{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "Last-Modified": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "Last-Save-Date": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1050",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "dcterms:modified": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "meta:save-date": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "modified": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2183",
            "3100",
            "2966",
            "3032",
            "4672",
            "4941",
            "5796",
            "5574",
            "5443",
            "5931",
            "5662",
            "5212",
            "5826",
            "5598",
            "5709",
            "5621",
            "5634",
            "5664",
            "5420",
            "5398",
            "5284",
            "5299",
            "5547",
            "5601",
            "5669",
            "5250",
            "5446",
            "5975",
            "4518",
            "5284",
            "5420",
            "3225",
            "5598",
            "5302",
            "4992",
            "5635",
            "5754",
            "5430",
            "5627",
            "5160",
            "5357",
            "5134",
            "4850",
            "5403",
            "5207",
            "4780",
            "5599",
            "5042",
            "5718",
            "4879",
            "4794",
            "5636",
            "4836",
            "4961",
            "5150",
            "5968",
            "5475",
            "5780",
            "5949",
            "5014",
            "5841",
            "5153",
            "5507",
            "5814",
            "5659",
            "4945",
            "4536",
            "5134",
            "5842",
            "5438",
            "5561",
            "5459",
            "5282",
            "5469",
            "5245",
            "4186",
            "5102",
            "5460",
            "5665",
            "5581",
            "5543",
            "5631",
            "5376",
            "4557",
            "5635",
            "4973",
            "5440",
            "5737",
            "4830",
            "5644",
            "5148",
            "5694",
            "5183",
            "5369",
            "5401",
            "5145",
            "5088",
            "5681",
            "5096",
            "5221",
            "5414",
            "5780",
            "4946",
            "4734",
            "5275",
            "5170",
            "5171",
            "5434",
            "4442",
            "2564",
            "4919",
            "4921",
            "5030",
            "5508",
            "5268",
            "955",
            "464"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-07-20T08:27:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_60_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "117"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/60 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n60. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 12. Juli 2012, Plenarsaal Schluss: 20:01 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6011 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6011 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6011 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 6011 \n\n Christian Piwarz, CDU 6012 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum  \n\nThema: \u201e10 Jahre nach der Flut \u2013 \n\nBilanz und Ziele des Hochwasser-\n\nschutzes im Freistaat Sachsen\u201c 6012 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 6012 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6018 \n\n Andreas Heinz, CDU 6022 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 6024 \n\n Mike Hauschild, FDP 6025 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6026 \n\n Andreas Storr, NPD 6028 \n\n Uta Windisch, CDU 6029 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6032 \n\n Uta Windisch, CDU 6032 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6033 \n\n Uta Windisch, CDU 6033 \n\n Thomas Jurk, SPD 6034 \n\n Carsten Biesok, FDP 6035 \n\n Thomas Jurk, SPD 6035 \n\n Uta Windisch, CDU 6035 \n\n Thomas Jurk, SPD 6035 \n\n Holger Zastrow, FDP 6035 \n\n Thomas Jurk, SPD 6035 \n\n Holger Zastrow, FDP 6035 \n\n Thomas Jurk, SPD 6035 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9675 6036 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6036 \n\n Uta Windisch, CDU 6036 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6036 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6037 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/9676 6037 \n\n Uta Windisch, CDU 6037 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6037 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung \n\n6037 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9677 6037 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6037 \n\n Uta Windisch, CDU 6038 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6038 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Energiepolitik mit Augenma\u00df \u2013 \n\nStromrechnung f\u00fcr B\u00fcrger und  \n\nUnternehmen bezahlbar halten  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 6038 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6039 \n\n Torsten Herbst, FDP 6039 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6040 \n\n Thomas Jurk, SPD 6041 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6042 \n\n Andreas Storr, NPD 6043 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6044 \n\n Mike Hauschild, FDP 6044 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6045 \n\n Mike Hauschild, FDP 6045 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6046 \n\n Frank Heidan, CDU 6046 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6046 \n\n Thomas Jurk, SPD 6047 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6047 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6047 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6048 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6048 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6049 \n\n Torsten Herbst, FDP 6049 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6050 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6050 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6050 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6050 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6051 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6052 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Verfassungsfeinde im Bundes-\n\nkabinett? \u2013 Die neue Debatte  \n\num Artikel 146 GG  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 6052 \n\n Andreas Storr, NPD 6052 \n\n Marko Schiemann, CDU 6053 \n\n Henning Homann, SPD 6054 \n\n Carsten Biesok, FDP 6055 \n\n Andreas Storr, NPD 6055 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtages an der Erarbeitung \n\ndes Landesentwicklungsplanes  \n\n Drucksache 5/9548, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6056 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6056 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6057 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschafts-\n\nverfassung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/9560, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE 6057 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6058 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6059 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Zuwendungen des Landes \n\nzur Verbesserung der Verkehrs-\n\nverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \n\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz \n\n\u2013 SGVFG)  \n\n Drucksache 5/9593, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6059 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6059 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6060 \n\n6 Landesentwicklungsplan 2012  \n\nEntwurf f\u00fcr das Beteiligungs-\n\nverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 9 und 10 ROG  \n\nin Verbindung mit \u00a7 6 Abs. 2 Satz 9 \n\nS\u00e4chsLPIG (Kabinettsbeschluss  \n\nvom 20. Dezember 2011)  \n\n Drucksache 5/8001,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 5/9545, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6061 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 6061 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6063 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6066 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6066 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6066 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6068 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6068 \n\n Andreas Storr, NPD 6068 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6071 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9646 6072 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6072 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung \n\n6072 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/9650 6073 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6073 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6073 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9672 6073 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6073 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6073 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/9545 6073 \n\n7 Leben in der zweiten Lebensh\u00e4lfte \u2013 \n\n\u00fcber 50-J\u00e4hrige in Sachsen  \n\n Drucksache 5/7982, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 6074 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6074 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 6076 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6077 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6078 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6079 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6079 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz \n\n6080 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9673 6080 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6080 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 6081 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6082 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6082 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6082 \n\n8 Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \n\nderzeitigen Situation im Bereich des \n\nTierschutzes und der Tierheime in \n\nSachsen ergreifen!  \n\n Drucksache 5/3743, Antrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 6083 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6083 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6084 \n\n Hanka Kliese, SPD 6085 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6086 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6087 \n\n Andreas Storr, NPD 6088 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6088 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6089 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6090 \n\n9 Unternehmensnachfolge in Sachsen  \n\n Drucksache 5/9263, Antrag der  \n\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 6090 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6090 \n\n Ronald Pohle, CDU 6091 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6092 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6092 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6093 \n\n Andreas Storr, NPD 6094 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6095 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6095 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6095 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6095 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6095 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n6096 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n10 Verbundinitiativen als Instrument \n\naktiver Wirtschaftspolitik nutzen  \n\n Drucksache 5/9580, Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6097 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6097 \n\n Frank Heidan, CDU 6098 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 6100 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6101 \n\n Torsten Herbst, FDP 6101 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6101 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6102 \n\n Abstimmung und Zustimmung \u00fcber \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 6102 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6102 \n\n Torsten Herbst, FDP 6102 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6102 \n\n11 Zentral, dezentral, ganz egal:  \n\nSchluss mit den Standort-Debatten \u2013 \n\nAsylmissbrauch jetzt stoppen!  \n\n Drucksache 5/9594, Antrag der  \n\nFraktion der NPD 6103 \n\n Andreas Storr, NPD 6103 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6105 \n\n Andreas Storr, NPD 6105 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 6105 \n\n Carsten Biesok, FDP 6106 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6107 \n\n Andreas Storr, NPD 6107 \n\n Andreas Storr, NPD 6109 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6109 \n\n12 Bundesmeldegesetz im Bundesrat \n\nablehnen \u2013 Weitergabe von personen-\n\nbezogenen Daten ohne Einwilligung \n\nder Betroffenen stoppen  \n\n Drucksache 5/9635, Dringlicher \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE 6109 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6109 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6110 \n\n Volker Bandmann, CDU 6111 \n\n Stefan Brangs, SPD 6112 \n\n Carsten Biesok, FDP 6112 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6113 \n\n Carsten Biesok, FDP 6113 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6113 \n\n Andreas Storr, NPD 6114 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6114 \n\n Carsten Biesok, FDP 6115 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6115 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6115 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen  \n\n Drucksache 5/9446, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/9471, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/9525, Beschluss \n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 6115 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6115 \n\n14 Evaluation gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 2 des \n\nGesetzes \u00fcber den einheitlichen  \n\nAnsprechpartner im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsEAG) \u2013 Bericht der Staatsregie-\n\nrung an den S\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 5/9084, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/9551, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6116 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6116 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/9597 6116 \n\n Zustimmung 6116 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/9598 6116 \n\n Zustimmung 6116 \n\n17 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/9599 6117 \n\n \u2013 Deutsche Neonazis veranstalten \n\nSchie\u00df\u00fcbungen in Tschechien  \n\n(Frage Nr. 1) 6117 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6117 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6117 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6118 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6118 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 6118 \n\n \u2013 Personal\u00fcberleitung zur Gr\u00fcndung der \n\nSchl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten gGmbH  \n\n(SBG gGmbH) (Frage Nr. 2) 6118 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6118 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 6118 \n\n \u2013 Verordnung zur Finanzierung des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \n\n(\u00d6PNVFinVO) (Frage Nr. 3) 6119 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6119 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6119 \n\n \u2013 Regionalisierungsgesetz (RegG) \n\n(Frage Nr. 4) 6119 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6119 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6119 \n\n \u2013 Effektivit\u00e4t der Organisation von \n\nSchulpartnerschaften s\u00e4chsischer Schu-\n\nlen mit Schulen in Polen und Tschechien \n\nsteigern (Frage Nr. 5) 6119 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6119 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 6120 \n\n \u2013 Durchsetzung der europa- und bundes-\n\nrechtlich gebotenen Gleichbehandlung \n\nder eingetragenen Lebenspartnerschaft \n\nin Sachsens Kommunen (Frage Nr. 6) 6120 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6120 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6120 \n\n \u2013 Arbeitsgrundlagen und Abstimmungen \n\nzu der vom Ministerpr\u00e4sidenten am \n\n07.06.2012 angek\u00fcndigten, strategischen \n\nBahnplanung (Frage Nr. 7) 6120 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6120 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6120 \n\n \u2013 Stellenabbau im Bereich Justiz und \n\nInneres (Frage Nr. 8) 6121 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6121 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6121 \n\n \u2013 Meldedatenhandel (Frage Nr. 9) 6121 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6121 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6121 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr 6121 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 6121 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6122 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6011 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 60. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klepsch, Frau Klinger, Frau Nicolaus, \n\nFrau Bonk und Herr G\u00fcnther. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 6 bis 11 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu 40 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten, \n\nStaatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 17, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE liegt Ihnen in der Drucksache 5/9635 vor. \u2013 \n\nIch sehe eine Wortmeldung von Frau J\u00e4hnigen. Ist das zur \n\nTagesordnung? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, das ist zur Tagesordnung. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte anmerken, dass \n\nsich der Tagesordnungspunkt \u201eKleine Anfragen\u201c noch \n\nnicht erledigt hat, da ich die Verlesung einer unbeantwor-\n\nteten Kleinen Anfrage bei Ihnen schriftlich angemeldet \n\nhabe. Die Antwort ist zwar avisiert worden, aber ich habe \n\nsie noch nicht erhalten. Nur wenn ich sie noch erhalten \n\nw\u00fcrde, h\u00e4tte es sich erledigt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nwir gehen davon aus, dass Sie die Antwort noch erhalten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Dann h\u00e4tte sich der Tagesord-\n\nnungspunkt erledigt \u2013 das w\u00e4re mir recht \u2013, aber bisher \n\nhabe ich sie nicht erhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie werden sie erhalten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Also bleibt der Tagesordnungs-\n\npunkt drauf? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das habe ich jetzt nicht \n\nverstanden. Wenn Sie die Antwort erhalten? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Hat es sich erledigt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Dann w\u00fcrde ich das sofort \n\nmitteilen. Aber bis dahin m\u00fcsste der Punkt auf der Tages-\n\nordnung bleiben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben recht, Frau \n\nJ\u00e4hnigen: Wenn die Antwort eintrifft, geben Sie mir bitte \n\nBescheid; dann erledigt sich dieser Tagesordnungs-\n\npunkt 17. \n\nAber zur\u00fcck zum Dringlichen Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/9635. Ich nenne den Titel: \u201eBundesmeldegesetz im \n\nBundesrat ablehnen \u2013 Weitergabe von personenbezogenen \n\nDaten ohne Einwilligung der Betroffenen stoppen!\u201c \n\nIch habe hier noch einen Hinweis, aber ich gebe Ihnen \n\nerst einmal das Wort, Kollege Tischendorf. Sie wollen \n\neine kleine Korrektur anbringen? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nNein, ich will keine kleine Korrektur  \n\nanbringen, sondern den Antrag einbringen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen ihn schon \n\neinbringen? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nErst einmal die Dringlichkeit begr\u00fcnden! \u2013  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie wollen also die Dringlichkeit begr\u00fcnden. Bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, Sie \n\nhaben mit der \u00dcberschrift den wesentlichen Inhalt dieses \n\nDringlichen Antrags, den wir entsprechend \u00a7 53 Abs. 3 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung stellen, schon genannt. Dar\u00fcber \n\nwird auch in den Medien umf\u00e4nglich debattiert. Sp\u00e4tes-\n\ntens seit unserem Antrag vom 9. Juli hat auch die Staats-\n\nregierung erkannt, dass sie hierzu klar Position beziehen \n\nmuss. \n\nNichtsdestotrotz geht es darum, dass auch der S\u00e4chsische \n\nLandtag sich damit besch\u00e4ftigen soll, inwieweit ohne \n\nausdr\u00fcckliche Einwilligung der Betroffenen Daten, die \n\nnach dem Bundesmeldegesetz erhoben werden, weiterge-\n\ngeben werden d\u00fcrfen. Der S\u00e4chsische Landtag muss der \n\nStaatsregierung einen klaren Handlungsauftrag erteilen. \n\nIch will auch auf eine Besonderheit verweisen: In Arti-\n\nkel 33 unserer Verfassung ist das Recht auf Datenschutz \n\nnormiert. Dort hei\u00dft es explizit, dass jeder Mensch das \n\nRecht hat, \u00fcber Erhebung, Verwendung und Weitergabe \n\nseiner eigenen Daten selbst zu bestimmen, und dass gegen \n\nseinen Willen diese Daten nicht erhoben werden d\u00fcrfen. \n\nAus diesem Grund sind wir der Meinung, dass der Land-\n\ntag der Staatsregierung ein Votum mitgeben muss, wie im \n\nBundesrat abzustimmen ist. \n\nDie Dringlichkeit ist klar: Am 21.09.2012 wird im Bun-\n\ndesrat dieses Gesetz behandelt. Wir werden aber erst \n\nwieder am 26.09.2012 tagen. Insofern, denke ich, ist die \n\nDringlichkeit eindeutig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Tischendorf. \u2013 Ich weise noch einmal darauf hin, \n\ndass der Landtag die M\u00f6glichkeit hat, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. \n\nDann m\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung abschlie-\n\n\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dring-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6012 \n\nlichkeitserkl\u00e4rung ist \u2013 Sie haben es schon begr\u00fcndet \u2013, \n\ndass im \u00fcblichen Verfahren im Landtag eine rechtzeitige \n\nEntscheidung \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nAm Mikrofon 5 gibt es eine Wortmeldung. Bitte, Kollege \n\nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich ist auch dieser \n\nAntrag nicht dringlich. Kollege Tischendorf hat zu Recht \n\ndarauf hingewiesen, dass die Beratung im Bundesrat am \n\n21. September erfolgen soll; wir haben aber am \n\n7. September eine weitere Landtagssitzung. \n\n(Lachen des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBevor Sie sich wieder aufregen, Herr Kollege Bartl, will \n\nich aber durchaus zugestehen, dass wir einvernehmlich \n\nzwischen den Fraktionen vereinbart haben, an diesem Tag \n\nnur die Haushaltseinbringung miteinander zu beraten. Vor \n\ndiesem Hintergrund werden wir uns heute hinsichtlich der \n\nDringlichkeit der Stimme enthalten. \n\nIch erlaube mir aber den Hinweis \u2013 erstens \u2013, dass der \n\nAntrag aufgrund der klaren Aussagen der Staatsregierung \n\nzu der Thematik wohl f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren ist. Zwei-\n\ntens bitte ich darum, diesen Antrag unter Tagesordnungs-\n\npunkt \u201eneu 12\u201c heute zu beraten. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Wir \n\nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit. \n\nWer die Dringlichkeit dieses Antrags bejaht, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Dringlichkeit des Antrags \n\nbejaht worden. Wie vorgeschlagen, werden wir ihn unter \n\n\u201eneu 12\u201c in die Tagesordnung einordnen. Ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen ihn im Rahmen der bisher festgelegten Gesamt-\n\nredezeiten behandeln. \u2013 Ich sehe dagegen keinen Wider-\n\nspruch. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDie Redezeiten sind zu erh\u00f6hen!) \n\nIch sehe auch keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 60. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nWir treten in die Tagesordnung ein und kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201e10 Jahre nach der Flut \u2013  \n\nBilanz und Ziele des Hochwasserschutzes im Freistaat Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Herrn Staatsminister Frank \n\nKupfer f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4rung. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Stellen Sie sich vor: Der Pegel eines Flusses \u2013 \n\nnormalerweise 22 Zentimeter \u2013 steigt innerhalb von vier \n\nStunden auf 2,30 Meter an. Stellen Sie sich vor: Der \n\nDurchfluss erh\u00f6ht sich von sonst 0,25 Kubikmeter pro \n\nSekunde innerhalb von sechs Stunden auf 16 Kubikmeter. \n\nStellen Sie sich vor: 81 Liter Regen pro Quadratmeter in \n\nsechs Stunden, mehr als acht Wassereimer. \n\nMeine Damen und Herren, das sind nicht Zahlen vom \n\nHochwasser 2002, sondern das sind Zahlen, die wir am \n\nletzten Donnerstag erreichten. 2002, vor zehn Jahren im \n\nAugust, brachten die Niederschl\u00e4ge 342 Liter pro Quad-\n\nratmeter in 24 Stunden. Das war der extremste Wert, den \n\nwir bis dahin gemessen hatten; der vorherige Spitzenwert \n\nlag bei 260 Litern pro Quadratmeter. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn die aktuellen \n\nZahlen nicht an die des Jahres 2002 heranreichen, haben \n\ndoch sowohl die Ereignisse der vergangenen Woche als \n\nauch das Hochwasser 2010 gezeigt, dass unsere Vorsorge- \n\nund Schutzma\u00dfnahmen sinnvoll, notwendig und wirksam \n\nwaren, dass wir aber trotzdem weiter lernen m\u00fcssen, \n\nbesser mit extremen Wetterlagen und Hochwasser zu \n\nleben. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich, zun\u00e4chst zu akzeptieren, dass meist \n\nder Mensch dem Fluss im Wege ist und nicht umgekehrt. \n\nDas hei\u00dft weiter, was wir mit Vorsorge- und Schutzma\u00df-\n\nnahmen nicht verhindern k\u00f6nnen, muss durch eine m\u00f6g-\n\nlichst optimale Gefahrenabwehr aufgefangen werden, und \n\ndas bedeutet, statt der \u00fcblichen Schuldzuweisungen nach \n\ndem letzten Hochwasser lieber eigene Beitr\u00e4ge zur \n\nVorsorge vor dem n\u00e4chsten Hochwasser zu leisten. \n\nSeit dem Augusthochwasser von 2002 hat sich vieles \n\ngetan. Mittlerweile ist es der Landestalsperrenverwaltung \n\ngelungen, die Beseitigung von 18 000 Hochwassersch\u00e4-\n\nden von 2002 an den Gew\u00e4ssern I. und II. Ordnung im \n\nWesentlichen abzuschlie\u00dfen. Dahinter steckt nicht nur ein \n\nbeeindruckender ingenieurtechnischer Fachverstand, \n\ndahinter stecken auch umfangreiche finanzielle Mittel. \n\nBis jetzt, meine Damen und Herren, sind 900 Millio-\n\nnen Euro aus dem Aufbauhilfefonds des Bundes und der \n\nL\u00e4nder in die Schadensbeseitigung geflossen. \n\nDer Aufbauhilfefonds ist f\u00fcr Sachsen etwas Unverzichtba-\n\nres. Wenn man \u00fcberlegt, dass 85 % der Mittel aus diesem \n\nAufbauhilfefonds in den Freistaat Sachsen geflossen sind, \n\ndann kann man schon von einer \u201eLex Saxonia\u201c sprechen. \n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass wir beim Bund noch \n\neinmal eine Verl\u00e4ngerung f\u00fcr die Verwendung dieser \n\nMittel zur Umsetzung besonders nachhaltiger Vorhaben \n\nerreichen konnten, da wir, wie Sie wissen, seit 2002 \n\nweitere Hochwasserereignisse mit Sch\u00e4den hatten, die \n\nauch beseitigt werden m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6013 \n\nViele der bereits umgesetzten Ma\u00dfnahmen zur Schadens-\n\nbeseitigung, zum Hochwasserschutz und zum R\u00fcckhal-\n\ntemanagement haben sich bei den nachfolgenden Hoch-\n\nwassern gut bew\u00e4hrt, zum Beispiel im Jahr 2010 in \n\nChemnitz oder an der Talsperre Bautzen, wo R\u00fcckhalte-\n\nm\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft wurden. Auch w\u00e4hrend der \n\nj\u00fcngsten Hochwasser vor einer Woche hat sich gezeigt, \n\ndass durch ein gutes Talsperrenmanagement an der \n\nTalsperre Quitzdorf der Hochwasserscheitel deutlich \n\nreduziert wurde und verz\u00f6gert werden konnte. \n\nIch habe mir das selber angesehen. Herr Fritze von der \n\nLandestalsperrenverwaltung, mit dem ich unterwegs war, \n\nhat \u00fcber den Daumen abgesch\u00e4tzt, dass wir beim Eingang \n\nein HQ 80 und beim Ausgang noch ein HQ 25 hatten. Das \n\nsind sicherlich nicht belastbare Zahlen, aber das zeigt die \n\nTendenz und es zeigt, dass dieses Talsperrenmanagement \n\ndurchaus Erfolge gebracht hat. \n\nEine Voraussetzung daf\u00fcr waren die Hochwasserwarnun-\n\ngen f\u00fcr die Spree und den Wei\u00dfen und den Schwarzen \n\nSch\u00f6ps, mit denen der Hochwasserverlauf, so gut wie bei \n\npl\u00f6tzlichen lokalen Starkregenereignissen machbar, \n\nprognostiziert wurde. Diese Vorhersagen w\u00e4ren auch mit \n\nmehr Pegeln im Einzugsgebiet nicht besser m\u00f6glich \n\ngewesen. Wer etwas anderes behauptet, der sollte das bitte \n\nauch fachlich belegen. \n\nSeit dem Augusthochwasser von 2002 ist der Hochwas-\n\nserschutz ein herausragender Schwerpunkt unserer Um-\n\nweltpolitik geworden. Wir haben weit \u00fcber 100 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich in Hochwasserschadensbeseitigung und \n\nHochwasserpr\u00e4vention investiert. Insgesamt wurden die \n\nHochwasservorsorge, der Hochwasserschutz und die \n\nGefahrenabwehr ganz entscheidend vorangebracht. Das \n\nf\u00e4ngt bei den Rechtsgrundlagen, vor allem beim S\u00e4chsi-\n\nschen Wassergesetz und bei den Vorschriften zum Hoch-\n\nwassernachrichtendienst, an, die wesentlich verbessert \n\nwurden, und es geht bei den Fachgrundlagen wie den \n\nHochwasserschutzkonzepten f\u00fcr die Elbe und die Gew\u00e4s-\n\nser  I. Ordnung weiter. Die Konzepte enthalten Gefahren-\n\nkarten f\u00fcr verschiedene Hochwasserf\u00e4lle und \u00fcber \n\n1 600 Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Hochwasserschutzma\u00dfnahmen. Das, \n\nmeine Damen und Herren, ist eine gigantische planerische \n\nLeistung, die die Fachleute innerhalb von zwei Jahren \n\nerarbeitet und ver\u00f6ffentlicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNicht umsonst hat auch die Europ\u00e4ische Kommission die \n\ns\u00e4chsischen Erfahrungen bei der Entwicklung ihrer \n\nRichtlinie zum Hochwasserrisikomanagement genutzt, die \n\nsie 2007 ver\u00f6ffentlicht hat. Auch dem Wasserhaushaltsge-\n\nsetz des Bundes von 2009 haben wir mit unseren Rechts- \n\nund Fachgrundlagen in vielerlei Hinsicht vorgegriffen. \n\nMan kann mit Stolz sagen, dass wir auch hier wieder ein \n\nBeispiel f\u00fcr vorausschauende s\u00e4chsische Landespolitik \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren, hier die S\u00e4ulen des \u00f6ffentli-\n\nchen Hochwasserschutzes und der s\u00e4chsischen Hochwas-\n\nserschutzstrategie, die seit 2002 entwickelt und konse-\n\nquent umgesetzt worden sind: erstens die planerische \n\nVorsorge in der Fl\u00e4che, zweitens der R\u00fcckhalt des Was-\n\nserabflusses in der Fl\u00e4che und drittens der technische \n\nHochwasserschutz. \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass diese drei Elemente inei-\n\nnandergreifen. Das hei\u00dft, je mehr bei der planerischen \n\nVorsorge oder der Fl\u00e4chenvorsorge erreicht werden kann, \n\ndesto weniger technischer Hochwasserschutz ist notwen-\n\ndig. Das hei\u00dft aber umgekehrt auch: Dort, wo eine nach-\n\ntr\u00e4gliche planerische Vorsorge nicht mehr m\u00f6glich ist, \n\nweil zum Beispiel im \u00dcberschwemmungsgebiet bereits \n\ngesiedelt wurde, kann nur durch technische Ma\u00dfnahmen \n\nein Hochwasserschutz erreicht werden. Wo dieser nicht \n\nmit vertretbarem Aufwand m\u00f6glich ist, muss im Einzelfall \n\nauch dar\u00fcber nachgedacht werden, Siedlungen zur\u00fcckzu-\n\nbauen, wie das nach 2002 am Beispiel R\u00f6derau-S\u00fcd und \n\nin Einzelf\u00e4llen entlang der M\u00fcglitz und der Wei\u00dferitz \n\ngeschehen ist. \n\nIm Bereich der planerischen Vorsorge wurde in den \n\nvergangenen zehn Jahren viel erreicht. So haben wir circa \n\n65 000 Hektar \u00dcberschwemmungsgebiete nach s\u00e4chsi-\n\nschem Wasserrecht ausgewiesen. Dort d\u00fcrfen zum Bei-\n\nspiel keine neuen Baugebiete ausgewiesen und keine \n\nwassergef\u00e4hrdenden Stoffe ausgebracht oder gelagert \n\nwerden. Ebenso wenig darf der Abfluss des Hochwassers \n\nbehindert werden. Au\u00dferdem ist es verboten, Gr\u00fcnland in \n\nAckerland umzuwandeln. \n\nSeit 2004 wurde damit begonnen, Hochwasserentste-\n\nhungsgebiete auszuweisen. Dort ist das nat\u00fcrliche Was-\n\nserversickerungs- und Wasserr\u00fcckhalteverm\u00f6gen zu \n\nerhalten und zu verbessern. Die Wasserbeh\u00f6rde muss \n\nzustimmen, sofern mehr als 1 000 Quadratmeter versie-\n\ngelt werden, neue Stra\u00dfen geplant sind oder Gr\u00fcnland in \n\nAckerland umgewandelt werden soll. \n\nDamit, meine Damen und Herren, hat Sachsen schon \n\nfr\u00fchzeitig im Wassergesetz deutlich gemacht, dass es dem \n\nHochwasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che gro\u00dfe Bedeutung \n\nbeimisst. Wir haben au\u00dferdem aus den Erfahrungen der \n\nHochwasserereignisse 2010 und 2011 heraus entschieden, \n\nim gerade jetzt zur Anh\u00f6rung freigegebenen Entwurf des \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes sogenannte \u00fcberschwem-\n\nmungsgef\u00e4hrdete Gebiete einzuf\u00fchren. Damit soll der \n\nGrundsatz der planerischen Vorsorge weiterentwickelt \n\nwerden. Zusammengefasst gilt f\u00fcr diese Gebiete, dass \n\nhochwasserangepasst gebaut werden muss. \n\nDie zweite S\u00e4ule beim \u00f6ffentlichen Hochwasserschutz ist \n\ndie Fl\u00e4chenvorsorge. Hier sind die Landwirte unsere \n\nwichtigsten Partner. Indem sie ihre B\u00f6den konservierend \n\nbearbeiten bzw. Direktsaatverfahren anwenden, wird der \n\nWasserr\u00fcckhalt der B\u00f6den deutlich verbessert. Aktuell \n\nwerden 55 % unserer Ackerfl\u00e4chen so bewirtschaftet. \n\n2002 lag der Anteil noch bei 24 %. Dank unserer Agrar-\n\nUmwelt-Ma\u00dfnahmen wird ein Drittel aller Ackerfl\u00e4chen \n\nsogar dauerhaft schon so bestellt. \n\nDes Weiteren sind die Forstwirte und die Waldbesitzer \n\nbedeutende Verb\u00fcndete beim Hochwasserschutz. Unter-\n\nsuchungen haben gezeigt, dass durch eine angepasste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6014 \n\nforstwirtschaftliche Nutzung in den Hochwasserentste-\n\nhungsgebieten zumindest bei kleineren Hochwasserereig-\n\nnissen der Hochwasserscheitel deutlich gesenkt werden \n\nkann. Auch deshalb unterst\u00fctzen wir die Waldmehrung \n\nsowie den Waldumbau im Freistaat Sachsen sehr intensiv, \n\ndenn Mischw\u00e4lder sind nicht nur stabiler, meine Damen \n\nund Herren, sondern auch wesentlich aufnahmef\u00e4higer f\u00fcr \n\nWasser. Insgesamt wurden in Sachsen bis 2011 \n\n27 100 Hektar Wald umgebaut, ein Viertel davon gef\u00f6r-\n\ndert in Privat- und K\u00f6rperschaftswald. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch einmal \n\nklarstellen: Die Verbesserung des Hochwasserr\u00fcckhaltes \n\nin der Fl\u00e4che ist eine wichtige Aufgabe, der wir uns \n\nerfolgreich gestellt haben. Sie allein kann jedoch den von \n\nuns angestrebten Schutz vor einem hundertj\u00e4hrigen \n\nHochwasser nicht leisten. Wer etwas anderes behauptet, \n\nist unseri\u00f6s und sch\u00fcrt falsche Hoffnungen in der Bev\u00f6l-\n\nkerung, die nicht umsetzbar sind. \n\nEin wesentlicher Punkt in der Hochwasservorsorge ist die \n\nVerbesserung des Abflussverhaltens unserer Flie\u00dfgew\u00e4s-\n\nser. Dazu tr\u00e4gt ein guter Unterhaltungszustand der Ge-\n\nw\u00e4sser ebenso bei wie die Beseitigung von Abflusshin-\n\ndernissen in den Gew\u00e4ssern oder eine angemessene \n\nSedimentber\u00e4umung. \n\nDie Staatsregierung legt gro\u00dfen Wert auf eine vern\u00fcnftige \n\nund angemessene Gew\u00e4sserunterhaltung. Auch viele \n\nGemeinden bem\u00fchen sich, ihrer Unterhaltungsverantwor-\n\ntung gerecht zu werden. Es gibt jedoch gerade in der \n\nUnterhaltung der Gew\u00e4sser II. Ordnung noch einiges zu \n\nverbessern. Dies ist, meine Damen und Herren, eine \n\nkommunale Pflichtaufgabe, aus der ich die Kommunen \n\nnicht entlassen will und auch nicht entlassen darf. \n\nIm Rahmen der Novellierung des S\u00e4chsischen Wasserge-\n\nsetzes wollen wir den Kommunen erleichtern, diese \n\nAufgabe gemeinsam zu erf\u00fcllen. Ich werde sp\u00e4ter noch \n\nkurz darauf eingehen. \n\nEine der Schlussfolgerungen, die wir aus dem Hochwas-\n\nser 2002 gezogen haben, war auch das Postulat, den \n\nFl\u00fcssen mehr Raum zu geben. Wo immer m\u00f6glich, ist die \n\nstaatliche Wasserwirtschaftsverwaltung diesem Prinzip \n\ngefolgt. So wurden durch die Landestalsperrenverwaltung \n\nseit 2002 \u00fcber mehr als 1000 Ma\u00dfnahmen zur Struktur-\n\nverbesserung von Gew\u00e4ssern umgesetzt, zum Beispiel \n\ndurch Gew\u00e4sseraufweitungen wie an der Roten Wei\u00dferitz, \n\ndurch Renaturierung von Gew\u00e4sserabschnitten wie in \n\nM\u00fchlau an der G\u00f6ltzsch, am Schwarzwasser in Aue oder \n\nam Lungwitzbach in St. Egidien. \n\nHier ist es insbesondere durch die konstruktive Zusam-\n\nmenarbeit aller Beteiligten \u2013 der Wasserbauer, des Natur-\n\nschutzes, des St\u00e4dtebaus, aber auch durch die Mitwirkung \n\nder Kommunen \u2013 gelungen, beispielgebende Akzente zu \n\nsetzen und auch altbekannte Bauweisen \u2013 wie zum Bei-\n\nspiel die Ingenieurbiologie \u2013 wieder zur Geltung zu \n\nbringen. \n\nAllerdings haben wir auch sehr deutlich die Grenzen \n\nerfahren m\u00fcssen. In allererster Linie fehlen die notwendi-\n\ngen Grundst\u00fccke, und um es gleich vorwegzunehmen: \n\nSelbst wenn das Vorkaufsrecht diesbez\u00fcglich nicht abge-\n\nschafft worden w\u00e4re, w\u00fcrde es die Situation nicht verbes-\n\nsern; denn ein Vorkaufsrecht kann man selbstverst\u00e4ndlich \n\nnur dort aus\u00fcben, wo das Grundst\u00fcck auch zum Verkauf \n\nangeboten wird. \n\nUngeachtet dessen werden wir verst\u00e4rkt Anstrengungen \n\nunternehmen, um die notwendigen Fl\u00e4chen im Wege von \n\nFl\u00e4chentauschverfahren oder im Rahmen von Ausgleichs- \n\nund Ersatzma\u00dfnahmen zu erlangen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Augusthochwasser 2002, \n\naber auch die Tornado- und Hochwasserereignisse der \n\nJahre 2010 und 2011 haben uns deutlich gemacht, dass \n\nauch eine dringende Sanierung unserer teilweise \u00fcber \n\n80 Jahre alten Deiche notwendig wurde. Eine Vielzahl \n\nvon Deichen musste ohnehin angefasst werden, da sie in \n\nverschiedenen Formen gesch\u00e4digt waren. Aber auch die, \n\ndie nicht vom Hochwasser betroffen waren, wurden im \n\nRahmen einer umfassenden Deichzustandsanalyse bewer-\n\ntet. \n\nErgebnis war, dass circa 60 % unserer 650 Deich-\n\nkilometer zu sanieren sind. Die H\u00e4lfte der zu sanierenden \n\nDeiche ist inzwischen grundhaft instandgesetzt bzw. im \n\nBau. Der Rest ist in Planung. Letztlich best\u00e4tigen die \n\nUntersuchungen auch das, meine Damen und Herren, was \n\nsp\u00e4testens seit 1819 rechtlich umgesetzt wurde: B\u00e4ume \n\ngeh\u00f6ren nicht auf Deiche; sie gef\u00e4hrden deren Standsi-\n\ncherheit und damit die Menschen, die hinter den Deichen \n\nleben. \n\nWeil dem so ist und bereits vor 200 Jahren als richtig \n\nanerkannt wurde, hat mein Haus mit einem Erlass klar \n\ndarauf hingewiesen, welche gesetzlichen Regelungen hier \n\nbestehen und unter welchen Voraussetzungen die B\u00e4ume \n\nvon den Deichen entfernt werden m\u00fcssen und d\u00fcrfen. \n\nDabei sind auch naturschutzfachliche Aspekte zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen sowie erforderlichenfalls Ausgleichsma\u00dfnahmen \n\neinzuplanen. Wenn Geh\u00f6lzbewuchs auf Deichen entfernt \n\nwird, dann nicht, um der Natur eins auszuwischen, son-\n\ndern um den Hochwasserschutz zu sichern und Menschen \n\nzu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bekr\u00e4ftige ich hier \n\nausdr\u00fccklich noch einmal das bisherige Verwaltungshan-\n\ndeln, sowohl auf der kommunalen als auch auf der staatli-\n\nchen Ebene. \n\nMeine Damen und Herren! Die dritte S\u00e4ule des staatli-\n\nchen Hochwasserschutzes ist der sogenannte technische \n\nHochwasserschutz. Dazu geh\u00f6rt die Schaffung von \n\nStauraum ebenso wie die Umsetzung baulicher und \n\ntechnischer Hochwasserschutzma\u00dfnahmen. Ich habe \n\nschon erw\u00e4hnt, dass dieser Bereich des staatlichen Hoch-\n\nwasserschutzes nur dort zum Tragen kommt, wo die \n\nMa\u00dfnahmen der Planungsvorsorge oder der Fl\u00e4chenvor-\n\nsorge nicht m\u00f6glich oder nicht ausreichend sind, um den \n\nangestrebten Hochwasserschutz zu erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6015 \n\nSeit 2002 sind f\u00fcr 50 Millionen Kubikmeter mehr an \n\nHochwasserr\u00fcckhalter\u00e4ume geschaffen worden, und dies \n\ninsbesondere durch eine ge\u00e4nderte Bewirtschaftung der \n\nTrinkwassertalsperren, aber auch durch den Neubau der \n\nHochwasserr\u00fcckhaltebecken in Lauenstein und in Glas-\n\nh\u00fctte. \n\n2005 haben wir die Grundlage der Hochwasserschutzkon-\n\nzepte mit der Umsetzung unseres staatlichen Hochwasser-\n\nschutzinvestitionsprogrammes begonnen. Es enth\u00e4lt \n\ngegenw\u00e4rtig 351 komplexe Vorhaben. Davon sind  \n\n80 abgeschlossen wie in Eilenburg, Torgau oder Ostritz, \n\n55 im Bau und 216 im Genehmigungsverfahren oder in \n\nder Planung. Dazu kommen noch einmal \u00fcber 30 kom-\n\nmunale Hochwasserschutzkonzepte bzw. Risikomanage-\n\nmentpl\u00e4ne sowie mittlerweile fast 100 Hochwasserschutz-\n\nma\u00dfnahmen in den Kommunen, die mit insgesamt \n\n27 Millionen Euro gef\u00f6rdert wurden. \n\nZiel ist in der Regel der Schutz von Siedlungsgebieten vor \n\n100-j\u00e4hrlichen Hochwasserereignissen, der unter Beach-\n\ntung der Einzelf\u00e4lle auch nach oben oder unten angepasst \n\nwerden kann. \n\nEs liegt, meine Damen und Herren, in der Natur der \n\nSache, dass bei der Planung komplexer Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen verschiedenste Betroffenheiten und \n\nKonflikte entstehen. Die Landestalsperrenverwaltung \u2013 \n\ndaf\u00fcr bin ich sehr dankbar \u2013 ist jedoch stets aufs Neue \n\nbem\u00fcht, mit den Betroffenen gemeinsam tragf\u00e4hige \n\nL\u00f6sungen zu finden; denn Hochwasserschutz \u2013 das sage \n\nich auch ganz deutlich \u2013 gegen mehrheitlichen B\u00fcrgerwil-\n\nlen soll es nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass dies gut gelingen kann, zeigen Beispiele wie der \n\nPlanungsprozess f\u00fcr Grimma, aber auch die Kompromisse \n\nf\u00fcr ein abgesenktes Schutzziel wie in D\u00f6beln. \n\nLeider behindern immer wieder durchaus nicht mehrheit-\n\nliche Interessengruppen lautstark und oft sehr unsachlich \n\nwichtige Hochwasserschutzvorhaben. In den Genehmi-\n\ngungsverfahren werden zunehmend \u00fcberzogene Forde-\n\nrungen gestellt mit der Folge, dass sich die Genehmi-\n\ngungsprozesse in die L\u00e4nge ziehen und die Ma\u00dfnahmen \n\nso weit verteuern, dass sie wirtschaftlich nicht mehr \n\nvertretbar sind. Ich will es deutlich sagen: Der Freistaat \n\nbetreibt Hochwasserschutzma\u00dfnahmen nicht zum Selbst-\n\nzweck, sondern zum Schutz der St\u00e4dte und Gemeinden \n\nund zum Schutz der B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMitunter scheint es, als h\u00e4tten die zehn Jahre seit dem \n\nAugusthochwasser 2002 die Erinnerung an die Hochwas-\n\nserfolgen schon ausgel\u00f6scht. Ich m\u00f6chte nicht, meine \n\nDamen und Herren, dass erst wieder eine Hochwasserka-\n\ntastrophe kommen muss, damit die Menschen wachger\u00fct-\n\ntelt werden. Ich hoffe deshalb auch auf Ihre Unterst\u00fctzung \n\nin den Diskussionen vor Ort. \n\nGut vorangekommen sind wir bei den Wasserwehren. \n\nMittlerweile hat jede hochwassergef\u00e4hrdete Gemeinde in \n\nSachsen eine Wasserwehr, um ihre gesetzliche Pflicht zur \n\nGefahrenabwehr zu erf\u00fcllen. Zur Ausstattung der Was-\n\nserwehren erhielten bed\u00fcrftige Kommunen auch Zusch\u00fcs-\n\nse des Freistaates. Auch Schulungen wurden gef\u00f6rdert. So \n\nhat im vergangenen Jahr die Deutsche Vereinigung f\u00fcr \n\nWasserwirtschaft, Abwasser und Abfall e. V. sogar erst-\n\nmals \u2013 von uns gef\u00f6rdert \u2013 gemeinsame deutsch-polnisch-\n\ntschechische Wasserwehrschulungen organisiert. Das, \n\nmeine Damen und Herren, ist deutschlandweit einmalig. \n\nAu\u00dferdem wurde f\u00fcr die Gefahrenabwehr und den Kata-\n\nstrophenschutz bei Hochwasser die Zusammenarbeit mit \n\nden Ressorts, den Katastrophenschutzbeh\u00f6rden der \n\nLandkreise und mit der Bundeswehr intensiviert. \n\nUnsere Hochwasserbilanz w\u00e4re nicht vollst\u00e4ndig ohne \n\nAbrechnung der wertvollen Empfehlungen externer \n\nSachverst\u00e4ndiger, vor allem von Herrn General a. D. \n\nKirchbach nach dem Augusthochwasser 2002, aber auch \n\nvom ehemaligen Abteilungsleiter Wasser Herrn \n\nDr. Jeschke nach dem Augusthochwasser 2010. \n\nNach den Empfehlungen der Kommissionen wurden die \n\nInformations- und Meldewege verbessert und der Hoch-\n\nwassernachrichtendienst komplett neu aufgestellt und \n\nkontinuierlich ausgebaut. Ein Ergebnis ist unser neues \n\nleistungsf\u00e4higes Landeshochwasserzentrum, das heute \n\nauch ein bevorzugtes Besuchsziel ausl\u00e4ndischer Delegati-\n\nonen ist, um zu lernen, wie wir in Sachsen mit Hochwas-\n\nser und den Folgen umgehen. \n\nDie Meldewege vom Landeshochwasserzentrum bis zu \n\nden Kommunen, Unternehmen und B\u00fcrgern wurden \n\ndeutlich gestrafft. Dar\u00fcber hinaus sind die Daten von \n\n105 Hochwassermeldepegeln in Sachsen und die Hoch-\n\nwasserwarnungen des Landeshochwasserzentrums nun \n\nebenso wie die Niederschlagsdaten automatischer Mess-\n\nnetze des Freistaates Sachsen, des Deutschen Wetterdiens-\n\ntes und der Meteomedia im Internet verf\u00fcgbar. Seit dem \n\nJahr 2004 erhalten im Hochwasserfall jeweils circa \n\n800 Empf\u00e4nger Eilbenachrichtigungen per SMS auf ihr \n\nHandy bzw. Hochwasserwarnungen per Fax. Nach dem \n\nHochwasser 2010 wurde der Internetauftritt unseres \n\nLandeshochwasserzentrums noch einmal weiterentwi-\n\nckelt. Unter anderem sind jetzt alle Hochwassermelde-\n\nzentralen unserer Nachbarl\u00e4nder direkt von dieser Seite \n\naus erreichbar. \n\nDerzeit werden neue Hochwassermeldepegel an der \n\nLausitzer Nei\u00dfe in Podrosche oberhalb von Bad Muskau, \n\nin Hagenwerder s\u00fcdlich von G\u00f6rlitz sowie in Rosenthal \n\nbei Zittau eingerichtet. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ist nicht  \n\noberhalb, sondern unterhalb! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ober sticht Unter!) \n\n\u2013 Ich streite mich jetzt nicht mit Ihnen. \n\nDie Daten f\u00fcr Podrosche sollen noch in diesem Jahr \u2013 das \n\nist jetzt die wichtige Information \u2013 und f\u00fcr die anderen \n\nbeiden Pegel im n\u00e4chsten Jahr im Internet abrufbar sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6016 \n\nNach dem Hochwasser von 2002 und noch einmal nach \n\ndem Hochwasser von 2010 haben wir auch in die grenz-\n\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit im Hochwasserschutz auf \n\nallen Ebenen investiert. Man kann mit Fug und Recht \n\nsagen, dass aus der ehemaligen blo\u00dfen Nachbarschaft eine \n\nechte Partnerschaft geworden ist. \n\nWer vor zweieinhalb Wochen hier im Plenarsaal bei der \n\nAbschlusskonferenz des Hochwasserschutzprojektes \n\nLABEL dabei war, wird sicherlich gesp\u00fcrt haben, dass \n\nsich auch die Bilanz der zehnj\u00e4hrigen Zusammenarbeit \n\nmit unseren tschechischen und polnischen Nachbarn \n\nsehen lassen kann. Besonders m\u00f6chte ich noch einmal die \n\ngute tschechisch-s\u00e4chsische Zusammenarbeit beim \n\nHavariemanagement und bei der Abstimmung der Hoch-\n\nwasserschadensbeseitigung an den Grenzgew\u00e4ssern \n\nhervorheben. Das Miteinander funktioniert von der \n\nkommunalen bis zur Landesebene reibungslos. Mit den \n\npolnischen Partnern konnten wir uns in den letzten zwei \n\nJahren auf einige wegweisende Projekte wie zum Beispiel \n\nden R\u00fcckbau von seit Jahrzehnten nicht genutzten Nei\u00dfe-\n\nbr\u00fccken verst\u00e4ndigen, die im Hochwasserfall nur ein \n\nAbflusshindernis bildeten. \n\nDie gute Zusammenarbeit sowie das \u00fcber die Jahre \n\nhinweg gewachsene Vertrauen zeigen sich auch bei der \n\nfachlich engen Zusammenarbeit der Hochwasserzentralen \n\nund Wasserwirtschaftsverwaltungen von Sachsen, Tsche-\n\nchien und Polen. Auch die Kolleginnen und Kollegen, die \n\nSachsen in den Internationalen Kommissionen zum \n\nSchutz der Elbe und der Oder sowie in den Grenzgew\u00e4s-\n\nserkommissionen vertreten, best\u00e4tigen, dass aus den \n\neinstmals blo\u00dfen Informationsgremien jetzt grenz\u00fcber-\n\ngreifende Arbeitsplattformen geworden sind. \n\nMeine Damen und Herren! Vor allen staatlichen und \n\nkommunalen Aktivit\u00e4ten ist der wichtigste Teil der \n\nHochwasserstrategie die Eigenvorsorge. Erstens gibt es, \n\nwie gesagt, keinen Schutz vor jedem Extremhochwasser. \n\nZweitens wird es auch auf Dauer Gebiete geben, die eben \n\nnicht mit vertretbarem Aufwand durch \u00f6ffentliche Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Jeder \n\nmuss selbst Ma\u00dfnahmen ergreifen, um sein eigenes \n\nHochwasserrisiko zu verringern \u2013 sei es durch Bauvor-\n\nsorge oder andere eigene Schutzma\u00dfnahmen. Es soll \n\nnat\u00fcrlich auch jeder in die Lage versetzt werden, Risiken \n\nzu erkennen und zu bewerten. Das wiederum ist eine \n\nstaatliche Aufgabe. Genau daf\u00fcr haben wir seit dem \n\nJahr 2002 das System der Hochwasservorhersage und der \n\nGefahrenkarten ausgebaut. \n\nDes Weiteren hat Sachsen auf Initiative unseres Minister-\n\npr\u00e4sidenten gemeinsam mit dem Gesamtverband der \n\nDeutschen Versicherungswirtschaft, der Verbraucherzent-\n\nrale Sachsen und weiteren Partnern im M\u00e4rz eine Elemen-\n\ntarschadenskampagne gestartet. Teil dieser Kampagne ist \n\ndie Schaffung eines Informationssystems f\u00fcr die \u00d6ffent-\n\nlichkeit mit dem Namen \u201eZ\u00dcRS public\u201c. Alle Sachsen \n\nk\u00f6nnen sich nun im Internet \u00fcber die ganz spezielle \n\nGef\u00e4hrdungslage ihrer Grundst\u00fccke durch Hochwasser \n\ninformieren. Aber auch regional gibt es Informationen zu \n\nanderen Naturgefahren wie Starkregen, Sturm oder \n\nBlitzschlag. Dass diese Internetplattform gut angenom-\n\nmen wird, zeigen die Besucherzahlen. Wir haben im \n\nletzten Vierteljahr \u00fcber 31 400 Zugriffe verzeichnen \n\nk\u00f6nnen. Das sind pro Monat mehr als 10 000 Zugriffe. \n\nWer es nicht so mit dem Internet h\u00e4lt \u2013 das gibt es nat\u00fcr-\n\nlich auch \u2013, kann sich die Gefahrenkarten pers\u00f6nlich bei \n\nden Gemeinden, Wasserbeh\u00f6rden oder den Betrieben der \n\nLandestalsperrenverwaltung ansehen. Er hat auch die \n\nGelegenheit, sich auf den vielen Veranstaltungen zum \n\nHochwasserschutz zu informieren. Nachlesen kann man \n\ndas auch in verschiedenen Schriften, die wir anbieten. \n\nDamit komme ich zu den Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre, meine Damen und Herren. Wir haben eine neue \n\nBrosch\u00fcre vorbereitet, die unter anderem \u00fcber eine EU-\n\nRichtlinie informiert, die uns in den n\u00e4chsten Jahren noch \n\nsehr viel Arbeit abverlangen wird. Ich rede von der EU-\n\nHochwasserrisikomanagementrichtlinie. Sie fordert von \n\njedem Mitgliedstaat eine Absch\u00e4tzung des Hochwasserri-\n\nsikos, die Anfertigung von Hochwassergefahren- und  \n\n-risikokarten sowie konkrete Pl\u00e4ne zum Umgang mit dem \n\nHochwasserrisiko. Was sich auf den ersten Eindruck recht \n\neinfach und \u00fcbersichtlich anh\u00f6rt, erfordert in Wirklichkeit \n\nsehr viel Zeit, Geld und sehr viel Personal, meine Damen \n\nund Herren. Zugute kommt uns, dass wir im Freistaat \n\nSachsen auf umfangreiche Vorarbeiten zur\u00fcckgreifen \n\nk\u00f6nnen, die wir nach dem Hochwasser im Jahr 2002 \n\nschon erledigt haben. \n\nWir wollen diese Richtlinie jedoch nicht nur formal \n\numsetzen, sondern zum Beispiel mit der derzeitigen \n\nNovelle des S\u00e4chsischen Wassergesetzes auch eigene \n\nHandlungsschwerpunkte bei der Gew\u00e4sserunterhaltung \n\nund der Hochwasservorsorge einbringen. Ich habe bereits \n\nim letzten Plenum bei der Diskussion um die Grundwas-\n\nserst\u00e4nde auf die notwendige Gew\u00e4sserunterhaltung \n\nhingewiesen. Selbstverst\u00e4ndlich kommt ein schadloser \n\nWasserabfluss auch dem Hochwasserschutz zugute. \n\nDeswegen soll mit dem novellierten Wassergesetz die \n\nBildung von Unterhaltungsverb\u00e4nden gest\u00e4rkt werden, die \n\ndiese Aufgaben gew\u00e4sserbezogen und gemeinde\u00fcbergrei-\n\nfend \u00fcbernehmen sollen. Auf die Aufnahme von \u00fcber-\n\nschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebieten \u2013 als einen zentralen \n\nBestandteil der Novellierung im Bereich des Hochwasser-\n\nschutzes \u2013 habe ich bereits hingewiesen. Ebenso soll es \n\nk\u00fcnftig leichter m\u00f6glich sein, nat\u00fcrlich ver\u00e4nderte Ge-\n\nw\u00e4sserl\u00e4ufe zu erhalten und zu sichern. Schlie\u00dflich sollen \n\nPlanfeststellungsverfahren f\u00fcr Hochwasserschutzvorha-\n\nben beschleunigt durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, ich hoffe bei der \n\nUmsetzung all der Vorhaben dieses Paketes auf Ihre \n\nUnterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Dranbleiben werden wir auch \n\nbei der weiteren Umsetzung der Empfehlungen der \n\nJeschke-Kommission. Einige Punkte sind bereits genannt \n\nund schon umgesetzt worden. Andere stehen noch an. \n\nInsbesondere die Verkleinerung der Warngebiete und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6017 \n\nAusbau eines Fr\u00fchwarnsystems f\u00fcr Hochwasser in kleine-\n\nren Einzugsgebieten stehen noch aus. Letztere haben uns \n\nbesonders in den Hochwasserereignissen im August und \n\nSeptember 2010 schwer zu schaffen gemacht \u2013 zum \n\nBeispiel bei der Sebnitz und der Chemnitz. Daf\u00fcr werden \n\nwir im kommenden Doppelhaushalt entsprechende \n\nRessourcen einplanen. Nach dessen Verabschiedung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag, von der ich hoffentlich \n\nausgehen darf, werden wir mit der Umsetzung beginnen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin weiterer wichtiger Schwerpunkt wird die Vorsorge in \n\nder Fl\u00e4che bleiben, vor allem die Vermeidung neuer \n\nVersiegelungen und der bau- und wasserrechtliche Voll-\n\nzug der Beh\u00f6rden, um neues Schadenspotenzial in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten zu vermeiden. \n\nZur Fl\u00e4chenvorsorge geh\u00f6ren auch unsere j\u00e4hrlichen Ziele \n\nf\u00fcr Waldmehrung und f\u00fcr den Waldumbau. Mindestens \n\n1 300 Hektar Waldumbau im Landeswald wollen wir \n\nweiterhin pro Jahr schaffen. Zudem wird mein Ressort \n\nweiterhin gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen Immobilien-\n\nmanagement versuchen, ausgeschriebene BVVG-Fl\u00e4chen \n\nf\u00fcr den Hochwasserschutz zu sichern. \n\nDamit tr\u00e4gt der Freistaat Sachsen auch im Interesse der \n\nLandwirte dazu bei, dass diese m\u00f6glichst wenig wertvolle \n\nEigentumsfl\u00e4che bereitstellen m\u00fcssen. Unabh\u00e4ngig davon \n\nm\u00f6chte ich unsere Landwirte dazu bringen, noch mehr \n\nFl\u00e4chen f\u00fcr Agrarumweltma\u00dfnahmen zur Verbesserung \n\ndes Wasserr\u00fcckhaltes bereitzustellen \u2013 dies auch unter den \n\nAspekten des Klimawandels und des Schutzes vor Bo-\n\ndenerosion. Sachsen hat schon jetzt passf\u00e4hige F\u00f6rder-\n\nprogramme, und wir werden versuchen, auch in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode ab 2014 entsprechende Angebote zu \n\nmachen. Gleichzeitig wollen wir trotz schwieriger Fl\u00e4-\n\nchenverf\u00fcgbarkeit weitere Gew\u00e4sserrenaturierungs- und \n\nDeichr\u00fcckverlegungsprojekte auch im Sinne der Wasser-\n\nrahmenrichtlinie umsetzen. Die Landestalsperrenverwal-\n\ntung hat hier unter anderem in L\u00f6bau, in M\u00fchlau, in Fl\u00f6ha \n\nund in Chemnitz gute Beispiele vorgelegt. Auch an den \n\nGew\u00e4ssern II. Ordnung gibt es gute Beispiele, unter \n\nanderem in Leipzig und in Dresden. \n\nDiskutieren m\u00fcssen wir auch, wie wir die Vorsorge jedes \n\nEinzelnen weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. Daraus leite ich nicht \n\nnur die Verbesserung der staatlichen Hochwasserwarnsys-\n\nteme ab. Ich rede von Eigenvorsorge im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes. Dazu muss das Thema Hochwasserschutz \n\nauch \u00fcber den Sommer 2010 im Bewusstsein der Men-\n\nschen bleiben. Auch hierzu k\u00f6nnen wir alle beitragen. \n\nWir werden staatlicherseits weiterhin alle Anstrengungen \n\nunternehmen, um immer besser auf Hochwasser vorberei-\n\ntet zu sein. Dazu gibt es seit 2005 unser Hochwasser-\n\nschutzinvestitionsprogramm. Dieses Programm gibt den \n\nKurs vor. Diesen Kurs wollen wir beibehalten, und die \n\nvielen Nachfragen von Betroffenen geben uns durchaus \n\nrecht. Das wird bei knapper werdenden Mitteln und \n\nPersonal nicht einfacher, auch wenn wir gut vorgearbeitet \n\nhaben. \n\nWir haben auch f\u00fcr die Zeit des neuen Doppelhaushaltes \n\neinen ordentlichen Planungsvorlauf bei staatlichen und \n\nkommunalen Projekten geschaffen, f\u00fcr dessen Umsetzung \n\nich Sie schon jetzt um Ihre Unterst\u00fctzung bitte. \n\nDie Hochwasserschutzma\u00dfnahmen sollen nach ihrer \n\nEffizienz in einer zeitlichen Reihenfolge bis 2020 und \n\ndar\u00fcber hinaus abgearbeitet werden. Das hei\u00dft allerdings \n\nauch, dass vorgeschlagene Hochwasserschutzprojekte, bei \n\ndenen sich trotz aller Bem\u00fchungen bisher kein tragf\u00e4higer \n\nKonsens \u00fcber die Notwendigkeit des Hochwasserschutzes \n\n\u00fcberhaupt oder die Art und den Umfang herstellen l\u00e4sst, \n\nzeitlich neu eingeordnet oder eben nicht weiter verfolgt \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen es uns, meine Damen und \n\nHerren, nicht leisten, dass wir uns an einzelnen Hochwas-\n\nserschutzprojekten Ewigkeiten aufhalten und prozessieren \n\nund andere Ma\u00dfnahmen, die in der Priorit\u00e4t zun\u00e4chst \n\nweiter unten stehen, aus diesem Grund nicht umgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Wenn es keinen Konsens gibt, dann \n\nm\u00fcssen wir \u00fcberlegen, von diesen Hochwasserschutzpro-\n\njekten Abstand zu nehmen. Diese Diskussion \u2013 immer \n\nnat\u00fcrlich einschlie\u00dflich des Suchens nach Kompromissen \n\n\u2013 wird Teil der Aufgaben sein, die es in den n\u00e4chsten \n\nJahren zu erledigen gilt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir sicher, dass uns \n\ndiese Themen weiter fordern werden, dass es aber mit der \n\nin den letzten zehn Jahren erprobten Mannschaft gelingen \n\nwird, einen gro\u00dfen Teil abzuarbeiten. Mit Mannschaft \n\nmeine ich sowohl die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nder beteiligten Beh\u00f6rden des Landes und der Kommunen, \n\ninsbesondere nat\u00fcrlich der Landestalsperrenverwaltung, \n\nals auch die kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger, die \n\nVerb\u00e4nde, die Ingenieurb\u00fcros, die Baufirmen und vor \n\nallem die vielen B\u00fcrger und Unternehmen vor Ort. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie alle haben sich in den letzten Jahren konstruktiv \n\neingebracht. Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass Hochwasser-\n\nschutz mit einer ordentlichen Geschwindigkeit vorange-\n\nbracht werden konnte. \n\nIch kann heute mit Fug und Recht sagen: Die Bilanz zehn \n\nJahre nach der Flut stimmt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allen \n\nBeteiligten herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch danke auch insbesondere Ihnen, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen Abgeordnete. Sie haben mit Ihren Entschei-\n\ndungen f\u00fcr unseren Landeshaushalt, aber auch bei gesetz-\n\ngeberischen Vorlagen dem Hochwasserschutz freie Fahrt \n\ngegeben. Ganz besonders m\u00f6chte ich mich auch bei \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten bedanken, der vor zehn \n\nJahren als Chef der S\u00e4chsischen Staatskanzlei fungierte. \n\nIch m\u00f6chte mich bei Prof. Milbradt bedanken, der damals \n\nMinisterpr\u00e4sident war, aber auch bei unserem Fraktions-\n\nvorsitzenden, Herrn Flath, der die Aufgabe, die ich jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6018 \n\nerf\u00fcllen darf, damals erf\u00fcllt hat. Sie alle haben 2002 nicht \n\nnur die Hochwasserfolgen souver\u00e4n gemanagt, nein, Sie \n\nhaben ganz entscheidend die Weichen f\u00fcr den Wiederauf-\n\nbau gestellt. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal mit Dankbarkeit an die \n\ngro\u00dfe Welle der Solidarit\u00e4t erinnern, die uns vor zehn \n\nJahren erreicht hat, \u00fcber Staatsgrenzen, \u00fcber L\u00e4ndergren-\n\nzen und \u00fcber Beh\u00f6rdengrenzen hinweg. Es tut gut erlebt \n\nzu haben, wie viel Hilfsbereitschaft, wie viel Menschlich-\n\nkeit in uns allen steckt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der FDP, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie alle, meine Damen und Herren, wissen, dass das \n\nSchiff noch eine weite Fahrt vor sich hat. Hochwasser-\n\nschutz ist und bleibt eine Generationenaufgabe. Das \n\nhaben wir schon 2002 gesagt. Es ist daher ziemlich \n\nwahrscheinlich, dass ein gro\u00dfer Teil von uns das Schiff \n\nvon diesem Raum aus nicht mehr am Ziel ankommen \n\nsieht. Aber, meine Damen und Herren, wir, die wir hier \n\nsitzen, k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass das Tempo h\u00e4lt und dass \n\nwir auf Kurs bleiben. Lassen Sie uns unsere Zeit nutzen \n\nf\u00fcr dieses \u00fcberaus komplexe, aber auch spannende, f\u00fcr \n\ndieses gigantische, aber auch kleinteilige, f\u00fcr dieses \n\nschwierige, aber auch durchaus lohnenswerte Thema. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister f\u00fcr seine Fachregierungserkl\u00e4rung. Wir \n\nkommen nun zur Aussprache. Folgende Redezeiten sind \n\nf\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 12 Minuten, NPD 12 Minuten. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \u2013 sie \n\nist schon unmittelbar vor dem Rednerpult \u2013 Frau Kollegin \n\nPinka. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Kupfer! Wasser und Hochwasser sind keine neuen \n\nThemen hier im Landtag. Ich m\u00f6chte jetzt nicht unbedingt \n\ndie Eigenlobrede des Ministers fortsetzen. Das h\u00e4tten Sie \n\nwahrscheinlich auch nicht von mir erwartet. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMeine Fraktion hat mehrere Antr\u00e4ge gestellt, die sich mit \n\ndiesen Fragen besch\u00e4ftigen, Defizite darstellen und \n\nm\u00f6gliche L\u00f6sungswege zur positiven Problembew\u00e4lti-\n\ngung vorschlagen. \n\nEs gab und gibt im Grunde nur wenig Neues heute hier zu \n\nerwarten. Doch CDU und FDP haben auf diese Debatte \n\ngedr\u00e4ngt. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition, ich sehe Sie bereits jetzt schon in Erwartung \n\nder H\u00e4ppchen auf Ihren St\u00fchlen unruhig hin und her \n\nrutschen, wenn es auf 19 Uhr zugeht. Ich bitte Sie darum \n\njetzt schon herzlich, auch heute Nachmittag und heute \n\nAbend meine Kolleginnen und Kollegen ausreden zu \n\nlassen. \n\nWas nach meinem Daf\u00fcrhalten in der Regierungserkl\u00e4-\n\nrung zu kurz gekommen ist, sind nicht die Ausf\u00fchrungen \n\nzu erfolgreichen Wegen der Staatsregierung zum Verges-\n\nsen schlimmer Ereignisse oder der erforderlichen Eigen-\n\nvorsorge, sondern der Klimaschutz. Wenn ich Klima-\n\nschutz sage, meine ich nicht allein Beobachten, Analysie-\n\nren und Modellierung der Klimaentwicklung, wie Herr \n\nKupfer. Das w\u00e4re richtigerweise unter dem Begriff \n\nVorsorge und Anpassung zu erfassen. \n\nMeine Damen und Herren! Freilich ist die Annahme \n\nfalsch, dass, wenn die Sachsen ihre Treibhausgasemissio-\n\nnen in kurzer Zeit drastisch verringern w\u00fcrden, wir dann \n\nhier weniger Unwetter h\u00e4tten. Aber das hat im Raum \n\nhoffentlich auch niemand angenommen. Worauf ich \n\nanspiele, ist die Allianz von Klimawandelleugnern, \n\nWeiter-so-Vertretern und Anpassungsfreunden, eine \n\nHaltung, die etwas zwischen \u201eWir k\u00f6nnen ja doch nichts \n\nmachen\u201c und \u201eNach mir die Sintflut\u201c darstellt. \n\nAn dieser Stelle sei mir ein Hinweis gestattet. Am \n\n11. Oktober dieses Jahres geht der neue Block in Boxberg \n\nin Betrieb. Und produziert wird noch mehr klimasch\u00e4dli-\n\ncher Braunkohlestrom, der hier ohnehin nicht gebraucht, \n\nsondern exportiert wird. Sicher wird es da auch wieder \n\nH\u00e4ppchen geben. \u2013 Damit genug zu diesem Thema. \n\nNicht vergessen werden sollte die Wettersituation der \n\nletzten Woche mit vielen Verletzten, drei Toten, tropi-\n\nschem Klima und nahezu allabendlichen Gewittern. Nach \n\nwie vor gab es Warnprobleme im Katastrophenschutz, \n\nund ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Hoch-\n\nwassersituation, die sich erneut im Lausitzer Raum \n\ndarstellte, st\u00e4rker Gegenstand der Regierungserkl\u00e4rung \n\ngewesen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Zuge dessen werden die bestehenden Herausforderun-\n\ngen \u2013 Achtung, ich habe nicht \u201eProbleme\u201c und \u201eFehler\u201c \n\ngesagt! \u2013 dargestellt und sachlich ausgewertet werden \n\nk\u00f6nnen. Lassen Sie mich daher ein wenig im August 2002 \n\nverweilen. Wo standen die Sachsen zu diesem Zeitpunkt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Im Wasser!) \n\nAuch ich habe mir dazu nur noch einmal den Bericht der \n\nKirchbach-Kommission durchgelesen. Ich kann in der \n\nK\u00fcrze der Zeit nicht auf alle damaligen Empfehlungen an \n\ndie Staatsregierung eingehen, daher stelle ich auszugswei-\n\nse aus meiner Sicht wichtige Herausforderungen vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6019 \n\nErstens. Die Kommission zeigte, dass einer Bewirtschaf-\n\ntung unserer Talsperren im Sinne des Hochwasserschutzes \n\nst\u00e4rker Rechnung getragen und der Zustand der Deiche \n\nverbessert werden muss, und sie schlug vor, die Verant-\n\nwortung f\u00fcr Deiche, Talsperren, R\u00fcckhaltebecken und die \n\nGew\u00e4sserpflege im Land Sachsen in einer Hand zu \n\nb\u00fcndeln. So wurden seither Talsperren saniert \u2013 zu nennen \n\nseien die Talsperren Gottleuba, Klingenberg oder Mul-\n\ndenberg \u2013, neue R\u00fcckhaltebecken wurden gebaut, wie das \n\nin Lauenstein an der M\u00fcglitz, bzw. zerst\u00f6rte wiederaufge-\n\nbaut, wie das in Glash\u00fctte zum R\u00fcckhalt der Priesnitz-\n\nhochwasser. Bei einigen Bauwerken kommen wir nicht \n\nrecht voran, wie an der Freiberger Mulde. \n\nAuch den landeseigenen Deichen hat sich die Landestal-\n\nsperrenverwaltung gewidmet, Deichzust\u00e4nde erfassen \n\nlassen und Planungen in Auftrag gegeben. Das mit der \n\nB\u00fcndelung von Kompetenzen im Hochwasserschutz \n\nfunktionierte zumindest bis zum Abschluss der Schaden-\n\nbeseitigung im Hochwasser 2002 noch, da die Landestal-\n\nsperrenverwaltung sowohl die Gew\u00e4sser I. Ordnung als \n\nauch \u2013 in Amtshilfe f\u00fcr die Gemeinden \u2013 die II. Ordnung \n\nsaniert. Aber ansonsten bricht diese Kompetenzb\u00fcndelung \n\nleider ab und jeder werkelt wieder f\u00fcr sich allein, je \n\nnachdem, wie ihn das S\u00e4chsische Wassergesetz dazu \n\nverpflichtet. \n\nZweitens. Die Kirchbach-Kommission stellte fest, dass im \n\nBereich der Erfassung von Daten, ob meteorologischer \n\nArt oder von Pegelst\u00e4nden, Defizite existieren, und \n\nschl\u00e4gt die Einrichtung einer Landeshochwasserzentrale \n\nvor. Diesen Punkt k\u00f6nnten wir eigentlich als erledigt \n\nbetrachten. Das Landeshochwasserzentrum ist eingerich-\n\ntet. Es ist f\u00fcr die Vorhersage und Warnung vor Hochwas-\n\nser f\u00fcr den gesamten Freistaat Sachsen zust\u00e4ndig. Aller-\n\ndings hat 2010 und auch jetzt immer noch nicht alles so \n\nfunktioniert, wie wir uns das gew\u00fcnscht h\u00e4tten. \n\nIn Auswertung des Hochwassers 2010 kommt die nun \n\nunter Leitung von Herrn Jeschke arbeitende Kommission \n\nzu dem Ergebnis, dass ein engmaschiger Ausbau des \n\nNiederschlagsmessnetzes und der Aufbau eines Fr\u00fch-\n\nwarnsystems in kleineren Einzugsgebieten in Sachsen und \n\nim Grenzbereich zu Tschechien und Polen notwendig ist, \n\nda nur durch eine lokal geeignete Niederschlagsmessung \n\neine Hochwasserentwicklung in einem jeweiligen Nieder-\n\nschlagsgebiet gut vorhersagbar ist. Das hatte aber auch \n\nschon die Kirchbach-Kommission acht Jahre zuvor \n\nangemahnt. \n\nAber es g\u00e4be auch M\u00f6glichkeiten, Verbesserungen her-\n\nbeizuf\u00fchren, wenn ich daran denke, dass die Hochwasser \n\nvon der Lausitzer Nei\u00dfe, der Spree und der Kirnitzsch \n\n2010 unzureichend vorhergesagt wurden, sodass damals \n\nebenfalls vier Tote zu beklagen waren. Ich denke aber \n\nauch an den Orkan Kyrill im Januar 2007 oder den Torna-\n\ndo in Gro\u00dfenhain im Mai 2010, die ebenfalls gro\u00dfe \n\nUnwettersch\u00e4den verursacht hatten, oder jetzt an die \n\nFl\u00fcsse Wei\u00dfer und Schwarzer Sch\u00f6ps. Daher erscheint \n\nmir der Ausbau der Landeshochwasserzentrale zur lan-\n\ndesweiten Unwetterwarnzentrale sinnvoll und anstre-\n\nbenswert. \n\nDrittens. Einen letzten Punkt m\u00f6chte ich aus der Kom-\n\nmissionsauswertung noch herausgreifen: den der l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifenden Aspekte. Zitat: \u201eNach Auffassung der \n\nKommission ist die Aufteilung der Verantwortlichkeiten \n\nzwischen dem Bund mit der Verantwortung f\u00fcr den \n\nZivilschutz und den L\u00e4ndern f\u00fcr den Katastrophenschutz \n\nnicht mehr sachgerecht. Die Kommission h\u00e4lt eine koor-\n\ndinierende Rolle des Bundes bei l\u00e4nder\u00fcberschreitenden \n\nKatastrophen f\u00fcr erforderlich.\u201c \n\nVon solch einer Vereinbarung sind wir leider noch ein \n\nSt\u00fcck entfernt. Aber bei dem Stichwort \u201eL\u00e4nder\u201c \u2013 damit \n\nmeine ich auch die staaten\u00fcbergreifende Zusammenarbeit \n\n\u2013 hat sich in den letzten zehn Jahren tats\u00e4chlich etwas \n\ngetan. Ich war vor drei Wochen zur Veranstaltung \u201eAlle in \n\neinem Boot \u2013 10 Jahre transnationale Zusammenarbeit \n\nbeim Hochwassermanagement an der Labe/Elbe\u201c hier im \n\nLandtag und habe dort leider nur sehr wenige Kolleginnen \n\nund Kollegen aus diesem Hohen Haus gesehen. Was hier \n\nerreicht wurde, ist ein gutes Beispiel f\u00fcr staaten-, aber \n\nauch bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit in \n\neinem f\u00fcr Sachsen wichtigen Wassereinzugsgebiet, \n\nn\u00e4mlich der Elbe, und ich freue mich ehrlich dar\u00fcber, dass \n\nso etwas zustande gekommen ist. Ein solches Vorgehen \n\nw\u00fcnsche ich mir auch f\u00fcr die Nei\u00dfe in noch st\u00e4rkerer \n\nZusammenarbeit mit der Republik Polen, weil dies den \n\nsich stellenden Anforderungen entspricht. \n\nEinige W\u00fcnsche der Teilnehmerinnen und Teilnehmer \n\nblieben noch offen, zum Beispiel die dauerhafte F\u00f6rde-\n\nrung des Hochwasserbewusstseins oder auch die Intensi-\n\nvierung der deutsch-tschechischen Zusammenarbeit; denn \n\nein effektiver Hochwasserschutz f\u00fcr Sachsen ist nur \n\nmithilfe der tschechischen Staur\u00e4ume m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nGisela Kallenbach und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nSumma summarum: Es musste wohl offensichtlich erst \n\ndieses Jahrhunderthochwasser 2002 geben. Damit konn-\n\nten in Sachsen, zum Teil der Zeit voraus, bestimmte \n\nPlanungen angegangen werden. Seit 2002 wurden \n\n47 Hochwasserschutzkonzepte f\u00fcr die circa 3 000 Kilo-\n\nmeter s\u00e4chsischer Gew\u00e4sser I. Ordnung erstellt, 30 f\u00fcr die \n\n12 000 Kilometer II. Ordnung. Die einen wurden z\u00fcgig \n\ndurch die Bereitstellung von Mitteln und Personalkraft \n\ndes Landes fertiggestellt. Das hatte den \u201eVorteil\u201c, dass die \n\nDurchf\u00fchrung von strategischen Umweltpr\u00fcfungen nicht \n\nerforderlich wurde. \n\nDie andere Kategorie, die Gew\u00e4sser in der Unterhaltungs-\n\nlast der Kommunen, hinkten hinterher und hatten ab 2007 \n\nmit der \u201eRichtlinie zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der \n\nVerbesserung des Gew\u00e4sserzustandes und des pr\u00e4ventiven \n\nHochwasserschutzes\u201c auch die M\u00f6glichkeit, die Erstel-\n\nlung von Hochwasserschutzkonzepten f\u00f6rdern zu lassen. \n\nAb diesem Zeitpunkt waren allerdings die Kommunen \n\nverpflichtet, eine strategische Umweltpr\u00fcfung durchzu-\n\nf\u00fchren. Ziel dabei ist, dass Umwelterw\u00e4gungen bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6020 \n\nAusarbeitung und Annahme von Pl\u00e4nen fr\u00fchzeitig einbe-\n\nzogen werden. Im Zuge der Pr\u00fcfung kann der Planungs-\n\ntr\u00e4ger mit Beh\u00f6rden des Naturschutzes, mit der \u00d6ffent-\n\nlichkeit, aber auch mit den Landesnachbarn ins Gespr\u00e4ch \n\nkommen und gemeinsam Prozesse diskutieren und L\u00f6-\n\nsungen finden. Das alles hat es f\u00fcr die Hochwasser-\n\nschutzkonzepte I. Ordnung nicht gegeben. \n\nPlanungen im Hochwasserschutz sind vor allem aber auch \n\nModellrechnungen. Modelle haben den Nachteil, dass sie \n\nRandparameter brauchen: Welches Gew\u00e4sser muss ich im \n\nAnstrom in die Berechnung einbeziehen? Welches Modell \n\nzur Berechnung der Wasserstandsganglinien f\u00fcr das \n\nHQ 100 nehme ich? Usw. usf. Auf der Basis von Re-\n\nchenmodellen werden aber Entscheidungen getroffen, \n\nwie: Wo wird eine Mauer gebaut? Wo kommt sie hin, oder \n\nbaut man daf\u00fcr stattdessen eine B\u00f6schung? Wo soll im \n\nOberlauf Regen r\u00fcckgehalten werden? Wo soll der Fluss-\n\nlauf renaturiert werden? \u2013 Oftmals Rei\u00dfbrettarbeiten also, \n\nohne bis zur Ausf\u00fchrungsplanung mit den betreffenden \n\nMenschen unbedingt sprechen zu m\u00fcssen. \n\nUnd dann kommt der Tag X, an dem die \u00d6ffentlichkeit \n\nund manchmal auch erst der Eigent\u00fcmer einer Fl\u00e4che f\u00fcr \n\ndie Bauma\u00dfnahme die Planung pr\u00e4sentiert bekommt. \n\nDann ist es meist zu sp\u00e4t f\u00fcr vieles. Manche geben ihre \n\nFl\u00e4chen nicht mehr her, manche wollen keine hohen \n\nMauern vor ihrem Haus und manche meinen, so ein \n\nHochwasser k\u00e4me eh nicht wieder. \n\nDiese Reaktionen, Herr Kupfer, sind menschlich. Ihr \n\nMinisterium bzw. das Ihrer Vorg\u00e4nger Flath und Tillich \n\nh\u00e4tte das verhindern k\u00f6nnen, indem Sie fr\u00fchzeitig in der \n\nPlanungsphase der Hochwasserschutzkonzepte die \u00d6f-\n\nfentlichkeit mitgenommen h\u00e4tten. Diese Chance wurde \n\nverpasst. Die Fronten sind zum Teil extrem verh\u00e4rtet, die \n\nGerichte besch\u00e4ftigt, die EU-Mittel k\u00f6nnen wegen feh-\n\nlender abgeschlossener Planfeststellungsverfahren nicht \n\nabgerufen werden. Aus diesen Fehlern h\u00e4tten zumindest \n\ndie Verantwortlichen f\u00fcr die Hochwasserschutzkonzeption \n\nf\u00fcr die Gew\u00e4sser II. Ordnung lernen k\u00f6nnen. Leider habe \n\nich auch hier den Eindruck, dass sich die Vorhabentr\u00e4ger \n\noffensichtlich auch da scheuen, zeitig B\u00fcrgerakzeptanz \n\nherbeizuf\u00fchren und f\u00fcr die Vorhaben zu werben. \n\nEin Beispiel: In meiner Heimatstadt Freiberg wurde durch \n\nden Stadtrat ein Konzept f\u00fcr den M\u00fcnzbach verabschie-\n\ndet. Gebaut werden soll hierzu auch ein Hochwasserr\u00fcck-\n\nhaltebecken, und wissen Sie, wo? Am Standort eines \n\ngesch\u00fctzten Biotops, ohne mit der unteren Naturschutz-\n\nbeh\u00f6rde, geschweige denn mit den anerkannten Natur-\n\nschutzverb\u00e4nden zu sprechen. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen: Was soll denn dabei herauskommen? Ich kann \n\nes Ihnen vorhersagen: Irgendein Naturschutzverband zieht \n\nvor Gericht und steht schnell als Hochwasserschutzver-\n\nhinderer oder dergleichen da. Aus meiner Sicht ist so \n\netwas komplett vermeidbar. Akzeptanz ist nicht dadurch \n\nzu schaffen, dass die Menschen, die dort wohnen, mit \n\nwohlmeinenden Planungen \u00fcberzogen und nach der \n\nFertigstellung davon \u00fcberrascht werden. Das ist keine \n\nneue Erkenntnis, hat sich aber offensichtlich noch nicht in \n\nden K\u00f6pfen durchgesetzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf einige Aspekte des gesamt-\n\nheitlichen Hochwasserschutzes in Sachsen zur\u00fcckkom-\n\nmen. \n\nZun\u00e4chst erinnere ich an den Vorgang des \u201eTornadoerlas-\n\nses\u201c vom Sommer 2010. Das Problem bestand in Folgen-\n\ndem: Auf vielen Deichen und D\u00e4mmen Sachsens standen \n\nund stehen B\u00e4ume, Ziel des Erlasses war, diese m\u00f6glichst \n\nschnell f\u00e4llen zu k\u00f6nnen. Der besagte Erlass kam, er war \n\nin der Sache v\u00f6llig verfehlt und der Freistaat ist meines \n\nErachtens berechtigterweise vom \u00d6kol\u00f6wen \u2013 Umwelt-\n\nbund Leipzig hierzu verklagt worden. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr \n\ndiesen Erlass war bereits haarstr\u00e4ubend, denn ein Tornado \n\nwar hierf\u00fcr der Anlass. \n\nIch hatte Herrn Kupfer noch im Januar 2011 zur Aktuellen \n\nDebatte \u201eHochwasserschutz \u2013 Aus Erfahrung gelernt!?\u201c \n\naufgefordert, den Erlass zur\u00fcckzuziehen. Heute kann ich \n\nnur noch konstatieren: Wer nicht h\u00f6ren kann, will offen-\n\nsichtlich f\u00fchlen! \n\nEs bleibt jetzt bei Gerichten die Frage im Raum, wer hier \n\nwas vergisst oder gern vergessen m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte einige Bemerkungen zum Thema Wasserge-\n\nsetzgebung machen. Dort gibt es auch einige Kapitel zum \n\nHochwasserschutz. Auch dazu haben wir im Jahr 2010 \n\nintensiv mit der Regierung, aber auch mit den Koalitions-\n\nparteien gerungen. \n\nBis heute ist der \u00a7 99a, n\u00e4mlich der Hochwasserschutz-\n\nAktionsplan, nicht umgesetzt. Der Entwurf f\u00fcr das neue \n\nS\u00e4chsische Wassergesetz sieht vor, diesen Hochwasser-\n\nschutz-Aktionsplan zu streichen. Es sind ja nun auch acht \n\nJahre ohne seine Umsetzung ins Land gegangen. In \n\ndiesem Plan sollten Grunds\u00e4tze und Ziele des landeswei-\n\nten Hochwasserschutzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen im \n\nSinne eines fach\u00fcbergreifenden nachhaltigen Gesamtkon-\n\nzeptes dargestellt werden. Aus unserer Sicht w\u00e4re das eine \n\nsinnvolle Planung gewesen, wenn der Plan denn auch \n\netwas getaugt h\u00e4tte. \n\nVorkaufsrechte sind aus kurzsichtigen Erw\u00e4gungen nicht \n\nnur im Naturschutz-, sondern auch im Wasserrecht gestri-\n\nchen worden. Immer noch frage ich mich, wie Sie die \n\nKommunen oder auch die Landestalsperrenverwaltung \n\nbef\u00e4higen wollen, Fl\u00e4chen f\u00fcr den Hochwasserschutz im \n\nersten Zugriff zu erwerben. \n\nDer Minister hat vorhin ausgef\u00fchrt, dass beispielsweise \n\nBVVG-Fl\u00e4chen erworben werden sollen, gleichzeitig das \n\nVorkaufsrecht aber nicht mehr gebraucht w\u00fcrde. Das \n\nerscheint mir unlogisch. Ein Verzicht auf die Vorkaufs-\n\nrechte ist f\u00fcr mich nicht begr\u00fcndbar, zumal auch die \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten der Gemeinden bei kommunalen \n\nVorkaufsrechten an Gew\u00e4ssern II. Ordnung ohne Not \n\neingeschr\u00e4nkt wurden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6021 \n\nAber auch diesbez\u00fcglich habe ich langsam eine Bef\u00fcrch-\n\ntung. Ich zitiere den jetzigen Abteilungsleiter Herrn \n\nKraus, als er noch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Landestalsperren-\n\nverwaltung war \u2013 \u00fcbrigens immer noch aktuell als Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Landestalsperrenverwaltung in der \n\ndargestellten Image-Brosch\u00fcre aus dem Jahr 2007 auf der \n\nHomepage des SMUL. Ich zitiere: \u201eDie Umsetzung der \n\nHochwasserschutzkonzepte ist eine Generationenaufgabe, \n\ndie sicher die n\u00e4chsten zwei Jahrzehnte in Anspruch \n\nnehmen wird.\u201c \n\nWenn er das schon f\u00fcr die Gew\u00e4sser I. Ordnung voraus-\n\ngesagt hat, werden wir wohl f\u00fcr die II. Ordnung mehrere \n\nGenerationen der Umsetzung brauchen. Unser \u00c4nde-\n\nrungsantrag zur Wiedereinf\u00fchrung dieses Vorkaufsrechtes \n\nkommt also gewiss. \n\nWie wir bereits im Jahr 2010 mit unserem Antrag \u201eHoch-\n\nwasserschutz und -vorsorge an Gew\u00e4ssern II. Ordnung \n\nverbessern\u201c aufgezeigt haben, ist es nach wie vor an der \n\nZeit, Hochwasserentstehungsgebiete auszuweisen und \n\nBodenneuversiegelungen zu verhindern.  Hierbei spreche \n\nich nicht nur von Bodenneuversiegelungen bei fl\u00e4chen-\n\ngleicher Entsiegelung in der N\u00e4he, obwohl in diesem Fall \n\nmeistens nur Vorkaufsrechte weiterhelfen. In der Stadt \n\nDresden gab es vor der Abschaffung dieser Vorkaufsrech-\n\nte sehr sch\u00f6ne Beispiele daf\u00fcr \u2013 wie gesagt, es gab Bei-\n\nspiele. \n\nEin besonderes Problem bei den F\u00f6rdermitteln zur Ver-\n\nbesserung des Hochwasserschutzes an Gew\u00e4ssern \n\nII. Ordnung ist nach wie vor, dass diese nicht in Anspruch \n\ngenommen werden k\u00f6nnen, weil den Kommunen die \n\nEigenanteile und das Know-how fehlen. Deshalb schlu-\n\ngen wir vor, geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, dass die \n\nKommunen bei der Umsetzung, der Fortschreibung und \n\nder Anpassung der bestehenden Hochwasserschutzkon-\n\nzepte, der Bewertung der Hochwasserrisiken, der Erstel-\n\nlung der Gefahren- und Risikokarten und bei der Aufstel-\n\nlung der Risikomanagementpl\u00e4ne verst\u00e4rkt unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\nWir hatten angemahnt, eine flussgebiets\u00fcbergreifende \n\nAbstimmung und Zusammenarbeit der Tr\u00e4ger der Unter-\n\nhaltungslast zu erreichen und f\u00fcr die laufende Unterhal-\n\ntung der Gew\u00e4sser und Einrichtungen des Hochwasser-\n\nschutzes zielf\u00fchrende und \u00f6konomisch darstellbare \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr die Kommunen zu finden. \n\nAuch Minister Kupfer hat diese Umst\u00e4nde vorhin erst-\n\nmals als Problem benannt. Ich hoffe, dass die Unterhal-\n\ntungsverb\u00e4nde hier in der Sache weiterhelfen, denn es ist \n\ndringend erforderlich. \n\nAppelle an B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister, wie \n\nk\u00fcrzlich durch Sie, Herr Kupfer, sind zwar l\u00f6blich, aber \n\nsinnlos. Nach wie vor k\u00e4mpfen viele Kommunen mit ganz \n\nanderen finanziellen Problemen und haben kein Geld \n\n\u00fcbrig, um Hochwasserschutz zu betreiben. Das bleibt \n\nnach wie vor unsere gemeinsame Aufgabe. Wenn die \n\nKommunen diese nicht leisten k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir, die \n\nwir f\u00fcr den Freistaat in der Verantwortung sind, handeln. \n\nEntlasten Sie Kommunen in der Umsetzung von Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen, geben Sie ihnen die Vorkaufs-\n\nrechte im Wassergesetz zur\u00fcck, unterst\u00fctzen Sie diese bei \n\nder Aufhebung von noch nicht umgesetzten Bebauungs-\n\ngebieten, f\u00f6rdern Sie verst\u00e4rkt Entsiegelungs- und R\u00fcck-\n\nbauma\u00dfnahmen von Siedlungen, Industriebrachen oder \n\nauch Aufforstungen, statten Sie die Kommunen mit \n\nausk\u00f6mmlichen Finanzen f\u00fcr die Gew\u00e4sserunterhaltung \n\naus! \n\nZum Thema Entlastung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nsowie von Unternehmen m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal auf die leidige Elementarschadenrichtlinie zur\u00fcck-\n\nkommen. Letzte Woche habe ich die Antwort auf meine \n\nKleine Anfrage, Drucksache 5/9277, bekommen, inwie-\n\nweit man nach ausgef\u00fchrten Hochwasserschutzma\u00dfnah-\n\nmen besser versichert werden kann. \n\nDazu k\u00f6nne die Staatsregierung leider keine Aussagen \n\ntreffen, denn das l\u00e4ge allein in der Hand der Versiche-\n\nrungsunternehmen. Obwohl mit viel Lobbyarbeit f\u00fcr die \n\nVersicherungswirtschaft seitens des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nnachgeholfen wurde, bekam ich auf die Frage, wie viele \n\nAnfragen bei Versicherungsunternehmen ein Betroffener \n\nvorweisen m\u00fcsse, damit er Zuwendungen nach der Richt-\n\nlinie erhalte \u2013 vor dem Hintergrund, dass diese Zuwen-\n\ndungen nur beim Nachweis der Nicht-Versicherbarkeit \n\ninfrage kommen \u2013 folgende Antwort \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nRichtlinie Elementarsch\u00e4den benennt bewusst keine \n\nkonkrete Anzahl von Versicherungsanfragen, sondern \n\nnennt als Vorsorgema\u00dfnahmen den Abschluss einer \n\nVersicherung zu vertretbaren wirtschaftlichen Bedingun-\n\ngen.\u201c \u2013 Was immer man auch darunter versteht. \n\nIch zitiere weiter: \u201eEine bestimmte Anzahl von Versiche-\n\nrungsanfragen kann auch nicht im Rahmen der Richtlinie \n\nElementarsch\u00e4den festgelegt werden, denn das w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass Hauseigent\u00fcmer, die aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden bewusst keine Elementarschadenversicherung \n\nf\u00fcr ihre Geb\u00e4ude abschlie\u00dfen, sondern stattdessen ein \n\nzinsverbilligtes Darlehen des Freistaates Sachsen in \n\nAnspruch nehmen m\u00f6chten, nur bei solchen Versicherun-\n\ngen Anfragen stellen, die daf\u00fcr bekannt sind, dass sie \n\nElementarsch\u00e4den an Geb\u00e4uden in den Gef\u00e4hrdungszo-\n\nnen 3 und 4 grunds\u00e4tzlich nicht versichern.\u201c \u2013 Welch eine \n\nUnterstellung! \n\nIch lese Ihnen einmal vor, was ein Hausbesitzer aus \n\nOlbernhau der \u201eFreien Presse\u201c vom 9. Juli 2012 mitteilte: \n\n\u201eUnsere Versicherung hat angeboten, uns f\u00fcr 3 500 Euro \n\nBeitrag im Jahr zu versichern. Der Haken an der Sache \n\nist: Wir h\u00e4tten einer Selbstbeteiligung von 10 000 Euro \n\nzustimmen m\u00fcssen, und der Keller w\u00e4re nicht mitversi-\n\nchert worden.\u201c \n\nSelbst zahlreiche Kommunen und viele unserer freistaatli-\n\nchen Geb\u00e4ude sind nicht versichert, weil die Kosten \n\neinfach zu hoch sind. \n\nAber zur\u00fcck zu den Hochwasserschutzkonzeptionen. Ich \n\nhabe Herrn Kupfer vor langer Zeit einmal gefragt, ob \n\ndenn hohe Grundwasserst\u00e4nde \u2013 Sie erinnern sich sicher-\n\nlich an unsere Diskussion im Juni \u2013 nicht in Hochwasser-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6022 \n\nschutzkonzeptionen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssten. Zu \n\ndiesem Zeitpunkt verwies die Staatsregierung auf den \n\n\u00a7 72 des Wasserhaushaltsgesetzes und damit darauf, dass \n\n\u00dcberflutungen durch Grundwasser nicht in den Anwen-\n\ndungsbereich des Bundesgesetzes fallen. Hier hinkt die \n\nGesetzgebung ganz offensichtlich den tats\u00e4chlichen \n\nAnforderungen hinterher. Im Freistaat regte dieser Um-\n\nstand offiziell bislang nicht zum Nachdenken an. Sie \n\nsprachen von der Vorreiterrolle im Hochwassermanage-\n\nment. Warum wollen wir dieses Mal nicht der Vorreiter \n\nf\u00fcr den Bund sein? \n\nInsofern bin ich jetzt sogar froh, dass der Bericht zur \n\nEntwicklung, den Ursachen und dem zuk\u00fcnftigen Um-\n\ngang mit hohen Grundwasserst\u00e4nden in Sachsen vorliegt. \n\nDort hei\u00dft es auf Seite 22 ff. \u2013 ich zitiere aus dem Bericht \n\n\u2013: \u201eBei der Umsetzung der Hochwasserrisikomanage-\n\nmentrichtlinie vertrat die Bundesrepublik Deutschland \n\nbislang die Auffassung, dass \u00dcberschwemmungen, die \n\ndurch hohe Grundwasserst\u00e4nde ausgel\u00f6st werden, nicht \n\nunter die Hochwasserrisikomanagementrichtlinie fallen. \n\nHierzu ist aktuell ein Vertragsverletzungsverfahren der \n\nEU-Kommission gegen die Bundesrepublik Deutschland \n\neingeleitet worden. Das Bundesumweltministerium \n\nsignalisierte in dessen Folge nunmehr, seine Auffassung \n\nrevidieren zu wollen und die umfassenden Regelungen \n\nder Hochwasserrisikomanagementrichtlinie in das Was-\n\nserhaushaltsgesetz zu \u00fcbernehmen. Das stellt eine grund-\n\nlegende \u00c4nderung der wasserrechtlichen Grundlagen dar, \n\ndie sich nicht nur auf die Arbeiten zur Umsetzung der \n\nHochwasserrisikomanagementrichtlinie beziehen wird.\u201c \n\nDer aktuelle Entwurf des S\u00e4chsischen Wassergesetzes \n\ngreift diese neue Entwicklung leider nicht auf. Wenn der \n\nMinister aber eine nach seiner Auffassung vorausschau-\n\nende s\u00e4chsische Landespolitik lobt, darf er \u2013 wo dies \n\nsachlich geboten ist \u2013 die obligatorische Einbeziehung des \n\nGrundwassers in die Hochwasserereignismodellierung \n\nnicht vergessen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u00dcbrigens \u2013 damit bin ich fast am Schluss meiner Ausf\u00fch-\n\nrungen \u2013, vor zehn Jahren stand ich selbst als Bauleiterin \n\nan vielen Fl\u00fcssen Sachsens: Ich habe mit meinen Kolle-\n\nginnen und Kollegen die Schadensaufnahme vorgenom-\n\nmen und Sanierungsma\u00dfnahmen geplant und betreut. Was \n\nich dabei gelernt habe, k\u00f6nnte auch ein B\u00fcchlein f\u00fcllen. \n\nEs stimmt einfach nicht, dass keine H\u00e4user in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten wieder aufgebaut wurden. Es ist \n\naber die Wahrheit, dass Kolke oder andere weggesp\u00fclte \n\nFl\u00e4chen der Landwirte mit viel, viel Geld wieder aufge-\n\nbaut wurden \u2013 wohl wissend, dass der Fluss beim n\u00e4chs-\n\nten Hochwasser genau an derselben Stelle wieder durch-\n\nbrechen wird und dass in Au\u00dfenbereichen zum Teil \n\nGelder verschwendet wurden. Wir standen kurz vor \n\nWahlen und Sie brauchten ja die Stimmen der Landbev\u00f6l-\n\nkerung. Es ist auch die Wahrheit, dass ich viele Diskussi-\n\nonen um die Erosionswirkungen von Maisanbau gef\u00fchrt \n\nhabe. Alles das hat nichts gebracht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nKupfer, Hochwasserschutz ist und bleibt eine staatliche \n\nAufgabe, aber vergessen Sie nicht, dass man dies nur f\u00fcr \n\nund mit den Betroffenen umsetzen kann und dass \n\nmanchmal schwierige Entscheidungen zu Beginn der \n\nUmsetzung kommuniziert werden m\u00fcssen. Herr Kupfer, \n\nmit Beobachten, Analysieren und Modellieren der Klima-\n\nentwicklung ist es nicht getan, sondern Sie m\u00fcssen auch \n\nhandeln, um das Land Sachsen vor den Folgen dieser \n\nEntwicklung zu sch\u00fctzen. Mit Betonbauten allein ist es \n\nleider nicht getan. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Pinka \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chster spricht \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen, meine sehr verehrten Herren! Es gibt \n\nEreignisse, die sich ins Ged\u00e4chtnis einer Nation einpr\u00e4-\n\ngen, sodass auch Jahre oder Jahrzehnte sp\u00e4ter jeder genau \n\nwei\u00df, was er an diesem Tag getan oder auch nicht getan \n\nhat. Das ist zum Beispiel der 13. August 1961. Jeder von \n\nuns wird wissen, was er am 9. November 1989 getan hat. \n\nSehr, sehr viele wissen auch noch ganz genau, wie sie das \n\nHochwasser in den Tagen um den 12. und 13. August \n\n2002 erlebt haben. \n\nWir hatten eine Arbeitskreissitzung Umwelt/Landes-\n\nentwicklung, eine Anh\u00f6rung von Fischereiverb\u00e4nden. Sie \n\nfand auf einem Elbedampfer statt. Bereits beim Besteigen \n\ndes Dampfers hatten wir ein mulmiges Gef\u00fchl. Nach drei \n\nStunden, gegen 13 Uhr, hatten wir dann zu tun, dass wir \n\nnoch trockenen Fu\u00dfes das Terrassenufer verlassen konn-\n\nten. Auch die Fahrt zur Fraktionsklausur nach Riesa war \n\nabenteuerlich, weil das Hochwasser die B 6 schon erreicht \n\nhatte. \n\nDie Sch\u00e4den sind ausreichend beschrieben worden. Ich \n\nm\u00f6chte das hier nicht weiter fortsetzen, aber noch einmal \n\ndie riesengro\u00dfe Welle der Solidarit\u00e4t, die die Betroffenen \n\naus ganz Deutschland und \u00fcber die Grenzen hinweg \n\nerfahren durften, erw\u00e4hnen und mich daf\u00fcr bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte mich bedanken f\u00fcr den Einsatz von \u00fcber \n\n128 000 Helfern von Bundeswehr, Technischem Hilfs-\n\nwerk, Bundesgrenzschutz, Feuerwehr und Zehntausenden \n\nfreiwilligen Helfern, die zum Teil unter Lebensgefahr den \n\ngr\u00f6\u00dften Katastropheneinsatz in der Geschichte der Bun-\n\ndesrepublik bestritten haben. Wir haben zu danken f\u00fcr \n\ncirca 260 Millionen Euro Spendengelder und insgesamt \n\n8,7 Milliarden Euro Wiederaufbauhilfe. \n\nSo schlimm das alles war, hat doch diese gr\u00f6\u00dfte Naturka-\n\ntastrophe nach dem Zweiten Weltkrieg zum Zusammen-\n\nwachsen Deutschlands beigetragen. Wenn man in \n\nDeutschland unterwegs ist, erz\u00e4hlen viele noch voller \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6023 \n\nStolz, wie sie sich nach Sachsen aufgemacht haben, um \n\nHilfe zu leisten. Daf\u00fcr nochmals ein Dankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich betonen, dass Hochwasser nicht \n\nzu verhindern sind. Das sind Naturereignisse, mit denen \n\nwir leben m\u00fcssen. Auch wenn man den Klimawandel oder \n\nunsere angeblich nicht entsprechend konsequenten Be-\n\nk\u00e4mpfungen gegen den Klimawandel als Ursache auszu-\n\nmachen scheint, ist zu sagen: Wer glaubt, dass der \n\nMensch das Klima beeinflussen kann, der glaubt auch an \n\nden Klapperstorch als Mittel zur Bev\u00f6lkerungsplanung. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben uns nach den Hochwassersch\u00e4den f\u00fcr einen \n\nHochwasserschutz bei HQ 100 entschieden, das hei\u00dft, die \n\ntechnischen Schutzma\u00dfnahmen so auszugestalten, dass \n\n100-j\u00e4hrige Hochwasser ohne gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den stattfinden \n\nk\u00f6nnen. Aber wir werden erleben: Es werden auch \n\nHQ 200 oder gr\u00f6\u00dfere Hochwasser kommen und dann \n\nwird es trotz technischem Hochwasserschutz, Hochwas-\n\nservorsorge und Bauverboten in \u00dcberschwemmungsge-\n\nbieten weiterhin Sch\u00e4den geben. Der Mensch wird seine \n\nGrenzen aufgezeigt bekommen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die Grenzen des Staates \n\naufzeigen. Er kann nicht Schadenersatz f\u00fcr alles und jedes \n\nleisten, sondern es wird notwendig sein, private Vorsorge \n\nauf verschiedensten Gebieten zu treffen. Das beginnt bei \n\neigenen Bauma\u00dfnahmen, dass zum Beispiel ein Unterge-\n\nschoss von der Elektroanlage so getrennt werden kann, \n\ndass es im Obergeschoss trotzdem funktioniert; dass die \n\nHeizung nicht im Keller installiert wird, wenn man im \n\n\u00dcberschwemmungsgebiet wohnt, usw. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nkann man an dieser Stelle v\u00f6llig untypische Einzelbei-\n\nspiele bringen, \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\naber in der Regel ist es so, dass die Versicherung eines \n\ncirca 200 000 Euro wertvollen Eigenheimes circa \n\n300 Euro im Jahr kostet. Das hei\u00dft, der Schutz vor Hoch-\n\nwasser, Hagel, Sturm und Tornados kostet im Durch-\n\nschnitt 1 Euro pro Tag. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDort, wo kein Wasser ist!) \n\nDas sollte jedem sein Eigentum wert sein. \n\nWir haben klipp und klar entschieden: Dort, wo Versiche-\n\nrungsl\u00f6sungen nicht m\u00f6glich  bzw. unwirtschaftlich sind, \n\nwird der Freistaat auch weiterhin versuchen zu helfen. In \n\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich zwei Zahlen nennen: \n\nWenn bundesweit die Elementarschadensversicherungs-\n\nquote bei 26 % der H\u00e4user liegt und in Sachsen knapp \n\nunter 40 %, dann gibt es hier noch viel zu tun. Ich kann \n\nnur jedem empfehlen, seinen eigenen Versicherungsschutz \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Das gilt sowohl f\u00fcr Private als auch f\u00fcr \n\nKommunen. \n\nZur Verbesserung der Zusammenarbeit infolge der Aus-\n\nwertung der Hochwassersch\u00e4den zwischen Tschechien \n\nund Polen an der Elbe und an der Nei\u00dfe wurde schon viel \n\ngesagt. Ich m\u00f6chte das kurz mit dem Satz beschreiben: Es \n\nist gelungen, den Wandel von formalen Informationsgre-\n\nmien zu echten l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Arbeitsplattformen \n\nzu vollziehen. Was hier geleistet wird, ist wirklich gut. \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Herausforderungen der kom-\n\nmenden Jahre zu sprechen kommen. Zuallererst sind die \n\nHochwasservorsorge in der Fl\u00e4che sowie die Erh\u00f6hung \n\nder M\u00f6glichkeiten des Wasserr\u00fcckhaltes zu nennen. \n\nNeben dem Freihalten von \u00dcberschwemmungsgebieten \n\ngeh\u00f6ren dazu die Renaturierung weiterer Gew\u00e4sserab-\n\nschnitte und Auen, die Ersetzung von Ufermauern durch \n\nB\u00f6schungen und die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Freihaltung der \n\nGew\u00e4sserrandstreifen. \n\nAn dieser Stelle gilt es darauf hinzuweisen, dass Hoch-\n\nwasserschutz an Gew\u00e4ssern II. Ordnung nach wie vor \n\neine Aufgabe der kommunalen Selbstverwaltung ist und \n\ndass es daf\u00fcr entsprechende Mittel \u00fcber den kommunalen \n\nFinanzausgleich gibt, die f\u00fcr diesen Zweck einzusetzen \n\nsind. Wir streben in der neuen F\u00f6rderperiode weiterhin \n\ndie Bereitstellung verschiedenster F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen an den Gew\u00e4ssern und in den Auen an. \n\nDazu sei auf die heute schon erw\u00e4hnte Richtlinie f\u00fcr \n\nGew\u00e4sser- und Hochwasserschutz verwiesen. \n\nNoch ein paar Worte zu dem zu novellierenden S\u00e4chsi-\n\nschen Wassergesetz. Ein Schwerpunkt wird sein: Pflege \n\nGew\u00e4sser II. Ordnung und Instandhaltung von Gr\u00e4ben \n\nund Meliorationssystemen. Es ist eine M\u00f6glichkeit zu \n\nschaffen, die Kostenumlagen zu vereinfachen und ver-\n\nst\u00e4rkt auf die Bildung von Unterhaltungsverb\u00e4nden durch \n\ndie Gemeinden hinzuwirken. Das muss nicht fl\u00e4chende-\n\nckende Wasser- und Bodenverb\u00e4nde im ganzen Land \n\nbedeuten, aber zumindest die M\u00f6glichkeit, dass \u2013 wo sich \n\neine qualifizierte Mehrheit findet, die so etwas tun will \u2013 \n\nman dann den letzten S\u00e4umigen mit einer Zwangsgr\u00fcn-\n\ndung begl\u00fccken kann, um dort funktionierende Systeme \n\naufzubauen. \n\nWir werden uns Fragen der Entsorgung von Schwemmgut \n\nzu widmen haben, wenn wir weitere Retentionsfl\u00e4chen \n\nausweisen wollen. Wir werden gelegentlich Konflikte \n\nerleben zwischen dem Aufbau funktionierender Abfluss-\n\nsysteme und Tieren, welche das Wasser gern anstauen. \n\nAuch daf\u00fcr wird es L\u00f6sungen geben m\u00fcssen. \n\nDie Landwirtschaft hat schon einen gro\u00dfen Beitrag \n\ngeleistet und wird auch weiterhin daf\u00fcr etwas tun. Ich \n\nm\u00f6chte hier auf die dauerhaft konservierende Bodenbear-\n\nbeitung verweisen, wo in den letzten Jahren mittlerweile \n\n32 % der Ackerfl\u00e4chen dahingehend bewirtschaftet \n\nwurden. Ich m\u00f6chte auf den Anbau von Zwischenfr\u00fcchten \n\nund Untersaaten, auf die Anwendung bodenschonender \n\nProduktionsverfahren im Ackerfutterbau verweisen, auf \n\ndie Anlage von Gr\u00fcnstreifen auf Ackerland, auf die \n\nUmwandlung von Ackerland und Gr\u00fcnland bis hin zu \n\n\u00d6kolandbau und Waldmehrung. Ich m\u00f6chte aber auch \n\ngewisse Konflikte, die es da gibt, nicht verschweigen. \n\nSo gab es durchaus Antr\u00e4ge, in den H\u00f6henlagen des \n\nOsterzgebirges \u00fcber 200 Hektar aufzuforsten, denen dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6024 \n\nnicht stattgegeben wurde, weil die Bergwiesen einen \n\nh\u00f6heren Schutzstatus hatten. Ich m\u00f6chte weiterhin noch-\n\nmals unser Augenmerk auf die Pflege der Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung und die Hochwasservorsorge richten. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal darauf verweisen, dass es uns ange-\n\nsichts abnehmender Haushaltsmittel gro\u00dfe Kraft kosten \n\nwird, die entsprechende Finanzausstattung zu erreichen. \n\nIch m\u00f6chte meine Rede schlie\u00dfen mit einem Dank an die \n\nFluthelfer und f\u00fcr die Solidarit\u00e4t. Ich m\u00f6chte bitten um \n\nAkzeptanz von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen und noch \n\neinmal die Bitte an alle \u00e4u\u00dfern, dass sie ihre private, \n\nindividuelle Absicherung bzw. Versicherung \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Heinz \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \n\nFraktion der SPD Frau Dr. Deicke. Bitte, Frau Kollegin, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Sicher sind wir heute auf ein \n\nExtremhochwasser besser vorbereitet als vor zehn Jahren. \n\nAber das n\u00fctzt den aktuell vom Hochwasser Betroffenen \n\ngar nichts. \n\nHochwassersch\u00e4den wirken sich in den Kommunen aus. \n\nHier m\u00fcssen auch Ma\u00dfnahmen gegen Hochwasser ergrif-\n\nfen werden. Insofern und nicht zuletzt vor dem Hinter-\n\ngrund der j\u00fcngsten Ereignisse scheint es nicht angebracht, \n\nnur die Erfolge zu feiern, sondern wir m\u00fcssen das Bishe-\n\nrige kritisch reflektieren. \n\nIch erinnere zum wiederholten Male daran, dass die \n\nVerantwortung des Freistaates auch darin besteht, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass die Kommunen ihrer gesetzlich zugewiese-\n\nnen Aufgabe der Gew\u00e4sserunterhaltung und der Hoch-\n\nwasservorsorge ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommen. \n\nDie Staatsregierung ist nun endlich auch zu folgender \n\nErkenntnis gekommen \u2013 ich zitiere aus der Begr\u00fcndung \n\nzum aktuellen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung wasserrecht-\n\nlicher Vorschriften. Dort steht: \u201eDie kommunale Ver-\n\npflichtung zur Unterhaltung der Gew\u00e4sser II. Ordnung \n\nwird bisher mit unterschiedlichen Mitteln, in stark unter-\n\nschiedlicher Qualit\u00e4t, jedoch nie koordiniert und effizient \n\nwahrgenommen.\u201c Deshalb sollen sich die Kommunen zu \n\nGew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nden zusammenschlie\u00dfen. \n\nDas meinen wir schon lange. Aber, Herr Staatsminister, \n\ndenken Sie auch daran, den Verb\u00e4nden bei der Gr\u00fcndung \n\nfinanziell unter die Arme zu greifen? Die Grundfinanzie-\n\nrung sollte nicht nach dem Ma\u00df des Vorteils, sondern in \n\nForm einer fl\u00e4chenbezogenen Umlage von allen Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmern solidarisch erbracht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte leider noch keine \n\nM\u00f6glichkeit, den Referentenentwurf im Detail zu studie-\n\nren. Beim ersten Querlesen konnte ich feststellen, dass \n\nGew\u00e4sserrandstreifen k\u00fcnftig nicht mehr bebaut werden \n\nd\u00fcrfen. Das ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Daran schlie\u00dft sich aber \n\ndie Frage an: Was machen wir dort, wo das bereits der \n\nFall ist? Gerade das scheint mir ein ungel\u00f6stes Problem. \n\nWer ist schuld, wenn jemand Hochwassersch\u00e4den erlei-\n\ndet, wenn der Gew\u00e4sserrand in der gesamten Ortslage \n\nverbaut ist? Das habe ich gerade bei einem Petitionster-\n\nmin erlebt. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden halten sich hier \n\nweitestgehend heraus und verweisen auf den Bestands-\n\nschutz und weiter auf die zivilrechtliche Ebene. Gleich-\n\nzeitig jedoch werden f\u00fcr ein im Gew\u00e4sserrandstreifen \n\nstehendes gesch\u00e4digtes Geb\u00e4ude F\u00f6rdermittel zum Wie-\n\nderaufbau genehmigt, obwohl die nachhaltige Wiederauf-\n\nbauplanung noch gar nicht abgeschlossen ist. W\u00e4re es da \n\nnicht sinnvoller, einen finanziellen Anreiz f\u00fcr die Beseiti-\n\ngung von offensichtlich baulichen Abflusshindernissen zu \n\ngeben? \n\nOftmals sind es sogar Schwarzbauten, die dort errichtet \n\nwurden. Aber selbst dann wird von den zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden dieses Problem eher heruntergespielt, indem \n\nargumentiert wird, dass es keine wasserrechtliche Hand-\n\nhabe f\u00fcr eine Anordnung zur Beseitigung gibt. \n\nSicher ist es nicht das einzige Beispiel, welches zeigt, \n\ndass der bau- und wasserrechtliche Vollzug der Beh\u00f6rden \n\nerheblich verbesserungsbed\u00fcrftig ist. Wenn Sie, Herr \n\nStaatsminister, hier einen wichtigen Schwerpunkt setzen, \n\nwie Sie selbst betonen, dann kann auch der Petent hoffen, \n\ndass sich in seinem Sinne etwas bewegt. In diesem \n\nZusammenhang habe ich aufgemerkt, als Sie sagten, dass \n\nim Einzelfall auch \u00fcber den R\u00fcckbau von Siedlungen \n\nnachgedacht werden m\u00fcsse. Das sind aus meiner Sicht \n\nv\u00f6llig neue T\u00f6ne, die Sie hier anschlagen. \n\nMeine Damen und Herren! Unbestritten ist, dass seit 2002 \n\neine ganze Menge getan wurde. Aber reicht das aus und \n\nsind das die richtigen Ma\u00dfnahmen? Unter Hochwasser-\n\nschutz in Sachsen wurden lange Zeit vorrangig technische \n\nBauma\u00dfnahmen verstanden. Erfreulicherweise zeigt die \n\nRegierungserkl\u00e4rung, dass hier ein Umdenken stattgefun-\n\nden hat und auch Konsequenzen innerhalb des Wasser-\n\nrechtes gezogen werden. Aber trotzdem kommt die Frage, \n\nwas man h\u00e4tte vorsorgend tun k\u00f6nnen, um einen Schaden \n\nzu vermeiden, noch zu kurz. Ich erinnere nur daran, dass \n\neine wichtige Erkenntnis aus der Flut 2002 war: Wir \n\nm\u00fcssen den Fl\u00fcssen mehr Raum geben, und Hochwasser-\n\nschutz muss damit beginnen, das Hochwasser dezentral \n\nzur\u00fcckzuhalten. \n\nDie nat\u00fcrlichen \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen sind im Laufe \n\nder historischen Entwicklung an Elbe und Mulde um 50 \n\nbis 70 % eingeschr\u00e4nkt worden. Durch Bauma\u00dfnahmen, \n\nGr\u00fcnlandumbruch und Bodenverdichtung wurde den \n\nFl\u00fcssen so ein gro\u00dfer Teil der nat\u00fcrlichen, urspr\u00fcnglichen \n\n\u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen genommen. Diesem Aspekt \n\ndes vorbeugenden Hochwasserschutzes wird in Sachsen \n\neindeutig immer noch zu wenig Aufmerksamkeit ge-\n\nschenkt. Nat\u00fcrlich reichen R\u00fcckhaltefl\u00e4chen als alleinige \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahme nicht aus, sie sind aber \n\nnicht nur am Unterlauf der Fl\u00fcsse ein wichtiges Instru-\n\nment. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6025 \n\nMeine Damen und Herren! Als Konsequenz aus der \n\nHochwasserkatastrophe 2002 haben wir in Sachsen das \n\nwasserrechtliche Vorkaufsrecht eingef\u00fchrt. Vorkaufsrechte \n\nim Wasserrecht er\u00f6ffnen die M\u00f6glichkeit, dass die \u00f6ffent-\n\nliche Hand das Eigentum an einer zu verkaufenden \n\nGrundst\u00fccksfl\u00e4che erlangt, um dort die Ziele des Gew\u00e4s-\n\nser- bzw. Hochwasserschutzes durchzusetzen. Fakt ist \u2013 \n\ndas haben Sie auch betont, Herr Kupfer \u2013, dass Grundst\u00fc-\n\ncke f\u00fcr den Hochwasserschutz fehlen. Selbst wenn man \n\nden Nutzen des Vorkaufsrechtes in Frage stellt, gibt man \n\nvor diesem Hintergrund nicht ohne Not ein Instrument \n\nzum Fl\u00e4chenerwerb einfach so aus der Hand. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDass es trotzdem geschehen ist, daf\u00fcr habe ich \u00fcberhaupt \n\nkein Verst\u00e4ndnis. \n\nNun noch kurz zu einem weiteren Punkt, n\u00e4mlich der \n\nVerschiebung der Verantwortung. Wir haben in der Rede \n\nvon Herrn Kupfer mehrfach die gro\u00dfe Zauberformel \n\nEigenverantwortung und Eigenvorsorge geh\u00f6rt. Aber \n\nwenn die Kommunen kein Geld f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen an \n\nden kleinen Fl\u00fcssen haben und wenn GR\u00dcNER Hoch-\n\nwasserschutz kaum eine Rolle spielt, dann n\u00fctzt dem \n\nHausbesitzer auch ein ganzer Keller voller Sands\u00e4cke \n\nnichts, zumal der Verweis auf Eigenvorsorge genau dort \n\nparadox wird, wo man sich aus Effizienzgr\u00fcnden gegen \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen entschieden hat. Auch eine \n\nVersicherung sch\u00fctzt nicht vor Sch\u00e4den, sondern, wenn \n\nman Gl\u00fcck hat, davor, den Schaden nicht zu 100 % aus \n\nder eigenen Tasche zahlen zu m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor extremen Wetterereignis-\n\nsen werden wir sicher auch in Zukunft nicht verschont \n\nbleiben. Insofern bleibt der Hochwasserschutz ein \n\nSchwerpunktthema und eine Generationenaufgabe. Aber \n\ndie Kette ist immer nur so stark wie ihr schw\u00e4chstes \n\nGlied. Das sind beim Hochwasserschutz die Kommunen, \n\ndie dringend eine bessere Unterst\u00fctzung zur Bew\u00e4ltigung \n\nnoch anstehender Aufgaben ben\u00f6tigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die FDP ergreift \n\njetzt Kollege Hauschild das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema der Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung erinnert an ein furchtbares Geschehen. \n\nDer Jahrestag der Flutkatastrophe ist ein trauriges Ereig-\n\nnis. Aber er kann uns auch vorsichtig hoffnungsvoll \n\nstimmen. Die Hochwasserkatastrophe brachte uns\u00e4gliches \n\nLeid; es gab Tote, Verletzte und Vermisste. Die menschli-\n\nche Katastrophe l\u00e4sst sich nicht beziffern und es wird \n\nnoch lange dauern, bis diese Wunden vernarbt sind. \n\nDer Sachschaden der Flutkatastrophe vor zehn Jahren war \n\nverheerend: Infrastruktur wurde verw\u00fcstet; der \u00f6ffentliche \n\nNahverkehr ist in weiten Teilen des Flutgebietes lahmge-\n\nlegt worden; Bahntrassen wurden untersp\u00fclt und waren \n\nnicht mehr funktionst\u00fcchtig. Hinzu traten die verheeren-\n\nden Folgen f\u00fcr Gewerbegebiete und f\u00fcr die Ernte. Der \n\nGesamtschaden belief sich auf fast 10 Milliarden Euro. \n\nDie Flutkatastrophe vom August 2002 brannte sich in das \n\nkollektive Ged\u00e4chtnis der Sachsen ein. Existenzen wur-\n\nden vernichtet und die Aufbauarbeit einer Dekade wurde \n\num Jahre zur\u00fcckgeworfen. \n\nDoch die Katastrophe zeigte, dass die Sachsen in der Zeit \n\nder Not zusammenhalten. Mit einer beispiellosen Solida-\n\nrit\u00e4t standen Betroffene und Helfer Seite an Seite. Hun-\n\nderte Polizeibeamte und Tausende Feuerwehrleute waren \n\nvor Ort, um zu helfen. Rettungsdienste, das Technische \n\nHilfswerk und die Bundeswehr z\u00f6gerten nicht, um den \n\nOpfern zur Seite zu stehen. \n\nNicht nur der hauptamtliche Katastrophenschutz, sondern \n\nebenso die ehrenamtliche Arbeit haben geholfen, diese \n\nSch\u00e4den zu beseitigen. Zehntausende Sachsen haben \n\nihren Mitmenschen geholfen und waren sofort da, als es \n\ndarum ging anzupacken. Auch als die ersten Sch\u00e4den \n\nbeseitigt waren, waren die Helfer weiter vor Ort, und jene, \n\ndie nicht da sein konnten, spendeten, was sie vermochten, \n\num den Flutopfern zu helfen. \n\nIhnen allen m\u00f6chten wir danken. Am Jahrestag sollten wir \n\nnicht nur das Leid in Erinnerung rufen \u2013 wir sollten auch \n\nder Solidarit\u00e4t und des Zusammenhalts gedenken. \n\n\u00dcber die Ursachen des Hochwassers wurde bereits viel \n\ngesprochen. Sie waren vielf\u00e4ltig und forderten ein umfas-\n\nsendes Aktionsprogramm. Der Freistaat hat auf die \n\nErfordernisse reagiert. Hochwasserschutz wurde zu einem \n\nSchwerpunkt s\u00e4chsischer Umweltpolitik. Zum einen \n\nwurden Hochwassergefahrenkarten eingef\u00fchrt. Mit den \n\ndarin erfassten \u00dcberschwemmungsgebieten k\u00f6nnen sich \n\ndie B\u00fcrger informieren und Bauplanungen gezielt abw\u00e4-\n\ngen. \n\nDiese Gefahrenkarten dienen aber ebenso f\u00fcr die Einsatz-\n\nplanung im Gefahrenfall. Im Falle eines Hochwassers \n\nkann die Wasserwehr gezielt Schutzma\u00dfnahmen ergreifen \n\nund die Aktionspl\u00e4ne danach ausrichten. \n\nMit dem Landeshochwasserzentrum wurde eine Einrich-\n\ntung geschaffen, welche die Wasserst\u00e4nde des Messnetzes \n\nst\u00e4ndig zentral \u00fcberwacht. Zusammen mit den Nieder-\n\nschlags- und Taumengen des Wetterdienstes erfolgt eine \n\numfassende, kontinuierliche Bewertung m\u00f6glicher Hoch-\n\nwasserursachen. \n\nDamit konnte eine wesentliche Verbesserung des Warn-\n\nsystems erzielt werden. Seit 2002 stammen die Hochwas-\n\nserinformationen aus einer Hand. Nicht mehr die regiona-\n\nlen \u00dcberwachungsstellen informieren, sondern es gibt \n\neine Zentrale, die die Warnungen direkt an die Gemeinden \n\nbis zu den Krankenh\u00e4usern durchstellt. \n\nDer Hochwassernachrichtendienst wurde verbessert. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6026 \n\nPer SMS-Nachrichten k\u00f6nnen die Landrats\u00e4mter, St\u00e4dte \n\nund Gemeinden informiert werden. Dieses Informations-\n\nsystem besitzt Pioniercharakter in Deutschland. Dar\u00fcber \n\nhinaus wurden die Hochwasserschutzkonzepte erweitert. \n\nSie vereinen die zahlreichen Einzelma\u00dfnahmen und \n\nb\u00fcndeln sie, um einen effektiven Hochwasserschutz zu \n\nerzielen. Mit jedem Hochwasser findet eine neue Analyse \n\nder Daten statt. Die Erkenntnisse werden ausgewertet und \n\ndie Schutzpl\u00e4ne erweitert. \n\nTrotz der ausgekl\u00fcgelten Technik und der umfassenden \n\nPl\u00e4ne k\u00f6nnen Hochwasser nicht verhindert werden. Sie \n\nsind Naturereignisse und werden wiederkehren. 2010 trat \n\nerneut eine Hochwasserkatastrophe ein. Auch darauf hat \n\nSachsen umgehend reagiert. \n\nUm den Hochwasserschutz zu verbessern, wurde eine \n\nKommission eingesetzt, die das Hochwasserschutzsystem \n\n\u00fcberpr\u00fcfen sollte. Die Jeschke-Kommission f\u00fchrte zahl-\n\nreiche Gespr\u00e4che mit Dienststellen, Staatsbetrieben, der \n\nLandkreisverwaltung und St\u00e4dten sowie Gemeindever-\n\nwaltungen. Sie pr\u00fcfte Abl\u00e4ufe und Arbeitsprozesse. Die \n\nKommission kam zu einem positiven Ergebnis: Der \n\nHochwassernachrichten- und -alarmdienst hat auch bei \n\ndiesem Extremereignis seine Bew\u00e4hrungsprobe bestan-\n\nden. In der Regel haben die Gemeinden vom Hochwas-\n\nserzentrum sicher und direkt Hochwasserwarnungen \n\nerhalten. Der s\u00e4chsische Ansatz stimmt und weist in die \n\nrichtige Richtung. \n\nDie Koalitionspartner haben die Staatsregierung aufge-\n\nfordert, den Kommissionsbericht zu pr\u00fcfen und \u00fcber die \n\nUmsetzung der darin enthaltenen Vorschl\u00e4ge zu berichten. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag \n\nDrucksache 5/7637 finden Sie dazu detaillierte Ausf\u00fch-\n\nrungen. Knapp zusammengefasst l\u00e4sst sich feststellen, \n\ndass der Freistaat die wesentlichen Forderungen umge-\n\nsetzt hat oder umsetzt. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich sagte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen, dass \n\ndieser Jahrestag, der an eine der gr\u00f6\u00dften Katastrophen der \n\ns\u00e4chsischen Geschichte erinnert, uns f\u00fcr die Zukunft \n\nvorsichtig hoffnungsvoll stimmen kann. Das Leid und die \n\nZerst\u00f6rung werden wir nicht vergessen; aber Sachsen hat \n\ngelernt, Sachsen hat sich gewappnet f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \n\nEreignisse dieser Art, sodass wir besser, schneller und \n\numfassender eingreifen und helfen k\u00f6nnen \u2013 auch wenn \n\nwir hoffen, dass solch eine Katastrophe nie wieder eintritt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nHauschild von der FDP-Fraktion folgt jetzt f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nStaatsminister, bevor ich auf Details eingehe, eine allge-\n\nmeine Anmerkung: Der unbedarfte H\u00f6rer Ihrer Worte \n\nk\u00f6nnte selbst mit \u00f6kologisch-\u00f6konomischer Sicht zu der \n\nErkenntnis kommen: Priorit\u00e4ten richtig gesetzt, Fort-\n\nschritte erzielt. \n\nAllerdings ergibt der Abgleich mit der tats\u00e4chlichen \n\nPraxis ein anderes Bild, und da reicht mir Ihre Aussage, \n\nwir m\u00fcssen weiter lernen, schlichtweg nicht aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir bieten Ihnen gern Unterst\u00fctzung an und machen \n\nVorschl\u00e4ge, wie man kosteng\u00fcnstiger und wirklich nach-\n\nhaltig Hochwasserschutz und Vorsorge betreiben kann. \n\nWir alle wollen nicht, dass sich die Ereignisse von 2002 \n\nwiederholen. Ich habe dieses damals fassungslos in weiter \n\nFerne im Ausland beobachtet und war \u2013 wie Sie alle \u2013 \n\nbeeindruckt von der bundesweiten Solidarit\u00e4t und Hilfs-\n\nbereitschaft, die sich bis heute in der Beseitigung der \n\nSch\u00e4den niederschl\u00e4gt. \n\nMeine Fraktion gedenkt auch mit Trauer der dabei um ihr \n\nLeben gekommenen Menschen. \n\nWir erfahren aber auch \u2013 nicht zuletzt durch die Gefahren \n\nin der letzten Woche oder die Ereignisse in 2010 und 2011 \n\n\u2013: Der Klimawandel ist trotz Klimaleugnern in den \n\nReihen der s\u00e4chsischen FDP l\u00e4ngst im Freistaat ange-\n\nkommen und wir brauchen f\u00fcr Vorsorge und Schutz vor \n\nHochwasser dringend eine Gesamtstrategie des Freistaa-\n\ntes und nicht nur eine des Umweltministeriums. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013  \n\nUnruhe bei der CDU und der FDP) \n\nEs konterkariert Ihre Ma\u00dfnahmen, wenn gleichzeitig in \n\nder Verkehrs-, Raum- und Stadtentwicklungspolitik \n\ngro\u00dffl\u00e4chige Versiegelungen be- und gef\u00f6rdert werden \n\noder wenn, wie bereits von Frau Dr. Pinka kritisiert, \n\nweiter auf Braunkohle und CO2-Emissionen gesetzt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\nOffensichtlich erheblich verbessert haben sich zunehmend \n\nabgestimmte internationale Bem\u00fchungen wie bei der \n\nElbe; die Abschlusskonferenz zum LABEL-Projekt ist \n\ndaf\u00fcr wirklich ein gutes Beispiel und ein Beleg gewesen. \n\nAuch bei der Koordinierung der Hochwasserwarnung mit \n\nNachbarl\u00e4ndern sind Fortschritte erzielt worden. Das \n\nnehmen wir gern wahr, wie auch manche der neu vorge-\n\nschlagenen Regelungen im S\u00e4chsischen Wassergesetz \u2013 \n\nganz nach dem Motto: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. \n\nDennoch wird \u2013 und hier setzt unsere Kritik an \u2013 immer \n\nnoch zu viel Wert und Wichtung auf die Errichtung von \n\nBollwerken gegen die Wassermassen gesetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDa nutzt es auch nichts, Herr Staatsminister, wenn Sie in \n\nIhrer Rede den technischen Hochwasserschutz erst an \n\ndritter Stelle nennen. Das ist eine Priorit\u00e4t, die ganz \n\nunseren \u00dcberzeugungen entspricht \u2013 sehr sch\u00f6n! Nur, die \n\nnackten Zahlen sprechen eine ganz andere Sprache. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6027 \n\nDie 47 Hochwasserschutzkonzepte mit den vielen Ein-\n\nzelma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigen sich nahezu ausschlie\u00dflich \n\nmit einer Vielzahl von technischen Ma\u00dfnahmen: Flut-\n\nmauern, Deicherh\u00f6hungen, Deichert\u00fcchtigungen, Br\u00fc-\n\nckendurchl\u00e4sse, Stra\u00dfenerh\u00f6hungen usw. \n\nWir meinen: Der Wasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che muss viel \n\nst\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt werden. Den Fl\u00fcssen mehr \n\nRaum zu geben \u2013 das darf nicht nur ein inhaltsleerer \n\nSlogan bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSachsen hatte mit der Planung von insgesamt 49 Deich-\n\nr\u00fcckverlegungen von jeweils mehr als 5 Hektar Retenti-\n\nonsraum ein weitreichendes Konzept vorgelegt, das wir \n\ndurchaus positiv bewertet haben. Allerdings hat das \u2013 \n\ndurchaus richtig vom Herrn Staatsminister beklagte \u2013 \n\nschnelllebige Kurzzeitged\u00e4chtnis f\u00fcr Hochwasserereignis-\n\nse auch vor dieser Regierung nicht Halt gemacht. Bisher \n\nwurden von den geplanten Deichr\u00fcckverlegungen erst \n\nganze zwei umgesetzt. Anders ausgedr\u00fcckt: In zehn \n\nJahren wurde nicht einmal 1 % des angestrebten und \n\nbitter n\u00f6tigen Retentionsraums geschaffen. \n\nAuf der anderen Seite wurde allerdings flei\u00dfig, ausdau-\n\nernd und f\u00fcr viel Geld in den technischen Hochwasser-\n\nschutz investiert. Bei einigen der Ma\u00dfnahmen fragt man \n\nsich allerdings, ob damit dem Hochwasserschutz oder der \n\nBaulobby gedient werden soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nTechnische Schutzma\u00dfnahmen \u2013 wie Deiche, Betonmau-\n\nern und -w\u00e4nde, Hochwasserr\u00fcckhaltebecken, Wehre, \n\nDurchlassbauwerke \u2013 haben eine begrenzte Lebensdauer. \n\nFachleute gehen davon aus, dass die durchschnittliche \n\nNutzungsdauer solcher Bauwerke zwischen 30 und \n\n100 Jahren liegt. Das bedeutet, dass ein Gro\u00dfteil der \n\nMilliardeninvestitionen in absehbarer Zeit wieder inves-\n\ntiert werden muss und der technische Hochwasserschutz \n\ndamit eine unendliche Aufgabe wird. Daher ist es wohl \n\nehrlicher, von einer Mehrgenerationsaufgabe zu sprechen, \n\nweil wir den n\u00e4chsten Generationen die Unterhaltslast \n\naufb\u00fcrden. \n\nUnsicher ist auch, wie deutlich sich die klimatischen \n\nBedingungen in Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren ver\u00e4n-\n\ndern und damit Art, Auftreten, H\u00e4ufigkeit und Schwere \n\nder Hochwasser beeinflussen und damit eine Anpassung \n\nder Anlagen notwendig machen. Auch Ihnen muss doch \n\nklar sein: Beton ist nicht flexibel und passt sich nicht an. \n\nWesentlich nachhaltiger und kosteng\u00fcnstiger sind die \n\nKopplung mit einem Programm f\u00fcr Auenrenaturierung \n\nbzw. f\u00fcr die Verbesserung der auen\u00f6kologischen Verh\u00e4lt-\n\nnisse entlang der Fl\u00fcsse sowie die unbedingte Einbindung \n\nin die gebotenen Ma\u00dfnahmen entsprechend FFH- und \n\nVogelschutzrichtlinie. \n\nIn der Hochwasserschutzstrategie des Landes wird in \n\neinem Priorisierungsverfahren die Reihenfolge der Ma\u00df-\n\nnahmen bewertet. Der \u00f6kologische Aspekt geht dabei \n\nleider nur mit 5 % in die Gesamtwertung ein, und die \n\ngew\u00e4sser\u00f6kologischen Verh\u00e4ltnisse werden nur sehr grob \n\nbewertet. Das ist der deutliche Hinweis auf die technokra-\n\ntische Sicht bei der Umsetzung von Schutzma\u00dfnahmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDie Auen als gro\u00dffl\u00e4chiger, \u00f6kologisch wertvoller und \n\nstark bedrohter Lebensraum scheinen kaum eine Rolle zu \n\nspielen, obgleich diese trotz des meist n\u00f6tigen Fl\u00e4-\n\nchenankaufs langfristig kosteng\u00fcnstiger w\u00e4ren und \n\ngleichzeitig die Biodiversit\u00e4tsstrategie unterst\u00fctzen \n\nw\u00fcrden. \n\nTechnischer Hochwasserschutz ist extrem teuer. Jeder \n\nDeichkilometer und jedes Bauwerk kosten nicht nur beim \n\nBau, sondern auch noch jahrelang in der Unterhaltung; \n\ndarauf habe ich schon hingewiesen. \n\nEin weiterer ungern angesprochener Nachteil ist die \n\nzunehmende Fl\u00e4chenversiegelung. Der mangelnde R\u00fcck-\n\nhalt des Wassers bleibt ein Hauptproblem bei Starkregen-\n\nereignissen. Hier anzusetzen lohnte sich und st\u00fcnde \n\nunserer weltweit besten S\u00e4chsischen Staatsregierung gut \n\nzu Gesicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nLaut Landesumweltbericht 2010 betrug die statistische \n\nFl\u00e4chenneuinanspruchnahme zwischen 2006 und 2009 \n\n8,2 Hektar pro Tag. Das sind t\u00e4glich acht Fu\u00dfballfelder! \n\nTrotz demografischer Entwicklung mit sinkenden Bev\u00f6l-\n\nkerungszahlen ist also der Fl\u00e4chenverbrauch ungebremst \n\nhoch. Wir haben bei gleichzeitig gef\u00f6rdertem Abriss von \n\n80 000 Wohnungen eine Neubauquote \u2013 oft auf der \n\ngr\u00fcnen Wiese \u2013 von 45 000, und das zulasten unseres \n\nBodens. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZudem setzen Sie auch weiterhin ungebremst auf Stra-\n\n\u00dfenneubau. Die Unterhaltungskosten und die \u00f6kologi-\n\nschen Folgen scheinen Sie dabei nicht zu interessieren. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWenn man Ihre Presseerkl\u00e4rung zum n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt liest, dann kann man nur feststellen: Beratungs-\n\nresistenz herrscht vor. \n\nDabei ist es so einfach: Versiegelter Boden kann schlicht \n\nund ergreifend seine Funktion f\u00fcr die Wasseraufnahme \n\nnicht mehr erf\u00fcllen. \n\nDie Hochwasservorsorge \u2013 auch an Gew\u00e4ssern II. Ord-\n\nnung \u2013 ist bisher regional sehr unterschiedlich umgesetzt \n\nworden. Daher wiederhole ich unsere Forderung, in den \n\nQuellgebieten anzusetzen, weil die Sch\u00e4den dann in den \n\nunteren Tallagen auftreten. Wir sind auch daf\u00fcr, dass sich \n\ndie Kommunen, deren Schutzma\u00dfnahmen nicht auf ihrer \n\nFlur stattfinden, solidarisch, gemeinschaftlich und finan-\n\nziell beteiligen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass \n\nnunmehr nach dem Vorbild von anderen Bundesl\u00e4ndern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6028 \n\nauch in Sachsen Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nde gebildet \n\nwerden sollen bzw. k\u00f6nnen. \n\nWir haben gerade im rechtselbischen Bereich Fl\u00fcsse und \n\nB\u00e4che, die ihre Quellen in Tschechien haben, Nebenfl\u00fcsse \n\nder Nei\u00dfe auch in Polen. Gro\u00dffl\u00e4chiger R\u00fcckhalteraum ist \n\neben nur in diesen L\u00e4ndern zu finden. Daher pl\u00e4dieren wir \n\nf\u00fcr transnationale, eng abgestimmte Zusammenarbeit. Sie \n\nist alternativlos bis zu einer Finanzierung n\u00f6tiger Re-\n\ntentionsfl\u00e4chen durch den Freistaat, zum Beispiel in \n\nTschechien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \n\nder Abg. Dr. Jana Pinka und  \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAuch wir treten f\u00fcr Eigenvorsorge ein. Das ist ein ganz \n\nwichtiges Element. Wir sind dennoch \u00fcberzeugt davon, \n\ndass in bestimmten F\u00e4llen auch der Freistaat in der Pflicht \n\nist, finanzielle Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren, weil wir \n\nwissen: Gerade in Gebieten mit h\u00e4ufigen Hochwasserer-\n\neignissen und geringen \u00dcberflutungsfl\u00e4chen ist die \n\nBauvorsorge, am besten allerdings die Bauverhinderung \n\nam effektivsten. Wir kennen aber auch die Einfl\u00fcsse von \n\nKlimawandel, Grundwasseranstieg, Versiegelung usw. \n\nDieses komplexe Thema braucht die Unterst\u00fctzung des \n\nFreistaates. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit entflie\u00dft \n\nauch. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 H\u00f6here Deiche und \n\nschnellerer Abfluss des Wassers versch\u00e4rfen die Probleme \n\nflussabw\u00e4rts. Wir brauchen also eine nachhaltige, natur-\n\nnahe Hochwasserpolitik. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWir brauchen mehr Redezeit!) \n\nWir brauchen Wasserr\u00fcckhalt und Wasserspeicherung, \n\nund das immer flussgebietsbezogen. Wir brauchen die \n\nn\u00f6tigen Fl\u00e4chen, die Mittel und ein ressort\u00fcbergreifendes, \n\nabgestimmtes Konzept. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDas ist leider bisher nicht in Sicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nJetzt habe ich Ihnen auch noch Sekunden geschenkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So bin ich. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE sprach die Abg. Kallenbach. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist in den vergangenen zehn Jahren, seit der \n\nJahrhundertflut, nicht nur viel Wasser die Elbe hinabge-\n\nflossen; es wurde auch einiges getan, um derartigen \n\nEreignissen k\u00fcnftig besser begegnen zu k\u00f6nnen. Das will \n\nich hier gar nicht in Abrede stellen. Doch kommt es zu \n\nWettererscheinungen, die von dem Schema des Jahres \n\n2002 abweichen, ist immer wieder ein Mangel an profes-\n\nsionellem Handeln zu erkennen. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst an die Ereignisse vom August 2010 \n\nerinnern. Sie betrafen ausgerechnet die Gebiete Sachsens, \n\ndie acht Jahre zuvor von der Flut verschont worden sind. \n\nHierbei kam es unter anderem zum Bruch der Staumauer \n\nder Witka-Talsperre. Ihre baulichen M\u00e4ngel waren vor Ort \n\nseit Jahren bekannt. Getan wurde nichts, und so musste es \n\nirgendwann zur Katastrophe kommen. \n\nAls ob das noch nicht schlimm genug w\u00e4re, funktionierte \n\ndann die Nachrichten\u00fcbermittlung zwischen polnischen \n\nund deutschen Beh\u00f6rden nicht. W\u00e4hrend man, rechtzeitig \n\nalarmiert, im \u00f6stlichen Teil von G\u00f6rlitz bereits Sands\u00e4cke \n\nstapelte, feierte man am Westufer noch ahnungslos weiter. \n\nNun werden Sie sagen, beim n\u00e4chsten Mal wird alles \n\nanders; doch ich bin mir sicher, ein n\u00e4chstes Mal wird \n\ndann an anderer Stelle stattfinden. \n\nDas bef\u00fcrchte ich auch f\u00fcr folgenden Fall, ebenfalls aus \n\ndem Jahr 2010: die \u00dcberschwemmung des Kirnitzschtales \n\nin der S\u00e4chsischen Schweiz. Im Zuge der Renaturalisie-\n\nrung wurde vermieden, im Bach liegende St\u00e4mme und \n\n\u00c4ste zu entfernen. Das f\u00fchrte dazu, dass die Wassermas-\n\nsen das Totholz mit sich rissen und sich unter anderem in \n\neinem Flussrechen anstauten. Es kam zum Bruch, und die \n\nWassermassen ergossen sich samt angestautem Treibholz \n\nauf einen Schlag ins Tal und richteten schwere Sch\u00e4den \n\nbei den Flussanliegern an. \n\nAls notwendige Schlussfolgerung aus dem Geschehen \n\nwurden Bachl\u00e4ufe gereinigt, was in diesem speziellen Fall \n\nauch den Rechen entbehrlich machte. Doch wer \u00fcberpr\u00fcft \n\nauf l\u00e4ngere Sicht die L\u00e4ufe der Gew\u00e4sser? \n\nErinnern wir uns: Entgegen den vollmundigem Bekennt-\n\nnissen, wie sie in Sonntagsreden und auch in Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rungen gern abgegeben werden, sind 2010 die \n\nHilfsma\u00dfnahmen der Staatsregierung nur tr\u00f6pfchenweise \n\nangelaufen. Das hat nicht nur bei den betroffenen B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern, sondern auch bei den Kommunalpo-\n\nlitikern f\u00fcr erheblichen Unmut gesorgt. Begleitet wurde \n\ndieses Z\u00f6gern von zynischen Verlautbarungen wie der des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, der gegen\u00fcber dem \u201eHamburger \n\nAbendblatt\u201c \u00e4u\u00dferte, er wolle kein F\u00fcllhorn f\u00fcr die Opfer \n\nder Katastrophe aussch\u00fctten. Staatsminister Kupfer \n\n\u00e4u\u00dferte laut MDR, dass das Begehren der B\u00fcrgermeister \n\nder betroffenen Orte unversch\u00e4mt sei. \n\nSo hat man nach den ersten Aufregungen, wie erw\u00e4hnt, \n\neine Reihe notwendiger Ma\u00dfnahmen ergriffen, aber leider \n\nnicht \u00fcberall und nicht in ausreichendem Ma\u00dfe, wie das \n\nvergangene Wochenende wieder einmal aufgezeigt hat. \n\nSo sind sich zum Beispiel seit Jahren alle Beteiligten \n\neinig, dass im Raum Sebnitz am W\u00f6lmsbach ein R\u00fcckhal-\n\ntebecken gebaut werden muss. Doch die Staatsregierung \n\nverschob diese Ma\u00dfnahme von Jahr zu Jahr. Das f\u00fchrte \n\n2010 dazu, dass es zu einer kompletten Flutung der \n\nInnenstadt und des gesamten Sebnitztals kam. Seither hat \n\nsich nichts getan. Da der W\u00f6lmsbach ein Grenzgew\u00e4sser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6029 \n\nist, w\u00fcrde ein gro\u00dfer Teil der Fl\u00e4che des R\u00fcckhaltebe-\n\nckens auf b\u00f6hmischer Seite liegen. Die Aufgabe, mit den \n\nBeh\u00f6rden der tschechischen Seite zu verhandeln, wurde \n\nder Grenzgew\u00e4sserkommission \u00fcbertragen. Diese Kom-\n\nmission ist mit einem Projekt, das einen finanziellen \n\nUmfang von 10 Millionen Euro umfasst, jedoch v\u00f6llig \n\n\u00fcberfordert. Hier w\u00e4re ein Handeln des Freistaates Sach-\n\nsen als Tr\u00e4ger der Unterhaltungslast von Gew\u00e4ssern \n\nI. Ordnung und von Grenzgew\u00e4ssern gleich zweifach auf \n\nministerialer Ebene erforderlich. Leider ist davon bislang \n\nnichts zu sehen. \n\nErst wenige Wochen ist es her, dass hier im Plenum ein \n\nAntrag zum Thema Grundwasseranstieg besprochen \n\nwurde. Es war l\u00e4ngst an der Zeit, den Blick auf eine \n\nSituation zu lenken, die verst\u00e4rkt in den letzten zwei \n\nJahren vielen B\u00fcrgern Sorge bis hin zur Existenzangst \n\nbereitet. Nicht nur ihr Hab und Gut, sondern auch die \n\nGesundheit k\u00f6nnen in Gefahr geraten. Aber der Antrag \n\nkam nicht von den Koalitionsparteien, und so hatte er \n\nnat\u00fcrlich keinerlei Chance, eine ernsthafte Diskussion \n\nauszul\u00f6sen. Stattdessen war von Meckerern die Rede, und \n\nFrau Windisch stellte sogar die Behauptung in den Raum, \n\nman habe verlangt, die Staatsregierung solle das Wetter \n\nund die Niederschlagsmengen beeinflussen. Etwas weni-\n\nger Polemik w\u00e4re hier angebracht gewesen. \n\nNat\u00fcrlich durfte der Hinweis nicht fehlen, dass es im \n\nBereich Grundwasser keine staatliche Verantwortung f\u00fcr \n\nHochwasservorhersagen und -schutz gibt. Es mag sein, \n\ndass nach dem geltenden Wasserrecht f\u00fcr den B\u00fcrger kein \n\nRechtsanspruch auf Schutz vor \u00dcberschwemmungen \n\ndurch Grundwasser besteht. Das entbindet staatliche \n\nStellen jedoch nicht von der Verantwortung, alles Not-\n\nwendige und M\u00f6gliche zu tun, um derartige Gefahren \n\nauszuschlie\u00dfen oder zumindest zu verringern. \n\nFrau Windisch f\u00fchrte aus \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Sicherung gegen \n\nein von Grundwasser ausgehendes Baugrund-, Investiti-\n\nons- oder Bewirtschaftungsrisiko liegt in der Eigenver-\n\nantwortung des Bauherrn bzw. des Investors.\u201c Richtig! \n\nWer neu baut, soll sich vorher informieren. Aber das \n\nschlie\u00dft nicht aus, denen zu helfen, die schon vor l\u00e4ngerer \n\nZeit gebaut haben und jetzt mit Wassersch\u00e4den k\u00e4mpfen. \n\nUmweltminister Kupfer hat am 3. Juli 2012 im Kabinett \n\ndie gro\u00dfe Novelle des S\u00e4chsischen Wassergesetzes vorge-\n\nstellt. Ich greife nur einmal \u00a7 32 heraus, der unter ande-\n\nrem die Unterhaltung der Gew\u00e4sser II. Ordnung neu \n\nregelt. Verantwortlich sind k\u00fcnftig die Gemeinden, die \n\nsich zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu Zweckverb\u00e4nden \n\nzusammenschlie\u00dfen m\u00fcssen. Ich kann nur hoffen, dass \n\ndie Kommunen mit ausreichenden finanziellen Mitteln \n\nausgestattet werden, damit sie dieser Aufgabe k\u00fcnftig \n\ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Storr. \u2013 Sie k\u00f6nnen jetzt in eine zweite \n\nRednerrunde eintreten. Ich sehe Redebedarf bei der CDU-\n\nFraktion. Bitte, Frau Kollegin Windisch, Sie haben das \n\nWort. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Metapher \u201eDas Glas ist halb \n\nvoll oder halb leer\u201c ist allseits bekannt. Ich m\u00f6chte Sie \n\nheute wie folgt abwandeln: \u201eDas Glas ist zu 90 % gef\u00fcllt \n\noder zu 10 % leer.\u201c Die Opposition hat sich erwartungs-\n\ngem\u00e4\u00df heute an den fehlenden 10 % abgearbeitet. Wir als \n\nKoalitionsfraktionen blicken zu Recht \u2013 und ich sage \n\nauch: mit Stolz; nicht umsonst werden wir Sachsen von \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern konsultiert, wenn es um Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen geht \u2013 auf das Erreichte und \n\nsch\u00f6pfen daraus die Kraft, die restlichen 10 % der zu \n\nl\u00f6senden Aufgaben auch noch zu schaffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen uns hier einer ehrlichen Diskussion \u00fcber die \n\noft objektiv bedingten Hinderungsgr\u00fcnde stellen, warum \n\ndie eine oder andere w\u00fcnschenswerte Ma\u00dfnahme eben \n\nnoch nicht umgesetzt ist. Statt differenzierender Betrach-\n\ntung haben wir von der Opposition die in den letzten zehn \n\nJahren zum Thema Hochwasserschutz immer wieder \n\ngeh\u00f6rten S\u00e4tze erneut geh\u00f6rt, die aber einer fachlichen \n\nBewertung nicht standhalten. Ich komme im Einzelnen \n\nnoch dazu. \n\nFrau Pinka, Sie haben mir vorhin mit \u201eH\u00e4ppchen\u201c ein \n\nStichwort gegeben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie haben in diesem Zusammenhang auch das neue \n\nKraftwerk Boxberg infrage gestellt. Zur Vattenfall-Media-\n\nNight ist Ihre Fraktion immer sehr stark vertreten und isst \n\nH\u00e4ppchen. Ich habe noch nie geh\u00f6rt, dass Sie dort offen \n\nderartige Spr\u00fcche gegen Braunkohlekraftwerke im Munde \n\nf\u00fchren, wie Sie das hier im Plenum tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir blicken zur\u00fcck auf dieses f\u00fcr Sachsen sowohl f\u00fcr die \n\nVerwaltung, f\u00fcr die Regierungsbeh\u00f6rden als auch vor \n\nallen Dingen f\u00fcr die Menschen traumatische Erlebnis des \n\nAugusthochwassers. Als wir uns vor zehn Jahren in die \n\nSommerferien verabschiedeten, floss die Elbe so wie \n\nheute friedlich dahin, und keiner wusste, was auf uns \n\nzukommt. In dieser Zeit haben wir Debatten gef\u00fchrt \u2013 es \n\nist manchmal gut, wenn man etwas l\u00e4nger im Landtag ist \n\n\u2013, ob wir 50 oder 60 Millionen Euro f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz in den Haushalt einstellen. Heute geht es um ganz \n\nandere Summen, und das \u00fcber Jahre. Ein Investitionspro-\n\ngramm von fast 1 Milliarde Euro haben wir in diesen \n\nJahren gestemmt. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin seit 1994 Umweltpoli-\n\ntiker. In den ersten Jahren war es wirklich schwierig, bei \n\nallen anderen priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, die im Land \n\ngeschultert werden mussten, auch Akzeptanz f\u00fcr den \n\nHochwasserschutz zu erhalten und entsprechende finanzi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6030 \n\nelle Mittel einzustellen. Nach 2002 lief das dann einfa-\n\ncher. \n\nWir hatten auch 2006 nochmals ein Elbe-Hochwasser. Ich \n\nsage manchmal, in jeder Krise liegt auch eine Chance. \n\nDamals, nach vier Jahren, lie\u00df das Engagement f\u00fcr den \n\nHochwasserschutz n\u00e4mlich schon wieder ein bisschen \n\nnach. Das Hochwasser von 2006 hat dann den entschei-\n\ndenden Schub f\u00fcr eine nachhaltige Behandlung dieses \n\nThemas gegeben. \n\nWenn wir \u00fcber Erinnerungen reden, so ist mir eine Erin-\n\nnerung auch ganz wichtig. Ich meine die schon angef\u00fchrte \n\nSolidarit\u00e4t, als wir Sachsen, auch die nicht Betroffenen, \n\nSeite an Seite mit den B\u00fcrgern aus dem Wei\u00dferitztal und \n\ndann eine Woche sp\u00e4ter hier in Dresden Schlamm ge-\n\nschippt haben mit B\u00fcrgern aus anderen Bundesl\u00e4ndern, ja \n\nselbst aus dem Ausland. Es war ganz toll, was da gelaufen \n\nist, was f\u00fcr ein Gemeinschaftsgef\u00fchl da war. \n\nEine wichtige Erinnerung ist f\u00fcr mich auch, dass damals \n\nder 3. S\u00e4chsische Landtag innerhalb von vier Wochen \n\nfraktions\u00fcbergreifend ein Wiederaufbaubeschleunigungs-\n\ngesetz beschlossen hat, das erst die Grundlage daf\u00fcr war, \n\ndass die Schadensbeseitigung sehr z\u00fcgig vonstattenging \n\nund die wichtige Infrastruktur wieder aufgebaut werden \n\nkonnte. Wenn die Opposition heute bem\u00e4ngelt, meine \n\nDamen und Herren, dass an der einen oder anderen Stelle \n\nnicht die breite B\u00fcrgerbeteiligung, wie wir sie heute nach \n\nUVP und anderen Verfahren haben, erfolgt ist, h\u00e4tten wir \n\nbis heute noch manches Wichtige nicht wieder aufgebaut. \n\nDamals waren die schnellen Scoping-Verfahren an der \n\nTagesordnung, bei denen alle Beteiligten an einem Tisch \n\nsa\u00dfen, und es konnten dann umgehend die n\u00f6tigen Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen beim R\u00fcckblick \n\nauch nicht vergessen, dass diese Flut trotz aller Anstren-\n\ngungen der Rettungskr\u00e4fte 20 Menschen das Leben \n\ngekostet hat. Derer wollen wir auch heute und hier noch \n\neinmal gedenken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es aber auch sehr \n\nproblematisch, dass Sie, Frau Pinka, vorhin mit Todesop-\n\nfern politische Polemik betrieben haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN und von der SPD) \n\n\u2013 Moment, h\u00f6ren Sie zu! Sie haben gesagt \u2013 ich habe mir \n\nden Satz aufgeschrieben \u2013 \u201evier Tote wegen unzureichen-\n\nder Vorhersage des Hochwassers 2010 an der Lausitzer \n\nNei\u00dfe, Spree und Kirnitzsch waren zu beklagen.\u201c Frau \n\nPinka, erinnern Sie sich einmal daran, wo Todesopfer zu \n\nbeklagen waren. Wir wollen hier nicht aufrechnen. Es ist \n\nsehr problematisch, dar\u00fcber zu sprechen. Vier Todesopfer \n\ngab es im Raum Chemnitz/Zwickau, weil B\u00fcrger damals \n\nin letzter Minute noch ihre Waschmaschine aus dem \n\nKeller geschleppt haben und durch die steigenden Was-\n\nsermengen nicht mehr aus dem Keller kamen. Damit \n\npolitische Polemik zu betreiben ist ein ganz, ganz \u00fcbles \n\nGesch\u00e4ft. Das sage ich hier an dieser Stelle noch einmal \n\ndezidiert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Minister hat \n\nsehr viel \u00fcber die bisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen ausge-\n\nf\u00fchrt. Ich m\u00f6chte noch einmal ganz deutlich feststellen: \n\nDie Trennung in technischen Hochwasserschutz und den \n\nso genannten nat\u00fcrlichen Hochwasserschutz ist nicht \n\nsachgerecht und auch nicht zutreffend. \u00dcberall, wo es um \n\nHochwasservorsorge geht, werden Hochwasserschutz-\n\nkonzepte erarbeitet, die beide Varianten vereinigen und je \n\nnach \u00f6rtlicher Gegebenheit mehr die eine oder die andere \n\nwichten. \n\nDiese 47 Hochwasserschutzkonzepte f\u00fcr die Elbe und \n\nweitere Gew\u00e4sser I. Ordnung sind sowohl f\u00fcr die 2002 \n\nbetroffenen Hochwasserschadensgebiete als auch f\u00fcr \n\ndamals nicht betroffene \u00dcberschwemmungsgebiete \n\ngemacht worden, und das ist gut so; denn die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die in den Jahren nach 2002 umgesetzt wurden, \n\nhaben bei den Ereignissen 2010, dort, wo 2002 nicht so \n\nstarke Hochwasser waren, viele Sch\u00e4den verhindern \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben viel \n\n\u00fcber finanzielle Spielr\u00e4ume von Kommunen geh\u00f6rt, \n\ninsbesondere von der Opposition. Aber niemand hat \n\ndarauf hingewiesen, dass es im Gegensatz zu anderen \n\nL\u00e4ndern in Sachsen f\u00fcr alle Hochwasserschutzma\u00dfnah-\n\nmen an der Elbe und an Gew\u00e4ssern I. Ordnung, die dem \n\nangemessenen Hochwasserschutz der St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden dienen, keine finanziellen Beitr\u00e4ge der St\u00e4dte \n\nund Gemeinden verlangt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte besonders das \n\nLandeshochwasserzentrum erw\u00e4hnen, das zu einer leis-\n\ntungsstarken, effizienten und vor allen Dingen \u2013 das hat \n\nsich immer wieder gezeigt \u2013 auch in kritischen Zeiten \n\nbelastbaren Institution ert\u00fcchtigt worden ist. Der Vorher-\n\nsagezeitraum hat sich seit 2002 von 24 auf 60 Stunden \n\nmehr als verdoppelt. Jedoch \u2013 und da gebe ich Ihnen recht \n\n\u2013 ist nichts so gut, als dass es nicht noch besser werden \n\nk\u00f6nnte. So sind die Meldewege in Zusammenarbeit mit \n\nKommunen und den Katastrophenschutztr\u00e4gern in Aus-\n\nwertung des Berichtes der nach der Flut eingerichteten \n\nKirchbach-Kommission und auch in Auswertung des \n\nHochwassers von 2010 durch die vom SMUL eingesetzte \n\nArbeitsgruppe unter Leitung von Dr. Jeschke weiter \n\noptimiert worden. \n\nFrau Kallenbach hat es auch lobend erw\u00e4hnt: Nach der \n\nFlut ist die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit \n\nunseren tschechischen und polnischen Nachbarn stark \n\nintensiviert worden. Die Bilanz dieser zehnj\u00e4hrigen \n\nZusammenarbeit kann sich sehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Landeshochwasserzent-\n\nrum Sachsen pflegt einen regelm\u00e4\u00dfigen Informations- und \n\nDatenaustausch mit dem tschechischen hydrometeorolo-\n\ngischen Institut sowie dem polnischen Institut f\u00fcr Meteo-\n\nrologie und Wasserwirtschaft, auch gibt es praktische \n\nZusammenarbeit zwischen der Landestalsperrenverwal-\n\ntung und den tschechischen Wasserwirtschaftsbetrieben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6031 \n\nvor allem den Povodi labe und Oh\u0159e, wie auch mit der \n\npolnischen regionalen Wasserwirtschaftsverwaltung, vor \n\nallem der regionalen Wasserwirtschaftsverwaltung Wro-\n\nclaw. \n\nInzwischen ist es dank dieser Zusammenarbeit selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, sich bei Hochwasserschutzprojekten mit m\u00f6gli-\n\nchen grenz\u00fcberschreitenden Auswirkungen zeitnah zu \n\ninformieren und abzustimmen. \n\nDas Augusthochwasser 2010 ist im Zusammenhang mit \n\ngrenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit zu betrachten. In \n\ndie zehnj\u00e4hrige Bilanz f\u00e4llt auch dieses Hochwasser, das \n\nden polnisch-tschechisch-deutschen Grenzraum besonders \n\nstark betroffen hat. Schon kurz danach wurde im Rahmen \n\nder Arbeitsgruppe \u201eHochwasser\u201c der Internationalen \n\nKommission zum Schutz der Oder, IKSO, vereinbart, von \n\neiner externen trilateralen polnisch-tschechisch-deutschen \n\nArbeitsgruppe einen ersten Ereignisbericht erarbeiten zu \n\nlassen. Dieser lag bereits im Oktober 2010 vor und ist ein \n\nModellbeispiel f\u00fcr zielorientierte einvernehmliche Zu-\n\nsammenarbeit. Dieser Weg muss nun im Rahmen der \n\nInternationalen Kommission zum Schutz der Oder ziel-\n\nstrebig seine Fortsetzung in der Umsetzung der Hochwas-\n\nserrisikomanagementrichtlinie f\u00fcr das Einzugsgebiet der \n\nLausitzer Nei\u00dfe finden. \n\nEbenso ist wichtig, dass Experten derzeit \u00fcber grenz\u00fcber-\n\nschreitende Pl\u00e4ne zum Wiederaufbau der Talsperre \n\nNied\u00f3w am Fluss Witka diskutieren. Der Bruch der \n\nStaumauer f\u00fchrte vor zwei Jahren zur Flutwelle der Witka \n\nin die ohnehin stark hochwasserf\u00fchrende Lausitzer Nei\u00dfe. \n\nHervorzuheben ist die positive Entwicklung der Arbeit \n\nder Grenzgew\u00e4sserkommission und der Internationen \n\nFlussgebietskommission f\u00fcr die Elbe und die Oder in den \n\nletzten Jahren. Hier \u2013 und das ist noch einmal festzuhalten \n\n\u2013 ist ein tats\u00e4chlicher Wandel von formalen Informations-\n\ngremien zu echten l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Arbeitsplattfor-\n\nmen gelungen. \n\nDie Herausforderungen f\u00fcr die kommenden Jahre: Ja, wir \n\nm\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren vor allem die Hoch-\n\nwasservorsorge in der Fl\u00e4che weiter ausbauen, um den \n\nWasserr\u00fcckhalt zu erh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6rt neben dem \n\nkonsequenten Freihalten von \u00dcberschwemmungsgebieten \n\nvon neuem Schadenspotenzial, weitere Gew\u00e4sserabschnit-\n\nte und Auen zu renaturieren, Ufermauern durch B\u00f6schun-\n\ngen zu ersetzen und die Gew\u00e4sserrandstreifen ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00df freizuhalten. Auf die Problematik der Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung m\u00f6chte ich jetzt nicht noch einmal eingehen. \n\nDas hat mein Kollege Heinz bereits getan. \n\nWichtig ist aber auch die Vorsorge f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rder-\n\nperiode der EU. Meine Fraktion strebt auch in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode die Bereitstellung verschiedenster F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen an den Gew\u00e4ssern und in \n\nden Auen an. Hier steht derzeit die Richtlinie Gew\u00e4sser-\n\nhochwasserschutz 2007 zur Verf\u00fcgung. Wir sind gut \n\nvorangekommen, aber wir wollen auch noch mehr schaf-\n\nfen. \n\nAngesichts abnehmender Haushaltsmittel und der noch \n\nvor uns stehenden Aufgaben wird es unsere ganze Kraft in \n\nden kommenden Haushalten kosten, eine aufgabengerech-\n\nte Finanzausstattung zu erreichen. Aber ich sage hier auch \n\ndeutlich: Uns n\u00fctzen noch so viele Millionen und noch so \n\nviele Haushaltsmittel nichts, wenn am Ende der Wider-\n\nstand einzelner Gruppen deren Verwendung verhindert. \n\nDer eigene unverbaute Blick auf den ruhig flie\u00dfenden \n\nFluss ist manchem Grundst\u00fccksbesitzer wichtiger als der \n\nberechtigte Schutz vieler Hinterlieger vor \u00dcberflutung. \n\nIch sage auch in aller Deutlichkeit Folgendes: Hochwas-\n\nserschutz dient dem Erhalt von Leib und Leben, von \n\nprivatem und \u00f6ffentlichem Eigentum und der Infrastruk-\n\ntur. Deshalb muss der Hochwasserschutz im Zweifelsfall \n\nVorrang vor Einzelinteressen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDeshalb sind auch alle, die in der politischen Verantwor-\n\ntung stehen \u2013 ich beziehe die Opposition ausdr\u00fccklich mit \n\nein \u2013 verpflichtet, sich vor Ort f\u00fcr die notwendigen \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen einzusetzen. Es gibt an \n\nvielen Stellen Nutzungskonflikte. Das wissen wir. Wir \n\nm\u00fcssen unsere B\u00fcrger sensibilisieren, dass die geplanten \n\nMa\u00dfnahmen auch in ihrem eigenen Interesse sind. Das \n\nn\u00e4chste Hochwasserereignis, wie stark es auch ausfallen \n\nmag, und der n\u00e4chste Starkregen kommen bestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Elbe als Wasserstra-\n\n\u00dfe hat bisher niemand gesprochen. Sie hat durch das \n\nHochwasser 2002 argen Schaden genommen. Deck- und \n\nLeitwerke sowie Buhnen sind \u00fcber viele Kilometer \n\nhinweg zerst\u00f6rt worden. Sedimentablagerungen haben \n\nvielerorts Untiefen erzeugt, die die Schiffbarkeit der Elbe \n\nstark behindert haben. Die CDU-Fraktion steht hinter der \n\nPosition der Staatsregierung, dass der Bau von Staustufen \n\nauf dem Gebiet der Tschechischen Republik aus \u00f6kologi-\n\nschen Gr\u00fcnden von Sachsen nicht bef\u00fcrwortet werden \n\nkann. Der Fluss darf nicht weiter ausgebaut werden. Wir \n\nfordern gleicherma\u00dfen von der Bundeswasserstra\u00dfenver-\n\nwaltung den Zustand der Elbe als Wasserstra\u00dfe vor der \n\nFlut von 2002 endlich wieder herzustellen. Das hei\u00dft \n\nFolgendes: An 345 Tagen im Jahr ist eine Fahrrinnentiefe \n\nvon 160 Zentimeter bis Dresden und 150 Zentimeter \n\nzwischen Dresden und der Grenze zu Tschechien zu \n\nsichern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDaran haben unsere tschechischen Nachbarn verst\u00e4ndli-\n\ncherweise ein gro\u00dfes Interesse und einen v\u00f6lkerrechtlich \n\ngesicherten Anspruch darauf. \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!) \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Vorteile der Binnen-\n\nschifffahrt als \u00f6kologischer Verkehrstr\u00e4ger mit niedriger \n\nUmweltbelastung haben wir in diesem Hohen Hause \n\nschon des \u00d6fteren gesprochen. Deshalb werde ich diesen \n\nAspekt nicht weiter beleuchten. Wir k\u00f6nnen diesen \n\n\u00f6kologischen Vorteil nur nutzen, wenn die wasserwirt-\n\nschaftliche und verkehrliche Unterhaltungspflicht ernst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6032 \n\ngenommen und umgesetzt wird. Es dr\u00e4ngt sich der Ein-\n\ndruck auf, dass sich in dieser Frage die Vorstellungen der \n\nLandes- und der Bundesbeh\u00f6rden etwas unterscheiden. \n\nWir geben aber die Hoffnung nicht auf, dass die Umset-\n\nzung trotz zwischenzeitlich alarmierender Pl\u00e4ne des \n\nBundes zur Einstufung der Elbe als Wasserstra\u00dfe niederen \n\nRanges z\u00fcgig erfolgt. \n\nNun m\u00f6chte ich noch aufr\u00e4umen mit der M\u00e4r, dass zu viel \n\ntechnischer Hochwasserschutz und zu wenig nat\u00fcrlicher \n\nHochwasserschutz erfolgt. Meine Damen und Herren, \n\nsolche S\u00e4tze sind abstrakt sehr leicht dahergesagt. Wenn \n\nwir den konkreten Fall und konkreten Ort vor Augen \n\nhaben, sieht es schon etwas anders aus. Wir wissen, dass \n\nHochwasserschutzmauern nur in dicht bebauten Ortslagen \n\nerrichtet werden. Dort ist weder Platz f\u00fcr Aufweitungen \n\nnoch f\u00fcr Retentionsfl\u00e4chen. Diese sind n\u00e4mlich bebaut. \n\nDer Wasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che wird, wo es m\u00f6glich ist, \n\nverbessert: durch Agrar-Umweltma\u00dfnahmen, Waldmeh-\n\nrung und Umbau durch Gew\u00e4sserrenaturierungen und \n\nAufweitungen. Aber die Waldmehrung und das Anpflan-\n\nzen von Wald sind eben gerade in den Hochwasser-\n\nEntstehungsgebieten im Erzgebirge immer kontra den \n\nNaturschutz der Bergwiesen zu sehen. Es ist eben nicht so \n\neinfach, nur die Ausweisung der Fl\u00e4chen zu fordern. \n\nWir haben mit dem Wassergesetz 2004 die Schutzge-\n\nbietskategorie \u00dcberschwemmungsgebiete ausgewiesen. \n\nWir haben Entstehungsgebiete ausgewiesen. Wir werden \n\nin der Novelle des Wassergesetzes zus\u00e4tzlich noch \u00fcber-\n\nschwemmungsgef\u00e4hrdete Gebiete ausweisen. \n\nDie Diskussion um die Vorkaufsrechte ist eine Scheindis-\n\nkussion. Ein Vorkaufsrecht greift erst dann, wenn Fl\u00e4chen \n\nverkauft werden. Solange das nicht erfolgt, n\u00fctzt uns \n\ndieses Vorkaufsrecht nichts. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDanke f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung!) \n\nFrau Kallenbach, ich komme zu Ihrer Forderung, mehr \n\nFlutfl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung zu stellen \u2013 zum Beispiel in \n\nForm der vorrangigen oder gesteuerten Flutung von \n\nLandwirtschaftsfl\u00e4chen. Sie m\u00fcssen auch offen und \n\nehrlich dazusagen, dass das nur mit Enteignungen m\u00f6g-\n\nlich ist, wenn die B\u00fcrger es nicht wollen. Das kann doch \n\nwohl nicht unser Anliegen sein \u2013 zumindest nicht das \n\nAnliegen der CDU-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Mehr Flutungsfl\u00e4chen verhin-\n\ndern kein Hochwasser \u2013 zumindest keine einhundertj\u00e4hri-\n\ngen und gr\u00f6\u00dferen Hochwasser. Selbst wenn \u00fcberall \n\noptimale R\u00fcckhaltema\u00dfnahmen in der Fl\u00e4che durch \n\nDeichr\u00fcckverlegungen usw. umgesetzt werden, k\u00f6nnen \n\nsie eben nur bei kleineren Hochwassern im marginalen \n\nBereich den Scheitel kappen. Bei gr\u00f6\u00dferen Hochwassern \n\ngeht der Effekt gegen null. Ein angemessener Hochwas-\n\nserschutz zur Verhinderung massiver Sch\u00e4den durch \n\ngr\u00f6\u00dfere Hochwasser kann mit Ma\u00dfnahmen in der Fl\u00e4che \n\nallein eben nicht erreicht werden. \n\nIch w\u00fcrde Sie gerne einmal in unsere erzgebirgischen \n\nD\u00f6rfer in den engen Tallagen einladen. Dort k\u00f6nnen Sie \n\nden B\u00fcrgern erkl\u00e4ren, wo die Mauern an den Gew\u00e4ssern \n\nr\u00fcckgebaut und Retentionsfl\u00e4chen geschaffen werden \n\nm\u00fcssen. Auf diese Diskussion bin ich sehr gespannt. Das \n\nWasser hat im Gebirge nun einmal die Eigenschaft, der \n\nSchwerkraft zu folgen. Das Wasser ist umso schneller, je \n\nsteiler die H\u00e4nge sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nUta Windisch, CDU: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nFrau Windisch, haben Sie gut zugeh\u00f6rt, dass ich von \n\nflussgebiets\u00fcbergreifenden Ma\u00dfnahmen gesprochen \n\nhabe? Mir ist klar, dass nicht an jedem Ort Retentionsfl\u00e4-\n\nchen geschaffen werden k\u00f6nnen. Deshalb muss man sie \n\nvorher schaffen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kallenbach, bitte \n\nformulieren Sie eine Frage. \n\nUta Windisch, CDU: Ja, wo bleibt die Frage? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage war, ob Sie es \n\nverstanden haben, Frau Kollegin. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Haben Sie es verstanden, \n\ndass ich von fluss\u00fcbergreifend gesprochen habe? \n\nUta Windisch, CDU: Ja, das habe ich verstanden. Fluss-\n\ngebiets\u00fcbergreifend ist aber auch keine abstrakte, sondern \n\neine konkrete Fl\u00e4che, die man im jeweiligen Fall daf\u00fcr \n\nsichern muss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kallen-\n\nbach, Sie bringen mich noch auf einen Punkt. Sie hatten \n\nin der Presse auch den Pegelabbau kritisiert. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie, weil Sie den Bezug zu DDR-Zeiten geschaf-\n\nfen haben, die Holzlatten wiederhaben wollen. Wir sind \n\nmit unseren elektronischen Pegeln \u2013 165 an der Zahl \u2013 \n\nschon weiter, weil diese eine zeitnahe Echtzeitvorhersage \n\nerm\u00f6glichen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Hoch-\n\nwasser kann man nicht verhindern. Dar\u00fcber sind wir uns \n\neinig. Es handelt sich um Naturereignisse, bei denen wir \n\nnicht wissen, wann, wie und wie intensiv sie auftreten. \n\nWir m\u00fcssen damit leben. Eine gezielte Vorsorge \u2013 nicht \n\nnur durch den Staat, sondern auch privat \u2013 ist wichtig. \n\nIch nenne hierzu das Stichwort Versicherung. Die Prob-\n\nlematik der nicht versicherbaren Grundst\u00fccke hat unser \n\nMinisterpr\u00e4sident pers\u00f6nlich aufgegriffen, indem er die \n\nVersicherungswirtschaft zu Gespr\u00e4chen und entsprechen-\n\ndem Handeln geladen und aufgefordert hat. Die Probleme \n\nmit Versicherungen haben vor allen Dingen diejenigen \n\ngehabt, die bis dahin gar nicht versichert waren. F\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6033 \n\ndiejenigen, die Versicherungen hatten, hat sich das kaum \n\nals Problem dargestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich warne die \n\nOpposition noch einmal davor, dem B\u00fcrger vorzugaukeln, \n\ndass Hochwasser und \u00dcberflutungen infolge lokaler \n\nStarkregenereignisse auf staatliches Versagen zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren seien. Der vormundschaftliche und allzust\u00e4ndige \n\nStaat ist ein Modell, das wir als CDU-Fraktion nicht f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend halten. Wohl aber \u2013 nicht zuletzt infolge der \n\nsoliden Haushaltslage in Sachsen \u2013 k\u00f6nnen wir auf ein \n\nbreit aufgestelltes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel von lokalem techni-\n\nschem Hochwasserschutz \u00fcber ein gro\u00dfes Verbundsystem \n\nvon Talsperrenspeicher und -r\u00fcckhaltebecken zur\u00fcckgrei-\n\nfen. Das ist auch technischer Hochwasserschutz. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob auch diese Bauwerke infrage gestellt werden. \n\nDiese stehen in Verbindung mit naturnahen Gew\u00e4ssern, \n\nRetentionsfl\u00e4chen, Aufforstungen in Hochwasserent-\n\nstehungsgebieten, Gew\u00e4sserunterhaltungsma\u00dfnahmen, \n\neinem Fr\u00fch- und Vorwarnsystem und vor allen Dingen \n\nmit unseren B\u00fcrgern und mit unseren Nachbarl\u00e4ndern. \n\nIch bin mir sicher, dass zeitnah auch die 10 %, die im \n\nrandvoll gef\u00fcllten Glas noch fehlen, zu schaffen sind. \n\nKonzentrieren wir uns auf diese Aufgaben und m\u00e4keln \n\nwir nicht dauernd herum! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Windisch \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 \u2013 \n\nOh, Frau Pinka, ich sehe Sie am Mikrofon 1. Sie haben \n\nBedarf nach einer Kurzintervention? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, wenn ich darf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist \u00fcbrigens m\u00f6g-\n\nlich jetzt in der Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung. \n\nNoch f\u00fcr uns alle: Es w\u00e4re nicht m\u00f6glich gewesen direkt \n\nzur Regierungserkl\u00e4rung. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Windisch, es ist nun mal die Gnade Ihrer \n\nfr\u00fchen Geburt, dass Sie vor zehn Jahren hier im Landtag \n\nsa\u00dfen und Ihrer Verantwortung nachgekommen sind, ich \n\nin einem Ingenieurb\u00fcro gearbeitet und Sch\u00e4den von \n\nHochwassern mit beseitigen geholfen habe. Das ist nun \n\nmal der Unterschied. Daf\u00fcr brauchen Sie mich nicht \n\nanzugreifen, dass ich jetzt erst, im Nachhinein, beobach-\n\nten kann, was man im Landtag getan und unterlassen hat. \n\nUnd wenn ich zu \u201eSchnittchen essen\u201c gehe, ich war bei \n\nVattenfall beim Schnittchen essen, Sie k\u00f6nnen gern mit \n\nden Kollegen von Vattenfall einmal sprechen. Ich habe sie \n\ngenervt bis fr\u00fch am Morgen, aber fachlich, wie sie CO2 \n\neinsparen k\u00f6nnen, wie sie CO2 weiter verwerten k\u00f6nnen, \n\nwie sie vielleicht die Kohle chemisch verwerten k\u00f6nnen \n\nstatt energetisch. Dar\u00fcber haben wir lange debattiert. Das \n\nsehe ich auch als Zweck eines Parlamentarischen Abends, \n\nn\u00e4mlich mit seinen eigenen Vorstellungen in die Diskus-\n\nsion zu kommen. Warum soll ich denn das nicht? Und \n\nwenn es solche Parlamentarischen Abende gibt, ist das \n\nnicht, um sich zu beweihr\u00e4uchern, sondern um auch \n\neinmal kritisch miteinander zu sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und bei der SPD) \n\nSie haben ja vollkommen recht. Tote sind wahrlich nicht \n\nf\u00fcr eine Polemik geeignet. Aber Sie haben nichts anderes \n\ngetan, als an diese Toten vor zehn Jahren zu erinnern. \n\nAuch ich wollte das tun, denn nur eine gute Vorhersage \n\nvon Wetterwarnungen, ein guter Katastrophenschutz kann \n\nauch Personensch\u00e4den vermeiden. Das eignet sich tat-\n\ns\u00e4chlich nicht, um hier im Plenarsaal eine Debatte zu \n\nf\u00fchren. \n\nIch wollte auch nur sagen, dass eine gute Wettervorhersa-\n\nge und Katastrophenwarnung wichtig sind. Warum sind \n\ndenn die Jugendlichen auf diesem Festgel\u00e4nde geblieben? \n\nH\u00e4tte man nicht verhindern k\u00f6nnen, dass sie dort auf \n\ndiesem Platz waren? Dann h\u00e4tte es vielleicht die \n\n51 Verletzten nicht gegeben. Nur das wollte ich sagen. Da \n\nm\u00fcssen wir einfach noch ein bisschen zulegen. Katastro-\n\nphenschutz muss noch deutlich st\u00e4rker eingreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Pinka. Jetzt w\u00e4re die M\u00f6glich-\n\nkeit, bevor der n\u00e4chste Redner ans Pult schreitet, dass \n\nFrau Kollegin Windisch reagiert. \n\nUta Windisch, CDU: Ganz kurz. Die Zugeh\u00f6rigkeit zum \n\nLandtag hat nichts mit sp\u00e4ter oder fr\u00fcher Geburt zu tun. \n\nSie waren damals schon w\u00e4hlbar und h\u00e4tten hier sitzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nFrau Pinka, Sie sprachen davon, dass Sie 2002 in einem \n\nIngenieurb\u00fcro t\u00e4tig waren. Da haben Sie sicher die \n\nvielf\u00e4ltigen und heftigen Diskussionen mit den B\u00fcrgern \n\nerlebt, die uneinsichtig waren. Das war nicht allein die \n\nFrage von guten Konzepten. Manche B\u00fcrger haben darauf \n\nbestanden, ihren Karnickelstall \u2013 so eine Diskussion habe \n\nich selber gef\u00fchrt \u2013 wieder auf die Ufermauer, die eigent-\n\nlich abgeb\u00f6scht werden sollte, zu stellen. Es waren sehr \n\nschwierige Diskussionen. Damals war es auch Aufgabe \n\nder Ingenieurb\u00fcros, die B\u00fcrger von fachlich richtigen \n\nKonzepten zu \u00fcberzeugen. \n\nEs ist jetzt sehr schwierig, aber ich versuche noch einmal, \n\nsachlich zu argumentieren. Die Toten durch Katastrophen \n\nund Unwetterereignisse sind ein ganz dramatisches \n\nProblem. Mein Mitgef\u00fchl gilt allen Angeh\u00f6rigen. Woge-\n\ngen ich mich gewandt habe, war die Schuldzuweisung an \n\ndie Regierung im Zusammenhang mit Vorhersagen an von \n\nIhnen benannten Fl\u00fcssen, die mit diesen tragischen F\u00e4llen \n\ngar nichts zu tun hatten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir schreiten jetzt \n\nweiter fort in der Rednerfolge. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Jurk. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6034 \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nunseres Staatsministers f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nwidmete sich in erster Linie dem Schadensereignis von \n\nvor zehn Jahren. Wir k\u00f6nnen durchaus konstatieren, dass \n\nin dieser Zeit von zehn Jahren viel geleistet wurde, aber \n\neben auch noch viel zu tun bleibt. \n\nHerr Staatsminister Kupfer hat ebenso die j\u00fcngsten \n\nHochwasserereignisse angesprochen. Ich will das auch \n\ntun, und zwar mit Blick auf das Augusthochwasser 2010 \n\nan Nei\u00dfe und Mandau im Landkreis G\u00f6rlitz. Wer durch \n\ndie Gegend f\u00e4hrt, sieht, dass dort noch einiges zu tun ist, \n\nallein in G\u00f6rlitz mit Blick auf die Uferstra\u00dfe. Wenn man \n\nvon polnischer Seite aus schaut, stellt man fest, dass die \n\npolnische Seite wesentlich besser saniert und repariert ist, \n\nals das auf deutscher Seite bislang passiert ist. \n\nWir leben im Zeitalter von Informations- und Kommuni-\n\nkationstechnologien. Die m\u00fcssen aber auch verf\u00fcgbar \n\nsein. Gerade beim Hochwasser ist es wichtig, dass ent-\n\nsprechende Messpegel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben heute die klare Ansage \n\ngemacht, was den Messpegel Podrosche an der Nei\u00dfe \n\nbetrifft. Es ist sicher gut, dass wir jetzt h\u00f6ren, dass dieser \n\nMesspegel noch in diesem Jahr in Betrieb gehen soll. \n\nWenn man sich die Nei\u00dfe betrachtet, liegt der Messpegel \n\nungef\u00e4hr 20 km von Bad Muskau entfernt. Die Nei\u00dfe \n\nschl\u00e4ngelt sich dort durch die Lausitz. Ich habe 2010 die \n\nErfahrung gemacht, dass insbesondere Podrosche nicht \n\nausreichend Informationen bieten konnte, was den eintref-\n\nfenden Scheitelpunkt der Hochwasserwelle anbelangte. \n\nDieser kam in Bad Muskau 24 Stunden sp\u00e4ter an als \n\nurspr\u00fcnglich vorhergesagt. Deshalb war ich wie viele \n\nandere Verantwortliche in der Region der Auffassung, \n\ndass man auch vor Bad Muskau einen entsprechenden \n\nPegel vorsehen sollte, \u00fcbrigens auch mit Blick auf unser \n\nNachbarland Brandenburg. Danach kommen Forst und \n\nGuben. Sollen die keine zeitnahen Informationen be-\n\nkommen? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Haushaltsmittel \n\nf\u00fcr Hochwasserpegel wurden erfreulicherweise f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2011/2012 eingestellt. Das war wichtig. \n\nAm Geld kann es also nicht liegen. Ein Hochwasserpegel \n\nkostet etwa 200 000 Euro. Ich bin nach wie vor der \n\nAuffassung, dass wir preiswertere Alternativen f\u00fcr die \n\njetzt fertiggestellten Hochwasserpegel pr\u00fcfen sollten. \n\nDaf\u00fcr gibt es L\u00f6sungen. Es muss ja nicht unbedingt \n\n\u201eBorsti\u201c sein. \u2013 Das Interesse l\u00e4sst nach. Vielleicht wissen \n\naber viele nichts mit \u201eBorsti\u201c anzufangen. Mit dieser \n\ninnovativen Messlatte namens \u201eBorsti\u201c aus Besenstielen \n\nhaben n\u00e4mlich die Kameraden der freiwilligen Feuerweh-\n\nren seit zwei Jahren den Messpegel der Nei\u00dfe in Bad \n\nMuskau und Umgebung festgestellt. Ich denke, das kann \n\nnicht die L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft sein. Das macht auch \n\ndeutlich, dass wir in dem Bereich durchaus mehr tun \n\nsollten. \n\nSie, Herr Staatsminister, haben heute in der Debatte in \n\netwa so formuliert: Wenn jetzt Kritik kommt, ob man am \n\nSchwarzen und Wei\u00dfen Sch\u00f6ps nicht mehr Messpegel \n\ngebraucht h\u00e4tte, dann muss ich ganz vorsichtig hinterfra-\n\ngen, ob man nicht auch mit Landrat Bernd Lange, der der \n\nCDU angeh\u00f6rt, sprechen sollte. Ich vermute zwar, dass \n\nSie das tun, aber bei ihm ist es so, dass ich ihm die Fach-\n\nkompetenz nicht blo\u00df zubillige \u2013 man kann ja politisch \n\nanderer Meinung sein \u2013, aber er ist nun mal Meliorations-\n\ntechniker und Ingenieur f\u00fcr Wasserbau. Wenn er nach wie \n\nvor die Ausstattung mit Pegeln an unseren Fl\u00fcssen kriti-\n\nsiert, dann nehme ich das sehr ernst. Ich meine, dass das \n\ndie Fachleute in Ihrem Ministerium und nachgeordneten \n\nEinrichtungen auch tun sollten. Ich finde es n\u00e4mlich gut, \n\nwenn in hohen politischen Positionen Leute sitzen, die \n\neinen entsprechenden fachlichen Background haben, \n\ndenen man dann kein X f\u00fcr ein U vormachen kann, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn ich mir die Situation im Landkreis G\u00f6rlitz an-\n\nschaue, dann wei\u00df ich auch, dass wir bei der Gew\u00e4sser-\n\npflege bei den Gew\u00e4ssern II. Ordnung einiges zu tun \n\nhaben. Richtig ist auch, dass das eine Pflichtaufgabe der \n\nKommunen ist. Aber ich weise mit Blick auf den Haushalt \n\ndes Landkreises G\u00f6rlitz ausdr\u00fccklich darauf hin \u2013 Herr \n\nBienst l\u00e4chelt schon ein bisschen vor sich hin \u2013: Wir \n\nk\u00f6nnen einfach nicht mehr handeln, weil die Situation die \n\nist, dass der Kreishaushalt im Moment nicht ausgeglichen \n\nwerden kann, ohne dass der Freistaat hilft oder \u2013 wenn \n\nder nicht will \u2013 wir eine h\u00f6here Kreisumlage haben, die \n\ndazu f\u00fchrt, dass die Kommunen kein Geld f\u00fcr solche \n\nwichtigen Gew\u00e4sserschutzma\u00dfnahmen haben. Das geh\u00f6rt \n\nauch zur Wahrheit. Das hat Herr Lange zu Recht kritisiert. \n\nKritisch sehe ich \u00fcbrigens auch die Begradigung der \n\nMandau, von der mir unl\u00e4ngst Angler berichteten, als sie \n\nmir von Planungen der Landestalsperrenverwaltung in \n\nihrem Beritt erz\u00e4hlten. \n\nNur ein Wort zur Information der Bev\u00f6lkerung. Wir haben \n\nviele wei\u00dfe Flecken in der Mobilfunkabdeckung. Es ist \n\nganz logisch, dass gerade auch in Flussauen, weil die \n\nnat\u00fcrlicherweise niedrig liegen, Funkempfang sehr \n\nschlecht m\u00f6glich ist. Wir m\u00fcssen aber \u2013 und das liegt, \n\nglaube ich, auch in der Verantwortung unseres Innenmi-\n\nnisters, der sich wie auch seine Vorg\u00e4nger seit vielen \n\nJahren um den Digitalfunk k\u00fcmmern darf \u2013 dort L\u00f6sun-\n\ngen in Zusammenarbeit mit den Mobilfunkunternehmen \n\nschaffen. \n\nEin kurzes Wort zur Solidarit\u00e4t. Es ist richtig, dass wir \n\ngro\u00dfartige, phantastische Solidarit\u00e4t w\u00e4hrend der Flut und \n\nbei der Beseitigung der Flutsch\u00e4den erfahren haben. \n\nWenn man aber Politiker an der Stelle lobt, dann meine \n\nich, dass man die Gr\u00f6\u00dfe haben muss, auch Leute zu \n\nerw\u00e4hnen, die nicht der eigenen Partei, n\u00e4mlich der CDU, \n\nangeh\u00f6ren. In dem Falle geb\u00fchrt Gerhard Schr\u00f6der und \n\nder damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung ein Danke-\n\nsch\u00f6n daf\u00fcr. Diese Hilfe, die 2002 gew\u00e4hrt wurde, habe \n\nich 2010 von einer Regierung Merkel/Westerwelle nicht \n\nerlebt, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6035 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, noch ein Wort \n\nvon mir als Ausschussvorsitzender des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft. Wir hatten vergangene \n\nWoche \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, Sie gestatten \n\neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Die Zeit l\u00e4uft weiter; ich bitte \n\ndarum, sie anzuhalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Erst wenn Sie gestatten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das machen wir gern. \n\nThomas Jurk, SPD: Ja; bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege, stimmen Sie mir zu, \n\ndass es nicht die Bundesregierung gewesen ist, die die \n\nHilfen weitergegeben hat, sondern alle B\u00fcrger der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland mit ihren Steuereinnahmen, die \n\nauf eine Steuersenkung verzichtet haben, um die entspre-\n\nchende Solidarit\u00e4t zu leisten? \n\nThomas Jurk, SPD: Es ist v\u00f6llig richtig, dass Steuerzah-\n\nler das Geld daf\u00fcr aufgebracht haben. Die politische \n\nEntscheidung aber, die 2010 gefehlt hat \u2013 auch von den \n\nVerantwortlichen in der FDP \u2013, um den Leuten an der \n\nNei\u00dfe zu helfen, hatte 2002 Rot-Gr\u00fcn zu verantworten, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN \u2013 Holger Zastrow, FDP:  \n\n\u2026 Das wissen Sie ganz genau!) \n\n\u2013 Wissen Sie was? Es doch das klare Eingest\u00e4ndnis der \n\nFDP, wenn solche Fragen kommen, dass Sie eben nicht so \n\nhelfen, dass Sie in solch schwierigen Situationen eben \n\nnicht die Solidarit\u00e4t verk\u00f6rpern, wie sie andere, auch \n\nSozialdemokraten, haben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, ja, ja!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, Sie gestatten \n\neine weitere Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Jurk, geben Sie mir recht, \n\ndass es sich bei dem Hochwasser von 2002 um ein Ereig-\n\nnis einer nationalen Katastrophe gehandelt hat und dass \n\ndas Hochwasser von 2010 \u2013 so tragisch es war \u2013 ein \n\nregional begrenztes war, wie es h\u00e4ufig in S\u00fcddeutschland, \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg, am Rhein usw. usf. vorkommt, \n\nbei dem der Bund jeweils auch nicht hilft? \n\nThomas Jurk, SPD: Die von Ihnen vorgenommene \n\nUnterscheidung, sehr verehrte Frau Windisch, ist nicht \n\nganz korrekt. Ich gebe Ihnen recht, dass es 2002 eine \n\nnationale Katastrophe, insbesondere im Flussgebiet der \n\nElbe, war. Aber wir m\u00fcssen beim Augusthochwasser von \n\n2010 durchaus die regionale Lage etwas weiter fassen; \n\ndenn wir sprechen vom Dreil\u00e4ndereck aus der Bundesre-\n\npublik Deutschland, Tschechien und Polen. \n\nIch habe in diesem Landtag bereits die Frage gestellt, \n\nwarum es uns nicht gelungen ist, in selbiger Weise Hilfe \n\nder Europ\u00e4ischen Union, wie sie in Polen geleistet wurde, \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen zu bekommen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte als Vorsitzender des Umweltausschusses noch \n\netwas sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Die Fragestunde ist zwar erst heute \n\nAbend, aber okay, ich mach es auch gern jetzt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Zastrow f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Jurk, danke \n\nf\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Fragestellung. \u2013 Mich interessiert, \n\nweil Sie direkt aus der Nachbarschaft kommen, wer ganz \n\ngenau beim Hochwasser 2010 geholfen hat, um die \n\nSch\u00e4den im Park Bad Muskau zu beseitigen. Wer genau \n\nist das gewesen? \n\nThomas Jurk, SPD: Es waren wirklich sehr viele, die \n\ngeholfen haben: die freiwillige Feuerwehr, Menschen aus \n\nBad Muskau. Es gab sicherlich auch Unterst\u00fctzung durch \n\ndie Parkverwaltung und die Stiftung. Es haben dabei viele \n\nmitgewirkt. Es w\u00e4re jetzt zu umfangreich, w\u00fcrde ich \n\njeden Einzelnen auff\u00fchren. Daf\u00fcr bin ich auch sehr \n\ndankbar. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nNachfrage, Herr Jurk? \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ist Ihnen bekannt, dass vor allem \n\ndie aktuelle Bundesregierung mit erheblichen Mitteln am \n\nWiederaufbau mitgeholfen hat? \n\nThomas Jurk, SPD: Es ist durchaus so, dass auch die \n\nBundesregierung einen Anteil dazu geleistet hat. Daf\u00fcr ist \n\nsie in der Verantwortung. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja, ja!) \n\nSie hat nicht die Hilfe geleistet, wie sie vielen Privatper-\n\nsonen im Jahr 2002 zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. Es gab \n\nHoteliers, die keine Hilfe bekommen haben. Es gab viele \n\nPrivatpersonen, die wesentlich schlechter als 2002 gestellt \n\nwurden. Das bitte ich ebenfalls zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6036 \n\nEin letztes Wort von mir als Vorsitzender des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft: Wir haben w\u00e4hrend einer \n\nAuslandsreise im Baltikum von dieser Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung zum ersten Mal erfahren. Urspr\u00fcnglich sollte \n\nStaatsminister Kupfer an dieser Reise teilnehmen. Er hat \n\nsie mit der Begr\u00fcndung der stattfindenden Haushaltsklau-\n\nsur abgesagt. Wir wissen alle, dass die Haushaltsklausur \n\nerst zwei Tage sp\u00e4ter, nachdem der Ausschuss wieder in \n\nSachsen war, begonnen hat. Ich habe mich \u00fcber diese \n\nBegr\u00fcndung gewundert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, w\u00fcrden Sie \n\nbitte zum Schluss kommen? \n\nThomas Jurk, SPD: Was mich allerdings als Vorsitzen-\n\nder des Ausschusses erbost, ist die Tatsache, dass wir \n\neinen Tag vor der Abreise, n\u00e4mlich am 29. Juni 2012, eine \n\nAusschusssitzung hatten. Dort hat der Minister f\u00fcr Um-\n\nwelt und Landwirtschaft zwar dem Ausschuss eine gute \n\nReise gew\u00fcnscht, ihm aber vorenthalten, dass er eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung plane, wesentliche Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe im Kabinett vorstellen und zur Entscheidung \n\nbringen werde, um sie in das Anh\u00f6rungsverfahren zu \n\ngeben. \n\nDamit, sehr verehrter Herr Staatsminister, haben Sie aus \n\nmeiner Sicht den Ausschuss br\u00fcskiert. Ich finde das nicht \n\nin Ordnung und w\u00fcnsche mir demn\u00e4chst eine andere \n\nVerfahrensweise. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Jurk f\u00fcr \n\ndie Fraktion der SPD. Meine Damen und Herren! Gibt es \n\nin der Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit ist die Aussprache beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt noch \u00fcber \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu beraten. Es liegen drei Antr\u00e4ge \n\nvor. Zun\u00e4chst beraten wir \u00fcber die Drucksache 5/9675. Es \n\nhandelt sich dabei um einen Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Kallenbach \n\nbringt diesen Entschlie\u00dfungsantrag ein. Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nKallenbach, Sie haben das Wort \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Vorsit-\n\nzender! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nIn Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit und der Annah-\n\nme, dass Sie unseren Antrag gr\u00fcndlich studiert haben, \n\nwerde ich mich sehr kurzfassen. \n\nWir bringen schriftlich das zum Ausdruck, was ich ver-\n\nsucht habe, in meiner Rede zu vermitteln. Die Priorisie-\n\nrung, die durch den Minister in seiner Rede vorgenom-\n\nmen wurde, schl\u00e4gt sich nicht in der Wirklichkeit nieder. \n\nDas wollen wir vom Landtag festgestellt wissen und Sie \n\ndarum bitten. \n\nSehr wichtig ist uns, noch einmal die Gesamtstrategie des \n\nFreistaates zu erw\u00e4hnen. Die Fl\u00e4chenneuinanspruchnah-\n\nme ist deutlich zu senken und es ist nicht nur bei einer \n\nhehren Verpflichtung zu belassen, sondern konkret umzu-\n\nsetzen. Wir haben unter Punkt II. verschiedene Ma\u00dfnah-\n\nmen aufgef\u00fchrt, die sich mit den Vorschl\u00e4gen im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Koalition oder auch mit dem von \n\nder Fraktion DIE LINKE teilweise decken, \n\nWir haben unter Punkt II.3 klar gefordert: Wir kommen \n\nzu mehr Vorsorge, indem wir eine Analyse der potenziel-\n\nlen \u00dcberschwemmungsgebiete haben m\u00f6chten. Damit \n\nm\u00f6chten wir entscheiden, wo Retentionsfl\u00e4chen im \n\nUnterlauf vorhanden sind, damit die Wassermassen erst \n\ngar nicht im Oberlauf der Fl\u00fcsse ankommen. \n\nIch denke, wir stimmen darin \u00fcberein, dass wir in der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode f\u00fcr diese Zwecke wiederum \n\nMittel aus den EU-Programmen einsetzen wollen. Wir \n\nm\u00f6chten \u2013 das ist ein Alleinstellungsmerkmal \u2013, dass im \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 ein Hochwasserfonds einge-\n\nrichtet wird, um als Eigenvorsorge, die notwendig und \n\nrichtig ist, einen Anteil des Freistaates mitzutragen. Ich \n\nbitte Sie um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKallenbach. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013  \n\nFrau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion kann dem vorgelegten Antrag \n\nso nicht zustimmen, weil er im Wesentlichen auf der \n\nBehauptung beruht, dass die CDU/FDP-Koalition vorran-\n\ngig auf technischen Hochwasserschutz setze. Ich habe in \n\nder Debatte bereits deutlich gemacht, dass Hochwasser-\n\nschutzkonzepte immer ganzheitlich zu betrachten sind \n\nund nicht ein Teil herausgegriffen und etwas fachlich \n\nFalsches dargestellt wird. \n\nDas Ziel, null Neuversiegelung, ist ein sch\u00f6nes Ziel, aber \n\nunrealistisch. Das hat auch die Anh\u00f6rung zum Landes-\n\nentwicklungsplan best\u00e4tigt. Ihren Antrag, einen Hochwas-\n\nserfonds einzurichten, hatten wir bereits im Jahr 2010 \n\nbehandelt und aus guten Gr\u00fcnden abgelehnt, weil f\u00fcr die \n\nhier genannten Ma\u00dfnahmen die vorhandenen Mittel \n\nausreichend sind. \n\nWir freuen uns, dass Sie unserer Meinung sind, dass es \n\nkeinen hundertprozentigen Hochwasserschutz gibt und in \n\nder Begr\u00fcndung beigetreten sind. Aber es z\u00e4hlt die Ge-\n\nsamtheit, die ganzheitliche Betrachtung der Ma\u00dfnahmen. \n\nAufgrund der einseitigen Ausrichtung k\u00f6nnen wir diesem \n\nAntrag so nicht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Windisch. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nDr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir werden diesem \n\nAntrag, im Gegensatz zur CDU, zustimmen, auch wenn er \n\nnicht ganz so umfassend wie unser Antrag ist. Aber es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6037 \n\ngibt einige Positionen, die wir teilen, zum Beispiel, die \n\nBewirtschaftung der Gew\u00e4sser I. und II. Ordnung besser \n\nzu koordinieren bzw. die Wiedereinf\u00fchrung der Vorkaufs-\n\nrechte im Wasserrecht. Deshalb werden wir dem Antrag \n\nzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache  5/9675,  \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimment-\n\nhaltung und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nEs liegt ein weiterer Entschlie\u00dfungsantrag in der Druck-\n\nsache 5/9676 vor. Es handelt sich um einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU und der FDP. Soll \n\ndieser noch eingebracht werden? \u2013 Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Ich spreche gleich vom Saalmikro-\n\nfon aus. Im Wesentlichen spiegelt dieser Antrag das \n\nwider, was in der Debatte bereits gesagt wurde unter I: die \n\nFeststellung der bisher erfolgten Ma\u00dfnahmen und deren \n\nEffizienz. Nat\u00fcrlich ist es uns ein Anliegen, die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger vor Hochwasserereignissen durch ent-\n\nsprechende Ma\u00dfnahmen zu sch\u00fctzen. In Punkt II wird die \n\nStaatsregierung aufgefordert, die genannten Ma\u00dfnahmen \n\ndurchzuf\u00fchren, um diese 10 % \u2013 von denen ich eingangs \n\nder Debatte sagte, dass das Glas noch nicht gef\u00fcllt sei \u2013 \n\nzu erreichen. Uns ist es wichtig, in Punkt III noch einmal \n\ndie Verantwortung der Kommunen f\u00fcr die Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung deutlich zu benennen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nWindisch. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Dr. \n\nPinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Es gibt in diesem Entschlie\u00dfungsantrag sicherlich \n\nDinge, die wir ebenfalls h\u00e4tten hineinschreiben k\u00f6nnen. \n\nAllein der Glaube der Umsetzung fehlt mir, zum Beispiel \n\nbei der Strukturverbesserung, den Fl\u00fcssen mehr Raum zu \n\ngeben, der Renaturierung und Zusammenarbeit mit den \n\nNachbarn. Als ich heute die Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nHeinz im Zusammenhang zwischen dem Klapperstorch \n\nund dem Klimaschutz bzw. zu den Versicherungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten und der Eigenvorsorge geh\u00f6rt habe, ist mir der \n\nGlaube abhandengekommen, dass das, was dort niederge-\n\nschrieben ist, auch tats\u00e4chlich eintritt. \n\nIch w\u00fcrde trotzdem gern noch zu ausgew\u00e4hlten Punkten \n\netwas sagen. Im Punkt Ia wurde zum Beispiel ignoriert, \n\ndass es eine Hochwasserschutzkonzeption \u2013 das w\u00e4re der \n\nvermeintliche Hochwasserschutzaktionsplan sicherlich \n\ngewesen, den es nun nicht mehr gibt \u2013 f\u00fcr das gesamte \n\nLand Sachsen nicht geben kann. Wenn damit  die Elbe \n\ngemeint sein sollte, dann ist das zu kurz gesprungen; denn \n\ngerade an den Gew\u00e4ssern II. Ordnung haben die Hoch-\n\nwasser immens zugenommen. \u2013 Alles andere spare ich \n\nmir. Wir werden dem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 5/9676, Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU und der FDP. \n\nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen dagegen ist \n\ndieser Entschlie\u00dfungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit be-\n\nschlossen worden. \n\nEs ist ein weiterer Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksa-\n\nche 5/9677 einzubringen. Es handelt sich um einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. \n\nPinka, Sie haben Gelegenheit, diesen einzubringen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir woll-\n\nten unter Punkt I, erster Anstrich, feststellen lassen: \n\n\u2013 dass es einen Zusammenhang zwischen dem globalen \n\nKlimawandel und den Hochwasserereignissen gibt; \n\n\u2013 dass in den letzten zehn Jahren neben den Gew\u00e4ssern \n\nI. Ordnung vor allem die kleineren Gew\u00e4sser von Hoch-\n\nwasser betroffen sind und dass hier deutlich etwas f\u00fcr die \n\nkommunale Unterhaltspflicht getan werden muss; \n\n\u2013 dass die wenigen Hochwasserentstehungsgebiete, die \n\nwir bis jetzt haben, nicht reichen und wir daran weiterar-\n\nbeiten m\u00fcssen; \n\n\u2013 dass die landwirtschaftliche Bodenbewirtschaftung \u2013 im \n\nGegensatz zur Rede von Herrn Kupfer \u2013 noch nicht \n\nausreicht, um tats\u00e4chlich Bodenerosion zu vermeiden. \n\nWir haben Ihnen gesagt, dass wir gern die Betrachtung \n\nder Grundw\u00e4sser in den Hochwasserrisikomanage-\n\nmentrichtlinien verankert h\u00e4tten. \n\nDeshalb fordern wir Sie auf, f\u00fcr den Klimaschutz ver-\n\nst\u00e4rkt zu agieren. Wir schlagen Ihnen verschiedene Punkte \n\nf\u00fcr das Umsetzen im Hochwasserschutz vor. Unter ande-\n\nrem \u2013 das m\u00f6chte ich gern noch einmal erw\u00e4hnen \u2013 bitten \n\nwir zu pr\u00fcfen, ob es Wasserwirtschaftsdirektionen wieder \n\ngeben kann, um gemeinsam die Gew\u00e4sser I. und \n\nII. Ordnung zu managen. Wenn das nicht m\u00f6glich ist, \n\nsollten zumindest die Kommunen bei den Gew\u00e4ssern II. \n\nOrdnung unterst\u00fctzt werden. \n\nWir schlagen ebenfalls vor, bestimmte Erl\u00e4sse \u2013 den \n\nTornadoerlass bzw. die Elementarschadenrichtlinie \u2013 noch \n\neinmal zu \u00fcberdenken und zu verifizieren. Zudem meinen \n\nwir, dass das Landeshochwasserzentrum m\u00f6glicherweise \n\nzu einer ganzheitlichen Katastrophenwarnzentrale weiter-\n\nentwickelt werden kann. Alles andere k\u00f6nnen Sie dem \n\nAntrag entnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6038 \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es hierzu \n\nWortmeldungen? \u2013 Frau Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Viele Punkte dieses Antrages sind \n\nauch in unserem Antrag \u2013 wie Frau Pinka zur Stellung-\n\nnahme zu unserem Antrag bereits sagte \u2013 enthalten. Es \n\nbestehen allerdings die Grundkonfliktlinien, bei denen wir \n\ndas eine oder andere anders sehen. \n\nZu den Gew\u00e4ssern II. Ordnung noch einmal ganz deut-\n\nlich: Das ist eine Frage der Priorit\u00e4tensetzung der Kom-\n\nmunen. Diese bekommen daf\u00fcr im Rahmen des FAG \n\nFinanzzuweisungen. Eine zus\u00e4tzliche Beh\u00f6rde Wasserdi-\n\nrektion zu schaffen ist B\u00fcrokratie pur. Die Zusammenar-\n\nbeit erfolgt bereits jetzt, wo es erforderlich ist, an den \n\nSchnittstellen zwischen den Gew\u00e4ssern I. und II. Ordnung \n\nbei der Umsetzung und bei der Planung der Hochwasser-\n\nschutzkonzepte. Von daher ist diesbez\u00fcglich kein Hand-\n\nlungsbedarf gegeben. An dem Tornadoerlass werden wir \n\nnichts \u00e4ndern; denn auf Deichen haben B\u00e4ume und \n\nB\u00fcsche nichts zu suchen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Aspekt, inwieweit das \n\nLandeshochwasserzentrum die Aufgabe einer ganzheitli-\n\nchen Katastrophenwarnzentrale \u00fcbernehmen kann: Das \n\nerfolgt bereits, indem unser Landeshochwasserzentrum \n\nmit dem DWD eng zusammenarbeitet und damit auch \n\ndiese l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Aufgaben wahrnimmt. \n\nDieser Antrag ist damit entbehrlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nWindisch. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich lasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE in Drucksache 5/9677 abstim-\n\nmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache zur Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung ist beendet. Weitere Antr\u00e4ge liegen nicht \n\nvor. Der Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Energiepolitik mit Augenma\u00df \u2013 Stromrechnung  \n\nf\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen bezahlbar halten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Verfassungsfeinde im Bundeskabinett?  \n\n\u2013 Die neue Debatte um Artikel 146 GG \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nvor. Die Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10 Minuten, NPD 15 \n\nMinuten; die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht, \n\njeweils 10 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEnergiepolitik mit Augenma\u00df \u2013 Stromrechnung  \n\nf\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen bezahlbar halten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort; im Weiteren DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU spricht Herr Abg. von Breitenbuch. Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6039 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Koalitionsfraktio-\n\nnen haben heute die Aktuelle Debatte genutzt, um das \n\nThema \"Energiepolitik mit Augenma\u00df \u2013 Stromrechnung \n\nf\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen bezahlbar halten\" auf die \n\nTagesordnung zu setzen. Als Energiepolitiker freue ich \n\nmich, dass wir es heute, vor dem Sommer, noch einmal \n\nhinbekommen, dieses Thema fachpolitisch zu diskutieren \n\nund den Stand der aktuellen Diskussion damit auch ins \n\nLand zu tragen, es f\u00fcr die B\u00fcrger verst\u00e4ndlich zu machen \n\nund damit letztendlich allen Politikern, die fachlich damit \n\nunterwegs sind, die Gelegenheit zu geben, ihre \u00dcberle-\n\ngungen einzubringen. \n\nDes Weiteren ist es uns nat\u00fcrlich wichtig, den Punkt \n\nBezahlbarkeit im Mittelpunkt zu halten. Das ganze \n\nEnergiesystem wird umgebaut und selbstverst\u00e4ndlich \n\nfragen sich alle im Lande: Wer soll das bezahlen? Wie \n\nsoll das funktionieren? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen. Wir \n\nm\u00fcssen auch die Grenzen und die Schwierigkeiten offen \n\nansprechen, die zurzeit im Raum stehen; sie bleiben \n\nniemandem verborgen. Auch dar\u00fcber gilt es transparent \n\nzu sprechen. \n\nDie Energiewende, werte Kolleginnen und Kollegen, ist \n\nin Deutschland beschlossene Sache. Die Frage ist nicht \n\nmehr das Ob, sondern das Wie. Es gibt einen gro\u00dfen \n\npolitischen Konsens, dass sie durchgef\u00fchrt wird. Insofern \n\nsind alle mit im Boot und k\u00f6nnen ihre Ideen einbringen. \n\nWo stehen wir zurzeit? Die Zahlen des Umweltministeri-\n\nums zeigen deutlich folgendes Bild: der Anteil erneuerba-\n\nrer Energien am Strom: 20 %, der Anteil bei der W\u00e4rme: \n\n10,4 %, der Anteil bei Kraftstoffen: 5,6 %. Das Ziel, \n\n100 % erneuerbare Energien, ist am Horizont noch nicht \n\nsichtbar, von einer Grundlast ganz zu schweigen. Wir \n\nhaben hier wirklich eine Generationsaufgabe vor uns. \n\nDie EEG-Umlage wird wahrscheinlich im November von \n\n3,6 Cent je Kilowattstunde auf \u00fcber 5 Cent je Kilowatt-\n\nstunde ansteigen. Die B\u00fcrger werden es bezahlen m\u00fcssen, \n\nwir alle werden es als Stromkunden bezahlen m\u00fcssen. \n\nDas steht derzeit im Raum. \n\nWie wird das Thema momentan in Deutschland disku-\n\ntiert? Der neue Umweltminister steckt mitten in den \n\nM\u00fchen der Ebene. Wir hatten vor einem Jahr die Ent-\n\nscheidung zur Energiewende, und innerhalb dieses einen \n\nJahres erleben wir, dass die L\u00e4nder, aber auch die Kom-\n\nmunen mit Einzelkonzepten im Gange sind und daran \n\narbeiten, aber es zeigt sich doch sehr, dass die Summe der \n\nEinzelteile bisher kein Ganzes ergibt. Es ist also gro\u00dfe \n\nKoordination und Abstimmung n\u00f6tig, und dabei ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Zentrale \u2013 sprich: Deutschland \u2013 \n\ninsgesamt in der Pflicht, hier Pfl\u00f6cke einzusetzen; denn \n\ndie Fliehkr\u00e4fte in unserem f\u00f6deralen Land sind gro\u00df. Wir \n\nbrauchen eine nationale Strategie, wie wir dieses Thema \n\nsauber und bezahlbar abarbeiten. \n\nWir haben im letzten Jahr auch das Thema Solark\u00fcrzun-\n\ngen erlebt. Ich m\u00f6chte den \u201eSpiegel\u201c, Ausgabe 27/2012, \n\nzitieren: \u201eEin sonniges Gesch\u00e4ft. Die Politik findet nicht \n\ndie Kraft, sich der Macht der Solarlobby zu widersetzen. \n\nAuf Kosten der Verbraucher werden Milliarden in die \n\nineffiziente Fotovoltaik gesteckt.\u201c Wir werden in diesem \n\nJahr wahrscheinlich die 30 000 Megawatt als solarinstal-\n\nlierte Leistung knacken. \n\nWir haben eine intensive Auseinandersetzung zwischen \n\nden zentralen Bundesinteressen und den Interessen der \n\nL\u00e4nder. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mehrere Beispiele ansprechen. \n\nBayern, Herr Seehofer, setzt ganz klar auf eine eigene \n\nErzeugung bei Wind mit Solar, mit Biomasse und Gas-\n\nkraftwerken. Er will nicht, dass der Strom bei uns produ-\n\nziert wird und hin\u00fcberrutscht. Gleiches h\u00f6rt man \u2013 h\u00f6rt, \n\nh\u00f6rt! \u2013 auch vom neuen SPD-Wirtschaftsminister in \n\nNordrhein-Westfalen. Dort regiert ja die SPD mit den \n\nGr\u00fcnen. Auch dort Autarkie. Sie wollen ihre Energieer-\n\nzeugung selbst umstellen, sie aber auch bei sich selbst \n\nhalten. Das Gleiche \u2013 eine Riesendebatte \u2013 in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Dort regiert \u2013 umgekehrt \u2013 Gr\u00fcn-Rot, und \n\nauch dort dieselben Themen. \n\nInsofern ist die Frage: Wie kommen wir dabei zueinan-\n\nder? Denn bei uns gibt es schon zu viele installierte \n\nKapazit\u00e4ten. Wir haben gerade in Sachsen \u00dcbersch\u00fcsse. \n\nDiese k\u00f6nnten wir weiterleiten, verkaufen, aber das \n\nInteresse bei den Nachbarn ist gering. Auch die Standort-\n\nvorteile \u2013 wo weht der Wind, wo ist die Sonne? \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \u2013 spielen bei \n\nder derzeitigen F\u00f6rderung keine Rolle. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben hier Egoismen gegen Allgemeininteressen, damit \n\nm\u00fcssen wir umgehen. Das ist zurzeit die Situation in \n\nDeutschland. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr von Breitenbuch f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die mitantragstellende FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Herbst. Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir haben heute \n\nein wichtiges Thema aufgegriffen. Mit den schnellen \n\nEntscheidungen zur Energiewende war es ein wenig wie \n\nmit einer Party: Am Anfang stand das kollektive Hochge-\n\nf\u00fchl, alle waren etwas im Rausch. Am n\u00e4chsten Morgen \n\nsetzte der Katzenjammer ein, und wir sind jetzt im Be-\n\nreich des Kopfschmerzes und des Katzenjammers. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nDenn eines wird immer deutlicher: Die Energiewende war \n\n\u2013 zumindest in Teilen \u2013 \u00fcberhastet. Sie war nicht in allen \n\nPunkten durchdacht und ihre verschiedenen Elemente \n\nf\u00fcgen sich nicht zusammen. Wir haben es zum einen mit \n\neiner massiven Instabilit\u00e4t der Netze zu tun. Uns drohen \n\nBlackouts, wir haben Netzeingriffe in erheblichem Um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6040 \n\nfang. Wir haben eine Kostenexplosion durch das EEG und \n\nden notwendigen Leitungsausbau, und wir haben B\u00fcrger-\n\nproteste in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gegen die Verspargelung der \n\nLandschaft durch Windkraft, nicht zuletzt auch in Sach-\n\nsen. Das alles, meine Damen und Herren, zeigt: Wir \n\nbrauchen eine zweite Energiewende, die zur\u00fcck zu Ver-\n\nnunft und Augenma\u00df f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nDeshalb war es wichtig, dass die Entscheidungen des \n\nVermittlungsausschusses von Bundestag und Bundesrat in \n\nder vorletzten Woche zumindest ein St\u00fcck weit einen \n\nD\u00e4mpfer gesetzt haben, um die massive Kostenexplosion \n\nzu begrenzen. Das war ein Schritt in die richtige Rich-\n\ntung, ich sage aber auch: Es war kein ausreichender \n\nSchritt. Die EEG-Einspeiseverg\u00fctungen werden r\u00fcckwir-\n\nkend gek\u00fcrzt, das d\u00e4mpft den Kostenanstieg. Die Degres-\n\nsion der Einspeiseverg\u00fctung ist jetzt vom Zubau abh\u00e4n-\n\ngig. Wir werden Ende dieses Jahres erleben, wie der \n\nZubau ist. Das bedeutet aber auch, dass mehr installierte \n\nLeistung zu mehr K\u00fcrzungen im Folgejahr f\u00fchrt, und die \n\nDiskussionen, die wir jetzt f\u00fchren, werden wir sp\u00e4testens \n\nEnde dieses Jahres wieder haben, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDie EEG-Managementpr\u00e4mie wurde gestrichen. Das spart \n\nzumindest rund 200 Millionen Euro pro Jahr, und die \n\nEntwicklung von Speichern wird verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert, da \n\ndas am Ende der Schl\u00fcssel ist, dass die Energie dort, wo \n\nsie erzeugt wird, auch verbraucht werden kann. Das \n\nvermindert den Aufwand, den wir beispielsweise f\u00fcr den \n\nLeitungsbau betreiben m\u00fcssen. \n\nDennoch werden die Kosten immer unkontrollierbarer. \n\nWir haben mittlerweile auf allen Verbrauchern in \n\nDeutschland durch das EEG eine Gesamtbelastung von \n\nbereits weit \u00fcber 100 Milliarden Euro \u2013 und diese Summe \n\nsteigt weiter \u2013 f\u00fcr 20 Jahre festgelegt; dort kommen wir \n\nauch nicht mehr heraus. \n\nWir f\u00f6rdern derzeit am st\u00e4rksten die Energie, die am \n\nteuersten in der Produktion ist. Solarstrom legt 2012 im \n\nVergleich zum Vorjahreszeitraum um 50 % zu. Die EEG-\n\nUmlage wird dramatisch steigen auf 4,8 bis 5,2 Cent, \n\nsagen die Experten. Das ist ein Anstieg von circa 40 %. \n\nUm einmal deutlich zu machen, was das f\u00fcr eine Familie \n\nin Sachsen bedeutet: Das sind ungef\u00e4hr 70 Euro mehr, die \n\npro Jahr anfallen. Ich m\u00f6chte gar nicht erw\u00e4hnen, was es \n\nf\u00fcr die Wirtschaft bedeutet, und dabei sprechen wir nicht \n\n\u00fcber diejenigen, f\u00fcr die Ausnahmen gelten, sondern diese \n\nKosten tr\u00e4gt jeder \u2013 von der B\u00e4ckerei \u00fcber den Garten-\n\nbaubetrieb, jedes mittelst\u00e4ndische Unternehmen \u2013, und es \n\nkann nicht in unserem Sinne sein, dass wir in Deutschland \n\ndazu beitragen, dass das Land ein St\u00fcck weit deindustria-\n\nlisiert wird. Hier m\u00fcssen wir klar gegensteuern, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir brauchen gerade bei den erneuerbaren Energien \n\nechten Wettbewerb, und zwar ohne eine Verengung auf \n\neine Technologie. Wir wissen noch nicht, mit welcher \n\nEnergiequelle wir in 20, 25 Jahren unsere Energie erzeu-\n\ngen. Es wird vermutlich etwas anderes als fossile Ener-\n\ngiequellen sein, aber ob es das ist, was wir heute kennen \u2013 \n\nob es Solar- oder Windenergie ist \u2013, wissen wir alle nicht, \n\ngenauso wenig, wie wir vor 30 Jahren wussten, womit wir \n\nheute Energie erzeugen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir brauchen weiterhin auch ein klares Bekenntnis, dass \n\nKlimaschutz nicht gegen Landschaftsschutz ausgespielt \n\nwerden darf. Wer durch Sachsen f\u00e4hrt, sieht eine Land-\n\nschaft, die zunehmend von Monokulturen gepr\u00e4gt ist. Das \n\nwirkt sich nat\u00fcrlich auf die Artenvielfalt aus, auch auf \n\ndiejenigen, die eigentlich Umweltpolitik machen wollen, \n\nHerr Lichdi. So ist das. Sprechen Sie einmal mit Biolo-\n\ngen! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDie interessieren sich nicht daf\u00fcr!) \n\nDas, was wir mittlerweile an Windkraft haben, wenn man \n\nbeispielsweise auf der Autobahn von Dresden nach \n\nLeipzig oder auch nach Berlin f\u00e4hrt, hat, denke ich, mit \n\nSchutz von Kulturlandschaft und Landschaft nichts mehr \n\nzu tun, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass dort mehr Energie produ-\n\nziert wird, wo sie tats\u00e4chlich verbraucht wird. Das w\u00fcrde \n\neinige unserer Probleme l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass wir bei den Schwankungen der Einspeisungen die \n\nSpitzen ausgleichen k\u00f6nnen; denn, wenn wir uns nur auf \n\nWind und Sonne verlassen, haben wir keine verl\u00e4ssliche \n\nEnergieversorgung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, zum \n\nSchluss zu kommen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das sind die ungekl\u00e4rten Fragen. \n\nEs kann nicht darum gehen, einfach einen unkontrollier-\n\nten Ausbau im bisherigen Tempo fortzusetzen, sondern \n\nwir sollten daf\u00fcr sorgen, dass eine Energiepolitik mit \n\nAugenma\u00df erfolgt und dass wir unsere Umwelt- und \n\nEnergieziele nicht zu h\u00f6chsten Kosten, sondern zu nied-\n\nrigsten Kosten f\u00fcr die B\u00fcrger und die Unternehmen \n\nerreichen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Dr. Runge. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nStrompreisbildungsprozess ist ein sehr komplexer Vor-\n\ngang. Insofern ist eine Aktuelle Debatte nur bedingt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6041 \n\ngeeignet, schlaglichtartig diesen Preisbildungsprozess zu \n\nanalysieren, eine Diagnose zu stellen, um dann die ent-\n\nsprechenden therapeutischen Ma\u00dfnahmen vorschlagen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nBisher habe ich au\u00dfer Appellen von Herrn Herbst und \n\nHerrn Breitenbuch, dass Bezahlbarkeit bei der Energie-\n\nwende erreicht werden muss, keine Ideen geh\u00f6rt, wie  \n\nman zu einer Begrenzung solcher Kostenentwicklungen \n\nkommen k\u00f6nnte. \n\nIch nenne ein paar Tatsachen: Erstens. Seit dem Jahr 2000 \n\nhat sich der durchschnittliche Strompreis in Deutschland \n\nvon damals 14 Cent pro Kilowattstunde auf heute 25 Cent \n\npro Kilowattstunde erh\u00f6ht. Dass der Gro\u00dfteil dieser \n\nStrompreiserh\u00f6hung weitgehend unbeeinflusst von der \n\nEEG-Umlage gestiegen ist, darf auch nicht vergessen \n\nwerden. \n\nZweitens. Der Gro\u00dfhandelspreis an der B\u00f6rse in Leipzig \n\nliegt zurzeit und nach Fukushima niedriger als vor \n\nFukushima \u2013 durch den ber\u00fchmten Merit-Order-Effekt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Und warum?) \n\nNun wissen wir, dass zwischen dem Gro\u00dfhandelspreis \n\nvon 4 bis 6 Cent pro Kilowattstunde und dem Verbrau-\n\ncherpreis von 25 Cent pro Kilowattstunde eine ziemliche \n\nSpanne liegt. \n\nDie europ\u00e4ische Politik und die Bundespolitik haben eine \n\nReihe von politischen Instrumenten etabliert, um den \n\nVerbrauch von Energie und von Umweltressourcen zu \n\nreduzieren und um die klimasch\u00e4dlichen Emissionen mit \n\neinem Preis zu versehen. Dieses Prinzip teilen wir, glaube \n\nich, alle in diesem Saal \u2013 davon w\u00fcrde ich einmal wohl-\n\nwollend ausgehen. \n\nDas ist das richtige Prinzip beim Herangehen, weil es ein \n\nzukunftsorientiertes Prinzip ist, n\u00e4mlich unsere Energie-\n\nversorgung auch in Zukunft zu garantieren und Umwelt-\n\nfreundlichkeit und Klimafreundlichkeit zu erreichen. \n\nDiese politischen Ma\u00dfnahmen verursachen in der Tat eine \n\nReihe von Kosten, aber diese Kosten \u2013 darin liegt das \n\neigentliche Problem, das wir zurzeit haben \u2013 sind zwi-\n\nschen den Teilnehmern in der Gesellschaft ungleich \n\nverteilt. Da sind \u00d6kosteuern, Netzentgelte, EEG-Umlage, \n\nKWK-Abgabe etc. \u00dcberall sieht der Gesetzgeber Befrei-\n\nungen oder Erm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr die energieintensive Indust-\n\nrie vor \u2013 allein im Jahr 2012 um 9 Milliarden Euro, Herr \n\nvon Breitenbuch. Erst zum neuen Jahr wurde ein neuer \n\nSubventionstatbestand f\u00fcr die energieintensive Industrie \n\ngeschaffen. \n\nFazit dieser Analyse kann es nur sein, dass die gro\u00dfe Last \n\nder anfallenden Kosten bei der Energiewende die privaten \n\nHaushalte, das Gewerbe, also die kleinen und mittelst\u00e4n-\n\ndischen Unternehmen, und die nicht energieintensive \n\nIndustrie tragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein! \u2013 Diese Un-\n\ngleichverteilung von Kosten ist zu kritisieren. Hier muss \n\ndie Politik Korrekturen anbringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEine andere Tatsache ist, dass wir unterscheiden m\u00fcssen \n\nzwischen ungleich verteilten Kosten aufgrund politischer \n\nEntscheidungen und ungen\u00fcgendem Markt im Energie-\n\nsektor, Herr von Breitenbuch und Herr Herbst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, zum \n\nSchluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Hier aber versagt die \n\nPolitik vollst\u00e4ndig. Weder das bestehende Kartellrecht \n\nwird angewandt noch begrenzt man die Kapitalrenditen \n\nder gro\u00dfen Konzerne, die in den letzten Jahren mittlerwei-\n\nle bei 20 % und mehr lagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, alles \n\nWeitere in einer weiteren Runde! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja, alles Weitere in \n\neiner weiteren Runde. \u2013 Zum Schluss nur noch einen \n\nGedanken: Insofern ist Ihr soziales Mitgef\u00fchl, das Sie \n\npl\u00f6tzlich produzieren, f\u00fcr mich kein echtes Mitgef\u00fchl, \n\nweil Sie nicht an die wirklichen Ursachen der Preistreibe-\n\nrei herangehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nder SPD der Abg. Herr Jurk; bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist sicherlich \n\nrichtig, wenn sich der S\u00e4chsische Landtag mit dieser \n\nDebatte den Sorgen und N\u00f6ten der Energieverbraucher im \n\nLand widmet, allerdings eines sollte man den Leuten \n\nnicht vorgaukeln: Fakt ist, dass der Strompreis offensicht-\n\nlich steigen wird. Die Frage ist aber, welche Effekte das \n\nausl\u00f6sen wird. \n\nDas kann erstens dazu f\u00fchren, dass die Menschen weniger \n\nim Portemonnaie f\u00fcr andere Ausgaben haben, beispiels-\n\nweise des t\u00e4glichen Lebens. Insbesondere Menschen mit \n\nsehr geringem Einkommen d\u00fcrften das st\u00e4rker sp\u00fcren als \n\nMenschen mit h\u00f6herem Einkommen. Das kann nat\u00fcrlich \n\nEffekte ausl\u00f6sen, indem man Strom spart und in Haus-\n\nhaltsger\u00e4te investiert, welche energiearm sind. Man kann \n\nauch schauen, dass man sein Verhalten im Umgang mit \n\nEnergie generell umstellt. \n\nGeboten ist, den Strompreis mit seinen einzelnen Be-\n\nstandteilen zu analysieren und zu pr\u00fcfen, wo die Politik \n\netwas tun kann, wo die Politik vielleicht an fr\u00fchere \n\ngesetzliche Vorgaben gebunden ist oder worauf man \n\nachten muss, damit einige ihre Marktmacht nicht miss-\n\nbrauchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6042 \n\nSie wissen alle, dass der Strompreis im Wesentlichen aus \n\ndrei Komponenten besteht. Im B\u00f6rsenpreis bilden sich die \n\nKosten f\u00fcr die Erzeugung, die Weiterleitung und den \n\nHandel ab. Wir haben die Netzdurchleitungskosten, die \n\nstaatlichen Steuern und die Abgaben. \n\nAuch die \u00d6konomen, die in besonderer Weise mit dem \n\nThema Energie befasst sind, sagen voraus, dass der \n\nB\u00f6rsenpreis eher stabil sein wird. Wir haben gerade von \n\nden Effekten an der B\u00f6rse geh\u00f6rt. Seit einiger Zeit ist der \n\nB\u00f6rsenpreis eher gesunken. \n\nFakt ist: Wenn man erneuerbare Energien ausbauen will, \n\nwird man Netze ausbauen m\u00fcssen. Das ist klar. Die \n\nEnergieversorgungsanlagen m\u00fcssen angeschlossen wer-\n\nden. Besser w\u00e4re es nat\u00fcrlich \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich \n\nsagen \u2013, als Zielvorstellung m\u00f6glichst viel dezentral zu \n\nmachen, bis hin zur Selbstversorgung. Das, was wir selbst \n\nerzeugen und selbst nutzen, m\u00fcssen wir nicht weiterleiten, \n\nund was wir \u00fcbrig haben, k\u00f6nnen wir trotzdem versuchen, \n\neinzuspeisen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer n\u00e4chste wichtige Punkt, bei dem die Kosten nach \n\noben gehen werden, betrifft die EEG-Umlage. Das ist \n\nnicht zu besch\u00f6nigen. Aber wer erneuerbare Energien \n\nausbauen will und dazu die vorhandenen Instrumente \n\nnutzt, wird die EEG-Umlage nicht senken k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was passiert \n\npolitisch gerade? Herr Breitenbuch hat zu Recht sein \n\nUnwohlsein deutlich gemacht, dass die Bundesregierung \n\n\u2013 der R\u00fccktritt des Bundesumweltministers hat, glaube \n\nich, nicht nur mit der Wahl in Nordrhein-Westfalen zu tun \n\ngehabt \u2013 mit der Aufgabe anscheinend derzeit \u00fcberfordert \n\nist. Das ist kein gutes Zeichen. \n\nMir f\u00e4llt auf, dass der Netzausbau nicht nur Geld kostet, \n\nsondern dass es anscheinend wieder eine Vollkasko-\n\nMentalit\u00e4t von gro\u00dfen Unternehmen gibt, die alles absi-\n\nchern wollen, was an Eventualit\u00e4ten auf sie zukommen \n\nk\u00f6nnte \u2013 und das nicht etwa auf ihre eigenen Kosten, \n\nsondern am Ende auf Kosten der Verbraucher. \n\nWorum geht es mir? Die aktuelle Haftungsregelung, die \n\nvom Bundeswirtschafts- und Bundesumweltminister \n\ngebilligt wurde \u2013 dass bei nicht termingerechtem An-\n\nschluss der Offshore-Windparks die Netzbetreiber, zum \n\nBeispiel Tennet, zwar Schadenersatz zahlen sollen, sich \n\ndiesen aber vom Stromverbraucher wieder zur\u00fcckholen \n\nk\u00f6nnen \u2013, halte ich f\u00fcr irrwitzig. Man muss sich einmal \n\nvorstellen: Ab dem elften Tag des nicht erfolgten An-\n\nschlusses der Netzbetreiber an diese Stromerzeugungsan-\n\nlagen Offshore werden bis zu 90 % dem Offshore-Park \n\n\u00fcber die Netzbetreiber erstattet, die sich das Geld dann \n\nwieder vom Stromkunden zur\u00fcckholen k\u00f6nnen. \n\nDas ist wieder eine Regelung zulasten der Verbraucher. \n\nSie reiht sich ein in eine Kette negativer Regelungen \n\nzulasten der Verbraucher. Nach der kostenlosen Abgabe \n\nder CO2-Zertifikate gab es die Befreiung von der EEG-\n\nUmlage und Netznutzungsentgelte f\u00fcr Gro\u00dfverbraucher. \n\nSicher sind das Ma\u00dfnahmen, um wettbewerbsf\u00e4hig zu \n\nsein, aber immer werden die Kosten auf die Stromkunden \n\numgelegt. Das ist nicht in Ordnung. \n\nEin wesentlicher, wichtiger Punkt, zu dem ich von Herrn \n\nStaatsminister Morlok wissen wollte, wie erfolgreich er in \n\nden letzten Monaten war, ist die Frage der unterschiedli-\n\nchen Netzentgelte innerhalb der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. Unser Netzgebiet Ost, betrieben durch ehemals \n\nVattenfall, jetzt das Unternehmen 50 Hertz, ist dazu \n\nverdonnert, dass er bei der Vielzahl der Anlagen im \n\nerneuerbaren Bereich die Kosten allein im Netzgebiet Ost \n\nabw\u00e4lzt und dass dies nicht etwa \u00fcber eine bundesweite \n\nW\u00e4lzung geschieht. Dazu hat Staatsminister Morlok \n\nbereits am 30. September 2010 angek\u00fcndigt, dass er sich \n\ndieses Themas in Sonderheit annehmen will. Ich h\u00e4tte \n\nheute gern erfahren, wie weit er dabei gekommen ist.  \n\nMeinen zweiten Redebeitrag werde ich daf\u00fcr nutzen, um \n\nzu weiteren Aspekten des Strompreises Stellung zu \n\nbeziehen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\n\u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nHerr Abg. Lichdi. Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann man \n\nnach einem Jahr Energiewende Bilanz ziehen. Herr von \n\nBreitenbuch, ich habe das so aufgenommen; denn mir war \n\nnicht klar, warum wir zum x-ten Mal hier \u00fcber Stromprei-\n\nse reden m\u00fcssen. \n\nSie wissen, dass wir die Frage im Zusammenhang mit der \n\nZerschlagung der Fotovoltaikindustrie, die Sie als CDU- \n\nund FDP-Fraktion in Sachsen ja bef\u00fcrworten, sehen. Zum \n\nGl\u00fcck hat der Ministerpr\u00e4sident dann zwar unangek\u00fcn-\n\ndigt, aber doch noch im Bundesrat die Kurve bekommen. \n\nWir k\u00f6nnen gern \u00fcber die Frage der Energiewende spre-\n\nchen. Die Energiewende ist aus unserer gr\u00fcnen Sicht \n\nnat\u00fcrlich \u00fcberf\u00e4llig gewesen und sie geht viel zu langsam \n\nvonstatten. \n\nZu dieser \u00fcberlangen Laufzeit der Atomkraftwerke bis \n\n2022: Nach einem Jahr erweist sich, dass die gesamten \n\nTatarenmeldungen, Schreckensmeldungen \u2013 dass wir im \n\nWinter 2011/2012 erfrieren w\u00fcrden usw., Kaltreserve und \n\nwas da alles diskutiert wurde \u2013 M\u00e4rchen waren. \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist eben auch nicht so, dass der Strompreis aufgrund \n\nder Abschaltung nach unten geht. \u2013 Nein, ich lasse keine \n\nZwischenfrage zu, Herr Herbst. \u2013 Es ist tats\u00e4chlich so: \n\nWarum geht es mit der Energiewende nicht vorw\u00e4rts? Ich \n\nnenne einen ganz anderen Grund. Schwarz-Gelb in Berlin \n\nund hier in Sachsen soll diese Energiewende vollf\u00fchren, \n\naber sie wollen sie im Kern nicht. Sie tun jetzt so, als ob \n\ndas Konzept der Energiewende \u2013 die Umsteuerung auf \n\n100 % erneuerbare Energien \u2013 ein verfehlter Ansatz w\u00e4re. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6043 \n\nDas ist so \u00e4hnlich, wie wenn der Einbrecher sich nachts \n\ndavonstiehlt und schreit: Haltet den Dieb! So ungef\u00e4hr \n\nkommt mir Ihre Politik vor und deswegen kann ich nicht \n\nernst nehmen, was Sie hier vorgetragen haben. \n\nWenn wir auf die Energiepreise, nicht nur auf die Strom-\n\npreise, schauen, m\u00f6chte ich Sie auf eine Studie aufmerk-\n\nsam machen, die unsere gr\u00fcne Landtagsfraktion vor \n\nKurzem ver\u00f6ffentlicht hat, n\u00e4mlich zum Peak Oil in \n\nSachsen, die erstmals Zahlen nennt und sich \u00fcberlegt, wie \n\nSachsen mit dem anstehenden Peak Oil umgeht.  \n\nWir m\u00fcssen einfach feststellen, dass wir circa 3 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr fossile Heizenergie ausgeben. Insgesamt \n\nsind es 6 Milliarden Euro f\u00fcr Energie, Strom und W\u00e4rme. \n\nDiese Fragen sollten wir ernsthaft beantworten. Sie gehen \n\nwesentlich weiter als die Fragen, die jetzt unter dem \n\nStichwort Energiewende diskutiert werden. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass die Preise f\u00fcr fossile Roh-\n\nstoffe seit Jahren steigen und nach allen Prognosen weiter \n\nsteigen werden. Das hei\u00dft, wir haben hier einen langfristi-\n\ngen Trend, der auch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden uns \n\ndazu veranlassen sollte, m\u00f6glichst schnell auf heimische \n\nerneuerbare Energien umzustellen. Es war hier schon \n\nwieder zu beobachten, dass sowohl die FDP- als auch die \n\nCDU-Fraktion den Grundimperativ einer modernen \n\nEnergiepolitik \u2013 n\u00e4mlich dass angewandte Energiepolitik \n\nKlimaschutzpolitik ist \u2013 immer noch nicht verinnerlicht \n\nhaben. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch habe es schon oft gesagt und wiederhole es gern: \n\nSchauen wir uns allein die CO2-Emissionen Sachsens an. \n\nDank Ihrer Politik mit Boxberg neu liegen die bei circa \n\n62 Millionen Tonnen. Wenn ich die 70 Euro externe \n\nKosten ansetze, die nicht in die Preise integriert sind \u2013 das \n\nist eine Annahme des Umweltbundesamtes \u2013, dann \n\nkommen wir allein auf 4,2 Milliarden Euro, die nicht in \n\ndem Strompreis, der fossil erzeugt ist, enthalten sind. \n\nUnter diesem Aspekt davon zu sprechen, dass der fossile \n\nStrom g\u00fcnstig und sicher w\u00e4re, ist einfach nicht nachzu-\n\nvollziehen. \n\nAber wir haben durchaus auch positive Entwicklungen \n\nbei den erneuerbaren Energien, die wir nicht vergessen \n\nsollten. Mittlerweile produzieren wir Wind-Onshore f\u00fcr \n\n6 Cent oder etwas mehr. Das ist sehr wenig. Sie sprechen \n\nimmer von 3 bis 4 Cent in den s\u00e4chsischen Braunkohle-\n\nkraftwerken. Aber Sie vergessen dabei die \u00f6kologischen \n\nKosten, und dann w\u00e4ren wir bei 11 Cent. \n\nEs ist also v\u00f6llig eindeutig, dass die erneuerbaren Ener-\n\ngien Wind, aber auch Fotovoltaik jetzt schon volkswirt-\n\nschaftlich g\u00fcnstiger produziert werden k\u00f6nnen als die \n\nfossile Energie. Vor allem haben wir dort noch techni-\n\nschen Spielraum. Weil die Technologie dort weiter voran-\n\nschreitet, wird sich dieses positive Verh\u00e4ltnis zugunsten \n\nder erneuerbaren Energien weiter fortsetzen. \n\nMeine Kollegen haben es schon angesprochen; ich dachte, \n\ndass Sie dieses Thema jetzt wieder reiten: die EEG-\n\nUmlage. Es kann nicht oft genug wiederholt werden: Die \n\nEEG-Umlage 2012, derzeit 3,6 Cent, w\u00e4re bei 2,9 Cent, \n\nalso stark gesunken, wenn Sie nicht Ihre Freundinnen und \n\nFreunde aus der Gro\u00dfindustrie mit dieser Privilegierung, \n\ndieser erneuten Subventionierung, weiterhin unterst\u00fctzt \n\nh\u00e4tten. \n\nDas ist genau diese Politik, die ich kritisiere. Sie schreien \n\nimmer, die Energiewende klappt nicht, das haut alles nicht \n\nhin, es wird alles zu teuer, aber Sie selbst sorgen daf\u00fcr, \n\ndass die Energiewende torpediert wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLichdi. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Storr. \n\nHerr Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Motto der Aktuellen Debatte lautet \u201eEner-\n\ngiepolitik mit Augenma\u00df\u201c. Ich frage mich, ob Energiepo-\n\nlitik und Augenma\u00df, so wie Energiepolitik tats\u00e4chlich \n\nstattfindet, \u00fcberhaupt zusammenpassen. \n\nGerade die CDU muss sich an einigen Fakten messen, \n\nwenn man sieht, dass die Strompreise seit 2005 um 40 % \n\ngestiegen sind \u2013 und ohne dass die Energiewende stattge-\n\nfunden hat. Seinerzeit ist die \u00d6kosteuer von Rot-Gr\u00fcn \n\neingef\u00fchrt worden mit dem guten Zweck, die Umwelt zu \n\nsch\u00fctzen, indem man Anreize schafft, weniger Energie zu \n\nverbrauchen. Damals hat die CDU die \u00d6kosteuer be-\n\nk\u00e4mpft und erkl\u00e4rt, die \u00d6kosteuer m\u00fcsse abgeschafft \n\nwerden. Nachdem sie in Regierungsverantwortung im \n\nBund kam, hat sie daran festgehalten. \n\nLeider wurde es von keinem gesagt, auch nicht von der \n\nFDP, der man das vielleicht noch am ehesten zutrauen \n\nk\u00f6nnte: Teil des Problems ist nat\u00fcrlich auch der Staat mit \n\nseinen hohen Steuern, die er auf Stromleistungen legt. \n\nAuch das muss einmal zum Thema gemacht werden. Ich \n\ndenke nicht, dass man feststellen kann, dass in Deutsch-\n\nland Energiepolitik mit Augenma\u00df gemacht wird. \n\nAuch die Wendung der CDU um 180 Grad ist festzuhal-\n\nten: Im Herbst 2010 war man noch f\u00fcr die Atomenergie, \n\num ein halbes Jahr sp\u00e4ter, nach Fukushima, davon Ab-\n\nstand zu nehmen. Das ist eher f\u00fcr mich ein Zeichen f\u00fcr \n\nreflexhaftes, aber nicht unbedingt f\u00fcr konzeptionelles \n\nHandeln. \n\nHerr von Breitenbuch, Sie haben ja gesagt, es gibt noch \n\nkeine fertigen Konzepte, dieses Thema m\u00fcsse weiter \n\ndiskutiert werden. Eine der entscheidenden Fragen ist \n\nsicher: Wer hat eigentlich die Kosten zu tragen? Das \n\nwurde auch schon deutlich in der Debatte und ist auch \n\nrichtig in der Analyse: Es kann nicht sein, dass die Kosten \n\nf\u00fcr die Energiewende, f\u00fcr die gesamten Investitionen \n\neinseitig auf die kleinen Verbraucher, die normalen \n\nKunden, ausgerichtet werden, sodass sie die gesamten \n\nInvestitionskosten tragen m\u00fcssen. Wenn man sich an-\n\nschaut, wie in den letzten zehn Jahren die Gewinne der \n\nEnergiekonzerne gestiegen sind \u2013 dass sich die Gewinne \n\netwa vervierfacht haben \u2013, dann frage ich mich, warum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6044 \n\ndiese Energiekonzerne nicht viel st\u00e4rker an den Investiti-\n\nonen beteiligt werden sollen und m\u00fcssen. \n\nGewinne sind nicht nur da, um hohe Vorstandsgeh\u00e4lter zu \n\nzahlen oder hohe Dividenden auszusch\u00fctten, sondern aus \n\nGewinnen werden auch Investitionen get\u00e4tigt. Es ist eine \n\nAufgabe der Energiekonzerne, zum Beispiel den Strom \n\nnicht nur zu erzeugen, sondern dort hinzubringen, wo er \n\nben\u00f6tigt wird. Hier ist einiges zu \u00fcberdenken. Ein Kon-\n\nzept der dezentralen Energieversorgung k\u00f6nnte hier ein \n\nvielversprechender Ansatz sein. Es ist leider bisher nicht \n\nso entwickelt worden, dass es umsetzungsf\u00e4hig ist. Auf \n\ndiese vor uns liegenden Aufgaben sollten wir uns kon-\n\nzentrieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir kommen zur \n\nzweiten Runde. Bitte, Herr von Breitenbuch, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal die Interessen und die Besonderheiten Sachsens \n\nherausarbeiten. Folgende Besonderheiten f\u00fchre ich an: \n\nWir haben bis 2040 eine installierte Braunkohleindustrie, \n\ndie uns sicher und grundlastf\u00e4hig versorgt, und zwar auch \n\nbezahlbar. Das stelle ich voran. \n\nWir sind \u2013 das hat Kollege Jurk richtig angesprochen \u2013 im \n\n50-Hertz-Gebiet, das hei\u00dft, f\u00fcr alles, was an erneuerbaren \n\nEnergien bei uns wie auch in anderen \u00f6stlichen Bundes-\n\nl\u00e4ndern zugebaut wird, zahlen wir die Netzkosten, und \n\nzwar schon gewaltig, wenn man diese Summen zusam-\n\nmenz\u00e4hlt. \n\nWir sind dadurch \u00dcberschussregion, m\u00fcssen aber dabei \n\nsehen, wie wir bei uns mit den Schwankungen zurecht-\n\nkommen. \n\nDas sind Fakten aus s\u00e4chsischer Sicht. Was leiten wir \n\ndadurch f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Politik ab und wo werden \n\nwir t\u00e4tig? Dazu folgende Punkte: \n\nIch halte es f\u00fcr ganz wichtig, dass wir aus unserer s\u00e4chsi-\n\nschen Situation heraus uns in Deutschland mit in die \n\nDebatten einmischen, aber auch in Europa, wo es uns \n\nm\u00f6glich ist. Der Ministerpr\u00e4sident hat ja schon mit dem \n\nThema Stromsteuer in der Debatte einen richtigen Punkt \n\nangesprochen. Wir m\u00fcssen uns weiterhin einmischen, \n\ndenn wir haben eigene Interessen in diesem Geflecht. \n\nWir sollten weiterhin den vorhandenen Energiemix \n\nbetonen, ihn aber auch weiterentwickeln, keine Frage, und \n\nauch technologieoffen, wie das Kollege Herbst angespro-\n\nchen hat. Wir sind daf\u00fcr offen. Was in 30 Jahren richtig \n\nund wichtig sein k\u00f6nnte, wissen wir aber nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen dazu kommen, dass das 50-Hertz-Gebiet in \n\nDeutschland ein einheitliches Netzgebiet wird und damit \n\nauch die Standorte eine Rolle spielen \u2013 zum Beispiel: Wo \n\nweht der Wind? Wo ist die Sonne? \u2013, denn das spielt \n\nzurzeit bei der derzeitigen F\u00f6rderkulisse \u00fcberhaupt keine \n\nRolle. Das bekommt man hin, wenn man sich mit der \n\nTrennung der Netzgebiete und der Isolierung der Kosten \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin beim Ausbau der Netze vern\u00fcnftig \n\nvorgehen. Herr Lichdi, selbstverst\u00e4ndlich waren wir im \n\nletzten Winter in gewissen Gebieten kurz vor dem Black-\n\nout. Das sagen auch alle, die sich daf\u00fcr verantwortlich \n\nf\u00fchlen, und das kann auch nicht kleingeredet werden. \n\nUnsere ganze heutige Gesellschaft lebt davon, dass \n\nEnergie auch verf\u00fcgbar ist. Auch da m\u00fcssen wir aktiv \n\nbleiben. Forschung und Entwicklung sollen weitergehen, \n\nund zwar technologieoffen. Dazu k\u00f6nnen wir in Sachsen \n\neinen wichtigen Beitrag leisten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen in diesem \n\nBereich in unseren Forschungsinstituten weiterkommen \n\nund unser Wissen damit rechtzeitig platzieren. Ich denke, \n\nder Doppelhaushalt mit dem Vorschlag der Staatsregie-\n\nrung, viele Mittel in die Wissenschaft zu geben, ist ein \n\ngutes Zeichen. In Leipzig wurde jetzt das Biomassefor-\n\nschungszentrum weiterentwickelt. Frau Aigner war dort. \n\n50 Millionen Euro flie\u00dfen dorthin. Das sind die richtigen \n\nZeichen, um dort weiterzukommen. \n\nAuch eine Zusammenarbeit mit den Herstellern und \n\nHandwerkern ist wichtig \u2013 die Handwerkskammern haben \n\nletztens ein sehr gutes Papier herausgebracht, in dem ihre \n\nSchwerpunkte stehen. Auch in diesem Bereich kann mit \n\ns\u00e4chsischem Sachverstand, gerade was Energieeffizienz \n\nbetrifft, ein Beitrag geleistet werden. Das hei\u00dft, der Punkt, \n\nwelche Technologie in Zukunft sein wird, ist ein ganz \n\nwichtiger Beitrag, der von uns geleistet werden muss. \n\nWichtig ist auch die Finanzierung des Um- und Ausbaues. \n\nWir hatten durch das erneuerbare Energiegesetz eine \n\nBasis, in der das alles m\u00f6glich war. Dieses Energiegesetz \n\nist aus dem Ruder gelaufen, das wissen wir alle. Deshalb \n\nfragen wir, wie es weitergehen soll. Ich habe hier als \n\nenergiepolitischer Sprecher provokant gesagt, dass das \n\nEEG abgeschafft geh\u00f6rt. Andere sagen, es muss ein EEG-\n\n2.0 geben. Das Problem ist erkannt. Verschiedene Politi-\n\nker auf Bundesebene \u2013 wie Herr Seehofer, die FDP, der \n\nWirtschaftsminister, der Parteichef, auch in der CDU \n\nkommt das langsam an \u2013 arbeiten an dem Thema. Wir \n\nm\u00fcssen aus s\u00e4chsischer Erfahrung mit dem EEG uns mit \n\ndavorspannen, dass dort etwas Neues kreiert wird. Damit \n\nleisten wir einen wichtigen Beitrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nvon Breitenbuch. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Hauschild. \n\nSie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Dr. Runge, Herr \n\nLichdi, selbstverst\u00e4ndlich sind die Mitarbeiter der ener-\n\ngieintensiven Betriebe unsere Freunde und unsere Klien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6045 \n\ntel. Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir dazu, dass ihre Arbeits-\n\npl\u00e4tze nicht gef\u00e4hrdet werden. Da brauche ich nur an die \n\nLandesgrenze zu sehen, zur BASF in Schwarzheide, denn \n\ndie Chemieindustrie ist so ein Bereich, in dem, wenn wir \n\ndie Stromumlage dort auch noch mit draufhauen und \n\ndamit internationale Konkurrenzf\u00e4higkeit einschr\u00e4nken \n\nw\u00fcrden, dann auch die Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet w\u00e4ren. \n\nDeshalb verstehe ich \u00fcberhaupt nicht, wie Sie zu dieser \n\nFrechheit kommen und uns daf\u00fcr beschimpfen wollen, \n\ndass wir f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze hier in Deutschland stehen \n\nund wir uns dazu bekennen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich habe folgende Frage. Wie erkl\u00e4ren Sie \n\nsich dann, dass die Gro\u00dfhandelspreise f\u00fcr die Gro\u00dfab-\n\nnehmer wie chemische Industrie, energieintensive Indust-\n\nrie an der B\u00f6rse um 12 % im vergangenen Jahr gefallen \n\nsind, w\u00e4hrend sie f\u00fcr die privaten Verbraucher und die \n\nkleinen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und das verarbei-\n\ntende Gewerbe im Gegensatz dazu um 5 % gestiegen \n\nsind? Wie erkl\u00e4ren Sie sich das? \n\nMike Hauschild, FDP: Das kann ich erkl\u00e4ren. Frau \n\nRunge, das ist so. Dadurch, dass alle Energien, die einge-\n\nspeist werden, \u00fcber die B\u00f6rse vertrieben werden, zum \n\nBeispiel auch die Windkraft, wenn sie anliegt, und die \n\nFotovoltaik-Energie, die dort gewonnen wird, wenn \n\nmittags einmal nicht typisch deutscher Sommer ist, \n\nsondern mit Sonne, fallen dort die Preise, wenn \u00dcberan-\n\ngebot an Strom ist. Das hei\u00dft aber nicht, dass die Verg\u00fc-\n\ntung f\u00fcr die Besitzer dieser Anlagen gesenkt wird, son-\n\ndern das hei\u00dft nur, dass dadurch, weil so viel Strom im \n\nAngebot ist, der Preis nach unten geht. \n\nDie gro\u00dfen Abnehmer haben selbstverst\u00e4ndlich die \n\nM\u00f6glichkeit, dort an der B\u00f6rse einzukaufen. Aber weil \n\nnun nicht jeder einzelne B\u00fcrger an der B\u00f6rse seinen Strom \n\neinkaufen kann \u2013 so kleine Verpackungen haben die dort \n\nnicht \u2013 , m\u00fcssen wir als B\u00fcrger, die die Energiewende \n\nwollen, immer den Preis bezahlen, der an die Anlagenbe-\n\ntreiber als Verg\u00fctung \u00fcberwiesen wird. Je gr\u00f6\u00dfer der \n\nUnterschied zwischen dem, was an der B\u00f6rse erzielt \n\nwerden kann, weil zu viel Energie da ist, und dem, was \n\ndie Anlagenbetreiber tats\u00e4chlich bekommen, ist, desto \n\nmehr m\u00fcssen wir als normale Verbraucher, die kleinen \n\nHandwerker daf\u00fcr bezahlen. Warum ist das so? Nur \n\ndeshalb, weil die Anlagen zur Energiegewinnung zum \n\nBeispiel in Brandenburg und in Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern stehen, wo leider keine Industrie ist. \n\nWir haben schon geh\u00f6rt, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-\n\nPfalz und Bayern wollen bei sich selbst auch diese Anla-\n\ngen aufbauen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns im Umkehrschluss, dass \n\nes noch teurer wird, denn diese brauchen unsere erneuer-\n\nbaren Energien nicht. Dann m\u00fcsste man eigentlich einmal \n\nnachfragen, wo dort die Konsequenz in dieser ganzen \n\nRichtung zu suchen w\u00e4re. Ich glaube, das w\u00e4re dann \n\nvielleicht die n\u00e4chste Zwischenfrage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Diese Frage ist aber \n\nerst einmal beantwortet. \n\nMike Hauschild, FDP: Worauf ich noch eingehen wollte \n\n\u2013 das passt eigentlich sehr gut dorthin, Herr Jurk hat es \n\nschon angesprochen \u2013: dass wir im Energiegebiet des \n\nNetzbetreibers 50 Hertz liegen. Ich war vor nicht allzu \n\nlanger Zeit bei 50 Hertz und habe mich \u00fcber die aktuelle \n\nLage informiert. Gerade weil wir in dem Gebiet 41 % der \n\ngesamtdeutschen Windkraft stehen haben, haben wir im \n\nErgebnis in diesem Gebiet jetzt schon 40 % erneuerbare \n\nEnergien am Gesamtenergieaufkommen. \n\nLeider haben wir eben nicht die Leitungen in die Altbun-\n\ndesl\u00e4nder, die unseren Strom abnehmen k\u00f6nnten, und \n\nleider sind auch die Trassen von den Offshore-Anlagen \n\nnicht da, die dort immer hingebaut werden, ohne dass \n\nwirklich der Bedarf in deren N\u00e4he ist. \n\nDas hei\u00dft eigentlich auch f\u00fcr uns \u2013 und ich nehme einmal \n\ndie Zwischenfrage vorweg \u2013, wir m\u00fcssten uns \u00fcberlegen, \n\nob wir in Sachsen, wo wir jetzt schon mehr Energie \n\ninstalliert haben, als wir selbst verbrauchen k\u00f6nnen, \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr ein einziges Windrad, f\u00fcr ein einziges \n\nSolarpaneel weiterhin Fl\u00e4chen ausweisen sollten, solange \n\nwir nicht die M\u00f6glichkeit haben, den Strom an den \n\nEndverbraucher zu bringen, der ihn wirklich braucht und \n\nmit dem Netzentgelt und allen Kosten, die dazu entstehen, \n\nauch bezahlt; oder dass wir wenigstens die Speicherm\u00f6g-\n\nlichkeiten in unserem Bundesland haben, damit wir die \n\nerneuerbaren Energien oder den erneuerbaren Strom, den \n\nwir haben, komplett verbrauchen k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht sinnvoll \u2013 wie bei der Fotovoltaik \u2013, dass wir \n\nzur Mittagszeit die H\u00f6chstlast haben und am Abend, wenn \n\nwir immer noch Strom haben wollen, dann wieder auf \n\nKohlekraft zur\u00fcckgehen m\u00fcssen. Deswegen haben wir ja \n\ndie Kohlekraft, weil wir jeden Tag, jede Stunde Strom \n\nhaben wollen. \n\nDeswegen ist f\u00fcr mich die Frage: W\u00e4re es vielleicht \n\nsinnvoller, solange nicht ein einheitliches Netzgebiet, wie \n\nes mein Kollege von Breitenbruch gesagt hat, oder eben \n\ndie Speicherm\u00f6glichkeiten da sind, lieber so ehrlich zu \n\nsein und zu sagen: So lange sollte der Ausbau behindert \n\nbzw. gestoppt werden, bis es eine vern\u00fcnftige Sache ist, \n\ndamit nicht die kleinen B\u00fcrger weiterhin mehr und mehr \n\nbezahlen m\u00fcssen; denn die Gro\u00dfen \u2013 die Zahn\u00e4rzte, wie \n\nes immer so sch\u00f6n hei\u00dft, die die Fotovoltaik auf ihre \n\nD\u00e4cher setzen \u2013 werden von den Kassenpatienten bezahlt, \n\nund das ist nicht der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Frank Heidan, CDU:  So ist es!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \n\nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6046 \n\nDIE LINKE Herr Abg. Dr. Pellmann; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \n\nmag Ihnen vielleicht jetzt etwas kurios vorkommen, wenn \n\nsich jemand, der nicht als Energiepolitiker bekannt ist, in \n\ndie Debatte einmischt. Aber ich habe zumindest dem \n\nDebattenthema entnehmen k\u00f6nnen, dass es eigentlich \n\nauch um Menschen gehen sollte \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nund wir nicht nur eine fachspezifische Energiedebatte \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, m\u00f6chte ich einige wenige Punkte bringen, die \n\nsich f\u00fcr mich aus sozialpolitischer Sicht ergeben. \n\nDass die Energiewende unumkehrbar ist \u2013 das hat sich \n\ninzwischen selbst bei der CDU herumgesprochen; bei der \n\nFDP, hatte ich allerdings den Eindruck, sind noch ein paar \n\nKlemmeffekte \u2013, ist v\u00f6llig klar. Aber aus unserer Sicht \n\nm\u00fcssen wir sie sozial gerecht gestalten. \n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!) \n\nGenau das ist der Ansatz, den ich hier vertiefen m\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Stellen Sie sich an das Mikrofon und fragen Sie etwas! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben es ja geh\u00f6rt!) \n\nDas w\u00fcrde die Redezeit n\u00e4mlich verl\u00e4ngern, das wissen \n\nSie. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, eben!) \n\nDas Erste, was ich sagen m\u00f6chte: Strom ist ein Element \n\nder Grundversorgung und nicht irgendetwas. Strom ist im \n\n21. Jahrhundert f\u00fcr die Menschen genauso wichtig wie \n\nWasser oder Heizenergie. Deswegen ist es, zweitens, f\u00fcr \n\nmich nach wie vor ein Unding, dass beispielsweise bei der \n\nEinstufung von Sozialbed\u00fcrftigen \u2013 also Menschen, die \n\nGrundsicherung erhalten m\u00fcssen \u2013 der Strom, obwohl er \n\neigentlich ein Grundbed\u00fcrfnis ist, in den Regelsatz \n\neingestuft ist. Insofern w\u00e4re es eher sinnvoll, wenn wir \n\nschon Hartz IV oder Grundsicherung im Alter und vorl\u00e4u-\n\nfig noch keine andere, bessere L\u00f6sung haben, Strom aus \n\ndem Regelsatz herauszunehmen und ihn zu den Kosten \n\nder Unterkunft und Heizung hinzuzurechnen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nweil es eben ein Grundbed\u00fcrfnis ist, das man bedenken \n\nmuss, und nicht irgendein Luxusgut; Strom ist kein \n\nLuxusgut. \n\nIch will, drittens, deutlich machen: Die Energieeinsparung \n\ngilt f\u00fcr alle. Meist wird sie insbesondere f\u00fcr jene veran-\n\nschlagt, die besonders niedriges Einkommen haben. Wenn \n\nich sage, Energieeinsparung sollte f\u00fcr alle gelten, dann \n\nsollten aber auch \u2013 FDP, h\u00f6ren Sie jetzt zu!, an Ihre \n\nKlientel gerichtet \u2013 Ger\u00e4te produziert und zu einem Preis \n\nverkauft werden, der auch ihnen die M\u00f6glichkeit gibt, \n\nenergiesparende neue Ger\u00e4te zu kaufen. Meist ist es ja so, \n\ndass Menschen mit niedrigem Einkommen leider nur sehr \n\nenergieintensive Ger\u00e4te haben, sich gar nichts anderes \n\nleisten k\u00f6nnen und somit doppelt bestraft werden. Hier \n\nbraucht es eine andere L\u00f6sung. \n\nDer vierte Punkt: Ja \u2013 das ist heute bereits mehrfach \n\nangesprochen worden \u2013, wir brauchen wirklich soziale \n\nGerechtigkeit bei den Strompreisen. Ich will das nicht \n\nweiter vertiefen, weil gen\u00fcgend dazu gesagt wurde; aber \n\nes kann nicht sein, dass ein Gro\u00dfkonzern oder Gro\u00dfunter-\n\nnehmer einen wesentlich niedrigeren Preis hat als der \n\nLetzte, der in der Schlange steht. Das muss sich \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer f\u00fcnfte und letzte Punkt: In einigen wenigen F\u00e4llen \n\ngibt es bereits Sozialtarife. Insofern fordern wir nach-\n\ndr\u00fccklich f\u00fcr Sozialbed\u00fcrftige Sozialtarife bei der Strom-\n\nversorgung. Das kann und muss unbedingt eingef\u00fchrt \n\nwerden, weil wir ansonsten leider die Energiewende in \n\nerster Linie auf Kosten derer vollziehen, die dazu am \n\nwenigsten in der Lage sind. Da, meine ich, k\u00f6nnten wir \n\nund m\u00fcssen wir alle gemeinsam nach L\u00f6sungen suchen, \n\ndie alle in die Pflicht nehmen, aber auch allen das gleiche \n\nRecht zugestehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, es \n\ngibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage von Herrn \n\nHeidan. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Von Herrn Heidan \n\nbeantworte ich sie selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Dr. Pellmann, Sie gestatten: \n\nSie hatten gerade gesagt, dass Sie differenzieren und \n\nSozialtarife einf\u00fchren wollen. Haben Sie sich in Ihrer \n\nFraktion schon konkret Gedanken gemacht, etwas dem \n\nHohen Haus vorzulegen und dann auch einmal a) die \n\nPersonengruppe zu benennen, die entlastet wird, und b) \n\ndie Personengruppe, die dann belastet wird? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Heidan, \n\nselbstverst\u00e4ndlich haben wir uns Gedanken gemacht, aber \n\nwie das so ist in diesem Hohen Hause: Wir werden Ihnen \n\nnoch vor September einen entsprechenden Antrag pr\u00e4sen-\n\ntieren \u2013 er ist bereits in der Pipeline \u2013; wir wollten ihn \n\nauch gern ziehen, aber da Sie heute eine Aktuelle Debatte \n\nbeantragt hatten, wollten wir Ihnen nicht zuvorkommen, \n\nweil wir so kameradschaftlich mit Ihnen sind. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nDeswegen werden wir alle Ihre W\u00fcnsche erf\u00fcllen. Aber \n\nich bitte Sie um Nachsicht, dass ich selbstverst\u00e4ndlich \n\nnoch nicht alle unsere Vorschl\u00e4ge hier unterbreiten werde, \n\nweil ja politische Vorschl\u00e4ge nicht beim Patentamt ange-\n\nmeldet werden, und ich gehe davon aus, wenn ich sie jetzt \n\nunterbreite, dann liegt morgen ein Antrag von Ihnen vor; \n\nund das wollte ich wirklich vermeiden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6047 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Pr\u00e4sident, hatte ich nur noch 5 Sekun-\n\nden, und da war die Zwischenfrage gerade noch m\u00f6glich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \n\nDr. Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Abg. Jurk; bitte, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Was gerade angespro-\n\nchen wurde, ist ein sehr ernstes Thema, denn wir hatten \n\nn\u00e4mlich in Deutschland nach Sch\u00e4tzung der Caritas im \n\nletzten Jahr 1,2 Millionen Haushalte, die ihre Stromrech-\n\nnung nicht mehr bezahlen konnten. Ich gehe davon aus, \n\nsie wollten sie bezahlen, konnten es aber nicht. Auch in \n\nSachsen hatten wir laut Angaben der Verbraucherzentrale \n\n2011 21 000 Stromsperrungen; und eigentlich bei\u00dft sich \n\nda die Katze in den Schwanz. \n\nWir m\u00fcssen uns ernsthaft Gedanken dar\u00fcber machen, wie \n\nwir auch den Menschen, die von Leistungen anderer \n\nabh\u00e4ngig sind, helfen k\u00f6nnen, tats\u00e4chlich Energie zu \n\nsparen, auch dadurch, dass sie in die Lage versetzt wer-\n\nden, in energiesparsame Ger\u00e4te zu investieren. Das ist \n\neine Aufgabe, die vor uns steht. \n\nDabei hilft uns die Energieverbrauchskennzeichnungsver-\n\nordnung \u2013 ein Wortunget\u00fcm, das in erster Linie be-\n\nschreibt, dass es bereits f\u00fcr K\u00fchl- und Gefrierger\u00e4te, \n\nWaschmaschinen, W\u00e4schetrockner, Geschirrsp\u00fcler, \n\nLampen, Raumklimager\u00e4te und Elektroback\u00f6fen entspre-\n\nchende Kennzeichnungen gibt, sodass der Verbraucher \n\nwei\u00df, was besonders sparsam ist. \n\nIch finde, man muss das Ganze erweitern, insbesondere \n\num die Unterhaltungselektronik. Das beginnt f\u00fcr mich \n\nbeim Fernseher und geht bis hin zum Computer. Es wird \n\ngern untersch\u00e4tzt, wie energieintensiv mancher Gro\u00dfbild-\n\nschirm ist, manchmal mehr als ein alter R\u00f6hrenfernseher. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \n\ninsbesondere den Bereich der Energieberatung unbedingt \n\nst\u00e4rken. Den Verbrauchern m\u00fcssen vor dem Kauf neuer \n\nGer\u00e4te Hinweise zur Energieeinsparung gegeben werden. \n\nDa ich gerade bei der Energieberatung bin, kann ich auch \n\nan dieser Stelle darauf hinweisen: Es muss nicht immer \n\nbilliger sein, wenn ich einen neuen Anbieter bekomme, \n\nder mir den Strom liefert. Aber ich kann zumindest einen \n\nausw\u00e4hlen, der den Preis weniger anhebt; das war ja eher \n\ndie Erfahrung der letzten Jahre. Wir sollten die einschl\u00e4-\n\ngigen Plattformen, die beispielsweise im Internet zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, um g\u00fcnstigere Anbieter zu finden, \n\nnutzen. Gegebenenfalls ist der Versorger zu wechseln. \n\nDazu sollte man den Mut haben; das ist heute relativ \n\neinfach m\u00f6glich. \n\nEin Letztes von mir: Ich bin gespannt, wie die Regierung \n\nes schaffen will, die Stromsteuer zu reduzieren; das ist ja \n\nangek\u00fcndigt worden. Mich treibt auch die Frage um, \n\nwann und von wem endlich die Kosten f\u00fcr den Atomm\u00fcll \n\nund dessen Endlagerung aufgebracht werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\n\u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau \n\nHerrmann. Sie haben das Wort, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz auf die Vorschl\u00e4ge \n\neingehen, die Herr Pellmann unterbreitet hat. Wir haben \u2013 \n\nich glaube, zu Anfang der Legislatur \u2013 schon einmal \n\nausf\u00fchrlich \u00fcber die Situation von Menschen in Hartz-IV-\n\nBezug und deren Energieverbrauch gesprochen. Schon \n\ndamals sind verschiedene Vorschl\u00e4ge diskutiert worden. \n\nHerr Pellmann, Sie haben einen falschen Zungenschlag in \n\ndie Debatte gebracht, als Sie gefordert haben, der Ener-\n\ngiepreis solle nicht mehr im Regelsatz enthalten sein, \n\nsondern au\u00dferhalb, im Rahmen der Kosten f\u00fcr Unterkunft \n\nund Heizung, veranschlagt werden. Sie sagten, die Ener-\n\ngieversorgung sei kein Luxusgut. Das w\u00fcrde jedoch \n\nbedeuten, dass alle Dinge, die vom Regelbezug umfasst \n\nsind, Luxusg\u00fcter seien. Ich glaube, das war ein falscher \n\nZungenschlag von Ihnen. \n\n\u00dcber die Frage, wie man das konkret regelt, kann man \n\nsicherlich debattieren. Aber es darf nicht dazu kommen, \n\ndass es keine Grenze gibt. Denn wir wollen nat\u00fcrlich, \n\ndass auch Menschen, die nur ein geringes Einkommen \n\nbeziehen, erkennen, wie wichtig es ist, Strom zu sparen. \n\nWir m\u00fcssen sie in die Lage versetzen, dass sie das k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDie Energieberatung ist schon genannt worden. Es gibt \n\nauch noch weitere Vorstellungen dar\u00fcber, wie dazu \n\nbeigetragen werden kann, dass auch Bezieher niedriger \n\nEinkommen energiesparende Ger\u00e4te kaufen k\u00f6nnen. \n\nBisher ist es doch gr\u00f6\u00dftenteils so, dass Menschen in \n\nHartz-IV-Bezug darauf verwiesen werden, Second-Hand-\n\nGer\u00e4te zu kaufen, die nicht besonders energiesparend \n\nsind. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier diskutieren, weil das \n\nzunehmend ein Problem ist. Aber ich wiederhole: Es darf \n\nnicht darauf hinauslaufen, dass es keine oder fast keine \n\nObergrenze f\u00fcr den Verbrauch gibt. Alle m\u00fcssen sparen; \n\ndas betrifft auch diese Gruppe von Menschen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Die NPD-Fraktion? \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich verzichte!) \n\n\u2013 Kein Redebedarf mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Die zweite Runde ist beendet. \n\nWir kommen zur dritten Runde. Sie er\u00f6ffnet Herr \n\nAbg. von Breitenbuch. Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist es wichtig, noch einige \n\nPunkte anzusprechen. Wir haben im Rahmen der Diskus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6048 \n\nsion \u00fcber den Landesentwicklungsplan die Frage aufge-\n\nworfen: Windenergie \u2013 wohin, wo massiert? Es ist klar, \n\ndass wir es mit B\u00fcrgerprotesten und sonstigen Aversionen \n\ndagegen zu tun haben. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich hier klar und deutlich \n\nsagen, dass wir damit sehr sensibel umgehen wollen und \n\ndies auch m\u00fcssen. Heimat ist f\u00fcr uns ein Wert an sich; das \n\nist uns wichtig. Auch wir bemerken, dass gerade der \n\nl\u00e4ndliche Raum zurzeit von den erneuerbaren Energien \n\nmassiv eingenommen wird, betroffen ist und damit \n\numgehen muss. \n\nWir kennen die unterschiedlichen Landschaften in Sach-\n\nsen. Uns allen f\u00e4llt es schwer zu sagen: \u201eEs soll alles in \n\ndas flache Land\u201c, \u201eEs soll alles in das H\u00fcgelland\u201c oder \n\n\u201eEs soll alles auf die Berge.\u201c Hier einen Ausgleich zu \n\nfinden ist sehr schwierig. Aber dar\u00fcber, dass wir die \n\nSch\u00f6nheit des s\u00e4chsischen Landes erhalten wollen, sind \n\nwir uns in dieser Runde sicherlich einig. Wir haben darauf \n\nzu achten, wie wir diese Dinge ausweisen und im Lande \n\nverteilen. \n\nDabei ist positiv festzustellen, dass wir nicht \u2013 wie \n\nRheinland-Pfalz \u2013 2 % der Landesfl\u00e4che in Richtung \n\nWindkraft schieben, sondern im aktuellen Energiekonzept \n\nals Grundlage 0,5 % der Landesfl\u00e4che angesetzt haben. \n\nSelbst bei diesem geringen Anteil haben wir schon \n\nSchwierigkeiten, wenn wir uns das konkret vor Ort \n\nvorstellen sollen. \n\nWir halten es auch nicht f\u00fcr denkbar, dass die Umwelt f\u00fcr \n\ndie Energiepolitik nur noch ein St\u00f6rfaktor ist, etwa weil \n\nTrassen durch W\u00e4lder gef\u00fchrt oder Windkraftanlagen in \n\nW\u00e4ldern installiert werden m\u00fcssen. Auch dieser Umgang \n\nmit Umwelt ist uns fremd. Wir m\u00fcssen schauen, wie wir \n\nzu vern\u00fcnftigen und ausgewogenen L\u00f6sungen vor Ort \n\nkommen k\u00f6nnen. Die Einseitigkeit, mit der das zurzeit \n\nangeschoben wird \u2013 auch von manchen, die davon finan-\n\nziell sehr profitieren \u2013, passt uns nicht. \n\nEin weiterer Punkt ist \u2013 auch auf die St\u00e4dte bezogen \u2013 \n\nEnergieeffizienz. Wir wollen selbstverst\u00e4ndlich nicht, \n\ndass die alten Bauten, die unsere St\u00e4dte und den Charak-\n\nter ganz Sachsens ausmachen, hinter Styropor verschwin-\n\nden, weil die Energiepolitik im Mittelpunkt der Welt steht. \n\nWir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich insgesamt zu ausgewoge-\n\nnen L\u00f6sungen kommen. Dazu ist die Regierungskoalition \n\nauf jeden Fall bereit und f\u00e4hig. \n\nDie Offenheit und Transparenz, mit der wir heute disku-\n\ntiert haben, ist gut. Verschiedene Aspekte sind angespro-\n\nchen worden. Ich freue mich, dass auch die anderen \n\nFachpolitiker das so aufgenommen haben. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich wollen wir hier eine Energiedebatte f\u00fchren und keine \n\nSozialpolitik machen. Das will ich hier noch einmal \n\nausdr\u00fccklich sagen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir uns jetzt gemerkt!) \n\nDie Sozialpolitik ist selbstverst\u00e4ndlich wichtig. Ich \n\nglaube, Sie k\u00f6nnen uns nicht unterstellen, dass wir herzlos \n\ndurch die Gegend laufen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDer Satz war herzlos, Herr Kollege!) \n\nAber man muss die Dinge sauber trennen, um zu ausge-\n\nwogenen L\u00f6sungen zu kommen. \n\nDeutschland hat nicht nur in der Finanzkrise eine Verant-\n\nwortung \u00fcbernommen, die global ist, sondern wir haben \n\nmit der Energiewende eine gro\u00dfe Verantwortung auch in \n\ndiesem Bereich an uns gezogen. Der Begriff \u201eRisikotrag-\n\nf\u00e4higkeit\u201c, den wir zurzeit nur in der Finanzpolitik ver-\n\nwenden, trifft eigentlich auch auf die Debatte \u00fcber die \n\nEnergiepolitik zu. \n\nDie Energiewende muss bezahlbar sein. Nur dann wird \n\nsie von der Bev\u00f6lkerung akzeptiert, und nur dann k\u00f6nnen \n\nwir sie mittragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die FDP-\n\nFraktion: Wird noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Frau \n\nDr. Runge, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich habe in meinem Redebeitrag in der ersten Runde \n\nmit der Feststellung geendet, dass das angebliche soziale \n\nMitgef\u00fchl bei den Koalitionsfraktionen kein echtes ist. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas ist eine Unterstellung!) \n\nDer zuletzt geh\u00f6rte Diskussionsbeitrag \u2013 Herr von  \n\nBreitenbuch, es tut mir leid \u2013 hat genau diesen Eindruck \n\noffensichtlich best\u00e4tig. Sie haben in Ihren Redebeitr\u00e4gen \n\nzwar immer abstrakt von Bezahlbarkeit geredet und dies \n\nwie eine Monstranz vor sich hergetragen, aber nicht einen \n\neinzigen konkreten Vorschlag gemacht, wie man denn zu \n\nPreisbegrenzungen und Kostend\u00e4mpfungen innerhalb \n\ndieses Energieversorgungssystems kommen kann. Das \n\nmache ich Ihnen zum Vorwurf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das ist eigent-\n\nlich keine Frage; ich will eine Feststellung treffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, Sie k\u00f6nnen nur \n\nFragen stellen. Treffen Sie eine fragende Feststellung? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sind Sie der \n\nMeinung, sehr verehrte Frau Kollegin, dass die Herzlo-\n\nsigkeit auch bei uns begrenzt ist und dass auch wir selbst-\n\nverst\u00e4ndlich darauf achten, wie im Lande \u2013 und zwar f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6049 \n\nalle \u2013 bezahlbare Energiepreise \u2013 das ist das Thema der \n\nDebatte \u2013 durchgesetzt und auf Dauer gewahrt werden \n\nk\u00f6nnen? \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sind Sie der Meinung, \n\nFrau Dr. Runge? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Genau das bezweifle \n\nich. Ich werde das auch weiter ausf\u00fchren. \n\nInteressanterweise haben auch die gro\u00dfen Konzerne wie \n\nVattenfall und E.ON pl\u00f6tzlich ihr soziales Mitgef\u00fchl \n\nentdeckt; denn sie lassen f\u00fcr viel Geld Gutachten erarbei-\n\nten, um Prognosen f\u00fcr Strompreissteigerungen in die Welt \n\nzu setzen. Eine Medienschlacht droht! Vattenfall hat erst \n\nj\u00fcngst eine Studie vorgelegt, in der nachgewiesen wird, \n\ndass die Preise bei Strom bis 2020 um 30 % steigen \n\nwerden. \n\nInteressant ist, dass in der Zeitschrift \u201eNeue Energien\u201c, \n\ndie Ihnen als Abgeordneten vielleicht auch zugeht, der \n\nletzte Titel das Problem genau im Kern trifft: \u201eAngriff auf \n\ndie Energiewende \u2013 das Imperium schl\u00e4gt zur\u00fcck\u201c. Besser \n\nkann man es nicht beschreiben; denn es geht um sehr viel \n\nin der Energiewende: Es geht um eine Verschiebung der \n\nWertsch\u00f6pfung von zentralen Gro\u00dfstrukturen hin zu den \n\nbreiten Schichten der Bev\u00f6lkerung und den Kommunen. \n\nSelbst Ihr FDP-Kollege Herr Homann, der Chef der \n\nBundesnetzagentur, warnt vor dieser Panikmache und \n\nsagt, dass solche Prognosen, wie sie Vattenfall und E.ON \n\nmit ihren Studien in die Welt gesetzt haben, jeglicher \n\nGrundlage entbehren und reine Spekulation sind. \n\nKurz und gut, wir brauchen f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum \n\nzur Gestaltung dieser Energiewende auch \u00dcbergangsrege-\n\nlungen. Wir m\u00fcssen bestimmte Dinge und Instrumente \n\nwieder einf\u00fchren, die es schon einmal gab, n\u00e4mlich zum \n\nBeispiel die staatliche Preisgenehmigungspflicht. \n\n(Ach-Rufe bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie war ein Instrument, wodurch die Unternehmen bei der \n\nLandeskartellbeh\u00f6rde im Landeswirtschaftsministerium \n\nihre Kalkulationen offenlegen und ihre Preiserh\u00f6hungen \n\nsozusagen best\u00e4tigen lassen mussten. Aber wie ich sehe, \n\nwollen Sie das nicht wirklich. \n\nEs kann doch wohl nicht sein, dass die Energieversor-\n\ngung, die eindeutig zum gesetzlichen Auftrag zur Da-\n\nseinsvorsorge geh\u00f6rt, hinsichtlich der Energiewende \n\nbehindert wird, indem die Zustimmung durch die breite \n\nBev\u00f6lkerung nicht mehr mitgetragen wird. Genau das \n\nbeabsichtigen Sie, indem Sie unentwegt diese Horrormel-\n\ndungen \u00fcber unermessliche Preissteigerungen sozusagen \n\nmittragen. \n\nWer aber die soziale Schieflage benutzt, um eine Energie-\n\npolitik mit Augenma\u00df und mit Vernunft zu fordern, wie \n\ndas Ihr Ministerpr\u00e4sident, Herr Tillich, und jetzt auch Sie \n\nvon den Koalitionsfraktionen tun, will in Wahrheit diese \n\nEnergiewende \u00fcberhaupt nicht und will auch keine Ver\u00e4n-\n\nderung. Daher ist immer wieder die einseitige Schuldzu-\n\nweisung, dass die steigende EEG-Umlage die Hauptursa-\n\nche dieser Preissteigerungen sei, einfach falsch. Sie ist \n\nfalsch und sie wird auch durch Wiederholungen nicht \n\nrichtiger. \n\nWir fordern endlich die Markttransparenzstelle an der \n\nEnergieb\u00f6rse in Leipzig, die seit Langem versprochen \n\nworden ist. \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, Sie \n\ngestatten noch eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Wir wollen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch eine sozialpolitische Debatte, Herr \n\nvon Breitenbuch, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 die Teile der Gesell-\n\nschaft nicht von der Energieversorgung ausschlie\u00dft. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, Ihre \n\nRedezeit ist vorbei, und Sie haben mich hier einfach \n\nwarten lassen. \n\nSie m\u00f6chten das Instrument der Kurzintervention gebrau-\n\nchen, Herr Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 Frau Dr. Runge, \n\nSie sprachen davon, dass die immensen Kosten f\u00fcr die \n\nerneuerbaren Energien erfunden seien. Ich will nur eines \n\nfeststellen \u2013 und das sagen alle Experten \u2013: Die Belastun-\n\ngen aus der EEG-Umlage, die jetzt festgeschrieben sind, \n\nliegen bei weit \u00fcber 100 Milliarden Euro. Das werden Sie \n\nvermutlich bezweifeln, aber alle Experten sagen das so. \n\nWas denken Sie, wer diese Belastungen tragen muss? \n\nSind es nicht die Verbraucher, die das tragen m\u00fcssen, die \n\nB\u00fcrger, die Unternehmen, die genau diese Umlage bezah-\n\nlen, und zwar \u00fcber 20 Jahre? Und wer verdient daran? \n\nBestimmt nicht die \u00c4rmeren in unserer Gesellschaft, \n\nsondern diejenigen, die beispielsweise Solaranlagen auf \n\nden D\u00e4chern haben, diejenigen, die Windkraftanlagen \n\nbesitzen, die sehr sch\u00f6ne Renditen von 10 % und mehr \n\nerwirtschaften. Glauben Sie, dass das alles vom Himmel \n\nf\u00e4llt, dass das alles nichts kostet? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr.  Runge, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja, ebenfalls durch \n\neine Intervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, nein, Sie erwi-\n\ndern einfach auf die Intervention. Das ist v\u00f6llig ausrei-\n\nchend. \n\n(Heiterkeit) \n\n2 Minuten! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6050 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich habe nicht be-\n\nhauptet, dass das erfundene Kosten sind. Also wenn, dann \n\nsollten Sie schon auf die Sprache genau achten. Ich habe \n\ngesagt, dass die Kostentreiber komplexer Natur sind. Was \n\nSie machen, ist die einseitige Schuldzuweisung auf die \n\nEEG-Umlage, und dagegen habe ich mich verwahrt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen und \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Morlok, bitte; Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! In dieser Debatte wurde nicht nur \u00fcber das \n\nThema Strompreise gesprochen. Ich m\u00f6chte gerne zu \n\nBeginn einige Punkte aus der Aktuellen Debatte aufgrei-\n\nfen und auf sie eingehen. \n\nDer erste Punkt ist die Bundesratsentscheidung im Zu-\n\nsammenhang mit der EEG-\u00c4nderung. Wir haben \u00fcber \n\ndieses Thema in diesem Hohen Haus bereits diskutiert. \n\nIch habe in der damaligen Debatte deutlich gemacht, von \n\nwelchen Kriterien wir als Freistaat Sachsen unsere Zu-\n\nstimmung abh\u00e4ngig machen werden. \n\nF\u00fcr uns war der entscheidende Punkt, der offen geblieben \n\nist, weswegen wir auch den Vermittlungsausschuss mit \n\nangerufen haben, die fehlende Zusage der Bundesregie-\n\nrung f\u00fcr ein Marktanreizprogramm f\u00fcr dezentrale Spei-\n\ncher; denn als Staatsregierung sind wir der Auffassung, \n\ndass wir, wenn wir den regenerativen Energien zum \n\nDurchbruch verhelfen wollen, dezentrale L\u00f6sungen und \n\ndeshalb auch eine dezentrale Speicherung brauchen. \n\nIch bin sehr froh, dass es gelungen ist, ein solches Pro-\n\ngramm in H\u00f6he von 50 Millionen Euro mit der Bundesre-\n\ngierung zu vereinbaren. Das ist ein wichtiger Verhand-\n\nlungserfolg des Freistaates Sachsen gewesen. \n\n(Beifall der Abg. Torsten Herbst, FDP, und  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nHerr Kollege Jurk hat das Thema W\u00e4lzungskosten ange-\n\nsprochen, ein wirklich leidiges Thema, muss ich sagen. Es \n\nist sehr schwer, hier zu Erfolgen zu kommen. Es geht \n\nleider nur in kleinen Schritten voran. Wir haben inzwi-\n\nschen die Bundesregierung \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass eine \n\nentsprechende Neuregelung erforderlich ist. Das reicht \n\naber nicht aus, weil es eben nicht nur der Einsicht bei der \n\nBundesregierung bedarf, sondern der Einsicht einer \n\nBundesratsmehrheit. Wie Sie wissen, Herr Jurk, ist es in \n\ndiesem Gesch\u00e4ft sehr schwer, wenn eine andere Region \n\ndurch eine Neuregelung benachteiligt wird, zu dieser \n\nBundesratsmehrheit zu kommen. Diese Mehrheit haben \n\nwir noch nicht, wir werden uns aber weiter daf\u00fcr einset-\n\nzen. Im Bundesrat werden in n\u00e4chster Zeit ja auch andere \n\nDinge besprochen werden, sodass es die eine oder andere \n\nKopplungsm\u00f6glichkeit geben k\u00f6nnte. \n\nKollege Lichdi \u2013 ich sehe ihn jetzt nicht \u2013 hat in seinem \n\nWortbeitrag angesprochen, dass angesichts des \u00d6lver-\n\nbrauchs im Bereich der Geb\u00e4udeheizung hier im Freistaat \n\nSachsen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen. Das ist \n\nv\u00f6llig richtig. Hier m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. \n\nWenn diese Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, ist mir \n\nv\u00f6llig unerkl\u00e4rlich, wieso dann Rot und Gr\u00fcn im Bundes-\n\nrat die Initiative der Bundesregierung zu einer energeti-\n\nschen Geb\u00e4udesanierung blockieren. Wenn sie diese \n\nBlockade aufheben w\u00fcrden, w\u00fcrden Investitionen get\u00e4tigt \n\nwerden, die tats\u00e4chlich dazu f\u00fchren w\u00fcrden, dass auch der \n\n\u00d6lverbrauch f\u00fcr die Geb\u00e4udeheizung im Freistaat Sachsen \n\ndeutlich sinken w\u00fcrde. Also, geben Sie als Rot und Gr\u00fcn \n\ndiese Blockadehaltung im Bundesrat auf! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist in der Debatte schon angesprochen worden, wie der \n\nStrompreis tats\u00e4chlich entsteht. Ich m\u00f6chte das wiederho-\n\nlen, was verschiedene Debattenredner bereits ausgef\u00fchrt \n\nhaben. Ja, wir haben eine Absenkung des Gro\u00dfhandels-\n\npreises an der Leipziger Energieb\u00f6rse gehabt. Dazu tragen \n\nauch die erneuerbaren Energien bei, weil sie in der Spitze \n\ndazu f\u00fchren, dass der Gro\u00dfhandelspreis sinkt. Dieser \n\nGro\u00dfhandelspreis ist aber nur ein Preis f\u00fcr sehr wenige \n\nMarktteilnehmer. Alle privaten Haushalte und die aller-\n\nmeisten Unternehmen zahlen eben nicht diesen Gro\u00dfhan-\n\ndelspreis. Deswegen ist das zwar eine erfreuliche Ent-\n\nwicklung, hilft aber den Betroffenen, denjenigen, die \n\nunter den hohen Strompreisen leiden, leider nicht weiter. \n\nDeswegen ist das ein Scheinargument in der Debatte um \n\nhohe Strompreise, um hohe Energiepreise. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKommen wir einmal zu den entsprechenden M\u00f6glichkei-\n\nten, wie wir eine Strompreissenkung erreichen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage, bevor Sie weiter \n\nausf\u00fchren? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMinister Morlok! Sie haben gerade diese Tatsache mit \n\ndem Absenken des Gro\u00dfhandelspreises auch best\u00e4tigt, zu \n\ndem nur bestimmte Gro\u00dfkunden Zugang haben, um dort \n\ndirekt einzukaufen. Dann stelle ich doch die Frage: Ist es, \n\nwenn das weiterhin bei sinkenden Gro\u00dfhandelspreisen so \n\nfortschreiten wird, \u00fcberhaupt noch n\u00f6tig, diese zus\u00e4tzli-\n\nchen Subventionstatbest\u00e4nde genau f\u00fcr diese industriellen \n\nGro\u00dfabnehmer weiterhin einzuf\u00fchren und zu halten? \u2013 \n\nDas ist doch die Frage. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Dr. Runge, wenn man die Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6051 \n\npl\u00e4tze in Deutschland halten m\u00f6chte \u2013 und wir als Staats-\n\nregierung wollen, dass die Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland \n\ngehalten werden \u2013, ist dies erforderlich. Wenn man das \n\nnicht als richtig ansieht, kann man auch zu anderen \n\nErgebnissen kommen. Aber wir als CDU und FDP stehen \n\ndazu, dass unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch im \n\nFreistaat Sachsen attraktive Arbeitspl\u00e4tze haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb sind auch diese Ausnahmeregelungen weiter \n\nerforderlich. Sie sind deswegen erforderlich, weil, Frau \n\nDr. Runge, an der Leipziger Energieb\u00f6rse die Spitzen \n\ngehandelt werden. Diese Spitzenpreise fallen. Sie sind \n\neben auch durch die regenerativen Energien gefallen. Das \n\nhabe ich gerade ausgef\u00fchrt. Aber selbst das Gro\u00dfunter-\n\nnehmen kann in der Produktion nicht von diesen Energie-\n\nspitzen leben, die g\u00fcnstiger geworden sind. Wenn sie \n\nletztendlich eine Gie\u00dferei betreiben oder ein Textilunter-\n\nnehmen haben oder wenn sie zum Beispiel Polysilizium \n\nherstellen oder wenn sie einfach nur in den erneuerbaren \n\nEnergien aktiv sind und Photovoltaikzellen herstellen, \n\nk\u00f6nnen sie nicht immer nur dann produzieren, wenn es \n\ngerade g\u00fcnstigen Strom an der Leipziger B\u00f6rse gibt, \n\nsondern sie m\u00fcssen ihre Anlagen den ganzen Tag laufen \n\nlassen. Deshalb ist auch hier Ihr Argument ein Scheinar-\n\ngument. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie kann man nun zu einer Absenkung dieses Stromprei-\n\nses kommen? \u2013 Wir haben als Staatsregierung vorge-\n\nschlagen, die Stromsteuer abzuschaffen. Das w\u00fcrde eine \n\nklare Entlastung f\u00fcr die Unternehmen und f\u00fcr die privaten \n\nHaushalte bedeuten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben jetzt eine Ausnahmeregelung f\u00fcr energieinten-\n\nsive Unternehmen, wohl wahr. Wir wissen aber auch, dass \n\naufgrund der Vorgaben der EU diese Regelung immer \n\nb\u00fcrokratischer werden wird und deswegen mit einem \n\nhohen Aufwand bei den Unternehmen verbunden sein \n\nwird. Es ist so, dass die Stromsteuer tats\u00e4chlich den \n\nStrompreis unserer kleinen Mittelst\u00e4ndler und der priva-\n\nten Haushalte belastet. \n\nMan muss sich einmal \u00fcberlegen, warum und mit welchen \n\nArgumenten die Stromsteuer eingef\u00fchrt wurde. Das eine \n\nArgument war damals: Man muss den Strompreis erh\u00f6-\n\nhen, damit von dem h\u00f6heren Strompreis ein Einsparungs-\n\nanreiz ausgeht. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nStrompreis hat sich seit der Einf\u00fchrung der Stromsteuer \n\naus anderen Gr\u00fcnden so dramatisch erh\u00f6ht, dass wir die \n\nStromsteuer als zus\u00e4tzlichen Erh\u00f6hungstatbestand f\u00fcr \n\nmehr Anreiz zum Stromsparen nicht mehr ben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer andere Einf\u00fchrungsgrund war, dass man den Anstieg \n\nder Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung bremsen wollte. Wir \n\nhaben dank der erfreulichen Zahlen auf dem Arbeitsmarkt \n\ninzwischen \u00dcbersch\u00fcsse in den Sozialkassen. Also ist \n\nauch das Finanzierungsargument f\u00fcr die Sozialkassen \n\nweggefallen. Wenn die beiden Gr\u00fcnde, die f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung der Stromsteuer sprachen, weggefallen sind, spricht \n\nalles daf\u00fcr, sie jetzt auch wirklich wieder abzuschaffen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich zur EEG-Umlage kommen: Wir werden \n\n\u2013 das ist meine Prognose \u2013 aufgrund der vorliegenden \n\nDaten zum Jahresende eine Umlage von \u00fcber 5 Cent \n\nhaben. Diese Umlage belastet insbesondere den s\u00e4chsi-\n\nschen Mittelstand und die Haushalte im Freistaat Sachsen, \n\nweil das, was wir bei den energieintensiven Unternehmen \n\naus guten Gr\u00fcnden als Entlastung vornehmen, bei den \n\nMittelst\u00e4ndlern und bei den privaten Haushalten als \n\nBelastung ankommt. Deshalb ist es erforderlich, dass wir \n\ndas EEG grunds\u00e4tzlich auf den Pr\u00fcfstand stellen. Wir \n\nwerden in dieser Systematik der Steuerung nicht weiter-\n\nkommen. \n\nWir als Staatsregierung werden uns intensiv in diesen \n\nProzess der Neugestaltung des EEG einbringen, damit wir \n\nzu zukunftsf\u00e4higen L\u00f6sungen kommen, die tats\u00e4chlich \n\nauch bei den regenerativen Energien ein gewisses Preis-\n\nanreizmodell gew\u00e4hrleisten. Das hei\u00dft, die regenerative \n\nEnergie, die am g\u00fcnstigsten ist, soll den h\u00f6chsten Ausbau \n\nhaben, und nicht die regenerative Energie, die vielleicht \n\neiner bestimmten Lobbygruppe gut ins Portemonnaie \n\nhineinpasst. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte sehr deutlich sagen, dass auch bei dieser Frage \n\nEEG eine W\u00e4lzung vorhanden ist. Auch das wurde in der \n\nDebatte angesprochen. Ich m\u00f6chte, um das Thema einmal \n\ndeutlich zu machen, zum Abschluss meines Debattenbei-\n\ntrages bewusst eine Zuspitzung, eine \u00dcberspitzung \n\nvornehmen. Es ist faktisch so, dass die alleinerziehende \n\nMutter im Freistaat Sachsen mit ihrer EEG-Umlage die \n\nErtr\u00e4ge des Zahnarztes am Starnberger See aus einer \n\nFotovoltaikanlage finanziert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Staatsregierung im \n\nFreistaat Sachsen h\u00e4lt dies f\u00fcr unsozial und will dies \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden uns daher f\u00fcr eine Reform des EEG einset-\n\nzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr.  Monika Runge,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Dr. Runge, ist das eine Wortmeldung \n\nf\u00fcr eine Kurzintervention? \u2013 Dann bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Ich m\u00f6chte folgende Kurzintervention \n\naussprechen: \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6052 \n\n\u2013 Nein, das andere war die Beantwortung einer Frage. \u2013 \n\nIch stelle fest, dass Herr Minister Morlok eine soziale \n\nNeiddebatte zwischen der alleinerziehenden Mutter und \n\neinem Arzt aufmacht. Aber ihn interessiert \u00fcberhaupt \n\nnicht die Frage, die ich benannt habe, wie wir es zulassen \n\nk\u00f6nnen, dass die Energiekonzerne 20 % und mehr Kapi-\n\ntalrendite pro Jahr erzielen. Das m\u00f6chte ich beantwortet \n\nhaben! Diese Frage wird \u00fcberhaupt nicht gestellt! Immer \n\nnur zwischen denen, die am schw\u00e4chsten sind und die \n\ngeringste Lobby haben, sch\u00fcren Sie die sozialen Neidde-\n\nbatten. Aber die gro\u00dfen Fragen gehen Sie in Wirklichkeit \n\nnicht an. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Dr. Runge! Was passiert, \n\nwenn der Preis und der Gewinn als Steuerungselement in \n\neinem Wirtschaftssystem ausgeschaltet und gedeckelt, \n\nweggesteuert werden, das haben wir hier im Osten \n\nDeutschlands 40 Jahre lang schmerzvoll erfahren. Dies, \n\nsehr geehrte Frau Dr. Runge, will die Staatsregierung \n\nnicht wieder haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. Wir \n\nkommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVerfassungsfeinde im Bundeskabinett?  \n\n\u2013 Die neue Debatte um Artikel 146 GG \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das \n\nWort, im Weiteren dann die CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. Herr \n\nAbg. Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD hat sich immer f\u00fcr eine vom deutschen \n\nVolk beschlossene neue Verfassung eingesetzt. Das ist \n\nnicht etwa Ausdruck einer verfassungsfeindlichen Hal-\n\ntung, wie man vielleicht aus Unkenntnis oder B\u00f6sartigkeit \n\nbehauptet, sondern das ergibt sich aus dem Provisorium \n\ndes Grundgesetzes selbst. Ich will hier beispielsweise ein \n\nZitat des Mitglieds des Parlamentarischen Rates, des \n\nSozialdemokraten Prof. Carlo Schmid, anf\u00fchren, der \n\nselbst das Grundgesetz als \u201eOrganisationsform einer \n\nModalit\u00e4t der Fremdherrschaft\u201c beschrieben hat. \n\nGenau das dr\u00fcckt sich auch im Artikel 146 aus, insbeson-\n\ndere in seiner Ursprungsfassung vom 23. Mai 1949, in \n\ndem im Grunde genommen schon stand: Dieses Grundge-\n\nsetz verliert seine G\u00fcltigkeit an dem Tag, an dem eine \n\nVerfassung in Kraft tritt, die von dem deutschen Volk in \n\nfreier Entscheidung beschlossen wurde. \n\nDie Nichtm\u00f6glichkeit, eine freie Entscheidung \u00fcber eine \n\nVerfassung zu f\u00e4llen \u2013 Deutschland war damals ein \n\nbesetztes Land bzw. nicht souver\u00e4nes Land \u2013 war letzt-\n\nendlich auch der Grund, weshalb man Folgendes sagte: \n\nErst wenn diese freie Entscheidungsm\u00f6glichkeit besteht, \n\nsoll sich das deutsche Volk eine freie Verfassung geben. In \n\ndieser neuen Verfassung hat auch ein entscheidendes \n\nPrinzip zum Tragen zu kommen, welches nat\u00fcrlich \u2013 \n\nsolange eine Fremdherrschaft andauert \u2013 nicht m\u00f6glich \n\nist: das Prinzip der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t. Es wird im Zu-\n\nsammenhang mit dem Grundgesetz immer viel von den \n\nGrundrechten gesprochen. Umso weniger wird aber von \n\ndem jede demokratische Verfassung tragenden Prinzip der \n\nVolkssouver\u00e4nit\u00e4t gesprochen. \n\nWenn man den Artikel 146 GG in seiner neuen aktuellen \n\nFassung liest, wird einem klar, dass das Grundgesetz im \n\nGrunde genommen eine Verfassung f\u00fcr das deutsche Volk \n\nvom deutschen Volk ist. Das gilt nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr \n\ndas Grundgesetz, wie es heute g\u00fcltig ist. Es gilt im Grun-\n\nde genommen auch f\u00fcr jede andere Verfassung. Allerdings \n\nist das Problem, dass offenbar diejenigen, die zwar immer \n\ndas Grundgesetz hochhalten, in der praktischen Politik ein \n\ninstrumentales Verh\u00e4ltnis zum Grundgesetz haben. Die \n\nWertordnung des Grundgesetzes ist oft immer nur ein \n\nDeckm\u00e4ntelchen, wohinter man sich verbirgt. \n\nBundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble ist ein sch\u00f6nes \n\nBeispiel daf\u00fcr. Wenn man sich einmal \u2013 er ist nat\u00fcrlich \n\njahrzehntelang ein Spitzenpolitiker gewesen \u2013 an die \n\nAmtszeit als Bundesinnenminister zur\u00fcckerinnert, war es \n\noft so, dass er durchaus die B\u00fcrgerrechte des Grundgeset-\n\nzes zur Disposition gestellt hat. \n\nEs passt nat\u00fcrlich auch, dass jetzt im Zuge der Euro-Krise \n\nwieder das Grundgesetz ein St\u00f6rfaktor ist. Offenbar sind \n\nihm die Souver\u00e4nit\u00e4tsanforderungen, die das Grundgesetz \n\nformuliert, ein Dorn im Auge, um Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte \n\nvon der Bundesrepublik Deutschland auf die Europ\u00e4ische \n\nUnion zu verlagern. Insofern zeigt sich, dass hier tats\u00e4ch-\n\nlich Dinge stattfinden, die man einmal n\u00e4her betrachten \n\nmuss. \n\nSehr aufschlussreich ist ein Interview mit Wolfgang \n\nSch\u00e4uble im \u201eSpiegel\u201c vom 25. Juni 2012. Darin macht er \n\ndeutlich, wohin die Reise \u2013 gerade auch verfassungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6053 \n\nstaatsrechtlich \u2013 gehen soll. Ich zitiere aus diesem Inter-\n\nview: \u201eBislang haben die Mitgliedsstaaten in Europa fast \n\nimmer das letzte Wort. Das kann so nicht bleiben. Wir \n\nm\u00fcssen in wichtigen Politikbereichen mehr Kompetenzen \n\nnach Br\u00fcssel verlagern, ohne dass jeder Nationalstaat die \n\nEntscheidungen blockieren kann.\u201c \n\nNun muss man dazusagen, dass Wolfgang Sch\u00e4uble nicht \n\nirgendwer ist. Er ist nicht nur der Bundesfinanzminister. \n\nNach meiner Wahrnehmung ist er sogar der strategische \n\nKopf der Bundesregierung. Ich glaube sogar und w\u00fcrde \n\nso weit gehen zu sagen, dass er vielleicht mehr die Richt-\n\nlinienkompetenz wahrnimmt, als es die Bundeskanzlerin \n\nselbst tut. Sie f\u00fchrt vielleicht eher intuitiv. Insofern glaube \n\nich, dass der Zeitpunkt und der Anlass f\u00fcr dieses Inter-\n\nview kein Zufall ist. Er denkt nat\u00fcrlich weiter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: Er sieht, dass m\u00f6glicherweise \n\nverfassungsrechtlich ein Punkt erreicht ist, an dem das \n\nGrundgesetz ein Hemmschuh ist, um die staats- oder \n\nverfassungsrechtliche Abschaffung der Bundesrepublik \n\nDeutschland weiter zu betreiben, und man neue verfas-\n\nsungsrechtliche Grundlagen schaffen muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Ihre Redezeit ist zu Ende. \n\nAndreas Storr, NPD: Genau! In meiner zweiten Rede \n\nwerde ich darauf noch n\u00e4her eingehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Muss aber nicht sein!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir fahren fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ist nun Herr Schiemann an der Reihe. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es mag richtig \n\nsein, dass zu Zeiten von Prof. Carlo Schmid das Grundge-\n\nsetz der Bundesrepublik Deutschland eine Vorl\u00e4ufigkeit \n\nhatte. Mit der Herstellung der Deutschen Einheit und \n\nFreiheit Deutschland ist diese Vorl\u00e4ufigkeit abgeschlos-\n\nsen. Wir sind froh, dass wir als Sachsen auch die Chance \n\nhatten, \u00fcber Artikel 23 GG in dieses Grundgesetz \u2013 in \n\ndiese deutsche Verfassung \u2013 einzusteigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch kann bei \u00c4u\u00dferungen von Vertretern der Bundesregie-\n\nrung nicht erkennen, dass es dort Verfassungsfeinde geben \n\nmuss. Es ist f\u00fcr mich erstaunlich, dass mein Vorredner \n\neben mit diesem Zitat diese Debatte bestreitet. Ich bin in \n\nden letzten Jahren immer davon ausgegangen \u2013 das haben \n\nauch die Redebeitr\u00e4ge der einreichenden Fraktion belegt \u2013 \n\ndass es eben diese Fraktion ist, die die Verfassung gerade \n\nabschaffen will und sich heute auf die Vorl\u00e4ufigkeit von \n\nArtikel 146 GG beruft. Ich verweise noch einmal auf \n\nFolgendes: Mit der Herstellung der Deutschen Einheit \n\nund Freiheit Deutschland ist diese Vorl\u00e4ufigkeit des \n\nGrundgesetzes beendet worden. Wir haben jetzt eine \n\ndeutsche Verfassung, die f\u00fcr alle Deutschen in Deutsch-\n\nland gilt. \n\nArtikel 146 GG l\u00e4sst nicht die Frage eines verfassungsbe-\n\nschwerdef\u00e4higen Individualrechts zu. Es wird auch in der \n\nDiskussion im Rahmen des alten Zustands diskutiert. Dies \n\nist nicht m\u00f6glich. Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, eine Volksabstimmung \u00fcber die EU-Verfassung \u00fcber \n\nden Artikel 146 GG zu begr\u00fcnden ist auch nach der \n\njetzigen Lesart des Grundgesetzes mit Artikel 146 GG \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nDas Grundgesetz bindet alle handelnden Staatsorgane, \n\nStaatsgewalten, aber auch die B\u00fcrger der Bundesrepublik \n\nDeutschland, keine Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte abzugeben. Dies \n\nhat das Bundesverfassungsgericht in der Entscheidung \n\nzum Lissabon-Vertrag deutlich festgeschrieben. Herr \n\nPr\u00e4sident, ich zitiere: \u201eSolange im Rahmen einer europ\u00e4i-\n\nschen Bundesstaatsbegr\u00fcndung nicht ein einheitliches \n\neurop\u00e4isches Volk als Legitimationssubjekt seinen Mehr-\n\nheitswillen gleichberechtigt politisch wirksam formulie-\n\nren kann, bleiben die in den Mitgliedsstaaten verfassten \n\nV\u00f6lker ma\u00dfgeblicher Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Gewalt, \n\neinschlie\u00dflich der Unionsgewalt. F\u00fcr den Beitrag zu \n\neinem europ\u00e4ischen Bundesstaat w\u00e4re in Deutschland \n\nallerdings eine Verfassungsneusch\u00f6pfung notwendig, mit \n\nder ein erkl\u00e4rter Verzicht auf die vom Grundgesetz gesi-\n\ncherte souver\u00e4ne Staatlichkeit einherginge.\u201c Dieser Akt \n\nliegt derzeit nicht vor. Die Bundesregierung, der Bundes-\n\ntag und der Bundesrat sind deshalb angehalten, nicht auf \n\nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechte zu verzichten. Die EU unterliegt dem \n\nVertragswillen souver\u00e4ner Nationalstaaten. Das soll auch \n\nin den kommenden Jahren so bleiben. \n\nDas Grundgesetz erm\u00e4chtigt die deutschen Staatsorgane \n\nnicht \u2013 ich wiederhole das noch einmal \u2013, Hoheitsrechte \n\nzu \u00fcbertragen, die in ihrer Aus\u00fcbung eigenst\u00e4ndige EU-\n\nZust\u00e4ndigkeiten begr\u00fcnden. Das Verfassungsrecht ist klar \n\nund deutlich und nicht verhandelbar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Fiskalpa-\n\nket und ESM gilt es dennoch, Fragen zu beantworten. Wie \n\nkann das Parlament verhindern, dass Deutschland Milli-\n\nardenbetr\u00e4ge nachschieben muss, wenn beim ESM \n\nDefizite auflaufen und andere Nationalstaaten ihren \n\nZahlungen bzw. ihren Aufgaben nicht nachkommen? Es \n\nstellt sich auch die folgende kritische Frage: Wird \n\nDeutschland k\u00fcnftig in die schwierige Lage kommen, \n\nseine Verpflichtungen nicht mehr zu erf\u00fcllen und dann f\u00fcr \n\ndas Nichterf\u00fcllen damit bestraft zu werden, vom Stimm-\n\nrecht f\u00fcr alle weiteren Entscheidungen innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union ausgeschlossen zu werden? Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nDie Herausforderung, zu Europa innerhalb der Diskussion \n\n\u00fcber das Grundgesetz in eine volkswirtschaftliche Debatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6054 \n\nzu kommen, ist eine Herausforderung, die die deutschen \n\nStaatsorgane zu beachten haben. \n\nIch komme zu meinem letzten Satz: Auch in Krisenzeiten \n\nist das Grundgesetz nicht verhandelbar! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner: Herr Homann. \u2013 Herr Homann, Sie haben das \n\nWort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich m\u00f6ch-\n\nte mit einem Zitat beginnen. Dieses Zitat ist von Holger \n\nApfel. Holger Apfel sagte: \u201eJawohl, wir sind verfassungs-\n\nfeindlich, wenn es darum geht, dieses System zu bek\u00e4mp-\n\nfen.\u201c So einfach k\u00f6nnte man hier Ihr Engagement vom \n\nTisch wischen, weil damit offensichtlich wird: Ihnen geht \n\nes nicht um die Demokratie, sondern Ihnen geht es um die \n\nAbschaffung der Demokratie. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde aber, wir sind es dem Grundgesetz schuldig, \n\ndass wir dem, was Sie hier so an Programmatik andeuten, \n\ndiesen Legenden, entgegenwirken. Eine dieser Legenden \n\nist ja, dass das Grundgesetz nicht demokratisch zustande \n\ngekommen w\u00e4re. Man muss ganz ehrlich sagen, der \n\nParlamentarische Rat wurde von elf demokratisch ge-\n\nw\u00e4hlten Ministerpr\u00e4sidenten in Deutschland einberufen. \n\nIn diesem Parlamentarischen Rat sa\u00dfen demokratisch \n\ngew\u00e4hlte Mitglieder demokratisch gew\u00e4hlter Landtage. \n\nDie haben demokratisch dar\u00fcber entschieden. Nat\u00fcrlich \n\nist das Grundgesetz demokratisch zustande gekommen, \n\nweil auch Parlamentarismus Demokratie ist, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Trotzdem hat  \n\nman die Vorl\u00e4ufigkeit aber betont!) \n\nHerr Kollege Schiemann hat auf das wichtige Urteil zum \n\nLissabonvertrag hingewiesen. Ich will aber auch noch \n\neinmal aus dem Grundgesetz zitieren, und zwar aus der \n\nalten Pr\u00e4ambel, und der Teil ist auch in der neuen Pr\u00e4am-\n\nbel, weil auch suggeriert wird, dass das Grundgesetz \n\ngrunds\u00e4tzlich kontr\u00e4r zu dem stehe, was wir in Europa \n\nverhandeln. Hier will ich zitieren aus der Pr\u00e4ambel. Darin \n\nhei\u00dft es: \u201eIm Bewusstsein seiner Verantwortung vor Gott \n\nund den Menschen, von dem Willen beseelt, als gleich-\n\nwertiges Glied in einem vereinten Europa dem Frieden \n\nder Welt zu dienen ...\u201c Hier ist die europ\u00e4ische Einigung \n\nangelegt in der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes. Und das ist \n\ngut so. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, man muss immer sehen, was denn dahinter-\n\nsteckt. Ja, nat\u00fcrlich, das ist eine ziemlich ekelhafte Weise \n\nvon Populismus. Im Kern geht es doch darum, dass die \n\nNeonazis wieder versuchen, unsere Demokratie, unser \n\nGrundgesetz zu delegitimieren. Wenn man sich ansieht, \n\nwie das Ganze dann in der Reinform aussieht \u2013 zugege-\n\nben in der nat\u00fcrlich abgefahrenen Reinform und auch \n\nwahrscheinlich in geschlossenen R\u00e4umen und nicht hier \n\nim Parlament \u2013, dann muss man sich einmal ansehen, was \n\ndenn die Reichsb\u00fcrgerbewegung erz\u00e4hlt. Die Reichsb\u00fcr-\n\ngerbewegung \u2013 da sind auch prominente NPD-\n\nUnterst\u00fctzer wie Horst Mahler dabei \u2013, behauptet, das \n\nDeutsche Reich w\u00e4re bis heute juristisch nicht abgeschafft \n\nworden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sagte 1973  \n\nauch das Bundesverfassungsgericht!) \n\nDie gr\u00fcnden Reichsregierungen. Die fordern Deutschland \n\nin den Grenzen von 1937. Die stellen Reichspersonalaus-\n\nweise und Reichsf\u00fchrerscheine aus. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nDas ist ein absurdes Ringen. Das ist das, worauf es am \n\nEnde hinausl\u00e4uft. Sie delegitimieren unsere bew\u00e4hrte \n\nDemokratie, indem sie die Legitimit\u00e4t des Grundgesetzes \n\ninfrage stellen. Daf\u00fcr stehen wir hier jeden Tag auf, um \n\ndas nicht zuzulassen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es auch interessant, einmal zu sehen, wie das \n\nGanze juristisch zu bewerten w\u00e4re, sollten Sie sich trauen, \n\nhier so etwas offen zu erkl\u00e4ren. Das Amtsgericht Duis-\n\nburg hat 2006 dazu ein \u2013 wie ich finde \u2013 sehr deutliches \n\nUrteil gesprochen. Ich bitte Sie, das am Ende auch mit \n\nW\u00fcrde zu honorieren. Ich zitiere, und zwar w\u00f6rtlich: \u201eDas \n\nBonner Grundgesetz ist unver\u00e4ndert in Kraft.\u201c Man muss \n\ndazu noch erz\u00e4hlen, dass da jemand gekommen ist und \n\ngegen die Zwangsversteigerung seines Hauses geklagt \n\nhat, weil das Grundgesetz nicht in Kraft w\u00e4re und wir \n\neine Reichsverfassung h\u00e4tten. Dann urteilt das Amtsge-\n\nricht in Duisburg und sagt: \u201eDas Bonner Grundgesetz ist \n\nunver\u00e4ndert in Kraft. Eine deutsche Reichsverfassung, \n\neine kommissarische Reichsregierung oder ein kommissa-\n\nrisches Reichsgericht existiert ebenso wenig, wie die Erde \n\neine Scheibe ist.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen, au\u00dfer, dass wir uns unser \n\nGrundgesetz von Ihnen nicht delegitimieren lassen. Wir \n\nstehen t\u00e4glich daf\u00fcr ein, denn es ist eine gro\u00dfe Errungen-\n\nschaft f\u00fcr unsere Demokratie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Biesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr \n\nBiesok, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6055 \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir f\u00fchren jetzt eine Debat-\n\nte unter dem Eindruck der aktuellen Entwicklungen beim \n\nEuro und stellen dabei unsere Verfassung auf den Pr\u00fcf-\n\nstand. So m\u00f6chte es die NPD gern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Tatsache! So wollen \n\nwir das nicht, das ist so! Wir warnen sogar davor!) \n\nDabei muss man sich erst einmal vergegenw\u00e4rtigen, was \n\ndiese Verfassung f\u00fcr uns eigentlich gebracht hat. 1949 hat \n\nder Parlamentarische Rat das Grundgesetz beschlossen. \n\nHier wurde gerade klargestellt, dass der Parlamentarische \n\nRat legitimiert war. Man muss sich einmal vorstellen, was \n\nf\u00fcr eine Leistung die Frauen und M\u00e4nner im Parlamenta-\n\nrischen Rat vollbracht haben. Im Bewusstsein der natio-\n\nnalsozialistischen Gewaltherrschaft und der totalen \n\nZerst\u00f6rung Deutschlands hat man sich hingesetzt und \n\nFreiheitsgrundrechte in eine Verfassung geschrieben. Man \n\nhat eine bundesstaatliche Ordnung geschaffen und Ge-\n\nsetzgebungskompetenzen f\u00fcr L\u00e4nder festgelegt. All das \n\nwar keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Man hat ein Gericht \n\ngeschaffen, das \u00fcber die Einhaltung der Verfassung wacht. \n\nAuch das war eine Neuerung. Man hat einen klaren \n\nAuftrag zur Wiedervereinigung ins Grundgesetz hineinge-\n\nschrieben, und dieser Auftrag wurde erf\u00fcllt. \n\nDas Grundgesetz hat Frieden und Stabilit\u00e4t gebracht. Wir \n\nsind eine anerkannte Nation in der Mitte von Europa. Wir \n\nkonnten auf Grundlage des Grundgesetzes und der euro-\n\np\u00e4ischen Integration eine Auss\u00f6hnung mit unseren euro-\n\np\u00e4ischen Nachbarn nach dem Zweiten Weltkrieg durch-\n\nf\u00fchren. Das verdient meines Erachtens Respekt, insbe-\n\nsondere vor den Frauen und M\u00e4nnern, die das Grundge-\n\nsetz geschaffen haben. Sie haben dabei eine Sprache \n\nangewandt, die uns Juristen heute kaum mehr m\u00f6glich ist. \n\nDas Grundgesetz ist verst\u00e4ndlich und wird von allen in \n\nseiner Normenklarheit akzeptiert. Man m\u00f6ge sich nur \n\neinmal anschauen, was wir sp\u00e4ter in Verfassungen hinein-\n\ngeschrieben haben, wie schwierig die Formulierungen \n\nsind. Ich m\u00f6chte nur an die Schuldenbremse erinnern. Ich \n\nglaube, wenn man sich 1949 hingesetzt und sie formuliert \n\nh\u00e4tte, w\u00e4re ganz einfach gesagt worden: Der Bund und \n\ndie L\u00e4nder d\u00fcrfen sich nicht verschulden. Vielleicht \n\nsollten wir uns daran wieder einmal ein Beispiel nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVon der NPD wird so getan, als ob das Grundgesetz nicht \n\ngen\u00fcgend demokratisch legitimiert ist. Es ist von zehn \n\nLandtagen angenommen worden. Ein Landtag, der Baye-\n\nrische Landtag, stimmte dagegen und erkl\u00e4rte gleichwohl, \n\ndass er, auch wenn er als Minderheit dagegen stimmt, das \n\nGrundgesetz als verbindlich anerkennen w\u00fcrde. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte politische Legitimation hat das Grundgesetz \n\naber 1990 erfahren. Dort waren es die Menschen in \n\nMecklenburg-Vorpommern, in Th\u00fcringen, in Sachsen-\n\nAnhalt, in Sachsen und im \u00f6stlichen Teil von Berlin, die \n\n40 Jahre lang gesehen haben, wie diese Verfassung gelebt \n\nwurde. Sie haben gesagt: Genau diese Verfassung wollen \n\nwir haben. Dieser Verfassung treten wir bei. Eine gr\u00f6\u00dfere \n\nLegitimation kann ein Grundgesetz nicht bekommen. \n\nMein Kollege Schiemann hat deutlich gemacht, dass nach \n\nder Vollendung der deutschen Einheit im Einigungsver-\n\ntrag der Artikel 146 neu gefasst wurde und klargestellt \n\nhat, dass es eben keine vorl\u00e4ufige Verfassung mehr ist. \n\nMan hat sehr deutlich anerkannt, dass das jetzt unsere \n\nVerfassung ist, auch wenn sie den Namen Grundgesetz \n\ntr\u00e4gt. \n\nAuch ein anderer Punkt ist zu dieser Zeit in die Verfas-\n\nsung hineingekommen. Artikel 146 erkennt jetzt die \n\nVollendung der Einheit an und verzichtet nun auch im \n\ninnerstaatlichen Recht und nicht nur bei v\u00f6lkerrechtlichen \n\nVertr\u00e4gen auf die ehemaligen deutschen Ostgebiete. Das \n\nist der Punkt, der der NPD nicht passt. Deshalb wollen \n\nSie wieder an das Grundgesetz heran, um diese Frage \n\nwieder aufzumachen. Aber das lassen wir Ihnen nicht \n\ndurchgehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWeder Artikel 146 alte Fassung noch Artikel 146 neue \n\nFassung enthielten oder enthalten eine Verpflichtung, eine \n\nneue Verfassung zu erarbeiten oder die bestehende durch \n\neine Volksabstimmung erneut zu legitimieren. Das Bun-\n\ndesverfassungsgericht hat im Jahr 2000 ausdr\u00fccklich \n\nfestgestellt, dass Artikel 146 Grundgesetz kein Grund-\n\nrecht auf eine Volksabstimmung gibt. Artikel 146 gibt die \n\nErm\u00e4chtigung zu einer Totalrevision des Grundgesetzes. \n\nSelbst bei dieser Verfassungstotalrevision d\u00fcrfe aber der \n\nKern nicht angegriffen werden. \n\nBei aller Kritik, die wir an Institutionen, die im Grundge-\n\nsetz geregelt sind, teilweise haben, bei aller Kritik, die wir \n\nteilweise am F\u00f6deralismus und an den Umwegen haben, \n\ndie wir da manchmal gehen m\u00fcssen, will ich keine Total-\n\nrevision des Grundgesetzes. Ich bekenne mich zur frei-\n\nheitlich-demokratischen Grundordnung. Ich bekenne \n\nmich zur europ\u00e4ischen Integration. Ich will einen f\u00f6dera-\n\ntiven Bundesstaat. Ich will eine Meinungs- und Versamm-\n\nlungsfreiheit auch f\u00fcr diejenigen, die meine Meinung \n\nnicht teilen. Deshalb will ich das Grundgesetz behalten \n\nund bin gegen eine Totalrevision. Deshalb halte ich es f\u00fcr \n\nsehr verwerflich, diese Debatte \u00fcberhaupt heute hier im \n\nParlament zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem: W\u00fcnscht ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist der Fall. Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Debattenbeitr\u00e4ge meiner Vorredner zeigen \n\nmir, dass man das Problem \u00fcberhaupt nicht erkannt hat, \n\nn\u00e4mlich das Problem, dass wir uns tats\u00e4chlich in einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6056 \n\nVerfassungs- und Staatskrise befinden. Nat\u00fcrlich bietet \n\nder Artikel 146 die M\u00f6glichkeit, das Grundgesetz durch \n\neine neue Verfassung zu abzul\u00f6sen. \n\nIch habe in meiner ersten Rede auf das Interview von \n\nWolfgang Sch\u00e4uble im \u201eSpiegel\u201c Bezug genommen. Dort \n\nkann man das alles ganz genau nachlesen. Ihm geht es \n\ndarum, die Fiskalunion sowie eine Schulden- und Haf-\n\ntungsunion EU-m\u00e4\u00dfig zu institutionalisieren und Souve-\n\nr\u00e4nit\u00e4tsrechte der Bundesrepublik auf die Europ\u00e4ische \n\nUnion zu \u00fcbertragen. Das ist das, was man dem \u201eSpie-\n\ngel\u201c-Interview, wenn man sich damit besch\u00e4ftigt, entneh-\n\nmen kann, und ich muss sagen: Wenn ein Mitglied eines \n\nVerfassungsorgans wie der Bundesregierung eine solche \n\nForderung erhebt, dann halte ich es schon f\u00fcr ein Symp-\n\ntom einer Verfassungskrise, in der wir uns befinden. \n\nDazu kommt \u2013 man muss nat\u00fcrlich diese \u00c4u\u00dferung nicht \n\nlosgel\u00f6st sehen \u2013, dass ein zweites Verfassungsorgan, der \n\nDeutsche Bundestag, mit seiner Mehrheit dem Fiskalver-\n\ntrag und dem ESM-Vertrag zugestimmt hat. Beide Vertr\u00e4-\n\nge beinhalten die \u00dcbertragung von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten, \n\nund genau das ist Gegenstand mehrerer Eilantr\u00e4ge beim \n\nBundesverfassungsgericht, womit sich dieses jetzt zeitnah \n\nzu befassen hat. \n\nDer Punkt, auf den ich Ihre Aufmerksamkeit lenken will, \n\nist die Frage: Wie wird sich das Verfassungsorgan Bun-\n\ndesverfassungsgericht zu dieser Souver\u00e4nit\u00e4ts\u00fcbertragung \n\nauf die EU verhalten? Das Problem ist, dass das Bundes-\n\nverfassungsgericht in der Vergangenheit immer etwas \n\nzaudernd war und versucht hat, eine Art Schwebezustand \n\naufrechtzuerhalten, einerseits die Prinzipien des Grundge-\n\nsetzes nicht ganz fallen zu lassen, aber auf der anderen \n\nSeite die politischen Interessen in Richtung Europ\u00e4ische \n\nUnion dann doch zur Geltung zu bringen. \n\nAuch dazu kann man ein sch\u00f6nes Zitat des fr\u00fcheren \n\nBundesau\u00dfenministers Joschka Fischer, das sich in der \n\ngleichen Ausgabe des \u201eSpiegel\u201c finden l\u00e4sst, anbringen. \n\nHerr Fischer sagte in diesem \u201eSpiegel\u201c-Interview \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eBislang hat Karlsruhe noch jedes Mal gesagt: \n\nbis hierher und nicht weiter; und dann ging es doch immer \n\nweiter.\u201c \n\nDas zeigt nat\u00fcrlich, dass man nicht immer grunds\u00e4tzlich \n\ndavon ausgehen kann, dass das Bundeverfassungsgericht \n\nder H\u00fcter der Verfassung ist. Dies hat auch damit zu tun, \n\ndass das Bundesverfassungsgericht es schwer hat; denn es \n\nkann nat\u00fcrlich nur Normen \u00fcberpr\u00fcfen und verteidigen, \n\naber kaum oder nur schlecht politische Ma\u00dfnahmen und \n\nihre Wirkung absch\u00e4tzen und bewerten und sich dagegen \n\naussprechen. Man muss nat\u00fcrlich sagen: Hier wird wieder \n\ndie bew\u00e4hrte Salamitaktik angewandt. Es wurde bereits \n\ngesagt, der Vertrag von Lissabon ist im Grunde auch nur \n\nein Ersatz f\u00fcr eine schon l\u00e4ngst geplante europ\u00e4ische \n\nVerfassung gewesen. Erst aufgrund unter anderem auch \n\ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichts kam es zu dem \n\nLissabon-Vertrag, der offiziell zwar keine Verfassung sein \n\nsoll und darf, aber letztendlich doch eine Art Vorverfas-\n\nsung darstellt. \n\nInsofern wundere ich mich nicht \u00fcber diese Entwicklung, \n\ndie hier verl\u00e4uft, dass die Volksabstimmung, wie sie \n\nWolfgang Sch\u00e4uble ins Spiel gebracht hat, das Grundge-\n\nsetz abschaffen soll und eine Euro-kompatible \u00dcber-\n\ngangsbestimmung mit dem Endziel \u201eVereinigte Staaten \n\nvon Europa\u201c mit einer eigenen Verfassung geplant wird. \n\nDas erscheint mir ganz klar zu sein und ich muss sagen: \n\nIch finde schon, dass es den Charakter eines Verfassungs- \n\nund Staatsstreiches hat, wenn Verfassungsorgane \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 hier auf diese Art und Weise das \n\nGrundgesetz demontieren und dabei das Prinzip der \n\nVolkssouver\u00e4nit\u00e4t abschaffen, und dagegen ist die NPD. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, w\u00fcnscht noch jemand \n\ndas Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit ist die \n\nzweite Runde beendet. Bedarf f\u00fcr eine dritte Runde kann \n\nich nicht erkennen. Die Staatsregierung m\u00f6chte ebenfalls \n\nnicht das Wort ergreifen. Die 2. Aktuelle Debatte ist damit \n\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages  \n\nan der Erarbeitung des Landesentwicklungsplanes \n\nDrucksache 5/9548, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin. Frau J\u00e4hnigen, Sie sind schon auf \n\ndem Weg. Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist im Um-\n\nbruch. Gro\u00dfe Aufgaben stehen vor der Landesentwick-\n\nlung. Sinkende Bev\u00f6lkerungszahlen und sinkende Ein-\n\nnahmen in der Fl\u00e4che des Landes, die notwendige Umset-\n\nzung der Klimaschutzziele und der Energiewende, eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6057 \n\nmoderne Mobilit\u00e4tspolitik und gute Erreichbarkeit \u00f6ffent-\n\nlicher Einrichtungen und Dienste \u2013 das sind einige der \n\nFragen, die uns dabei besch\u00e4ftigen. \n\nDer Landesentwicklungsplan ist f\u00fcr all das ein zentrales \n\nGestaltungsinstrument. Seine Festsetzungen binden \n\nunsere Verwaltung \u00fcber viele Jahre, und er stellt die \n\nWeichen f\u00fcr zahlreiche Investitionen und Entscheidungen. \n\nDeshalb soll nach Ansicht der GR\u00dcNEN das s\u00e4chsische \n\nParlament auch den Hut f\u00fcr den Landesentwicklungsplan \n\naufhaben. \n\nFr\u00fcher war das so. Sachsens erster Landesentwicklungs-\n\nplan wurde 1994 von der Verwaltung erarbeitet und dann \n\nvom Parlament durch seine Zustimmung verbindlich \n\ngemacht. Diese Gestaltungschance gab die CDU-Mehr-\n\nheit 2001 mit einer Novelle des Landesplanungsgesetzes \n\nauf. Begr\u00fcndung war damals \u2013 Sie ahnen es \u2013 Deregulie-\n\nrung und Verfahrensbeschleunigung. Seither darf das \n\nParlament noch eine Stellungnahme abgeben. Ob und \n\ninwieweit diese dann ber\u00fccksichtigt wird oder nicht, liegt \n\nallein im Ermessen der Staatsregierung \u2013 die gerade in \n\ndiesem Moment durch Abwesenheit gl\u00e4nzt. Bereits 2003, \n\nkurz vor Beschluss des letzten Landesentwicklungsplanes, \n\nversuchte die sozialdemokratische Fraktion, das zur\u00fcck-\n\nzudrehen \u2013 damals erfolglos. \n\nAngesichts der Entwicklung von Landesplanung und \n\nRaumordnung in Sachsen nach 2001 muss bef\u00fcrchtet \n\nwerden, dass die Landesentwicklungsplanung, an der jetzt \n\ngearbeitet werden soll, schrittweise wegreguliert werden \n\nsoll. Wenn man den jetzt vorliegenden Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes mit dem Landesentwicklungs-\n\nplan von 2003 vergleicht, so f\u00e4llt auf: Der neue Entwurf \n\nbleibt trotz gr\u00f6\u00dferer Leitungsaufgaben erschreckend \n\nallgemein und deshalb weitgehend zahnlos. \n\nVor wichtigen Aufgaben wie dem Klimaschutz und der \n\nReduktion der Fl\u00e4chenversiegelung dr\u00fcckt sich die \n\nRegierung ganz und gar. Die Umsetzung der Energiewen-\n\nde und die notwendige vertr\u00e4gliche Gestaltung der neuen \n\nBergbauinteressen delegiert sie gleich mal in die regiona-\n\nlen Planungsverb\u00e4nde ab, die daf\u00fcr nicht gen\u00fcgend \n\nausgestattet sind. Der Energieminister hat vorhin in der \n\nAktuellen Debatte zu den Strompreisen von der Notwen-\n\ndigkeit von Energiespeichern gesprochen \u2013 sehr richtig. \n\nDazu sagt unser Landesentwicklungsplan aber kein Wort. \n\nIm Umgang mit wachsenden und schrumpfenden Regio-\n\nnen bleibt der Plan viel zu unverbindlich. Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, das ist weder Deregulierung noch \n\nkommunalfreundliches Verhalten, sondern schlichtweg \n\nVersagen angesichts der Zukunftsfragen des Landes; denn \n\ndiese m\u00fcssen auf Landesebene vorgekl\u00e4rt werden. Folge-\n\nrichtig ducken sich auch die s\u00e4chsischen Raumordnungs-\n\nbeh\u00f6rden oft und gern ab, zum Beispiel bei unvertr\u00e4gli-\n\nchen Ansiedlungen gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandels wie in \n\nWiedemar oder Dresden. \n\n\u00dcbrigens: Dass sich die Fertigstellung des neuen Landes-\n\nentwicklungsplanes entgegen den Ansagen des Innenmi-\n\nnisters auf 2013 verschieben wird, liegt nicht am Parla-\n\nment. Diese abwesende Staatsregierung war nicht in der \n\nLage, die Fachplanungen f\u00fcr Verkehr, Klima \u2013 jetzt \n\nkommt er, das ist nicht rechtzeitig, aber immerhin \u2013 und \n\nEnergie rechtzeitig vor dem Plan fertigzustellen. \u2013 So viel \n\nzur Verfahrensbeschleunigung. \n\nDiese Verh\u00e4ltnisse wollen wir GR\u00dcNEN \u00e4ndern. Mit dem \n\nGesetzentwurf \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsischen \n\nLandtages an der Erarbeitung des Landesentwicklungs-\n\nplanes soll der Plan wieder an die Zustimmung des \n\nParlamentes gebunden und so gest\u00e4rkt werden. Dieses \n\nGesetz wollen wir noch im Herbst dieses Jahres verab-\n\nschieden. Der schw\u00e4chliche Landesentwicklungsplan und \n\ndie zu schwachen Raumordnungsbeh\u00f6rden brauchen eine \n\nNachjustierung der Ziele und deshalb viel parlamentari-\n\nschen Druck. \n\nIch w\u00fcnsche diesem Gesetz eine positive Diskussion und \n\neine Mehrheit. \n\n(Beifall der Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf Gesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsischen \n\nLandtages an der Erarbeitung des Landesentwicklungs-\n\nplanes an den Innenausschuss als federf\u00fchrenden Aus-\n\nschuss und an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\n\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \n\n\u00dcberweisung einstimmig zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/9560, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nFrau Abg. Marion Junge. Bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6058 \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Meine \n\nFraktion, DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag, m\u00f6chte \n\ndie Ortschaftsverfassung im Sinne der St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung und Mitsprache ver\u00e4n-\n\ndern. \n\nIn den vergangenen 20 Jahren hat sich die Gemeindege-\n\nbietskulisse in Sachsen stark ver\u00e4ndert. 1 614 selbstst\u00e4n-\n\ndige Gemeinden gab es im Jahr 1992 in Sachsen. Deren \n\nAnzahl verringerte sich erheblich durch die gesetzliche \n\nGemeindegebietsreform und durch die freiwilligen \n\nZusammenschl\u00fcsse. \n\nMittlerweile gibt es nur noch 458 selbstst\u00e4ndige Gemein-\n\nden. \n\nIn den vergangenen 20 Jahren verloren \u00fcber 70 % der \n\nGemeinden in Sachsen ihre Selbstst\u00e4ndigkeit und damit \n\nihren unmittelbaren Einfluss auf die Politik in der Ge-\n\nmeinde. Demokratie- und B\u00fcrgerbeteiligung wurde damit \n\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen abgebaut. 1 156 Gemeinden verloren \n\nihren B\u00fcrgermeister, einen Teil der Verwaltung sowie den \n\nGemeinderat. Die Mehrzahl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nhat keinen unmittelbaren Einfluss auf die Lokalpolitik. \n\nEine solche Entwicklung f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu Identi-\n\nt\u00e4tsverlusten bisher selbstst\u00e4ndiger Ortsteile sowie zu \n\neinem Verlust der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr direktes demokrati-\n\nsches und b\u00fcrgerschaftliches Engagement der Einwohne-\n\nrinnen und Einwohner. Diese Entwicklung erfordert \n\ngeradezu ein Gegensteuern des Gesetzgebers. \n\nMit der vorliegenden Novelle zur S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung in den \u00a7\u00a7 65 bis 69 strebt meine Fraktion DIE \n\nLINKE eine St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung an. Das \n\nd\u00f6rfliche Leben muss trotz Einheitsgemeinde erhalten und \n\ngestaltet werden. Durch die ver\u00e4nderte Rechtslage sollen \n\ndie Belange der Ortschaften in den Beschl\u00fcssen des \n\nGemeinderates st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und die b\u00fcrger-\n\nschaftliche Beteiligung sowie ihr aktives Einwirken auf \n\ndie Entscheidungsfindung gest\u00e4rkt werden. \n\nDie mit den Gemeindezusammenschl\u00fcssen verloren \n\ngegangene \u00f6rtliche Identit\u00e4t und Eigenst\u00e4ndigkeit soll in \n\ngewissem Umfang durch erweiterte M\u00f6glichkeiten der \n\nEinwohnerbeteiligung in den Ortschaften ausgeglichen \n\nwerden. \n\nIch gehe auf einzelne Punkte des Gesetzentwurfes ein. \n\nDer Gesetzentwurf sieht die St\u00e4rkung der Einwohnerbe-\n\nteiligung bei der Einf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung vor \n\n\u2013 siehe dazu \u00a7 65 Abs. 3. Grunds\u00e4tzlich bleibt die Ent-\n\nscheidung dem Gemeinderat \u00fcberlassen. Zus\u00e4tzlich \n\nk\u00f6nnen die Einwohnerinnen und Einwohner durch B\u00fcr-\n\ngerbegehren und B\u00fcrgerentscheid die Einf\u00fchrung der \n\nOrtschaftsverfassung f\u00fcr ihre Ortschaft verlangen. \n\nIn \u00a7 65 Abs. 5 wird die bisherige Regelung, wonach in \n\nOrtschaften eine \u00f6rtliche Verwaltung eingerichtet werden \n\nkann, erg\u00e4nzt. F\u00fcr Ortschaften mit mehr als 3 000 Ein-\n\nwohnern soll zuk\u00fcnftig eine \u00f6rtliche Verwaltung einge-\n\nrichtet werden. F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist es \n\nwichtig, dass auch in gr\u00f6\u00dferen Ortschaften eine Verwal-\n\ntungsstelle eingerichtet wird, die den Weg zum Rathaus \n\nverk\u00fcrzt sowie Entwicklungschancen im Ort erm\u00f6glicht. \n\nDie Stellung des bisherigen Ortsvorstehers soll dadurch \n\ngest\u00e4rkt werden, dass dieser k\u00fcnftig die Bezeichnung \n\n\u201eOrtsb\u00fcrgermeister\u201c tr\u00e4gt und von den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern der Ortschaft f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode des \n\nGemeinderates direkt gew\u00e4hlt wird \u2013 siehe dazu \u00a7 68. \n\nHierdurch soll eine h\u00f6here gesellschaftliche Anerkennung \n\nund Wertsch\u00e4tzung dieser ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit \n\nerreicht werden. \n\nDer Ortsb\u00fcrgermeister erh\u00e4lt k\u00fcnftig nicht nur das Recht, \n\nmit beratender Stimme an den Sitzungen des Gemeindera-\n\ntes teilzunehmen, sondern er hat auch das Recht, Antr\u00e4ge \n\nzu stellen, die die Belange der Ortschaft betreffen \u2013 siehe \n\ndazu \u00a7 68 Abs. 4. Zudem ist er wie ein Mitglied des \n\nGemeinderates zu allen Ratssitzungen zu laden. \n\nDie Aufgaben und Befugnisse des Ortschaftsrates werden \n\ngegen\u00fcber den bisherigen Regelungen in der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung detaillierter gefasst. Die Angelegenhei-\n\nten, in denen der Ortschaftsrat selbstst\u00e4ndig entscheidet, \n\nentsprechen dabei den bisher in \u00a7 67 Abs. 1 S\u00e4chsische \n\nGemeindeordnung enthaltenen Angelegenheiten. N\u00e4her \n\nausformuliert haben wir die Angelegenheiten, in denen \n\nder Ortschaftsrat ein Anh\u00f6rungs-, Vorschlags- und An-\n\ntragsrecht zur Durchsetzung der Belange und Interessen \n\nder Ortschaft hat. Dazu k\u00f6nnen Sie entsprechende Infor-\n\nmationen in \u00a7 67 finden. \n\nWir schlagen ein weitreichendes Vorschlagsrecht des \n\nOrtschaftsrates vor. Das f\u00f6rdert die Eigenverantwortung \n\nund Eigeninitiative. Die Einwohnerinnen und Einwohner \n\nhaben dadurch die M\u00f6glichkeit, sich mit diesen Angele-\n\ngenheiten an den Ortschaftsrat und den Ortsb\u00fcrgermeister \n\nzu wenden. \n\nDie Stellung und die Rechte des Ortschaftsrates in der \n\nGemeinde werden insbesondere dadurch gest\u00e4rkt, dass \n\nihm gegen Beschl\u00fcsse des Gemeinderates, die nachteilige \n\nAuswirkungen auf die Belange der Ortschaft haben \n\nk\u00f6nnen, ein Widerspruchsrecht mit aufschiebender Wir-\n\nkung einger\u00e4umt wird. Das haben wir in \u00a7 67 Abs. 7 \n\ngeregelt. \n\nEine zentrale Regelung des Gesetzentwurfes zur St\u00e4rkung \n\nder Ortschaftsverfassung bildet das Budgetrecht \u2013 siehe \n\ndazu die Erg\u00e4nzung als \u00a7 67a. Die Ortschaften haben \n\ngegen die Gemeinde einen Anspruch darauf, dass ihnen \n\nfinanzielle Mittel zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben in ange-\n\nmessenem Umfang zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Aus \n\nden der Gemeinde f\u00fcr die Erf\u00fcllung freiwilliger Aufgaben \n\nverbleibenden Haushaltsmitteln soll den Ortschaftsr\u00e4ten \n\nein bestimmter Anteil in Form eines Budgets \u00fcberantwor-\n\ntet werden. \n\nIn den Gemeinden, in denen die Ortschaftsverfassung \n\neingef\u00fchrt ist, ist k\u00fcnftig in den Hauptsatzungen zwin-\n\ngend zu bestimmen, dass B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerent-\n\nscheide auch in Ortschaften durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nAuch dazu gibt es eine neue Regelung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6059 \n\nIn einer Demokratie muss die Einwohnerschaft die \n\nM\u00f6glichkeit haben, an wichtigen Entscheidungen mitwir-\n\nken zu k\u00f6nnen. Deshalb soll es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, dass \n\ndie Einwohnerinnen und Einwohner einer Ortschaft \u00fcber \n\nwichtige Angelegenheiten ihrer Ortschaft mitbestimmen \n\nk\u00f6nnen, wenn sie dies begehren. \n\nDie Fraktion DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag legt \n\nmit diesem Entwurf eines \u201eGesetzes zur St\u00e4rkung der \n\nOrtschaftsverfassung im Freistaat Sachsen\u201c eine Geset-\n\nzesnovelle vor, die die Mitspracherechte in den Ortschaf-\n\nten und Ortsteilen st\u00e4rkt, Entscheidungsspielr\u00e4ume \n\nerm\u00f6glicht und den Ortsb\u00fcrgermeister mit entsprechenden \n\nKompetenzen ausstattet, sodass ein Zusammenwachsen \n\nder neuen, eventuellen Einheitsgemeinden erm\u00f6glicht \n\nwird, und vor allem die B\u00fcrgerbeteiligung vor Ort f\u00f6rdert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir freuen uns auf eine \n\ngemeinsame Debatte in den Aussch\u00fcssen. Ich bitte um \n\nZustimmung zur \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an \n\nden Innenausschuss und an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, das \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung im Freistaat \n\nSachsen an den Innenausschuss als federf\u00fchrenden Aus-\n\nschuss und wie beantragt an den Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \n\nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nDamit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber Zuwendungen des Landes zur Verbesserung der \n\nVerkehrsverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz \u2013 SGVFG) \n\nDrucksache 5/9593, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\n\nmeine Aussprache vor. Es spricht daher nur die Einreiche-\n\nrin; Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Haushaltsentwurf \n\nder Staatsregierung war ein Schlag ins Gesicht all jener, \n\ndie sich um kommunale Verkehrsverh\u00e4ltnisse und insbe-\n\nsondere um den \u00f6ffentlichen Verkehr k\u00fcmmern. Die \n\nRegierung will zwar beim Stra\u00dfenneubau aufstocken, \n\naber in den \u00d6PNV \u00fcberhaupt nicht weiter investieren. \n\nDort war die Investitionsrate ja schon denkbar niedrig. \n\nWir als GR\u00dcNE sind der Meinung, der Landtag darf nicht \n\nweiter zusehen, wie diese Regierung den \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr in Sachsen ruiniert. Sie muss f\u00fcr die Korrektur \n\ndieser falschen Schwerpunktsetzung sorgen, und zwar \n\njetzt. Ich f\u00fcge hinzu: Diese Regierung straft ihre eigenen \n\nKlimaschutz- und Mobilit\u00e4tsziele L\u00fcgen. Wenn es nicht \n\nzur gen\u00fcgenden Investition in den \u00f6ffentlichen Verkehr \n\nkommt, steigen die Betriebskosten der Unternehmen. Der \n\nderzeit hohe Kostendeckungsgrad von circa 70 % sach-\n\nsenweit w\u00fcrde sinken. Logische Folgen w\u00e4ren Angebots-\n\neinschr\u00e4nkungen oder weitere Tariferh\u00f6hungen. Wir \n\nhatten in der Fl\u00e4che Sachsens ja bereits 7 bis 10 % Tarif-\n\nerh\u00f6hungen im letzten und in diesem Jahr. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht wollen und deshalb denken wir, \n\ndass stattdessen der Ausbau des \u00f6ffentlichen Verkehrs \n\nnotwendig ist. Das wollen wir mit unserem Gesetzentwurf \n\nbef\u00f6rdern. Unser Gesetzentwurf schafft auch Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die Kommunen in allen gemeindlichen \n\nVerkehrsinvestitionen. \n\nHintergrund f\u00fcr das Gesetz ist das mit der F\u00f6deralismus-\n\nreform 2006 au\u00dfer Kraft getretene Gemeindeverkehrsfi-\n\nnanzierungsgesetz (GVFG) \u2013 einige werden sich daran \n\nerinnern \u2013, in dessen Abl\u00f6sung 2007 die sogenannten \n\nEntflechtungsgelder den L\u00e4nderhaushalten zuflie\u00dfen. \n\nSeitdem erh\u00e4lt Sachsen j\u00e4hrlich circa 88 Millionen Euro \n\nf\u00fcr gemeindliche Verkehrsinvestitionen, aber die Zweck-\n\nbindung des Bundesrechtes h\u00f6rt ab 2014 auf und Sachsen \n\nkann frei entscheiden, was es mit diesen nur noch f\u00fcr \n\nInvestitionen gebundenen Geldern tats\u00e4chlich tun will. \n\nMit dem Gesetz zur gemeindlichen Verkehrsfinanzierung \n\nm\u00f6chten wir den Kommunen die Rechtssicherheit geben, \n\ndass diese circa 88 Millionen Euro auch weiterhin f\u00fcr ihre \n\nVerkehrsinvestitionen zur Verf\u00fcgung stehen. Wir denken, \n\ndass wir jetzt daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass der schon beste-\n\nhende Instandhaltungsstau beim \u00f6ffentlichen Verkehr \n\naufgel\u00f6st wird. Wir denken auch, dass die knappen Gelder \n\nzuk\u00fcnftig \u00f6konomisch effektiver und \u00f6kologisch sinnvol-\n\nler eingesetzt werden m\u00fcssen als bisher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen hat seine Priorit\u00e4ten bisher eindeutig festgelegt \n\nund unter Minister Morlok noch versch\u00e4rft. Derzeit \n\nwerden von den Entflechtungsgeldern nur 15 % f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6060 \n\n\u00d6PNV-Investitionen und 85 % f\u00fcr Stra\u00dfenneubau ausge-\n\ngeben. Wir sind mit dieser geringen \u00d6PNV-Quote bun-\n\ndesweit Schlusslicht in der Aufteilung, und das ist unbe-\n\ndingt zu \u00e4ndern. \n\nUnser Gesetzentwurf enth\u00e4lt deshalb eine Vielzahl von \n\nf\u00f6rderf\u00e4higen Vorhaben im Bereich des \u00d6PNV und auch \n\nin neuen Bereichen: beim unterfinanzierten Radverkehr \u2013 \n\nbisher \u00fcberhaupt nicht f\u00f6rderf\u00e4hig im GVFG \u2013, bei \n\ninnovativen Projekten wie dem Carsharing, Ma\u00dfnahmen \n\nzum L\u00e4rmschutz und zur Barrierefreiheit und nicht zuletzt \n\nzur grundhaften Sanierung von Stra\u00dfen. Die grundhafte \n\nSanierung von Stra\u00dfen mit GVFG-Mitteln war bisher \n\nnoch nie f\u00f6rderf\u00e4hig. \n\nWenn Sie daran denken, welche Anfragen von B\u00fcrgerini-\n\ntiativen, die sich \u00fcber Flugl\u00e4rm und Bahnl\u00e4rm beschwe-\n\nren, Sie selbst in Ihren Wahlkreisen und Abgeordnetenb\u00fc-\n\nros haben, dann wissen Sie, wie wichtig es ist, investive \n\nMittel f\u00fcr L\u00e4rmschutz zu haben. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf schaffen wir eine \n\ngute, moderne Rechtsgrundlage f\u00fcr eine transparente \n\nF\u00f6rderung. Dem derzeitigen F\u00f6rderverfahren fehlt dies. \n\nMan hat den Eindruck, dass die Konditionen in verschlos-\n\nsenen R\u00e4umen des Ministeriums ausgehandelt werden \n\nund dass diese weder kommunalfreundlich noch transpa-\n\nrent sind. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder sind uns mit solchen Landesge-\n\nmeindeverkehrsfinanzierungsgesetzen schon vorausge-\n\ngangen, zum Beispiel Rheinland-Pfalz und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. In Baden-W\u00fcrttemberg geschah es \u00fcbrigens \n\nnoch unter der schwarz-gelben Koalition; Sie k\u00f6nnen ja \n\nnachfragen. Hier hatten auch CDU und FDP erkannt, dass \n\nes im Vorfeld der entfallenden Zweckbindung der Bun-\n\ndesf\u00f6rderung ab 2014 ein klares Bekenntnis des Landes \n\nbraucht, um eine sachgerechte Weiterentwicklung des \n\nkommunalen Verkehrsbaus zu gew\u00e4hrleisten. \n\nUnsere Kommunen und Zweckverb\u00e4nde brauchen das erst \n\nrecht, da sie nach den jetzigen K\u00fcrzungen Planungssi-\n\ncherheit ben\u00f6tigen. Wenn wir diese Mittel nicht zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, wird f\u00fcr die Sanierung der Stra\u00dfen und \n\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr gar nichts \u00fcbrig \n\nbleiben. \n\nDeshalb setzen wir kurzfristig, f\u00fcr die ersten beiden Jahre \n\n2014/2015, bei den f\u00f6rderf\u00e4higen Vorhaben verst\u00e4rkt auf \n\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und auf den Verkehr \n\nmit Fahrr\u00e4dern. Die befristet vorgeschlagene Quote von \n\n70 % \u00d6PNV, 10 % Radverkehr und 20 % sonstigen \n\nMa\u00dfnahmen haben wir nicht willk\u00fcrlich festgelegt, \n\nsondern in Umkehrung der aktuellen F\u00f6rderverh\u00e4ltnisse \u2013 \n\n85 % Stra\u00dfen, 15 % der Rest \u2013, die schon mehrere Jahre \n\nanhalten. Wir wollen umsteuern. \n\nWenn diese Quote ausl\u00e4uft, ist eine Evaluation vorgese-\n\nhen, die \u00f6ffentlich, im Parlament, ausgewertet werden \n\nkann. Dann kann eine neue Quote bestimmt werden. Oder \n\nSie richten sich nach der Vorschrift, die das Gesetz auch \n\nenth\u00e4lt. Die Innovationsklausel besagt, dass solche \n\nMa\u00dfnahmen vorrangig gef\u00f6rdert werden sollen, die \n\nbesonders viel CO2 oder Energie einsparen und dadurch \n\nKosten sparen. \n\nNeu in unserem Gesetzentwurf ist, wie schon gesagt, dass \n\nauch der Erhalt der Schienenwege und der Stra\u00dfen gef\u00f6r-\n\ndert werden soll. Grundhafte Sanierung war bisher nicht \n\nm\u00f6glich, und es gibt in vielen Mittel- und Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nBereiche, in denen bisher wichtige Stra\u00dfenbahnstrecken \n\nund Stra\u00dfen nicht saniert werden konnten, weil keine \n\nF\u00f6rderf\u00e4higkeit bestand. \n\nNur mit neuen F\u00f6rderans\u00e4tzen kann eine aktive Steuerung \n\nweg von der rein autoorientierten Verkehrspolitik hin zum \n\nUmweltverbund gelingen. Das ist umso wichtiger, da die \n\nanderen F\u00f6rderprogramme, zum Beispiel das EFRE-\n\nProgramm, nach 2013 nicht mehr greifbar sind und da \n\ndiese jetzt schon in \u00fcberhohem Ma\u00dfe zur F\u00f6rderung des \n\nFinanzdesasters Citytunnel verwendet worden sind. \n\nNicht zuletzt will ich noch erw\u00e4hnen, dass unser Gesetz-\n\nentwurf auch vorsieht, dass alle gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen \n\neingeplant sein m\u00fcssen und dass ihre Folgekosten, die \n\nentstehenden Betriebskosten, f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger \n\nprognostiziert und gesichert sein m\u00fcssen. \n\nWir wollen effektiv investieren, wir wollen Geld sparen, \n\nwir wollen den B\u00fcrgern Mobilit\u00e4t verschaffen und wir \n\nwollen Sachsen ver\u00e4ndern, damit es zukunftsf\u00e4hig wird. \n\nDeshalb w\u00fcnsche ich diesem Gesetzentwurf eine offene \n\nund breite Diskussion und schlie\u00dflich eine Zustimmung \n\nauch von den Herrschaften der Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf Gesetz \u00fcber Zuwendungen des Landes zur \n\nVerbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Gemeindeverkehrsfi-\n\nnanzierungsgesetz \u2013 SGVFG) an den Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr als federf\u00fchrenden Aus-\n\nschuss und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine \n\nGegenstimmen. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nDamit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6061 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLandesentwicklungsplan 2012 Entwurf f\u00fcr das Beteiligungsverfahren  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 9 und 10 ROG in Verbindung mit \u00a7 6 Abs. 2 Satz 9 S\u00e4chsLPIG \n\n(Kabinettsbeschluss vom 20. Dezember 2011) \n\nDrucksache 5/8001, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 5/9545, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nFalls von den Fraktionen dazu das Wort gew\u00fcnscht wird, \n\nist das m\u00f6glich. M\u00f6chte dazu gesprochen werden? \u2013 Es \n\nm\u00f6chte gesprochen werden. Herr Fritzsche f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach arbeitsrei-\n\nchen Wochen bzw. Monaten sind wir heute aufgefordert, \n\ndie Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landtages zum \n\nvorliegenden Entwurf im Beteiligungsverfahren f\u00fcr den \n\nLandesentwicklungsplan 2012 zu beschlie\u00dfen. Dies \n\ngeschieht auf der Grundlage der \u00a7\u00a7 9 und 10 des Raum-\n\nordnungsgesetzes sowie insbesondere \u2013 das ist ja auch f\u00fcr \n\nuns das Entscheidende \u2013 auf Grundlage von \u00a7 6 Abs. 2 \n\nSatz 9 des S\u00e4chsischen Landesplanungsgesetzes. Dort \n\nhei\u00dft es: \u201eDer Entwurf des Landesentwicklungsplanes mit \n\nBegr\u00fcndung ist dem Landtag fr\u00fchzeitig zur Stellungnah-\n\nme zuzuleiten.\u201c \n\nDie fr\u00fchzeitige Zuleitung ist so geschehen. Wenn ich \n\nmich richtig erinnere, liegt der Entwurf den Mitgliedern \n\ndes Landtages seit dem 19. Januar vor. Seit diesem \n\nZeitpunkt hatten die Fraktionen, die jeweiligen Fachar-\n\nbeitskreise und die Aussch\u00fcsse Gelegenheit, sich damit \n\nauseinanderzusetzen, und sie haben davon auch intensiv \n\nGebrauch gemacht. \n\nDas Beteiligungsverfahren f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit lief vom \n\n27. Januar bis zum 23. M\u00e4rz 2012. Schon an diesem \n\nZeitraum wird der besondere Stellenwert der Stellung-\n\nnahme des Landtages deutlich, da wir uns ja heute mit \n\nunserer Stellungnahme bereits im Juli befinden. Es ist aus \n\nmeiner Sicht auch hier schon darauf hinzuweisen, dass \n\nnat\u00fcrlich darin eine besondere Privilegierung besteht, aber \n\neine weitere Privilegierung nicht erfolgt und auch recht-\n\nlich problematisch w\u00e4re. \n\nUnter Federf\u00fchrung des Innenausschusses haben wir am \n\n24. Mai eine umfang- und inhaltsreiche Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung zum LEP-Entwurf in drei Bl\u00f6cken durchge-\n\nf\u00fchrt. Nach der Mitberatung durch die einbezogenen \n\nFachaussch\u00fcsse fand am 9. Juli die abschlie\u00dfende Bera-\n\ntung im Innenausschuss statt. Die Fraktionen der SPD, \n\nder GR\u00dcNEN, der LINKEN sowie die Koalition aus \n\nCDU und FDP haben dabei Stellungnahmen vorgelegt. Es \n\nist mir an dieser Stelle wichtig, darauf hinzuweisen, dass \n\njede dieser Stellungnahmen in sich schl\u00fcssig aufgebaut \n\nwar und auch zwischen den einzelnen Stellungnahmen \n\ndurchaus inhaltliche \u00dcbereinstimmungen zu finden \n\nwaren. Nat\u00fcrlich wird die Debatte, die gef\u00fchrt wird, \n\njedoch von den eher differenten Standpunkten gepr\u00e4gt. Es \n\nist daher nachvollziehbar, dass jede Fraktion ihre jeweili-\n\nge Stellungnahme unterst\u00fctzt hat. Mehrheitlich wurde im \n\nInnenausschuss die Stellungnahme der Koalition be-\n\nschlossen. Daher liegt uns diese heute vor. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nmeinen Kollegen der demokratischen Fraktionen herzlich \n\nf\u00fcr den fachlichen Austausch im Vorfeld danken und \n\ndenke, sowohl die inhaltlichen \u00dcbereinstimmungen, aber \n\nauch die f\u00fcr die Sch\u00e4rfung des eigenen Standpunktes \n\nhilfreichen und n\u00f6tigen Differenzen sind Beleg f\u00fcr einen \n\nrespektvollen Umgang miteinander. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nCDU, der FDP und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch ausdr\u00fccklich Herrn \n\nStaatsminister Markus Ulbig und den verantwortlichen \n\nBearbeitern im Innenministerium nicht nur f\u00fcr die Vorlage \n\ndieses Planentwurfs danken, sondern auch insbesondere \n\nf\u00fcr die gew\u00e4hlte Form des Beteiligungsverfahrens. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch denke, es ist beispielhaft f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines \n\noffenen, transparenten und nicht zuletzt b\u00fcrgernahen \n\nVerfahrens. Deshalb m\u00f6chte ich \u2013 auch das ist Teil unse-\n\nrer Stellungnahme \u2013 bereits die Bitte herantragen zu \n\npr\u00fcfen, welche M\u00f6glichkeiten bestehen, dieses komplexe \n\nPlanwerk f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch verst\u00e4nd-\n\nlicher zu gestalten. Auch aus diesem Grunde regen wir \n\nbeispielsweise die Aufnahme eines Glossars zur Erl\u00e4ute-\n\nrung wichtiger grunds\u00e4tzlicher Planungsbegriffe an. \n\nVorausstellend ist anzumerken, dass der Landesentwick-\n\nlungsplan keine Fachplanung ersetzt und diese nat\u00fcrlich \n\nauch nicht ersetzen soll und weder eine F\u00f6rderrichtlinie \n\nnoch ein F\u00f6rderprogramm darstellt. In diesem Zusam-\n\nmenhang ist es wichtig darauf hinzuweisen, dass die \n\nraumordnerischen Inhalte des Landesentwicklungsplanes \n\nvollst\u00e4ndig passf\u00e4hig zu den fachbezogenen verkehrs- \n\nsowie energie- und klimapolitischen Leitlinien der S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsregierung sein sollen. Dies zielt auch auf \n\neine Harmonisierung des Landesverkehrsplanes mit dem \n\nLandesentwicklungsplan. Gestatten Sie mir an dieser \n\nStelle einige Grundz\u00fcge unserer Stellungnahme zu skiz-\n\nzieren. \n\nIn ihrem Aufbau orientiert sie sich an der Gliederung des \n\nvorliegenden Entwurfs zum Landesentwicklungsplan. Wir \n\nm\u00f6chten darauf dr\u00e4ngen, dass im Leitbild auch zuk\u00fcnftig \n\ndie kulturelle Vielfalt und das reiche kulturelle Erbe im \n\nFreistaat Sachsen als ma\u00dfgebliche Faktoren der hohen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6062 \n\nLebensqualit\u00e4t einen entsprechenden Niederschlag finden. \n\nSachsen ist Kulturland, und dies ist wesentlicher Bestand-\n\nteil unserer Identit\u00e4t. \n\nWir pl\u00e4dieren des Weiteren daf\u00fcr, die Perspektive des \n\nLeitbildes auf das Jahr 2025 zu erweitern, um wichtigen \n\nWegmarken, beispielsweise der Solidarpaktmittel, im \n\nJahr 2019 gerecht zu werden und eine Perspektive f\u00fcr die \n\nZeit danach zu entwickeln. Au\u00dferdem sollen bereits im \n\nLeitbild wichtige Themenfelder wie Barrierefreiheit, aber \n\nauch Geschlechter- und Generationengerechtigkeit einen \n\nentsprechenden Niederschlag finden. \n\nWir m\u00f6chten anregen zu pr\u00fcfen, an welchen Punkten im \n\nLEP dem Thema Grundwasser in seiner raumordnerischen \n\nund raumplanerischen Dimension Rechnung getragen \n\nwerden sollte. \n\nIm Themenfeld der raumstrukturellen Entwicklung ist zu \n\nverdeutlichen, dass der l\u00e4ndliche Raum mit seinen vielf\u00e4l-\n\ntig strukturierten Teilr\u00e4umen nicht nur durch seine D\u00f6rfer, \n\nsondern im Wesentlichen auch durch die Attraktivit\u00e4t \n\nseiner St\u00e4dte, zumeist Kleinst\u00e4dte mit mittel- oder grund-\n\nzentraler Funktion, gepr\u00e4gt ist. Weder die kleineren \n\nl\u00e4ndlichen Gemeinden noch die zentralen Orte k\u00f6nnen f\u00fcr \n\nsich existieren. Wir empfehlen mit Blick auf die Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und deren Differen-\n\nziertheit weiterhin, verdichtete Bereiche im l\u00e4ndlichen \n\nRaum auszuweisen, um der zumeist historisch bedingten \n\ngewerblichen und industriellen Entwicklung, verbunden \n\nmit einem hohen Verdichtungsgrad, gerecht zu werden. \n\nAuf die im Planentwurf vorgenommene Differenzierung \n\nder Mittelzentren sollte verzichtet werden. \n\nIm Hinblick auf die besondere Gemeindefunktion Tou-\n\nrismus, zu finden im Grundsatz G 1.4.2, empfehlen wir \n\neine Anpassung der Kriterien gem\u00e4\u00df der Ihnen vorliegen-\n\nden Stellungnahme. Die regionalen Planungsverb\u00e4nde \n\nsollen dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit erhalten, neben den \n\nbenannten Funktionen Gewerbe, Verkehr oder Tourismus \n\nweitere Gemeinden mit besonderen Gemeindefunktionen \n\nfestzulegen. Ich denke beispielsweise an das Themenfeld \n\nBildung. \n\nDie im Kapitel 2.2 dargestellten Ma\u00dfnahmen der Dorf-\n\nentwicklung halten wir f\u00fcr sinnvoll und zielf\u00fchrend. \n\nInsbesondere die Thematisierung des Dorfumbaus erach-\n\nten wir als au\u00dferordentlich notwendig und innovativ. Es \n\nist uns wichtig, den Grundsatz der Weiterentwicklung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes als attraktiver Lebens-, Kultur-, \n\nWirtschafts- und nicht zuletzt Naturraum fortzuentwi-\n\nckeln. Die St\u00e4rkung der kommunalen Zusammenarbeit \n\nsowie die Entwicklung interkommunaler Gewerbegebiete \n\nsollen st\u00e4rker initiiert und im LEP unterstrichen werden. \n\nZum Themenbereich der Verkehrsentwicklung ist anzu-\n\nmerken, dass alle Ma\u00dfnahmen, die strategischen Ausrich-\n\ntungen des Verkehrs und die Gestaltung der unterschiedli-\n\nchen Verkehrstr\u00e4ger nach den Regelungen des Landesver-\n\nkehrsplanes, ihre Entsprechung in den rechtsverbindlichen \n\nraumordnerischen Regelungen des Landesentwicklungs-\n\nplanes haben m\u00fcssen. Da LVP, also Landesverkehrsplan, \n\nund LEP parallel erarbeitet werden, ist hier eine besonders \n\nenge Abstimmung n\u00f6tig, so ist meine Beobachtung, und \n\ndiese findet auch statt. Es ist uns wichtig, die Rolle des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, des \u00d6PNV, im Frei-\n\nstaat Sachsen entsprechend zu w\u00fcrdigen und darzustellen. \n\nDer Ausbau soll dabei nicht nur bedarfsgerecht erfolgen, \n\nsondern auch eine entsprechende Nachfrageorientierung \n\numsetzen. \n\nIm Kapitel zur Entwicklung der technischen Infrastruktur, \n\nin dem insbesondere auf die Entwicklung der Energie- \n\nsowie Wasserversorgung und Telekommunikation einge-\n\ngangen wird, stand die Diskussion um den landesplaneri-\n\nschen Umgang mit dem Thema Windenergie im Mittel-\n\npunkt. Mein Kollege Georg-Ludwig von Breitenbuch hat \n\nin der heutigen Aktuellen Debatte darauf hingewiesen, \n\ndass dies f\u00fcr uns ein sehr sensibler Themenbereich ist. \n\nDer Freistaat Sachsen setzt auch weiterhin auf einen \n\nausgewogenen Energiemix. Im Rahmen der energetischen \n\nNutzung der Braunkohle leistet der Freistaat einen nicht \n\nunerheblichen Beitrag an der bundesdeutschen Versor-\n\ngung mit grundlastf\u00e4higer Energie. Diese Tatsache gilt es \n\nauch bei der Betrachtung des Ausbaus erneuerbarer \n\nEnergien auf nationaler Ebene zu ber\u00fccksichtigen. Erg\u00e4n-\n\nzende bzw. ersetzende regenerative Energien sind ent-\n\nsprechend weiterzuentwickeln. Dazu bedarf es einer \n\nnationalen Strategie, die auch den Beitrag Sachsens \n\ndefiniert. \n\nDie Landesentwicklung formuliert Vorgaben und Erwar-\n\ntungen an die Regionalplanung zur Umsetzung der im \n\nEnergie- und Klimaprogramm der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung genannten Ziele. Dies betrifft insbesondere die \n\nWindenergienutzung, der substantiell Raum zu verschaf-\n\nfen ist. Dies ist \u00fcbrigens ein Ergebnis der Privilegierung \n\nder Windenergie im Baugesetzbuch. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir den methodischen planeri-\n\nschen Ansatz einer Konzentrationsplanung im Bereich der \n\nWindenergienutzung \u00fcber den Ausweis von Vorrang- und \n\nEignungsgebieten im Regionalplan. Das methodische \n\nVorgehen \u00fcber die Festlegung von regionalen Mindest-\n\nenergieertr\u00e4gen im Ziel 5.1.3. und der M\u00f6glichkeit, auf \n\nEbene der Planungsverb\u00e4nde davon abzuweichen, sofern \n\ndas Ausbauziel auf Landesebene eingehalten wird \u2013 das \n\nZiel 5.1.4. \u2013, erscheint rechtssicher und macht gleichzeitig \n\ndeutlich, dass das Ausbauziel aus dem Energie- und \n\nKlimaprogramm fr\u00fchzeitig auf seine raumwirksamen \n\nResultate \u00fcberpr\u00fcft werden muss, um einer regionalen \n\n\u00dcberlastung mit Windenergieanlagen entgegenzuwirken. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag \u2013 wir \u2013 sehen daher die dringen-\n\nde Notwendigkeit einer engen Verschr\u00e4nkung des Ener-\n\ngie- und Klimaprogramms mit der Landesentwicklungs-\n\nplanung sowie der Regionalplanung. \n\nPrinzipiell sind Anlagen zur Nutzung der Windenergie nur \n\nunter konsequenter Beachtung von Kulturlandschaft, \n\ntouristischen Schwerpunktregionen und dem Schutz des \n\nWaldes weiter auszubauen. Wir bitten weiterhin darum, \n\nim Rahmen der Abw\u00e4gung zu pr\u00fcfen, inwiefern es sinn-\n\nvoll und vielleicht auch notwendig erscheint, Ziele und \n\nGrunds\u00e4tze zur Nutzung der Solarenergie aufzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6063 \n\nDabei geht es insbesondere um die Einflussm\u00f6glichkeiten \n\nder Raumordnung vor dem Hintergrund einer nicht \n\nbestehenden Privilegierung im Gegensatz zur Windener-\n\ngie. Gegebenenfalls ist dabei auch ein Hinweis auf die \n\nM\u00f6glichkeiten der Bauleitplanung sinnvoll. \n\nIm Bereich der Daseinsvorsorge m\u00f6chte ich exemplarisch \n\nnur auf unseren Hinweis eingehen, auf eine ausschlie\u00dfli-\n\nche r\u00e4umliche Konzentration au\u00dferuniversit\u00e4rer, instituti-\n\nonell geforderter Forschungseinrichtungen zu verzichten. \n\nDie freie Standortwahl ist auch ein Ausdruck wissen-\n\nschaftlicher Freiheit. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Beilage eines umfangrei-\n\nchen Kartenwerks. Dieses tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Visuali-\n\nsierung und Nachvollziehbarkeit der textlichen Ausf\u00fch-\n\nrungen bei. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend einige Bemerkungen zum \n\nLandesentwicklungsbericht. Diesen bewerten wir als \n\nau\u00dferordentlich positiv. Er ist nicht nur eine gute analyti-\n\nsche Grundlage f\u00fcr die Gesamtfortschreibung, sondern \n\nwird auch in der Perspektive wichtige Evaluierungsfunk-\n\ntionen \u00fcbernehmen. Wir m\u00f6chten daher anregen, den \n\nLandesentwicklungsbericht in der vorgelegten Qualit\u00e4t \n\nbeizubehalten. \n\nInsgesamt ist aus Perspektive der Koalition festzustellen, \n\ndass wir eine ausgewogene Stellungnahme zum Entwurf \n\ndes Landesentwicklungsplanes vorgelegt haben, welche \n\nauch auf wichtige Hinweise aus der Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung aufbaut und diese einbezieht. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den Bearbeiterinnen und Bear-\n\nbeitern im SMI bei der vor ihnen liegenden Aufgabe der \n\nAbw\u00e4gung ein gutes Gelingen w\u00fcnschen, und ich bin \n\nbereits heute gespannt auf den uns vorzulegenden \u00fcberar-\n\nbeiteten Entwurf. \n\nIch bitte Sie, werte Damen und Herren Abgeordnete, um \n\nIhre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will versu-\n\nchen, Sie aus der mitt\u00e4glichen Ruhe zu rei\u00dfen. Mit der \n\nheutigen Debatte und Beschlussfassung zur Stellungnah-\n\nme des S\u00e4chsischen Landtags erreicht das Beteiligungs-\n\nverfahren einen vorl\u00e4ufigen Abschluss eines Verfahrens-\n\nabschnitts, also eines Zwischenschritts. Das muss man \n\nerst einmal zur Kenntnis nehmen. \n\nDie Mehrheit dieses Landtags hat mit dem ge\u00e4nderten \n\nLandesplanungsgesetz am 11. Juni 2010 grundlegende \n\nWeichen f\u00fcr den nun zu erarbeitenden Landesent-\n\nwicklungsplan gestellt. Dass dabei eine Novelle wegen \n\nder konkurrierenden Gesetzgebung mit dem Bund erfor-\n\nderlich war, soll an dieser Stelle als bekannt unterstellt \n\nsein. Dass es jedoch die Mehrheit dieses Hauses f\u00fcr \n\nrichtig erachtet hat, sich dem Landesentwicklungsplan \n\nund mithin der Landesentwicklungspolitik im Freistaat \n\nund somit zentralen Weichenstellungen f\u00fcr die Entwick-\n\nlung des Lebens und Wirtschaftens in Sachsen lediglich \n\nmit einer Stellungnahme widmen zu wollen, statt diesem \n\nSchl\u00fcsselplanwerk Gesetzeskraft zu verleihen, darf \n\ngetrost als ein weiterer Baustein im Mosaik der Arbeits-\n\nverweigerung dieser Koalition gewertet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSchon allein aus diesem Grund \u2013 Herr Bandmann, h\u00f6ren \n\nSie einmal gut zu, und dann bewerten Sie \u2013 ist der heute \n\ndurch die GR\u00dcNE-Fraktion eingebrachte Gesetzentwurf \n\nzur Beteiligung des Landtags an der Aufstellung des \n\nLandesentwicklungsplanes zur falschen Zeit gekommen. \n\nLiebe Kollegin J\u00e4hnigen, wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft \n\ndas Leben; wer zu fr\u00fch kommt, muss deshalb aber noch \n\nlange nicht belohnt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nErst die \u00fcbern\u00e4chste Legislatur wird sich wieder mit der \n\nAufstellung eines Landesentwicklungsplanes befassen. \n\nF\u00fcr das laufende Verfahren hat der Gesetzentwurf keine \n\nRelevanz. \n\nWer tats\u00e4chlich glaubt, die Mehrheit in diesem Hause \n\nw\u00fcrde sich nach gezeigter Praxis, sich nicht intensiv mit \n\ndem Planwerk befassen zu wollen, nun eines Besseren \n\nbelehren lassen, wird sich im Herbst oder kommenden \n\nFr\u00fchjahr, wenn das Gesetz zur Abstimmung steht, tief \n\nentt\u00e4uscht sehen \u2013 zumal der Gesetzentwurf auch nicht \n\ndie Grund\u00fcbel des geltenden Landesplanungsgesetzes \n\nbeseitigt. Die Anh\u00f6rungsfrist wird auf zwei Monate \n\nbeschr\u00e4nkt \u2013 was schon diesmal im Beteiligungsverfahren \n\nmangelhafte Praxis war. Der Landesentwicklungsplan \n\nergeht nach Ihrem Gesetzentwurf als Verordnung der \n\nStaatsregierung und erlangt wiederum keine Gesetzeskraft \n\n\u2013 trotz Zustimmung des Landtags \u2013, und die mangelhaften \n\ninhaltlichen Vorgaben f\u00fcr die Erstellung eines Landesent-\n\nwicklungsberichtes werden nicht ber\u00fchrt. Au\u00dferdem \n\nerf\u00e4hrt das Monitoring nicht die erforderliche Sch\u00e4rfung \n\nals Instrument der Beobachtung und Evaluierung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN! Schade, \n\nhier sollten wir nicht als beleidigte Parlamentarier agie-\n\nren, sondern mit Blick auf die \u00fcbern\u00e4chste Wahlperiode \n\nein tragf\u00e4higes und zukunftweisendes Landesplanungsge-\n\nsetz entwickeln \u2013 nach Evaluierung des kompletten \n\nVerfahrens allerdings. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, aus dem nun einmal \n\nverkorksten Landesplanungsgesetz heraus hat die Staats-\n\nregierung in Gro\u00dfz\u00fcgigkeit eine Anh\u00f6rungsfrist von zwei \n\nMonaten f\u00fcr alle Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange und den \n\nLandtag gesetzt. Das ist und bleibt lebensfern. Daf\u00fcr \n\nspricht auch die Tatsache, dass die kommunale Ebene \n\nnachgefragt hat, ob sich die Staatsregierung eine Fristver-\n\nl\u00e4ngerung vorstellen k\u00f6nnte \u2013 schlie\u00dflich brauchen die \n\nLandkreise, Kommunen, Planungs- und sonstigen Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6064 \n\nb\u00e4nde zur Erarbeitung und Abstimmung der Stellungnah-\n\nmen in den Gremien, wie wir alle wissen, meist mehr als \n\nzwei Monate. \n\nNachdem die Staatsregierung signalisiert hat, dass es \n\nkeine Fristverl\u00e4ngerung geben werde, aber sp\u00e4ter einge-\n\nhende Stellungnahmen durchaus ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden, \n\nhat die kommunale Ebene auf eine formale Anfrage \n\nverzichtet. \n\nAber auch das parlamentarische Verfahren zur Erarbei-\n\ntung der Stellungnahmen des Landtags l\u00e4sst eine Reihe \n\nvon W\u00fcnschen f\u00fcr die Zukunft offen. Deswegen muss \n\nberechtigterweise gefragt werden, welche Rolle der \n\nLandesentwicklungsplan f\u00fcr den Landtag tats\u00e4chlich \n\nspielt; welche Rolle sich der Landtag im Beteiligungsver-\n\nfahren zum Landesentwicklungsplan selbst zurechnet und \n\nwie er sich im Beteiligungsverfahren einbringen und \n\nverhalten will; aber auch, welche Rolle zur Stellungnah-\n\nme des Landtags durch das Innenministerium beigemes-\n\nsen wird. Schlie\u00dflich ist es das wichtigste Planwerk der \n\nkommenden zehn, wenn nicht sogar 15 Jahre \u2013 und die \n\nAnh\u00f6rungsfrist ist am 23. M\u00e4rz verstrichen. \n\nSomit haben wir als Landtag heute die letzte Chance \u2013 \n\nimmerhin ein Vierteljahr nach allen anderen \u2013, zum ersten \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes Stellung zu \n\nnehmen. Der Innenminister hat allerdings schon vor \n\nWochen angek\u00fcndigt, dass es eine zweite Runde im \n\nBeteiligungsverfahren geben wird. Damit stellt sich also \n\ndie Frage, wie relevant unsere Stellungnahme f\u00fcr diesen \n\nEntwurf noch sein wird. Ich gehe aber davon aus, sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, dass es noch keinen \u00fcberar-\n\nbeiteten Entwurf gibt, der der Freigabe zur Ressortab-\n\nstimmung harrt. Sie warten \u2013 da vertraue ich Ihnen \u2013 doch \n\nauch glatt die Stellungnahme des Landtags ab. \n\nIhnen, liebe Kolleginnen und Kollegen hier im Hohen \n\nHause \u2013 also uns Abgeordneten \u2013, rate ich an, direkt nach \n\nder Sommerpause in der Obleuteberatung des Innenaus-\n\nschusses das weitere Vorgehen in der zweiten Anh\u00f6rungs-\n\nrunde zu besprechen und schnell abzustimmen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird der Landtag seine Rechte wahr-\n\nnehmen \u2013 was sich auch in der zweiten Runde mit einer \n\nStellungnahme vollziehen wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, leider haben CDU und \n\nFDP kein Interesse an einer \u00fcbergreifenden Stellungnah-\n\nme der demokratischen Fraktionen gezeigt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Unertr\u00e4glich!) \n\nEs offenbart sich der fast schon genetische Fehler der \n\ns\u00e4chsischen CDU in der \u00dcberzeugung, dass der Freistaat \n\nim Grunde ihr geh\u00f6re und damit andere Meinungen zwar \n\ndurchaus m\u00f6glich, aber im Wesentlichen nicht relevant \n\nseien. \n\nSchauen wir uns also die Stellungnahme von CDU und \n\nFDP an, die heute formal zur Stellungnahme des Landtags \n\nwerden soll. Was bietet uns die Koalition zum Leitbild \u2013 \n\nneben dem Wunsch, in der \u00fcberarbeiteten Fassung m\u00f6ge \n\ndoch bitte der Freistaat verbal etwas aufgeh\u00fcbscht werden \n\n\u2013 und der richtigen Perspektivverl\u00e4ngerung des Leitbildes \n\nauf das Jahr 2025? Die Koalition unterbreitet im Wesent-\n\nlichen keinerlei Angebot, wie das doch eher defizit\u00e4re \n\nLeitbild der Staatsregierung weiterzuentwickeln ist. \n\nMit dem Leitbild in unserem \u00c4nderungsantrag unterbrei-\n\nten wir dem Landtag ein sehr konkretes Angebot \u2013 sowohl \n\nim Leitbild als auch dann folgend in einzelnen Kapiteln. \n\nIm Leitbild kommt es nach unserer Auffassung darauf an, \n\ndarzustellen, wof\u00fcr wir \u00fcberhaupt Landesentwicklungspo-\n\nlitik und Raumordnung durchf\u00fchren. Es muss also in \n\nerster Linie um die Menschen im Freistaat, um ihre \n\nLebensbedingungen gehen. Deshalb geht es um die \n\nBetonung der Verfassungsverpflichtung zur Herstellung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse und somit zur Siche-\n\nrung der Daseinsvorsorge und der Barrierefreiheit. Oben-\n\ndrein muss dies vor dem Hintergrund demografischer \n\nEntwicklungstendenzen insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nund auch den l\u00e4ndlichsten Raum gelten. \n\nDas durch uns formulierte Leitbild geht dazu richtiger-\n\nweise \u00fcber die engen Grenzen raumordnerischer Betrach-\n\ntung hinaus und weist im Beziehungsgeflecht der Nach-\n\nhaltigkeit in f\u00fcnf Komplexen auf erforderliche Entwick-\n\nlungsstr\u00e4nge f\u00fcr Sachsens Zukunft \u2013 mithin f\u00fcr eine \n\nlebenswerte Zukunft in Sachsen \u2013 hin. Dabei bieten wir \n\nInstrumente an, die es wert sind, gemeinsam diskutiert \n\nund durchdacht zu werden. \n\nDie Sicherung des Zentrale-Orte-Systems bei zunehmen-\n\nder Erosionsgefahr der Grundzentren hat uns zu der \n\nKonstruktion regionaler Verantwortungsgemeinschaften \n\ngef\u00fchrt, die \u00fcber die Grenzen interkommunaler Zusam-\n\nmenarbeit aus dem Gesetz \u00fcber die kommunale Zusam-\n\nmenarbeit hinausgeht \u2013 um nur ein Beispiel zu nennen, \n\nwie wir die Gestaltung eines Leitbildes verstanden wissen \n\nwollen. \n\nMeine Fraktion hat mit einer eigenen Fachtagung und mit \n\nWorkshops die Frage der Daseinsvorsorgesicherung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, die Zukunft der zentralen Orte, Barrie-\n\nrefreiheit und neue Formen von Selbstorganisation als \n\nChance f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume diskutiert. Bewusst \n\nwenden wir uns mit dem Leitbild, aber vor allem mit den \n\neinzelnen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr \u00c4nderungen in den Fachkapi-\n\nteln gegen den Planungspessimismus der Staatsregierung, \n\nder sich in den 2010 durch die Staatsregierung ver\u00f6ffent-\n\nlichten Eckpunkten und im Entwurf des Landesentwick-\n\nlungsplanes widerspiegelt. \n\nDer Anpassung an Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und -schrump-\n\nfung sowie einem rein \u00f6konomischen Blick auf Infra-\n\nstruktur und deren Kosten setzen wir die Zuversicht der \n\nStabilisierung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume und deren Lebenswert \n\nentgegen. Fl\u00fcchtet sich die Staatsregierung in durchaus \n\neigenwillig anmutende Modelle wie \u201eMittelzentren mit \n\nErg\u00e4nzungsfunktionen\u201c, so haben wir auf der gemeinsa-\n\nmen Verbandsversammlung von vdw und VSWG am \n\n5. Juli in Radebeul \u2013 sehr geehrter Herr Staatsminister, \n\nSie konnten wegen des Verfassungsschutzberichts der \n\nPodiumsdiskussion leider nicht mehr folgen \u2013 vom \n\nOberb\u00fcrgermeister Wei\u00dfwassers, Torsten P\u00f6tzsch, geh\u00f6rt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6065 \n\nwie diese Stadt um ihre Zukunft k\u00e4mpft und daf\u00fcr eintritt, \n\ntats\u00e4chliches Mittelzentrum zu bleiben. Wir machen Ihnen \n\nf\u00fcr dieses Problem ebenfalls einen sehr konkreten Vor-\n\nschlag \u2013 f\u00fcr Gemeinden mit besonderer Gemeindefunkti-\n\non \u2013, den ich angesichts der Behandlung in den Aussch\u00fcs-\n\nsen hier nicht noch einmal ausf\u00fchren will. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Aspekt der Zumut-\n\nbarkeit bei der Erreichbarkeit von Daseinsvorsorgefunkti-\n\nonen sowie von Grund-, Mittel- und Oberzentren ist ein \n\nzentraler Dreh- und Angelpunkt der Daseinsvorsorge und \n\nder Lebensqualit\u00e4t im Lande. Deshalb unterbreiten wir \n\nIhnen hierzu sehr konkrete Vorschl\u00e4ge. Wir wollen, dass \n\ndas n\u00e4chste Grundzentrum mit dem \u00d6PNV innerhalb von \n\n30 Minuten, das n\u00e4chste Mittelzentrum mit dem \u00d6PNV \n\ninnerhalb von 45 Minuten und das n\u00e4chste Oberzentrum \n\nmit dem \u00d6PNV binnen 90 Minuten erreichbar sind. \n\nDieses sehr konkrete Ziel sollte f\u00fcr alle sichtbar und in \n\nder Realit\u00e4t erlebbar machen, dass wir neben den Zentren \n\nden l\u00e4ndlichen Raum und die in ihm lebenden Menschen \n\neben nicht abkoppeln. Der so oft verwendete Begriff \n\n\u201ezumutbare Entfernung\u201c muss doch definiert werden. \n\nAuch das haben wir vorgenommen, und zwar sehr konk-\n\nret. \n\nApropos \u00d6PNV: Lieber Kollege Fritzsche, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen der CDU, wenn Sie mir sagen, Sie \n\nwollten sich dabei sowohl bedarfsgerecht als auch nach-\n\nfrageorientiert ausrichten, dann mag das ein wenig \u00fcber-\n\ndecken, dass Sie sich nicht klar dar\u00fcber waren, was Sie da \n\neigentlich formuliert haben. Das will ich vorausschicken. \n\nMan muss sich wirklich fragen, was Ihnen bei dieser \n\nFormulierung passiert ist. Man gewinnt regelrecht den \n\nEindruck, dass Ihre Stellungnahme an dieser Stelle aus \n\nden Einw\u00fcrfen von CDU und FDP zusammengest\u00fcckelt \n\nwurde. Ich darf aus Ihrer Stellungnahme kurz zitieren \u2013 \n\nich sage Ihnen jetzt nicht die Seite; Sie haben es ja alle \n\ngelesen \u2013: \u201eIm Grundsatz G. 3.1 ist im siebenten Anstrich \n\ndas Wort \u201abedarfsgerecht\u2018 durch das Wort \u201anachfrageori-\n\nentiert\u2018 zu ersetzen.\u201c \u2013 Herr Fritzsche, da hei\u00dft es nicht \n\n\u201esowohl \u2013 als auch\u201c, sondern \u201eent- oder weder\u201c. \n\nIch setze fort: \u201eDas Thema der Nachfrageorientierung im \n\n\u00d6PNV sollte auch in der Begr\u00fcndung einen entsprechen-\n\nden Niederschlag finden. Die Begr\u00fcndung zum Grundsatz \n\nG 3.3.1 ist auf Seite 88 im zweiten Absatz wie folgt zu \n\nfassen: \u201aDer \u00d6PNV soll als leistungsf\u00e4higer, attraktiver, \n\nfahrgast- und umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger entspre-\n\nchend dem Bedarf ausgebaut werden.\u2018\u201c \n\nJa, was denn nun? \u201eBedarfsgerecht\u201c, \u201enachfrageorien-\n\ntiert\u201c \u2013 das geht alles ein bisschen durcheinander und ist \n\nnicht konsistent. Aber das ist typisch, wenn man versucht, \n\nsich zu einigen in einer Koalition, die sich an dieser Stelle \n\nalles andere als einig ist. Die einen wollen es nachfrage-\n\norientiert machen, die anderen durchaus bedarfsgerecht. \n\nDann setzen die einen sich durch, und es kommt zu dem \n\nDurcheinander, dass \u201enachfrageorientiert\u201c und \u201ebedarfs-\n\ngerecht\u201c gleichzeitig genannt werden. \n\nNicht nur, dass Sie sich unschl\u00fcssig sind, ob Sie den \n\n\u00d6PNV bedarfsgerecht oder nachfrageorientiert ausgestal-\n\nten und entwickeln wollen; mit der \u00d6ffnung zur Nachfra-\n\ngeorientierung schlagen Sie auch samt und sonders die \n\nErkenntnis aus der Anh\u00f6rung zum Landesverkehrsplan in \n\nden Wind. Schlie\u00dflich wird ein Bedarf erst bei entspre-\n\nchendem Angebot zu realer Nachfrage. Das ist die Regel. \n\nDie sollte man sich einpr\u00e4gen; dann wei\u00df man auch, wie \n\nman was schreiben muss. \n\nSehr geehrter Herr Fritzsche, sehr geehrte Frau Springer, \n\nsehr geehrter Herr Kollege Heidan, mit dieser \u00d6ffnung \n\nzur Nachfrageorientierung verschlimmbessern Sie die \n\nbisherige Regelung. Da hilft es nicht, dass Sie den \u00d6PNV \n\naus dem Schatten des Finanzierungsvorbehalts herausho-\n\nlen. Wer Nachfrageorientierung und die Absichten des \n\nVerkehrs-, \u00e4h Verkehrtministers Morlok zur k\u00fcnftigen \n\n\u00d6PNVFinVO, der Finanzierungsverordnung f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV, im Zusammenhang denkt, hat bereits die Abw\u00e4rts-\n\nspirale des SPNV/\u00d6PNV, vor allem in den l\u00e4ndlichen und \n\nperipheren R\u00e4umen, vor Augen. Dies ist ein Irrweg. Im \n\nLandesentwicklungsplan m\u00fcssen wir \u2013 genau das schla-\n\ngen wir Ihnen sehr konkret vor \u2013 auf eine Angebotspolitik \n\norientieren, die Nachfrage zur Deckung tats\u00e4chlicher und \n\nnoch nicht erhobener Bedarfe auch erm\u00f6glicht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, schlie\u00dflich die Barriere-\n\nfreiheit. In einer Aktuellen Debatte haben wir uns erst \n\nk\u00fcrzlich mit der Barrierefreiheit befasst. Sie, sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister, haben einger\u00e4umt, dieses wichtige \n\nThema mit einem \u00fcbergreifenden Ziel im LEP abzubilden. \n\nWir haben uns \u2013 im Gegensatz zu den Kollegen von CDU \n\nund FDP \u2013 sehr intensiv damit befasst und sind zu dem \n\nSchluss gekommen, dass dies weder mit einer allgemei-\n\nnen Formulierung im Leitbild sachgerecht behandelt noch \n\nmit einem \u2013 zun\u00e4chst auch von uns pr\u00e4ferierten \u2013 \u00fcber-\n\ngreifenden Ziel gefasst werden kann. Stattdessen haben \n\nwir uns auf den Weg gemacht \u2013 und uns die Arbeit \u2013, sehr \n\nkonkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten; sie \n\nliegen Ihnen in unserer Stellungnahme vor. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In ihrer kleinen Welt \n\nwerden CDU und FDP als Mehrheit dieses Hauses wahr-\n\nscheinlich ihre Stellungnahme zum Landesentwicklungs-\n\nplanentwurf formal zur Stellungnahme des Landtags \n\nmachen; darin sind sie stringent. Dagegen hoffen wir auf \n\neine sachgerechte W\u00fcrdigung auch unserer Stellungnah-\n\nme im Innenministerium. Dort ist man eben nicht ge-\n\nzwungen, nach Parteifarben die Stellungnahmen zu \n\nsortieren; das w\u00e4re auch ein recht m\u00fchsames Gesch\u00e4ft bei \n\nder Vielzahl von Stellungnahmen und Hinweisen. \n\nIhnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und \n\nFDP, m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend eines ins Stammbuch \n\nschreiben \u2013 ich zitiere aus der Szene \u201eStudierzimmer\u201c in \n\nGoethes \u201eFaust\u201c \u2013; denn dort sprach Mephisto: \n\n\u201eBescheidne Wahrheit sprech\u2018 ich dir. \n\nWenn sich der Mensch, die kleine Narrenwelt, \n\ngew\u00f6hnlich f\u00fcr ein Ganzes h\u00e4lt \u2026\u201c \n\n\u2013 jetzt lasse ich etwas aus \u2013 \n\n\u201eUnd doch gelingt\u2018s ihm nicht,  \n\nda es, soviel es strebt,  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6066 \n\nverhaftet an den K\u00f6rpern klebt.\u201c \n\n \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcnsche Ihnen \u00fcber \n\nden Sommer tiefere Einsichten und im Herbst die tats\u00e4ch-\n\nliche Gr\u00f6\u00dfe Regierender, mit einem bewussteren und \n\nweiteren Blick auf die Aufgabenstellung f\u00fcr die Zukunft \n\nzu schauen. In diesem Sinne bitte ich Sie alle um Zu-\n\nstimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention starten? \u2013 \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Kollege Stange von den \n\nLINKEN! Liebe Fraktion der LINKEN! Es mag sein, dass \n\nuns das Leben bestraft; aber wir sind gewiss nicht zu sp\u00e4t \n\ngekommen. \n\nDen Vorschlag, dass der Landesentwicklungsplan als \n\nRechtsverordnung mit Zustimmung des Landtages f\u00fcr alle \n\nverbindlich gemacht wird, haben wir bereits zu den \n\nBeratungen \u00fcber das Landesplanungsgesetz im Mai 2010 \n\ngemacht. Wenn ich mich richtig erinnere, habt ihr dem \n\nzugestimmt; das finde ich vern\u00fcnftig. Ihr habt allerdings \n\nin euren Antr\u00e4gen keinen eigenen Vorschlag gemacht. \n\nWenn ihr die \u00dcberlegung habt, dass man den Landesent-\n\nwicklungsplan als Gesetz beschlie\u00dfen sollte \u2013 was ihm \n\nnoch einmal einen h\u00f6heren Status g\u00e4be \u2013, dann solltet ihr \n\nmal aus dem Knick kommen und dazu Vorschl\u00e4ge ma-\n\nchen. Ich sehe dem mit Interesse entgegen. Die Beratung \n\nunseres Gesetzesantrages gibt dir noch einmal die M\u00f6g-\n\nlichkeit, das zu tun, und zwar \u00fcber den Sommer. Da \n\nw\u00fcnsche ich dir gute Gedanken. \n\nAber wir streben wirklich an, unseren Gesetzentwurf so \n\nabzustimmen, dass der Landtag zu der in Arbeit befindli-\n\nchen Rechtsverordnung Landesentwicklungsplan noch \n\nneu zustimmen muss. Ich habe keine Lust, auf Evaluation \n\nund weitere zehn Jahre mit diesen Zahlen aus dem Plan zu \n\nwarten. Ich will ihn jetzt beeinflussen. Das hat der Plan \n\ndringend n\u00f6tig, und deshalb k\u00e4me unser Entwurf noch \n\nrechtzeitig. \n\nIch hoffe, ich habe euch jetzt \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass \n\nwir rechtzeitig kommen m\u00fcssen, und freue mich endlich \n\nauf eure Vorschl\u00e4ge. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange, Sie m\u00f6chten antworten? \u2013 Dazu haben Sie Gele-\n\ngenheit. Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nLiebe Kollegin J\u00e4hnigen, es ging doch nicht darum, Sie \n\ns\u00e4uerlich zu stimmen. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nEs ging einfach darum klarzumachen, dass der Gesetz-\n\nentwurf f\u00fcr die Behandlung dieses Landesentwicklungs-\n\nplanes, auch wenn wir bis ins Fr\u00fchjahr kommen, wohl zu \n\nsp\u00e4t kommt. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Na ja, dann m\u00fcssten wir in diesem Landtag, was meiner \n\nPraxiserkenntnis widerspricht, ziemlich flott werden. Bei \n\nallem Respekt vor uns allen, aber ich bin im Zweifel, dass \n\nwir da so fix durchkommen, wenn wir das in den Aus-\n\nsch\u00fcssen behandeln. Deswegen glaube ich sehr wohl, dass \n\nder Gesetzentwurf zu sp\u00e4t kommt. Ich setze eher darauf, \n\ndass wir uns f\u00fcr Planwerke auch f\u00fcr die Zukunft \u2013 nat\u00fcr-\n\nlich warten wir dann nicht ganz zehn Jahre \u2013 die erforder-\n\nliche Zeit nehmen und auch an diesem Punkt Qualit\u00e4t vor \n\nQuantit\u00e4t setzen. Wir sind jetzt im Beteiligungsverfahren. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie k\u00f6nnen dann auch! \u2013 Ich glaube, \n\nwir behandeln es in den Aussch\u00fcssen und kl\u00e4ren es dann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. Es spricht Frau \n\nK\u00f6pping f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir h\u00e4tten es \n\neigentlich heute kurz machen k\u00f6nnen, wenn das, was Sie, \n\nsehr geehrter Herr Kollege Fritzsche, gesagt haben, dass \n\nwir uns n\u00e4mlich sehr zeitig abgestimmt haben, sehr zeitig \n\nmiteinander geredet haben, doch eingearbeitet worden \n\nw\u00e4re. Das ist leider nicht so geschehen. Es gibt ein paar \n\nPunkte, die aufgenommen wurden, aber auch viele, die \n\noffen geblieben sind. Deswegen muss man die Diskussion \n\nnat\u00fcrlich hier im Landtag f\u00fchren. \n\nRechtssicherheit und Planungsqualit\u00e4t m\u00fcssen Vorrang \n\nhaben vor einem starren Festhalten an einer geplanten \n\nZeitschiene. Sehr geehrter Herr Minister, ich habe Sie im \n\nAusschuss ja einmal gefragt, warum es denn so eilig ist, \n\nden Plan 2012 zu verabschieden. Da wurde mir von \n\nirgendwem gesagt \u2013 ich wei\u00df nicht mehr genau, von wem \n\n\u2013, das sei so, weil der Minister das gesagt habe. \n\nIch glaube, dass es jetzt hei\u00dfen wird, dass wir einen \n\nLandesentwicklungsplan 2013 haben werden, weil es \n\neben doch eine ganze Menge Stellungnahmen gegeben \n\nhat, die einzuarbeiten sind, wobei das in der Sommerpau-\n\nse auf die Schnelle nicht zu tun sein wird. \n\nDas Beteiligungsverfahren ist wichtig, und es wird ein \n\nzweites geben. Ich glaube, dass ein LEP, der eine G\u00fcltig-\n\nkeit von circa zehn Jahren hat, wirklich das Gewicht \n\nhaben sollte, dass man sich die Zeit nimmt, diese Stel-\n\nlungnahmen einzuarbeiten. \n\nAllein aus diesem Grunde ist es auch notwendig, die \n\nG\u00fcltigkeit des LEP bis zum Jahr 2025 zu erweitern. Das \n\nist von meinem Kollegen von den LINKEN bereits \n\nangef\u00fchrt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6067 \n\nAnders als 2003 \u2013 und das ist wirklich anders als 2003 \u2013 \n\ngibt es dieses Mal keine gemeinsame Stellungnahme des \n\nLandtags zum LEP-Entwurf, obwohl es durchaus einige \n\nGemeinsamkeiten gibt. \n\nWas sind unsere Schwerpunkte in der Stellungnahme? \n\nDer LEP geht mit keinem Wort auf die sozialen, kulturel-\n\nlen und demografischen Aspekte einer sich ausdifferen-\n\nzierenden Gesellschaft in Sachsen ein. Das Stichwort \n\nBarrierefreiheit wird in allen Stellungnahmen hervorge-\n\nhoben. Wir gehen aber noch einen Schritt weiter und \n\nfordern, den gesellschaftlichen Wandel in einem eigenen \n\nPunkt bereits im Leitbild zu verankern. Das Leitbild ist \n\ndaher Handlungsschwerpunkt r\u00e4umlicher Aspekte einer \n\nsich wandelnden Gesellschaft. Dieser Punkt ist so zu \n\nerweitern. \n\nDarin m\u00fcssen unter anderem folgende Aspekte ber\u00fcck-\n\nsichtigt sein: Barrierefreiheit sowie altersgerechte Umge-\n\nstaltung von Sozialr\u00e4umen auch in der Fl\u00e4che, Schaffung \n\nvon ausreichend bezahlbarem barrierefreiem Wohnraum \n\nund die Schaffung von mehrgenerativ nutzbaren Orten mit \n\nentsprechenden Angeboten. Mit diesem neuen Hand-\n\nlungsschwerpunkt wollen wir erreichen, dass Barriere-\n\nfreiheit als \u00fcbergeordnetes Prinzip im Landesentwick-\n\nlungsplan festgeschrieben wird. \n\nIm Hinblick auf die Ziele und Grunds\u00e4tze der Raumord-\n\nnung greifen wir die Bedenken des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetages sowie des S\u00e4chsischen Landkreista-\n\nges auf. Wir warnen davor, dass der LEP die Grundlagen \n\nf\u00fcr eine weitere Ausd\u00fcnnung der Infrastruktur insbeson-\n\ndere im l\u00e4ndlichen Raum festschreibt. Das Zentrale-Orte-\n\nSystem war Druck in Richtung zwangsweiser Eingemein-\n\ndung, auch dadurch, dass die Sicherung der Daseinsf\u00fcr-\n\nsorge lediglich in den zentralen Orten vorgeschrieben \n\nwurde. In der Konsequenz bedeutet dies einen Versto\u00df \n\ngegen die Chancengleichheit in Bezug auf die Sicherung \n\nvon Angeboten der Grundversorgung f\u00fcr alle Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppen. Wir fordern daher, die Kategorie der \n\nverdichteten Bereiche im l\u00e4ndlichen Raum wieder in den \n\nLEP aufzunehmen und, lieber Kollege von den LINKEN, \n\ndie Herabstufung nicht nur von Wei\u00dfwasser, sondern auch \n\nvon Delitzsch und Plauen zur\u00fcckzunehmen. \n\nHinsichtlich der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit ist \n\ndie Kooperation mit den benachbarten Bundesl\u00e4ndern und \n\nden angrenzenden L\u00e4ndern Polen und Tschechien grund-\n\ns\u00e4tzlich st\u00e4rker hervorzuheben. Insbesondere muss die \n\neurop\u00e4ische Metropolregion Mitteldeutschland gest\u00e4rkt \n\nwerden, indem konkrete Ziele und eine st\u00e4rkere Verbind-\n\nlichkeit der Planaussagen formuliert werden. \n\nZur Verkehrsentwicklung: Der Entwurf formuliert den \n\nAnspruch, die Verkehrsinfrastruktur so zu entwickeln, \n\ndass eine nachhaltige Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle Einwohner und \n\ndie Belange der Wirtschaft gesichert werden. Dieser \n\nAnspruch wird allerdings nicht eingehalten. Mobilit\u00e4t \n\nwird nicht als durchg\u00e4ngiges Prinzip verstanden. Stattdes-\n\nsen wird nur die Verkehrserschlie\u00dfung durch Stra\u00dfeninf-\n\nrastruktur in den Mittelpunkt gestellt. Genauso wenig \n\nwird der LEP dem Anspruch gerecht, zwischen den \n\nVerkehrsangeboten einen diskriminierungsfreien Wettbe-\n\nwerb zu schaffen. \n\nNachhaltige Mobilit\u00e4t und die Anbindung des l\u00e4ndlichen \n\nRaums m\u00fcssen im Mittelpunkt stehen. Wir fordern daher, \n\nden \u00d6PNV als mindestens gleichrangig zum motorisierten \n\nIndividualverkehr zu behandeln. Daher brauchen wir \n\nweitere Investitionen in die Infrastruktur des \u00d6PNV mit \n\ndem Schwerpunkt der Herstellung verl\u00e4sslicher An-\n\nschlussbeziehungen und dem barrierefreien Ausbau. Wir \n\nbrauchen au\u00dferdem ein engmaschiges Betriebskonzept, \n\ndamit die Erreichbarkeit des l\u00e4ndlichen Raumes weiterhin \n\nsichergestellt bleibt. In einer Zeit, in der Benzin immer \n\nteurer wird und sich immer weniger Menschen ein Auto \n\nleisten k\u00f6nnen, ist dies notwendiger denn je. \n\nIn Bezug auf die Freiraumentwicklung enth\u00e4lt der LEP \n\nkeine konkreten Aussagen zur k\u00fcnftigen Fl\u00e4chenneuinan-\n\nspruchnahme. Wie im Landesentwicklungsbericht bereits \n\ngeschehen, muss auch im Landesentwicklungsplan das \n\nZiel einer Reduzierung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme \n\nauf unter zwei Hektar pro Tag bis 2020 aufgenommen \n\nwerden. Mit Verweis auf das Programm zur Biodiversit\u00e4t \n\nvon 2009 und der darin enthaltenen Vernetzung auch im \n\nLEP muss das festgeschrieben sein. \n\nSchlie\u00dflich sollte auch die Problematik des Grundwasser-\n\nanstiegs in Bergbaufolgelandschaften st\u00e4rker herausge-\n\nstellt werden. Um den Folgen des Grundwasseranstiegs \n\neffektiv zu begegnen, sind im LEP l\u00e4nder\u00fcbergreifende \n\nMa\u00dfnahmen und der Vorrang von gro\u00dffl\u00e4chigen Kom-\n\nplex- vor Einzell\u00f6sungen besonders hervorzuheben. \n\nF\u00fcr den Bereich der Daseinsf\u00fcrsorge sollte unser neues \n\nHandlungsfeld \u201eR\u00e4umliche Aspekte einer sich wandeln-\n\nden Gesellschaft\u201c ebenfalls Eingang finden. So muss im \n\nErziehungs- und Bildungsbereich den Vorhaben der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention unbedingt Rechnung \n\ngetragen werden. Ebenfalls muss die regionale Vernet-\n\nzung von Bildungsangeboten, wie sie in Leipzig, in \n\nDresden und im Landkreis G\u00f6rlitz im modellhaften \n\nAusbau sind, im LEP festgeschrieben sein. Au\u00dferdem \n\nmuss das Zentrale-Orte-Konzept die Verantwortung der \n\nSchultr\u00e4ger f\u00fcr die Schulnetzplanung ber\u00fccksichtigen. \n\nSchlie\u00dflich der Punkt \u00dcbergangsbestimmungen. Hier \n\nnehmen wir die Hinweise der regionalen Planungsverb\u00e4n-\n\nde ernst. Nach Prof. Bergner, dem Leiter des Regionalen \n\nPlanungsverbandes Westsachsen, ist die Frist zur Anpas-\n\nsung der Regionalpl\u00e4ne von vier Jahren zu kurz bemessen \n\nund sollte verl\u00e4ngert werden, damit die betroffenen St\u00e4dte \n\nund Gemeinden vern\u00fcnftig in die Fortschreibung der \n\nRegionalpl\u00e4ne eingebunden werden k\u00f6nnen. \n\nAm Ende hoffe ich, dass, obwohl unsere Stellungnahme \n\nvon der Regierungskoalition abgelehnt wurde, doch noch \n\neinige \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in den neuen LEP-Entwurf \n\nEingang finden k\u00f6nnen. Bei \u00fcber 1 200 eingegangenen \n\nStellungnahmen ist zu hoffen, dass der n\u00e4chste LEP-\n\nEntwurf die Einw\u00e4nde an den entscheidenden Stellen \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6068 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! In den zur\u00fcckliegenden \n\nMonaten haben sich neben vielen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen \n\nBelange auch die Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages \n\neingehend mit dem vorliegenden Entwurf des Landesent-\n\nwicklungsplanes 2012 befasst. Vorbildlich dabei war das \n\numfangreiche Anh\u00f6rungsverfahren, das erstmals auch im \n\nInternet stattfand. So ist dann auch die stolze Zahl von \n\n\u00fcber 1 200 Stellungnahmen eingegangen, etwa die H\u00e4lfte \n\ndavon aus den s\u00e4chsischen Kommunen. \n\nEin gro\u00dfer Dank geb\u00fchrt der zust\u00e4ndigen Abteilung im \n\nInnenministerium und ganz besonders dem Abteilungslei-\n\nter Herrn Dr. Pfeil. Vielen Dank f\u00fcr Ihre M\u00fche, denn mit \n\nder Auswertung der Stellungnahmen war und ist noch \n\nimmer viel Arbeit verbunden. Auch die \u00dcberarbeitung des \n\nEntwurfs \u00fcber die Sommerpause und die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Stellungnahmen wird noch viel von Ihnen \n\nabverlangen. \n\nDer Landtag entscheidet heute \u00fcber seine eigene Stel-\n\nlungnahme zum Entwurf des Landesentwicklungsplanes. \n\nZuerst m\u00f6chte ich aber noch einmal klarstellen: Aufgabe \n\ndes Planes ist es, langfristige Leit- und Richtlinien der \n\nLandesentwicklung zu beschreiben und ein Gesamtkon-\n\nzept zur r\u00e4umlichen Ordnung und Entwicklung Sachsens \n\nabzubilden. Es ist jedoch nicht Aufgabe des Landesent-\n\nwicklungsplanes, Detailfragen zu kl\u00e4ren. Dies erfolgt in \n\nden jeweiligen regionalen Entwicklungspl\u00e4nen. \n\nAuf keinen Fall geh\u00f6rt die Absicherung von Tarifl\u00f6hnen \n\nals Bestandteil des Handlungsschwerpunktes Sicherung \n\nder Daseinsvorsorge in den LEP. Der LEP besch\u00e4ftigt sich \n\nmit der Raumordnung und nur mit der Raumordnung. \n\nSelbst mit viel gutem Willen kann man das wirtschaftspo-\n\nlitische Thema der Tariffindung nicht zur Raumordnung \n\nz\u00e4hlen, meine Damen und Herren von der SPD. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber nun zu einigen Schwerpunkten unserer Stellung-\n\nnahme: Beim Leitbild des LEP ist es uns ein wichtiges \n\nAnliegen, den Freistaat Sachsen nicht nur als attraktiven \n\nLebens- und Wirtschaftsraum, sondern auch in angemes-\n\nsener Weise als Kulturland darzustellen; denn die kultu-\n\nrelle Vielfalt und das reiche kulturelle Erbe sind wesentli-\n\nche Bestandteile der s\u00e4chsischen Identit\u00e4t. \n\nBei den Raumkategorien raten wir dazu, analog dem \n\nLEP 2003 die verdichteten Bereiche im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwieder gesondert aufzuf\u00fchren. Dies erm\u00f6glicht eine \n\ndifferenzierte F\u00f6rderung und eine optimale wirtschaftli-\n\nche Entwicklung. \n\nSehr wichtig ist uns Liberalen der Bereich der technischen \n\nInfrastruktur und hier insbesondere die Windenergienut-\n\nzung. Das Ausbauziel f\u00fcr die Windenergie aus dem \n\nEnergie- und Klimaprogramm der Staatsregierung muss \n\nfr\u00fchzeitig auf raumwirksame Resultate hin \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllgemein gilt: Anlagen f\u00fcr die Gewinnung von Wind-\n\nenergie d\u00fcrfen nur weiter ausgebaut werden, wenn konse-\n\nquent auf den Schutz der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft, \n\nauf touristische Schwerpunktregionen und auf den Schutz \n\ndes Waldes R\u00fccksicht genommen wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEinen verspargelten Freistaat mit Windr\u00e4dern auf jeder \n\nfreien Fl\u00e4che und auf jeder Anh\u00f6he wird es mit uns nicht \n\ngeben. Daf\u00fcr ist unsere Heimat zu wertvoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nRepowering und Konzentration k\u00f6nnen hier einen Ansatz \n\nbieten, um die ehrgeizigen Ziele des Energie- und Klima-\n\nprogramms der Staatsregierung mit dem Schutz der \n\ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft zu verbinden. Deshalb ist \n\nf\u00fcr uns der Vorschlag in der Stellungnahme der  \n\nGR\u00dcNEN, mindestens 1,5 % der gesamten Landesfl\u00e4che \n\nf\u00fcr Windenergie und Solarfl\u00e4chenanlagen auszuweisen, \n\nauch nicht akzeptabel, \u00fcbrigens ebenso wenig wie Ihr \n\nVorschlag, einen Biotopverbund aus Schutzgebieten \u2013 \n\neurop\u00e4ischen FFH- und Vogelschutzgebieten \u2013  auf 15 % \n\nder Landesfl\u00e4che einzurichten. \n\nAuch im Bereich der Daseinsvorsorge raten wir in unserer \n\nStellungnahme dringend an, im Schulbereich zu der \n\nFormulierung aus dem Landesentwicklungsplan 2003 \n\nzur\u00fcckzukehren und auch k\u00fcnftig festzuhalten, dass \n\nGrundschulen, Oberschulen und auch Gymnasien beim \n\nBestehen eines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses in Ober-, Mittel- \n\nund Grundzentren sowie auch in anderen Gemeinden \n\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen; denn mit dieser Formulierung \n\nbeugen wir der Bef\u00fcrchtung einer neuen Schulschlie-\n\n\u00dfungswelle vor. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, der Stellung-\n\nnahme der Koalitionsfraktionen zuzustimmen. Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege  \n\nFritzsche! Ich bedanke mich auch f\u00fcr die sachlichen \n\nGespr\u00e4che. Ich fand das sehr angenehm. Ich h\u00e4tte mir \n\nnat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, sie h\u00e4tten auch zu Ergebnissen \n\ngef\u00fchrt. \n\nSie haben Ihre konkreten Ausf\u00fchrungen schon mit dem \n\nGlossar begonnen \u2013 sicher eine wichtige Sache, allerdings \n\neine Sache, die erst ganz zum Schluss des Planes steht. \n\nWir glauben, der Plan steht erst ganz am Anfang. Deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6069 \n\nbesch\u00e4ftigen wir uns noch mit den Zielen und Grunds\u00e4t-\n\nzen, und dabei bleibt vieles durchaus unbearbeitet oder \n\nnicht gen\u00fcgend bearbeitet. \n\nWir glauben, wenn die Regierung das Ziel hat, den Plan \n\nsehr bald zu beschlie\u00dfen und vorher \u2013 wie von uns schon \n\nl\u00e4nger prognostiziert \u2013 noch einmal offenzulegen, wird \n\nnoch sehr viel Arbeit gemacht werden m\u00fcssen; denn \n\nsowohl das Verkehrskonzept als auch das Klimakonzept \n\nliegen bisher nur in Entwurfsplanung vor. \n\nKommen wir gleich am Anfang zu den Fehlstellen des \n\nPlanes: Klimaschutzziele gibt es nicht. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich Ihnen noch einmal in Erinnerung rufen, dass \n\nalle Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung sehr deutlich \n\ngewarnt haben und \u2013 soweit sie sich zum Klimaschutz \n\n\u00e4u\u00dferten \u2013 sagten: Dieser Plan hilft dem s\u00e4chsischen \n\nKlimaschutzprogramm nicht weiter. Das liegt zuallererst \n\nam v\u00f6llig unbearbeiteten Thema des notwendigen Braun-\n\nkohleausstieges, aber auch an der Strukturentwicklung \n\nund an der Verkehrspolitik. \n\nZweite Fehlstelle: Fl\u00e4chenversiegelung. Die Regierung \n\nhat einmal beraten, ein Fl\u00e4chenversiegelungsziel von \n\nweniger als zwei Hektar pro Tag zu setzen. Der Landes-\n\nentwicklungsbericht belegt eindr\u00fccklich, dass dieses Ziel \n\nkrachend verfehlt wird. Derzeit versiegelt Sachsen trotz \n\nsinkender Bev\u00f6lkerung 8 Hektar pro Tag. Das hei\u00dft, die \n\nabsoluten Kosten f\u00fcr die Infrastruktur, Stra\u00dfen und \n\nanderes steigen pro Kopf. Das ist sowohl finanzwirt-\n\nschaftlich als auch \u00f6kologisch absoluter Unsinn. Aber \n\ndieses Thema bleibt im Landesentwicklungsplan v\u00f6llig \n\nausgespart, genauso wie in der Stellungnahme der Koali-\n\ntion. \n\nUnvollst\u00e4ndig bearbeitet bleiben aus Sicht der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion die Daseinsvorsorge: vage Ziele, allgemeine \n\nErkl\u00e4rungen, zu wenig Planungsgrunds\u00e4tze, die Barriere-\n\nfreiheit fehlt, integrierte Sozialplanung fehlt. Die Konse-\n\nquenzen daraus, dass einige Regionen schrumpfen, andere \n\naber wachsen, fehlen auch. Ich f\u00fcrchte, Sie glauben, dass \n\nauch das kommunal zu entscheidende Fragen sind. Das ist \n\nmitnichten so. Wir brauchen eine Landesplanung, die sich \n\ndiesem Thema stellt und dann in der Folge die richtigen \n\nPriorit\u00e4ten setzt. \n\nFolge dieser schwachen Gl\u00e4ser auf der Brille ist, dass \n\nB\u00fcrgerbeteiligung und Ehrenamt in der gesamten Planung \n\nnur an einer Stelle vorkommen, n\u00e4mlich in den schrump-\n\nfenden Regionen, wo der Staat nach Meinung der Plan-\n\nverfasser die Daseinsvorsorge offensichtlich nicht mehr \n\ngen\u00fcgend gew\u00e4hren kann. B\u00fcrgerbeteiligung, Ehrenamt \n\nist ein Thema, das sich durch alle Planungen als Grund-\n\nsatz ziehen muss. Diese Passage finde ich wirklich pein-\n\nlich. \n\nBeim Bergbau haben Sie seitens der Regierung Nachbes-\n\nserungen versprochen. Allerdings meinen wir, dass \n\nSachsen generell eine Rohstoffstrategie gerade im Um-\n\ngang mit dem neuen Tiefenbergbau, aber auch beim \n\nAbbau von Oberfl\u00e4chenrohstoffen, wie Sand, Kies und \n\nBraunkohle, braucht. \n\nDie Ausf\u00fchrungen zum Biotopverbund kann man nur als \n\nungen\u00fcgend kritisieren, wenn man freundlich ist. Es \n\nfehlen konkrete Angaben zum Korridor des Biotopver-\n\nbundes, und es fehlen auch konkrete Angaben zum \n\nFl\u00e4chenziel ungest\u00f6rter Entwicklungsfl\u00e4chen. \n\nGanz schwach bearbeitet ist das Thema Energiewende. \n\nZiele fehlen. Die Windenergie wird \u00fcber die Rechtsauf-\n\nsicht mit indirekt von der Regierung bestimmten Zielen \n\ndurchgesetzt. Ob das \u00fcberhaupt auf Dauer funktionieren \n\nwird, bleibt offen. \n\nDie Themen Solarenergie und neue Netze bleiben unbear-\n\nbeitet und gerade die raumordnungsrelevanten Speicher-\n\nfl\u00e4chen, von denen der Wirtschaftsminister in der Aktuel-\n\nlen Stunde gesprochen hat, sind in der Landesentwick-\n\nlungsplanung bisher kein Thema. \n\nZum Verkehr wurde schon viel gesagt, auch von mir. Ich \n\nsage es noch einmal in Kurzfassung: Neubau von Stra\u00dfen \n\nohne vorliegende Verkehrsprognose. Wie wollen Sie das \n\nentschieden haben? \u2013 Der \u00d6PNV nur in erg\u00e4nzender \n\nFunktion und nicht einmal an den Entwicklungsachsen. \n\nIch h\u00e4tte mindestens erwartet, dass die Koalition versucht, \n\ndort nachzubessern. Aber auch das ist in Ihrer Stellung-\n\nnahme ausgeblieben. \n\nKurzum: Wir glauben, dass dieser Plan grundlegend \n\n\u00fcberarbeitet werden muss. Wir glauben, dass die zugrunde \n\nliegenden Konzepte erst fertig bearbeitet und mit dem \n\nPlan neu ausgelegt werden m\u00fcssen. Nutzen Sie die Zeit! \n\nArbeiten Sie gr\u00fcndlich! Ergehen Sie sich nicht in allge-\n\nmeinen Planungsgrunds\u00e4tzen, sondern machen Sie wirk-\n\nlich Landesentwicklung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der sogenannte Landesentwicklungsplan entwi-\n\nckelt das Land nicht weiter. Er beschreibt nur den Zu-\n\nstand, in dem sich das Land befindet, und schreibt eine \n\nEntwicklung fort, die gr\u00f6\u00dftenteils der sprichw\u00f6rtlichen \n\nLeuchtturmpolitik der Staatsregierung geschuldet ist wie \n\nauch den Auswirkungen einer dramatischen Bev\u00f6lke-\n\nrungsschrumpfung. \n\nMit den Ideen der letzten 20 Jahre seit der Wende werden \n\n\u00fcberwiegend zentralistische Vorgaben gemacht, die mit \n\ndem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und Sparzw\u00e4ngen begr\u00fcndet \n\nwerden, ganz so, als sei insbesondere der demografische \n\nNiedergang gottgewollt, jeglicher politischer Einfluss-\n\nnahme entzogen und unumkehrbar. \n\nMeine Damen und Herren! Auch eine NPD-gef\u00fchrte \n\nLandesregierung m\u00fcsste gewisse Konzentrationsprozesse \n\nvornehmen. Daher ist das Zentrale-Orte-Prinzip nicht in \n\nG\u00e4nze abzulehnen. \n\nDie entscheidende Frage lautet aber wie folgt: Bleiben \n\nnach dieser Anpassung noch gen\u00fcgend tragf\u00e4hige Struktu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6070 \n\nren \u00fcbrig, um nach dem Wirksamwerden einer inl\u00e4nder-\n\nfreundlichen und geburtenf\u00f6rdernden Familien- und \n\nBev\u00f6lkerungspolitik den entleerten Raum wieder mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen? Hier kommt es nicht nur auf Detailfra-\n\ngen an. Es muss auch eine \u00fcbergeordnete Vision dahinter-\n\nstehen, den Freistaat Sachsen und den l\u00e4ndlichen Raum \n\nf\u00fcr deutsche Familien \u2013 nicht  f\u00fcr Asylbewerber aus \n\nNordafrika, die massenweise nach Sachsen str\u00f6men \u2013, die \n\nauch in Zukunft hier leben und arbeiten sollen, lebenswert \n\nzu erhalten oder wieder lebenswert zu gestalten. \n\nSeit dem Jahr 1990 wurden bereits vier Verwaltungs- und \n\nGebietsreformen durchgef\u00fchrt. Die n\u00e4chste wird wohl \n\ngerade vorbereitet. Schauen wir einmal, wann die freiwil-\n\nlige Phase der Gemeindezusammenschl\u00fcsse in Sachsen \n\nvor\u00fcber ist. Die sogenannte Hochzeitspr\u00e4mie f\u00fcr fusions-\n\nwillige Gemeinden wurde schon halbiert. Es kann nicht \n\nmehr lange dauern, bis die staatlich gef\u00f6rderten Konzent-\n\nrationsbem\u00fchungen bald durch gesetzliche Fusionszw\u00e4n-\n\nge abgel\u00f6st werden. \n\nDieser fatalistischen Anpassungspolitik setzen wir Natio-\n\nnaldemokraten jedenfalls eine Strategie entgegen, die \n\nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rkt, gewachsene Struk-\n\nturen der Daseinsf\u00fcrsorge sch\u00fctzt \u2013 gerade auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 und die Familien st\u00e4rkt. Auch Zuwan-\n\nderungsanreize kann und sollte man setzen. Es muss aber \n\netwas klar sein: Deutsche Landsleute und Sachsenheim-\n\nkehrer sind jederzeit herzlich willkommen. Asylbetr\u00fcger \n\nund Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge hingegen haben hier nichts \n\nverloren. \n\nWeil auch im Entwurf f\u00fcr den Landesentwicklungsplan \n\nerstmals von einer Strategie des Gegensteuerns, einer \n\nVerringerung der Abwanderung, einer gesteuerten Zu-\n\nwanderung und einer Erh\u00f6hung der Geburtenrate die \n\nRede ist, wollen wir von der Staatsregierung Folgendes \n\nwissen: Worin sollte diese demografische Gegenstrategie \n\nbestehen und wie findet diese konkret in die Landespla-\n\nnung und Regionalplanung Eingang? Diese Fragen \n\nwurden praktisch allesamt nicht beantwortet. \n\nLapidar hei\u00dft es in der Antwort der Staatsregierung auf \n\ndie Kleine Anfrage meines Kollegen Arne Schimmer mit \n\nder Drucksache 5/8981: \u201eIm Landesentwicklungsplan \n\n2012 geht es allein um eine r\u00e4umliche Steuerung der nach \n\nSachsen zugewanderten Personen\u201c. Die Fragen, wer \n\nzuwandern soll, wie diese Anreize geschaffen werden \n\nsollen, wie die Geburtenrate erh\u00f6ht werden soll, wie die \n\nAbwanderung verringert werden soll, waren Innenminis-\n\nter Ulbig nicht eine Silbe wert. \n\nWeil alle bisherigen Konzentrationsprozesse im Land \n\nzwar nicht die erhofften Einsparungen, daf\u00fcr aber Ein-\n\nschr\u00e4nkungen der kommunalen Selbstverwaltung, einen \n\nAbbau von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum, der medizini-\n\nschen Versorgung sowie der sozialen Infrastruktur ge-\n\nbracht haben, wird eine Fortf\u00fchrung der bisherigen \n\nLeuchtturmpolitik die tats\u00e4chliche Eigenverantwortung, \n\nwie sie auch in den kleinen Gemeinden anzutreffen ist, \n\nbehindern und zunichte machen. \n\nStellt sich nicht die Frage, ob \u00fcberschaubare Gemeinde-\n\nverwaltungen jetzt nicht schon weitaus effizienter als \n\nVerwaltungen in Gro\u00dfkommunen arbeiten? Die im Lan-\n\ndesentwicklungsplan festgelegten Kriterien f\u00fcr die \n\nZentral\u00f6rtlichkeit, f\u00fcr den Status Grundzentrum sprechen \n\nvon erforderlichen 7 000 Einwohnern im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Die Grunds\u00e4tze f\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcsse \n\nvon Gemeinden im Freistaat Sachsen vom 26. Ok-\n\ntober 2010, die man sich dazudenken muss, gehen von \n\nmindestens 5 000 Einwohnern in der Perspektive bis zum \n\nJahr 2025 aus. Beides zusammengenommen wird ein \n\nweiteres Gemeindesterben verursachen. \n\nIn etlichen St\u00e4dten und Gemeinden, die sich aufgrund \n\nanhaltender Bev\u00f6lkerungsverluste unterhalb dieser Gren-\n\nzen bewegen, fallen Grundschulen schon nicht mehr unter \n\ndie Standortsicherung \u2013 geschweige denn die Mittelschu-\n\nlen. Hier m\u00fcsste nicht nur \u00fcber die Einwohnergrenzen \n\nnachgedacht werden, sondern auch \u00fcber die Kriterien f\u00fcr \n\nGemeinden mit besonderem Handlungsbedarf oder mit \n\nbesonderer Gemeindefunktion. \n\nWarum sind die Kriterien f\u00fcr Gemeinden mit der Funkti-\n\non Tourismus so streng formuliert? Weshalb, um noch \n\neinen anderen Aspekt anzusprechen, wird das Problem der \n\nGrenzkriminalit\u00e4t im Landesentwicklungsplan 2012 nicht \n\nals lagebedingter Nachteil der grenznahen Gebiete aufge-\n\nf\u00fchrt? Warum wird hierbei kein besonderer Handlungsbe-\n\ndarf gesehen? Warum gibt es keine besondere Gemeinde-\n\nfunktion Bildung? Ein Beispiel daf\u00fcr w\u00e4re etwa die Stadt \n\nStrehla mit knapp 4 000 Einwohnern, die grunds\u00e4tzlich \n\nalles aufweist, was ein zentraler Ort haben muss: Grund-\n\nschule, Mittelschule, \u00c4rzte, Feuerwehr, soziale Infrastruk-\n\ntur. \n\nIch darf hier, um aus einer anderen Ecke Sachsens zu \n\nberichten, eine Stellungnahme des B\u00fcrgermeisters von \n\nNiederfrohna zur Kenntnis geben, die Sie im \u00f6rtlichen \n\nHeimatblatt vom 31. Mai 2012 nachlesen k\u00f6nnen. Dort \n\nhei\u00dft es unter anderen: \u201eEs m\u00fcssten \u00f6ffentlich und nach-\n\nvollziehbar Kriterien f\u00fcr soziale Effektivit\u00e4t erarbeitet und \n\ndie St\u00e4dte und Gemeinden daran gemessen werden \u2013 wie \n\nim Sport. So kann man in der kommunalen Selbstverwal-\n\ntung Leistung nur auf der Basis realistischer Messungen \n\nvornehmen. Die Qualit\u00e4t von Sozialwesen ist aber nicht \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig \u2013 etwa nach Fachbeamten \u2013 oder geldm\u00e4\u00dfig \n\nmessbar. Abgesehen davon sind hier blo\u00df quantitative \n\nEffektivit\u00e4tserw\u00e4gungen fehl am Platze. Die Bildung von \n\nGro\u00dfgemeinden ohne Not verletzt den Kernbereich der \n\nkommunalen Selbstverwaltung \u2013 also ein nach dem \n\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland garantiertes \n\nRecht.\u201c \n\nAuch in vielen anderen Stellungnahmen zum Landesent-\n\nwicklungsplan kommt solche und \u00e4hnliche Kritik zum \n\nAusdruck. So wird beklagt, dass die Festlegung im \n\nLandesentwicklungsplan einerseits die Planungshoheit der \n\nGemeinden unn\u00f6tig einschr\u00e4nkt. Andererseits werden in \n\nvielen Zusammenh\u00e4ngen undefinierte Begrifflichkeiten \n\nverwendet, wie zum Beispiel der Begriff der Zumutbar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6071 \n\nkeit oder der zumutbaren Entfernung im Bereich des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. \n\nEbenso ist das Aufgreifen der Tendenzen der 5. Regio-\n\nnalisierten Bev\u00f6lkerungsprognose bis zum Jahr 2025 nur \n\neingeschr\u00e4nkt sinnvoll \u2013 vor allem dort, wo hieraus ein \n\nbesonderer Handlungsbedarf abzuleiten w\u00e4re. In etlichen \n\nRegionen Sachsens \u2013 beispielsweise in dem zynischer-\n\nweise sogenannten Entleerungsr\u00e4umen \u2013 m\u00fcsste ein \n\naktives Gegensteuern, wie oben angedeutet, ganz oben \n\nauf der Agenda stehen. Stattdessen wird die demografi-\n\nsche Entwicklung zum Totschlagsargument, um Investiti-\n\nonen in bestimmte Gebiete generell zu verhindern. Das \n\nviel beschworene Ziel der Ausgewogenheit in allen \n\nTeilr\u00e4umen bleibt bei Ihrem Plan auf der Strecke. \n\nZur Umsetzung dieses Landesentwicklungsplans werden \n\nzudem die regionalen Planungsverb\u00e4nde letztlich tief in \n\ndie Steuerzahlertasche greifen. So hat der Landkreis \n\nMei\u00dfen in einer Stellungnahme vom 21. Juni 2012 mehr \n\nals 40 Handlungsauftr\u00e4ge an die Regionalplanung, darun-\n\nter 37 verbindliche Ziele, sowie sieben weitere quasiopti-\n\nonale Auftr\u00e4ge im Landesentwicklungsplan ausgemacht. \n\nSomit sei davon auszugehen, dass zum Beispiel aufgrund \n\ndes Landesentwicklungsplans 2012 notwendige erhebli-\n\nche Vergr\u00f6\u00dferungen der Vorrangeignungsfl\u00e4chen f\u00fcr \n\nWindenergie wesentlich umfangreichere und komplexere \n\nGutachten zur Findung dieser Fl\u00e4chen einschlie\u00dflich der \n\nBesicherung der Gerichtsfestigkeit erfordern, die im \n\nVergleich mit fr\u00fcheren Regionalplanfortschreibungen \n\nfinanzielle Mehraufwendungen verursachen werden. Dies \n\ngeht aus einer Antwort des Landrats des Landkreises \n\nMei\u00dfen auf eine Anfrage der dortigen NPD-Fraktion \n\nzur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, damit \n\nk\u00f6nnen Sie gleich schon einmal eine Neufassung des \n\nS\u00e4chsischen Landesplanungsgesetzes vorlegen, damit im \n\nZuge der Umsetzung Ihres Landesentwicklungsplans die \n\nMehraufwendungen nicht an den Planungsverb\u00e4nden \n\nh\u00e4ngen bleiben, die sich diese dann im Zuge des Umlage-\n\nverfahrens von den Kreisen holen, die ihrerseits die St\u00e4dte \n\nund Gemeinden zur Kasse bitten werden. \n\nDer Landesentwicklungsplan, der ehrlicherweise besser \n\nden Namen Landesabwicklungsplan tragen sollte, ist ein \n\nDokument der politischen Verantwortungs-, Visions- und \n\nFantasielosigkeit. \n\nWenn Sie den Landesentwicklungsplan in der zweiten \n\nRunde nicht noch einer Generalrevision unterziehen, wird \n\nihn die NPD letztendlich ablehnen m\u00fcssen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage die Staatsregierung: \n\nM\u00f6chten Sie das Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister \n\nUlbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEinige wenige Aspekte aus Sicht der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich aufgreifen. Ich m\u00f6chte auch beginnen mit \n\neinem herzlichen Dank an alle. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIch habe diese Diskussion durchaus als sachlich und \u00fcber \n\nviele Grenzen hinweg als befruchtend empfunden. Es gab \n\neine Menge Anregungen, durchaus auch kritische Fragen. \n\nWenn man es einmal so beurteilt, kann man sagen, dass \n\nsich das, was hier angesprochen wurde, im Wesentlichen \n\nauch mit den Hinweisen und Anregungen deckt, die im \n\nBeteiligungsverfahren vorgebracht worden sind. \n\nDem Innenausschuss, der federf\u00fchrend war, ein besonde-\n\nrer Dank, denn es war eine der l\u00e4ngsten Anh\u00f6rungen, die \n\nsozusagen im Rahmen des Verfahrens durchgef\u00fchrt \n\nworden ist. Trotz alledem \u2013 denke ich \u2013 hat es sich ge-\n\nlohnt. Einerseits hat es eine Menge an Zustimmung \n\ngegeben, andererseits sind auch da sachkritische Hinweise \n\nund Anregungen gekommen. Ganz besonders wichtig, \n\nHerr Stange, ist f\u00fcr mich heute die Stellungnahme des \n\nPlenums. Die Staatsregierung wird sie sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen \n\nund in die Abw\u00e4gung und die \u00dcberarbeitung des Entwur-\n\nfes entsprechend einbeziehen. \n\nDass wir gro\u00dfe Aufmerksamkeit hatten, ist schon ange-\n\nsprochen worden. 1 200 Stellungnahmen, 6 000 wirklich \n\nfundierte Einzelhinweise, die daraus hervorgegangen \n\nsind. Und was mich besonders gefreut hat: \u00dcber die \n\nH\u00e4lfte der Hinweise, Anregungen und Bedenken sind von \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gekommen. Das Online-\n\nVerfahren, welches wir das erste Mal eingerichtet haben, \n\nhat sich gelohnt. Die Menschen nehmen dieses Angebot \n\nan, und ich erkenne eine gewachsene Sensibilit\u00e4t in \n\nunserer B\u00fcrgerschaft bei Planungsfragen. \n\nDie Themen, die im Besonderen eine Rolle gespielt \n\nhaben, waren die Zukunft des l\u00e4ndlichen Raumes, insbe-\n\nsondere das Thema Schule, die Planung von Windkraft-\n\nstandorten und Verkehrsvorhaben und das Thema Roh-\n\nstoffabbau. Deshalb kann man als erstes kurzes Res\u00fcmee \n\nsagen: Die rege Beteiligung ist ein Erfolg. Die substanzi-\n\nellen Hinweise sind ein wichtiger Schritt auf dem Weg \n\nzum fortgeschrittenen LEP. Dass man in einem so kom-\n\nplexen Planwerk nat\u00fcrlich nicht in allen Details \u00fcberein-\n\nstimmen kann, wie das jetzt von dem einen oder anderen \n\nvielleicht als Wunsch vorgetragen worden ist, ist aus \n\nmeiner Sicht selbstverst\u00e4ndlich und liegt in der Natur der \n\nSache. Aber ich bin \u00fcberzeugt, die Abw\u00e4gung wird die \n\nQualit\u00e4t des Planes noch erh\u00f6hen. Deshalb nur noch ein \n\npaar kurze Worte, wie es jetzt weitergeht. \n\nHerr Stange, die Stellungnahme des Landtages versetzt \n\ndie Staatsregierung jetzt in die Lage, die Abw\u00e4gung zu \n\nden Anh\u00f6rungsergebnissen abzuschlie\u00dfen. Insofern will \n\nich das noch einmal hervorheben. Da liegt nichts in der \n\nTasche, sondern wir haben darauf gewartet, und ich bin \n\nfroh, dass es tats\u00e4chlich gelingt, heute in der letzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6072 \n\nSitzung vor der Sommerpause die Stellungnahme zu \n\nbeschlie\u00dfen. Sie ist f\u00fcr uns wichtig. \n\nAnschlie\u00dfend wird dem Kabinett ein Vorschlag unterbrei-\n\ntet, an welchen Stellen der Planentwurf zu \u00e4ndern ist. \n\nAngestrebt wird eine Kabinettsbefassung im September. \n\nZeitlich und inhaltlich \u2013 das ist das, was Herr Fritzsche \n\nvorhin angesprochen hat \u2013 ist mit der Vorlage des ge\u00e4n-\n\nderten Entwurfs sicherzustellen, dass seine raumordneri-\n\nschen Inhalte passf\u00e4hig zum Landesentwicklungsplan und \n\nzum Energie- und Klimaprogramm der Staatsregierung \n\nsind. \n\nWir werden dann zum ge\u00e4nderten Entwurf des LEP eine \n\nerneute Beteiligung durchf\u00fchren. Somit wird auch der \n\nLandtag noch einmal beteiligt werden. Ich gehe davon \n\naus, dass es dann aufgrund der ver\u00e4nderten Form deutlich \n\nweniger Hinweise, Anregungen und Bedenken gibt. \n\nFrau K\u00f6pping, wenn wir dann eben nicht Ende 2012, \n\nsondern Anfang 2013 fertig sind, ist es auch nicht so \n\nschlimm. Qualit\u00e4t hat hier Vorrang. Insofern sind wir auf \n\neinem guten Weg. Ich denke, es wird ein vern\u00fcnftiges \n\nPlanwerk werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegen drei \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge der Fraktionen GR\u00dcNE, SPD und DIE \n\nLINKE vor. Ich frage in Anbetracht der fortgeschrittenen \n\nZeit, ob die \u00c4nderungsantr\u00e4ge schon eingebracht sind. \u2013 \n\nSie widersprechen mir nicht, dann ist das so. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Die GR\u00dcNEN, Frau J\u00e4hnigen, m\u00f6chten Sie Ihren \n\n\u00c4nderungsantrag einbringen? \u2013 Das ist der Fall. Dann \n\nd\u00fcrfen Sie das nat\u00fcrlich machen. Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich hatte vorhin in meinen \n\nAusf\u00fchrungen schon zusammengefasst, dass wir mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag die ungen\u00fcgenden und nicht \n\nbearbeiteten Ziele des Landesentwicklungsplanes nach-\n\nbessern m\u00f6chten. Das erscheint uns dringend notwendig, \n\nzumal der Minister zu diesen Fragen, die ich vorhin \n\nangeschnitten habe, keine Ausf\u00fchrungen gemacht und \n\nauch nicht geschildert hat, wie die Problematik des noch \n\nfehlenden Klimaschutz- und Energiekonzeptes einerseits \n\nund des fehlenden Verkehrsplanes andererseits gel\u00f6st \n\nwerden soll. \n\nIch bitte deshalb dringend um Ihre Zustimmung zu \n\nunserem \u00c4nderungsantrag. \n\nWir werden dem Antrag der LINKEN zustimmen. Die \n\nLINKEN sind st\u00e4rker als wir beim \u00c4nderungsantrag an \n\nden einzelnen Zielen orientiert gewesen. Wir haben uns \n\nauf die grunds\u00e4tzlichen Ziele der Planung beschr\u00e4nkt, \n\nweil wir als Fraktion bereits im \u00f6ffentlichen Beteili-\n\ngungsverfahren eine eigene Einwendung gemacht und in \n\ndie Abw\u00e4gung gebracht haben. \n\nDen Antrag der Sozialdemokraten werden wir ablehnen. \n\nLeider k\u00f6nnen sie sich nicht zum Braunkohleausstieg \n\nbekennen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Skandal!  \n\nDas Tischtuch ist zerschnitten!) \n\nWir halten die Bezeichnung der Braunkohle als Br\u00fccken-\n\ntechnologie f\u00fcr ein gro\u00dfes Problem. So werden wir die \n\nKlimaschutzziele des Landes nicht erf\u00fcllen. \n\nWir haben an anderen Stellen keinen Dissens mit Ihnen. \n\nWir freuen uns \u00fcber das klare Bekenntnis zur Bevorrech-\n\ntigung des \u00d6PNV, damit der \u00d6PNV gegen\u00fcber dem Auto \n\nmarktf\u00e4hig wird. \n\nAn einem Punkt gibt es einen kleinen Unterschied. Auch \n\nwir glauben, dass die Regionalpl\u00e4ne in vier Jahren ange-\n\npasst werden m\u00fcssen. Wenn wir eine Energiewende \n\nwollen, wenn wir beim demografischen Wandel und \n\n\u00f6kologisch umsteuern wollen, dann muss das in der Tat \n\nz\u00fcgig geschehen. Ich glaube, dass die Planungsverb\u00e4nde \n\ndas auch dann leisten k\u00f6nnen, wenn sie nicht, wie derzeit, \n\nvon auf Landesebene unentschiedenen Planungszielen \n\n\u00fcberfrachtet werden. Wenn es allerdings dabei bleibt, dass \n\ndie Planung gerade im Bereich Energiewende so vage \n\nbleibt wie jetzt und die Planungsverb\u00e4nde erst immer \n\nangetrieben von der Rechtsaufsicht die Planungsziele \n\nkonkretisieren m\u00fcssen, dann sind die vier Jahre, die an \n\nsich richtig sind, schwer zu halten. Ich glaube, dieses \n\nProblem wird uns bei der Umsetzung des Planes noch \n\nsehr besch\u00e4ftigen. \n\nDeshalb Ablehnung des SPD-Antrages, Zustimmung zum \n\nAntrag der LINKEN. \n\nDie Verbesserung der Koalition sehen wir im beschlosse-\n\nnen Innenausschussbericht mit Ausnahme des Bereiches \n\nSchule nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss, Sie \n\nk\u00f6nnen sich darauf verlassen, in den noch verbleibenden \n\nzehn Sekunden. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAu\u00dfer beim Bereich Schulen haben Sie sich um klare \n\nRegelungen, um klare Korrekturen gedr\u00fcckt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Ihre Redezeit ist vorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chte noch jemand zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich kann das nicht erken-\n\nnen. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/9646, zu Drucksa-\n\nche 5/9545. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6073 \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Bei vier Daf\u00fcr-Stimmen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \n\nnicht beschlossen worden. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag von der \n\nFraktion der SPD, Drucksache 5/9650. Frau K\u00f6pping \n\nbringt den \u00c4nderungsantrag ein. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\ndoch entschlossen, den \u00c4nderungsantrag im Plenum noch \n\neinmal einzubringen, obwohl wir ihn eigentlich im Aus-\n\nschuss eingebracht haben. \n\nWir glauben nat\u00fcrlich, dass wir inhaltlich die besseren \n\nBeschlussempfehlungen haben, als dies bei der Koalition \n\nder Fall ist. Sie sind inhaltlich pr\u00e4gnanter und vor allem \n\nkonkreter gefasst. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sehen wir anders!) \n\nWir mussten jetzt leider dem Beschlussantrag der GR\u00dc-\n\nNEN entgegenstimmen, und zwar aus dem gleichen \n\nGrund, warum sie unserem Antrag nicht zustimmen \n\nkonnten: weil wir eine unterschiedliche Auffassung zur \n\nBraunkohle in Sachsen haben. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich noch einmal sagen, dass es sehr \n\nbedauerlich ist, dass wir im Ausschuss die einzelnen \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge nicht so diskutiert haben, dass wir \n\ndie besten Vorschl\u00e4ge h\u00e4tten aufnehmen k\u00f6nnen. Wir \n\nhoffen und w\u00fcnschen, dass durch die Regierung diese \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge aufgenommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: Gibt es noch eine Wortmeldung \n\nzu dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, \n\nDrucksache 5/9650, zu Drucksache 5/9545. Wer dem \n\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachen-\n\nnummer 5/9650 mehrheitlich nicht angenommen worden. \n\nWir kommen zum dritten \u00c4nderungsantrag, dem der \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Stange, Sie m\u00f6chten ihn \n\neinbringen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich sage nur: Braunkohle! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nSie haben 3 Minuten, Herr Stange!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich will Sie jetzt nicht mit \n\nden \u2013 jetzt m\u00fcsste ich selbst durchschauen \u2013 18 Punkten \n\nunseres Antrages qu\u00e4len, auch in Anbetracht der Zeit. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur auf Folgendes hinweisen: \n\nWir haben unter Punkt 15 sehr konkrete Vorschl\u00e4ge zu \n\nden Schulen gemacht. Das ist, denke ich, auch eine \n\nwichtige Frage, wie auch Herr Karabinski ausgef\u00fchrt hat. \n\nJawohl, es ist eine wichtige Frage; aber wir glauben \n\nschon, dass man zu den Schulen etwas konkreter ausf\u00fch-\n\nren muss. Wir haben ebenfalls Klimaschutzziele usw. \n\nformuliert. \n\nIch kann Ihnen nur sagen, um es hier im Verfahren noch \n\neinmal zu verdeutlichen: Wir begehren, dass die Be-\n\nschlussfassung dieses Hauses ge\u00e4ndert wird, und zwar in \n\nunserem Sinne. Deshalb m\u00f6gen Sie von den GR\u00dcNEN \n\nund den Sozialdemokraten uns bitte verzeihen, dass wir \n\nIhnen nicht zugestimmt, sondern uns enthalten haben. \n\nWie gesagt, wir bitten f\u00fcr so etwas auch um Entschuldi-\n\ngung. \n\nIn diesem Sinne werden wir also der Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses nicht zustimmen, sondern wir \n\nbitten das Haus um Zustimmung zu unserer Stellungnah-\n\nme. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE einge-\n\nbracht. Gibt es dazu noch Wortmeldungen? \u2013 Dies kann \n\nich nicht erkennen. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in Drucksache 5/9672 zu Drucksa-\n\nche 5/9545 auf. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag der Frakti-\n\non DIE LINKE mehrheitlich nicht angenommen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, da keiner der drei \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge die erforderliche Mehrheit bekommen hat, stim-\n\nmen wir nun \u00fcber die unver\u00e4nderte Drucksache 5/9545 \n\nab, Beschlussempfehlung des Innenausschusses. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung \n\nund zahlreichen Gegenstimmen ist der Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses in Drucksache 5/9545 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6074 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLeben in der zweiten Lebensh\u00e4lfte \u2013 \u00fcber 50-J\u00e4hrige in Sachsen \n\nDrucksache 5/7982, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\nes folgen in der ersten Runde: CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr \n\nDr. Pellmann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMit dieser Gro\u00dfen Anfrage betreten wir in gewissem \n\nSinne parlamentarisches Neuland. Wir haben \u2013 zumindest, \n\nseitdem ich diesem Hause angeh\u00f6re \u2013 diese Altersgruppe \n\nder \u00fcber 50-J\u00e4hrigen in G\u00e4nze bisher noch nicht im Blick \n\ngehabt; und wenn man Neuland betritt, dann ist das \n\nsowohl f\u00fcr den Fragesteller als auch f\u00fcr die Seite, die die \n\nFragen zu beantworten hat, ein gewisses Risiko, das gebe \n\nich gern zu. Wir haben insgesamt 143 Fragen gestellt, und \n\nbei genauerem Hinsehen wurden 60 Fragen seitens der \n\nStaatsregierung nicht oder de facto nicht beantwortet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\n\u2013 Nun muss ich sagen, verehrter Herr Hahn, das ist eine \n\nf\u00fcr mich au\u00dferordentlich positive Quote; denn ich habe in \n\nden letzten weit mehr als zehn Jahren schon ganz andere \n\nAntworten erhalten, insofern \u2013 obwohl ich das als Oppo-\n\nsition \u00fcberhaupt nicht tun sollte \u2013 zumindest ein versteck-\n\ntes Lob, da eine ganze Reihe von Fragen sehr gut beant-\n\nwortet wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas hei\u00dft noch lange nicht, dass ich insgesamt zufrieden \n\nsein kann; denn mit dieser Gro\u00dfen Anfrage wollten wir \u2013 \n\ndas war unser Anliegen \u2013 weitere Erkenntnisse \u00fcber den \n\nbereits in Gang befindlichen demografischen Wandel \n\nerlangen. Wir wollten ganz bewusst, wenn wir die Prog-\n\nnose bis 2025 vorliegen haben, auch jene Jahrg\u00e4nge \n\nhinterfragen und in den Blick nehmen, die bis dahin in \n\nRente gehen, und wir wollten kontrollieren \u2013 das ist \n\nunsere verfassungsgem\u00e4\u00dfe Aufgabe als Opposition \u2013, was \n\ndie Staatsregierung zu diesem Sachverhalt auszusagen \n\nund welche Handlungsoptionen sie hat. \n\nWir haben dabei die Methode des sogenannten wissen-\n\nschaftlich untersetzten Lebenslagenansatzes gew\u00e4hlt. Das \n\nhatte f\u00fcr die Staatsregierung zum Teil den Vorteil, dass sie \n\nnicht nur von einem Staatsministerium bei der Beantwor-\n\ntung Informationen beschaffen konnte, sondern \u2013 man \n\nmerkt es auch an der Qualit\u00e4t der verschiedensten Kom-\n\nplexe, was die Antworten betrifft \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \n\nandere Staatsministerien einbezogen werden mussten. \n\nInsofern haben wir sozusagen auch einen Beitrag zur \n\nkameradschaftlichen Zusammenarbeit im Kabinett geleis-\n\ntet, weil dadurch eine interministerielle Arbeitsgruppe \n\ngebildet werden musste \u2013 zumindest auf dem Papier. \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: Ach nein!) \n\nLassen Sie mich einige Bereiche herausgreifen, um zu \n\nden Antworten zu kommen. \n\nDas Erste. Der Anteil der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \u2013 das wird Sie \n\nnicht \u00fcberraschen; denn viele in diesem Hause geh\u00f6ren \n\ndazu; manche wollen es aber nicht wahrhaben \u2013 ist in \n\nSachsen betr\u00e4chtlich gewachsen. Hatten wir 1990 einen \n\nAnteil von 35 %, so betrug er Ende 2011 46,7 % \u2013 wobei \n\nich nicht unbedingt davon ausgehen kann, dass sich die \n\nWeisheit des fortgeschrittenen Alters immer politisch \n\nniederschlagen w\u00fcrde. \n\n(Andreas Storr, NPD: Man ist  \n\nso alt, wie man sich f\u00fchlt!) \n\nDer demografische Wandel ist in vollem Gange. Wir \n\nm\u00fcssen nicht erst dar\u00fcber sprechen, dass er auf uns \n\nzukommt, sondern wir haben insbesondere in Sachsen bei \n\ndieser Zunahme zu ber\u00fccksichtigen, dass er vornehmlich \n\nmehr als in anderen L\u00e4ndern durch Massenabwanderung \n\nbedingt ist \u2013 wir haben seit 1990 in Sachsen einen Bev\u00f6l-\n\nkerungsr\u00fcckgang von weit \u00fcber 800 000 Menschen \u2013 und \n\nsich sehr differenziert vollzogen hat. W\u00e4hrend die beiden \n\nGro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Chemnitz durchaus relevante \n\nWerte \u00fcber dem deutschen Durchschnitt haben, geh\u00f6ren \n\netwa der Vogtlandkreis und, Herr Bandmann, der Kreis \n\nG\u00f6rlitz zu denen, wo wir die problematischsten Zahlen zu \n\nverzeichnen haben, was den demografischen Wandel \n\ninsgesamt betrifft. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Ja, ja, Frau Sch\u00fctz, auch Sie betrifft das, ich wei\u00df. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Ich bin noch nicht so alt!) \n\nDas Zweite. Wenn wir uns die Prognosen bis 2025 an-\n\nschauen, nimmt man an, dass 54 % der Bev\u00f6lkerung dann \n\n\u00fcber 50 Jahre alt sein werden. Nun kann sich keine \n\nRegierung dieser Entwicklung generell verschlie\u00dfen und \n\netwa der Auffassung sein, dass sich durch politische \n\nEntscheidungen Wesentliches daran \u00e4ndern lie\u00dfe. Um \n\nnoch einmal die beiden Kreise zu nennen, da Sie etwas \n\nverst\u00f6rt dazwischenriefen: Nach den Prognosen, die nicht \n\nvon mir sind, l\u00e4ge im Kreis G\u00f6rlitz und im Vogtlandkreis \n\nder Anteil sogar bei weit \u00fcber 60 %, den wir bis 2020 \n\nbzw. 2025 zu erwarten h\u00e4tten. \n\nAber Politik kann sehr wohl gegensteuern, und als gelern-\n\nte DDR-B\u00fcrger \u2013 heute hat sich sogar Herr Morlok in \n\neiner anderen Debatte als gelernter DDR-B\u00fcrger geoutet \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 ja, ja, ich habe das sehr wohl verfolgt \u2013 wissen wir, was \n\nwir von Prognosen zu halten haben. Prognosen sind kein \n\nAxiom, sie k\u00f6nnen durchaus durch politische Entschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6075 \n\ndungen zwar nicht grundlegend ver\u00e4ndert, aber zumindest \n\nbeeinflusst werden. Ich m\u00f6chte nicht im Einzelnen darauf \n\neingehen. \n\nEntscheidend \u2013 auch das haben wir in der Gro\u00dfen Anfrage \n\nerneut widergespiegelt bekommen \u2013 f\u00fcr die Lebenslagen \n\nist selbstverst\u00e4ndlich das Einkommen. Ich meine hier \n\ninsbesondere das Realeinkommen, das auch bei den \u00fcber \n\n50-J\u00e4hrigen seit zehn Jahren \u2013 \u2013 Ich spreche \u00fcber das \n\nRealeinkommen, nicht \u00fcber die letzten Daten, die heute in \n\nder Presse zu verzeichnen waren und bei denen es um das \n\nBruttoeinkommen ging; ich kann im Unterschied zu \n\nanderen durchaus zwischen brutto und netto unterschei-\n\nden. \n\nEs geht darum, dass wir in den letzten zehn Jahren eine \n\nStagnation oder sogar einen R\u00fcckgang haben. Bei Neu-\n\nrentnern ist beispielsweise ein R\u00fcckgang im Einkommen \n\nzu verzeichnen, der sich insbesondere aus unterbrochenen \n\nErwerbsbiografien und auch aus den seit dem Jahr 2001 \n\nvon den damaligen Bundesregierungen ins Werk gesetz-\n\nten D\u00e4mpfungsfaktoren ergibt, die massiv wirken. \n\nDas n\u00e4chste Problem, das dieses verdeutlicht, ist Folgen-\n\ndes: Das Einkommen der 50- bis 65-j\u00e4hrigen Frauen liegt \n\nbereits 19 % unter dem vergleichbaren Einkommen der \n\nM\u00e4nner. Das impliziert bereits bei dieser Altersgruppe, \n\ndass die voranschreitende Altersarmut vornehmlich \n\nweiblich sein wird. \n\nDer Anteil der \u00c4lteren bei den Erwerbst\u00e4tigen ist von \n\n23 % im Jahr 1991 auf mittlerweile 31 % gestiegen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nicht etwa ein Beleg \n\ndaf\u00fcr, dass wir die Rente mit 67 realistisch einf\u00fchren \n\nk\u00f6nnten, sondern es ist einfach eine Frage der Abwande-\n\nrungsbewegung, die ich vorhin genannt hatte. Dabei gibt \n\nes bereits \u2013 das ist dann der Gegenbeweis \u2013 19 % der 50- \n\nbis 55-j\u00e4hrigen M\u00e4nner, die kein eigenes Erwerbsein-\n\nkommen haben, sondern von anderen Leistungen leben \n\nm\u00fcssen. Bei den Frauen liegt dieser Prozentsatz bereits \n\nbei 21 %. \n\nWir haben \u2013 auch das machen die Antworten auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage deutlich, wenn auch sehr differenziert \u2013 \n\neine \u00dcberalterung bei einer Reihe von Berufsgruppen, die \n\nuns zu denken gibt und die nicht neu ist. Die neuen \n\nAngaben, die die Staatsregierung geliefert hat, belegen \n\ndas nachdr\u00fccklich. Sowohl bei den \u00c4rzten als auch beim \n\nPflegepersonal, als auch bei Polizeibeamten und \u2013 um \n\nnoch ein Beispiel konkret zu nennen \u2013 bei Lehrern an den \n\nallgemeinbildenden Schulen ist die H\u00e4lfte bereits heute \n\n\u00fcber 50 Jahre alt. Bei den Lehrern an den Mittelschulen \n\nsind es bereits 58 %. Ich denke, hier ist Handlungsbedarf \n\ndringend geboten. \n\nDas Qualifikationsniveau dieser Altersgruppe ist sehr \n\nhoch \u2013 erstaunlich hoch k\u00f6nnte man im Vergleich zu der \n\nnachfolgenden sagen \u2013, aber es wird zu wenig genutzt. \n\nWir brauchen mehr Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Menschen. Das \n\nist oft auch eine ideologische Barriere, die bei den Unter-\n\nnehmen nach wie vor besteht und wegzur\u00e4umen ist. Hier \n\ngen\u00fcgen eben nicht nur Appelle, sondern wir brauchen \u2013 \n\ndas ist das Erste \u2013 seitens der Staatsregierung \u2013 das ist in \n\nerster Linie eine Aufgabe im Wirtschaftsministerium \u2013 \n\neinen genauen \u00dcberblick dar\u00fcber, wie sich die Motivation \n\nbzw. die M\u00f6glichkeit zur Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Menschen \n\nin Sachsen entwickelt. Wir brauchen eigene Programme \u2013 \n\ndas haben wir immer wieder gesagt \u2013 der Einbeziehung \n\nbzw. der Eingliederung und der Qualifizierung \u00c4lterer. \n\nWir wollen nicht wissen, wie viele Millionen Euro von \n\nder EU und vom Bund gekommen sind, sondern wir \n\nerwarten eigene s\u00e4chsische Programme und auch mehr \n\nMittel. Das ist ganz logisch. \n\nDie F\u00f6rderung in ganzer Breite w\u00fcnschen wir uns beim \n\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagement. Wenn wir immer wieder \n\nh\u00f6ren, dass wir in Sachsen besonders gut auf diesem \n\nGebiet sind, dann weisen die Antworten dies so nicht aus. \n\nZu einer Reihe von Fragen, die wir gestellt haben, gibt es \n\nkeine Antworten. Wir sind dann schon der Auffassung, \n\ndass dies daran liegt, dass die Staatsregierung \u00fcber diese \n\nDinge nicht ausreichend informiert ist. \n\nErste Pressemeldungen belegen \u2013 wir haben den Entwurf \n\nf\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt noch nicht vorliegen \u2013, \n\ndass es vornehmlich im Sozialbereich offenbar nicht zu \n\nder notwendigen Aufstockung kommen k\u00f6nnte \u2013 voraus-\n\ngesetzt, die Pressemeldungen stimmen. \n\nDie Bedingungen f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement \n\nsind besonders aufgrund des gegenw\u00e4rtigen Doppelhaus-\n\nhalts schlechter geworden, weil es zu massiven K\u00fcrzun-\n\ngen gekommen ist. \n\nAbschlie\u00dfend will ich noch auf einen Punkt aufmerksam \n\nmachen: Es gibt nat\u00fcrlich auch L\u00fccken. Auf einige hatte \n\nich aufmerksam gemacht, denn ich kann nicht alle nen-\n\nnen. Ich m\u00f6chte mich auf zwei Dinge beziehen, zu denen \n\ndie Staatsregierung angeblich keine genauen Erkenntnisse \n\nhat. Die Staatsregierung hat keinerlei Erkenntnisse \u00fcber \n\ndas Problem der Altersdiskriminierung. Wir wissen aus \n\nder tagt\u00e4glichen T\u00e4tigkeit in unseren Wahlkreisen oder wo \n\nauch immer wir agieren, dass es durchaus Altersdiskrimi-\n\nnierung auf den verschiedensten Gebieten gibt. Ich \n\nerwarte, dass hier hingeschaut wird, man auch Untersu-\n\nchungen anstellt und dass ihr dort, wo sie auftritt \u2013 und sie \n\ntritt auf \u2013, entgegengewirkt wird. \n\nEin weiterer Punkt hat mich erstaunt. Es gibt angeblich \n\nkeine Angaben dar\u00fcber, welchen Einfluss das Einkom-\n\nmen, die Berufst\u00e4tigkeit oder die Ern\u00e4hrung auf die \n\nLebenserwartung der Menschen hat. Wir wissen aber aus \n\nStudien \u2013 wir haben auch bereits Fachtagungen dazu \n\ndurchgef\u00fchrt \u2013, dass Menschen mit besonders niedrigem \n\nEinkommen oder prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungen im Durch-\n\nschnitt eine k\u00fcrzere Lebensdauer haben. \n\nIch erwarte auch hierzu, dass nicht nur darauf verwiesen \n\nwird, dass man dazu keine Daten hat, sondern es ist \n\ndurchaus angebracht, sich diesbez\u00fcglich tiefer in die \n\nDinge hineinzubegeben, und auch Dinge zur Kenntnis zu \n\nnehmen, die bereits existieren, weil man erst dann han-\n\ndeln kann. \n\nAlles in allem, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nhandelt es sich bei dieser Gro\u00dfen Anfrage nicht darum, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6076 \n\ndass wir die Staatsregierung nun polemisch vorf\u00fchren \n\nwollten, sondern uns ging es in erster Linie um die Frage, \n\nwelches Wissen wir auf diesem Gebiet haben und wie wir \n\nmit diesem Wissen insgesamt vorankommen k\u00f6nnen. \n\nDiesbez\u00fcglich ist einiges durchaus positiv zu benennen. \n\nWo L\u00fccken bestehen, darauf habe ich verwiesen. Aber \n\nalles in allem \u2013 ganz gleich, wer hier regiert: Der demo-\n\ngrafische Wandel ist f\u00fcr uns alle eine gewaltige Heraus-\n\nforderung, der wir uns zu stellen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht die Abg. Frau Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte zur Gro\u00dfen Anfrage \u201eLeben in der zweiten Le-\n\nbensh\u00e4lfte \u2013 \u00fcber 50-J\u00e4hrige in Sachsen\u201c oder wie es eine \n\ngro\u00dfe \u00fcberregionale Zeitung Anfang der Woche titelte \n\n\u201eDer gro\u00dfe \u00dc-50-Report f\u00fcr Sachsen\u201c Stellung nehmen. \n\nIn Vorbereitung auf den heutigen Redebeitrag kam bei \n\nvielen meiner Kolleginnen und Kollegen und auch bei mir \n\nselbst die Frage auf, worin denn das gro\u00dfe Interesse an \n\ndieser Altersgruppe besteht. Grunds\u00e4tzlich finde ich es in \n\nOrdnung, dass man sich \u00fcber die Lebenssituation be-\n\nstimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen informiert. Ich habe \n\nallerdings allein unter Kosten-Nutzen-Aspekt meine \n\nZweifel, ob man dabei immer den  Weg einer Gro\u00dfen \n\nAnfrage nehmen muss. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist das sch\u00e4rfste Schwert der Opposition!) \n\nViele der in der Anfrage angesprochenen Aspekte sind \n\nbekannt bzw. w\u00e4ren nach einer Recherche beim S\u00e4chsi-\n\nschen Landesamt f\u00fcr Statistik auffindbar gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnsonsten kann ich Ihnen nur empfehlen: Suchen Sie \n\neinfach einmal das Gespr\u00e4ch und Sie werden viele Dinge \n\ndar\u00fcber erfahren. Dies, meine Damen und Herren, habe \n\nich einfach einmal in Bezug auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage \n\ngemacht und mich mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im \n\nWahlkreis unterhalten. Dabei wurde mir wiederholt \n\ndeutlich gesagt, ob wir keine anderen Probleme h\u00e4tten, als \n\ndass wir im Landtag \u00fcber solche Dinge diskutieren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nDie Mehrheit der heute \u00fcber 50-J\u00e4hrigen steht voll im \n\nLeben und aufgrund ihrer Lebenserfahrung und der \n\njeweiligen Biografien hat man es nicht mehr n\u00f6tig, sich so \n\nin den Vordergrund zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie heute \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \u2013 das sehen wir ja an unseren \n\nKollegen, die \u00fcber 50 sind \u2013 sind aktiv und sportbegeis-\n\ntert. Sie radeln auf den gut ausgebauten Radwegen durch \n\nSachsen, Europa oder noch weiter. Sie wandern, zum \n\nBeispiel im Burgen- und Heideland, oder sie fahren mit \n\ndem Caravan oder auf Motorr\u00e4dern durchs Land. Sie \n\nstehen voll im Beruf, sind ehrenamtlich engagiert oder \n\npflegen zu Hause ihre Angeh\u00f6rigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wichtig sind \n\nauch zwei andere Punkte, die diese Generation mit aus-\n\nzeichnen. Diese finden zwar vielfach Erw\u00e4hnung, trotz-\n\ndem m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen und den vielen \n\nehrenamtlichen Helfern sowie denjenigen danken, die ihre \n\nAngeh\u00f6rigen zu Hause pflegen. Wer von Ihnen einmal \n\neinen Angeh\u00f6rigen gepflegt hat oder noch pflegt, der \n\nwei\u00df, dass das eine nicht immer leichte und manchmal \n\nsogar undankbare Aufgabe ist. Gleichwohl stellen sich \n\nviele in der \u00dc-50-Generation dieser Aufgabe und daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich ihnen hier herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nHerr Pellmann, in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage ist \n\nauf den Seiten 62 bis 69 dargestellt, welches gesellschaft-\n\nliche Engagement wir in Sachsen haben. Dort ist erw\u00e4hnt, \n\ndass viele ehrenamtliche Helfer in den Vereinen, Kirchen \n\nund Sportverb\u00e4nden aktiv sind, sei es als Trainer, der \n\nSamstag fr\u00fch auf dem Sportplatz steht, als Mitglied eines \n\nChores oder eines Taubenz\u00fcchtervereines. Ohne all diese \n\nPersonen w\u00e4re das kulturelle und sportliche Leben im \n\nFreistaat Sachsen bedeutend \u00e4rmer. \n\nDazu m\u00f6chte ich nun einige Zahlen nennen. Zum Beispiel \n\nhaben im Bundesfreiwilligendienst zum 16.05.2012 in \n\nSachsen 5 238 Freiwillige den Dienst begonnen, davon \n\n3 737 im Alter zwischen 27 und 60 Jahren sowie 841 Per-\n\nsonen \u00fcber 60 Jahre. Es ist eine Zunahme der Mitglieder \n\nab 50 Jahre, die im Landessportbund aktiv sind, zu \n\nverzeichnen: 2003 waren es noch gut 109 000 Mitglieder, \n\n2011 sind es bereits 167 000 Personen. Ein hohes Enga-\n\ngement \u2013 das k\u00f6nnen Sie nicht leugnen \u2013 ist auch im \n\nBereich der F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c vorhan-\n\nden. Das ist auch in der \u00dcbersicht dargestellt, und Sie \n\nbrauchen die Zahlen nur zusammenzurechnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Na und?) \n\nHier ist der Anteil der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen von 13 300 Enga-\n\ngierten im Jahr 2010 auf 13 952 im Jahr 2011 gestiegen. \n\nMich freut in diesem Zusammenhang auch, dass sich \n\nmehr Frauen diesem Programm anschlie\u00dfen und gef\u00f6rdert \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Das hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass \n\ndiese Altersgruppe nicht auch ihre Sorgen und N\u00f6te h\u00e4tte. \n\nIn Gespr\u00e4chen werden dabei regelm\u00e4\u00dfig drei bis vier \n\nThemen genannt: Gesundheit, soziale Absicherung und \n\ndie Zukunft der Kinder. \n\nLassen Sie mich auf einen Punkt, die Gesundheit, n\u00e4her \n\neingehen. Die durchschnittliche Lebenserwartung f\u00fcr \n\nFrauen und M\u00e4nner steigt seit 1993/1995 kontinuierlich \n\nan. Unser Ziel muss es aber gerade im Hinblick auf die \n\nzuk\u00fcnftige Entwicklung sein, den bisherigen Gesund-\n\nheitsstandard und die Gesundheit des Einzelnen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6077 \n\nerhalten und zu st\u00e4rken. In diesem Zusammenhang \n\nspielen Pr\u00e4vention, aber auch die eigene Einstellung zur \n\nGesundheit eine wesentliche Rolle. In diesem Bereich hat \n\nsich durch vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen in Sportvereinen, von \n\nKrankenkassen usw. in den vergangenen Jahren sehr viel \n\ngetan. Auch die Staatsregierung f\u00f6rdert dies. Wir wollen \n\naber, dass diese Entwicklung weitergef\u00fchrt wird, und \n\ndaf\u00fcr legen wir mit der Entwicklung, die wir auch im \n\nzuk\u00fcnftigen Haushaltsplan festschreiben, eine Grundlage. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich \n\nIhnen sagen: Vielleicht k\u00f6nnen wir uns bereits im n\u00e4chs-\n\nten Jahr an gleicher Stelle, kurz vor Toresschluss, fragen, \n\nwie die Situation der 40-J\u00e4hrigen im Jahr 2013 ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Idee der Gro\u00dfen \n\nAnfrage der LINKEN ist eigentlich ganz \u00fcberzeugend; \n\ndenn die Menschen \u00fcber 50 Jahre werden in der Zukunft \n\ntats\u00e4chlich eine wichtige Rolle bei der Gestaltung der \n\nGesellschaft \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Sie werden die Aus-\n\nwirkungen des demografischen Wandels nicht nur als \n\nErste erleben, sondern auch als Hauptakteure bew\u00e4ltigen \n\nm\u00fcssen. Die Idee zu schauen, wie die Generationen in \n\ndieser Altersgruppe aufgestellt sind, wie man sie unter-\n\nst\u00fctzen kann und muss und welche Rahmenbedingungen \n\nben\u00f6tigt werden, finde ich sehr \u00fcberzeugend. \n\nAllerdings ist die Umsetzung in einer Gro\u00dfen Anfrage \n\netwas ambitioniert und nicht so einfach; denn wenn wir \n\ndie Daten dann lesen, stellen wir fest, dass wir vieles \n\nschon wissen, und kommen zu dem Schluss: Ein Erkennt-\n\nnisproblem liegt nicht wirklich vor. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWir sind ambitioniert!) \n\nWir wissen nicht nur durch die Gro\u00dfe Anfrage, sondern \n\nauch durch die Erhebung des Statistischen Landesamtes, \n\ndurch die Studie \u201eAlter, Rente, Grundsicherung\u201c des \n\nSozialministeriums eigentlich schon genug. Was wir \n\nhaben, ist ein Umsetzungsproblem und ein gewisser \n\nHandlungsstau in Sachsen. Es ist wie bei jedem Men-\n\nschen, der mit 40 oder 50 Jahren beschlie\u00dft, ein wenig \n\nges\u00fcnder zu leben, mal wieder Sport zu machen, Vorsorge \n\nzu betreiben, mit dem Rauchen aufzuh\u00f6ren oder was auch \n\nimmer: \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dieter Pellmann, DIE LINKE) \n\nMan m\u00f6chte sich darauf vorbereiten, m\u00f6glichst lange in \n\nguter Gesundheit zu leben, nur werden diese Vors\u00e4tze \n\ndann eben meist nicht so intensiv umgesetzt, wie es gut \n\nw\u00e4re. So \u00e4hnlich ist es auch ein wenig in Sachsen mit der \n\ngesellschaftspolitischen Vorsorge. \n\nWir wissen ja nicht erst seit heute, dass unsere Gesell-\n\nschaft altert und welche Probleme dies mit sich bringt. \n\nGehandelt wird aber bisher nur mit kurzfristigen Ma\u00df-\n\nnahmen und Modellprojekten, die allenfalls Strohfeuer \n\nsind, aber nicht wirklich eine nachhaltige Strategie im \n\nUmgang mit dem demografischen Wandel darstellen. Wir \n\nwissen sehr genau, was eigentlich zu tun w\u00e4re; vieles ist \n\nschon angesprochen worden. \n\nZum einen geht es darum, f\u00fcr die Menschen \u00fcber 50 f\u00fcr \n\ngute Arbeit zu sorgen, f\u00fcr Mindestl\u00f6hne, damit sie eine \n\neigenst\u00e4ndige Vorsorge treffen k\u00f6nnen. Daneben brauchen \n\nwir arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Menschen, \n\ndie nicht im Erwerbsleben sind, damit sie Chancen auf \n\ndem Arbeitsmarkt bekommen, um diese eigenst\u00e4ndige \n\nVorsorge treffen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen in gesundheits-\n\nf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen investieren, nicht nur, aber gerade \n\nauch am Arbeitsplatz, damit die Menschen in Arbeit \n\nm\u00f6glichst lange diese Erwerbsarbeit ohne gesundheitliche \n\nBeeintr\u00e4chtigung aus\u00fcben k\u00f6nnen und eben nicht in \n\nErwerbsunf\u00e4higkeitsrente oder vorher mit Abschl\u00e4gen in \n\nRente gehen m\u00fcssen. Das wiederum bedeutet \u2013 das \n\nwissen wir auch \u2013 zum Gro\u00dfteil Altersarmut. Dazu geh\u00f6rt \n\ndie Schaffung flexibler Rentenzug\u00e4nge. \n\nWir m\u00fcssen gleichstellungspolitische Ma\u00dfnahmen initiie-\n\nren. Frauen m\u00fcssen konkreter in den Blick genommen \n\nwerden, mit Perspektiven auf gute Jobs mit Aufstiegs-\n\nchancen und nicht als stille Reserve, die dann interessant \n\nwird, wenn die Fachkr\u00e4fte fehlen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen in sinnvolle, fl\u00e4chendeckende Ma\u00dfnahmen in \n\nder Versorgung mit gesundheitlich-pflegerischen Dienst-\n\nleistungen investieren, vor allem im ambulanten Bereich, \n\nweil einerseits ein steigender Bedarf gedeckt werden \n\nmuss und andererseits die Leistungen f\u00fcr den Einzelnen \n\nbezahlbar bleiben m\u00fcssen. Das ist eine sehr gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung. Dazu geh\u00f6rt auch die F\u00f6rderung neuer Pfle-\n\ngearrangements und Wohnformen gemeinsam mit der \n\nkommunalen Ebene. \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr das Ehrenamt professionelle Strukturen \n\nzur Verf\u00fcgung stellen, die nicht nur, aber vor allem bei \n\nden engagierten \u00e4lteren Menschen daf\u00fcr sorgen, dass sie \n\nsich qualifizieren k\u00f6nnen, und sie m\u00fcssen koordiniert \n\nwerden. Hier liegt ein enormes Potenzial, das wir durch \n\ngeeignete Unterst\u00fctzung abrufen k\u00f6nnten. \n\nWir m\u00fcssen \u2013 das ist der letzte und ein ganz besonders \n\nwichtiger Punkt \u2013 die solidarischen Elemente in der \n\nGesellschaft und in den sozialen Sicherungssystemen \n\nst\u00e4rken, und das immer und \u00fcberall, wo es nur geht: auf \n\nBundes-, Landes- und kommunaler Ebene. Daf\u00fcr brau-\n\nchen wir insbesondere das im Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngenannte Konzept und die Gesamtstrategie der Staatsre-\n\ngierung. \n\nDass dies derzeit noch nicht vorliegt, zeigen die Befas-\n\nsung und die Kritik am Landesentwicklungsplan, wie wir \n\nin der Debatte vorhin geh\u00f6rt haben. Aber auch der bisher \n\ngeplante Personalabbau in der Landesverwaltung zeigt, \n\nwie wenig vorausschauend in Sachsen bisher agiert \n\nwurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6078 \n\nSo habe ich vor zwei Tagen ein Interview mit dem Frakti-\n\nonsvorsitzenden Herrn Flath auf dem MDR geh\u00f6rt, und \n\nda frage ich mich wirklich: Was ist daran vorausschauen-\n\nde Politik, wenn man im ersten Satz sagt, dass der geplan-\n\nte Stellenabbau auf 70 000 ein vern\u00fcnftiges Ziel sei, aber \n\nzwei S\u00e4tze sp\u00e4ter sagt, dass man damit der Zukunft nicht \n\nRechnung tragen w\u00fcrde? Das ist ein Widerspruch, der f\u00fcr \n\nsich steht, und den kann man einfach nur so stehen lassen. \n\nGenau das ist zurzeit das Dilemma von Schwarz-Gelb: \n\nSie wollen ein Haus f\u00fcr die Zukunft bauen, vergessen \n\naber die Handwerker zu fragen, was sie daf\u00fcr ben\u00f6tigen. \n\nSie stellen drei Ziegel hin und sagen dann einfach: Leute, \n\nmacht mal! Wenn es schiefgeht, sind wir nicht daran \n\nschuld. \n\nEine F\u00f6rderrichtlinie Demografie ist eben kein Ersatz f\u00fcr \n\nKonzepte zur Bew\u00e4ltigung des demografischen Wandels, \n\nauch wenn es vor Ort ganz tolle Initiativen gibt, die froh \n\nsind, dass sie die Gelder \u00fcber diese F\u00f6rderrichtlinie \n\nbekommen. \n\nIch bin aber der festen \u00dcberzeugung, dass wir die Heraus-\n\nforderung des demografischen Wandels meistern werden \n\nund dass jeder Mensch hier in Sachsen ein langes und \n\nzufriedenes Leben wird f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen aber \n\ndie Debatte nicht mehr so f\u00fchren, wie wir es derzeit in \n\nAbgrenzung immer wieder haben, wenn ein vern\u00fcnftiger \n\nVorschlag kommt: immer erst zu pr\u00fcfen, wer daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig ist \u2013 sind es die Kommunen oder sind es die \n\nFreien Tr\u00e4ger mit ihren eigenen Interessen oder sind es \n\nvielleicht auch nur die Sozialarbeiter, die um ihre eigenen \n\nStellen Angst haben. Nein. Meiner Meinung nach wird es \n\nnur gelingen, wenn wir alle Beteiligten als Partner akzep-\n\ntieren, ernst nehmen, mit ins Boot holen und wenn die \n\nStaatsregierung mit gutem Beispiel vorangeht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Frau \n\nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es kommt ja \n\nnicht oft vor, dass wir die Bev\u00f6lkerung im Plenum abbil-\n\nden, doch in der Statistikfrage tun wir es. Ich darf mich \n\nbesonders an die Damen und Herren Parlamentarier \n\nwenden, die das 50. Lebensjahr schon vollendet haben \n\nbzw. es dieses Jahr noch tun. Das sind 62. Damit spiegeln \n\nsie genau die 46 % der Bev\u00f6lkerung hier im Landtag \n\nwider. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSchon l\u00e4nger steht ja fest, dass sich Deutschland, dass \n\nsich Sachsen im demografischen Wandel befindet. Auch \n\nich werde \u00dc 50 sein, wenn dann hoffentlich die erste \n\nBundesgartenschau in Sachsen in Wei\u00dfwasser 2027 \n\nstattfinden wird. Deshalb ist man mit engagiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDa ist die FDP nicht mehr im Landtag  \n\nund nicht mehr im Bundestag!) \n\n\u2013 Schwarzmaler! \n\nDie n\u00fcchternen Prognosen zeigen f\u00fcr das Jahr 2025, dass \n\nSachsen dann ungef\u00e4hr nur noch 3,7 Millionen Einwohner \n\n\u2013 plus/minus eine halbe Million \u2013 haben wird und die \n\nZahl der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen rund 53 % der Bev\u00f6lkerung \n\nausmacht. Aber f\u00fcr Deutschland hei\u00dft es, dass im Jahr \n\n2050 dann gerade noch 70 Millionen Einwohner zu \n\nverzeichnen sein werden. Auch die Zahl der Erwerbsper-\n\nsonen wird auf rund 35,5 Millionen geschrumpft sein. \n\nDarauf hat unsere christlich-liberale Koalition auch auf \n\nBundesebene reagiert, n\u00e4mlich mit der Abkehr der doch \n\nso lange w\u00e4hrenden sozialdemokratischen Fr\u00fchverrentung \n\nin den letzten Wahlperioden und auch mit unserer Reakti-\n\non auf eine l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit, die wir in diesem \n\nRahmen f\u00fcr richtig halten, denn darin liegen auch unsere \n\nChancen. \n\nImmer mehr Unternehmen hei\u00dfen erfahrene Arbeitskr\u00e4fte \n\njenseits der 50 herzlich willkommen. Der \u00e4ltere Arbeit-\n\nnehmer ist per se nicht weniger leistungsf\u00e4hig als ein \n\nj\u00fcngerer. Es kommt zwar zweifelsfrei zu qualitativen \n\nVer\u00e4nderungen in der Leistungsf\u00e4higkeit im Alter, aber \n\ndas ist nicht zwangsl\u00e4ufig mit dem Nachlassen von \n\nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten gekennzeichnet. Altersbe-\n\ndingte Einbu\u00dfen in einigen Bereichen werden durch \n\nandere Leistungsfaktoren wie Erfahrung oder von Ratio-\n\nnalit\u00e4t gekennzeichnete Gelassenheit in atypischen F\u00e4llen \n\nin Betrieben voll ausgeglichen. \n\nDie Erwerbst\u00e4tigenquote der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen ist in \n\nSachsen in den letzten sechs Jahren um mehr als 20 % \n\ngestiegen und schlie\u00dft damit weiter zum westdeutschen \n\nDurchschnitt auf, und das \u2013 Frau Neukirch, an Sie gerich-\n\ntet \u2013 auch ganz ohne Mindestlohn. Genau hier muss die \n\nPolitik die richtigen Signale setzen. \u00c4ltere Menschen, die \n\naktiv sein wollen, d\u00fcrfen nicht aus dem Arbeitsmarkt \n\ngedr\u00e4ngt werden. Das ist eine ganz wichtige Forderung \n\nunserer Politik hier in Sachsen. \n\nIn der vergangenen Legislaturperiode haben wir uns als \n\nFDP erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, die Altersgrenze f\u00fcr \n\nehrenamtliche Ortsvorsteher abzuschaffen. Das war nur \n\nein Startschuss, indem wir tats\u00e4chlich auf F\u00e4higkeiten und \n\nFertigkeiten schauen und nicht das Geburtsdatum allein \n\nentscheiden lassen, um weiterhin diesen Altersgrenzen \n\nentgegenzuwirken. \n\nIn dieser Legislaturperiode stellen wir uns der Herausfor-\n\nderung der Bew\u00e4ltigung des Fachkr\u00e4ftebedarfs. Wir sind \n\nin Kontakt mit verschiedenen Initiativen, die das unter-\n\nst\u00fctzen, beispielsweise durch die Initiative 5000 mal 50. \n\nZiel der Initiative ist es, die Unternehmen zu ermuntern, \n\nStellen f\u00fcr Arbeitsuchende \u00fcber 50 zu schaffen. Zur \n\nVerf\u00fcgung stehende ESF-Mittel setzen wir daf\u00fcr ein, dass \n\ndie Chancen \u00e4lterer Arbeitnehmer auf dem Arbeitsmarkt \n\nverbessert werden, ebenso die Erfolgsgeschichte der \n\nWeiterbildungsschecks, die das SMWA ins Leben gerufen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6079 \n\nhat und unterst\u00fctzt. Damit wird gerade die berufsbeglei-\n\ntende Weiterbildung nach vorn gebracht, denn klar ist: In \n\neiner sich rasant wandelnden Arbeitswelt ist lebenslanges \n\nLernen beste Voraussetzung, um im Arbeitsleben fit und \n\naktiv zu bleiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sicherlich ist \n\nIhnen das alles bekannt. Das sind \u00f6ffentliche Initiativen. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN verschafft uns jetzt noch \n\neinmal einen \u00dcberblick, bringt uns aber inhaltlich nicht \n\nweiter. Mit eigenem Flei\u00df h\u00e4tten sie sich bestimmt viele \n\nFakten vom Statistischen Landesamt selbst zusammensu-\n\nchen k\u00f6nnen und w\u00e4ren Recherchierer gewesen. \n\nDie Zunahme in der gesellschaftlichen Mitwirkung der \n\n\u00fcber 50-J\u00e4hrigen erleben wir doch alle vor Ort in unseren \n\nGemeinden und St\u00e4dten. Dass viele \u00e4ltere Menschen die \n\nChance des Bundesfreiwilligendienstes nutzen, hat meine \n\nKollegin Frau Dietzschold bereits erw\u00e4hnt und ausge-\n\nf\u00fchrt, dass 880 Frauen und \u00fcber 680 M\u00e4nner \u00fcber 50 in \n\ndiesem Freiwilligendienst t\u00e4tig sind. Das ist aber nicht nur \n\nauf die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen zu reduzieren. Nein, wir erleben \n\ngerade einen Ansturm in allen Altersbereichen auf diesen \n\nFreiwilligendienst. Das ist gerade angesichts der vielen \n\nanf\u00e4nglichen Skeptiker f\u00fcr uns in Sachsen sehr erfreulich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine \u00e4hnliche Zunahme des Engagements sehen wir auch \n\nbei der Mitgliedschaft in den Sportvereinen. Die Staatsre-\n\ngierung gibt in ihrer Antwort an, dass seit 2003 die Zahl \n\nder \u00fcber 50-j\u00e4hrigen Mitglieder im Landessportbund von \n\nknapp 110 000 auf \u00fcber 167 000 gestiegen ist. F\u00fcr den \n\norganisierten Sport bedeutet das Altern der Gesellschaft \n\nChance und Herausforderung zugleich. Aktive \u00e4ltere \n\nMenschen sind unbestritten eine spannende Zielgruppe in \n\nSportvereinen. \n\nIch darf Sie hier auf die Senioreneuropameisterschaft der \n\nLeichtathletik vom 16. bis 25. August dieses Jahres im \n\nDreil\u00e4ndereck hinweisen. Hauptausrichter ist Zittau. Hier \n\nsind Aktivit\u00e4ten zu bewundern. Ich habe mir einmal die \n\nStarterliste angesehen. Sie ist europ\u00e4isch bunt gemischt. \n\nIch lade Sie dazu herzlich ein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage hat gezeigt, dass wir beim zentralen Thema des \n\ndemografischen Wandels schon viel erreicht haben. Aber \n\nwir haben noch viel vor, sei es, dem Fachkr\u00e4ftemangel \n\nentgegenzusteuern, dem betrieblichen Gesundheitsma-\n\nnagement besondere Aufmerksamkeit zu widmen, wie wir \n\nes schon bei der AOK Plus sehen, oder auch das b\u00fcrger-\n\nschaftliche Engagement weiter zu unterst\u00fctzen. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN weist zwar in keine neue \n\nRichtung und bringt auch keine eigenen Ideen hervor, \n\naber ich erkenne an, dass sie zumindest dazu beitr\u00e4gt, \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber die einzelnen Lebensabschnitte der \n\n\u00fcber 50-J\u00e4hrigen zu schaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Damen und Herren! Frau Sch\u00fctz, zwei Dinge. \n\nSie pflegten zu sagen, dass die Gro\u00dfe Anfrage uns inhalt-\n\nlich nicht weitergebracht habe. \n\nDas mag Ihre Meinung sein, aber meinen Sie nicht, dass \n\nSie damit die Staatsregierung, Ihre Koalitionsregierung \n\nkritisieren? \n\nWas mich viel mehr interessiert, sind Ihre Positionen; \n\ndass Sie n\u00e4mlich meinten, endlich sei nach den gr\u00fcn-roten \n\nRegierungen das Renteneintrittsalter heraufgesetzt wor-\n\nden. Dazu will ich Ihnen einmal Folgendes sagen: Selbst \n\ndie SPD kommt langsam auf den Trichter, dass doch nicht \n\nalles ganz so toll war; denn wie sieht es in Sachsen aus? \n\nVorgestern in der Antwort der Staatsregierung auf eine \n\nAnfrage von mir: 2010 hatten wir 78 % der Neurentner \n\ndes Jahres 2010, die vor Vollendung des 65. Lebensjahres \n\nin Rente gegangen sind. Nun k\u00f6nnte man ja erwarten \u2013 \n\nbei den Segnungen der schwarz-gelben Koalition \u2013, dass \n\nes dann wenigstens heruntergeht. Nein: Im vergangenen \n\nJahr waren es 81 %. \n\nSo viel, Frau Sch\u00fctz, zum Thema Rente mit 67 \u2013 mehr \n\nmuss man dazu nicht sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, \n\nwollen Sie darauf antworten? \u2013 Nein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Keine Argumente! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDann Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, mich hat eine \n\ngewisse Skepsis befallen, als ich diese Gro\u00dfe Anfrage in \n\nder Hand hatte. Schlie\u00dflich geh\u00f6re ich selbst dieser \n\nAltersgruppe an und war mir bis dahin nicht bewusst, dass \n\nes zu diesem Alter einer Gro\u00dfen Anfrage bedarf. Ich habe \n\nmich nicht in irgendeiner Weise besonders gef\u00fchlt, aber \n\ndas sollte ich vielleicht mit dieser Gro\u00dfen Anfrage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN, der CDU und der FDP) \n\n50 Jahre \u2013 die Zeit, die im Erwerbsleben bleibt, ist \u00fcber-\n\nschaubar, und wenn Mann oder Frau noch einmal neu \n\nstarten will, dann wird es jetzt wahrscheinlich ein letzter \n\nguter Zeitpunkt dazu sein. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAuch die Zeit, die bleibt, um f\u00fcr das Alter vorzusorgen, \n\nwird knapp; ist man in diesem Alter arbeitslos, dann \n\ngeh\u00f6rt man zu der Zielgruppe, f\u00fcr die besondere Pro-\n\ngramme aufgelegt werden. \n\n\u201eLeben in der zweiten Lebensh\u00e4lfte \u2026\u201c \u2013 so der Titel der \n\nGro\u00dfen Anfrage der LINKEN, und f\u00fcr viele von uns ist \n\ndas ja schon Wirklichkeit. Was w\u00fcnschen wir uns? Wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6080 \n\nsehen unsere Perspektiven aus und die Perspektiven der \n\nMenschen in Sachsen in diesem Alter? Was wollen wir f\u00fcr \n\nunser Leben erreichen und f\u00fcr unsere Altersgruppe in \n\nSachsen, und \u00fcber wie viele Menschen reden wir? \n\nGut, die Gro\u00dfe Anfrage erh\u00e4lt darauf zum Teil eine \n\nAntwort. Ich m\u00f6chte auch nicht die Zahlen wiederholen, \n\ndie Kollege Pellmann ausf\u00fchrlich dargestellt hat. Richtig \n\nist, wir haben eine demografische Entwicklung, die dazu \n\nf\u00fchrt, dass es immer mehr Menschen gibt, die in dieser \n\nAltersgruppe sein werden; der Trend setzt sich also fort. \n\n2020 werden \u00fcberall in Sachsen, au\u00dfer Dresden und \n\nLeipzig, 50 % der Menschen \u00e4lter als 50 Jahre sein. Wie \n\nviele von ihnen werden Lust und Kraft haben, das zu \n\nmachen, was wir uns jetzt hier so ausmalen \u2013 was die \n\nVorrednerinnen auch dargestellt haben? Wie viele wollen \n\ndie \u00c4rmel dann noch einmal hochkrempeln und sich eine \n\nneue Lebens- oder Berufsperspektive er\u00f6ffnen? \n\nJa, das wird letztendlich auch daran liegen, welche Vo-\n\nraussetzungen wir dazu schaffen, und da sehe ich schon \n\nsozialpolitischen Handlungsbedarf. Bislang ist es eben so: \n\nWenn wir die 50 erreicht haben, sind die Lebenschancen \n\nim Wesentlichen verteilt und Nachjustieren ist kaum \n\nm\u00f6glich. Auch das zeigen die Zahlen, und wenn wir \n\nwissen, dass das Durchschnittseinkommen in dieser \n\nAltersgruppe heute bei 758 Euro liegt, dann ist zu sehen, \n\ndass es Handlungsbedarf gibt. Ich m\u00f6chte deshalb den \n\nBlick ganz speziell auf diese Tatsache legen. Das werden \n\nn\u00e4mlich die Menschen sein, die auch sp\u00e4ter, wenn sie in \n\nRente gehen, eine geringe Rente haben, und f\u00fcr sie gilt \n\neben: \u201eeinmal arm, immer arm\u201c \u2013 wenn wir nicht etwas \n\ndagegen unternehmen. \n\nDas best\u00e4tigt auch die Studie der Staatsregierung vom \n\nvergangenen Jahr \u201eAlter \u2013 Rente \u2013 Grundsicherung\u201c, die \n\nzeigt, wie sich dieses niedrige Einkommen auf die Rente \n\nauswirkt. Mehr Menschen werden Grundsicherung im \n\nAlter beziehen und damit dann zum Teil, wenn sie pflege-\n\nbed\u00fcrftig werden, auch auf Hilfe zur Pflege als SGB-XII-\n\nLeistungen angewiesen sein. Diese Leistung bezahlen, \n\nwie wir alle wissen, die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\n\u2013 also auch deshalb Handlungsbedarf. \n\nWenn die Gro\u00dfe Anfrage nach der allgemeinen Situation \n\nder \u00e4lteren Erwerbspersonen fragt, dann zeigt sich meiner \n\nMeinung nach der etwas verengte Blickwinkel der Staats-\n\nregierung. Die positive Sicht auf das Alter und die vor-\n\nhandenen Potenziale \u00e4lterer Menschen ist nicht darge-\n\nstellt. Fataler ist f\u00fcr mich, dass der Gestaltungswille nicht \n\nerkennbar ist. Gut, das mag in der Gro\u00dfen Anfrage \n\nschwierig sein \u2013 es ist ja eine Sammlung von Zahlen \u2013, \n\nund trotzdem ist es mehr eine Beschreibung als eine \n\nGestaltung. \n\nWo ist Ihr Konzept zum Umgang mit dem demografi-\n\nschen Wandel? Wie wollen Sie die verschiedenen Projek-\n\nte, die an der einen oder anderen Stelle benannt sind und \n\ndie auch die Vorredner benannt haben, zusammenf\u00fchren; \n\nwas ist Ihre Strategie? Was ist mit altersgerechten Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze, mit Gesundheitsf\u00f6rderung am Arbeitsplatz, \n\nmit Weiterbildung, beruflicher Wiedereingliederung, ESF-\n\nProgrammen, Wohnen, Verkehrsgestaltung, Teilhabe, \n\nPartizipation, dem Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c? \n\nDa m\u00fcsste man einmal ein Gesamtkonzept haben, damit \n\nman sehen kann, was Sie sich vorgenommen haben. \n\nEine fundierte Darstellung der allgemeinen Situation h\u00e4tte \n\nes erfordert, nicht nur das Referat \u00c4ltere Menschen, \n\nPflegeversicherung im SMS mit der Antwort zu betrauen \n\nund sich ansonsten Zahlen zu beschaffen, sondern \u00fcber \n\ndie Ressortgrenzen hinaus zu schauen und zu sehen, was \n\ndie Kolleginnen und Kollegen, die sich mit ESF und \n\nArbeitsmarkt bzw. Weiterbildung befassen bzw. die in der \n\nStaatskanzlei f\u00fcr die F\u00f6rderrichtlinie Demografie verant-\n\nwortlich sind, dazu beizutragen haben und wie diese \n\nDinge zusammenzuf\u00fchren w\u00e4ren. Zahlen haben wir \n\ngenug. Was wir jetzt brauchen, ist ein gemeinsames \n\nKonzept, und das vermisse ich. \n\nDie verk\u00fcrzte Sicht auf das Alter, die zum Teil aus der \n\nGro\u00dfen Anfrage zu erkennen ist, finde ich wirklich fatal \n\nund das ist, ehrlich gesagt, auch nicht der Blick, mit dem \n\nwir selbst betrachtet werden wollen. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN bringt einen Teil \n\ndieses Mankos noch einmal auf den Punkt; er formuliert \n\neinen Auftrag. Deshalb werden wir dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \n\nverzichtet. \u2013 Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Herr \n\nPellmann, hatten Sie noch Redebedarf? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Redebedarf \n\nhabe ich immer, aber im Augenblick nicht!) \n\n\u2013 Im Augenblick nicht, gut. Ich sehe auch sonst keinen \n\nRedebedarf mehr. \u2013 Dann bitte ich jetzt Frau Ministerin \n\nClau\u00df; bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die Staats-\n\nregierung hat die Gro\u00dfe Anfrage beantwortet. Ich danke \n\nIhnen f\u00fcr die Debatte und \u00fcbergebe meinen Redebeitrag \n\nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: In der  \n\nRede wird bestimmt die Gro\u00dfe Anfrage  \n\ngelobt, und das will sie nicht vorlesen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit sind die Reden erst einmal beendet und \n\nwir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9673. Herr Pellmann, Sie \n\nm\u00f6chten ihn bitte einbringen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Staatsministerin, vielleicht haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6081 \n\nwir dann Gelegenheit zum Disput, wenn ich im Protokoll \n\nIhre Rede gelesen habe; tut mir leid. \n\nIch will ganz kurz auf den zweiten Teil unseres Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages eingehen, in dem wir relativ moderat \u2013 \n\nsage ich ausdr\u00fccklich; kurz vor der Sommerpause war ich \n\nheute ohnehin relativ moderat, im Unterschied zu gele-\n\ngentlich, das gebe ich zu \u2013 einige Handlungsaufgaben f\u00fcr \n\ndie Regierung formuliert haben. \n\nInsgesamt m\u00f6chten wir \u2013 das hat auch in einigen Redebei-\n\ntr\u00e4gen eine Rolle gespielt \u2013 ein Gesamtkonzept der \n\nStaatsregierung, wie wir den demografischen Wandel \n\nbew\u00e4ltigen wollen oder wie wir uns darauf einstellen. Die \n\nDebatte im vorhergehenden Tagesordnungspunkt hat ja \n\ninsbesondere, was die Koalition betrifft, gezeigt: Der \n\nLandesentwicklungsplan, den wir demn\u00e4chst wieder in \n\nder zweiten Runde diskutieren werden, ist genau dieses \n\nGesamtkonzept nicht. Es geht uns also um mehr als um \n\nRaumordnungsprinzipien, sondern wir brauchen wirklich \n\nLeitbilder. \n\nVielleicht darf ich noch auf einen Punkt eingehen: Ja, wir \n\nbrauchen auch einen eigenst\u00e4ndigen Beitrag f\u00fcr die \n\nEingliederung \u00c4lterer in Arbeit \u2013 ich hatte das vorhin in \n\nder Rede benannt; das ist ernst gemeint, einen eigenst\u00e4n-\n\ndigen Beitrag. Man kann es auch ein Programm Sachsens \n\nnennen. Es reicht nur eben nicht, dass wir uns lediglich an \n\nBundes- oder EU-Programme dranh\u00e4ngen. Hier ist mehr \n\ngefragt und Sachsen k\u00f6nnte Vorreiter sein. \n\nIch habe fast das Wichtigste vergessen: Nat\u00fcrlich fordern \n\nwir die Staatsregierung erneut auf, ihren Einfluss geltend \n\nzu machen, damit die Benachteiligung vornehmlich von \n\nFrauen in dieser Altersgruppe schrittweise \u00fcberwunden \n\nwird. Wir m\u00fcssen mehr gegen Altersarmut, die vornehm-\n\nlich ein weibliches Gesicht hat, unternehmen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau \n\nAbg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der LINKEN: Viele der unter I. \n\ngenannten Punkte, welche der Landtag feststellen soll, \n\nsind bereits in den Vortr\u00e4gen heute erw\u00e4hnt worden. Eine \n\nnochmalige Behandlung und Feststellung halte ich daher \n\nnicht f\u00fcr notwendig. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nAber Sie stimmen zu, ja?) \n\n\u2013 Halten wir nicht f\u00fcr notwendig. \n\nHinsichtlich II. ist deutlich zu machen, dass dieser Punkt \n\nebenfalls abgelehnt werden sollte. Wenn Sie unter Punkt 1 \n\nfordern, dass die Staatsregierung \u201eein Konzept zum \n\nUmgang mit den Folgen des demografischen Wandels\u201c \n\nentwickeln soll, dann muss ich Ihnen sagen, dass Sie mit \n\ndieser Forderung zu sp\u00e4t kommen. So hat die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung, um die erforderlichen Ver\u00e4nderungspro-\n\nzesse, die sich durch den demografischen Wandel erge-\n\nben, zu begleiten, bereits am 27. April 2010 das Hand-\n\nlungskonzept Demografie beschlossen. Dieses Konzept \n\nbildet den Rahmen, um eine gemeinsame Verst\u00e4ndigung \n\n\u00fcber die langfristigen Entwicklungsziele, die gegenw\u00e4rti-\n\ngen inhaltlichen Handlungserfordernisse sowie die Um-\n\nsetzung zu erreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich der zweiten \n\nForderung \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edie bisherigen Datengrundla-\n\ngen um wesentliche Aspekte \u2026 zu erweitern und somit \n\nendlich qualifiziert aussagef\u00e4hig f\u00fcr notwendige politi-\n\nsche Entscheidungen zu sein\u201c, sage ich Ihnen deutlich, \n\ndass wir dies nicht f\u00fcr notwendig erachten. Zum einen \n\ngeben die heutigen Datengrundlagen schon ausreichende \n\nInformationen. Zum Zweiten sollte man ab einem gewis-\n\nsen Zeitpunkt auch Kosten und Nutzen ins Verh\u00e4ltnis \n\nsetzen. \n\nUnter Punkt 5 des Entschlie\u00dfungsantrags soll die Staats-\n\nregierung aufgefordert werden, festzustellen, \u201ewo es in \n\nSachsen Altersdiskriminierung gibt, und gegen jegliche \n\nErscheinungen dieser Art vorzugehen\u201c. Meine Damen \n\nund Herren! Bei allem Respekt vor dieser Forderung muss \n\nich ganz deutlich sagen, dass ich damit meine Bauch-\n\nschmerzen habe. Was kann ich mir darunter vorstellen? \n\nKommt demn\u00e4chst die Ortspolizeibeh\u00f6rde und verh\u00e4ngt \n\nein Bu\u00dfgeld gegen einen Jugendlichen, der seinen Platz in \n\nder Stra\u00dfenbahn einer Person \u00fcber 50 Jahre nicht angebo-\n\nten hat, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Person den Platz \n\n\u00fcberhaupt m\u00f6chte bzw. ob sie sich durch das Angebot des \n\nJugendlichen vielleicht erst recht pikiert f\u00fchlt, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Oh ja!) \n\nweil dieser Person der Platz aufgrund des Alters angebo-\n\nten wird? \n\nMeine Damen und Herren! Respekt kann man nur in den \n\nseltensten F\u00e4llen erzwingen. Wenn man gegen Altersdis-\n\nkriminierung vorgehen will, muss man auf die gesamtge-\n\nsellschaftliche Verantwortung hinweisen. \n\nZum Schluss noch ein paar Anmerkungen zur letzten \n\nForderung in dem Entschlie\u00dfungsantrag: Ich glaube, der \n\nFreistaat Sachsen braucht sich f\u00fcr seine Anstrengungen \n\nim Bereich des ehrenamtlichen Engagements nicht zu \n\nsch\u00e4men \u2013 ganz im Gegenteil! Es werden umfangreiche \n\nfinanzielle Mittel durch das Land bereitgestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Es gibt unter anderem die \n\nEhrenamtskarte und die Annen-Medaille, mit der Ehren-\n\namtliche geehrt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Frau Dietzschold! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6082 \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Diese Ma\u00dfnahmen bilden \n\neine gute Grundlage, um das b\u00fcrgerschaftliche Engage-\n\nment zu st\u00e4rken. \n\nIch bitte Sie daher, den Entschlie\u00dfungsantrag der LIN-\n\nKEN abzulehnen. Wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zu dem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. \n\nDann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Antworten der Staatsregierung \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage beruhen \u00fcberwiegend auf bereitge-\n\nstellten Daten des Statistischen Landesamtes des Freistaa-\n\ntes Sachsen. F\u00fcr die Staatsregierung ergeben sich daraus \n\nkeine wesentlich neuen Erkenntnisse. \n\nDabei ist festzustellen, dass die Gro\u00dfe Anfrage metho-\n\ndisch allzu oft allein auf das Merkmal \u201e\u00fcber 50-j\u00e4hrig\" \n\nabstellt, ohne dabei nach weiteren Kriterien zu unter-\n\nscheiden. \u00dcber 50-J\u00e4hrige sind zum einen noch vollst\u00e4n-\n\ndig Erwerbst\u00e4tige und zum anderen auch Rentnerinnen \n\nsowie Rentner bis hin zur Gruppe der Hochbetagten, also \n\nder \u00fcber 85-J\u00e4hrigen. Will man einen konkreten politi-\n\nschen Handlungsbedarf feststellen, reicht eine solche \n\nGruppenbildung nicht aus. Wegen der jeweils sehr unter-\n\nschiedlichen Lebenssituationen bedarf es einer differen-\n\nzierten Betrachtung. \n\nEs gilt zum Beispiel die Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeits-\n\nzeit und auch das steigende Lebensalter der Generation \n\n50plus zu ber\u00fccksichtigen. Eine heute 50-J\u00e4hrige steht \n\nnoch 17 Jahre im Erwerbsleben, bevor sie ihre Regelal-\n\ntersrente erh\u00e4lt. Die Gruppe der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen erfasst \n\nbeispielsweise aber auch einen 82-J\u00e4hrigen, der schon \n\nmehr als 17 Jahre seine Altersrente bezieht. \n\nW\u00e4hrend eine solche 50-J\u00e4hrige in der Regel gesund und \n\nleistungsf\u00e4hig ist, handelt es sich bei dem 82-J\u00e4hrigen \n\nm\u00f6glicherweise um einen bereits jahrelangen Schwerst-\n\npflegebed\u00fcrftigen. Dort, wo die Gro\u00dfe Anfrage und \n\nmithin auch die Antwort keine weiteren Differenzie-\n\nrungsmerkmale enthalten, werden diese Menschen mit \n\nihren sehr unterschiedlichen Lebensumst\u00e4nden \u201ein einen \n\nTopf geworfen\u201c. Es werden \u00c4pfel mit Birnen verglichen. \n\nWelche Erkenntnisse will man zum Beispiel f\u00fcr das \n\npolitische Handeln gewinnen, wenn nach Angeboten der \n\nVolkshochschulen und einem ehrenamtlichen Engagement \n\npauschal f\u00fcr \u00fcber 50-J\u00e4hrige gefragt wird? Gerade letzte \n\nWoche zeigte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c sehr anschaulich \n\ndie unterschiedlichen Lebenserfahrungen einer 65-J\u00e4h-\n\nrigen und eines 89-J\u00e4hrigen. Diese beiden trennen \n\n24 Jahre. Niemand k\u00e4me auf die Idee, eine Zweij\u00e4hrige \n\nmit einem 26-J\u00e4hrigen in einen gemeinsamen soziolo-\n\ngisch-demografischen Topf zu stecken. Der Artikel \n\nerschien unter dem Titel \u201eDie Alten sind nicht mehr die \n\nAlten\u201c am 3. Juli. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung l\u00e4sst sich aus der Gro\u00dfen Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE kein konkreter Handlungsbedarf \n\nf\u00fcr die gro\u00dfe Gruppe der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen ableiten. F\u00fcr \n\ndie Staatsregierung l\u00e4sst sich jedenfalls aus dieser Be-\n\nstandsaufnahme kein negatives Bild der Situation der \u00fcber \n\n50-J\u00e4hrigen im Freistaat Sachsen ableiten.  \n\nIch bin \u2013 wie die \u201eSZ\u201c \u2013 \u00fcberzeugt: Mit 50 geht\u2019s nicht \n\nbergab. Im Gegenteil: Der Klassiker von Udo J\u00fcrgens ist \n\nheute aktueller denn je: \u201eMit 66 Jahren, da f\u00e4ngt das \n\nLeben an. Mit 66 Jahren, da hat man Spa\u00df daran. Mit 66 \n\nJahren, da kommt man erst in Schuss. Mit 66 ist noch \n\nlange nicht Schluss.\u201c \n\nDie Staatsregierung hat die Interessen und Bed\u00fcrfnisse \n\nder \u00fcber 50-J\u00e4hrigen auch k\u00fcnftig im Blick. Bei politi-\n\nschen Entscheidungen werden wir \u2013 wie bisher auch \u2013 \n\ngenau darauf achten, wie den unterschiedlichen Bed\u00fcrf-\n\nnissen, beispielsweise einer 50-J\u00e4hrigen, eines 60-J\u00e4h-\n\nrigen oder einer 80-J\u00e4hrigen, Rechnung zu tragen ist.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6083 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der derzeitigen Situation im Bereich  \n\ndes Tierschutzes und der Tierheime in Sachsen ergreifen! \n\nDrucksache 5/3743, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch bitte nun Frau Kagelmann, das Wort zu nehmen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Von dem unver-\n\ngessenen Hundeliebhaber Vicco von B\u00fclow wissen wir, \n\ndass ein Leben ohne Mops m\u00f6glich, aber sinnlos sei. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDiese Auffassung teilen immer mehr Tierfreunde, obwohl \n\nin Deutschland der Stubentiger dem Hund deutlich den \n\nRang abl\u00e4uft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEs muss ja nicht immer ein Mops sein!) \n\nImmer beliebter werden auch sogenannte Exoten \u2013 was \n\nnicht etwa den munteren Wellensittich meint, sondern \n\nnichtheimische, vielfach giftige oder sonstige gef\u00e4hrliche \n\nTierarten wie Schlangen, Spinnen oder Echsen. \n\nAber oft reicht die Liebe zum Tier nicht f\u00fcr das ganze \n\nLeben. Beruf, Krankheit, sozialer Abstieg, aber auch \n\nsimpel \u00dcberdruss sind die Ursachen, warum Tiere immer \n\nh\u00e4ufiger in Tierheimen abgegeben oder einfach ausgesetzt \n\nwerden. Inzwischen haben viele Tierheime ihre Kapazi-\n\nt\u00e4tsgrenze erreicht. \n\nSchlimmer noch: Die Situation versch\u00e4rft sich in jeder \n\nHinsicht \u2013 in finanzieller, personeller und rechtlicher. \n\nAllein die zum Landesverband Sachsen des Deutschen \n\nTierschutzbundes geh\u00f6renden weit \u00fcber 30 Vereine \n\nberichten \u00fcber \u00e4hnliche Probleme. Es fehlt zun\u00e4chst an \n\nGeld \u2013 Geld f\u00fcr wachsende Betriebskosten, unter anderem \n\nf\u00fcr Tierarzt, Wasser und Energie; Geld f\u00fcr inzwischen \n\nnotwendige Ersatz- und Erweiterungsinvestitionen; Geld \n\nf\u00fcr die Bezahlung von Fachkr\u00e4ften. Das Geld ist auch \n\ndeshalb knapper geworden, weil viele Tierheime seit der \n\nFinanz- und Wirtschaftskrise \u00fcber stagnierende oder \n\nsinkende Spendeneinnahmen bei steigenden Tierzahlen \n\nklagen. \n\nAber das Dilemma sind nicht nur die zur\u00fcckgehenden \n\nprivaten Zuwendungen. Gravierender wirkt sich die \n\nverbreitete Finanzschw\u00e4che der Kommunen aus, die dazu \n\nf\u00fchrt, dass die Unterbringung von Fundtieren nicht \n\nansatzweise kostendeckend erstattet wird, sofern \u00fcber-\n\nhaupt ein Vertrag zwischen Kommune und Tierheim \n\nbesteht. Auch das ist n\u00e4mlich nicht immer der Fall, \n\nobwohl es sich bei der Fundtierverordnung eindeutig um \n\neine staatliche Pflichtaufgabe handelt. \n\nGravierend wirkt sich aus, dass Vereine kaum noch \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte nach Sozialgesetz-\n\nbuch II und III bewilligt bekommen. Aber gerade Vereine \n\nin l\u00e4ndlichen R\u00e4umen haben kaum Mittel zur Festanstel-\n\nlung von Personal. Zahlreiche ehrenamtliche Tiersch\u00fctzer \n\nrackern bereits heute bis an ihre physische Belastungs-\n\ngrenze in den Heimen und bringen vielfach auch noch ihr \n\nErspartes ein. Dieses bewundernswerte selbstlose Enga-\n\ngement hat bisher den Laden am Laufen gehalten. Aber \n\nirgendwann sind die Batterien leer und die privaten \n\nKonten abger\u00e4umt. Dann kann im wahrsten Sinne des \n\nWortes guter Rat teuer werden, und zwar zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\nrechtlich zust\u00e4ndigen Kommunen. Genau vor diesem \n\nCrash warnt der Deutsche Tierschutzbund mit seiner \n\nAktion \u201eRettet die Tierheime!\u201c bereits seit zwei Jahren. \n\nDiese Problemlage ausf\u00fchrlicher zu beschreiben, hie\u00dfe, \n\nEulen nach Athen zu tragen. Die Staatsregierung kennt sie \n\nsehr genau. Sie selbst hat, ma\u00dfgeblich initiiert durch \n\nKollegen G\u00fcnther von der FDP, vor geraumer Zeit eigens \n\neine Arbeitsgruppe \u2013 aus Vertretern des Tierschutzes und \n\ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages \u2013 eingerichtet, die L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze f\u00fcr die prek\u00e4re Situation der Tierheime \n\nerarbeiten sollte. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDIE LINKE hat dieses Problembewusstsein aufseiten der \n\nStaatsregierung auch honoriert. Wir hatten unseren An-\n\ntrag, der ja schon von September 2010 datiert, zun\u00e4chst \n\nhoffnungsvoll zur\u00fcckgestellt. Nach mehreren Monaten \n\nund teilweise, wie man h\u00f6rt, sehr strittigen Diskussionen \n\nwurde im Mai 2011 durch die AG eine Empfehlung zum \n\nUmgang mit Fundtieren ver\u00f6ffentlicht. \n\nNun kann eine Empfehlung \u2013 das sagt schon das Wort \n\nselbst \u2013 keine bindende Kraft in konkreten Vertragsver-\n\nhandlungen zwischen Tierheim und Kommune entfalten, \n\nzumal ein Mindestkostenansatz als Orientierung komplett \n\nfehlt. Aber selbst die ohnehin kaum messbare moralische \n\nWirkung eines solchen Papiers wird konterkariert, wenn \n\nman bei zentralen Definitionen, beispielsweise beim Streit \n\num die Eigentumsaufgabe oder die Dauer des Fundtiersta-\n\ntus, keine Einigung zwischen Tiersch\u00fctzern und SSG \n\nherstellen konnte und deshalb wechselseitig abweichende \n\nMeinungen formuliert. Was, bitte sch\u00f6n, soll dabei dann \n\nherauskommen? \n\nEs ist n\u00e4mlich praktisch ein bedeutender Unterschied, ob \n\nf\u00fcr die Aufnahme eines Fundtieres sechs Monate nach \n\nBGB oder, wie es die Regel ist, nur 28 oder 30 Tage \n\nerstattet werden. Genau diesen Konflikt aber h\u00e4tte eine \n\nAG aufl\u00f6sen sollen. Darauf hatten die Vereine gehofft. \n\nDie AG konnte keine einvernehmliche L\u00f6sung vorlegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6084 \n\nweil die Fliehkr\u00e4fte offensichtlich zu gro\u00df, die Interessen-\n\nlagen zu unterschiedlich waren. \n\nDas war der Moment, werte Frau Ministerin Clau\u00df, an \n\ndem Sie h\u00e4tten erkennen m\u00fcssen, dass an klaren Vorgaben \n\nkein Weg vorbeif\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber DIE LINKE wollte es trotzdem wissen. Ich habe \n\nweiter meine Runden durch Tierheime gedreht, ich habe \n\nmit dem Landesvorstand des S\u00e4chsischen Tierschutzver-\n\nbandes gesprochen, und meine Fraktion f\u00fchrte nach 2011 \n\nauch im Mai 2012 wieder eine Anh\u00f6rung zur Situation in \n\nden Tierheimen durch. Die Ergebnisse nach einem Jahr \n\nEmpfehlungsverk\u00fcndigung sind ern\u00fcchternd. Zur Praxis \n\nder Kostenerstattung f\u00fcr die Fundtierbetreuung mussten \n\nwir erfahren, dass die Zur\u00fcckhaltung insbesondere der \n\nkleineren Tierschutzvereine im l\u00e4ndlichen Raum noch \n\nzugenommen hat, eine Dynamisierung von Erstattungen \n\naufgrund steigender Kosten mit den Kommunen \u00fcber-\n\nhaupt anzusprechen. Kein Wunder! Es mehren sich die \n\nBeispiele, wo Kommunen die Kosten\u00fcbernahme bei \n\nFundtieren verweigern oder den Rahmen bestehender \n\nVertr\u00e4ge \u00fcber Geb\u00fchr ausdehnen. \n\nAndere Probleme verst\u00e4rken sich. Ein Beispiel ist die \n\nungekl\u00e4rte Kosten\u00fcbernahme bei der Unterbringung von \n\nTieren im Zuge von Inhaftierungen von Tierhaltern. \n\nAllein im Tierheim Chemnitz wurden von 2006 bis 2011 \n\n68 solcher F\u00e4lle mit insgesamt fast 6 000 Verwahrtagen \n\ngez\u00e4hlt. Berechnet auf der Grundlage der aktuellen \n\nTagess\u00e4tze in Chemnitz, sind dem Heim so in diesen f\u00fcnf \n\nJahren zus\u00e4tzliche Kosten in H\u00f6he von circa 50 000 Euro \n\nentstanden. Eine \u00e4hnliche Gr\u00f6\u00dfenordnung wird in Chem-\n\nnitz f\u00fcr die Unterbringung von Tieren aufgrund des \n\nEigentumsverzichts durch Sozialbetreuer bei Erkrankung \n\ndes Tierhalters veranschlagt. \n\nIm \u00dcbrigen ist die Spreizung bei der Fundtierkostenerstat-\n\ntung in Sachsen ohnehin extrem. Bei Pauschalabrechnun-\n\ngen pro Einwohner reicht die Spanne von weniger als \n\n20 Cent bis zu einem Euro. Der Deutsche Tierschutzbund \n\ngeht von etwa 1,50 Euro pro Kopf aus, um eine ann\u00e4hern-\n\nde Kostendeckung zu erreichen. Schon aus diesem Grund \n\nw\u00e4re ein Mindestkostenansatz so wichtig, weil Verant-\n\nwortung f\u00fcr Tierschutz auch auf die Durchsetzung ein-\n\nheitlicher Qualit\u00e4tsstandards in den Heimen abzielen \n\nmuss. \n\nBeispiel Zunahme von exotischen Tieren mit ihren spezi-\n\nellen Haltungsanforderungen: In Leipzig mussten j\u00fcngst \n\nsieben Gro\u00dfpapageien nach einer Entscheidung der \n\nunteren Naturschutzbeh\u00f6rde im Tierheim untergebracht \n\nwerden. Die Entscheidung der Beh\u00f6rde ist fachlich nicht \n\nzu kritisieren, aber die Leipziger bleiben nun auf den \n\nKosten sitzen. Da hilft auch die aufgestockte Tierschutz-\n\nrichtlinie nicht weiter, denn diese deckt nicht einmal den \n\nj\u00e4hrlichen allgemeinen Bedarf an Investitionen und \n\nMa\u00dfnahmen wie Kastrationen ab, ganz zu schweigen von \n\nden erh\u00f6hten Haltungsanforderungen f\u00fcr Exoten. \n\nUnd, auch ein alter Hut, die Tierpfleger: Bei der Katzen-\n\nhilfe Hoyerswerda beispielsweise ist das Arbeitskr\u00e4f-\n\nteproblem verantwortlich f\u00fcr eine akute existenzielle \n\nKrise, denn der Verein steht haupts\u00e4chlich dank gro\u00dfz\u00fcgi-\n\nger Spender aus den alten Bundesl\u00e4ndern, was die laufen-\n\nde Unterhaltung betrifft, finanziell eigentlich solide da. \n\nIhm fehlen ab 2013 nur die Leute, und da endet dann die \n\nFinanzkraft des Vereins. Ich hoffe sehr, dass Stadt und \n\numliegende Gemeinden noch eine L\u00f6sung finden, denn \n\nrund 400 Katzen kurzfristig unterzubringen d\u00fcrfte schwer \n\nwerden. \n\nEine Umfrage des Deutschen Tierschutzbundes von 2010 \n\nbelegt, dass Kommunen lediglich 25 % der im Tierheim \n\ndurchschnittlich anfallenden Kosten \u00fcbernehmen, aber \n\nknapp 80 % der Leistungen abrufen. Darum und nur \n\ndarum geht es, n\u00e4mlich um eine angemessene Bezahlung \n\nder Dienstleistungen, die mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit durch den Staat in Anspruch genommen werden. \n\nDaf\u00fcr braucht es eine Fundtierverordnung. \n\nEs geht um die Existenzsicherung von Strukturen im \n\nBereich des Tierschutzes, die in den letzten 20 Jahren \n\naufgebaut worden sind und die das proklamierte Staatsziel \n\nTierschutz \u2013 es ist in diesem Jahr \u00fcbrigens zehn Jahre alt \n\n\u2013 ganz praktisch mit Leben erf\u00fcllen. \n\nDer vorliegende Antrag fordert genau dies ein, meine \n\nDamen und Herren, und ich bitte Sie, auch wenn wir kurz \n\nvor der Feier stehen, um eine faire Abw\u00e4gung des Inhalts. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Krau\u00df. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich will es kurz machen: \n\nWir werden den Antrag ablehnen. Das geht schon damit \n\nlos, dass Sie eine andere Wahrnehmung der Wirklichkeit \n\nhaben als wir. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWenn Sie zum Beispiel bei den Aussagen im ersten Punkt \n\nfeststellen, dass infolge der schwierigen wirtschaftlichen \n\nSituation vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Zahl der \n\nst\u00e4ndig ausgesetzten Tiere steige, dann ist das einfach \n\nnicht richtig. Dann h\u00f6re ich gleichzeitig Ihre Rednerin \n\nsprechen, die da sagt, die Zahl der Tiere steige. Wenn die \n\nZahl der Tiere in den Haushalten steigt, m\u00fcsste das ja \n\ndaran liegen, dass die Leute mehr Geld haben. Diese \n\nAussage ist richtig. Wenn Sie sich einmal anschauen, wie \n\nsich die wirtschaftliche Lage entwickelt hat, dass die Zahl \n\nder Arbeitslosen deutlich gesunken ist, dass die Geh\u00e4lter \n\nsteigen, ist klar, dass es nicht daran liegt. \n\nIch sage auch ganz deutlich: Der Antrag erweckt den \n\nEindruck, als ob es legitim sei, Tiere auszusetzen. Dem ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6085 \n\nnicht so. Tiere d\u00fcrfen unter keinen Umst\u00e4nden ausgesetzt \n\nwerden. Daf\u00fcr gibt es auch keine Rechtfertigung. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, diesen Eindruck erwecken Sie mit Ihrem \n\nAntrag! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in der Begr\u00fcn-\n\ndung des Antrages stellen Sie richtigerweise fest, dass die \n\nFinanzierung der Tierheime Aufgabe der Kommunen ist. \n\nLeider Gottes haben Sie das im Antragstext aber nicht \n\nverarbeitet, denn sonst w\u00e4ren Sie zu einem anderen \n\nErgebnis gekommen. Sie wollen, dass der Freistaat alle \n\nL\u00f6sungen bringt. Das geht nat\u00fcrlich so nicht. Die Kom-\n\nmunen m\u00fcssen ihrer Aufgabe nachkommen. Es ist eine \n\nkommunale Aufgabe. Dann zu sagen, es gebe eine Fi-\n\nnanzschw\u00e4che der Kommunen, ist nat\u00fcrlich Quatsch. Wir \n\nreden beim Tierschutz \u00fcber ganz geringe Summen, die die \n\nKommunen f\u00fcr diesen Bereich einsetzen m\u00fcssen. Das ist \n\njeder Kommune zuzumuten, wenn man es auch im Ver-\n\ngleich zu den Projekten sieht, die sonst in der Kommune \n\nanfallen. Wenn ich dann noch sehe, wie viel Geld sie jetzt \n\n\u00fcber das FAG zus\u00e4tzlich bekommen, dann reden wir hier \n\n\u00fcber Peanuts. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDer Freistaat wird weiterhin seine Sch\u00fctzenhilfe leisten, \n\nwie er das schon in der Vergangenheit getan hat. Ich bin \n\ndankbar, dass das Sozialministerium gemeinsam mit dem \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag Empfehlungen \n\nerarbeitet hat, und zwar unter Beteiligung der Tierschutz-\n\nvereine \u2013 das ist ja auch ganz wichtig \u2013, der Tier\u00e4rzte und \n\nanderer Partner, wobei man gesagt hat: Wir setzen uns \n\ngemeinsam hin und finden eine L\u00f6sung, wir ziehen \n\nniemanden \u00fcber den Tisch, wir machen das gemeinsam, \n\nversuchen einen gemeinsamen Nenner zu finden. Das ist \n\nnat\u00fcrlich nicht der gr\u00f6\u00dfte Nenner, sondern immer der \n\nkleinste gemeinsame Nenner. \n\nDas ist der richtige Weg. Wir haben zu der damaligen \n\nBesprechung auch gesagt, dass wir \u00fcberpr\u00fcfen werden, \n\nwelche Wirkungen diese gemeinsamen Empfehlungen \n\nzeitigen. Ich glaube, das werden wir in diesem Jahr noch \n\ntun. Dazu werden auch die Vertreter des Tierschutzes und \n\nalle anderen Partner eingeladen, die damals beteiligt \n\nwaren \u2013 das Sozialministerium, die Vertreter der Kommu-\n\nnen usw. \u2013, um gemeinsam auszuwerten, wie wir beim \n\nTierschutz weiter vorankommen k\u00f6nnen. \n\nIch will noch auf die origin\u00e4re Aufgabe des Freistaates \n\neingehen, die er auch freiwillig wahrnimmt. Das ist etwas, \n\nwas wir in den Haushalt eingestellt haben, n\u00e4mlich \n\n400 000 Euro pro Jahr f\u00fcr Investitionen sowohl im ver-\n\ngangenen Jahr als auch in diesem Jahr. Das k\u00f6nnen wir \n\nuns leisten, weil wir als Freistaat gut gewirtschaftet \n\nhaben. Weil wir nicht unser Geld als Zins und Zinseszins \n\nauf die Bank tragen, k\u00f6nnen wir relativ viel Geld f\u00fcr den \n\nTierschutz ausgeben, in diesem Fall eben 400 000 Euro. \n\nIch w\u00fcrde gern einen Arbeitsauftrag an die Kollegen der \n\nLINKEN mitgeben. Sie regieren ja in Brandenburg. Dort \n\nwerden gerade einmal 51 000 Euro f\u00fcr den Tierschutz \n\nausgegeben; 51 000 Euro in Brandenburg, hier 400 000. \n\nAlso wenn Sie etwas f\u00fcr den Tierschutz tun wollen, dann \n\ngehen Sie bitte zu Ihren Leuten nach Brandenburg und \n\nsagen Sie denen, sie sollen dort endlich einmal etwas \n\neinstellen. Sie k\u00f6nnen sich auch einmal andere Bundes-\n\nl\u00e4nder anschauen, zum Beispiel so finanzstarke Bundes-\n\nl\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg, die pro Kopf deutlich \n\nweniger ausgeben als wir im Freistaat Sachsen. \n\nWir haben unsere Hausaufgaben gemacht. Wir brauchen \n\nvon Ihnen keine Belehrungen. Der Tierschutz ist im \n\nFreistaat Sachsen in guten H\u00e4nden. Wir wollen nat\u00fcrlich \n\nsehen, dass es weiter vorangeht, weil wir wissen, dass es \n\nProbleme, dass es eine Unterfinanzierung der Tierheime \n\ngibt. Aber wir m\u00fcssen auch klar sagen, wo die Verantwor-\n\ntung liegt. Tierschutz ist eine kommunale Aufgabe. \n\nInsofern geht es zuerst darum, dass auch die Kommunen \n\nihrer Finanzverantwortung nachkommen. Deshalb werden \n\nwir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kliese, \n\nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die \n\nGelegenheit nutzen, den Menschen in Sachsen zu danken, \n\ndie sich in Tierheimen zumeist ehrenamtlich engagieren. \n\nOhne ihre aufopferungsvolle Arbeit, ohne die viele Zeit, \n\nauch das Geld, das sie teilweise durch Spenden einsetzen, \n\nund ohne ihre Tierliebe st\u00fcnde es um den Tierschutz in \n\nSachsen wesentlich schlimmer. Daf\u00fcr geb\u00fchren ihnen \n\nunser Dank und unsere Anerkennung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMit einem Dank allein ist es aber nicht getan. Damit \n\nlassen sich die Probleme in den s\u00e4chsischen Tierheimen \n\nnicht l\u00f6sen. Ich war in Vorbereitung auf diese Rede am \n\nSamstag wieder einmal in einem Tierheim und habe mich \n\nbei den Mitarbeitern erkundigt, was sie ben\u00f6tigen. Das ist \n\nnicht immer nur Geld, meine Damen und Herren. Das \n\nsind auch andere Dinge: zum Beispiel, dass ihnen einmal \n\nzugeh\u00f6rt wird, dass versucht wird, auch einmal andere \n\nWege zu denken und konkrete L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme \n\nzu finden, die in den Tierheimen vor Ort vorherrschen. \n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr ein Beispiel nennen: Die Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter haben beklagt, dass sie sehr viele \n\nTiere aus Haushalten von Kindern und Eltern bekommen, \n\ndie nicht wissen, wie man artgerecht mit diesen Tieren \n\numgeht. Es w\u00e4re f\u00fcr uns nicht so schwierig, uns darum zu \n\nk\u00fcmmern, dass das auch Eingang in die schulische Bil-\n\ndung findet, dass Kinder lernen, wie man mit Haustieren \n\nartgerecht umgeht, damit weniger dieser Tiere nicht \n\nartgerecht behandelt werden und letztlich im Tierheim \n\nlanden. Das ist zum Beispiel eine sehr praktische Sache, \n\ndie uns kein Geld kosten w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6086 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nLINKEN besteht aus Licht und Schatten. Licht ist vor \n\nallen Dingen dort, wo den ehrenamtlich Engagierten \n\ngedankt und auf Missst\u00e4nde hingewiesen wird. Schatten \n\nist dort, wo es um das Handwerkliche geht. Der Antrag \n\nwirkt manchmal so, als w\u00e4re er nur an Sachsen angepasst \n\nworden, und das auch nicht an jeder Stelle. \n\nZum Beispiel in Nr. 3, dem letzten Punkt, wird die Staats-\n\nregierung aufgefordert, \u201e\u00fcber die vom Landesbeirat f\u00fcr \n\nTierschutz Sachsen und der Beauftragten f\u00fcr Tierschutz \n\ninitiierten oder ergriffenen Ma\u00dfnahmen zu berichten\u201c. Es \n\ngibt aber in Sachsen keine Beauftragte f\u00fcr den Tierschutz. \n\nDer Beirat f\u00fcr den Tierschutz in Sachsen hat kein Initia-\n\ntivrecht. An dieser Stelle habe ich nicht genau erkennen \n\nk\u00f6nnen, wie das zu der Situation in Sachsen passt. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nDas lesen Sie in unserer Stellungnahme!) \n\n\u2013 Dazu komme ich gleich. \u2013 Mit gro\u00dfer Verwunderung \n\nhabe ich auch festgestellt, dass der Antrag von den An-\n\ntragstellern \u00fcber eineinhalb Jahre liegen gelassen wurde. \n\nSie haben ein wenig versucht zu erkl\u00e4ren, warum. Nach \n\nder Einreichung am 23. September 2010 und dem Ein-\n\ngang der Stellungnahme der Staatsregierung am 26. Okto-\n\nber 2010 dauerte es bis heute, bis wir den Antrag ins \n\nPlenum zur Abstimmung bekommen haben. Ich habe \n\nmich nat\u00fcrlich gefragt: Warum ist das so? \n\nSie sprechen in Ihrem Antrag mehrfach von der derzeiti-\n\ngen Situation im Bereich des Tierschutzes, und sogar im \n\nAntragstitel wollen Sie kurzfristige Hilfe f\u00fcr akut in Not \n\ngeratene Tierheime, und dann bleibt der Antrag von \n\nOktober 2010 bis Juli 2012 liegen. Das war mir nicht klar. \n\nWollten Sie von der Staatsregierung erst einmal die \n\nangek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen abwarten? \u2013 So hatte ich Sie \n\nvorhin verstanden. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: So ist es!) \n\nOder haben Sie vielleicht gedacht, dass der Antrag even-\n\ntuell nicht beschlossen wird? \u2013 Das soll bei Antr\u00e4gen von \n\nOppositionsfraktionen hier im Haus ja vorkommen. Aber \n\nich nehme die Erkl\u00e4rung auf jeden Fall an, die Sie vorhin \n\nbrachten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung hat in ihrer Stellungnahme vom 22. Oktober 2010 \n\nangek\u00fcndigt, die Situation zeitnah zu verbessern und \n\nkonkrete Handlungsempfehlungen sowohl f\u00fcr die Finan-\n\nzierung als auch f\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen \n\nTierheimen und Kommunen zu geben. \u201eAn diesem Ziel \n\nwird derzeit auf verschiedenen Ebenen gearbeitet.\u201c \n\nZudem wurde mitgeteilt, dass in der Arbeitsgruppe im \n\nLandtag gerade die Frage der Verbesserung der Finanzsi-\n\ntuation der Tierheime diskutiert und nach einer einver-\n\nnehmlichen L\u00f6sung gesucht werde. Nat\u00fcrlich bin ich jetzt \n\nsehr gespannt, was uns die Staatsministerin \u00fcber die \n\nangek\u00fcndigten Handlungsempfehlungen und die Ergeb-\n\nnisse dieser Arbeitsgruppe im Landtag berichten wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will mich \n\nkurzfassen, weil es meine Vorredner nicht getan haben. \n\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt das im Antrag zum Aus-\n\ndruck gebrachte Anliegen, und obschon wir im Antrag \n\neinige kleinere M\u00e4ngel entdecken konnten, werden wir \n\nihm sowohl im Sinne des Wohls der Tiere im Freistaat \n\nSachsen als auch als Zeichen unserer Anerkennung und \n\nWertsch\u00e4tzung f\u00fcr die vielen ehrenamtlichen und haupt-\n\namtlichen Mitarbeiter in den Tierheimen zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion die Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf an \n\ndieser Stelle meinen Abgeordnetenkollegen Tino G\u00fcnther \n\nvertreten. Er ist heute zu einem wichtigen privaten Termin \n\nunterwegs. \n\nMir ist es aber trotzdem wichtig, hier mitzusprechen, denn \n\ndem, was im Antrag der LINKEN als Bild gezeichnet \n\nwird, der Freistaat w\u00fcrde sich um die Problematik der \n\nTierheime nicht k\u00fcmmern, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \n\nwidersprechen. Wie ist dort geschrieben? \u2013 Der Antrag \n\nfordert, dass die Suche nach einer nachhaltigen L\u00f6sung \n\nf\u00fcr die finanzielle Notsituation der Tierheime durch die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung moderiert und gef\u00f6rdert \n\nwerden muss. \n\nAber genau das tut doch der Freistaat! \u00dcber die Richtlinie \n\nzur Gew\u00e4hrung von Zuwendungen im Bereich des Tier-\n\nschutzes k\u00f6nnen neue Tierheimpl\u00e4tze, Pflegemittel und \n\nGegenst\u00e4nde des Bedarfs, Futtermittel und Tierarztkosten \n\ngef\u00f6rdert werden. Der urspr\u00fcngliche Ansatz f\u00fcr Tierheime \n\ngem\u00e4\u00df dieser Richtlinie lag in den Jahren 2009 und 2010 \n\nbei jeweils 290 000 Euro. Diesen haben wir im letzten \n\nDoppelhaushalt auf 400 000 Euro in den Haushaltsjahren \n\n2011 und 2012 erh\u00f6ht. \n\nDar\u00fcber hinaus hat sich die Koalition f\u00fcr den verbesserten \n\nUmgang mit Fundtieren eingesetzt. Hier wurde heute \n\nschon der Initiator, mein Kollege Tino G\u00fcnther genannt. \n\nIm Mai 2011 erfolgte auch die gemeinsame Empfehlung \n\nzum Umgang mit Fundtieren, an der der S\u00e4chsische \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, das s\u00e4chsische Sozialministeri-\n\num, die Landestier\u00e4rztekammer, der Landestierschutzver-\n\nband und nicht zuletzt die Koalitionsfraktionen mitge-\n\nwirkt haben. \n\nMit dieser Empfehlung konnte die Zusammenarbeit von \n\nTierheimen und Kommunen wesentlich gest\u00e4rkt werden. \n\nDen W\u00fcnschen der Tierheime bei der Kosten\u00fcbernahme \n\nf\u00fcr Unterbringung und Verpflegung von Fundtieren \n\nkonnte damit weitgehend entgegengekommen werden. Es \n\nwird auch eine Evaluierung dieser Empfehlung erfolgen. \n\nAus der Antwort der Staatsregierung zum Antrag der \n\nLINKEN k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass sie sich um die \n\nProbleme der Tierheime k\u00fcmmert. Die hier gegebenen \n\nBeispiele verdeutlichen, dass die Koalition und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6087 \n\nFreistaat konkrete Ma\u00dfnahmen ergreifen, dass den Auf-\n\ngaben und Pflichten des Schutzes zum Wohl der Tiere \n\nnach Artikel 20a Grundgesetz nachgekommen wird. Ihren \n\nAntrag werden wir deshalb ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es gibt die Empfehlung, die \n\nschon mehrfach angesprochen wurde, die von der Ar-\n\nbeitsgruppe zumindest mitinitiiert und angeregt wurde \n\nund zu der die Tierheime sagen, dass sie nicht ausreichend \n\nist. Die Evaluation war eigentlich f\u00fcr Juni dieses Jahres \n\nvorgesehen. Na gut, das haben Sie bisher noch nicht \n\ngetan. Aber Sie sagten, dass Sie das noch tun werden. Ich \n\nnehme einmal an, dass das gegen Ende des Jahres erfol-\n\ngen wird. Ich glaube, dann wird man das Ergebnis auch \n\ngenauso sehen. \n\nEs reicht eben nicht, eine Empfehlung auszugeben, weil \n\nsich die Tierheime in den Verhandlungen mit den Kom-\n\nmunen f\u00fcr eine Empfehlung nichts kaufen k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben die Situation, dass sich auch nicht alle Kommunen \n\nan der Finanzierung beteiligen. Ich denke, man muss \u00fcber \n\nandere Dinge nachdenken, vielleicht \u00fcber eine andere \n\nKonstruktion, die dieser Pflichtaufgabe angemessen ist. \n\nIch bin auch nicht der Meinung, dass eine Pflichtaufgabe \n\nder Kommunen zum gro\u00dfen Teil mit Ehrenamt durchge-\n\nf\u00fchrt wird. \n\nNat\u00fcrlich: Wir danken allen ehrenamtlich T\u00e4tigen. Es ist \n\ngut, dass sich gerade im Bereich Tierschutz viele Men-\n\nschen bereit erkl\u00e4ren, sich zu engagieren. Das Ehrenamt \u2013 \n\ndas ist im Tierschutz genauso wie in allen anderen Berei-\n\nchen \u2013 braucht aber ein Hauptamt. Wir k\u00f6nnen nicht \n\nannehmen, dass eine Pflichtaufgabe im Ehrenamt durch-\n\ngef\u00fchrt wird. Niemand w\u00fcrde auf die Idee kommen, \n\nandere Pflichtaufgaben der Kommunen in ein Ehrenamt \n\nzu verlagern. Denken Sie zum Beispiel an den \u00f6ffentli-\n\nchen Nahverkehr oder andere Punkte. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Tierheime ausreichend \n\nfinanziert werden. Wir m\u00fcssen ebenso daf\u00fcr sorgen, dass \n\ndie Pflichtaufgaben der Kommunen \u2013 Aufnahme von \n\nFundtieren \u2013 auch mit professionellen Kr\u00e4ften besetzt \n\nwerden. \n\nDas kn\u00fcpft gleich an das n\u00e4chste Problem an. Wir haben \n\ndie Situation \u2013 dies wurde bereits angesprochen \u2013, dass \n\nwir zunehmend Exoten haben, die von Menschen im \n\nFreistaat gehalten werden. Weil diese die Tiere aussetzen \n\noder aus anderen Gr\u00fcnden, landen sie in den Tierheimen. \n\nZum Teil handelt es sich dabei um Tiere gesch\u00fctzter Arten \n\n\u2013 zum Teil streng gesch\u00fctzter Arten. Hier beginnt das \n\nProblem. Erstens gibt es nicht allzu viele Tierheime, die \n\ndiese Fundtiere aufnehmen k\u00f6nnen. Man m\u00fcsste sich \n\ndeshalb Gedanken dar\u00fcber machen, dass man gen\u00fcgend \n\nPl\u00e4tze f\u00fcr solche Exoten zur Verf\u00fcgung hat. \n\nZweitens sind die Tierheimmitarbeiter nicht darauf \n\nvorbereitet, mit Tieren umzugehen, die neu f\u00fcr sie sind. \n\nHierbei w\u00e4re der Freistaat in der Pflicht, Weiterbildungen \n\nanzubieten. Diese m\u00fcssten f\u00fcr die Mitarbeiter nat\u00fcrlich \n\nkostenlos sein. Sie m\u00fcssten die Mitarbeiter bef\u00e4higen, mit \n\ndiesen Tieren tats\u00e4chlich umzugehen. \n\nDrittens haben wir ein Problem, wenn es sich um streng \n\ngesch\u00fctzte oder gesch\u00fctzte Tiere handelt, f\u00fcr die eine \n\nErlaubnis Voraussetzung f\u00fcr die Haltung ist. Wenn solche \n\nTiere aufgegriffen werden, ist im Normalfall keine Hal-\n\ntungserlaubnis dabei. Die Tierheime nehmen Tiere auf, \n\nf\u00fcr die sie keine Haltungserlaubnis haben. Das geht so \n\nlange gut, solange sie als Fundtier \u2013 n\u00e4mlich die ersten \n\nsechs Monate \u2013 behandelt werden. Wenn diese Zeit \n\nabgelaufen ist, befinden sich die Tierheime in der Situati-\n\non, dass die Haltung dieser Tiere illegal ist. Es liegt \n\nn\u00e4mlich keine Haltungserlaubnis vor. Dann m\u00fcssten diese \n\nTiere vom entsprechenden Veterin\u00e4ramt des Landkreises \n\nbeschlagnahmt werden. Die Kosten f\u00fcr die weitere Unter-\n\nbringung m\u00fcssten von den Landkreisen getragen werden. \n\nNun befinden wir uns in der Situation, dass es nicht viele \n\nTierheime gibt, die diese Tiere aufnehmen k\u00f6nnen. Diese \n\nnehmen auch Tiere aus anderen Landkreisen auf. Das hat \n\nzur Folge, dass sich der Landkreis, aus dem diese Tiere \n\nurspr\u00fcnglich stammen, weigert, die Unterbringungskos-\n\nten, die \u00fcber diese sechs Monate hinausgehen, weiter \n\naufzubringen. Vielmehr sagt der Landkreis dann Folgen-\n\ndes: Die Tiere sind im Tierheim in X, dann soll auch der \n\nLandkreis, in dem dieses Tierheim steht, die Kosten nach \n\nder Beschlagnahme aufbringen. Hierbei besteht tats\u00e4ch-\n\nlich Regelungsbedarf. \n\nDie anderen schon genannten F\u00e4lle \u2013 wie die Unterbrin-\n\ngung bei Inhaftierung von Personen, Betreuung oder \n\nVormundschaft und die Abgabe von Tieren, die ebenfalls \n\nein gro\u00dfes Problem darstellen \u2013 sind nicht geregelt. Nach \n\nwie vor bleiben, wenn derjenige, der in Haft genommen \n\nwird, nicht f\u00fcr die Unterbringungskosten aufkommen \n\nkann, die Tierheime auf den Kosten sitzen. Wir brauchen \n\nhierf\u00fcr dringend eine Regelung. \n\nDiese Beispiele machen deutlich, dass das, was wir bisher \n\nhaben, nicht ausreichend ist, um die Situation der Tier-\n\nheime zu verbessern. Besonders kleine Einrichtungen \n\nstehen aus verschiedenen, aber vor allem aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden vor dem Aus. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\nWir m\u00fcssen uns auch weiterhin Gedanken dar\u00fcber ma-\n\nchen. Was durch die Empfehlung angesto\u00dfen wurde, ist \n\nf\u00fcr mich nicht ausreichend. Es muss weit dar\u00fcber hinaus-\n\ngehen. Wir m\u00fcssen uns grunds\u00e4tzlich auf eine Struktur \n\nverst\u00e4ndigen, wie die Pflichtaufgabe der Kommunen \n\ntats\u00e4chlich durch diese in geeigneter Form wahrgenom-\n\nmen werden kann. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6088 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. \u2013 Herr \n\nStorr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ein Uraltantrag im parlamentarischen Som-\n\nmerloch, das war mein erster Eindruck, als ich das \n\nSchriftst\u00fcck vor mir liegen hatte. Nach der Besch\u00e4ftigung \n\nmit seinem Inhalt stellten sich mir einige Fragen: Warum \n\nkommen die teilweise seit Langem dr\u00e4ngenden Probleme \n\nder Tierheime und des Tierschutzes erst heute in das \n\nPlenum? Sind sie der einbringenden Fraktion doch nicht \n\nso wichtig, wie sie im Antrag glauben machen will? \n\nWeiterhin stellt sich mir die Frage: Weisen die inhaltsar-\n\nmen Antworten der Staatsregierung in die gleiche Rich-\n\ntung? \n\nWenn ich lese, dass eine Arbeitsgruppe zum Umgang mit \n\nFundtieren gegr\u00fcndet wurde, ist damit offenbar das \n\nProblem f\u00fcr die Staatsregierung auch schon gel\u00f6st. \n\nImmerhin hat diese Arbeitsgruppe in m\u00fchevoller Kleinar-\n\nbeit ein Papier produziert, das auf acht Seiten Empfehlun-\n\ngen zum Umgang mit Fundtieren im Freistaat Sachsen \n\ngibt. Ich will nicht ungerecht sein: Ein paar Anregungen \n\nenth\u00e4lt das Papier schon. \n\nIch m\u00f6chte den sicherlich gut gemeinten Antrag nicht \n\nweiter bekritteln und werde ihm im Namen der NPD-\n\nFraktion auch zustimmen. \n\nAnschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aber doch noch folgende Frage \n\nin den Raum stellen: Warum wird der vom Grundgesetz \n\ngeforderte Tierschutz nicht auf Nutztiere ausgedehnt? In \n\neiner Anh\u00f6rung zum Thema S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das \n\nVerbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine am 7. Mai 2008 \n\nf\u00fchrte Herr Dr. Neubauer, Amtstierarzt und Leiter des \n\nLebensmittel-, \u00dcberwachungs- und Veterin\u00e4ramtes beim \n\nLandratsamt Zwickauer Land, Folgendes aus: \u201eVielmehr \n\nsollten die Aktivit\u00e4ten darauf abzielen, durch \u00c4nderung \n\nim europ\u00e4ischen bzw. Bundesrecht Voraussetzungen f\u00fcr \n\neinen besseren Tierschutz zu schaffen, damit die grundle-\n\ngenden Tierschutzprobleme wie das Sch\u00e4chten oder \n\nuns\u00e4gliche Langstreckentransporte von Tieren endlich ein \n\nEnde haben.\u201c Weiterhin hei\u00dft es: \u201eEs gibt verschiedene \n\nDinge, die offen sind und bei denen auch wir Tier\u00e4rzte \n\nuns klare Regelungen w\u00fcnschen. Ich hatte das Beispiel \n\nSch\u00e4chten genannt. Ich brauche hier nicht im Detail zu \n\nerl\u00e4utern, dass ich ein entschiedener Gegner davon bin. \n\nMitunter sind die Beh\u00f6rden noch an unklare Rechtsvor-\n\ngaben gebunden und m\u00fcssen hier und da Ausnahmen \n\ngenehmigen.\u201c \n\nDr. Neubauer spricht hier von Ausnahmen f\u00fcr das bet\u00e4u-\n\nbungslose Sch\u00e4chten, die es laut Aussage von Frau Clau\u00df \n\ngar nicht geben d\u00fcrfte. Dies ist nachzulesen in ihrer \n\nAntwort auf eine Kleine Anfrage meines Kollegen J\u00fcrgen \n\nGansel in der Drucksache 5/8861. Auch von illegalem \n\nSch\u00e4chten und den Bezugswegen f\u00fcr daraus hergestellte \n\nFleischprodukte wei\u00df sie nichts zu berichten. \n\nIch erinnere an mehrfache Versuche meiner Fraktion, das \n\nbet\u00e4ubungslose Sch\u00e4chten verbieten zu lassen. Leider \n\nmuss ich immer wieder feststellen, dass dieses unbeque-\n\nme Thema beiseitegeschoben oder als Provokation gegen \n\nbestimmte Religionsgemeinschaften denunziert wird. \n\nDabei besteht hier ein wirklicher und weitaus dringende-\n\nrer Handlungsbedarf. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt f\u00fcr die Staatsregierung Frau \n\nMinisterin Clau\u00df, das Wort zu nehmen. Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIm Jahr 2002 wurde der Tierschutz als Staatsziel in \n\nArtikel 20a in das Grundgesetz aufgenommen. Damit war \n\nDeutschland der erste EU-Mitgliedsstaat, der den Tier-\n\nschutz in seine Verfassung aufgenommen hat. \n\n\u00dcbrigens hat die EU recht, wenn sie die Situation im \n\nBereich des Tierschutzes in Sachsen als sehr gut bewertet \n\nund dies auch nachpr\u00fcft. Gerade im Februar dieses Jahres \n\nwurde von der Generaldirektion f\u00fcr Gesundheit und \n\nVerbraucher ein Audit durchgef\u00fchrt. Mit diesem Audit \n\nwurde die Durchf\u00fchrung von Tierschutzkontrollen in \n\nlandwirtschaftlichen Betrieben und beim Transport \n\nbewertet. Dabei fand in der Woche vom 6. bis 10. Februar \n\nein Besuch im Freistaat Sachsen statt. Der Bericht sagt, \n\ndass das bereits gut entwickelte System der Tierschutz-\n\nkontrollen in landwirtschaftlichen Betrieben und beim \n\nTransport seit den vergangenen Audits noch weiter \n\nverbessert wurde. Diese Bewertung zeigt, dass in den \n\nBereichen, in denen mein Haus die Fachaufsicht \u00fcber die \n\nKommunen hat, der Tierschutz sehr gut organisiert ist und \n\nsehr gut funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich laufen auch Verbesserungen. In der \n\nletzten Woche tagte zum ersten Mal die Projektgruppe \n\nQualit\u00e4tsmanagement im Tierschutz. Diese hat zum Ziel, \n\ndie Kontrollen in landwirtschaftlichen Betrieben und \n\nderen Dokumentation effizienter zu gestalten und die \n\nVorgaben der Empfehlungen des St\u00e4ndigen Ausschusses \n\ndes europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens zum Schutz von \n\nTieren in landwirtschaftlichen Tierhaltungen in die \n\nKontrollen zu integrieren. \n\nEbenso haben wir die Situation in den Tierheimen konti-\n\nnuierlich verbessert, soweit uns dies m\u00f6glich ist. Die \n\nUnterbringung von Fundtieren ist eine Pflichtaufgabe der \n\nKommunen, die sich aus dem Fundrecht im B\u00fcrgerlichen \n\nGesetzbuch ergibt. Es handelt sich um eine Selbstverwal-\n\ntungsaufgabe der Kommunen. \n\nUm hier dennoch Klarheit zu schaffen, wurden gemein-\n\nsame Empfehlungen des SMS und des SSG f\u00fcr den \n\nUmgang mit Fundtieren im Freistaat Sachsen erarbeitet \u2013 \n\n\u00fcbrigens bundesweit vorbildhaft. Dazu gibt es auch \n\nverschiedene Anfragen aus anderen Bundesl\u00e4ndern. An \n\nder Erarbeitung waren auch Mitglieder des Landestier-\n\nschutzbeirates, die Landestier\u00e4rztekammer und unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6089 \n\nAbgeordneten Herr Alexander Krau\u00df und Herr Tino \n\nG\u00fcnther beteiligt, sodass ein breiter Konsens hergestellt \n\nwurde. Auch hierzu nochmals ausdr\u00fccklich mein Danke-\n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAm 7. Juni 2011 wurden dann die Empfehlungen in \n\nMitgliederrundschreiben des SSG ver\u00f6ffentlicht. Mit \n\ndiesen Empfehlungen geht Sachsen neue Wege im Um-\n\ngang mit Fundtieren. Das hei\u00dft: Ist f\u00fcr die Fundbeh\u00f6rde \n\nnicht klar, ob es sich um ein Fundtier oder ein herrenloses \n\nTier handelt, muss sie dem Fundverdacht Vorrang ein-\n\nr\u00e4umen und demnach f\u00fcr die Unterbringung des Tieres \n\naufkommen. Es darf auch nicht mehr vermutet werden, \n\ndass eine Person, die sich nicht innerhalb der ersten vier \n\nWochen beim Tierheim gemeldet hat, ihr Eigentum am \n\nTier aufgeben wollte. Das war eine Vermutung, die zur \n\nFolge hatte, dass ein Tier schlechtergestellt wurde als ein \n\nRegenschirm \u2013 wir wissen, dass daf\u00fcr sechs Monate \n\nAufbewahrungsfrist gelten. \n\nEs ist Aufgabe der Kommunen, diese Rechtspflichten zu \n\nerf\u00fcllen und mit den Tierheimtr\u00e4gern Vertr\u00e4ge abzu-\n\nschlie\u00dfen, die diesen Vorgaben des B\u00fcrgerlichen Gesetz-\n\nbuches entsprechen. Es ist Aufgabe der Tierheime, solche \n\nVertr\u00e4ge einzufordern, sich f\u00fcr die Verhandlungen zu-\n\nsammenzuschlie\u00dfen, um auch gute Ergebnisse f\u00fcr alle zu \n\nerzielen. Gleichwohl wissen wir, dass die Unterbringung \n\nvon Fundtieren f\u00fcr die Kommunen eine gro\u00dfe Aufgabe \n\nist. Daher gew\u00e4hrt das SMS seit 2001 Zuwendungen im \n\nBereich des Tierschutzes zur Schaffung von Tierpl\u00e4tzen, \n\nzur Anschaffung von Futtermitteln, zur \u00dcbernahme von \n\nTierarztkosten f\u00fcr die Kastration und Sterilisation von \n\nherrenlosen Katzen oder auch f\u00fcr andere Aufgaben der \n\nTierheime. \n\nWir danken nochmals allen, die sich hier im Tierschutz \n\nengagieren. Daf\u00fcr verleihen wir auch jedes Jahr die \n\nJohann-Georg-Palitzsch-Medaille als Anerkennung f\u00fcr \n\nherausragende Leistungen auf dem Gebiet des Tierschut-\n\nzes. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen nimmt \n\nden Tierschutz bei der \u00dcberwachung von Nutztieren und \n\nbei der Unterbringung von Fundtieren sehr ernst. Wir \n\nf\u00fchlen uns dem Staatsziel Tierschutz nach Artikel 20a des \n\nGrundgesetzes verpflichtet, kommen diesen Verpflichtun-\n\ngen auch nach und fordern dies sehr wohl als selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch von den Haltern und Besitzern in entspre-\n\nchender ethischer Verantwortung ein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat Frau Kagelmann, Linksfraktion. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin Clau\u00df, so ganz verstehe ich \n\ndie Pirouetten nicht, die Sie und die Koalitionsfraktionen \n\nhier gedreht haben. Schon die Einrichtung der AG be-\n\nweist, dass Sie offensichtlich ein Problem, eine defizit\u00e4re \n\nSituation im Bereich des Tierschutzes und der Tierheime, \n\nerkannt haben, sonst h\u00e4tten Sie ja gar nicht reagiert. Also \n\nbeweist das, dass hier ein Blick auf die Realit\u00e4t vorgele-\n\ngen hat, die sich Herrn Krau\u00df offensichtlich \u00fcberhaupt \n\nnicht erschlossen hat. Das ist nat\u00fcrlich sehr bedauerlich. \n\nIch wei\u00df gar nicht, was Sie in der AG gemacht haben.  \n\nFast muss ich bedauern, dass Herr G\u00fcnther nicht da ist. \n\nVon ihm zumindest wei\u00df ich, dass er in den Tierheimen \n\nwar und die Situation kennt. Herr G\u00fcnther hat im \u00dcbrigen \n\nauch den Investitionsstau in den Tierheimen nachgefragt \n\nund zumindest 2009 erstaunliche Zahlen in der \u201eLVZ\u201c \n\nver\u00f6ffentlicht. Er sprach dort davon, dass in jeder der drei \n\ndamaligen Landesdirektionen ein Investitionsstau in H\u00f6he \n\nvon 1 Million Euro best\u00fcnde, und das selbst bei der \n\naufgestockten Tierschutzrichtlinie. Ich gebe ja zu, dass \n\ndas besser als nichts ist. Aber Sie k\u00f6nnen nicht abspre-\n\nchen, dass das schon 2009 \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Gehen Sie doch bitte ans Mikro, wenn Sie etwas zu \n\nsagen haben! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Lesen Sie mal die \n\nGesch\u00e4ftsordnung, was Zurufe betrifft!) \n\nSie k\u00f6nnen nicht absprechen, dass das schon 2009 zu \n\nwenig war. 2012 ist die Welt ein bisschen weitergegangen. \n\nDer Kern des Antrages \u2013 und das d\u00fcrften die Pfiffigsten \n\nunter Ihnen vielleicht gemerkt haben \u2013 ist allerdings die \n\nFundtierverordnung, auf die wir hier abstellen. Dabei \n\nhandelt es sich eben nicht um eine edle Geste des Frei-\n\nstaates bei einer Richtlinie, sondern um ganz konkrete \n\nRechtsanspr\u00fcche der Tierheime gegen\u00fcber den Kommu-\n\nnen, f\u00fcr die sie eine Pflichtleistung \u00fcbernehmen, quasi in \n\nderen Auftrag. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWenn Sie, Frau Ministerin, erkennen, dass in diesem \n\nBereich die Kommunen \u2013 die ich in Schutz nehmen will, \n\nweil sie das nicht machen, weil sie keine Sensibilit\u00e4t f\u00fcr \n\nden Bereich entwickelt haben, sondern weil sie h\u00e4ufig \n\n\u00fcberlastet sind von den vielen \u00fcberbordenden pflichtigen \n\nLeistungen, die sie zu stemmen haben \u2013 nicht alle Aufga-\n\nben erf\u00fcllen, dann haben Sie in der Verantwortung f\u00fcr das \n\nStaatsziel Tierschutz die Pflicht, dort einzugreifen und mit \n\neiner Tierschutzverordnung nachzuregeln, was in einer \n\nEmpfehlung nicht zu regeln geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch bedaure sehr, dass die Notwendigkeit, die auch vom \n\nTierschutzbund in Deutschland mit seiner Aktion \u201eRettet \n\ndie Tierheime\u201c deutlich gemacht wurde, hier in dieser \n\ntats\u00e4chlich schnoddrigen Art und Weise von Herrn Krau\u00df \n\nabgeb\u00fcgelt wird. Ich hoffe aber, dass Sie in der angek\u00fcn-\n\ndigten Evaluation genau das, was dankenswerterweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6090 \n\nauch von Frau Herrmann als Situationsbeschreibung \n\ngekommen ist, noch einmal aufgreifen und das im Nach-\n\ngang noch zum Nachdenken f\u00fchrt. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nTierschutz ist Bundesrecht \u2013 das wissen Sie auch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich bitte alle, die \n\nsich jetzt einen Ruck geben k\u00f6nnen, um Zustimmung zum \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 5/3743. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nUnternehmensnachfolge in Sachsen \n\nDrucksache 5/9263, Antrag der Fraktion der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt Frau Abg. K\u00f6pping von der SPD-Fraktion. Es \n\nfolgen CDU, LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! Unternehmensnachfolge in Sachsen. \n\nIch h\u00e4tte eigentlich die \u00dcberschrift w\u00e4hlen k\u00f6nnen: \n\n\u201eChefposten? \u2013 Nein, danke!\u201c Die Zeiten des Familienun-\n\nternehmens als Karrieresprung oder als Zukunftsperspek-\n\ntive f\u00fcr Kinder von Unternehmern sind vorbei. In einer \n\nStudie von Ernst & Young zur Bereitschaft von Absolven-\n\nten, in die Selbstst\u00e4ndigkeit zu gehen, lag Deutschland auf \n\neinem der letzten Pl\u00e4tze. \n\nFachkr\u00e4ftemangel ist das Schlagwort, das wir oft im \n\nLandtag besprochen haben. Es gibt mittlerweile ein \n\nbreites Jobangebot f\u00fcr Absolventen. Damit ist die \u00dcber-\n\nnahme eines Unternehmens noch weniger verlockend als \n\nvorher. In Sachsen stehen \u00fcber 4 400 Unternehmens-\n\nnachfolgen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren an, in ganz \n\nDeutschland sind das \u00fcber 100 000. Das betrifft damit fast \n\n1,5 Millionen Arbeitspl\u00e4tze. Deswegen denke ich, dass es \n\neine priorit\u00e4re Aufgabe von uns sein sollte, f\u00fcr die Unter-\n\nnehmensnachfolge eine Regelung zu treffen. \n\nUrsache f\u00fcr die derzeitige Problemh\u00e4ufung ist, dass in \n\nunserer Region die Nachwendegeneration ins Rentenalter \n\nkommt. Die Stilllegungsquote liegt momentan bei 20 bis \n\n30 %, zumindest droht uns das. Familieninterne Nachfol-\n\ngen sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Nachfolger m\u00fcssen am Markt gefun-\n\nden werden. Das ist ein Prozess mit ganz vielen Hemm-\n\nnissen. \n\nIch darf \u2013 das hat mir das Unternehmen ausdr\u00fccklich \n\ngenehmigt \u2013 ein Unternehmen aus meiner Region zitieren, \n\ndie Familie Fischer, ein Druckunternehmen mit \u00fcber \n\n100 Jahren Tradition, die mir geschildert haben, wie \n\nschwierig es war \u2013 die Unterlagen kann ich beif\u00fcgen \u2013, \n\ndie S\u00f6hne zur Unternehmensnachfolge eintragen zu \n\nlassen, wobei sie keinerlei Unterst\u00fctzung gefunden haben. \n\nWir waren schon einmal weiter in Sachsen. Auch das darf \n\nman hier sagen. Der Mittelstandsbericht 2005/2006 \u2013 \n\ndamals nat\u00fcrlich unter unserem Wirtschaftsminister \n\nThomas Jurk \u2013 hatte eine Verbesserung der Beratungsleis-\n\ntungen oder die Einrichtung von Kontaktplattformen zum \n\nInhalt. Aktivit\u00e4ten in neuester Zeit k\u00f6nnen wir nicht \n\nerkennen. \n\nWir k\u00f6nnen verweisen auf die fehlenden Daten auf unsere \n\nFrage im Berichtsteil sowie auf den neuesten Flyer \u201eIhr \n\nUnternehmen auf Erfolgskurs\u201c, in dem es kein einziges \n\nWort zur Unternehmensnachfolge gibt. \n\nUnser Antrag enth\u00e4lt auch eine ganze Reihe Forderungen, \n\ndie mit allen sechs Kammern im Vorhinein abgestimmt \n\nworden sind. Ich sage heute Kammern, damit nicht wieder \n\nvon der Seite kommt: Na ja, die haben ja wieder nur \n\netwas f\u00fcr ihre Mitarbeiter zu tun. \n\nErstens. Unternehmensnachfolgen m\u00fcssen zuk\u00fcnftig bei \n\nder staatlichen Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung wie Neu-\n\ngr\u00fcndungen behandelt werden. \n\nZweitens. Ja, es gibt eine Informations- und Kontaktplatt-\n\nform \u2013 bevor man mir das wieder sagt \u2013, aber leider auch \n\ntausend andere Seiten fast aller wirtschaftlichen Akteure. \n\nUnsere Forderung ist, diese Aktivit\u00e4ten und das Angebot \n\nzu b\u00fcndeln, damit man \u00fcberhaupt wei\u00df, worauf man \n\nzur\u00fcckgreifen kann. \n\nDrittens. Die Ausdehnung der Vermarktung. Siehe dazu \n\nviele positive Aktivit\u00e4ten in anderen Bundesl\u00e4ndern, zum \n\nBeispiel in Th\u00fcringen: Eine fr\u00fchzeitige Beratung vor Ort, \n\nein sogenanntes Unternehmenscoaching oder eine Ver-\n\nbindung von Nachfolge mit Gr\u00f6\u00dfenwachstum \u2013 das ist \n\n\u00fcbrigens eine Forderung des VSW \u2013 durch engere Koope-\n\nration und Fusion, die sogenannten Fusionsfonds, die \n\nAusweitung der KMU-Kriterien auf bis zu 500 Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6091 \n\nsch\u00e4ftigte, auch das ist eine unserer Forderungen. Poten-\n\nzielle Nachfolger brauchen neben dem professionellen \n\nRat vor allem finanzielle Hilfe in Form von B\u00fcrgschaften \n\noder Darlehen. \n\nFazit: Unternehmensnachfolge muss zu einem Schwer-\n\npunkt s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik werden. Neue Dis-\n\nkussionen zu Fragen wie Unternehmensbesteuerung, \n\nErbschaft- und Schenkungsteuer sind notwendig, Auswei-\n\ntung der Fachkr\u00e4ftestrategie auch auf F\u00fchrungskr\u00e4fte, \n\ngerade im Bereich der Unternehmensnachfolge; das ist \n\nbisher aus unserer Sicht vernachl\u00e4ssigt worden. Der \n\nProzess der Unternehmensnachfolge ist meist ein lang-\n\nwieriger und komplexer Prozess, der fr\u00fchzeitig begonnen \n\nwerden muss und externer Unterst\u00fctzung bedarf. Aus \n\ndiesem Grund fordern wir alle beteiligten Akteure auf, \n\nsich dieser wichtigen Aufgabe zu stellen \u2013 zum Wohle des \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaftsstandortes. \"Chefposten? \u2013 Nein, \n\ndanke!\" sollte der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Sicherung der Unter-\n\nnehmensnachfolge erweist sich als eine ernste und nicht \n\nzu untersch\u00e4tzende Aufgabe. Sehr geehrte Frau K\u00f6pping, \n\nSie haben recht: Das Institut zur Mittelstandsforschung \n\nBonn sch\u00e4tzt, dass im Zeitraum 2010 bis 2014 in Sachsen \n\netwa 4 400 Firmen\u00fcbergaben anstehen. Das sind mehr als \n\nin allen anderen ostdeutschen L\u00e4ndern, und dass es in \n\nSachsen die meisten Firmen gibt, spricht eindeutig f\u00fcr die \n\nseit \u00fcber 20 Jahren sehr erfolgreich gef\u00fchrte Wirtschafts-\n\npolitik der Staatsregierung. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen wir uns den bei der Unter-\n\nnehmensnachfolge zweifellos auftretenden Problemen \n\naktiv stellen. Den Empfehlungen des S\u00e4chsischen Mittel-\n\nstandsberichts 2005/2006 folgend, baute das SMWA das \n\nUnternehmensnachfolgeportal www.unternehmensnach-\n\nfolge.sachsen.de auf. Es sensibilisiert Unternehmer f\u00fcr \n\ndas allzu oft zu lange aufgeschobene Thema der Nachfol-\n\nge und gibt sowohl \u00dcbergebenden als auch \u00dcbernehmen-\n\nden n\u00fctzliche Hinweise f\u00fcr die Vorbereitung und Gestal-\n\ntung der Unternehmens\u00fcbergabe. \n\nDie meisten der s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderungspro-\n\ngramme kommen auch Unternehmensnachfolgern zugute, \n\nbesonders das Programm GUW, Gr\u00fcndungs- und Wachs-\n\ntumsfinanzierung, sowie Liquidit\u00e4tshilfema\u00dfnahmen. Die \n\nF\u00f6rderbanken versorgen anspruchsberechtigte Unterneh-\n\nmen mit B\u00fcrgschaften und Kapital. Die Kammern, die \n\nSAB, zunehmend aber auch die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nunterhalten ein dichtes Beratungsnetz zum Thema. \n\nDie durch die Bundesregierung veranlasste \u00c4nderung des \n\nErbschaftsteuerreformgesetzes und das Wachstumsbe-\n\nschleunigungsgesetz entlasteten Unternehmens\u00fcbergaben \n\n\u2013 freilich unter Auflagen und mit Blick auf Erhalt der \n\nUnternehmen und der damit verbundenen Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDies alles k\u00f6nnen Sie \u00fcberall nachlesen: in Fachzeit-\n\nschriften, in den Antworten der Staatsregierung auf Kleine \n\nAnfragen, in den Gesch\u00e4ftsberichten der B\u00fcrgschaftsbank \n\nund der SAB. Sie k\u00f6nnen sogar mitdiskutieren und, falls \n\nvorhanden, sinnvolle Vorschl\u00e4ge einbringen. Bekanntlich \n\nbefasst sich die Enquete-Kommission \"Strategien f\u00fcr eine \n\nzukunftsorientierte Technologie- und Innovationspolitik \n\nim Freistaat Sachsen\u201c intensiv mit dieser Problematik, \n\nund an deren Ergebnissen beteiligen Sie sich doch auch, \n\noder? \n\nIch, selbst Unternehmer, sehe dabei aber ein zentrales \n\ngesellschaftliches Problem, und dabei sind wir nicht ganz \n\nso weit auseinander. Der gro\u00dfe Winston Churchill dr\u00fcckte \n\nes einmal sehr treffend aus \u2013 erschrecken Sie bitte nicht \n\nbeim Tierschutz \u2013: \"Manche Leute halten den Unterneh-\n\nmer f\u00fcr einen r\u00e4udigen Wolf, den man totschlagen m\u00fcsse. \n\nAndere sehen in ihm eine Kuh, die man ununterbrochen \n\nmelken k\u00f6nne. Nur wenige erkennen in ihm das Pferd, \n\ndas den Karren zieht.\" \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nF\u00fcr den damaligen Unternehmer mag dieses Zitat treffend \n\ngewesen sein. Heute sollte der Unternehmer zumindest \n\nder Kutscher, der Lenker sein. Dieses Zitat beschreibt \n\nleider nur zu gut die Situation in unserem Lande, und ich \n\nsage es nur ungern: Meist sehe ich Sie ganz vorn dran, \n\nwenn es ums Melken geht, wenn verhindert oder  \n\nerschwert wird. Gerade die von Ihnen beschworenen \n\nMittel-, Klein- und Kleinstunternehmen st\u00f6hnen unter der \n\n\u00dcberregulierung und unter dem B\u00fcrokratieaufwuchs, und \n\nSie tun auch in diesem Hause Ihr Bestes, die Situation zu \n\nverschlimmern. Ihr Entwurf des Vergabegesetzes hat nicht \n\nnur mir, sondern unisono den Vertretern der Kammern, \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde und Gemeinden Erstaunen und nach \n\nVollendung der Lekt\u00fcre Schreckensschauer \u00fcber den \n\nR\u00fccken gejagt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nStatt Wirtschaftswachstum zu erleichtern und einfache, \n\nklar verst\u00e4ndliche und umsetzbare Richtlinien f\u00fcr die \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zu schaffen, mischen Sie \n\nSozial- und Baurecht zu einem Gemisch zur Verz\u00f6gerung \n\nund Verhinderung von wirtschaftlichem Wachstum und \n\nletzten Endes gesamtgesellschaftlichem Wohlstand, und \n\ndas fr\u00f6hlich vereint unter dem F\u00e4hnlein der vereinigten \n\nLinken. \n\nNicht weniger gelungen in Ihrem Kampf f\u00fcr den Klein- \n\nund Mittelstand sind Ihre Anl\u00e4ufe hinsichtlich eines \n\nBildungsfreistellungsgesetzes f\u00fcr Sachsen. Genau das \n\nbrauchen wir: etwas mehr Bildungsurlaub zur freien \n\nVerf\u00fcgung; vielleicht soll es ja auch einmal ein vegetari-\n\nscher Kochkurs sein \u2013 nat\u00fcrlich zulasten des Unterneh-\n\nmers. Ich versichere Ihnen: Jeder verantwortungsvolle \n\nUnternehmer sorgt im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten \n\nallein schon im Interesse seines eigenen Unternehmens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6092 \n\ndaf\u00fcr, dass sich seine Mitarbeiter zielgerichtet qualifizie-\n\nren. Die Betonung liegt freilich auf \"zielgerichtet\", und \n\ndas war ja wohl weniger die Intention Ihres unterneh-\n\nmensfreundlichen Handelns. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Zum Thema!) \n\n\u2013 Das ist das Thema. Wenn Sie kein Unternehmer sind, \n\nk\u00f6nnen Sie nicht mitreden. Entschuldigung! Das passt \n\nzum Thema. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist einfach: immer reinreden und keine Ahnung \n\nhaben. Das ist die Intention. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nZum Vergabegesetz, das kommt sp\u00e4ter!) \n\n\u2013 Genau das ist es, und im Leben trifft man sich immer \n\nzweimal. Lassen Sie sich gelegentlich mal in den Hand-\n\nwerkskammern und den Industrie- und Handelskammern \n\nin Sachsen sehen. Dort bekommen Sie Anregungen f\u00fcr \n\nkonstruktive Hinweise gratis. \n\nErst in der vergangenen Woche wandte sich der Leipziger \n\nHandwerkskammerpr\u00e4sident Ralf Scheler mit einem \n\nsolchen n\u00fctzlichen Vorschlag an die \u00d6ffentlichkeit. Er \n\nforderte, die 2006 eingef\u00fchrte Vorverlegung der F\u00e4lligkeit \n\nder Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in den laufenden Monat \n\nzur\u00fcckzunehmen \u2013 und das nicht etwa, um den Zinsertrag \n\neinzusparen, sondern einfach deshalb, nicht gezwungen \n\nzu sein, pro Monat eine komplette zus\u00e4tzliche Lohnab-\n\nrechnung machen zu m\u00fcssen, die zu nichts anderem dient, \n\nals den Sozialversicherungstr\u00e4gern die \u2013 zumeist auch \n\nnoch schlecht verwalteten \u2013 Beitr\u00e4ge einige Tage fr\u00fcher \n\nzukommen zu lassen. Wenn Sie nach einem langen \n\nArbeitstag \u00fcber solchen Arbeiten sitzen, bekommen Sie \n\nsp\u00e4testens dann Zweifel, ob Sie das Ihren Kindern auch \n\nzumuten w\u00fcrden, und wenn diese das selbst erleben, hat \n\nsich die Unternehmensnachfolge oft von selbst erledigt. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nUnternehmer sind auch ...!) \n\n\u2013 Michael, hast Du vergessen, dass Du auch mal einer \n\nwarst? \n\n2004 gab die Weltbank eine Studie zur sogenannten \n\nMarkteintrittsregulierung in Auftrag. Untersucht wurden \n\ndie Bedingungen zur Unternehmensgr\u00fcndung in \n\n130 L\u00e4ndern der Welt. Das Ergebnis war f\u00fcr Deutschland \n\nern\u00fcchternd. Dauert es in Australien durchschnittlich \n\nzwei, in Neuseeland und Kanada drei Tage, um ein \n\nUnternehmen zu gr\u00fcnden, so ben\u00f6tigt der potenzielle \n\ndeutsche Unternehmer daf\u00fcr stolze 45 Tage; und wissen \n\nSie, was das Erschreckendste daran ist? Allein zwischen \n\n1999 und 2003 ist diese Zeit um zwei Tage gestiegen. \n\nLassen Sie uns kurz innehalten und \u00fcberlegen, wer \n\ndamals in Berlin die Verantwortung hatte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nDa tr\u00f6stet es auch nicht, dass es in Haiti mittlerweile \n\n203 Tage dauert; in Europa lagen wir damit auf Platz 19 \n\nhinter der T\u00fcrkei und Griechenland. Die Kosten sind \n\nentsprechend \u2013 Verhinderung will auch finanziert sein \u2013: \n\nsechsmal h\u00f6her als in Kanada oder den USA. \n\nSelbst wenn man der Fairness halber nur die entwickelten \n\nStaaten zum Vergleich heranzieht, bewegt sich Deutsch-\n\nland, abh\u00e4ngig vom statistischen Verfahren, bez\u00fcglich der \n\nUnternehmensgr\u00fcndungsfreundlichkeit stets auf den \n\nPl\u00e4tzen 24 und 27. Das ist kein Anreiz, ein Unternehmen \n\nzu gr\u00fcnden oder zu \u00fcbernehmen. \n\nBesonders gelungen ist Ihnen die Begr\u00fcndung Ihres \n\nAntrages. Welche Instrumente schlagen Sie denn vor? Die \n\nvon der Staatsregierung verwendeten zu evaluieren und \n\nn\u00f6tigenfalls anzupassen und zu verbessern? Da sind wir \n\nganz bei Ihnen. Das tun wir st\u00e4ndig, dazu bedarf es dieses \n\nAntrages nicht. Was, bitte, meinen Sie mit \"Fachkr\u00e4fte \n\nanwerben\"? Lassen Sie uns vern\u00fcnftige wirtschaftliche \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr unsere Unternehmen schaffen \n\nund behindern Sie diese nicht durch immer neue B\u00fcrokra-\n\ntieoffensiven. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nDann k\u00f6nnen Fachkr\u00e4fte vern\u00fcnftig bezahlt werden und \n\nwir regeln Sachsen fast wieder von allein. Wie stellen Sie \n\nsich die Fusionierung der Kleinunternehmen vor? Wollen \n\nwir wie 1972 anfangen, erst einmal ein wenig zu enteig-\n\nnen, oder wollen wir gleich Kombinate bilden? \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMeine Damen, meine Herren, das halte ich f\u00fcr Unsinn \n\npur. Unternehmen wachsen dann, wenn die Wachstums-\n\nbedingungen stimmen. Ihr Antrag tr\u00e4gt nicht dazu bei. Er \n\nist deshalb abzulehnen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte; Herr Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Die \n\nTagesordnung ist ein St\u00fcck weit au\u00dfer Rand und Band \n\ngeraten. Wir wollen heute noch das Sommerfest feiern. \n\nDeshalb gebe ich meine Rede zu Protokoll. Meine Frakti-\n\non wird den Antrag der SPD-Fraktion unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schmal-\n\nfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Freistaat \n\nSachsen stehen pro Jahr circa 1 700 bis 2 700 Unterneh-\n\nmensnachfolgen in Familienunternehmen an. Damit \n\nWertsch\u00f6pfung, Wissen und Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6093 \n\nbleiben, ist es notwendig, dass diese Unternehmen fortge-\n\nf\u00fchrt werden. Daran besteht kein Zweifel. \n\nIm Freistaat Sachsen wie in Gesamt-Ostdeutschland \n\nkommen noch zwei besondere Herausforderungen hinzu: \n\nerstens die zuk\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Vor \n\nallem junge Menschen sind in den vergangenen Jahren \n\nabgewandert. Dieser Trend der Abwanderung ist gl\u00fcckli-\n\ncherweise gestoppt worden. Im Jahr 2011 sind erstmals \n\nmehr Menschen in den Freistaat Sachsen gezogen als \n\nabgewandert. Dennoch, meine Damen und Herren, gibt es \n\nweniger potenzielle Kandidaten f\u00fcr die \u00dcbernahme von \n\nFamilienunternehmen. \n\nEine zweite Herausforderung besteht darin, dass die in \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen erwirtschafteten Gewinne im \n\nDurchschnitt geringer sind, als dies beispielsweise in \n\nS\u00fcdwestdeutschland, also in Bayern und in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, der Fall ist. Vor diesem Hintergrund sind \n\ndie s\u00e4chsischen Unternehmen m\u00f6glicherweise f\u00fcr m\u00f6gli-\n\nche potenzielle Nachfolger weniger attraktiv. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns einig, dass es gut \n\nf\u00fcr Sachsen ist, wenn s\u00e4chsische Unternehmen fortgef\u00fchrt \n\nwerden. Die Forderungen der SPD-Fraktion sind dazu \n\nallerdings nicht geeignet, sie sind teils \u00fcberfl\u00fcssig, weil es \n\nschon Realit\u00e4t ist, oder sie sind kontraproduktiv. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie fordern die Gleichbehandlung bei der \n\nF\u00f6rderung von Unternehmensnachfolgen genauso wie bei \n\nNeugr\u00fcndungen. Unternehmensnachfolgen und Neugr\u00fcn-\n\ndungen werden bei der F\u00f6rderung bereits zum gegenw\u00e4r-\n\ntigen Zeitpunkt grunds\u00e4tzlich gleich behandelt. Sie \n\nk\u00f6nnen mir vielleicht nachher Beispiele nennen, bei \n\ndenen das nicht der Fall ist. Ihre Forderung ist demnach \n\nentbehrlich, da sie bereits umgesetzt ist. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nSie fordern, dass der Freistaat Sachsen mehr Infor-\n\nmationen bereitstellen solle. Sie k\u00f6nnen unter www.unter-\n\nnehmensnachfolge.sachsen.de nachschauen und werden \n\nsehen, dass es bereits relevante Informationen gibt. Ihre \n\nForderung ist demnach entbehrlich. Wenn Sie Ihren \n\nBanknachbarn, Herrn Jurk, fragen, wird er Ihnen sagen, \n\ndass es diese Web-Seite auch schon zu seiner Zeit als \n\nWirtschaftsminister gab. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Sie \n\nfordern ferner, dass die B\u00fcrgschaftsbank Sachsen und die \n\nMittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft Sachsen die \n\nfehlenden Eigenkapitalvoraussetzungen bei Unterneh-\n\nmensnachfolgen kompensieren. Das tun sie bereits heute: \n\ndie B\u00fcrgschaftsbank Sachsen mit B\u00fcrgschaften und die \n\nMittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft mit stillen und \n\ndirekten Beteiligungen. \n\nVerschiedene weitere Programme, auch der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank, sind dazu geeignet, Kredite im Rahmen von \n\nUnternehmensnachfolgen zu sichern. Auch diese Forde-\n\nrung in Ihrem Antrag ist demnach entbehrlich. \n\nDar\u00fcber hinaus fordern Sie eine gezielte Anwerbestrategie \n\nf\u00fcr Unternehmensnachfolger. Der Freistaat Sachsen ist \n\nbereits aktiv bei der Sicherung von Fachkr\u00e4ften, zudem \n\nwird die Weiterentwicklung von Personal, auch von \n\npotenziellen Unternehmensnachfolgern in s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen, gef\u00f6rdert. Ich denke dabei auch an die \n\nWeiterbildungschecks der Staatsregierung. \n\nMit der gezielten staatlichen Anwerbung von Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrern schie\u00dfen Sie meines Erachtens \u00fcber das Ziel \n\nhinaus. Wen wollen Sie werben? Gesch\u00e4ftsleute, die nicht \n\neinmal in der Lage sind, ein geeignetes Unternehmen \n\naufzumachen? Was kommt als N\u00e4chstes? Werben Sie \n\ndann auch die dazu notwendigen Auftr\u00e4ge f\u00fcr die findigen \n\nUnternehmer ein? Diese Fehlanreize, liebe Frau K\u00f6pping, \n\nsollten wir uns sparen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits gute Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr Unternehmensnachfolgen geschaffen. Das m\u00fcssen \n\nauch Sie zur Kenntnis nehmen. Allerdings sollten wir uns \n\nnicht darauf ausruhen. Wir m\u00fcssen laufend \u00fcberlegen, wie \n\nwir die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen weiter \n\noptimieren k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Beispiel nennen: Im I. Quartal 2012 \n\nwurde an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz ein neues \n\nProjekt gestartet. Das Programm hei\u00dft \u201eUnternehmenszu-\n\nkunft Sachsen\u201c und wird geleitet von Frau Prof. Zanger. \n\nHier werden in Zusammenarbeit mit Praktikern und \n\nUnternehmern, die auch Nachfolger suchen, Studierenden \n\nbereits fr\u00fchzeitig Zusatzqualifikationen angeboten, um \n\nUnternehmen zu \u00fcbernehmen. Ich glaube, ein solches \n\nVorgehen ist sehr praxisorientiert und setzt auf das Ver-\n\nnetzen von Unternehmen in der wests\u00e4chsischen Region \n\nmit potenziellen Unternehmensnachfolgern. \n\nLiebe SPD-Fraktion, Ideen wie diese sind meines Erach-\n\ntens geeigneter als Ihr Antrag. Deswegen werden wir \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nWeichert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung auf den Antrag der SPD-Fraktion erweckt den \n\nAnschein, als gebe es genug Unterst\u00fctzungsangebote, um \n\nUnternehmensnachfolgen erfolgreich zu bewerkstelligen. \n\nWenn das so w\u00e4re, brauchten wir zum Beispiel nicht in \n\nder Enquetekommission \u00fcber dieses Thema zu diskutie-\n\nren. Welche Fallstricke in der Praxis f\u00fcr uns jedoch lauern \n\nund wie unsere F\u00f6rder- und Beratungsinfrastruktur in \n\nSachsen tats\u00e4chlich arbeitet, m\u00f6chte ich Ihnen an einem \n\nBeispiel schildern. \n\nDieses Beispiel habe ich nicht unter \u201ewww.\u201c gefunden, \n\nsondern im realen Leben. In Schirgiswalde gab es bis vor \n\nKurzem eine Schlecker-Filiale und einen Lebensmittella-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6094 \n\nden. Was aus Schlecker geworden ist, wissen wir alle. \n\nNun will auch der Betreiber des Lebensmittelgesch\u00e4ftes \u2013 \n\ner ist 70 Jahre alt \u2013 aufh\u00f6ren. Er hat sich seinen Ruhe-\n\nstand redlich verdient. Wenn der Laden schlie\u00dft, ist im \n\nOrt endg\u00fcltig tote Hose. Der n\u00e4chste Discounter liegt \n\nau\u00dferhalb und ist f\u00fcr \u00e4ltere Menschen zu Fu\u00df nicht zu \n\nerreichen. \n\nDoch, meine Damen und Herren, der Zufall meint es gut \n\nmit Schirgiswalde. Eine junge Frau m\u00f6chte das Gesch\u00e4ft \n\nsamt der 52-j\u00e4hrigen Angestellten \u00fcbernehmen. Die \n\nQualifikation stimmt, denn sie war unter anderem bereits \n\nals stellvertretende Filialleiterin eines Lebensmittelmark-\n\ntes t\u00e4tig. Seit Anfang dieses Jahres ist sie jedoch arbeits-\n\nlos. Als die Mutter eines zweij\u00e4hrigen Kindes von Be-\n\nkannten erfuhr, dass ein Nachfolger f\u00fcr den Schirgiswal-\n\nder Lebensmittelladen gesucht wird, \u00fcberlegte sie nicht \n\nlange und entschied sich f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse zusammen: Eine \n\njunge Frau m\u00f6chte in Sachsen bleiben, die Nahversorgung \n\neines Ortes im strukturschwachen Raum durch die \u00dcber-\n\nnahme eines Unternehmens sichern und einen Arbeits-\n\nplatz erhalten. Merken Sie etwas? Dieses Beispiel vereint \n\nalles, wor\u00fcber wir hier st\u00e4ndig reden, was wir uns w\u00fcn-\n\nschen und was wir f\u00f6rdern wollen. \n\nWie sieht nun die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die junge Frau aus? \n\nZun\u00e4chst versuchte die Frau, den Existenzgr\u00fcnderzu-\n\nschuss vom Arbeitsamt zu erhalten. Aufgrund einer \n\nErmessensentscheidung der Sachbearbeiterin wurde \n\ndieser Zuschuss verwehrt, und zwar mit der Begr\u00fcndung, \n\nsie sei in anderen Teilen Deutschlands vermittelbar. \n\nAls n\u00e4chsten Schritt wollte sie auf das Programm \u201eGr\u00fcn-\n\ndungsberatung\u201c aus der Mittelstandsrichtlinie zur\u00fcckgrei-\n\nfen. Dieses geht an der Lebenswirklichkeit eines Exis-\n\ntenzgr\u00fcnders meilenweit vorbei, denn es handelt sich um \n\neine Vorgr\u00fcndungsberatung, die vor Aufnahme der Ge-\n\nsch\u00e4ftst\u00e4tigkeit komplett vorfinanziert werden muss. In \n\ndieser Zeit fallen aber auch s\u00e4mtliche Gr\u00fcndungsinvestiti-\n\nonen an, so dass jeder Cent z\u00e4hlt. \n\nSie gibt nicht auf, sodass der n\u00e4chste Anlauf unserer \n\nGr\u00fcnderin wieder zur Agentur f\u00fcr Arbeit f\u00fchrt. Um den \n\nStart zu erleichtern, beantragt sie die F\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nvon ihr \u00fcbernommene oder zu \u00fcbernehmen wollende \n\nArbeitskraft, die ohne das Engagement der jungen Frau \n\narbeitslos werden w\u00fcrde. Doch auch hier ergab die \n\nEinzelfallpr\u00fcfung durch die Agentur f\u00fcr Arbeit: Die 52-\n\nj\u00e4hrige Verk\u00e4uferin sei problemlos vermittelbar. F\u00f6rde-\n\nrung gebe es deshalb nicht. \n\n(Mario Pecher, SPD: Wie die ganzen  \n\nSchlecker-Frauen, nehme ich einmal an!) \n\nMeine Damen und Herren! Soweit zum Stand der Dinge. \n\nSo sieht es in der Realit\u00e4t aus. Solange die Beh\u00f6rden \n\ngegen statt mit dem Gr\u00fcnder arbeiten und F\u00f6rderma\u00df-\n\nnahmen am Bedarf vorbeigebastelt werden, ist es kein \n\nWunder, dass die Zahl der Gr\u00fcndungen seit Jahren in \n\nSachsen r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Damit sich daran etwas \u00e4ndert, \n\nwerden wir dem Antrag der SPD-Fraktion zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Abg. Storr, \n\nbitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir befinden uns in Sachsen, wie in ganz \n\nMitteldeutschland, in einer Zeit der Unternehmens\u00fcber-\n\ngaben. Vor nunmehr 22 Jahren \u2013 kurz nach der Wieder-\n\nvereinigung \u2013 nutzten viele talentierte und leistungsberei-\n\nte B\u00fcrger die neuen M\u00f6glichkeiten, um ein Unternehmen \n\nbzw. eine Firma zu gr\u00fcnden. Damals waren sie zumeist \n\nzwischen 30 und 50 Jahren, heute sind sie im Rentenalter. \n\nFast alle brauchen nun Nachfolger, aber ihre Kinder \n\nhaben die Heimat oftmals verlassen und sind in den \n\nWesten gezogen, um dort Arbeit zu finden. \n\nSchon der Berichtsteil des vorliegenden Antrags legt ein \n\nVers\u00e4umnis offen, das hier im Plenum von allen Seiten, \n\nau\u00dfer von CDU und FDP, schon des \u00d6fteren pr\u00e4zisiert \n\nwurde. Wir m\u00fcssen auf der Basis von veralteten Daten \n\neines veralteten Mittelstandsberichtes arbeiten. \n\nAuch der Ma\u00dfnahmenkatalog, den die Antragstellerin \n\nvorschl\u00e4gt, ist aus unserer Sicht gr\u00f6\u00dftenteils zu bef\u00fcrwor-\n\nten. Allerdings fehlt aus Sicht der Nationaldemokraten \n\nnoch der eine oder andere mittelstandspolitische Impuls, \n\nder notwendig ist, um den Problemen der Unternehmens-\n\nnachfolge wirklich beizukommen. Leider wird die Steuer-\n\nfrage ausgeklammert und vers\u00e4umt, \u00fcber unternehmensre-\n\nlevante Entlastungen nachzudenken. \n\nErfolgreiche Betriebs\u00fcbernahmen sichern mittel- und \n\nlangfristig Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen, und zwar nicht \n\nnur die bestehenden; denn tats\u00e4chlich kann ein wesentlich \n\nh\u00f6herer Arbeitsplatzeffekt erwartet werden, da sich \n\nweitergef\u00fchrte Betriebe dynamischer als der Durchschnitt \n\nentwickeln. Dar\u00fcber gibt es entsprechende Statistiken. \n\nDie Betriebsnachfolge ist daher steuerlich st\u00e4rker als \n\nbisher zu unterst\u00fctzen, zum Beispiel durch das Anheben \n\nder Freibetr\u00e4ge bei der \u00dcbernahme. \n\nAu\u00dferdem sollte die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, den \n\nAufgabe- und Ver\u00e4u\u00dferungsgewinn progressionsmindernd \n\nauf mindestens zehn Jahre zu verteilen oder ganz und gar \n\nals Altersvorsorge anzuerkennen. Die Besteuerung von \n\nBeteiligungsver\u00e4u\u00dferungen ist derzeit an das prozentuale \n\nBeteiligungsausma\u00df gekn\u00fcpft. Dies f\u00fchrt dazu, dass die \n\nan klein- und mittelst\u00e4ndischen Betrieben Beteiligten \n\naufgrund des geringen Nennkapitals viel leichter einer \n\nBesteuerung unterliegen als Beteiligte an gr\u00f6\u00dferen Kapi-\n\ntalgesellschaften. Hier w\u00e4re zu \u00fcberlegen, die Steuer-\n\npflicht nicht an einen Prozentsatz zu koppeln, sondern \n\neinem Freibetrag zu unterwerfen, der beispielweise mit \n\n100 000 Euro anzusetzen w\u00e4re. Diese Ma\u00dfnahme w\u00fcrde \n\ndie gesellschaftstr\u00e4chtigen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten von \n\nEigent\u00fcmern kleiner und mittlerer Unternehmen deutlich \n\nerh\u00f6hen. \n\nAu\u00dferdem ist \u00fcber eine steuerliche Beg\u00fcnstigung von \n\nprivatem Beteiligungskapital bis zu einem definierten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6095 \n\nMaximalbetrag nachzudenken. Nicht generell \u2013 ich \n\nspreche hier von einer beg\u00fcnstigten Besteuerung nur bei \n\nKMU-Beteiligungen und Jungunternehmern. Damit \n\nk\u00f6nnte die immer st\u00e4rker werdende Bankenabh\u00e4ngigkeit \n\netwas gelockert werden. \n\nAuch wenn es dem vorliegenden Antrag an Mut fehlt, \n\nkonkrete Steuererleichterungen bei Unternehmens\u00fcber-\n\nnahmen zu formulieren und damit einen echten Fortschritt \n\nf\u00fcr die Nachfolger von Unternehmen zu erreichen, wer-\n\nden wir Ihrem Antrag zustimmen, der ansonsten recht \n\nvern\u00fcnftige Instrumente vorschl\u00e4gt. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, \u00fcbergebe ich das Wort Herrn Staatsminister \n\nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die Staatsregierung hat bereits zu dem Antrag \n\numfangreich schriftlich Stellung genommen, und auf-\n\ngrund der fortgeschrittenen Zeit gebe ich meinen Rede-\n\nbeitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann k\u00f6nnen wir \n\nzum Schlusswort kommen. Bitte, Frau Abg. K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich gebe mein Schlusswort \n\nnicht zu Protokoll. Sch\u00f6n bei solchen Aussprachen im \n\nParlament ist, dass die Reden am Ende schriftlich vorlie-\n\ngen. Ich w\u00fcrde mir vorbehalten, den Verb\u00e4nden mitzutei-\n\nlen, wie hier diskutiert worden ist und welche Begr\u00fcn-\n\ndungen Sie von der Koalition gefunden haben, um solch \n\neinen Antrag abzulehnen. Ich denke, das ist f\u00fcr die Ver-\n\nb\u00e4nde recht interessant. \n\nHerr Schmalfu\u00df, ich habe in meiner Rede mehrfach \n\nBeispiele daf\u00fcr gebracht, dass es eben nicht das Gleiche \n\nist, ob ich ein Existenzgr\u00fcnder bin oder eine Unterneh-\n\nmensnachfolge organisiere. Mein Kollege von den GR\u00dc-\n\nNEN hat das ebenfalls getan und sehr ausf\u00fchrlich darge-\n\nstellt, was jemandem passiert, der die Absicht hat, ein \n\nUnternehmen zu gr\u00fcnden und aufzubauen. \n\nIch werbe noch einmal f\u00fcr diesen Antrag, f\u00fcr dieses \n\nProjekt; denn ich glaube, dass das eine sehr wichtige \n\nFrage ist bei all den guten Aktivit\u00e4ten, die es gibt. Diese \n\nhaben wir \u00fcberhaupt nicht negativ bewertet, aber es reicht \n\nnicht. Deshalb gilt nach wie vor: \u201eChefposten? \u2013 Nein, \n\ndanke\u201c muss der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist geschlossen. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nhat sich in den letzten Jahren sehr positiv entwickelt. \n\nBesonders die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen haben einen entscheidenden Anteil an dieser Ent-\n\nwicklung. Ungeachtet von \u00f6konomischen Rahmenbedin-\n\ngungen gr\u00f6\u00dferer europ\u00e4ischer Dimension \u2013 Stichwort \n\nEurokrise \u2013 und deren m\u00f6glichen Auswirkungen f\u00fcr die \n\nheimische Wirtschaft sprechen wir heute \u00fcber ein Thema \n\nwie die Unternehmensnachfolge, welches nicht nur \n\nSachsen betrifft.   \n\nDie Frage der Unternehmensnachfolge wird in der Wirt-\n\nschaft und deren Interessenvertretungen schon \u00fcber Jahre \n\ndiskutiert; ebenso war es hier im Landtag in den letzten \n\nJahren immer wieder Thema. \n\nIch verweise an dieser Stelle auf den Ifo-Dresden-Bericht \n\n1/2007 oder die Brosch\u00fcren der SAB und nicht zuletzt \n\nden Inforeport des Ostdeutschen Bankenverbandes vom \n\nMai 2012. Letzterer geht von \u00fcber 4 400 Unternehmens-\n\nnachfolgen bis zum Jahr 2014 aus. \n\nDabei stehen wir in Sachsen vor Problemen, die wir mit \n\nvielen Regionen in der Bundesrepublik teilen. Das l\u00e4sst \n\nsich kurz mit dem allgemeinen Demografieproblem \n\nbeschreiben. Aber es gibt auch eine ganze Reihe von \n\nspeziellen s\u00e4chsischen Herausforderungen bei der Gestal-\n\ntung und Steuerung von erfolgreichen Unternehmens-\n\nnachfolgen. Viele Unternehmen wurden im Zuge der \n\nwirtschaftlichen Ver\u00e4nderungen in den fr\u00fchen Neunziger-\n\njahren gegr\u00fcndet. Oft erfolgten diese Gr\u00fcndungen von \n\nGr\u00fcndern, die in der Mitte ihres Berufslebens standen und \n\ndurch eine selbstst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit die Chance sahen, sich \n\nin den damals wirtschaftlich unsicheren Zeiten eine \n\neigene \u00f6konomische Grundlage zu schaffen.  \n\nF\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen war und ist es \n\nimmer besonders wichtig, die Unternehmensnachfolge in \n\nder Familie vorzubereiten. Dieser Weg steht f\u00fcr viele \n\nFamilienunternehmer in Sachsen nicht offen, da aus der \n\nGr\u00fcndungsspezifik oftmals folgte, dass m\u00f6gliche Nach-\n\nfolger eigene berufliche Wege gegangen sind, dabei \n\noftmals auch au\u00dferhalb von Sachsen. Die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr \n\nm\u00f6gliche \u00dcbernahmen wird durch eine geringe Kapital-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6096 \n\nausstattung bzw. zu geringe Gewinnerwartungen in den \n\nUnternehmen noch erschwert.  \n\nEin weiteres und systematisches Hemmnis f\u00fcr erfolg-\n\nreiche Unternehmensnachfolgen besteht in dem allgemei-\n\nnen Fachkr\u00e4fteproblem, auf das wir in der n\u00e4chste Zu-\n\nkunft zusteuern; denn wir werden die gut ausgebildeten \n\njungen Fachkr\u00e4fte nicht weiter bis zu 50 %, wie bei \n\nJungakademikern immer noch normal, in andere Bundes-\n\nl\u00e4nder ziehen lassen k\u00f6nnen, als m\u00f6glichen Lehrernach-\n\nwuchs verplanen oder f\u00fcr die technologischen Zukunfts-\n\nbranchen mit Auslandsorientierung \u2013 nach FDP-Lesart \u2013 \n\neinsetzen wollen. \n\nIn Zeiten gestiegener Entwicklungschancen und offener \n\nPerspektiven werden Unternehmensnachfolgen nur dort \n\npositiv gelingen, wo sich echte Perspektiven ergeben. Vor \n\ndem Hintergrund der fehlenden potenziellen Nachfolger \n\nsollte das Augenmerk, neben vielen m\u00f6glichen \u00dcbernah-\n\nmeformen, auf Fusionen im Rahmen der \u00dcbernahme \n\ngelegt werden. Auch \u00dcbernahmen in Form von Genossen-\n\nschaften von bisherigen Mitarbeitern k\u00f6nnten ein interes-\n\nsanter Weg sein, um erfolgreiche Unternehmensnachfol-\n\ngen zu gestalten. \n\nEs steht eine ganze Reihe von F\u00f6rderinstrumenten zur \n\nVerf\u00fcgung, die in ihrer Wirksamkeit zu pr\u00fcfen und gege-\n\nbenenfalls anzupassen sind. Die entscheidende Verant-\n\nwortung liegt dabei bei der Wirtschaft selbst und bei \n\nderen Kammern und Verb\u00e4nden.  \n\nDer im Antrag der SPD geforderte Bericht liegt streng \n\ngenommen mit der Stellungnahme durch die Staatsregie-\n\nrung vor. Meine Fraktion wird dem Antrag zustimmen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Im Freistaat steht bis zum Jahr 2020 bei \n\netwa 15 000 Unternehmen der Generationswechsel an. \n\nDavon sind circa 200 000 Arbeitspl\u00e4tze betroffen. Der \n\ns\u00e4chsischen Staatsregierung ist die Unternehmensnach-\n\nfolge ein wichtiges Anliegen. Zur Unterst\u00fctzung eines \n\nEigent\u00fcmerwechsels steht den \u00dcbergebern, aber auch den \n\n\u00dcbernehmern ein breit gef\u00e4chertes Instrumentarium zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen f\u00fcr Nachfolgel\u00f6sungen alle beste-\n\nhenden F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Freistaats \u2013 sofern die \n\ndarin definierten Voraussetzungen und Bedingungen \n\nerf\u00fcllt sind \u2013 in Anspruch genommen werden. Infrage \n\nkommen insbesondere das Programm \u201eGr\u00fcndungs- und \n\nWachstumsfinanzierung und Liquidit\u00e4tshilfema\u00dfnahmen \n\n\u2013 GuW \u2013, B\u00fcrgschaften, Beteiligungen sowie die Bera-\n\ntungsf\u00f6rderung\u201c im Rahmen der Mittelstandsrichtlinie. Im \n\nProgramm \u201eGr\u00fcndungsberatung\" der Mittelstandsrichtli-\n\nnie k\u00f6nnen Existenzgr\u00fcnder, die ein bestehendes Unter-\n\nnehmen \u00fcbernehmen wollen, Zusch\u00fcsse zu Beratungsleis-\n\ntungen erhalten. Dass zum Beispiel der F\u00f6rdersatz im \n\nProgramm \u201eIntensivberatung/Coaching, Au\u00dfenwirt-\n\nschaftsberatung\" bei der Unternehmens\u00fcbernahme niedri-\n\nger ist, hat beihilferechtliche Gr\u00fcnde. Wir gleichen dies \n\naus, indem mehr Beratungstage und ein h\u00f6heres Bera-\n\ntungshonorar f\u00f6rderf\u00e4hig sind. \n\nSowohl die B\u00fcrgschaftsbank Sachsen, BBS, als auch die \n\nMittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft, MBG, befassen \n\nsich bereits intensiv mit der Finanzierung von Unterneh-\n\nmensnachfolgel\u00f6sungen bei kleinen und mittleren Unter-\n\nnehmen in Sachsen und haben entsprechende Produkte \n\nentwickelt. Die B\u00fcrgschaftsprogramme BBS Standard, \n\nBBS BoB \u2013 B\u00fcrgschaft ohne Bank \u2013, BBS GuW und BBS \n\nPlus sind geeignet, Kredite im Rahmen von Unterneh-\n\nmensnachfolgen zu sichern und so Finanzierungsl\u00fccken \n\nzu schlie\u00dfen. \n\nDie MBG bietet mit dem Produkt \u201eMBG Generation\u201c \n\nstille Beteiligungen in H\u00f6he von 50 000 bis 2,5 Millionen \n\nEuro speziell zur Finanzierung der \u00dcbernahmekosten f\u00fcr \n\nkleine und mittlere Unternehmen mit einem tragf\u00e4higen \n\nUnternehmenskonzept und nachhaltigen Marktchancen \n\nan. Zielgruppe sind Unternehmer und Unternehmen, die \n\nihre Nachfolge regeln, Betriebsteile ausgliedern oder ein \n\nUnternehmen \u00fcbernehmen wollen. \n\nNeben der MBG verf\u00fcgt auch die S\u00e4chsische Beteili-\n\ngungsgesellschaft, SBG, sowie der \u201eWachstumsfonds \n\nMittelstand Sachsen Plus\", WMS Plus, \u00fcber ein geeigne-\n\ntes Programm, um die Eigenkapitalausstattung bei Unter-\n\nnehmensnachfolgen zu verbessern.  \n\nDabei geht es jedoch meistens um h\u00f6here Finanzierungs-\n\nvolumina als bei der MBG. Eine statistische Erhebung der \n\nInanspruchnahme von F\u00f6rderprogrammen in Bezug auf \n\ndie Merkmale \u201eUnternehmensnachfolge\" erfolgt in den \n\nmeisten Programmen allerdings nicht, sodass keine \n\nAuskunft zur Nutzung der einzelnen Programme unter \n\ndiesem Gesichtspunkt gegeben werden kann. Auch wird \n\ndie Quote von Unternehmensnachfolgen, welche sich am \n\nMarkt durchsetzten konnten, nicht erfasst. Neben der \n\nfinanziellen Unterst\u00fctzung bei der Unternehmensnachfol-\n\nge sind Information, Aufkl\u00e4rung und Vernetzung wichtige \n\nAspekte, derer sich eine Vielzahl von Akteuren ange-\n\nnommen hat. \n\nLassen Sie mich hierf\u00fcr als Beispiel das Unternehmens-\n\nnachfolgeportal www.unternehmensnachfolge.sachsen.de \n\nnennen. Dieses Portal stellt s\u00e4chsischen Unternehmern \n\nund Nachfolgern umfassende Informationen zur Verf\u00fc-\n\ngung. Zus\u00e4tzlich kann sich jeder Interessent auf der \n\nWebseite der bundesweiten Nachfolgeb\u00f6rse \u201enexxt-\n\nchange\u201c \u2013 www.nexxt-change.org \u2013 informieren. Dar\u00fcber \n\nhinaus bieten unterschiedliche Institutionen in ganz \n\nSachsen Informations-, Beratungs- und Matching-\n\nVeranstaltungen an.  \n\nEin besonderer Schwerpunkt liegt bei den Aktionstagen \n\nUnternehmensnachfolge. Auch die Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nSachsen GmbH, WFS, ist regelm\u00e4\u00dfig im Rahmen ihrer \n\nArbeit mit der Frage der Unternehmensnachfolge kon-\n\nfrontiert. In Abstimmung mit den Partnern der WFS, \n\ninsbesondere mit den s\u00e4chsischen Handwerks- sowie \n\nIndustrie- und Handelskammern, der S\u00e4chsischen Auf-\n\nbaubank, den Enterprise-Netzwerken und weiteren bringt \n\nsich die WFS im Rahmen ihrer Aufgabenwahrnehmung in \n\nden Prozess der Unternehmensnachfolge ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6097 \n\nDie B\u00fcrgschaftsbank Sachsen engagiert sich \u00fcber ihr \n\nKerngesch\u00e4ft hinaus. Um die Herausforderung einer \n\ngelungenen Unternehmensnachfolge f\u00fcr kleine und \n\nmittlere Unternehmen st\u00e4rker in den Blickpunkt zu \n\nr\u00fccken, schreibt die BBS seit dem Jahr 2011 j\u00e4hrlich unter \n\nder Schirmherrschaft des SMWA den \u201eS\u00e4chsischen \n\nMeilenstein-Preis f\u00fcr erfolgreiche Unternehmensnachfol-\n\nge\" aus. In diesem Wettbewerb werden kleine und mittlere \n\nUnternehmen in Sachsen ausgezeichnet, die in den Vor-\n\njahren eine Nachfolgeregelung erfolgreich und f\u00fcr alle \n\nBeteiligten zufriedenstellend umgesetzt haben. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, geht es nicht nur um die finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung, geeignete Nachfolger zu finden. Wichtig \n\nist es auch, das Wissen um die Chancen, M\u00f6glichkeiten \n\nund Rahmenbedingungen f\u00fcr eine Unternehmensnachfol-\n\nge weiterzugeben. So greifen die s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen Themen wie Gr\u00fcndungsgeschehen und Fragen einer \n\nselbstst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit in ihren Lehrveranstaltungen auf \n\nund stellen entsprechende Unterst\u00fctzungsangebote im \n\nRahmen von Careers Centern/Services zur Verf\u00fcgung. \n\nDie TU Dresden bietet zum Beispiel durch \u201edresden I \n\nexists\u201c regelm\u00e4\u00dfig Intensivseminare f\u00fcr Nachfolger oder \n\ndie TU Chemnitz im Rahmen des Projekts \u201eUnterneh-\n\nmenszukunft Sachsen\" eine einsemestrige Zusatzqualifi-\n\nkation f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden der TU \n\nChemnitz an. Der Freistaat f\u00f6rdert auch Weiterbildungs-\n\nm\u00f6glichkeiten, die es Unternehmen erm\u00f6glichen, mit \n\nBlick auf die Nachfolgeregelung gezielte Personalent-\n\nwicklung zu betreiben bzw. die es dem Einzelnen m\u00f6glich \n\nmachen, sich f\u00fcr die \u00dcbernahme von F\u00fchrungsaufgaben \n\nweiterzubilden. \n\nAnwerbekampagnen zur Sicherung der Unternehmens-\n\nnachfolge in Sachsen, so wie es der Antrag der SPD-\n\nFraktion vorsieht, sind im Rahmen der Fachkr\u00e4fteinitiati-\n\nve der Staatsregierung nicht vorgesehen. Die Fachkr\u00e4f-\n\ntestrategie Sachsen 2020 weist M\u00f6glichkeiten staatlichen \n\nHandelns zur Sicherung der Fachkr\u00e4ftebasis auf und \n\nkonzentriert sich dabei auf die Felder staatlicher Daseins-\n\nf\u00fcrsorge bzw. auf die Schaffung ordnungspolitischer \n\nRahmenbedingungen. Die Rekrutierung von Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrern und Unternehmensnachfolgern ist origin\u00e4re \n\nAufgabe der Unternehmen selbst. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch kurz etwas zu Ihrer Frage \n\nhinsichtlich steuerlicher Aspekte bemerken. Steuerliche \n\nAspekte spielen im Unternehmensnachfolgeprozess \n\nnat\u00fcrlich eine wichtige Rolle. Gewinne aus einer entgelt-\n\nlichen Betriebsver\u00e4u\u00dferung sind aber grunds\u00e4tzlich \n\nsteuerpflichtige Eink\u00fcnfte. Ausnahmen k\u00f6nnen nach \n\nVollendung des 55. Lebensjahrs oder bei dauerhafter \n\nBerufsunf\u00e4higkeit geltend gemacht werden. Zweck ist die \n\nErhaltung von Unternehmen und die Sicherung der \n\nAltersvorsorge. Um Betriebs\u00fcberg\u00e4nge noch weiter zu \n\nerleichtern und die Erbschaft- und Schenkungsteuer als \n\nHindernis zu eliminieren, traten mit dem Erbschaftsteuer-\n\nreformgesetz im Jahr 2009 sowie dem Wachstumsbe-\n\nschleunigungsgesetz im Jahr 2010 noch weitergehende \n\nsteuerliche Erleichterungen in Kraft. Danach wird unter \n\nbestimmten Voraussetzungen der \u00dcbergang von unter-\n\nnehmerischem Verm\u00f6gen zu 85 % \u2013 Regelverschonung \u2013 \n\nbzw. auf Antrag zu 100 % \u2013 Optionsverschonung \u2013 von \n\nder Erbschafts- und Schenkungsteuer befreit. \n\nMeinen Ausf\u00fchrungen konnten Sie entnehmen, dass eine \n\ngelungene Unternehmensnachfolge ein wichtiges Anlie-\n\ngen der Staatsregierung ist und dass neben ihr viele \n\nAkteure in Sachsen intensiv mit dieser Thematik befasst \n\nsind und Initiativen ergreifen. Ich m\u00f6chte allen, die am \n\nGelingen teilhaben, meinen Dank aussprechen und \n\npotenziellen \u00dcbergebern und \u00dcbernehmern f\u00fcr die Zu-\n\nkunft viel Erfolg w\u00fcnschen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVerbundinitiativen als Instrument aktiver Wirtschaftspolitik nutzen \n\nDrucksache 5/9580, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt Herr Abg. Weichert von der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nNPD und die Staatsregierung. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich beginne mit einem Zitat: \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u201eDer Aufbau von Clustern ist ein wichtiges Instrument der \n\nRegionalpolitik, denn Cluster erzeugen eine Dynamik, die \n\ndie Wirkung der eingesetzten Mittel vervielfacht. Cluster-\n\nbildung in Mikroelektronik und Automobilbereich ist ein \n\ngutes Beispiel, das noch st\u00e4rker zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die \n\nk\u00fcnftige Wirtschaftsf\u00f6rderung in Ostdeutschland werden \n\nmuss.\u201c \n\nHerr Flath lacht, denn das Zitat stammt vom ehemaligen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Georg Milbradt. Es ist eine gute \n\nEinleitung zum Thema Verbundinitiativen und zeigt, \n\nwelche Schwerpunkte die s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik in \n\nden letzten 13 Jahren gesetzt hat. \n\nMit der Verbundinitiative Automobilzulieferer Sachsen \n\nAMZ wurde 1999 die erste s\u00e4chsische Verbundinitiative \n\nins Leben gerufen, an der heute 120 Unternehmen betei-\n\nligt sind. Ungef\u00e4hr 400 Firmen sind in der von der AMZ \n\naufgebauten Datenbank CarNet gelistet. Als eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Verbundinitiativen im Freistaat Sachsen ist AMZ \n\nstrategischer Partner mittelst\u00e4ndischer Zulieferbetriebe \n\nsowie Projektinitiator und -begleiter zur Entwicklung der \n\nmittelst\u00e4ndischen Wirtschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6098 \n\nWie auch die anderen Verbundinitiativen im Freistaat, ist \n\nAMZ gegr\u00fcndet worden, um die Gr\u00f6\u00dfennachteile der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen zu \u00fcberwinden bzw. zu mil-\n\ndern, die Entwicklung kompletter Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nzu unterst\u00fctzen und Impulse durch eine l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfende Vernetzung der Unternehmen zu geben. \n\nVor dem Hintergrund der s\u00e4chsischen Wirtschaftsstruktur \n\nmacht das Sinn. Bitte bedenken Sie: 93,5 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen sind Kleinstbetriebe mit weniger als \n\nzehn Besch\u00e4ftigten. Ich wiederhole: 93,5 %. Sogar 99 % \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft geh\u00f6ren zu den sogenannten \n\nKlein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Die im \n\nVergleich zum Bundesdurchschnitt deutlich kleinteiligere \n\nUnternehmensstruktur in Sachsen hat weitreichende \n\nFolgen f\u00fcr die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit. Es \n\nbesteht ein klarer Zusammenhang zwischen dieser Klein-\n\nteiligkeit und dem Produktivit\u00e4tsr\u00fcckstand s\u00e4chsischer \n\nUnternehmen gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nWer, wie unsere liberalen Kollegen, meint, die Unterst\u00fct-\n\nzung unserer Wirtschaft bei der Clusterbildung und \n\nKooperation nicht fortf\u00fchren zu m\u00fcssen, und diese Dinge \n\nden Unternehmen komplett selbst \u00fcberlassen will, der hat \n\nnichts verstanden und ignoriert die s\u00e4chsische Realit\u00e4t. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nDas ist gar nicht wahr!) \n\n\u2013 Doch, die Vertr\u00e4ge laufen 2013 aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u00dcberl\u00e4sst man die Verbundinitiativen sich selbst, werden \n\nderen Managements nicht mehr neutral zugunsten aller \n\nUnternehmen t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Sie sind dann ge-\n\nzwungen, denen zu folgen, die aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe und \n\nFinanzkraft am meisten Einfluss nehmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Schauen Sie sich doch die \n\ngro\u00dfe Mehrheit der Unternehmen, die in die Verbundiniti-\n\nativen integriert sind, einmal genauer an. Viele davon, die \n\nals Auftragshersteller ohne eigenes Markenimage produ-\n\nzieren oder die als verl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke nur bestimmte \n\nvor- oder nachgelagerte Arbeiten erledigen, sind den \n\nSpielregeln marktm\u00e4chtiger Endkunden, sogenannter \n\nOEMs, unterworfen. Es beginnt bereits bei der Kalkulati-\n\non des Angebotspreises, die offengelegt werden muss. \n\nInfolgedessen werden die billigsten Kostenkomponenten \n\nder einzelnen Anbieter zu einem neuen Zielpreis addiert. \n\nHierbei ist in der Regel bereits keine Vollkostendeckung \n\nmehr m\u00f6glich. Neuauftr\u00e4ge brauchen meist Neuinvestiti-\n\nonen in erheblichem Umfang. Die prognostizierten \n\nSt\u00fcckzahlen m\u00fcssen vom Lieferanten finanziert werden, \n\nohne dass es eine vertragliche Sicherheit f\u00fcr die Abnahme \n\neiner Mindestmenge gibt. \n\nGanz im Gegenteil, das KMU liefert zun\u00e4chst ohne \n\nBezahlung und mit vollem Verlustrisiko in ein sogenann-\n\ntes Konsignationslager. Erst bei Entnahme der Ware durch \n\nden Endkunden erfolgt der Verkauf. Dabei darf der \n\nLieferant aber keine Rechnung schreiben, sondern nur \n\nliefern. Der OEM entscheidet im Gutschriftverfahren, wie \n\nviel er bezahlt und welche Kosten er f\u00fcr Reklamation, \n\nDruckfehler auf Lieferpapieren oder diverse Einmalkos-\n\nten vorher abzieht. Gegenl\u00e4ufige Preisgleitklauseln bei \n\nTariferh\u00f6hungen, steigenden Energiekosten oder Materi-\n\nalverteuerungen werden hingegen oft verweigert oder viel \n\nzu sp\u00e4t einger\u00e4umt. \n\nMeine Damen und Herren! Lieferanten sind austauschbar \n\nund stehen unter permanentem Preisdruck und in Konkur-\n\nrenz zu Niedriglohnstandorten. Die dabei noch zu erzie-\n\nlenden Umsatzrenditen liegen zum Teil bei mageren 2 bis \n\n3 %. Unter diesen Umst\u00e4nden ist es kaum m\u00f6glich, \n\nEigenkapital zu erh\u00f6hen oder Verbindlichkeiten zu bedie-\n\nnen oder im Fall eigener Innovationen diese langfristig zu \n\nsichern. \n\nDem Vorstand des ostdeutschen Bankenverbandes sind \n\ndiese Probleme im Gegensatz zu Ihnen, werte Kollegen \n\nvon der FDP, sehr bewusst. Auf meine Frage, welche \n\ngeeigneten Ma\u00dfnahmen sie zur Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nvorschlagen, wurde zu allererst die F\u00f6rderung von Netz-\n\nwerkinitiativen genannt. \n\nMeine Damen und Herren! Die traditionellen Handlungs-\n\nfelder der Wirtschaftsf\u00f6rderung, n\u00e4mlich Ansiedlungs-\n\nwerbung und Fl\u00e4chenbereitstellung, sind heute f\u00fcr Wachs-\n\ntum weniger bedeutsam. Es geht nicht mehr vordergr\u00fcn-\n\ndig darum, mobile Unternehmen zu akquirieren, sondern \n\nf\u00fcr ans\u00e4ssige Unternehmen Immobilit\u00e4tsgr\u00fcnde zu schaf-\n\nfen. Der Standort Sachsen muss seine Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit durch Eigenschaften gewinnen, die nicht verallge-\n\nmeinert werden k\u00f6nnen. Dieses Profil gewinnt er durch \n\ndie Verbesserung seiner Standortfaktoren sowie die \n\nInitiierung und Entwicklung von Netzwerken bzw. Clus-\n\ntern, denn bestehende Beziehungen werden von den \n\nBeteiligten nur sehr schwer und sehr ungern aufgegeben. \n\nDie F\u00f6rderung einzelbetrieblicher Innovationen allein \n\nunterst\u00fctzt eine an den Marktbed\u00fcrfnissen orientierte \n\ninnovative Vielfalt nicht. Diese kann jedoch durch eine \n\nIntensivierung der Kommunikationsdichte und Dynamik \n\nzwischen den Unternehmen erreicht werden. Darum \n\nfordern wir die Staatsregierung auf, den Fortbestand der \n\ns\u00e4chsischen Verbundinitiativen sicherzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, es besteht hieran \n\nkein Zweifel, dass wir auch weiterhin aktive Wirtschafts-\n\npolitik im Freistaat Sachsen brauchen. Dazu ben\u00f6tigen \n\nwir taugliche Instrumente, auf deren Bestand s\u00e4chsische \n\nUnternehmen bauen k\u00f6nnen. Verbundinitiativen sind ein \n\nBaustein in diesem Instrumentenkasten, der nicht einem \n\ntempor\u00e4ren politischen Zeitgeist geopfert werden sollte. \n\nDeshalb bitte ich um fachliche und sachliche Diskussion \n\nund nat\u00fcrlich danach um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Heidan \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Weichert, es ist \n\nschon bezeichnend und erfreut mich sehr, dass Sie hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6099 \n\neinen CDU-Politiker zitieren. Das zeigt mir, dass wir mit \n\nunserer Wirtschaftspolitik als CDU-Landtagsfraktion gut \n\nunterwegs sind und dass wir dieses Land mit dieser \n\nPolitik der Wirtschaftsfreundlichkeit, die wir die letzten \n\nJahre geschrieben haben, nach vorn gebracht haben. Ich \n\nbin Ihnen sehr dankbar, dass Sie dies in Ihrer Rede noch \n\neinmal betont haben. \n\nSie hatten es mit Ihrem Antrag sehr eilig. Ich lese gerade, \n\ner wurde am 2. Juli eingebracht, heute schreiben wir den \n\n12. Juli. Das ist ein sehr z\u00fcgiges Arbeiten, das mich freut. \n\nDas zeichnet auch einen Wirtschaftspolitiker aus. Wir sind \n\nimmer f\u00fcr Z\u00fcgigkeit und f\u00fcr schnelle Umsetzung. Aber \n\nich h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, dass wir das einmal in den \n\nzust\u00e4ndigen Fachausschuss geben. Ich m\u00f6chte auch \n\nbegr\u00fcnden, warum. Ich denke, dass da sehr viel mit \n\nHaushalt zu tun ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das wird im  \n\nAusschuss abgelehnt. Es w\u00e4re etwas  \n\nNeues, wenn es nicht abgelehnt w\u00fcrde!) \n\n\u2013 Seien Sie doch einmal friedlich. Da stellen Sie sich ein \n\nArmutszeugnis aus, Herr Brangs, wenn Sie meinen, dass \n\nalles abgelehnt wird. Es wird nur das abgelehnt, was \n\ngro\u00dfer Unsinn ist. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch brauche nicht zu betonen, Herr Brangs, dass der gro\u00dfe \n\nUnsinn meist von Ihnen kommt. Das sind wir ja auch \n\ngewohnt. Als Sie Regierungsverantwortung hatten, war \n\ndas etwas besser, das muss ich Ihnen einmal sagen. Aber \n\njetzt sind Sie mit Dingen unterwegs, die man manchmal \n\nnicht nachvollziehen kann. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nZum Beispiel, Herr Kollege?) \n\n\u2013 Das geht doch jetzt alles von meiner kostbaren Redezeit \n\nab, Herr Brangs. Dann geben Sie mir hier noch die Chan-\n\nce, vor \u00f6ffentlichem Publikum Ihr Unverm\u00f6gen darzustel-\n\nlen. Das will ich wirklich nicht tun. \n\nKommen wir zur\u00fcck zum Antrag. Der Antrag hat sehr \n\nwichtige Argumente, mit denen ich mich gerne in dem \n\nentsprechenden Fachausschuss h\u00e4tte auseinandersetzen \n\nwollen, weil das auch Haushaltsrelevanz beinhaltet. \n\nLiebe verehrte Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dc-\n\nNEN! Sie sprechen hier von f\u00fcnfzigprozentiger F\u00f6rde-\n\nrung. Da h\u00e4tte ich dann gern im Wirtschaftsausschuss Ihre \n\npositiven Ans\u00e4tze, im entsprechenden Fachausschuss, \n\nberaten, die Sie im Antrag festgeschrieben haben \u2013 nicht \n\nalles, aber ich komme gern noch darauf zur\u00fcck. \n\nSie haben heute mit dem Antrag, den Sie hier ins Plenum \n\nbringen, schon einen Schnellschuss gemacht. Vielleicht \n\nwollten Sie das auch mit in die Sommerpause nehmen, \n\num die d\u00fcrre Sommerzeit medienm\u00e4\u00dfig etwas zu f\u00fcllen. \n\nIch meine aber, dass dies in den entsprechenden Aus-\n\nschuss geh\u00f6rt. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nWarum eiern Sie hier herum?) \n\n\u2013 Herr Lichdi, warum sind Sie denn so aufgeregt? Ich \n\neiere doch \u00fcberhaupt nicht herum. Ich habe hier klar und \n\ndeutlich gesagt, was ich gut und was ich weniger gut \n\nfinde. Aber wenn Sie immer hier herumgackern wie der \n\nHahn im H\u00fchnerstall, dann kommen wir nicht weiter. \n\n(Heftige Proteste der Abg. Stefan Brangs, SPD, \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir werden nat\u00fcrlich nicht Ihre \u00d6kologisierung der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft mit auf unsere Agenda nehmen. \n\nUnsere \u00f6kologischen Produkte mit auf den Markt zu \n\nnehmen ist richtig. Aber unsere Wirtschaft soll wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig sein. Die s\u00e4chsische Wirtschaft ist wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sagen Sie  \n\ndoch einfach, der Antrag ist in Ordnung!) \n\n\u2013 Das ist er nicht! Wenn Sie mich nicht st\u00e4ndig unterbre-\n\nchen w\u00fcrden, k\u00e4men wir schneller weiter. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, dann \n\ngehen Sie doch bitte an das Mikrofon, denn das hat mit \n\nZwischenrufen nichts mehr zu tun. Es bekommt jetzt \n\nst\u00f6renden Charakter. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, es w\u00e4re vielleicht \n\nbesser, wenn er seinen Arzt anrufen w\u00fcrde. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie uns doch diesen letzten Tag vor der \n\nSommerpause noch friedlich beenden, sonst gibt es nichts \n\nzu essen und zu trinken gleich gar nichts. \u2013 Herr Heidan, \n\nbitte. \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 Das ist in der katholischen \n\nKirche gut ge\u00fcbte Praxis, wenn die Entscheidung sp\u00e4ter \n\nnicht so richtig umgesetzt werden kann, dass dann Essen \n\nund Trinken reduziert werden. Vielleicht hilft das auch \n\ndiesem Hohen Haus etwas. \n\nZur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Ich hatte gesagt, dass in Ihren \n\nAns\u00e4tzen gute Dinge enthalten sind, aber auch Dinge, die \n\nwir nicht mittragen k\u00f6nnen. Ich hatte diese erw\u00e4hnt, \n\ngerade unter Punkt 3. Die einzelnen Punkte von 1 bis 7 \n\nk\u00f6nnen wir so nicht in G\u00e4nze annehmen. \n\nIch will nur einmal den Punkt 4 herausgreifen \u2013 aktive \n\nUnterst\u00fctzung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen \n\nbei Personalplanung und -entwicklung sowie Nachfolge-\n\nregelung, meine Damen und Herren. Das ist ja ein Thema. \n\nWir hatten das gerade im letzten Tagesordnungspunkt \n\nbesprochen. Wir sind hier auch kleinteilig aufgestellt. Das \n\nhat einen Vorteil: Die s\u00e4chsische Wirtschaft ist kleinteilig \n\naufgestellt \u2013 das haben wir gemerkt, als wir die Wirt-\n\nschaftskrise durchschritten haben \u2013; wir brauchen diese \n\nClusterbildung, wir brauchen diese Verbundinitiativen, \n\nwir brauchen diese Netzwerke, denn sie sind wichtig f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft. Sie haben es ja zitiert in Ihrem \n\nEingangsstatement. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6100 \n\nVon daher ist es eigentlich schade, wenn wir hier die \n\nAns\u00e4tze, die Sie haben, in G\u00e4nze ablehnen sollten. Ich \n\nmeine auch, dass wir keine vorgezogene Haushaltsdiskus-\n\nsion mit diesem Antrag f\u00fchren sollten. Ich bitte Sie \n\neinfach, die Dinge jetzt noch einmal zu \u00fcberlegen. Das ist \n\nuns zu wichtig, den Antrag hier abzulehnen. Ich bitte die \n\nGR\u00dcNEN: Nehmen Sie diesen Antrag zur\u00fcck. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nGeben Sie uns noch einmal die Chance, ihn in den Fach-\n\nausschuss hineinzugeben, damit wir eine fachliche Dis-\n\nkussion dazu f\u00fchren k\u00f6nnen \u2013 auch im Hinblick auf die \n\nHaushaltsdiskussion, die wir dann f\u00fchren m\u00fcssen, um hier \n\nauch die finanzielle Sicherstellung leisten zu k\u00f6nnen, die \n\ndieser Antrag zum Inhalt hat. \n\nDeswegen, Herr Weichert, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, \n\nwenn ich Sie bitte \u2013 das k\u00f6nnen nur Sie machen, Sie sind \n\nder Antragsteller \u2013, diesen Antrag noch einmal in den \n\ndementsprechenden Fachausschuss zu geben. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch bedanke mich, Herr Lichdi, auch besonders bei Ihnen; \n\ndenn au\u00dfer K\u00e4se haben Sie hier nichts weiter gebracht. \n\nAber gackern Sie ruhig weiter oder rufen Sie an, Sie \n\nhaben ja die Aufforderung von der Pr\u00e4sidentin erhalten. \n\nMeine Damen und Herren, vielen herzlichen Dank f\u00fcr \n\nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Und der  \n\nist wirtschaftspolitischer Sprecher! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Herr Heidan, zum Gl\u00fcck haben wir wenige G\u00e4ste, da \n\nwissen sie wenigstens mal, wie sie hier in Sachen Wirt-\n\nschaftspolitik vertreten werden. \n\n(Frank Heidan, CDU: Die G\u00e4ste oder wer?) \n\nAuf- und Ausbau einer auf Innovation ausgerichteten \n\nWirtschafts- und Wissenschaftspolitik bestimmen die \n\nZiele s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik, Herr Heidan \u2013 nicht \n\neinmal das haben Sie her\u00fcbergebracht. \n\nIm Ziel bin ich mit dem Antrag der GR\u00dcNEN einig, \n\nlieber Kollege Weichert, aber den Inhalt m\u00f6chte ich \n\ndennoch etwas anders verstanden sehen. \n\nHaben wir einst Verb\u00fcnde gef\u00f6rdert, um s\u00e4chsische \n\nFirmen unter anderem durch Qualit\u00e4tsaudit und Techno-\n\nlogietransfer \u00fcberhaupt marktf\u00e4hig zu machen, so gilt es \n\nheute, Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch neue Produkte und \n\nTechnologien auszubauen. Haupts\u00e4chliche Produktiv-\n\nkr\u00e4fte sind daf\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Forschung. \n\nKurz, die Aufgabe, die vor diesem Landtag auch f\u00fcr die \n\nHaushaltsberatung steht: Wie k\u00f6nnen wir s\u00e4chsische \n\nForschungsergebnisse erh\u00f6hen und mit s\u00e4chsischen \n\nFirmen so vermarkten, dass Wertsch\u00f6pfung und h\u00f6here \n\nSteuereinnahmen im Freistaat eintreten. \n\nDemografische Probleme, gravierende regionale Unter-\n\nschiede, zur\u00fcckgehende F\u00f6rdermittel sind Merkmale, die \n\ndabei zu bew\u00e4ltigen sind. Es gilt also Chancen und \n\nRisiken, einen Wandel der Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ntechnologische Innovation in Zukunft zu beherrschen. \n\nIch meine, Ihr Antrag greift inhaltlich daf\u00fcr zu kurz, Herr \n\nWeichert. Es ist zu statisch und verabsolutiert die Prozes-\n\nse. Ich will das begr\u00fcnden. Erstens, sagen Sie, Verbund-\n\ninitiativen als Ausgleich der Gr\u00f6\u00dfennachteile. Die Gr\u00f6\u00dfe \n\nist kein Mangel an sich. Schw\u00e4che ist: geringer Anglei-\n\nchungsstand der Produktivit\u00e4t gegen\u00fcber den Altbundes-\n\nl\u00e4ndern, geringe FuE-Aktivit\u00e4t des privaten Sektors \u2013 nur \n\n1,17 % des BIP, nur 50 % von den 1,17 % im privaten \n\nSektor FuE-Anteil bringt das verarbeitende Gewerbe, und \n\nes gibt eigene gravierende regionale Unterschiede bei den \n\nFuE-Potenzialen. So hat Dresden 56 %, Chemnitz 32 % \n\nund in Leipzig, Herr Pohle, geht es gegen null. \n\nFehlende Marktneuheiten pr\u00e4gen unsere Wirtschaft noch \n\nin Sachsen \u2013 trotz der 40 % Firmen, die sich mit Produk-\n\ntinnovationen hervortun \u2013 und letztlich fehlen For-\n\nschungskooperationen mit s\u00e4chsischen Firmen trotz \n\nbedeutender landesweiter Forschungseinrichtungen. \n\nAuch die \u00f6ffentliche Forschung in Forschungsverb\u00fcnden \n\nmuss als gut eingesch\u00e4tzt werden. Es bleibt also vornehm-\n\nlich die Aufgabe, den Ertrag der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \n\nForschung in h\u00f6here Wertsch\u00f6pfung durch s\u00e4chsische \n\nFirmen zu bewerkstelligen. \n\nMachen das Verb\u00fcnde, Herr Weichert? Wir brauchen \n\nMittler zwischen Wissenschaft und Wirtschaft \u2013 das kann \n\nmit Regionalbudgets, wie gestern gesagt wurde, gemacht \n\nwerden; es kann mit Vernetzung, mit Clustern in den \n\nBranchen gemacht werden; es betrifft viele Faktoren. \n\nJa, ich betone: Netzwerkarbeit, Clusterarbeit ist n\u00f6tig, war \n\nerfolgreich. Bedarf es aber noch weiterer 20 Jahre, \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk, SPD,  \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\num diese Verb\u00fcnde mit \u00f6ffentlichen Steuermitteln weiter \n\nzu tragen? Hier muss ich kritisch nachfragen. \n\nDIE LINKE war schon immer der Meinung, institutionel-\n\nle F\u00f6rderung ist f\u00fcr uns eine Anschubf\u00f6rderung, um den \n\nHerausforderungen der Entwicklung der Zukunft auch im \n\nFreistaat Rechnung zu tragen. \n\nDas Vers\u00e4umnis des Wirtschaftsministers ist es gerade, \n\ndie Leistungstr\u00e4ger der Vergangenheit nicht in neue \n\nStrategien und neue Zielstellungen mit eingebunden zu \n\nhaben und somit die Verb\u00fcnde ins Boot zu holen. Nein, es \n\nkam zu einem abrupten Diskussionsabschluss. \n\nEin Beispiel: Sollten wir denn wirklich, Herr Weichert, \n\n50 % des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers des Verbundes AMZ zahlen? \n\nJeder dieser Verb\u00fcnde hat eine Geschichte, jeder hat \n\nunterschiedliche Erfolge vorzuweisen. Soll es dabei bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6101 \n\neinem solchen Verbund AMZ bleiben, der mit unserer \n\nAutobranche besteht \u2013 VW, BMW, Porsche, IAV-Auto-\n\nmotive? Viele Firmen der Autoindustrie, Entwickler und \n\nZulieferer in unserem Freistaat sind in einer so engen \n\nKooperation, dass sich die Frage nach Verbund alter \n\nPr\u00e4gung eigentlich er\u00fcbrigt. \n\nWir LINKEN bleiben dabei: Wir brauchen neue Strate-\n\ngien, neue Entwicklungen, die den Herausforderungen f\u00fcr \n\nSachsens Zukunft gerecht werden. So brauchen wir heute \n\nmeiner Meinung nach regionale Leitzentren als Mittler \n\nzwischen Wissenschaft und Forschung, Initiatoren, \n\nOrganisatoren f\u00fcr die Gr\u00fcndung innovativer Unternehmen \n\nund das Wachstum junger s\u00e4chsischer Unternehmen, \n\ndenen Innovation kein Fremdwort ist. \n\nMit dem Haushaltsentwurf, den Beratungen in der En-\n\nquete-Kommission und dem noch offenen Antrag der \n\nSPD werden wir dieses Thema noch im Herbst vielf\u00e4ltig \n\ndiskutieren. Heute empfehle ich meiner Fraktion Enthal-\n\ntung. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich einen sch\u00f6nen Urlaub. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge,  \n\nDIE LINKE \u2013 Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde, bevor \n\nwir in den Urlaub gehen, noch die n\u00e4chste Rednerin \n\naufrufen; Frau Abg. K\u00f6pping, bitte. \u2013 Ich glaube, ein \n\nbisschen haben wir noch zu tun. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da heute \n\nmehrfach gesagt worden ist, dass der Antrag noch einmal \n\nim Fachausschuss zu beraten ist, denke ich, dass man das \n\nnoch einmal aufgreifen kann. \n\nIch m\u00f6chte zumindest eines sagen: Gro\u00dfes Lob an die \n\nGR\u00dcNEN. Wir werden dem Antrag \u2013 egal ob hier oder im \n\nFachausschuss \u2013 selbstverst\u00e4ndlich zustimmen, und ich \n\ngebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Bitte \u00f6fter!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Herbst, \n\nFDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es kommt recht selten vor, \n\ndass ich mit meiner gesch\u00e4tzten Kollegin von der SPD-\n\nFraktion einer Meinung bin. Aber in der Tat, wir werden \n\ndie Diskussion im Fachausschuss haben, und ich gebe \n\nmeine Rede ebenfalls zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \n\nkeinen Redebedarf. \u2013 Ich gehe davon aus, dass es keinen \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen mehr gibt. \u2013 Des-\n\nhalb frage ich jetzt die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \n\nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich hatte eigentlich vor, aufgrund der vorger\u00fcck-\n\nten Stunde meine Rede zu diesem Punkt zu Protokoll zu \n\ngeben. Die Debatte hat aber gezeigt, dass in puncto \n\nVerbundinitiativen doch ganz erhebliche Missverst\u00e4ndnis-\n\nse vorhanden sind, die mich jetzt doch dazu n\u00f6tigen, \n\ninhaltlich m\u00fcndlich zu diesem Punkt Stellung zu nehmen. \n\nWenn man sich den Antrag der GR\u00dcNEN anschaut, \n\ninsbesondere auch die Begr\u00fcndung, wie sie der Kollege \n\nWeichert uns hier gegeben hat, dann kommt man zu dem \n\nErgebnis, dass die Antragsteller wohl davon ausgehen, die \n\nStaatsregierung wolle die Verbundinitiativen nicht weiter \n\nf\u00f6rdern und ihre F\u00f6rderung bis Ende des Jahres 2013 \n\neinstellen. \n\nIch kann hier f\u00fcr die Staatsregierung erkl\u00e4ren, dass dies \n\nmitnichten der Fall ist. Wir haben als Staatsregierung in \n\nunserer Haushaltsklausur den Entwurf f\u00fcr den Doppel-\n\nhaushalt 2013/2014 beraten und f\u00fcr beide Jahre die \n\nerforderlichen Mittel f\u00fcr die Verbundinitiativen einge-\n\nstellt. \n\nEs ist richtig, dass wir als Koalition von CDU und FDP \n\nder Auffassung sind \u2013 \u00e4hnlich wie es interessanterweise \n\ndie LINKEN dargestellt haben \u2013, dass eine solche F\u00f6rde-\n\nrung von Verbundinitiativen immer eine Anschubf\u00f6rde-\n\nrung ist und dass sie langsam und gleitend in eine eigene \n\nFinanzierung \u00fcbergehen muss. Da aber die Verbundinitia-\n\ntiven in ihrer Art und ihrer Geschichte h\u00f6chst unterschied-\n\nlich sind, bedarf jede Verbundinitiative in dieser Frage \n\neiner Einzelbetrachtung. Die eine ist in der Frage der \n\neigenst\u00e4ndigen Finanzierung schon weiter als die andere, \n\ndie unter Umst\u00e4nden noch l\u00e4nger Unterst\u00fctzung braucht. \n\nDeswegen ist auch der F\u00f6rdersatz von 50 %, wie ihn die \n\nGR\u00dcNEN auf Jahre festschreiben wollen, nicht sachge-\n\nrecht; denn die Verbundinitiativen sind unterschiedlich zu \n\nbetrachten. \n\nIch habe Mitte Juni ein Gespr\u00e4ch mit Vertretern von AMZ \n\nund unserem Automobilcluster Ostdeutschland gef\u00fchrt, an \n\ndem auch die Vertreter der drei gro\u00dfen OEMs im Freistaat \n\nSachsen teilnahmen, um genau zu besprechen, wie man \n\ndie Verbundinitiative AMZ auch \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre \n\nhinweg staatlich f\u00f6rdern kann. Es ist ganz klar im Interes-\n\nse des Freistaates Sachsen, dass AMZ weitergef\u00fchrt wird. \n\nWir werden das auch mit einer entsprechenden finanziel-\n\nlen F\u00f6rderung durch den Freistaat Sachsen begleiten. \n\nDie Tatsache, dass die Vertr\u00e4ge der Verbundinitiativen \n\n2013 auslaufen, hat nichts damit zu tun, dass man die \n\nF\u00f6rderung 2013 einstellen m\u00f6chte. \u00dcbrigens laufen nicht \n\nalle 2013 aus; eine l\u00e4uft l\u00e4nger. Es sind Vertr\u00e4ge, die auf \n\nZeit abgeschlossen worden sind, weil sie bestimmte \n\nPhasen der Verbundinitiativen betreffen. Aus der Tatsa-\n\nche, dass viele von ihnen zuf\u00e4llig im Jahr 2013 enden, \n\ndarf man bitte nicht zu dem irrigen Schluss kommen, dass \n\nihre F\u00f6rderung nicht fortgef\u00fchrt werde. \n\nWenn wir als Staatsregierung Ihnen den vor wenigen \n\nTagen beschlossenen Haushaltsentwurf zugeleitet haben, \n\nwerden Sie feststellen, dass darin die entsprechenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6102 \n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr 2013 und 2014 ausgewiesen sind. Die \n\nGrundannahme des Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN lautet, wir wollten hier eine F\u00f6rderung \n\neinstellen. Das ist nicht der Fall. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einmal vielen Dank \u2013 f\u00fcr \n\ndie teilweise gef\u00fchrte Debatte. Es g\u00e4be jetzt eine ganze \n\nReihe von inhaltlichen Punkten zu diskutieren, zum \n\nBeispiel die Gr\u00f6\u00dfe von Unternehmen und den Zusam-\n\nmenhang mit der Produktivit\u00e4t. Die Verbundinitiativen \n\nhaben die Sorge, was nach Auslaufen des Vertrages \n\npassiert. Auch dar\u00fcber, dass es zu wenig Kommunikation \n\ngibt, m\u00fcssten wir reden. Herr Minister, ich bin froh, dass \n\nSie hier gesagt haben, es werde weitergehen. Das ist in \n\nunserem Interesse. \n\nIch danke Herrn Heidan f\u00fcr seinen Vorschlag, nehme ihn \n\ngern auf und beantrage, \u00fcber den Antrag jetzt nicht \n\nabstimmen zu lassen, sondern ihn an den Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit zu verweisen und dort im Zusam-\n\nmenhang mit der Haushaltsdebatte zu behandeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nsowie der Abg. Dr. Monika Runge und  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung des Antrags an den \n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit beantragt worden. \n\nWer die Zustimmung dazu gibt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist der \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung stattgegeben worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: In Zeiten kurzer Produktzyklen \n\nund hoher Innovationsgeschwindigkeit sind Kooperation \n\nund Vernetzung f\u00fcr den Erfolg unerl\u00e4sslich. Das ist \n\ngerade f\u00fcr Sachsen mit seiner kleinteiligen Unterneh-\n\nmensstruktur eine Herausforderung. Es gibt verschiedene \n\nAnsatzpunkte f\u00fcr die Kooperation zwischen Unternehmen \n\n\u2013 eine davon sind die sechs branchenbezogen Verbundini-\n\ntiativen. Ich gehe davon aus, dass deren Arbeit auch \u00fcber \n\ndas Ende der Vertragslaufzeit von Ende 2012 bzw. 2013 \n\nfortgef\u00fchrt wird. \n\nF\u00fcr uns steht im Vordergrund: Es muss bei dieser Arbeit \n\num einen Mehrwert f\u00fcr die Wirtschaftsstruktur im Frei-\n\nstaat und einen Mehrwert f\u00fcr unsere Unternehmen gehen. \n\nDieser Mehrwert ist dann besonders hoch, wenn die \n\nVerbundinitiativen nah am Markt und nahe an den Unter-\n\nnehmen arbeiten. Der Freistaat unterst\u00fctzt die Verbundini-\n\ntiativen in hohem Ma\u00dfe \u2013 allein im vergangenen Jahr mit \n\nmehr als 2 Millionen Euro. Das ist ein wichtiger Beitrag, \n\num die branchenbezogene Wirtschaftskooperation zu \n\nf\u00f6rdern. Allerdings tr\u00e4gt das Land bisher auch den L\u00f6-\n\nwenanteil der Kosten, zum Teil mehr als 90 %. Entspre-\n\nchende Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Verbundinitiativen wird es auch \n\nim kommenden Doppelhaushalt geben. Klar ist aber auch, \n\ndass mittelfristig der Eigenanteil der Initiativen gesteigert \n\nwerden muss. \n\nDeshalb sollten die Verbundinitiativen die kommenden \n\nzwei Jahre nutzen, um die gute Arbeit auszubauen und auf \n\neine langfristig solide Grundlage zu stellen. Wenn der \n\nNutzwert f\u00fcr die Unternehmen stimmt, werden diese auch \n\nbereit sein, sich st\u00e4rker zu engagieren. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht hilfreich, die Initiati-\n\nven zu stark mit politischen Vorgaben und W\u00fcnschen zu \n\n\u00fcberfrachten, wie es im Antrag der GR\u00dcNEN der Fall ist. \n\nAm Ende wissen die Unternehmen am besten, was sie \n\nbrauchen. Diese k\u00f6nnen selbst am besten einsch\u00e4tzen, ob \n\nsie beispielsweise Hilfe bei der \u201e\u00d6kologisierung\" brau-\n\nchen oder nicht. Je mehr politische Forderungen aufge-\n\nstellt werden, desto wahrscheinlicher ist es, dass die \n\nVerbundinitiativen am Markt vorbeiarbeiten und ihre \n\nAkzeptanz bei den Unternehmen sinkt. \n\nIn der Sache sind wir uns einig: Die Arbeit der Verbund-\n\ninitiativen sollte fortgesetzt werden. Nur ist es so: Sie \n\nwollen die Vertr\u00e4ge zwischen Freistaat und Projekttr\u00e4ger \n\nverl\u00e4ngern. Wir wollen mittelfristig erreichen, dass die \n\nWirtschaft selbst mehr Verantwortung \u00fcbernimmt. Sie \n\nwollen den Verbundinitiativen detaillierte Vorgaben \n\nmachen. Wir sagen: Die Unternehmen wissen am besten, \n\nwas sie brauchen. Wir wollen sie nicht mit marktfernen \n\npolitischen Vorgaben \u00fcberfrachten. Sie sagen: mehr \n\n\u201e\u00d6ko\u201c durch mehr Vorgaben. Wir sagen: mehr Freiheit \n\ndurch mehr Verantwortung! \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Kooperationen, Clusterbildung \n\nund Netzwerke sind gerade f\u00fcr die kleinteilige s\u00e4chsische \n\nWirtschaft von besonderer Bedeutung. Cluster sind dabei \n\naus \u00f6konomischer Sicht Netzwerke von Produzenten, \n\nZulieferern, Forschungseinrichtungen, Dienstleistern und \n\nverbundenen Institutionen, zum Beispiel Kammern. \n\nDie Mitglieder eines Netzwerkes definieren sich \u00fcber die \n\ngemeinsamen Austauschbeziehungen entlang einer \n\nWertsch\u00f6pfungskette sowie einer gewissen regionalen \n\nN\u00e4he zueinander, zum Beispiel AMZ in der Automobil-\n\nproduktion. Was soll die Aufgabe der Verbundinitiativen \n\nsein? Die Gr\u00f6\u00dfennachteile der s\u00e4chsischen Unternehmen, \n\nalso die kleinbetrieblichen Strukturen, sind zu \u00fcberwin-\n\nden. Die Entwicklung kompletter Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nist mit Entwicklungskompetenz in den Kernbranchen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6103 \n\ns\u00e4chsischen Industrie nachhaltig zu unterst\u00fctzen. Durch \n\neine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vernetzung der Unternehmen \n\nund der Netzwerke k\u00f6nnen neue Impulse gegeben wer-\n\nden, zum Beispiel Solarvalley Mitteldeutschland.  \n\nSchon zu Zeiten unserer Regierungsbeteiligung wollten \n\nwir die Finanzierung der Verbundinitiativen auf eine \n\ndegressive F\u00f6rderung umstellen. Leider scheiterte dieses \n\nVorhaben mehrfach am Votum der CDU-Fraktion. Es \n\nwundert uns besonders, wenn man den vielen Ger\u00fcchten \n\nglauben kann, dass nun die Finanzierung und damit der \n\nFortbestand der Verbundinitiativen komplett infrage \n\ngestellt werden soll. Dieses Vorhaben widerspricht allen \n\nwirtschaftspolitischen Forderungen der f\u00fchrenden Wirt-\n\nschaftsforschungsinstitute. Ich erspare Ihnen dazu eine \n\nVielzahl m\u00f6glicher Zitate von ifo \u00fcber IAB bis hin zu \n\nIWH. \n\nWie sinnvoll gerade das SMWA, aber auch die beteiligten \n\nKoalitionsfraktionen in diesem Bereich agieren, konnte \n\nman sehr sch\u00f6n am Fall von ProfiSACHS sehen. Das \n\nProjekt ProfiSACHS sollte den s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nbeim vorausschauenden Personalmanagement zur Seite \n\nstehen und passgenaue Projekte zur Fachkr\u00e4fteentwick-\n\nlung ableiten. Das Projekt entwickelte gemeinsam mit \n\nvielen Partnern gute Ans\u00e4tze zum Thema Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel.  \n\nAls die Staatsregierung nach langer Zeit doch endlich ihre \n\nFachkr\u00e4ftestrategie vorlegte, wurde das Fachkr\u00e4ftenetz-\n\nwerk parallel abgewickelt. Bravo! Jetzt haben wir eine \n\nschlechte Strategie und keinen Akteur mehr. Nach diesem \n\nMuster sollen jetzt nun auch die Verbundinitiativen \n\nabgewickelt werden. Was parallel noch fehlt, ist ein \n\nKonzept zur Netzwerkbildung und zum Clustermanage-\n\nment.  \n\nFazit: Netzwerkf\u00f6rderung ist besonders wichtig f\u00fcr die \n\nHerausbildung von innovativen, dynamischen Clustern. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik, besonders die s\u00e4chsi-\n\nsche Mittelstandspolitik, muss dabei helfen, die vorhan-\n\ndenen Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln und die individuellen St\u00e4rken \n\nherauszuarbeiten. Daf\u00fcr sind Netzwerke und Cluster \n\nwichtig. Dabei ist eine st\u00e4rkere Professionalisierung des \n\nNetzwerkmanagements ebenso dringend notwendig wie \n\ndie Ausweitung auf neue Aufgabenfelder in enger Abh\u00e4n-\n\ngigkeit von den Notwendigkeiten des jeweiligen Clusters. \n\nAuch f\u00fcr die neuen Aufgaben macht der Antrag eine \n\nMenge unterst\u00fctzungswerter Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel \n\nTechnologietransfer oder Personalentwicklungsplanung. \n\nUnser Ziel war und ist es dabei, nachhaltige Wertsch\u00f6p-\n\nfungsinseln zu Wertsch\u00f6pfungsketten auszubauen. Gerade \n\ndeshalb kommt der Kooperation und Vernetzung vorhan-\n\ndener St\u00e4rken und Potenziale besondere Bedeutung zu. \n\nDeshalb ist die geplante Abwicklung der Verbundinitiati-\n\nven aus der Sicht der SPD-Fraktion der falsche Weg. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nZentral, dezentral, ganz egal: Schluss mit den Standort-Debatten \u2013 \n\nAsylmissbrauch jetzt stoppen! \n\nDrucksache 5/9594, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte, die Fraktion DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion, die FDP-Fraktion, die GR\u00dcNEN-Fraktion und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr \n\nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Eine gute politische F\u00fchrung erkennt man \n\ndaran, dass ihr Handeln nach innen wie nach au\u00dfen am \n\nPrinzip der Souver\u00e4nit\u00e4t ausgerichtet ist, das hei\u00dft, sie \n\nstrebt an, m\u00f6glichst viele Entscheidungs- und Hand-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten zu haben. Daran gemessen, m\u00fcsste \n\ndas herrschende politische System kurz vor seiner Aufl\u00f6-\n\nsung stehen. Damit meine ich nicht die Demokratie als \n\nsolche, sondern den real existierenden Parteienstaat der \n\nBRD. \n\nSie k\u00f6nnen das gut zusammengefasst nachlesen in einem \n\nBeitrag des Journalisten G\u00fcnther Lachmann in der \u201eWelt\u201c \n\nvom 3. Juli 20012, den ich gestern schon auszugsweise \n\nzitiert habe, mit der \u00dcberschrift \u201eAufl\u00f6sungserscheinung \n\nder demokratischen Ordnung\u201c. Was Lachmann aber unter \n\nanderem auf die j\u00fcngste Selbstablenkung der parlamenta-\n\nrischen Demokratie im Zusammenhang mit ESM, Fiskal-\n\npakt und Euro-Rettung bezieht, k\u00f6nnten Sie genauso gut \n\nauf die deutsche Asylpolitik anwenden. \n\nOder wo gibt es das sonst? Ein Staat r\u00e4umt jedem einzel-\n\nnen Menschen auf dem gesamten Erdenball ein subjektiv \n\neinklagbares Grundrecht ein; einen Anspruch, den er \n\ngegen diesen Staat geltend machen kann; einen Anspruch, \n\nmit dem er sich durch den gesamten Instanzenzug durch-\n\nklagen kann, sobald er sich auf eine angebliche oder \n\ntats\u00e4chliche politische Verfolgung berufen zu k\u00f6nnen \n\nglaubt; einen Anspruch, der die deutschen Verwaltungsge-\n\nrichte fast lahmlegt und vor dem das demokratische Recht \n\nder einheimischen Bev\u00f6lkerung, auch gegen eine solche \n\nPolitik zu sein, in die zweite Reihe zur\u00fccktritt. Ein Re-\n\ngime, das so konsequent jede M\u00f6glichkeit aus der Hand \n\ngibt, die Zuwanderung in das eigene Land nach den \n\neigenen Ma\u00dfgaben und Bed\u00fcrfnissen zu steuern \u2013 oder \n\neben auch zu verhindern \u2013, hat dauerhaft seine Existenz-\n\nberechtigung verwirkt, meine Damen und Herren. \n\nDoch was ist der aktuelle Anlass f\u00fcr diesen Antrag? Nun, \n\nes ist nicht einer; es sind viele \u2013 in Pirna, Leipzig, Chem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6104 \n\nnitz, Plauen, Zittau und zuletzt in Gr\u00f6ditz. Von \u00fcberall her \n\naus dem Freistaat Sachsen erreichen uns Nachrichten von \n\nmarodierenden Asylbewerbern, die die einheimische \n\nBev\u00f6lkerung terrorisieren; \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \n\nQuatsch! So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nvon neu aufzunehmenden sogenannten Fl\u00fcchtlingen, \n\nvornehmlich aus Nordafrika; von neu zu errichtenden \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften oder von Asylanten, die \u00fcber \n\ndas ganze Land in Wohnungen verteilt werden sollen, und \n\nvon den teilweise massiven Protesten s\u00e4chsischer B\u00fcrger \n\nhiergegen. \n\nIn Zittau wurde gerade dieser Tage ein tunesischer Asyl-\n\nbewerber auf frischer Tat ertappt, als er eine Wohnung \n\nausr\u00e4ubern wollte. Bei dem Versuch, ihn zu stellen, biss er \n\neinem Mann in den Arm, um seine Beute zu sichern. \n\nMan sieht: Wir brauchen gar keine wilden W\u00f6lfe mehr in \n\nder Oberlausitz; uns gen\u00fcgen schon unsere tunesischen \n\nKulturbereicherer. \n\n(Zurufe: Unerh\u00f6rt! \u2013 Unruhe) \n\nUnvergessen sind auch der \u00dcberfall einer 25 Mann \n\ngro\u00dfen Bande von Asylbewerbern auf eine Diskothek in \n\nPlauen oder die Vergewaltigung einer 44-j\u00e4hrigen Deut-\n\nschen durch einen pakistanischen Asylanten im Herbst \n\n2011. \n\nAuch in Chemnitz explodiert die Kriminalit\u00e4t. In einem \n\nArtikel der \u201eFreien Presse\u201c vom 9. Mai 2012 wird unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eAsylbewerberheim beunruhigt Anwoh-\n\nner\u201c \u00fcber die Situation im dortigen Ortsteil Ebersdorf \n\nberichtet. Zitat: \n\n\u201eKriminalit\u00e4tshochburg Ebersdorf? Laut j\u00fcngster Statistik \n\nder Polizeidirektion liegt der Stadtteil tats\u00e4chlich hinter \n\ndem Zentrum auf Platz zwei bei der Anzahl registrierter \n\nStraftaten je 1 000 Einwohner, gefolgt von den angren-\n\nzenden Stadtvierteln Hilbersdorf und Furth. Viele Ein-\n\nwohner machen sich deswegen Sorgen und sehen die \n\nUrsache vor allem in der Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr \n\nAsylbewerber am Adalbert-Stifter-Weg \u2026 So berichten \n\nEbersdorfer immer wieder von besch\u00e4digten Autos, \n\nzerst\u00f6rten Briefk\u00e4sten, gestohlener W\u00e4sche, Hausfrie-\n\ndensbr\u00fcchen und n\u00e4chtlichen Ruhest\u00f6rungen. Auch \n\nzahlreiche Eins\u00e4tze von Polizei-, Rettungs- und Feuer-\n\nwehrfahrzeugen \u2013 mitunter mehrmals am Tag \u2013 mit Ziel \n\nAsylbewerberheim regen viele Anwohner auf \u2026 Zahlen \n\nder Polizei belegen, dass der Anteil von Ausl\u00e4ndern, \n\ndarunter Asylbewerbern, an der Kriminalit\u00e4t in Ebersdorf \n\ntats\u00e4chlich \u00fcberdurchschnittlich hoch ist.\u201c \n\nDie \u201eFreie Presse\u201c berichtet weiter, dass Ausl\u00e4nder in \n\nEbersdorf unfassbare 43,2 % aller Tatverd\u00e4chtigen bei \n\nStraftaten ausmachen. \n\nDoch \u00fcberall regt sich auch Widerstand gegen die neue \n\nAsylantenwelle, auch aus Kreisen, die man eher f\u00fcr \n\nrenitente Multikulti-Tr\u00e4umer h\u00e4tte halten k\u00f6nnen. In \n\nLeipzig, wo nun das Asylkonzept nach den Protesten \n\nvollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitet werden muss, konnte man pl\u00f6tz-\n\nlich in Reportagen des \u201eMitteldeutschen Rundfunks\u201c \n\nMenschen erleben, am Mikrofon stehend, die man rein \n\nvom \u00e4u\u00dferlichen Erscheinungsbild eher dem linkslibera-\n\nlen Bildungsb\u00fcrgertum zuordnen w\u00fcrde. In einer Mi-\n\nschung aus Zorn und Verzweiflung h\u00f6rt man dann den \n\nSatz: \u201eAlso, ich habe ja eigentlich nichts gegen Ausl\u00e4nder. \n\nAber das sind mir jetzt einfach zu viele.\u201c \n\nSo ist das wohl, meine Damen und Herren: Wenn man das \n\nProblem unmittelbar vor der Haust\u00fcr hat, beginnt die \n\nheile Welt, bestehend aus den Schlagw\u00f6rtern \u201eIntegrati-\n\non\u201c, \u201eWeltoffenheit\u201c und \u201eToleranz\u201c, zu br\u00f6ckeln. Viele \n\nsehen die Dinge dann oftmals mit ganz anderen Augen. \n\nVon daher kann ich nur jedem Asylantenversteher hier im \n\nPlenum einen pers\u00f6nlichen Nordafrikaner w\u00fcnschen, den \n\ner meinetwegen gern bei sich zu Hause aufnehmen d\u00fcrfte. \n\nIn Gr\u00f6ditz schlie\u00dflich flammte die B\u00fcrgerwut innerhalb \n\nk\u00fcrzester Zeit auf, als klar wurde, dass das Landratsamt \n\nMei\u00dfen in einer Hauruckaktion \u2013 ohne B\u00fcrger, B\u00fcrger-\n\nmeister und Stadtrat vorher auch nur zu informieren \u2013 die \n\nEinrichtung eines Containerlagers f\u00fcr Asylbewerber in der \n\n7 000-Einwohner-Stadt durchziehen wollte. \n\nNur durch eine Flugblattaktion der NPD erfuhren sowohl \n\ndie Menschen als auch die politisch Verantwortlichen vor \n\nOrt von dem Vorhaben. Auf der Unterschriftenliste der \n\nNPD unterschrieben \u00fcber tausend B\u00fcrger gegen die \n\nAnsiedlung von Asylbewerbern. Kurze Zeit sp\u00e4ter sprach \n\nsich der Stadtrat mit gro\u00dfer Mehrheit gegen die Einrich-\n\ntung des Asylbewerberheims aus, und die Stadt sah sich \n\ndazu gezwungen, ihrerseits eine B\u00fcrgerbefragung durch-\n\nzuf\u00fchren. Die NPD verzichtete daraufhin auf die Fortf\u00fch-\n\nrung ihrer eigenen Aktion zugunsten der partei\u00fcbergrei-\n\nfenden Aktion der Stadt. Aktueller Stand: Rund \n\n2 100 B\u00fcrger, also 99,5 % der Teilnehmer, unterschrieben \n\ngegen ganze elf f\u00fcr das Asylheim. Vor einer Woche \n\nschlie\u00dflich musste der Landrat des Landkreises Mei\u00dfen, \n\nArndt Steinbach, CDU, die entsprechende Beschlussvor-\n\nlage von der Tagesordnung des Kreistages nehmen. \n\nLeider erleben wir nun, dass hier in Gr\u00f6ditz wie auch \n\nanderswo der berechtigte Protest der B\u00fcrger gegen die \n\nEinrichtung einer Sammelunterkunft f\u00fcr Asylbewerber in \n\nihrer Stadt seitens einer Allianz vornehmlich der linken \n\nParteien und des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nGillo, ebenfalls CDU, dazu missbraucht wird, um Stim-\n\nmung zu machen \u2013 Stimmung im Sinne eines gl\u00fchenden \n\nGlaubensbekenntnisses zugunsten eines weltweit einmali-\n\ngen libert\u00e4ren Asylrechts. \n\nJetzt wird vielerorts versucht, den Volkszorn, der sich in \n\nerster Linie gegen den massenhaften Asylmissbrauch und \n\ngegen die Ansiedlung von kulturfremden Ausl\u00e4ndern \n\nrichtet, in ein pseudohumanit\u00e4res Engagement f\u00fcr die \n\ndezentrale Unterbringung der Asylanten in Wohnungen \n\numzum\u00fcnzen. Ein Familienvater aus Gr\u00f6ditz brachte es \n\nauf den Punkt, als er zu diesen Pl\u00e4nen sagte: \u201eDas geht ja \n\ngar nicht, da sind die ja dann \u00fcberall.\u201c Sie k\u00f6nnen es \n\nnachlesen in einem Artikel der \u201eTAZ\u201c vom 4. Juli 2012. \n\nGenauso ist das, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6105 \n\nUnd da die NPD wie auch die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \n\nbodenst\u00e4ndigen deutschen Bev\u00f6lkerung in Sachsen die \n\nAsylanten aus Nordafrika nicht \u00fcberall haben will, son-\n\ndern nirgendwo im heimatlichen Sachsen, kann es bei \n\ndiesem Streit auch nicht prim\u00e4r um Unterbringungstypen, \n\nFinanzierungskonzepte oder Standortfragen gehen. \n\nVielmehr ist eine Strategie zu erarbeiten, die den Asyl-\n\nmissbrauch selbst in Deutschland endg\u00fcltig stoppt und \n\nden Freistaat Sachsen, der als Aufnahmeland f\u00fcr Nordaf-\n\nrikaner auserkoren wurde, vor dieser Welle sch\u00fctzt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, bitte, gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Storr, meine Frage ist, \n\nob Sie eventuell aufh\u00f6ren k\u00f6nnen mit dieser Rede. Ich \n\nsch\u00e4me mich vor dem Hintergrund, dass unsere G\u00e4ste \n\nzum Sommerempfang jetzt schon da sind und das mit \n\nanh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nAndreas Storr, NPD: Dieser Bitte werde ich nicht \n\nfolgen. Man muss sich leider auch hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag mit unbequemen Wahrheiten auseinandersetzen. \n\nInsofern m\u00f6chte ich Ihnen das, was ich hier noch ablie-\n\nfern werde, nicht ersparen. \n\nDazu hat Ihnen die NPD-Fraktion mit dem vorliegenden, \n\nrecht umfangreichen Antrag die notwendigen Stichpunkte \n\nan die Hand gegeben, denn wer nicht will deichen, der \n\nmuss weichen. Diese Weisheit gilt n\u00e4mlich nicht nur f\u00fcr \n\nden Hochwasser- und K\u00fcstenschutz, sondern auch f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerungspolitik. Angesichts einer Verdoppelung der \n\nAsylbewerberzahlen seit dem Jahr 2008 und der aktuellen \n\nPrognose des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \n\nvon rund 46 000 Neuantragstellern f\u00fcr 2012, davon 2 400, \n\ndie auf den Freistaat Sachsen entfallen, eine notwendige \n\nErkenntnis, f\u00fcr die es nicht nur h\u00f6chste Zeit, sondern fast \n\nschon f\u00fcnf nach zw\u00f6lf ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. Als n\u00e4chster Redner folgt Herr Prof. Gillo. Er spricht \n\nals S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir alle haben eine angeborene \n\nFremdenangst. Sie ist ein schweres Verm\u00e4chtnis unserer \n\nUrururahnen. Welche horrenden Auswirkungen sie haben \n\nkann, hat Deutschland der Welt mit dem Holocaust in \n\nzwei angezettelten Weltkriegen gezeigt. Der fremden-\n\nfeindliche und Menschen ausgrenzende Antrag der NPD \n\nempfiehlt uns den Weg dorthin zur\u00fcck, doch wir fallen \n\nnicht auf sie herein. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie gute Nachricht ist: Unsere Vorv\u00e4ter haben uns den \n\nWeg zur Befreiung von dieser Angst gezeigt. Das ist die \n\ngoldene Regel aller Weltreligionen und des Humanismus. \n\nSie lautet: Behandle den anderen, wie du selbst behan-\n\ndelst werden willst. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sollte auch f\u00fcr den Umgang mit Asylsuchenden \n\ngelten. \n\nZum NPD-Antrag habe ich vier Bemerkungen. \n\nErstens. Die Aufnahme von Asylsuchenden ist eine \n\nsolidarische Gesellschaftsaufgabe. Alle m\u00fcssen sich ihr \n\nstellen. Niemand kann sich ausnehmen, keine Kommune, \n\nauch kein Ortsteil. \n\nZweitens zur Art der Unterbringung in Gemeinschaftsun-\n\nterk\u00fcnften. Die Erfahrung in Sachsen zeigte im Heim-\n\nT\u00dcV, dass ein Heim mit 50 Bewohnern im Wohnhausstil \n\noptimal ist. Dresden praktiziert das seit Jahren, Leipzig \n\nwird n\u00e4chstes Jahr folgen. Ich sage bewusst \u201ein der \n\nRegel\u201c, denn andere L\u00f6sungen sind zul\u00e4ssig, wenn sie \n\nangemessen sind. Kaum ein Gesetz bietet so viele Gestal-\n\ntungsspielr\u00e4ume wie das Asylgesetz. Es gibt zum Beispiel \n\nkeine Mindestgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte vor. \n\nDenken Sie also einmal dar\u00fcber nach! \n\nIn Gr\u00f6ditz sollten \u00fcber 100 Asylsuchende in Containern \n\nuntergebracht werden, gleich neben einem Heim f\u00fcr \n\nbetreutes Wohnen f\u00fcr Jugendliche. Bei einem Wohnungs-\n\nleerstand von 30 % vor Ort wird jetzt partei\u00fcbergreifend \n\nnach besseren L\u00f6sungen gesucht. Ich begr\u00fc\u00dfe das aus-\n\ndr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Soziale Betreuung ist umsichtig und sinnvoll. \n\nBeim Umgang mit Asylsuchenden werbe ich ausdr\u00fccklich \n\nf\u00fcr Sozialarbeit, und zwar \u00fcberall in Sachsen. Wer nur auf \n\ndie Heimkosten achtet, macht eine Milchm\u00e4dchenrech-\n\nnung auf. Was er dort spart, zahlt er anderswo doppelt und \n\ndreifach bei Krankheits- und Kriminalit\u00e4tskosten. Deshalb \n\nsollte der Freistaat die qualifizierte Sozialarbeit \u00fcberall in \n\nSachsen ermutigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nViertens. Neue Zeiten \u2013 neue L\u00f6sungen. Eine junge \n\nGeduldete sucht in Sachsen ein besseres Leben. Sie macht \n\nhier den Schul- und den Fachhochschulabschluss mit \n\neiner Durchschnittsnote 1. Sie erweist sich im Praktikum \n\nbei einem Unternehmen als so wertvoll, dass das Unter-\n\nnehmen h\u00e4nderingend um das Bleiberecht f\u00fcr diese junge \n\nFrau bittet. Auch ein Landtagskollege unterst\u00fctzt das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6106 \n\nausdr\u00fccklich. Doch das Gesetz sieht Abschiebung oder \n\nArbeitsverbot vor. Macht das bei unserem Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel heute noch Sinn? Wie w\u00e4re es mit einer Initiative \n\nin Richtung von \u201eKlugen K\u00f6pfen T\u00fcren \u00f6ffnen!\u201c? Eine \n\ngute Initiative! Erweitern wir sie um die klugen K\u00f6pfe, \n\ndie hier bisher nur als Geduldete leben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Unterbrin-\n\ngung von Asylsuchenden eignet sich nicht f\u00fcr den allt\u00e4g-\n\nlichen Parteienstreit, den wir gewohnt sind. Der geht am \n\nEnde auf Kosten unseres guten Rufes in Deutschland und \n\nin der Welt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, \n\nund Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nDeshalb rate ich zu partei\u00fcbergreifender Kooperation, wo \n\nimmer dies m\u00f6glich ist. Ich wei\u00df, das f\u00e4llt uns nicht \n\ngerade leicht, doch gl\u00fccklicherweise ist das in Sachsen \n\nimmer \u00f6fter der Fall. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr Mann, SPD-Fraktion. \u2013 Er ist \n\nnicht anwesend. Dann spricht Herr Biesok f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Meine Damen und Herren! Das \n\nwar wieder starker Tobak, was wir hier geh\u00f6rt haben. Das \n\nhat wieder sehr deutlich gezeigt, welch ausl\u00e4nderfeindli-\n\nche Partei die NPD in diesem Landtag ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Storr, Sie wollen das Grundrecht auf Asyl abschaf-\n\nfen. Dann sollten Sie das aber auch klar und deutlich so \n\nbenennen und jetzt nicht noch hineinschreiben, dass Sie \n\neine sogenannte institutionelle Garantie haben wollen. Sie \n\nwollen ein Grundrecht beseitigen und haben sich das auch \n\nhier im parlamentarischen Verfahren auf die Fahnen \n\ngeschrieben. Sie versuchen mit einer Argumentation, die \n\nin sich nicht aufgeht, einen Antrag hinbekommen. Sie \n\nnennen als eine Kondition, dass es zum Beispiel abge-\n\nlehnte Asylbewerber gibt, die meist aus humanit\u00e4ren \n\nGr\u00fcnden nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen. Das Schick-\n\nsal dieser Menschen nehmen Sie zum Anlass, die Forde-\n\nrung zu erheben, dass keine neuen Asylbewerber aufge-\n\nnommen werden k\u00f6nnen. \n\nGlauben Sie ernsthaft, dass wir nicht merken, was das f\u00fcr \n\neine Argumentation ist, die Sie hier aufbauen? \u2013 Sie \n\nf\u00fchren das individuelle Grundrecht auf Asyl ad absurdum, \n\nverquicken es in absolut unzul\u00e4ssiger Weise mit anderen \n\nAsylverfahren und rechnen diese einfach gegenseitig auf. \n\nDabei negieren Sie eines: Gleich, wo ein Mensch lebt und \n\nwoher er auch kommen m\u00f6ge, es ist und bleibt ein \n\nMensch. In diesem Menschsein genie\u00dft er die Menschen-\n\nw\u00fcrdegarantie des Grundgesetzes. \n\nWer Menschen lediglich zu Rechengr\u00f6\u00dfen macht, sie \n\ndazu degradiert, macht sie zu Objekten staatlichen Han-\n\ndelns. Dies verst\u00f6\u00dft gegen unser Grundgesetz. Dieses \n\nGrundgesetz haben wir hier zu achten. Ich habe das heute \n\nMorgen auch ausgef\u00fchrt. \n\nDie von Ihnen gew\u00e4hlte Wortwahl der Asylindustrie \n\nverdeutlicht noch einmal, wie wenig Sie von der Men-\n\nschenw\u00fcrde halten, die auch Asylbewerber genie\u00dfen. Das \n\nGrundrecht auf Asyl ist ein wesentlicher Bestandteil des \n\nGrundrechtskatalogs. Wir wollen darauf nicht verzichten. \n\nEs ist f\u00fcr uns gerade vor dem Hintergrund der deutschen \n\nGeschichte eine Errungenschaft unseres Rechtsstaats, das \n\nwir als Politik, das wir als Staat, das wir als Gesellschaft \n\nallen politisch Verfolgten gew\u00e4hren. Dies ist f\u00fcr uns nicht \n\nverhandelbar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie fordern die Staatsregierung auf, sie solle die zentrale \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde doch einfach anweisen, die Verteilung \n\nvon zugewiesenen Asylbewerbern auf die Kreise und in \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte einzustellen. Dabei wissen Sie ganz \n\ngenau, dass der Freistaat Sachsen gesetzlich dazu ver-\n\npflichtet ist, nach dem Asylverfahrensgesetz Kontingente \n\nvon Asylbewerbern nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \n\naufzunehmen. Was bezwecken Sie damit? \n\nStellen Sie sich vor, was passiert, wenn die Verteilung auf \n\ndie Landkreise eingestellt wird. Soll es dann eine zentrale \n\nUnterbringung hier in Sachsen geben? Wollen Sie das \n\nwirklich? \n\n(Andreas Storr, NPD: Nein, das wollen wir nicht!) \n\nWahrscheinlich wollen Sie das, damit Sie in der Umge-\n\nbung von dem dann zentralen Unterbringungsheim \n\ngen\u00fcgend Anh\u00e4nger fischen k\u00f6nnen, die Sie mit Ihren \n\nParolen entsprechend begl\u00fccken. Das werden wir nicht \n\ntun. \n\nSie fordern gleichzeitig, obwohl Sie diese Verteilung \n\nablehnen, der Landtag m\u00f6ge die Errichtung weiterer \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte auf dem Gebiet des Freistaates \n\nSachsen ablehnen. Wie geht das zusammen? \n\nIch will nicht verhehlen, dass es in Teilen Probleme mit \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften gibt. Die aktuelle Problematik \n\nbei den Asylbewerberheimen, die in Leipzig und Gr\u00f6ditz \n\ngeplant waren, muss man ernst nehmen. Man muss auch \n\ndie Sorgen der Bev\u00f6lkerung ernst nehmen. Ich erwarte, \n\ndass, wenn eine solche Planung vorliegt, die B\u00fcrger \n\nmittels fr\u00fchzeitiger Information und Diskussion mitge-\n\nnommen und entsprechend einbezogen werden. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nEs darf nicht sein, dass die Bev\u00f6lkerung vor Ort einfach \n\nvor vollendete Tatsachen gestellt wird, dann die Emotio-\n\nnen hochkommen und Sie dort Ihre billige Politik verkau-\n\nfen k\u00f6nnen. Dort, wo ein Dialog stattfindet, gibt es auch \n\ngute L\u00f6sungen, sowohl f\u00fcr die Asylbewerber als auch f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6107 \n\ndie Gemeinden. Als ein gelungenes Beispiel m\u00f6chte ich \n\nhier die Gemeinde Striegistal aus dem Landkreis Mit-\n\ntelsachsen mit ihrer Einrichtung in Mobendorf nennen. \n\nDort hat man es geschafft, in einem Dialog zwischen der \n\nEinrichtung und der Gemeinde dieses Asylbewerberheim \n\nin die Gemeinde zu integrieren, und hat dadurch gute \n\nL\u00f6sungen erzielt. \n\nF\u00fcr mich ist eines klar: Die Gew\u00e4hrleistung des Grund-\n\nrechtes auf Asyl und damit auch die Frage der Unterbrin-\n\ngung von Asylsuchenden ist eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe, an der sich alle Teile des Freistaates beteiligen \n\nm\u00fcssen. Dieser Aufgabe stellen wir uns. Deshalb bitte ich \n\num die Ablehnung Ihres Antrages. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, der \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nals letzte Rednerin der ersten Runde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich bedanke mich bei Herrn Gillo \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr seinen Redebeitrag. Wir haben gestern \n\nund jetzt wieder vom Letzten dieser rechten Truppe \n\nReden geh\u00f6rt, die allein die Diffamierung von Menschen \n\nzum Ziel hatten. Lassen wir uns nicht von einer wei\u00dfen \n\nPfote hier auf dem Pult t\u00e4uschen! \n\nWenn die NPD Demokratie sagt und fordert, will sie in \n\nWirklichkeit das Ende der Demokratie. Wenn sie sich als \n\ndemokratische Partei darstellt, geht es ihr nur um das \n\nAusnutzen der Freir\u00e4ume, die unsere Demokratie f\u00fcr \n\nParteien bietet. Hinter dem R\u00fccken verachtet sie den \n\nRechtsstaat, diffamiert rechtsstaatliches Vorgehen in der \n\n\u00d6ffentlichkeit und spielt wissentlich Verbrechern in die \n\nH\u00e4nde. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist aber starker  \n\nTobak! Das m\u00fcssen Sie erst mal belegen!) \n\nWenn sie im Land unterwegs ist und sich scheinbar der \n\nInteressen und \u00c4ngste der Menschen annimmt, dann hat \n\nsie Kreide gefressen und es geht ihr allein um das Sch\u00fcren \n\nvon \u00c4ngsten und Hass. Damit will sie das demokratische \n\nMiteinander der Menschen in den Gemeinden zerst\u00f6ren \n\nund demokratische Prozesse und Verfahren nicht nur \n\nunterlaufen, sondern als \u00fcberfl\u00fcssig erscheinen lassen. \n\nMit welchem Ziel? \u2013 Ganz klar: F\u00fchrung und F\u00fchrer \n\ndurch die NPD. \n\nDie NPD benutzt Menschen f\u00fcr ihre eigenen Zwecke \n\neiner menschenverachtenden Ideologie. Aber Menschen-\n\nrechte sind nicht teilbar. Genau das will die NPD errei-\n\nchen: Menschenrechte mit zweierlei Ma\u00df. Dazu frisst sie \n\nKreide und steckt ihre Pfoten in Mehlt\u00f6pfe. Nur sind die \n\nMenschen und die Demokraten im Land nicht so leicht zu \n\nt\u00e4uschen wie die kleinen Gei\u00dflein. In Leipzig und Gr\u00f6ditz \n\nwehren sich die Menschen gegen die Stimmungsmache \n\nder NPD. Demokratie wirkt. \n\nAuch der heutige Antrag der NPD entbehrt jeglicher \n\ndemokratischer Grundlage. Das Grundrecht auf Asyl ist \n\nein nicht zur Disposition stehendes Menschenrecht. Seine \n\nWurzeln liegen unter anderem in der Allgemeinen Erkl\u00e4-\n\nrung der Menschenrechte der Genfer Fl\u00fcchtlingskonven-\n\ntion und der Asylrechtserkl\u00e4rung der Vereinten Nationen. \n\nDie Verfasser von Artikel 16 zogen mit der Einf\u00fchrung \n\ndes Rechts auf Asyl au\u00dferdem die Konsequenz aus der \n\nnationalsozialistischen Schreckensherrschaft. Pro Asyl \n\nbeschreibt den rechtsgeschichtlichen Zusammenhang wie \n\nfolgt: \n\n\u201eEs war ein Dank an die V\u00f6lkergemeinschaft f\u00fcr die \n\nAufnahme von 800 000 Fl\u00fcchtlingen aus Hitler-\n\nDeutschland, aber auch eine Selbstverpflichtung dazu, \n\nkeinesfalls \u2013 wie in Tausenden anderen F\u00e4llen in der \n\nNazizeit auch geschehen \u2013 Fl\u00fcchtlinge an den Grenzen \n\nabzuweisen. Indirekt, aber nicht minder deutlich war \n\ndieser Artikel 16 auch eine eindeutige und als endg\u00fcltig \n\nverstandene Absage an Diktatur, Diskriminierung, Folter, \n\nVerfolgung, Vertreibung und Vernichtung von Menschen \n\nin Deutschland, schlie\u00dflich ein nachhaltiger Protest gegen \n\njedwede Gewaltherrschaft, wo in der Welt sie k\u00fcnftig \n\nauch ausge\u00fcbt werden sollte.\u201c \n\nVor diesem Hintergrund, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nsind die Forderungen der Antragsteller schlichtweg als \n\nmenschenverachtend zu bewerten und daher abzulehnen. \n\nAber ich m\u00f6chte Sie mit einem Zitat entlassen, einem \n\nZitat von Murat Topal, das ist ein Kabarettist, manche von \n\nIhnen werden ihn kennen, Sohn einer deutschen Mutter \n\nund eines t\u00fcrkischen Vaters. Er sagte: \u201eAktive Integration \n\nbedeutet aus meiner Sicht, als Erstes den Respekt vor und \n\ndas Interesse f\u00fcreinander wiederherzustellen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Gr\u00f6ditz und in \n\nLeipzig gibt es Menschen, die sich genau das zur Aufgabe \n\ngemacht haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage: W\u00fcnscht ein \n\nAbgeordneter in der zweiten Runde noch das Wort? \u2013 \n\nHerr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte durchaus an meine drei Vorredner \n\nankn\u00fcpfen. Ich werte Ihre Aussagen ganz anders, als Sie \n\nes selbst tun. Ich werte Ihre Aussagen so, dass Sie nur \n\nimmer versuchen, gegen die Wirklichkeit anzureden. \n\nNat\u00fcrlich kann man so tun, als wenn die Zuwanderung in \n\ndie Bundesrepublik Deutschland davon gepr\u00e4gt ist, dass \n\nes nur ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte gibt, die nach Deutschland \n\neinwandern, und die alle Ingenieure, \u00c4rzte und Kultur-\n\nschaffende sind. Das kann man nat\u00fcrlich behaupten. Man \n\nkann auch \u00fcber die Ideale der Humanit\u00e4t reden. Man kann \n\nauch gleich den Holocaust bem\u00fchen, um zu sagen: Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6108 \n\ngegen die Zuwanderung ist, ist f\u00fcr die Vergasung von \n\nJuden, f\u00fcr Krieg und Gewalt. \n\nAber Entschuldigung, das hat nichts mit einer vern\u00fcnfti-\n\ngen Argumentation zu tun. Das hat auch nichts mit den \n\nFakten zu tun. Ich will in meiner zweiten Rede hier \n\ndurchaus auch noch einmal Fakten bem\u00fchen, Fakten, die \n\neine Sprache sprechen und wo man sich auch einmal die \n\nFragen stellen muss, ob man zum Beispiel jenseits von \n\nhumanit\u00e4ren W\u00fcnschen auch die Kosten tragen kann. \n\nDas Statistische Bundesamt zum Beispiel hat f\u00fcr das Jahr \n\n2010 festgestellt, dass die Kosten f\u00fcr Asylbewerber \n\ndeutlich gestiegen sind. Demnach erhielten in diesem \n\nZeitraum 130 300 Asylanten Zahlungen nach dem Asyl-\n\nbewerberleistungsgesetz. Dies entspricht einer Steigerung \n\nvon 19 000 Personen oder 7,5 %. Damit belaufen sich nur \n\ndie direkten Kosten f\u00fcr Asylbewerber im Jahr 2010 auf \n\nmehr als 815 Millionen Euro. Zum Vergleich: 2009 waren \n\nes noch 789 Millionen Euro. \n\nWenn jetzt ernsthaft \u00fcberlegt wird, ob der Asylantenzu-\n\ngang die gesetzliche Grundsicherung nach SGB II erhal-\n\nten und damit in Deutschland lebenden Hartz-IV-\n\nBeziehern gleichgestellt werden soll, so muss von einer \n\nweiteren deutlichen Kostensteigerung ausgegangen \n\nwerden. \n\nZudem werden durch solche Ma\u00dfnahmen selbstredend \n\nweitere Zuwanderungsanreize geschaffen. Dies ist auch \n\nschon durch die vielfach praktizierte Auszahlung von \n\nBargeld, die komfortable Unterbringung in Wohnungen \n\nsowie die schrittweise Abkehr von der Residenzpflicht \n\nund vom Sachleistungsprinzip der Fall. \n\nDabei f\u00fchrte das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nnoch in seiner Antwort vom 20. April 2006 auf eine \n\nKleine Anfrage mit der Drucksachennummer 4/4742 \n\nFolgendes aus \u2013 ich zitiere: \u201eDurch Art, Umfang und \n\nForm der Leistungsgew\u00e4hrung sollten keine Anreize \n\ngeschaffen werden, aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nach \n\nDeutschland zu kommen. Schlepperbanden soll der \n\nN\u00e4hrboden entzogen werden. Daher sollen m\u00f6glichst \n\nkeine Barmittel in die H\u00e4nde der Leistungsberechtigten \n\ngelangen.\u201c Dieser Aussage kann die NPD-Fraktion nur \n\nzustimmen. Wahrscheinlich kann das die CDU-Fraktion \n\nheute nicht mehr. Das w\u00e4re aber ein Thema f\u00fcr sich. \n\nDie Krux der deutschen Asylpraxis liegt also nicht nur in \n\nder Schaffung einer verfassungsrechtlichen Anspruchs-\n\ngrundlage f\u00fcr jeden dahergelaufenen Asylbetr\u00fcger, son-\n\ndern auch in den Begleitgesetzen, die in den letzten \n\nJahren systematisch aufgeweicht wurden. \n\nDaher fordert die NPD in ihrem Antrag zun\u00e4chst eine \n\nR\u00fcckkehr zu der durchaus noch restriktiveren Verfah-\n\nrensweise unmittelbar nach dem sogenannten Asylkom-\n\npromiss im Jahr 1993. Erinnern wir uns: Ende des Jah-\n\nres 1992 waren fast 440 000 Asylantr\u00e4ge in Deutschland \n\ngestellt worden. Unter dem Druck steigender Wahlergeb-\n\nnisse f\u00fcr nationale Parteien hatte man 1993 zwar nicht das \n\nGrundrecht auf Asyl abgeschafft, aber doch eine verfas-\n\nsungsrechtliche Erm\u00e4chtigung f\u00fcr wesentliche Verfah-\n\nrenserleichterungen mit dem neuen Artikel 16a Grundge-\n\nsetz geschaffen. \n\nLeider hat man es bislang nicht fertiggebracht, die Ver-\n\nwaltungsgerichte personell und finanziell so auszustatten, \n\ndass sie wenigstens im Rahmen der jetzt geltenden \n\nRechtslage m\u00f6glichst z\u00fcgig \u00fcber die Antr\u00e4ge entscheiden \n\nk\u00f6nnen. Dies wird von der NPD schon seit Langem \n\ngefordert. Denkbar w\u00e4re die Schaffung einer eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Asylgerichtsbarkeit. Prompt w\u00e4re auch dem Gejam-\n\nmer \u00fcber die angeblich inhumane und in die L\u00e4nge \n\ngezogene Verfahrensdauer der Boden entzogen. Aber \n\ndaran besteht seitens der vereinigten Asyl- und Ausl\u00e4nder-\n\nlobby gar kein wirkliches Interesse. Sie alle \u2013 vor allem \n\naber die politische Linke und Gutmenschenvereinigungen \n\nwie Pro Asyl sowie auch die Asylindustrie selbst, beste-\n\nhend aus Versorgungs- und Betreibereinrichtungen \u2013 \n\nleben doch letztendlich von diesem lukrativen Wirt-\n\nschaftszweig \u2013 jeder auf seine Weise, die einen politisch \n\nund die anderen finanziell. \n\nKommen wir zum Abschluss ruhig noch einmal auf die \n\nHistorie des deutschen Asylrechts zu sprechen. Gehen wir \n\nganz an den Anfang, in das Jahr 1949 zur\u00fcck. Der Parla-\n\nmentarische Rat, der nach den Vorgaben der Alliierten das \n\ndeutsche Grundgesetz als provisorische Verfassung \n\nausarbeiten sollte, tagte. Als Carlo Schmid die Formulie-\n\nrung \u201ePolitisch Verfolgte genie\u00dfen Asylrecht\u201c vorge-\n\nschlagen hatte, also die Formulierung, die sich auch heute \n\nnoch in Artikel 16a Abs. 1 Grundgesetz wiederfindet, \n\nwurde dies zun\u00e4chst vom sogenannten Allgemeinen \n\nRedaktionsausschuss des Parlamentarischen Rates zu-\n\nr\u00fcckgewiesen. \n\nDieser Ausschuss wandte sich, das k\u00f6nnen Sie in dem \n\nProtokoll nachlesen, zun\u00e4chst gegen diese sehr weitge-\n\nhende Formulierung. Der Grundgedanke war n\u00e4mlich ein \n\nganz anderer, das wird heute verheimlicht: dass nur \n\nDeutsche das Recht auf Asyl genie\u00dfen sollten. Insbeson-\n\ndere sollte dies f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus der damaligen sowje-\n\ntisch besetzten Zone gelten. Am Beginn der Diskussion, \n\nso schreibt es auch \u201eDie Zeit\u201c in einem Artikel aus dem \n\nJahre 1989, stand daher der Vorschlag: Jeder Deutsche, \n\nder wegen seines Eintretens f\u00fcr Freiheit, Demokratie, \n\nsoziale Gerechtigkeit oder Weltfrieden verfolgt wird, \n\ngenie\u00dft im Bundesgebiet Asylrecht. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMan wollte auch anderen Verfolgten aus dem Ostblock, \n\nwohlgemerkt vor dem Hintergrund des heraufziehenden \n\nOst-West-Konfliktes, dieses politische Asyl gew\u00e4hren. \n\nWie sehr ist dieses an und f\u00fcr sich edelm\u00fctige Ansinnen \n\npervertiert worden? Im Jahr 1993 h\u00e4tte man diese Ent-\n\nwicklung korrigieren k\u00f6nnen. Doch die T\u00fcr des Asyl-\n\nrechts f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge aus aller Welt, sperran-\n\ngelweit offen stehend, wurde nicht geschlossen, sondern \n\nnur angelehnt. Wir erleben gerade eben, wie die Schleu-\n\nsen wieder ge\u00f6ffnet werden. Helfen Sie mit, sie zu schlie-\n\n\u00dfen, solange es noch nicht zu sp\u00e4t dazu ist! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6109 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine weiteren Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde erkennen. Die Staatsregierung hat keinen Redebe-\n\ndarf. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. M\u00f6chten Sie dies \n\nnoch halten, Herr Storr, dann haben Sie dazu jetzt Gele-\n\ngenheit. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was ich hier und heute geh\u00f6rt habe, war von \n\neiner fachlichen und faktenorientierten Argumentation \n\nweit entfernt. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nPolitik ist eben keine Politik der W\u00fcnsche und Tr\u00e4ume, \n\nsondern der harten Fakten und Realit\u00e4ten. Dabei war die \n\nErkenntnis, wonach das deutsche Asylrecht weltweit \n\neinmalig dasteht und welche Konsequenzen dies f\u00fcr \n\nDeutschland im Hinblick auf den weiteren Einwande-\n\nrungsdruck hat, noch vor wenigen Jahren wenigstens den \n\nb\u00fcrgerlichen Parteien durchaus pr\u00e4sent. Ich hatte dies in \n\neiner der letzten Sitzungen einmal angedeutet. \n\nDie CDU hat jahrzehntelang richtigerweise auch gesagt, \n\ndass Deutschland kein Einwanderungsland ist. Zu diesem \n\nBekenntnis kann sich die CDU heute bedauerlicherweise \n\nnicht mehr durchringen, wie wir es auch immer wieder \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag erfahren. \n\nDeutlich wird dies auch anhand einer Expertise der \n\nCDU/CSU-Gruppe \u2013 der EVP-Fraktion im Europ\u00e4ischen \n\nParlament \u2013 aus dem Jahr 2000, in der es wie folgt hei\u00dft \u2013 \n\nich zitiere: \u201eNiemand in Europa wird die Deutschen daran \n\nhindern, in dieser Isolierung auf hohem Niveau zu verhar-\n\nren. Das gilt insbesondere f\u00fcr das deutsche Asylgrund-\n\nrecht, das jedem Asylbewerber ein subjektiv einklagbares \n\nRecht auf Asyl bei Gericht einr\u00e4umt. Diese Verfahrensge-\n\nstaltung ist in Europa einmalig. Auf diesem Wege wird \n\nkein anderer Mitgliedstaat den Deutschen folgen, was mit \n\neiniger Gewissheit die Attraktivit\u00e4t des Asylstandortes \n\nDeutschland auch in Zukunft weiter steigern wird, vo-\n\nrausgesetzt, die Deutschen bleiben bei ihrer Grundrechts-\n\nl\u00f6sung. Es werden also die Deutschen selbst zu entschei-\n\nden haben, ob sie auf dem Grundrecht beharren oder das \n\nsubjektiv einklagbare Recht auf Asyl in eine institutionel-\n\nle Garantie umwandeln. Nur diese institutionelle Garantie \n\nbietet die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Asylantr\u00e4ge innerhalb ange-\n\nmessener Frist rechtskr\u00e4ftig zu entscheiden, ohne dass \n\ndamit das materielle Recht auf Asyl eingeschr\u00e4nkt wird\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, da Sie als Politiker der etab-\n\nlierten Parteien sich \u00fcberall daf\u00fcr einsetzen, sogenannte \n\ndeutsche Sonderwege zu unterbinden, h\u00e4tten Sie gerade \n\nhier ein weites Bet\u00e4tigungsfeld. Seit mehr als einem \n\nJahrzehnt ist auch den etablierten Parteien in Deutschland \n\nklar, dass mit dem Asylkompromiss keine L\u00f6sung, son-\n\ndern allenfalls eine vor\u00fcbergehende Entsch\u00e4rfung des \n\nProblems verbunden sein w\u00fcrde. Das geschah, nachdem \n\nes bereits mehrere Jahrzehnte gedauert hat, bis nach dem \n\ngewaltigen Anschwellen der Asylbewerberzahlen in den \n\nAchtziger- und Neunzigerjahren die geringsten Anerken-\n\nnungsquoten von weniger als 1 % endlich der besagte \n\nAsylkompromiss geschlossen wurde. Dieser faule Kom-\n\npromiss \u2013 zu etwas anderem ist diese Republik im Au-\n\ngenblick auch nicht f\u00e4hig \u2013 f\u00e4llt uns nun auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nWollen Sie wirklich mit ansehen, wie die im Westen der \n\nBRD praktizierte \u00dcberfremdungspolitik nun nicht nur \n\nweitergef\u00fchrt, sondern in versch\u00e4rfter Form auf dem \n\nR\u00fccken der Sachsen wiederholt wird? Mit Unwissenheit \n\nk\u00f6nnen Sie sich nicht mehr herausreden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, kommen Sie bitte zum Schluss. Sie haben keine \n\nRedezeit mehr. \n\nAndreas Storr, NPD: Stimmen Sie f\u00fcr diesen Antrag \n\noder nehmen Sie die Konsequenzen in Kauf, wenn das \n\nVolk sich eines Tages gegen Sie wendet. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die Drucksa-\n\nche 5/9594 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltun-\n\ngen und einer Zustimmung ist die Drucksache 5/9594 \n\nnicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den neuen \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBundesmeldegesetz im Bundesrat ablehnen \u2013 Weitergabe von \n\npersonenbezogenen Daten ohne Einwilligung der Betroffenen stoppen \n\nDrucksache 5/9635, Dringlicher Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Dringlichkeit wurde zu Beginn der Sitzung festge-\n\nstellt. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung \n\nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist wie \n\nfolgt: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. Herr Innen-\n\nminister, Sie haben nat\u00fcrlich jederzeit die M\u00f6glichkeit, \n\nzuerst zu sprechen. Dazu r\u00e4ume ich Ihnen jetzt die Gele-\n\ngenheit ein. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Am 28. Juni hat der Deutsche Bundestag \n\ndie Novellierung des Meldegesetzes beschlossen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6110 \n\nGesetz sollte noch in diesem Jahr in Kraft treten. Seit \n\neinigen Tagen ist das Gesetz jedoch stark in die Kritik \n\ngeraten und ich meine, durchaus zu Recht. Das sage ich \n\nvorweg. \n\nSachsen wird sich im Bundesrat f\u00fcr eine Korrektur des \n\nGesetzes stark machen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nWir halten die Norm des \u00a7 44 Bundesmeldegesetz in ihrer \n\njetzigen Form f\u00fcr inhaltlich und rechtspolitisch verfehlt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der FDP) \n\nDen Entwurf der Bundesregierung hat Sachsen im \n\nJahr 2011 im Bundesrat mitgetragen, weil er den Daten-\n\nschutz der B\u00fcrger gest\u00e4rkt hat. Leider wurden in diesem \n\nZusammenhang weitergehende Antr\u00e4ge des Freistaates \n\nzur Verbesserung des Datenschutzes, so zum Beispiel die \n\nStreichung der M\u00f6glichkeit der Melderegisterauskunft an \n\nAdressbuchverlage oder f\u00fcr Parteien f\u00fcr die Wahlwer-\n\nbung, von der Mehrheit des Bundesrates damals nicht \n\nunterst\u00fctzt. Der Bundestag hat den Entwurf jedoch \u00fcber \n\nGeb\u00fchr zugunsten der datenverarbeitenden Wirtschaft \n\nver\u00e4ndert. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas Recht auf informationelle Selbstbestimmung muss in \n\ndem Gesetz wieder st\u00e4rker als aktuell zur Wirkung kom-\n\nmen. Unser Ziel muss es deshalb sein, zum Entwurf der \n\nBundesregierung zur\u00fcckzufinden. In diesem Ziel wei\u00df ich \n\nmich einig mit der \u00fcberwiegenden Anzahl der L\u00e4nder, bei \n\ndenen ich in Vorbereitung auf diese Sitzung durch mein \n\nHaus schnell noch eine Blitzumfrage habe durchf\u00fchren \n\nlassen. Selbstverst\u00e4ndlich vorbehaltlich noch erforderli-\n\ncher Abstimmungen sprechen sich diese fachlich f\u00fcr die \n\nEinwilligungsl\u00f6sung nach Ma\u00dfgabe des urspr\u00fcnglichen \n\nGesetzentwurfes der Bundesregierung aus. \n\nAlternativ wird auch eine wirksame Widerspruchsl\u00f6sung \n\ndurch Streichung des \u00a7 44 Abs. 4 Satz 2 BMG-Entwurf \n\nerwogen. Es gilt, einen Kompromiss zwischen den B\u00fcr-\n\ngerbelangen einerseits und den berechtigten Interessen an \n\neiner Auskunft andererseits zu finden, jedoch ist der \n\nSchutz der pers\u00f6nlichen Daten der B\u00fcrger ein hohes Gut. \n\nDer Staat tr\u00e4gt hier eine besondere Verantwortung. Dieser \n\nVerantwortung ist sich die Staatsregierung bewusst, und \n\nwir werden ihr gerecht. \n\nWeder bringt der vorliegende Antrag insoweit neue \n\ntiefgreifende Erkenntnisse, noch ist er angesichts des \n\nDargestellten erforderlich, um das Abstimmungsverhalten \n\ndes Freistaates Sachsen im Bundesrat zu lenken. Aus \n\ndiesem Grunde empfiehlt die Staatsregierung, den Antrag \n\nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner: Herr Bartl f\u00fcr die Linksfraktion. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Dann wird es  \n\nl\u00e4nger dauern! \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDenken Sie daran, wir haben auch  \n\nnoch Untersuchungsausschuss!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal ist bemer-\n\nkenswert, Herr Staatsminister Ulbig, ich nehme das mit \n\ngro\u00dfer Genugtuung entgegen, dass unser Dringlicher \n\nAntrag immerhin ausgel\u00f6st hat, dass sich die Staatsregie-\n\nrung auf diesem Punkt bewegt. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nIch kann mir gar nicht vorstellen, wie Sie ansonsten mit \n\ndem Mitgliedsbuch der CDU oder FDP bei dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Bundestag so votieren k\u00f6nnten. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nMan n\u00e4hert sich immer mehr an!) \n\nWie wir wissen, ist das Gesetz in 57 Sekunden angenom-\n\nmen worden, und zwar mit den Stimmen von FDP, CDU \n\nund CSU, von insgesamt zweieinhalb Dutzend Abgeord-\n\nneten, die wegen des begonnenen Halbfinalspiels \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWie viele von den LINKEN waren da?) \n\nohne Rede und ohne dar\u00fcber zu debattieren, bei einem \n\nMeldegesetz, das zum Kernbereich der informationellen \n\nSelbstbestimmung geh\u00f6rt, bei dem sie die Reden zu \n\nProtokoll gegeben haben, dieses Gesetz eingef\u00fchrt haben. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen der CDU,  \n\nder FDP und den LINKEN) \n\nWas bemerkenswert war, will ich noch einmal hervorhe-\n\nben. Ich habe es so verstanden, dass die Staatsregierung \n\ndar\u00fcber nachdenkt, auch aufgrund dieser Umfrage, im \n\nBundesrat f\u00fcr diese vorherige ausdr\u00fcckliche Einwilli-\n\ngungsl\u00f6sung zu stimmen. Das ist genau das Anliegen \n\nunseres Antrages. \n\nWenn Sie mir, Herr Flath, zustimmen oder zunicken, dass \n\nSie das unterst\u00fctzen, dass Sie das so beschlie\u00dfen, dass das \n\nso wird, dann kann ich aufh\u00f6ren zu reden. \n\n(Starker Beifall bei CDU und FDP \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Jawohl!) \n\nDann haben wir alles, was wir mit dem Antrag bezweckt \n\nhaben, erreicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie k\u00f6nnen ja mal probieren aufzuh\u00f6ren!) \n\nDas Problem ist nur, Herr Staatsminister, es wird, solange \n\nes noch die Gewaltenteilung gibt, so bleiben. \n\nOb das Parlament es f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, etwas zu be-\n\nschlie\u00dfen und der Staatsregierung auf den Weg zu geben \n\noder nicht, entscheidet schon das Parlament. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6111 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE: So ist das, genau!) \n\nWir lassen uns auch ungern vorgeben, wozu wir Antr\u00e4ge \n\neinbringen d\u00fcrfen bzw. was wir mit den Antr\u00e4gen bezwe-\n\ncken. \n\nGanz kurz noch ein Gedanke. Wir haben ja die Situation, \n\ndass mit diesem Gesetz zum Beispiel auch das S\u00e4chsische \n\nMeldegesetz aus der Welt geht. Durch die Zuweisung der \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Meldewesen durch die erste F\u00f6dera-\n\nlismusreform an den Bund wird dann durch dieses Gesetz \n\nauch f\u00fcr Sachsen ein v\u00f6llig neues Melderecht geschaffen. \n\nWir sind der Auffassung, wir haben als Freistaat Sachsen \n\neine Verfassungs-, eine Rechtslage in diesem Prozess zu \n\nverteidigen, die einmalig in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland ist. \n\nEs gibt kein anderes Bundesland, das eine so klare Rege-\n\nlung in die Verfassung geschrieben hat, n\u00e4mlich in den \n\nArtikel 33, Recht auf Datenschutz, wonach tats\u00e4chlich \n\njede Person erst zustimmen muss, wenn betreffende Daten \n\nerhoben, gespeichert, verwendet oder weitergegeben \n\nwerden. Da kann ein kommerzieller Ansatz, eine wirt-\n\nschaftliche Erw\u00e4gung, eine \u00dcberlegung, was den Kom-\n\nmunalkassen oder \u00c4hnlichem guttut, nicht der Ma\u00dfstab \n\nsein. Ich wei\u00df, dass die Stadt Dresden bereits im Jahr \n\n2011 mit der Ver\u00e4u\u00dferung von Meldedaten an Private \n\n106 000 Euro eingenommen hat, wobei wir noch nicht \n\neinmal die L\u00f6sung mit der Ver\u00e4u\u00dferung an Inkassofirmen, \n\nWerbefirmen und dergleichen mehr haben. Unser Ma\u00df-\n\nstab ist der Artikel 33 der Verfassung. \n\nWir wollen nicht mehr und nicht weniger, als dass die \n\nStaatsregierung \u2013 wie wir hoffen auch im Auftrag der \n\nKoalition \u2013 diese Verfassungslage im Bund verteidigt und \n\nden Bundesrat zur Einhaltung einer Regelung auffordert, \n\ndie die Wahrung der verfassungsrechtlichen Standards f\u00fcr \n\nunsere B\u00fcrger sichert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Redebedarf? \u2013 Herr Bandmann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDer oberste Datensch\u00fctzer!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft \n\nau\u00dferordentlich, dass sich der Freistaat Sachsen im \n\nBundesrat f\u00fcr \u00c4nderungen zu dem vom Bundestag \n\nbeschlossenen neuen Meldegesetz einsetzen wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nNachdem unser Antrag kam!) \n\nDies wurde bereits medial angek\u00fcndigt. Insofern ist der \n\nvorliegende Antrag \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nHerr Bartl, wenn die Opposition in ausreichender St\u00e4rke \n\nim Bundestag anwesend gewesen w\u00e4re, w\u00e4re dieses \n\nGesetz mit dieser Norm auch nicht zustande gekommen. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nWortwechsel zwischen Koalition und Opposition) \n\nVon daher ist dieses Kl\u00e4ffen v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nNoch etwas: Das Gesetz hat der Bundestag am Abend des \n\n28. Juni 2012, am Tag des EM-Spiels Italien \u2013 Deutsch-\n\nland, beschlossen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist mitnichten so, dass Sie den Antrag nicht bis zum \n\n2. Juli 2012, 12:00 Uhr, h\u00e4tten stellen k\u00f6nnen. Aber sei es \n\ndrum. Auch das ist nur eine Formalie. \n\nHerr Bartl, wenn Sie schon die S\u00e4chsische Verfassung \n\nzitieren \u2013 Sie haben ja immer so eine trickreiche Rede \u2013, \n\ndann sollten Sie den Artikel 33 in G\u00e4nze zitieren. Darin \n\nsteht n\u00e4mlich: \u201eJeder Mensch hat das Recht, \u00fcber die \n\nErhebung, Verwendung und Weitergabe seiner personen-\n\nbezogenen Daten selbst zu bestimmen. Sie d\u00fcrfen ohne \n\nfreiwillige und ausdr\u00fcckliche Zustimmung der berechtig-\n\nten Person nicht erhoben, gespeichert oder weitergegeben \n\nwerden. In dieses Recht darf nur durch Gesetz oder \n\naufgrund eines Gesetzes eingegriffen werden.\u201c Das ist der \n\nArtikel 33. Ich sage das nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber, \n\ndamit nichts im Raum stehen bleibt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBandmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\n\nschenfrage. \n\nWorum es uns geht, ist, dass mit dem neuen Meldegesetz \n\ndem Recht auf informationelle Selbstbestimmung der \n\nB\u00fcrger ausdr\u00fccklich der Vorrang vor den Interessen der \n\nWerbewirtschaft einger\u00e4umt wird, so wie es Markus \n\nUlbig hier deutlich zum Ausdruck gebracht hat. Wir \n\nwollen, dass es beim urspr\u00fcnglich in den Bundestag \n\neingebrachten Gesetzentwurf bleibt. Die Erteilung von \n\neinfachen Melderegisterausk\u00fcnften f\u00fcr Zwecke der \n\nWerbung oder des Adresshandels soll nur zul\u00e4ssig sein, \n\nwenn der betroffene Einwohner in die \u00dcbermittlung f\u00fcr \n\njeweils diesen Zweck ausdr\u00fccklich eingewilligt hat. \n\nHilfsweise pl\u00e4dieren wir f\u00fcr den Rechtszustand, wie er im \n\nWesentlichen bisher in den Bundesl\u00e4ndern besteht. Die \n\nEinwohner sollen eine \u00dcbermittlung durch Einlegung \n\neines Widerspruchs wirksam verhindern k\u00f6nnen. \n\nDer Bundestag hat im neuen Meldegesetz weiter geregelt, \n\ndass der Widerspruch des Betroffenen f\u00fcr eine Auskunft \n\nauch f\u00fcr diesen Zweck dann unbeachtlich ist, wenn der \n\nAnfragende die Daten ausschlie\u00dflich zur Best\u00e4tigung oder \n\nBerichtigung bereits vorhandener Daten verwendet. Das \n\nist aber der Regelfall. Eine einfache Melderegisteraus-\n\nkunft darf nur erteilt werden, wenn die gesuchte Person \n\nim Melderegister identifiziert werden kann. Dazu muss \n\nder Anfragende in seiner Anfrage Familienname, fr\u00fcherer \n\nName, Vorname, Geburtsname, Geschlecht oder eine \n\nAnschrift mitteilen. Damit wird die bisherige Rechtslage \n\nim Meldegesetz zugunsten der datenverarbeitenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6112 \n\nWirtschaft ver\u00e4ndert. Der Widerspruch entfaltet f\u00fcr diese \n\nKonstellation keine Wirkung mehr. Diese Norm ist daher \n\ninhaltlich verfehlt, weil sie den B\u00fcrgern ein Wider-\n\nspruchsrecht zubilligt, das in der Praxis keinen Wert hat. \n\nDas wollen wir nicht. \n\nWir brauchen Klarheit \u00fcber die Rechtslage der B\u00fcrger. \n\nAuch SPIEGEL ONLINE hat sich nach Meldung des \n\nNachrichtenmagazins wohl auch deshalb mittlerweile in \n\ndiesem Punkt vom Meldegesetz distanziert. \n\nDeshalb bitten wir um Ablehnung des Antrages und \n\nZustimmung zu der Position, wie sie der Innenminister \n\nvorgetragen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Brangs; Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nachdem Kollege Bartl gesagt hat, es sei \n\nalles gesagt, und danach noch gef\u00fchlte 10 Minuten \n\nweitere Ausf\u00fchrungen gemacht hat \u2013 wahrscheinlich \n\nwaren es tats\u00e4chlich nur noch weitere 5 Minuten \u2013, habe \n\nich mir eines gedacht: Man kann es dabei belassen; denn \n\nim Kern ist wirklich fast alles gesagt worden, sowohl vom \n\nInnenminister als auch vom Kollegen Bartl. Als dann aber \n\nmein wirklich gesch\u00e4tzter Kollege Bandmann wieder den \n\nWeg an das Mikrofon gesucht hat, muss ich sagen: Da \n\nf\u00e4llt mir wirklich gar nichts mehr ein. Wenn Sie, lieber \n\nKollege Bandmann, hier blumig ausf\u00fchren, dass all das, \n\nwas der Innenminister gesagt hat, gesagt worden sei, \n\nbevor der Antrag eingebracht worden ist, und all das doch \n\nschon in der Presse stehen w\u00fcrde, dann scheinen Sie ein \n\nwenig die Ebenen zu verwechseln: \n\n(Andreas Storr, NPD: Das gilt  \n\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr Herrn Bandmann!) \n\nDa ist die Staatsregierung, hier das Parlament; und wenn \n\ndas alles richtig ist, was der Staatsminister gesagt hat und \n\nsich das im Antrag der LINKEN wiederfindet, dann sollte \n\ndas Parlament diese Gelegenheit nutzen und dem Antrag \n\nzustimmen. So funktioniert Parlamentarismus und nicht \n\nanders. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie dann noch die Dreistigkeit besitzen, Ihr eigenes \n\nFehlverhalten auf Bundesebene \u2013 dass Sie noch nicht \n\neinmal in der Lage sind, Ihrer eigenen Bundesregierung \n\nklarzumachen, wie sie mit Datenschutz umgeht \u2013 dann \n\numzudrehen und der Opposition vorzuwerfen, sie sei \n\nnicht in ausreichender Anwesenheit im Saal gewesen, um \n\ndas zu stoppen, dann sage ich Ihnen: Wir stoppen das \n\nGanze sp\u00e4testens 2013, wenn es eine neue Bundesregie-\n\nrung gibt. Das garantiere ich Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Robert Clemen, CDU: Nimm den \n\nMund nicht so voll! \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas haben schon ganz andere gesagt!) \n\nUnd bis 2013, lieber Kollege, sollten wir schon versu-\n\nchen, Ross und Reiter zu benennen und wer hier versagt \n\nhat. Es ist schon ein einmaliger Vorgang, wenn eine \n\nBundesregierung der eigenen Bundestagsmehrheit sagen \n\nmuss: Bitte, L\u00e4nder, stimmt im Bundesrat gegen meine \n\nMehrheit im Bundestag, damit wir ein vern\u00fcnftiges \n\nGesetz haben. Also, bitte, lasst die Kirche im Dorf, \n\nstimmt dem Antrag zu, damit einigerma\u00dfen Klarheit f\u00fcr \n\ndie Menschen im Lande besteht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich wollte eigentlich nichts mehr hierzu sagen, \n\naber wenn Kollege Bartl meint, er k\u00f6nne sich auf die \n\nFahnen schreiben, dass dieses Gesetz von der Staatsregie-\n\nrung im Bundesrat abgelehnt worden sei, dann m\u00fcssen \n\nwir mal einige Fakten auf den Tisch legen. \n\nDie LINKEN versuchen mit diesem Antrag, sich mal \n\nwieder in eine Debatte zur\u00fcckzubringen, die sie komplett \n\nverratzt haben, das muss man einmal ganz deutlich sagen. \n\nSie haben darauf \u00fcberhaupt nicht reagiert. Es war unsere \n\nFraktion, die am Donnerstag letzter Woche mit einer \n\nPresseerkl\u00e4rung rausgegangen ist und gesagt hat, dass die \n\nLeute in Berlin einen Fehler gemacht haben. Das haben \n\nwir unabh\u00e4ngig davon gemacht, wer dort reagiert, weil es \n\nuns um den Datenschutz gegangen ist, der in Sachsen \n\nsowie auf Bundesebene Grundrecht ist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb sind wir rausgegangen und haben gesagt, wir \n\nm\u00fcssen diese Regelung stoppen, weil sie in Grundrechte \n\neingreift und an einer ganz falschen Stelle die Interessen \n\nvon bestimmten Verb\u00e4nden ber\u00fccksichtigt, und dort muss \n\nman korrigieren. Das war die Wahrheit. \n\nStaatsminister Ulbig hat am Montag erkl\u00e4rt, dass die \n\nStaatsregierung dieses Vorhaben im Bundesrat aufhalten \n\nwill, und wer kommt am Montag mit einem Antrag? Ich \n\nh\u00e4tte fast gesagt, die PDS \u2013 aber sie haben umfirmiert \u2013: \n\ndie LINKEN. Da war das Thema schon l\u00e4ngst erledigt. \n\nSie wollten es noch einmal ins Parlament ziehen, um sich \n\ndamit entsprechend profilieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nInhaltlich bin ich sehr bei der Forderung der LINKEN, \n\ndass Adressen aus amtlichen Melderegistern nur dann an \n\nAdressh\u00e4ndler zu Werbezwecken weitergegeben werden \n\nk\u00f6nnen, wenn der B\u00fcrger ausdr\u00fccklich zugestimmt und \n\nnicht widersprochen hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6113 \n\nCarsten Biesok, FDP: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Biesok, wollen wir in \n\nZukunft generell so verfahren, dass wir, wenn Sie etwas \n\nin der Presse erkl\u00e4ren, darauf vertrauen, dass es so \n\nkommt, und umgekehrt genauso? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nDann k\u00f6nnten wir uns viele Sitzungen, Sitzungsgelder \n\nund dergleichen mehr sparen. Oder wollen wir weiter \n\nParlament sein, in dem wir im \u00f6ffentlichen Disput \u00fcber \n\nGesetze oder meinethalben auch \u00fcber Antr\u00e4ge debattie-\n\nren? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, Sie wissen, \n\nich sch\u00e4tze den Disput mit Ihnen au\u00dferordentlich, deshalb \n\nm\u00f6chte ich es gern hier diskutieren. Aber ich m\u00f6chte \n\neines nicht: dass Sie sich hier vorn hinstellen und so tun, \n\nals ob es Ihr Antrag gewesen sei, der die Staatsregierung \n\nzum Handeln gebracht habe. Das ist schlicht und einfach \n\nfalsch. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch finde es auch sehr beachtlich, dass die Linksfraktion \n\nnun ausgerechnet einen Gesetzentwurf unterst\u00fctzt, den die \n\nRegierung von CDU und FDP im Bundestag eingebracht \n\nhat, und diese Dinge wieder zur\u00fcckbringen will. Aber es \n\ndient dem Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\n\nmung und ist deshalb grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nIm Gesetzgebungsverfahren wurden Fehler gemacht. \n\nDiese Fehler muss man jetzt korrigieren, das haben wir \n\nschon n\u00e4her ausgef\u00fchrt. Aber man muss sich auch einmal \n\ninhaltlich mit dem Antrag der LINKEN auseinanderset-\n\nzen, der ist handwerklich n\u00e4mlich nicht viel besser. \n\nIn Ihrer blinden Wirtschaftsfeindlichkeit haben Sie n\u00e4m-\n\nlich hineingeschrieben, dass es keine Ausk\u00fcnfte f\u00fcr \n\ngewerbliche Zwecke mehr geben soll. Das ist auch \n\nschlicht und einfach falsch. Das war nie Grund der Dis-\n\nkussion. Das Bundesmeldegesetz unterscheidet n\u00e4mlich \n\nsehr wohl zwischen einer Auskunft aus gewerblichen \n\nGr\u00fcnden und einer Auskunft an Adressenh\u00e4ndler und zu \n\nWerbezwecken. Sie kippen das gleich zusammen: Alles, \n\nwas Gewerbe ist \u2013 Schei\u00dfe, weg damit, machen wir nicht \n\nmehr! \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Steht das drin?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich steht das da so drin, schauen Sie doch mal in \n\nIhren Antrag. \n\nImmer dann, wenn es f\u00fcr gewerbliche Zwecke ist, darf es \n\nnicht mehr gemacht werden. Schon nach dem bisherigen \n\nMelderecht war es so, dass eine Meldeauskunft auch an \n\nUnternehmen gegeben werden kann, wenn wirtschaftliche \n\nAusk\u00fcnfte dabei sind. Wenn zum Beispiel ein Vertrags-\n\npartner verzogen ist, dann darf man \u00fcber eine einfache \n\nMeldeauskunft erfahren, wo er hingegangen ist. Was \n\nwollen Sie laut Ihrem Antrag, wenn eine gewerbliche \n\nAuskunft nicht mehr m\u00f6glich ist, mit einer Wohnungsge-\n\nnossenschaft machen, die zum Beispiel einen Mietnoma-\n\nden hat und die Forderung geltend machen m\u00f6chte? Dann \n\nwollen Sie nun sagen: Nein, wenn er nicht eingewilligt \n\nhat, dann gibt es keine Auskunft mehr. \n\nNein, Herr Bartl, das ist handwerklich mindestens genau-\n\nso schlecht wie das, was der Innenausschuss gemacht hat, \n\nund deshalb lehnen wir Ihren Antrag inhaltlich ab. Es ist \n\nn\u00e4mlich falsch so, wie es gemacht wurde, und wir wollen, \n\ndass es so wiederhergestellt wird, wie die Bundesregie-\n\nrung es im Bundestag eingereicht hat, und daf\u00fcr haben \n\nwir die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung bereits sicher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Es scheint sich hier im \n\nHause die \u00fcbergro\u00dfe datenschutzrechtliche Einigkeit \n\neinzustellen, allerdings glaube ich nicht so richtig daran; \n\ndenn ich habe in den letzten Jahren hier einige Erfahrun-\n\ngen mit den Haltungen verschiedener Fraktionen machen \n\nm\u00fcssen. \n\nIch denke, wir sollten noch einmal auf den Kern der \n\nDebatte zur\u00fcckkommen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nwerden verpflichtet, ohne Ausweichm\u00f6glichkeiten ihre \n\npers\u00f6nlichen Daten bei der Meldebeh\u00f6rde abzugeben. \n\nDass diese Daten dann zu kommerziellen Zwecken \n\nverkauft werden k\u00f6nnen \u2013 und darum geht es \u2013, ist ein \n\nSkandal an sich, \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nund es ist so, dass auch der viel gelobte Gesetzentwurf der \n\nBundesregierung, dem Herr Ulbig zustimmen will, \n\nkeineswegs fl\u00e4chendeckend die vorherige ausdr\u00fcckliche \n\nEinwilligung, also die fl\u00e4chendeckende Opt-in-L\u00f6sung, \n\nvorsieht, sondern nur f\u00fcr diesen einen Fall, wenn die \n\nDaten an Adressenh\u00e4ndler herausgegeben werden sollen. \n\nHier erzielt man h\u00f6chstens kleine Fortschritte, und es geht \n\nwieder zur\u00fcck zu dem, was die Koalition am 28.06.2012 \n\nin Berlin angerichtet hat, und das reicht nat\u00fcrlich bei \n\nWeitem nicht aus. \n\nNun haben sich verschiedene Fraktionen \u2013 ich erinnere \n\nmich an Herrn Biesok, der heftig gek\u00e4mpft hat \u2013 damit \n\ngebr\u00fcstet, dass sie dieses Thema in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag eingebracht h\u00e4tten. Tut mir leid, ich muss Sie \n\nnerven: Wir haben im Jahr 2008, Herr Kollege Brangs, \n\ngenau das \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, warum Sie so zickig reagieren; denn Sie \n\nhaben damals, als Sie in der Koalition mit der CDU \n\nwaren, unseren Gesetzentwurf, der genau denselben Inhalt \n\nhatte, abgelehnt. Sie erinnern sich? Das b\u00f6se Gewissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6114 \n\ntreibt Ihnen die Worte auf die Lippen, ich merke es, aber \n\ndas darf ich hier noch vermerken. \n\nSie wissen auch, wir haben den Gesetzentwurf im \n\nM\u00e4rz 2010 wieder eingebracht und werden ihn auch \n\nungeachtet der bundesrechtlichen Situation zur Abstim-\n\nmung stellen, und dann werden wir sehen, wie die Reak-\n\ntionen der verschiedenen Fraktionen sein werden. \n\nNein, meine Damen und Herren, der eigentliche Grund, \n\nwarum wir bisher datenschutzrechtlich nicht vorange-\n\nkommen sind, ist schlicht und ergreifend: weil die Kom-\n\nmunen damit Reibach bzw. Geld machen. Deshalb ist die \n\nkommunale Familie immer heftig dagegen gewesen. Im \n\nJahr 2010 waren es allein 2,1 Millionen Euro, die s\u00e4chsi-\n\nsche Gemeinden und Kommunen durch den Adresshandel \n\neingenommen haben. \n\nIch erinnere mich, Herr Ulbig, Sie haben mir erst k\u00fcrzlich \n\ngeantwortet: Es sei ja gar kein Handel, sondern es sei im \n\nGesetz vorgesehen. Das ist jetzt auch wieder Rabulistik. \n\nDer B\u00fcrger, der zwangsm\u00e4\u00dfig seine Daten abgeben muss, \n\nempfindet es durchaus als unrechtm\u00e4\u00dfigen Handel mit \n\nseinen eigenen Daten. \n\nIch hoffe, dass der jetzt hier so einhellig von Ihnen, Herr \n\nUlbig, und von der CDU-Fraktion bekundete datenschutz-\n\nrechtliche Mut bis September im Bundesrat anhalten \n\nm\u00f6ge. Sie gestatten mir diesbez\u00fcglich ein paar Zweifel \n\naufgrund Ihres bisherigen politischen Verhaltens. Wir \n\nwerden Sie dort sehr genau beobachten. Diese Debatte \n\nwird Ihnen sicherlich noch weiter auf den F\u00fc\u00dfen stehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nabschlie\u00dfende Redner in der ersten Runde: Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Bundesmeldegesetz ist das zweite parlamen-\n\ntarische Desaster der CDU/FDP-Koalition im Bundestag \n\ninnerhalb weniger Tage. Besonders pikant daran ist, dass \n\nhierbei die Oppositionsparteien ebenso komplett versagt \n\nhaben, also alle auch hier im S\u00e4chsischen Landtag selbst-\n\nernannten demokratischen Parteien. \n\n27 letzte Mohikaner sa\u00dfen 57 Sekunden im Plenarsaal. \n\nKeiner hatte Lust, seine vorbereitete Rede vorzutragen. \n\nAlle gaben sie zu Protokoll. In weniger als einer Minute \n\nwinkten 17 Koalitionsvertreter und zehn oppositionell \n\nspielende Laiendarsteller der Linken, der SPD und der \n\nGR\u00dcNEN in zwei Lesungen ein Gesetz durch, welches \n\nsie wahrscheinlich nicht einmal gelesen hatten. Man \n\nwollte wohl, wie die anderen 593 hoch bezahlten Volks-\n\nvertreter, Fu\u00dfball schauen. Danke f\u00fcr diese erneute \n\nSternstunde des real existierenden Parlamentarismus. Es \n\nlebe die repr\u00e4sentative Demokratie! \n\nEs wundert wirklich niemanden mehr, dass diese Abge-\n\nordneten mit der gleichen Sachkenntnis und Arbeitsfreude \n\nauch mal eben 500 Milliarden Euro Hilfspakete oder \n\nunbegrenzte Haftung des deutschen Steuerzahlers f\u00fcr \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ische Schuldenmillion\u00e4re durchwinken. \n\nDer Ablauf des Gesetzgebungsverfahrens war ein Desas-\n\nter, und zwar deswegen, weil er einen eklatanten Bruch \n\nmit den parlamentarischen Gepflogenheiten darstellt. \n\nCDU/CSU und FDP haben in der letzten Sitzung des \n\nInnenausschusses eine Ver\u00e4nderung in \u00a7 44 des Meldege-\n\nsetzes vorgenommen, der nicht abgesprochen war und \n\nwohl auch den anderen Fraktionen nicht deutlich \u00fcbermit-\n\ntelt wurde. Damit verst\u00f6\u00dft man gegen die gemeinsame \n\nGesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien, da man unter \n\nFederf\u00fchrung des Lobbyisten der CSU Hans-Peter Uhl \n\nFormulierungshilfen aus dem Bundesinnenministerium \n\nerhielt, die inhaltlich von Beschl\u00fcssen der Bundesregie-\n\nrung abwichen, die das genaue Gegenteil des urspr\u00fcngli-\n\nchen Entwurfs ausmachten. \n\nDie vorgesehene Einwilligungsl\u00f6sung der betroffenen \n\nB\u00fcrger bez\u00fcglich der Weitergabe ihrer Daten wurde durch \n\neine ausgeh\u00f6hlte Widerspruchsm\u00f6glichkeit ersetzt. Damit \n\nwurde der Werbewirtschaft f\u00fcr den Ankauf von personen-\n\nbezogenen Daten ebenso bewusst T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet \n\nwie den Gemeinden f\u00fcr lukrative Nebeneinnahmen \n\nzulasten einer informellen Selbstbestimmung der B\u00fcrger \u2013 \n\nund die Schn\u00fcffler der GEZ sollten durch die Mitwir-\n\nkungspflicht der Wohnungseigent\u00fcmer auch ihren Anteil \n\nerhalten. \n\nMeine lieben Damen und Herren! Das ist auch ein Bei-\n\nspiel f\u00fcr Lobbyismus. Wir halten den vorliegenden Antrag \n\nf\u00fcr richtig. Ich werde ihm namens der NPD-Fraktion auch \n\nzustimmen. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich rufe eine zweite \n\nRunde auf. M\u00f6chte ein Abgeordneter in der zweiten \n\nRunde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Sie m\u00f6chte auch nicht mehr \n\nsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Herr Bartl, Sie k\u00f6nnen das Schlusswort halten, aber \n\nSie m\u00fcssen es nicht. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Sie wollen es doch, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition! Kollege  \n\nBandmann, nat\u00fcrlich steht in Artikel 33 Satz 3, dass man \n\nin das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung \n\nper Gesetz eingreifen kann, aber man kann es nicht \n\nabschaffen. \n\nDas Gesetz, das der Bundestag mit den 27 Abgeordneten \n\nbeschlossen hat, ist im Grunde genommen die informatio-\n\nnelle Fremdbestimmung und nicht mehr die informatio-\n\nnelle Selbstbestimmung. Genau das ist das Problem. \n\nKollege Biesok, ich habe die beiden b\u00f6sen Worte, die Sie \n\nvorhin genannt haben, in unserem Antrag nicht gefunden. \n\nMeines Wissens hat dieser Tage Kollege Schreiber einmal \n\nvon \u201eHundekot\u201c gesprochen. Aber die b\u00f6sen Worte, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6115 \n\nSie nannten, finde ich nicht. Ich begreife es nicht, was an \n\ndem Antrag missdeutig sein k\u00f6nnte. Darin steht eindeutig: \n\nDie Staatsregierung wird aufgefordert, keinem Modell, \n\nkeiner L\u00f6sung zuzustimmen, die diese vorherige, aus-\n\ndr\u00fccklich freiwillige Zustimmung des betreffenden \n\nBestandsdateninhabers umgeht. Wir wollen nichts ande-\n\nres, als dieses Opt-in-Modell. Genau das ist es, was wir \n\nmit diesem Antrag definitiv wollen. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich, vom \n\nKollegen Biesok immer. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Kollege Bartl, \n\ngeben Sie mir recht, dass wir die ganze Zeit \u00fcber \u00a7 44 \n\nAbs. 3 des Bundesmeldegesetzes diskutieren, wie man \n\neine dem Datenschutz entsprechende Regelung findet, \n\nw\u00e4hrenddessen die von Ihnen angesprochenen gewerbli-\n\nchen Zwecke in \u00a7 44 Abs. 1 Satz 2 geregelt sind, Sie also \n\nin Ihrem Antrag auf eine Regelung Bezug genommen \n\nhaben, die nicht Gegenstand der politischen Diskussion \n\nist? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nein, diesbez\u00fcglich gebe ich \n\nIhnen nicht recht. Kollege Biesok, wir reden generell \u00fcber \n\ndie Anlage dieses Gesetzes. Das ist nun alles andere als \n\nein liberales Gesetz. Sie k\u00f6nnen doch wohl als FDP-\n\nMitglied nicht behaupten, dass dieser Ansatz des Gesetzes \n\ntats\u00e4chlich eine liberale Umsetzung des Datenschutzes im \n\nMeldewesen ist. Das ist ein in vielerlei Hinsicht grenz-\n\nwertiges Gesetz. \n\nWir haben jetzt die absoluten Ausw\u00fcchse in dieser ent-\n\nsprechenden Regelung, dass der Betroffene, der gezwun-\n\ngenerma\u00dfen seine Daten abgibt \u2013 \u2013 Ich bin als B\u00fcrger \n\ngewisserma\u00dfen gezwungen, es bei der Meldekartei \n\nabzugeben. Sonst ist jeder Fall, in dem ich es nicht tue, \n\nmeinen Umzug also nicht melde und meine Daten nicht \n\nweitergebe, im Einzelfall mit 5 000 Euro bedroht. Die \n\nDaten gebe ich dann dort ab, damit sie an Inkassounter-\n\nnehmen oder an Werbeunternehmen und \u00c4hnliches mehr \n\nverkauft werden. Diese Anlage des Gesetzes st\u00f6rt uns \n\nsehr. \n\nWir haben \u2013 das bleibt auch unsere Auffassung \u2013 aus der \n\nZeitung entnommen, dass unter dem medial ausgel\u00f6sten \n\nTrommelfeuer, unter diesen Emp\u00f6rungen, die sich in \n\nverschiedener Weise Bahn gebrochen haben, die CDU, \n\ndie FDP und die CSU zur\u00fcckgerudert sind. Auch Kollege \n\nBiesok hat sich wieder auf liberales Gedankengut beson-\n\nnen und eine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben. Das ist ohne \n\nWeiteres zu loben, und das respektieren wir auch. \n\nDie Frage ist nur letzten Endes \u2013 hierbei gebe ich meinem \n\nKollegen Lichdi recht: Am Ende wird die Rechnung im \n\nBundesrat gemacht. Wir werden Wort f\u00fcr Wort verfolgen, \n\nwas von dem, was heute hier unter dem Druck dieser \n\n\u00f6ffentlichen Meinung vom Staatsminister gesagt wurde, \n\nwirklich von Sachsen eingebracht, angemahnt und abge-\n\nstimmt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \n\nWer dem Dringlichen Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 5/9635, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nder Dringliche Antrag nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/9446, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/9471, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/9525, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache hierzu vorgesehen. Ich muss Sie \n\ndennoch fragen: W\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. W\u00fcnscht der Berichterstat-\n\nter, Herr Michel, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in Drucksache 5/9525 ab. Ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthal-\n\ntung. Damit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses zugestimmt worden. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6116 \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nEvaluation gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den einheitlichen \n\nAnsprechpartner im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsEAG) \u2013  \n\nBericht der Staatsregierung an den S\u00e4chsischen Landtag \n\nDrucksache 5/9084, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/9551, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage Sie den-\n\nnoch, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Frau J\u00e4hnigen, das \n\nWort? \u2013 Sie w\u00fcnscht nicht das Wort. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Drucksache 5/9551, ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nEine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei mehreren \n\nStimmenthaltungen und einer Gegenstimme ist der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses zugestimmt \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/9597 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen die Sammeldrucksache mit Beschlussempfehlung \n\nund Berichten der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen vor. Wird dazu \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend des \n\nAbstimmungsverhaltens im Ausschuss fest. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/9598 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen die Sammeldrucksache Beschlussempfehlung und \n\nBerichte zu Petitionen vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nFrau Sabarowski-Richter? \u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren, zu den verschiedenen Be-\n\nschlussempfehlungen haben die Fraktion DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung \n\nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussemp-\n\nfehlung liegt Ihnen zu den genannten Drucksachen \n\nebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6117 \n\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist der Tageordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/9599 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 5/9599 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung mitgeteilt. Gleichzeitig \n\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\n\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch verstehe die Unruhe nicht, meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten. \n\nEs werden einige Fragen schriftlich beantwortet, und wir \n\nbeginnen mit denen, die m\u00fcndlich gestellt werden. \n\nDer erste Fragesteller ist Herr Kosel, Fraktion DIE LIN-\n\nKE. Herr Kosel, bitte stellen Sie Ihre Frage; Frage Nr. 1 \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf \n\ndas Thema \u201eDeutsche Neonazis veranstalten Schie\u00df\u00fcbun-\n\ngen in Tschechien\u201c. \n\nIn tschechischen Medien wird berichtet, dass die vor \n\nallem im Freistaat Bayern agierende neonazistische \n\nGruppierung \u201eJagdstaffel D.S.T.\u201d Schie\u00df\u00fcbungen in der \n\nTschechischen Republik durchgef\u00fchrt haben soll. Dabei \n\nseien Schie\u00dfscheiben, die der Menschengestalt \u00e4hnelten, \n\nbenutzt worden. Von neonazistischen Gruppierungen aus \n\ndem Freistaat Sachsen ist bekannt, dass sie in den letzten \n\nJahren ebenfalls jenseits der Grenzen zur Tschechischen \n\nRepublik und zur Republik Polen agierten, um dort zum \n\nBeispiel Propaganda-Material kosteng\u00fcnstiger herzu-\n\nstellen oder Kontakte zu dortigen Neonazis zu kn\u00fcpfen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung \n\nbez\u00fcglich des Agierens s\u00e4chsischer Gruppierungen aus \n\ndem neonazistischen Spektrum in der Tschechischen \n\nRepublik und der Republik Polen? \n\n2. Welchen Handlungsbedarf sieht die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung zur Eind\u00e4mmung grenz\u00fcberschreitender \n\nneonazistischer Umtriebe bei der rechtlichen, technischen, \n\nstrukturellen und kommunikativen Ausgestaltung der \n\nZusammenarbeit mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden in der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nAufgrund der Fragestellung bitte ich um Nachsicht, dass \n\ndie Antwort etwas l\u00e4nger ausf\u00e4llt. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nZu Frage 1. Rechtsextremisten, die den s\u00e4chsischen \n\nneonationalsozialistischen Gruppierungen zugeordnet \n\nwerden k\u00f6nnen, beteiligen sich regelm\u00e4\u00dfig an Veranstal-\n\ntungen von tschechischen Rechtsextremisten in der \n\nTschechischen Republik. So nehmen tschechische \n\nRechtsextremisten regelm\u00e4\u00dfig an den Demonstrationen \n\nzum 1. Mai in der Tschechischen Republik wie zum \n\nBeispiel am 1. Mai 2011 in Br\u00fcnn und am 1. Mai 2012 in \n\nPrag teil. Dar\u00fcber hinaus werden gemeinsam organisierte \n\nVeranstaltungen in Tschechien wie der 2. S\u00e4chsisch-\n\nB\u00f6hmische Kulturtag in \u00dast\u00ed durchgef\u00fchrt. \n\nWeiterhin wird auf die Antworten auf die Kleinen Anfra-\n\ngen 5/7123 und 5/7241 verwiesen. Thema war dabei die \n\nBeteiligung s\u00e4chsischer Rechtsextremisten an den De-\n\nmonstrationen in Nordb\u00f6hmen. Der Polizeidirektion \n\nOberlausitz-Niederschlesien wurde hierzu durch den \n\nInformationsaustausch mit den tschechischen Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden auf Arbeitsebene bekannt, dass sich einzelne \n\nRechtsextremisten aus dem Zittauer Bereich im Jahr 2011 \n\nan Aktionen tschechischer Nationalsozialisten in Varns-\n\ndorf und Rumburk beteiligt haben, ohne dort strafrecht-\n\nlich oder ordnungswidrig aufgefallen zu sein. \n\nMitte des Jahres 2011 \u2013 genauer Zeitpunkt aufgrund der \n\nK\u00fcrze der Terminstellung nicht ermittelbar \u2013 wurde der \n\nPolizeidirektion Oberes Elbtal-Osterzgebirge durch den \n\nKoordinator gegen Extremismus des Landkreises S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz-Osterzgebirge mitgeteilt, dass der Polizei \n\nbekannte Rechtsextremisten im sozialen Netzwerk \u201eFace-\n\nbook\u201c Fotos ver\u00f6ffentlichten, die auf eine Beteiligung an \n\nSchie\u00df\u00fcbungen in Tschechien schlie\u00dfen lassen. Durch die \n\nStaatsanwaltschaft Dresden wurde verf\u00fcgt, die zust\u00e4ndi-\n\ngen tschechischen Beh\u00f6rden dar\u00fcber in Kenntnis zu \n\nsetzen und um Unterst\u00fctzung zu bitten. Zwischenzeitlich \n\nwurde durch die Bezirkspolizeidirektion \u00dast\u00ed nad Labem \n\nmitgeteilt, dass die vorliegenden Erkenntnisse nicht \n\nweiter verdichtet werden konnten und bei neuer Erkennt-\n\nnislage unverz\u00fcglich nachinformiert wird. Das war \n\nbislang nicht der Fall. Ich beziehe mich auf den Stand \n\nvom 6. Juli 2012. \n\nZurzeit laufen Abstimmungsma\u00dfnahmen mit der Staats-\n\nanwaltschaft Dresden \u00fcber die weitere Vorgehensweise \n\nhinsichtlich des Agierens s\u00e4chsischer nationalsozialisti-\n\nscher Gruppierungen. In der Republik Polen liegen keine \n\nErkenntnisse vor. \n\nZu Frage 2. Die bestehenden Arbeitskontakte und der \n\nInformationsaustausch mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6118 \n\nals ausreichend angesehen. Die polizeiliche Zusammenar-\n\nbeit mit der Tschechischen  Republik und der Republik \n\nPolen in den gemeinsamen Zentren Petrovice und \u015awie-\n\ncko ist gew\u00e4hrleistet und erfolgreich. Die Erkenntnisse \n\nmit grenz\u00fcberschreitenden Bez\u00fcgen im Sinne der Frage-\n\nstellung werden im Rahmen des Informationsaustausches \n\nauf den daf\u00fcr vorgesehenen Meldewegen \u00fcbermittelt. Die \n\nZusammenarbeit der Polizeidirektion mit Grenzbezug mit \n\nden benachbarten Dienststellen der Tschechischen Repub-\n\nlik und der Republik Polen auf Sachebene ist gew\u00e4hrleis-\n\ntet und gestaltet sich unkompliziert. \n\nInsofern sieht die Polizei des Freistaates Sachsen keinen \n\nHandlungsbedarf im Sinne der Fragestellung. Die bisher \n\npraktizierte vertrauensvolle Zusammenarbeit des Landes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz mit dem tschechischen \n\nDienst und den polnischen Beh\u00f6rden \u00fcber das Bundesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz soll fortgesetzt werden. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatmi-\n\nnister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. N\u00e4chster Fragesteller ist Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! In Anbetracht der vorger\u00fcckten Stunde w\u00fcrde ich, \n\nsofern es Herrn Staatsminister Morlok nicht sonderlich \n\nbem\u00fcht, um eine schriftliche Beantwortung meiner beiden \n\nFragen bitten. Ist das in Ordnung? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nhilft uns sehr, Herr Stange und Herr Staatsminister  \n\nMorlok. \n\nEine Frage liegt noch vor. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nAufgrund der vorger\u00fcckten Stunde und da ich nicht als \n\nSpielverderber gelten will, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nals auch aus Respekt vor den schon wartenden G\u00e4sten des \n\nLandtags will ich in diesem Fall mit einer schriftlichen \n\nBeantwortung meiner Frage einverstanden sein. Aller-\n\ndings bin ich schon der Meinung, dass es sich um einen \n\nvollwertigen Punkt der Tagesordnung handelt, und die \n\nTatsache, dass er auf einen relativ weit hinten liegenden \n\nPlatz gelangt ist, sollte uns nicht dazu verleiten, das nicht \n\nmit dem gebotenen Ernst zu betrachten. Aber in diesem \n\nFall bin ich mit der schriftlichen Beantwortung einver-\n\nstanden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\ndanke ich Ihnen f\u00fcr Ihr Entgegenkommen, Herr Kosel. \n\nDamit ist die Fragestunde beendet und der Tagesord-\n\nnungspunkt geschlossen. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Personal\u00fcberleitung zur \n\nGr\u00fcndung der Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten gGmbH (SBG \n\ngGmbH) (Frage Nr. 2) \n\nFrage 1: Entspricht es den Tatsachen, dass bis heute kein \n\nsolcher Personal\u00fcberleitungsvertrag \u2013 weder f\u00fcr das \n\nTheater noch f\u00fcr das Orchester \u2013 existiert und, wenn ja, \n\nwarum lehnt die Staatsregierung diesen ab? \n\nFrage 2: Entspricht es den Tatsachen, dass die Staatsregie-\n\nrung bzw. das SMF im Zuge des \u00dcbergangs der Besch\u00e4f-\n\ntigten vom Staatsbetrieb Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten auf \n\ndie neue SBG gGmbH einen Personal\u00fcberleitungsvertrag \n\noder eine ad\u00e4quate Vereinbarung zum verbesserten Schutz \n\nder Besch\u00e4ftigten (im Vergleich zum \u00dcbergang nach \n\n\u00a7 613a BGB) aktuell verhandelt bzw. bereits abgeschlos-\n\nsen hat und, wenn ja, welche Gr\u00fcnde liegen f\u00fcr das \n\nunterschiedliche Vorgehen der Staatsregierung oder \n\neinzelner Ministerien vor? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nZu Frage 1: Vonseiten der Gewerkschaften wurde der \n\nAbschluss eines Personal\u00fcberleitungstarifvertrages \n\ngefordert, welcher unter anderem die tarifliche Sicherung \n\nder dynamischen Fortgeltung des TV-L und des NV \n\nB\u00fchne sowie das R\u00fcckkehrrecht der Besch\u00e4ftigten zum \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr den Fall einer Insolvenz der NO-\n\nVUM GmbH beinhalten sollte. Diese Forderungen konn-\n\nten nicht mitgetragen werden, weswegen im Ergebnis  die \n\ngesetzlichen Regelungen in \u00a7 613a BGB grunds\u00e4tzlich als \n\nausreichend erachtet wurden. Daher gibt es weder f\u00fcr das \n\nTheater noch f\u00fcr das Orchester einen Personal\u00fcberlei-\n\ntungstarifvertrag. \n\nZwischen den Tarifparteien Deutsche Orchester Vereini-\n\ngung e. V. und NOVUM GmbH wurde jedoch ein Hausta-\n\nrifvertrag abgeschlossen, welcher f\u00fcr die Orchestermitar-\n\nbeiter greift. Dieser sieht unter anderem einen Schutz vor \n\nbetriebsbedingten K\u00fcndigungen bis zum Jahr 2018 und \n\ndie Fortgeltung der aktuellen Verg\u00fctungstabelle bis zum \n\nJahr 2018 vor, wobei sich die Verg\u00fctung des einzelnen \n\nBesch\u00e4ftigten insbesondere aufgrund der vereinbarten \n\nTeilzeit reduzieren wird. \n\nZu Frage 2: Auch der Betriebs\u00fcbergang beim Staatsbe-\n\ntrieb Staatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten Sachsen \n\nerfolgt grunds\u00e4tzlich auf Basis der Rechtsnorm des \u00a7 613a \n\nBGB. Hier ist der Abschluss einer Begleitvereinbarung \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen und der Staatlichen \n\nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten Sachsen gemeinn\u00fctzige \n\nGmbH (SBG gGmbH) beabsichtigt. Inhalt sind un-\n\nter anderem der Ausschluss betriebsbedingter K\u00fcndigun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6119 \n\ngen bis zum Jahr 2015 und eine Garantie des Verg\u00fctungs-\n\nniveaus bis zum Jahr 2015 (Mindestverg\u00fctung in H\u00f6he \n\ndes Ende 2012 f\u00fcr den Freistaat Sachsen geltenden TV-L). \n\nDie Vereinbarung sieht keine dynamische Fortgeltung des \n\nTV-L und auch kein R\u00fcckkehrrecht zum Freistaat Sachsen \n\nvor.  Es handelt sich nicht um einen Personal\u00fcberleitungs-\n\ntarifvertrag, wie er seitens der Gewerkschaften beim \n\nPersonal\u00fcbergang bei den Landesb\u00fchnen Sachsen gefor-\n\ndert wurde. Vielmehr basiert sie auf den Forderungen des \n\nHauptpersonalrats des SMF. Dieser hat hierzu mit der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung der SBG gGmbH und dem f\u00fcr das \n\nPersonal dieses Staatsbetriebes zust\u00e4ndigen Ressort SMF \n\nverhandelt. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Verordnung zur Finan-\n\nzierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \n\n(\u00d6PNVFinVO) (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welcher Arbeitsstand bei der Aufstellung des Entwurfs \n\nder \u00d6PNVFinVO ist erreicht, wie wird der S\u00e4chsische \n\nLandtag in das Aufstellungsverfahren einbezogen und auf \n\nwelcher Evaluationsgrundlage wurde bzw. wird dieser \n\nEntwurf erarbeitet? \n\n2. Welcher zeitliche Ablauf bei der Aufstellung des \n\nEntwurfs der \u00d6PNVFinVO ist vorgesehen und hat die \n\nStaatsregierung die Absicht, noch vor Verabschiedung des \n\nDoppelhaushaltes 2013/2014 oder innerhalb des Haus-\n\nhaltsbegleitgesetzes zum Doppelhaushalt 2013/2014 das \n\nS\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz (S\u00e4chs\u00d6PNVG) zu \u00e4ndern bzw. \n\nwie soll es ge\u00e4ndert werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu 1.: Der Entwurf der Verordnung zur \n\n\u00c4nderung der \u00d6PNVFinVO wurde vom S\u00e4chsischen \n\nKabinett am 10. Juli 2012 f\u00fcr die Anh\u00f6rung der Verb\u00e4nde \n\nfreigegeben. Die Staatsregierung wird den Entwurf auch \n\ndem Landtag \u00fcbergeben. Es ist Sache des S\u00e4chsischen \n\nLandtages zu entscheiden, ob und in welcher Form er sich \n\nan der Diskussion beteiligt. \n\nDer im Entwurf der Verordnung zur \u00c4nderung der \n\n\u00d6PNVFinVO enthaltene Verteilungsschl\u00fcssel (prozentua-\n\nle Zuweisungen an die Zweckverb\u00e4nde) basiert auf den \n\nErgebnissen eines Gutachtens, welches von einem re-\n\nnommierten Beratungsb\u00fcro angefertigt wurde. \n\nDie Erarbeitung der einzelnen Stufen des Gutachtens \n\nerfolgte in sehr enger Abstimmung mit den f\u00fcnf s\u00e4chsi-\n\nschen Zweckverb\u00e4nden. \n\nZu 2.: Die Staatsregierung strebt den Erlass der Verord-\n\nnung noch im Jahr 2012 an. \n\nEine \u00c4nderung des \u00d6PNV-Gesetzes ist nicht beabsichtigt. \n\n \n\n \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Regionalisierungsgesetz \n\n(RegG) (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche H\u00f6he und welche Dynamisierung der Zuwei-\n\nsungen des Bundes, nach dem Regionalisierungsgesetz an \n\nden Freistaat Sachsen ab dem Jahr 2015, h\u00e4lt das SMWA \n\nbzw. die Staatsregierung zur Sicherung des SPNV-\n\nAngebotes im Freistaat Sachsen entsprechend den mittel- \n\nund langfristigen Angebotsplanungen der SPNV-\n\nAufgabentr\u00e4ger f\u00fcr erforderlich? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen sieht das SMWA bzw. die Staats-\n\nregierung f\u00fcr erforderlich an, um die Ausgangspositionen \n\nSachsens bei der Revision der Regionalisierungsmittel zu \n\nst\u00e4rken, welche hat das SMWA bzw. die Staatsregierung \n\nbereits ergriffen und welche sind noch geplant? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zusammenfassende Antwort auf Fragen 1 \n\nund 2: \n\nGem\u00e4\u00df Regionalisierungsgesetz wird die H\u00f6he des den \n\nL\u00e4ndern ab dem Jahr 2015 zustehenden Betrages nach \n\ndem Verfahren des Artikels 106a Satz 2 des Grundgeset-\n\nzes festgesetzt (Revision). \n\nDer L\u00e4nderarbeitskreis Bahnpolitik bereitet  zurzeit \n\nmittels einer Arbeitsgruppe, in welcher auch der Freistaat \n\nSachsen vertreten ist, die Vergabe eines Gutachtens zur \n\nErmittlung des k\u00fcnftigen Bedarfs an Regionalisierungs-\n\nmitteln vor. \n\nInsbesondere vor dem Hintergrund der \u00fcberproportional \n\nwachsenden Infrastrukturkosten gehen die L\u00e4nder \u2013 so \n\nauch der Freistaat Sachsen \u2013 f\u00fcr die Zeit ab 2015 grund-\n\ns\u00e4tzlich von einem steigenden Bedarf an Regionalisie-\n\nrungsmitteln aus. Belastbare Aussagen hierzu soll das \n\nvorgenannte Gutachten liefern, dessen Fertigstellung f\u00fcr \n\nEnde 2013 geplant ist. \n\nDie Ausgangsposition der L\u00e4nder kann insbesondere \n\ndurch die transparente Darstellung des Bedarfs gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Effektivit\u00e4t der Organisation \n\nvon Schulpartnerschaften s\u00e4chsischer Schulen mit \n\nSchulen in Polen und Tschechien steigern (Frage Nr. 5) \n\nDem Vernehmen nach kommt es in j\u00fcngster Zeit wieder \n\nzu einer erfreulichen Zunahme von Anfragen von \n\nP\u00e4dagogen bzw. Schultr\u00e4gern aus Polen und Tschechien \n\nmit der Bitte, Schulpartnerschaften zu Schulen in Sachsen \n\nzu vermitteln. Wegen augenscheinlicher Unkenntnis der \n\nin Sachsen hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen werden diese \n\nAnfragen h\u00e4ufig auch an Kommunalpolitiker, Lokal-\n\nredaktionen s\u00e4chsischer Medien oder Parlamentarier des \n\nS\u00e4chsischen Landtages bzw. des Deutschen Bundestages \n\ngerichtet. Dadurch kommt es mitunter zu einer \n\nbedauerlichen Verz\u00f6gerung beim Abschluss der \n\ngew\u00fcnschten Schulpartnerschaft. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Stand von Schulpartnerschaften \n\nvon Schulen aus Sachsen mit Schulen in Tschechien und \n\nPolen (bitte aufgeschl\u00fcsselt auf die einzelnen Schularten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6120 \n\nangeben und in Bezug auf die Gesamtzahl der jeweiligen \n\nSchulen setzen)? \n\n2. Welche ist die in Sachsen f\u00fcr den Abschluss von \n\nSchulpartnerschaften zust\u00e4ndige Stelle bzw. die Stelle, bei \n\nder die Ersuchen nach Vermittlung einer grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Schulpartnerschaft am effektivsten und z\u00fcgigsten \n\nbearbeitet werden kann? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: \n\nSchulpartnerschaften mit Tschechien und Polen nehmen \n\nseit Jahren Rang 1 und 2 in der internationalen Bildungs-\n\nkooperation s\u00e4chsischer Schulen ein. Den Angaben der \n\namtlichen Schulstatistik 2011/2012 zufolge verweisen \n\ninsgesamt 440 Schulen aus Sachsen auf Partner aus \n\n47 L\u00e4ndern. Rang eins nehmen mit 100 Partnerschaften \u2013 \n\ndas entspricht 5,62 % aller s\u00e4chsischen Schulen \u2013 s\u00e4ch-\n\nsisch-tschechische Kooperationen ein; Rang zwei mit 77 \n\nPartnerschaften \u2013 das entspricht 4,33 % der s\u00e4chsischen \n\nSchulen \u2013 s\u00e4chsisch-polnische Kooperationen. Erfreulich \n\nist auch, dass Schulen aller Schularten auf Partner in \n\nTschechien und Polen verweisen. Eine \u00dcbersicht kann ich \n\nIhnen \u00fcbergeben. \n\nZu 2.: Zur Unterst\u00fctzung s\u00e4chsischer Schulen im Hinblick \n\nauf eine internationale \u00d6ffnung wurde bereits im Jahre \n\n2001 der Aufgabenbereich \u201cKoordinator f\u00fcr interkulturel-\n\nle Bildung und Erziehung\u201c als Querschnittsaufgabe in den \n\ndamaligen Regionalschul\u00e4mtern eingerichtet. Dieser \n\nAufgabenbereich ist in der jetzigen Struktur in den Regi-\n\nonalstellen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur beibehalten. \n\nEine wesentliche Aufgabe besteht darin, Schulen mit den \n\nM\u00f6glichkeiten zum Auf- und Ausbau internationaler \n\nZusammenarbeit \u2013 hierzu z\u00e4hlen Information, Beratung, \n\nProzessbegleitung sowie Qualit\u00e4tssicherung \u2013 vertraut zu \n\nmachen. Die Referenten f\u00fcr interkulturelle Bildung und \n\nErziehung der S\u00e4chsischen Bildungsagentur sind zugleich \n\nunmittelbare Ansprechpartner f\u00fcr Partnerw\u00fcnsche ausl\u00e4n-\n\ndischer Schulen. Ob dann eine Partnerschaft eingegangen \n\nwird, entscheidet der Schulleiter der jeweiligen Schule. \n\nEurop\u00e4ische Bildungsprogramme leisten bei der internati-\n\nonalen Bildungskooperation eine wertvolle Unterst\u00fct-\n\nzung. Der Freistaat Sachsen stellt dar\u00fcber hinaus ebenfalls \n\nMittel zur Verf\u00fcgung, um Schulen in dem Prozess der \n\n\u00d6ffnung zu unterst\u00fctzen. Diese Mittel verwaltet die \n\nS\u00e4chsische Bildungsagentur. In Verbindung mit den \n\nM\u00f6glichkeiten des Deutsch-Polnischen Jugendwerks und \n\nStiftungen verf\u00fcgen s\u00e4chsische Schulen damit \u00fcber ein \n\nbetr\u00e4chtliches Potenzial einer finanziellen wie auch \n\nideellen Hilfe bei der Umsetzung ihrer Vorhaben. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Durchsetzung der europa- und \n\nbundesrechtlich gebotenen Gleichbehandlung der einge-\n\ntragenen Lebenspartnerschaft in Sachsens Kommunen \n\n(Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Aktivit\u00e4ten zur Umsetzung des \n\nBundesrechts der eingetragenen Lebenspartnerschaft in \n\nSatzungen und Verwaltungshandeln der s\u00e4chsischen \n\nKommunen hat das Staatsministerium des Innern als \n\noberste Kommunalaufsicht seit 2009 unternommen bzw. \n\nveranlasst? \n\n2. In welchen s\u00e4chsischen Kommunen und auf wessen \n\nVeranlassung wurden Kommunalrecht und Verwaltungs-\n\npraxis bereits vollst\u00e4ndig an das Bundesrecht der einge-\n\ntragenen Lebenspartnerschaft angepasst? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\n\nfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Die Umsetzung \n\nder europa- und bundesrechtlich gebotenen Gleichbe-\n\nhandlung der eingetragenen Lebenspartnerschaften \n\nsowohl bei der Satzungssetzung als auch im Verwaltungs-\n\nvollzug erfolgt im Rahmen der durch Artikel 28 Abs. 2 \n\nGrundgesetz und Artikel 82 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung gesch\u00fctzten Selbstverwaltungsgarantie durch \n\ndie Kommunen in eigener Verantwortung. Konkrete \n\nAnhaltspunkte daf\u00fcr, dass die s\u00e4chsischen Kommunen \n\ndabei gegen Rechtsvorschriften versto\u00dfen h\u00e4tten, haben \n\nsich bisher nicht ergeben, sodass f\u00fcr das Staatsministeri-\n\num des Innern als oberste Kommunalaufsicht bisher kein \n\nAnlass bestanden hat, durch konkrete Ma\u00dfnahmen rechts-\n\naufsichtlich t\u00e4tig zu werden. Der Staatsregierung liegen \n\ninsoweit auch keine Erkenntnisse zum konkreten Umset-\n\nzungsstand bzw. Umsetzungsbedarf in den einzelnen \n\nKommunen vor. Soweit sich Anhaltspunkte f\u00fcr eine \n\nbevorstehende oder erfolgte Rechtsverletzung im Einzel-\n\nfall ergeben, wird die zust\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \n\ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nHinsichtlich der notwendigen \u00c4nderung des Kommunal-\n\nverfassungsrechts darf ich auf meine Antwort zu Ihrer \n\nFrage in der Fragestunde der vergangenen Sitzungswoche \n\nsowie auf die Beantwortung der Frage II.8 der Gro\u00dfen \n\nAnfrage \u201eSituation der Nicht-Heterosexuellen in Sach-\n\nsen\u201c, Drucksache 5/5009, verweisen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Arbeitsgrundlagen und Ab-\n\nstimmungen zu der vom Ministerpr\u00e4sidenten am \n\n07.06.2012 angek\u00fcndigten strategischen Bahnplanung \n\n(Frage Nr. 7) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche von den Interessen der DB AG unabh\u00e4ngigen \n\nBerater werden die Staatsregierung fachlich bei der zum \n\nBahngipfel am 07.06.2012 angek\u00fcndigten Erarbeitung \n\neiner strategischen Bahnplanung unterst\u00fctzen? \n\n2. Mit welchen Beteiligten, wie Nachbarl\u00e4nder, Aufga-\n\nbentr\u00e4ger und Verkehrsunternehmen, stimmt sich die \n\nStaatsregierung bei der Erarbeitung der angek\u00fcndigten \n\nstrategischen Bahnplanung in welchem Zeitrahmen ab? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu 1.: Zum derzeitigen Stand der Arbeits-\n\ngespr\u00e4che sind keine externen Berater vorgesehen oder \n\nbenannt. \n\nOb und wann im weiteren Verfahren Berater hinzugezo-\n\ngen werden, h\u00e4ngt vom weiteren Verlauf der internen \n\nAbstimmungen zwischen SMWA, SK und DB AG ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6121 \n\nZu 2.: Im weiteren Verfahren ist die Einbindung der   \n\ndiesbez\u00fcglich Beteiligten grunds\u00e4tzlich vorgesehen. \n\nWelche das im Einzelnen sein werden bzw. zu welchem \n\nZeitpunkt diese eingebunden werden, kann im Moment \n\nnoch nicht hinreichend pr\u00e4zise eingesch\u00e4tzt werden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Stellenabbau im Bereich \n\nJustiz und Inneres (Frage Nr. 8) \n\nNach dem offiziellen Zeitplan der Staatsregierung sollte \n\nder Kabinettsbeschluss zur Aufstellung des Doppelhaus-\n\nhaltes 2013/2014 und des Finanzplans 2012 bis 2016 am \n\n10. Juli 2012 erfolgen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher H\u00f6he und f\u00fcr welche Berufs-/Lauf-\n\nbahngruppen plant die Staatsregierung einen Stellenabbau \n\nim Bereich Inneres (EP 03) und Justiz (EP 06) in jeweils \n\nwelchen Kapiteln (inklusive den Ministerien)? \n\n2. In welcher H\u00f6he sieht die Staatsregierung Einstel-\n\nlungskorridore a) f\u00fcr Polizei, b) f\u00fcr Richter und Staatsan-\n\nw\u00e4lte und c) f\u00fcr Justizvollzugsbedienstete vor? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Zu den Fragen 1 und 2 k\u00f6nnen f\u00fcr den Bereich \n\nJustiz und Inneres aufgrund der noch nicht erfolgten \n\nKabinettsbefassung keine Ausk\u00fcnfte zum Inhalt des \n\nRegierungsentwurfs erteilt werden. Die Erstellung des \n\nRegierungsentwurfs geh\u00f6rt zum gesch\u00fctzten Kernbereich \n\ndes Regierungshandelns. Die erfragten Daten k\u00f6nnen \u2013 \n\nsoweit enthalten \u2013 dem Haushaltsplanentwurf entnommen \n\nwerden, sobald diesem vom Kabinett zugestimmt und er \n\ndem Landtag zugeleitet wurde. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meldedatenhandel (Frage \n\nNr. 9) \n\nAm Freitag, dem 29.06.2012, wurde vom Bundestag das \n\n\u201eGesetz zur Fortentwicklung des Meldewesens\u201c verab-\n\nschiedet. Dies wurde in einer Pressemeldung unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eWiderspruch sch\u00fctzt vor Datenhandel nicht\u201c \n\nwie folgt kommentiert: \u201eWer nicht will, dass Melde\u00e4mter \n\nseine Daten an Adressh\u00e4ndler und Werbetreibende her-\n\nausgeben, hat Pech gehabt. Selbst ausdr\u00fccklicher Wider-\n\nspruch nutzt k\u00fcnftig nichts mehr.\u201c Quelle: \n\nhttp://www.zeit.de/ digital/datenschutz/2012-07/gesetz-\n\nmeldewesen-weitergabe-daten). Das Gesetz bedarf der \n\nZustimmung des Bundesrates. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Stimmt/stimmte die Staatsregierung im Bundesrat dem \n\nGesetzentwurf, insbesondere den \u00c4nderungen zur Daten-\n\nweitergabe zu Zwecken der Werbung und des Adresshan-\n\ndels, in der Fassung der Beschlussempfehlung des BT-\n\nInnenausschusses (BT-Drs. 17/10158) zu? (Bitte Antwort \n\nbegr\u00fcnden) \n\n2. Inwiefern h\u00e4lt die Staatsregierung die Regelung f\u00fcr \n\ndatenschutzkonform, wonach entgegen der im urspr\u00fcngli-\n\nchen Gesetzentwurf (BT-Drs. 17/7746/ BR-Drs. 524/11) \n\nvorgesehenen Opt-in-L\u00f6sung (\u00a7 44 Abs. 3 Nr. 2 BMG-E), \n\nnun eine Datenweitergabe zu Werbezwecken oder des \n\nAdresshandels nur dann nicht zul\u00e4ssig sein soll, wenn \n\nWiderspruch eingelegt wurde (Opt-out-L\u00f6sung) und \n\ndar\u00fcber hinaus dieser Widerspruch dann nicht gilt, wenn \n\n\u201edie Daten ausschlie\u00dflich zur Best\u00e4tigung oder Berichti-\n\ngung bereits vorhandener Daten verwendet werden\u201c (\u00a7 44 \n\nAbs. 4 BMG in der vom Bundestag beschlossenen Fas-\n\nsung)? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\n\nfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Die Sitzung des \n\nBundesrates findet voraussichtlich im September statt. \n\nDas Stimmverhalten wird \u2013 wie \u00fcblich \u2013 erst vor der \n\nBundesratssitzung im Kabinett festgelegt. Schon jetzt \n\nsteht jedoch fest, dass das neue Meldegesetz korrigiert \n\nwerden muss. Der Schutz der pers\u00f6nlichen Daten der \n\nB\u00fcrger ist ein hohes Gut und muss gew\u00e4hrleistet bleiben. \n\nDer Staat hat hier eine besondere Verantwortung. \n\nInsofern ist \u00a7 44 Abs. 4 Satz 2 des vom Bundestag am \n\n28. Juni 2012 beschlossenen Bundesmeldegesetzes mit \n\nBlick auf allgemeine datenschutzrechtliche Grunds\u00e4tze \n\nproblematisch. Der Datenschutz muss an dieser sensiblen \n\nStelle gest\u00e4rkt und nicht geschw\u00e4cht werden. Wir werden \n\nuns im Bundesrat f\u00fcr entsprechende \u00c4nderungen stark \n\nmachen. Ich darf zudem feststellen, dass auch in der \n\nBundesregierung ein Nachdenken eingesetzt hat, was ich \n\nsehr begr\u00fc\u00dfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen \u2013 jedenfalls die, die es noch bis zuletzt \n\nausgehalten haben! Wir haben ja in diesem dritten Jahr \n\nunserer Legislaturperiode einiges an Gesetzgebungsarbeit \n\ngeleistet. Ich erinnere nur an unser Blaulicht-Gesetz oder \n\nden Landesentwicklungsplan und anderes mehr. Aber, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, 34 Gesetzentw\u00fcrfe \n\nbefinden sich im Gesch\u00e4ftsgang, 166 Antr\u00e4ge liegen noch \n\nauf Halde und wurden noch nie behandelt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich denke \u2013 das hat \n\nauch der heutige Tag gezeigt \u2013, dass wir eigentlich Priori-\n\nt\u00e4ten setzen m\u00fcssen und uns auf Wesentliches konzentrie-\n\nren sollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir die Behandlung des Landesrechnungshofbe-\n\nrichtes in den Herbst verschieben und uns daf\u00fcr mit der \n\nSituation der Tierheime besch\u00e4ftigen, wei\u00df ich nicht, ob \n\ndas die richtigen Priorit\u00e4ten sind. Aber wir k\u00f6nnen diese \n\nPriorit\u00e4ten setzen, und zwar im Herbst, wenn wir mit der \n\nBehandlung des Doppelhaushaltes 2013/2014 unser \n\nK\u00f6nigsrecht wahrnehmen und wirklich sichtbar die \n\nZukunft unseres Freistaates gestalten. Und das, bin ich \n\nmir ganz sicher, wird uns auch die geb\u00fchrende Aufmerk-\n\nsamkeit der Sachsen einbringen. \n\nAber jetzt kommt erst einmal die Sommerpause. Mein \n\nDank geht an unsere Familien und Mitarbeiter, \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nhttp://www.zeit.de/digital/datenschutz/2012-07/gesetz-meldewesen-weitergabe-daten).Das\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6122 \n\nan die Staatsregierung \u2013 mal sehen, wer jetzt noch \n\nklatscht \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nund die Mitarbeiter der Ressorts sowie die unz\u00e4hligen \n\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 die will ich heute einfach nicht \n\nvergessen \u2013, die uns in den immer zahlreicheren Anh\u00f6-\n\nrungen zur Seite stehen. \n\nIch danke auch dem Rechnungshof und dem Daten-\n\nschutzbeauftragten f\u00fcr zahlreiche Hinweise. Ich freue \n\nmich auf die Gespr\u00e4che, die uns gleich drau\u00dfen in der \n\nLobby erwarten. Sie sind alle herzlich eingeladen. \n\nVorher aber noch der Hinweis, dass das Pr\u00e4sidium  \n\ndie n\u00e4chste planm\u00e4\u00dfige Sitzung f\u00fcr Freitag, den \n\n7. September 2012, 10:00 Uhr, festgelegt hat. Einladung \n\nund Tagesordnung gehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\nDie 60. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine wunderbare Sommer-\n\npause. \n\n(Allgemeiner Beifall) \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:01 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 12. Juli 2012 \n\n 6123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}