{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-02-10T09:07:41Z",
        "Last-Modified": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "Last-Save-Date": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "565",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-02-10T09:07:41Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-02-10T09:07:41Z",
        "dcterms:modified": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-02-10T09:07:41Z",
        "meta:save-date": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "modified": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1783",
            "2700",
            "1549",
            "4060",
            "5097",
            "5420",
            "5571",
            "5587",
            "5525",
            "5505",
            "5279",
            "5275",
            "5253",
            "5218",
            "4288",
            "4808",
            "5225",
            "5145",
            "5283",
            "5490",
            "5058",
            "5179",
            "4361",
            "5980",
            "4642",
            "5994",
            "5205",
            "5887",
            "5689",
            "5302",
            "5738",
            "5583",
            "5600",
            "5116",
            "5706",
            "5029",
            "4190",
            "5791",
            "5589",
            "5571",
            "5491",
            "5178",
            "5387",
            "5436",
            "5354",
            "4937",
            "5461",
            "5295",
            "5480",
            "5879",
            "5458",
            "5591",
            "5826",
            "5556",
            "4985",
            "5652",
            "5428",
            "3388",
            "4980",
            "5630",
            "5688",
            "5180",
            "5607",
            "4321",
            "4375",
            "4752",
            "5440",
            "3047",
            "258"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-02-10T09:07:41Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-02-11T06:35:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_91_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:56a70385-4b63-4b71-99a0-3e3cc6523a66",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/91 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n91. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 30. Januar 2014, Plenarsaal Schluss: 15:52 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9461 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Heike Werner, DIE LINKE 9461 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9461 \n\n Peter Schowtka, CDU 9461 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9461 \n\n1 Aktuelle Stunde 9461 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Bessere Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf erm\u00f6glichen \u2013  \n\nBetriebliche Partnerschaft  \n\nstatt staatlichem Zwang  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 9462 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9462 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9463 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9464 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9465 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9466 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9467 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9467 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9468 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9468 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 9468 \n\n Martin Dulig, SPD 9469 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9470 \n\n Martin Dulig, SPD 9470 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9471 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9471 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9471 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9472 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Wahlkampf-Tabu Zuwanderung?  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 9472 \n\n Holger Szymanski, NPD 9472 \n\n Christian Hartmann, CDU 9473 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9474 \n\n Christian Hartmann, CDU 9475 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9475 \n\n Arne Schimmer, NPD 9476 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9477 \n\n Christian Hartmann, CDU 9478 \n\n Holger Szymanski, NPD 9479 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9479 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung des  \n\nunabh\u00e4ngigen Landesb\u00fcros  \n\nf\u00fcr B\u00fcrgeranliegen des  \n\nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/13585, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 9480 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9480 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9482 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n \n\n3 Schlussfolgerungen der  \n\nStaatsregierung aus dem \u201eBericht \n\nder Kommission zur Untersuchung  \n\nder Flutkatastrophe 2013\u201c  \n\n(Kirchbach-Kommission)  \n\n Drucksache 5/13548, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9482 \n\n Jan Hippold, CDU 9482 \n\n Mike Hauschild, FDP 9484 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9485 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 9486 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 9487 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 9487 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9487 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9489 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 9490 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9491 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9492 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9492 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9493 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9493 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9493 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9494 \n\n Jan Hippold, CDU 9494 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9494 \n\n4 Zugang zum Arbeitsmarkt f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung und \n\nchronischer Erkrankung durch \n\nS\u00e4chsischen Ma\u00dfnahmenplan  \n\n\u201eArbeit nach Ma\u00df f\u00fcr Menschen  \n\nmit Behinderung\u201c grundlegend \n\nverbessern!  \n\n Drucksache 5/12796, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9494 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9494 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9496 \n\n Stefan Brangs, SPD 9498 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9498 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9500 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9501 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9502 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 St\u00e4rkung der Tarifbindung im \n\nFreistaat Sachsen durch eine  \n\nnachhaltige s\u00e4chsische  \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung  \n\n Drucksache 5/12951,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9503 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9503 \n\n Frank Heidan, CDU 9504 \n\n Heinz Hoffmann, DIE LINKE 9506 \n\n Torsten Herbst, FDP 9508 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9509 \n\n Alexander Delle, NPD 9510 \n\n Stefan Brangs, SPD 9511 \n\n Ronald Pohle, CDU 9512 \n\n Stefan Brangs, SPD 9512 \n\n Ronald Pohle, CDU 9512 \n\n Stefan Brangs, SPD 9512 \n\n Ronald Pohle, CDU 9513 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9513 \n\n Stefan Brangs, SPD 9515 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9515 \n\n6 Aufnahme von syrischen  \n\nFl\u00fcchtlingen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/13538,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9515 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 9515 \n\n7 Beitrittsverhandlungen der  \n\nEurop\u00e4ischen Union mit der  \n\nT\u00fcrkei jetzt endg\u00fcltig abbrechen \u2013 \n\nVisumfreiheit f\u00fcr t\u00fcrkische  \n\nStaatsb\u00fcrger verhindern!  \n\n Drucksache 5/13575, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9516 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9516 \n\n Marko Schiemann, CDU 9517 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9518 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 9519 \n\n Arne Schimmer, NPD 9521 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9521 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9521 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/13586 9522 \n\n \u2013 Erstellung von circa 11 000 Wider-\n\nspruchsbescheiden im Landesamt f\u00fcr \n\nFinanzen \u00fcber den Jahreswechsel \n\n(Frage Nr. 5) 9522 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9522 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9522 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9522 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9522 \n\n \u2013 Planung der Bahnneubaustrecke \n\nDresden \u2013 Prag/Eignung f\u00fcr den  \n\nG\u00fcterverkehr (Frage Nr. 6) 9522 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9522 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9522 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9523 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9523 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9523 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9523 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 9523 \n\n \u2013 Nazistische  und polenfeindliche \n\nProvokation s\u00e4chsischer Touristen  \n\nin Karpacz (Republik Polen) \n\n(Frage Nr. 1) 9523 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 9523 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9523 \n\n \u2013 Musterverfahren (Frage Nr. 2) 9524 \n\n Stefan Brangs, SPD 9524 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9524 \n\n \u2013 Sch\u00fclerkosten an \u00f6ffentlichen  \n\nSchulen (Frage Nr. 3) 9524 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9524 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9524 \n\n \u2013 5. Bericht zur Lage der Menschen \n\nmit Behinderungen im Freistaat  \n\nSachsen (Frage Nr. 4) 9525 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9525 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9525 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9525 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9461 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 91. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich ganz herzlich unserer Kollegin Heike \n\nWerner zum Geburtstag. Alles Gute! \n\n(Beifall \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\n\u00fcberreicht Blumen.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Frau Bonk, Herr Bandmann, \n\nHerr H\u00e4hnel, Frau Strempel, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\nSPD 30 Minuten, FDP 30 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten, \n\nNPD 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Staatsregierung und der Fraktionen k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nAber ich sehe am Mikrofon 5 eine Wortmeldung. Bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nAngesichts der humanit\u00e4ren Katastrophe in Syrien, wo \n\nnach drei Jahren B\u00fcrgerkrieg mehr als zwei Millionen \n\nMenschen vor den Schergen des Assad-Regimes und \n\nrivalisierenden Aufst\u00e4ndischen auf der Flucht sind, sind \n\nwir der Meinung, dass der Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Aufnahme von syrischen Fl\u00fccht-\n\nlingen in Sachsen, Drucksache 5/13538, nicht zum parla-\n\nmentarischen Streit taugt, sondern im zust\u00e4ndigen Aus-\n\nschuss sachlich und tiefgr\u00fcndiger behandelt werden sollte. \n\nWir bitten deshalb die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, die \u00dcberweisung dieses Antrags an den \n\nInnenausschuss zu beantragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nSchowtka. Ich sehe, dass Frau Kollegin Herrmann, \n\nFraktion GR\u00dcNE, zum Mikrofon 2 schreitet. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Unsere Fraktion greift diesen Vorschlag der CDU-\n\nFraktion gern auf. Auch wir sind der Meinung, dass es gut \n\nw\u00e4re, diesen Antrag im Ausschuss zu behandeln, um in \n\nSachsen eine m\u00f6glichst g\u00fcnstige Situation f\u00fcr syrische \n\nFl\u00fcchtlinge zu erreichen. Deshalb beantrage ich die \n\nAbsetzung des Tagesordnungspunktes 5 von der heutigen \n\nTagesordnung und die \u00dcberweisung dieses Antrags an \n\nden zust\u00e4ndigen Innenausschuss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt m\u00fcssen wir noch \n\neinmal schauen, Frau Kollegin. \u2013 Wenn ich Sie korrigie-\n\nren darf: Das ist Tagesordnungspunkt 6. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, Punkt 6! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Punkt 5  \n\n\u00fcberweisen wir gleich mit! \u2013 Heiterkeit) \n\nWer f\u00fcr die \u00dcberweisung des Antrags der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE unter Tagesordnungspunkt 6, Aufnahme von syrischen \n\nFl\u00fcchtlingen in Sachsen, Drucksache 5/13538, an den \n\nzust\u00e4ndigen Innenausschuss stimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist \n\ndiesem Antrag zugestimmt worden. Der von mir genannte \n\nAntrag ist also an den Innenausschuss \u00fcberwiesen wor-\n\nden. Damit entf\u00e4llt Tagesordnungspunkt 6. \n\nIch darf Ihnen gleich die nunmehr angepassten Redezei-\n\nten vortragen \u2013 insofern muss ich mich etwas nach unten \n\nkorrigieren \u2013: Die CDU hat 60 Minuten Redezeit, DIE \n\nLINKE 40 Minuten, die SPD 24 Minuten, die FDP 24 Mi-\n\nnuten, die GR\u00dcNEN 20 Minuten, die NPD 20 Minuten \n\nund die Staatsregierung 40 Minuten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Tagesordnungs-\n\npunkt 9, Kleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die \n\nTagesordnung der 91. Sitzung best\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen in \n\ndiese eintreten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf \n\nerm\u00f6glichen \u2013 Betriebliche Partnerschaft statt staatlichem Zwang \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Wahlkampf-Tabu Zuwanderung? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, NPD 15 Minuten und die Staatsregierung \n\nzweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9462 \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nBessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf erm\u00f6glichen \u2013  \n\nBetriebliche Partnerschaft statt staatlichem Zwang \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen der CDU und der FDP das Wort. Ich nenne \n\nnoch die weitere Reihenfolge: DIE LINKE, SPD, GR\u00dc-\n\nNE, NPD, Staatsregierung. \n\nDas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU ergreift \n\nHerr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Thema \u201eVereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf\u201c bewegt jeden Tag viele M\u00fctter \n\nund viele V\u00e4ter bei uns im Freistaat Sachsen. Ich darf \n\nhinzuf\u00fcgen: auch viele M\u00fctter und viele V\u00e4ter hier bei \n\nuns im Hause. \n\nBei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf hat man sehr \n\nschnell die Frauen im Blick. Aber es ist auch ein Thema, \n\ndas die M\u00e4nner betrifft. In diesem Monat hat eine \u00fcberre-\n\ngionale Tageszeitung getitelt: \u201eFamilie und Beruf \u00fcber-\n\nfordern die V\u00e4ter\u201c und sich auf das Ergebnis einer Unter-\n\nsuchung bezogen, wonach nur 40 % der V\u00e4ter von sich \n\nbehaupten konnten, dass sie eine gute Balance zwischen \n\nBeruf und Familie gefunden haben. Im Umkehrschluss \n\nkonnten 60 % das nicht von sich behaupten. \n\nIch habe einen Freund, dessen Frau Rechtsanwaltsfachan-\n\ngestellte ist. Beim zweiten Kind hat die Chefin gefragt: \n\n\u201eWie wollen Sie das machen? Wie wollen Sie mit zwei \n\nKindern Beruf und Familie unter einen Hut bringen?\u201c Die \n\nFrau konnte dann nicht mehr dort arbeiten. Das zeigt, dass \n\ndie Arbeitswelt nicht automatisch familienfreundlich ist. \n\nDie Familie hat mittlerweile \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 vier Kinder. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat in diesem Monat im \u201eFocus\u201c \n\neine Gastkolumne geschrieben, aus der ich zitieren \n\nm\u00f6chte \u2013 daher kommt auch der Titel f\u00fcr unsere Aktuelle \n\nDebatte; es geht sehr stark um die Arbeitswelt \u2013: \n\n\u201eVor den gr\u00f6\u00dften und mutigsten Schritten steht die Ar-\n\nbeitswelt. Die Arbeitswelt muss erkennen, wie wichtig \n\nFamilie f\u00fcr eine motivierte Mitarbeit im Arbeitsleben ist. \n\nDas muss nicht viel kosten. Aber es kann viel helfen. Und \n\nzwar allen: den Unternehmen, weil die Mitarbeiter ausge-\n\nglichener, motivierter und ges\u00fcnder sind und damit ihre \n\nArbeit besser machen; und den Familien, weil sie weniger \n\nunter Druck stehen.\u201c \n\nDas Thema \u201eVereinbarkeit von Familie und Beruf\u201c muss \n\nin Tarifverhandlungen und Betriebsvereinbarungen, aber \n\nauch in individuellen Gespr\u00e4chen zwischen Arbeitnehmer \n\nund Arbeitgeber ein Thema sein, sodass man wirklich \n\npassf\u00e4hige L\u00f6sungen findet. Und wo ein Wille ist, da ist \n\nauch ein Weg. Es gibt neue technische Entwicklungen. \n\nDenken wir nur an die Telearbeit: Was ist da alles m\u00f6g-\n\nlich! Man muss nicht mehr automatisch ins B\u00fcro fahren, \n\num seine Arbeit erledigen zu k\u00f6nnen. Das liegt im beider-\n\nseitigen Interesse. \n\nDie Frau oder der Mann kann zum Beispiel den Arbeits-\n\nweg sparen. Auf der anderen Seite wird eine Frau, die \n\nTelearbeit macht, auch arbeiten, wenn das Kind krank ist, \n\nweil sie sagt, das Kind kann ich zu Hause behalten, \n\nw\u00e4hrend sie ansonsten, wenn sie zur Arbeit gefahren \n\nw\u00e4re, gesagt h\u00e4tte: Das bekomme ich nicht hin, ich melde \n\nmich krank. Ich glaube, es gibt dort wirklich Dinge, die \n\nim beiderseitigen Interesse sind. \n\nIn dieser Aktuellen Debatte m\u00f6chte ich gern drei Vor-\n\nschl\u00e4ge in den Raum stellen, wobei ich mich freuen \n\nw\u00fcrde, wenn wir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnten: erstens \n\nLangzeit- und Lebensarbeitszeitkonten, zweitens Telear-\n\nbeit f\u00fcr M\u00e4nner und drittens Karriere im Teilzeitjob. \n\nKommen wir zum ersten Punkt, den Langzeit- und Le-\n\nbensarbeitszeitkonten: Ich glaube, das ist nicht nur ein \n\nThema f\u00fcr die Privatwirtschaft, sondern vielleicht ist das \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst noch ein bisschen leichter umsetz-\n\nbar, wenn ich an Beamte denke, bei denen klar ist, dass \n\nsie wahrscheinlich eher ihr ganzes Leben bei einem \n\nArbeitgeber besch\u00e4ftigt bleiben. Es wird Familien geben, \n\ndie sagen: W\u00e4hrend der Familienzeit m\u00f6chte ich ein \n\nbisschen k\u00fcrzer arbeiten; wenn die Kinder au\u00dfer Haus \n\nsind, bin ich vielleicht auch bereit, zwei Stunden l\u00e4nger \n\nzu arbeiten. Solche Modelle hinzubekommen, ist, finde \n\nich, eine spannende Aufgabe. Ich w\u00fcrde mich freuen, \n\nwenn wir uns dieser Aufgabe stellen w\u00fcrden. \n\nDer zweite Punkt ist die Teilzeit f\u00fcr M\u00e4nner. Das ist \n\netwas, was es derzeit auch relativ selten gibt, obwohl sich \n\noffenbar auch viele M\u00e4nner w\u00fcnschen, ein bisschen \n\nk\u00fcrzer zu arbeiten, um Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. Vor \n\nwenigen Jahren war es noch verp\u00f6nt, dass M\u00e4nner Eltern-\n\nzeit genommen haben. Wenn wir uns das jetzt anschauen, \n\nstellen wir fest, dass es mittlerweile v\u00f6llig normal ist, dass \n\nV\u00e4ter f\u00fcr zwei Monate zu Hause bleiben, um sich um ihr \n\nKind zu k\u00fcmmern. Das wird gesellschaftlich anerkannt, \n\nes wird wertgesch\u00e4tzt und auch gemacht. Ich glaube, es \n\nist auch m\u00f6glich, dass Teilzeit anerkannt wird \u2013 auch bei \n\nM\u00e4nnern. \n\nDer dritte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist F\u00fch-\n\nrungsverantwortung auch unterhalb der Teilzeitbesch\u00e4fti-\n\ngung. Wie ist die Situation derzeit? Wenn eine junge Frau \n\nKinder bekommt und sich danach f\u00fcr Teilzeit entscheidet, \n\nist im Regelfall klar, dass ihre Karriere zu Ende ist. Wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9463 \n\ngefragt wird, wer aufsteigen soll, denkt man mit Sicher-\n\nheit nicht mehr an die Frau, die sich f\u00fcr Kinder entschie-\n\nden hat. Ich finde, das ist falsch. \n\nIch habe im Physikunterricht gelernt, dass Arbeit Leistung \n\nin Zeit ist. Da kann man \u00fcber das Thema Zeit reden. Aber \n\nes gibt auch Menschen, die eine h\u00f6here Leistung bringen, \n\nweil sie effektiver arbeiten. Wir haben vielleicht im \n\nLandtag oder auch in anderen Sitzungsrunden schon \n\ngemerkt, dass es Menschen gibt, die in einer halben \n\nStunde einen Sachverhalt darlegen k\u00f6nnen, und andere, \n\ndie das in zehn Minuten k\u00f6nnen. Ich finde, dass jemand, \n\nder das in zehn Minuten machen kann und somit eine \n\nbessere Leistung bringt, deswegen nicht schlechtergestellt \n\nwerden darf. Wir d\u00fcrfen also nicht nur schauen, wie lange \n\ndie Uhr l\u00e4uft, was der Pr\u00e4sident jetzt gleich bei mir \n\nmachen wird, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau, die Redezeit ist \n\nabgelaufen! \n\n(Heiterkeit) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: \u2013 sondern wir m\u00fcssen auch \n\nschauen, welche Leistung dahintersteckt. \n\nAlso, meine sehr geehrten Damen und Herren, Eltern \n\nwollen Familie und Beruf unter einen Hut bringen. Wir \n\nsollten ihnen zusammen mit den Sozialpartnern auch \n\nhelfen, dass sie das schaffen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKrau\u00df f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\neinbringende FDP-Fraktion schlie\u00dft sich nun Frau Kolle-\n\ngin Sch\u00fctz mit ihren Ausf\u00fchrungen an. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben diese \n\nAktuelle Debatte nicht umsonst unter den Titel \u201eBessere \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf erm\u00f6glichen \u2013 \n\nBetriebliche Partnerstadt statt staatlichen Zwang\u201c gestellt; \n\ndenn wir sind der Meinung, die Vereinbarkeit von Beruf \n\nund Familie funktioniert nur \u00fcber Freiwilligkeit und \n\nEngagement. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnsere Unternehmen in Sachsen sind sich sehr bewusst, \n\ndass es nicht ohne die Familien geht. Dazu braucht es \n\neben keine politischen Visionsvorschl\u00e4ge, wie wir sie  \n\nauf Bundesebene gerade von Frau Bundesministerin \n\nSchwesig geh\u00f6rt haben. Zum Gl\u00fcck wurden diese Vor-\n\nschl\u00e4ge als pers\u00f6nlicher Debattenbeitrag bereits von Frau \n\nMerkel kassiert. Wir brauchen letztlich in Sachsen auch \n\nkeine Losungen zu Jahresbeginn. \n\nWir sehen auch die Diskussion, die sich jetzt auf der \n\nBundesebene zum Elterngeld plus entwickelt. Das bedeu-\n\ntet, dass das Elterngeld l\u00e4nger gezahlt wird, wenn die \n\nMutter oder der Vater weiterhin 25 Stunden in Teilzeit \n\narbeitet. Auch hier gibt es Kritik von der Wirtschaft, die \n\nsagt: Wir haben bereits gut funktionierende Teilzeitange-\n\nbote und verschiedene Betriebs-Kitas. \n\nIch sage Ihnen aus s\u00e4chsischer Sicht: Kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische s\u00e4chsische Unternehmen k\u00f6nnen nicht so \n\neinfach mehrere Stunden in der Woche auf ihre Mitarbei-\n\nter verzichten. Diese Vorschl\u00e4ge gehen ganz klar an der \n\nRealit\u00e4t in Sachsen und \u00fcberhaupt im Osten vorbei. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sehen bei den Diskussionen \u00fcber die M\u00fctterrenten \n\nund die Rente mit 63 auch erh\u00f6hte Abgaben und andere \n\nSituationen, die die Betriebe unwahrscheinlich belasten. \n\nDass Lebensleistungen korrekt abgebildet werden sollen, \n\nsteht au\u00dfer Frage. Aber wir k\u00f6nnen in der Politik nicht \n\ndauernd vermeintlich falsche Entscheidungen der Vergan-\n\ngenheit f\u00fcr die Zukunft aktuell korrigieren, weil wir dann \n\neinfach verpassen w\u00fcrden, dass jetzt die richtigen Wei-\n\nchen gestellt werden m\u00fcssen. \n\nIn Sachsen haben bereits 81 % aller Betriebe familienori-\n\nentierte Personalma\u00dfnahmen und Regelungen. Und bei \n\nUnternehmen mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern mit \n\nFamilienpflichten liegt der Anteil sogar bei 95 %. Wenn \n\nhier gesagt wird, die Wirtschaft m\u00fcsse da etwas tun, muss \n\nman sagen, dass das bereits geschieht. Der Verband der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft hat unter der \u00dcberschrift \u201eFach-\n\nkr\u00e4fte f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft gewinnen \u2013 Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf als Wettbewerbsfaktor \n\nnutzen!\u201c ein eigenes Arbeitspapier daf\u00fcr entwickelt. \n\nDieses Papier liegt vor. Es wurde an alle Mitglieder \n\nverteilt. Unsere s\u00e4chsischen Unternehmen haben das \n\nschon lange begriffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFamilienbewusste Personalpolitik hat nat\u00fcrlich den \n\nVorteil eines betriebswirtschaftlichen Nutzens in den \n\nUnternehmen. Das ist keinesfalls ein Widerspruch. Im \n\nGegenteil, diese individuellen Vereinbarungen, die vor \n\nOrt im Betrieb geschlossen werden, sind viel, viel flexib-\n\nler und viel, viel pers\u00f6nlicher, als wenn wir jetzt \u00fcber \n\nneue gesetzliche Verpflichtungen reden w\u00fcrden. \n\nIch darf das einmal aufz\u00e4hlen: Es gibt die Betriebs-Kita, \n\ndie Verbund-Kita, die Kindertagespflege, Belegpl\u00e4tze, die \n\nvon Betrieben genutzt werden k\u00f6nnen, \u201eFlying Nannies\u201c, \n\nalso Tagespflegepersonen, die kommen und gehen, und \n\nnat\u00fcrlich auch die betriebliche Ferienbetreuung. Das alles \n\nsind M\u00f6glichkeiten, die schon bisher genutzt werden. \n\nWenn wir weiter schauen, ist die Vereinbarkeit von Beruf \n\nund Familie nicht nur auf die Familiengr\u00fcndung gerichtet, \n\nsondern nat\u00fcrlich auch auf die \u201egoldenen Jahre\u201c, also \n\ndann, wenn es um Pflege in den Familien geht. \u201eElder \n\nCare\u201c ist da das Stichwort, denn zwei Drittel der Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen werden privat versorgt und 23 % der Haupt-\n\npflegepersonen sind gleichzeitig berufst\u00e4tig. Auch diesen \n\nMenschen m\u00f6chten wir bei der Beantwortung ihrer \n\nFragen einfach helfen. Wir wollen ein Konzept f\u00fcr Sach-\n\nsen vorlegen, denn diese Menschen stellen ganz klar diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9464 \n\nFragen: Was kommt da auf mich zu? Kann ich die h\u00e4usli-\n\nche Pflege allein bew\u00e4ltigen? Wie kann ich die Pflege mit \n\nmeinem Beruf vereinbaren? Wer hilft mir zum Beispiel \n\nauch, wenn ich krank werde? Wie ist das mit meinem \n\nBetrieb? Denn \u2013 diese Anmerkung sei mir gestattet \u2013 bei \n\naller Diskussion \u00fcber Arbeitszeitkonten und Lebensar-\n\nbeitszeit \u2013 auch die Lebensarbeitszeit ist f\u00fcr die, die \n\npflegen, endlich \u2013 m\u00fcssen wir L\u00f6sungen finden, um die \n\nM\u00f6glichkeiten, die wir haben, zu nutzen und dieses \n\nEngagement in den Familien wirklich abzuholen. \n\nWie gesagt: Betriebliche Partnerschaft statt staatlicher \n\nZwang, das ist unser Ziel. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSch\u00fctz, die f\u00fcr die einbringende Fraktion der FDP gespro-\n\nchen hat. \u2013 Wir treten jetzt in die Rednerrunde ein. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE ergreift jetzt Herr Kollege Gebhardt \n\ndas Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Am Dienstag fr\u00fch \u00fcberraschte mich meine Tochter \n\nmit folgender Bemerkung: \u201ePapa, wieso kommst du \n\neigentlich so sp\u00e4t nach Hause?\u201c Als Politiker antwortet \n\nman nat\u00fcrlich nicht gleich auf die Frage, sondern ich habe \n\neine Gegenfrage gestellt: \u201eWoher wei\u00dft du denn, dass ich \n\nso sp\u00e4t nach Hause gekommen bin?\u201c \u2013 \u201eNa, als ich ins \n\nBett gegangen bin, warst du noch nicht da, also muss es \n\nsp\u00e4t gewesen sein, als du nach Haus gekommen bist.\u201c \n\nWohl alle in diesem Hohen Haus kennen das Gef\u00fchl, dass \n\nman immer wieder Angeh\u00f6rige oder auch Kinder benach-\n\nteiligt, weil wir als Politikerinnen und Politiker lange \n\nunterwegs sind. Gleichzeitig wissen wir alle, dass wir ein \n\ngewisses Privileg haben, denn wir bestimmen selbst \u00fcber \n\nden Ablauf des Tages, wir bestimmen selbst dar\u00fcber, \n\nwann wir fr\u00fch anfangen, au\u00dfer wenn uns der Pr\u00e4sident um \n\nzehn hier einbestellt. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber ansonsten sind wir da relativ selbstbewusst. \n\nEs geht jedoch nicht um uns, es geht nicht um unsere \n\nPrivilegien, sondern es geht um die Verk\u00e4uferin, es geht \n\num den Mitarbeiter des Callcenters, es geht um die Arbei-\n\nterin, die am Band steht, und es geht um den Mitarbeiter, \n\nder im Vertrieb ist. Sie alle k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber bestim-\n\nmen, wann sie zu arbeiten beginnen, meistens auch nicht, \n\nwie lange sie t\u00e4tig sind. Deshalb halte ich den Vorschlag, \n\nden die neue Bundesfamilienministerin gemacht hat, \n\nn\u00e4mlich eine 32-Stunden-Arbeitswoche f\u00fcr Eltern mit \n\nkleinen Kindern einzuf\u00fchren, aber auch den Vorschlag der \n\nIG Metall f\u00fcr eine 30-Stunden-Arbeitswoche, der jetzt auf \n\ndem Tisch liegt, f\u00fcr mutige Vorschl\u00e4ge. \n\nWir haben ja geh\u00f6rt, wie Frau Sch\u00fctz schon wieder ein \n\ngro\u00dfes Szenario an die Wand gemalt hat, dass das alles \n\nnicht geht. Das kennen wir alles aus der Geschichte der \n\nletzten 200 Jahre. Als von zw\u00f6lf Stunden Arbeit t\u00e4glich \n\nauf acht Stunden reduziert wurde, war die Behauptung \n\naufgestellt worden, das Abendland wird untergehen, wenn \n\nwir nicht mehr zw\u00f6lf, sondern eben nur noch \n\nacht Stunden arbeiten. \n\nTrotzdem meine ich \u2013 und da bin ich schon ein bisschen \n\n\u00fcberrascht \u2013, bei der FDP eine gewisse Sozialromantik \n\nherausgeh\u00f6rt zu haben. Man kann das alles auf Freiwil-\n\nligkeit machen. Ich wei\u00df, dass es in meiner Fraktion auch \n\nSozialromantiker gibt, die auf freiwillige L\u00f6sungen \n\nsetzen. Aber wir wissen alle, dass es schon immer Interes-\n\nsengegens\u00e4tze zwischen Arbeitnehmern und Arbeitgebern \n\ngegeben hat. Die sind nicht durch freiwillige L\u00f6sungen \n\nausger\u00e4umt, sondern durch viele harte K\u00e4mpfe miteinan-\n\nder ausgefochten und letztendlich einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt \n\nworden. \n\nIch bin immer wieder \u00fcberrascht, dass die FDP hier ohne \n\nSkrupel von freiwilligen L\u00f6sungen reden kann, wenn es \n\num die Unternehmen geht. Ich frage mich: Wo ist denn \n\ndie Freiwilligkeit, wenn es darum geht, dass der Hartz-IV-\n\nempfangende Feuerwehrmann zu einem Einsatz f\u00e4hrt, \n\ndiesen Einsatz verg\u00fctet bekommt und das anschlie\u00dfend \n\nbeim Amt anmelden muss und es abgezogen bekommt? \n\nWo ist eigentlich die Freiwilligkeit f\u00fcr den, der mit \n\n60 Jahren jetzt noch eine Umschulung machen muss, \n\nobwohl wir alle wissen, dass er anschlie\u00dfend nie wieder \n\nin eine Besch\u00e4ftigung kommt und nach seiner jetzigen \n\nQualifizierung in Rente geht. Da reden Sie nicht von \n\nFreiwilligkeit, sondern von Zwang! \n\nImmer, wenn es um kleine Leute geht, ist das mit der \n\nFreiwilligkeit vorbei. Wenn es um die Unternehmerinnen \n\nund Unternehmer geht, agieren Sie, dass wir ausschlie\u00df-\n\nlich freiwillige L\u00f6sungen anstreben sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir haben jetzt zwei Redner in der Aktuellen Debatte \n\ngeh\u00f6rt. Von Herrn Krau\u00df bin ich sehr \u00fcberrascht und sage, \n\nda habe ich viel Sympathie. Aber vielleicht liegt das \n\ndaran, dass man, wenn man zum dritten Mal Vater gewor-\n\nden ist, zu neuen Erkenntnissen kommt. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch auch noch einmal von dieser Stelle daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZur Position, die die FDP gerade vertreten hat: Na ja! \n\nRichtig ist, dass die Familienministerin von der Kanzlerin \n\nzur\u00fcckgepfiffen wurde. Aber auch da ein Blick in die \n\nGeschichte: Die vormalige Familienministerin wurde von \n\nFrau Merkel \u00f6fter zur\u00fcckgepfiffen. Heute ist sie die \n\nChefin der Truppe und gibt das Kommando an. Wir \n\nwissen also, was passiert, wenn die Kanzlerin jemanden \n\nzur\u00fcckpfeift. Ich hoffe nur, dass die damalige Familien-\n\nministerin jetzt nicht familienfreundliche Kriegseins\u00e4tze \n\nvorantreibt. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf die FDP einge-\n\nhen. Ja, wir k\u00f6nnen gern gemeinsam \u00fcber betriebliche \n\nRegelungen nachdenken. Das ist sicher etwas Tolles. Aber \n\nunser Job als Parlamentarier ist es ja wohl, Rahmenbedin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9465 \n\ngungen zu setzen und dar\u00fcber zu diskutieren. Herr Krau\u00df \n\nhat den Vorschlag gemacht, die drei Punkte. Das hei\u00dft \n\nalso: Lassen Sie uns gemeinsam \u00fcber eine gro\u00dfz\u00fcgige \n\nModellregion von Sachsen nachdenken, in der Familien \n\ntats\u00e4chlich ein gutes Einkommen haben, aber auch eine \n\ngute berufliche Perspektive, ohne ein schlechtes Gewissen \n\ngegen\u00fcber den Kindern, aber auch gegen\u00fcber den Arbeit-\n\ngebern haben zu m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gebhardt sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die SPD ergreift jetzt \n\nFrau Kollegin Neukirch das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Aktuelle Debatte \n\nbeweist, dass Manuela Schwesig mit ihrem Vorsto\u00df in den \n\nvergangenen Wochen eine wichtige Diskussion angescho-\n\nben hat, auch indem sie das Thema Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf einmal ein bisschen vom Thema \n\nKinderbetreuung wegger\u00fcckt hat hin zu einem anderen \n\nwichtigen Thema, dem der Arbeitszeit. Frau Sch\u00fctz, nicht \n\nalles, was man nicht sofort versteht, ist purer Unfug. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb lassen Sie uns doch die Debatte einmal nutzen, \n\num zu schauen, was dahintersteht. Lassen Sie uns einmal \n\n\u00fcberlegen, welche Probleme Familien heute haben. \n\nWissen Sie, lange Zeit war das Problem der Vereinbarkeit \n\nnachrangig gegen\u00fcber dem der Arbeitslosigkeit. Da \n\nkonnten sich Arbeitgeber in Sachsen darauf verlassen, \n\ndass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu jeder Zeit \n\nzur Verf\u00fcgung standen und Familie und soziale Verpflich-\n\ntungen hintangestellt haben, nur damit sie auch wirklich \n\narbeiten und ihre Existenzgrundlage sichern k\u00f6nnen. Das \n\nwandelt sich derzeit. Das Ergebnis waren weniger Kinder, \n\nweniger Familiengr\u00fcndungen und instabile Partnerschaf-\n\nten. Das k\u00f6nnen wir auch nicht gut finden. \n\nHerr Krau\u00df, Familien sind eben nicht nur souver\u00e4ne \n\nEntscheider \u00fcber ihre Arbeits- und Lebensbedingungen. \n\nDas m\u00fcssen wir auch mit beachten. Familien entscheiden \n\nnicht an ihrem K\u00fcchentisch souver\u00e4n, wie lange sie \n\narbeiten, in welcher Familienform sie leben wollen. Nein, \n\nsie entscheiden das nach wirtschaftlichen Notwendigkei-\n\nten und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen. Das sind \n\nganz wichtige Positionen. Der 8. Familienbericht der \n\nBundesregierung hat uns nachdr\u00fccklich beauftragt, uns \n\ndes Themas in der Politik anzunehmen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist Unfug!) \n\nDie Arbeitszeiten waren nie so flexibel wie heute. Die \n\nEntgrenzung von Arbeit und Leben war nie so gro\u00df wie \n\nheutzutage. Aber die Souver\u00e4nit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer \u00fcber ihre Arbeitszeit war nie so gering \n\nwie heute. Deshalb ist es wichtig, dass wir hier Ma\u00dfnah-\n\nmen ergreifen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nDer europ\u00e4ische Unternehmensmonitor hat 2010 festge-\n\nstellt, dass Deutschland hinter den sonstigen sechs euro-\n\np\u00e4ischen Staaten zur\u00fcckbleibt, wenn es darum geht, \n\nbetriebliche Ma\u00dfnahmen am Thema Familienorientierung \n\nauszurichten. Meist ist es so, wenn Ma\u00dfnahmen getroffen \n\nwerden, dann aus betrieblichen Notwendigkeiten und \n\nnicht weil die Bed\u00fcrfnisse der Besch\u00e4ftigten so liegen, \n\nund \u2013 das ist auch eine interessante Erkenntnis \u2013 Unter-\n\nnehmen schieben die Verantwortung f\u00fcr Familienfreund-\n\nlichkeit eher dem Staat zu und sehen erst in zweiter Linie \n\nihre eigene Verantwortung bei dem Thema. Das finde ich \n\nauch sehr interessant, wenn wir hier dar\u00fcber reden, \n\nstaatliche Gestaltung vorzunehmen. \n\nDas Thema Fachkr\u00e4ftemangel hat nat\u00fcrlich seine Wirkung \n\nentfaltet. In Sachsen gab es eine Befragung der Hand-\n\nwerkskammern. 87 % der s\u00e4chsischen Betriebe haben \n\ngesagt, sie wollen Familien unterst\u00fctzen. Die Bereitschaft \n\nist also gro\u00df, und die Bereitschaft ist da. Allerdings gaben \n\n70 % der Betriebe in der gleichen Befragung an, nicht \n\nausreichend informiert zu sein. 90 % gaben an, keine oder \n\nkeine ausreichende Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Implementie-\n\nrung von familienfreundlichen Ma\u00dfnahmen zu erhalten. \n\nDas ist die Befragung 2013 der s\u00e4chsischen Handwerks-\n\nkammern. \n\nDas scheint auch die Erkl\u00e4rung daf\u00fcr zu sein, dass wichti-\n\nge familienpolitische Ma\u00dfnahmen wie die Familienpfle-\n\ngezeit eben so ankommen, wie sie in Sachsen ankommen. \n\nIn anderthalb Jahren haben bis Mitte letzten Jahres vier \n\nArbeitgeber f\u00fcr f\u00fcnf Besch\u00e4ftigte eine Familienpflegezeit \n\nbeantragt. Das ist ein Trauerspiel! Ich denke, hier m\u00fcssen \n\nwir unbedingt nachjustieren. \n\nWir wissen, dass vor allem kleine Betriebe am meisten \n\nvon konkreten klaren gesetzlichen Vorgaben profitieren. \n\nDa wir in Sachsen so strukturiert sind, ist es sozusagen \n\neine Notwendigkeit, hier nachzubessern. \n\nAuf Tarifvertr\u00e4ge zu setzen ist auch w\u00fcnschenswert und \n\nausbauf\u00e4hig. Allerdings, wenn wir in allen Branchen \n\nsolche Tarifvertr\u00e4ge h\u00e4tten wie beispielsweise den Demo-\n\ngrafie- und Arbeitszeitvertrag der IG BCE, w\u00fcrden wir \n\ntrotzdem mehr als 50 % der Besch\u00e4ftigten in Sachsen \n\ndurch die unterdurchschnittliche Tarifbindung damit nicht \n\nerreichen und die soziale Ungleichheit am Arbeitsmarkt \n\nweiter verst\u00e4rken. \n\nAber lassen Sie uns bitte in diesen Debatten nicht die \n\nInteressen der Besch\u00e4ftigten gegen die Interessen der \n\nBetriebe ausspielen. Es ist ganz wichtig, hier das Mitei-\n\nnander, das Gemeinsame in den Interessen von Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmern und den Betrieben \n\nherauszustellen. Wir als Gesellschaft insgesamt profitie-\n\nren davon, wenn wir es schaffen, einen Interessenaus-\n\ngleich hinzubekommen. \n\nEin Arbeitnehmer hat eine arbeitsvertragliche Verpflich-\n\ntung gegen\u00fcber seinem Arbeitgeber. Er hat aber auch eine \n\npers\u00f6nliche Verpflichtung seinen Kindern, seinen Eltern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9466 \n\nalso seiner Familie gegen\u00fcber. Diese Verpflichtung, meine \n\nDamen und Herren, ist in Artikel 6 \u2013 Schutz der Familie \u2013 \n\ngrundgesetzlich gesch\u00fctzt. Das ist im Alltag ein wenig aus \n\ndem Blick geraten. Hier m\u00fcssen wir ansetzen. Das erfor-\n\ndert eine aktive gestalterische Politik, nicht mehr und \n\nnicht weniger: Politik als Anwalt f\u00fcr die Familien. Daf\u00fcr \n\nwerden wir als SPD auch weiterhin streiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: An Frau Kollegin \n\nNeukirch, die f\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, schlie\u00dft sich \n\njetzt f\u00fcr die GR\u00dcNEN Frau Giegengack an. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es sind schon \n\neinige Familienministerinnen aufgez\u00e4hlt worden. Es fehlt \n\nnoch Frau Schr\u00f6der. Ich finde, Frau Schr\u00f6der hat in ihrer \n\nAmtszeit eigentlich zwei Sachen richtig gemacht: Zum \n\neinen hat sie ein Kind bekommen, und zum Zweiten hat \n\nsie in ihrer Amtszeit eine systematische Untersuchung zu \n\nzentralen Instrumenten der Familienpolitik durchgef\u00fchrt. \n\n2013 sind die Ergebnisse erschienen. Ich denke, diese \n\nbeiden Sachen kann man als etwas Positives ihrer Amts-\n\nzeit sehen. \n\nDie Ergebnisse der Untersuchung sind durchaus umstrit-\n\nten. Die \u201eFAZ\u201c hat geschrieben: \u201eEs handelt sich um \n\neinen Instrumentenkasten der Machtlosigkeit.\u201c Es kam \n\ndie zentrale Kritik auf, dass Familien nur aus rein \u00f6kono-\n\nmischer Perspektive betrachtet wurden. In der Tat, das ist \n\neine Frage, das haben wir gestern auch wieder hier in der \n\nDiskussion um die Regierungserkl\u00e4rung gemerkt: Wann \n\nsind familienbezogene Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich wirksam? \n\nUnd es ist ein deutsches Ph\u00e4nomen, dass Familien, \n\nWissenschaftler und die Politik diese Frage sehr unter-\n\nschiedlich beantworten. Man ist sich in Deutschland in \n\ndiesen drei Gruppen nur bei einer einzigen Ma\u00dfnahme \n\neinig, n\u00e4mlich dass die Kita durchaus sehr viel positive \n\nWirkung zeigt. Sie tr\u00e4gt dazu bei, dass sich die Geburten-\n\nrate erh\u00f6ht, dass sich die Frauenerwerbst\u00e4tigkeit und die \n\nfr\u00fchkindliche Bildung verbessern und dass das Familien-\n\neinkommen ansteigt. \n\nEin Problem in Deutschland ist, dass viele Ma\u00dfnahmen \n\nunter einem \u00f6konomischen Fokus eindimensional be-\n\ntrachtet werden. Dabei lohnt sich der Blick nach Norwe-\n\ngen. Die Norweger haben sehr gut verstanden, dass es \n\neines B\u00fcndels an Ma\u00dfnahmen bedarf und dass es um \n\nkomplexe Aufgaben geht. Es geht um ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df \n\nan Gleichberechtigung zwischen Mann und Frau sowie \n\num staatliche und betriebliche Ma\u00dfnahmen zur Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf. Das zeigt sich sehr deut-\n\nlich an den Zahlen. Nur vier von zehn M\u00fcttern arbeiten in \n\nNorwegen in Teilzeit, in Deutschland sind es 70 %. Neun \n\nvon zehn V\u00e4tern nehmen in Norwegen die Elternzeit in \n\nAnspruch, in Deutschland sind es nur 38 %. \n\nDie Geburtenrate in Europa ist beispielhaft: mit \n\n1,88 Kinder pro Frau \u2013 das klingt etwas komisch, aber es \n\nwird halt so gemessen \u2013, in Deutschland sind es \n\n1,36 Kinder pro Frau. In Sachsen liegen wir ganz gut: Bei \n\nuns sind es 1,48 Kinder pro Frau. \n\nEs gibt auch deutsche Beispiele f\u00fcr betriebliche Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, die ich gut \n\nfinde und die auf jeden Fall Erw\u00e4hnung und Nachahmung \n\nfinden sollten. Hierbei ist zum Beispiel die BASF zu \n\nnennen, die an einem Zentrum f\u00fcr Work-Life-\n\nManagement baut. In diesem Zentrum befinden sich \n\nKinderkrippe, Sozial- und Pflegeberatung, Gesundheits-\n\nvorsorge sowie Sportangebote. Der Hintergrund ist \u2013 das \n\nsagt das Management ganz klar \u2013 die Personalfindung und \n\nPersonalbindung. \n\nAuch die Bosch-Gruppe, finde ich, gibt in diesem Zu-\n\nsammenhang ein gutes Bild ab. Sie wurde als familien-\n\nfreundlichstes Gro\u00dfunternehmen ausgezeichnet. Sie \n\nhaben eine ganz clevere Studie gemacht. Sie haben \n\nn\u00e4mlich 150 F\u00fchrungskr\u00e4fte vier Monate lang Teilzeit-\n\nmodelle testen lassen. Die Konsequenz war \u2013 das hat \n\nmich sehr \u00fcberrascht: 80 % dieser F\u00fchrungskr\u00e4fte sind bei \n\nder 36-Stunden-Woche geblieben. \n\nDas wird auch weitergef\u00fchrt. In dem Karrierebonussys-\n\ntem von Bosch bekommt man Pluspunkte, wenn man in \n\nElternzeit geht oder auch eine Pflegezeit f\u00fcr Angeh\u00f6rige \n\nnimmt. Auch gro\u00dfe Wohlfahrtsorganisationen wie die \n\nCaritas sind Fragen nachgegangen, was man denn unter-\n\nnehmen kann, um dieses Missverh\u00e4ltnis, n\u00e4mlich dass \n\n80 % der Angestellten bei der Caritas weiblich besetzt \n\nund nur 20 % der F\u00fchrungspositionen weiblich sind, zu \n\nbeheben. Das sind nat\u00fcrlich alles riesige Unternehmen \u2013 \n\nBosch und BASF \u2013, die einen finanziellen Hintergrund \n\nhaben, sich solche Ma\u00dfnahmen auch leisten zu k\u00f6nnen. \n\nWas ist mit den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen? Ich glaube, diese brauchen politische Unterst\u00fctzung, \n\nauch solche Ma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen; denn wir \n\nsprechen die ganze Zeit von Fachkr\u00e4ftemangel, von \n\ndemografischem Wandel und werden auf hoch qualifizier-\n\nte junge M\u00e4nner und Frauen angewiesen sein. \n\nOb der Freistaat Sachsen selbst mit gutem Beispiel \n\nvorangeht, dazu kann ich nicht sagen: Das SMF hat sich \n\nim letzten Jahr als familienfreundliche Beh\u00f6rde zertifizie-\n\nren lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit n\u00e4hert sich dem Ende. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Allerdings be-\n\nschr\u00e4nkte sich das dann auf ein Eltern-Kind-Zimmer, \n\nTeilzeitangebote und flexible Arbeitszeiten, aber der \n\nPunkt \u201eno conference after agree\u201c zum Beispiel ist bei \n\nIhnen im Ministerium nicht eingef\u00fchrt worden, was aber \n\nvielen jungen Frauen und M\u00e4nnern erm\u00f6glichen w\u00fcrde, \n\nmehr Zeit f\u00fcr die Familie zu erbringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist jetzt \n\nwirklich zu Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9467 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Dass das funktio-\n\nniert, ist in Norwegen durchaus zu sehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau  \n\nGiegengack f\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Nun spricht \n\nf\u00fcr die NPD Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Auch wir als Nationaldemokraten \n\nw\u00fcnschen uns eine Verbesserung der Vereinbarkeit von \n\nBeruf und Familie. Die Dinge, die Herr Krau\u00df hier \n\nangesprochen hat \u2013 ein Lebensarbeitszeitkonto oder \n\nTelearbeitspl\u00e4tze in der H\u00e4uslichkeit \u2013, sehen wir als ein \n\ngutes Instrument an. F\u00fcr die Telearbeitspl\u00e4tze sind wir \n\n\u00fcbrigens in der vierten Wahlperiode noch bel\u00e4chelt \n\nworden, jetzt ist das Thema bei der CDU angekommen. \n\nIch finde, das ist gut. Bei dem gesamten Thema allerdings \n\nsehen wir uns nicht als die Anw\u00e4lte derer, die das letzte \n\nHumankapital erschlie\u00dfen wollen, um es irgendwie in die \n\nArbeit zu bringen. \n\nWir sehen uns in erster Linie als die Anw\u00e4lte der Kinder. \n\nDie Bindungsforschung sagt ganz klar und eindeutig, dass \n\ndie ersten drei Lebensjahre ganz wichtig sind im Kontakt \n\nzwischen den Eltern und den Kindern. Deshalb ist unser \n\nHerzensanliegen zun\u00e4chst, wirkliche Wahlfreiheit herzu-\n\nstellen, Wahlfreiheit, ob ich das Kind in der H\u00e4uslichkeit \n\nals Mutter oder Vater betreue oder ob ich das Kind in eine \n\nEinrichtung zur Betreuung gebe. Herr Krau\u00df hat es \n\nl\u00f6blicherweise gestern angesprochen und unseren Vor-\n\nschlag \u00fcbernommen, diese 1 500 Euro, die pro Krippen-\n\nplatz gezahlt werden, den Eltern zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\num wirklich w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen zwischen Berufst\u00e4tigkeit \n\nund Kindererziehung. Wenn das gew\u00e4hrleistet ist, dann \n\nw\u00fcrden sich manche Fragen hinterher nicht mehr stellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch denke, der Druck auf die Arbeitgeber w\u00fcrde sich \n\ndadurch deutlich erh\u00f6hen, wirklich familienfreundliche \n\nArbeitspl\u00e4tze, familienfreundliche Arbeitsmodelle anzu-\n\nbieten, den Arbeitsplatz familienfreundlich zu gestalten. \n\nDa kann man sich manches, was von oben als Verordnung \n\nherausgegeben wird, was zum Beispiel von den LINKEN \n\nkam \u2013 man muss es mit Zwang versuchen \u2013, sicherlich \n\nsparen, denn dann w\u00e4re einfach der Druck des Faktischen \n\nda. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr M\u00fcller sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind am Ende der ersten Redner-\n\nrunde angekommen und treten ein in eine zweite Runde, \n\nso es denn Redebedarf gibt, und den gibt es. Die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU ergreift erneut das Wort, und das \n\nWort erteile ich jetzt Herrn Kollegen Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns an die \n\nletzte Legislaturperiode und an die Enquete-Kommission \n\nzur demografischen Entwicklung erinnern, dann ist dort \n\nf\u00fcr mich etwas Besonderes feststellbar und festhaltbar f\u00fcr \n\ndie Zukunft: Sachsen ist ein familien- und kinderfreundli-\n\nches Land \u2013 deutlich \u00fcberdurchschnittlich gegen\u00fcber \n\nanderen L\u00e4ndern, was auch die hohe Verankerung von \n\nFamilien mit Kindern im Land zeigt. An dieser Grundein-\n\nstellung, die auch unsere Unternehmen in der Regel \n\nerfasst und unsere Unternehmen sehr sensibel macht, \n\nk\u00f6nnen wir ankn\u00fcpfen. Ich m\u00f6chte aber betonen, es geht \n\nnicht nur um junge Eltern, sondern so, wie die Kinder \n\nwachsen, wachsen h\u00e4ufig auch die Probleme. Wir brau-\n\nchen also in den Betrieben eine positive Einstellung zu \n\nFamilien und haben diese auch \u00fcberdurchschnittlich im \n\nLand. \n\nWas uns hier vielleicht politisch unterscheidet, ist die \n\nFrage, ob wir freiwillige L\u00f6sungen oder staatliche Vorga-\n\nben bevorzugen. So, wie die Einstellung grunds\u00e4tzlich ist, \n\nglaube ich, dass wir auf die Freiwilligkeit weiter Wert \n\nlegen k\u00f6nnen, wobei wir uns nichts vormachen sollten: \n\nBeruf und Familie sind immer mit Einschr\u00e4nkungen \n\nverbunden: Wer so lapidar sagt, das geht alles prima und \n\nnach einem vollen Arbeitstag oder dreiviertel Arbeitstag \n\nkomme ich nach Hause und stehe voll f\u00fcr meine Kinder \n\nzur Verf\u00fcgung, und das ist alles kein Problem, dem glaube \n\nich nicht. Vielleicht ist das nur bei mir mit unseren vier \n\nKindern so, vielleicht haben andere das aber auch schon \n\nerfahren: Es ist eine Einschr\u00e4nkung. Nun kann man \n\n\u00fcberlegen, ob der Beruf eine Einschr\u00e4nkung ist oder die \n\nFamilie? Familie darf die Einschr\u00e4nkung nicht sein und \n\nist sie f\u00fcr uns bestimmt auch nicht. Beruf ist ebenfalls \n\nErf\u00fcllung. \n\nDas richtige Ma\u00df zu finden ist der Weg, aber die Souve-\n\nr\u00e4nit\u00e4t, das zu tun, Frau Kollegin Neukirch, haben die \n\nFamilien sehr viel st\u00e4rker als in fr\u00fcheren Zeiten; denn die \n\nEinkommen und Rahmenbedingungen erm\u00f6glichen heute \n\netwas ganz anderes, als wir das in fr\u00fcheren Jahren und \n\nJahrzehnten oder Jahrhunderten hatten, weshalb die \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t \u2013 auch aufgrund unserer Gesetzgebung f\u00fcr \n\nFamilien \u2013 viel h\u00f6her ist. \n\nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf m\u00f6chte ich noch \n\num einen dritten Punkt erg\u00e4nzen. Wir leben auch von \n\nehrenamtlicher T\u00e4tigkeit. Wir leben auch f\u00fcr das Ehren-\n\namt. Wir brauchen also auch eine Vereinbarkeit zwischen \n\nFamilie, Beruf und Ehrenamt. Wenn die Familien im \n\nLeben Zeit brauchen und sich unsere Gesellschaft daf\u00fcr \n\nausspricht, dann gewinnen wir auch eine M\u00f6glichkeit, der \n\nEntleerung unserer R\u00e4ume entgegenzustehen oder auch \n\nunser Volkseinkommen auszubauen. Ich m\u00f6chte drei \n\nzentrale Forderungen festmachen, weil es schon unter-\n\nschiedliche Interessen in der Organisation von Arbeit und \n\nFamilie gibt. \n\nZun\u00e4chst, was Staat und Betrieb betrifft. Arbeitszeitmo-\n\ndelle wollen wir f\u00f6rdern, die den zeitlichen Bed\u00fcrfnissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9468 \n\nvon Kindern entsprechen und auch Eltern nach der Erzie-\n\nhungszeit wieder in die Arbeit oder ins Amt f\u00fchren. \n\nZweitens. Was der Staat zu tun hat, das ist, nach einer \n\nErziehungsphase eine Arbeitsmarktf\u00f6rderung zu organi-\n\nsieren, die Eltern durch Fort- und Weiterbildung wieder in \n\nden Betrieb, in das Unternehmen oder in das Amt bringt. \n\nDrittens. Aufgabe der Betriebe ist es, die Familienkompe-\n\ntenz als wichtige Qualifikation bei der Arbeitskr\u00e4fte- und \n\nFachkr\u00e4fteeinstellung zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wer unbefristet \n\nVerantwortung f\u00fcr Kinder \u00fcbernimmt, der darf auch nicht \n\ndurch befristete Arbeitsvertr\u00e4ge abgespeist werden. Das \n\nist kontraproduktiv, das ist eine Aufgabe an den Staat, an \n\ndie Staatsverwaltung, hier von Befristungen, die wir in \n\nvielen Bereichen haben, gerade im universit\u00e4ren Bereich, \n\nm\u00f6glichst Abstand zu nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSo bleibt es grunds\u00e4tzlich eine Frage der pers\u00f6nlichen \n\nEinstellung. Da bin ich sicher, weil die Sachsen besonders \n\nkinder- und familienfreundlich sind, dass wir hier eine \n\ngute Vereinbarkeit zwischen Familie, Beruf und Ehrenamt \n\nhinbekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion als Einbringerin. Jetzt sehe \n\nich am Mikrofon 2 eine Kurzintervention von Frau \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich begr\u00fc\u00dfe die \n\nEinstellung der CDU-Fraktion, die Herr Patt eben zum \n\nAusdruck gebracht hat, dass man Arbeitszeitmodelle bei \n\nBetrieben f\u00f6rdern will, die den Bed\u00fcrfnissen von Kindern \n\nentsprechen. Ich habe den Eindruck, dass hier ein Lern-\n\nprozess stattgefunden hat. Ich denke, dass das Lieblings-\n\nprojekt der FDP, n\u00e4mlich flexible \u00d6ffnungszeiten in den \n\nKindertagesst\u00e4tten, in denen \u00d6ffnungszeiten bis sp\u00e4t \n\nabends angeboten werden, genau nicht den Bed\u00fcrfnissen \n\nder Kinder entspricht, sondern dass es in die andere \n\nRichtung gehen muss und wir versuchen sollten, eine \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf herzustellen und \n\nnicht die Familie und die Kinder an die Betriebe bzw. an \n\ndie Bed\u00fcrfnisse der Betriebe anzupassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es darauf eine \n\nReaktion? Das bezog sich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nKollege Patt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. So gehen wir \n\njetzt in der Rednerreihe weiter. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion FDP spricht jetzt Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit noch \n\neinmal nutzen, um aus dem Papier des Verbandes der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft zu zitieren: \u201eFamilienfreundlich-\n\nkeit ist wesentlicher Baustein f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\ns\u00e4chsischer Unternehmen und des Wirtschaftsstandortes \n\nSachsen. Familienorientierte Personalpolitik ohne zus\u00e4tz-\n\nliche B\u00fcrokratie f\u00fcr Unternehmen, flexible, innovative \n\nArbeitszeitmodelle anstatt starrer Teil- und Vollzeitstellen, \n\nAusbau an Betreuungspl\u00e4tzen weiter fortsetzen.\u201c Das ist \n\neine Forderung an uns und an die Regierung. \u201eBerufst\u00e4ti-\n\nge Eltern mit flexibler \u00f6ffentlicher Kinderbetreuung \n\nunterst\u00fctzen\u201c und letzten Endes festzustellen: \u201eVon \n\nbetrieblicher Kinderbetreuung profitieren Arbeitnehmer \n\nund Arbeitgeber.\u201c \n\nHerr Gebhardt, wenn ich Sie mit den Verweisungen auf \n\ndie Vergangenheit geh\u00f6rt habe, dann kann ich Ihnen \n\nsagen, wie die Vergangenheit aussah. Das war immer nur \n\nZwang, und zwar gegen die Unternehmen, Zwang gegen \n\ndie Leute, Zwang gegen diese Unternehmer als Ausbeuter. \n\nSo zitieren zum Beispiel in G\u00f6rlitz Ihre Kollegen im \n\nStadtrat sogar schon die Bibel, um gegen Sonntags\u00f6ff-\n\nnungszeiten zu wettern. Alle Achtung! \n\nFrau Neukirch, Sie sprechen von Freiwilligkeit. Wo sind \n\ndenn Ihre Konzepte von Freiwilligkeit? Es sind doch \n\ntats\u00e4chlich nur die Vorgaben von Arbeiten in Teilzeit. Was \n\nist denn dann mit dem geringeren Lohn? Gut, der soll \n\nwahrscheinlich wieder \u00fcber Steuern ausgeglichen werden. \n\nAber damit w\u00e4ren auch wieder geringere Rentenpunkte \n\nerwirtschaftet. Das hei\u00dft, wir verlagern ein Problem \n\nwieder in die Zukunft hinein. Das kann doch nicht der \n\nrichtige Weg sein. Wenn wir heute unsere Arbeitnehmer \n\nsehen, dann wollen sie ihre Arbeitszeiten im gegenseiti-\n\ngen Verst\u00e4ndnis von Unternehmen, von Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\nFamilie und f\u00fcr das Unternehmen auf der anderen Seite \n\nsouver\u00e4n selbst gestalten. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal deutlich sagen, dass Fami-\n\nlienzeit nicht alleine von der Quantit\u00e4t abh\u00e4ngig ist, \n\nsondern vor allem von der Qualit\u00e4t. Ich kann mich frus-\n\ntriert mit meinem Kind drei Stunden vor den Fernseher \n\nsetzen, oder ich kann eine Stunde ganz intensiv mit ihm \n\nlesen, Spiele durchf\u00fchren, in seine Rollenspiele mit \n\neinsteigen. Das ist dann eine Frage, wie Familienzeit \n\ntats\u00e4chlich gelebt werden kann. Dann sind wir auch \n\nwieder bei den Bed\u00fcrfnissen der Kinder, denn ich sage \n\nimmer wieder: Zufriedene Eltern, das sind auch zufriede-\n\nne und gl\u00fcckliche Kinder. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach gerade Frau \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Frau Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nachdem nun V\u00e4ter und \n\nM\u00fctter hier ihre Erfahrungen in der Familienarbeit und in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9469 \n\nder Kinderbetreuung von sich gegeben haben, m\u00f6chte \n\nauch einmal eine Gro\u00dfmutter ihre Gedanken dazu \u00e4u\u00dfern, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nalso eine Generation, die von Ihnen, Frau Staatsministe-\n\nrin, gestern immer wieder in vielen Beispielen genannt \n\nwurde, die sehr viel dazu beitr\u00e4gt, dass Familien funktio-\n\nnieren k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht immer m\u00f6glich, oft sind Omas und Opas weit \n\nweg \u2013 bei mir sind es \u00fcber 600 Kilometer \u2013, oder Omas \n\nund Opas m\u00fcssen auch noch arbeiten, neuerdings ja bis \n\n67, also ansteigend. \n\nDer Vorschlag der neuen Familienministerin war schon \n\nrichtig. Er wollte den Familien ein wichtiges Gut geben, \n\ndas gestern immer als Zweites genannt wurde, n\u00e4mlich \n\nZeit: die Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit auf 32 Stunden. \n\nWenn Kinder betreut werden, sollte die Arbeitszeit redu-\n\nziert und die Verdienstl\u00fccke geschlossen werden \u2013 das \n\nbelastet kein Unternehmen \u2013 aus Steuermitteln. Der \n\nAufschrei war gro\u00df. \n\nWenn Sie einmal die online-Diskussion der verschiedenen \n\nMedien verfolgt haben \u2013das ging von begeisterter Zu-\n\nstimmung bis zu v\u00f6lliger Ablehnung, je nach ideologi-\n\nscher Ausrichtung der einzelnen Internetseiten. \n\nDer Wunsch der jungen Eltern, der Eltern und auch der \n\nGro\u00dfeltern, besonders aber der Wunsch junger Frauen \n\nnach Teilzeit wird schon erf\u00fcllt, aber auf Kosten der \n\nFrauen, auf Kosten der Familien, denn sie arbeiten frei-\n\nwillig in Teilzeit. Oft, weil es f\u00fcr den Betrieb g\u00fcnstiger \n\nist, wird dann ein Minijob angeboten. Das hat dann aber \n\nsehr viel damit zu tun, dass man Geld einb\u00fc\u00dft, dass man \n\nin die Zukunft die Armut fortschreibt; denn was ein \n\nMinijob f\u00fcr die Rente einer Frau bedeutet, haben wir an \n\ndiesem Pult schon ausdiskutiert. \n\nAber es ist auch noch etwas anderes. Die Auswirkungen \n\nder Teilzeit sind besonders bei Alleinerziehenden oft so \n\ngro\u00df, dass sie sich \u2013 das hat meine Kollegin Werner \n\ngestern dargelegt \u2013 oft entscheiden, doch nicht einen \n\nArbeitsplatz anzunehmen, und dann versuchen, die \n\nFamilie besser zu betreuen, und damit in den Sozialleis-\n\ntungen und Hartz IV landen. Fast 70 % der Alleinerzie-\n\nhenden in Sachsen sind auf Sozialleistungen, auf den \n\nBezug von Arbeitslosengeld, Wohngeld und \u00c4hnlichem \n\nangewiesen. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum sind diese Prozesse noch einmal \n\nversch\u00e4rft. Man kann die Familienzeit, Frau Sch\u00fctz, auch \n\ndamit verbringen, dass man mit seinen Kindern im Bus \n\ndann sch\u00f6ne Spiele treibt wie \u201eIch sehe was, was du nicht \n\nsiehst\u201c, wenn man den weiten Weg vom Arbeitsplatz \u00fcber \n\ndie Kita nach Hause zum Wohnort vor sich hat. Bei dem \n\n\u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum kann das ein Problem sein. \n\nHerr Patt, das sind sicherlich die Probleme der Entlee-\n\nrungsr\u00e4ume, die Sie hier ansprechen wollten. Die \u00d6ff-\n\nnungszeiten der Kitas sind nicht an die Arbeitszeiten der \n\nin gewisser Entfernung arbeitenden M\u00fctter und V\u00e4ter \n\nangepasst und die Fahrzeiten der Busse und Bahnen, \n\nwenn es noch welche gibt, sowieso nicht. \n\n\u00dcber die Finanzierung durch Steuermittel wurde viel \n\ngewettert. Sie ist aber, glaube ich, der richtige Weg, denn \n\ndie gesamte Gesellschaft hat etwas von Kindern, die \n\ngesamte Gesellschaft muss auch dazu beitragen, dass die \n\nKinder in entsprechenden Lebensbedingungen aufwach-\n\nsen k\u00f6nnen. \n\nDas Verantwortungsbewusstsein der s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen ist gar nicht so gro\u00df, wie es hier von Frau Sch\u00fctz \n\nund anderen Rednern immer dargestellt wurde. Ich habe \n\nauch gelesen, dass 75 % der Unternehmen zumindest \n\nflexible Arbeitszeiten f\u00fcr Eltern anbieten, wenn es n\u00f6tig \n\nist. Aber nur 25 % entscheiden sich f\u00fcr eine Flexibilisie-\n\nrung des Arbeitsortes, also das ber\u00fchmte Homeoffice, das \n\nHerr Krau\u00df angesprochen hat. Nur 1 % der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen hat eine betriebseigene Kita. Frau Clau\u00df, \n\nSie haben gestern, glaube ich, die Zahl 26 genannt. 3 % \n\nhaben Belegpl\u00e4tze in einer Kita und 4 % beteiligen sich \n\nan der Finanzierung einer Tagesmutter. Das ist die andere \n\nSeite. \n\nEin partnerschaftliches Miteinander zwischen Arbeitge-\n\nbern und Eltern sehe ich sehr problematisch, denn die \n\nFreiwilligkeit ist immer begrenzt. Ich nenne nur das Wort \n\nFrauenquote, da ist mit Freiwilligkeit nicht viel zu ma-\n\nchen. \n\nIch bewundere jede junge Familie, die es schafft, Beruf \n\nund Familie unter einen Hut zu bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Ich habe es in meiner \n\nFamilie erlebt, wie zwei Fahrdienstleiter in Schichtarbeit \n\nversucht haben, ein Kind bis zum dritten Lebensjahr zu \n\nbetreuen. Das ist ein Kraftakt. Da w\u00e4ren 16 Stunden \n\nschon ein gro\u00dfes Geschenk gewesen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten die Ausf\u00fch-\n\nrungen von Frau Gl\u00e4\u00df, Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt \n\nspricht zu uns Herr Kollege Dulig f\u00fcr die SPD. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Noch immer verlangen \n\nArbeitgeber stark nach Flexibilit\u00e4t bei jungen Familien. \n\nDabei m\u00fcssten es doch M\u00fctter und V\u00e4ter sein, die diese \n\nForderung stellen. Die Wahl darf doch nicht durch \u00e4u\u00dfere \n\nZw\u00e4nge wie unterschiedliche Bezahlung, Karrierenachtei-\n\nle oder gar Karriereeinbr\u00fcche eingeengt werden. Es darf \n\nnicht sein, dass eine gut ausgebildete Frau heute immer \n\nnoch vor der Entscheidung steht: Kinder oder Karriere. \n\nDer Wiedereinstieg darf keine H\u00fcrde, sondern muss \n\nSprungbrett ins Erwerbsleben sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9470 \n\nDer demografische Wandel wird den Wettbewerb um \n\nFachkr\u00e4fte ver\u00e4ndern. K\u00fcnftig wird der Bewerber den \n\nUnternehmer fragen: Wie flexibel sind Sie? \n\nWir brauchen Zeit f\u00fcrs Familienleben. Wir m\u00fcssen \n\nFamilien und vor allem den Eltern das schlechte Gewis-\n\nsen und den damit verbundenen Druck nehmen, st\u00e4ndig \n\n\u00fcberall zu sp\u00e4t zu sein. Mehr Zeit f\u00fcr Familien bedeutet, \n\nden Spie\u00df umzudrehen. Dazu braucht es eine Grundhal-\n\ntung, die fragt: Wie kann die Arbeitszeit oder die Betreu-\n\nungszeit flexibler werden, damit es f\u00fcr Familien passt? \n\nStattdessen hei\u00dft es: Wie kann das Familienleben an \n\nArbeitswelt oder \u00d6ffnungszeiten des Kindergartens \n\nangepasst werden? \n\n\u201eF\u00fcr Eltern sind Arbeitszeiten dann flexibler als heute, \n\nwenn sie endlich gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume \u00fcber sehr viel \n\nl\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume bekommen, zum Beispiel, indem sie \n\nweniger arbeiten, wenn die Kinder klein sind, und sp\u00e4ter \n\nes wieder ausgleichen und mehr arbeiten, wenn die \n\nKinder gr\u00f6\u00dfer sind.\u201c \u2013 Ihr verunsichertes Schweigen \n\nnehme ich als Zustimmung. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ach?) \n\nDenn das, was ich Ihnen jetzt als Zitat gebracht habe, um \n\nbei der Gesch\u00e4ftsordnung zu bleiben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darauf achte ich streng, \n\nHerr Kollege. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 sind die Originalworte des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten. Damit hat er recht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch gut!) \n\nDie Frage ist also nicht, ob wir dieselbe Analyse haben, \n\nob wir nicht auf denselben Kern kommen, sondern die \n\nFrage ist: Was ist Ihre Antwort? Was ist Ihre Antwort \n\ndarauf, dass Sie es richtig beschrieben haben, was die \n\neigentliche Herausforderung an die Arbeitswelt ist? Ist es \n\ndie ideologische Debatte, was Zwang und was freiwillig \n\nist? Das geht doch voll an der Sache vorbei. Die Heraus-\n\nforderung, die bei uns und f\u00fcr die Politik steht, ist: Wel-\n\nche Rahmenbedingungen schaffen wir, damit Familien die \n\nArbeit und die Familie unter einen Hut bekommen, und \n\nauch, damit Unternehmen die Sicherheit bekommen, die \n\nM\u00f6glichkeit zu nutzen, um familienfreundlich zu sein? \n\nDar\u00fcber muss man sich unterhalten. \n\nDas Einzige, was ich jetzt konkret auf dem Tisch habe, ist \n\nder Vorschlag von Manuela Schwesig, die Familienar-\n\nbeitszeit einzuf\u00fchren. Das ist der einzige Vorschlag, der \n\nsich damit besch\u00e4ftigt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas Einzige, was ich darauf erlebt habe, war ein Reflex, \n\nder hie\u00df: Weg damit, das geht nicht! \n\nMoment! Haben Sie sich denn wirklich einmal mit \n\nFamilienarbeitszeit auseinandergesetzt? Wissen Sie, was \n\nFamilienarbeitszeit ist? Das hei\u00dft, nach der Elternzeit \n\nsollen die V\u00e4ter und M\u00fctter, die beide arbeiten wollen, \n\nbeide voll berufsf\u00e4hig sind, auf 32 Stunden Teilzeit gehen \n\nk\u00f6nnen und gestaffelt einen Lohnausgleich als Lohner-\n\nsatzleistung bekommen. Das hei\u00dft, nicht der Unternehmer \n\nwird belastet, sondern wir als Steuerzahler. Da frage ich \n\nSie: Wenn wir uns einig sind, dass wir dort eine L\u00f6sung \n\nwollen, ist das nicht besser investiertes Geld? Ist es nicht \n\nbesser, wenn wir genau da die Spielr\u00e4ume des Staates \n\nnutzen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist ein Angebot. \n\nWir wollen die Eltern nicht zwingen, in diese Teilzeit zu \n\ngehen, sondern ihnen das Angebot machen, damit sie \n\nendlich die M\u00f6glichkeit haben, bis zu vier Jahre Familie \n\nund Beruf zu vereinbaren. Auch die jungen Leute sind \n\ninzwischen moderner, als Sie es vielleicht wahrhaben \n\nwollen. Sie wollen gern aus den Rollen heraus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMartin Dulig, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Dulig, wenn ich \n\nSie richtig verstanden habe, haben Sie jetzt von mehr \n\nSteuergeld gesprochen, mit dem diese Lohnersatzleistung \n\nfinanziert werden soll. Haben die Familien damit zu \n\nrechnen, dass sie einen erh\u00f6hten Mehrwertsteuersatz \u2013 \n\nstatt 19 % vielleicht 20 % \u2013 zu zahlen haben, damit die \n\nSteuereinnahmen diesen Lohnausgleich dann tats\u00e4chlich \n\nfinanzieren k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMartin Dulig, SPD: Nein, es geht schlichtweg darum, \n\ndass man sich als Staat \u00fcberlegen muss: Ich m\u00f6chte eine \n\nLohnersatzleistung definieren, die den Ausgleich f\u00fcr den \n\nVerdienstausfall schafft. Nicht der Unternehmer soll das \n\nausgleichen \u2013 das ist doch in Ihrem Interesse \u2013; das soll \n\nvielmehr \u00fcber eine Lohnersatzleistung der Arbeitsagentur \n\ngeschehen. Der Instrumentenkoffer bei der Arbeitsagentur \n\nsollte meiner Meinung nach schon um den Bereich \n\nFamilienarbeitszeit erweitert werden. \n\n(Zuruf von der FDP: Wer druckt das Geld?) \n\nDa kann man sich dann gern auseinandersetzen, ob \n\nBetreuungsgeld das Richtige ist oder etwas anderes. Aber \n\ndie Sache ist f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit geregelt; keine Sorge, \n\nliebe CDU, das steht im Koalitionsvertrag. \n\nIch finde aber die Priorit\u00e4tensetzung richtig, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, dass wir f\u00fcr Familien die M\u00f6glichkeit \n\nschaffen, auf Teilzeit zu gehen, ohne dass das ein sozialer \n\nAbstieg oder ein soziales Hindernis ist. Das ist unsere \n\nHerausforderung. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was wir Ihnen hier vorschlagen, ist ein durchgerech-\n\nnetes Modell. Das hat das DIW durchgerechnet. Das ist \n\nnicht eine Gewerkschaft oder eine sozialdemokratische \n\nErfindung, das DIW hat das Modell durchgerechnet und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9471 \n\ngesagt: Das ist sinnvoll, das ist klug, das ist richtig. Das \n\nist unser Angebot an Sie. Das ist das einzige, was zurzeit \n\nauf dem Tisch liegt. \n\nIch frage Sie: Was ist Ihr Angebot? Oder sind es wieder \n\nnur leere Worte? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Redner f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion war Herr Kollege Dulig. Jetzt k\u00f6nnte die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprechen. \u2013 Kein \n\nRedebedarf. NPD? \u2013 Auch nicht. Wir k\u00f6nnten in eine \n\ndritte Rednerrunde eintreten. Gibt es Redebedarf bei der \n\neinbringenden CDU, sie verf\u00fcgt ja noch \u00fcber viel Rede-\n\nzeit? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es aus den \n\nFraktionen heraus noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ergreift die Staatsregierung jetzt das Wort. \n\nDas nimmt Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Bereits \n\ngestern habe ich in meiner Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema Familie ausf\u00fchrlich zur Vereinbarkeit Stellung \n\ngenommen. Das ist ein wichtiges Gegenwarts- und vor \n\nallem auch Zukunftsthema. \n\nDer Begriff Vereinbarkeit impliziert bereits den Wettbe-\n\nwerb zwischen zwei Alternativen. In der Tat stehen B\u00fcro-, \n\nalso Arbeitswelt, und Kinderzimmer immer im Wettbe-\n\nwerb. Das ist jeden Tag aufs Neue ein Balanceakt. Diesen \n\nBalanceakt schaffen wir nur gemeinsam, die Familien mit \n\nden Unternehmen. Unsere \u201eAllianz f\u00fcr Familien\u201c arbeitet \n\ndeshalb kontinuierlich daran, die Chancen und Potenziale \n\nvon familienfreundlichen Unternehmen aufzuzeigen. Der \n\nUnternehmensmonitor \u201eFamilienfreundlichkeit 2013\u201c des \n\nBundesfamilienministeriums hat dabei bereits Erfolge \n\naufgezeigt. \n\nFamilienfreundlichkeit ist mittlerweile in vielen Unter-\n\nnehmen fest verankert, denn viele Arbeitgeber sind sich \n\nihrer Verantwortung bereits bewusst. Dennoch d\u00fcrfen wir \n\nhier nicht nachlassen, um Familien weiter zu unterst\u00fctzen. \n\nDas hatte ich bereits gestern mehrfach aufgezeigt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Einen K\u00f6nigs-\n\nweg zur Verbesserung der Familienfreundlichkeit gibt es \n\nnicht, denn auch hier hatten wir die Kinderfreundlichkeit \n\nmit angesprochen. Aber man kann voneinander lernen. Es \n\ngibt bereits \u00fcberall Modelle und Angebote, die nachah-\n\nmenswert sind. Deshalb \u2013 auch das ist mir wichtig, heute \n\nnochmals zu betonen \u2013 denken wir \u00fcber Beratungsstellen \n\nnach, die beide Seiten, Familien und Unternehmen, \n\nhinsichtlich der Vereinbarkeit beraten, und das wurde \n\nauch so gew\u00fcnscht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Frau Clau\u00df, ich \n\nhabe eine Frage. Ich gehe davon aus, dass sich auch das \n\nSozialministerium zur Familienfreundlichkeit hat zertifi-\n\nzieren lassen. Ich denke, es war wahrscheinlich das erste \n\nMinisterium, welches dies gemacht hat. \n\nWas halten Sie von der Idee \u2013 die vor allem in gro\u00dfen \n\nUnternehmen in Norwegen sehr ausgepr\u00e4gt ist \u2013, nach 15 \n\nbzw. 16 Uhr keine Konferenzen mehr anzusetzen? W\u00e4re \n\ndas nicht auch f\u00fcr Ihr Ministerium, wo viele hoch qualifi-\n\nzierte junge Frauen t\u00e4tig sind, ein Weg, um die Vereinbar-\n\nkeit von Familie und Beruf und vor allem Karriere f\u00fcr \n\njunge Frauen besser zu verbinden? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Heute  \n\nfangen wir beim Landtag an!) \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wie gesagt, wir sind mehrfach \n\nzertifiziert. Das ist Fakt. Was den Alltag anbelangt, so ist \n\nes immer auch f\u00fcr mich ein Balanceakt, hier vorn zu \n\nstehen und von Familien- und Kinderfreundlichkeit zu \n\nsprechen und dann im Ministerium entsprechend zu \n\nagieren. \n\nEs gibt viele M\u00f6glichkeiten. Wichtig ist, dass wir das \n\nnicht nur im \u00f6ffentlichen Dienst garantieren und weiter-\n\nentwickeln, sondern vor allem bei den 95 %, unseren \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Die Eltern, \n\ndie dort arbeiten, m\u00fcssen wir genauso unterst\u00fctzen. Das \n\nist die Herausforderung. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Beratungsstellen erw\u00e4hnen, \n\num individuelle L\u00f6sungen zu finden und von funktionie-\n\nrenden Modellen zu lernen. Das Qualit\u00e4tssiegel \u201eFami-\n\nlienfreundlicher Arbeitgeber\u201c der Bertelsmann-Stiftung \n\nsetzt hierbei richtig an und unterst\u00fctzt den Arbeitgeber bei \n\nder Gestaltung familienfreundlicher Rahmenbedingungen. \n\nWir haben den ersten Betrieb in Leipzig zertifiziert. Ich \n\nbin dabei gewesen. Demzufolge unterst\u00fctzen wir auch die \n\nBertelsmann-Stiftung. \n\nWir brauchen in der Arbeitswelt eine Kultur des Respekts \n\nvor famili\u00e4rer Verantwortung und wir brauchen Arbeits-\n\nbedingungen, die es erm\u00f6glichen, dass sich Menschen \n\nZeit f\u00fcr die famili\u00e4re Verantwortung nehmen, sei es f\u00fcr \n\ndie Kinder oder f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige. \n\nErste Orientierungen f\u00fcr L\u00f6sungen geben uns dabei \n\nunsere Studien, \u201eV\u00e4termonate\u201c und \u201eAlleinerziehende \n\nFrauen zu gew\u00fcnschten Arbeitszeitmodellen\u201c. Wir haben \n\nsie nicht erstellen lassen, um Papier zu beschreiben. Wir \n\nhaben in Sachsen bereits aktiv mit den Unternehmen an \n\nder Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf \n\ngearbeitet. Wir werden diesen Weg konsequent weiterge-\n\nhen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9472 \n\nAuch hier wiederhole ich gern meine gestrigen Ausf\u00fch-\n\nrungen: Es darf keine Denkverbote geben. Visionen sind \n\ngut. Jetzt ist es an der Zeit, den Koalitionsvertrag in \n\nBerlin umzusetzen, und danach geht es weiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df hat f\u00fcr die Staatsregierung gesprochen. \u2013 Jetzt gibt \n\nes eine Wortmeldung; eine Kurzintervention durch Herrn \n\nKollegen Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. Ich freue mich, \n\ndass das Sozialministerium diese Arbeitsgruppe \u201eFamilie \n\nund Beruf\u201c eingesetzt und noch einen Partner gefunden \n\nhat. Ich m\u00f6chte darauf dr\u00e4ngen d\u00fcrfen, dass wir bei \n\nBertelsmann aufpassen, dass es sich hier nicht nur um \n\neine gewerbliche T\u00e4tigkeit zur Organisation von Bera-\n\ntungsauftr\u00e4gen handelt, sondern um eine tats\u00e4chliche \n\nFamilienorientierung bei der Beratung. \n\nAus den Gespr\u00e4chen, die ich in der Allianz f\u00fcr Familien \n\nf\u00fchren konnte, hat sich das bislang nicht ergeben. Ich \n\nhatte auch Sorgen bei anderen Vertretern der Kammern \n\nfestgestellt. \n\nIch bin mir aber darin sicher, dass das Sozialministerium \n\nunsere kritische Einsch\u00e4tzung mitgenommen hat, dass wir \n\nnicht einfach nur der Macht der Bertelsmann-Finanzen \n\nerlegen sind, sondern hierbei eine vern\u00fcnftige Abw\u00e4gung \n\nvon politischen Inhalten und Vorgaben vornehmen k\u00f6n-\n\nnen. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Patt. M\u00f6chten Sie Stellung \n\nnehmen, Frau Staatsministerin? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! In dieser 1. Aktuel-\n\nlen Debatte sehe ich keine Wortmeldungen mehr; sie ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWahlkampf-Tabu Zuwanderung? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \n\nWort. Bitte, Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Sehr geehrter Herr Gillo! Ich m\u00f6chte mich \n\nbeim S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten bedanken. \n\n(Heiterkeit des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie werden sich denken k\u00f6nnen, dass ich als NPD-\n\nAbgeordneter und Landesvorsitzender der s\u00e4chsischen \n\nNPD mich nicht f\u00fcr die Arbeit von Herrn Gillo insgesamt \n\nbedanken kann und werde, aber ich m\u00f6chte mich f\u00fcr seine \n\nNewsletter bedanken, die er regelm\u00e4\u00dfig in die Welt \n\nverschickt und die bei uns in der Fraktion freundlicher-\n\nweise von der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler weiterverbreitet \n\nwerden an interessierte Abgeordnete und Mitarbeiter, \n\nmeistens verbunden mit ironischen und sarkastischen \n\nKommentaren. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nDas kann die doch gar nicht!) \n\nDie Newsletter von Herrn Gillo sind f\u00fcr uns immer sehr \n\nerheiternd, wobei man manchmal nicht so genau wei\u00df, ob \n\nman wirklich lachen oder eher weinen soll \u00fcber das, was \n\nHerr Gillo in seinen gutmenschlichen Texten \u201eMit Herz \n\ngesehen\u201c so verbreitet. \n\nEnde 2013 hatte Herr Gillo einen neuen Gedankenblitz: \n\nDie demokratischen Parteien m\u00f6gen doch bitte das Thema \n\nZuwanderung zu einem Wahlkampf-Tabu erkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie sollen sich \u2013 Zitat laut MDR \u2013 \u201ezusammentun und \n\nsignalisieren, f\u00fcr uns ist das Thema kein Thema im \n\nWahlkampf. Auf diese Weise k\u00f6nne verhindert werden, \n\ndass die NPD mit dem Thema erfolgreich um W\u00e4hler \n\nwirbt.\u201c Herr Gillo, ich frage mich ernsthaft: Wie einf\u00e4ltig \n\nmuss man denn sein, um auf solch eine Idee zu kommen? \n\nIch musste vor meinem Laptop wirklich laut lachen, als \n\nich das gelesen habe, diesen Unfug. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Deutsches Wort, bitte! \n\n\u2013 Heiterkeit und Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 F\u00fcr Sie, Herr Jennerjahn, gibt es auch ein deutsches \n\nWort. Man kann auch Klapprechner dazu sagen, wenn \n\nIhnen das besser gef\u00e4llt. Aber ich wollte, dass Sie es \n\nverstehen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAls ich diesen Unfug von Herrn Gillo gelesen habe mit \n\ndem Wahlkampf-Tabu Zuwanderung, habe ich mich \n\ngefragt: Wo lebt dieser deutsch-amerikanische Doppel-\n\nstaatsb\u00fcrger und ehemalige Konzernmanager eigentlich? \n\nWelches Gras hat er geraucht, bevor er das gesagt oder \n\ngeschrieben hat? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nOffensichtlich lebt Herr Gillo nicht in der von ihm oft und \n\nlauthals gepriesenen freiheitlich-demokratischen Grund-\n\nordnung, unter der wir alle leben; denn nach deren Spiel-\n\nregeln ist der demokratische Diskurs, der Streit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9473 \n\nMeinungen, eine unverzichtbare S\u00e4ule dieser demokrati-\n\nschen Ordnung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, Herr Gillo will ein Thema, das die Menschen in \n\nSachsen und in Deutschland bewegt, einfach zum Tabu im \n\nWahlkampf erkl\u00e4ren, weil es ihm und seinesgleichen, \n\nseinen politischen Gesinnungsgenossen, unangenehm ist. \n\nIch als Landesvorsitzender der s\u00e4chsischen NPD kann \n\nIhnen, Herr Gillo, ein Versprechen geben: Wir werden uns \n\nan solch einem Tabu nicht beteiligen. Wir werden die \n\nZuwanderung immer und immer wieder und in allen \n\nWahlk\u00e4mpfen dieses Jahres thematisieren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nDas Sch\u00f6ne am Thema Zuwanderung ist, dass man schon \n\njetzt, Anfang Januar, genau wei\u00df, dass dies die B\u00fcrger in \n\nSachsen und dar\u00fcber hinaus auch im Sommer noch \n\ninteressieren wird. Es vergeht ja kaum eine Woche, in der \n\nin Sachsen nicht gerade ein neues Asylantenheim aufge-\n\nmacht wird oder zumindest dar\u00fcber in der \u00d6ffentlichkeit \n\ndiskutiert wird, manchmal auch in irgendwelchen Hinter-\n\nzimmern, wenn man die B\u00fcrger nicht erschrecken m\u00f6ch-\n\nte. \n\nWir haben am Montag erfahren, dass allein im Jahr 2014 \n\n8 000 neue Asylanten nach Sachsen kommen sollen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mindestens!) \n\nDas sind auch schon wieder mehr als noch vor einigen \n\nWochen. \n\nWir haben neben dem Thema Asylanten noch ein weiteres \n\nZuwanderungsthema, n\u00e4mlich die Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr \n\nBulgaren und Rum\u00e4nen, wobei das \u2013 auch das muss man \n\neinmal sagen \u2013 in der Regel oft sogenannte Roma sind, \n\ndie man fr\u00fcher in Deutschland Zigeuner nannte, die in \n\nihren L\u00e4ndern meist nicht wohlgelitten sind und deshalb \n\ngern zu uns kommen, weil sie ja versorgt werden. \n\nHerr Gillo, ich wei\u00df ja, und man merkt es auch an den \n\nReaktionen, dass Sie hier im Hohen Haus als so eine Art \n\nS\u00e4ulenheiliger betrachtet werden. Umso wichtiger ist es, \n\ndass es zumindest eine Fraktion gibt, die Ihnen immer \n\nwieder einmal ein bisschen Kontra gibt. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Da ist  \n\nHerr Gillo schon ganz beeindruckt!) \n\nSie sind ja ohnehin manchmal schon etwas \u2013 ich sage mal \n\n\u2013 entr\u00fcckt von der Realit\u00e4t. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Umso wichtiger ist es, dass \n\nman sich mit Ihnen auseinandersetzt. Ich werde noch in \n\neinem weiteren Redebeitrag auf einige Punkte eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als einbringende \n\nFraktion sprach f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Szymanski. \u2013 \n\nDie weitere Rednerreihung wird fortgesetzt von der CDU-\n\nFraktion. Das Wort erteile ich jetzt Herrn Kollegen \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sie erle-\n\nben mich in einer gewissen Sprachlosigkeit. Formal steht \n\nder NPD ja durchaus zu, Aktuelle Debatten zu beantragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, man h\u00e4tte sich ja \n\ngew\u00fcnscht, dass Sie wenigstens den Versuch unternom-\n\nmen h\u00e4tten, Substanz in das Thema zu bringen. Die \n\nwesentlichen Kernbotschaften sind zwei: Die NPD \n\nm\u00f6chte im Wahlkampf \u00fcber Zuwanderung reden, und sie \n\nbringt dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, meine \n\nich, eine sehr geringe Wertsch\u00e4tzung entgegen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Stimmt!) \n\nBeides war nicht neu, beides bedurfte keiner Aktuellen \n\nDebatte \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNun muss man ja nicht immer der Auffassung des Aus-\n\nl\u00e4nderbeauftragten sein, aber ich finde schon, er hat \n\nwertvolle Impulse f\u00fcr eine Diskussion gesetzt, die wir mit \n\nallen unterschiedlichen Betrachtungen miteinander f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Nur die NPD hat sich daran nicht sonderlich \n\nbeteiligt. Das liegt vielleicht auch daran \u2013 das hat man in \n\nden weiteren Ausf\u00fchrungen gemerkt \u2013, dass sie bei dem \n\nThema Zuwanderung gar nicht so richtig wei\u00df, wor\u00fcber \n\nsie reden m\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Ehrlich, ich h\u00e4tte mir das durchaus gew\u00fcnscht. Herr \n\nStorr, es hilft auch Ihnen zuzuh\u00f6ren. Ich habe die Hoff-\n\nnung nicht aufgegeben, dass man lernen kann. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das hoffen wir auch!) \n\nWor\u00fcber reden wir denn? Zuwanderung, Asylrecht? \n\nReden wir \u00fcber Freiz\u00fcgigkeit von EU-B\u00fcrgern? Was ist \n\neigentlich das Thema? \n\n(Zuruf von der NPD: Alles!) \n\nSie haben alles in einen Topf geworfen, einen Eintopf \n\nproduziert, umger\u00fchrt und gesagt: Schauen wir mal! \n\nWas ist Zuwanderung und wie funktioniert sie? Herr \n\nSzymanski, Sie haben ja den Redebeitrag gehalten. \n\nZuwanderung hat in Deutschland \u00fcber viele Generationen \n\nstattgefunden. Herr Szymanski, davon zeugt heute noch \n\nso mancher Nachname. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nInsoweit ist das etwas sehr Belebendes. Es ist auch sehr \n\nschwierig, dar\u00fcber zu reden, was Deutschland ist. Was ist \n\neigentlich Deutschland in der Geschichte? Waren es die \n\nGoten? Waren es die Vandalen? Waren es die, die hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9474 \n\nlebten? Was ist Deutschland im Fortgang der Geschichte? \n\nWaren es W\u00fcrttemberger? War es Preu\u00dfen oder war es \n\n\u00d6sterreich? Wie definiert sich das Deutschsein eigentlich? \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau diese Frage ist das \n\nProblem, weil Sie kein Geschichtsbewusstsein \n\nhaben! Sie sind ein historischer Analphabet. \n\nDeshalb k\u00f6nnen Sie die Frage nicht  \n\nbeantworten. Wir wissen es ganz genau!) \n\n\u2013 Herr Storr, h\u00f6ren Sie doch einfach zu! \n\nWas ist denn Schlesien? War es polnisch? War es preu-\n\n\u00dfisch, \u00f6sterreichisch? \n\nWie war es denn in der deutschen Geschichte? Wie ist der \n\nUmgang mit 5,4 Millionen Deutschen, die zwischen 1821 \n\nund 1912 nach Amerika ausgewandert sind? Wie war es \n\ndenn mit denen, die nach dem Ersten Weltkrieg ausge-\n\nwandert, und wie auf der anderen Seite mit denen, die \n\nhierher gewandert sind? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Thema verfehlt!) \n\nZuwanderung in Gesellschaften ist ein durchaus modera-\n\nter, vern\u00fcnftiger Vorgang und ein Bestandteil unserer \u00fcber \n\ntausendj\u00e4hrigen Geschichte. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Wenn es so w\u00e4re,  \n\ng\u00e4be es die V\u00f6lker nicht! Die Menschheit  \n\ngibt es nicht, es gibt nur V\u00f6lker!) \n\nDeutsche sind nach Russland gewandert \u2013 das sind heute \n\ndie Russlanddeutschen \u2013, sie haben sich auch in Ungarn \n\nund anderswo niedergelassen. Das ist ganz bewusst auch \n\ndurch das Agieren der Landesf\u00fcrsten gepr\u00e4gt worden. \n\nIn der heutigen Zeit leben auch wir von Zuwanderung. \n\n\u00dcber viele Teile von Zuwanderung diskutieren wir gar \n\nnicht. Es ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich, dass Deutsche in \n\nder Schweiz arbeiten gehen, dass \u00d6sterreicher in Deutsch-\n\nland arbeiten, dass Amerikaner bei Globalfoundries \n\narbeiten, dass Briten bei AMD besch\u00e4ftigt sind. Das ist \n\nein v\u00f6llig normaler Vorgang. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas, wor\u00fcber wir diskutieren, hat in Tausenden Jahren \n\nMenschheitsgeschichte stattgefunden. Was Sie versuchen, \n\nist eine Instrumentalisierung des Themas. Darauf hat, \n\nmeine ich, der Ausl\u00e4nderbeauftragte abgestellt. Das \n\nwollen wir nicht. Wir wollen keine politische Instrumen-\n\ntalisierung einer sehr ernsten Debatte und Diskussion. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Abschluss meines Redebeitrages \u2013 vielleicht bringen \n\nSie ja noch etwas Substanz hinein, sodass es sich zu \n\ndiskutieren lohnt \u2013 m\u00f6chte ich darauf verweisen: Ja, wir \n\nstehen vor gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforderungen, \n\nzum einen mit einer vor dem demografischen Wandel \n\nstehenden Gesellschaft und der Notwendigkeit von \n\nZuwanderung und auch der Belebung von Kultur. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAuf der anderen Seite stehen wir vor den Herausforde-\n\nrungen einer Zunahme von Asylverfahren. Wir m\u00fcssen \n\ndurchaus ernsthaft und auch ordnungspolitisch die Frage \n\nstellen, wie wir mit Asylfragen umgehen und sie gestal-\n\nten, zum einen mit Blick auf unsere eigene Bev\u00f6lkerung, \n\nf\u00fcr die wir Verantwortung tragen, und zum anderen mit \n\nBlick auf eine Verantwortung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, seien Sie sehr \n\nvorsichtig, wo Sie kratzen: Das Asylrecht ist ein Grund-\n\nrecht im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland, in \n\nArtikel 16 \u2013 und damit eine besondere Verantwortung. \n\nDeswegen ist es Zeit f\u00fcr eine ernsthafte Debatte von \n\nernsthaften Menschen. Sie aber rufen im Wahlkampf \n\neinfach Ihre Spr\u00fcche in den Wald. Ich bin mir sicher, der \n\ns\u00e4chsische W\u00e4hler wird es nicht h\u00f6ren wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Hartmann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt gibt es an Mikrofon 7 eine \n\nKurzintervention durch Herrn Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns als NPD-Fraktion war \n\nes ausgesprochen interessant, diesen st\u00fcmperhaften \n\nAusflug in die deutsche Geschichte durch Herrn  \n\nHartmann zu erleben. Wir k\u00f6nnen nur feststellen, dass er \n\ndamit eine grandiose Bauchlandung hingelegt hat. Ihr \n\nVersuch, die Aufnahme von 20 000 franz\u00f6sischst\u00e4mmigen \n\nHugenotten in Preu\u00dfen mit einer quantitativ und qualitativ \n\nganz anderen Massenzuwanderung, wie sie heute stattfin-\n\ndet, gleichzusetzen, ist eine Ungeheuerlichkeit. Es zeigt, \n\ndass Sie von Geschichte nichts verstanden haben und \n\nv\u00f6llig falsche R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen. \n\nFalsche R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen Sie auch mit Ihrem Beispiel \n\ndes Einwanderungslandes USA. Die USA sind durch \n\nMasseneinwanderung gro\u00df geworden. Im 19. Jahrhundert \n\n\u2013 das ist richtig \u2013 sind viele Deutsche ausgewandert, weil \n\nsie dort gebraucht wurden und weil man sie dort haben \n\nwollte. Aber Sie wissen doch selber, dass beispielsweise \n\ndas klassische Einwanderungsland USA heute viel stren-\n\ngere Einwanderungsregelungen hat als wir in Deutsch-\n\nland. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Die  \n\nIndianer wollten die Deutschen nicht!) \n\nIn den USA wird durch Beh\u00f6rden jedes Jahr festgelegt, \n\nwie viele Ausl\u00e4nder aus welchem Kulturkreis mit welcher \n\nQualifikation in die USA kommen. Der eigentliche \n\nSkandal ist doch, dass die Einwanderungsstaaten Kanada, \n\nAustralien, USA viel strengere Einwanderungsregelungen \n\nhaben als wir. Mittlerweile darf jeder aus jeder Weltge-\n\ngend nach Deutschland kommen. \n\nEine allerletzte Bemerkung: Bei Ihnen als ehemaligem \n\nPolizisten, Herr Hartmann, habe ich eines vermisst, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9475 \n\ndamit kommen wir wieder zur Sachpolitik zur\u00fcck: Die \n\nStaatsregierung hat in der Beantwortung einer Anfrage \n\nder NPD-Fraktion mitgeteilt, dass von Januar bis Septem-\n\nber letzten Jahres 127 Polizeieins\u00e4tze in der Erstaufnah-\n\nmestelle f\u00fcr Asylbewerber in Chemnitz n\u00f6tig gewesen \n\nsind. Erkl\u00e4ren Sie als ehemaliger Polizist uns doch, \n\nwarum von Januar bis September letzten Jahres Ihre \n\nehemaligen Kollegen 127-mal ausr\u00fccken mussten, um \n\ndieses V\u00f6lkergemisch in Chemnitz zu befrieden! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel hat seine \n\nKurzintervention vorgetragen. \u2013 Auf diese reagiert Herr \n\nKollege Hartmann. Er geht zum Mikrofon 4. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Gansel, es ist nett, \n\ndass Sie mir die Gelegenheit geben, noch einmal etwas zu \n\nerl\u00e4utern. \n\nIch fange mit Ihrem zweiten Punkt an, dem ordnungspoli-\n\ntischen Ansatz. Genau das ist eines der Themen. Sie \n\nhaben \u00fcber Zuwanderung reden wollen und reden jetzt \n\n\u00fcber Asylrecht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \n\nBestandteil des Problems!) \n\nJa, wir hatten \u00fcber 100 Eins\u00e4tze der Polizei. Es ist durch-\n\naus zu hinterfragen, warum das erforderlich ist. Ich kann \n\nauch hinterfragen, warum wir bei so vielen Demonstratio-\n\nnen und sonstigen Aktivit\u00e4ten, die durch Sie initiiert sind, \n\nPolizeieins\u00e4tze brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nAber das ist eine andere Frage. \n\nDer Kern ist, dass ich vorhin deutlich gemacht habe, dass \n\ndas Thema Asyl auch ordnungspolitisch zu diskutieren ist. \n\nJa, die Fragen, wie man sich im Asylbewerberheim \n\nbenimmt und welche Straftaten dort begangen werden, \n\nmuss man diskutieren, aber bitte nicht populistisch und \n\nnicht nur, indem Sie hier die Fahne hochh\u00e4ngen. \n\nZum Thema Zuwanderungsl\u00e4nder. Herr Gansel, wenn Sie \n\nGeschichten erz\u00e4hlen, dann erz\u00e4hlen Sie sie richtig! Die \n\nMenschen sind nicht auf Einladung der Vereinigten \n\nStaaten dorthin gewandert und haben ordnungspolitisch, \n\nden amerikanischen Beh\u00f6rden folgend, die M\u00f6glichkeiten \n\nder Angebote des amerikanischen Arbeitsmarktes des \n\n19. Jahrhunderts genutzt. Diese Menschen sind ausge-\n\nwandert, weil die Rahmenbedingungen in Deutschland so \n\nschlecht waren und sie davon nicht leben konnten. Des-\n\nwegen haben sie eine Perspektive in den Vereinigten \n\nStaaten gesucht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist der Kern der Frage, warum gerade andere Men-\n\nschen versuchen, aus ihren L\u00e4ndern hierherzukommen: \n\nweil wir so eine Art Segnung der Neuen Welt f\u00fcr sie sind; \n\nund das Problem ist doch jetzt: Das, was sich Deutsche \n\ndamals herausgenommen haben, um sich eine Perspektive \n\nzu geben, das kann ich doch nicht verneinen, wenn andere \n\nMenschen das tun. Ich muss die Frage ernsthaft beantwor-\n\nten, wie ich mich ordnungspolitisch dieser Herausforde-\n\nrung stelle und zum einen die Fragen von Asyl, und \n\nVerantwortung wahrnehme und zum anderen die Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr meine Gesellschaft organisiere. \n\nWenn Sie dieses Niveau der Debatte erreichen, bin ich \n\ngern bereit, mich auch tiefer mit Ihnen auseinanderzuset-\n\nzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. \u2013 Nun fahren wir in unserer \n\nRednerliste fort. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht Herr \n\nKollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eWahlkampf-Tabu Zuwande-\n\nrung\u201c, so ist die Aktuelle Debatte der NPD \u00fcberschrieben, \n\nund an diesem Titel stimmt zun\u00e4chst einmal \u00fcberhaupt \n\nnichts. \n\nIch werde jetzt einmal formalistisch. Wenn ich in die \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages schaue, so \n\ngibt es dort einen \u00a7 55, der sich mit der Aktuellen Stunde \n\nauseinandersetzt. Darin hei\u00dft es: \u201eEine Fraktion kann zu \n\neinem bestimmt bezeichneten Gegenstand der Landespo-\n\nlitik von allgemeinem und aktuellem Interesse eine \n\nAktuelle Debatte im Rahmen der Aktuellen Stunde \n\nbeantragen.\u201c \u2013 Diesen Sinn und Zweck erf\u00fcllt Ihre Debat-\n\nte definitiv nicht. Die Landtagswahl findet am 31. August \n\nstatt, die Aktualit\u00e4t kann man damit durchaus in Zweifel \n\nziehen, und einen konkreten Gegenstand der Landespoli-\n\ntik haben Sie mit dem Debattentitel ebenfalls nicht be-\n\nnannt. \n\n(Lachen und Zuruf des  \n\nAbg. Holger Szymanski, NPD) \n\nSie haben dann etwas m\u00fchsam versucht zu konstruieren \n\nmit dem Schlenker zu einem Interview des Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten. Aber gut, sei\u2019s drum, Formalismus hin oder \n\nher: Die Aktuelle Debatte findet jetzt statt, deshalb doch \n\nnoch einige inhaltliche Anmerkungen von mir. \n\nDas Sch\u00f6ne ist: Der Debattenbeitrag von Herrn \n\nSzymanski war so inhaltsleer, dass ich doch noch etwas \n\ngrundlegender werden kann, weil wir es letztendlich mit \n\neiner sehr typischen NPD-Debatte zu tun haben. Sie \n\nbauen hier einen veritablen Pappkameraden auf, und den \n\nschie\u00dfen Sie dann mit viel Get\u00f6se wieder \u00fcber den Hau-\n\nfen, inszenieren sich dabei als mutiger Tabubrecher und \n\nalles, was \u00fcbrig bleibt, ist das klassische Argumentati-\n\nonsmuster der NPD, das sich bekannterma\u00dfen immer in \n\ndrei Schritten vollzieht: \n\nDa ist Schritt 1: Sie benennen ein Problem, hier das \n\nvermeintliche Wahlkampf-Tabu Zuwanderung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9476 \n\nDer zweite Schritt: Sie versuchen krampfhaft, ein Feind-\n\nbild aufzubauen, wer angeblich an diesem Problem schuld \n\nsein soll. Das sind dann typischerweise die etablierten \n\nParteien oder die Systemmedien. Das Wort \u201eGutmensch\u201c \n\nhaben Sie ja dankenswerterweise heute auch noch fallen \n\nlassen. Das sind so die typischen Aufz\u00e4hlungen, die \n\nimmer kommen, die nicht fehlen d\u00fcrfen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das h\u00e4tte aber auch noch \n\nseine Berechtigung! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nMerke: Gutmenschen sind keine guten Menschen!) \n\nPunkt 3 ist dann die Selbstinszenierung als angeblich \n\neinzige politische Kraft, die das Problem l\u00f6sen kann. \n\nDas Schwierige ist nur: Das Tabu, das Sie hier m\u00fchsam \n\naufgebaut haben, existiert \u00fcberhaupt nicht. Ich erinnere an \n\nKampagnen wie \u201eKinder statt Inder\u201c, an Unterschriften-\n\nkampagnen gegen doppelte Staatsb\u00fcrgerschaften. Ich \n\nerinnere an Thilo Sarrazin; auch er hat versucht, mit dem \n\nMythos der Selbstinszenierung als Tabubrecher seine \n\nrassistischen Thesen unters Volk zu bringen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist durchaus der Fall! \n\nDas ist kein Mythos, das sind Tatsachen!) \n\nAuch er hat so getan, als w\u00fcrde er Wahrheiten ausspre-\n\nchen, die in Deutschland verboten sind, die man nicht \n\naussprechen d\u00fcrfe, die von den Systemmedien unter-\n\ndr\u00fcckt werden. Das Peinliche war nur: Er hat diese \n\nThesen \u00fcber \u201eBild\u201c und \u201eSPIEGEL\u201c verbreitet und damit \n\nseine eigenen Behauptungen schon von vornherein \n\nad absurdum gef\u00fchrt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\n\u00c4hnlich ist es bei Ihrer Debatte. Es ging hier nicht um ein \n\ntats\u00e4chliches Tabu. Sie wollen einfach nur Ihre rassisti-\n\nsche Dreckschleuderei vornehmen k\u00f6nnen, ohne dass dem \n\nwidersprochen wird. Nichts anderes ist der Hintergrund. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nWer hat denn das gesagt?) \n\nIhre heutigen Ausf\u00fchrungen haben aber eines gezeigt: Sie \n\nhaben keinerlei Interesse an einer sachlichen Debatte. Das \n\nhat der Kollege Hartmann dankenswerterweise schon \n\nausgef\u00fchrt. Sie appellieren einfach nur an niedere Instink-\n\nte, Sie s\u00e4en Hass und Missgunst und schaffen ein Klima \n\nder Gewalt. \n\nDabei gibt es wirklich viele fundierte Auseinandersetzun-\n\ngen zum Thema Zuwanderung, und dazu sind auch viele \n\ninteressante Publikationen in j\u00fcngerer Zeit erschienen. Ich \n\nerinnere nur an ein Positionspapier des Deutschen St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetages aus dem Jahr 2013. Darin wurden \n\nsehr konkrete Probleme benannt, die einige Kommunen \n\ntats\u00e4chlich mit Zuwanderung haben. Aber dieses Disposi-\n\ntionspapier wurde nicht geschrieben, um Stimmung gegen \n\nZuwanderer zu machen, sondern um konkrete L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge aufzuzeigen mit dem Ziel, die Aufnahme von \n\nZuwanderern mit Respekt und W\u00fcrde bew\u00e4ltigen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das sind Illusionen! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: ... und noch zu erh\u00f6hen!) \n\nSie hingegen malen gern Horrorszenarien an die Wand \n\n\u00fcber Armutszuwanderung. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDas musste jetzt kommen!) \n\nDas Beispiel von Rum\u00e4nien und Bulgarien ist hier eben-\n\nfalls gefallen, nur: Ihr Blick auf die Fakten zeigt auch da \n\nein anderes Bild. Es gibt ein Debattenpapier des Instituts \n\nder Deutschen Wirtschaft K\u00f6ln, ganz frisch erschienen im \n\nJahr 2014, das deutlich macht, dass 29 % der Zuwanderer \n\nim Alter zwischen 25 und 64 Jahren, die in den Jah-\n\nren 2001 bis 2011 hierhergekommen sind, \u00fcber einen \n\nHochschulabschluss verf\u00fcgen. Zum Vergleich: Der Anteil \n\nder Gesamtbev\u00f6lkerung im gleichen Alter, die \u00fcber einen \n\nHochschulabschluss verf\u00fcgen, liegt bei 18,7 %. \n\nSo schlie\u00dfe ich mich letztendlich der Schlussbemerkung \n\neiner Studie der Friedrich-Ebert-Stiftung an, ebenfalls \n\ngerade erst erschienen. Sie ist \u00fcberschrieben mit dem Titel \n\n\u201eDie M\u00e4r vom Sozialtourismus\" \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWie so \n\noft, wenn in Deutschland vom Missbrauch sozialer \n\nLeistungen, Armutszuwanderung und Sozialtourismus \n\ngeredet wird, sprechen die Fakten eine andere Sprache. \n\nMissbrauch ist bislang vor allem an einer Stelle nach-\n\nweisbar: dort, wo einige Kr\u00e4fte in Deutschland die Prob-\n\nleme der Kommunen und Migranten f\u00fcr kurzfristige \n\npolitische Gel\u00e4ndegewinne benutzen.\u201c \n\nDem ist nicht viel hinzuzuf\u00fcgen. Ihren peinlichen, krank-\n\nhaften Versuchen, hier Hass und Missgunst zu s\u00e4en, \n\nwerden wir immer widersprechen. Das lassen wir Ihnen \n\nnicht durchgehen, und wir werden, denke ich, gemeinsam \n\nals demokratische Fraktionen daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nsich das Problem NPD nach dem 31. August 2014 im \n\nS\u00e4chsischen Landtag erledigt hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, der  \n\nSPD und des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jennerjahn sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Nun sehe ich eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Genauso ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Worterteilung. \u2013 Ja, Herr Jennerjahn, \n\nes sind tats\u00e4chlich viele interessante Publikationen zum \n\nThema Zuwanderung erschienen, und Ihnen d\u00fcrfte sicher-\n\nlich die Forschung des Prof. Herwig Birg vom Institut f\u00fcr \n\nBev\u00f6lkerungswissenschaften an der Universit\u00e4t Bielefeld \n\nbekannt sein, der in einem Gutachten f\u00fcr die Bayerische \n\nStaatsregierung ausgerechnet hat, dass wir f\u00fcr jeden \n\nZuwanderer m\u00e4chtig draufzahlen, dass jeder Zuwanderer \n\nein riesiges Verlustgesch\u00e4ft ist. In den ersten zehn Jahren \n\nnach der Zuwanderung sind es 2 300 Euro pro Jahr, und \n\nsogar noch nach 25 Jahren \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9477 \n\nsind es immer noch 1 300 Euro pro Jahr, und deshalb \n\nmuss hier mit Mythen aufger\u00e4umt werden. Das ist keine \n\nrassistische Dreckschleuderei, sondern Aufkl\u00e4rung im \n\nbesten Sinne des Wortes, weil hier einfach eine Debatte \n\nvon Mythen \u00fcberwuchert wird, und diese Mythen sind: \n\n\u201eZuwanderung ist v\u00f6llig unproblematisch\", \u201eZuwande-\n\nrung ist wirtschaftlich immer ein Gewinn\u201c, und das ist \n\neben falsch, das hat Prof. Herwig Birg, der wohl der \n\nanerkannteste Experte auf diesem Gebiet ist, widerlegt. \n\nProf. Birg hat auch errechnet, dass selbst eine Zuwande-\n\nrung von 600 000 Personen pro Jahr nicht ausreichen \n\nw\u00fcrde, um die Relation zwischen Rentnern einerseits und \n\nSteuer- und Beitragszahlern andererseits in den n\u00e4chsten \n\nJahrzehnten konstant zu halten. \n\nDas zeigt doch ganz klar: Zuwanderung ist eben nicht die \n\nL\u00f6sung, und das muss endlich in die Debatte eingespeist \n\nwerden. Nat\u00fcrlich brauchen wir deswegen noch mehr \n\nTabubrecher wie die NPD, noch mehr Tabubrecher wie \n\nThilo Sarrazin, und das ist keine rassistische Dreck-\n\nschleuderei. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Wird darauf reagiert? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, wir treten nun in eine zweite Runde ein. Die \n\neinbringende Fraktion hat bereits angek\u00fcndigt, dass sie \n\nnoch einmal das Wort ergreifen wird. Es ergreift f\u00fcr die \n\nNPD Herr Kollege Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufforderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten Martin Gillo, die Zuwande-\n\nrungsproblematik aus dem Wahlkampf herauszuhalten \n\nund mit einem Tabu zu belegen, ist f\u00fcr die NPD besten-\n\nfalls ein schlechter Scherz. Herr Gillo h\u00e4lt sich n\u00e4mlich \n\nselbst nicht an seine Tabuisierungsforderung, sondern \n\nversucht, den Sachsen unentwegt \u2013 mal pseudo\u00f6kono-\n\nmisch, mal pseudohumanit\u00e4r begr\u00fcndet \u2013 die \u00dcberfrem-\n\ndung ihrer Heimat schmackhaft zu machen. Nahezu \n\nw\u00f6chentlich wirbt er f\u00fcr irgendeine Zuwanderergruppe, \n\nseien es die Ahmadiyya-Islamisten mit ihrem Leipziger \n\nMoscheebau, seien es die Heerscharen von Asylschwind-\n\nlern oder die im Zuge der EU-Freiz\u00fcgigkeit vom Balkan \n\nnahenden Roma- und Sinti-Kolonnen. F\u00fcr alle diese \n\nZuwanderungsgruppen setzt sich Sachsens oberster \n\nAusl\u00e4nderlobbyist immer wieder mit einer Naivit\u00e4t ein, \n\ndie schon an seinem gesunden Menschenverstand zwei-\n\nfeln l\u00e4sst. \n\nWer Sachsen aber zur Einwanderungszone f\u00fcr jedermann \n\nmachen will, der muss nat\u00fcrlich die Kritiker dieses \n\nZuwanderungsirrsinns mundtot machen. Seinen CDU-\n\nParteifreunden kann Martin Gillo vielleicht noch einen \n\nMaulkorb verpassen, aber nicht der NPD, die Asylmiss-\n\nbrauch, \u00dcberfremdung und Sozialtourismus selbstver-\n\nst\u00e4ndlich zu den zentralen Wahlkampfthemen des Jah-\n\nres 2014 machen wird, und die NPD, meine Damen und \n\nHerren, hat dabei alle Argumente auf ihrer Seite. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n2012 ist die Ausl\u00e4nderzuwanderung auf den h\u00f6chsten \n\nStand seit 20 Jahren gestiegen. Die Zahl der Zuwanderer \n\nstieg n\u00e4mlich netto auf 1,08 Millionen. Parallel dazu stieg \n\ndie Zahl der Asylantr\u00e4ge auf den h\u00f6chsten Stand seit \n\nJahren. 2013 wurden in Deutschland 127 000 neue Asyl-\n\nantr\u00e4ge gestellt, und in diesem Jahr geht der Wahnsinn \n\nweiter: Es wird mit 160 000 Asylantr\u00e4gen gerechnet. \n\nNachdem Sachsen im letzten Jahr schon fast 6 000 neue \n\nAsylschwindler aufzunehmen hatte, rechnet die Landesdi-\n\nrektion Sachsen in diesem Jahr mit weiteren 8 000 Asyl-\n\nbewerbern f\u00fcr den Freistaat. \n\nW\u00e4hrend fast jeder f\u00fcnfte Sachse armutsgef\u00e4hrdet ist \u2013 \n\ninsbesondere Arbeitslose, Geringverdiener, Alleinerzie-\n\nhende und kleine Selbstst\u00e4ndige \u2013, sind die staatlichen \n\nF\u00fcllh\u00f6rner f\u00fcr das Asylantenunwesen stets gut gef\u00fcllt. \n\n(Oh-Ruf von den LINKEN) \n\nEnde letzten Jahres, meine Damen und Herren, \u00fcberwies \n\ndie Staatsregierung den finanziell klammen Landkreisen \n\nzus\u00e4tzliche 15 Millionen Euro f\u00fcr die Asylantenunterbrin-\n\ngung. F\u00fcr dieses Jahr sind weitere 20 Millionen Euro \n\nSonderzuweisungen zugesagt \u2013 zus\u00e4tzlich zu den sowieso \n\nschon eingeplanten Abermillionen. Allein die Sanierungs-\n\nkosten f\u00fcr das Riesaer Asylantenheim haben die s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler mehr als 800 000 Euro gekostet. Eine \n\n\u00e4hnlich hohe Summe fiel f\u00fcr die Instandsetzung des \n\nAsylantenheimes in Hoyerswerda an. \n\nDie NPD hat deshalb immer wieder davor gewarnt, dass \n\ndie Kostenexplosion f\u00fcr die Asylt\u00fcmelei den Landkreisen \n\ndas dringend ben\u00f6tigte Geld f\u00fcr Stra\u00dfensanierungen, \n\nBauinvestitionen, Kultur- und Familienf\u00f6rderung nimmt. \n\nMein Heimatlandkreis Mei\u00dfen hat mittlerweile schon f\u00fcr \n\nmehr als 600 Asylschwindler aufzukommen. \n\nAngesichts der erwarteten 8 000 Asylbewerber f\u00fcr Sach-\n\nsen im Jahr 2014 kann sich auch der Landkreis Mei\u00dfen \n\nauf weitere 500 Asylanten in diesem Jahr einstellen. Das \n\nwird zu Problemen und Konflikten f\u00fchren, meine Damen \n\nund Herren, wie man sie bislang noch nicht erlebt hat. \n\nWeil man die Asylantenmassen in den Landkreisen gar \n\nnicht mehr unterbringen kann, drohte Mei\u00dfens Vizeland-\n\nrat Zimmermann \u2013 nachzulesen in einem sehr aufschluss-\n\nreichen Interview mit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013 im \n\nletzten Jahr mit der Zwangsbeschlagnahmung von Wohn-\n\nraum. Das muss man sich einmal vorstellen: dass ein \n\nVizelandrat, weil er die Zuwanderer gar nicht mehr \n\nunterbringen kann, mittlerweile mit der Beschlagnahme \n\nvon Wohnraum droht. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Unglaublich!) \n\nSelbst Mei\u00dfens CDU-Landrat Arndt Steinbach spricht \n\nangesichts der Asylantenflut davon, dass \u201edas Ende der \n\nFahnenstange erreicht ist\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9478 \n\nDavon unbeeindruckt, k\u00fcndigt aber Martin Gillo salopp \n\ndie Verdopplung der Asylantenheime auf 90 im Freistaat \n\nSachsen an. \n\nNeuk\u00f6llns SPD-Bezirksb\u00fcrgermeister Heinz Busch-\n\nkowsky hat sein zuwanderungskritisches Buch \u201eNeuk\u00f6lln \n\nist \u00fcberall\u201c genannt. Man kann aber auch sagen: Mei\u00dfen \n\nist \u00fcberall, Westsachsen ist \u00fcberall, Leipzig ist \u00fcberall. \n\nDeshalb \u00fcberrascht es auch \u00fcberhaupt nicht, dass das \n\nProblemthema Zuwanderung im aktuellen ZDF-Polit-\n\nbarometer an erste Stelle der Sorgenliste der Deutschen \n\nvorger\u00fcckt ist. Das Problemfeld Zuwanderung liegt laut \n\nZDF-Politbarometer sogar vor den Problemfeldern Ar-\n\nbeitsmarkt und Rente. \n\nDas bedeutet ein Problem f\u00fcr alle Zuwanderungs- und \n\n\u00dcberfremdungsparteien von der CDU bis zur Linkspartei \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 ich schlie\u00dfe \u2013 und bedeutet \n\nAufwind f\u00fcr die einzige zuwanderungskritische und \n\ninl\u00e4nderfreundliche Partei in diesem Land, die NPD. \n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sich auf einen \n\nhei\u00dfen Wahlkampfsommer gefasst machen, in dem die \n\nNPD \u00fcberall \u2013 \u00fcberall und immer! \u2013 Volkes Interessen \n\ngegen Asylmissbrauch, Islamisierung und \u00dcberfremdung \n\nvertreten wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nGansel f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. Wir fahren in \n\nder Rednerrunde fort. Als N\u00e4chster ergreift erneut Herr \n\nKollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glau-\n\nbe, man muss noch einmal etwas dazu sagen. Ja, wenn ein \n\nB\u00fcrgermeister in Neuk\u00f6lln seine Schwierigkeiten be-\n\nschreibt, die er in gesellschaftlichen Entwicklungen hat, \n\ndann ist es eine Sorge, die wir nachvollziehen k\u00f6nnen und \n\nmit der man sich auseinandersetzen muss. Was das mit \n\ndem Freistaat Sachsen zu tun hat, erschlie\u00dft sich mir aber \n\nnicht wirklich. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie m\u00fcssen aber die \n\nKonsequenzen der Zuwanderungspolitik sehen!) \n\nDie Rahmenbedingungen im Freistaat Sachsen \u2013 und das \n\ngeh\u00f6rt doch bitte zur Wahrheit dazu \u2013 bedeuten, dass wir \n\n\u00fcber einen Ausl\u00e4nderanteil von unter 3 % verf\u00fcgen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie  \n\nwollen ihn ja weiter erh\u00f6hen!) \n\nDas ist die Situation in Sachsen. \n\nDie Herausforderungen, vor denen wir stehen, sind: das \n\nAsylrecht, das bei uns im Grundgesetz verankert und \n\nvielleicht Ausfluss einer Geschichte ist, die Deutschland \n\ngeschrieben hat und die sehr viel Leid und Elend \u00fcber die \n\nWelt und im zweiten Schritt auch \u00fcber Deutschland selbst \n\ngebracht hat; und ein Erkenntnisprozess, der daraus \n\nbereits eine besondere Verantwortung formuliert hat. \n\nWir haben also ein Grundrecht auf Asyl festgeschrieben, \n\nund dem kommen wir nach. Wir geben Menschen, die \n\npolitisch verfolgt werden, die M\u00f6glichkeit, hier Aufnahme \n\nund vielleicht auch eine Heimat zu finden. Wir haben \n\nRahmenbedingungen, wie wir verantwortungsvoll mit \n\nMenschen umgehen, die in Kriegsgebieten leben, und \n\nihnen eine Heimstadt geben. \n\nUnd, ja, wir stehen vor den Herausforderungen, dass \n\ndieses Asylrecht sehr umf\u00e4nglich genutzt wird \u2013 auch \n\nMenschen, die nach unserer Vorstellung keinen Anspruch \n\ndarauf haben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Vorgangsbearbei-\n\ntung beschleunigen. Wir m\u00fcssen solche Diskussionen \n\nmiteinander f\u00fchren und uns die Frage stellen, warum ein \n\nAsylantrag \u00fcber neun Monate, \u00fcber ein Jahr braucht, um \n\nbearbeitet zu werden. Was k\u00f6nnen wir ganz real daf\u00fcr tun, \n\ndamit diese Bearbeitung innerhalb der Dreimonatsfrist, \n\nwie sie der Gesetzgeber vorsieht, erfolgt? Dadurch erhal-\n\nten wir Klarheit dar\u00fcber, wer einen Grund und einen \n\nAnspruch hat, hier zu sein \u2013 den wir dann auch mit aller \n\nVerantwortung und damit verbundenen Unterst\u00fctzung \n\naufnehmen \u2013 , und wer diesen Anspruch nicht hat \u2013 den \n\nwir dann auch konsequent zur\u00fcckf\u00fchren \u2013, um damit \n\ndeutlich zu machen, wie die Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nAsylrecht in Deutschland sind. Das ist ein Thema. \n\nDas andere Thema ist die Frage von Zuwanderung. Diese \n\nZuwanderung braucht unsere Gesellschaft, und sie ist \n\nganz real. Sie hat sie in den letzten tausend Jahren ben\u00f6-\n\ntigt \u2013 genauso wie andere Regionen dieser Welt von \n\ndiesen Impulsen gelebt haben. \n\nTun Sie doch bitte bei dem Thema Zuwanderung auf den \n\nArbeitsmarkt in einer Gesellschaft nicht immer so, als ob \n\nHeerscharen, Hunderttausende im Planwagen hier nach \n\nDeutschland einr\u00fcckten und beim Nachbarn klingelten \n\nund fragten, ob sie auf dem Hof eine Zeltstadt errichten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: So ist es doch!) \n\nSo ist es doch nun wahrlich nicht, meine Damen und \n\nHerren. \n\nWir reden \u00fcber ein drittes Thema, n\u00e4mlich die Herausfor-\n\nderungen, die sich in einem vereinten Europa aus der \n\nFrage der Freiz\u00fcgigkeit und der damit verbundenen \n\nDiskussion ergeben, die man durchaus menschlich nach-\n\nvollziehen muss, dass ein Bulgare, ein Rum\u00e4ne sagt: \n\nWarum denn nicht nach Deutschland gehen und hier eine \n\nPerspektive suchen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Hier  \n\ngibt es doch Sozialleistungen!) \n\nDas ist im \u00dcbrigen \u2013 hier schlie\u00dft sich der Kreis \u2013 einer \n\nder Gr\u00fcnde, warum \u00fcber f\u00fcnf Millionen Deutsche nach \n\nAmerika gehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9479 \n\nDaraus ergibt sich die Frage, wie wir damit umgehen, und \n\ndie Frage, welche Anspr\u00fcche tats\u00e4chlich daraus erwach-\n\nsen, wenn jemand hier nach Deutschland kommt. Die \n\nDiskussionen des Leistungsbezuges sind nat\u00fcrlich real \n\nund damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. Wenn der \n\nEurop\u00e4ische Gerichtshof ein Urteil \u00fcber die Hartz-IV-\n\nAnspr\u00fcche formuliert, werden wir uns auch gesetzgebe-\n\nrisch damit auseinandersetzen. \n\nF\u00fcr uns steht \u2013 das will ich abschlie\u00dfend sehr deutlich \n\nhervorheben \u2013 eine Verantwortung f\u00fcr unser Volk und \n\nunsere Gesellschaft an erster Stelle. Aber dazu geh\u00f6rt \n\nauch ein humanit\u00e4res Weltbild, und dazu geh\u00f6rt die \n\nVerantwortung, diese Gesellschaft zu gestalten. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \n\nZuwanderung, Integration und Asylrecht kein Wider-\n\nspruch zu den Interessen unserer Gesellschaft, sondern es \n\ngeht darum, einen verantwortungsvollen Ausgleich \n\nzwischen den Interessen und zu dem Thema zu finden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Hat die CDU nicht  \n\nvor ein paar Jahren gesagt, Deutschland  \n\nist kein Zuwanderungsland?!) \n\nIhre ewigliche Brandstifterei, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren der NPD, kotzt mich einfach nur noch an! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hartmann \n\nsprach gerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Gibt es aus den \n\nanderen Fraktionen noch Redebedarf in dieser zweiten \n\nRunde? \u2013 Den sehe ich nicht. Will die einbringende \n\nFraktion noch eine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 F\u00fcr die \n\neinbringende NPD-Fraktion ergreift Herr Szymanski \n\nerneut das Wort. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Der Urgermane! \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit) \n\nHolger Szymanski, NPD: Also, Herr Hartmann, ich \n\nk\u00f6nnte ja noch verstehen, wenn Sie tats\u00e4chlich eine \n\ngeordnete Zuwanderung irgendwie bewerkstelligen \n\nk\u00f6nnten, aber dazu fehlt Ihnen ja der Wille und Sie sind \n\nauch gar nicht in der Lage dazu. Uns geht es dabei auch \n\num etwas ganz anderes, n\u00e4mlich um die Visionen von \n\nMartin Gillo f\u00fcr das Jahr 2035. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wenn man Visionen wie \n\nHerr Gillo hat, sollte man zum Arzt gehen!) \n\nIch zitiere Martin Gillo: \u201eAb 2035 beginnt ein neues \n\nZeitalter. Es wird ein Zeitalter sein, in dem wir Her-\n\nkunftsdeutschen in unserem Land die Minderheit darstel-\n\nlen werden. Wie werden wir dann behandelt sein wollen? \n\nFreundlich, h\u00f6flich, dazugeh\u00f6rig zu den Zukunftsdeut-\n\nschen? Oder werden wir uns damit zufriedengeben, als \n\ngesch\u00fctzte Minderheit zumindest geduldet zu werden? Ist \n\nes okay, wenn wir dann so behandelt werden, wie wir die \n\nZukunftsdeutschen heute noch behandeln?\u201c \n\nAbgesehen davon, dass die Ausl\u00e4nder in Sachsen wesent-\n\nlich besser behandelt werden als viele Deutsche, die von \n\nMartin Gillo \u201eZukunftsdeutsche\u201c genannt werden und die \n\nregelm\u00e4\u00dfig krankenhausreif geschlagen oder von diesen \n\nsogenannten Zukunftsdeutschen totgepr\u00fcgelt werden, \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Zurufe) \n\nspricht aus diesen Zeilen des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten die geradezu diebische Freude am multi-\n\nethnischen Chaos, das er wahrscheinlich in Amerika \n\nerlebt hat und das dort offenbar auf seine gr\u00f6\u00dfte Zustim-\n\nmung gesto\u00dfen ist. Ich kann das nicht nachvollziehen. \n\nZu Ihnen, Herr Jennerjahn: Sie neigen in Ihrem Politolo-\n\ngen-Deutsch immer zu irgendwelchen Analysen, um uns \n\nals NPD zu \u201eentlarven\u201c. Die IW-Studie kenne ich nat\u00fcr-\n\nlich auch. Das ist aus meiner Sicht, gelinde gesagt, \n\nneoliberale Propaganda. Das ist \u00fcbrigens das Institut, das \n\nvor ein paar Monaten allen Ernstes erkl\u00e4rt hat, das Thema \n\n\u00c4rztemangel gebe es \u00fcberhaupt nicht. Solchen Bl\u00f6dsinn \n\nverzapfen die Forscher vom IW-Institut! Von \u00e4hnlicher \n\nQualit\u00e4t ist sicherlich auch diese Studie. Das ist das eine. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann Ihnen versichern: Die \n\nNPD in Sachsen wird sich von nichts und von niemandem \n\n\u2013 erst recht nicht von Herrn Gillo \u2013 vorschreiben lassen, \n\nmit welchen Themen sie in den Wahlkampf zieht. Wir \n\ninstrumentalisieren niemanden, auch dieses Thema nicht, \n\nsondern wir sind das Sprachrohr von 100 000 Sachsen, \n\ndie uns im Jahr 2009 gew\u00e4hlt haben. Ich hoffe, dass es am \n\n31. August noch ein paar mehr sein werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das Herr Szymanski. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Den kann ich nicht erkennen. Damit erteile ich der \n\nStaatsregierung das Wort. Es ergreift Herr Staatsminister \n\nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich habe eine ganze Weile \u00fcberlegt, ob ich \n\naus der Perspektive der Staatsregierung in dieser Debatte \n\nnoch das Wort ergreifen soll. Dass es derzeit bei der NPD \n\ndrunter und dr\u00fcber geht, wissen wir. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wo denn? \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Alle Probleme gel\u00f6st!) \n\nVor diesem Hintergrund ist ziemlich deutlich geworden, \n\ndass zumindest der Antrag, den Sie zur Aktuellen Debatte \n\nhier eingebracht haben, im gesamten restlichen Plenum \n\neigentlich nur Kopfsch\u00fctteln hervorgerufen hat. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nSie verursachen Kopfsch\u00fctteln!) \n\nIch nehme trotz alledem kurz das Wort, um zu verdeutli-\n\nchen, dass wir es auch aus der Perspektive der Staatsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9480 \n\ngierung durchaus f\u00fcr sinnvoll und notwendig halten, uns \n\nmit dem Thema Zuwanderung zu besch\u00e4ftigen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Aha!) \n\nDas haben wir schon in der letzten Zeit sehr intensiv \n\ngetan. \n\n(Andreas Storr, NPD: Damit sind Sie aber den \n\nRegierungsfraktionen um einiges voraus! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Schneeberg l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen, \n\nHerr Minister! Das ist der Druck der Stra\u00dfe!) \n\nWenn Sie sich die Debatten, die wir dazu gef\u00fchrt haben, \n\ndie Kleinen Anfragen und anderes anschauen w\u00fcrden, \n\nw\u00fcssten Sie, dass das Thema f\u00fcr uns wichtig ist. Ich halte \n\nes f\u00fcr notwendig, dass wir uns auch in Zukunft mit \n\ndiesem Thema auseinandersetzen. \n\nIm \u00dcbrigen bin ich allen dankbar, die sich in die Diskus-\n\nsion eingebracht haben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch \n\ndie Medienberichterstattung positiv hervorheben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sch\u00f6nf\u00e4rberisch!) \n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass es bei diesem \n\nThema eben nicht damit getan ist, nur einmal das Wort zu \n\nergreifen und dann f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit wieder Ruhe zu \n\nhalten, sondern wir m\u00fcssen die Bev\u00f6lkerung auf diesem \n\nWeg mitnehmen. \n\nWenn Sie aber, meine Damen und Herren von der NPD, \n\nin diesem Zusammenhang von \u201eWahlkampf\u201c sprechen, \n\ndann meinen Sie nat\u00fcrlich populistische Hetze gegen \n\nAusl\u00e4nder, verpackt mit dumpfen Beleidigungen. \n\nZu der Frage, was Sie darunter verstehen, will ich den \n\nletzten Wahlkampf in Erinnerung rufen. Da wurden von \n\nIhnen Plakate gegen Polen angebracht. Das Oberverwal-\n\ntungsgericht Mecklenburg-Vorpommern hat Ihnen damals \n\naber sehr deutlich die Grenzen aufgezeigt und ins Stamm-\n\nbuch geschrieben: Es gibt Grenzen auch f\u00fcr Wahlwer-\n\nbung, n\u00e4mlich dort, wo die Menschenw\u00fcrde angegriffen \n\nwird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Und deshalb d\u00fcrfen \n\nbestimmte Dinge nicht mehr thematisiert werden?) \n\nDie Staatsregierung wird sich nat\u00fcrlich auch in Zukunft \n\nmit diesem Thema auseinandersetzen. Aber es gilt zu \n\nerkl\u00e4ren und zu informieren, und zwar ernsthaft. \n\nDie Landkreise sind \u00fcbrigens einen gro\u00dfen Schritt voran-\n\ngekommen. Es gibt ein Unterbringungs- und Kommuni-\n\nkationskonzept. Auch die Landkreise haben sich also \n\ndieser Aufgabe gestellt; sie sind an diesem Thema inten-\n\nsiv dran. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Weil Sie sie dazu \n\nzwingen! Die machen das doch nicht freiwillig!) \n\nDas ist eine Aufgabe, die den Landkreisen zugemessen \n\nist; sie nehmen sie in gro\u00dfer Verantwortung wahr. Sie von \n\nder NPD dagegen versuchen, das Thema weiter zu in-\n\nstrumentalisieren. Sie konnten auch in Schneeberg sehen, \n\ndass Ihnen lange nicht mehr so viele Leute folgen. Ma-\n\nchen Sie Ihren Wahlkampf! Sie werden am 31. August \n\nIhre Quittung bekommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nmachte gerade Herr Innenminister seine Ausf\u00fchrungen. \n\nWir sind am Ende der 2. Aktuellen Debatte angekommen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung des unabh\u00e4ngigen Landesb\u00fcros  \n\nf\u00fcr B\u00fcrgeranliegen des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/13585, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur \n\ndie Fraktion DIE LINKE als Einreicherin. \n\nIch erinnere daran \u2013 Herr Kollege Bartl ergreift jetzt das \n\nWort \u2013, dass ihm acht Minuten zugemessen sind. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die heutige \n\nEinbringung unseres Gesetzentwurfs ist durch einen \n\nBeitrag in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c unter der \u00dcber-\n\nschrift: \u201eLinkes Lob f\u00fcr Ingrid Biedenkopf\u201c gewisserma-\n\n\u00dfen anmoderiert worden. Ein \u201elinkes Lob\u201c soll es nicht \n\nsein. Vielleicht ist das, was wir wollen, gar nicht so weit \n\nentfernt von der Intention, die Frau Biedenkopf seinerzeit \n\nverfolgt hat; allerdings streben wir eine verl\u00e4ssliche \n\nverfassungsrechtliche bzw. gesetzliche Grundlage an \u2013 \n\nnicht als Gunst oder Morgengabe einer Ministerpr\u00e4siden-\n\ntengattin, sondern als Entscheidung des Parlaments. \n\nUm Ihnen die Dimension klarzumachen, will ich zu \n\nBeginn der Einbringungsrede verdeutlichen, worum es \n\nuns geht. Im August 2013 hat die B\u00fcrgerbeauftragte f\u00fcr \n\nsoziale Angelegenheiten des Landes Schleswig-Holstein \u2013 \n\neine solche B\u00fcrgerbeauftragte stellen wir uns auch f\u00fcr \n\nSachsen vor; dem dient der vorliegende Gesetzentwurf \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9481 \n\neine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben, in der sie Folgendes \n\nausf\u00fchrte: \n\n\u201eDie B\u00fcrgerbeauftragte f\u00fcr soziale Angelegenheiten, \n\nBirgit Wille, empfiehlt Empf\u00e4ngern von Grundsicherung \n\nf\u00fcr Arbeitsuchende (Hartz IV) und Sozialhilfe im Kreis \n\nStormarn, ihre Bewilligungsbescheide \u00fcberpr\u00fcfen zu \n\nlassen, sofern ihre Kosten f\u00fcr die Unterkunft seit dem \n\n1. Januar 2012 nicht vollst\u00e4ndig durch das Jobcenter/ \n\nSozialamt \u00fcbernommen wurden.\u201c \u2013 Ich habe aus der \n\nPressemitteilung Nr. 95 aus dem Jahr 2013 zitiert. \n\nNach der derzeit in Sachsen geltenden Rechtslage w\u00e4re \n\neine solche, f\u00fcr alle betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsehr hilfreiche, ihre Rechte und berechtigten Interessen \n\nwahrende, unterst\u00fctzende \u00f6ffentliche Empfehlung \u00fcber-\n\nhaupt nicht m\u00f6glich. Wir haben bei uns nicht die Instituti-\n\non eines S\u00e4chsischen B\u00fcrgerbeauftragten. Aber etliche \n\nBundesl\u00e4nder praktizieren dieses Modell seit Jahren \n\nerfolgreich. So wurde zum Beispiel 1974 in Rheinland-\n\nPfalz die Institution eines B\u00fcrgerbeauftragten auf der \n\nGrundlage eines Landesgesetzes \u00fcber den B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten des Landes Rheinland-Pfalz eingef\u00fchrt, die/der in \n\nder juristischen Literatur als der \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ebisher \n\neinzigartigen personifizierten Anlaufstelle im Rahmen des \n\nPetitionswesens\u201c bzw. \u201eals personalisiertes Korrektiv des \n\nB\u00fcrgerschutzes gegen\u00fcber der expandierenden Verwal-\n\ntung\u201c hohe Wertsch\u00e4tzung entgegengebracht wurde. Ich \n\nhabe mich bezogen auf die Ver\u00f6ffentlichung von Hagen \n\nMatthes unter dem Titel: \u201eDer B\u00fcrgerbeauftragte \u2013 Eine \n\nrechtsvergleichende Studie unter besonderer Ber\u00fccksich-\n\ntigung des Ombudsmann-Modells in Rheinland-Pfalz\u201c. \n\nEs ist bedauerlich, dass bisher dennoch nur relativ wenige \n\nL\u00e4nder diesem Modell gefolgt sind. Schleswig-Holstein \n\nhat 1992 den B\u00fcrgerbeauftragten eingef\u00fchrt, Mecklen-\n\nburg-Vorpommern 1995, Th\u00fcringen im Jahr 2000. Inzwi-\n\nschen hat sich in den L\u00e4ndern, in denen dieses Modell \n\nexistiert, das entsprechende Herangehen au\u00dferordentlich \n\nbew\u00e4hrt. \n\nUnser Vorhaben steht auch \u2013 das war ein wesentliches \n\nMotiv f\u00fcr uns, jetzt diesen Gesetzentwurf einzubringen \u2013 \n\nim Kontext mit europarechtlichen bzw. europapolitischen \n\nOrientierungen, also mit der Europa-Perspektive. Denn im \n\nJahr 1994 wurde mit dem Beschluss des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments \u00fcber die Regelungen und allgemeinen Bedin-\n\ngungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Aufgaben des B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten \u2013 Beschluss 94/262/EG \u2013 die Institution eines \n\nEurop\u00e4ischen B\u00fcrgerbeauftragten geschaffen, der nach \n\nArtikel 1 des Beschlusses dazu beitragen soll \u2013 ich zitiere \n\nnoch einmal \u2013, \u201eMissst\u00e4nde bei der T\u00e4tigkeit der Organe \n\nund Institutionen der Gemeinschaft \u2026 aufzudecken und \n\nEmpfehlungen im Hinblick auf ihre Abstellung zu geben\u201c. \n\nWir wollen mit unserem Gesetzentwurf dar\u00fcber hinaus \n\neiner Tendenz begegnen \u2013 das ist in einschl\u00e4gigen Fach-\n\nkreisen v\u00f6llig unumstritten \u2013, die Deutschland, was dieses \n\nOmbudsmann- bzw. B\u00fcrgerbeauftragten-Modell angeht, \n\nin gewisser Weise von den internationalen Trends ab-\n\nh\u00e4ngt. \n\nFrau Prof. Dr. Annette Guckelberger hat unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eArgumente f\u00fcr und gegen einen parlamentari-\n\nschen Ombudsmann aus heutiger Sicht\u201c in Nr. 2013/16 \n\nder Zeitschrift \u201eDie Verwaltung\u201c Folgendes dazu ange-\n\nmerkt: \u201eAngesichts der zwischenzeitlich weltweit anzu-\n\ntreffenden Verbreitung der Ombudsmannidee r\u00fcckt \n\nDeutschland in dieser Hinsicht immer mehr in eine \n\nAu\u00dfenseiterrolle. Dies k\u00f6nnte deswegen bedenklich sein, \n\nweil gerade \u00fcber diese Einrichtung zun\u00e4chst au\u00dferrechtli-\n\nche, auch ethische Standards f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Ver-\n\nwaltungst\u00e4tigkeit entwickelt werden, die sp\u00e4ter auch in \n\nverbindliches Recht \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. M\u00f6gli-\n\ncherweise bleiben so in Deutschland Potenziale zur \n\nVerbesserung der Qualit\u00e4t des Verwaltungshandelns und \n\nzur Erzielung einer gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrgern\u00e4he ungenutzt, \n\nwodurch der Wettbewerb der Rechtsordnungen auf \n\ndiesem Gebiet in R\u00fcckstand ger\u00e4t.\u201c \n\nDarauf aufbauend wollen wir mit unserem Gesetzentwurf \n\neine in das Gewaltensystem integrierte Kontrollinstanz \n\nunterhalb der Schwelle der justiziablen Gesetzesaufsicht \n\nschaffen. Wir wollen eine f\u00fcr die moderne, offene und \n\ndemokratische Gesellschaft mehr als erforderliche Institu-\n\ntion zwischenschalten, und wir sind der \u00dcberzeugung, \n\ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen mit dem \n\nS\u00e4chsischen B\u00fcrgerbeauftragten eine Beschwerdeinstanz \n\nerhalten w\u00fcrden, die ihnen auf unkomplizierte und kos-\n\nteng\u00fcnstige au\u00dfergerichtliche Weise Rechtsschutz gew\u00e4h-\n\nren kann. Wir wollen einen unabh\u00e4ngigen Mittler und \n\nF\u00fcrsprecher f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einf\u00fchren, was \n\nim Ergebnis konkrete Einwirkungs- und Mitwirkungs-\n\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr B\u00fcrger, an der Verbesserung der Ver-\n\nwaltungspraxis mitzuarbeiten bzw. ihren Beitrag zum \n\nAufbau einer transparenten Verwaltung zu leisten, erm\u00f6g-\n\nlichen w\u00fcrde. \n\nDas w\u00e4re im \u00dcbrigen aus unserer Sicht gleichzeitig ein \n\nSchritt, von dem auch die Verwaltung, die Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen als Institution profitieren k\u00f6nnten, weil \n\neben mit diesem B\u00fcrgerbeauftragten in vielerlei Hinsicht \n\nsich entwickelnde Rechtsstreitigkeiten, die zu Verwal-\n\ntungsstreitigkeiten f\u00fchren, abgefangen werden k\u00f6nnen. \n\nEs bleibt wenig Zeit, den Gesetzesinhalt zu erl\u00e4utern. Das \n\nsoll auch Aufgabe der Er\u00f6rterungen in den entsprechen-\n\nden Aussch\u00fcssen bzw. in der 2. Lesung sein. Klar ist, dass \n\nwir, wenn der S\u00e4chsische B\u00fcrgerbeauftragte als Hilfsor-\n\ngan des Landtags wirksam werden soll, diesen auf eine \n\nverfassungsrechtliche Grundlage stellen sollten. Wir \n\ngreifen hier zur\u00fcck auf das Modell, das das Land Meck-\n\nlenburg-Vorpommern seit 1993 in seiner Verfassung \n\nerfolgreich eingef\u00fchrt hat und praktiziert. \n\nWir wollen, dass auf diesem Weg dem S\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerbeauftragten \u2013 ungeachtet jeweils wechselnder \n\nMehrheiten im Landtag \u2013 f\u00fcr seinen eigenen Verantwor-\n\ntungs- und T\u00e4tigkeitsbereich eine relativ stabile Position \n\neinger\u00e4umt wird, etwa vergleichbar der des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten oder des Rechnungshofpr\u00e4siden-\n\nten. Wir wollen, dass eine verfassungsfeste Position des \n\nB\u00fcrgerbeauftragten da ist, und wir wollen, dass der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9482 \n\nB\u00fcrgerbeauftragte in einem dann den Hauptteil des \n\nGesetzentwurfes bildenden \u201eGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerbeauftragten\u201c, im sogenannten S\u00e4chsischen B\u00fcr-\n\ngerbeauftragtengesetz als Kerngesetz, eine klar ausgestal-\n\ntete rechtliche Funktion bekommt. \n\nZiel und Zweck des Gesetzes sind in der \u00dcberschrift \n\nbeschrieben. Wir meinen, dass wir uns mit diesem Ge-\n\nsetzentwurf, um dessen aufgeschlossene und konstruktive \n\nBehandlung in den Aussch\u00fcssen wir bitten \u2013 vor allem im \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, an den der \n\nGesetzentwurf federf\u00fchrend \u00fcberwiesen werden sollte, \n\nvielleicht auch in Verbindung mit einer Expertenanh\u00f6rung \n\n\u2013, gerade im Wahljahr dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger leichter Zugang zu Mitwirkung und \n\nMitbestimmung erhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberwei-\n\nsung die Zustimmung gibt, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Damit ist der Gesetzentwurf einstimmig \u00fcber-\n\nwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSchlussfolgerungen der Staatsregierung aus dem \u201eBericht der Kommission \n\nzur Untersuchung der Flutkatastrophe 2013\u201c (Kirchbach-Kommission) \n\nDrucksache 5/13548, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, danach folgen FDP, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Am 10. Dezember 2013, ein \n\nhalbes Jahr nach den Hochwasserereignissen des letzten \n\nJahres, konnte der Bericht der Kommission zur Untersu-\n\nchung der Flutkatastrophe 2013, kurz Kirchbach-\n\nKommission, vorgestellt werden. Untersucht wurde, wie \n\ndie \u00c4nderungen beim Hochwasserschutz, beim Hochwas-\n\nsermeldesystem und bei der Katastrophenbek\u00e4mpfung \n\nnach 2002 gewirkt haben und wie das heute bestehende \n\nSystem noch weiter optimiert werden kann bzw. sollte. \n\nDer Bericht der Kommission kommt zu dem Ergebnis, \n\ndass sich die vielf\u00e4ltigen und zum Teil sehr grunds\u00e4tzli-\n\nchen \u00c4nderungen seit 2002 bew\u00e4hrt haben. Trotz einer \n\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig deutlich gr\u00f6\u00dferen Betroffenheit des Frei-\n\nstaates Sachsen als 2002 seien Sch\u00e4den in weitaus gerin-\n\ngerem Ausma\u00df eingetreten. \n\nIch m\u00f6chte als erster Redner an dieser Stelle Dank sagen. \n\nZum einen gilt unser Dank den Mitarbeitern der Kirch-\n\nbach-Kommission, stellvertretend General von Kirchbach, \n\nf\u00fcr die Erarbeitung dieses Berichts. Ich m\u00f6chte aber auch \n\nnochmals allen Helfern und Verantwortlichen beim \n\nHochwasser 2013 danken. Der Bericht zeigt aus unserer \n\nSicht sehr eindrucksvoll, welche gro\u00dfartige Leistung \n\ndurch sie erbracht wurde. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP) \n\nIn meinen folgenden Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich mich auf \n\ndie Themen, welche im Zusammenhang mit dem Hoch-\n\nwasserschutz stehen, beschr\u00e4nken. Auf die Sachverhalte \n\nder Gefahrenabwehr und des Katastrophenschutzes wird \n\nmeine Kollege Herr L\u00f6ffler in der zweiten Runde einge-\n\nhen. \n\nDer Kirchbach-Bericht aus dem Jahr 2002 empfahl \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Hochwasser-\n\nschutzes: Als Erstes sollte den Fl\u00fcssen wieder Raum \n\ngegeben werden. Das hei\u00dft, an Stellen, wo das m\u00f6glich \n\nist, sollen Deiche zur\u00fcckverlegt und naturnahe W\u00e4lder in \n\nden Flussauen geschaffen werden, die das schnelle Ab-\n\nflie\u00dfen verhindern. Gleichzeitig empfahl der Bericht, \n\nnotwendige Deiche zu sanieren und gegebenenfalls auch \n\nzu erh\u00f6hen. Das hei\u00dft, der Baum- und Strauchbewuchs \n\nauf den D\u00e4mmen und entlang der D\u00e4mme muss beseitigt \n\nwerden. \n\nDer aktuelle Kirchbach-Bericht stellt richtigerweise \n\nerneut fest, dass Deiche Hochwasserschutzanlagen und \n\nkeine Biotope sind. Auch wenn wir wissen, dass sich \n\neinige in den vergangenen Jahrzehnten durch unterlassene \n\nInvestitionen dazu entwickelt haben, darf in Zukunft die \n\nStabilit\u00e4t dieser Anlagen durch nichts gef\u00e4hrdet werden. \n\nAlle Anstrengungen zur Bew\u00e4ltigung der Hochwasserka-\n\ntastrophe, zu denen die zahlreichen Deichsanierungen \n\ngeh\u00f6ren, w\u00e4ren umsonst, wenn falsch verstandener \n\nNaturschutz wichtige Sanierungsma\u00dfnahmen verhindern \n\nw\u00fcrde. \n\nAuch f\u00fcr die Auen wurde die Empfehlung ausgesprochen, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, wie die landwirtschaftliche \n\nNutzung ge\u00e4ndert werden kann, um die Felder wieder \n\naufnahmef\u00e4hig zu machen. Zuk\u00fcnftig sollte daher \u00fcber-\n\nlegt werden, wie finanzielle Anreize f\u00fcr Bauern geschaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9483 \n\nfen werden k\u00f6nnen, dass zum Beispiel Maisfelder ver-\n\nschwinden und Extensivgr\u00fcnland entsteht. \n\nDamit Sie mich an dieser Stelle nicht falsch verstehen: \n\nWenn \u00fcber Tage hinweg Dauerregen die landwirtschaftli-\n\nchen Fl\u00e4chen belastet, dann ist auf jedem Boden bzw. auf \n\njeder landwirtschaftlichen Nutzungsart irgendwann der \n\nPunkt erreicht, wo kein Wasser mehr aufgenommen \n\nwerden kann. An diesem Fakt k\u00f6nnen auch die tollsten \n\nMa\u00dfnahmen zum Hochwasserr\u00fcckhalt nichts \u00e4ndern. \n\nDie vierte Forderung des damaligen Berichts war, auf \n\nRetentionsfl\u00e4chen und in \u00dcberschwemmungsgebieten den \n\nWiederaufbau von Geb\u00e4uden zu verhindern und den \n\nEigent\u00fcmern Ausweichfl\u00e4chen anzubieten. Des Weiteren \n\nwurden Empfehlungen zu Retentionsfl\u00e4chen, zur Fl\u00e4-\n\nchenversiegelung und zur Beseitigung der Konkurrenz der \n\nFl\u00fcsse mit anderen Nutzungsinteressen ausgesprochen. \n\nDie Empfehlungen und Bewertungen der Kommission in \n\nBezug auf den Hochwasserschutz sahen im Jahr 2013 \n\nschon vollst\u00e4ndig anders aus. Unter anderem wird die \n\nEmpfehlung ausgesprochen, das begonnene Hochwasser-\n\nschutzinvestitionsprogramm konsequent fortzuf\u00fchren. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen weitere M\u00f6glichkeiten gefunden \n\nwerden, welche die Gewinnung von \u00dcberschwemmungs-\n\nfl\u00e4chen und die Einrichtung von Poldern beschleunigen. \n\nMindestens genauso wichtig erscheint aus unserer Sicht \n\ndie Forderung, den l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Hochwasser-\n\nschutz weiter zu forcieren. Die Bestrebungen auf Bundes-\n\nebene, einen Sonderrahmenplan f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen \n\nzu erstellen, sind aus unserer Sicht sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch eine letzte zentrale \n\nForderung benennen: die Neugewinnung von \u00dcber-\n\nschwemmungsfl\u00e4chen. Hierzu ist es erforderlich, ein \n\nEntsch\u00e4digungsprogramm f\u00fcr Landwirte zu erarbeiten, \n\nwelches bundesweit ausgerichtet sein sollte. \n\nDie Ver\u00e4nderung der Forderungen aus diesem Bericht ist \n\ndas Ergebnis der sehr intensiven Arbeit im Bereich des \n\nHochwasserschutzes in den letzten Jahren. Der Landestal-\n\nsperrenverwaltung ist es seit dem Jahr 2002 gelungen, in \n\neinem beachtlichen Kraftakt mehr als 8 000 Hoch-\n\nwassersch\u00e4den an den Gew\u00e4ssern I. und II. Ordnung zu \n\nbeseitigen. Dahinter steckt nicht nur ein beeindruckender \n\ningenieurtechnischer Fachverstand, dahinter stecken auch \n\numfangreiche finanzielle Mittel. Etwa 900 Millionen Euro \n\naus dem Aufbauhilfefonds des Bundes und der L\u00e4nder \n\nwurden daf\u00fcr aufgebracht. \n\nAm 12. Juli 2012 fand in der Plenarsitzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages eine gro\u00dfe Debatte zum Thema Hoch-\n\nwasserschutz statt. Unter der \u00dcberschrift \u201e10 Jahre nach \n\nder Flut \u2013 Bilanz und Ziele des Hochwasserschutzes im \n\nFreistaat Sachsen\u201c hielt Staatsminister Frank Kupfer eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung, die er mit den folgenden Worten \n\nschloss: \u201eSie alle, meine Damen und Herren, wissen, dass \n\ndas Schiff noch eine weite Fahrt vor sich hat. Hochwas-\n\nserschutz ist und bleibt eine Generationenaufgabe. Das \n\nhaben wir schon 2002 gesagt. Es ist daher ziemlich \n\nwahrscheinlich, dass ein gro\u00dfer Teil von uns das Schiff \n\nvon diesem Raum aus nicht mehr am Ziel ankommen \n\nsieht. Aber, meine Damen und Herren, wir, die wir hier \n\nsitzen, k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass das Tempo h\u00e4lt und dass \n\nwir auf Kurs bleiben. Lassen Sie uns unsere Zeit nutzen \n\nf\u00fcr dieses \u00fcberaus komplexe, aber auch spannende, f\u00fcr \n\ndieses gigantische, aber auch kleinteilige, f\u00fcr dieses \n\nschwierige, aber auch durchaus lohnenswerte Thema.\u201c \n\nIch pers\u00f6nlich finde diese Worte sehr treffend. Sie zeigen \n\neinerseits, dass Hochwasserschutz niemals umfassend \n\nsein kann, und andererseits, dass es sich bei der Umset-\n\nzung der Hochwasserschutzma\u00dfnahmen um eine Genera-\n\ntionenaufgabe handelt. Insbesondere sagt es aber aus, dass \n\ntrotz aller finanzieller und administrativer Anstrengungen \n\nim Bereich des Hochwasserschutzes Ereignisse, wie wir \n\nsie vor einem halben Jahr erneut erleben mussten, nicht \n\nausgeschlossen und vor allem nicht verhindert werden \n\nk\u00f6nnen. Trotz der Tatsache, dass wir j\u00e4hrlich circa \n\n100 Millionen Euro f\u00fcr den Hochwasserschutz bereitstel-\n\nlen, werden noch viele Jahre vergehen, bis alle Hochwas-\n\nserschutzma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen umgesetzt \n\nsind. \n\nWir als CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages sind \n\ndazu bereit, unser M\u00f6glichstes zu tun, damit D\u00f6beln, \n\nOberlungwitz, Grimma oder auch die St\u00e4dte an der Elbe \n\noptimal vor Hochwasser gesch\u00fctzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOptimal bedeutet aber eben nicht zu 100 %. Einen voll-\n\nst\u00e4ndigen Schutz vor Hochwasser gibt es nicht. Wir als \n\nPolitik m\u00fcssen alles tun, damit auch beim Hochwasser-\n\nschutz das Privileg des Gemeinwohls vor dem Individual-\n\ninteresse steht, aber ohne dabei die rechtsstaatlichen \n\nGrunds\u00e4tze zu verletzen. Zum Beispiel wird es eine \n\nEnteignung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer nach Gutd\u00fcnken \n\nder Verwaltung mit uns nicht geben. Auch muss sich die \n\nzust\u00e4ndige Verwaltung mit unrealistischen oder \u00fcbermoti-\n\nvierten Ideen im Rahmen der Planungsverfahren ausei-\n\nnandersetzen. Diese Auseinandersetzung darf nicht mehr \n\n\u2013 wie zuletzt in einigen F\u00e4llen geschehen \u2013 zu einer \n\njahrelangen Verz\u00f6gerung der Umsetzung von Hochwas-\n\nserschutzma\u00dfnahmen f\u00fchren. Hier ging es nicht nur um \n\nBauma\u00dfnahmen; auch die Schaffung von mehr nat\u00fcrli-\n\nchen R\u00fcckhaltefl\u00e4chen \u2013 wie von der Opposition sehr oft \n\ngefordert \u2013 wurde dadurch verhindert. Beispiele daf\u00fcr \n\nsind die Fl\u00e4chen an der Vereinigten Mulde bei Bennewitz. \n\nHierzu haben wir eine klare Position und hoffen sehr, dass \n\ndie Planungsverfahren und damit die Hochwasserschutz-\n\nma\u00dfnahmen in Zukunft deutlich schneller laufen k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang muss ich auch darauf verwei-\n\nsen, dass nicht der Staat allein f\u00fcr den Hochwasserschutz \n\nund die Schadensvermeidung zust\u00e4ndig ist. Studien \n\nzeigen, dass private Vorsorgema\u00dfnahmen das Ausma\u00df des \n\nSchadens erheblich reduzieren k\u00f6nnen. Das ist nachge-\n\nwiesen. Deshalb stellt sich die Frage, ob in diesem Be-\n\nreich genug getan wurde, um Sch\u00e4den zu vermeiden. Ich \n\nglaube, dass wir als Politik hier noch einiges dazu beitra-\n\ngen k\u00f6nnen, die Schadensminimierung \u00fcber den privaten \n\nHochwasserschutz voranzutreiben. Gerade zum letzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9484 \n\nPunkt werden die neu geschaffenen Regelungen im \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetz deutliche Verbesserungen im \n\nSinne einer beschleunigten Durchf\u00fchrung der Verfahren \n\nbringen. \n\nMit dem Bau von Hochwasserschutzanlagen, die vor \n\neinem durchschnittlich aller 100 Jahre auftretenden \n\nHochwasser sch\u00fctzen, hat sich der Freistaat ein sehr \n\nehrgeiziges Ziel gesetzt, das f\u00fcr viele \u00fcberschwemmungs-\n\ngef\u00e4hrdete Gebiete eine wesentliche Erleichterung brin-\n\ngen wird. Dennoch muss immer wieder betont werden, \n\ndass selbst diese Hochwasserschutzanlagen nicht zu \n\n100 % vor einem Hochwasser der HQ-100-Marke sch\u00fct-\n\nzen k\u00f6nnen. Eigenvorsorge und auch die Pr\u00fcfung des \n\nVersicherungsschutzes sind und bleiben deshalb Aufga-\n\nben, die jeder Hausbesitzer und jeder Gesch\u00e4ftsmann \n\nunabh\u00e4ngig vom vorhandenen, geplanten oder im Bau \n\nbefindlichen Hochwasserschutz wahrnehmen muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Freistaat muss sich \n\nweiter auf die Gefahren zuk\u00fcnftiger Hochwasserereignis-\n\nse vorbereiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Kirchbach-Kommission ist der Ausgangspunkt f\u00fcr die \n\numfassende Analyse der St\u00e4rken und Schw\u00e4chen unseres \n\nHochwasserschutzsystems. Seit \u00fcber einem Jahrzehnt \n\nverbessert der Freistaat seine Ma\u00dfnahmen. Seit der \n\nFlutkatastrophe 2002 hat eine tief greifende Strukturver-\n\n\u00e4nderung im Hochwasserschutz stattgefunden. So war es \n\nim Vorfeld des Juni-Hochwassers letzten Jahres m\u00f6glich, \n\ndurch ein intelligentes Management der Talsperren mehr \n\nStaufl\u00e4che f\u00fcr das Wasser zu schaffen. Auf die Gefahren \n\ndes ansteigenden Wassers konnte regional mit unter-\n\nschiedlichen und auch mit neuen Methoden reagiert \n\nwerden. Mobile Elemente wie die Spundw\u00e4nde haben \n\ndabei ihre Bedeutung f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Hochwasser-\n\nschutz verdeutlicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Meldewege des Hochwassernachrichtendienstes \n\nwurden gestrafft. Die Datenbasis der Wettervorhersage \n\nwurde verbessert, das Pegelnetz ert\u00fcchtigt. Der Kirch-\n\nbach-Bericht zeichnet hierzu ein genaues Bild. Es wird \n\nhelfen, f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Weiterentwicklung der Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen eine Grundlage zu schaffen. Sie \n\nwerden Eingang in die Schlussfolgerungen der Staatsre-\n\ngierung finden. Private Vorsorge in Kombination mit \n\nstaatlichem Schutz ist das beste Mittel, um sich f\u00fcr die \n\nGefahren des Hochwassers zu wappnen. Mit der Verbes-\n\nserung der Vorwarnzeiten kann der Hausrat auch eher \n\ngesichert werden. \n\nHochwasserangepasstes Bauen mindert die Sch\u00e4den an \n\nden H\u00e4usern und hilft, mit wiederkehrenden Ereignissen \n\nbesser umgehen zu k\u00f6nnen. Der Freistaat wird hier auch \n\nin Zukunft entsprechende Angebote machen, um die \n\nMenschen zu unterst\u00fctzen. Zu den Schlussfolgerungen \n\nmuss geh\u00f6ren, ausreichend Mittel bereitzustellen, um \n\nhochwasserangepasstes Bauen in den betroffenen Gebie-\n\nten zu erm\u00f6glichen. \n\nUns allen ist klar, dass sich die Gefahr des Hochwassers \n\nnicht ausschalten l\u00e4sst. Wir m\u00fcssen auch weiterhin in eine \n\nintelligente Kombination von nat\u00fcrlichem und techni-\n\nschem Hochwasserschutz investieren, um das bestm\u00f6gli-\n\nche Ergebnis zu erzielen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen uns der Pflicht stellen, dass wir die Regionen, \n\ndie vom Hochwasser bedroht sind, erhalten wollen. Im \n\nletzten Jahr wurden vielf\u00e4ltige Vorschl\u00e4ge gemacht, die \n\nGebiete schlicht leerzuziehen und umzusiedeln. Ich finde, \n\ndas kann man nicht so einfach hinnehmen. Das ist viel-\n\nleicht eine Option f\u00fcr H\u00e4user, die mit sch\u00f6ner Aussicht in \n\nwenig besiedelten Regionen gebaut wurden, vielleicht \n\nsogar in Flussauen oder trotz besseren Wissens, dass man \n\nsich im \u00dcberschwemmungsgebiet niedergelassen hat. \n\nDoch es gibt Innenst\u00e4dte, alte und traditionsreiche Stadt-\n\nkerne und Regionen, in denen seit Jahrhunderten am \n\nWasser gesiedelt wird. Hier l\u00e4sst sich nicht einfach die \n\nForderung aufstellen, mal eben umzusiedeln. Wir m\u00fcssen \n\nuns der Herausforderung Hochwasser stellen, und wir \n\nm\u00fcssen uns den Konsequenzen stellen, dass wir in Sach-\n\nsen in einem dicht besiedelten Raum nicht einfach vor \n\ndem Wasser weglaufen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir in den Bericht schauen und die Empfehlungen \n\npr\u00fcfen, dann finden wir vieles, was in den letzten Mona-\n\nten bereits erfolgt ist oder als Gesetzesvorhaben begonnen \n\nwurde. Die Beschleunigung der Verfahren des Hochwas-\n\nserschutzes findet sich im Wiederaufbaubegleitgesetz und \n\nim Wassergesetz. Im Meldesystem gibt es hingegen \n\nebenso Verbesserungsbedarf wie in der Struktur der \n\noberen Katastrophenschutzbeh\u00f6rden. \n\nVor dem Hintergrund der umfassenden Mitwirkung vieler \n\nMenschen in den sozialen Netzwerken ist auch die Emp-\n\nfehlung der Kommission, die Netzwerke in die zentrale \n\nKrisenkommunikation des Freistaates einzubeziehen, \n\ngerechtfertigt. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Verbesserung des Hochwasserschutzes in \n\nSachsen steht weder am Anfang, noch ist sie am Ende \n\nangelangt. Wir befinden uns in einem st\u00e4ndigen Prozess. \n\nDer Landtag wird die Anstrengungen der Staatsregierung \n\ndabei voll und ganz unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Dr. Pinka, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9485 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Hippold! Ich bin schon begeistert, dass Sie heute \n\nhier sprechen und zumindest das Schiff der Fraktion noch \n\nsegeln sehen. Ihren Arbeitskreisleiter Umwelt bzw. die \n\nSprecherin, die sonst immer den Hochwasserschutz hier \n\nbegleitet hat, sehe ich jetzt gerade nicht. Herr Meyer ist \n\nzwar dabei, aber eigentlich nicht wirklich. Ich bin schon \n\nbegeistert, welche Bedeutung Sie Ihrem eigenen Antrag \n\nhier mit Ihrer Anwesenheit heute geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch kann auch nicht verstehen, dass Sie, liebe Koalition\u00e4-\n\nre, sich erst dem neuen Bericht der Kirchbach-\n\nKommission zuwenden, wenn er f\u00f6rmlich dem Landtag \n\nvorgelegt wird und eine Drucksachennummer besitzt. Ich \n\nallerdings kann f\u00fcr mich behaupten, dass ich diesen \n\nBericht wenige Stunden nach dessen Ver\u00f6ffentlichung \n\nnicht nur vom Server der Landesregierung heruntergela-\n\nden habe, sondern ihn auch gelesen und wenige Stunden \n\nsp\u00e4ter bereits meinen ersten Kommentar hierzu \u00f6ffentlich \n\ngemacht habe. Ich w\u00fcnschte mir, Sie w\u00fcrden sich, und \n\nnicht nur sich, sondern auch uns, der Opposition, immer \n\nmal wieder von der Regierung wichtige Dokumente \n\nzuleiten lassen, um die wir sonst in den Aussch\u00fcssen und \n\nmit Kleinen Anfragen ringen m\u00fcssen. \n\nIch erinnere mich hier daran, dass ich exakt heute vor \n\neinem Jahr Minister Kupfer aufgefordert hatte, dem \n\nLandtag offiziell die Nachhaltigkeitsstrategie f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen zuzuleiten. Das ist bis heute nicht \n\ngeschehen. Die Strategie ist heute noch so schlecht wie \n\nvor einem Jahr. Ich habe sie gestern erst wieder gelesen, \n\naber dennoch wird sie eben dem Landtag nicht offiziell \n\n\u00fcbergeben. Gern h\u00e4tten wir beispielsweise den Bericht zur \n\naktuellen Situation der FFH-Gebiete und nicht nur eine \n\nPressemitteilung gelesen bzw. d\u00fcrre Worte des Ministers \n\nim Umweltausschuss geh\u00f6rt. Deshalb habe ich jetzt hierzu \n\neine Kleine Anfrage geschrieben. F\u00fcr mich bedeutet das \n\nim Klartext: Dem Landtag zugeleitet werden die Berichte, \n\ndie der Regierung inhaltlich passen. Wenn sie nicht \n\nzugeleitet werden, war das doch wohl eher Mist. Doku-\n\nmente, die nicht einmal im Internet auftauchen, sind \n\noffenbar gef\u00e4hrlich f\u00fcr diese Regierung. \n\nEigentlich k\u00f6nnte ich jetzt meine Rede beenden; \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndenn zu weiteren \u00c4u\u00dferungen taugt der Antrag nicht. Er \n\ntaugt eigentlich nichts. Man merkt schon sehr deutlich, \n\ndass es in Sachsen dringend neuer strategischer K\u00f6pfe \n\nbedarf und CDU und FDP keine Vordenker in diesem \n\nFreistaat mehr sind. \n\nEine andere ebenso m\u00f6gliche wie sachlich richtige Deu-\n\ntung w\u00e4re, dass dieser geradezu inhaltsleere Antrag noch \n\nden kleinsten gemeinsamen Nenner zwischen den Koali-\n\ntion\u00e4ren darstellt und die bis zur Wahl verbleibenden \n\nPlenarsitzungen eben noch mit irgendetwas gef\u00fcllt wer-\n\nden m\u00fcssen. Ich werde trotzdem, liebe Koalition\u00e4re, noch \n\netwas Inhaltliches zum Thema sagen, weil ich, wie \n\ngesagt, auch ohne Aufforderung lese und Schlussfolge-\n\nrungen f\u00fcr politisches Handeln zu ziehen in der Lage bin. \n\nAlso zur Sache: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich meiner Verwunde-\n\nrung Ausdruck verleihen, wie unterschiedlich die Kom-\n\nmissionen unter Leitung von Herrn Kirchbach 2002 und \n\n2013 zusammengesetzt waren und dass es offensichtlich \n\nunterschiedliche Auftr\u00e4ge in der Auswertung beider \n\nHochwasser an Herrn Kirchbach und seines jeweiligen \n\nTeams gab. Begleiteten ihn im Jahr 2002 noch Vertreter \n\ndes Justizministeriums und des Statistischen Landesam-\n\ntes, so waren es 2013 Finanz- und Sozialministeriale. Das \n\nmag nicht schlimm sein, ich wollte es nur vermerkt \n\nwissen. Inhaltliche Unterschiede sind da schon bedeuten-\n\nder. \n\nStanden zum Beispiel 2002 die Auswertung meteorologi-\n\nscher Daten, die zur Entstehung des Hochwassers f\u00fchrten, \n\nam Anfang der Analyse, so fehlen diese im jetzigen \n\nBericht v\u00f6llig. Man verl\u00e4sst sich auf die Angaben des \n\nStaatsbetriebes Landeshochwasserzentrum und schluss-\n\nfolgert aus 2002: \u201eDie Verbreiterung und Verdichtung der \n\nDatenbasis haben sich bei den j\u00fcngsten Hochwasserereig-\n\nnissen au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt.\u201c Wir wissen aber, dass \n\ndie Entstehung beider Hochwasser sehr unterschiedlich \n\nwar. Wir wissen, dass 2002 die Niederschl\u00e4ge aus dem \n\nErzgebirge au\u00dferordentlich hoch waren und das Hoch-\n\nwasser bedeutete, und 2013 war wiederum die S\u00e4ttigung \n\ndes Bodens so hoch, dass jeder Niederschlag sofort \n\noberfl\u00e4chlich abfloss und der R\u00fcckhalt im Boden kaum \n\ngegeben war. Was ist aber, wenn beide Sonderf\u00e4lle, also \n\nexorbitante Niederschl\u00e4ge und absolute S\u00e4ttigung des \n\nBodens, als schlimmster anzunehmender Fall zugleich \n\neintreten w\u00fcrden. \n\nDa 2013 durch General Kirchbach keine umfassende \n\nBewertung, W\u00fcrdigung oder Kontrolle der meteorologi-\n\nschen Daten stattfand, konnten nat\u00fcrlich auch kein Ver-\n\ngleich zu 2002 erfolgen und damit keine Aussagen f\u00fcr den \n\nWorst Case getroffen werden. Das Papier ist \u00fcberwiegend \n\neine r\u00fcckblickende Auswertung, die Handlungsempfeh-\n\nlungen sind wirklich zahm und greifen m\u00f6gliche Entwick-\n\nlungen ungen\u00fcgend auf. Auch erstaunt mich die Aussage, \n\ndass wir seit 2002 ein tolles Pegelsystem entwickelt \n\nhaben. Das Bestehende sollen wir \u201ekonsequent fortf\u00fch-\n\nren\u201c, hei\u00dft es im Bericht. \n\nIch erinnere mich an die Debatte zum aktuellen Doppel-\n\nhaushalt. Da kamen wir doch zu v\u00f6llig anderen Schluss-\n\nfolgerungen. Mit den circa 1,1 Millionen Euro f\u00fcr 2013/ \n\n2014 k\u00f6nnen wir vielleicht drei bis vier Messstationen \n\ninstallieren. Herr Jeschke hatte uns 2010 noch weitere 40 \n\nempfohlen. Wir sind also beim gegenw\u00e4rtigen Tempo \n\netwa 20 Jahre von einem soliden Pegelzustand in Sachsen \n\nentfernt. \n\nDrittes Beispiel, bei dem ich annehme, dass die Kommis-\n\nsion doch nicht ganz so unabh\u00e4ngig gearbeitet hat: \u201eDas \n\nVorgehen des Freistaates, die Verantwortung f\u00fcr alle \n\nHochwasserschutzanlagen von \u00fcberregionaler Bedeutung \n\nauf die Landestalsperrenverwaltung zu \u00fcbertragen, hat \n\nsich bew\u00e4hrt. Alle anderen Anlagen in kommunaler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9486 \n\nZust\u00e4ndigkeit zu belassen, hierf\u00fcr kommunale Zweckver-\n\nb\u00e4nde zu bilden und kommunale Hochwasserschutzma\u00df-\n\nnahmen zu f\u00f6rdern, erscheint zweckm\u00e4\u00dfig.\u201c Im Bericht \n\nzu 2002 hie\u00df es noch: \u201eDie Kommission schl\u00e4gt vor, die \n\nVerantwortung f\u00fcr Deiche, Talsperren, R\u00fcckhaltebecken \n\nund Gew\u00e4sserpflege in einer Hand zu b\u00fcndeln.\u201c \n\nDas ist etwas v\u00f6llig anderes. Von dieser notwendigen \n\nB\u00fcndelung ist keine Rede mehr, was nat\u00fcrlich der Regie-\n\nrung unheimlich schmeichelt, denn hier hatte und hat sie \n\nnichts unternommen. Genau hier liegen jedoch die Prob-\n\nleme in unserem Land.  \n\nDer Bericht zeigt anhand einer einzigen Karte deutlich, \n\ndass Hochwasserschutzkonzepte und Risikomanagement-\n\npl\u00e4ne f\u00fcr die Gew\u00e4sser I. Ordnung in der Obhut der \n\nLandestalsperrenverwaltung liegen, aber bei den soge-\n\nnannten Gew\u00e4ssern II. Ordnung, die von den Gemeinden \n\nverwaltet werden, bis heute kein zusammenh\u00e4ngend \n\nbelastbares Planungsmaterial existiert. Auf absehbare Zeit \n\nwird sich daran nichts \u00e4ndern; dazu hatten wir auf unsere \n\nInitiative hin im Landtag schon mehrfach Diskussionen \n\nund Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen. \n\nGerade einmal f\u00fcr knapp 3,5 % der Flie\u00dfgew\u00e4sser, der \n\nGew\u00e4sser II. Ordnung \u00fcber 500 m L\u00e4nge, wurde ein \n\nHochwasserschutzkonzept erstellt und ist ein solches in \n\nArbeit. 47 Hochwasserschutzkonzepten an Gew\u00e4ssern \n\nI. Ordnung stehen 37 Hochwasserschutzkonzepte an \n\nGew\u00e4ssern II. Ordnung gegen\u00fcber. Damit ist eine fluss-\n\ngebiets\u00fcbergreifend ausgerichtete Abstimmung und \n\nZusammenarbeit der Tr\u00e4ger der Unterhaltungslast bislang \n\nweder m\u00f6glich noch in Sicht. Auch die beschworene \n\nBildung von Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nden ist unter \n\nanderem durch mangelhafte F\u00f6rderung praktisch nicht \n\nabsehbar. Aber dar\u00fcber sprach ich erst vor Kurzem im \n\nLandtag anhand des Beispiels M\u00fcnzbach, der in Brand-\n\nErbisdorf entspringt, durch Berthelsdorf und Freiberg \n\nflie\u00dft und dann in die Freiberger Mulde m\u00fcndet. Bisher \n\ngef\u00fchrte Gespr\u00e4che mit den Oberliegern von Freiberg \n\nendeten ohne Ergebnis. Das ist nicht ein Einzelfall, \n\nsondern das ist ein struktureller Fehler des s\u00e4chsischen \n\nSystems. \n\nNoch deutlicher wird die Lage beispielsweise an der \n\nWei\u00dfen Elster. Das Einzugsgebiet durchquert Th\u00fcringen \n\nund Sachsen-Anhalt, f\u00fcr den gesamten Oberlauf liegen \n\nkeine Hochwasserschutzkonzepte oder Risikomanage-\n\nmentpl\u00e4ne vor, es gibt keine \u00dcbersicht \u00fcber oder Ber\u00fcck-\n\nsichtigung von th\u00fcringischen und anhaltinischen Daten \n\nund Konzepten. Die Kommission springt also in ihren \n\nSchlussfolgerungen aus meiner Sicht zu kurz oder l\u00e4sst \n\nsich Sand in die Augen streuen. \n\nTrotzdem werden wir Ihren Antrag nicht ablehnen und \n\nwarten gespannt, was Sie, wenn Ihnen der Bericht dann \n\nals Drucksache vorliegt, parlamentarisch damit anfangen. \n\nIrgendwie werden Sie die Zeit bis zu den Wahlen dann \n\nschon herum bekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die SPD \n\nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Von dem aktuell vorliegenden \n\nKirchbach-Bericht habe ich eigentlich etwas mehr erwar-\n\ntet als oberfl\u00e4chliche Betrachtung und nur allgemeine \n\nAussagen. Um hier nicht missverstanden zu werden: \n\nNat\u00fcrlich sollen auch die Sachen, die positiv waren, \n\nhervorgehoben werden. Der Freistaat hat seit dem gro\u00dfen \n\nHochwasser 2002 sehr viel im Bereich Hochwasserschutz \n\ngetan. Das Hochwasser 2013 zeigte aber auch, dass die \n\nPriorit\u00e4tensetzung auf fast ausschlie\u00dflich technischen \n\nHochwasserschutz nicht richtig war. \n\nIn einer zaghaft vorsichtigen Form benennt der Kirch-\n\nbach-Bericht einige Punkte, bei denen nachgesteuert \n\nwerden muss. Das sind alles Punkte, die sowohl von der \n\nSPD als auch von den anderen Fraktionen und den Lan-\n\ndesnaturschutzverb\u00e4nden seit l\u00e4ngerer Zeit angemahnt \n\nwerden. Ich bin sehr gespannt, welche Schlussfolgerun-\n\ngen die Staatsregierung daraus ziehen wird, zum Beispiel \n\nbei der Frage der Deichr\u00fcckverlegung, der Schaffung von \n\nneuen \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen und damit verbunden \n\neinem Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr Landwirte, gegebenen-\n\nfalls auch bundesweit. \n\nDer Kirchbach-Bericht kommt ebenfalls zu der Erkennt-\n\nnis, dass Zusammenschl\u00fcsse von Kommunen zu Gew\u00e4s-\n\nserunterhaltungsverb\u00e4nden wichtig sind. Dazu komme ich \n\nsp\u00e4ter noch einmal. \n\nMeine Damen und Herren! Im Kirchbach-Bericht wurden \n\nbeispielhaft drei kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften \n\nbetrachtet, darunter auch Nordsachsen, wo ich herkomme. \n\nIn Nordsachsen gab es k\u00fcrzlich eine Hochwasserschutz-\n\nkonferenz. Diese besch\u00e4ftigte sich unter anderem auch \n\nmit dem Thema Katastrophenschutz. Danach wurde es \n\n2013 besser eingesch\u00e4tzt, aber noch nicht optimal; und \n\nNachholbedarf besteht auch in Sachen Kommunikation. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel aus der Gemeinde \n\nSch\u00f6nw\u00f6lkau schildern. Der Gemeindewehrleiter von \n\nSch\u00f6nw\u00f6lkau beschrieb sein Problem wie folgt: \u201eMeine \n\nJungs sind gut. Sie leisten gute Arbeit, aber es fehlt ihnen \n\nan der richtigen Ausbildung.\u201c Dabei steht Sch\u00f6nw\u00f6lkau \n\nals kleine Kommune beispielhaft f\u00fcr viele Kommunen in \n\nSachsen. Der Gemeindewehrleiter berichtete weiter, dass \n\ndie Kameraden viel riskieren, aber kaum das n\u00f6tige \n\nR\u00fcstzeug bekommen: \u201eBeim Hochwasser konnten keine \n\nVerbandsf\u00fchrer geschickt werden, weil keine da sind.\u201c \n\nF\u00fcr die erforderlichen Lehrg\u00e4nge an der Landesfeuer-\n\nwehrschule gibt es nicht gen\u00fcgend Pl\u00e4tze. Die konkrete \n\nZahl f\u00fcr Nordsachsen: 2014 hat Nordsachsen 482 Lehr-\n\ngangsteilnahmen beantragt und bekommt nur 169. Das \n\nsind gerade einmal 35 %. Die Einsch\u00e4tzung des Gemein-\n\ndewehrleiters war: Die Dorffeuerwehren f\u00fchlen sich \n\nabgeh\u00e4ngt, weil erst die Berufs- und die gro\u00dfen Freiwilli-\n\ngen Feuerwehren k\u00e4men. Hier hat der Bericht ausdr\u00fcck-\n\nlich darauf hingewiesen, dass die Ausstattung der Tr\u00e4ger \n\ndes Katastrophenschutzes viel zu gering ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9487 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der klimatischen \n\nVer\u00e4nderungen kann Sachsen zuk\u00fcnftig \u00f6fter von Hoch-\n\nwassergro\u00dfereignissen betroffen werden. Diese Erkennt-\n\nnis ist nat\u00fcrlich nicht neu, hat sich aber sp\u00e4testens seit \n\nJuni 2013 in unser Bewusstsein eingepr\u00e4gt. \n\nIch habe zu Beginn gesagt, dass mich die Qualit\u00e4t des \n\nBerichtes irritiert hat, weil ich eigentlich von den Autoren \n\neine tiefgehende analytische Betrachtung und keine \n\nBilanzbrosch\u00fcre erwartet hatte. F\u00fcr mich wird es beson-\n\nders deutlich an der Priorisierung von Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen. Es ist richtig, dass in Sachsen 1,6 Mil-\n\nliarden Euro in Hochwasserschutzma\u00dfnahmen geflossen \n\nsind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Danke f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Zwi-\n\nschenfrage. K\u00f6nnen Sie mir vielleicht beantworten, wer \n\nTr\u00e4ger und damit auch verantwortlich f\u00fcr die Ausstattung \n\nder Katastrophenschutzz\u00fcge ist? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Das ist nat\u00fcrlich die kommunale \n\nEbene. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Wo genau? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Der Freistaat ist doch immer in \n\nder Verantwortung, dass die kommunale Ebene auch ihre \n\nAufgaben erf\u00fcllen kann! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Sabine Friedel, SPD:  \n\nWer ist der Tr\u00e4ger der Landesfeuerwehrschule?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Abge-\n\nordnete. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich wiederhole noch einmal: F\u00fcr \n\nmich wird das besonders deutlich an der Priorisierung von \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen. Es ist richtig, dass in \n\nSachsen 1,6 Milliarden Euro in Hochwasserschutzma\u00df-\n\nnahmen geflossen sind. Das sind vor allem aber Gelder \n\ndes Bundes und der EU. Es sind bei Weitem noch nicht \n\nalle Hochwasserschutzma\u00dfnahmen abgearbeitet. Das ist \n\nbei den vielen Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich klar. Bei \u00fcber 1 600 \n\nMa\u00dfnahmen kann das auch nicht anderes sein. \n\nNach den Erfahrungen von mehreren Hochwasserereig-\n\nnissen m\u00fcssen wir uns auch die Frage stellen, ob die \n\nKriterien und Ma\u00dfst\u00e4be der Priorisierung richtig sind. Im \n\nKirchbach-Bericht hei\u00dft es dazu, nebul\u00f6s, f\u00fcr mich \n\nzumindest: \u201eBei der Festsetzung von Priorit\u00e4ten beim \n\nAusbau der komplexen Hochwasserschutzsysteme sind \n\naus Sicht der Kommission mannigfache Aspekte zu \n\nber\u00fccksichtigen, die auch einer Ver\u00e4nderung unterworfen \n\nsein k\u00f6nnen.\u201c Was, bitte, soll dieser Satz bedeuten? \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat bereits in seiner Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung im Juni 2013 gesagt, dass die Priorisierung der \n\nHochwasserschutzkonzepte \u00fcberpr\u00fcft und die Priorit\u00e4ten-\n\nliste unter Ber\u00fccksichtigung wiederholt aufgetretener \n\nSch\u00e4den \u00fcberarbeitet wird. Empfehlungen suche ich \n\nleider vergebens bei den Schlussempfehlungen. \n\nZu den Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nden. Anders als \n\n2002 kommt die Kirchbach-Kommission zu der Einsch\u00e4t-\n\nzung, dass die Unterhaltungs- und Hochwasserschutzauf-\n\ngaben f\u00fcr Gew\u00e4sser II. Ordnung in der Regie kommunaler \n\nZweckverb\u00e4nde sowie die F\u00f6rderung kommunaler Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen zweckm\u00e4\u00dfig erscheinen. Dies \n\nverleiht unserer Forderung, die wir bereits seit Langem \n\nerheben, Nachdruck. \n\nNicht zuletzt bei der Diskussion um das neue Wasserge-\n\nsetz haben wir klargestellt, dass die Kommunen die \n\nAufgaben des Hochwasserschutzes nur gemeinsam \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen, wenn der Freistaat mindestens eine \n\nAnschubfinanzierung f\u00fcr Wasser- und Bodenverb\u00e4nde \n\noder Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nde bereitstellt. Ebenso \n\nm\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten der Grundfinanzierung realisti-\n\nscher gestaltet werden. Das ist eine rechtliche Frage. Dazu \n\nhat der SSG einen guten Vorschlag gemacht, der aber von \n\nden Koalitionsfraktionen abgelehnt wurde. Die jetzigen \n\nfinanziellen und rechtlichen Rahmenbedingungen lassen \n\nzwar theoretisch den Zusammenschluss von Kommunen \n\nzu, aber praktisch k\u00f6nnen die Kommunen dies nicht \n\numsetzen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Sie wissen \n\nselbst, dass Ihr Antrag in Punkt 1 ein Placebo-Antrag ist. \n\nDer Bericht ist ja bekannt. Es ist dann schon putzig, wenn \n\nSie Ihre eigenen Minister auffordern, den Bericht dem \n\nLandtag zur Verf\u00fcgung zu stellen. Da stellt sich im \n\nUmkehrschluss die Frage, warum nicht bereits eine \n\nUnterrichtung mindestens der Aussch\u00fcsse erfolgte. Aber \n\nsei es drum, der Bericht ist ja online abrufbar. \n\nZu Punkt 2. Wir haben in den vergangenen Monaten \n\neinige Debatten dar\u00fcber gef\u00fchrt, was zum Hochwasser \n\n2013 richtig gut gelaufen ist und was nach dem Hochwas-\n\nser 2013 politisch zwingend notwendig ist. Fraglich ist, \n\nob die vorsichtigen Andeutungen im Kirchbach-Bericht \n\nzu einem Umdenken der Koalition und der Staatsregie-\n\nrung f\u00fchren. Insofern erwarte ich von einem Berichts-\n\npunkt keinen gro\u00dfen Erkenntnisgewinn, aber sch\u00e4dlich ist \n\ner letztendlich auch nicht. Daher werden wir zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Konsequenzen aus \n\ndem Hochwasser 2013, das ist wirklich ein wichtiges \n\nThema f\u00fcr Sachsen; aber der Antrag auf Auswertung \n\ndieses Berichtes greift schlichtweg zu kurz. Wir bewerten \n\nden Antrag nat\u00fcrlich vor dem Hintergrund dessen, was die \n\nRegierung tut und was sie nicht tut. Sie haben immer \n\nkonsequenten Hochwasserschutz versprochen, aber dieses \n\nVersprechen bleibt ein Versprechen. Sie handeln inkonse-\n\nquent. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9488 \n\nUnmittelbar nach dem Hochwasser haben Sie geglaubt, \n\nein unver\u00e4ndertes Wassergesetz gegen die Kritik aus den \n\nkommunalen Wasserbeh\u00f6rden beschlie\u00dfen zu m\u00fcssen, \n\ndenen Handlungsm\u00f6glichkeiten wie ein Vorkaufsrecht in \n\nHochwasserschutzfragen damit weiter aus der Hand \n\ngeschlagen werden. Kurze Zeit sp\u00e4ter haben Sie auch \n\nunge\u00e4ndert und ohne Pr\u00fcfung als Regierung den Landes-\n\nentwicklungsplan festgesetzt. Alles Wichtige ist dort \n\nFehlmeldung. \n\nEs gibt kein echtes Ma\u00dfnahmenkonzept f\u00fcr mehr Fl\u00e4-\n\nchenentsiegelung, es gibt wenig Konsequenz. Wir haben \n\nja gestern bei dem Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion geh\u00f6rt, \n\nwie sehr die Regierung in Sachen Fl\u00e4chenentsiegelung \n\nherumeiert. Grundtenor war: Wir wollen die Versiegelung \n\ngern begrenzen, aber wir wissen nicht, wie. Uns, der \n\nRegierung, fehle es angeblich an Daten. Dabei wertet sie \n\nnicht einmal die Daten aus, die sie auswerten k\u00f6nnte, \n\neinerseits aus der Wissenschaft, Institut f\u00fcr \u00f6kologische \n\nRahmenentwicklung, andererseits die Daten, die bei den \n\nKommunen vorhanden sind, n\u00e4mlich die Erhebung \u00fcber \n\ndie tats\u00e4chliche Fl\u00e4cheninanspruchnahme bei der Abwas-\n\nserentsorgung. B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te sagen immer \n\nwieder: Danach wird gar nicht gefragt. \n\nGestaltungswille in diesem Bereich fehlt der Regierung \n\nund Konsequenz ohnehin. Dieser Antrag, den Sie heute \n\neingebracht haben, bem\u00e4ntelt das auf eine sehr durchsich-\n\ntige Art. \n\nDie Regierung versagt besonders im Bereich der \u00dcber-\n\nschwemmungsfl\u00e4chen. Sie erw\u00e4hnen das nicht einmal am \n\nRande. Es kann doch nicht ausreichen \u2013 auch wenn das \n\nimmer n\u00f6tig ist \u2013, dass der Innenminister auf Ihren Antrag \n\nhin einen Bericht \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung der Empfeh-\n\nlungen beim Meldesystem und Katastrophenschutz leistet. \n\nIn diesem Tempo, verehrter Kollege Hippold, kommen \n\nwir beim Hochwasserschutz eben nicht weiter. Das \n\nTempo muss gesteigert werden. \n\nDer Kirchbach-Bericht selber ist der Kronzeuge daf\u00fcr. In \n\nh\u00f6chst diplomatischer H\u00f6flichkeitssprache s\u00e4chsischer \n\nVerwaltungsbediensteter hei\u00dft es dort auf Seite 35: \u201eDie \n\nSchaffung neuer \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen ist noch nicht \n\nim erhofften Ausma\u00df gelungen.\u201c Im politischen Klartext \n\nm\u00fcsste es hei\u00dfen: Die Schaffung neuer \u00dcberschwem-\n\nmungsfl\u00e4chen wurde seit 2005 von der Staatsregierung \n\nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nAls Wink mit dem Zaunpfahl zitiert der Bericht die \n\nKleine Anfrage meiner GR\u00dcNEN-Kollegin Gisela  \n\nKallenbach zum Stand der realisierten Deichr\u00fcckverle-\n\ngung. Die Kirchbach-Kommission zitiert v\u00f6llig korrekt \n\naus dieser Anfrage, dass von urspr\u00fcnglich in 47 Hochwas-\n\nserschutzkonzepten nach 2002 vorgeschlagenen 49 Pol-\n\ndern und Deichr\u00fcckverlegungen mit insgesamt \n\n7 500 Hektar potenziellen Retentionsfl\u00e4chengewinns \n\ndurch das Haus Kupfer im Laufe der Zeit nur noch \n\n36 Ma\u00dfnahmen mit 5 200 Hektar als fachlich sinnvoll und \n\nrealisierbar bef\u00fcrwortet wurden. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese \n\nReduktion wurden nie offen und transparent dargelegt. \n\nAnscheinend hat die Regierung ihre Pl\u00e4ne einfach an das \n\nlangsame Umsetzungstempo angepasst, um dieses zu \n\nverschleiern. So funktioniert Hochwasserschutz nicht. \n\nBisher wurden nur 140 Hektar \u00dcberflutungsfl\u00e4che ge-\n\nschaffen. Das sind weniger als 2 % der urspr\u00fcnglich \n\ngeplanten Fl\u00e4chen. Eine weitere R\u00fcckverlegung und ein \n\nPolder sind im Bau, mehr nicht. Diese Verz\u00f6gerung ist \n\nkein Zufall. Insgesamt wurden nach eigenen Angaben der \n\nRegierung von 2002 bis 2012 530 Millionen Euro f\u00fcr \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen ausgegeben, davon aber \n\nnur 5 Millionen Euro f\u00fcr die Schaffung von \u00dcber-\n\nschwemmungsfl\u00e4chen. \n\nW\u00e4hrend Sie also die Anzahl m\u00f6glicher \u00dcberschwem-\n\nmungsfl\u00e4chen \u201eeindampfen\u201c, haben wir als GR\u00dcNE-\n\nFraktion nach dem Juni-Hochwasser in einem Gutachten \n\nvon Prof. Dister vom WWF-Aueninstitut konkrete Vor-\n\nschl\u00e4ge zur Schaffung von mehr \u00dcberflutungsfl\u00e4chen \n\nvorgelegt. 17 neue \u00dcberflutungsgebiete haben wir vorge-\n\nschlagen, allein an den vier Fl\u00fcssen Elbe, Zwickauer \n\nMulde, Freiberger Mulde und Vereinigte Mulde mit einer \n\nzus\u00e4tzlichen Gesamtfl\u00e4che von insgesamt 3 500 Hektar. \n\nSind die Vorschl\u00e4ge eigentlich gepr\u00fcft worden, Herr \n\nKupfer? \n\nIch zitiere den Kirchbach-Bericht weiter: \u201eHinsichtlich \n\nder Gewinnung von \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen ist ein \n\nVorgehen angezeigt.\u201c Wei\u00df Gott, da hat die Kommission \n\nrecht. \n\nWir fordern als GR\u00dcNE seit Jahr und Tag eine \u00c4nderung \n\nder Politik in Bezug auf die landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen. \n\nDa m\u00f6chten wir Ihnen doch einmal folgenden Satz ins \n\nStammbuch schreiben: \u201eEin Entsch\u00e4digungsprogramm f\u00fcr \n\nLandwirte, das bundesweit ausgerichtet sein sollte, ist \n\nnotwendig.\u201c Auch gro\u00dfz\u00fcgige Ausgleichszahlungen f\u00fcr \n\ndie Nichtnutzungsm\u00f6glichkeit solcher Fl\u00e4chen rentieren \n\nsich beim Hochwasserschutz sehr stark. Technischer \n\nHochwasserschutz ist in der Regel deutlich teurer. \n\nIch kann mich meinen Vorrednerinnen anschlie\u00dfen. Auch \n\nim kommunalen Bereich fehlt die Unterst\u00fctzung des \n\nFreistaates. Kommunale Konzepte f\u00fcr die Gew\u00e4sser II. \n\nOrdnung werden wenig bzw. gar nicht gef\u00f6rdert. Die \n\nnotwendige Bildung von Zweckverb\u00e4nden wird ebenso \n\nwenig vorangetrieben wie die L\u00f6sung von Problemen mit \n\nwild ablaufenden Wassern. Ein Stichwort sind hier \n\nSchlammlawinen und Ger\u00f6lllawinen zum Beispiel im \n\nLandkreis Osterzgebirge/S\u00e4chsische Schweiz, wof\u00fcr die \n\nKommunen ebenfalls zust\u00e4ndig sind. Auch da gilt die \n\nPriorit\u00e4tensetzung des Landes allein den eigenen Ma\u00df-\n\nnahmen an den Gew\u00e4ssern I. Ordnung. \n\nSosehr wir mit Erleichterung konstatieren k\u00f6nnen, dass \n\nsich das Melde- und Katastrophensystem verbessert hat, \n\nauch wenn es weiter verbessert werden muss, so sehr \n\nm\u00f6chte ich noch einmal die Unterst\u00fctzung und Transpa-\n\nrenz ehrenamtlichen Engagements anmahnen. Transpa-\n\nrente Strukturen f\u00fcr Freiwillige, nicht nur im Katastro-\n\nphenfall, sondern auch in der Planung, sind notwendig. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden \u00fcber Hochwasser-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9489 \n\nplanungen, \u00fcber neue Linien schlichtweg gar nicht infor-\n\nmiert. Ein Beispiel ist Dresden mit der Hafencity, wo eine \n\nAnfrage meines Kollegen Johannes Lichdi notwendig \n\nwar, um zu kl\u00e4ren, dass die Planung, die die Stadtverwal-\n\ntung bisher betrieben hat, dort nicht mehr zul\u00e4ssig ist. \n\nZu guter Letzt: Das Anliegen der Kommission zur Eigen-\n\nvorsorge freut uns. Auch hier k\u00f6nnte Sachsen weiter sein, \n\nwenn Sie unseren Haushaltsvorschl\u00e4gen f\u00fcr einen Fonds \n\nzur Eigenvorsorge f\u00fcr Hochwasserschutzma\u00dfnahmen \n\nzugestimmt h\u00e4tten. Wir haben einen bescheidenen Betrag \n\nvon 2 Millionen Euro j\u00e4hrlich gefordert. \n\nWenn man zwischen den Zeilen des Berichts liest \u2013 ich \n\nkann das als ehemalige DDR-B\u00fcrgerin noch ganz gut \u2013, \n\ndann stellt man fest: Es ist sehr viel notwendig im Hoch-\n\nwasserschutz. Ein Bericht reicht nicht, die Regierung \n\nmuss ihre Pr\u00e4missen \u00e4ndern. Das werden wir als GR\u00dcNE \n\nweiter einfordern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nL\u00f6ffler, bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Das Thema \u201eFlutkatastrophe und die richti-\n\ngen Schlussfolgerungen zur Minimierung der Sch\u00e4den bei \n\nk\u00fcnftigen Hochwassern\u201c ist eminent wichtig und darf aus \n\nSicht der NPD-Fraktion auf keinen Fall als Propaganda-\n\nblase im Vorfeld der Landtagswahl missbraucht werden. \n\nZu gut ist uns allen noch in Erinnerung, wie das Hoch-\n\nwasser des Jahres 2002 Kanzler Schr\u00f6der die Wiederwahl \n\nbrachte. Dessen ungeachtet ist das Thema auch zu bedeu-\n\ntend, um es wegen eines m\u00f6glichen Missbrauchs hintan-\n\nzustellen. Es w\u00e4re auch unredlich, die tats\u00e4chlichen \n\nFortschritte auf dem Gebiet des Hochwasserschutzes zu \n\nleugnen. \n\nDie effektivere Nutzung der Talsperren oder den Ausbau \n\nder Wei\u00dferitz m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang \n\nebenso erw\u00e4hnen wie die Defizite in Grimma oder Nord-\n\nsachsen, wo es noch einiges zu tun gibt. Ansprechen \n\nm\u00f6chte ich beispielsweise die mangelnde Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Gew\u00e4sser II. Ordnung bzw. der Gew\u00e4sser, die in \n\nihrem Verlauf zum Gew\u00e4sser I. Ordnung werden, aber \n\nbereits vorher noch als Gew\u00e4sser II. Ordnung ein hohes \n\nVerw\u00fcstungspotenzial entwickeln. Hier seien beispiels-\n\nweise die W\u00fcrschnitz und die Zw\u00f6nitz genannt, die sich \n\nim weiteren Verlauf zur Chemnitz vereinigen. \n\nIn meiner Kleinen Anfrage Drucksache 5/12184 ging ich \n\nauf die Problematik an der W\u00fcrschnitz ein und wollte \n\nwissen, welche Hochwasserschutzma\u00dfnahmen entlang der \n\nW\u00fcrschnitz, die 2002, 2010 und 2013 enorme Sch\u00e4den in \n\nden vor Chemnitz liegenden Orten und dann in der Stadt \n\nselbst verursachte, geplant sind und wie der Umsetzungs-\n\nstand ist. Ich zitiere aus der Antwort der Staatsregierung: \n\n\u201eBei der in Rede stehenden Hochwasserschutzanlage an \n\nder W\u00fcrschnitz handelt es sich um ein Hochwasserr\u00fcck-\n\nhaltebecken. Seit Mitte 2012 liegt der Landestalsperren-\n\nverwaltung dazu eine Machbarkeitsstudie vor. Eine \n\nFortf\u00fchrung der Planungen zum Hochwasserr\u00fcckhaltebe-\n\ncken Jahnsdorf wird von der Landestalsperrenverwaltung \n\nangestrebt. Diese sind aber aktuell nicht finanziell abgesi-\n\nchert. Insofern k\u00f6nnen zum jetzigen Zeitpunkt keine \n\nAussagen zu Finanzmitteln und zum Umsetzungsbeginn \n\ngetroffen werden.\u201c In diesem Bereich sehe ich nach wie \n\nvor dringenden Handlungsbedarf, besonders auch im \n\nInteresse der Stadt Chemnitz selbst. \n\nDas Thema Binnenhochwasser bereitet seit vielen Jahren \n\nden betroffenen B\u00fcrgern gro\u00dfe Sorgen, die oft die Grenze \n\nzur Existenzangst \u00fcberschreiten, da nicht nur Hab und \n\nGut, sondern oft auch die Gesundheit in Gefahr geraten. \n\nNoch viel zu oft verursachen Hochwasserlagen in den \n\nkleinen Flie\u00dfgew\u00e4ssern, die innerhalb k\u00fcrzester Zeit zu \n\nrei\u00dfenden Fl\u00fcssen werden, enorme Sch\u00e4den. Hier ist noch \n\nsehr viel zu tun. \n\nIch wei\u00df ebenso wenig wie alle anderen Abgeordneten in \n\ndiesem Saal, wann das n\u00e4chste Hochwasser kommen \n\nwird. Ich wei\u00df aber, dass der beste technische Hochwas-\n\nserschutz und die gro\u00dfz\u00fcgigsten \u00dcberflutungsfl\u00e4chen und \n\nPolder das Wasser nur im Zaum halten k\u00f6nnen, wenn \n\nMensch und Technik, die zum Einsatz an den D\u00e4mmen \n\nbereitstehen, wie Zahnr\u00e4der ineinandergreifen. Die \n\nNotfallpl\u00e4ne, entsprechende \u00dcbungen und das Nutzen \n\naller modernen Kommunikations- und Informationstech-\n\nnik \u2013 Stichwort Soziale Netzwerke \u2013 sind geeignet, den \n\nentscheidenden zeitlichen Vorlauf zu erzielen, der not-\n\nwendig ist, um Sch\u00e4den bei Menschen und Sachen so \n\nminimal wie m\u00f6glich zu halten. Wichtig ist, dass staatli-\n\ncherseits alle Erfahrungen und Erkenntnisse genutzt \n\nwerden, die Menschen einbezogen werden, aus Fehlern \n\ngelernt wird, Versprechen eingehalten werden, wie zum \n\nBeispiel, dass allen ein Versicherungsschutz gew\u00e4hrt \n\nwerde \u2013 ich erinnere in diesem Zusammenhang an unse-\n\nren Antrag zur Einf\u00fchrung einer Pflichtversicherung f\u00fcr \n\nElementarsch\u00e4den, Drucksache 5/12130 \u2013 und dass \n\nbereitstehende Mittel endlich schnellstm\u00f6glich und \n\nunb\u00fcrokratisch ausgezahlt werden. \n\nDass bisher gerade einmal ein Viertel der Hilfsantr\u00e4ge \n\nbearbeitet und ausgezahlt wurden, ist ein v\u00f6llig inakzep-\n\ntabler Zustand. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSolange wir es billigend in Kauf nehmen, Pleitebanken \n\nund Pleitestaaten Milliarden hinterherzuwerfen \u2013 und es \n\nsage mir bitte keiner, dass jeder Euro dort genau seinen \n\nsowieso fragw\u00fcrdigen Bestimmungszweck erreiche \u2013, so \n\nlange halte ich es auch f\u00fcr vertretbar, den s\u00e4chsischen \n\nHochwasseropfern endlich schnell und unb\u00fcrokratisch zu \n\nhelfen \u2013 auch auf die Gefahr hin, dass sich einmal ein \n\nschwarzes Schaf unter ihnen befindet. \n\nIn Anerkennung des ernsthaften und n\u00fctzlichen Kerns des \n\nAntrags wird die NPD-Fraktion dem Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9490 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrte Damen und Herren! Erlauben Sie mir zur \n\nAntragsdiskussion erst noch ein allgemeines Fazit zur \n\nKirchbach-Kommission wiederzugeben; denn die eine \n\noder andere Aussage meiner Vorredner hat bei mir doch \n\nnur ein Kopfsch\u00fctteln hervorgerufen. \n\nNach Auffassung der Kommission hat die Katastrophen-\n\nbek\u00e4mpfung im Freistaat Sachsen im Jahr 2013 eine \n\nwichtige Bew\u00e4hrungsprobe bestanden. Die vielf\u00e4ltigen \n\nund zum Teil sehr grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderungen aus dem \n\nHochwasserereignis im Jahr 2002 \u2013 insbesondere die \n\nSchaffung von rechtsklaren Regelungen im Katastrophen-\n\nschutz, die Schaffung einheitlicher F\u00fchrungsstrukturen \n\nauf den Ebenen der Verwaltungsst\u00e4be und der technischen \n\nEinsatzleitung, die bessere Verzahnung von Katastrophen-\n\nschutz mit dem Rettungsdient und den Feuerwehren, die \n\nverst\u00e4rkte Durchf\u00fchrung von \u00dcbungen und Schulungen in \n\ndiesem Bereich und die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit \n\ndem Bund, insbesondere mit Bundeswehr, Bundespolizei \n\nund dem gemeinsamen Melde- und Lagezentrum beim \n\nBundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhil-\n\nfe \u2013 haben sich im Jahr 2013 voll und ganz bew\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSo hei\u00dft es zum Beispiel im Vorwort: \u201eDas Juni-\n\nHochwasser 2013 traf den Freistaat Sachsen \u00fcberra-\n\nschend, jedoch nicht unvorbereitet. Angesichts der sich \n\nzuspitzenden Wetterlage handelte der Freistaat schnell, \n\nbevor die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse dazu zwangen.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie Kommission unterstreicht nach-\n\ndr\u00fccklich, dass w\u00e4hrend der Flut von vielen Menschen \n\nGro\u00dfartiges geleistet wurde. Dies betrifft die mit der \n\nF\u00fchrung beauftragten Katastrophenschutzbeh\u00f6rden \n\ngenauso wie die technische Einsatzleitung, die Einsatz-\n\nkr\u00e4fte, die Landestalsperrenverwaltung, das Landeshoch-\n\nwasserzentrum und viele organisierte, aber auch nicht \n\norganisierte Helfer.\u201c \n\nDie Kommission verhehlt aber auch nicht, dass es noch \n\nOptimierungspotenzial gibt: sicher bei den \u00dcberflutungs-\n\ngebieten, aber auch \u2013 das will ich hier noch einmal \n\ndeutlich sagen \u2013 beim technischen Hochwasserschutz, der \n\nan einigen Orten auf Wirken weniger leider noch nicht \n\nsein volles Ma\u00df an Schutzfunktionen bieten konnte. \n\nDabei stellt jedoch die Kommission auch fest \u2013 meine \n\nVorredner haben es bereits erw\u00e4hnt \u2013, dass es k\u00fcnftig \n\nauch nicht m\u00f6glich sein wird, alles in Sachsen zu sch\u00fct-\n\nzen. So schmerzhaft es sein mag, meine sehr verehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, es ist eine Wahrheit, mit der \n\nwir lernen m\u00fcssen umzugehen. \n\nSicher, wir werden aus den Geschehnissen der Vergan-\n\ngenheit lernen. Aber wie bereits erw\u00e4hnt: Einen hundert-\n\nprozentigen Schutz oder Garantien, dass solche Trag\u00f6dien \n\n\u2013 wie erlebt \u2013 nicht noch einmal passieren, k\u00f6nnen wir \n\nsowohl von hier als auch von woanders her nicht geben, \n\ngerade, wenn sich die Schadensereignisse jenseits eines \n\nHQ100 \u2013 also eines hundertj\u00e4hrigen Hochwassers \u2013 befin-\n\nden. \n\nWenn man sich den Kommissionsbericht zur Hand \n\nnimmt, erkennt man aber schnell, dass nach Auffassung \n\nder Kommission der Freistaat Sachsen in der Lage ist, in \n\neiner Katastrophe schnell und sachgerecht zu handeln. Es \n\ngelang, die Sch\u00e4den geringer zu halten als im Jahr 2002 \n\nbei weitaus gr\u00f6\u00dferer fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfiger Betroffenheit. Auch \n\ndas haben wir schon geh\u00f6rt. Hier muss man noch einmal \n\nklar herausstreichen: Das ist eindeutig in gro\u00dfem Ma\u00df den \n\ngut ausgebildeten Helfern zu verdanken, die in vielen \n\nStunden selbstlos Einsatz f\u00fcr die Allgemeinheit geleistet \n\nhaben. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Ich glaube, das ist Applaus wert; danke, \n\nFrau Staatsministerin. \n\nDoch es gibt nichts, das man nicht auch besser machen \n\nkann. So sollen die Empfehlungen der Kommission ein \n\ngutes und etabliertes System noch flexibler und wir-\n\nkungsvoller machen. Die Umsetzungsm\u00f6glichkeiten der \n\nEmpfehlung gilt es nun auf der Fachebene zu pr\u00fcfen, an \n\nderen Umsetzung zu arbeiten und das Ganze parlamenta-\n\nrisch zu begleiten. Deshalb unser Antrag. \n\nLassen Sie mich noch auf einige Einzelheiten eingehen. \n\nWir sehen die zusammengef\u00fchrten Empfehlungen auf den \n\nBerichtsseiten 58 bis 60. Dort ist die Rede von weiteren \n\nStrukturanpassungen im Bereich der Katastrophenst\u00e4be, \n\num dort die Arbeitsf\u00e4higkeit zu garantieren; die konse-\n\nquente Weiterentwicklung von DISMA, dem Disaster \n\nManagement, wurde angesprochen. Es geht aber auch um \n\ndie Schonung und effiziente Einsetzung von Helferinnen \n\nund Helfern. Dabei gilt es, Abl\u00f6seroutinen zu definieren \n\nund sich mit einem Maximum an Einsatzkraft zu r\u00fcsten. \n\nZur Ausbildung von Einsatzkr\u00e4ften: Es sind die noch \n\nnicht optimalen, in Teilen nicht vorhandenen Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze an der Landesfeuerwehrschule angesprochen \n\nworden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, genau deswe-\n\ngen haben wir dort gerade den dritten Bauabschnitt \n\nbegonnen. Deshalb bauen wir gerade die Landesfeuer-\n\nwehrschule zus\u00e4tzlich zur Katastrophenschutzschule aus, \n\num zus\u00e4tzliche Ausbildungen und Weiterqualifizierungen \n\nvon Einsatzpersonal sicherstellen zu k\u00f6nnen. \n\nMit Verlaub: Ich bin nicht \u00fcberzeugt, dass alle Einsatz-\n\nkr\u00e4fte im Freistaat Sachsen nicht optimal ausgestattet und \n\nim Zweifelsfall auch nicht optimal ausgebildet sind. Dem \n\nm\u00f6chte ich ganz klar widersprechen. Es sind sicherlich ab \n\ngewissen Gr\u00f6\u00dfenordnungen von Einsatzgeschehen spezi-\n\nelle Ausbildungen \u2013 um die F\u00fchrungsstrukturen zu garan-\n\ntieren \u2013 notwendig. Aber auch das obliegt im Endeffekt \n\nals Erstes dem Tr\u00e4ger. Tr\u00e4ger der Katastrophe ist in dem \n\nMoment der Landkreis \u2013 \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Nicht der  \n\nKatastrophe, des Katastrophenschutzes!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9491 \n\n\u2013 Entschuldigung, des Katastrophenschutzes, vielen \n\nDank. \n\n\u2013 und die Feuerwehren bleiben im kommunalen Bereich.  \n\nHierbei \u2013 das will ich auch noch einmal deutlich machen \n\n\u2013 stiehlt sich der Freistaat keineswegs aus seiner Verant-\n\nwortung. Nein; denn zum einen erfolgt die Weiterent-\n\nwicklung der Schule, zum anderen sind Mittel in die \n\nFeuerwehren geflossen. Meine Damen und Herren, wir \n\nhaben das hier schon oft diskutiert: Wir sprechen \u00fcber \n\n21 Millionen Euro im investiven Zuschussbereich f\u00fcr die \n\nFeuerwehren in Sachsen und \u00fcber die unb\u00fcrokratische \n\nBeseitigung von Sch\u00e4den an Feuerwehren, sowohl bei der \n\nTechnik als auch bei den Geb\u00e4uden. Wir haben auch f\u00fcr \n\nden Bereich Wasserwehr weitere F\u00f6rdermittel definiert, \n\ndie den Kommunen und den Landkreisen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nWeiterhin empfiehlt der Bericht, an einer Weiterentwick-\n\nlung des \u00dcbungsgeschehens zu arbeiten und gerade im \n\nBereich der B\u00fcrgermeister durch verst\u00e4rkte Ausbildung \n\nund Schulung t\u00e4tig zu werden. Es wird empfohlen, weiter \n\nzu eruieren, wie man B\u00fcrger und Betriebe zu mehr Eigen-\n\nverantwortung anhalten kann. Das finde ich im \u00dcbrigen in \n\ndiesem Bereich sehr wichtig. \n\nEs gibt die Empfehlung, die Zusammenarbeit mit den \n\nbenachbarten Bundesl\u00e4ndern durch einen erleichterten \n\nAustausch von Verbindungsbeamten und den jeweiligen \n\nSt\u00e4ben zu erm\u00f6glichen. Es wird empfohlen, die Datennet-\n\nze bzw. den Zugriff auf die Daten im Freistaat technisch \n\nweiter zu harmonisieren und sicherzustellen, dass diese \n\nauch im Katastropheneinsatzfall weiterhin zug\u00e4nglich und \n\nverf\u00fcgbar bleiben. Nicht zu vergessen \u2013 auch das wurde \n\nschon angesprochen \u2013 ist die verst\u00e4rkte Einbeziehung der \n\nsozialen Netzwerke, wobei das nat\u00fcrlich in einem Rah-\n\nmen passieren sollte, wo man noch Herr der Lage ist und \n\nsich ein Ereignis in den sozialen Netzwerken nicht ver-\n\nselbst\u00e4ndigt und dann eventuell kontraproduktiv wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kurzum: Ich \n\nverstehe nicht die Aufregung der Opposition. Ich danke \n\nan dieser Stelle Herrn von Kirchbach und seinen Kom-\n\nmissionsmitarbeitern nachdr\u00fccklich f\u00fcr die Anregungen, \n\ndie sie gegeben haben. Ich freue mich auf eine weiterf\u00fch-\n\nrende Diskussion zu den Schlussfolgerungen aus dem \n\nBericht und deren parlamentarische Umsetzung, die uns \n\nsicherlich noch ein St\u00fcck weit besch\u00e4ftigen wird, aber \n\nauch dazu dient, den Freistaat in Zukunft noch ein St\u00fcck \n\nsicherer zu machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie deshalb \n\nnachdr\u00fccklich bitten: Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen, lieben Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch den Wunsch auf Aussprache? \u2013 Das \n\nsieht nicht so aus. Dann frage ich jetzt die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Herr Minister \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Es ist heute in der Tat nicht die Stunde der \n\nOpposition. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDie Opposition h\u00e4tte sich nat\u00fcrlich einen Bericht ge-\n\nw\u00fcnscht, in dem die Regierung kritisiert und Fehler \n\nnachgewiesen worden w\u00e4ren. Das ist nicht der Fall \n\ngewesen. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDer Kirchbach-Bericht hat uns im Vergleich zu 2002 ein \n\nhervorragendes Zeugnis ausgestellt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Jawohl!) \n\nMeine Damen und Herren, insbesondere Frau Abg. Pinka, \n\nhier davon zu reden, dass der Kommission Sand in die \n\nAugen gestreut worden sei, \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist  \n\neine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nist zum einen wenig respektvoll gegen\u00fcber Herrn von \n\nKirchbach und den Mitgliedern der Kommission und zum \n\nanderen unterstellt es, dass die Staatsregierung in der \n\nvergangenen Zeit falsche Entscheidungen getroffen und \n\ndiese gegen\u00fcber der Kommission verschleiert habe. Diese \n\n\u00c4u\u00dferung ist aus meiner Sicht untragbar. \n\nMeine Damen und Herren! Der Kirchbach-Bericht best\u00e4-\n\ntigt uns in unserer Handlungsweise. Grunds\u00e4tzlich haben \n\nsich die Ma\u00dfnahmen, die wir seit dem Jahr 2002 ange-\n\ngangen sind, bew\u00e4hrt. Obwohl der Freistaat Sachsen \n\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig deutlich mehr betroffen war als im Jahr \n\n2002, sind Sch\u00e4den in weit geringerem Ausma\u00df entstan-\n\nden. Sie kennen die Zahlen: Circa 6 Milliarden Euro an \n\nSch\u00e4den waren es im Jahr 2002 und circa 2 Milliar-\n\nden Euro an Sch\u00e4den im Jahr 2013, also ein Drittel der \n\nSch\u00e4den von 2002. \n\nSo falsch k\u00f6nnen unsere Aktivit\u00e4ten, die eine Mischung \n\naus Investitionen in den Hochwasserschutz und in Warn- \n\nund Vorhersagesysteme und in die St\u00e4rkung der Eigenvor-\n\nsorge waren, nicht gewesen sein. \n\nIch jedenfalls, meine Damen und Herren, habe mich \u00fcber \n\ndie Einsch\u00e4tzung der Kommission gefreut. Ich habe mich \n\nvor allen Dingen auch deswegen gefreut, weil diese \n\nEinsch\u00e4tzung die enormen Leistungen anerkennt, die im \n\nLandeshochwasserzentrum, in der Landestalsperrenver-\n\nwaltung, in den Katastrophenschutzst\u00e4ben, aber auch in \n\nden kommunalen und staatlichen Verwaltungen erbracht \n\nwurden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Bericht ist Dank und Anerkennung an die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter durch Herrn von Kirchbach, \n\nden diese Menschen auch verdient haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9492 \n\nUm einige Details zu nennen, meine Damen und Herren: \n\nHerr von Kirchbach hat uns im Jahr 2002 insbesondere \n\nVerbesserungen beim Hochwassernachrichtendienst und \n\nbeim Hochwasserschutz ins Stammbuch geschrieben. Der \n\nneue Bericht begr\u00fc\u00dft, dass der Freistaat dem unter ande-\n\nrem mit einem eigenen Landeshochwasserzentrum nach-\n\ngekommen ist. Sie wissen, dass es vor 2002 vier Einrich-\n\ntungen gab. Wir haben diese Einrichtungen zu einer \n\nEinrichtung geb\u00fcndelt, die die Informationen sammelt, \n\nPrognosen erstellt und diese dann in die kommunale \n\nEbene zu den Betroffenen weitergibt. \n\nInfolge eigener Auswertungen werden derzeit im Landes-\n\nhochwasserzentrum die Datenverarbeitungssysteme neu \n\nkonzipiert, um bei massenhaften Zugriffen die Zuverl\u00e4s-\n\nsigkeit noch weiter zu verbessern. Wir werden auch damit \n\nPrognosen und Hochwasserwarnungen f\u00fcr kleinere \n\nWarngebiete besser erm\u00f6glichen. Unabh\u00e4ngig von dem \n\nKirchbach-Bericht haben wir durch die eigenen Erkennt-\n\nnisse aus der Arbeit des Landeshochwasserzentrums diese \n\nSchritte eingeleitet. \n\nWeiterhin gab es im Jahr 2002 den Vorschlag, die Daten-\n\nbasis des Hochwassernachrichtendienstes zu verbreitern. \n\nAuch das ist geschehen, wie Herr von Kirchbach uns in \n\nseinem Bericht bescheinigt hat. Der Hochwassernachrich-\n\ntendienst st\u00fctzt sich heute auf ein deutlich dichteres Netz \n\nan Pegeln und Niederschlagsmessstationen. Auch das hat \n\nsich im Jahr 2013 bew\u00e4hrt. Ich m\u00f6chte nebenbei, aber \n\ndoch mit Nachdruck sagen, dass wir im Freistaat Sachsen \n\ndeutschlandweit das dichteste Pegelnetz haben. \n\nBeim Hochwasserschutz hat die Kommission im \n\nJahr 2002 vorgeschlagen, die Talsperrenbewirtschaftung \n\nst\u00e4rker auf den Hochwasserschutz auszurichten. Auch das \n\nhaben wir getan. Insgesamt 40 Millionen Kubikmeter \n\nmehr R\u00fcckhalteraum haben wir in den Talsperren ge-\n\nschaffen. Dar\u00fcber hinaus ist die Talsperrensteuerung so \n\neingerichtet, dass vor Ank\u00fcndigung eines Starknieder-\n\nschlagsereignisses der Pegel nochmals abgesenkt wird, \n\num zus\u00e4tzlich R\u00fcckhalteraum zu schaffen. \n\nDer Kirchbach-Bericht erkennt an, dass im Jahr 2013 ein \n\ndeutlich h\u00f6herer Wasserr\u00fcckhalt entstanden ist und dieser \n\ndazu beigetragen hat, dass die Pegelh\u00f6hen deutlich \n\nreduziert werden konnten. Die Kommission hatte ferner \n\nempfohlen, die Verantwortung f\u00fcr den Hochwasserschutz \n\nund die Gew\u00e4sserunterhaltung in einer Hand zu b\u00fcndeln. \n\nDas ist schon angesprochen worden. Hier ist die S\u00e4chsi-\n\nsche Wasserwirtschaftsverwaltung bewusst einen anderen \n\nWeg gegangen. Wir haben die kommunale Zust\u00e4ndigkeit \n\nf\u00fcr die Gew\u00e4sser II. Ordnung bei gleichzeitiger F\u00f6rderung \n\nkommunaler Investitionen im Hochwasserschutz beibe-\n\nhalten und, meine Damen und Herren, in ihrem Bericht \n\n2013 hat die Kirchbach-Kommission diesen Weg als \n\nzweckm\u00e4\u00dfig erachtet, obwohl es nicht ihre urspr\u00fcngliche \n\nEmpfehlung war. \n\nEin weiteres Thema im Bericht war auch die R\u00fcckgewin-\n\nnung von \u00dcberflutungsfl\u00e4chen. Auch dieses Thema ist ein \n\nbeliebter Ansatzpunkt f\u00fcr die Opposition. Meine Damen \n\nund Herren! Ich mache kein Geheimnis daraus, dass auch \n\nmir das, was bisher entstanden ist, zu wenig ist. Ich darf \n\nIhnen aber noch einmal ins Ged\u00e4chtnis rufen: Wir haben \n\ninsgesamt 47 Hochwasserschutzkonzepte mit 1 600 Ein-\n\nzelma\u00dfnamen, und es war richtig und vern\u00fcnftig, die \n\neinzelnen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen zu priorisieren. \n\nIch h\u00e4tte Sie mal h\u00f6ren wollen, wenn wir angefangen \n\nh\u00e4tten, in Au\u00dfig, in Dommitzsch und in Dautzschen die \n\nPolder zu bauen, und wenn wir in Dresden den Hochwas-\n\nserschutz vernachl\u00e4ssigt h\u00e4tten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das will doch keiner!) \n\nDann w\u00e4re vielleicht \u2013 \u201evielleicht\u201c sage ich \u2013 in Sachsen-\n\nAnhalt der Pegel nicht ganz so hoch gestiegen, aber \n\nDresden w\u00e4re wieder erbarmungslos abgesoffen. Dann \n\nh\u00e4tte ich Sie mal h\u00f6ren wollen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas will doch keiner!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, uns interessiert, \n\nmit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen Sie die Umsetzung \n\nf\u00fcr die Deichfl\u00e4chen deutlich beschleunigen wollen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Es geht nicht um die deutliche Beschleuni-\n\ngung irgendwelcher Ma\u00dfnahmen, Frau Abgeordnete, \n\nsondern es geht darum, unsere Hochwasserschutzkonzep-\n\nte in der Priorisierung systematisch abzuarbeiten, und das \n\ntun wir besonders bei den Deichr\u00fcckverlegungen. \n\n141 Hektar sind es bis jetzt. Das ist zugegebenerma\u00dfen \n\nauch mir zu wenig. Wir haben eine Ma\u00dfnahme mit \n\n450 Hektar, die im Bau ist. Das ist die Deichr\u00fcckverle-\n\ngung in Bennewitz-K\u00fcchau an der Mulde bei Wurzen. \n\nWeitere Ma\u00dfnahmen sind in Planung. \n\nVon den vorgesehenen Polderprojekten wurde mit dem \n\nBau eines Polders bei L\u00f6bnitz an der Mulde westlich von \n\nBad D\u00fcben begonnen. Das ist \u00fcbrigens der gr\u00f6\u00dfte Einzel-\n\npolder, den wir im Freistaat Sachsen bauen werden. Er hat \n\neine Fl\u00e4che von 1 436 Hektar. Ein weiterer Polder entsteht \n\nderzeit in Dresden-Cossebaude mit rund 70 Hektar. In \n\nPlanung befinden sich die von mir gerade erw\u00e4hnten drei \n\nPolder in Au\u00dfig, in Dommitzsch und in Dautzschen. \n\nIch m\u00f6chte mich, meine Damen und Herren, damit nicht \n\nrechtfertigen. Aber ich m\u00f6chte diejenigen, die sich seri\u00f6s \n\nmit der Problematik besch\u00e4ftigen, ermutigen, sachlich und \n\nseri\u00f6s zu argumentieren. Es ist aber \u2013 das m\u00fcssen Sie \n\nganz einfach auch mal verinnerlichen \u2013 nicht so einfach, \n\neine Polderfl\u00e4che zu schaffen. Ich wei\u00df aus der \u00f6ffentli-\n\nchen Diskussion, dass der Agrarbetrieb dann der B\u00f6se-\n\nwicht ist, weil er das nicht zul\u00e4sst. Es ist aber nicht der \n\nAgrarbetrieb, sondern es sind die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer. \n\nSie kennen die Eigent\u00fcmerstrukturen im Freistaat Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9493 \n\nsen; sie sind kleinteilig. Wir hatten es in der Gegend von \n\nWurzen, wenn mich nicht alles t\u00e4uscht. Wir wollten dort \n\neine kleine Deichr\u00fcckverlegung machen. Dort haben \n\n150 Eigent\u00fcmer gegen diese Ma\u00dfnahme geklagt. Das \n\nmacht es kompliziert, und das macht es auch langwieriger. \n\nEs ist eine b\u00f6swillige Unterstellung, uns vorzuhalten, dass \n\nwir den Polderbau und die Deichr\u00fcckverlegung verz\u00f6gern \n\nw\u00fcrden. Nein, das ist nicht der Fall. Wir werden das auch \n\nin Zukunft mit aller Konsequenz voranbringen. Die \n\nSchwierigkeiten, die ich Ihnen aufgezeigt habe, m\u00fcssen \n\nhalt \u00fcberwunden werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich warne davor, falsche \n\nHoffnungen in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren. Allein mit \n\neiner Deichr\u00fcckverlegung und einem Polderbau werden \n\nwir im Freistaat Sachsen keinen ausreichenden Hochwas-\n\nserschutz hinbekommen. Das ist auch logisch. Nehmen \n\nSie einmal die Fl\u00e4che, die jetzt \u00fcberflutet worden ist, und \n\nnehmen Sie theoretisch an, dass das die geplante \u00dcberflu-\n\ntungsfl\u00e4che gewesen w\u00e4re. Deswegen gab es trotzdem \n\n\u00dcberschwemmungen. Man kann es nicht allein mit \n\n\u00dcberflutungsfl\u00e4chen l\u00f6sen, man braucht den technischen \n\nHochwasserschutz. Das machen wir, und mit dieser \n\nGemeinsamkeit werden wir auch den Hochwasserschutz \n\nweiter voranbringen. \n\nEs hat sich gezeigt, dass sich dort, wo wir in der Vergan-\n\ngenheit bauen durften, der Hochwasserschutz bew\u00e4hrt hat. \n\nDort sind die Menschen und deren Eigentum gesch\u00fctzt \n\nworden. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird eine \n\nZwischenfrage gew\u00fcnscht? M\u00f6chten Sie diese beantwor-\n\nten? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Minister Kupfer, mich w\u00fcrde \n\neinfach einmal interessieren: Woher nehmen Sie, dass die \n\nOpposition die Landesregierung anklagt, beschimpft oder \n\nbeschuldigt, dass sie irgendwelche Ma\u00dfnahmen nicht \n\ndurchf\u00fchren oder verz\u00f6gern w\u00fcrde? In den Veranstaltun-\n\ngen, die wir durchf\u00fchren, gibt es diese Art von Kommu-\n\nnikation nicht. Was man aber zur Kenntnis nehmen muss \n\n\u2013 und das fehlt mir einfach bei den Aussagen \u2013, ist, dass \n\nes eine ganze Reihe von Befindlichkeiten von Betroffenen \n\nund nicht seitens der Opposition gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Zwi-\n\nschenfrage stellen! \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Diesbez\u00fcglich w\u00e4re meine Frage, \n\nwie Sie damit umgehen. Ich habe die Fragen erst vergan-\n\ngene Woche an Ihr Ministerium geschickt. Dazu fehlen \n\nmir einfach die Antworten, und das w\u00fcrde mich viel mehr \n\ninteressieren. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich bitte Sie, jetzt mal zu unterscheiden \u2013 \n\nVorw\u00fcrfe der Opposition: Es geh\u00f6rt zur Aufgabe der \n\nOpposition, die Regierung zu kritisieren. Sie wissen \n\nselbst, aus welchen Richtungen das kommt. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Wir haben keine gemacht! \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sie brauchen nur einmal die Pressemitteilun-\n\ngen der letzten Wochen zu verfolgen. Diese Frage k\u00f6nnen \n\nSie sich selbst beantworten. Ich m\u00f6chte das auch nicht \n\ngleichsetzen mit der Kritik \u2013 ich will es nicht Kritik \n\nnennen \u2013, sondern mit den Argumenten und mit den \n\nVorstellungen, die die B\u00fcrger \u00e4u\u00dfern. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Es gibt Probleme. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: \u201eEs gibt keine Probleme, es gibt nur Auf-\n\ngaben, die wir l\u00f6sen wollen\u201c \u2013 ein Zitat von Kurt  \n\nBiedenkopf. \n\nFrau Abgeordnete, wir m\u00fcssen unterschieden auf der \n\neinen Seite zwischen der Kritik der Opposition, die aus \n\nmeiner Sicht auch manchmal ihre Berechtigung hat, \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\naber in ihrer G\u00e4nze w\u00fcrde ich ihr die Berechtigung \n\nabsprechen \u2013 es ist nun einmal der Job der Opposition zu \n\nkritisieren \u2013, und auf der anderen Seite den Sorgen, den \n\nN\u00f6ten und den Vorstellungen der B\u00fcrger. Ich werde \n\nbeides nie in einen Topf werfen und werde beides immer \n\ndifferenziert betrachten. \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend m\u00f6chte ich \n\nnochmals sagen: Der Kirchbach-Bericht stellt der Staats-\n\nregierung ein gutes Zeugnis aus. Wir sind auf dem richti-\n\ngen Weg, sind noch lange nicht am Ende des Weges und \n\nwerden diesen Weg konsequent weiter beschreiten. Ich \n\nbedanke mich bei all denen, die diesen Weg bisher unter-\n\nst\u00fctzt haben und auch in der Zukunft unterst\u00fctzen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Kupfer war so nett und hat mich mit \u201eSand \n\nin die Augen streuen\u201c noch einmal angesprochen. Darauf-\n\nhin habe ich mich kurz an meinen Rechner gesetzt und die \n\nArbeitsauftr\u00e4ge der Kirchbach-Kommission der Jahre von \n\n2002 und 2013 miteinander verglichen. Ich habe Respekt \n\nvor jedem Gutachter. Es ist aber ein Arbeitsauftrag, der \n\neiner Kommission \u00fcbereignet wird. Dieser unterscheidet \n\nsich zwischen denen der Jahre 2002 und 2013 deutlich. So \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9494 \n\nstand im Jahr 2002 zu Beginn des Berichtes noch die \n\nAnalyse der meteorologischen Daten im Mittelpunkt. \n\nSchwerpunkte waren, welche Daten zur Verf\u00fcgung \n\nstanden \u2013 die Daten aus Tschechien, Polen usw. \u2013 und \n\ndann an das Land Sachsen \u00fcbergeben worden sind. \n\nDiese Daten spielen im Bericht 2013 keine Rolle mehr. \n\nEigentlich h\u00e4tten heute hier nur die innenpolitischen \n\nSprecher sprechen m\u00fcssen, weil der Arbeitsauftrag an die \n\nKirchbach-Kommission insbesondere innenpolitische \n\nDinge betraf, wie die Bew\u00e4ltigung im Informations- und \n\nMeldedienst, die Probleme beim Katastrophenschutz oder \n\ndie Gefahrenabwehr. \u00dcber diese Dinge h\u00e4tte heute refe-\n\nriert werden m\u00fcssen. Es gab bis jetzt \u2013 das muss ich \n\nanerkennen \u2013 nur einen Redner der CDU, der das aufge-\n\ngriffen hat. \n\nEs ist immer so: Wenn man einen Auftrag erh\u00e4lt \u2013 ich \n\nhabe auch gutachterlich gearbeitet \u2013, dann arbeitet man \n\ndiesen Auftrag nat\u00fcrlich ab. Es gibt aber Dinge, die Sie \n\nnicht beauftragt haben, die aber deutlich \u00fcber das hinaus-\n\ngehen m\u00fcssten, was wir zu analysieren gehabt h\u00e4tten. \n\nDazu geh\u00f6ren die meteorlogischen Daten, dazu geh\u00f6rt die \n\nunterschiedliche Situation des Hochwassers und dazu \n\ngeh\u00f6ren auch die Empfehlungen f\u00fcr die Gew\u00e4sser Zweiter \n\nOrdnung. \n\nHerr Kirchbach hat aber nur seine Aussage von 2002 mit \n\nder von 2013 verglichen und \u00fcberhaupt nicht analysiert, \n\nob er h\u00e4tte 2013 eine andere Situation erreichen k\u00f6nnen. \n\nDas ist bedauerlich, Herr Kupfer. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Abgeordnete, Sie unterstellen, dass die \n\nStaatsregierung nur die Fragen gestellt h\u00e4tte, von der sie \n\nausging, eine positive Antwort zu bekommen. Das ist \n\nfalsch. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und das war\u2019s!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort, wenn es keine Kurzinterventionen mehr \n\ngibt. Das Schlusswort geht an die Koalition; Herr \n\nAbg. Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Ich habe \u00fcberlegt, ob ich \u00fcberhaupt \n\ndas Schlusswort halte, aber ich sehe mich doch dazu \n\ngen\u00f6tigt. \n\nFrau Dr. Pinka und Frau J\u00e4hnigen, ich bin schon beein-\n\ndruckt, wie man den Hochwasserschutz bzw. die Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen, die in den letzten Jahren \n\ndurchgef\u00fchrt worden sind, und den Kirchbach-Bericht so \n\nschlechtreden kann. Bei den Ausf\u00fchrungen von Frau \n\nJ\u00e4hnigen k\u00f6nnte ich noch unterstellen, dass der fehlende \n\nfachliche Hintergrund eine Rolle spielt, aber bei Ihnen, \n\nFrau Dr. Pinka, h\u00e4tte ich mir einfach mehr versprochen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde bitten, dass wir zuk\u00fcnftig zu einer sachlichen \n\nDebatte zur\u00fcckkehren \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nund uns wirklich \u00fcber die Dinge und Argumente austau-\n\nschen. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, und von der SPD) \n\nIch w\u00fcrde deswegen auch um Zustimmung bitten. \n\nZu der Sprecherrolle, Frau Dr. Pinka, die Sie vorhin \n\nangesprochen haben: Es gibt in der CDU-Fraktion keine \n\nSprecher zum Thema Hochwasser. Ich habe heute diese \n\nRolle \u00fcbernommen. Sie m\u00fcssen das einfach akzeptieren, \n\nweil wir daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, das festzulegen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir wollen jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache \n\nund ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Ge-\n\ngenstimmen. Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit \n\nist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZugang zum Arbeitsmarkt f\u00fcr Menschen mit Behinderung und  \n\nchronischer Erkrankung durch S\u00e4chsischen Ma\u00dfnahmenplan \u201eArbeit  \n\nnach Ma\u00df f\u00fcr Menschen mit Behinderung\u201c grundlegend verbessern! \n\nDrucksache 5/12796, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu kann Stellung genommen werden. Es beginnt f\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion Herr Abg. Wehner. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem genannten \n\nAntrag fordert die Fraktion DIE LINKE Sie auf, gemein-\n\nsam \u00dcberlegungen anzustrengen und L\u00f6sungen zu finden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9495 \n\nwie wir die Besch\u00e4ftigungssituation von Menschen mit \n\nBehinderung grundlegend verbessern k\u00f6nnen. \n\nEs \u00fcberrascht nicht wirklich, wenn die Staatsregierung in \n\nihrer Stellungnahme auf unseren Antrag mitteilt, dass es \n\neines besonderen Ma\u00dfnahmenplanes wohl nicht bed\u00fcrfe. \n\nWeil nicht sein kann, was nicht sein darf: Der Antrag \n\nkommt von der Opposition, er kommt von der Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe daf\u00fcr kein Verst\u00e4nd-\n\nnis, zumal Sie von der Staatsregierung und auch Sie von \n\nder Koalition nicht umhin k\u00f6nnen festzustellen, dass sich \n\ndie Situation der Arbeit suchenden Menschen mit Behin-\n\nderung nicht grundlegend ge\u00e4ndert hat. Aktuell z\u00e4hlen wir \n\n11 431 arbeitslose schwerbehinderte Menschen. Dabei \n\nsind noch nicht die Menschen mitgez\u00e4hlt, die eine soge-\n\nnannte leichte Behinderung haben, also einen Grad der \n\nBehinderung von 30 bzw. 40. Dabei sind auch noch nicht \n\ndie Menschen mitgez\u00e4hlt, die eine sogenannte drohende \n\nBehinderung haben, weil sie chronisch krank sind, aber \n\nebenfalls Arbeit suchend sind. Diesen Fakt k\u00f6nnen Sie \n\nnicht wegdiskutieren. \n\nW\u00e4hrend die allgemeine Arbeitslosigkeit seit dem \n\nJahr 2005 um \u00fcber 40 % zur\u00fcckgegangen ist, stieg die der \n\narbeitslosen Menschen mit Behinderung um 10 %. Des-\n\nhalb ist es wichtig, dass noch gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen als \n\nbisher n\u00f6tig sind, um diesen Personenkreis auf den ersten \n\nArbeitsmarkt zu bringen. Das ist sicherlich keine leichte \n\nAufgabe. Auch uns ist das klar. \n\nM\u00f6glicherweise h\u00e4tte es auch der 5. Bericht \u00fcber die Lage \n\nder Menschen mit Behinderung ans Licht gebracht, was \n\nalles getan wurde oder besser, noch getan werden soll. Er \n\nliegt noch nicht vor. Er h\u00e4tte laut des beauftragten Insti-\n\ntuts bis zum 16. Dezember 2013 vorliegen k\u00f6nnen. Frau \n\nStaatsministerin, Sie werden sicherlich in Ihrer Stellung-\n\nnahme heute mitteilen, wann der Bericht vorgelegt wer-\n\nden kann. Insofern er\u00fcbrigt sich dann m\u00f6glicherweise \n\nauch die Beantwortung meiner m\u00fcndlichen Anfrage, die \n\nich f\u00fcr heute eingereicht habe. \n\nEs bleibt dabei: Es muss viel mehr geschehen und darf \n\nnicht so weitergehen wie bisher. Die Teilhabe am Ar-\n\nbeitsmarkt f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist unabding-\n\nbar f\u00fcr die Schaffung einer umfassenden Inklusion. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin wichtiger Schritt hierbei ist, die Arbeits- und Besch\u00e4f-\n\ntigungsm\u00f6glichkeiten den individuellen Potenzialen von \n\nMenschen mit Behinderung, aber auch chronisch Er-\n\nkrankten anzupassen. Wir sprechen an dieser Stelle \n\nbewusst von den Potenzialen und nicht von den Defiziten, \n\num noch einmal den Paradigmenwechsel deutlich zu \n\nmachen, den die UN-Behindertenrechtskonvention \n\nbeinhaltet. \n\nWie n\u00f6tig das ist, zeigt ein Brief, der mich und m\u00f6glich-\n\nerweise auch Sie Ende letzten Jahres erreichte. Geschrie-\n\nben ist er von einer Mutter, Ehefrau und Lehrerin, die in \n\nihrem Alltag in allen drei Funktionen st\u00e4ndig an Barrieren \n\nst\u00f6\u00dft: Als Mutter schreibt sie von ihrer Tochter, die, seit \n\nihrer Geburt spastisch gel\u00e4hmt, es dennoch geschafft hat, \n\neinen Hauptschulabschluss zu machen und eine Ausbil-\n\ndung zur B\u00fcrokraft zu absolvieren, um dann feststellen zu \n\nm\u00fcssen, dass B\u00fcrokr\u00e4fte offenbar nicht gebraucht werden. \n\nDie Mutter schreibt, was ihr mitgeteilt wurde: \u201eF\u00fcr Sie \n\nhaben wir keinen Platz.\u201c Ferner f\u00fchrt sie in ihrem Brief \n\naus: \u201eIch m\u00f6chte betonen, dass solche Aussagen auch von \n\n\u00f6ffentlichen \u00c4mtern und Einrichtungen kamen wie \n\nLandrats\u00e4mtern, Krankenkassen, Gemeinde\u00e4mtern.\u201c \n\nIch frage Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nvon der Staatsregierung und von der Koalition: Wie ernst \n\nnehmen Sie es denn mit der Inklusion? Immer mehr \n\nUnternehmen, Einrichtungen und Kommunen entrichten \n\neine Ausgleichsabgabe, weil sie weniger Schwerbehinder-\n\nte oder chronisch Kranke besch\u00e4ftigen, als es gesetzlich \n\nvorgesehen ist. Ich verweise hierzu auf die Antwort der \n\nStaatsregierung auf meine Kleine Anfrage, Drucksa-\n\nche 5/13069. Und das geschieht trotz aller Regelungen, \n\ndie es bisher gibt, und trotz aller Regelungen, auf die die \n\nStaatsregierung zu unseren Vorschl\u00e4gen in diesem Antrag \n\nhinweist. \n\nDie Tochter, von der die Mutter hier schreibt, hat sich \n\nnach unz\u00e4hligen Absagen im letzten Jahr ernsthaft Ge-\n\ndanken \u00fcber ihren weiteren beruflichen Werdegang \n\ngemacht. Da sie schon in der Schulzeit Praktika in Kin-\n\ndertagesst\u00e4tten und in der Altenpflege gemacht hatte, \n\nbewarb sie sich an verschiedenen Stellen und bekam \n\neinen Praktikumsplatz. Ich betone es hier noch einmal \n\nausdr\u00fccklich: Die junge Frau bewarb sich von sich aus! \n\nSie bekam von einer dieser angeschriebenen Einrichtun-\n\ngen einen positiven Bescheid. Ich zitiere weiter aus dem \n\nBrief der Mutter: \u201eMit einer positiven Zusage in der Hand \n\nging sie voller Hoffnung zu den Verantwortlichen ihrer \n\nMa\u00dfnahme und erhielt als Antwort: \u201aNein, diesem Prakti-\n\nkum k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Daf\u00fcr sind Sie nicht \n\ngeeignet. Die Belastung ist viel zu gro\u00df f\u00fcr Sie, und die \n\nUnterst\u00fctzung vom Amt kriegen Sie auch nicht.\u2018\u201c \n\nSelbst einer positiven Leistungseinsch\u00e4tzung nach amts-\n\n\u00e4rztlicher Untersuchung \u00fcber die tats\u00e4chliche Belastbar-\n\nkeit der Tochter vermochte die entsprechende Stelle nicht \n\nzu folgen. Ein Einzelfall? \u2013 Leider nein! Ich k\u00f6nnte viele \n\n\u2013 viel zu viele \u2013 Beispiele bringen, in denen es so oder \n\n\u00e4hnlich l\u00e4uft. Da werden Menschen lieber f\u00fcr erwerbsge-\n\nmindert erkl\u00e4rt, wie k\u00fcrzlich in Chemnitz geschehen, als \n\ndass sie eine wirkliche Chance auf dem Arbeitsmarkt \n\nbekommen. Das, meine Damen und Herren, verst\u00f6\u00dft \n\neindeutig gegen die UN-Behindertenrechtskonvention. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Behinderung und Schwerbe-\n\nhinderung sind keine freiwillige Lebensentscheidung. Die \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Behinderung sind vielf\u00e4ltig und k\u00f6nnen \n\njeden von uns treffen. Vorurteile gegen\u00fcber Menschen mit \n\nBehinderungen sind \u2013 die Ausz\u00fcge aus dem Brief haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9496 \n\nes gezeigt \u2013 nach wie vor nicht nur vorhanden, sondern \n\nzum Teil in der Gesellschaft manifestiert. \n\nDenn obwohl jeder zw\u00f6lfte Sachse einen Schwerbehin-\n\ndertenausweis hat, sind doch die wenigsten von uns im \n\nAlltag mit diesen Menschen konfrontiert. Und machen \n\nwir uns nichts vor: Selbst wenn Unternehmen grunds\u00e4tz-\n\nlich dazu bereit w\u00e4ren, Menschen mit Behinderungen zu \n\nbesch\u00e4ftigen, sind die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden unver\u00e4ndert \n\nhoch, wenn es um die Besch\u00e4ftigung dieses Personenkrei-\n\nses geht. \n\nAnl\u00e4sslich des f\u00fcnften Jahrestages des Inkrafttretens der \n\nBehindertenrechtskonvention in Deutschland beantragen \n\nwir die Vorlage eines Ma\u00dfnahmenplanes, in dem die \n\nZiele, die sich die Koalition mit der Initiative \u201eAllianz \n\nArbeit + Behinderung\u201c vorgegeben hat, konkretisiert und \n\ndurch Ma\u00dfnahmen, Verantwortlichkeiten, Termine und \n\nHaushaltsbudgets untersetzt werden. \n\nInsbesondere die Erfahrungen und Schlussfolgerungen \n\naus dem Projekt \u201eSupport\u201c, das Sie als Instrument zur \n\nIntegration von Menschen mit Behinderung in den ersten \n\nArbeitsmarkt geschaffen haben, sollen in den Ma\u00dfnah-\n\nmenplan \u201eArbeit nach Ma\u00df f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung\u201c einflie\u00dfen. Die bisherigen Angaben dazu reichen \n\nuns einfach nicht aus. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 27 der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention muss es Menschen mit \n\nBehinderung erm\u00f6glicht werden, ihren Lebensunterhalt \n\ndurch Arbeit zu verdienen und entsprechend ihrer F\u00e4hig-\n\nkeiten das Arbeitsumfeld frei zu w\u00e4hlen. Doch viele \n\nArbeitgeber trauen sich nach wie vor nicht, Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seeli-\n\nschen oder/und Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen einzustellen. \n\nSie zahlen lieber die Ausgleichsabgabe. Sie wissen \n\noftmals nicht, dass die Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung \n\nf\u00fcr das Unternehmen wertvolle Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter sein k\u00f6nnen, wenn man sie richtig einsetzt. \n\nVor allem angesichts des immer wieder zitierten Fach-\n\nkr\u00e4ftemangels sollten Arbeitgeber nicht gleich zur\u00fcck-\n\nschrecken, wenn sich eine Bewerberin oder ein Bewerber \n\nmit den genannten Einschr\u00e4nkungen um eine Stelle \n\nbem\u00fcht. \n\nAus eigener Erfahrung wei\u00df ich, dass diese eine beson-\n\nders hohe Motivation mitbringen. Sie sind stets sehr gut \n\nvorbereitet, haben sich gedanklich intensiv mit den \n\nAnforderungen des jeweiligen Arbeitsplatzes auseinan-\n\ndergesetzt, und sie sind Experten in eigener Sache: Sie \n\nwissen, welche Hilfsmittel aufgrund ihrer Einschr\u00e4nkun-\n\ngen f\u00fcr die Arbeitsaus\u00fcbung ben\u00f6tigt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist \u00fcberhaupt nicht nachzu-\n\nvollziehen, dass der Sockelbestand in der Ausgleichsab-\n\ngabe in den letzten Jahren angestiegen ist. Im Jahr 2011 \n\nwaren es circa 53 Millionen Euro, im Jahr 2012 waren es \n\nschon 57 Millionen Euro und im Jahr 2013 waren es gar \n\n61 Millionen Euro. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen Sie auch in die \n\nDrucksache 5/13070 schauen. \n\nWarum werden die hier zur Verf\u00fcgung stehenden Gelder \n\nnicht f\u00fcr Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben oder \n\nf\u00fcr Projekte ausgegeben, die auf die Besch\u00e4ftigung Arbeit \n\nsuchender Menschen mit Behinderung gerichtet sind? \n\nWieso sinkt die Mittelverwendung? Auch das ergibt sich \n\naus der Antwort der Staatsregierung, siehe Drucksa-\n\nche 5/13070. Diese Mittel k\u00f6nnten dazu beitragen, dass \n\nVorbehalte bei Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern hin-\n\nsichtlich der Einstellung von Menschen mit Behinderung \n\nabgebaut werden. \n\nNat\u00fcrlich will ich an dieser Stelle nicht verschweigen, \n\ndass es Sonderregelungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von \n\nMenschen mit Behinderung gibt. Diese k\u00f6nnen \u00dcberstun-\n\nden generell ablehnen. Menschen mit Behinderung haben \n\nauch einen Anspruch auf zus\u00e4tzliche Urlaubstage und bei \n\neiner K\u00fcndigung \u2013 das gef\u00e4llt Herrn Krasselt immer, \n\nwenn er das anbringen kann \u2013 muss das Integrationsamt \n\nzustimmen, was es in aller Regel auch tut, sofern die \n\nK\u00fcndigung begr\u00fcndet ist. \n\nDagegen steht meines Erachtens die Loyalit\u00e4t der Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer, die behindert sind. Von \n\nder hohen Motivation dieser Menschen habe ich bereits \n\ngesprochen. Noch nicht zur Sprache kam der gesellschaft-\n\nliche Nutzen. Der t\u00e4gliche Umgang unterschiedlicher \n\nMenschen miteinander erm\u00f6glicht erst die Ausbildung \n\nvon Toleranz und Hilfsbereitschaft. Die R\u00fccksichtnahme \n\nauf Einzelne f\u00fchrt im Zeitverlauf dazu, dass die R\u00fcck-\n\nsichtnahme generell zunimmt, was f\u00fcr das Betriebsklima \n\nnur positiv sein kann. Au\u00dferdem f\u00fchrt die Hilfsbereit-\n\nschaft zu einer starken Auspr\u00e4gung des Wir-Gef\u00fchls, das \n\nwir \u00fcbrigens auch hier im Haus hoch gelobt haben. Auch \n\nKunden honorieren es, wenn Unternehmen ihrer sozialen \n\nVerantwortung nachkommen, indem sie Menschen mit \n\nBehinderung einstellen. \n\nWenn wir von Inklusion sprechen, dann geh\u00f6rt der Ar-\n\nbeitsmarkt auch und in besonderer Weise dazu. Ein \n\nerf\u00fclltes Arbeitsleben geh\u00f6rt f\u00fcr die meisten Menschen \n\ndazu, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Menschen mit Behinderung. \n\nDeshalb m\u00fcssen der allgemeine Arbeitsmarkt f\u00fcr Men-\n\nschen mit Behinderung schrittweise zug\u00e4nglich gemacht \n\nund sogenannte gesch\u00fctzte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr diejenigen, \n\ndie das w\u00fcnschen, bedarfsorientiert bereitgestellt werden. \n\nDass das in absehbarer Zeit nachvollziehbar und messbar \n\ngeschieht, ist das Anliegen unseres Antrages, f\u00fcr den wir \n\nherzlich um Ihre Zustimmung bitten. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer zu behandelnde Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u201eZugang zum Arbeitsmarkt f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung und chronischer Erkrankung durch S\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9497 \n\nMa\u00dfnahmenplan \u201aArbeit nach Ma\u00df f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung\u2018 grundlegend verbessern\u201c ist von der Staats-\n\nregierung \u2013 in Person von Frau Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz \u2013 umfassend und, wie ich \n\nfinde, auch sehr sachkompetent beantwortet worden. \n\nDiese Antwort macht deutlich, welches Engagement und \n\nwelche umfangreiche Unterst\u00fctzung Menschen mit \n\nBehinderung von der Schule \u00fcber die Ausbildung bis zur \n\nVermittlung eines Arbeitsplatzes oder aber den Wieder-\n\neinstieg in den Arbeitsprozess nach Arbeitslosigkeit durch \n\ndie unterschiedlichen Akteure und Initiativen in Sachsen \n\nerhalten. \n\nWir sind uns sicherlich dar\u00fcber einig, dass Menschen mit \n\nBehinderung, die es bisweilen im Alltag sowieso schon \n\nschwerer haben, eine ihren F\u00e4higkeiten entsprechende \n\nArbeit zu finden, jedwede Unterst\u00fctzung angeboten \n\nwerden muss. Es gilt, insbesondere die Barrieren zu \n\nbeseitigen, die optisch nicht sichtbar sind. Es geht um \n\nsolche Barrieren wie Unkenntnis, Untersch\u00e4tzung oder \n\ndie Sorge der \u00f6konomischen Belastung f\u00fcr die Firma. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft befindet sich seit geraumer Zeit \n\n\u2013 Herr Wehner wies bereits darauf hin \u2013 auf einem sehr \n\nerfreulichen Entwicklungsweg. Die Besch\u00e4ftigungszahlen \n\nsind deutlich gestiegen, parallel dazu ist die Zahl der \n\nArbeitslosen gesunken. Auf den ersten Blick profitieren \n\ndie Menschen mit Behinderung davon nicht. Man muss \n\nfreilich etwas genauer hinter statistische Angaben schau-\n\nen, um ein realistisches Bild zu erhalten. Die Zahl der \n\nArbeitslosen ist in den letzten Jahren nicht unerheblich \n\ngesunken, aber eben auch die der potenziellen Arbeitneh-\n\nmer. Die Zahl der Menschen mit Behinderung ist entge-\n\ngen diesem Trend sogar gestiegen, sodass trotz Mehrbe-\n\nsch\u00e4ftigung von circa 14 000 Menschen in den letzten \n\nsieben Jahren die Zahl der arbeitslosen Behinderten leicht \n\nangestiegen ist. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Ja!) \n\nAber Statistik hin oder her: Nat\u00fcrlich ist jeder Betroffene \n\neiner zu viel, zumal \u2013 wie ich eingangs bereits betonte \u2013 \n\nMenschen mit Behinderung schon im Alltag mit Proble-\n\nmen belastet sind, an die nicht Behinderte h\u00e4ufig nicht \n\ndenken. \n\nDie Frage ist: Ist der vorliegende Antrag geeignet, die \n\nArbeitsmarktsituation f\u00fcr behinderte Menschen tats\u00e4ch-\n\nlich sp\u00fcrbar zu verbessern? Wir k\u00e4men damit sicherlich \n\nzu deutlich mehr Verwaltungsarbeit und damit zu mehr \n\nB\u00fcrokratie, ohne \u2013 wie ich glaube \u2013 substanziell wirklich \n\nviel zu erreichen. Die Politik kann und muss die notwen-\n\ndigen Rahmenbedingungen schaffen. Das steht au\u00dfer \n\nFrage. Nur, denke ich, hat sie das weitestgehend schon \n\ngetan. \n\nNach meiner Auffassung gilt es, eine immer bessere \n\nAusgestaltung und noch konsequentere Umsetzung des \n\nvorhandenen Instrumentariums zu erreichen. Die Besch\u00e4f-\n\ntigungssituation von Menschen mit Behinderung muss \n\ngrunds\u00e4tzlich differenziert betrachtet werden, will man \n\ndie Teilhabechancen am Arbeitsmarkt auf ein h\u00f6chstm\u00f6g-\n\nliches Ma\u00df bringen. Das hat die Staatsregierung erkannt \n\nund die \u201eAllianz Arbeit + Behinderung\u201c im Dezember \n\n2010 gegr\u00fcndet. In ihr sind nahezu alle relevanten Partner \n\nvereint. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bleiben trotzdem H\u00fcrden, manche sind \n\nauch gewollt und haben meine ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fct-\n\nzung. Gemeint ist das freie Unternehmertum und damit \n\ndie freie Entscheidung des Unternehmers bez\u00fcglich des \n\nAgierens am Markt und damit auch zur Besetzung seiner \n\nArbeitspl\u00e4tze. \n\nAls Staat k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir nur unterst\u00fctzend ein-\n\ngreifen. Zu nennen sei hierbei der Abbau von Barrieren, \n\ninsbesondere auch beim Behinderungsbegriff, beim \n\nVerst\u00e4ndnis zur Leistungsf\u00e4higkeit behinderter Menschen \n\nund vor allem bei arbeitsrechtlichen Fragen. \n\nIn vielen Gespr\u00e4chen stelle ich immer wieder fest: Ein \n\nHauptgegner, vor allem in kleineren Betrieben, sind die \n\nVorurteile. Darauf m\u00f6chte ich etwas n\u00e4her eingehen. Ich \n\nhalte es nicht f\u00fcr richtig, aber so h\u00f6re ich es immer \n\nwieder: die Sorge, dass behinderte Menschen bei einer \n\ndefizit\u00e4ren Entwicklung des Unternehmens das Unter-\n\nnehmen belasten, weil eine K\u00fcndigung problematisch ist. \n\nDas ist eine Hauptsorge. Da kann man reden, wie man \n\nwill: Man kann sie nicht ohne Weiteres ausr\u00e4umen. Das \n\nist sicherlich eine Frage der Zeit. \n\nEine umfassende Sensibilisierung solcher Unternehmen \n\nist deshalb n\u00f6tig, aber auch hierf\u00fcr sind mit der \u201eAllianz \n\nArbeit + Behinderung\u201c die Strukturen vorhanden. Begin-\n\nnend in der Schule, \u00fcber die Berufsorientierung, die \n\nBerufsvorbereitung und die Berufsausbildung sind aus \n\nmeiner Sicht gute M\u00f6glichkeiten in Sachsen vorhanden. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen diese auch genutzt werden, und immer \n\nstehen Menschen dahinter mit ihren St\u00e4rken, aber leider \n\nauch Schw\u00e4chen. \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben d\u00fcrfen die Werkst\u00e4tten f\u00fcr \n\nBehinderte f\u00fcr circa 16 000 Betroffene und deren Bestre-\n\nben, in Zusammenarbeit mit dem Kommunalen Sozial-\n\nverband Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze zu schaffen, bis hin zur \n\nT\u00e4tigkeit auf dem ersten Arbeitsmarkt \u2013 auch wenn sich \n\nder Erfolg zahlenm\u00e4\u00dfig leider in Grenzen h\u00e4lt. Die \n\nWerkst\u00e4tten sind und bleiben ein zentraler Bestandteil der \n\nArbeitsplatzsicherung f\u00fcr Menschen mit Behinderung in \n\nSachsen. \n\nNeben der \u201eAllianz Arbeit + Behinderung\u201c m\u00f6chte ich \n\nauch die umfangreichen gesetzlichen Leistungen der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, der Rentenversicherung und \n\ndes Integrationsamtes nennen. Sie alle geh\u00f6ren zu den \n\nvon mir angesprochenen Strukturen. \n\nIch denke, meine Ausf\u00fchrungen zeigen \u2013 im Zusammen-\n\nhang mit der Antwort der Ministerin \u2013 eindr\u00fccklich: \n\nSachsen ist auf einem guten Weg und es bedarf nicht des \n\noben genannten Antrages. Somit kann ich den Koalitions-\n\nfraktionen leider nur dessen Ablehnung empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9498 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Um es voranzustellen: Wir unterst\u00fct-\n\nzen den Antrag der LINKEN und begr\u00fc\u00dfen ihn au\u00dferor-\n\ndentlich; denn mit diesem Antrag wird unser gemeinsa-\n\nmes Projekt, ein s\u00e4chsisches Inklusionsgesetz hier endlich \n\nins Leben zu rufen, mit den Zielen, die man dort be-\n\nschrieben hat, verankert. \n\nDas ist richtig so, und es geht im Kern auch darum, dass \n\nwir die Verbesserung der Besch\u00e4ftigungssituation von \n\nMenschen herbeif\u00fchren. Deshalb ist es aus meiner Sicht \n\nnicht nur allein ein sozialpolitisches, sondern auch ein \n\narbeitsmarktpolitisches Thema, und deshalb spreche ich \n\nheute hier auch. \n\nEs muss darum gehen, dass wir mit einem Gesetz und \n\nallen Ma\u00dfnahmen, die wir im S\u00e4chsischen Landtag \n\nbeschlie\u00dfen, allen Menschen im Rahmen ihrer M\u00f6glich-\n\nkeiten einen Zugang zum Arbeitsmarkt einr\u00e4umen. Aus \n\ndiesem Grund verfolgt der Antrag ein richtiges Ziel. Im \n\nWesentlichen geht es darum, dass die Ziele, die auch in \n\nder Resolution der Vereinten Nationen festgeschrieben \n\nsind \u2013 das Recht auf Inklusion und Besch\u00e4ftigung auf \n\ndem Arbeitsmarkt, das jeder haben soll \u2013, in diesem \n\nAntrag umgesetzt werden. \n\nMein Eindruck von der Staatsregierung in den letzten \n\nJahren ist: Gerade durch das Fehlen eines umfassenden \n\nAktionsplanes gibt es noch die eine oder andere Baustelle, \n\ndie wir bearbeiten sollten. Wenn es nicht zu einem allum-\n\nfassenden Plan kommen sollte, um die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention umzusetzen, m\u00fcssen wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\ndiesen Weg beschreiten. Insofern ist der Antrag nur \n\nlogisch. \n\nIch m\u00f6chte einige Zahlen nennen, um es zu verdeutlichen. \n\nLaut Statistischem Landesamt hatten wir Ende 2011 circa \n\n355 000 Menschen mit Schwerbehinderung in Sachsen. \n\nDas waren circa 70 000 Menschen mehr als noch 1995. \n\nDie Anzahl schwerbehinderter Menschen, die st\u00e4rker in \n\nden Fokus ger\u00fcckt werden m\u00fcssen, steigt damit. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir als Politik handeln. \n\nLaut Zahlen der Bundesagentur waren Ende November \n\n2013 circa 185 000 Menschen erwerbslos, sowohl die \n\nALG-I- als auch die ALG-II-Bezieher betreffend. Dass \n\ndiese Zahl um 70 000 gesunken ist, ist gut und richtig, \n\nund es ist erfreulich \u2013 trotz eines FDP-gef\u00fchrten Ministe-\n\nriums. Aber die Zahl der besch\u00e4ftigten Schwerbehinderten \n\nin diesem Zeitraum ist von 11 200 auf 10 800 gesunken, \n\nalso lediglich um 400 Personen, die den Zugang zum \n\nArbeitsmarkt gefunden haben. Das ist gut f\u00fcr die Be-\n\ntroffenen, und das freut mich f\u00fcr sie. Aber man muss auch \n\nfeststellen, dass Menschen mit Behinderung von diesem \n\nAufschwung am Arbeitsmarkt nicht profitiert haben. Das \n\nist eine fatale Entwicklung. \n\nDazu passt im \u00dcbrigen auch, dass die Pflichtbesch\u00e4fti-\n\ngungsquote Ende 2011 bei 4,1 %, im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nbei circa 6 % und in der Privatwirtschaft bei 3,3 % lag. \n\nDas hei\u00dft, auch dort gibt es noch Handlungsbedarf und \n\nwir sollten uns dieser Probleme annehmen. \n\nDie Zahlen nenne ich deshalb, damit allen hier im Raum \n\nklar wird, worin das eigentliche Problem liegt. Wenn die \n\nStaatsregierung mit der Allianz f\u00fcr Besch\u00e4ftigung f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung gro\u00dfe Erfolge vorzuweisen \n\nh\u00e4tte, dann h\u00e4tten wir sicher schon davon geh\u00f6rt. \n\nIch will deutlich sagen: Ich bin nicht gegen diese Allianz \n\n\u2013 nicht, dass das in den falschen Hals ger\u00e4t \u2013, aber ich \n\nfinde, dass sie viel zu sp\u00e4t kommt. Es gibt vergleichbare \n\nBundesl\u00e4nder, die bereits 2004/2005 mit diesem Thema \n\nangefangen haben. Ich denke auch, dass sie nicht so \n\npositiv ist, wie sie hier dargestellt wird. Das haben meine \n\nsoeben gebrachten Zahlen verdeutlicht. Sie allein wird \n\nnicht ausreichen. \n\nWenn man sich anschaut, welche M\u00f6glichkeiten wir \n\nh\u00e4tten, um Menschen mit Behinderung am Aufschwung \n\nangemessener zu beteiligen, dann m\u00fcsste man \u2013 zumin-\n\ndest die Zahlen betreffend \u2013 zu dem Schluss kommen, \n\ndass die Ans\u00e4tze der Staatsregierung gescheitert sind. Die \n\nZahlen belegen, dass die Menschen mit Behinderung an \n\ndiesem Aufschwung nicht teilgehabt haben. \n\nMit Blick auf die Demografie wird das nicht besser. Es \n\nwissen alle hier im Raum: Wir sind das \u00e4lteste Bundes-\n\nland, den Durchschnitt betreffend. Die Zahl der Menschen \n\nmit Schwerbehinderung wird in den kommenden Jahren \n\nweiter steigen. Auch die Zahl derer, die dennoch arbeits-\n\nf\u00e4hig sind und daher eine Besch\u00e4ftigung suchen, wird \n\nweiter steigen. \n\nDar\u00fcber hinaus sagt eine aktuelle Studie der Bundespsy-\n\nchotherapeutenkammer, dass man davon ausgehen muss, \n\ndass der allgemeine Altersdurchschnitt durch die Zahl der \n\nMenschen steigt, die vergleichsweise in jungen Jahren \n\nvon Einschr\u00e4nkung oder Fr\u00fchverrentung betroffen sind. \n\nEs kommt ein gro\u00dfes Problem auf uns zu, und ich bin mir \n\nnicht ganz sicher, ob sowohl Frau Ministerin Clau\u00df als \n\nauch Herr Minister Morlok genau diese Dimension des \n\nProblems erkannt haben. \n\nIch denke, es ist notwendig, dass wir mit diesem Antrag \n\nden Blick auf die Probleme lenken und dass wir es in \n\nZukunft besser machen m\u00fcssen. Deshalb ist der Antrag \n\nwichtig, und wir werden ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Sch\u00fctz; bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Was sich \n\nMenschen mit Behinderung w\u00fcnschen, ist die Chance auf \n\nein selbstbestimmtes Leben. Sie w\u00fcnschen sich keine \n\nPolitik der Wohlfahrt und F\u00fcrsorge. Sie wollen, wie jeder \n\nandere auch, Chancengleichheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9499 \n\nWir als Liberale m\u00f6chten das selbstverst\u00e4ndlich auch. Wir \n\nm\u00f6chten, dass sie ihr Leben eigenverantwortlich f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnsere Aufgabe muss es sein, Barrierefreiheit zu f\u00f6rdern \n\nund die Unternehmen f\u00fcr ein Engagement zu gewinnen. \n\nIm Dezember 2010 \u2013 das ist heute schon vielfach genannt \n\nworden \u2013 wurde durch die Sozial-, Kultus- und Arbeits-\n\nministerien mit 17 Partnern aus der Wirtschaft und den \n\nVerb\u00e4nden f\u00fcr Menschen mit Behinderung die \u201eAllianz \n\nArbeit + Behinderung\u201c gegr\u00fcndet. Diese strategische \n\nPartnerschaft von Politik, Wirtschaft und Behindertenver-\n\nb\u00e4nden ist wichtig und wir wollen sie fortsetzen. Es geht \n\ndarum, f\u00fcr alle Menschen Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nWir als Liberale verfolgen jedoch einen ganz anderen \n\nAnsatz als jenen, der von der Linkspartei in dem Antrag \n\ndargestellt worden ist. Die Einstellungshemmnisse von \n\nMenschen mit Behinderung in Unternehmen sind abzu-\n\nbauen. \u2013 Ja. Gesetzliche Pflichtregelungen zur Integration \n\nvon Menschen mit Behinderung im Arbeitsleben \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nsind aber h\u00e4ufig unn\u00f6tig und b\u00fcrokratisch. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie bewirken das Gegenteil von Integration, vor allem bei \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. \n\nWenn man in Ihren Antrag schaut, sieht man nichts \n\nanderes als B\u00fcrokratie. Damit kommt man aus unserer \n\nSicht dem Ziel keinen Schritt n\u00e4her. Nicht die Politik \n\nschafft n\u00e4mlich Arbeitspl\u00e4tze, sondern die Unternehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAlso m\u00fcssen wir unseren Fokus auf die Unternehmen \n\nrichten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch darf es Ihnen sagen: Wenn der Fliesenlegermeister \n\neinen aufgrund von Rheuma erwerbsgeminderten Arbeit-\n\nnehmer einstellt und mit ihm separate, flexible Arbeitszei-\n\nten vereinbart, dann ist das ein Weg dahin. Ich gebe Ihnen \n\naber auch darin recht, dass Unternehmen oftmals nicht \n\ngenau wissen, wie sie damit umgehen k\u00f6nnen, welche \n\nM\u00f6glichkeiten sie in der Gestaltung flexibler Arbeitszei-\n\nten haben und wie die Unterst\u00fctzung durch das Integrati-\n\nonsamt erfolgen kann. \n\nDiese Integration trifft auf viele andere soziale Bereiche \n\nebenso zu, zum Beispiel auf die Vereinbarkeit von Fami-\n\nlie und Beruf. Aber mit einer Berichtspflicht helfen wir \n\nniemandem weiter. Das, was hier weiterhilft, sind unserer \n\nMeinung nach die bereits praktizierten Modellprojekte. \n\nDazu nenne ich eines, n\u00e4mlich \u201eSupport\u201c. Es sind die \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und die Informationen, die uns hier \n\nweiterbringen. Es sind die Erkenntnisse und das Wissen \n\num den Flei\u00df und die Bereitschaft zur Mitarbeit von \n\nMenschen mit Behinderung, welche die Chancen auf \n\nArbeitspl\u00e4tze letztlich er\u00f6ffnen. \n\nDementsprechend bieten die Unternehmen vermehrt \n\nSch\u00fclerpraktika an. Damit wird nicht nur den Sch\u00fclern \n\nein Blick in die Arbeitswelt er\u00f6ffnet, sondern die Unter-\n\nnehmen erhalten ebenso einen Eindruck von der Leis-\n\ntungsbereitschaft und dem Willen behinderter Menschen, \n\nsich im Berufsleben zu behaupten. Das sind wichtige \n\nAspekte, die in der Allianz bereits jetzt verwirklicht \n\nwerden und die leider \u2013 so muss ich sagen \u2013 in dem \n\nAntrag nur schlicht wiederholt werden. \n\nBildungsangebote sind letztlich der Schl\u00fcssel f\u00fcr die \n\nIntegration, und somit m\u00fcssen wir bei der Barrierefreiheit \n\nansetzen. Der Umgang zwischen Menschen mit und ohne \n\nHandicap beginnt idealerweise im Kindesalter. Hier \n\nm\u00fcssen wir von Anfang an f\u00f6rdern und hier sind wir in \n\nSachsen schon auf einem guten Weg. Aber kein Weg ist so \n\ngut, als dass er nicht noch verbessert werden kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch nach dem Schul-\n\nabschluss ist lebenslanges Lernen eine Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie sp\u00e4tere Teilhabe am Arbeitsmarkt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEine Weichenstellung ist hierf\u00fcr auch, die Kompetenz der \n\nDeutschen Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde zu nutzen und \n\nweiterzuentwickeln. \n\nEinen entsprechenden Antrag haben wir im Landtag im \n\nMai 2012 eingebracht und verabschiedet. Mit dem Aus-\n\nschuss f\u00fcr Arbeit und Behinderung erm\u00f6glicht die Allianz \n\nzudem den Austausch von Informationen zwischen ihren \n\nMitgliedern und der Koordinierung von gemeinsamen \n\nAktivit\u00e4ten. \n\nIm Mittelpunkt der letzten Sitzungen standen jene Aspek-\n\nte, die f\u00fcr die Integration als wichtig und notwendig \n\nerachtet werden. \u00d6ffentlichkeitsarbeit wird dort ebenso \n\nthematisiert wie der Abbau der Hemmnisse f\u00fcr den \n\nEinstieg behinderter Menschen ins Berufsleben. Wenn \n\nman genau hinschaut, sieht man eigentlich keinen Aspekt \n\ndes Antrages der Linksfraktion, der hier nicht bereits \n\ndurch die bestehende Politik, die bestehenden Formen der \n\nIntegration, der Initiativen, die letzten Endes schon auf \n\nden Weg gebracht wurden, abgedeckt wird. \n\nZudem l\u00e4uft der Verweis auf die Arbeitslosenstatistik \n\nletztlich ins Leere, Herr Brangs, auch wenn Sie das nicht \n\nso sehen. In der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen wir das nachlesen. Die Zahlen sind gesunken, \n\nsicherlich nicht ad\u00e4quat zum R\u00fcckgang auf dem normalen \n\nArbeitsmarkt, aber sie sind letzten Endes gesunken. Das \n\ngeht aus dieser Stellungnahme klar hervor. \n\nWir lehnen daher, wie gesagt, Ihren Antrag zu diesem \n\nZeitpunkt ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9500 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das, was mich an dieser \n\nDebatte wirklich st\u00f6rt, sind der reflexartige Vorwurf und \n\ndie reflexartige Ablehnung eines \u2013 wie die Fraktion DIE \n\nLINKE hier verlangt \u2013 Ma\u00dfnahmenplanes. \n\nIn der vorherigen Debatte hat Staatsminister Kupfer \n\ngesagt, dass die Opposition daf\u00fcr zust\u00e4ndig sei, die \n\nRegierung zu kritisieren. Das ist sicherlich eine Aufgabe \n\nder Opposition. Die andere ist es, gute Vorschl\u00e4ge zu \n\nmachen. Nicht alle Vorschl\u00e4ge der Opposition sind \n\nschlecht. Viele sind gut, genau wie bei Ihnen auch. \n\n(Beifall das Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDeshalb sollte man sich die Vorschl\u00e4ge, die die Oppositi-\n\non hier macht, genau anschauen und \u00fcberlegen, welche \n\ndavon sinnvoll und zu \u00fcbernehmen sind. \n\nWir als Fraktion hatten schon 2010 vorgeschlagen, einen \n\nAktionsplan zu machen, um die Umsetzung der UN-\n\nKonvention in allen ihren Bereichen in Sachsen \u2013 also \n\nnicht nur im Bereich Arbeit \u2013 voranzubringen. Damals \n\nwurde das abgelehnt: Es sei Aktionismus. \n\nDann haben wir uns gedacht, wir nehmen uns einzelne \n\nBereiche gesondert vor. Sie wissen, dass wir uns in \n\ndiesem Hohen Haus mit der schulischen Inklusion sehr \n\nausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt und zum Teil einen Konsens mit \n\nden Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen \n\ngefunden haben, auch wenn die Ergebnisse \u2013 das sage ich \n\nhier ganz deutlich \u2013 uns in keiner Weise befriedigen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner, DIE LINKE,  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDanach haben wir uns dem Thema Arbeit zugewendet. \n\nWir selber haben einen Antrag erarbeitet, um das Budget \n\nf\u00fcr Arbeit in Sachsen zu etablieren. Das ist eine Form, um \n\nMenschen mit Behinderung auf den ersten Arbeitsmarkt \n\nzu bringen. Dieses Instrument nennt die Staatsregierung \n\nin ihrer Antwort auch, es wird in Sachsen aber so gut wie \n\nnicht eingesetzt. Die Staatsregierung verweist auf Bun-\n\ndesregelungen, die dem entgegenst\u00fcnden. Aber andere \n\nBundesl\u00e4nder machen das. Die Bundesregelungen sind \n\nschlie\u00dflich f\u00fcr alle L\u00e4nder gleich. \n\nEin zweiter Punkt, der mich stark \u00e4rgert, ist, dass hier \n\nZahlenspielereien vorgenommen werden. Frau Sch\u00fctz hat \n\nes gerade wieder eindr\u00fccklich demonstriert. Wir wissen \u2013 \n\nalle Studien best\u00e4tigen das \u2013, dass Menschen mit Behin-\n\nderung von der positiven Arbeitsmarktlage weitaus \n\nweniger als Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ohne \n\nEinschr\u00e4nkungen profitieren. Das sollten wir zur Kenntnis \n\nnehmen und die Zahlen nicht um 100 Menschen herauf- \n\noder herunterrechnen. Das wird dem Thema \u00fcberhaupt \n\nnicht gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nHerr Wehner ist am Anfang darauf eingegangen, welche \n\nMenschen hier \u00fcberhaupt nicht in den Blick genommen \n\nworden sind, n\u00e4mlich diejenigen, die von Behinderung \n\nbedroht sind und die keinen Schwerbehindertenausweis \n\nbzw. einen Grad der Behinderung von nur 30 haben. \n\nDiese Menschen kommen hier \u00fcberhaupt nicht vor. Wir \n\nk\u00f6nnten sie alle noch dazurechnen. Zahlenspielereien sind \n\ndiesem Thema \u00fcberhaupt nicht angemessen, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch schaue mir die Antwort der Staatsregierung an. Auf \n\nSeite 6 antwortet die Staatsregierung \u2013 ich greife mir nur \n\ndie kurzen Punkte heraus, weil ich nicht so viel zitieren \n\nwill \u2013 unter Punkt F \u201eBerufliche Pr\u00e4vention\u201c. Dort steht \n\nals Antwort: \u201eBerufliche Pr\u00e4vention und Rehabilitation \n\nsind Regelleistungen der jeweils zust\u00e4ndigen Leistungs-\n\ntr\u00e4ger. Berufseinstiegsbegleitung wird in Sachsen bereits \n\njetzt angeboten.\u201c \n\nDas ist ja sch\u00f6n. Und wie viele Menschen sind durch \n\ndiese Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich auf den ersten Arbeitsmarkt \n\ngekommen? Das ist doch die Frage, die wir uns stellen \n\nm\u00fcssen: Tun wir genug? Ist das, was wir bisher anbieten, \n\nwirklich erfolgreich? Wenn nicht, warum ist es nicht \n\nerfolgreich und wo m\u00fcssen wir nachjustieren? \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner, DIE LINKE,  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIn dem Zusammenhang f\u00e4llt mir ein, dass sich die Ma\u00df-\n\nnahme \u201eUnterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung\u201c in zwei Teile glie-\n\ndert. F\u00fcr den ersten Teil, die Ausbildung an einem ganz \n\nbestimmten Arbeitsplatz, ist die Agentur zust\u00e4ndig. F\u00fcr \n\nden zweiten Teil, die Berufsbegleitung, die sich, so sie \n\nnotwendig ist, anschlie\u00dfen kann, sind die Integrations-\n\nfach\u00e4mter zust\u00e4ndig. Aus der Antwort der Staatsregierung \n\nauf eine Frage von mir ist jedenfalls mir nicht deutlich \n\ngeworden, dass der Staatsregierung das bewusst ist. Es ist \n\nschon eine gewisse Zahl von Menschen, die den ersten \n\nTeil, f\u00fcr den die Agentur f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig ist, absol-\n\nvieren. Aber die Zahl derer, die in den zweiten Teil \n\n\u00fcbernommen werden und Berufseinstiegsbegleitung \n\nerhalten, kann man an zwei H\u00e4nden abz\u00e4hlen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Da l\u00e4uft doch etwas falsch, \n\nund man muss sich \u00fcberlegen, was dort falsch l\u00e4uft und \n\nwas man verbessern muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSo k\u00f6nnte man die allermeisten Fragen durchgehen. \n\nSicherlich wird deutlich, dass die Staatsregierung etwas \n\nmacht. Aber ob die Ma\u00dfnahmen Erfolg haben, warum sie \n\nkeinen Erfolg haben, was besser gemacht und wo nach-\n\njustiert werden m\u00fcsste, darum geht es. Dazu dient ein \n\nMa\u00dfnahmenplan, in dem man die Dinge, die man macht, \n\nbewertet und \u00fcber sie Rechenschaft ablegt. Das ist keine \n\nB\u00fcrokratie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9501 \n\nIm \u00dcbrigen gebe ich auch Frau Sch\u00fctz nicht recht. Es \n\ngeht nicht darum, eine gewisse Freiwilligkeit herzustellen. \n\nEs existiert die UN-Konvention, und diese UN-Konven-\n\ntion gilt auch in Sachsen. Diese UN-Konvention soll dazu \n\nf\u00fchren, Menschen Teilhabe in allen Lebensbereichen, \n\nauch am Arbeitsmarkt, zu gew\u00e4hrleisten. Dazu sind \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen. Weil das auch mit dem, wie ich \n\nfinde positiven, Instrument der Allianz f\u00fcr Arbeit von \n\nDezember 2010 bis heute \u2013 reichlich drei Jahre \u2013 nicht \n\ngelungen ist, genau deshalb brauchen wir einen Ma\u00dfnah-\n\nmenplan. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die NPD \n\nhatte sich nicht zum Reden angemeldet. Dann \u00fcbergebe \n\nich jetzt an die Ministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEine gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderung ist mir ein wichtiges Anliegen. Inklusion \n\nsteht, wie Sie wissen, schon lange auf meiner Agenda. \n\nWir reden nicht nur \u00fcber Inklusion. Wir haben mit der \n\n\u00c4nderung des Landesblindengesetzes auch die materielle \n\nBasis geschaffen, um Inklusion in Sachsen umzusetzen. \n\nSeit 2011 haben wir in \u00a7 9 die F\u00f6rderung der Teilhabe \n\ngesetzlich festgeschrieben. J\u00e4hrlich stellen wir je schwer-\n\nbehindertem Menschen 60 Euro in den Staatshaushalt ein. \n\n2012 waren dies insgesamt 17,8 Millionen Euro. F\u00fcr die \n\nJahre 2013 und 2014 stehen jeweils 19,5 Millionen Euro \n\nals landesgesetzliche Leistung zur Verf\u00fcgung. Suchen Sie \n\ndas einmal in einem anderen Bundesland! \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist Arbeit f\u00fcr alle Menschen ein grund-\n\nlegendes Bed\u00fcrfnis. Sie schafft Voraussetzungen, um \n\nnicht nur gesellschaftlich am Leben teilhaben zu k\u00f6nnen, \n\nsondern auch f\u00fcr soziale Teilhabe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nein, ich lasse jetzt keine Zwi-\n\nschenfrage zu. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die Antwort  \n\nsteht nicht auf dem Papier!) \n\nNoch wichtiger ist: Sie ist sinnstiftend. \n\nEin zentraler Aspekt f\u00fcr gelungene Inklusion ist deshalb \n\ndie M\u00f6glichkeit, gleichberechtigt am Arbeitsleben teilzu-\n\nhaben. Die Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinde-\n\nrung ist ein wichtiges Anliegen der Staatsregierung, nicht \n\nerst seit dem Koalitionsvertrag von 2009. In diesem haben \n\nwir uns aber erstmals auf einen konkreten Weg verst\u00e4n-\n\ndigt. Wir gr\u00fcnden eine Allianz zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\n\nrung von Menschen mit Behinderung, eine Allianz, die \n\nalle relevanten Partner an einen Tisch bringt, die einen \n\npositiven Beitrag zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit \n\nBehinderung leisten k\u00f6nnen. \n\nDas ist uns gelungen: 21 Partner aus Politik, Wirtschaft \n\nund Vertretern der Menschen mit Behinderung sitzen seit \n\n2010 an diesem Tisch. Sie sitzen nicht nur. Allen gemein-\n\nsam ist das Wissen, dass Besch\u00e4ftigung von Menschen \n\nmit Behinderung nur dann gelingen kann, wenn sie in der \n\nWirtschaft als Fachkr\u00e4fte wahrgenommen und anerkannt \n\nwerden. \n\nNicht ihre Defizite, sondern das, was sie leisten k\u00f6nnen, \n\nmuss bei Unternehmerinnen und Unternehmern ankom-\n\nmen. Nur dann werden sie Menschen mit Behinderungen \n\nauch einstellen. Dieses positive Bewusstsein kann nicht \n\nverordnet werden, aber wir k\u00f6nnen es f\u00f6rdern und einfor-\n\ndern, und das tun wir. \n\nEine von vielen Ma\u00dfnahmen, die die \u201eAllianz Arbeit + \n\nBehinderung\u201c regelm\u00e4\u00dfig durchf\u00fchrt, ist die Bewerbung \n\nauf Stellen mit konkreten Beispielen, die vorbildhaft \n\nwirken sollen, auch gemeinsam mit der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit hier im Freistaat Sachsen. Gemeinsam mit Frau \n\nCordt bin ich dort unterwegs. \n\nAm 3. Dezember 2013 wurden auf unserer Jahresveran-\n\nstaltung Unternehmen vorgestellt, die mit Menschen mit \n\nBehinderungen arbeiten. Die positive Resonanz hat uns \n\ngezeigt, dass wir auch hier einen guten Weg eingeschla-\n\ngen haben. So kommen wir dem Ziel n\u00e4her, dass Unter-\n\nnehmerinnen und Unternehmer Arbeitspl\u00e4tze schaffen \n\nund Menschen mit Behinderung einstellen. Grundlage \n\nunseres Handelns ist dabei, Zusammenarbeit zu organisie-\n\nren und nicht Pl\u00e4ne aufzustellen; denn wenn Barrieren in \n\nden K\u00f6pfen abgebaut werden sollen, dann sind kooperati-\n\nve Handlungsformen auf Augenh\u00f6he erforderlich. Damit \n\nwaren wir erfolgreich, aber selbstverst\u00e4ndlich wissen wir, \n\ndass dort noch ein langer Weg zu gehen ist. \n\nViele Themenbereiche, die nach Auffassung der Fraktion \n\nDIE LINKE in einen staatlichen Ma\u00dfnahmenplan einflie-\n\n\u00dfen sollten, sind bereits in der Allianz bearbeitet. Das \n\nhabe ich in meiner Stellungnahme zum Antrag im Einzel-\n\nnen aufgezeigt, und auch die Zahlen auf Seite 3 geben \n\ndiese Einsch\u00e4tzung wieder. Die Staatsregierung allein \n\nkann Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne beschlie\u00dfen; zur Umsetzung der \n\nMa\u00dfnahmen sind jedoch Kooperationspartner erforder-\n\nlich, und dieser Weg, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist auch Vorbild f\u00fcr andere. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWo sind denn die Pl\u00e4ne?) \n\nAuf Bundesebene hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit \n\nund Soziales im Herbst letzten Jahres eine Inklusionsiniti-\n\native f\u00fcr Ausbildung und Besch\u00e4ftigung ins Leben geru-\n\nfen. In dieser arbeiten auch auf Bundesebene nahezu die \n\ngleichen Verb\u00e4nde mit wie in unserer s\u00e4chsischen Allianz. \n\nAuch hier das Ziel: gemeinsam in den Unternehmen mehr \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen zu werben. \n\nDies deckt sich mit der Zielstellung unserer Allianz. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9502 \n\nwerden unseren Weg dabei konsequent fortsetzen und \n\ngemeinsam mit unseren Partnern einzelne passgenaue und \n\nbedarfsgerechte Angebote und Ma\u00dfnahmen entwickeln. \n\nMit unserem 5. Bericht zur Lage der Menschen mit \n\nBehinderungen im Freistaat Sachsen haben wir das \n\nInstitut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik \n\nbeauftragt. Das Institut tr\u00e4gt dabei aber nicht nur Zahlen \n\nund Fakten zusammen, es hat speziell den Auftrag erhal-\n\nten, Handlungsempfehlungen f\u00fcr die Verbesserung der \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen zu erarbeiten, \n\nund es hat dabei selbstverst\u00e4ndlich auch Betroffene \n\neinbezogen. \n\nHerr Vizepr\u00e4sident, nun zu Ihrer Nachfrage, die Sie auch \n\nals m\u00fcndliche Anfrage gestellt hatten und die ich gleich \n\neingearbeitet habe: Nach der urspr\u00fcnglichen Planung \n\nsollte der Bericht Ende 2013 fertiggestellt und dem \n\nLandtag \u00fcbergeben werden. Leider sind jedoch Verz\u00f6ge-\n\nrungen eingetreten. Der Berichtsentwurf befindet sich \n\nderzeit in der Abstimmung mit den Ressorts. Nach der \n\nanschlie\u00dfenden Beschlussfassung durch das Kabinett wird \n\ner dem Landtag umgehend zugeleitet werden. \n\nDer Zeitplan f\u00fcr den Bericht war von Beginn an sehr \n\nambitioniert. Verz\u00f6gerungen haben sich zum einen \n\ndadurch ergeben, dass erstmals Indikatoren f\u00fcr das Ma\u00df \n\nder Inklusion in den Bericht aufgenommen wurden. Dies \n\nwar uns wichtig, damit die Entwicklung des Grades der \n\nInklusion in Sachsen auch \u00fcber die Zeit nachvollziehbar \n\nist bzw. wird. Hierzu waren umfangreiche Absprachen mit \n\ndem beauftragten Institut erforderlich. Dieser Prozess war \n\nin diesem Umfang nicht in die urspr\u00fcngliche Zeitplanung \n\neingeflossen. \n\nEin weiterer wichtiger Grund f\u00fcr die Verz\u00f6gerung ist, \n\ndass wir, abweichend von der urspr\u00fcnglichen Planung, \n\ndas Beteiligungsverfahren von Menschen mit Behinde-\n\nrungen am Bericht ausgeweitet haben. Im Nachgang zur \n\nFachtagung am 11. M\u00e4rz 2013 haben wir der Anregung \n\ndes beauftragten Institutes f\u00fcr Sozialforschung und \n\nGesellschaftspolitik zugestimmt und den Verb\u00e4nden und \n\nBetroffenen noch einmal die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, \n\ndem Institut im Nachgang per Mail Hinweise und Anre-\n\ngungen zu \u00fcbersenden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir diese Handlungsempfeh-\n\nlungen aus dem Bericht auch mit der \u201eAllianz Arbeit + \n\nBehinderung\u201c diskutieren, gemeinsam mit allen Partnern \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen ableiten und diese auch gemeinsam \n\numsetzen. Was den zitierten Brief betrifft, so werde ich \n\nIhrer Schilderung nachgehen und Sie danach informieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \n\nGespr\u00e4chsbedarf mehr gibt, kommen wir zum Schluss-\n\nwort. Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Frau Staatsministerin, ebenfalls vielen Dank, dass \n\nSie schon jetzt meine m\u00fcndliche Anfrage beantwortet \n\nhaben. Die Antwort, wann der Bericht tats\u00e4chlich kom-\n\nmen soll, steht allerdings noch aus. \n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich bedanke mich f\u00fcr \n\ndie engagierte Diskussion, insbesondere bei Frau Herr-\n\nmann und Herrn Brangs, und die Unterst\u00fctzung zu diesem \n\nAntrag. Ich denke, es war wichtig, auf die Probleme \n\nhinzuweisen, die sich aus unserem Antrag ergeben, und \n\nauch das Zahlenmaterial noch einmal zu nennen. Ich \n\nm\u00f6chte aber darauf hinweisen, lieber Stefan Brangs: Die \n\naktuelle Statistik \n\n(Stefan Brangs, SPD: ... sieht noch schlechter aus!) \n\nder Bundesagentur f\u00fcr Januar 2014 spricht von 11 431 \n\narbeitslosen schwerbehinderten Menschen seit November, \n\nda waren es 10 800. Wir haben dort also wieder einen \n\nZuwachs, und das ist ja nun gerade keine Positivmeldung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich streiche  \n\nmeine Worte aus dem Protokoll!) \n\n\u2013 Gesagt ist gesagt. Wichtig ist ja, dass es trotzdem \n\nschwierig ist. Das bestreitet ja auch niemand, und es \n\nbestreitet niemand, dass wir Angebote haben, nur: Es ist \n\ndoch mal an der Zeit, dar\u00fcber zu sprechen: Was l\u00e4uft bei \n\nden Angeboten gut, und was l\u00e4uft nicht gut? Das kann ich \n\nnicht besser vortragen als Elke Herrmann. Genau das will \n\naber dieser Antrag. \n\nHerr Krasselt und Frau Sch\u00fctz: Klar m\u00fcssen die Barrieren \n\nweg. Das ist v\u00f6llig in Ordnung. Aber Ihre Sicht auf die \n\nDinge ist einfach nicht mehr nachvollziehbar. Sie ist nicht \n\nzeitgem\u00e4\u00df und stimmt nicht mit den Anforderungen, wie \n\nsie sich aus dem \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \n\n\u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderung ergeben, \n\n\u00fcberein. Das m\u00fcssen Sie doch mal irgendwann begreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN der SPD  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie, Frau Staatsministerin, sagen, Sie werden den \n\nWeg konsequent fortsetzen, den Sie bisher gegangen sind, \n\nso hei\u00dft das f\u00fcr mich nichts anderes als: Es bleibt so, wie \n\nes ist. Das wollen Sie doch nicht wirklich? Ich kann mir \n\ndas einfach nicht vorstellen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE, und Sabine Friedel, SPD) \n\nBitte geben Sie sich einen Ruck und stimmen Sie dem \n\nwirklich guten Antrag zu. Es geht dabei \u00fcberhaupt nicht \n\num B\u00fcrokratie, sondern um Engagement und die Beseiti-\n\ngung der Barrieren in den K\u00f6pfen, die hier und da bei \n\ndem einen oder anderen offenbar auch in diesem Hause \n\nnoch vorhanden sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 5/12796 zur Abstimmung. Wer seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9503 \n\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr und \n\nkeinen Stimmenthaltungen ist der Antrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe diesen Tages-\n\nordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSt\u00e4rkung der Tarifbindung im Freistaat Sachsen durch  \n\neine nachhaltige s\u00e4chsische Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nDrucksache 5/12951, Antrag der Fraktion der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die SPD, danach folgen CDU, DIE LINKE, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das Wort; bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! \u201eSt\u00e4rkung der Tarifbindung \n\nim Freistaat Sachsen durch eine nachhaltige s\u00e4chsische \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung\u201c \u2013 das ist unser Antrag. Wir haben \n\nihn gestellt, weil wir in Sachsen vor gro\u00dfen Herausforde-\n\nrungen stehen, was den demografischen Wandel betrifft: \n\nFachkr\u00e4fteentwicklung, eine schwache Lohnstruktur, ein \n\nderegulierter Arbeitsmarkt und zumindest, was die F\u00f6r-\n\ndert\u00f6pfe der Europ\u00e4ischen Union betrifft, ein R\u00fcckgang \n\nvon F\u00f6rdermitteln. Genau so stellt sich in Sachsen das \n\nProblem der geringen Tarifbindung ein. Wir werden aber \n\nzu diesem Problem eventuell, wenn es die Zeit noch \n\nzul\u00e4sst, etwas sagen. \n\nWenn der Herr Staatsminister dann in seiner Stellung-\n\nnahme nur darauf verweist, dass sich die Arbeitsmarkt-\n\nzahlen positiv entwickelt h\u00e4tten, und meint, dass unser \n\nArbeitsantrag damit entkr\u00e4ftet sei, dann macht das nur \n\ndeutlich, dass ihm die n\u00f6tige Weitsicht eines Wirtschafts- \n\nund Arbeitsministers fehlt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMit unserem Antrag wollen wir die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung nachhaltiger gestalten. Es sollen qualita-\n\ntives Wachstum und ressourceneffizientes Wirtschaften \n\nmit den Grunds\u00e4tzen guter Arbeit verbunden werden. Das \n\nwollen wir in den verschiedensten Bereichen der Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung umsetzen. Einerseits sollen f\u00fcr die \n\nzentralen s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderinstrumente Nach-\n\nhaltigkeitskriterien gepr\u00fcft und entwickelt werden, ande-\n\nrerseits auch Gelder durch die Gemeinschaftsaufgabe \n\nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur und der \n\nEurop\u00e4ischen Union unter bestimmten Kriterien vergeben \n\nwerden. \n\nDas Thema des S\u00e4chsischen Vergabegesetzes ist f\u00fcr uns \n\nebenfalls noch nicht beendet. Denn nur durch das umge-\n\nsetzte Gesetz der Koalition \u00e4ndert sich ja nichts daran, \n\ndass auch hier eine Anpassung der Vergabekriterien \n\nherbeigef\u00fchrt werden muss. Wir werden das mit unserem \n\neigenen gemeinsamen Gesetzentwurf noch einmal vor-\n\nschlagen. \n\nDie Wirtschaftsf\u00f6rderung ist ein Instrument der Staatsre-\n\ngierung, um die s\u00e4chsische Wirtschaft zu unterst\u00fctzen und \n\nihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu garantieren. Anscheinend ist \n\ndas auch dem Wirtschaftsminister bekannt; denn in seiner \n\nStellungnahme zu unserem Antrag hei\u00dft es auch, dass das \n\nZiel der s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderpolitik hoch quali-\n\nfizierte und attraktive Arbeitspl\u00e4tze sind und dabei Anrei-\n\nze f\u00fcr Investitionen geschaffen, Forschung und Entwick-\n\nlung gef\u00f6rdert und Bem\u00fchungen der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft unterst\u00fctzt werden, gen\u00fcgend qualifizierte Fach-\n\nkr\u00e4fte und ausgebildete Berufst\u00e4tige auf allen Ebenen zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Das ist alles richtig. \n\nWenn ich das eben genannte Zitat nehme, dann schlie\u00dft es \n\ndie folgenden Forderungen vom Wortlaut her eigentlich \n\nein. Wir brauchen Arbeitspl\u00e4tze, die sich am Leitbild der \n\nguten Arbeit orientieren, faire L\u00f6hne, faire Arbeitsbedin-\n\ngungen, gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, Vermeidung \n\nvon Lohndumping durch Leiharbeit, weniger Befristung \n\nund das Recht auf Weiterbildung. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nNun sind wir es aber schon gewohnt, dass das gesproche-\n\nne Wort der Staatsregierung und insbesondere des Wirt-\n\nschaftsministers \u2013 Sie verzeihen mir, Herr Morlok; ich \n\nsehe Sie gar nicht \u2013 nicht immer dem entspricht, was die \n\ntats\u00e4chliche Politik bestimmt; denn wenn ich eines nicht \n\nerkennen kann: dass wir mit der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nwirklich die M\u00f6glichkeit nutzen, um qualitativ hochwer-\n\ntige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und Sachsen zu einem \n\nattraktiven Arbeitsmarkt zu verhelfen, der auch Sogwir-\n\nkung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte hat. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle an ein Interview des Minister-\n\npr\u00e4sidenten erinnern. Daraus kann man erfahren, mit wie \n\nviel Weitsicht Sachsen arbeitsmarkt- und wirtschaftspoli-\n\ntisch regiert wird. \n\nHerr Tillich wurde im Rahmen eines Interviews gefragt, \n\nob denn Billigkonkurrenz aus Osteuropa drohe. Ich muss \n\ndie Antwort einfach mit dem Wortlaut wiedergeben: \n\n\u201eDiese Gefahr sehe ich nicht\u201c, sagt er. \u201eErstens werden da \n\nteilweise f\u00fcr Facharbeiter schon h\u00f6here L\u00f6hne gezahlt \n\noder deren Arbeitskr\u00e4fte gehen in andere EU-L\u00e4nder.\u201c \n\nMit diesem Satz im Hinterkopf f\u00e4llt es schwer, die Politik \n\nder Landesregierung zu verstehen. Wir sind in einem \n\nNiedriglohnland, das auch noch mit diesem scheinbaren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9504 \n\nVorteil geworben hat. Gleichzeitig droht ein eklatanter \n\nFachkr\u00e4ftemangel. Wenn ich die Aussagen von Herrn \n\nTillich richtig interpretiere, dann m\u00fcsste auch er verstan-\n\nden haben, dass wir in Sachsen schon l\u00e4ngst auf einem \n\nLohnniveau sind, das weit davon entfernt ist, attraktiv f\u00fcr \n\nFachkr\u00e4fte zu sein. \n\nGanz im Gegenteil, die Fachkr\u00e4fte wandern um Sachsen \n\nherum, weil hier die Arbeitsbedingungen nicht gut genug \n\nsind. Diese guten Arbeitsbedingungen, die auch dazu \n\nf\u00fchren, dass Sachsen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte interessant wird, \n\nm\u00fcssen wir nun aber auch fordern und f\u00f6rdern und nicht \n\nstattdessen mit den nicht unwesentlich kleineren Beitr\u00e4-\n\ngen der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung und Vergabe auch noch \n\nden Dumpingwettbewerb unterst\u00fctzen. \n\nDeswegen brauchen wir die in dem Antrag geforderten \n\n\u00c4nderungen in unserer Wirtschaftsf\u00f6rderung. Dass dies \n\nauch rechtlich m\u00f6glich ist, hat eine umfassende Studie \n\nvon Wolfgang Kothe zur Umsetzung der nachhaltigen und \n\nsozialen Wirtschaftsf\u00f6rderung auf Landesebene gezeigt. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es bereits erfolgreiche Ans\u00e4tze und \n\nUmsetzungen einer solchen Wirtschaftsf\u00f6rderung, zum \n\nBeispiel in Niedersachsen, Sachsen-Anhalt oder Th\u00fcrin-\n\ngen. \n\nSowohl das Grundgesetz als auch die EU-Vertr\u00e4ge bieten \n\nM\u00f6glichkeiten, um soziale Kriterien in der Landeswirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung zu verankern. Wie bereits in der Be-\n\ngr\u00fcndung zu unserem Antrag dargelegt, ist es m\u00f6glich, \n\n\u00fcber das Ziel der GRW-F\u00f6rderung an die Schaffung neuer \n\nwettbewerbsf\u00e4higer Dauerarbeitspl\u00e4tze bzw. die dauerhaf-\n\nte Sicherung bestehender Arbeitspl\u00e4tze anzukn\u00fcpfen. Hier \n\nsind die Regeln notwendig, dass diese Vorgaben noch zu \n\npr\u00e4zisieren sind. Auch hier muss das Ziel die Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung sein. \n\nUm keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen, \n\nm\u00f6chte ich betonen, dass wir in der GRW-F\u00f6rderung ein \n\nAnreizsystem verankern m\u00f6chten. Es geht nicht darum, \n\nUnternehmen bei eventueller Nichterf\u00fcllung von be-\n\nstimmten Kriterien auszuschlie\u00dfen. Aber auch \u00fcber das \n\nEuroparecht ist es m\u00f6glich, soziale Kriterien in der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung zu verankern, indem man an die \n\nelementaren sozialen Ziele von Lissabon ankn\u00fcpft. \n\nGenauso bietet sich die M\u00f6glichkeit, wie bereits gestern \n\nin unserem Antrag zur Neuausrichtung der Operationellen \n\nProgramme von ESF und EFRE dargestellt, an die Ziele \n\nder Europa-2020-Strategie anzukn\u00fcpfen, die auch den \n\nsozialen Zusammenhalt als f\u00f6rderf\u00e4hig definiert. \n\nDie Umsetzung nachhaltiger und sozialer Kriterien gilt es \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die F\u00f6rderinstrumente des Landes zu \n\npr\u00fcfen. Wir haben es oft gesagt: \u00dcber Niedriglohn und \n\nschlechte Arbeit werden wir keinen Wettbewerb gewinnen \n\n\u2013 nicht den wirtschaftlichen Wettbewerb und schon gar \n\nnicht den Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte. Andere Bundesl\u00e4n-\n\nder haben das l\u00e4ngst erkannt; in Sachsen scheint man aber \n\nlieber weiter Realit\u00e4ten zu ignorieren. \n\nWenn wir die s\u00e4chsische Wirtschaft mit den F\u00f6rderungen, \n\ndie auf Landesebene vom Bund und von der EU zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, tats\u00e4chlich zukunftstr\u00e4chtig unterst\u00fct-\n\nzen wollen, dann m\u00fcssen wir unsere Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nnachhaltig ausrichten. Unser Antrag h\u00e4tte auch die \u00dcber-\n\nschrift tragen k\u00f6nnen: Wirtschaftliche Vernunft und \n\nsoziale Gerechtigkeit. \n\nDeswegen stimmen Sie bitte zu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit etwas Gedicht-\n\nm\u00e4\u00dfigem beginnen: \u201eIch wei\u00df nicht, was soll es bedeuten, \n\ndass ich so traurig bin; ein M\u00e4rchen aus alten Zeiten, das \n\nkommt mir nicht aus dem Sinn. Die Luft ist k\u00fchl und es \n\ndunkelt, \u2026\u201c \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nSie werden es sicherlich kennen: Heinrich Heine, 1823, \n\nDas Lied der Loreley. \n\nBeim Studium Ihres Antrages, sehr geehrte Damen und \n\nHerren von der SPD, kam mir automatisch dieses Lied in \n\nden Sinn. Ja, ich bin traurig, dass Sie mit einer unb\u00e4ndi-\n\ngen Energie immer wieder versuchen, mit staatlichem \n\nHandeln in tarifhoheitliche Gebiete einzufallen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWeil wir ja die Tarifbindung haben!) \n\nSie versuchten das beim Vergabegesetz, Sie versuchten es \n\nbei verschiedenen anderen Antr\u00e4gen und Sie versuchen es \n\nheute wieder, staatliche Wirtschaftsf\u00f6rderung an tarifver-\n\ntragliches Geschehen anzubinden. \n\nIhnen ist das hohe Gut der Tarifautonomie zwischen den \n\nArbeitgebern und den Arbeitnehmern wahrscheinlich \n\nnicht so viel wert, \n\n(Lachen bei der SPD) \n\ndass Sie mit immer neuen Ideen diese Tarifautonomie \n\naushebeln wollen. Diese Tarifautonomie hat seit \u00fcber \n\n60 Jahren den Erfolg der sozialen Marktwirtschaft gesi-\n\nchert, und ich frage Sie ganz konkret weiter: Wollen Sie \n\nder Arbeitergewerkschaft zum Beispiel das Streikrecht \n\naushebeln? Denn es w\u00e4re die logische Konsequenz, dass \n\nder Freistaat bei eventuellen Arbeitsk\u00e4mpfen aufgrund des \n\nGleichbehandlungsprinzips auch die Arbeitgeber sch\u00fctzen \n\nm\u00fcsste; dass Arbeitsk\u00e4mpfe dann nicht stattfinden, wenn \n\nSie das an staatliche F\u00f6rderung anbinden w\u00fcrden. \n\nTarifbindung, Tarifverhandlungen und -vereinbarungen \n\nsind bekanntlich keine Einbahnstra\u00dfen, meine Damen und \n\nHerren ganz besonders von der SPD. Das m\u00fcssten Sie \n\neigentlich wissen und Ihr Antrag steht dem aber entgegen. \n\nIhr Antrag zielt darauf hin, das Instrument der aktiven \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen daf\u00fcr zu \n\nmissbrauchen, Unternehmen zu zwingen, im Falle der \n\nInanspruchnahme von Mitteln der Investitionsf\u00f6rderung \n\neinen Tarifvertrag abzuschlie\u00dfen bzw. einem bestehenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9505 \n\nTarifvertrag beizutreten, ohne eine R\u00fcckkopplung zu \n\nhaben, was die Gewerkschaften, die Arbeitnehmervertre-\n\nter oder \u2013 auch das soll es ja geben \u2013 die Belegschaften in \n\nUnternehmen jeweils tats\u00e4chlich mit ihren Arbeitgebern \n\nselbst vereinbart haben. \n\nDas gibt es hier auch, und das war in Sachsen in den \n\nletzten Jahren ziemlich erfolgreich. Das hat Arbeitspl\u00e4tze \n\ngesichert, das hat Arbeitspl\u00e4tze nach vorn gebracht, das \n\nhat die Dinge in einen gemeinsamen und vern\u00fcnftigen \n\nKonsens gebraucht und f\u00fcr die Unternehmen letztendlich \n\nzum Erfolg gef\u00fchrt. Derartig massiver staatlicher Einfluss \n\nauf die Arbeits- und Entlohnungsbedingungen mit der \n\nF\u00f6rderung von Unternehmen zu verkn\u00fcpfen grenzt schon \n\nan den Abgesang Ihrerseits an die Gewerkschaften und an \n\nalle Arbeitnehmervertreter. Das sollten Sie auf dem \n\nKongress am kommenden Sonnabend hier dr\u00fcben im ICC \n\nder Frau Kloppich vortragen. Das k\u00f6nnen Sie durchaus \n\ndort aussagen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Kommen Sie doch \n\nmit! \u2013 Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen doch selbst vorbeikommen!) \n\n\u2013 Ich komme mit; darauf k\u00f6nnen Sie wetten. Ich habe die \n\nEinladung schon. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ehrlich? \u2013  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Dann  \n\nk\u00f6nnen Sie dort auch sprechen, Herr Heidan!) \n\nDar\u00fcber hinaus folgt der Antrag dem Ziel, in das s\u00e4chsi-\n\nsche Vergaberecht eine Tariftreueregelung aufzunehmen \n\nmit dem Ziel, solche Unternehmen, die nicht Mitglied \n\neiner Tarifgemeinschaft sind oder keinen Tarifvertrag f\u00fcr \n\nihre Mitarbeiter abgeschlossen haben, grunds\u00e4tzlich von \n\nder Erlangung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge auszuschlie\u00dfen. Es \n\nwird gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben, dass es Unternehmen gibt, \n\ndie keiner Tarifgemeinschaft angeh\u00f6ren. Diese hier zu \n\ner\u00f6rtern f\u00fchrt, so denke ich, zu weit. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nNennen Sie doch mal welche, Herr Heidan!) \n\nEs kann aber keine erfolgreiche Wirtschaftspolitik im \n\nSinne der Arbeitnehmer sein, wenn jungen, aufstrebenden \n\nFirmen ohne tarifliche Bindung eine F\u00f6rderung genau aus \n\ndiesen Gr\u00fcnden versagt bleiben sollte. Unternehmen \n\nerhalten vor allem deshalb F\u00f6rderung, damit sie wachsen \n\noder sich auf dem Markt festigen k\u00f6nnen. \n\nWenn dann \u2013 wie von Ihnen beabsichtigt \u2013 Unternehmen, \n\ndie ein Produkt \u00fcberhaupt erst am Markt platzieren oder \n\nsich Marktanteile verschaffen wollen, um sp\u00e4ter erfolg-\n\nreich zu sein, gleich solche L\u00f6hne, wie von Ihnen gefor-\n\ndert, zahlen sollen, dann wird dieses Vorhaben der Unter-\n\nnehmen torpediert. Sie torpedieren es mit Ihrem Antrag. \n\nFolgte man diesem, k\u00f6nnten junge Firmen nie eine \n\nUnterst\u00fctzung zur Ansiedlung erhalten, und unsere \n\nGewerbegebiete b\u00f6ten gen\u00fcgend Weideland f\u00fcr Schafe \n\nund K\u00fche, anstatt neuen Arbeitspl\u00e4tzen Raum zu bieten \n\nund bestehende zu sichern. \n\nAber genau das \u2013 neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen, bestehende \n\nsichern \u2013 haben Arbeitnehmer und Arbeitgeber in Sachsen \n\nin den letzten Jahren erfolgreich praktiziert. Sie haben \n\nnach 1990, in den Anfangsjahren des Freistaates Sachsen, \n\nbestehende Arbeitspl\u00e4tze gesichert und neue Arbeitspl\u00e4tze \n\ngeschaffen. L\u00f6hne und Geh\u00e4lter haben sich \u2013 wie es die \n\nTarifautonomie in Deutschland vorsieht \u2013 mit zunehmen-\n\nder wirtschaftlicher Leistungsf\u00e4higkeit unserer Unter-\n\nnehmen entwickelt, aber nicht aufgrund von staatlichen \n\nVorgaben und Reglementierungen. \n\nNoch ein Wort zum \u201eNiedriglohnland\u201c: Nat\u00fcrlich hatten \n\nwir nach 1990 in Sachsen schwierige wirtschaftliche \n\nAusgangsbedingungen. Das wissen auch Sie genau. Wir \n\nhaben einen Transformationsprozess durchstanden und \n\nuns von einer sozialistischen Planwirtschaft zu einer \n\nMarktwirtschaft entwickelt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWir leben im Jahr 2014!) \n\nWir haben hier viele Arbeitspl\u00e4tze gesichert und neue \n\ngeschaffen \u2013 gemeinsam mit den Arbeitnehmern und den \n\nArbeitgebern. Sie haben n\u00e4mlich tarifvertragliche Rege-\n\nlungen getroffen, die immer auch den wirtschaftlichen \n\nErfolg im Hintergrund hatten. Das sollten auch Sie \n\nber\u00fccksichtigen, liebe Damen und Herren von der SPD. \n\nWir haben einen Produktivit\u00e4tsentwicklungsschritt nach \n\nvorn gemacht; der Wettbewerb wird das weiterhin von \n\nunseren s\u00e4chsischen Unternehmen erwarten. Insofern \n\nmuss es eine ausgewogene Lohn- und Gehaltspolitik \n\ngeben, weil L\u00f6hne und Geh\u00e4lter meistens die gr\u00f6\u00dften \n\nKostenfaktoren im Produktionsprozess sind. \n\nSie behaupten, wir seien Mindestlohnland. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Noch nicht  \n\neinmal das! \u2013 Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nWir sind Niedriglohnland!) \n\n\u2013 Niedriglohnland? Die Behauptung ist ja noch viel \n\nschlimmer. Wenn Sie das st\u00e4ndig publizieren, dann sind \n\nSie auch daf\u00fcr verantwortlich, dass Sachsen sich in \n\ndiesem Wettbewerb schlecht darstellt. Ich meine nicht, \n\ndass wir Niedriglohnland sind. Der Mindestlohn von \n\n12,30 Euro in der Chemieindustrie d\u00fcrfte durchaus ein \n\nangemessener Lohn sein. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, DIE LINKE:  \n\nDie sind aber tarifgebunden!) \n\nWenn die Produktivit\u00e4t dort h\u00f6her ist, wird auch mehr \n\nGeld gezahlt. \n\nBeide Forderungen in Ihrem Antrag sind daher abzu-\n\nlehnen. Die Frage der Tariftreueregelung wurde bereits im \n\nRahmen der Beratung \u00fcber den Gesetzentwurf der Oppo-\n\nsition intensiv er\u00f6rtert; das Ansinnen wurde verworfen. \n\nDas s\u00e4chsische Vergaberecht beschr\u00e4nkt sich auf die \n\nvergaberelevanten Regelungen und ist im Sinne von \n\nwirtschaftlichen Vergabeverfahren konzipiert. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Das  \n\nunmodernste in ganz Deutschland!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9506 \n\n\u2013 Nein, es ist mit seinen elf Paragrafen das modernste! \n\nDas haben uns gerade in der vergangenen Woche wieder \n\nviele Vertreter \u2013 Ronald Pohle ist derjenige, der das auch \n\nim Namen unserer Fraktion gemacht hat \u2013 von Wirt-\n\nschaftsverb\u00e4nden, von staatlicher und von kommunaler \n\nSeite best\u00e4tigt. Mit elf Paragrafen haben wir nicht nur das \n\nschlankeste, sondern auch das beste Vergabegesetz aller \n\n16 L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland. Wir haben \n\nalle vergabefremden Kriterien wegger\u00e4umt; denn diese \n\ngeh\u00f6ren nicht in ein Vergabegesetz hinein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nMein Dank gilt auch den Kolleginnen und Kollegen aus \n\nunserem Wirtschaftsarbeitskreis. \n\nDie Frage der Tariftreue ist nicht mit den F\u00f6rderkriterien \n\nzu verbinden \u2013 im Gegensatz zu dem, was in Ihrem \n\nAntrag niedergeschrieben ist. Sie diskriminieren Unter-\n\nnehmen, welche eigene Regelungen nutzen, um die \n\nMitarbeiter gerecht und leistungsorientiert zu entlohnen. \n\nDie von Ihnen beabsichtigte Regelung muss daher von \n\nunserer Seite abgelehnt werden. \n\nLassen Sie mich am Ende meines Redebeitrags noch \n\neinmal lyrisch werden. Das Lied von der Loreley endet \n\nmit dem Text: \u201eIch glaube, die Wellen verschlingen am \n\nEnde Schiffer und Kahn. Und das hat mit ihrem Singen \n\ndie Loreley getan.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der SPD, mit Ihren staatli-\n\nchen Eingriffen in die Tarifautonomie haben Sie ein \n\nSingen begonnen, das Sie immer wieder in diesem Hohen \n\nHaus vorf\u00fchren. Am Ende k\u00e4men der Kahn der Unter-\n\nnehmer und ihre Schiffer, die Arbeitnehmer, g\u00e4nzlich zum \n\nSinken. Lassen wir Sie als Loreley weitersingen! Schauen \n\nwir nicht hinauf! Der Kahn wird weiterziehen; er wird \n\nnicht sinken. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens \u2013  \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Schiff ahoi!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Hoffmann. \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Irgendwie muss ich im Vorfeld dieser \n\nheutigen Debatte einen etwas komischen Tagtraum gehabt \n\nhaben. Denn ob Sie es glauben oder nicht \u2013 ich hatte doch \n\ntats\u00e4chlich nicht ausgeschlossen, dass wenigstens Teile \n\nder s\u00e4chsischen Union sich positiv zu dem Antrag der \n\nSozialdemokraten verhalten k\u00f6nnten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dann kam Frank Heidan!) \n\nIch will begr\u00fcnden, warum ich mir das von Teilen der \n\ns\u00e4chsischen Union h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. Schauen wir \n\nuns die politische Lage um den Freistaat herum an, dann \n\nsehen wir doch, dass in fast allen neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nund in Berlin \u2013 eben nur in Sachsen nicht \u2013 genau das \n\ngemacht wird, was im Antrag steht; das ist dort g\u00e4ngige \n\nPraxis. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Mit welchen Ergebnissen?) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident von Sachsen-Anhalt, Herr  \n\nHaseloff, wohl auch CDU, sagte ganz klar und \u00f6ffentlich: \n\nWer dem Fachkr\u00e4ftemangel entkommen will, muss die \n\nFl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge wollen und anwenden. \u2013 Frau  \n\nLieberknecht aus Th\u00fcringen macht in der politischen \n\nPraxis nichts anderes. \n\nIn der Stellungnahme des SMWA zum Antrag hei\u00dft es \n\nganz scheinheilig: \u201eDie Tarifautonomie ist ein wesentli-\n\ncher Eckpfeiler der sozialen Marktwirtschaft.\u201c Um dann \n\nfortzufahren: \u201eDie Frage der Lohnfindung ist \u2026 Angele-\n\ngenheit der Akteure am Arbeitsmarkt. Dies ist seit vielen \n\nJahren ge\u00fcbte Praxis der s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik.\u201c \n\nMit gef\u00e4lligen Worten wird hier die Tarifautonomie, aber \n\nvor allem auf die negative Koalitionsfreiheit der Unter-\n\nnehmen und deren Wirkung reduziert. Mit diesem Ver-\n\nst\u00e4ndnis haben VSW und VSME seit Mitte der 1990er-\n\nJahre die Unterh\u00f6hlung der Gestaltungsfunktion der \n\nTarifvertr\u00e4ge in Sachsen vorangetrieben. Durch die \n\nAufforderung zur Flucht aus den Arbeitgeberverb\u00e4nden \n\nsollte und soll die sozialstaatliche Funktion der Tarifauto-\n\nnomie unerf\u00fcllbar gemacht werden, nach dem Motto: Wo \n\nkein tarifgebundener Arbeitgeber, dort keine Wirkung der \n\nErgebnisse der Tarifautonomie. Belohnt wurden sie von \n\nHerrn Tillich mit der \u00dcbergabe des SMWA an Herrn \n\nMorlok und Herrn Fiedler im Herbst 2009. Beide waren \n\nschon vorher als marktradikale Fundamentalisten in \n\nSachsen bekannt gewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas SMWA f\u00e4hrt in der Kommentierung des Antrags ganz \n\nin diesem Geiste fort: \u201eDie Kriterien der Lohngestaltung \n\nsind bei der sachkapitalbezogenen GRW-F\u00f6rderung \n\nsachfremde Erw\u00e4gungen.\u201c So die Feststellung. \n\nAber, meine Damen und Herren, ist das wirklich so? Die \n\nwesentliche Grundlage f\u00fcr die Finanzierung der GRW-\n\nF\u00f6rderung ist Artikel 106 des Grundgesetzes mit den \n\nBestimmungen \u00fcber die Finanzverteilung des Steuerauf-\n\nkommens zwischen Bund und L\u00e4ndern. In Abs. 3 ist dort \n\nnach wie vor festgehalten, dass die Deckungsbed\u00fcrfnisse \n\ndes Bundes und der L\u00e4nder so aufeinander abzustimmen \n\nsind, dass unter anderem die Einheitlichkeit der Lebens-\n\nverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet gewahrt wird. \n\nGenau aus diesem Ziel ergibt sich die Aufgabe f\u00fcr die \n\nGRW-F\u00f6rderung. Damit geht Artikel 106 des Grundgeset-\n\nzes noch immer \u00fcber Artikel 72 Abs. 2 hinaus, mit dem \n\ndas Grundgesetz den Bund auf die Herstellung gleichwer-\n\ntiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet verpflichtet. \n\nBeide Normen sind aber ganz bewusste und starke Flan-\n\nkierungen von Artikel 20 mit dem Sozialstaatsprinzip als \n\nStaatsziel der Bundesrepublik Deutschland. Dieses \n\nPrinzip ist von allen staatlichen Teilgewalten \u2013 auch \n\ndiejenigen, die jetzt uninteressiert weggucken, sollten dies \n\nzumindest verstehen \u2013 zu beachten und zu verwirklichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9507 \n\nDiesem Sozialstaatsgebot liegt die Verpflichtung zum \n\nsozialen Ausgleich zugrunde. \n\nNat\u00fcrlich behaupte ich nicht, dass wir alle hier immer und \n\nstets vom Grundgesetz darauf verpflichtet sind, die \n\nsoziale Gleichheit aller, und das auch noch unmittelbar, \n\nherzustellen. Aber das Erfordernis des sozialen Aus-\n\ngleichs, meine Damen und Herren, bedeutet negativ ein \n\nVerbot des Staates zur sozialen Polarisierung. Doch diese \n\nsoziale Polarisierung findet statt, und sie hat in Sachsen \n\neine gewaltige Dimension. \n\nIch will an dieser Stelle nur eine Information weitergeben: \n\nWenn, wie auch in den Dokumenten zur Enquete-\n\nKommission \u201eInnovation\u201c, die ich in den letzten Tagen \n\nnachgelesen habe, ausgef\u00fchrt ist, in der Industrie das \n\nVerdienstniveau in Sachsen bei 72 % liegt und ich davon \n\nausgehe, wie nach meiner Information die Verdienstsitua-\n\ntion in den tarifgebundenen Bereichen ist, dann ist die \n\nTatsache zu verzeichnen, dass jenseits der Bereiche, die \n\nan den Fl\u00e4chentarifvertrag gebunden sind, weniger als \n\n60 % des Industrieverdienstes der alten Bundesl\u00e4nder \n\nrealisiert werden. Das ist die Realit\u00e4t, und das ist soziale \n\nPolarisierung. Sie hat eine gewaltige Dimension. \n\nIn der Debatte im Dezember \u00fcber die Bilanz der Regie-\n\nrung antwortete ein Sprecher der Union auf die Feststel-\n\nlung meines Fraktionsvorsitzenden, dass in Sachsen \n\ninzwischen die niedrigsten Industriel\u00f6hne in Deutschland \n\ngezahlt werden, sinngem\u00e4\u00df mit der Feststellung, die \n\nKoalition habe eine tolle Bilanz. In Sachsen h\u00e4tten die \n\nUnternehmen des verarbeitenden Gewerbes doch die \n\nh\u00f6chste Eigenkapitalquote und den geringsten Verschul-\n\ndungsgrad. \n\n\u201eToll\u201c, sage ich dazu. Das sind genau die beiden Seiten \n\nder Medaille der Verteilung: Ausbeutung und Dumping-\n\nl\u00f6hne hier, optimale Profitmaximierung auf der anderen \n\nSeite. Allein das m\u00fcsste in diesem Haus Anlass sein, diese \n\nsoziale Polarisierung zu stoppen, sich wenigstens in seiner \n\nMehrheit Gedanken \u00fcber diese Frage zu machen. \n\nDa diese offenkundige Polarisierung aber auch dadurch \n\nbeeinflusst ist, dass in den zur\u00fcckliegenden 23 Jahren \n\nenorme \u00f6ffentliche Mittel in die Finanzierung des priva-\n\nten Kapitalstocks geflossen sind, m\u00fcsste es Pflicht sein, \n\ndie Auftr\u00e4ge aus den Artikeln 20, 72 und 106 des Grund-\n\ngesetzes umzusetzen, also diesem Antrag der Sozialde-\n\nmokraten als einen ersten Schritt anzunehmen. Die \n\nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4nder haben damit wenigs-\n\ntens inzwischen angefangen. \n\nIm 24. Jahr nach der Herstellung der staatlichen Einheit \n\nsteht die soziale Einheit Deutschlands noch immer in \n\nweiter Ferne. Seit Ende der 1990er-Jahre stagniert der \n\nsozial\u00f6konomische Angleichungsprozess im Wesentli-\n\nchen. In j\u00fcngster Zeit ergeben sich eher Tendenzen, dass \n\ndie West-Ost-Schere wieder weiter aufgeht. \n\nF\u00fcr Sachsen f\u00e4llt der \u00dcbergang in die Angleichungsstag-\n\nnation zeitgleich zusammen mit dem Weggang von Prof. \n\nBiedenkopf. War Sachsen in seiner Verantwortung durch-\n\naus Motor der Angleichung, kennzeichnen die Jahre der \n\nRegierungen von Herrn Milbradt und Herrn Tillich das \n\nGegenteil. Wer im Jahr 2014 so Politik macht wie diese \n\nRegierungskoalition, verweigert der Mehrheit der Men-\n\nschen im Freistaat das Einheitsversprechen von 1990 auf \n\ngemeinsame soziale Sicherheit in der ganzen Bundesre-\n\npublik. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich komme noch einmal zu der \n\nirrigen Meinung des SMWA zur\u00fcck, dass Lohngestaltun-\n\ngen, mithin also soziale Aspekte, sachfremde Erw\u00e4gungen \n\nbei der GRW-F\u00f6rderung seien. Diese Meinung kann doch \n\nnur vertreten, wer a) meint, es sei Aufgabe des Freistaates, \n\neine weitgehend bedingungslose Verm\u00f6gensbildung in \n\nUnternehmerhand mit \u00f6ffentlichen Mitteln zu f\u00f6rdern, \n\nund b) wiederum nicht ins Grundgesetz, aber auch nicht \n\nin die Verfassung des Freistaates Sachsen sehen will. \n\nIn beiden F\u00e4llen unserer Aufgabenbestimmung steht in \n\nArtikel 14 Abs. 2 des Grundgesetzes und in Artikel 31 \n\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \u201eEigentum verpflich-\n\ntet\u201c. Der darauf folgende halbe Satz lautet jedoch nicht, \n\nwie vielleicht einige hier schon verinnerlicht haben: \u201ezu \n\nnichts au\u00dfer maximaler Profitmacherei\u201c, sondern er \n\nlautet: \u201eSein Gebrauch soll zugleich dem Wohl der All-\n\ngemeinheit dienen.\u201c Damit liegt doch auf der Hand, dass \n\nwenigstens die Vergabe von Subventionen, die geeignet \n\nsind, neues privates Eigentum zu bilden, an die von der \n\nVerfassung gebotenen Ziele des sozialen Ausgleichs \n\ngebunden werden kann. Im \u00dcbrigen ist keiner, dem das zu \n\nviel ist, gezwungen, die Subventionen anzunehmen. \n\nZum Schluss ein einfacher und ansonsten bekannter \n\n\u00f6konomischer Zusammenhang: H\u00f6here L\u00f6hne haben stets \n\nauch eine steigende Arbeitsproduktivit\u00e4t zur Folge. Der \n\nZusammenhang ist trivial: Eine beschleunigte Moderni-\n\nsierung der Produktionsapparate ist erforderlich, damit \n\nder Fortbestand im Marktwettbewerb gesichert werden \n\nkann. \n\nDie Innovationsdebatte hier im Landtag hat doch aber \n\nauch auf die Schwachstellen in Sachsen hingewiesen, \n\nn\u00e4mlich darauf, dass wir in der s\u00e4chsischen Industrie die \n\ngeringste Bruttowertsch\u00f6pfung je Besch\u00e4ftigtenstunde im \n\nVergleich zu den Industrien aller anderen Bundesl\u00e4nder \n\nhaben. Hinzu kommt, dass wir seit geraumer Zeit eine \n\ninsgesamt m\u00e4\u00dfige, f\u00fcr die Gesamtwirtschaft v\u00f6llig unzu-\n\nreichende Investitionst\u00e4tigkeit sehen. \n\nWenn vor diesem Hintergrund das SMWA in der uns \n\nvorliegenden Stellungnahme sagt, die selbsttragende \n\nEntwicklung der Wirtschaft sei das wichtigste Anliegen \n\nder Wirtschaftspolitik, dann wird es h\u00f6chste Zeit, dass \n\neine Politik, die diesem Ziel entspricht, auch gemacht \n\nwird. Da m\u00fcssen qualitative L\u00fccken gemeistert und \n\nbetr\u00e4chtliche quantitative R\u00fcckst\u00e4nde aufgeholt werden. \n\nDas, meine Damen und Herren, geht aber nicht mit den \n\nLehren der wirtschaftsliberalen Gurus namens von Hayek \n\nund Friedman, die offensichtlich die G\u00f6tzen der soge-\n\nnannten Denker des SMWA sind. Die Wirtschaft und das \n\nLand brauchen eine andere Wirtschaftspolitik und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9508 \n\nDemokratie erst recht. Denn in allen L\u00e4ndern, die der \n\nLogik dieser Gurus gefolgt sind und ihr lange ausgeliefert \n\nwaren, kam stets auch die Demokratie ins Abseits. Des-\n\nwegen pl\u00e4diere ich an Sie, dem zuzustimmen, was hier \n\nbeantragt wird, und sich nicht von den anderen ostdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4ndern zu isolieren. Das ist vern\u00fcnftig, und \n\ndeshalb unterst\u00fctzen wir die Linie des Antrags. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner in der ersten Runde der allgemeinen \n\nAussprache ist Herr Herbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr \n\nHerbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Rednerreihenfolge ist \n\ngut gew\u00e4hlt. Herr Hoffmann, ja, wir haben einen unter-\n\nschiedlichen Blick auf die Realit\u00e4t. Sie sagen, s\u00e4chsische \n\nUnternehmen investieren nicht mehr. K\u00f6nnen Sie mir \n\nerkl\u00e4ren, warum sich die Investitionen hier nach wie vor \n\nauf Rekordniveau bewegen und warum alle unsere F\u00f6r-\n\ndermittel abflie\u00dfen? Ja, genau, weil Unternehmen hier in \n\nSachsen investieren, und zwar mehr, als sie das in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern tun, meine Damen und Herren. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nOder wir geben 300 Millionen f\u00fcr Infineon!) \n\nDie Exporte legen zu. Wir erreichen einen neuen Re-\n\nkordwert. Seit Regierungsantritt der schwarz-gelben \n\nKoalition sind rund 76 000 neue sozialversicherungs-\n\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze hier in Sachsen entstanden. Wenn \n\nSie sich allein das letzte Jahr anschauen: Wir haben es \n\ngeschafft, dass das Besch\u00e4ftigungsniveau in Sachsen \n\nweiter steigt \u2013 \u00fcbrigens im Gegensatz zu Sachsen-Anhalt \n\nund Th\u00fcringen. Dort ist das Besch\u00e4ftigungsniveau entge-\n\ngen dem Bundestrend gefallen, meine Damen und Herren. \n\nDas zeigt, es macht einen Unterschied, wer regiert, ob es \n\neine b\u00fcrgerliche Koalition aus CDU und FDP ist oder ob \n\nSozialdemokraten mit das Sagen haben, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage Sie, ob diese positive Entwicklung m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4re, wenn die Rahmenbedingungen hier in \n\nSachsen f\u00fcr Unternehmen nicht gestimmt h\u00e4tten. Ich \n\nglaube das nicht. Wir sollten angesichts der guten Ent-\n\nwicklung nicht in den Leichtsinn verfallen, die Erfolgs-\n\ngrundlagen abzus\u00e4gen, auf denen unsere Wirtschaft \n\ngedeiht. \n\nEs ist und bleibt so, dass eine erfolgreiche Wirtschaft und \n\nprofitable Unternehmen die Voraussetzung daf\u00fcr sind, \n\ndass wir eine soziale Gesellschaft haben und dass wir \n\nauch Menschen helfen k\u00f6nnen, die es nicht so leicht im \n\nLeben haben. Am Ende ist es immer so, dass nur wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hige Unternehmen sichere Arbeitspl\u00e4tze schaffen \n\nund auch gute L\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb setzen wir mit unserer Wirtschaftspolitik eben \n\nnicht auf Klassenkampf, sondern wir unterst\u00fctzen Wirt-\n\nschaftswachstum und helfen Unternehmen dort, wo sie \n\naufgrund ihrer oft geringeren Gr\u00f6\u00dfe noch Schw\u00e4chen \n\nhaben \u2013 beim Investitionsverhalten, bei Forschung und \n\nEntwicklung, bei Innovation, bei der Erschlie\u00dfung inter-\n\nnationaler M\u00e4rkte. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wir setzen dabei auf den Flei\u00df \n\nder s\u00e4chsischen Arbeitnehmer und auf den Mut und die \n\nIdeen der Unternehmer. Auch das unterscheidet uns von \n\nIhnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie SPD und auch DIE LINKE wollen eine Sozialdemo-\n\nkratisierung der s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik \u00e0 la Frank-\n\nreich. Das hei\u00dft staatlich verordnete soziale Wohltaten, \n\nh\u00f6here Steuern, mehr Vorschriften f\u00fcr Unternehmen. \n\nWohin das f\u00fchrt, sieht man an unserem Nachbarland. \n\nW\u00e4hrend sich Deutschland wirtschaftlich hervorragend \n\nentwickelt, schw\u00e4chelt Frankreich. Die Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit ist hoch, viele Unternehmen sind dort nicht mehr \n\nwettbewerbsf\u00e4hig, einbrechende Steuereinnahmen. Meine \n\nDamen und Herren, das kann nicht das Ziel f\u00fcr Deutsch-\n\nland und Sachsen sein! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie SPD schl\u00e4gt vor, dass Unternehmen nur noch gef\u00f6r-\n\ndert werden, die sich in der Entlohnung an Branchentarif-\n\nvertr\u00e4ge anlehnen. Was aber, wenn sich ein Unternehmen \n\naus guten Gr\u00fcnden entscheidet, sich nicht in allen Punk-\n\nten am Tarifvertrag zu orientieren, wenn es beispielsweise \n\nsagt, es verankert unternehmerische Erfolgskomponenten \n\nim Lohn, es weicht von der Arbeitszeit ab, oder Mitarbei-\n\nter werden direkt am Unternehmensgewinn beteiligt? Das \n\nsehen die Tarifvertr\u00e4ge in der Regel nicht vor. Sollen dann \n\nInvestitionen dieser Unternehmen nicht mehr gef\u00f6rdert \n\nwerden, meine Damen und Herren? Wir sind da anderer \n\nMeinung. \n\nSie vergessen etwas ganz Grunds\u00e4tzliches; denn dass der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft nach der Wende unter schwierigs-\n\nten Bedingungen das Comeback gelungen ist, hat auch \n\netwas damit zu tun, dass wir hier f\u00fcr unsere Unternehmen \n\neine hohe Flexibilit\u00e4t haben und dass betriebliche Sozial-\n\npartnerschaften auch in schwierigen Situationen immer zu \n\neiner vern\u00fcnftigen L\u00f6sung gef\u00fchrt haben. Wir wollen, \n\ndass sich die Unternehmer und Mitarbeiter zusammenset-\n\nzen und nach den besten Wegen suchen. Wir wollen nicht, \n\ndass das der Gewerkschaftsfunktion\u00e4r aus Frankfurt \n\nanordnet, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Hoffmann, auch wenn Sie Verfassungsrechte eher \n\ngeringsch\u00e4tzen: Zum Verfassungsrecht auf Koalitionsfrei-\n\nheit geh\u00f6rt auch das Recht der negativen Koalitionsfrei-\n\nheit. Das hei\u00dft, wer einem Fl\u00e4chentarifvertrag nicht \n\nbeitreten m\u00f6chte, der hat auch das Recht dazu. Wir wollen \n\nkeinen staatlichen Zwang \u2013 weder direkt noch indirekt \u2013 \n\ndurch eine Verbindung mit F\u00f6rdergeld oder \u00f6ffentlichen \n\nAuftr\u00e4gen aus\u00fcben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9509 \n\nOb die Lohnfindung und andere tarifliche Vereinbarungen \n\nauf Betriebsebene oder \u00fcber Tarifverb\u00e4nde stattfinden, \n\nmuss den Unternehmen selbst \u00fcberlassen bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Tarifpartner haben es \u00fcbrigens in der Hand, durch ein \n\nvern\u00fcnftiges Miteinander f\u00fcr eine Mitgliedschaft in ihren \n\nOrganisationen zu werben. Das gelingt sehr unterschied-\n\nlich. Ich m\u00f6chte einmal zwei Beispiele gegen\u00fcberstellen: \n\nMein Eindruck ist, in der Chemiebranche gelingt das \n\nrelativ gut, w\u00e4hrend in der IG Metall eben oft der Klas-\n\nsenkampf regiert. \n\nSie wollen die Zeitarbeit \u00fcber den Hebel der Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung einschr\u00e4nken. Viele Unternehmen sind aber \n\ngenau auf Flexibilit\u00e4t angewiesen, um bei schwankender \n\nAuslastung wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Die Zeitarbeit \n\nist in Deutschland auch eine Reaktion auf einen sehr \n\nstarren, strikten K\u00fcndigungsschutz. Es gibt L\u00e4nder, die \n\nandere Modelle haben. Wenn Sie nach Skandinavien \n\nschauen, dort gibt es in der Regel einen viel geringeren \n\nK\u00fcndigungsschutz. Dort gibt es auch weniger Zeitarbeit. \n\nNur, wir m\u00fcssen doch schauen, dass unsere Unternehmen \n\nim internationalen Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen. \n\nJetzt frage ich Sie: Wollen Sie wirklich den Unternehmen, \n\ndie Zeitarbeiter besch\u00e4ftigen, die Investitionsf\u00f6rderung \n\nstreichen? Am Ende verlieren alle. Das Unternehmen \n\nverliert die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die Mitarbeiter ihren \n\nArbeitsplatz. Das kann nicht im Sinne Sachsens sein, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWirtschaftlichen Erfolg kann man nicht staatlich erzwin-\n\ngen, auch wenn die SPD und DIE LINKE das glauben. \n\nErfolg stellt sich dann ein, wenn Unternehmen auf ein \n\nwirtschaftsfreundliches Investitionsklima treffen und \n\nnicht auf eine Kultur des Klassenkampfes und des Sozial-\n\nneids. Wenn Sie ehrlich sind, geht es Ihnen in erster Linie \n\nauch nicht um die Unternehmen und ihre Mitarbeiter, \n\nsondern Ihnen geht es \u2013 klar, es ist Wahljahr \u2013 um die \n\nSt\u00e4rkung der DGB-Gewerkschaften. \n\nWenn ich mir aber Ihre politischen Vorhaben anschaue, \n\ntun Sie zum Teil das Gegenteil daf\u00fcr. Den Einheitsmin-\n\ndestlohn delegieren Sie an die Politik. Sie erkl\u00e4ren damit \n\nIhren Bankrott als Tarifgemeinschaft. Wenn Sie sich \n\neinmal in Industriel\u00e4ndern mit besonders hohen Mindest-\n\nl\u00f6hnen umschauen, dort sind die Gewerkschaften beson-\n\nders mitgliederschwach. Wenn ich mir anschaue, was \n\nbeispielsweise der langj\u00e4hrige Sprecher der IG Metall, \n\nJ\u00f6rg Barczynski, \u00fcber den gesetzlichen Mindestlohn \n\ngesagt hat \u2013 \u2013 Er bezeichnete ihn als \u201eorganisationspoliti-\n\nschen Wahnsinn\u201c f\u00fcr die IG Metall. Vielleicht sollte Ihnen \n\ndas zu denken geben. \n\nIhr Antrag offenbart die unterschiedliche Denkweise \n\nzwischen der SPD und einer b\u00fcrgerlich-liberalen Koaliti-\n\non. Sie sind der Ansicht, dass die Politik m\u00f6glichst viele \n\nDetails des Wirtschaftslebens bestimmen muss. Wir \n\nglauben, dass wir einen vern\u00fcnftigen Ordnungsrahmen \n\nbrauchen, aber dann Unternehmer und Mitarbeiter vor Ort \n\ndie richtige Tarifl\u00f6sung f\u00fcr ihr Unternehmen finden. \n\nStaatlich angeordneter Wohlstand bleibt die Idee der SPD. \n\nNur, zeigen Sie mir weltweit ein Land, das genau mit \n\ndieser Strategie Erfolg hatte! Ganz im Gegenteil. Ich \n\nkenne eine Menge L\u00e4nder, die damit gescheitert sind. \n\nWir sollten es in Sachsen anders machen. Wir wollen, \n\ndass wir Unternehmen haben, die mutig sind, die innova-\n\ntiv sind, die investieren, die wissen, wenn sie ihr Geld in \n\ns\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze investieren, haben sie auch die \n\nChance, Gewinn zu machen. Das d\u00fcrfen sie hier auch. \n\nDas hilft, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die gut bezahlt sind, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\ndie sich im Wettbewerb behaupten und eben nicht durch \n\nSubventionen. Meine Damen und Herren! Wir wollen \n\nAnreize daf\u00fcr schaffen, dass Sachsen f\u00fcr Investitionen \n\nattraktiv bleibt und nicht f\u00fcr eingeflogene Gewerkschafts-\n\nfunktion\u00e4re. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nat\u00fcrliche Ressourcen sind die Basis \n\nwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit. Zu ihnen z\u00e4hlen Biomasse, \n\nErze oder fossile Energietr\u00e4ger. Hinzu kommen die \n\nsogenannten Umweltmedien Gew\u00e4sser, Boden, Atmo-\n\nsph\u00e4re, Sonne und die biologische Vielfalt. Die weltweit \n\nwachsende Nachfrage nach Rohstoffen verst\u00e4rkt den \n\nDruck auf unsere Lebensgrundlagen. Um Ressourcen zu \n\nschonen, m\u00fcssen wir nachhaltig wirtschaften, durch \n\ninnovative Technologien und Dienstleistungen effizienter \n\nwerden und die Rohstoffproduktivit\u00e4t durch optimierte \n\nWertsch\u00f6pfungsketten erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren, man k\u00f6nnte nun meinen, ein \n\nAntrag, der nachhaltiges Wirtschaften fordert, muss \n\nrichtig und gut sein. Dem ist aber nicht zwangsl\u00e4ufig so. \n\nDie SPD versucht mit dem vorliegenden Antrag einen \n\neigent\u00fcmlichen Spagat. Einerseits werden neben ein \n\nbisschen Gr\u00fcn altbekannte sozialdemokratische Forde-\n\nrungen in ein neues Korsett gepresst und ein weiteres Mal \n\nverkauft; andererseits muss die SPD das Ganze so allge-\n\nmein formulieren, dass sie der Regierung in Berlin nicht \n\nauf die F\u00fc\u00dfe tritt. \n\nDiese, liebe Kolleginnen und Kollegen, schert sich einen \n\nTeufel um Nachhaltigkeit und ressourceneffizientes \n\nWirtschaften. Die Gabriel-Bremse f\u00fcr erneuerbare Ener-\n\ngien beispielsweise ist ein Frontalangriff auf die Energie-\n\nwende. Wenn Gabriel wirklich die Kosten der Energie-\n\nwende senken will, dann muss er die Befreiung f\u00fcr \n\nenergieintensive Betriebe abbauen und Kohlekraftwerke \n\nf\u00fcr ihre realen gesellschaftlichen Kosten zahlen lassen. \n\nAber so weit geht die Verteilungsgerechtigkeit eben dann \n\ndoch nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9510 \n\nDa wirkt es wenig glaubw\u00fcrdig, hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag, von einer auf Nachhaltigkeit ausgerichteten \n\nsozialen Marktwirtschaft zu erz\u00e4hlen, so richtig diese \n\nForderung nat\u00fcrlich auch ist. Es muss tats\u00e4chlich gelin-\n\ngen, Wachstum- und Ressourcenverbrauch zu entkoppeln. \n\nQuantitatives Wachstum mag als Ziel wirtschaftlichen \n\nHandelns legitim sein, als gesellschaftliches und politi-\n\nsches Ziel hat es dagegen ausgedient. Unser Anspruch ist \n\nes, Markt- und Wirtschaftspolitik nach \u00f6kologischen und \n\nsozialen Kriterien zu gestalten. Sachsen braucht nicht \n\nweniger Staat, sondern einen aktiven und im Sinne des \n\nGemeinwohls handelnden Staat, in dem Politikfelder \n\nintelligent miteinander verkn\u00fcpft werden. Die zentralen \n\nElemente f\u00fcr qualitatives Wachstum sind Investitionen in \n\ndie regionalen Wirtschaftsstrukturen, in Innovation, in \n\nForschung und Bildung. \n\nMeine Damen und Herren! Die im Antrag geforderten \n\nAnreizsysteme in der Wirtschaftsf\u00f6rderung k\u00f6nnen dabei \n\nKatalysatoren sein. \u00dcber die Frage, wie diese im Detail \n\naussehen sollen, l\u00e4sst sich allerdings streiten. \u00d6ffentliches \n\nGeld an Leistungen  f\u00fcr das Gemeinwohl zu koppeln ist \n\nlegitim. Doch es ist auch richtig, dass mit jeder zus\u00e4tzli-\n\nchen F\u00f6rdervoraussetzung die Richtlinien umfangreicher \n\nund noch b\u00fcrokratischer werden. Sachsen ist bereits jetzt \n\ndaf\u00fcr bekannt, auf jede EU-Verordnung noch mindestens \n\neine Schippe draufzulegen. Speziell bei kleineren Investi-\n\ntionen wiegt der Aufwand f\u00fcr den Antrag auf F\u00f6rdermittel \n\nden Nutzen manchmal gar nicht mehr auf. \n\nDarum bin ich ein Freund der steuerlichen F\u00f6rderung von \n\nEnergie- und Ressourceneffizienz. Gem\u00e4\u00df dem Grundsatz \n\neiner \u00f6kologischen Steuerreform soll belohnt werden, was \n\ndie Umwelt verbessert, und belastet werden, was die \n\nUmwelt sch\u00e4digt. Steuerliche Ma\u00dfnahmen sind, speziell \n\nbei kleineren Investitionen, einfacher beherrschbar und \n\nweniger b\u00fcrokratisch. Um steuerliche Beg\u00fcnstigungen \n\nk\u00fcmmert sich in der Regel der Steuerberater. Unterneh-\n\nmen haben so niedrigere Sachkosten und generell weniger \n\nAufwand in der Abwicklung. \n\nAls Teil der Gro\u00dfen Koalition erwarte ich von der SPD \n\nneue Wege in Sachen Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sie haben es \n\njetzt mit in der Hand, die Weichen f\u00fcr eine auf Nachhal-\n\ntigkeit ausgerichtete soziale Marktwirtschaft zu stellen. \n\nWenn ich mir jedoch die ersten Aufschl\u00e4ge ansehe, meine \n\nich, bevor Sie die Weichen stellen k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie \n\nerst einmal Gleise verlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir zur guten Arbeit \n\nals F\u00f6rdervoraussetzung. Arbeitspolitisch soziale Aspekte \n\nhemmen die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens, denn \n\nuns laufen die Fachkr\u00e4fte davon. Die Koalition hat bisher \n\nnicht verstanden, dass Leiharbeit, Niedriglohn und feh-\n\nlende Mitbestimmung der Arbeitnehmer der Attraktivit\u00e4t \n\ndes Standortes Sachsen schaden. Nach einer Unterneh-\n\nmensumfrage durch das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung im Auftrag des SMWA ist der Freistaat \n\nim Jahr 2011 auf dem letzten Platz bei den L\u00f6hnen in \n\nDeutschland. Das Lohnniveau liegt lediglich bei 75 % \n\nvom Westniveau. Mit Blick auf die Niedriglohnschwelle \n\nim Osten von 1 379 \u20ac liegt fast jeder vierte arbeitende \n\nSachse darunter. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kritik an diesen Zust\u00e4n-\n\nden richtet sich jedoch nicht nur an die Staatsregierung, \n\nsondern auch an die s\u00e4chsische Wirtschaft. Einige Unter-\n\nnehmen, vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, haben sich \n\nregelrecht daran gew\u00f6hnt, dass Menschen f\u00fcr kleines \n\nGeld Gro\u00dfes leisten. Gesch\u00e4ftsmodelle jedoch, die sich \n\nmit vern\u00fcnftigen L\u00f6hnen nicht rechnen, d\u00fcrfen vom Staat \n\nnicht l\u00e4nger subventioniert werden. Vor allem bei der \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Leistungen hat der Freistaat Sachsen \n\nauch eine Vorbildfunktion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWollen wir das Image als Niedriglohnland loswerden, \n\nmuss die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe an die Einhaltung \n\nvon Tarifvertr\u00e4gen gekoppelt werden. Gut ist nicht allein, \n\nwas Arbeit schafft. Es kommt darauf an, dass man von \n\nseiner Arbeit auch leben kann. Nur so bindet man hoch \n\nqualifizierte Fachkr\u00e4fte an s\u00e4chsische Unternehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag ber\u00fchrt f\u00fcr uns \n\nwichtige Themen, doch im Gegensatz zum Antragsteller \n\nglaube ich, dass sich nicht alle W\u00fcnsche in s\u00e4chsische \n\nF\u00f6rderrichtlinien unterbringen lassen. Ich warne davor, \n\nsie zu \u00fcberfrachten. Das nutzt weder den Unternehmen \n\nnoch den Arbeitnehmern. Wir brauchen wenige, daf\u00fcr \n\naber klare Zielvorgaben. Das vermisse ich im vorliegen-\n\nden Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Nachhaltigkeit besteht aus der \n\nTrias von \u00d6kologie, \u00d6konomie und sozialer Verantwor-\n\ntung. Nur ein Teil davon in den Blick zu nehmen ist zu \n\nwenig. Wir werden dem Antrag mit etwas Bauchschmer-\n\nzen zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDelle als abschlie\u00dfender Redner der ersten Runde. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nSPD stellt Forderungen auf, denen auch wir als NPD \n\nguten Gewissens zustimmen k\u00f6nnen. Insbesondere die \n\nEinhaltung der Tariftreue, die Vermeidung von Lohndum-\n\nping und Ausbeutung durch Leih- und Zeitarbeit sowie \n\ndie Nachbesserung des Landesvergabegesetzes nach \n\nsolchen Gesichtspunkten stimmen mit unseren Vorstel-\n\nlungen absolut \u00fcberein. Was das Vergabegesetz betrifft, so \n\nfehlt uns darin au\u00dferdem ein Passus, der garantiert, dass \n\neinheimische Unternehmen generell bei der Vergabe \n\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge bevorzugt werden. Dies ist aus Sicht \n\nder NPD-Fraktion zwingend erforderlich, um zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, dass prim\u00e4r s\u00e4chsische Unternehmen und damit \n\nauch s\u00e4chsische Arbeitnehmer zum Zug kommen, wenn \n\nes um die Vergabe von Auftr\u00e4gen in Sachsen geht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme an dieser Stelle \n\naber nicht umhin, erneut darauf hinzuweisen, wer uns die \n\nLeiharbeit, die von den Antragstellern kritisiert wird, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9511 \n\n\u00fcberhaupt erst eingebrockt hat. Das waren n\u00e4mlich nicht \n\ndie in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen von CDU und \n\nFDP, sondern die fr\u00fchere rot-gr\u00fcne Regierung unter \n\nKanzler Gerhard Schr\u00f6der, also vornehmlich jene Partei, \n\ndie heute diesen Antrag eingebracht hat, also die SPD. \n\nDas Prinzip \u201egleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c wurde \n\ndamals von SPD-Kanzler Schr\u00f6der und seinem Spie\u00dfge-\n\nsellen Hartz ausgehebelt, indem man im Interesse der \n\ngro\u00dfen Konzernlobbys eine Ausnahmeklausel in das \n\nArbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz einbaute, nach der der \n\nGrundsatz der gleichen Bezahlung eben nicht mehr gilt, \n\nsofern in Tarifvertr\u00e4gen abweichende Vereinbarungen \n\nfestgeschrieben werden. In der Praxis ist aus dieser \n\nAusnahme leider wieder einmal die Regel geworden, was \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass aus der Leiharbeit so etwas wie ein \n\nmoderner Sklavenhandel geworden ist. \n\nAber die SPD ist lernf\u00e4hig. In dem nun auf Bundesebene \n\ngeschlossenen Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU \n\nund SPD hei\u00dft es dazu: \u201eMit einem gesetzlichen Mindest-\n\nlohn und allgemein verbindlichen Tarifvertr\u00e4gen sorgen \n\nwir f\u00fcr faire L\u00f6hne; Tarifautonomie, Tarifeinhaltung und \n\nMitbestimmung sind f\u00fcr uns ein hohes Gut. Den Miss-\n\nbrauch von Werksvertr\u00e4gen und Leiharbeit werden wir \n\nverhindern.\u201c \n\nKonkret sollen das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz \n\nnovelliert und Leiharbeitnehmer k\u00fcnftig sp\u00e4testens nach \n\nneun Monaten hinsichtlich des Arbeitsentgelts mit den \n\nStammarbeitnehmern gleichgestellt werden. Eine \u00e4hnliche \n\nRegelung hat die NPD-Fraktion in dieser Legislaturperio-\n\nde mit einem entsprechenden Antrag herbeif\u00fchren wollen, \n\nder allerdings von allen anderen Fraktionen, also auch der \n\nSPD \u2013 wie immer \u2013 abgelehnt wurde. \n\nMan muss also feststellen, dass einzig und allein die FDP \n\nhier in Sachsen eine solche Regelung blockiert, w\u00e4hrend \n\nalle anderen Parteien, laut Koalitionsvertrag \u00fcbrigens \n\nauch die CDU, einer solchen Klausel im Vergabegesetz \n\noffen gegen\u00fcber stehen. Warten wir aber ab, meine \n\nDamen und Herren, ob denn Willensbekundungen \u2013 mehr \n\nsind es im Augenblick noch nicht \u2013 auch wirklich Taten \n\nfolgen werden. Nicht nur im Fall der Tariftreue beim \n\nVergaberecht oder der Eind\u00e4mmung des Missbrauchs von \n\nLeih- und Zeitarbeit habe ich da mehr als meine Zweifel. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Antrag zustimmen, da er in \n\ndie richtige Richtung geht. \n\nDanke! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der Aus-\n\nsprache. Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr eine zweite \n\nRunde vor. Herr Brangs, bleiben Sie dabei? Die erste \n\nRunde war gerade zu Ende, Sie sind die einreichende \n\nFraktion, und nun k\u00f6nnen Sie, wenn Sie wollen, noch die \n\nzwei Minuten und 44 Sekunden nutzen; Herr Brangs, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Sie m\u00fcssen mich nicht immer daran \n\nerinnern, wie gro\u00df unsere Fraktion ist. Das schmerzt. Gut, \n\nzwei Minuten und 44 Sekunden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nsind es nur noch 40 Sekunden. \n\nStefan Brangs, SPD: Bei zwei Minuten und 44 Sekunden \n\nm\u00fcssen wir schauen, dass wir gr\u00f6\u00dfer werden, um mehr \n\nRedezeit zu bekommen; deshalb im Schnelldurchlauf. \n\nKollege Heidan, denke ich an Heidan in der Nacht, bin \n\nich um den Schlaf gebracht; Sie haben mit Heine begon-\n\nnen, deshalb m\u00f6chte ich mit Heine auch wieder anfangen. \n\nIch habe aber die Hoffnung aufgegeben, dass wir beide \n\nuns \u00fcber die Themen noch austauschen m\u00fcssen, denn da \n\nist Hopfen und Malz verloren. \n\nWir haben 120 000 Menschen in Sachsen, die Aufstocker \n\nsind oder Erg\u00e4nzer. Wir haben mit Blick auf die Niedrig-\n\nlohnschwelle, die bei 1 379 Euro liegt, die Situation, dass \n\nfast jeder Vierte unterhalb dieser Niedriglohnschwelle \n\nleben muss und arbeitet. Wir haben eine Zahl, die auch \n\nsehr bezeichnend ist: dass jeder Zweite dieser Menschen, \n\ndie niedrig bezahlt werden, sogar in Vollzeit besch\u00e4ftigt \n\nist. Auch das ist eine Tatsache, und wir haben ein Problem \n\ndamit, dass jeder Dritte unter 35 Jahren in Sachsen im \n\nNiedriglohnbereich arbeitet. Da sage ich einmal ganz \n\ndeutlich: Wer vor diesen Zahlen die Augen verschlie\u00dfen \n\nm\u00f6chte, der hat die Realit\u00e4t in diesem Land vollkommen \n\nverkannt, \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nder ist auch nicht mehr in der Lage, die wirklichen Prob-\n\nleme und \u00c4ngste der Menschen in diesem Land wahrzu-\n\nnehmen, der lebt wirklich in einer anderen Welt. Wer in \n\ndiesem Zusammenhang noch davon spricht, dass wir hier \n\nTarifautonomie h\u00e4tten und dann ein Beispiel, einen \n\nHinweis aus der Chemieindustrie bringt, dass es in den \n\nBereichen ja sogenannte Mindestl\u00f6hne gibt, der hat \n\nwirklich keine Ahnung. \n\nDie Chemieindustrie in Sachsen ist fast vollfl\u00e4chig im \n\nRahmen von Tarifvertr\u00e4gen geregelt. Das hei\u00dft, wir haben \n\nhier im Bereich der Chemieindustrie Tarifvertr\u00e4ge. Gera-\n\nde dieses Beispiel, Kollege Heidan, ist ein falsches \n\nBeispiel, dass Sie untersetzen wollen, dass es Bereiche \n\ng\u00e4be, die stark dastehen und keine Tarifvertr\u00e4ge brauchen. \n\nDie Chemieindustrie ist ein falsches Beispiel daf\u00fcr. \n\nWenn Sie den Hinweis auch noch zur Kenntnis nehmen \n\nw\u00fcrden, dass wir in der Tat eine Staatsregierung haben, \n\ndie auf eine Kleine Anfrage keine Antwort geben kann, \n\nmit der ich frage, wie viele denn in Sachsen tats\u00e4chlich \n\ntarifgebunden sind, und mir sagt, es gebe keine Daten \n\ndazu, wie viele Unternehmen mit wie viel Besch\u00e4ftigten \n\ntarifgebunden seien, w\u00e4hrend das IAB-Betriebspanel sagt, \n\ndass 16 % der Betriebe mit Branchen- oder Haustarifen \n\nvertreten sind und 44 % der Besch\u00e4ftigten damit in \n\nsogenannten Branchen- oder Haustarifen entlohnt werden \n\nund dass der Wert st\u00e4ndig r\u00fcckl\u00e4ufig ist, dann haben wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9512 \n\nwirklich ein Problem, das wir hier auch miteinander \n\nbesprechen sollten. \n\nDie \u00fcbrig gebliebenen 16 Sekunden nutze ich jetzt nicht; \n\nmehr im Schlusswort. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nW\u00fcnscht noch ein weiterer Abgeordneter das Wort? \u2013 \n\nHerr Pohle, eine Kurzintervention oder ein Redebeitrag? \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte die Kurzintervention \n\nnutzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Brangs, Sie haben die Che-\n\nmieindustrie einschlie\u00dflich der Tarifvertr\u00e4ge erw\u00e4hnt. Ich \n\nzitiere aus meinem Schreiben zum Neujahrsempfang der \n\nBergbau-, Chemie- und Energiegewerkschaft zum Thema \n\n\u201aDeutschland braucht Demokratie im Arbeitsalltag\u2018: \u201eSehr \n\ngeehrter Herr Mehnert! Gestern folgte ich offiziell als \n\nangemeldeter Vertreter der CDU-Landtagsfraktion Ihrer \n\nEinladung zum Neujahrsempfang Ihrer IG. \n\nDa Ihnen offenbar die Begr\u00fc\u00dfung von Versicherungsver-\n\ntretern und nicht erschienenen Parlamentariern Ihrer \n\npers\u00f6nlichen Farbenlehre nahestehender Parteien wichti-\n\nger erschien als die Anwesenheit der Parlamentsmitglie-\n\nder, verlie\u00df ich unmittelbar nach der Er\u00f6ffnung, aber noch \n\nvor dem Essen, Ihre Veranstaltung. Vielleicht versuchen \n\nSie es im n\u00e4chsten Jahr mit dem Motto \u201aDeutschland \n\nbraucht Bildung und mehr Respekt im Arbeitsalltag\u2018. In \n\ndiesem Zusammenhang kam mir ein anderer von Gewerk-\n\nschaften in letzter Zeit oft verwendeter Slogan in den \n\nSinn: \u201aBillig kommt teuer\u2018. Ich hoffe, der Abend gab \n\nIhnen dennoch Gelegenheit, Demokratie nicht nur im \n\nArbeits-, sondern auch f\u00fcr Ihren k\u00fcnftigen Alltag zu \n\nreflektieren. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Gl\u00fcck Auf!\u201c \n\nSo viel zum Dialogangebot unserer Fraktion mit den \n\nGewerkschaften, mit den Gewerkschaftsvertretern, das \n\nausgeschlagen wird. Ich wei\u00df nicht, auf welche Basis sich \n\nIhr Antrag beruft, wahrscheinlich kommt er nur aus Ihrer \n\neigenen Feder, doch keinesfalls im Zusammenhang mit \n\nTarifvertretern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs, Sie k\u00f6nnen auf die Kurzintervention antworten. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, ich habe ja schon \n\nviel wirres Zeug hier im S\u00e4chsischen Landtag geh\u00f6rt, \n\ndoch es gibt immer noch eine Steigerung. Ich freue mich, \n\ndass Sie schreiben, auch dass Sie an die IG BCE schrei-\n\nben. Aber was das mit dem Thema hier zu tun hat, m\u00fcssen \n\nSie mir erst einmal erkl\u00e4ren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPohle, Sie k\u00f6nnten jetzt noch eine zweite Kurzinterventi-\n\non starten, aber Sie d\u00fcrfen nicht auf den Redebeitrag von \n\nHerrn Brangs eingehen, n\u00e4mlich auf die Antwort zur \n\nKurzintervention. Sie k\u00f6nnen sich gerne auf den Debat-\n\ntenbeitrag beziehen. Das w\u00e4re in Ordnung. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal auf den \n\nRedebeitrag eingehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Welchen denn?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Auf den \n\nersten Redebeitrag. Sie d\u00fcrfen nicht auf die Kurzinterven-\n\ntion eingehen. Eine Kurzintervention zu einer Kurzinter-\n\nvention gibt es noch nicht. \n\nRonald Pohle, CDU: Soll ich ans Pult gehen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja. Herr \n\nPohle, jetzt Ihr Redebeitrag? \u2013 Herr Pohle, Sie haben das \n\nWort; die Zeit l\u00e4uft. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Brangs! Sie \n\nfragten, was es mit Ihrem Redebeitrag zu tun hat. Wir sind \n\nan einem Dialog interessiert, Sie offensichtlich nicht. \n\nWenn wir als offizielle Fraktion einen Fraktionsvertreter \n\nzu dieser Veranstaltung schicken und dieser Fraktionsver-\n\ntreter zum Beispiel als angemeldeter Vertreter keine \n\nBer\u00fccksichtigung findet, m\u00f6chte ich jetzt noch etwas \n\ndraufsetzen, denn die Gewerkschaft hat dazu Folgendes \n\ngeantwortet: \n\n\u201eSehr geehrter Herr Pohle! Wir bedauern sehr, dass unser \n\nNeujahrsempfang Ihren Unmut erweckt hat. In unserer \n\nEr\u00f6ffnungsansprache warben wir um Verst\u00e4ndnis, dass \n\nwir aufgrund kurzfristiger personeller Ver\u00e4nderungen \n\nbem\u00fcht waren, die Veranstaltung bestm\u00f6glich durchzu-\n\nf\u00fchren. Sp\u00e4testens mit dem abschlie\u00dfenden Satz, alle \n\nwillkommen zu hei\u00dfen, die aufgrund der F\u00fclle nicht \n\nnamentlich genannt wurden, bekam der Einstieg eine \n\nvers\u00f6hnliche Note. Es tut uns leid, dass unser Ansinnen \n\nIhre Person nicht erreichen konnte. Die Festreden und die \n\nanschlie\u00dfenden Gespr\u00e4che boten unseren G\u00e4sten Gele-\n\ngenheit, das Motto des Abends zu reflektieren.\u201c \n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass dort jeder Versiche-\n\nrungsvertreter wichtiger war als offizielle Vertreter eines \n\nParlaments. Wir waren um Dialog bem\u00fcht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oooch!) \n\n\u2013 Ja, oooch! Es ist Ihnen peinlich, weil Sie selber nicht \n\ndort gewesen und gar nicht um den Dialog bem\u00fcht sind \n\nnach dem Motto \u201eVerwirre mich nicht mit Tatsachen, \n\nmeine Meinung steht fest!\u201c \n\nRecht vielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs, das gibt Ihnen jetzt nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit zu \n\neiner Kurzintervention. \n\nStefan Brangs, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAuf diesen Redebeitrag m\u00f6chte ich kurzfristig intervenie-\n\nren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9513 \n\nIch stelle fest, dass dem Kollegen die pers\u00f6nliche Eitel-\n\nkeit wichtiger ist, als sich mit der Lebenssituation der \n\nMenschen in diesem Land auseinanderzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Kollege hat ein Problem damit, dass er bei einer \n\ngro\u00dfen Veranstaltung nicht namentlich benannt worden \n\nist. Das l\u00e4sst R\u00fcckschl\u00fcsse auf sein Selbstbewusstsein zu. \n\nDas ist aber nicht Gegenstand der Debatte hier im Land-\n\ntag. Im \u00dcbrigen bin ich auch nicht der Postkasten f\u00fcr die \n\nGewerkschaften, sondern ich habe mich inhaltlich mit der \n\nSituation auseinandergesetzt, habe Zahlen und Fakten \n\nbenannt, habe etwas \u00fcber die Tarifbindung gesagt, und \n\ndas alles war, glaube ich, ein Beweis daf\u00fcr, dass wir \n\ndringend handeln m\u00fcssen, damit die Menschen in diesem \n\nLand von ihrem Lohn auch leben k\u00f6nnen. Dar\u00fcber sollten \n\nwir uns unterhalten und nicht dar\u00fcber, ob jemand nicht \n\nerw\u00e4hnt worden ist oder ob er irgendwelche Briefe \n\ngeschrieben hat. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPohle m\u00f6chte jetzt auf die Kurzintervention antworten. \n\nBitte, Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Brangs! Ich \n\ngelte im Allgemeinen nicht als besonders eitel, sondern \n\nich war dort als offizieller Vertreter meiner Fraktion und \n\nmit einem weiteren Vertreter meiner Fraktion, n\u00e4mlich \n\nAlexander Krau\u00df, w\u00e4hrenddessen Sie gar nicht um einen \n\nDialog bem\u00fcht sind. Das wollte ich noch einmal klarstel-\n\nlen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann jetzt keine weiteren Wortmeldungen mehr erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie \n\nhaben das Wort. Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! In Vertretung f\u00fcr Kollegen Morlok m\u00f6chte ich f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung zu dem vorliegenden Antrag der SPD \n\nStellung nehmen. Vorweggeschickt: In der Tat, wenn es \n\num Fragen wie die wirtschaftliche Entwicklung des Frei-\n\nstaates geht, um die Frage, wie wir \u2013 das ist ein Anliegen, \n\ndas alle verfolgen \u2013 qualifizierte und gut bezahlte Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze in Sachsen f\u00f6rdern, sollte man die Diskussion \n\nohne den bisweilen gezeigten Eifer f\u00fchren. Vernunft kann \n\ngerade in diesem Bereich nicht schaden, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSoweit im Antrag Ziffer 1 und 2 die Grunds\u00e4tze einer \n\nwirtschaftlichen Entwicklung f\u00fcr den Freistaat angespro-\n\nchen werden, wie sie nach Auffassung der Antragsteller \n\nverfolgt werden sollten, ist anzumerken, dass eine selbst-\n\ntragende Entwicklung einer stark mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4g-\n\nten Wirtschaft bei einer m\u00f6glichst hohen Besch\u00e4ftigungs-\n\nquote tats\u00e4chlich auch das wichtigste Anliegen der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaftspolitik ist. \n\nKleine und mittlere Unternehmen, Handel, Dienstleistun-\n\ngen, freie Berufe und Handwerk bilden gemeinsam mit \n\nder Industrie das R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nDaf\u00fcr ben\u00f6tigt der Freistaat in der Tat noch mehr hoch-\n\nqualifizierte und attraktive Arbeitspl\u00e4tze sowie eine \n\nweitere Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft gegen\u00fcber den Konkurrenten. \n\nDaher schafft die s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik tats\u00e4chlich \n\nauch Anreize f\u00fcr Investitionen, sie bef\u00f6rdert Forschung \n\nund Entwicklung und unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen der \n\nWirtschaft, gen\u00fcgend qualifizierte Fachkr\u00e4fte und ausge-\n\nbildete Berufst\u00e4tige auf allen Ebenen besch\u00e4ftigen zu \n\nk\u00f6nnen. In der Analyse wird wahrscheinlich dazu noch \n\nweitgehend Einigkeit herzustellen sein. \n\nNun kommt es zu einer weiteren Frage, zu den Grunds\u00e4t-\n\nzen einer Wirtschaftspolitik. F\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung ist die Tarifautonomie ein wesentlicher und \n\nunverzichtbarer Eckpfeiler der sozialen Marktwirtschaft. \n\nSie tr\u00e4gt ebenso wie die Flexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt \u2013 \n\netwa durch Zeitarbeit \u2013 dazu bei, die Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft im internationalen Kon-\n\nkurrenzkampf zu erhalten. \n\nDie Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen \n\nWirtschaftsstruktur\u201c, kurz GRW, ist dabei das wichtigste \n\nInstrument der Bundesl\u00e4nder, um Investitionen in struk-\n\nturschwachen Regionen zu f\u00f6rdern. Das Ziel der GRW-\n\nF\u00f6rderung ist die Schaffung von dauerhaft wettbewerbs-\n\nf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen in Regionen, deren Wirtschafts-\n\nkraft erheblich unter dem Bundesdurchschnitt liegt, um \n\neben diese Strukturschw\u00e4che auszugleichen. Die GRW-\n\nF\u00f6rderung unterst\u00fctzt die Investoren beim Aufbau moder-\n\nner Produktionsstrukturen. Gef\u00f6rdert werden nur Unter-\n\nnehmen, die moderne und neue Maschinen und Ausr\u00fcs-\n\ntungen anschaffen; so sind etwa gebrauchte Maschinen \n\nnicht f\u00f6rderf\u00e4hig. Damit unterst\u00fctzt die GRW den techni-\n\nschen Fortschritt und auch die Einf\u00fchrung neuer Techno-\n\nlogien. Die Unternehmen k\u00f6nnen ihre Produktivit\u00e4t \n\nerh\u00f6hen und marktf\u00e4hige Produkte herstellen und damit \n\nnat\u00fcrlich ihre Marktchancen verbessern. Mit dieser \n\nF\u00f6rderung unterst\u00fctzt der Freistaat die Unternehmen auch \n\nbei der Schaffung von qualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen und \n\nleistet damit einen erheblichen Beitrag f\u00fcr eine nachhalti-\n\nge Wirtschaftsentwicklung, genau wie sie die Antragstel-\n\nler eigentlich fordern. \n\nAllerdings ist die Frage der Lohnfindung zuallererst \n\nAngelegenheit der Akteure am Arbeitsmarkt. Das ist die \n\nVerfasstheit des deutschen Rechtssystems und das ist seit \n\nvielen Jahren ge\u00fcbte Praxis der s\u00e4chsischen Wirtschafts-\n\npolitik. Mit diesen Grunds\u00e4tzen ist Sachsen bisher ganz \n\ngut gefahren. Die aktuellen Arbeitsmarktzahlen zeigen, \n\ndass diese Politik richtig ist. 2013 hatte Sachsen die \n\nniedrigste Arbeitslosenzahl seit der Wiedervereinigung. \n\nDie Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9514 \n\nist gegen\u00fcber dem Vorjahr um 12 000 gestiegen und die \n\nZahl der Erwerbst\u00e4tigen war mit 1,987 Millionen auf dem \n\nh\u00f6chsten Stand seit 1999. Als einziges ostdeutsches \n\nFl\u00e4chenland konnte Sachsen einen Aufwuchs der Er-\n\nwerbst\u00e4tigenzahlen verzeichnen. \n\nMeine Damen und Herren! Seit 2009 ist die Arbeitslosen-\n\nquote in Sachsen niedriger als der Durchschnitt Ost-\n\ndeutschlands. \n\nNachhaltigkeit ist ein zentrales Merkmal s\u00e4chsischer \n\nWirtschaftspolitik. Das bezeugt auch das Engagement \n\ngro\u00dfer Unternehmen, wenn es um Investitionen in Sach-\n\nsen geht. Hier sind drei Beispiele zu nennen: Porsche wird \n\ndie neue Baureihe Macan in Leipzig fertigen. BMW wird \n\nsein Leipziger Werk auch f\u00fcr die Produktion des BMW i3 \n\nnutzen, der mit einer carbonfaserverst\u00e4rkten Kunststoffka-\n\nrosserie v\u00f6llig neue Technologien erfordert. Bosch hat \n\nsich bei seinem Forschungs- und Entwicklungszentrum \n\nf\u00fcr anwendungsspezifische Schaltkreise f\u00fcr Mikro-\n\nElektromechanische Systeme f\u00fcr den Standort Dresden \n\nentschieden. \n\nAuch f\u00fcr die Arbeitnehmer zahlt sich die auf Nachhaltig-\n\nkeit fokussierte s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik aus. Sachsen \n\nist ein attraktiver Ort zum Leben und zum Arbeiten. Das \n\nbest\u00e4tigen auch die Wanderungszahlen. Sachsen ver-\n\nzeichnet seit 2011 positive Wanderungssalden, und das \n\nmit zunehmender Tendenz: 2011 waren es 3 652, 2012 \n\nschon 12 478 Personen. In den ersten neun Monaten f\u00fcr \n\n2013 wird das Ergebnis \u00e4hnlich gut sein wie 2012. \n\nMeine Damen und Herren! Auch mit diesen Werten \n\nunterscheidet sich Sachsen von den anderen ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern. Gegen\u00fcber den direkten ostdeutschen \n\nNachbarn hat Sachsen einen Saldovorsprung von \n\n1 147 Personen zu Th\u00fcringen gegen\u00fcber Sachsen-Anhalt \n\nvon 1 718 oder von Brandenburg von knapp 500 Perso-\n\nnen. \n\nEin Wort zu dem geforderten Belohnungs- und Anreizsys-\n\ntem bei der GRW-F\u00f6rderung. Bei einer sachkapitalbezo-\n\ngenen F\u00f6rderung geht es um die Neuschaffung wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higer Dauerarbeitspl\u00e4tze. Die Kriterien der Lohn-\n\ngestaltung f\u00fcr diese Arbeitspl\u00e4tze haben hier nichts \n\nverloren. In der Tat, bei einer sachkapitalbezogenen \n\nF\u00f6rderung ist die Frage, wie die Lohnfindung der davon \n\nbetroffenen Arbeitspl\u00e4tze gestaltet ist, eine sachfremde \n\nErw\u00e4gung. Eine solche Erw\u00e4gung w\u00fcrde auch das F\u00f6r-\n\nderverfahren \u00fcberfrachten. Bei einer lohnkostenbezoge-\n\nnen Zuschussgew\u00e4hrung ist ein Bonussystem ebenfalls \n\nnicht erforderlich. Anl\u00e4sslich der von der Staatsregierung \n\n2011 durchgef\u00fchrten Richtlinien\u00e4nderung wurde die \n\nJahresbruttolohnsumme, die f\u00fcr den zu f\u00f6rdernden Ar-\n\nbeitsplatz mindestens gezahlt werden muss, gegen\u00fcber \n\nder Vorg\u00e4ngerrichtlinie um mehr als 50 % erh\u00f6ht. Betrug \n\ndie Jahresbruttolohnsumme fr\u00fcher f\u00fcr den zu f\u00f6rdernden \n\nArbeitsplatz 20 150 Euro, betr\u00e4gt sie jetzt 31 100 Euro \n\nohne Arbeitgeberanteil. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Niedriglohnsek-\n\ntor. Damit wird die Lohnkostenf\u00f6rderung an qualifizierte \n\nArbeitspl\u00e4tze gebunden. Wer hier mutma\u00dft, die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaftspolitik w\u00fcrde gerade Arbeitspl\u00e4tze im \n\nNiedriglohnbereich besonders f\u00f6rdern, irrt. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEin staatlicher Eingriff in die Lohnfindung ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nIn Ziffer 3 m\u00f6chten Sie gern die Operationellen Pro-\n\ngramme der EU-F\u00f6rderung ge\u00e4ndert wissen. Aus den \n\nVerordnungstexten ergeben sich keine Vorgaben der EU, \n\ndie eine Festschreibung tariflicher Vorgaben bei der \n\nF\u00f6rderung vorsehen. Die Operationellen Programme \n\nm\u00fcssen sich, wenn sie genehmigt werden sollen, in den \n\ngesamten Rechtsrahmen einf\u00fcgen, der ein solches Kriteri-\n\num auch nicht vorsieht. \n\nZum Vergaberecht ist anzumerken, dass die Auftr\u00e4ge der \n\n\u00f6ffentlichen Hand nach Wirtschaftlichkeit und nach \n\nGrunds\u00e4tzen des freien Wettbewerbs \u2013 Transparenz und \n\nGleichbehandlung \u2013 vergeben werden. Soziale, innovative \n\noder umweltbezogene Aspekte w\u00e4ren in einem solchen \n\nVergabeverfahren wiederum vergabefremd. Sie sind \n\nn\u00e4mlich nicht auftragsbezogen. Die bisher vorhandenen \n\nRegelungen haben sich in Sachsen seit Jahren bew\u00e4hrt. \n\nVor einem Jahr hat der S\u00e4chsische Landtag das s\u00e4chsische \n\nVergaberecht grundlegend vereinfacht. Er hat bewusst auf \n\ndie Aufnahme zus\u00e4tzlicher Vergabekriterien verzichtet. \n\nDiese Regelung halten wir weiterhin f\u00fcr sinnvoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAu\u00dferdem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass das Vergaberecht \n\nbereits jetzt eine sehr komplexe Rechtsmaterie darstellt. \n\nZus\u00e4tzliche Bewertungskriterien w\u00fcrden das Verfahren \n\nsicherlich noch komplizierter machen und erschweren, \n\nseine Fehleranf\u00e4lligkeit erh\u00f6hen und damit auch die \n\nM\u00f6glichkeit von erheblichen Verfahrensverz\u00f6gerungen \n\nh\u00f6her werden lassen. Das liegt nicht im Interesse einer \n\nm\u00f6glichst effektiven Vergabe und letztlich auch der \n\nF\u00f6rderung der Wirtschaft. \n\nLassen Sie mich dazu noch eines sagen: Der Landtag hat \n\nvor einem Jahr das Vergaberecht neu gestaltet. Die Auf-\n\nforderung, die Staatsregierung m\u00f6ge jetzt das Gesetz \n\n\u00e4ndern, geht eigentlich an den falschen Adressaten. Es \n\nbleibt den Antragstellern nat\u00fcrlich unbenommen, einen \n\nAntrag auf Novellierung des Vergaberechts einzubringen. \n\nDie Staatsregierung sieht hierf\u00fcr jedenfalls keinen Grund. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das \u00fcberrascht aber jetzt!) \n\n\u2013 Herr Brangs, deswegen wird es Sie nicht weiter \u00fcberra-\n\nschen, wenn wir sagen, dass wir uns gegen eine Annahme \n\ndes Antrages aussprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Potz Blitz!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen nun zum Schlusswort f\u00fcr die antragstellende \n\nSPD-Fraktion. Bitte, Herr Brangs. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9515 \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nun das Schlusswort. \n\nKollege Herbst, es geht nicht um staatlich verordneten \n\nWohlstand. Ich wei\u00df nicht, woraus sich Ihr Wohlstands-\n\nbegriff hier ableitet. Es geht darum, dass wir vern\u00fcnftige \n\nL\u00f6hne brauchen, gleiche L\u00f6hne f\u00fcr gleiche Arbeit, und \n\ndass wir Lohndumping und Leiharbeit eind\u00e4mmen m\u00fcs-\n\nsen, damit die Menschen von ihren L\u00f6hnen auch leben \n\nk\u00f6nnen. Das hat nichts mit Wohlstand zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\u00dcberall dort, wo wir Steuergelder einsetzen, wo wir Geld \n\nder Steuerzahler aus Sachsen verwenden, m\u00fcssen wir uns \n\nfragen, was wir damit erreichen wollen. Es muss darum \n\ngehen, dass wir, wenn wir staatlich f\u00f6rdern, wenn wir \n\nMittel einsetzen, nur die Arbeit f\u00f6rdern, die am Ende dazu \n\nf\u00fchrt, dass es qualitativ hochwertige Arbeit ist und dass es \n\nArbeit ist, bei der die Menschen mit ihrem Lohn und den \n\nSozialleistungen, die daran h\u00e4ngen, vern\u00fcnftig leben \n\nk\u00f6nnen, und dass es kein Lohn- und Sozialdumping ist. \n\nIch glaube, es ist durchaus nachvollziehbar, dass wir zur \n\nFrage Arbeit eine andere Position haben. Es ist eben nicht \n\nso, dass alles gut ist, was Arbeit schafft. Das ist genau \n\nfalsch. Das ist das, was die Konservativen seit Anfang der \n\nNeunzigerjahre vor sich hergetragen haben. Es geht nicht \n\ndarum, dass das gut ist, was Arbeit schafft, sondern \n\ndarum, Arbeit zu Bedingungen zu schaffen, bei der die \n\nMenschen davon leben und ihre Lebenstr\u00e4ume verwirkli-\n\nchen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist der Ansatz. Nichts anderes steht in unserem \n\nAntrag. \n\nDeshalb brauchen wir Arbeitspl\u00e4tze, die, wenn sie gef\u00f6r-\n\ndert sind, an einem Leitbild orientiert sind, an einer guten \n\nArbeit. Ich finde es durchaus legitim, dass, wenn wir als \n\nFreistaat schon in die F\u00f6rderung gehen, bestimmte Bedin-\n\ngungen daran gekn\u00fcpft sind \u2013 ich werde auch nicht m\u00fcde, \n\ndas immer zu wiederholen \u2013, sei es im Vergabegesetz oder \n\nim Rahmen von Antr\u00e4gen. \n\nEs ist ein skandal\u00f6ser Vorgang, dass die Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung Sachsen bis vor einigen Monaten \u2013 bis wir es hier \n\nangesprochen haben und es entlarvt wurde \u2013 auf der \n\nInternetseite und in Publikationen damit geworben hat, \n\ndass in Sachsen im Durchschnitt 27 % weniger verdient \n\nwird als in anderen L\u00e4ndern, und deshalb m\u00fcsse man nach \n\nSachsen kommen. Das ist ein Skandal und dahinter \n\nverbirgt sich die Denke in diesem Land! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit diesem Antrag wollen wir nicht mehr und nicht \n\nweniger, als den Menschen im Land zu sagen: Es geht \n\nauch anders als das, was hier an Politik betrieben wird. \n\nStimmen Sie deshalb unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndas Schlusswort von der SPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12951 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist die Drucksache 5/12951 mehrheitlich nicht \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAufnahme von syrischen Fl\u00fcchtlingen in Sachsen \n\nDrucksache 5/13538, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDieser Tagesordnungspunkt wurde abgesetzt. Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9516 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBeitrittsverhandlungen der Europ\u00e4ischen Union mit der T\u00fcrkei jetzt \n\nendg\u00fcltig abbrechen \u2013 Visumfreiheit f\u00fcr t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger verhindern! \n\nDrucksache 5/13575, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion \n\ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Ja, wir \n\nwissen es, es ist ein Bundesthema. Sie wissen, in welchen \n\npolitischen Gremien wir vertreten sind. Sie wissen genau-\n\nso, dass man von der Landesebene aus auch auf die \n\nBundesebene Einfluss nehmen kann. Ich will Ihnen damit \n\nein gewisses Argument nehmen, das Sie uns dann wahr-\n\nscheinlich wieder billig entgegenschleudern w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben Ihnen hier einen \n\nAntrag vorgelegt, der ein Ziel verfolgt: die circa 80 Mil-\n\nlionen t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrger weder \u00fcber einen direkten \n\nBeitritt der T\u00fcrkei zur Europ\u00e4ischen Union noch durch \n\ndie fast unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit vorhandene \n\nVisumfreiheit zwischen der EU und der T\u00fcrkei faktisch zu \n\nMitgliedern der Europ\u00e4ischen Union zu machen. \n\nUm es gleich vorweg zu sagen und damit ihrer gespielten \n\nEmp\u00f6rung die Spitze zu nehmen: Die NPD hat weder \n\netwas gegen T\u00fcrken noch gegen die T\u00fcrkei. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ach, niemals!) \n\nWir sind nur der Auffassung \u2013 wie \u00fcbrigens auch die \n\n\u00fcberwiegende Mehrheit der Deutschen und der anderen \n\nEurop\u00e4er \u2013, dass die t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrger keine Euro-\n\np\u00e4er sind, dass die T\u00fcrkei kein Teil Europas ist und dass \n\nf\u00fcr eine gedeihliche und kooperative Zukunft das Miss-\n\nverst\u00e4ndnis EU-Beitritt der T\u00fcrkei endg\u00fcltig aus der Welt \n\ngeschafft werden sollte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSowohl die NATO als auch die Europ\u00e4ische Union \n\nverstehen sich als eine Wertegemeinschaft, deren Ge-\n\nmeinschaftsgef\u00fcge eben nicht nur durch gemeinsame \n\nInteressen oder durch wechselhafte Koalitionen zusam-\n\nmengehalten wird, sondern durch historisch gewachsene, \n\nauf gemeinsamen religi\u00f6sen, ethischen und politischen \n\nVorstellungen basierenden Grundeinstellungen der Mit-\n\ngliedsstaaten und ihrer jeweiligen Bev\u00f6lkerung. Genau \n\ndas ist bei der T\u00fcrkei nicht festzustellen. \n\nIhre Aufnahme in die NATO, die Anlehnung an die \n\nEurop\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft und die sp\u00e4tere \n\nEurop\u00e4ische Union verdankt die T\u00fcrkei lediglich der \n\nFrontstellung des Kalten Krieges. Es waren die USA, die \n\ndie T\u00fcrkei als traditionellen jahrhundertelangen Feind \n\nRusslands zur Sicherung der S\u00fcdost-Flanke der NATO in \n\ndas B\u00fcndnis integrieren wollten. Um den innenpolitischen \n\nDruck des Bev\u00f6lkerungswachstums von den jeweiligen \n\nt\u00fcrkischen Regierungen zu nehmen, \u00fcbten die USA \n\n\u00fcbrigens auch massiven Druck auf die Bundesrepublik \n\naus, die 1961 f\u00f6rmlich dazu gezwungen wurde, neben \n\nMillionen anderer Gastarbeiter auch t\u00fcrkische in gro\u00dfer \n\nZahl aufzunehmen. \n\nGestatten Sie mir zwischendurch eine andere Bemerkung \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nzu dem seltsam weit gespannten Wertekanon innerhalb \n\nder NATO: Am 15. Juli 1974 putschte im NATO-Staat \n\nGriechenland eine Milit\u00e4rjunta und ernannte postwendend \n\neinen zypriotischen Griechen, der sich damit gebr\u00fcstet \n\nhatte, bei gewaltsamen Unruhen 1963 \u00fcber 200 t\u00fcrkische \n\nFrauen und Kinder ermordet zu haben, zum Pr\u00e4sidenten \n\nZyperns. \u2013 Das ist \u00fcbrigens auch ein unglaublicher \n\nVorgang. \u2013 F\u00fcnf Tage sp\u00e4ter \u00fcberfielen t\u00fcrkische Einhei-\n\nten die Republik Zypern unter dem markanten und allen \n\nEurop\u00e4ern in guter Erinnerung befindlichen Operations-\n\nnamen \u201eAttila\u201c. Bis heute gibt es f\u00fcr diesen kleinen \n\nZwischenfall unter \u201eFreunden\u201c keine befriedigende \n\nL\u00f6sung. \n\nZur\u00fcck zu den Gastarbeitern der Sechziger- und Siebzi-\n\ngerjahre. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIm Gegensatz zu den anderen Gastarbeitern aus S\u00fcdeuro-\n\npa und S\u00fcdosteuropa bleiben die meisten T\u00fcrken selbst in \n\nder zweiten und dritten Generation ihrem Gastland \n\nDeutschland fremd, ja, in vielen F\u00e4llen sogar feindlich \n\ngegen\u00fcber. Ich nenne in diesem Zusammenhang nur den \n\nOffenbarungseid der Deutschen Polizeigewerkschaft, die \n\nvergangenen Samstag feststellte, dass sie das Gewaltmo-\n\nnopol in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten nicht mehr aufrechtzuer-\n\nhalten vermag. \n\nDass dies so ist, ist zu einem gro\u00dfen Teil den integrati-\n\nonsunwilligen oder integrationsunf\u00e4higen jungen T\u00fcrken \n\nund Arabern zu verdanken. Deren Gewaltbereitschaft \n\nerschreckt \u00fcbrigens auch viele integrierte t\u00fcrkische \n\nGesch\u00e4ftsleute, die selbst am lautesten fordern, Sozialtou-\n\nristen und jugendliche Gewaltt\u00e4ter abzuschieben, damit \n\nihre Stellung als Steuerzahler nicht in Verruf ger\u00e4t. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAnstatt diesen Stimmen der Vernunft Geh\u00f6r zu verschaf-\n\nfen, machen Sie das Gegenteil, ja, Sie versuchen seit \n\n50 Jahren die bilateralen Rechtsverh\u00e4ltnisse zwischen \n\nEuropa und dem Bosporus so zu gestalten, dass man \n\ndemn\u00e4chst keine M\u00f6glichkeit mehr hat, eine Einwande-\n\nrungsflut zu verhindern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9517 \n\n1959 bewarb sich die T\u00fcrkei um eine Mitgliedschaft in \n\nder Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft. 1963 wurde \n\nzwischen der T\u00fcrkei und der EWG ein Assoziierungsab-\n\nkommen abgeschlossen. 1987 hat die T\u00fcrkei den ersten \n\nAufnahmeantrag in die damalige Zollunion gestellt, der \n\n\u00fcbrigens wenig sp\u00e4ter abgelehnt wurde. 1997 aber, als die \n\nsowjetische Bedrohung l\u00e4ngst Geschichte war, signalisier-\n\nte man Ankara, es k\u00e4me f\u00fcr einen Beitritt infrage, und \n\nzwei Jahre sp\u00e4ter erhielt die T\u00fcrkei den Status eines \n\nBeitrittskandidaten. \n\n2005 wurden offizielle Beitrittsverhandlungen er\u00f6ffnet, \n\nbei denen in einem Zeitraum von \u00fcber 15 Jahren in 35 \n\nsogenannten Kapiteln die demokratische Reife des Kan-\n\ndidaten \u00fcberpr\u00fcft werden sollte. Anstatt nun das zentrale \n\nProblem \u2013 die L\u00f6sung des Zypernkonfliktes \u2013 anzugehen, \n\nwurden zun\u00e4chst ausschlie\u00dflich weiche Themen wie \n\nStatistiken, transeurop\u00e4ische Verkehrsnetze oder Wissen-\n\nschaft und Forschung debattiert. Erst ein Kapitel konnte \n\nabgeschlossen werden. \n\nIn der Zwischenzeit ist die von Kemal Atat\u00fcrk 1923 \n\nerzwungene laizistische Staatsform der T\u00fcrkei am Kip-\n\npen. Seit der Regierungs\u00fcbernahme durch Recep Erdo\u011fan \n\nist der Islam wieder deutlich auf dem Vormarsch. Kopf-\n\ntuch im Parlament und an Universit\u00e4ten, minderj\u00e4hrige \n\nZwangsehen, Koranschulen, missionarischer Eifer islami-\n\nscher Prediger und die Unterdr\u00fcckung christlicher Religi-\n\nonen sind deutliche Zeichen eines \u00fcbrigens demokratisch \n\ndurchaus legitimierten innenpolitischen Wandels. \n\nTrotz aller Reformen haben sich in der T\u00fcrkei zwei \n\nKernelemente der politischen Kultur Europas nicht \n\ndurchgesetzt: Gewaltenteilung mit starken Institutionen, \n\nein Verst\u00e4ndnis von Demokratie, die mehr sein will, als \n\nnur die Herrschaftsform der Mehrheit. Es ist zwar richtig, \n\ndass L\u00e4nder wie die T\u00fcrkei sich aus wirtschaftspolitischen \n\nGr\u00fcnden zu Europa hingezogen f\u00fchlen. Diese sind aber \n\nnicht bereit, sich daf\u00fcr auch aus ihrem kulturellen Kontext \n\nzu l\u00f6sen. Dies w\u00e4re jedoch eine Grundvoraussetzung. \n\nDie jahrzehntelange vorherrschende und als wesentlicher \n\nGrundpfeiler republikanischer Identit\u00e4tsbildung ange-\n\nnommene Westorientierung der T\u00fcrkei ist infrage gestellt. \n\nDie T\u00fcrkei sieht sich inzwischen wieder als Zentrum einer \n\neigenen Region und m\u00f6chte in allen Turkregionen bis ins \n\nuighurische China hinein eine f\u00fchrende Rolle spielen, die \n\nder des Osmanischen Reiches wieder sehr \u00e4hnlich sehe. \n\nAngesichts der Aufdeckung massiver Korruptionsf\u00e4lle in \n\nh\u00f6chsten Regierungskreisen Ankaras, der Entlassung von \n\nfast der H\u00e4lfte der Minister, der Verhaftung zahlreicher \n\nFamilienangeh\u00f6riger \u2013 auch aus Erdo\u011fans Familie \u2013, der \n\nmassenweisen Versetzung von unbestechlichen, hochran-\n\ngigen Polizeibeamten und Staatsanw\u00e4lten, geplanter \n\nGesetze, die die Justiz behindern sollen, lassen sich selbst \n\nehemalige Bef\u00fcrworter eines Beitritts der T\u00fcrkei zur \n\nEurop\u00e4ischen Union mit Zweifel anh\u00f6ren, ob dieses Land \n\nwirklich daf\u00fcr reif ist. \n\nMeine Damen und Herren! In Erdo\u011fans Umfeld grassiert \n\nnicht nur die Korruption, sodass drei seiner S\u00f6hne vo-\n\nr\u00fcbergehend festgenommen worden sind. Im Verlauf \n\nweniger Tage wurden mehrere Dutzend Personen in f\u00fcnf \n\nProvinzen aus dem Dunstkreis der AKP festgenommen. \n\nSo weit, so gut. \n\nDie B\u00fcrgerproteste wurden im Hagel von Gummige-\n\nschossen und Tr\u00e4nengas erstickt. Sp\u00e4testens hier hat sich \n\ndeshalb die T\u00fcrkei au\u00dferhalb einer europ\u00e4ischen Werte-\n\ngemeinschaft gestellt. Wirklich anzusprechen traut sich \n\ndas allerdings in diesem Hause und auch im Bundestag \n\nwohl niemand \u2013 au\u00dfer der NPD. Dieser Antrag der NPD \n\nsoll diese Schweigespirale endlich durchbrechen und zu \n\neiner ehrlichen Debatte im Bundestag und im Bundesrat \n\nf\u00fchren. \n\nSeien wir uns und auch der T\u00fcrkei gegen\u00fcber aufrichtig. \n\nDie T\u00fcrkei ist in keiner Weise, weder geschichtlich noch \n\nmentalit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig, religi\u00f6s, politisch, wirtschaftlich oder \n\ngeografisch, ein Teil Europas. Ihre B\u00fcrger sind Teil einer \n\ngeschichtstr\u00e4chtigen Mittelmacht, und sie m\u00fcssen ihren \n\neigenen Weg zwischen Tradition und Moderne finden. Ein \n\nBeitritt zur Europ\u00e4ischen Union muss dabei allerdings \n\nebenso ausgeschlossen bleiben wie die Visumfreiheit. \n\nMeine Damen und Herren, ich meine, Ihnen gen\u00fcgend \n\nsachliche Argumente aufgezeigt zu haben, mit denen Sie \n\nsich ebenso sachlich und ohne Polemik auseinandersetzen \n\nsollten. Ich baue darauf, dass Sie sich in Ihrem demokrati-\n\nschen Anspruch auch einmal mit einer Debatte der NPD \n\nwirklich anst\u00e4ndig auseinandersetzen. \n\nIn diesem Sinne bin ich gespannt, was ich jetzt von Ihnen \n\nzu h\u00f6ren bekomme. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung in der ersten Runde vor. Herr Schiemann, \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist das \n\nHauptanliegen des Antrages eine au\u00dfenpolitische Frage. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch eine interessante europ\u00e4ische Frage. \n\nDie Fraktion, die hier die Europ\u00e4ische Union mit aller \n\nMacht bek\u00e4mpft, setzt sich mit ihrem Antrag f\u00fcr Europa-\n\nfragen ins Bild. Das verwundert ein wenig. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nWir sind nicht gegen Europa!) \n\nEs wird \u2013 das will ich deutlich machen \u2013 der Eindruck \n\nerweckt, dass der Beitritt der Republik T\u00fcrkei zur Europ\u00e4-\n\nischen Union und ein massiver Zuzug von t\u00fcrkischen \n\nStaatsangeh\u00f6rigen in die Bundesrepublik Deutschland \n\nunmittelbar bevorstehen. \n\nDiese Darstellung, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist in keiner Weise von der Realit\u00e4t gedeckt. Seit \n\n1999 hat die Republik T\u00fcrkei den Status eines Beitritts-\n\nkandidaten. Seit dem 3. Oktober 2005 laufen die Beitritts-\n\nverhandlungen. Gegenstand der Verhandlungen zwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9518 \n\nder Europ\u00e4ischen Union und der Republik T\u00fcrkei ist der \n\nrechtliche Besitzstand der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDa sich die T\u00fcrkei seit 2004 weigert, die vereinbarte \n\nZollunion mit der Europ\u00e4ischen Union auch auf Zypern \n\nauszudehnen, blieben acht Verhandlungskapitel bisher \n\nunge\u00f6ffnet. Dieser Zustand besteht seit 2006. Es ist davon \n\nauszugehen, dass es in naher Zukunft keine substanziellen \n\nFortschritte in den Verhandlungen geben wird, da ein \n\nkonkretes Einlenken der T\u00fcrkei in der Zypernfrage bisher \n\nnicht zu erkennen ist. \n\nZum Thema der Visafreiheit ist anzumerken, dass am \n\n16.12.2013 ein R\u00fccknahmeabkommen zwischen der \n\nEurop\u00e4ischen Union und der Republik T\u00fcrkei unterzeich-\n\nnet wurde, mit dem sich die T\u00fcrkei zur R\u00fccknahme von \n\nFl\u00fcchtlingen verpflichtet, die rechtswidrig \u00fcber die T\u00fcrkei \n\nin die Europ\u00e4ische Union gereist sind. \n\nIm Gegenzug haben im Dezember Verhandlungen \u00fcber \n\neine visafreie Einreise t\u00fcrkischer Staatsb\u00fcrger nach \n\nEuropa begonnen. Einen Automatismus zur Visafreiheit \n\nwird es aber nicht geben. Die Republik T\u00fcrkei muss \n\nzun\u00e4chst bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllen. Dabei sind \n\nGrunds\u00e4tze der Rechtsstaatlichkeit und der Gewaltentei-\n\nlungsgrundsatz besonders zu beachten. Der Schutz von \n\nMinderheiten muss gew\u00e4hrleistet werden. Menschenrech-\n\nte m\u00fcssen in vollem Umfang auch in der Republik T\u00fcrkei \n\neingehalten werden. Die Europ\u00e4ische Union wird sich \n\njedenfalls nicht von der T\u00fcrkei unter Druck setzen lassen. \n\nSo weit zur tats\u00e4chlichen Lage. \n\nIch m\u00f6chte aber auch die Position der Landtagsfraktionen \n\nder CDU und der FDP zu dieser Frage deutlich machen. \n\nDen Beitritt der T\u00fcrkei als Vollmitglied der Europ\u00e4ischen \n\nUnion lehnen wir zum jetzigen Zeitpunkt ab. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nZum einen erf\u00fcllt die T\u00fcrkei nicht die Voraussetzungen \n\neines modernen Rechtsstaates. Nicht zuletzt haben gerade \n\ndie Ereignisse der letzten Monate in der T\u00fcrkei, die \n\nProteste im Sommer, aber auch der Umgang mit der \n\nKorruptionsaff\u00e4re, um einiges anzusprechen, diese Auf-\n\nfassung eher verst\u00e4rkt als abgebaut. Dies betrifft insbe-\n\nsondere auch die Einstellung zur Frage der Gewaltentei-\n\nlung. Laut Medienberichten hat der t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4-\n\nsident die Einsch\u00e4tzung gegeben, dass die Gewaltentei-\n\nlung das Risiko berge, die Demokratie zu untergraben. \n\nSolche Aussagen tragen nicht zur F\u00f6rderung des Vertrau-\n\nens bei. \n\nZum anderen w\u00e4re die Europ\u00e4ische Union auch aufgrund \n\nder Gr\u00f6\u00dfe und der Wirtschaftsstruktur der T\u00fcrkei trotz des \n\nAufholprozesses, der dort eingesetzt hat, aber auch trotz \n\ndes Demokratieprozesses, der stattfindet, mit einem \n\nBeitritt \u00fcberfordert. Der Dialog jedoch mit der T\u00fcrkei \n\nmuss aufrechterhalten und ausgebaut werden. Die Repub-\n\nlik T\u00fcrkei ist trotz aller Probleme im Zusammenhang mit \n\nder Achtung von Rechtsstaatlichkeit und Menschenrech-\n\nten ein wichtiger Partner der Europ\u00e4ischen Union und \n\nnat\u00fcrlich auch der Bundesrepublik Deutschland. Diese \n\nBeziehungen d\u00fcrfen nicht abgebrochen, sondern sollten \n\nauch jenseits eines Beitritts in politischer und wirtschaft-\n\nlicher Hinsicht, auch unter Gesichtspunkten der Weiter-\n\nentwicklung der Demokratie in diesem Land, vertieft und \n\nausgebaut werden. \n\nDas Thema Visafreiheit stellt sich zum jetzigen Zeitpunkt \n\nebenfalls nicht. Wie zuvor dargelegt, wurden die Verhand-\n\nlungen zu diesem Komplex erst jetzt ergebnisoffen \n\naufgenommen. Eine Visafreiheit k\u00e4me erst dann in Be-\n\ntracht, wenn die Anforderungen, beispielsweise eine \n\nSt\u00e4rkung der Grenzkontrollen, die Achtung der Men-\n\nschenrechte an den Grenzen oder ein Abschluss von \n\nR\u00fccknahmeabkommen mit den Herkunftsstaaten der \n\nFl\u00fcchtlinge, erf\u00fcllt sind. Aufgrund der bisherigen Erfah-\n\nrungen ist damit zu rechnen, dass sich diese Prozesse \u00fcber \n\nJahre hinziehen werden. Daneben ist darauf hinzuweisen, \n\ndass auch alle EU-Staaten der Einf\u00fchrung der Visafreiheit \n\nzustimmen m\u00fcssen. \n\nAus diesem Grunde gibt es keine M\u00f6glichkeit, dem \n\nAntrag zuzustimmen. Wir werden den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur zweiten Runde. Mir liegt noch eine Wort-\n\nmeldung von der einreichenden Fraktion vor. Herr Gan-\n\nsel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Deutschen haben ein \n\nRecht darauf, dass sich ihre Volksvertreter nicht als \n\nvolksp\u00e4dagogischer Vormund aufspielen, sondern die \n\nMehrheitsmeinung in wichtigen Politikfeldern respektie-\n\nren. F\u00fcr die NPD ist es daher ein Handlungsauftrag, dass \n\ndie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Europ\u00e4er und der Deutschen \n\ngegen einen EU-Beitritt der T\u00fcrkei ist. In \u00d6sterreich \n\nlehnen nach mehreren Umfragen ann\u00e4hernd 80 % einen \n\nEU-Beitritt des orientalischen Landes ab. Hierzulande \n\nsind es je nach Umfrage 60 % bis 70 %. Aber auch in \n\nFrankreich, Finnland, den Niederlanden und Belgien gibt \n\nes deutliche absolute Mehrheiten gegen einen EU-Beitritt \n\nder T\u00fcrkei. \n\nDie Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei endg\u00fcltig \n\nabzubrechen und eine Visumfreiheit f\u00fcr t\u00fcrkische Staats-\n\nb\u00fcrger zu verhindern ist somit eine Frage der Demokratie-\n\nfestigkeit und der Bereitschaft, wirklich Volksvertreter zu \n\nsein. \n\nMein Fraktionskollege Dr. M\u00fcller wies bereits darauf hin, \n\ndass die T\u00fcrken nach Kultur, Tradition und Geschichte, \n\nnach Mentalit\u00e4t und Abstammung keine Europ\u00e4er, son-\n\ndern Orientalen sind. Das alles zeigt sich \u00fcbrigens auch an \n\nder Leugnung des V\u00f6lkermordes an den Armeniern im \n\nErsten Weltkrieg und an der groben Intoleranz gegen\u00fcber \n\nder autochthonen christlichen Minderheit. Allein die \n\nVorstellung, etwa in Hinteranatolien eine christliche \n\nKirche zu bauen, mutet vor diesem Hintergrund nicht nur \n\nfrivol, sondern geradezu aberwitzig realit\u00e4tsfremd an. Die \n\nreligi\u00f6se Toleranz, die T\u00fcrken hierzulande einfordern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9519 \n\nwenn die f\u00fcnftausendste Moschee gebaut werden soll, \n\nverweigern sie in der T\u00fcrkei allen Nichtmuslimen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZu erw\u00e4hnen sind auch der anhaltende Verfolgungsdruck \n\ngegen die Kurden und die Versuche der Zwangsislamisie-\n\nrung der Armenier. Das alles sind Dinge, die selbsternann-\n\nte Menschenrechtspolitiker sofort aufjaulen lie\u00dfen, wenn \n\ndergleichen europ\u00e4ischen V\u00f6lkern vorgehalten werden \n\nk\u00f6nnte. \n\nNach Auffassung der NPD f\u00fchrte ein Beitritt der T\u00fcrkei \n\nzur Europ\u00e4ischen Union zur uferlosen Einwanderung \n\nmuslimischen Subproletariats und damit zum absehbaren \n\nKollaps des deutschen Sozialstaates. Dann h\u00e4tten wir es \n\nwirklich mit einem Millionenheer integrationsunwilliger \n\nund integrationsunf\u00e4higer Kostg\u00e4nger unserer sozialen \n\nSicherungssysteme zu tun, die eine EU-Aufnahme der \n\nT\u00fcrkei nicht \u00fcberleben w\u00fcrden. Wir h\u00e4tten es zudem mit \n\neiner massiven islamischen Landnahme mit allen politi-\n\nschen, kulturellen und ethnischen Folgeproblemen zu tun, \n\nzumal laut der Studie \u201eMuslimisches Leben in Deutsch-\n\nland\u201c schon heute 4,3 Millionen Moslems in Deutschland \n\nleben. Eine T\u00fcrkei-Aufnahme in die EU br\u00e4chte auch \n\nweitreichende au\u00dfenpolitische Folgeprobleme mit sich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Die Europ\u00e4er w\u00fcrden schlag-\n\nartig in die Konflikte des Nahen und Mittleren Ostens \n\nhineingezogen werden und m\u00fcssten sich zu vielen Kon-\n\nflikten in den Nachbarstaaten der T\u00fcrkei zum eigenen \n\nNachteil positionieren, und die USA spielen bei der \n\njahrelangen Debatte \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, Ihre Redezeit ist vorbei. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mein letzter Satz. \n\n\u2013 \u00fcber einen EU-Beitritt der T\u00fcrkei eine denkbar durch-\n\nsichtige Rolle. \u2013 Alles Weitere dann in meinem Schluss-\n\nwort. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, es gibt keine weiteren Wortmeldun-\n\ngen in der zweiten Runde. Ich frage die Staatsregierung: \n\nM\u00f6chte sie das Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das ist schon krude, was hier an Argumenten \n\naufgefahren wird, um auch nur gegen die F\u00fchrung von \n\nBeitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei zu argumentieren. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nHerr Gansel verwies darauf, dass es in der T\u00fcrkei auch \n\nMenschen gebe, die den V\u00f6lkermord in Armenien im \n\nJahr 1915 leugnen w\u00fcrden, und deshalb, so seine Folge-\n\nrung, d\u00fcrfe man mit der T\u00fcrkei nicht mehr \u00fcber einen EU-\n\nBeitritt verhandeln. Es gibt in Deutschland nach wie vor \n\nLeute, die den Holocaust leugnen, und wir sind trotzdem \n\nin die europ\u00e4ischen Gemeinschaften und die EU aufge-\n\nnommen worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sind ja auch der \n\nZahlmeister, das stimmt, vor allem mit deutschen \n\nSteuergeldern! \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nWir sind die Deppen!) \n\nGott sei Dank ist das Denken, das Herr Gansel hier \n\npreisgibt, nur das einer sehr kleinen Minderheit, und das \n\ngilt nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern f\u00fcr alle anderen \n\nL\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\nWenn Herr M\u00fcller hier scheinheilig zu Beginn anf\u00fchrt, \n\ndie NPD habe nichts gegen die T\u00fcrkei und gegen T\u00fcrken, \n\nniemals, woher denn? Nein, dann muss man sich nur \n\neinmal vor Augen halten, was hier im Einzelnen an \n\nFormulierungen genannt worden ist: Mit dem Beitritt der \n\nT\u00fcrkei st\u00fcnde eine Welle der Einwanderung eines musli-\n\nmischen Subproletariats bevor. \u2013 Aha, Sie haben nichts \n\ngegen die T\u00fcrkei, nein. Die Mehrheit der B\u00fcrger der \n\nT\u00fcrkei, der Einwanderer, der Gastarbeiter sei nach wie \n\nvor feindlich gegen\u00fcber den Deutschen eingestellt, die \n\nPolizei kapituliere vor t\u00fcrkischen Jugendlichen, und eine \n\nEinwanderungsflut stehe bevor. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das sind Tatsachen!) \n\nWas Sie im Antrag ausf\u00fchren \u2013 die T\u00fcrkei, sofern sie als \n\neurop\u00e4isch bezeichnet werden k\u00f6nne \u2013, beruhe auf Erobe-\n\nrungen des 16. und 17. Jahrhunderts, ein Relikt dieser \n\nBeutez\u00fcge usw. Die Politik der T\u00fcrkei wird als proeurop\u00e4-\n\nisches Lippenbekenntnis bezeichnet, und ansonsten wird \n\ndie T\u00fcrkei nur noch mit Moscheebauten, Hasspredigern, \n\nZwangsehen und Kopftuchzwang assoziiert. Aber Sie \n\nhaben nichts gegen die T\u00fcrkei?! \n\n(Holger Szymanski, NPD: Anderer Kulturkreis!) \n\nHaben Sie jemals irgendwo die T\u00fcrkei auch nur in einem \n\npositiven Zusammenhang oder die t\u00fcrkischen Mitb\u00fcrger \n\nin Deutschland in einem positiven Licht erw\u00e4hnt? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Als Verb\u00fcndete im Ersten \n\nWeltkrieg, wenn Sie das h\u00f6ren wollen!) \n\nGibt es irgendwo eine positive Konnotation im gesamten \n\nSchrifttum der \u201evolkstreuen Kr\u00e4fte\u201c? Dann zeigen Sie es \n\nmir, lassen Sie es mir zukommen. Ich habe es noch \n\nnirgendwo gefunden. Das, was die NPD hier tut, ist die \n\ngute alte Methode, immer wieder zu versuchen, die \n\nBev\u00f6lkerung zu ver\u00e4ngstigen und populistische Hetze \n\ngegen die T\u00fcrkei und die in Deutschland lebenden T\u00fcrken \n\nzu praktizieren. Sie werden sich nicht wundern, dass wir \n\nIhnen das nicht durchgehen lassen. \n\nGleichwohl noch ein Wort zu den Beitrittsverhandlungen \n\nmit der T\u00fcrkei. Im April ist es 27 Jahre her, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9520 \n\nT\u00fcrkei einen Beitrittsantrag gestellt hat, und seit 2005 \n\nwird hier\u00fcber mit der T\u00fcrkei verhandelt. Bislang wurden \n\nweniger als die H\u00e4lfte der Verhandlungskapitel angespro-\n\nchen. Nur ein Kapitel wurde vorl\u00e4ufig geschlossen: das \n\nKapitel f\u00fcr Wissenschaft und Forschung. In absehbarer \n\nZeit \u2013 Herr Schiemann sagte es bereits \u2013 ist also mit \n\neinem EU-Beitritt der T\u00fcrkei mit Sicherheit nicht zu \n\nrechnen. Selbstverst\u00e4ndlich wird die T\u00fcrkei, wenn sie den \n\nAntrag dereinst noch aufrechterh\u00e4lt und weiterhin beitre-\n\nten m\u00f6chte, s\u00e4mtliche Beitrittsvoraussetzungen erf\u00fcllt \n\nhaben. Dann wird es auch keine Abstriche geben. \n\nBereits seit Beginn der Verhandlungen hat sich allerdings \n\nin der T\u00fcrkei einiges bewegt. Der politische Einfluss des \n\nMilit\u00e4rs wurde zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, und mit einem weiteren \n\nJustizreformpaket ist der Grundrechtsschutz weiter \n\ngest\u00e4rkt worden. Partei\u00fcbergreifend wird eine neue \n\nVerfassung ausgearbeitet, und \u2013 das war in der Vergan-\n\ngenheit undenkbar \u2013 an der L\u00f6sung der Kurdenfrage wird \n\nernsthaft gearbeitet. \n\nEs gibt auch R\u00fcckschl\u00e4ge bei der Entwicklung von \n\nDemokratie und Meinungsfreiheit, wie es etwa der Um-\n\ngang der Regierung mit den Protesten im Fr\u00fchling und \n\nSommer 2013 gezeigt hat. Das waren in der Tat bedenkli-\n\nche Erscheinungen. Aber ich denke, der NPD als Antrag-\n\nstellerin ging es hierbei nicht wirklich um den Schutz der \n\nDemonstrationsfreiheit t\u00fcrkischer B\u00fcrger, sondern einfach \n\nnur darum, mal wieder auf die T\u00fcrkei einzudreschen, da \n\nsie ansonsten autorit\u00e4ren Staatsformen nicht wirklich \n\nfeindlich gegen\u00fcbersteht. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen das lesen, oder? \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich glaube, wir sind  \n\ndie demokratischste Fraktion hier, Herr Minister!) \n\nDie Entwicklung der T\u00fcrkei \u2013 Sie rekurrieren auf Erobe-\n\nrungen des 16. und 17. Jahrhunderts; diese haben Ihr \n\nT\u00fcrkeibild anscheinend nachhaltig gepr\u00e4gt \u2013, das, was an \n\nReformen Atat\u00fcrks im 20. Jahrhundert in der T\u00fcrkei \n\numgesetzt worden ist \u2013 eben der Aufbau eines laizisti-\n\nschen Staates in vielen Bereichen \u2013, wird von Ihnen \n\nkonsequent in Abrede gestellt, und zwar entgegen den \n\nTatsachen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird doch  \n\nalles gerade r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht!) \n\nDie T\u00fcrkei \u2013 das ist gesagt worden \u2013 ist bereits jetzt ein \n\nwichtiger Wirtschaftspartner f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, \n\nf\u00fcr Deutschland, aber auch f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen. \n\nDie T\u00fcrkei ist heute eine der gro\u00dfen Volkswirtschaften der \n\nWelt \u2013 nach IDF-Sch\u00e4tzung auf Platz 13 \u2013 und hat eine \n\nWirtschaftsentwicklung zu verzeichnen, von der die \n\nmeisten Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union eigent-\n\nlich nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. Die T\u00fcrkei hat eine strategische \n\nRolle in ihrer Region und verf\u00fcgt im Unterschied zu den \n\nNachbarl\u00e4ndern \u00fcber eine starke Westbindung. Das ist \n\nnichts Negatives, sondern etwas, was wir von hier aus \n\npositiv werten und unterst\u00fctzen sollten. \n\nAm Ende der Beitrittsverhandlungen wird sich zeigen, ob \n\ndie EU die T\u00fcrkei aufnimmt und ob die T\u00fcrkei beitreten \n\nkann. Wann das geschieht, l\u00e4sst sich noch nicht absehen. \n\nAllerdings werden wir uns nicht daf\u00fcr einsetzen, die T\u00fcr \n\nzuzuschlagen, um damit vollendete Tatsachen zu schaffen. \n\nWir sind insofern offen und warten ab, welche historische \n\nEntwicklung sich noch zeigen wird. \n\nEin letztes Wort zu der angesprochenen Visumfreiheit: Es \n\nwird \u00fcber die Konditionen einer Visumfreiheit verhandelt. \n\nAuch diese steht nicht unmittelbar vor dem Abschluss; \n\nund dass die Zusammenh\u00e4nge zwischen R\u00fccknahmeab-\n\nkommen und Visumfreiheit in einem Paket gel\u00f6st werden \n\nsollen, ist nicht weiter verwunderlich, sondern das ganz \n\nnormale Geschehen in solchen Verhandlungen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen also, dieser Antrag \n\nist in der Substanz sehr, sehr d\u00fcnn. Er dient lediglich \n\ndazu, alte Vorurteile noch einmal neu aufzurufen. Aber \n\ndas wird Sie letztlich auch nicht retten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention \n\ndurchf\u00fchren? \n\nArne Schimmer, NPD: Jawohl, so ist es. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nbitte sch\u00f6n, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank f\u00fcr die Wortertei-\n\nlung. \u2013 Ja, wir haben mit Interesse zur Kenntnis genom-\n\nmen, dass die Schwanenges\u00e4nge, die der Kollege Mar-\n\nko Schiemann eben am Pult vorgenommen hat, wahr-\n\nscheinlich mit Blick auf die Europawahlen, von Staatsmi-\n\nnister Martens schon wieder m\u00e4chtig relativiert wurden, \n\nder EU-Beitrittsverhandlungen eben doch f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, \n\nwie er eben sagte. \n\nHerr Dr. Martens hat uns vorgeworfen, wir w\u00fcrden krude \n\nargumentieren und nichts Positives \u00fcber die T\u00fcrkei sagen. \n\nDazu kann ich aber nur sagen: Wir sind geradezu harmlos \n\nim Vergleich zu Hans-Ulrich Wehler, dem Doyen der \n\nlinken Gesellschaftsgeschichte in der Bundesrepublik, \n\ndem gro\u00dfen linken Intellektuellen neben J\u00fcrgen  \n\nHabermas, der im Jahr 2002 in der Wochenzeitung \u201eDie \n\nZeit\u201c ausf\u00fchrte: \u201eWarum sollte, da nach europ\u00e4ischem \n\nKriterium rund 30 % des t\u00fcrkischen Arbeitskr\u00e4ftepotenzi-\n\nals als arbeitslos gelten, einem anatolischen Millionenheer \n\ndie Freiz\u00fcgigkeit in die EU er\u00f6ffnet werden? \u00dcberall in \n\nEuropa erweisen sich t\u00fcrkische Minderheiten als nicht \n\nassimilierbar und igeln sich in ihrer Subkultur ein. Auch \n\ndie Bundesrepublik hat bekanntlich kein Ausl\u00e4nder-, \n\nsondern ausschlie\u00dflich ein T\u00fcrkenproblem.\u201c \u2013 So weit, \n\nwie gesagt, Prof. Wehler. \n\n\u201eMan kann nur durch die strikte Verpflichtung zum \n\nSprachunterricht, zum Sprachtest vor der Einschulung, \n\nzum regelm\u00e4\u00dfigen Schulbesuch, zur Bindung der Staats-\n\nb\u00fcrgerrechte an ein Examen die starre Minderheitenlage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9521 \n\nein wenig auflockern\u201c, so Wehler weiter, \u201eaber warum \n\nsollte man diese Diaspora millionenfach freiwillig \n\n(Martin Dulig, SPD: Noch schneller!) \n\nvermehren und damit die bisher willige Bereitschaft zum \n\nZusammenleben einer extremen Belastungsprobe ausset-\n\nzen?\u201c \n\nDas ist also weit h\u00e4rter formuliert, als es Thilo Sarrazin \n\nund die NPD je gemacht haben, und dies zeigt, wie die \n\nBedrohungslage in Teilen der Linken gesehen wird. Auf \n\ndiese Bedrohungslage werden wir weiter hinweisen. Es \n\ngibt sehr m\u00e4chtige F\u00fcrsprecher eines t\u00fcrkischen EU-\n\nBeitritts. Ich erinnere nur an Ruprecht Polenz, der bis zum \n\nvergangenen Jahr \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \n\nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 der Vorsitzende des Ausw\u00e4rti-\n\ngen Ausschusses des Bundestages war und der sogar ein \n\neigenes Buch zu einem EU-Beitritt der T\u00fcrkei geschrie-\n\nben hat. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMartens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zum \n\nSchlusswort. F\u00fcr die einreichende Fraktion Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die seit 2007 in der \n\nT\u00fcrkei regierende AKP trotz ihrer Politik der Reislamisie-\n\nrung einen Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union forciert, dann \n\nhat das klare wirtschaftliche und machtpolitische Gr\u00fcnde. \n\nSeit Beginn der Gastarbeiteranwerbung in den Sechziger-\n\njahren ging es t\u00fcrkischen Regierungen darum, ihren \n\nBev\u00f6lkerungs\u00fcberschuss an gering qualifizierten Lands-\n\nleuten an Deutschland abzugeben, um den heimischen \n\nt\u00fcrkischen Arbeitsmarkt zu entlasten und von den Geld-\n\n\u00fcberweisungen in die Heimat zu profitieren. \n\nDas bildungslose t\u00fcrkische Subproletariat wurde also \n\nregelrecht nach Deutschland gelotst, auch um politisch als \n\nf\u00fcnfte Kolonne Ankaras jederzeit instrumentalisierbar zu \n\nsein. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Plan ist aufgegangen, \n\nleben in Deutschland doch l\u00e4ngst mehr als drei Millionen \n\nT\u00fcrken, wovon eine Million T\u00fcrken auch den deutschen \n\nPass haben. \n\nSo verwundert es auch nicht, dass sich der t\u00fcrkische \n\nMinisterpr\u00e4sident 2011 bei einem Besuch in K\u00f6ln weniger \n\nals Staatsgast auff\u00fchrte, sondern vielmehr als ein Herr-\n\nscher, der eine Provinz seines Sultanats besucht. Deswe-\n\ngen sagte er auch vor Zehntausenden Landsleuten in der \n\nK\u00f6lnarena, dass Assimilation ein Verbrechen gegen die \n\nMenschlichkeit sei, und er setzte ganz auf den Heimat- \n\nund Nationalstolz der in Deutschland lebenden T\u00fcrken. \n\nFast gleichzeitig mit den Beitrittsverhandlungen f\u00fchren \n\ndie Europ\u00e4ische Union und die T\u00fcrkei Verhandlungen, um \n\nsicherzustellen, dass t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger im Falle eines \n\nScheiterns der Beitrittsverhandlungen visumfrei in die \n\nEurop\u00e4ische Union einreisen k\u00f6nnen. \n\nIm vergangenen Jahr z\u00e4hlte die europ\u00e4ische Grenzpolizei \n\nFrontex allein 72 000 illegale Einwanderer, die \u00fcber die \n\nt\u00fcrkische Grenze nach Europa einsickerten. Verhandlun-\n\ngen sollen nun dazu f\u00fchren, dass die T\u00fcrkei diese Illega-\n\nlen in Zukunft zur\u00fccknimmt. \n\nAls dreiste Gegenleistung daf\u00fcr fordern die T\u00fcrken die \n\nAufhebung des Visumzwangs f\u00fcr ihre B\u00fcrger und damit \n\nfordert die t\u00fcrkische Regierung nichts Geringeres als ein \n\nweiteres Einfallstor ins Weltsozialamt Bundesrepublik. \n\nNach \u00dcberzeugung der NPD muss deshalb sowohl der \n\nBeitritt der T\u00fcrkei zur Europ\u00e4ischen Union als auch die \n\nAufhebung des Visazwangs f\u00fcr t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger \n\nverhindert werden. Denken Sie bitte daran, was im \n\nJahr 2011 selbst die baden-w\u00fcrttembergische Integrati-\n\nonsministerin Bilkay \u00d6ney als intime T\u00fcrkeikennerin \n\nsagte: \u201eJe mehr T\u00fcrken wir im Land haben, desto mehr \n\nUnruhe haben wir.\u201c \n\nDem ist aus Sicht der NPD nichts hinzuzuf\u00fcgen und ich \n\nbitte Sie, ausnahmsweise einmal \u00fcber Ihren Schatten zu \n\nspringen und diesem vernunftgeleiteten NPD-Antrag \n\nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13575 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist diese Drucksache \n\nmehrheitlich nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir sind schon \n\nbeim \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9522 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/13586 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages vor; diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\n\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \n\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\n\nmacht worden. \n\nDie Fragen von Herrn Kosel und Herrn Wehner werden \n\nschriftlich beantwortet. Wir kommen zum ersten Frage-\n\nsteller, Herrn Brangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland:  \n\nAuch schriftlich!) \n\n\u2013 Diese wird auch schriftlich beantwortet. Die n\u00e4chste \n\nFragestellerin w\u00e4re Frau Giegengack; ihre Frage wird \n\nauch schriftlich beantwortet. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, auf Sie ist \n\nVerlass; bitte stellen Sie Ihre Frage Nr. 5. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke f\u00fcr das Kompliment, \n\nauch wenn ich Ihnen jetzt gar nicht danken darf, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nIch frage zur Erstellung von circa 11 000 Widerspruchs-\n\nbescheiden im Landesamt f\u00fcr Finanzen \u00fcber den Jahres-\n\nwechsel. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch war der personelle und s\u00e4chliche Aufwand \n\nzur Erstellung der 11 000 Widerspruchsbescheide durch \n\ndas Landesamt f\u00fcr Finanzen gegen Widerspr\u00fcche von \n\ns\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten zur Einstufung \n\nihrer Besoldung bis zum 02.01.2014? (Erbitte Auflistung \n\nder durchschnittlichen Bearbeitungszeiten pro Bescheid, \n\nder Anzahl der damit besch\u00e4ftigten Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter sowie des sonstigen Aufwandes.) \n\n2. F\u00fcr wie viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter wurden \n\nim Landesamt f\u00fcr Finanzen in den Monaten November \n\nund Dezember 2013 Urlaubssperren verh\u00e4ngt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr  \n\ndie Staatsregierung antwortet Herr Staatsminister \n\nProf. Unland. Herr Unland, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDanke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, \n\nich m\u00f6chte Ihre beiden Fragen beantworten: \n\nDer Aufwand f\u00fcr die Erstellung der Widerspruchsbe-\n\nscheide ist nicht dokumentiert worden; daher liegen \n\nentsprechende Stundenaufschreibungen nicht vor. Es \n\nhandelt sich dabei nicht um eine besondere Ma\u00dfnahme. \n\nDer Arbeitsaufwand ist im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfigen \n\nArbeitsaufgaben erledigt worden. Er w\u00e4re in jedem Fall \n\nentstanden, da Antr\u00e4ge zu verbescheiden sind. \n\nAllenfalls kann im Nachhinein gesch\u00e4tzt werden, dass \n\ncirca 200-Mann-Tage angefallen sein k\u00f6nnten; f\u00fcr den \n\nVersand sind Sachkosten in H\u00f6he von circa 5 000 Euro \n\nangefallen. \n\nAuf Ihre zweite Frage m\u00f6chte ich wie folgt antworten: In \n\nden Monaten November und Dezember sind keine Ur-\n\nlaubssperren im Landesamt f\u00fcr Steuern und Finanzen aus \n\nAnlass der Erstellung der Widerspruchsbescheide ver-\n\nh\u00e4ngt worden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \n\nHerr Staatsminister, es gibt noch eine Nachfrage.  \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielen Dank f\u00fcr die Antwort. \n\nMit welchem Aufwand rechnen Sie f\u00fcr die F\u00fchrung der \n\njetzt zu erwartenden Gerichtsverfahren? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas kann ich Ihnen beim allerbesten Willen nicht sagen, \n\nweil wir noch nicht wissen, welche R\u00fcckl\u00e4ufe eintreffen \n\nwerden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gut, \n\nvielen Dank, Herr Prof. Unland. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie sind \n\nnoch einmal dran mit der abschlie\u00dfenden Frage Nr. 6. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich frage zur Planung der \n\nBahnneubaustrecke Dresden \u2013 Prag und deren Eignung \n\nf\u00fcr den G\u00fcterverkehr. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Nach welchen Kriterien, insbesondere der Wirtschaft-\n\nlichkeit und Nutzbarkeit, wird in den n\u00e4chsten Schritten \n\ndie Bahnneubaustrecke Dresden \u2013 Prag geplant und \n\nvorbereitet? (Auflistung der Kriterien und ihrer Gewich-\n\ntung erbeten.) \n\n2. In welchem Ma\u00dfe sehen die aktuellen Planungen der \n\nBahnneubaustrecke Dresden \u2013 Prag angesichts der beson-\n\nderen Situation (Gebirgsquerung, Tunnelstrecke) eine \n\nNutzung durch den G\u00fcterverkehr vor? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \n\nF\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr Staatsminister \n\nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu \n\nden vorliegenden Fragen kann ich f\u00fcr die Staatsregierung \n\nwie folgt antworten: \n\nErstens. Die Beauftragung von Planungen f\u00fcr die Neu-\n\nbaustrecke kann erst nach Aufnahme des Vorhabens in \n\nden Bundesverkehrswegeplan durch das Bundesministeri-\n\num f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur oder die Deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9523 \n\nsche Bahn erfolgen. Der Freistaat Sachsen hat im \n\nM\u00e4rz 2013 die Einordnung des Vorhabens in den Bundes-\n\nverkehrswegeplan beantragt. Vom BMVI wird f\u00fcr alle \n\nneuen Vorhaben eine nochmalige Kosten-Nutzen-\n\nUntersuchung erfolgen. \n\nDas SMWA hat f\u00fcr eine m\u00f6glichst erfolgreiche Bedarfs-\n\nplaneinordnung Voruntersuchungen durchgef\u00fchrt. Diese \n\nhaben sich im Wesentlichen auf m\u00f6gliche Trassenvarian-\n\nten, die Ermittlung der Entlastungswirkung gegen\u00fcber der \n\nElbtalstrecke sowie die betriebliche Kapazit\u00e4t der Neu-\n\nbaustrecke bezogen. Ma\u00dfgebliche Kriterien sind dabei \n\nm\u00f6glichst geringe Eingriffe in Natur- und Schutzgebiete \n\nsowie Siedlungsr\u00e4ume, die Investitionskosten und die \n\nuneingeschr\u00e4nkte Nutzung sowohl f\u00fcr den Personen- als \n\nauch f\u00fcr den G\u00fcterverkehr, da aus Letzterem der \u00fcberwie-\n\ngende Nutzen f\u00fcr das Vorhaben resultiert. \n\nIm n\u00e4chsten Schritt, der gegenw\u00e4rtig im SMWA vorberei-\n\ntet wird, werden neben technischen und rechtlichen \n\nFragen zum Abgleich des Regelwerkes zwischen den \n\nbeiden Staaten schwerpunktm\u00e4\u00dfig umwelt- und sied-\n\nlungsrelevante Faktoren tiefergehend untersucht. \n\nZweitens: Die Trassenf\u00fchrung wird so gew\u00e4hlt, dass ein \n\nuneingeschr\u00e4nkter G\u00fcterverkehr in beiden Richtungen \n\nm\u00f6glich ist. Nach der Richtlinie des Eisenbahnbundesam-\n\ntes \u201eAnforderungen des Brand- und Katastrophenschutzes \n\nan den Bau und den Betrieb von Eisenbahntunneln\u201c \n\nd\u00fcrfen in zweigleisigen Tunneln fahrplanm\u00e4\u00dfige Begeg-\n\nnungen zwischen Reise- und G\u00fcterz\u00fcgen nicht vorgese-\n\nhen werden. \n\nGrund sind die im Begegnungsfall mit einem schnellfah-\n\nrenden Reisezug auftretenden hohen Druckkr\u00e4fte der vor \n\ndem Zug mit Schallgeschwindigkeit laufenden Druckwel-\n\nlen. Daher wird je Fahrtrichtung eine Tunnelr\u00f6hre mit \n\njeweils einem Gleis vorgesehen; damit wird ein begeg-\n\nnungsfreier Verkehr von schnellfahrendem Personenfern-\n\nverkehr und langsamerem, nicht druckert\u00fcchtigtem \n\nG\u00fcterverkehr \u2013 so hei\u00dft das \u2013 erm\u00f6glicht. Es wird eine \n\nMaximalsteigung auf der gesamten Strecke von 12,5 pro \n\nmille eingehalten. Damit k\u00f6nnen auch G\u00fcterz\u00fcge mit \n\neinem Gewicht bis 1 600 Tonnen dort verkehren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch Nachfragen, Herr Staatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df, es trifft Sie als Vertre-\n\nter. Dennoch m\u00f6chte ich aus aktuellem Grund die Nach-\n\nfrage gern stellen: Sind diese Voruntersuchungen derzeit \n\nabgeschlossen? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens  \n\nbl\u00e4ttert in seinen Unterlagen.) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Voruntersuchungen, die hier erw\u00e4hnt sind, \n\nsind durchgef\u00fchrt; jetzt werden die Regelwerke abschlie-\n\n\u00dfend abgeglichen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wann wird \u2013 auf Stand der \n\nVoruntersuchungen \u2013 eine konkrete Aussage zu der Frage \n\ndes G\u00fcterverkehrs und damit auch zur Wirtschaftlichkeit \n\nm\u00f6glich sein? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das kann ich Ihnen so nicht beantworten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Schriftlich wahrscheinlich? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich werde die Frage an Kollegen Morlok weiter-\n\ngeben. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Nazistische  und polenfeind-\n\nliche Provokation s\u00e4chsischer Touristen in Karpacz \n\n(Republik Polen) (Frage Nr. 1) \n\nNach Meldungen polnischer und deutscher Medien kam \n\nes Mitte Januar dieses Jahres in dem bekannten polni-\n\nschen Urlaubsort Karpacz durch eine Gruppe aus Dresden \n\nstammender Touristen zu nazistischen und polenfeindli-\n\nchen Provokationen der anderen Urlaubsg\u00e4ste und des \n\ndortigen Personals. Es sollen nazistische Gru\u00dfgesten \n\ngezeigt und nazistische Parolen gerufen sowie polenfeind-\n\nliche rassistische Beleidigungen ge\u00e4u\u00dfert worden sein. \n\nDem Vernehmen nach seien staatsanwaltliche Ermittlun-\n\ngen sowohl in Polen als auch in Sachsen eingeleitet \n\nworden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welche Kenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung \n\nbez\u00fcglich des oben genannten Zwischenfalls? \n\n2. Welche Konsequenzen wird die Staatsregierung aus \n\ndem oben genannten Zwischenfall in den dabei einschl\u00e4-\n\ngigen Politikfeldern ziehen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Der Staatsregierung liegen keine Erkenntnisse im \n\nSinne der Fragestellung vor.  \n\nAntwort zu Frage 2: Ohne konkrete Sachverhaltskenntnis \n\nf\u00e4llt es nat\u00fcrlich schwer, Konsequenzen ziehen zu wollen. \n\n\u00dcberdies scheint es mir eine etwas schwierige Erwar-\n\ntungshaltung zu sein, aus einem einzelnen Sachverhalt, \n\nder, sollte er sich so \u00fcberhaupt zugetragen haben, sicher \n\nintolerabel ist und geahndet werden muss, die Notwen-\n\ndigkeit genereller Konsequenzen ableiten zu wollen. \n\nDie Staatsregierung geht mit einem ressort\u00fcbergreifenden \n\nAnsatz entschlossen gegen politischen Extremismus und \n\nFremdenfeindlichkeit vor, um alle Teile der Gesellschaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9524 \n\nf\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit zu gewinnen. \n\nEntsprechendes Engagement f\u00f6rdern wir \u00fcber das Lande-\n\nsprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und \n\nToleranz\u201c. Dabei sind vor allem pr\u00e4ventive Ans\u00e4tze im \n\nFokus. Daneben fordert auch die konsequente Bek\u00e4mp-\n\nfung entsprechender Kriminalit\u00e4tsformen h\u00f6chste Auf-\n\nmerksamkeit. \n\nEs gilt also alle Ph\u00e4nomene auf der Grundlage der soge-\n\nnannten Vier-S\u00e4ulen-Strategie der Staatsregierung \u201eHin-\n\nschauen \u2013 Mitmachen \u2013 Vorbeugen \u2013 Sch\u00fctzen\u201c im Auge \n\nzu behalten und ein Bewusstsein f\u00fcr die Thematik zu \n\nentwickeln. Aber alle Bem\u00fchungen werden einzelne \n\nVorf\u00e4lle nie ganz verhindern k\u00f6nnen. \n\nStefan Brangs, SPD: Musterverfahren (Frage Nr. 2) \n\nAm 2. Januar 2014 wurden durch das Landesamt f\u00fcr \n\nFinanzen eine Vielzahl von \u2013 aufgrund der bislang nicht \n\nausgeurteilten Rechtslage von der Beh\u00f6rde seit mehreren \n\nJahren ruhend gestellten \u2013 Widerspr\u00fcchen abgelehnt \n\nverbeschieden. Die betreffenden Widerspr\u00fcche waren von \n\nBeamtinnen und Beamten des Freistaates Sachsen gegen \n\nihre altersdiskriminierende Besoldung eingelegt worden. \n\nAlle betroffenen Beamtinnen und Beamten als Wider-\n\nspruchsf\u00fchrer m\u00fcssen nunmehr innerhalb der einmonati-\n\ngen Rechtsmittelfrist Klage bei dem zust\u00e4ndigen Verwal-\n\ntungsgericht erheben, wenn sie ihre dem Widerspruch \n\nzugrundeliegenden Rechtsanspr\u00fcche nicht verwirken \n\nwollen. Laut Auskunft der Gewerkschaften sind hiervon \n\nmehr als 11 000 Beamtinnen und Beamte betroffen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen sachlichen Gr\u00fcnden oder Erw\u00e4gungen \n\nlehnt die Staatsregierung bzw. die ihr nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden die Durchf\u00fchrung von Musterverfahren entge-\n\ngen ihres vorherigen Verhaltens nunmehr ab? \n\n2. Inwiefern ist diese Ablehnung mit dem Grundsatz der \n\nProzess\u00f6konomie sowie mit dem  Gedanken eines leis-\n\ntungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Dienstes und mit dem hiermit \n\nzusammenh\u00e4ngenden Anspruch, die Verwaltung, Ge-\n\nrichtsbarkeit und deren Bedienstete von unn\u00f6tigen Aufga-\n\nben zu entlasten, vereinbar? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die Frage wie folgt:  \n\nZu Frage 1: Es gibt (und gab in der Vergangenheit) zu der \n\nThematik Besoldung aus der Endstufe wegen einer \n\nvermeintlichen Altersdiskriminierung keine Vereinbarung \n\n\u00fcber Musterverfahren. Im Jahr 2010 sind Antr\u00e4ge/Wider-\n\nspr\u00fcche eingegangen. Dazu sind je Verwaltungsgerichts-\n\nbezirk im Freistaat Sachsen circa 20 Widerspruchsbe-\n\nscheide erlassen worden, um Rechtssicherheit zu erhalten. \n\nNachdem gegen diese zum Teil Klage erhoben worden ist, \n\nist aus verwaltungs\u00f6konomischen Gr\u00fcnden den anderen \n\nBeamtinnen und Beamten sowie Richterinnen und Rich-\n\ntern das Ruhen ihres Verfahrens angeboten worden. Dies \n\nist \u00fcbliche Verwaltungspraxis. \n\nInzwischen wurde durch die Verk\u00fcndung des Dienst-\n\nrechtsneuordnungsgesetzes am 1. Januar 2014 eine neue \n\nRechtslage geschaffen. Diese stellt eine altersdiskriminie-\n\nrungsfreie Besoldung sicher. Insofern musste die neue \n\nRechtslage durch die Verwaltung umgesetzt werden, in \n\nder Folge war einerseits die Besoldung auf Erfahrungsstu-\n\nfen umzustellen und andererseits waren die Antr\u00e4-\n\nge/Widerspr\u00fcche zu verbescheiden. \n\nZu Frage 2: Diese Frage stellte sich nicht, da die ge\u00e4nder-\n\nte Rechtslage den Erlass der Widerspruchsbescheide \n\nnotwendig machte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sch\u00fclerkosten an \n\n\u00f6ffentlichen Schulen (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welche konkreten Kenntnisse verf\u00fcgt die Staats-\n\nregierung hinsichtlich der Sch\u00fclerkosten an \u00f6ffentlichen \n\nSchulen in Sachsen, gegebenenfalls in Abh\u00e4ngigkeit von \n\nSchulart und -stufe?  \n\n2. Wenn dies nicht der Fall ist, in welcher Form ist eine \n\nDatenerhebung zu den Sch\u00fclerkosten an \u00f6ffentlichen \n\nSchulen in Sachsen geplant und werden bei der Ermitt-\n\nlung der Kosten Daten genutzt, die aus der Umstellung \n\nder Kommunalhaushalte auf die Doppik resultieren? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zusam-\n\nmenfassende Antwort auf beide Fragen: Die Staatsregie-\n\nrung f\u00fchrt keine Statistiken \u00fcber die Kosten eines Sch\u00fc-\n\nlers an \u00f6ffentlichen Schulen. Die staatlichen Ausgaben f\u00fcr \n\nSchulen k\u00f6nnten jedoch \u00fcber den Haushaltsplan bzw. die \n\nHaushaltsrechnung und die Abgrenzungen der Haushalt-\n\nsystematik ermittelt werden. Dies sind im Wesentlichen \n\nAusgabenarten, die im Haushaltsplan und in der Haus-\n\nhaltsrechnung mit der Oberfunktion 11/12 gekennzeichnet \n\nsind, soweit sie \u00f6ffentliche Schulen betreffen. \n\nF\u00fcr eine solche Ermittlung w\u00e4re zun\u00e4chst festzulegen, \n\nwelche Ausgaben einbezogen bzw. nicht einbezogen \n\nwerden sollen. F\u00fcr Ausgaben, die nicht konkret einer \n\nSchulart zugeordnet werden k\u00f6nnen, w\u00e4re ein Vertei-\n\nlungsschl\u00fcssel zu entwickeln. \n\nIm berufsbildenden Bereich lassen sich generell sowohl \n\ndie staatlichen als auch die kommunalen Ausgaben kaum \n\nden Schularten Fachoberschule, berufliches Gymnasium, \n\nBerufsschule, Berufsfachschule und Fachschule oder gar \n\nden einzelnen Bildungsg\u00e4ngen in diesen Schularten \n\nzuordnen. Schlie\u00dflich w\u00e4ren die Ausgaben in Bezug zur \n\nSch\u00fclerzahl zu setzen. \n\nZu den kommunalen Ausgaben f\u00fcr Schulen verf\u00fcgt die \n\nStaatsregierung \u00fcber Daten des Statistischen Landesamtes \n\naus der kommunalen Haushaltsrechnung. F\u00fcr diese Daten \n\ngelten dieselben Ausf\u00fchrungen wie zu den staatlichen \n\nAusgaben. \n\nGemeinsam mit den Interessenvertretern der freien \n\nSchultr\u00e4ger soll eine abgestimmte Datenbasis geschaffen \n\nwerden, die dann auf Akzeptanz st\u00f6\u00dft. Zu den Sachausga-\n\nben der Kommunen haben solche Gespr\u00e4che bereits im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9525 \n\nvergangenen Jahr stattgefunden und werden auch in \n\ndiesem Jahr fortgef\u00fchrt. Ob dar\u00fcber hinaus gesonderte \n\nDatenerhebungen notwendig sind, bleibt abzuwarten. \n\nDer derzeitige Datenbestand des Statistischen Landesam-\n\ntes auf Grundlage der doppischen Haushaltsf\u00fchrung in \n\nden Kommunen erlaubt keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf die \n\nKosten \u00f6ffentlicher Schulen. Daf\u00fcr m\u00fcssen zun\u00e4chst \n\nbelastbare Zahlen f\u00fcr mehrere Jahre vorliegen. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: 5. Bericht zur Lage der \n\nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \n\n(Frage Nr. 4) \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz hat das Institut f\u00fcr Sozialforschung \n\nund Gesellschaftspolitik (ISG) mit der Erstellung des 5. \n\nBerichts zur Lage der Menschen mit Behinderungen im \n\nFreistaat Sachsen beauftragt. F\u00fcr dieses Projekt war eine \n\nLaufzeit von insgesamt 16 Monaten, vom 15. August \n\n2012 bis 15. Dezember 2013, vorgesehen. \n\nFrage an die Staatsregierung: Wann wird der Bericht dem \n\n5. S\u00e4chsischen Landtag vorgelegt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Ihrer Frage nehme ich wie folgt \n\nStellung: Es ist richtig: Nach der urspr\u00fcnglichen Planung \n\nsollte der Bericht Ende 2013 fertiggestellt und dem \n\nLandtag \u00fcbergeben werden. Leider sind jedoch Verz\u00f6ge-\n\nrungen eingetreten. Der Berichtsentwurf befindet sich \n\nderzeit in der Abstimmung mit den Ressorts. Nach der \n\nanschlie\u00dfenden Beschlussfassung durch das Kabinett wird \n\ner umgehend dem Landtag zugeleitet werden. \n\nDer Zeitplan f\u00fcr den Bericht war von Beginn an sehr \n\nambitioniert. Verz\u00f6gerungen haben sich zum einen \n\ndadurch ergeben, dass erstmals Indikatoren f\u00fcr das Ma\u00df \n\nder Inklusion in den Bericht aufgenommen wurden. Dies \n\nwar uns wichtig, damit die Entwicklung des Grades der \n\nInklusion in Sachsen auch \u00fcber die Zeit nachvollziehbar \n\nwird. Hierzu waren umfangreiche Absprachen mit dem \n\nbeauftragten Institut erforderlich. Dieser Prozess war in \n\ndiesem Umfang nicht in die urspr\u00fcngliche Zeitplanung \n\neingeflossen. \n\nWeiterer wichtiger Grund f\u00fcr die Verz\u00f6gerung ist, dass \n\nwir, abweichend von der urspr\u00fcnglichen Planung das \n\nBeteiligungsverfahren von Menschen mit Behinderungen \n\nam Bericht ausgeweitet haben. Im Nachgang zur Fachta-\n\ngung am 11. M\u00e4rz 2013 haben wir der Anregung des \n\nbeauftragten Instituts f\u00fcr Sozialforschung und Gesell-\n\nschaftspolitik zugestimmt und den Verb\u00e4nden und Be-\n\ntroffenen noch die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, im Nachgang \n\nper E-Mail Hinweise und Anregungen an das ISG zu \n\n\u00fcbersenden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die Fragestunde beendet. \n\nEs ist 15:51 Uhr. Die Tagesordnung der 91. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Die Sitzung ist noch nicht beendet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 92. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 12. M\u00e4rz 2014, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Nachmittag. Die \n\n91. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:52 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 30. Januar 2014 \n\n 9526 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}