{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-05-31T09:31:56Z",
        "Last-Modified": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "Last-Save-Date": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "SourceModified": "D:20100531093047",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1167",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-05-31T09:31:56Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/15",
        "dcterms:created": "2010-05-31T09:31:56Z",
        "dcterms:modified": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2010-05-31T09:31:56Z",
        "meta:save-date": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "modified": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2138",
            "2949",
            "2952",
            "2320",
            "5081",
            "5241",
            "5137",
            "4793",
            "4905",
            "5559",
            "4256",
            "4804",
            "5162",
            "5732",
            "5461",
            "4163",
            "3376",
            "4754",
            "5194",
            "5331",
            "5541",
            "5371",
            "5054",
            "5356",
            "5601",
            "5718",
            "4367",
            "5336",
            "5412",
            "5056",
            "5787",
            "5128",
            "4785",
            "5180",
            "5504",
            "3436",
            "5072",
            "6008",
            "5659",
            "5315",
            "5836",
            "5756",
            "5632",
            "5372",
            "5204",
            "5456",
            "4503",
            "5314",
            "5258",
            "5498",
            "5262",
            "4632",
            "5780",
            "5667",
            "5576",
            "5665",
            "5513",
            "5346",
            "4636",
            "6087",
            "5508",
            "5102",
            "5161",
            "5240",
            "4629",
            "5395",
            "5063",
            "5323",
            "5139",
            "4510",
            "4008",
            "5148",
            "5748",
            "5643",
            "5863",
            "5543",
            "5564",
            "5662",
            "5450",
            "4048",
            "5712",
            "5823",
            "5740",
            "5366",
            "5042",
            "5538",
            "5488",
            "5597",
            "5173",
            "5598",
            "5165",
            "5604",
            "4424",
            "6069",
            "5821",
            "5645",
            "5224",
            "5215",
            "5866",
            "5469",
            "5651",
            "4823",
            "5793",
            "2454",
            "1404",
            "999"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-05-31T09:31:56Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100531093047",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-05-31T10:57:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/15",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_15_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/15",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b0eb9809-b893-410c-9f62-ef768c25fdb7",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/15\n\n\n  Plenarprotokoll 5/15\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n15. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 19. Mai 2010, Plenarsaal Schluss: 19:44 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 1165 \n\n Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \ngem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 4 der  \nGesch\u00e4ftsordnung 1165 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1165 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1166 \n Steffen Flath, CDU 1167 \n Martin Dulig, SPD 1168 \n Carsten Biesok, FDP 1169 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1171 \n Carsten Biesok, FDP 1171 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1171 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1172 \n Arne Schimmer, NPD 1174 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1175 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1176 \n\n1 Wahlen zum \n1. Untersuchungsausschuss \u201eUnter-\nsuchung der Vers\u00e4umnisse und \nFehler der Staatsregierung bei \nKonzipierung, Organisation,  \nPlanung und Absicherung einer \nvorrangig auf Abfallvermeidung, \nRessourcenr\u00fcckgewinnung und \nNachhaltigkeit ausgerichteten  \nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie \neiner funktionierenden Verwaltung \nund \u00dcberwachung der umweltver-\ntr\u00e4glichen Verwertung und Beseiti-\ngung von Abf\u00e4llen in Sachsen \n(Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes  \n\n \u2013 Wahl der Mitglieder und  \nstellvertretenden Mitglieder  \n\n Drucksache 5/2358, Wahlvorschlag \nder Fraktionen CDU, DIE LINKE, \nSPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, NPD  \n\n \u2013 Wahl des Vorsitzenden und stell-\nvertretenden Vorsitzenden   \n\n Drucksache 5/2359, Wahlvorschlag 1176 \n\n Thomas Colditz, CDU 1177 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe \nSeite 1196 1177 \n\n2 Aktuelle Stunde 1177 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Abkehr von der jetzigen GEZ-\n\nGeb\u00fchr: Neue Wege zur \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkfinanzierung  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der FDP 1178 \n\n Robert Clemen, CDU 1178 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1179 \n Torsten Herbst, FDP 1179 \n Falk Neubert, Linksfraktion 1180 \n Dirk Panter, SPD 1181 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1182 \n Holger Apfel, NPD 1183 \n Robert Clemen, CDU 1183 \n Falk Neubert, Linksfraktion 1184 \n Dirk Panter, SPD 1185 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 1185 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1186 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 1186 \n Falk Neubert, Linksfraktion 1187 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Konsequenzen aus der Mai-\n\nSteuersch\u00e4tzung: Jetzt gegensteuern  \n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1187 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1187 \n Lars Rohwer, CDU 1188 \n Mario Pecher, SPD 1189 \n Holger Zastrow, FDP 1189 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1190 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1191 \n Lars Rohwer, CDU 1192 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1193 \n Lars Rohwer, CDU 1193 \n Holger Zastrow, FDP 1193 \n Marion Junge, Linksfraktion 1194 \n Holger Zastrow, FDP 1194 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1194 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1195 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1  \n\n Wahlergebnis \u2013 siehe Anlage 1196 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1196 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Raumordnung und \nLandesplanung im Freistaat Sachsen \n(Landesplanungsgesetz - S\u00e4chsLPlG)  \n\n Drucksache 5/859, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/2306, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1197 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1197 \n Enrico Stange, Linksfraktion 1197 \n Sabine Friedel, SPD 1199 \n Benjamin Karabinski, FDP 1200 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1200 \n Oliver Fritzsche, CDU 1202 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1203 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1204 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1204 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1204 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1204 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1204 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE, Drucksache 5/2475 1204 \n\n Enrico Stange, Linksfraktion 1204 \n Abstimmung und Ablehnung 1204 \n\n \n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2476 1205 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1205 \n Oliver Fritzsche, CDU 1205 \n Sabine Friedel, SPD 1205 \n Abstimmung und Ablehnung 1205 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2477 1205 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1205 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2478 1205 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1206 \n Abstimmung und Ablehnung 1206 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen DIE \nLILNKE und SPD, Drucksache 5/2480 1206 \n\n Enrico Stange, Linksfraktion 1206 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1206 \n Volker Bandmann, CDU 1207 \n Abstimmung und Ablehnung 1207 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1207 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das Geoinformations-\nwesen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/1608, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/2308, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1207 \n\n Christian Hartmann, CDU 1207 \n Enrico Stange, Linksfraktion 1208 \n Carsten Biesok, FDP 1208 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1209 \n Marko Schiemann, CDU 1209 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1210 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1211 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache \n5/2479 1211 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1211 \n Christian Hartmann, CDU 1211 \n Abstimmung und Ablehnung 1212 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP, Drucksache 5/2481 1212 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1212 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1212 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nTeilnahme von Kindern an  \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen  \n\n Drucksache 5/1610, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU \nund der FDP   \n\n Drucksache 5/2225, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 1212 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1212 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 1213 \n Dagmar Neukirch, SPD 1214 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1215 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1217 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1217 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 1219 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 5/2457 1219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1219 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung des s\u00e4chsi-\nschen Landesrechts an das Lebens-\npartnerschaftsrecht des Bundes  \n\n Drucksache 5/1865, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/2257, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 1219 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1219 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1221 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1221 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1221 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1222 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1222 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1222 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1222 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1222 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1223 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1223 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1223 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1223 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1223 \n Sabine Friedel, SPD 1223 \n Benjamin Karabinski, FDP 1224 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1225 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1226 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1227 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1227 \n \n \n \n \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1228 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1228 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1228 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1228 \n Benjamin Karabinski, FDP 1229 \n Sabine Friedel, SPD 1229 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1230 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1230 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung des  \nVerwaltungsverfahrens- und des \nVerwaltungszustellungsrechts  \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und  \nzur \u00c4nderung anderer Gesetze  \n\n Drucksache 5/1326, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/2307, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1231 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 1231 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Verfahrensfreiheit \ngeb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen  \n\n Drucksache 5/2360,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1231 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1231 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1232 \n\n9 Bessere Integration von  \nMenschen mit Behinderungen  \nauf dem Arbeitsmarkt  \n\n Drucksache 5/2339, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1232 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1232 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1233 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1234 \n Hanka Kliese, SPD 1236 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1236 \n Horst Wehner, Linksfraktion 1237 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1238 \n Gernot Krasselt, CDU 1239 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1240 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1240 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1240 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n10 \u2013 Auf nationales Stipendienpro-\ngramm verzichten \u2013 BAf\u00f6G-\nF\u00f6rderung f\u00fcr Studierende ausbauen  \n\n Drucksache 5/1948, Antrag der \nFraktionen DIE LINKE und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Ablehnung des nationalen Stipen-\ndienprogramms im Bundesrat  \n\n Drucksache 5/2326, Antrag der \nFraktion der SPD 1240 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \nLinksfraktion 1240 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1241 \n Holger Mann, SPD 1243 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1244 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1245 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1245 \n Nico Tippelt, FDP 1245 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 1247 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1247 \n Holger Mann, SPD 1248 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1249 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1249 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1249 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 1249 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \nLinksfraktion 1251 \n\n Holger Mann, SPD 1252 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1948 1253 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2326 1253 \n\n11 \u2013 Jugendmedienschutz-Staatsvertrag  \n Drucksache 5/2327,  \n\nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Jugendmedienschutzstaatsvertrag  \n Drucksache 5/2181, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1253 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1253 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1255 \n Sebastian Gemkow, CDU 1256 \n Dirk Panter, SPD 1257 \n Torsten Herbst, FDP 1257 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 1259 \n Dirk Panter, SPD 1260 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1261 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1262 \n \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2327 1262 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2181 1262 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 1262 \n\n Dirk Panther, SPD 1262 \n\n12 Ablehnung von Finanzhilfen  \nan Griechenland \u2013 Euro-\nVertragsbruch verhindern  \n\n Drucksache 5/2166, Antrag der \nFraktion der NPD 1264 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 5/2458 1264 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1264 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2166 1264 \n\n13 Beschlussempfehlung und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/2361 1264 \n\n Zustimmung 1264 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/2362 1265 \n\n Zustimmung 1265 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1265 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! \nIch er\u00f6ffne die 15. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Nolle, Herr Dr. Schuster und Frau  \nWindisch. Weitere Entschuldigungen liegen mir nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident \nhat mich gebeten, vor Eintritt in die Tagesordnung eine \nErkl\u00e4rung zur Eurokrise abgeben zu d\u00fcrfen. Der Minis-\n\nterpr\u00e4sident und die \u00fcbrigen Mitglieder der Staatsregie-\nrung haben jederzeit die M\u00f6glichkeit, das Wort zu ergrei-\nfen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung wird auf \nVerlangen einer Fraktion die Aussprache \u00fcber seine \nAusf\u00fchrungen er\u00f6ffnet. In dieser Aussprache d\u00fcrfen keine \nSachantr\u00e4ge gestellt werden. Ich schlage vor, dass jede \nFraktion eine Redezeit erh\u00e4lt, die der L\u00e4nge der Ausf\u00fch-\nrungen des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten entspricht. Erhebt \nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Den sehe ich nicht. \n\n \n\n \n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten gem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nIch bitte den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, dass er das Wort \nergreift. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Angesichts der in dieser Woche im \nBundestag und im Bundesrat anstehenden Entscheidun-\ngen zur Stabilisierung des Euro m\u00f6chte ich heute aus \naktuellem Anlass vor Ihnen, dem S\u00e4chsischen Landtag, \neine Erkl\u00e4rung abgeben. \n\nMeine Damen und Herren! 2009 hatte der Euro seinen \nzehnten Geburtstag. Nun, im elften Jahr, muss er seine \nFeuertaufe bestehen. Der Rat der Europ\u00e4ischen Union hat \nam 10. Mai 2010 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Finanz-\nstabilit\u00e4t im Euroraum beschlossen. Innerhalb k\u00fcrzester \nZeit hat die Europ\u00e4ische Union Handlungsf\u00e4higkeit \nbewiesen und das Hilfspaket f\u00fcr Griechenland in H\u00f6he \nvon 110 Milliarden Euro verabschiedet. Jetzt schlie\u00dft sich \ndas Ma\u00dfnahmenpaket zur Sicherung der Finanzstabilit\u00e4t \ndes Euro im Volumen von 750 Milliarden Euro an. \n\nDer Landeshaushalt des Freistaates Sachsen ist an dem \nvorliegenden Rettungspaket nicht beteiligt. Dennoch: \nAlle, die Verantwortung tragen, sind entschlossen, den \nEuro zu stabilisieren. Die Bundesregierung hat einen \nGesetzentwurf gebilligt, der die gesetzliche Grundlage zur \nUmsetzung dieser Vereinbarung bildet. Die Bundesregie-\nrung ist au\u00dferdem aufgefordert, sich auf europ\u00e4ischer und \nglobaler Ebene f\u00fcr eine wirksame Finanzmarktsteuer, also \neine Finanztransaktionssteuer oder eine Finanzaktivit\u00e4ts-\nsteuer, einzusetzen. Es geht darum, dass sich die Finanz-\nmarktakteure an der Krisenbew\u00e4ltigung beteiligen. \n\nDer Bundestag wird heute mehrheitlich den Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung billigen. Auch der Bundesrat \nwird seine gesamtstaatliche Verantwortung am kommen-\nden Freitag wahrnehmen und voraussichtlich gegen das \nGesetz keinen Einspruch einlegen. Auch der Freistaat \nSachsen wird es nicht tun. \n\nDas ist eine Entscheidung von gro\u00dfer Tragweite, meine \nDamen und Herren, und wir haben sie uns nicht leicht \ngemacht. Zur Erinnerung: Am 24. April 1998 stimmte der \nBundesrat \u00fcber die Einf\u00fchrung des Euro in den von der \nEU-Kommission festgelegten L\u00e4ndern ab. Sachsen hat \ndamals nicht zugestimmt, weil die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung schwere Bedenken gegen die Konstruktion der \nW\u00e4hrungsunion hegte. Diese Bedenken haben sich im \nPrinzip bewahrheitet. Dennoch gibt es keine Alternative \nals die Zustimmung zum jetzt vorliegenden Hilfspaket. \n\nViele B\u00fcrger fragen sich: Warum stimmt die S\u00e4chsische \nStaatsregierung in diesen Tagen dem Hilfspaket zu? Die \nB\u00fcrger haben Angst vor einer Inflation, vor Steuererh\u00f6-\nhungen, vor Sozialabbau. Sie sehen ihren \u2013 oft bescheide-\nnen \u2013 Wohlstand durch die Hilfe f\u00fcr Griechenland und die \nVerteidigung des Euro in Gefahr. Diese besorgten B\u00fcrger \nfragen zu Recht; denn Sachsens Markenzeichen ist seit \nvielen Jahren die solide Haushaltsf\u00fchrung. Unsere Philo-\nsophie ist, nicht mehr auszugeben als wir einnehmen. Das \ngilt gerade auch f\u00fcr die schwierigen Haushaltsjahre. Seit \n2006 haben wir keine neuen Schulden aufgenommen. \nAuch in diesem schweren Jahr 2010 werden wir so viel \ntilgen, dass die Pro-Kopf-Verschuldung im Freistaat \nSachsen konstant bleibt. Wir haben uns manches w\u00fcn-\nschenswerte Extra verkniffen, das sich andere \u2013 heute \nhoch verschuldete \u2013 L\u00e4nder geleistet haben. Da l\u00e4sst es \nmich genau wie alle anderen B\u00fcrger nicht kalt, wenn ein \nSchuldner wie Griechenland letztendlich auch mit den \nhart verdienten Steuer-Euros s\u00e4chsischer B\u00fcrger unter-\nst\u00fctzt werden kann oder muss. \n\nAber es geht hier nicht mehr nur um Griechenland, \nsondern um den Euro und die Europ\u00e4ische Union selbst. \nDie Europ\u00e4ischen Gemeinschaften haben uns in Europa \nseit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen von 1958 die l\u00e4ngste \nFriedensperiode unserer Geschichte gebracht. Diese \nFriedensordnung sicherte uns beispiellosen Wohlstand. \nDer Binnenmarkt brachte uns zus\u00e4tzlich ein Europa ohne \nZollgrenzen und Handelsschranken. Die deutsche Einheit \nwar nur im Rahmen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses \n\n 1165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ndenk- und machbar. Die Europ\u00e4ische Union war solida-\nrisch mit dem Freistaat Sachsen. Sie hat uns beim Wie-\nderaufbau bis 2006 mit mehr als 10 Milliarden Euro \nunterst\u00fctzt. In der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 erhalten \nwir weitere 4 Milliarden Euro aus Br\u00fcssel. Solidarit\u00e4t ist \nin der Europ\u00e4ischen Union keine Einbahnstra\u00dfe. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! S\u00e4chsische Exportfirmen \nverdienen jeden dritten Euro im Handel mit Partnern in \nder Eurozone \u2013 ohne jegliches Wechselkursrisiko. In \ndiesen Tagen ist es unsere Aufgabe, den Euro zu stabili-\nsieren. \n\nWas aber w\u00e4re die Alternative? Der m\u00f6gliche Bankrott \ndes griechischen Staates. Das w\u00e4re sicherlich \u2013 zumindest \nnach Auffassung von einigen \u2013 die ordnungspolitisch \nsauberste L\u00f6sung. Aber die Konsequenzen w\u00e4ren auch f\u00fcr \nuns Sachsen fatal. F\u00fcr die L\u00e4nder, die noch im Eurover-\nbund sind, w\u00fcrde sich die Kreditaufnahme erheblich \nverteuern. Die wachsenden Zinslasten w\u00fcrden die Spiel-\nr\u00e4ume in den \u00f6ffentlichen Haushalten noch weiter ein-\nschr\u00e4nken. Wie im Domino w\u00e4re ein hoch verschuldetes \nEuroland nach dem anderen gef\u00e4hrdet. Es w\u00e4re das Ende \ndes Euro, wom\u00f6glich auch das Ende der europ\u00e4ischen \nIdee zu bef\u00fcrchten. \n\nDas w\u00fcrde uns in Sachsen und in ganz Deutschland \nebenso wie alle Europ\u00e4er hart treffen. Tausende Arbeits-\npl\u00e4tze in der Exportindustrie w\u00e4ren in Gefahr. Unsere \nUnternehmen w\u00e4ren einem immens wachsenden Wech-\nselkursrisiko ausgesetzt. Die wirtschaftliche Entwicklung \ngerade in Osteuropa, aber auch bei uns im Osten Deutsch-\nlands k\u00e4me ohne europ\u00e4ische Hilfen massiv ins Stocken. \nWir wollen die s\u00e4chsischen B\u00fcrger diesen Gefahren nicht \naussetzen. Deshalb werden wir im Bundesrat \u2013 so hat es \ndie Staatsregierung gestern beschlossen \u2013 keinen Ein-\nspruch einlegen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Verrat!) \n\nMeine Damen und Herren! Kurt Biedenkopf hat damals \nbei der Entscheidung \u00fcber den Euro gesagt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, Herr \nMinisterpr\u00e4sident! \u2013 Herr Abg. Gansel, ich erteile Ihnen \neinen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie  \nvereinzelt bei der Linksfraktion und der SPD \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD:  \nDas \u00e4ndert aber nichts am Fakt!) \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Meine Damen und \nHerren! Kurt Biedenkopf hat damals bei der Entscheidung \n\u00fcber den Euro gesagt: \u201eZiel ist es, eine Stabilit\u00e4tsgemein-\nschaft zu schaffen und eine Stabilit\u00e4tskultur zu verwirkli-\nchen.\u201c \u2013 Die Europ\u00e4ische Union braucht starke, durch-\nsetzbare Regeln f\u00fcr eine solide Haushaltsf\u00fchrung \u2013 in \nallen Mitgliedstaaten. Ein Fall wie der von Griechenland \ndarf nicht wieder vorkommen. Deshalb unterst\u00fctze ich \n\nausdr\u00fccklich den Plan der Bundeskanzlerin zur Verbesse-\nrung der Stabilit\u00e4tskultur, den sie soeben im Deutschen \nBundestag vorgestellt hat. \n\nDie W\u00e4hrungsunion braucht eine starke, unabh\u00e4ngige \nZentralbank. Wir sehen allerdings, dass die Europ\u00e4ische \nZentralbank in ihrer Unabh\u00e4ngigkeit massiv bedroht ist \u2013 \nmit schweren Konsequenzen f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Euro. \n\nAlso: Wenn wir nicht bald diese Regeln bekommen, dann \nhaben wir mit der Hilfe f\u00fcr Griechenland kurzfristig ein \nProblem gel\u00f6st, aber uns langfristig ein noch viel gr\u00f6\u00dferes \neingehandelt. Das mahnen, meine Damen und Herren, \nauch die s\u00e4chsischen Koalitionsfraktionen zu Recht an. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich bei der Bundes-\nregierung mit allem Nachdruck daf\u00fcr einsetzen, die \nStabilit\u00e4t der W\u00e4hrungsunion mit Blick auf das Regel-\nwerk zu verbessern. Auch das geh\u00f6rt zu unserer gesamt-\nstaatlichen Verantwortung. \n\nZwischenzeitlich sind es die harten Regeln des IWF, die \ndie verschuldeten L\u00e4nder zu drakonischen Konsolidie-\nrungsma\u00dfnahmen zwingen. \n\nMeine Damen und Herren! Ursache der Krise ist nicht die \nSpekulation allein, sondern zuv\u00f6rderst die \u00fcberm\u00e4\u00dfige \nVerschuldung Griechenlands und anderer Staaten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie zum  \nBeispiel die Bundesrepublik Deutschland!) \n\nWenn Griechenland im Verh\u00e4ltnis zu seiner Wirtschafts-\nkraft so gering verschuldet w\u00e4re wie der Freistaat Sach-\nsen, g\u00e4be es mit Spekulationen keine Probleme. Anders \nherum formuliert: Sachsen ist mit seiner Haushaltspolitik \neines der L\u00e4nder, das zur Stabilit\u00e4t des Euro in der Euro-\np\u00e4ischen Union beitr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Staatsregie-\nrung wird dazu beitragen, dass das auch weiterhin so \nbleibt. Wir hoffen, dass unser Kurs, den wir hier im \nFreistaat Sachsen verfolgen \u2013 n\u00e4mlich nicht mehr aus-\nzugeben, als wir einnehmen \u2013, in den Staaten und Regio-\nnen zahlreiche Nachahmer findet. Dann wird die Erfolgs-\ngeschichte Europas viele weitere Kapitel bekommen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Staatsregierung sprach unser Ministerpr\u00e4-\nsident Stanislaw Tillich. Die Fraktionen haben jetzt die \nM\u00f6glichkeit der Erwiderung. Zuerst erteile ich der Frakti-\non DIE LINKE das Wort. Bitte, Herr Fraktionsvorsitzen-\nder Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich danke Ihnen zun\u00e4chst f\u00fcr die Information, die \nSie uns eben gegeben haben, auch was das absehbare \nStimmverhalten des Freistaates Sachsen angeht. Zugleich \n\n 1166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nfreue ich mich, dass Sie als Ministerpr\u00e4sident noch da \nsind. Ich sage das ganz deutlich. \n\nSie haben nach der Regierungserkl\u00e4rung, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nVielleicht \u00fcberlebt er den Euro!) \n\ndie Sie gehalten haben, nur ein einziges Mal geredet, \nwenn ich mich richtig erinnere, n\u00e4mlich zur Einf\u00fchrung \nder Jobcenter und zu den Vereinbarungen, die dort im \nZusammenhang mit den Urteilen zu Hartz IV getroffen \nworden sind. Sie haben nichts zu den Lehrerprotesten \ngesagt. Sie haben sich hier nicht zu den sozialen K\u00fcrzun-\ngen ge\u00e4u\u00dfert. Sie haben hier als Ministerpr\u00e4sident keine \nStellung zur Situation der s\u00e4chsischen Polizei und zu den \nwegbrechenden Steuereinnahmen genommen. \n\nIch erwarte, dass sich ein Ministerpr\u00e4sident nicht nur zu \ninternationalen Fragen, sondern auch zu den Problemen \ndes eigenen Landes \u00e4u\u00dfert, und zwar in erster Linie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHeute nun die Information zur Bew\u00e4ltigung der Eurokri-\nse, also \u00fcber einen Bereich, in dem der Landtag im \nWesentlichen \u2013 darauf haben Sie aufmerksam gemacht \u2013 \nnichts zu entscheiden hat. Trotzdem danke ich Ihnen \ndaf\u00fcr. \n\nParallel l\u00e4uft auch die Debatte zu diesem Thema im \nDeutschen Bundestag. Die Kanzlerin hat dort von einer \nexistenziellen Krise gesprochen und gesagt, wenn der \nEuro scheitere, dann scheitere auch Europa. Die Lage ist \nalso ernst, ernster noch als bei der Wirtschafts- und \nFinanzkrise vor zwei Jahren. Allerdings sollten wir in \ndieser Situation nicht vergessen: Dass die Lage ernster \ngeworden ist, h\u00e4ngt vor allem damit zusammen, dass in \nden Jahren 2008 und danach die notwendigen Konse-\nquenzen aus der Finanz- und Wirtschaftskrise nicht \ngezogen worden sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZurufe von der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf daran erinnern. Die \nHedgefonds wurden nicht verboten, Leerverk\u00e4ufe waren \nweiterhin zugelassen, jetzt durch die BaFin f\u00fcr einige \nMonate wieder ausgesetzt. Alle spekulationsf\u00f6rdernden \nGesetze und s\u00e4mtliche Steuererleichterungen f\u00fcr Spekula-\ntionsgewinne sind nach wie vor in Kraft. Nichts hat sich \nseit 2008 substanziell ge\u00e4ndert. Dazu allerdings hat der \nMinisterpr\u00e4sident in seinen Ausf\u00fchrungen leider wieder \neinmal nichts gesagt. Zumindest hat er heute das Wort \n\u201eFinanztransaktionssteuer\u201c in den Mund genommen, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndas CDU und FDP bislang gescheut haben wie der Teufel \ndas Weihwasser. \n\nIhnen ist bekannt, meine Damen und Herren, dass wir \neine solche Finanztransaktionssteuer seit Jahren gefordert \nhaben. Inzwischen gibt es auch bei den Sozialdemokraten \n\nund bei den GR\u00dcNEN entsprechende Forderungen. Ich \nfreue mich, dass hier Bewegung erkennbar ist. \n\nF\u00fcr uns als Linke ist aber klar: Es darf nicht l\u00e4nger \u00fcber \neine solche Finanztransaktionssteuer geredet werden, sie \nmuss endlich in Deutschland und in Europa eingef\u00fchrt \nwerden. Das ist die zentrale Forderung, die wir an dieser \nStelle erheben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich brauchen die Finanzm\u00e4rkte dringend eine \nwirklich nachhaltige Regulierung. Die Banken m\u00fcssen \nebenso wie die Spekulanten ganz ma\u00dfgeblich an den \nKosten f\u00fcr die Krisenbew\u00e4ltigung beteiligt werden. Nur \ndann kann man die Krise wirklich \u00fcberwinden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Hahn. Als n\u00e4chste folgt die CDU-\nFraktion mit Herrn Kollegen Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Es geht in dieser \nWoche um die Stabilisierung der Europ\u00e4ischen Union und \nes geht in dieser Woche um die Stabilisierung unserer \nW\u00e4hrung, des Euro. \n\nEs ist aus Sicht der CDU-Fraktion richtig, dass die Bun-\ndesregierung geschlossen handelt und dass in dieser \nWoche unsere Staatsregierung die Bundesregierung \nunterst\u00fctzt. Genauso schlie\u00dfen wir uns an, wenn es darum \ngeht, so wie Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich ausge-\nf\u00fchrt hat, die Lehren daraus zu ziehen, was die Vertr\u00e4ge \nauf europ\u00e4ischer Ebene anbetrifft. Es ist genauso richtig, \nmit s\u00e4chsischer Unterst\u00fctzung dar\u00fcber zu beraten, wie \nFinanzm\u00e4rkte auf dieser Welt besser reguliert werden \nk\u00f6nnen, damit verhindert wird, dass Finanzm\u00e4rkte unser \nGemeinwesen am Ende zerst\u00f6ren k\u00f6nnten. Das ist eine \nenorme Gefahr. Es ist genauso richtig, dass wir aus Sicht \ndes Staates \u00fcberlegen, wie auch immer die Finanzm\u00e4rkte \nmit Steuern belegt werden. Dar\u00fcber ist zu diskutieren. \n\nAber ich will das aus Sicht der CDU-Fraktion noch \neinmal unterlegen, weil wir in dieser Woche sehr intensiv \n\u00fcber unseren s\u00e4chsischen Kurs gesprochen haben, worauf \nzu Recht Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hingewiesen \nhat. Wir sind auch Mitglied der Europ\u00e4ischen Union. \nAuch von unserem Handeln h\u00e4ngt die Stabilit\u00e4t ab. Es ist \nin diesen Tagen zu einfach, nur auf Spekulanten und auf \nFinanzm\u00e4rkte zu zeigen. Das ist nur die halbe Wahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass es dem Staat nicht anders \nergeht als einem privaten Haushalt, einem Handwerks-\nmeister oder einem Mittelst\u00e4ndler, der \u00fcber eine l\u00e4ngere \nZeit \u00fcber die eigenen Verh\u00e4ltnisse lebt. Er schr\u00e4nkt seine \neigenen Handlungsm\u00f6glichkeiten ein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 1167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nEr wird schlie\u00dflich erpressbar und zum Opfer von Speku-\nlationen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Griechenland \nsollte uns ein warnendes Beispiel sein. \n\nWir haben uns in der CDU-Fraktion auf Eckpunkte bei \nder schwierigsten Aufgabe des Jahres verst\u00e4ndigt, n\u00e4m-\nlich der Aufstellung des Doppelhaushaltes f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten zwei Jahre. Wir wollen in diesem Jahr nicht sparen. \nWir wollen in diesem Jahr zeigen, dass wir mit dem \nauskommen, was wir haben. Wir wollen auf Schulden \nverzichten und auf diese Weise zur Stabilit\u00e4t in der \nEurop\u00e4ischen Union beitragen. Das ist eine gro\u00dfe Aufga-\nbe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Hahn, so viel sei Ihnen erwidert: Auch die Oppositi-\non ist aufgefordert, nicht t\u00e4glich den Menschen immer \nwieder Dinge zu versprechen, von denen Sie ganz genau \nwissen \u2013 im \u00dcbrigen wissen das auch die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \u2013, dass all diese Verspre-\nchungen nicht erf\u00fcllbar sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, es geh\u00f6rt zum Ernst der Stunde auch in dieser \nWoche, dass wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Wahr-\nheit aufzeigen und uns dann darum bem\u00fchen, in der \nPolitik gerecht zu sein, aber eben auch gerecht unseren \nKindern und Enkeln gegen\u00fcber. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Steffen Flath \nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Wir kommen jetzt zum \nn\u00e4chsten Redner: Herr Abg. Dulig f\u00fcr die Fraktion der \nSPD. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Meine Dankbarkeit h\u00e4lt sich \njetzt schon in Grenzen, weil ich es vom Verfahren her \nnicht anst\u00e4ndig finde, dass wir beim Reingehen kurz \neinmal die Info bekommen, da spricht gleich vor Eintritt \nin die Tagesordnung der Ministerpr\u00e4sident zu einem \nThema, was eben nicht im Vorbeigehen zu er\u00f6rtern ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDa liegt der Verdacht schon nahe, dass Sie lediglich die \nB\u00fchne des Landtages nutzen wollten. Das ist aber unan-\nst\u00e4ndig gegen\u00fcber denjenigen, die hier als Abgeordnete \nbei diesem Thema entsprechend auch angemessen agieren \nwollen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Dankbarkeit h\u00e4lt sich auch deshalb in Grenzen, \nweil das Thema mehr ist als nur eine Diskussion: Wie \nsteht man zu dem Hilfspaket? \n\nIch bin ein grundoptimistischer Mensch. \n\n(Zuruf von der CDU: \nMuss man bei der SPD auch sein!) \n\nAber ich sage offen, dass die aktuelle Entwicklung mich \ndurchaus zweifeln l\u00e4sst. Ich glaube, dass wir nicht nur die \nzweite Finanzmarktkrise haben, sondern dass wir tats\u00e4ch-\nlich in eine gro\u00dfe Demokratiekrise hineinschlittern. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion \u2013  \n\nZuruf von der Linksfraktion: Ja!) \n\nWenn wir schon das zweite Mal milliardenschwere Pakete \ninnerhalb von k\u00fcrzester Zeit schn\u00fcren und parallel dazu, \nHerr Flath, den Menschen erkl\u00e4ren, warum wir k\u00fcrzen \nm\u00fcssen \u2013 Herr Tillich will sogar an der Bildung k\u00fcrzen \u2013, \nwarum f\u00fcr soziale Einrichtungen kein Geld mehr da ist \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch gar nicht!) \n\nwie will ich dann erkl\u00e4ren, dass ich die Handlungsf\u00e4hig-\nkeit des Staates zur\u00fcckerobern will? Wie will ich denn f\u00fcr \nDemokratie werben, wenn wir die ganze Zeit offenlegen, \ndass wir uns eigentlich in einem gro\u00dfen Pokerraum \nbewegen und befinden und der Staat mit den \n750 Milliarden Euro nichts anderes gemacht hat, als ein \nAngebot abzugeben in einem Spiel, dessen Spielregeln \nnicht wir als Politik bestimmen, sondern die ein entfessel-\nter Kapitalmarkt definiert? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas ist genau der Bereich, der eben nicht reguliert ist, der \nfrei schwebend ist und der uns als Demokratie in den \nZugzwang bringt. Deshalb glaube ich, dass diese Finanz-\nmarktkrise eine gro\u00dfe Demokratiekrise sein kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDenn es geht um mehr als nur um den Euro. Es geht um \ndas soziale Europa. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \nBeifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nEs geht um das soziale Zusammenleben einer Gesell-\nschaft. \n\nIch finde es auch falsch, mit den Fingern auf die Griechen \nzu zeigen. Denn diejenigen, die dort demonstrieren, \ndemonstrieren nicht, weil man ihnen gerade ihre Luxus-\nwohnung wegnimmt, sondern weil man \u2013 unter anderem \u2013 \nan ihre Rente geht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas Zweite: Die Finanzmarktkrise zeigt, dass wir auch in \nder Politik unseren eigenen Anteil dazu geliefert haben, \ndass sich die Krise versch\u00e4rft hat. Das m\u00fcssen Sie sich \nschon gefallen lassen. Nicht ohne Grund steht Frau \nMerkel europaweit am Pranger. Ihr z\u00f6gerliches Verhalten \nhat mit dazu beigetragen, dass wir jetzt gro\u00dfe Schirme \naufspannen m\u00fcssen. Es wird niemand sagen k\u00f6nnen, es \nh\u00e4tte eine Woche vorher weniger gekostet. Wir h\u00e4tten \nwahrscheinlich auch dann agieren m\u00fcssen; keine Frage. \n\n 1168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nAber dass Frau Merkel mit ihrer Politik Deutschland \nisoliert und damit in Europa ihre Handlungsf\u00e4higkeit \nminimiert hat, das sagen uns nun inzwischen alle. \n\n(Zuruf von der CDU: Wer denn?!) \n\nAuch die FDP muss sich gefallen lassen, dass sie mit \nihrem Eiertanz im Bundestag dazu beigetragen hat, dass \nes keine gemeinsame Linie gegeben hat. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWie wurde damals um einen Entschlie\u00dfungsantrag gerun-\ngen, mit dem endlich geregelt werden sollte, dass man zur \nBew\u00e4ltigung der Krise die Banken und Spekulanten mit \nheranzieht. Da hat sich die FDP geziert. Und sie ziert sich \nheute noch. \n\nLassen wir einmal die Augenwischerei beiseite. Schwarz-\nGelb hat sich gestern nicht auf eine Transaktionssteuer \ngeeinigt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas stimmt schlichtweg nicht. Das wird den Leuten nur \nsuggeriert. \n\nWenn man gestern \u201eTagesschau\u201c oder \u201eTagesthemen\u201c \ngesehen hat \u2013 hat doch Herr Solms erkl\u00e4rt, dass sie gegen \neine europ\u00e4ische Transaktionssteuer sind und eine andere \nBankenabgabe wollen. \n\nAber es wird so getan, als h\u00e4tte sich Schwarz-Gelb \ngeeinigt. Das ist Sand in die Augen der Leute gerieben. \nDamit muss wirklich Schluss sein! Das Ziel von Politik in \ndieser aktuellen Krise muss sein, die richtigen Konse-\nquenzen daraus zu ziehen. \n\n(Steffen Flath, CDU: Darum geht es!) \n\nDie richtigen Konsequenzen hei\u00dfen: endlich Spekulatio-\nnen eind\u00e4mmen und verhindern und die Verursacher der \nKrise an den Kosten beteiligen. Sie m\u00fcssen die Kosten \n\u00fcbernehmen und nicht der Sparer, nicht der einzelne \nB\u00fcrger, die einzelne B\u00fcrgerin. \n\nDeshalb brauchen wir als ersten Schritt eine europ\u00e4ische \nTransaktionssteuer. Ich sage bewusst \u201eals ersten Schritt\u201c, \nweil wir wissen, dass internationale, globale Weltm\u00e4rkte \nsich nicht in geografischen Grenzen bewegen. Aber ich \nglaube, dass der Finanzmarkt in Europa so stark ist, dass \ner durchaus den Impuls f\u00fcr internationale Regelungen \nsetzen kann. Da sollte man, bitte sch\u00f6n, nicht das Licht \nunter den Scheffel stellen. \n\nWir brauchen einen Finanz-T\u00dcV. Wir brauchen andere \nRegulierungen. Wir m\u00fcssen die Ratingagenturen kritisch \nhinterfragen. Jetzt m\u00fcssen den Ank\u00fcndigungen tats\u00e4chlich \nkonkrete Taten folgen. Denn Ank\u00fcndigungen hatten wir in \nder ersten Finanzmarktkrise auch schon, aber es folgten \neben nicht die richtigen Konsequenzen. Das k\u00f6nnen wir \nuns schlichtweg nicht noch einmal leisten. Ich m\u00f6chte \nnicht, dass wir in eine Demokratiekrise hineinschlittern. \nWir m\u00fcssen Demokratie st\u00e4rken, und das bedeutet, \nwirklich Konsequenzen zu ziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Dulig. Als n\u00e4chste spricht die FDP-\nFraktion mit Herrn Kollegen Biesok. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich dachte, jetzt  \nspricht der Werbefachmann der FDP!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die letzten Tage haben ge-\nzeigt, wie notwendig es ist, den vor der Einf\u00fchrung des \nEuro geschlossenen Stabilit\u00e4tspakt konsequent umzuset-\nzen. \n\nEr hat gerade das Ziel gehabt, die jeweiligen National-\nstaaten zu einer soliden Haushaltspolitik anzuhalten. Die \nErste, die diesen Stabilit\u00e4tspakt gebrochen hat, war die \nrot-gr\u00fcne Bundesregierung unter Bundeskanzler Schr\u00f6der \nmit Au\u00dfenminister Fischer. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSie waren sich nicht zu schade, die Kriterien des Stabili-\nt\u00e4tspaktes aufzuweichen, um ihr eigenes Versagen in der \nHaushaltspolitik zu kaschieren. Unter Rot-Gr\u00fcn lag der \nEurokurs drei Jahre lang unter einem Dollar, zum Teil bei \n85 Cent. Heute liegt er bei rund 1,25 Dollar, und das wird \nals Krise angesehen. \n\nHerr Dulig, ich darf noch einmal daran erinnern: Die \nHedgefonds wurden von Rot-Gr\u00fcn zugelassen. So liberal \nwaren damals nicht mal die Liberalen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Aufnahe von Griechenland in den Euroraum erfolgte \n\u00fcbrigens auch gegen den Widerstand der FDP. Es war \ndamals ebenfalls Rot-Gr\u00fcn, die gegen den Rat von Fach-\nleuten Griechenland mit in die Eurozone aufgenommen \nhaben. \n\nHier stellt sich die Frage, was die damaligen Minister der \nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung gemacht haben und welche \nVerantwortung Herr Bundeskanzler Schr\u00f6der an dieser \nEntwicklung mit tr\u00e4gt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Olle Kamellen! \u2013  \nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nVor diesem Hintergrund verwundert es mich schon, wie \nIhre Fraktion in der letzten Woche im Bundestag abge-\nstimmt hat, als es darum ging, die Folgen dieser Politik zu \nbereinigen. \n\nKurzum: Der Stabilit\u00e4tspakt ist ein zahnloser Tiger \ngeworden. Die Lockerungen, die Rot-Gr\u00fcn vorgenommen \nhaben, haben die heutige Situation mit herbeigef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir m\u00fcssen zu einer effektiveren \u00dcberwachung und einer \nSt\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tspaktes kommen. \n\nWir m\u00fcssen zu Sanktionen kommen, die richtig wehtun. \nIch denke an die Sperrung von EU-Mitteln oder die \n\n 1169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nSuspendierung von Stimmrechten von Mitgliedstaaten der \nEurop\u00e4ischen Union, die den europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tspakt \nbrechen. Diese Mechanismen m\u00fcssen automatisch wir-\nken. Es darf kein Ausweichen mehr geben, wenn die \nKriterien nicht eingehalten werden. Das gilt f\u00fcr Griechen-\nland. Das gilt f\u00fcr Spanien. Aber das gilt auch f\u00fcr Deutsch-\nland. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen auf europ\u00e4ischer Ebene die Lehren aus der \ngriechischen Haushaltskrise ziehen. Wir m\u00fcssen an die \nWurzel des \u00dcbels herangehen und zur\u00fcckkehren auf den \nPfad der Haushaltskonsolidierung. Erst eine miese Haus-\nhaltsdisziplin hat Griechenland f\u00fcr Spekulanten anf\u00e4llig \ngemacht. Jetzt brauchen wir konkrete Ma\u00dfnahmen zur \nVermeidung \u00e4hnlicher Krisen. Dabei reicht es nicht aus, \nmit dem Finger auf Griechenland zu zeigen oder Spanien \nund Portugal zu ermahnen. Wir m\u00fcssen uns erst einmal an \nunsere eigene Nase fassen. Deutschlands Staatsverschul-\ndung liegt im Mittelfeld der Eurozone. \n\nSowohl das Budgetdefizit als auch die Gesamtverschul-\ndung liegen weit \u00fcber den Maastricht-Kritierien. Herr \nTillich hatte es schon erw\u00e4hnt. Um Strafzahlungen zu \nvermeiden, haben wir die Kriterien aufgeweicht. Da \nwaren wir an vorderster Front dabei. Athen und Madrid \nbeginnen derzeit wenigstens zu sparen. Davon sind wir in \nDeutschland noch ein gro\u00dfes St\u00fcck entfernt. \n\nDeutschland ist also bei Weitem kein Musterknabe. Wir \nm\u00fcssen den Weg der Haushaltskonsolidierung weiterge-\nhen, und wir m\u00fcssen damit beginnen, unsere Ausgaben, \ndie wir als Staat haben, nachhaltig zu konsolidieren. Alle \nAusgaben, Steuerausnahmen und staatlichen Aufgaben \nm\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand. Nur so k\u00f6nnen wir die \nStaatsausgaben senken und nur so schaffen wir Spielraum \nf\u00fcr ein einfaches, niedriges und gerechtes Steuersystem, \ndas wieder zu mehr Wachstum f\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSonst m\u00fcssen wir eines Tages solch drastische Ma\u00dfnah-\nmen ergreifen, wie sie jetzt in Spanien eingef\u00fchrt wurden, \nwo die H\u00f6he der Beamtenbesoldung um 5 % gesenkt \nworden ist. Das ist das Gegenteil dessen, was wir hier in \nSachsen im letzten Jahr erlebt haben. Aber wenn wir so \nweitermachen, m\u00fcssen wir auch zu solchen Ma\u00dfnahmen \ngreifen. Wenn wir im Bund den Weg der Haushaltskonso-\nlidierung nicht einschlagen, wenn wir so weitermachen \nwie bisher, werden wir die Griechen von morgen sein. \n\nOft wurden in den letzten Tagen die sogenannten Speku-\nlanten gescholten. Wenn die Fundamentaldaten der \nVolkswirtschaft stimmen, gibt es f\u00fcr Spekulanten keinen \nAnsatzpunkt, sie k\u00f6nnen ihrem Handwerk nicht nachge-\nhen. Darauf hat der Ministerpr\u00e4sident hingewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir m\u00fcssen pr\u00fcfen, wie wir dagegen angehen k\u00f6nnen und \nda m\u00fcssen wir uns auch unserer Verantwortung als Politi-\nker bewusst sein. Politiker haben die gigantischen Defizi-\nte aufget\u00fcrmt, nicht Spekulanten. Politiker haben die \n\nDefizite nicht richtig bescheinigt \u2013 insbesondere in \nGriechenland, aber auch wir hatten Schattenhaushalte \u2013, \nnicht Spekulanten waren es. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nPolitiker haben sich entschieden, jedes Land, das ein \nhohes Defizit hat, dort herauszuholen, nicht Spekulanten. \nSie haben damit f\u00fcr Spekulanten auch die M\u00f6glichkeit \ngeschaffen, derartige Spekulationsgewinne zu realisieren. \nAuch damit muss Schluss sein. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nLetztlich waren es die Kapitalm\u00e4rkte, die durch ihre \nhohen Risikopr\u00e4mien, auch Credit Default Swaps ge-\nnannt, Griechenland erst zum Sparen gebracht haben. Es \nwar f\u00fcr Griechenland einfach derart teuer geworden, neue \nKredite aufzunehmen, dass sich das Land das nicht mehr \nleisten konnte. Damit ist es auf den Weg der Haushalts-\nkonsolidierung zur\u00fcckgekehrt. Das darf so nicht mehr \nsein, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nes muss der Stabilit\u00e4tspakt sein, der zur Haushaltsdiszip-\nlin f\u00fchrt. Das ist die eine Seite der Medaille. \n\nAndererseits m\u00fcssen wir die Krisenresistenz der Finanz-\nm\u00e4rkte st\u00e4rken, Spekulationen gegen einzelne L\u00e4nder \noder einzelne W\u00e4hrungen m\u00fcssen unterbunden werden. \nEs ist richtig, dass sich Unternehmer und Investoren \ngegen W\u00e4hrungsrisiken und Kreditausfallrisiken absi-\nchern k\u00f6nnen. Wer aber Finanzderivate ohne ein zugrunde \nliegendes Gesch\u00e4ft erwirbt, geht eine Wette ein und \ngeh\u00f6rt ins Kasino und nicht in eine Bank. Hierf\u00fcr darf es \nkeinen staatlichen Schutz mehr geben. Das gilt insbeson-\ndere f\u00fcr ungedeckte Leerverk\u00e4ufe, und deshalb wollen wir \ndiese dauerhaft verbieten. Die BaFin hat heute eine erste \nvorl\u00e4ufige Regelung vorgelegt, wir m\u00fcssen das aber auf \neurop\u00e4ischer Ebene insgesamt durchsetzen. \n\nAuch nach unserer Auffassung brauchen die Finanzm\u00e4rk-\nte klare Spielregeln, jedoch lehnen wir eine Finanztrans-\naktionssteuer ab. Sie w\u00fcrde alle treffen, die an den B\u00f6rsen \nUms\u00e4tze veranlassen: private Altersvorsorger, die in \nWertpapiere investieren, mittelst\u00e4ndische Exporteure, die \nausl\u00e4ndische Ums\u00e4tze in Euro tauschen m\u00fcssen, oder \ngro\u00dfe Industrieunternehmen, die sich Rohstoffe f\u00fcr ihre \nProduktion beschaffen m\u00fcssen. W\u00e4hrend diese Steuer von \nden kleinen Sparern mitbezahlt w\u00fcrde, w\u00fcrden die gro\u00dfen \nAkteure an unregulierte Finanzm\u00e4rkte ausweichen. Damit \nw\u00fcrde Deutschland als Finanzplatz nachhaltig gesch\u00e4digt. \nDie europ\u00e4ischen Banken k\u00f6nnten weiter an unregulierten \nFinanzm\u00e4rkten die gleichen Kreditrisiken eingehen, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\ndie sie im Moment an den europ\u00e4ischen B\u00f6rsen eingehen, \nund w\u00fcrden weiterhin ein hohes Risiko innehaben. Die \nFinanztransaktionssteuer reduziert somit nicht die Risi-\nken, sondern sie schafft lediglich Geld in die Kassen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach so?) \n\n 1170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur Athen, Madrid und \nLissabon k\u00f6nnen sich ein Beispiel an Sachsen nehmen. \nWir halten am Neuverschuldungsverbot fest. Damit \nerhalten wir uns den politischen Handlungsspielraum, den \nandere l\u00e4ngst verloren haben. Wir lassen nicht unsere \nKinder die Zeche f\u00fcr eine verfehlte Hauhaltspolitik in \nSachsen zahlen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs f\u00fchrt kein Weg daran vorbei: Auch die L\u00e4nder des \nEuroraums m\u00fcssen sich zu einer soliden Finanzpolitik f\u00fcr \nganz Europa bekennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nBiesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich Herrn \nKollegen Bartl am Mikrofon stehen. Was ist Ihr Begehr? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Ich bitte \num das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention.) \n\nEine Kurzintervention? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Jawohl.) \n\nRichtig, auch dieses Instrument k\u00f6nnen Sie hier nutzen. \nWir haben das schon gekl\u00e4rt. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Es \nwar vorhin die Rede von der drohenden Gefahr des \nEintretens eines Demokratieverfalls. Ich halte es f\u00fcr \neinigerma\u00dfen befremdlich und auch unannehmbar, dass \nHerr Biesok, wenn der Ministerpr\u00e4sident \u00fcberraschend \ndas Wort zu einer Regierungserkl\u00e4rung nimmt, in der \nLage ist, hier mit einer vorbereiteten, mehrere Minuten \nlangen Rede zu erscheinen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und der NPD) \n\nWenn das Parlament eingeteilt wird in regierungstragende \nFraktionen, die vorher rechtzeitig erfahren, dass der \nMinisterpr\u00e4sident reden will, und in Fraktionen der \nOpposition, die aus dem Stand sprechen sollen, dann hat \nman elementare Fragen \u2013 elementare Fragen! \u2013 der \nGewaltenteilung \u00fcberhaupt nicht begriffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \nNPD: Scheindemokraten, wissen wir doch!) \n\nIch bitte darum, Herr Pr\u00e4sident, dass das festgestellt wird \nund dass sich das Pr\u00e4sidium mit dieser Situation befasst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Gansel, ich \nerteile Ihnen einen weiteren Ordnungsruf f\u00fcr die Formu-\nlierung \u201eScheindemokraten\u201c \n\n(Holger Apfel, NPD: Betroffene  \nHunde bellen besonders laut!) \n\nund weise Sie darauf hin, dass Sie beim n\u00e4chsten Ord-\nnungsruf innerhalb dieses Redekreises mit weiteren \nOrdnungsma\u00dfnahmen zu rechnen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt die M\u00f6glichkeit einer Erwiderung auf die Kurzin-\ntervention. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nDiese M\u00f6glichkeit r\u00e4ume ich jetzt Herrn Kollegen Biesok \nein. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege Bartl, \nauf der Tagesordnung steht ein Antrag der Koalitionsfrak-\ntionen zur Griechenlandkrise. Auf diesen habe ich mich \nvorbereitet und die Rede des Ministerpr\u00e4sidenten hat mir \ngen\u00fcgend Anlass gegeben, meine Rede entsprechend \numzuarbeiten, um sie jetzt vorzutragen. Von daher: Das \npasst schon. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, Sie wollen \nauch eine Kurzintervention starten? \u2013 Diese muss sich \naber auf das Thema beziehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nEine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung!) \n\n\u2013 Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. \u2013 Moment, eine kurze \nUnterbrechung. Wir gehen hier streng nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung vor. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Am Ende der Rede!) \n\nHerr Abg. Gansel, Sie k\u00f6nnen mit einer pers\u00f6nlichen \nErkl\u00e4rung nicht Ordnungsma\u00dfnahmen des Pr\u00e4sidenten \nkommentieren. Sie k\u00f6nnen hier irgendwelche Querver-\nbindungen, irgendwelche \u00c4u\u00dferungen zu Ihrer Person \nkorrigieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das w\u00e4re der  \nSinn einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung!) \n\n\u00dcberlegen Sie sich also, was Sie jetzt in Ihrer pers\u00f6nli-\nchen Erkl\u00e4rung sagen. \n\n(Heiterkeit) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Das Demokratie-\nverst\u00e4ndnis in diesem Hause nimmt immer seltsamere \nFormen an. Im Rahmen einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung \nnehme ich mir als Abgeordneter schon das Recht heraus, \ndie Akzente zu setzen, die ich setzen m\u00f6chte. \n\nIn der Tat m\u00f6chte ich Ihre Ordnungsma\u00dfnahmen kurz \nansprechen. Ich verwahre mich entschieden dagegen, dass \nich f\u00fcr die Formulierungen \u201eScheindemokraten\u201c und \n\u201eVerrat\u201c Ordnungsrufe erhalten habe. \n\n(Der Pr\u00e4sident schaltet das Mikrofon  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel ab.) \n\n 1171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich entziehe Ihnen das \nWort, Herr Gansel, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund verweise Sie jetzt des Saals. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Der Begriff war v\u00f6llig in \nOrdnung! Scheindemokraten, jawohl! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Herr Kollege Storr, Sie bekommen jetzt auch einen \nOrdnungsruf. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das gibt es gar nicht! \u2013 \nHolger Apfel, NPD:  \n\nSie machen sich doch l\u00e4cherlich!) \n\nVerlassen Sie umgehend den Raum, Herr Gansel! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist hier eine Heuchelei!) \n\nVerlassen Sie umgehend den Raum! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Scheindemokratie!) \n\nWir fahren jetzt in der Rednerreihenfolge fort. Als N\u00e4chs-\ntes hat Frau Kollegin Hermenau f\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Herr \nBartl, wollen Sie wirklich im Pr\u00e4sidium diese nichtssa-\ngende Rede des Kollegen Biesok besprechen? Ist das Ihr \nErnst? \n\n(Heiterkeit) \n\nSelbst wenn diese Rede jemand \u00fcber Nacht aufgeschrie-\nben hat \u2013 das waren nicht Sie selbst, davon bin ich \u00fcber-\nzeugt, denn Sie m\u00fcssten ja ein bisschen kl\u00fcger sein als \ndas, was Sie hier vorgetragen haben \u2013, dann ist Ihr Reden-\nschreiber eindeutig \u00fcberbezahlt, Herr Biesok. \n\nWenn Sie hier inbr\u00fcnstig den Hedgefonds die Schuld \ngeben, dann bewegen Sie sich pur in der Rhetorik von \nSarah Wagenknecht. Was Sie antreibt, ihre N\u00e4he zu \nsuchen, m\u00fcssen Sie kl\u00e4ren, aber finanzpolitisch ist das \nNonsens. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u00dcbrigens: Es waren damals alle daf\u00fcr, Hedgefonds \nbegrenzt zuzulassen, das war keine Einzelentscheidung. \nAber die maroden Staatsfinanzen, der eigentliche Kern \ndes Problems, den die Hedgefonds jetzt geschickt ausnut-\nzen, die haben 1969 begonnen. \n\nEin letzter Satz zur FDP, mehr muss ich da nicht sagen: \nSie haben in diesen 40 Jahren seit 1969 28 Jahre mitre-\ngiert und zw\u00f6lf nicht und m\u00fcssen wissen, was Sie in \ndieser Zeit selber verbrochen haben. \n\nBankenkrisen f\u00fchren immer zu staatlichen Verschul-\ndungskrisen \u2013 das ist zumindest die historische Lehre der \nletzten Jahrhunderte \u2013 und Griechenland war nur der \n\n\u00e4u\u00dfere Anlass. Was steckt nun wirklich dahinter? \u2013 Die \nDeutsche Bank und auch staatliche Banken Deutschlands, \nauch Versicherungen besitzen Staatsanleihen Griechen-\nlands in der H\u00f6he von 43 Milliarden Euro, und sie wollen \ndiese selbstverst\u00e4ndlich nicht abschreiben, obwohl der \nEx-Bundesbankchef P\u00f6hl gesagt hat, es w\u00e4re vern\u00fcnftig \ngewesen, Griechenland umzuschulden, einen Schnitt bei \neinem Drittel der Schulden zu machen. Da h\u00e4tten die \ndeutschen Interessenten ein paar Einbu\u00dfen gehabt. Das \nw\u00e4re aber kl\u00fcger gewesen, als jetzt aus dem Euro eine \nWeichw\u00e4hrung zu machen. Diese Fragestellung ist wich-\ntig. \n\nSelbst die Finanztransaktionssteuer, zu der Sie sich nicht \neinmal bekennen und die Sie auch nicht umsetzen wollen \n\u2013 Herr Sch\u00e4uble hat sinngem\u00e4\u00df gesagt: Wenn Samoa \nnicht mitmacht, machen wir auch nicht mit, weil das \ninternational geregelt werden muss \u2013, wollen Sie nicht \nwirklich. Sie ist auch nur ein unvollkommener Ersatz f\u00fcr \ndie Nichtbeteiligung der Banken am Problem. Das muss \nman einmal so deutlich sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNach dem Bankenschirm gibt es jetzt den Euroschirm. \n\nSich hier nolens volens in die Brust zu werfen, um von \nden seit zehn Jahren tiefsten Umfragewerten f\u00fcr Schwarz-\nGelb abzulenken und auf einmal so zu tun, als sei man der \nDeus ex machina, entbehrt nicht einer gewissen politi-\nschen Chuzpe. \n\nEin 720-Milliarden-Euro-Paket ist eine verdammt gro\u00dfe \nKeule, eine Drohgeb\u00e4rde. Die war auch richtig. Aber sie \nist in zitternde H\u00e4nde genommen worden und der Preis ist \nhoch. Der Euro hatte als Gr\u00fcndungskonsens \u2013 und ich \nhabe das alles mitgemacht \u2013 im Vertrag eine unabh\u00e4ngige \nEZB und die Konvergenzkriterien stehen. Durch den Kauf \nder maroden Staatsanleihen durch die EZB hat diese ihre \nUnabh\u00e4ngigkeit verloren und der Grundkonsens bei der \nGr\u00fcndung des Euros wurde gebrochen. Die EZB ist \ndesavouiert. \n\nAls N\u00e4chstes muss eine Staatsschuldenkommission auf \nEU-Ebene kommen, die diese unabh\u00e4ngige Rolle \u00fcber-\nnimmt, damit wir aus dieser Weichw\u00e4hrungsgefahr \nherauskommen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein konkreter Vor-\nschlag. \n\nDas langfristige Vertrauen in den Euro ist verloren. Wir \nhaben f\u00fcr ein bis zwei Jahre Zeit gekauft. Im Prinzip ist \nmit diesem Paket Griechenland f\u00fcr ungef\u00e4hr ein bis \neineinhalb Jahre vom Markt genommen worden, damit es \nnicht v\u00f6llig ruiniert werden kann. Das ist gemacht wor-\nden. Da haben sich die Reichen zusammengetan und \nbeschlossen, den Griechen ein Jahr lang die ganzen \nTruppen vom Hals zu halten. \n\nSpanien und Portugal haben sofort reagiert. Die 5 % \nK\u00fcrzung bei den Ministerbez\u00fcgen w\u00fcrde ich Ihnen als \nVorschlag f\u00fcr Ihre Klausurtagung mitgeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 1172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n15 % K\u00fcrzung bei den Beamtenbez\u00fcgen und eine Verbes-\nserung der Einnahmenbasis, also eine Steuererh\u00f6hung, da, \nwo es vern\u00fcnftig ist. Da k\u00f6nnten Sie bei dieser Gelegen-\nheit gleich den Murks \u201eWachstumsbeschleunigungsge-\nsetz\u201c zur\u00fccknehmen. Wir haben keinen Euro zu verschen-\nken. Ich habe das bereits im letzten Jahr angemerkt. Da \nwaren Sie der Meinung, wir k\u00f6nnten uns das noch leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nVon der FDP kam der Zwischenruf, es w\u00e4re ein Klacks. \n\nWir haben maximal zwei Jahre Zeit f\u00fcr den Turnaround. \nWir reden hier nicht von ein bisschen Kosmetik. Wir \nreden davon, dass unser Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr den gemein-\nsamen Euro- und Wirtschaftsraum auf der Kippe steht. \nWir reden davon, dass wir ein strenges Sanierungspaket \nf\u00fcr den gesamten Euroraum brauchen. Da ist auch Ehr-\nlichkeit angesagt. Wenn das nicht funktioniert, dann platzt \neben diese Haushalts- und Verschuldungsblase des Euro-\nw\u00e4hrungsraumes ein oder zwei Jahre sp\u00e4ter, aber sie \nplatzt. Machen Sie sich da keine Illusionen! Das passiert \nnoch vor der n\u00e4chsten Bundestagswahl. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie wird  \nplatzen, das steht schon fest!) \n\nWenn man diesen Neustart machen m\u00f6chte, um aus dieser \nWeichw\u00e4hrungsgefahr herauszukommen, kann man \nnat\u00fcrlich nicht bekloppterweise fordern, in die D-Mark \nzur\u00fcckzugehen. Die Deutschen exportieren 60 % ihrer \nWaren in den Euroraum, vor allem in die S\u00fcdl\u00e4nder des \neurop\u00e4ischen Raumes. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das haben sie  \nzu D-Mark-Zeiten auch gemacht! \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWer die D-Mark zur\u00fcckhaben will, wird eine hoch bewer-\ntete D-Mark haben. Das wird die Exporte killen. Die \nanderen k\u00f6nnen abwerten und werden dann diese Exporte \n\u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer so bekloppt ist, so etwas zu fordern, geh\u00f6rt eigentlich \nnicht in diese Debatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber die Frage nach der Weichw\u00e4hrung steht nat\u00fcrlich. \nEuropa ist im weltweiten Vergleich unterdurchschnittlich \nwachsend. Das wird auch so bleiben, weil wir viel reicher \nals andere Erdteile sind. Wir haben eine schrumpfende \nBev\u00f6lkerung. Das spricht nicht daf\u00fcr, dass Innovation und \nWachstum steigen werden. Wir haben nun endlich auch \n\u00f6ffentlich festgestellt, dass wir marode Staatsfinanzen \nhaben. Das klingt ein bisschen nach Bananenrepublik. \nDas muss man deutlich sagen. Da h\u00e4tte ich ganz gern, \ndass wir uns dieser Frage mit dem n\u00f6tigen Ernst stellen. \n\nDer Einzige aus der Union in Deutschland, der im Januar \ndieses Jahres das alles schon gesehen hat, das waren nicht \nSie, Herr Tillich, das war der Herr Sch\u00e4uble. Sie haben \n\nnoch herumgedruckst, Frau Merkel noch von F\u00fchrung \n\u00fcberzeugen wollen, die Sie selbst im Land nicht leisten. \nHerr Sch\u00e4uble war der Einzige, der es drauf hatte, worauf \ndie FDP gleich meinte, dass er so krank w\u00e4re, dass man \nihn des Amtes entheben m\u00fcsste, damit sie noch etwas \nl\u00e4nger von ihrer Steuersenkung sprechen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie von der FDP haben Ihre Steuersenkungsgeschichte \nnoch Anfang Mai dieses Jahres auf einem Parteitag \nvertreten, weil Sie dachten, eine Woche sp\u00e4ter in NRW \ndie Wahl gewinnen zu k\u00f6nnen. Wer derartig von den \nRealit\u00e4ten entfernt ist wie Sie, der sollte hier die Klappe \nhalten. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nJetzt kommen wir zu den Euroschludrigkeiten. Sie began-\nnen mit Theodor Waigel, der Krediterm\u00e4chtigungen \neinsetzte, um 1997 \u00fcberhaupt in den Euroraum hineinzu-\nkommen. Die SPD hat das in Karlsruhe beim Bundesver-\nfassungsgericht beklagt. Am Ende kam heraus, dass er es \nnicht h\u00e4tte machen d\u00fcrfen, aber weil wir nun im Euro-\nraum drin waren, ist alles so geblieben. Das ging weiter \nmit Eichel. Denken Sie nicht, die w\u00e4ren besser gewesen! \nDeswegen bin ich auch irgendwann einmal in Berlin \nausgestiegen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das lag am Eichel? \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nEichel hat da weitergemacht. Dann kam Steinbr\u00fcck. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nEichel hat Sie aus Berlin vertrieben?) \n\n\u2013 Bei Ihnen ist ja auch der Herr Scheffler zur\u00fcckgetreten. \n\nSteinbr\u00fcck hat das ebenfalls weitergef\u00fchrt. Dann kam es \nzu der Situation, dass alle Hoffnungen in Deutschland auf \neinem ganz alten konservativen politischen Haudegen \nruhen m\u00fcssen, n\u00e4mlich Herrn Sch\u00e4uble. Alle Finanzmi-\nnister seit Stoltenberg haben sich mehr an die Brust \ngeworfen, als drin war, wie ich das jedenfalls gesehen und \nverstanden habe. \n\nDer Punkt ist, dass Rot-Gr\u00fcn versucht hat, schmerzhafte \nOperationen zu unternehmen. Hartz IV war die schmerz-\nhafteste Operation, die seit der Einheit in der Frage der \nHaushaltskonsolidierung unternommen wurde. Daf\u00fcr hat \nes 2004 beim Wahlkampf im Landtag nur H\u00e4me gegeben. \nHerr Milbradt war kurz davor, an einer Anti-Hartz-Demo \nin Zittau teilzunehmen. \u2013 So viel zum Thema Sachkompe-\ntenz der CDU in dieser Fragestellung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie CDU in Sachsen hat die Chance genutzt und sagt, \ndass sie gern auf Schulden verzichten will und dies auch \nschon seit ein paar Jahren macht. Ich sage es Ihnen: \nMachen Sie nicht dieselben Schludrigkeiten! Die Kredit-\nerm\u00e4chtigungsgeschichte von Waigel landete vorm Ver-\n\n 1173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nfassungsgericht. Ich will das nur einmal \u00f6ffentlich er-\nw\u00e4hnt haben. \n\nWenn Sie sich das mit dem Zeitkaufen noch einmal vor \nAugen f\u00fchren m\u00f6chten: Griechenland muss bis zum Ende \n2012 28 % der Schulden umschulden. Das macht bei \ndenen ein Drittel ihres Bruttoinlandsproduktes aus. Die \nEngl\u00e4nder m\u00fcssen bis Ende 2012 20 % ihrer Schulden \numschulden. Das sind 15 % des Bruttoinlandsproduktes. \nDie haben zwar einen hohen Schuldenstand, k\u00f6nnen aber \nbesser damit umgehen. Die Amerikaner m\u00fcssen \u00fcber \n50 % ihrer Schulden bis 2012 umschulden. Das ist bei \ndenen auch ein Drittel des Bruttoinlandsproduktes. Es ist \nalso nicht nur die Eurozone in Gefahr. Das ist ganz klar, \nwenn man sich diese Zahlen vor Augen f\u00fchrt. Aber eins \nist auch klar: Die, die als Erste die Hinterbacken zusam-\nmenkneifen und dort herauskommen, werden diejenigen \nsein, die es \u00fcberstehen. Die Letzten bei\u00dfen die Hunde. Da \nkann ich Sie nur ermutigen, deutlich h\u00e4rter in der Sache \nzu werden und nicht so zu tun, als ob Sie sparen, sondern \nes wirklich zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Wir werden  \nSie beim Haushalt daran erinnern!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN sprach die Kollegin Hermenau. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die Fraktion der NPD Kollege Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u201eDas Endspiel um den \nEuro\u201c, \u201eDie Deutschen in Haftung\u201c, \u201eDas b\u00f6se Wort vom \nStaatsbankrott\u201c, \u201eDie Eurol\u00fcge\u201c, \u201eDie Deutschen werden \ngepiesackt\u201c \u2013 S\u00e4tze wie diese springen einen in diesen \nWochen immer h\u00e4ufiger an, egal ob man nun im \u201eFocus\u201c, \nim \u201eSpiegel\u201c, im \u201eHandelsblatt\u201c oder in der \u201eWirt-\nschaftswoche\u201c bl\u00e4ttert. In der \u201eFrankfurter Allgemeinen \nZeitung\u201c stellte deren Leitartikler f\u00fcr den Wirtschaftsteil, \nRainer Hank, fest: \u201eWir w\u00e4ren ohne den Euro besser \ndran.\u201c In seinem so betitelten Kommentar schrieb Hank \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDie drohende Ignoranz gegen\u00fcber der \nsogenannten No-bail-out-Klausel, in der festgeschrieben \nist, das jedes Land nur f\u00fcr sich selbst verantwortlich ist, \nist nicht nur verwerflich, sondern \u2013 schlimmer noch \u2013 \nsystembedingt. Heute zeigt sich, dass die Einf\u00fchrung des \nEuro ein schwerer Fehler war. Damit ist die Idee von \nMaastricht falsifiziert. Anstatt die Staaten zur Budgetdis-\nziplin zu zwingen, hat das Gemeinschaftsb\u00fcndnis den \nSchlendrian aller gef\u00f6rdert. Wenn nach den Griechen bald \nSpanier, Portugiesen oder Italiener die Gemeinschaft zur \nHilfe rufen, dann zeigt sich: Die Schwachen k\u00f6nnen ihre \nSchw\u00e4chen erfolgreich in den Euroraum exportieren.\u201c \n\nRainer Hank spricht in seinem Leitartikel das aus, was die \nSpatzen von den D\u00e4chern pfeifen. Den Menschen im \nLande ist trotz aller verbalen Beruhigungspillen der \nKanzlerin klar, dass sich etwas zusammenbraut. Die \nEinschl\u00e4ge kommen mittlerweile Woche f\u00fcr Woche n\u00e4her. \nErst dr\u00e4ngte sich vordergr\u00fcndig alles um Griechenland, \ndas sich vor zehn Jahren durch Bilanzf\u00e4lschungen in den \n\nEuroraum mogelte. Die einzig nachhaltige L\u00f6sung der \nGriechenlandkrise w\u00e4re ein Ausschluss Griechenlands aus \ndem Euroraum gewesen, zum einen, um keine falschen \nAnreize zu setzen und die F\u00e4lschungsspezialisten von der \n\u00c4g\u00e4is f\u00fcr ihre Tricksereien nicht auch noch mit milliar-\ndenschweren Transfers zu belohnen, zum anderen, weil \ndie Griechen sich aus ihrer Wirtschaftskrise nur durch die \nR\u00fcckkehr zu einer nationalen W\u00e4hrung befreien k\u00f6nnen, \num \u00fcber eine Abwertung Tourismus und Export anzukur-\nbeln. \n\nStatt diese rationale Form der Probleml\u00f6sung zu w\u00e4hlen, \nschmiss die EU auf Anfrage des griechischen Minister-\npr\u00e4sidenten Papandreou 80 Milliarden Euro in das grie-\nchische Fass ohne Boden, weitere 30 Milliarden Euro \nsteuerte der in New York ans\u00e4ssige Internationale W\u00e4h-\nrungsfonds bei. Nun brachen alle D\u00e4mme. Der Griechen-\nrettung folgte nur eine Woche sp\u00e4ter ein nochmals viel-\nfach gr\u00f6\u00dferer sogenannter Rettungsschirm, aus dem sich \nnun gleich alle s\u00fcdeurop\u00e4ischen Schuldenweltmeister des \nClub Meditarene zum Schaden des deutschen Steuerzah-\nlers nach Herzenslust bedienen d\u00fcrfen. \n\nUnfassbare 725 Milliarden Euro wurden in den Topf f\u00fcr \nalle m\u00f6glichen Insolvenzkandidaten des Euroraumes \ngeworfen. Der deutsche Anteil bel\u00e4uft sich auf haushalts-\nrelevante Garantien von 123 Milliarden Euro. Allen \nBeobachtern war nach dieser denkw\u00fcrdigen Nacht vom 9. \nzum 10. Mai 2010 klar, dass dieser vollkommene Ausver-\nkauf deutscher Interessen nur durch das Totalversagen der \ndeutschen F\u00fchrungsfiguren Merkel, Sch\u00e4uble und \nde Maizi\u00e8re m\u00f6glich war, die der frechen Erpressungsrhe-\ntorik von Sarkozy und Berlusconi ohne Gegenwehr zu \nleisten nachgaben und die \u2013 es gibt kein anderes Wort \ndaf\u00fcr \u2013 als das, was mein Kollege Gansel benutzt hat, \nVerrat, ja Verrat, am nationalen Interesse Deutschlands \n\u00fcbten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Schimmer, \ngenau wie Herrn Gansel erteile ich Ihnen daf\u00fcr einen \nOrdnungsruf! \n\n(Zuruf von der NPD:  \nGenauso gehen wir nach Leipzig!) \n\nArne Schimmer, NPD: Schon vor den Verhandlungen \nhatte der f\u00fcr den erkrankten Wolfgang Sch\u00e4uble einge-\nsprungene Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re \nfreim\u00fctig festgestellt, dass es jetzt nur noch darum ginge, \n\u201eRuhe in den Karton\u201c zu bringen. Um Ruhe in den Karton \nzu bringen \u2013 ich nutze jetzt einmal die Ausdrucksweise \nde Maizi\u00e8res \u2013 wurde das angeblich so eherne Prinzip der \nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion, nach dem kein Staat f\u00fcr \ndie Schulden eines anderen einstehen muss, einfach mit \neinem Federstrich \u00fcber Bord geworfen. Um Ruhe in den \nKarton zu bringen, wurde auch die Unabh\u00e4ngigkeit der \nEurop\u00e4ischen Zentralbank gleich wieder \u00fcber Bord \ngeworfen. Sie soll zuk\u00fcnftig Staatsanleihen angeschlage-\nner s\u00fcdeurop\u00e4ischer L\u00e4nder direkt aufkaufen. Das muss \nund wird vom Direktorium der EZB nur noch abgenickt \n\n 1174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nwerden. Dann wird die EZB direkt Staatsschulden finan-\nzieren. \n\nDamit, meine Damen und Herren, wird die EZB aber \nselbst zu einer sogenannten Bad Bank, also zu einem \nmaroden Institut, das auf der Aktivseite der Bilanz die \nRamschanleihen von faktisch zahlungsunf\u00e4higen s\u00fcdeu-\nrop\u00e4ischen Staaten stehen hat, wobei diese dann auch \nnoch als Deckung f\u00fcr den Euro dienen sollen. \n\nDas Ergebnis wird Inflation sein. Damit wird die Lebens-\nleistung von Millionen von deutschen Sparern entwertet. \nNun ist auch endg\u00fcltig klar, dass die deutsche Politik ihr \neigenes Volk in den letzten Jahren systematisch belogen \nhat. Offiziell verk\u00fcndete Berlin noch im Januar: Keine \nHilfe f\u00fcr Griechenland oder f\u00fcr andere L\u00e4nder des Euro-\nraumes! Aber \u2013 wie EU-Koordinator Jean-Claude Juncker \nes einmal treuherzig formulierte \u2013 ich zitiere: \u201eWir fangen \nDinge erstmal vorsichtig an, und wenn kein gro\u00dfer \nWiderstand kommt, machen wir einfach weiter.\u201c \n\nNach den Prinzipien dieser Salamitaktik, die sich um \nnationale verfassungsrechtliche Vorgaben einen feuchten \nDreck schert, werden die Deutschen nun schon seit \nJahrzehnten \u00fcber den Tisch gezogen. Die Deutschen \nm\u00fcssen diesem \u00fcblen Spiel machtlos zusehen. Sie durften \nweder \u00fcber Maastricht noch \u00fcber den Euro und den \nLissabon-Vertrag abstimmen. Schon seit der Gr\u00fcndung \nder EG sind die Deutschen auch gr\u00f6\u00dfter Nettozahler in \ndie Br\u00fcsseler Kassen. Kein Land hat sich mehr melken \nlassen als Deutschland. Allein in den letzten zehn Jahren \nzahlte Deutschland 96 Milliarden Euro. Frankreich folgte \nmit nur 14 Milliarden Euro. Durch den Putsch von Br\u00fcs-\nsel und die Verabschiedung des Eurorettungsschirmes \nwerden die Deutschen zuk\u00fcnftig noch ungleich st\u00e4rker \ngesch\u00e4digt werden. \n\nDas Stabilit\u00e4tsversprechen, mit dem Kohl und Waigel die \nDeutschen zur Aufgabe der Mark \u00fcberredeten, soll nun \nendg\u00fcltig gebrochen werden. Die W\u00e4hrungsunion ist \nnicht nur \u00fcber Nacht zur Transfer-Union umgemodelt \nworden. Die EZB wird zuk\u00fcnftig auch wertlose Staatsan-\nleihen aufkaufen und damit Staatsdefizite direkt finanzie-\nren \u2013entgegen allen Schw\u00fcren und gegen das ausdr\u00fcckli-\nche Verbot in ihrer Satzung, wie der fr\u00fchere Bundesbank-\npr\u00e4sident Karl Otto P\u00f6hl in einem Interview feststellte. \n\nDer Blick in die Geschichte zeigt, dass direkte Staatsfi-\nnanzierung immer eine Hauptursache f\u00fcr Inflationen war. \nDie putschartige Manipulation des inneren Gef\u00fcges der \nW\u00e4hrungsunion auf dem Br\u00fcsseler EU-Gipfel vom \n9. Mai 2010 ist ein Verbrechen gegen das deutsche Volk. \nDer Kolumnist der Wochenzeitung \u201eJunge Freiheit\u201c, \nThorsten Hinz, stellt in einem Kommentar ersch\u00fcttert fest, \ndass die politischen Eliten Deutschlands wie eine B\u00fcrger-\nkriegspartei gegen ihr eigenes Volk w\u00fcten, um auch noch \nden letzten Cent an Tributzahlungen aus den Deutschen \nherauszupressen, der \u00fcberhaupt noch herauszupressen ist. \n\nNicht nur f\u00fcr die NPD, sondern auch f\u00fcr alle klar denken-\nden Volkswirte, f\u00fcr alle klar denkenden Deutschen steht \nfest: Der sogenannte Eurorettungsschirm verst\u00f6\u00dft gegen \ngeltende verfassungsrechtliche Vorgaben und ist ein \n\nweiterer gro\u00dfer Schritt im Prozess der Auspl\u00fcnderung des \ndeutschen Steuerzahlers im Namen der sogenannten \neurop\u00e4ischen Integration. Das hastige Durchpeitschen \ndieses Rettungsschirmes mithilfe von Erm\u00e4chtigungsge-\nsetzen wird nur Ungl\u00fcck \u00fcber die Deutschen und Europa \nbringen. Deshalb muss der Freistaat Sachsen im Bundes-\nrat gegen das Euroerm\u00e4chtigungsgesetz stimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Schimmer. Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Der Ministerpr\u00e4sident hatte eine Erkl\u00e4rung zur \nEurokrise abgegeben. Die Fraktionen haben der Reihe \nnach erwidert. \n\nWir sind jetzt am Ende dieser Rednerrunde angekommen \nund treten in die weitere Beratung ein. Die Tagesordnung \nliegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium \nfestgelegt: \n\nIch sehe eine Wortmeldung am Mikrofon 7. Worum geht \nes? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um \neinen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Ich beantrage namens \nmeiner Fraktion entsprechend \u00a7 6 Abs. 5 eine Sonderpr\u00e4-\nsidiumssitzung. Es geht um die Ordnungsma\u00dfnahmen von \nIhnen. Ich denke, \u201eVerrat\u201c und auch \u201eScheindemokratie\u201c \nsind normale politische Meinungs\u00e4u\u00dferungen und durch \n\u00a7 90 der Gesch\u00e4ftsordnung gedeckt. Ich m\u00f6chte das im \nPr\u00e4sidium gekl\u00e4rt wissen, um den weiteren juristischen \nWerdegang \u2013 sprich: Verfassungsgericht Leipzig \u2013 zu \nbesprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Moment! Ich habe mich \nnoch einmal sachkundig gemacht, Herr Abgeordneter. Die \nOrdnungsma\u00dfnahmen, die der Pr\u00e4sident verh\u00e4ngt, unter-\nliegen nicht der Bewertung des Pr\u00e4sidiums. Sie k\u00f6nnen \ndas aber in der n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzung ansprechen. \nJetzt kl\u00e4re ich noch, ob Sie die M\u00f6glichkeit haben, eine \nSondersitzung des Pr\u00e4sidiums zu beantragen. \n\nSie k\u00f6nnen eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums zu einem \nzul\u00e4ssigen Punkt beantragen. Wir sehen es nicht so, dass \ndas die Verh\u00e4ngung der Ordnungsma\u00dfnahmen durch den \namtierenden Pr\u00e4sidenten ist. Sie haben aber die M\u00f6glich-\nkeit, dies in unserer n\u00e4chsten regul\u00e4ren Pr\u00e4sidiumssitzung \nanzusprechen. Ansonsten ist Ihnen nat\u00fcrlich der Gang vor \nunser Verfassungsgericht in Leipzig vollkommen unbe-\nnommen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gut, das werden wir ent-\nsprechend machen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist aber nett!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgen-\nde Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium festgelegt: \n\n 1175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nCDU bis zu 125 Minuten, DIE LINKE bis zu 89 Minuten, \ndie SPD bis zu 52 Minuten, FDP bis zu 52 Minuten, \nGR\u00dcNE bis zu 46 Minuten, NPD bis zu 46 Minuten und \nStaatsregierung 89 Minuten. \n\nVor uns, verehrte Kolleginnen und Kollegen, liegt noch \nein langer Tag. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnung je nach \nBedarf verteilt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind gerade \nwieder Zeuge geworden, dass, wie in den letzten Plenar-\nsitzungen, eine ganze Reihe von Zwischenrufen, auch \nbeleidigenden Zwischenrufen, get\u00e4tigt wurde. Einige \ndieser Formalbeleidigungen sind mit den entsprechenden \nOrdnungsma\u00dfnahmen \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist eine  \nBeleidigung f\u00fcr jeden Abgeordneten!) \n\nnicht geahndet worden, zum Teil auch deshalb, weil sie \nakustisch vom Pr\u00e4sidium nicht wahrgenommen werden \nkonnten. Mit der Vizepr\u00e4sidentin und den Vizepr\u00e4sidenten \n\nbin ich \u00fcbereingekommen, dass ab sofort pers\u00f6nliche \nBeleidigungen konsequent als Verst\u00f6\u00dfe gegen die parla-\nmentarische Ordnung mit den zur Verf\u00fcgung stehenden \nOrdnungsma\u00dfnahmen belegt werden. Im Interesse der \nWahrung der W\u00fcrde des Hohen Hauses bitte ich Sie \ndaher, auf solche herabsetzenden oder gar beleidigenden \nZwischenrufe zu verzichten und den Ger\u00e4uschpegel so \nangemessen zu gestalten, dass wir Sie auch hier vorn \nwahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\nordnung. Die Tagesordnung der 15. Sitzung ist damit \nbest\u00e4tigt und wir treten in den Tagesordnungspunkt 1 ein: \n\nIn der Tagesordnung erfolgt erstens die Wahl der Mitglie-\nder und die Wahl der stellvertretenden Mitglieder, sp\u00e4ter \ndie Wahl des Vorsitzenden sowie des stellvertretenden \nVorsitzenden des 1. Untersuchungsausschusses. \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse \nund Fehler der Staatsregierung bei Konzipierung, Organisation,  \nPlanung und Absicherung einer vorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit ausgerichteten Abfall-\nKreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und Beseitigung  \nvon Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\n\u2013 Wahl der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder \nDrucksache 5/2358, Wahlvorschlag der Fraktionen  \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden  \nDrucksache 5/2359, Wahlvorschlag \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Mitglieder \nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des \nUntersuchungsausschussgesetzes nach der Mitgliederzahl \nder Fraktionen, wobei nach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 2 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d\u2019Hondt zur An-\nwendung kommt. Anders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcs-\nsen des S\u00e4chsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 \nSatz 4 des Untersuchungsausschussgesetzes die Mitglie-\nder des Untersuchungsausschusses und deren Stellvertre-\nter vom Landtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu \nw\u00e4hlen. \n\nBei den zu besetzenden 19 Sitzen bedeutet dies: Auf \nVorschlag der CDU sind neun Mitglieder zu w\u00e4hlen, auf \nVorschlag der Fraktion DIE LINKE sind vier Mitglieder \nzu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der Fraktion der SPD sind zwei \nMitglieder zu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der Fraktion der FDP \n\nsind zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist ein Mitglied zu \nw\u00e4hlen und auf Vorschlag der NDP ist ein Mitglied zu \nw\u00e4hlen. \n\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder \u2013 das w\u00e4re \ndann der sich anschlie\u00dfende Wahlgang \u2013 gilt gem\u00e4\u00df \u00a7 23 \nAbs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: Die Anzahl der von \neiner Fraktion benannten Stellvertreter darf die doppelte \nAnzahl der von dieser Fraktion zu benennenden Aus-\nschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen in der Drucksa-\nche 5/2358 die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und NPD vor. Die Wahl \nfindet nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngeheim statt. Allerdings kann stattdessen durch Handzei-\n\n 1176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nchen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter \nwiderspricht. Gibt es Widerspruch, dass durch Handzei-\nchen abgestimmt wird? \u2013 Es gibt Widerspruch. \n\nEs hat Widerspruch zur Abstimmung durch Handzeichen \ngegeben, deshalb kommen wir jetzt zur Durchf\u00fchrung der \ngeheimen Wahl. Hierzu berufe ich aus den Reihen der \nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mit-\ngliedern des Landtages: f\u00fcr DIE LINKE Frau Falken, f\u00fcr \ndie CDU Herr Colditz \u2013 der auch als Leiter fungiert \u2013, f\u00fcr \ndie SPD Frau Dr. Deicke, f\u00fcr die FDP Herr Hauschild, f\u00fcr \ndie GR\u00dcNEN Herr Jennerjahn und f\u00fcr die NPD Frau \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nIch bitte den Leiter der Wahlkommission nach vorn und \ngebe ihm nun das Wort zur Durchf\u00fchrung dieses ersten \nWahlganges. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen zur Wahl der Mitglieder des 1. Untersuchungs-\nausschusses zum Thema: Untersuchung der Vers\u00e4umnisse \nund Fehler der Staatsregierung bei Konzipierung, Organi-\nsation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und \nNachhaltigkeit ausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft \nsowie einer funktionierenden Verwaltung und \u00dcberwa-\nchung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und Beseiti-\ngung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-\nEnquete). \n\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten als Mitglieder f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss \n\naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch \nAnkreuzen im entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, f\u00fcr Nein oder \nf\u00fcr Stimmenthaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als \nNeinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der \nWahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich jemand im Saal, \nder nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! \nWir haben jetzt den Wahlgang beendet. Das Ausz\u00e4hlen \nder Stimmscheine wird einige Zeit in Anspruch nehmen, \ndeshalb schlage ich Ihnen vor, dass wir in der Tagesord-\nnung fortfahren. Das Wahlergebnis wird Ihnen zu einem \nsp\u00e4teren Zeitpunkt mitgeteilt. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja!) \n\n\u2013 Doch. Dann m\u00fcssen wir, wenn sich Widerspruch erhebt, \ndar\u00fcber abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, dass wir in der Tages-\nordnung fortfahren, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nDamit k\u00f6nnen wir, unterst\u00fctzt durch eine sehr, sehr gro\u00dfe \nStimmenmehrheit, w\u00e4hrend des Ausz\u00e4hlens in der Tages-\nordnung fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Abkehr von der jetzigen GEZ-Geb\u00fchr:  \nNeue Wege zur \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkfinanzierung \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Konsequenzen aus der Mai-Steuersch\u00e4tzung:  \nJetzt gegensteuern \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 55 unserer Gesch\u00e4ftsordnung dauert diese \nAktuelle Stunde zwei Zeitstunden. Die Verteilung der \nGesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, Linksfraktion \n25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsregierung 20 Minu-\nten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 1177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAbkehr von der jetzigen GEZ-Geb\u00fchr:  \nNeue Wege zur \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkfinanzierung \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nBevor wir in die Debatte eintreten, m\u00f6chte ich wie \u00fcblich \nauf unsere Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen, wonach Rede-\nbeitr\u00e4ge nur in freier Rede gehalten werden d\u00fcrfen. Das \nVerlesen eines vorgefertigten Manuskripts ist unzul\u00e4ssig. \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \nFDP das Wort; die Reihenfolge in der n\u00e4chsten Runde ist \ndie \u00fcbliche. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; bitte, Herr Abg. \nClemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch kann mir heute, wenn ich eine Fischb\u00fcchse \u00f6ffne, \nnicht sicher sein, ob ich daraus irgendeinen Radiosender \nh\u00f6re. Wenn ich meine Mikrowelle anschalte, kann es \ngleichfalls passieren, und wenn ich auf meinem Handy \nunter Umst\u00e4nden den falschen Knopf bediene, dann \nerscheint dort irgendein Fernsehsender. \n\nWas sagt uns das, meine Damen und Herren? Es zeigt \nuns, dass in zunehmender Konvergenz der Medien das \nbisherige Modell der ger\u00e4tebezogenen Finanzierung des \nRundfunks ausgedient hat. Die Forderung nach einer \nUmstellung der derzeitigen Rundfunkgeb\u00fchr bzw. des \nderzeitigen Finanzierungsmodells des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks plus der Landesmedienanstalten \nwurde bereits vor zehn Jahren in diesem Hohen Hause \nvon der CDU-Fraktion vorgetragen. Damals war diese \nForderung noch sehr umstritten. Es gab nur wenige, die \nsich diesem Anliegen so weit ann\u00e4hern konnten. Die \nRundfunkgeb\u00fchr wurde noch f\u00fcr weitestgehend akzeptiert \ngehalten und es war damals schwierig, eine positive \nDiskussion zum Beispiel zur Haushaltsabgabe zu f\u00fchren. \n\nUnser ehemaliger Fraktionsvorsitzender Dr. Fritz H\u00e4hle, \nder den Vorsitz der Kommission der Fraktionsvorsitzen-\nden von CDU/CSU innehatte, hat es unter seiner Feder-\nf\u00fchrung im Jahr 2007 geschafft, eine deutliche Mehrheit \nhinter dieser Idee der Umstellung der Rundfunkgeb\u00fchr zu \neiner Haushaltsabgabe zu versammeln. \n\nWarum aber heute diese Aktuelle Debatte? Seit circa \n14 Tagen liegt das Gutachten des ehemaligen Verfas-\nsungsrichters Prof. Kirchhof vor, das untersucht, ob es \nm\u00f6glich ist, von der derzeitigen Rundfunkgeb\u00fchr auf eine \nHaushaltsabgabe umzustellen. Prof. Kirchhof sieht keine \nwesentlichen verfassungs- oder europarechtlichen Hinde-\nrungsgr\u00fcnde gegen diese Umstellung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Auftragsgutachten!) \n\nNat\u00fcrlich wird \u2013 das ist insbesondere unser Petitum \u2013 \ndarauf zu achten sein, dass diese Umstellung kostenneut-\nral erfolgt, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das geht gar nicht!) \n\ndas hei\u00dft, dass bei der Umstellung von der Rundfunkge-\nb\u00fchr auf eine Haushaltsabgabe f\u00fcr die Rundfunkempf\u00e4n-\nger keine st\u00e4rkere Belastung als bisher erfolgt. \n\nDie Konvergenz der Medienempf\u00e4nger und der zuneh-\nmende Akzeptanzverlust der Rundfunkgeb\u00fchr \u2013 ich hatte \nes erw\u00e4hnt \u2013 erfordern dieses neue Finanzierungsmodell. \n\nEin wesentlicher Punkt, der immer wieder ein gro\u00dfes \n\u00c4rgernis darstellt, ist der geplante Wegfall der sogenann-\nten GEZ-Sheriffs oder, wie sie tats\u00e4chlich hei\u00dfen, der \nGeb\u00fchrenbeauftragten. Es gibt viele unter uns, die wissen, \nwie \u00e4rgerlich dort manchmal Auseinandersetzungen \nwegen Streitigkeiten zur GEZ-Abgabe sind. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nVor allem, wenn man schwarz sieht!) \n\nDie Haushalts- und differenzierte Unternehmensabgabe \nkann der Lebenswirklichkeit gerecht werden. Interessant \nist in dem Kirchhof-Gutachten, dass er eine Differenzie-\nrung bei Unternehmen vorsieht und von einem Sockelbe-\ntrag ausgeht und dass diese Idee auf einer mitarbeiterbe-\nzogenen Pauschale aufbaut. \n\nWie die Diskussion gegenw\u00e4rtig zeigt, scheint das  \nKirchhof-Modell breite politische Unterst\u00fctzung zu \nfinden, wobei es durchaus Nuancen dahin gehend gibt, ob \ndiese Umstellung geb\u00fchrenaufkommensneutral erfolgen \noder ob es unter Umst\u00e4nden einen Aufwuchs geben soll. \n\nWir als CDU bekennen uns zum dualen Rundfunksystem \nin Deutschland. Wir bekennen uns sowohl zu einem \nleistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunksystem \nals auch einem leistungsf\u00e4higen privaten Rundfunksys-\ntem. Wir sind der Meinung, dass wir in Deutschland eines \nder besten Rundfunksysteme der Welt haben \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nund dass es uns gelingen muss, dieses duale Rundfunk-\nsystem auch in Zukunft zu erhalten. Der durch Kirchhof \nangeregte sukzessive Wegfall der Werbung und des \nSponsorings muss \u2013 das haben wir vorhin in der Debatte \ngesehen \u2013 vor dem Hintergrund damit eventuell einherge-\nhender weiterer Belastungen der Bev\u00f6lkerung diskutiert \nwerden. Ebenso ist die Einrechnung der Haushaltsabgabe \nin den Grundbedarf von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Clemen. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikro-\nfon 7 eine Wortmeldung. Geht es um eine Kurzinterventi-\non? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es geht um eine Kurzinter-\nvention. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte Herrn Clemen hier widersprechen: Kostenneutral \nkann und soll das nicht sein, denn es sollen ja ausdr\u00fcck-\nlich Mehreinnahmen generiert werden; das ist der Sinn \ndieser ganzen Ma\u00dfnahme. \n\nZum Zweiten geht es auch deshalb nicht kostenneutral: \nWenn es auch nur einen geringen Teil der Bev\u00f6lkerung \nbetrifft, aber es gibt Personen, die im Moment keine \nRundfunk- und keine Fernsehger\u00e4te haben, die also bis \njetzt v\u00f6llig geb\u00fchrenfrei ausgehen, und diese werden dann \nauf alle F\u00e4lle belastet, sodass es f\u00fcr diesen Personenkreis \nauf keinen Fall geb\u00fchrenneutral gehen kann. \u2013 Das \nm\u00f6chte ich hier richtigstellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention des Abg. M\u00fcller. \u2013 Es gibt die M\u00f6glichkeit, auf \ndiese Kurzintervention zu reagieren. Besteht das Bed\u00fcrf-\nnis? \n\n(Robert Clemen, CDU: In der zweiten Runde!) \n\n\u2013 Ich sehe das jetzt aktuell nicht. \n\nWir kommen nun zur miteinbringenden Fraktion der FDP. \nF\u00fcr diese Fraktion spricht Kollege Herbst; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Am heutigen Vormittag hat \nder Euro die GEZ-Geb\u00fchr geschlagen, aber beide haben \neines gemeinsam: Es sind hoch emotionale Themen. Zu \nRecht hat sich die Opposition \u2013 auch wir in der Vergan-\ngenheit \u2013 oft beschwert, dass Medienstaatsvertr\u00e4ge \nzwischen den Staatskanzleien ausgehandelt werden und \ndie Parlamente erst dann davon erfahren, wenn die Vorla-\nge entscheidungsreif ist, wenn man also nur noch zu-\nstimmen oder ablehnen kann. \n\nInsofern ist es gut, dass wir heute \u2013 und damit rechtzeitig \n\u2013 dieses Thema aufgreifen k\u00f6nnen und dass eine klare \npolitische Willensbildung im Plenum erfolgen kann. Das \nGutachten von Herrn Kirchhof \u2013 mein Vorredner hat es \nangesprochen \u2013 gibt nicht auf alle Fragen eine Antwort, \naber es er\u00f6ffnet den Weg zu neuen Antworten, und das \nwar h\u00f6chste Zeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Akzeptanz f\u00fcr die GEZ-Geb\u00fchr und f\u00fcr die Finanzie-\nrung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sinkt. Dieser \nProzess wurde bisher nicht gestoppt. Die B\u00fcrger fragen \nsich bei jeder Erh\u00f6hung: Wo ist eigentlich mein Mehr-\nwert? Oft k\u00f6nnen sie keinen erkennen. \n\nDas Kirchhof-Gutachten zeigt \u2013 darin liegt die Chance \u2013: \nEs gibt verfassungskonforme Alternativen. Mit einer \nMedienabgabe sind zahlreiche Vorteile verbunden. Bei-\nspielsweise f\u00e4llt die M\u00fche der Ger\u00e4tedefinition weg, ob \n\nf\u00fcr Radios, Fernseher, Handys, Computer oder andere \n\u201eneuartige Rundfunkempfangsger\u00e4te\u201c. Auch ein Teil der \nGEZ-Spitzelei ist nicht mehr notwendig. \n\nDas Gutachten geht in die richtige Richtung. Aber man \nsollte nicht vergessen: Es gibt noch Stolpersteine auf \ndiesem Weg. Denn die Erfassung der Haushalte setzt die \nBeantwortung der Frage voraus: Was ist eigentlich ein \nHaushalt? Insofern ist die Situation deutlich schwieriger, \nals wenn jede Person eine Abgabe zahlen m\u00fcsste. Es gibt \nkeine klare Erfassung aller derzeit bestehenden Haushalte \nin Deutschland. \n\nDie Akzeptanz und die Chancen zur Durchsetzung eines \nUmstiegs im Bereich der Rundfunkfinanzierung h\u00e4ngen \nam Ende von einem einzigen Fakt ab: der H\u00f6he der \nGeb\u00fchren, die auf jeden Haushalt entf\u00e4llt. Ich sage f\u00fcr die \nFDP-Fraktion ganz klar: F\u00fcr uns gibt es eine Umstellung \nnur, wenn damit keine versteckte Geb\u00fchrenerh\u00f6hung \ndurch die Hintert\u00fcr verbunden ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJedes Jahr flie\u00dfen rund 8 Milliarden Euro in den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk in Deutschland. Das ist in \njedem Fall der teuerste \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk der \nWelt. Ist er aber auch der beste? Ich w\u00fcrde dahinter ein \nFragezeichen setzen. \n\nAuch wir bekennen uns zu einem stabilen, leistungsf\u00e4hi-\ngen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk als zweites Stand-\nbein in einem dualen System. Aber ich sage an dieser \nStelle auch: Sparen darf auch f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk kein Fremdwort sein! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs geht nicht um ein Sparen bei den Informationen oder \nbeim Grundbildungsauftrag. Es ist jedoch fraglich, ob es \nsinnvoll ist, Geb\u00fchrengeld f\u00fcr jegliche Sportrechte, die im \nMoment gekauft werden, auszugeben, und ob wir alle \nUnterhaltungssendungen finanzieren wollen, die Private \ndoch viel besser k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen an dieser Stelle auch den Mut haben, \u00fcber \nStrukturen \u2013 am Ende auch \u00fcber Programme \u2013 zu reden. \nDie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten sind gut \nberaten, es von sich aus zu tun, weil wir wissen, wo die \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Schranken liegen, was Politik \nmachen kann. Sparanstrengungen sollten von den Rund-\nfunksendern ausgehen. Ich bin mir sicher: Wenn das \npassiert, hat man die Chance, ein neues Finanzierungssys-\ntem umzusetzen. Ich sage ganz klar: Wir brauchen den \nSystemwechsel bei der Finanzierung. Wir brauchen ein \nFinanzierungsmodell, das einfach und transparent ist und \ndas die Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrger in Grenzen h\u00e4lt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\n 1179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Herbst. \u2013 Die \nweitere Reihenfolge der Fraktionen: DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht der \nAbg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich war \ndurchaus gespannt, welche Zielrichtung und welche \nMotivation mit der Debatte verbunden sein w\u00fcrden. Sie \nkam mit dem Begriff \u201eGEZ-Geb\u00fchr\u201c in ihrem Titel etwas \ndenunziatorisch daher; wir reden hier aber von einer \nRundfunkgeb\u00fchr, die von einer Beh\u00f6rde erhoben wird. \nDas wird \u00fcbrigens auch in Zukunft so sein, Herr Clemen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Eingetrieben!) \n\nDie Einrichtung wird dann \u201eHaushaltsabgabeneinzugs-\nzentrale\u201c oder \u00e4hnlich hei\u00dfen. Das wollte ich zu Beginn \nklarstellen. \n\nHerr Herbst hat darauf hingewiesen \u2013 daf\u00fcr bin ich ihm \ndankbar \u2013, dass die Debatte tats\u00e4chlich daf\u00fcr geeignet ist, \nein medienpolitisches Thema im Vorfeld im Landtag zu \ndiskutieren und m\u00f6glicherweise dem Staatsminister \nAnregungen f\u00fcr die kommenden Beratungen \u00fcber die \nendg\u00fcltige Ausgestaltung des Modells mitzugeben, denn \nes liegt noch nicht vor. Ich w\u00fcrde mich freuen, liebe \nKolleginnen und Kollegen der Koalition, wenn das auch \nbei anderen Fragen m\u00f6glich w\u00e4re. Zum Beispiel w\u00e4re es \nsch\u00f6n gewesen, wenn wir auch \u00fcber den Jugendmedien-\nstaatsvertrag vorher h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nEine Anh\u00f6rung dazu wurde uns aber abgelehnt. \n\nWir stehen vor der Frage nach einem neuen Modell f\u00fcr \ndie Rundfunkfinanzierung. Es wird 2013 in Kraft treten. \nBereits in den vergangenen Jahren hat eine intensive \nDiskussion dar\u00fcber stattgefunden. Wir stehen kurz vor der \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz, auf der abschlie\u00dfend \ndar\u00fcber beraten wird, wie ein solches Modell auszugestal-\nten ist. \n\nEs geht um nicht weniger als um die Zukunft des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks. Dessen m\u00fcssen wir uns \nbewusst sein. Wenn uns die Umstellung der Geb\u00fchrenfi-\nnanzierung nicht gelingt und Aufkommensneutralit\u00e4t im \nSinne der Beibehaltung des Niveaus der Finanzierung des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks nicht gewahrt bleibt, \ndann besteht die Gefahr, dass \u00f6ffentlich-rechtlicher \nRundfunk in der Versenkung verschwindet. In der ver\u00f6f-\nfentlichten Meinung, auch in Zeitungen, erleben wir den \nVersuch einer Delegitimation des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks. Eine solche Delegitimation ist mit der Linken \nnicht zu machen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Kirchhof-Gutachten \nliegt vor. Es war eigentlich f\u00fcr den Januar avisiert. Ge-\npr\u00fcft werden sollten insbesondere zwei Fragen: Inwieweit \nist es m\u00f6glich, von der jetzigen Rundfunkgeb\u00fchr zu einer \nHaushaltsabgabe zu wechseln, ohne mit dem Beihilfe-\n\nrecht der EU in Konflikt zu kommen? Inwieweit ist es \nm\u00f6glich, Betriebsst\u00e4tten in dieses Modell aufzunehmen? \n\nMan muss sich immer wieder vergegenw\u00e4rtigen: Dieses \nGutachten ist tats\u00e4chlich ein Gutachten, kein Modell. Es \nbewertet nur Fragestellungen und gibt Denkanregungen. \nDas Modell muss die Politik ausgestalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nDabei sind Nuancen wie die Umsetzung der Betriebsst\u00e4t-\ntenabgabe und von Befreiungstatbest\u00e4nden zu beachten. \nAuch ist die Frage der Werbung zu kl\u00e4ren. Entsprechende \nAntworten m\u00fcssen erst vorliegen, damit dieses Modell \nendg\u00fcltig bewertet werden kann. \n\nIch m\u00f6chte Grunds\u00e4tze nennen, die f\u00fcr uns als Linke \nwichtig sind: \n\nErstens. Die Geb\u00fchren d\u00fcrfen f\u00fcr die Nutzer nicht steigen. \n\nZweitens. Notwendig ist Aufkommensneutralit\u00e4t im Sinne \neines konstanten Niveaus der Finanzierung \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks. \n\nDrittens. Die Abkehr vom \u2013 l\u00e4ngst \u00fcberholten \u2013 ger\u00e4tebe-\nzogenen Finanzierungsmodell halten wir f\u00fcr sinnvoll und \nnotwendig. Ich kenne nicht das Beispiel der Fischdosen, \nHerr Clemen, k\u00f6nnte aber genug andere Beispiele nennen, \nmit denen ich die Frage der Empfangbarkeit ins Absurde \ntreiben k\u00f6nnte. \n\nViertens. Mit dem neuen Modell darf keine GEZ-\nSchn\u00fcffelei mehr verbunden sein. Dazu muss man sich \nallerdings vor Augen f\u00fchren, dass die GEZ-Schn\u00fcffelei, \ndie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Recht auf die Palme \nbringt, erst das Ergebnis eines ger\u00e4tebezogenen Modells \nist. Dann wird n\u00e4mlich teilweise Absurdes versucht. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nDie Stasi-Mentalit\u00e4t steckt dahinter!) \n\nSo werden Adressen gekauft, was Kosten verursacht. Es \nwerden Menschen angeschrieben, die bereits verstorben \nsind. Teilweise wird von Hunden GEZ-Geb\u00fchr verlangt. \nIm Petitionsausschuss des Landtages haben wir recht \nh\u00e4ufig mit solchen F\u00e4llen zu tun. Diese Art des Vorgehens \ntr\u00e4gt nicht gerade zur Akzeptanz des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks bei. \n\nUnser f\u00fcnfter Schwerpunkt f\u00fcr ein neues Modell ist eine \nsozial gerechte Ausgestaltung der Rundfunkgeb\u00fchr. Die \nHaushaltsabgabe ist so, wie sie jetzt konzipiert ist, sozial \nnicht gerecht. Unterschiedliche Lebenssituationen werden \nnicht ber\u00fccksichtigt. Der ALG-I-Empf\u00e4nger, der mit \nseinem Einkommen knapp \u00fcber der Grenze liegt und \nallein lebt, bezahlt genauso viel wie jemand, der in einer \nVilla lebt, Einkommensmillion\u00e4r ist, eine gro\u00dfe Familie \nhat und mehrere Fernsehger\u00e4te aufgestellt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \nNeubert! \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Vor diesem Hintergrund \nist unser Anliegen, unser Begehr an die Staatsregierung, \n\n 1180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nin die Haushaltsabgabe eine Komponente der sozialen \nGerechtigkeit einzubauen und eine verkappte Kopfsteuer \nnicht Realit\u00e4t werden zu lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich denke, \ndas Thema wird uns noch einige Zeit besch\u00e4ftigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Neubert. \u2013 Jetzt spricht Herr \nKollege Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nverehrten Damen und Herren! Das Gutachten des Profes-\nsors aus Heidelberg ist in der Welt. Ich muss sagen: Es ist \ngrunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Es spricht einige wichtige \nPunkte an, mit denen wir uns in n\u00e4chster Zeit noch \nintensiver besch\u00e4ftigen werden. Ein klarer Reformbedarf \ndes bestehenden Systems wird konstatiert. \n\nEs macht auch deutlich, dass eine Steuer keine Alternative \nist, sondern dass eine einheitliche Haushaltsabgabe oder \nDemokratieabgabe das sind, was man anstreben sollte. Es \nspricht auch das Thema \u201eAkzeptable Finanzierung\u201c an, \nalso wie es mit Befreiungen bzw. mit dem Thema \u201eWer-\nbung und Sponsoring\u201c aussieht oder wie andere Finanzie-\nrungsstrukturen entstehen k\u00f6nnen. Das sind alles wichtige \nPunkte. Wir haben dazu schon einiges geh\u00f6rt.  \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion kann ich sagen, dass wir einer \nHaushaltsabgabe positiv gegen\u00fcberstehen, das aber nicht \nbedingungslos. Wir werden uns mit einigen Punkten \nauseinandersetzen. Ich spreche exemplarisch drei Punkte \nan, die wir auch in der n\u00e4chsten Zeit noch intensiv disku-\ntieren werden. Es ist zum einen die Akzeptanz der Finan-\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Wir alle \nwissen, der Krake GEZ ist ein sehr schwieriges Kon-\nstrukt. Die Geb\u00fchrenbeauftragten sind erw\u00e4hnt worden. \nDort muss es Ver\u00e4nderungen geben. Es muss eine Rege-\nlung gefunden werden, die in Zukunft einfach und klar ist, \ndamit auch die Akzeptanz der Finanzierung sichergestellt \nist. \n\nDes Weiteren gibt es einen Punkt, der bisher noch nicht \nangesprochen worden ist: das Thema Datenschutz. Die \nGEZ erhebt bisher schon sehr viele personenbezogene \nDaten im Rahmen ihres Geb\u00fchreneinzuges. Was nicht \npassieren darf, ist, dass zus\u00e4tzliche Daten erhoben wer-\nden, wenn man eine Haushaltsabgabe einf\u00fchrt, weil die \nGEZ sicherlich keine Statistik-Beh\u00f6rde ist. \n\nDar\u00fcber hinaus geht es nat\u00fcrlich auch um die k\u00fcnftige \nfinanzielle Ausstattung. Letztlich dazu etwas festzulegen \nist schwierig. Aufkommensneutralit\u00e4t kann man konstatie-\nren, es darf alles nicht teurer werden. Das mag auch sein, \n\naber es gibt verschiedene Stellschrauben. Bei der GEZ \nallein, wenn man die Geb\u00fchrenbeauftragten einsparen \nwill, weil man eine Haushaltsabgabe in dieser Form nicht \nmehr kontrollieren muss, kann man schon 70 bis \n80 Millionen Euro pro Jahr einsparen. Dar\u00fcber hinaus \ngeht es auch um die Frage der Befreiung. Circa \n870 Millionen Euro entgehen den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAnstalten in Deutschland dadurch, dass es aktuell Befrei-\nungstatbest\u00e4nde gibt. Das ist auch von Prof. Kirchhof als \neine M\u00f6glichkeit der Regelung \u00fcber das Sozialgesetzbuch \nangedacht. \n\nAllein im MDR-Verbreitungsgebiet sind 13 % aller \nHaushalte befreit. Damit muss man sich auf jeden Fall \nbesch\u00e4ftigen. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es das Thema \u201eEinheitsgeb\u00fchr\u201c \u2013 das \nist auch im Gutachten angesprochen \u2013 , wonach nur noch \neine einzige Geb\u00fchr erhoben werden soll. Das bedeutet \nf\u00fcr mindestens 2,4 Millionen Haushalte in Deutschland, \ndass die Geb\u00fchr, die bisher auf Radio- und Internetnut-\nzung erhoben wurde, von knapp 6 Euro auf dann knapp \n18 Euro ansteigen w\u00fcrde. Das ist eine Diskussion, die \nman f\u00fchren muss. \n\nF\u00fcr uns als SPD-Fraktion ist deshalb wichtig, was am \nEnde herauskommt, gleich, ob es Haushalts-, Medien- \noder Demokratieabgabe hei\u00dft. Wir sind f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk. Wir halten ihn f\u00fcr richtig und \nwichtig. Wir konstatieren aber auch, dass es Akzeptanz-\nprobleme gibt. Die gibt es sowohl bei der Finanzierung \nals auch bei der Qualit\u00e4t. Dabei muss man sagen, dass \nQualit\u00e4t und Quote zwei unterschiedliche Paar Schuhe \nsind. \n\nIn diesem Zusammenhang will ich auch noch einmal auf \ndie Ausf\u00fchrungen von Kollegen Herbst eingehen und \ndeutlich machen, dass es nat\u00fcrlich einen unterschiedli-\nchen Auftrag zwischen privatem und \u00f6ffentlich-\nrechtlichem Rundfunk gibt. Die Qualit\u00e4t kann man nicht \n\u00fcber Quoten messen. Wenn wir dar\u00fcber hinaus noch \nsehen, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten Probleme \nbei jungen Menschen haben, m\u00fcssen wir uns dem stellen \nund dar\u00fcber diskutieren. Bei Menschen unter 30 Jahren \nschauen 4 bis 6 % \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Dabei \ngibt es r\u00fchmliche Ausnahmen. Aber es gibt M\u00f6glichkei-\nten, Qualit\u00e4t und Akzeptanz zu erreichen. Nehmen wir \nzum Beispiel den \u201eTatort\u201c, der Kultstatus genie\u00dft; er hat \nauch in der jungen Zuschauerschaft die Akzeptanz, die \nwir uns w\u00fcnschen. Hier muss bei den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten auf jeden Fall nachgearbeitet wer-\nden.  \n\nIch habe mich gefragt, warum eigentlich diese Aktuelle \nStunde zu diesem Thema von den Koalitionsfraktionen \nbeantragt wurde. Da ist mir in Richtung der CDU dann \nirgendwie aufgefallen: Es geht nicht nur darum, von den \naktuellen Themen, die wichtig und dringend sind, im \nLand abzulenken, sondern es geht darum, dass man uns \ndeutlich machen will, in Zukunft m\u00f6chte man ideologie-\nfrei an die Dinge herangehen. Man fordert ja auch die \nHaushaltsabgabe. Das ist eine Einheitsabgabe f\u00fcr den \n\n 1181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nEinheitsrundfunk. Das ist ja eigentlich im Grundsatz ein \nsozialistisches Modell. Es ist sehr sch\u00f6n, dass sich die \nCDU-Fraktion in Zukunft auch f\u00fcr so etwas einsetzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \nEnde. \n\nDirk Panter, SPD: Ich bin gleich fertig, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWas die FDP angeht, so hat sie vielleicht, nachdem ihre \nWahlversprechen wie Luftschl\u00f6sser zerplatzt sind, doch \nnoch einen Slogan, den sie mithilfe der Rundfunkgeb\u00fchr \nretten k\u00f6nnen, n\u00e4mlich ein einfaches, gerechtes und \nniedriges Modell. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Panter. Es folgt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nder Abg. Herr Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr verehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So viel \n\u00dcbereinstimmung ist im S\u00e4chsischen Landtag schon \nselten. Es wundert mich aber nicht, dass sich die \u00dcberein-\nstimmung gegen die bisherige Rundfunkfinanzierung \nrichtet, denn der Nachteil dieser Rundfunkfinanzierung ist \nsp\u00e4testens seit der Debatte um die PC-Geb\u00fchren offen-\nsichtlich geworden. Eine Rundfunkgeb\u00fchr, die sich auf \ndas einzelne Empfangsger\u00e4t bezieht, war sicher einst \nsinnvoll, als die Familie sich um den einzigen Fernseher \nscharte und noch die Nachbarn hinzukamen. Dies ist \n\u00fcberholt in einer Zeit der Vielfalt. Wir haben schon von \nden Ger\u00e4ten geh\u00f6rt, mit denen Radio und Fernsehen \nempfangen werden k\u00f6nnen, wie zum Beispiel Notebook \nund Handy. Sie ist \u00fcberholt in einer Zeit der schnellen \ntechnischen Entwicklung, von der wir heute nur eines mit \nSicherheit nicht wissen: Wir wissen noch nicht, welche \nNeuerung uns vielleicht schon morgen auf elektronischem \nGebiet erwartet. \n\nDiese \u00dcbereinstimmung ist aber etwas \u00fcberraschend. Alle \nsind gegen die derzeitige Rundfunkgeb\u00fchr. Die starke \nZustimmung zur Haushaltsabgabe war so aber nicht zu \nerwarten, denn viele verschiedene Modelle waren in den \nletzten Jahren in der Diskussion. \n\nIch glaube, Herr Prof. Kirchhof hat mit seinem Gutachten \nKlarheit geschaffen. Er hat juristisch den Weg zur Finan-\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks nach dem \nPrinzip \u201eein Haushalt \u2013 eine Abgabe\u201c freigemacht.  \nKirchhof nennt das \u201eRundfunkbeitrag\u201c in seinem Gutach-\nten. Er hat nat\u00fcrlich recht. Abgaberechtlich ist das wie die \nbisherige Rundfunkgeb\u00fchr ein Beitrag. Nicht das Emp-\nfangen wird bezahlt, sondern das Empfangenk\u00f6nnen wird \nangeboten. Aber egal, was darauf steht: Darin ist das, was \nwir GR\u00dcNEN seit Jahren unter dem Namen \u201eHaushalts-\nbezogene Mediengeb\u00fchr\u201c gefordert haben.  \n\nIch gehe jetzt davon aus, dass die Staatskanzlei nach \ndiesem Gutachten und nachdem die juristischen Bedenken \naus dem Weg ger\u00e4umt wurden, dieses Haushaltsmodell \numsetzt, denn es ist einfach, transparent und zukunftssi-\ncher. Einfach ist es, weil f\u00fcr jeden Haushalt ein einheitli-\ncher Beitrag erhoben wird, unabh\u00e4ngig von der Zahl der \nEmpfangsger\u00e4te. Unternehmen k\u00f6nnen gestaffelt nach der \nBetriebsgr\u00f6\u00dfe einbezogen werden. \n\nTransparent ist es, weil endlich Schluss ist mit den Unsi-\ncherheiten bei den gutwilligen Geb\u00fchrenzahlern, mit den \nDebatten, wann ein Zweitfernseher, ein Autoradio oder \nein PC im Arbeitszimmer angemeldet werden muss. \n\nZukunftssicher ist es, weil es endlich die Vielfalt an neuen \nEmpfangsger\u00e4ten akzeptiert und nicht mehr der techni-\nschen Entwicklung hinterherhechelt. \n\nKollege Clemen, ich will nicht um Urheberschaft streiten, \naber ich habe auch mit Genugtuung diesen Weg hin zu \neiner Haushaltsabgabe verfolgt. Die Bundestagsfraktion \nder GR\u00dcNEN hat 2006 mit einem Beschluss dieses \nModell in der \u00f6ffentlichen politischen Debatte verankert. \nWenn ich heute online nachschaue, finde ich noch eine \nMeldung vom September 2006, wonach die GR\u00dcNEN \nsich im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr eine ger\u00e4teunabh\u00e4ngige \nMediengeb\u00fchr, die jeder Haushalt zahlen muss, starkge-\nmacht haben. Das war \u00fcbrigens die gleiche Debatte, in der \ndie CDU/SPD-Koalition sich noch f\u00fcr die PC-Geb\u00fchr \nentschieden hatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nMichael Weichert, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZu fragen ist nat\u00fcrlich auch, was vom Tisch ist. Das ist \ndie kleine Reform, die sowieso nichts gebracht h\u00e4tte. Es \nbetrifft auch die Kopfpauschale, die die FDP unter dem \nNamen Medienabgabe lange favorisiert hat. Singlehaus-\nhalte w\u00e4ren bevorzugt, aber Familien mit erwachsenen \nKindern benachteiligt worden. Auch die Verschl\u00fcsselung \nund Pay-per-View, von der Linksfraktion als technokrati-\nsche L\u00f6sung immer wieder ins Gespr\u00e4ch gebracht, ist \nvom Tisch. Sie ist nicht vereinbar mit dem Gutachten und \nauch nicht mit dem Grundversorgungsauftrag. Nutzer auf \neine verschl\u00fcsselte Digitalplattform zu zwingen, ist \nschwer mit Daten- und Verbraucherschutz in \u00dcberein-\nstimmung zu bringen. \n\nEndg\u00fcltig klar ist auch, dass eine Finanzierung \u00fcber \nSteuern und Einzug \u00fcber das Finanzamt nicht infrage \nkommt. Das w\u00e4re eine Verletzung des Gebotes der Staats-\nferne. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist doch eine gruse-\nlige Vorstellung: Wenn der jeweiligen Regierungsmehr-\nheit das Programmangebot einer kritischen Berichterstat-\ntung nicht gefiele, dann k\u00f6nnte sie bei dem n\u00e4chsten \nHaushalt an der Finanzierung drehen. So darf der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk nicht finanziert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch appelliere jetzt trotz aller Bedenken und Stolpersteine \nan Sie: Setzen wir uns gemeinsam ein! Es ist lange \n\n 1182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ndiskutiert und abgewogen worden. Jetzt geht es um das \nz\u00fcgige Umsetzen. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist \nunentbehrlich in unserer Kultur- und Medienlandschaft. \nEr hat eine grundgesetzliche Aufgabe, im Zeitalter der \nelektronischen Kommunikation f\u00fcr eine freie und umfas-\nsende Meinungsbildung eine Grundlage zu legen. Die \nderzeitige von der GEZ erhobene Geb\u00fchr ist mit Recht \nunbeliebt. Die Art der Erhebung hat zur schwindenden \nAkzeptanz beigetragen. \n\nDadurch ist auch die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks geschw\u00e4cht worden. Umso wichtiger ist es, \ndiese Reform jetzt durchzusetzen und zur n\u00e4chsten \nGeb\u00fchrenperiode wirksam werden zu lassen. Sie gibt \nARD, ZDF und Deutschland-Radio eine stabile Finanzie-\nrung und sichert uns eine Programmvielfalt, die \u2013 davon \nbin ich \u00fcberzeugt \u2013 weltweit keinen Vergleich zu scheuen \nbraucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE war das der Abg. Gerstenberg. F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Das Rundfunkgeb\u00fchrensystem und das Verhalten \nder GEZ haben etwas von modernem Raubrittertum. \n\nSteigende Rundfunkgeb\u00fchren trotz sprudelnder Werbe-\neinnahmen, b\u00fcrokratische Wasserk\u00f6pfe, sinkende Pro-\ngrammqualit\u00e4t und politische Tendenzberichterstattung \nsprechen eine klare Sprache auf diesem Gebiet. \n\nSicher g\u00e4be es zu diesem Thema viel zu sagen. Da ich \naber wei\u00df, dass die Scheindemokraten in diesem Hause \nkeinem sachlichen Argument zug\u00e4nglich sind und dies \nsprichw\u00f6rtlich Perlen vor die S\u00e4ue w\u00e4ren \u2013 \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Apfel, f\u00fcr die \n\u201eScheindemokraten\u201c erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHolger Apfel, NPD: Da ich wei\u00df, dass Argumente \nsprichw\u00f6rtlich Perlen vor die S\u00e4ue w\u00e4ren, kann ich heute \neigentlich lediglich feststellen, dass dieses Parlament nur \nnoch eine pseudodemokratische Narrenbude ist, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEine Narrenbude, die keine Meinungsfreiheit mehr kennt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Apfel, das \nwar Ihr zweiter Ordnungsruf. Ich weise Sie darauf hin, \ndass ich Ihnen beim n\u00e4chsten Ordnungsruf das Wort \nentziehen werde. \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren! Meine \nFraktion wird heute ein Zeichen gegen die Gesinnungs-\ndiktatur dieses Herrn Pr\u00e4sidenten, gegen die Gesinnungs-\ndiktatur von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler setzen und f\u00fcr den heutigen \n\nTag \u2013 ich betone f\u00fcr den heutigen Tag \u2013 diese Sitzung, \ndiese Narrenbude namens S\u00e4chsischer Landtag verlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nAuf Wiedersehen! \u2013 Holger Apfel, NPD:  \n\nBis morgen! \u2013 Andreas Storr, NPD: F\u00fcr diese \nScheindemokratie stehen wir als Statisten nicht zur \n\nVerf\u00fcgung! \u2013 Die anwesenden Mitglieder der \nNPD-Fraktion verlassen den Sitzungssaal.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \nn\u00e4chsten Runde in der Rednerfolge. Die Staatsregierung \nwill in dieser ersten Runde nicht das Wort ergreifen. Ich \nbitte die einbringenden Fraktionen und beginne mit der \nCDU-Fraktion. Herr Kollege Clemen, Sie haben das \nWort. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \nm\u00f6chte auf einige Argumente noch einmal kurz eingehen, \ndie jetzt vorgetragen worden sind. \n\nDer Herr, der gerade diesen Raum verlassen hat, hat \ndavon geredet, dass es sprudelnde Werbeeinnahmen \ngegeben habe. Ich glaube, diese braunen Gesinnungst\u00e4ter \nhaben irgendwo ein klein wenig die Realit\u00e4t der letzten \nJahre verpasst; aber das ist ja nichts Neues. Die Werbe-\neinnahmen sind in Deutschland in den letzten zwei Jahren \njedes Jahr um ungef\u00e4hr 25 % zur\u00fcckgegangen. Man kann \nzurzeit \u00fcberhaupt nicht mehr von sprudelnden Werbeein-\nnahmen reden. \n\nIch bin nat\u00fcrlich froh, als Mitglied des H\u00f6rfunkrates im \nProgrammausschuss von Deutschland-Radio, einem \nwerbefreien Programm, mitwirken zu d\u00fcrfen. Anderer-\nseits ist nat\u00fcrlich auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich die Inten-\ndanten \u2013 sowohl Ernst Elitz als auch Willi Steul \u2013 selbst \nin Werbespots des Senders bei den Geb\u00fchrenzahlern f\u00fcr \ndie Geb\u00fchren bedankt haben und bedanken, die insbeson-\ndere auch zur Finanzierung von Deutschland-Radio \nbeigetragen haben. Das w\u00fcrde ich mir auch bei dem einen \noder anderen Intendanten anderer Anstalten w\u00fcnschen. \n\n(Beifall der Abg. Christian Piwarz, CDU,  \nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nHerr Panter, zu Ihrer Frage des Einheitsrundfunks will ich \nsagen: Ich kann offen gestanden bei ARD, ZDF und \nDeutschland-Radio in der Vielf\u00e4ltigkeit ihrer Programme \nnun tats\u00e4chlich keinen Einheitsrundfunk erkennen. Wenn \nSie das so sehen, haben Sie vielleicht eine etwas andere \nBrille auf oder m\u00fcssten Ihre einmal putzen. Aber Sie sind \ndoch selbst im Rundfunkrat vom MDR vertreten und \nk\u00f6nnten dort darauf einwirken, dass das, was man so als \nEinheitsrundfunk betrachten k\u00f6nnte, sich zu breiteren \nBev\u00f6lkerungsschichten hin bewegt. \n\nIch glaube, der MDR ist gut beraten, bei anderen einmal \nnachzuschauen, wie man diesen Altersdurchschnitt von \n58,6 Jahren ein klein wenig nach unten bewegt. Das ist \nzwar schwierig, aber machbar. \n\n 1183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nDer Punkt ist der, dass mittlerweile gro\u00dfe deutsche \nHeroen des Fernsehens, wie Thoma, sagen: Das Problem \nist doch \u00fcberhaupt kein Problem an sich. Wir als RTL \nbedienen die bis 40-J\u00e4hrigen, und wenn die die 40 \u00fcber-\nschritten haben, gehen sie zum \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk. \n\nNat\u00fcrlich kann das f\u00fcr uns nicht das Ziel sein, dass wir \ndieses duale System quasi als duale Zweiteilung der \njeweiligen Fernsehzuschauer oder H\u00f6rfunkteilnehmer \noder Internetnutzer sehen. \n\nDer entscheidende Punkt ist der: Es sind insgesamt im \nSystem die unter 25-J\u00e4hrigen in erheblichem Ma\u00dfe \nabhanden gekommen, weil sie sich eben \u00fcber ganz neue \nAngebote \u2013 Internetradio, Internetfernsehen, Blogs, \nMyspace oder andere Dinge \u2013  informieren und im Grun-\nde genommen dem klassischen Rundfunksystem, auch \ndem klassischen dualen Rundfunksystem, nicht mehr zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n\nDeswegen, Herr Gerstenberg, bin ich jetzt bei Ihnen. Wer \nden Urheberschutz f\u00fcr sich erheben kann, das sei dahin-\ngestellt. Ich wei\u00df nur, dass wir dieses Thema vor \nzehn Jahren einmal in die Debatte geworfen haben hier in \ndiesem Hohen Hause. Deswegen brauchen wir eine \nUmstellung der ger\u00e4tebezogenen Geb\u00fchr auf eine Haus-\nhaltsabgabe oder ein \u00e4hnliches Modell. Da sind wir als \nPolitik gefordert, uns dar\u00fcber Gedanken zu machen, wie \ndas Modell aussehen kann. \n\nF\u00fcr uns im Sendegebiet des Mitteldeutschen Rundfunks \nmuss entscheidend in die Diskussion eingebracht werden \n\u2013 Herr Herbst von der FDP hat es getan \u2013, dass wir in \nerheblichem Ma\u00dfe diese Befreiungstatbest\u00e4nde haben. \nWir haben das Problem, dass dadurch dem MDR j\u00e4hrlich \nPi mal Daumen 20 Millionen Euro \u2013 durch Wegz\u00fcge sind \nes 8 Millionen Euro und durch die Befreiungstatbest\u00e4nde \nder Rest \u2013 verloren gehen. Das hei\u00dft, wir brauchen ein \nSystem, das es uns erm\u00f6glicht, im Konzert der ARD als \nSachsen, als neue Bundesl\u00e4nder noch in dem Ma\u00dfe \nstattzufinden, wie wir als Bev\u00f6lkerungskonstellation in \nDeutschland vorhanden sind. Daf\u00fcr muss das bisherige \nSystem umgestellt werden. \n\nIch glaube, wir haben mit dem jetzt vorliegenden Gutach-\nten und der heutigen Debatte einen guten Einstieg gefun-\nden. Ich bin auf die n\u00e4chsten Wochen und Monate ge-\nspannt, wohin der Weg f\u00fchren wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Clemen, \nich ermahne Sie, dass Sie in Zukunft solche Bewertungen, \nwie Sie sie f\u00fcr die ausziehende Fraktion der NPD vorge-\nnommen haben, nicht mehr machen. Sonst muss ich Ihnen \nauch einen Ordnungsruf erteilen. \n\nDas war f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU Kollege \nClemen. Als N\u00e4chstes w\u00e4re die miteinbringende Fraktion \nder FDP an der Reihe. Besteht Redebedarf? \u2013 Kein \nRedebedarf mehr. Dann h\u00e4tten wir in der weiteren Rei-\n\nhenfolge der Redner die Fraktion DIE LINKE, Kollege \nNeubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir \nauch, noch einige Anmerkungen zu Punkten der Debatte \nzu machen. \n\nHerr Clemen, wenn Sie sagen, dass junge Menschen sich \nsozusagen von \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien abwenden \nund eher neuen Medien zuwenden, dann mag das sein; \nganz klar. \n\n(Robert Clemen, CDU: Von beiden Systemen!) \n\n\u2013 Klar. \n\nDer Punkt, der mich dabei immer \u00e4rgert, ist \u2013 wenn ich \nzum Beispiel selber in einer Mediathek Dinge konsumiere \n\u2013, dass wir diese Sieben-Tage-Regelung eingef\u00fchrt haben, \ndass also bestimmte Dinge nur sieben Tage im Netz \nvorr\u00e4tig sind. Das ist der Punkt, der kontraproduktiv wirkt \nf\u00fcr das Konsumverhalten oder das Rezipientenverhalten \njunger Menschen und die Bereitstellung \u00f6ffentlich-\nrechtlicher Angebote. Das muss man ganz klar sagen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZweiter Punkt: Wir sind in der Debatte um ein neues \nRundfunkgeb\u00fchrenmodell nat\u00fcrlich auch immer wieder \nmit der Frage konfrontiert \u2013 die besch\u00e4ftigt uns jetzt und \nmuss uns auch bei der Umstellung besch\u00e4ftigen \u2013: Wie \nfunktioniert ein ARD-Finanzausgleich neu? \n\nWir kommen gar nicht darum herum. Das haben Sie mit \nden Wegz\u00fcgen aus dem Sendegebiet beschrieben. Da sind \nwir in einem gro\u00dfen Dilemma. Das andere Problem sind \ndie Befreiungstatbest\u00e4nde. Die zunehmende Armut und \nsozusagen auch Hartz IV und die damit verbundene \nBefreiung \u2013 wenngleich die Befreiung vern\u00fcnftig ist \u2013 \nwerden aber nicht kompensiert durch Zahlungen von \nstaatlicher Seite oder innerhalb der Sozialleistungen an \ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Das hei\u00dft, \ndas Geld f\u00e4llt einfach eins zu eins weg. Das hat auch \nFinanzprobleme bei uns im Sendegebiet des MDR zur \nFolge. \n\nHerr Gerstenberg, Sie haben gesagt \u2013 \u2013 Oder fangen wir \neinmal anders an. Ich hatte vorhin gesagt, dass de facto \ndiese Haushaltsabgabe das Problem innehat, dass sie \nversucht, Haushalt gleich Haushalt, die eigentlich unter-\nschiedlich sind, einheitlich zu bewerten und als Ma\u00dfstab \nheranzuziehen, also eine verkappte Kopfpauschale. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, was sich hinter dem Haushalt ver-\nbirgt, ob es, wie gesagt, der einkommensschwache Ein-\npersonenhaushalt ist oder ob es eine einkommensstarke, \ngro\u00dfe Familie mit vielen Fernsehern ist: Alle bezahlen \nnach dem Modell der Haushaltsabgabe, das jetzt diskutiert \nwird, die gleiche Geb\u00fchr. Das ist eine verkappte \nKopfsteuer auf der Haushaltsebene. \n\nDazu sagen wir: Es muss eine soziale Staffelung m\u00f6glich \nsein, sodass auch unterschiedliche Beitr\u00e4ge gezahlt \n\n 1184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nwerden. Vor diesem Hintergrund sind die Argumente, die \nauch Kirchhoff in dem Gutachten vorbringt und die \nvorhin Herr Herbst angef\u00fchrt hat, dass man eigentlich mit \nder Erhebung einer Rundfunkgeb\u00fchr oder einer Medien-\nabgabe oder wie auch immer auf die Personenebene \ngehen m\u00fcsste, gar nicht so schlecht, allerdings auch dort \nganz klar nicht als Kopfpauschale, sondern auch dort ganz \nklar sozial gestaffelt. Denn nur so bekommt man eine \nsoziale Gerechtigkeit in dieses System der Rundfunkge-\nb\u00fchren. \n\nWenn man sich das Gutachten genau durchliest, merkt \nman, dass Kirchhof an dieser Stelle etwas freih\u00e4ndig \nargumentiert. Er geht in die Richtung: In einem Haushalt \nfinden von den \u00c4lteren und den J\u00fcngeren v\u00f6llig unter-\nschiedliche Rezeptionen statt, die zusammenkommen und \ndie somit das Mittel bilden. \u00dcber diese Form rechtfertigt \ner die Haushaltsabgabe. Das ist aus unserer Sicht zu kurz \ngesprungen. Wie gesagt, wir brauchen eine soziale Staffe-\nlung. Das ist die zentrale Frage. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Links-\nfraktion der Abg. Neubert. \u2013 Als N\u00e4chstes noch einmal \ndie SPD-Fraktion mit Herrn Kollegen Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \nClemen, eigentlich hatte ich aus Respekt vor dem Hohen \nHause Boshaftigkeiten unterlassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann bleiben Sie dabei!) \n\nAber ich kann dazu sagen, dass ich sehr gern meine Brille \nputzen m\u00f6chte. Damit habe ich \u00fcberhaupt kein Problem. \nIch rate Ihnen dann auch einen Blick in Ihre Fischb\u00fcchse. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\nVielleicht verstehen Sie dann auch, dass eine Abgabe f\u00fcr \neinen Rundfunk, bei dem die breite Bev\u00f6lkerung keine \ndirekte Einwirkungsm\u00f6glichkeit hat und die man nicht \nabw\u00e4hlen kann, auch als Einheitsabgabe und Einheits-\nrundfunk zu bezeichnen ist und dass das ein grunds\u00e4tzlich \nsozialistisches Modell ist. Wenn die CDU auch in diese \nRichtung tendiert, dann \u2013 das habe ich vorhin schon \ngesagt \u2013 begr\u00fc\u00dfe ich das sehr, denn dann ist vielleicht \nirgendwann einmal eine ideologiefreie Sachdebatte \nm\u00f6glich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion der Abg. Panter. \u2013 Gibt es Redebedarf bei der \nFraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es \u2013\nm\u00f6glicherweise in einer dritten Runde \u2013 weiteren Rede-\nbedarf bei den einbringenden Fraktionen? \u2013 Auch nicht. \nDamit geht das Wort an die Staatsregierung. Bitte, Herr \nStaatsminister Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \nsehr verehrten Damen, meine Herren! Es ist in der Tat \neine nicht nur sehr sachliche Diskussion, sondern eine \nbreite Zustimmung, die ich gern in die Verhandlungen der \nn\u00e4chsten Wochen mitnehme. Um gleich etwas zum \nVerfahren zu sagen: Wir werden noch in dieser Woche als \nRundfunkkommission auf der Arbeitsebene zusammen-\nkommen \u2013 genauer gesagt, morgen Abend \u2013 und haben \nuns vorgenommen, bis zum 9. Juni ein entsprechendes \nModell aufzustellen, das sich im Wesentlichen an dem \norientiert, was Prof. Kirchhof in seinem Gutachten darge-\nstellt hat. Denn es ist richtig: Der Professor aus Heidel-\nberg \u2013 er ist noch da, er macht Politik, er arbeitet hart f\u00fcr \nsein Geld und er hat ein gutes Gutachten gemacht. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Gedanken aufnehmen \u2013 Herr Jurk, \nda haben Sie v\u00f6llig recht \u2013: Es enthebt uns als Politik \nnicht der Verpflichtung, das Modell nicht nur zu entwi-\nckeln, sondern auch zu entscheiden, was anschlie\u00dfend \nnicht nur den Rundfunkanstalten, sondern auch dem \nGeb\u00fchrenzahler und dem Rundfunknutzer zuzumuten ist. \nDarauf m\u00f6chte ich den Blick lenken, denn Rundfunkpoli-\ntik ist nicht nur eine Rundfunkanbieterpolitik. Vielmehr \nhaben wir in Artikel 5 Grundgesetz die Meinungsfreiheit, \ndie definiert, wie auch Kirchhof das in seinem Gutachten \ngleich an den Anfang stellt, dass die Rundfunkfreiheit \ninsbesondere mit der Informationsfreiheit zusammen-\nh\u00e4ngt. Das bedeutet, dass sich jeder ungehindert aus \n\u00f6ffentlichen Quellen frei informieren kann. \n\nDamit warne ich auch ein bisschen vor der Formulierung, \ndie in der Diskussion teilweise nach der Devise anklang: \nWir haben die Haushaltsgeb\u00fchr und wir sind damit aller \nSorgen ledig. \u2013 Ich sage sehr deutlich angesichts dessen, \nwas hier skizziert wurde und wie die Erwartungshaltun-\ngen sind: Eine \u2013 wie soll ich es formulieren? \u2013 Eier \nlegende Wollmilchgeb\u00fchr wird auch die Haushaltsabgabe \nnicht sein. Es wird nicht so funktionieren, dass der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk auf einmal Geld ohne Ende hat, \num s\u00e4mtliche Bereiche, die er immer schon mal in Angriff \nnehmen wollte, finanziell absichern zu k\u00f6nnen. Es wird \nnicht so sein, dass gleichzeitig die Belastung f\u00fcr den \neinzelnen Rundfunkteilnehmer praktisch auf null sinkt \nund dass sozial gestaffelt wird oder es m\u00f6glichst viele \n\u201eFreig\u00e4nger\u201c gibt, also m\u00f6glichst viele, die die Geb\u00fchr \nnicht bezahlen m\u00fcssen. Am Ende haben auch noch die \nPrivaten \u2013 sie d\u00fcrfen wir an dieser Stelle nicht vergessen, \ndenn wir haben ein duales Rundfunksystem \u2013 ihre Ge-\nsch\u00e4ftsmodelle, die es ihnen erm\u00f6glichen, entsprechend \nam Rundfunkwettbewerb teilzunehmen. Das wird uns \nauch mit der Haushaltsabgabe nicht gelingen. \n\nDeshalb versuche ich einmal zwei, drei Dinge, die ich in \nder laufenden Diskussion f\u00fcr wichtig halte, zu skizzieren. \n\nDas Erste. Damit bin ich wieder beim Rundfunkteilneh-\nmer, bei demjenigen, der im Privathaushalt die Rund-\nfunkgeb\u00fchr bezahlen muss. Das sind \u00fcber 90 % derjeni-\ngen, die zurzeit zum Aufkommen beitragen. F\u00fcr diese \n90 % ist in einem dualen System entscheidend, was am \n\n 1185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nEnde herauskommt, das hei\u00dft, wie viel an Rundfunkge-\nb\u00fchr sie letztlich zahlen m\u00fcssen. 17,98 Euro sind es \nzurzeit. Das ist ein Ma\u00dfstab und an diesem Ma\u00dfstab \nwerden wir uns orientieren. Was zurzeit geschieht, dass \nman in Modellrechnungen darzustellen versucht, wie die \nHaushaltsabgabe am Schluss tats\u00e4chlich in Euro und Cent \naussieht, ist ein wesentlicher Punkt. Denn ich glaube, es \nwird nicht zu vermitteln sein, dass der Einzelne, und zwar \nder private Einzelne, mehr bezahlen soll, als er im Mo-\nment bezahlt. Das findet sich so im Gutachten unmittelbar \nnicht wieder. Es ist aber, wie ich glaube, f\u00fcr die Politik \nein sehr guter Rahmen. \n\nDenn auf der anderen Seite \u2013 das waren die Vorgaben \nderjenigen, die das Gutachten in Auftrag gegeben haben, \ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten \u2013 hat man \ngesagt: Wir m\u00fcssen auch beachten, dass das Aufkommen \nin etwa dem jetzigen Aufkommen entspricht, das, wie wir \nalle wissen, ziemlich fest vom Bundesverfassungsgericht, \nder KEF und verschiedenen Institutionen festgelegt wird. \nWenn ich auf der einen Seite das Volumen habe, das ich \nnicht erweitern darf, muss ich mir auf der anderen Seite \nauch den Einzelnen anschauen und muss ganz deutlich \nsagen: Derjenige darf nicht mehr bezahlen m\u00fcssen. \u2013 Das \nist das eine. \n\nDas Zweite. Wenn wir versuchen, die Geb\u00fchr etwas \ngerechter zu gestalten, bedeutet das auch zu versuchen, \ndas Vollzugsdefizit, wie es Paul Kirchhof genannt hat, zu \nbeseitigen. Das hei\u00dft \u2013 das hat Kirchhof sehr deutlich \ngesagt und ich meine, das ist auch eine Leitlinie \u2013, dass \nwir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Ausnahmetatbest\u00e4nde \nf\u00fcr eine entsprechende Geb\u00fchr m\u00f6glichst gering gehalten \nwerden. Denn es ist klar, wenn ich eine Geb\u00fchr habe \u2013 \nnach meiner Feststellung ist auch die Haushaltsabgabe \neine Geb\u00fchr \u2013, bedeutet das: Je weniger vorn vornherein \nbezahlen, umso mehr m\u00fcssen andere bezahlen. Aus dem \nGutachten ergibt sich auch \u2013 das ist auch ein Weg, den wir \nverfolgen werden \u2013 das, was ich in einem modernen Staat \nf\u00fcr folgerichtig halte: dass bei der Sozialhilfe oder \nHartz IV die Rundfunkgeb\u00fchr als Grundbedarf eingebun-\nden wird. Das ist in einem modernen Staat, wo es sehr \nwichtig ist, in einer offenen Demokratie auch Rundfunk \nund Medien zu nutzen, ein wichtiger Aspekt. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDas w\u00fcrde bedeuten, dass wir, wie es \u00fcbrigens auch die \nCDU/CSU-Fraktionsvorsitzendenkonferenz in ihrem \nBeschluss gefordert hat, unter Umst\u00e4nden die Befreiungs-\ntatbest\u00e4nde im Sozialbereich ein St\u00fcck dadurch ersetzen, \ndass wir aus der Sozialhilfe heraus einen Teil unmittelbar \nsubstituieren. Damit erf\u00fcllen wir auch eine Forderung, \nindem das in den Warenkorb f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger \naufgenommen wird und damit auch wieder mittelbar den \nRundfunkanstalten zugute kommt. Das halte ich f\u00fcr ein \ngutes System. Das w\u00fcrde auch dieses Haus hinsichtlich \nder Petitionen entlasten. Denn es ist vollkommen klar, \ndass man im Rahmen der sozialen Verantwortung f\u00fcr die \nTeilnahme am \u00f6ffentlichen Leben auch desjenigen, der \n\nnicht sehr viel Geld hat, als Staat eine Vorsorge treffen \nmuss. Ich denke, das ist unbestritten. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDass das nicht gestaffelt m\u00f6glich ist, diese Frage ist, \nglaube ich, mit der Tatsache beantwortet, dass es sich \nnicht um eine Steuer handelt. \n\nWir haben bei der Steuer eine Belastungsgerechtigkeit, \nwir haben sie bei der Abgabe, bei der Geb\u00fchr nicht. Das \ngeht dogmatisch nicht. Das bekommen wir nicht hin. Dass \nwir keine Steuer haben wollen, wurde hier schon intensiv \ndargestellt. Wir wollen den staatsfernen Rundfunk, und \nzwar aufgrund der geschichtlichen Erfahrungen, die wir \nmit Rundfunk und staatlicher Informationspolitik gemacht \nhaben. \n\nKurz und gut \u2013 wir werden uns an dem orientieren, was \nhinten dabei rauskommt, also dass die Belastung f\u00fcr den \nEinzelnen, den Privaten nicht h\u00f6her wird, als sie im \nMoment ist. Wir werden zum Beispiel \u2013 was auch gefor-\ndert wurde \u2013 eine Indizierung sehr vorsichtig angehen. Ich \nkann mir nicht vorstellen, dass in Zeiten, in denen \u00fcberall \ngespart wird, gerade auch in diesem Land, im \u00f6ffentlichen \nDienst, eine Indizierung dazu f\u00fchrt, dass ein Teil dessen, \nwas mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rdert wird, sich nach \noben unkontrolliert entwickeln kann. Das ist auch ein \nMa\u00dfstab, dem wir entsprechen m\u00fcssen. \n\nWir werden uns v\u00f6llig unideologisch und unemotional \n\u00fcber das Problem der Werbefreiheit unterhalten m\u00fcssen, \ndenn das macht immerhin 1,42 Euro von der Rundfunk-\ngeb\u00fchr aus. Auch das muss sp\u00e4ter bezahlt werden. Dar-\n\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Staatsminister? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Beermann, ich \nhabe folgende Frage: Seit 2006 ist die Rundfunkgeb\u00fchr, \nvor allem was die Freistellungstatbest\u00e4nde angeht, auf \nStatus umorientiert worden. Damit kommen auch Rentner \nmit sehr kleinen Renten nicht mehr in den Genuss der \nFreistellung von der GEZ. Wie sehen Sie die Chancen f\u00fcr \nRentner mit geringen Renten, dass ihnen der Zugang zu \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien erhalten bleibt? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ganz herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. Das \nist genau die Diskussion, die es noch zu bestehen gilt. \nNat\u00fcrlich sagt auch die Wirtschaft, dass die Belastung \nnicht gr\u00f6\u00dfer werden darf. Nat\u00fcrlich sagen auch diejeni-\ngen, die Hotels betreiben, dass man sich an ihren Ein-\nnahmen orientieren soll, um zu Entlastungen zu kommen. \nDas geht bis zu denjenigen, die bei der Freiwilligen \nFeuerwehr ein Rundfunkger\u00e4t im Auto haben. All das \n\n 1186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nm\u00fcssen wir sorgsam gegeneinander abw\u00e4gen und m\u00fcssen \nsehen, wie wir an diesen verschiedenen Schrauben dre-\nhen. Das betrifft zum Beispiel auch Hartz IV und die \nEinrechnung in die Sozialhilfe. \n\nDiese Detailfragen werden wir er\u00f6rtern. Wir d\u00fcrfen nur \nden Anspruch an das Modell nicht zu sehr \u00fcberstrapazie-\nren. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle auf dem Teppich bleiben \nund sagen, dass wir nicht alle Erwartungen erf\u00fcllen \nk\u00f6nnen. Aber das von Ihnen geschilderte Anliegen wird \nvon uns mit Sicherheit aufgenommen und diskutiert. \n\nIch w\u00fcrde jetzt in meiner Rede fortfahren und auf den \neigentlichen Anlass unserer Aktuellen Debatte zur\u00fcck-\nkommen, n\u00e4mlich auf die Frage der Bezeichnung als \nGEZ-Geb\u00fchr. Das hat Prof. Kirchhof sehr sch\u00f6n in \nseinem Gutachten dargestellt. Ich halte das f\u00fcr extrem \nwichtig, weil es gerade auch f\u00fcr Sachsen eine ganz \nbesondere Bedeutung hat. \n\nDas, was die Menschen gest\u00f6rt hat, ist die Tatsache, dass \ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der GEZ in ihre \nStube kamen und in der eigenen Wohnung, in der Intim-\nsph\u00e4re, die es zu sch\u00fctzen gilt, nachgeschaut haben, ob es \nentsprechende Ger\u00e4te gibt, und dann versucht haben, \ndaraus Geb\u00fchrentatbest\u00e4nde zu konstruieren. \n\nWir haben in der S\u00e4chsischen Verfassung in Artikel 30 \nden Schutz der Wohnung ausdr\u00fccklich festgelegt. Wir \nhaben in Abs. 3 \u2013 wenn Sie das einmal nachlesen, die \nVerfassung ist n\u00e4mlich gut und es lohnt sich, immer \nwieder einmal darin zu bl\u00e4ttern \u2013 festgestellt, welcher \nTatbest\u00e4nde es bedarf, um in eine Wohnung hineinzuge-\nhen. Die Rundfunkgeb\u00fchr steht nicht in Artikel 30 Abs. 3 \nder S\u00e4chsischen Verfassung. Auch daran m\u00fcssen wir uns \norientieren, denn es muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein, wie wir \nGeb\u00fchren umsetzen. Ich denke, das ist einer der ganz \nwichtigen Ma\u00dfst\u00e4be, die wir beachten m\u00fcssen. \n\nK\u00fcnftig wird es also weniger Intensit\u00e4t bei der Frage der \nErfassung geben. Die Wohnung ist von au\u00dfen sp\u00e4testens \n\nan den Klingelkn\u00f6pfen relativ einsichtig. Von daher ist \ndas eine tats\u00e4chliche Vereinfachung, die die Haushaltsab-\ngabe bringt. \n\nWir werden uns auf den Weg machen. Ob wir das Ziel \nerreichen, werden wir sehen. Kirchhof hat mit seiner \nverfassungsrechtlichen Autorit\u00e4t dazu einen Paukenschlag \ngeliefert. Der Professor aus Heidelberg ist gut. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Falk Neubert, Linksfraktion, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen vom Instru-\nment der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention machen, weil \nHerr Beermann aus unserer Sicht eine unzul\u00e4ssige Ver-\nkn\u00fcpfung von sozialer Staffelung und Staatsn\u00e4he des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks hergestellt hat, die wir \nwollen w\u00fcrden. \n\nDazu m\u00f6chte ich feststellen, dass eine soziale Staffelung \nm\u00f6glich ist, ohne dass man eine Steuer verwendet. Und \nauch DIE LINKE steht selbstverst\u00e4ndlich zur Staatsferne \ndes \u00f6ffentlichen Rundfunks. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non, Herr Staatsminister, w\u00e4re eine Erwiderung m\u00f6glich. \u2013 \nSie verzichten. \n\nWir w\u00e4ren damit, wenn es keinen weiteren Redebedarf in \ndieser Debatte gibt, am Ende der 1. Aktuellen Debatte \nangekommen. Wir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKonsequenzen aus der Mai-Steuersch\u00e4tzung: Jetzt gegensteuern \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Bitte, Herr Kollege Scheel. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen, meine Herren! Gestern \nschlage ich die Zeitung auf und darf mit gro\u00dfem Erstau-\nnen feststellen, dass sich die Koalitionsfraktion CDU und \ndas Kabinett mit der Frage besch\u00e4ftigen, ob am Sparkurs \nfestgehalten werden soll. Gro\u00dfe \u00dcberschrift: \u201eCDU \nbekr\u00e4ftigt Sparkurs der Koalition\u201c. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nDa bin ich schon gespannt. Da komme ich ja vor Lachen \nnicht in den Schlaf. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht.) \n\nAlle zwei Monate haben Sie nichts Besseres zu tun, als \nsich selbst auf die Schulter zu klopfen und zu sagen: Ja, \nwir bleiben beim Sparkurs! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ank\u00fcndigungssparer!) \n\n\u2013 Das sind die Ank\u00fcndigungssparer; richtig, Frau Herme-\nnau. \n\nWir haben eine Steuersch\u00e4tzung vorliegen, die uns mit \ngro\u00dfen und schnellen Schritten zum n\u00e4chsten Doppel-\n\n 1187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nhaushalt bringt, denn diese Steuersch\u00e4tzung wird die \nGrundlage des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes sein. Diese \nSteuersch\u00e4tzung zeigt, dass es keine Entlastung gibt, die \netwas Luft zum Atmen bringen w\u00fcrde, wie auch immer \nman das nennen will. Wir k\u00f6nnen feststellen \u2013 das geht \nauch an die Adresse der FDP \u2013: Alle Hoffnungen sind \nzerschlagen, dass mit dieser Steuersch\u00e4tzung unverhoffte \nMehreinnahmen da sein werden, die Ihr gro\u00dfes Steuer-\nsenkungsszenario noch irgendwie finanzierbar erscheinen \nlassen. \n\nNun wei\u00df ich auch, dass Sch\u00e4tzung und Ist weit auseinan-\nderliegen, aber wir wissen ebenfalls, dass mit der Steuer-\nsch\u00e4tzung auch Politik gemacht wird. Diese Politik wird \nmit einer klaren Aussage betrieben, die besagt: Wir \nwollen die Ausgaben den Einnahmen anpassen! \n\nMit dieser einfachen Aussage sind katastrophale Folgen \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, katastrophale Folgen f\u00fcr den \nsozialen Zusammenhalt im Freistaat Sachsen, katastro-\nphale Folgen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen \nverbunden. \n\nWenn ich mir ansehe, wer davon spricht, dass die Ausga-\nben den Einnahmen folgen m\u00fcssten, dann merke ich, dass \nCDU, SPD, auch GR\u00dcNE und FDP in den letzten zehn \nJahren nichts anderes getan haben, als Steuern zu senken. \nDeshalb sage ich an die Adresse der FDP: Sie kommen \nein bisschen sp\u00e4t f\u00fcr die Steuersenkungspolitik, meine \nDamen und Herren von der FDP! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir hatten vor zehn Jahren eine K\u00f6rperschaftsteuer f\u00fcr \nKapitalunternehmen, die an der Finanzierung des Ge-\nmeinwesens noch beteiligt waren, von 45 %. \u00dcber mehre-\nre Stufen der Unternehmensteuerreform sind wir mittler-\nweile bei 15 %. Wohin wollen Sie denn noch sparen, \nmeine Damen und Herren von der FDP? Dasselbe gilt f\u00fcr \ndie Einkommensteuer. Vor Rot-Gr\u00fcn hatten wir einen \nSpitzensteuersatz von 53 %. Wir sind mittlerweile bei \n42 %. Allein diese beiden Steuern machen einen giganti-\nschen Einnahmenausfall im mittleren zweistelligen \nMilliardenbereich f\u00fcr jedes Jahr aus. \n\nUnd Sie stellen sich hin und fabulieren irgendetwas von: \nWir m\u00fcssen mal die Steuern senken. Sie haben gleichzei-\ntig der Gewerbsteuer ihre Grundlagen entzogen. Sie \nhaben die Gewerbesteuer geschliffen, und nun wollen Sie \nsie g\u00e4nzlich abschaffen. Ich sage Ihnen Folgendes: Sie \nvon CDU, SPD, GR\u00dcNE und FDP haben in den letzten \nzehn Jahren die Steuereinnahmen des Freistaates systema-\ntisch geschw\u00e4cht, und das muss aufh\u00f6ren, meine Damen \nund Herren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie mitbekommen, was im Moment \nalles geschieht. Wir hatten heute Morgen schon eine \nRegierungserkl\u00e4rung, die von Finanzmarkttransaktions-\nsteuern sprach. Wir haben eine Geschwindigkeit in der \nKorrektur der Auffassungen, bei der es einem schwindlig \nwird, auch Ihnen als Liberaler. Es ist doch unglaublich, \n\ndass wir mittlerweile eine Debatte dazu f\u00fchren k\u00f6nnen \nund d\u00fcrfen, und es ist auch richtig so, dass es endlich \nwieder eine gerechte Finanzierung des Staatlichen in \ndiesem Lande geben muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen endlich weg davon, dass die Einnahmenseite \ndadurch systematisch zerst\u00f6rt wird, dass Sie Unternehmen \nund Verm\u00f6gende aus der Finanzierung des Staates he-\nraushalten. Wir haben leider in der Regierungserkl\u00e4rung \nunseres gesch\u00e4tzten Ministerpr\u00e4sidenten vom Novem-\nber 2009 zur Konsolidierung der Staatsfinanzen kein Wort \nzu der Frage geh\u00f6rt, wie wir zu mehr Einnahmen kom-\nmen, sondern nur eines: Wir m\u00fcssen Ausgaben k\u00fcrzen; \nwir m\u00fcssen den G\u00fcrtel enger schnallen, bis es quietscht. \nVielleicht fehlt uns irgendwann das Loch, um den G\u00fcrtel \nenger schnallen zu k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, wo wir hin-\nkommen; aber dazu werde ich in der zweiten Runde gern \nnoch einige Ausf\u00fchrungen machen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df gar nicht, wor\u00fcber \nich sprechen soll. Der Kollege hat \u00fcberhaupt nichts \nvorgelegt, er hat nur eine Bundesdebatte gef\u00fchrt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \nCDU \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\nHerr Scheel, Sie entt\u00e4uschen mich. Sie haben f\u00fcr Ihre \nFraktion eine Debatte unter der \u00dcberschrift angek\u00fcndigt: \n\u201eKonsequenzen aus der Mai-Steuersch\u00e4tzung: Jetzt \ngegensteuern\u201c. Sie haben aber nur dar\u00fcber gesprochen, \ndass Sie Angst haben, dass die Einnahmen des Staates \nwegbrechen. Das hei\u00dft, Sie wollen h\u00f6here Steuern. Sie \nhaben \u00fcberhaupt nicht von Aufgabenkritik gesprochen, \ndie, denke ich, ansteht. Es war f\u00fcr mich eine Geschichte \ndes demokratischen Sozialismus: Steuern rauf, und dann \nwird alles gut. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Das versteht sogar Herr Zastrow!) \n\nIch denke, dass jeder, der in diesem Land Verantwortung \nf\u00fcr eine Familie oder ein Unternehmen tr\u00e4gt, genau wei\u00df, \ndass das nicht die richtige Politik ist, und ich kann Sie nur \ndavor warnen, diesen Weg weiterzugehen. \n\nAber nun zu Ihrem Thema. Vielleicht versuchen wir es \ndoch einmal. Nachdem Sie nichts vorgelegt haben, Herr \nScheel, kann ich es ja trotzdem versuchen. Wogegen \nwollen Sie denn eigentlich steuern? Das Boot befindet \nsich nach meiner Erkenntnis in st\u00fcrmischer See auf \ngeradem Kurs. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Das habe ich schon \nmal geh\u00f6rt! \u2013 Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\n 1188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n\u2013 Ja, das habe ich von Ihnen fr\u00fcher auch geh\u00f6rt. \n\nAber lassen Sie mich das einmal kurz weiter ausf\u00fchren. \nWir haben nat\u00fcrlich eine st\u00fcrmische See; ich stimme \nIhnen zu: Wir haben gerade ziemliche Verw\u00fcrfe in den \nFinanzm\u00e4rkten. Aber wir in Sachsen sind mit unserem \nFAG \u2013 wahrscheinlich ist dies auch der Grund, weshalb \ndie Debatte bei Ihnen jetzt nicht mehr so richtig funktio-\nniert \u2013 ganz gut auf Kurs. Sie wollten n\u00e4mlich, denke ich, \nurspr\u00fcnglich die Diskussion \u00fcber den kommunalen \nFinanzausgleich in Sachsen f\u00fchren, und diese Debatte ist \nnun zusammengebrochen, nachdem es am Montag im \nSpitzengespr\u00e4ch eine Einigung zwischen den kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nden und dem Finanzministerium gab. \n\nWenn Sie sich die Einigung anschauen \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen \nwir im Freistaat Sachsen wirklich diskutieren, Herr \nKollege Scheel: Das k\u00f6nnen wir selbst gestalten? \u2013, dann \nzeigt Ihnen dies wieder einmal, dass das Finanzaus-\ngleichsgesetz in Sachsen mit seiner Systematik genau das \nrichtige Modell ist und die richtigen Mechanismen bein-\nhaltet, um unseren Kommunen zu helfen, durch die \nst\u00fcrmische See zu kommen und auf geradem Kurs den \nAufbau weiter fortzuf\u00fchren. Insofern bin ich auf Ihren \nzweiten Redebeitrag gespannt, ob Sie dann etwas konkre-\nter werden; denn das war bisher nix. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte aufgreifen, \nwas mein Fraktionsvorsitzender, Herr Dulig, zu Beginn \nder Tagesordnung zur Debatte sagte, Stichwort: Demokra-\ntiekrise. Ich denke, ja, es ist richtig, und es wird immer \nschwieriger zu vermitteln, dass wir auf der einen Seite \nMilliardenbetr\u00e4ge f\u00fcr Banken-, Finanzmarkt- und Euro-\nkrise bereitstellen und auf der anderen Seite in Sachsen \n\u00fcber Einsparungen bis zu 2 000 Euro in Bereichen des \ngesellschaftlichen Lebens \u2013 des Zusammenlebens in \ndiesem Staat \u2013, der Familie, der Bildung und der Jugend \ndiskutieren. Das zu vermitteln wird immer schwieriger. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nUnd es ist au\u00dferdem falsch!) \n\nIch greife einmal das Beispiel auf, das der CDU-\nFraktionsvorsitzende, Herr Flath, heute Morgen nannte: \nWir m\u00fcssen arbeiten bzw. denken wie ein ganz normaler \nHaushalt oder eine Firma. Man muss einmal schauen, was \nman hat; und dann schaut man, was man sich leisten kann. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nWenn man zu einer Bank geht und sagt, man wolle sich \netwas leisten, dann gibt einem die Bank zuerst einen \nZettel, auf dem \u201eSelbstauskunft\u201c steht. Darauf m\u00fcssen Sie \ndarlegen, was Sie in Ihrem Lebensumfeld finanzieren \nm\u00fcssen: Miete, Heizung, Krankenversicherung, Kinder, \nBildungsausgaben usw. Das m\u00fcssen Sie auff\u00fchren, und \nerst dann k\u00f6nnen Sie dar\u00fcber nachdenken, ob Sie sich ein \n\nneues Auto leisten oder \u2013 ich greife das Beispiel auf \u2013 \nsich die Garageneinfahrt neu pflastern k\u00f6nnen. \n\nDas ist, denke ich, der Knackpunkt bei der Haushaltsde-\nbatte, die hier ansteht. Es wird im Bereich des gesell-\nschaftlichen Grundlebens gek\u00fcrzt, ohne dass definiert \nwird \u2013 was im \u00dcbrigen Pflicht jeder Kommune ist \u2013, was \nich als Pflichtaufgabe des Staates in den Bereichen Justiz, \nBildung, Polizei, Kinder und Jugend, Krankenh\u00e4user etc. \nsicherzustellen habe. Diese Diskussion findet nicht statt. \nDort wird teilweise mit dem Rasenm\u00e4her gek\u00fcrzt \u2013 mit \nglobalen Minderausgaben und pauschalen K\u00fcrzungen \u2013 \nund es wird in Kauf genommen, Strukturen zu zerbre-\nchen. \n\nParallel dazu wird immer diskutiert: Das k\u00f6nnen wir \nnat\u00fcrlich nicht mit Krediten finanzieren, das sind konsum-\ntive Ausgaben. Wenn wir aber dar\u00fcber sprechen, was wir \nzuk\u00fcnftig investieren wollen, dann ist das vollkommen \nunstrittig, und es wird nicht dar\u00fcber diskutiert: Ist die \nInvestition sinnvoll, rentierlich und wie refinanzieren wir \nsie? Diese beiden S\u00e4ulen der Debatte kommen mir dabei \ninsgesamt zu kurz. \n\nIch betone noch einmal: Wir haben mit dieser Steuer-\nsch\u00e4tzung \u2013 das Ergebnis ist in den vergangenen Jahren \nimmer besser geworden, und es wird auch besser werden \n\u2013 die Grundausgangssituation des Haushaltes 2006, des \nersten schuldenfreien Haushaltes und des ersten Haushal-\ntes mit Nettotilgung. Das hei\u00dft, wir haben keine Not, \nunsere staatlichen Grundaufgaben sicherzustellen. Wo wir \nProbleme bekommen werden \u2013 dies ist lange bekannt \u2013: \nim R\u00fcckgang der Transferleistungen West-Ost, die im \nWesentlichen im investiven Bereich eingesetzt worden \nsind; und \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Abschluss kommen \u2013 \nich m\u00f6chte diese Debatte in diesem Bereich ohne eine \nkritische Diskussion weiterf\u00fchren; denn ich m\u00f6chte nicht, \ndass Nazi-Chaoten auf toll sanierten Stra\u00dfen in Sachsen \nweiter marschieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nKollege Scheel, ich denke, es gibt \u00fcberhaupt keinen \nGrund, hier irgendwelche Horrorszenarien an die Wand zu \nmalen, wie Sie es getan haben; denn diese Steuersch\u00e4t-\nzung kann uns alle nicht \u00fcberraschen. Es ist das, was wir \nerwartet haben. \n\nEs ist, wie gesagt, keine \u00dcberraschung. Es ist nur so, wie \nes immer ist, und das ist eben auch Politik dieser Staats-\nregierung: Wir k\u00f6nnen nun einmal nur das ausgeben, was \nwir einnehmen. \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Scheel  \nund Thomas Kind, Linksfraktion) \n\n 1189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n\u2013 Herr Scheel, das gilt f\u00fcr jeden ganz privat, f\u00fcr jede \nFamilie und f\u00fcr jedes Unternehmen, und es sollte aus \nmeiner Sicht auch f\u00fcr den Staat gelten. Dass Ihnen das \nfremd ist, lieber Kollege Scheel, ist mir klar. Den Beweis \nhaben Sie bis 1989 in einem gro\u00dfen Feldversuch in \nunserem Land anstellen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber es geh\u00f6rt \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013  \nUnruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Herr Scheel, immer mit der Ruhe, es ist gleich Mittag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keine \nPause. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Scheel, so wie Sie dort \nsitzen, sehe ich, wie Sie das Erbe Erich Honeckers in sich \ntragen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und  \nder CDU \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie haben eher das von Oskar Lafontaine, Herr \nProf. Besier. \u2013 Aber davon abgesehen: Ich denke schon, \nder Grundsatz, von dem wir hier in Sachsen ausgehen \nsollten, ist, dass wir nur das ausgeben, was wir einneh-\nmen, und vor dieser Herausforderung stehen wir. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa m\u00fcssen Sie mehr einnehmen!) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Dr. Hahn, wir wollen durch die \nrichtigen Wachstumsimpulse an die Wirtschaft mehr \neinnehmen. Sie sehen an der klugen Politik dieser Staats-\nregierung, dass wir dazu immer mehr auf den Weg brin-\ngen, zum Beispiel durch das neue Laden\u00f6ffnungsgesetz, \nHerr Kollege Hahn. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nIch denke, wir m\u00fcssen zusammen \u2013 egal, ob Regierung \noder Opposition \u2013 daf\u00fcr sorgen, dass unser Land wieder \nvom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt wird. Wir m\u00fcssen ver-\nn\u00fcnftig wirtschaften und die wertvollen Steuergelder, die \nwir einnehmen, f\u00fcr vern\u00fcnftige und notwendige Dinge \nausgeben. Ich bin mir nur nicht so ganz sicher, ob diese \nKrise f\u00fcr uns alle das sein kann, was sie vielleicht auch \nist: eine Chance, um unser Land umzubauen, zu moderni-\nsieren und vielleicht auch eine Chance, um in Zukunft mit \netwas weniger Geld auszukommen. \n\nAls ich heute Morgen meinen Kollegen Martin Dulig \nh\u00f6rte, der gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis \u2013 ich w\u00fcrde fast sagen, \nMartin, Sympathie \u2013 f\u00fcr die Demonstrationen in Grie-\nchenland gezeigt hat, da wird mir ein wenig Angst. Du \nwei\u00dft genau, wof\u00fcr dort demonstriert wird: unter anderem \ndaf\u00fcr, dass viele Staatsdiener weiter mit 52 Jahren in die \nRente gehen wollen. Wir wissen alle, warum es in Grie-\nchenland \u00fcberhaupt erst zu dieser Situation gekommen ist, \nund ich habe \u2013 noch dazu vor dem Hintergrund, dass \n\nEuropa Griechenland hilft \u2013 keinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndiese Demonstrationen dort, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn ich dann den DGB-Chef Sommer auf dem j\u00fcngsten \nGewerkschaftskongress h\u00f6re, wie er vor sozialen Unruhen \nin Deutschland warnt, dann empfinde ich nichts anderes \nals eine gro\u00dfe Unverantwortlichkeit. Da z\u00fcndelt jemand, \nda ist jemand \u00fcberhaupt nicht bereit, ein wenig an der \nModernisierung unseres Landes mitzuwirken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ihr seid die Z\u00fcndler!) \n\nWir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. Wir m\u00fcssen \nmit weniger Geld klarkommen; Herr Kollege Pecher hat \ndas richtigerweise gesagt. Es ist weniger Geld nicht nur \nwegen der Krise, sondern vor allem deswegen, weil uns \nMittel, die wir aus Westdeutschland \u00fcber den Solidar-\npakt II in den letzten Jahren dankenswerterweise bekom-\nmen haben, in Zukunft nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. \nDeshalb m\u00fcssen wir jetzt Priorit\u00e4ten setzen und definie-\nren. Diesen Anspruch muss man auch als Parlament an die \nStaatsregierung haben: wo wir in Zukunft unsere Priorit\u00e4-\nten setzen, wo wir uns Sozialleistungen, Ausgaben f\u00fcr \nBildung, Wirtschaftsf\u00f6rderung und Kultur noch leisten, an \nwelchen Stellen wir unter Umst\u00e4nden sparen m\u00fcssen und \nwas wir uns eben auch nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte widersprechen, wenn immer gesagt wird, dass \nder Staat angeblich kein Geld hat. Der Staat hat nach wie \nvor jede Menge Geld. Die Steuereinnahmen steigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir hatten im Jahr 2008 Rekordsteuereinnahmen auf allen \nEbenen. Die Frage ist nur, was wir aus diesen gemacht \nhaben. Dazu noch etwas in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Zastrow! \nSteuermehreinnahmen: Man hat zum Beispiel immer noch \nerlassen, dass Brennstoffelemente ordentlich besteuert \nwerden. Es gibt nur eine Ausnahmeregelung, weil es ein \npaar Ideologen gibt, die Atomkraft verteidigen. Das sind \n2 Milliarden Euro im Jahr, die dem Staat fehlen. \n\nWarum eine Aktuelle Debatte zur Steuersch\u00e4tzung? Weil \nin der Tendenz nichts anderes herausgekommen ist als \ndas, was wir schon vor einem Jahr gewusst haben. Das \nwissen Sie auch. Herr Scheel, Sie wissen es etwas konkre-\nter, dass die Kommunen viel schlechter dran sind und der \nFreistaat einen Zacken besser dran ist. Aber im Gro\u00dfen \nund Ganzen ist es dieselbe Tendenz. \n\nMan k\u00f6nnte \u2013 das finde ich jedenfalls \u2013 aus dieser Er-\nkenntnis ableiten, dass es aktuell ganz ratsam w\u00e4re, Herr \n\n 1190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nFinanzminister, dieser omin\u00f6sen Arbeitsgruppe auf \nBundesebene, die sich mit der Abschaffung der Gewerbe-\nsteuer herumplagen m\u00f6chte, vielleicht zu bedeuten, dass \nes ganz gut w\u00e4re, die Gewerbesteuer zu stabilisieren. Aber \nich kann nur davon abraten, sie abzuschaffen, weil wir \nJahre der Rezession vor uns haben. Wenn dem so ist, dann \nist es wichtig, dass es ein Band zwischen der Kommune \nund der Wirtschaft vor Ort gibt, da dies die einzige \nM\u00f6glichkeit ist, die B\u00fcrgermeister und Politiker in den \nSt\u00e4dten dazu anzuhalten, aktive Wirtschaftsansiedlung vor \nOrt zu treiben. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es sicher gut, \nzur Stabilisierung der Gewerbesteuer durch Ver\u00e4nderung \nund Anpassung beizutragen, sie jedoch nicht aufzul\u00f6sen \nund durch eine Bundessteuer zu ersetzen. \n\nDas N\u00e4chste, was ich gern sagen m\u00f6chte, ist: Ich war \n\u00fcberrascht, wie schnell Ihr Ergebnis und Ihre Pressekon-\nferenz zum Thema Steuersch\u00e4tzung diesmal aus Ihrem \nHause gekommen sind. Fr\u00fcher haben Sie daf\u00fcr ein, zwei \nWochen l\u00e4nger gebraucht, weil Sie noch die regionalisier-\nte Steuersch\u00e4tzung gemacht haben. Ich muss davon \nausgehen, dass Sie diesmal darauf verzichtet haben, die \nbew\u00e4hrte konservative niedrigere Wachstumsannahme als \ndie des Bundes zu unterstellen und das umzurechnen. Sie \nk\u00f6nnen dies ja nachher im Beitrag richtigstellen. Aber f\u00fcr \nmich ist das eine ziemlich wichtige Frage. \n\nIn den letzten Jahren, fand ich, lag das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Finanzen mit seiner konservative-\nren Sch\u00e4tzung der Wachstumsannahme immer relativ \nrichtig. Im letzten Jahr sind in der Steuersch\u00e4tzung auf \nBundesebene 1,2 % Wachstum unterstellt worden und in \nSachsen 0,7 %. Wenn es aber diesmal schnell gegangen \nist und Sie haben die Wachstumsannahme des Bundes, die \nf\u00fcr 2011 1,4 % betr\u00e4gt, \u00fcbernommen und sie nicht abge-\nsenkt \u2013 was vern\u00fcnftig gewesen w\u00e4re; wenigstens auf ein \nlangj\u00e4hriges Mittel von 1 %, wie die Prognos AG vor-\nschl\u00e4gt \u2013, dann haben Sie sich k\u00fcnstlich reich gerechnet. \nDas m\u00fcssen wir hier aufkl\u00e4ren. Dies ist genau die Debatte \nf\u00fcr dieses Thema. \n\nDann wollen Sie 2011/2012 deutlich mehr ausgeben, als \nSie sehr wahrscheinlich einnehmen werden \u2013 wenn das \nder Fall ist. Es ist dann schon eine fette Nummer, Herr \nZastrow, dass Sie behaupten, Sie k\u00f6nnen nur ausgeben, \nwas Sie einnehmen. Man kann ja auch mogeln und kann \nbehaupten, dass man mehr einnimmt. Dann gibt man eben \nmehr aus und holt es durch Krediterm\u00e4chtigung hinten \nwieder herein. Also: Vorsicht! \n\nWenn Sie die Wachstumsannahme des Bundes von 1,4 % \n\u00fcbernommen haben, dann haben Sie Ihre Mehreinnahmen \nk\u00fcnstlich hochgerechnet, und wenn das stimmt, resultiert \naus dieser k\u00fcnstlichen Hochrechnung die gr\u00f6\u00dfere Aus-\ngleichsmasse f\u00fcr die Kommunen, die ab Montag schlagar-\ntig stumm geworden sind und nicht mehr gemeckert \nhaben. \n\nIch h\u00e4tte gern, dass wir das kl\u00e4ren, da ansonsten die \nBugwelle im kommunalen Finanzausgleich gr\u00f6\u00dfer und \nnoch weiter vor sich hergeschoben wird, obwohl in den \nn\u00e4chsten Jahren keine wesentliche Erholung zu erwarten \n\nist, und auch eine Kaufkraftsteigerung ist bis 2020 in \nSachsen nicht in Sicht. Wenn man das wei\u00df, kann man die \nBugwelle nicht weiter auswachsen lassen; denn die \nKommunen m\u00fcssen ja zur\u00fcckzahlen, was sie zu viel \nbekommen haben. \n\nDie Prognos AG hat heute in M\u00fcnchen ihre langj\u00e4hrige \nStudie bis zum Jahr 2035 vorgestellt. Diese geht von \neinem Durchschnittswachstum von 1 % aus. Ich finde, das \nsollte man in der Lage, in der wir uns befinden, ernst \nnehmen. Dabei haben sie davon gesprochen, dass Sie fast \nalle Frauen und \u00e4lteren Menschen in den Arbeitsmarkt \neinbeziehen, um dieses Wachstum \u00fcberhaupt herzustellen. \nWenn das die Wahrheit ist, dann zwingt das nat\u00fcrlich \u2013 \nnun sind wir bei den Konsequenzen aus der Steuersch\u00e4t-\nzung \u2013 zum Umbau des Haushaltes. Es zwingt zur Priori-\nt\u00e4tensetzung und dazu, Klassenkampfballast \u00fcber Bord zu \nwerfen \u2013 das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr beide Klassenkampfseiten. \nAu\u00dferdem gilt es, den Haushalt gr\u00fcndlich zu kennen und \nf\u00fcr Transparenz zu sorgen, damit diese Klassenkampfkei-\nlereien bei den Debatten aufh\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nIch muss schon sagen: Dieses Kampfvokabular bei den \nEinsparbed\u00fcrfnissen und -notwendigkeiten, die vorliegen, \nst\u00f6rt sehr. Es wird keine Einnahmenverbesserung in einer \nH\u00f6he geben, die es m\u00f6glich macht, die Umverteilung, die \nwir jetzt haben, durchzuhalten. Das ist nicht zu schaffen. \nDaf\u00fcr m\u00fcssten Sie die Mehrwertsteuer bei dem in \nDeutschland existierenden Konsolidierungsbedarf auf \nungef\u00e4hr 28 bis 30 % anheben. Ich halte das f\u00fcr absurd, \num es einmal ganz klar zu sagen. \n\nDie Verteilungstr\u00e4ume des linken Lagers werden in genau \nderselben Haushaltsblase platzen wie die Wachstums- und \nSteuersenkungstr\u00e4ume der anderen Seite. Das ist so. \nDabei ist jetzt einfach mehr Ernsthaftigkeit angesagt, und \nich w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass diese auch den weite-\nren Verlauf der Debatte bestimmen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir gehen in die zweite Runde. Herr Abg. \nScheel; Linksfraktion, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich wollte vorhin \nnur einige Ausf\u00fchrungen dazu machen, Herr Rohwer, was \nzumindest eine Ursache der bisherigen Finanzmisere ist \nund dass wir uns nicht einfach vor der Verantwortung \ndr\u00fccken k\u00f6nnen, die wir selbst \u2013 bzw. in diesem Fall Sie \u2013 \nhaben, wenn Sie allen m\u00f6glichen Steuersenkungen im \nBund einfach zustimmen. Da m\u00fcssen Sie dann auch bereit \nsein zu sagen: Wir haben Mitverantwortung daf\u00fcr, dass \ndie Einnahmenseite des Staates nachhaltig geschw\u00e4cht \nwurde. Um nichts anderes ging es. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nRichtig! V\u00f6llig korrekt!) \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung, die der Ministerpr\u00e4sident im \nNovember 2009 gehalten hat, war eine Kampfansage an \n\n 1191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ndie Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst sowie an sozial \nSchwache: Es gibt keine Schonbereiche. \n\nHeute stehen wir einen Monat vor dem Haushaltsplan-\nentwurf, den die Staatsregierung vorlegen will \u2013 oder will \nsie das nicht mehr? Einen Monat haben wir noch Zeit, \nund wir k\u00f6nnen heute vielleicht noch einmal \u00fcber die eine \noder andere Priorit\u00e4t sprechen. Dabei k\u00f6nnen wir doch \nzum Beispiel einmal die Frage stellen: Sie halten an dem \n70 000-Besch\u00e4ftigten-Ziel 2020 fest. Habe ich von Ihnen \nirgendwo auch nur einen Satz, eine Pressemitteilung \ngesehen, wie Sie das eigentlich realisieren wollen? Bei \nden Lehrern haben Sie gerade verloren. Sind nun die \nPolizisten dran? \n\nDann haben Sie sich hingestellt und vollmundig gesagt: \nWir wollen eine Staatsmodernisierung. Das ist das Kern-\nprojekt unserer Koalition. Habe ich in den letzten sechs \nMonaten auch nur einen Satz gelesen, worin diese \nStaatsmodernisierung besteht? Habe ich irgendetwas \nverpasst? \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Die Mittelschulen! \n\u2013 Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nHalten Sie irgendein Geheimdokument zur\u00fcck, in dem \nalles aufgeschl\u00fcsselt ist? Ich kann mich nicht erinnern, \ndass da irgendetwas w\u00e4re. Weiter wurde gesagt: Alle \nVerwaltungsstrukturen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nsollten kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden. Habe ich in den letzten \nsechs Monaten irgendetwas dar\u00fcber gelesen? Sie haben es \nja noch nicht mal hinbekommen, uns irgendetwas vorzu-\nlegen, was die Landesdirektion betrifft. Wie soll ich dann \ndarauf vertrauen k\u00f6nnen, dass Sie in der Lage sind, den \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt zu gestalten? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDamit komme ich auch gern zum FAG. Nat\u00fcrlich haben \nSie das getan, was die Kommunen gefordert haben, und \nich sage auch: Das ist in Ordnung, wenn die Kommunen \nsagen, sie wollen den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Teil ungebundene \nMittel haben, und Sie haben versprochen, ihnen 4,5 Mil-\nliarden Euro \u00fcber den gesamten Doppelhaushalt in unge-\nbundenen Mitteln zu geben. Aber Sie haben die Frage \nnicht beantwortet, wie die Kommunen bitte in den n\u00e4chs-\nten zwei Jahren Investitionen t\u00e4tigen sollen, denn das \nFAG ist dann quasi leer. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Unfug!) \n\nAuch dabei bin ich sehr gespannt, was wir im n\u00e4chsten \nMonat vorgelegt bekommen werden. Wir fordern nur \neines: keine weitere Selbstvergewisserung der Koalitions-\nfraktionen dar\u00fcber, dass sie auf st\u00fcrmischer See auf dem \nrichtigen Kurs sind \u2013 immer geradeaus; man muss sich ja \nalle halben Jahre oder alle zwei Monate einmal sagen: Ja, \nes ist noch die richtige Richtung \u2013, sondern dass Sie \nendlich bereit sind, auch Schonbereiche in diesem Haus-\nhalt zu akzeptieren. Wir k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft \n\nzuschauen, wie uns der soziale Zusammenhalt in diesem \nLand auseinanderdriftet. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nDas passiert doch gar nicht!) \n\nWir k\u00f6nnen nicht ernsthaft zuschauen, wie wir die Bil-\ndungschancen in diesem Land ruinieren. Daher fordern \nwir Sie auf: Denken Sie um! Schalten Sie einen Gang \nzur\u00fcck, bevor Sie den Haushaltsentwurf vorlegen, und \nversuchen Sie im Interesse des gesamten Landes, auch \nSchonbereiche zu definieren, so wie wir sie Ihnen vorge-\nschlagen haben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Rohwer, \nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Scheel, Sie \nhaben gerade Schonbereiche eingefordert. Zwei S\u00e4tze \nzuvor, wenn ich es richtig verfolgt habe, sagten Sie: Der \nSchonbereich, den wir beim FAG haben \u2013 wo wir die \nSystematik beibehalten und uns mit den Kommunen \ngeeinigt haben, damit sie ihre kommunalen Haushalte \nzubekommen \u2013, war kein richtiger, oder was war daran \nverkehrt? \n\nIch meine, dass es der richtige Weg ist, dass wir unseren \nKommunen in diesem Land mit dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz zur Seite stehen und nach dieser Gesetzm\u00e4\u00dfig-\nkeit verfahren. Wenn Sie sagen, Sie finden es schade, dass \ndie Investitionen etwas gesenkt worden sind, dann nehme \nich dies zur Kenntnis und werde Sie daran erinnern: Die \nLinken waren eigentlich immer daf\u00fcr bekannt, dass ihnen \ndie konsumtiven Ausgaben in den kommunalen Haushal-\nten wichtiger als die Investitionen waren. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nV\u00f6lliger Quatsch! Da m\u00fcssen Sie die  \nletzten zehn Jahre verpennt haben!) \n\nZu Ihrer Frage, ob Sie bei der Staatsregierung etwas \nverpasst haben: Nein, Sie haben nichts verpasst. Die \nStaatsregierung arbeitet bekanntlich am Haushaltsplan, \nund jetzt sind wir beim FAG einen wichtigen Schritt \nvorangekommen. Wir haben eine Einigung erzielt. Ich \ndenke, dass Sie in einem Monat den Vorschlag der Staats-\nregierung f\u00fcr den Gesamthaushalt bekommen werden. \nDann werden wir \u00fcber alles Weitere sprechen. Aber nun \ngegenzusteuern und von der Vorlage eines Entwurfes f\u00fcr \nden Doppelhaushalt abzuweichen \u2013 das w\u00fcrde dazu \nf\u00fchren, dass das Boot, von dem ich vorhin sprach, das auf \ngeradem Kurs in st\u00fcrmischer See ist, kentern w\u00fcrde. \nDeshalb sind wir dagegen, Ihrem Wunsch zum Gegen-\nsteuern zu folgen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nJetzt entern Sie nicht mehr!) \n\n 1192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n\u2013 Ich habe nicht von Entern gesprochen, sondern von \nKentern. Entschuldigung! Vielleicht k\u00f6nnen Sie genauer \nzuh\u00f6ren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Herr \nRohwer, Sie stimmen aber hoffentlich darin mit mir \n\u00fcberein, dass es f\u00fcr den geraden Kurs notwendig ist zu \nwissen, was man tut, und insofern ein Kurshalten nur \nm\u00f6glich ist, wenn man nicht im \u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c lebt, \nsondern konkrete, machbare, andere Akzente setzen kann, \nund dazu sehe ich im Moment nichts. \n\nLars Rohwer, CDU: Sehen Sie, und genau um diesen \nKurs haben wir in der CDU-Fraktion am Montag und am \nDienstag gestritten und festgestellt: Wir wollen dabei \nbleiben, keine neuen Schulden zu machen. Wir wollen die \nAusgaben weiter an unsere Einnahmen anpassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGenau das ist geschehen, und das haben Sie gerade \nkritisiert. Danke, dass Sie nun die Kurve bekommen \nhaben. Wir haben uns nicht nur selbst vergewissert, \nsondern wir haben auch noch \u00fcberpr\u00fcft, ob wir auf dem \nrichtigen Weg sind. \u2013 Vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch f\u00fcr diejenigen, die die \nFAG-Verhandlungen nicht bis ins letzte Detail kennen, \nformulieren, dass nat\u00fcrlich die Steuern der Kommunen \nvon Jahr zu Jahr herauf- und heruntergehen. Schauen wir \nuns einmal an: Im Jahr 2008 sind die Steuereinnahmen \num 17 % gestiegen. Bereits im darauffolgenden Jahr 2009 \nsind sie um 10,9 % gesunken. Dies ging im Jahr 2010 mit \nminus 5 % noch einmal weiter. Im \u00dcbrigen gibt es den \nGleichbehandlungsgrundsatz \u2013 \n\n(Zuruf: Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz!) \n\n\u2013 Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \u2013 danke f\u00fcr die Korrektur! \u2013 \nnur in zwei Bundesl\u00e4ndern. In anderen Bundesl\u00e4ndern \nwird das FAG anders behandelt. Aber durch den Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz im S\u00e4chsischen FAG wird so nivel-\nliert, dass die Kommunen mit festen Planungszahlen \numgehen k\u00f6nnen und keine starken Schwankungen \nhaben. Das ist das Gute am S\u00e4chsischen FAG. Deshalb \nsind wir froh, dass wir mit den Kommunen wieder in \ndieser Partnerschaft \u00fcbereingekommen sind. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD? \u2013 FDP? \u2013 \nBitte, Herr Zastrow. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter \nHerr Kollege Brangs, die hatten wir schon, das ist schon \nabgearbeitet. Ich entwickle mich in meinen Reden stets \nein wenig vorw\u00e4rts. Sie erfahren jetzt neue Dinge. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nHerr Kollege Scheel, Sie behaupten, Sie skandalisieren, \nSie sch\u00fcren \u00c4ngste. Das ist wie immer, das kennen wir \nvon der Fraktion DIE LINKE hier schon seit Langem. Sie \nz\u00fcndeln, und ich denke, dass Sie sich sehr stark dar\u00fcber \n\u00e4rgern, dass, obwohl Sie mit dieser Vehemenz hier vorn \nstehen und z\u00fcndeln, trotzdem nichts entflammt. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Sie z\u00fcndeln!) \n\nIch bin mir ganz sicher \u2013 ich wei\u00df nicht, wie Sie es sehen, \nliebe Kollegen \u2013, dass Sie ein wenig neidisch nach Grie-\nchenland schauen. Sie h\u00e4tten diese Zust\u00e4nde auf der \nStra\u00dfe hier n\u00e4mlich gern ganz genauso, und das ist ver-\nantwortungslos, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nWomit machen Sie das? Indem Sie zum Beispiel behaup-\nten, dass wir die Bildung in Sachsen kaputt sparen. Das \nGegenteil ist der Fall. Die Bildung hat in Sachsen aller-\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t. Das hatte sie bereits in den letzten \nJahren, und das wird sie auch in den n\u00e4chsten Jahren \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLieber Kollege Scheel! Auch wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt \nund der Neid bei Ihnen durchkommt: Sachsen ist nun \neinmal bei PISA spitze, und das hat einen Grund: Bildung \nhatte \u00fcber viele, viele Jahre hinweg immer die h\u00f6chste \nPriorit\u00e4t; und ich kann Ihnen eines versprechen: Das wird \nauch genauso bleiben. Von diesem Kurs bringen Sie uns \nmit Sicherheit nicht ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nWir haben die Lehrer jetzt in Vollzeit. Wir haben \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\u2026 kostenloses Vorschuljahr!) \n\n\u2013 Schulschlie\u00dfungen auf ein Minimum heruntergedr\u00fcckt. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion \u2013  \nThomas Kind, Linksfraktion: Das ist eine L\u00fcge! \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Etikettenschwindel  ist das!) \n\nWir haben die Oberschulreform im Blick; eine Oberschul-\nreform, die dazu f\u00fchren wird, dass am Ende das Niveau \nunserer Mittelschulen steigen und eine Verbesserung \nunseres Bildungssystems kommen wird. Deswegen \nk\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen: Bildung hat h\u00f6chste \nPriorit\u00e4t; und es ist sehr unmoralisch und unseri\u00f6s, wenn \nSie das Gegenteil behaupten. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Sie tun  \ndas Gegenteil, das ist noch schlimmer!) \n\n 1193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Sozialleistungen. Allerdings ist das \nProblem: Wenn Sie uns Denkverbote verordnen wollen, \ndann machen wir nicht mit. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nDas geht ja gar nicht!) \n\nMan muss nat\u00fcrlich schon dar\u00fcber nachdenken: Welche \nSozialleistung ist unbedingt notwendig? Welche Sozial-\nleistung ist treffsicher? Wo hilft sie ganz genau? Diese \nm\u00fcssen wir weiter am Leben erhalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas n\u00fctzt der FDP!) \n\nAber welche Sozialleistung bringt vielleicht nicht die \nEffekte, die wir haben wollen? Wenn wir dabei momentan \nbreit in der Gesellschaft \u2013 das wissen Sie auch, Sie haben \nsich schon daran beteiligt \u2013 beispielsweise \u00fcber den \nFortbestand des kostenlosen Vorschuljahres diskutieren, \ndann, denke ich, ist das eine richtige Diskussion. Dar\u00fcber \nsprechen k\u00f6nnen muss man auf jeden Fall, Herr Kollege \nScheel, das muss gestattet sein. Es ist eben heute anders \nals fr\u00fcher. Heute d\u00fcrfen wir das. \n\nAm Ende denke ich: Wenn wir \u00fcber treffsichere Sozial-\nleistungen nachdenken, gibt es wichtigere Dinge, die wir \nam Leben erhalten sollten, wenn wir sparen m\u00fcssen, als \ndas kostenlose Vorschuljahr. Das sage ich zumindest f\u00fcr \nmeine Fraktion, f\u00fcr die FDP, meine Damen und Herren. \n\nWir m\u00fcssen schauen, dass wir unser Land umbauen. Wir \nm\u00fcssen schauen, dass wir dabei vorw\u00e4rts kommen, das ist \nrichtig. Lieber Kollege Scheel, Sie haben sich hier ver-\nwundert gezeigt, dass Sie davon nicht so sehr viel mitbe-\nkommen. In der Zeitung lese ich permanent etwas dar-\n\u00fcber. Aber ganz klar ist \u2013 das wissen wir, und das wissen \nauch Sie \u2013: Das Thema Staatsumbau und Staatsmoderni-\nsierung ist ein richtig dickes Brett. Da ist man nicht \ninnerhalb eines Dreivierteljahres Regierungszeit durch. Es \nist ein richtig dickes Brett; aber, Kollege Scheel, Sie \nk\u00f6nnen sich sicher sein: Wir bohren. Wir sind noch nicht \ndurch, aber wir bohren. Lassen Sie uns ein wenig Zeit. \nLassen Sie uns einfach mal arbeiten, dann werden Sie \nerstaunt sein, was wir in dem Projekt Staatsmodernisie-\nrung hinbekommen. Eines k\u00f6nnen Sie wissen: Wir als die \nFraktionen von CDU und FDP haben den Mut, uns alle \nBereiche anzuschauen. Wir haben den Mut, dieses Land \ntats\u00e4chlich umzubauen. Das macht Ihnen Angst, das ist \nganz klar. Sie haben Angst vor dem Erfolg dieser Koaliti-\non. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDiese Angst ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig berechtigt. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nIch kann sie Ihnen leider nicht nehmen; denn wir werden \nam Ende Erfolg haben, auch wenn es in den n\u00e4chsten \nMonaten manchmal noch ein wenig rumpeln wird. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nMarion Junge, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte eine Kurzin-\ntervention wahrnehmen. Ich bin mit der \u00c4u\u00dferung von \nHerrn Zastrow absolut nicht einverstanden, dass wir \nLinken griechische Verh\u00e4ltnisse hier in Deutschland \nhaben wollen. Ich bin \u00fcber diese Unterstellung ersch\u00fcttert \nund muss deutlich sagen: Wir Linken \u2013 dies ist auch in \nunserem Programm nachzulesen \u2013 stehen f\u00fcr soziale \nGerechtigkeit und nicht f\u00fcr das Sch\u00fcren von sozialen \nUnruhen. Ich erwarte eine Entschuldigung. In dieser Form \nkann ich dies nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: FDP-Niveau!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, Sie \nhaben die M\u00f6glichkeit der Erwiderung. \n\nHolger Zastrow, FDP: Liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon den Linken! Es wird Sie nicht verwundern: Ich bleibe \nnat\u00fcrlich bei meiner Aussage, denn das unterstelle ich \nIhnen und sehe es auch an Ihrer praktischen Politik. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weitere Redebeitr\u00e4ge in der Diskussion? \nIch frage nochmals die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Das sieht \nnicht so aus. Ich habe noch einen Beitrag der Frau \nAbg. Falken vorliegen und gehe davon aus, dass Herr \nStaatsminister Prof. Unland danach ebenfalls sprechen \nwird. Bitte, Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Frau \nHermenau recht geben. Dieses Thema ist hier und heute \nwichtig und angesagt; denn wir m\u00fcssen uns in diesem \nParlament dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wof\u00fcr wir die zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Gelder ausgeben, und wof\u00fcr nicht; und \u2013 \nHerr Zastrow, Sie haben es gerade benannt \u2013 die K\u00fcrzun-\ngen, die im Bildungsbereich angedacht sind und auch \nschon ausgesprochen wurden, darf es nicht geben. Sie \nsagten, Gelder w\u00fcrden f\u00fcr Bildung zur Verf\u00fcgung gestellt \nund es w\u00fcrde keine Abstriche geben. Dann bekennen Sie \nsich doch heute hier ganz offen und erkl\u00e4ren auch die \nBereiche Bildung und Wissenschaft f\u00fcr Schonbereiche! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das habe ich doch gesagt!) \n\n\u2013 Genau das tun Sie nicht; denn Bildung und Wissen-\nschaft sind Bereiche, in denen wir Investitionen in die \nZukunft t\u00e4tigen. Das ist eine Erwartungshaltung, die wir \nIhnen heute hier ganz klar benennen wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: Das haben wir!  \nWas noch? Wo w\u00fcrden Sie sparen?) \n\n\u2013 Ich sage Ihnen, wo ich spare; denn mit dem, was Sie \njetzt vorhaben \u2013 1 000 Stellen f\u00fcr Grund- und Mittel-\n\n 1194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nschullehrer, 130 zus\u00e4tzliche Neueinstellungen in diesem \nBereich, und nat\u00fcrlich werden Sie auch im Grundschulbe-\nreich weit \u00fcber 100 Lehrer neu einstellen m\u00fcssen, um den \nBedarf zu decken \u2013, haben Sie Kosten von 76 Millio-\nnen Euro j\u00e4hrlich. Diese soll der Kultusminister aus \nseinem Kultushaushalt decken. Daf\u00fcr wird er zwangswei-\nse nat\u00fcrlich im Bildungsbereich k\u00fcrzen m\u00fcssen; denn \n76 Millionen Euro sind kein Pappenstiel. \n\nWas sagt der Kultusminister zu diesem Thema? Er \nschweigt. Ich denke, es wird nicht mehr lange beim \nSchweigen bleiben k\u00f6nnen; denn irgendwie m\u00fcssen die \nMittel erwirtschaftet werden. Das hei\u00dft, wir als Linke \nfordern, dass diese zus\u00e4tzlichen Mittel, die klar und \ndeutlich notwendig sind, nicht aus dem Kultushaushalt \nkommen, sondern aus anderen Bereichen genommen \nwerden. Au\u00dferdem spreche ich ganz deutlich an: Die \nTilgung, die f\u00fcr die Kredite notwendig ist, betr\u00e4gt \n75 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Dar\u00fcber muss man nachden-\nken. Nat\u00fcrlich muss man auch \u00fcber die Mittel nachden-\nken, die f\u00fcr den Generationenfonds bereitgestellt werden. \nWir k\u00f6nnen doch nicht im Bildungsbereich in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen streichen und auch andere Mittel, die zur Verf\u00fc-\ngung stehen w\u00fcrden, nicht f\u00fcr den Bildungsbereich \nausgeben! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNoch etwas, Herr Zastrow, m\u00fcssen Sie sich heute anh\u00f6-\nren: Irref\u00fchrung der Linken in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 dazu \nsage ich nur: Schulschlie\u00dfungen. Im April habe ich hier \ngestanden und erkl\u00e4rt, der Kultusminister werde ganze \nSchulen schlie\u00dfen, und Sie haben alle erwidert: Das \nmacht er nicht, das kommt gar nicht vor, das machen wir \n\u00fcberhaupt nicht. Nun haben wir das Ergebnis; aber zu \ndiesem Thema werden wir morgen noch einmal sprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Die Ergebnisse der Mai-Steuersch\u00e4tzung \u2013 Sie \nliegen jetzt 14 Tage vor \u2013 zeigen, dass wir f\u00fcr den Haus-\nhalt 2010 und f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt 2011/ \n2012 keinerlei erweiterte Spielr\u00e4ume erwarten k\u00f6nnen. \nIch will es kurz machen: Ich kann keine Entwarnung \ngeben. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die Jahre 2011/2012, also \nf\u00fcr unseren n\u00e4chsten Doppelhaushalt, eine generelle \nAnalyse geben. F\u00fcr die beiden kommenden Jahre werden \nwir gesamtstaatlich \u2013 das hei\u00dft, auf Bundes-, L\u00e4nder- und \nkommunaler Ebene \u2013 mit Mindereinnahmen in Gesamt-\nh\u00f6he von 24 Milliarden Euro gegen\u00fcber der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung des Vorjahres rechnen. Das bedeutet, wir \nwerden etwa 2,2 % weniger Geld haben. Dies gilt f\u00fcr den \ngesamten Staat. \n\nF\u00fcr die einzelnen Ebenen gibt es allerdings Unterschiede. \nF\u00fcr den Bund bedeutet das leicht \u00fcberdurchschnittliche \n\nR\u00fcckg\u00e4nge, n\u00e4mlich von rund 2,5 %, und f\u00fcr die L\u00e4nder \nbedeutet es einen leicht unterdurchschnittlichen R\u00fcckgang \nvon circa 1,9 %. Allerdings entwickeln sich die neuen und \ndie alten L\u00e4nder unterschiedlich. Die neuen L\u00e4nder \nm\u00fcssen mit einem verst\u00e4rkten R\u00fcckgang von rund 2,6 % \nrechnen. Damit bewegen sie sich auf dem Niveau des \nBundes. \n\nBei den Gemeinden sieht die Situation noch unterschied-\nlicher aus. Sie m\u00fcssen mit einem \u00fcberdurchschnittlichen \nR\u00fcckgang von rund 4,6 % rechnen. Allerdings ist positiv \nzu bemerken, dass sich die Gemeindesteuern der neuen \nL\u00e4nder erheblich besser entwickeln; denn sie sinken nur \num etwa 1,3 %. \n\nWas bedeutet dies nun f\u00fcr den Freistaat Sachsen? Ich \nm\u00f6chte zun\u00e4chst einmal auf den kommenden Doppel-\nhaushalt 2011/2012 eingehen. Wenn wir uns die Zahlen \nanschauen \u2013 ich habe sie in einer Pressekonferenz ver\u00f6f-\nfentlicht \u2013, dann verbessert sich die Situation gegen\u00fcber \nder Mittelfristigen Finanzplanung um etwa 240 Millio-\nnen Euro pro Jahr, genau um rund 233 Millionen Euro im \nJahr 2011, und im Jahr 2012 um 245 Millionen Euro. \n\nFrau Hermenau, ich darf Sie beruhigen: Wir haben hier \nwieder eine etwas konservative Annahme unterstellt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: N\u00e4mlich?) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz die Zahlen f\u00fcr das Jahr 2011 \nbekannt geben. Urspr\u00fcnglich ist man von einem Wachs-\ntum des BIP von 1,9 % ausgegangen. Die Bundesregie-\nrung hat das auf 1,6 % korrigiert, und wir sind nochmals \netwas konservativer herangegangen und haben mit 1,3 % \ngerechnet. F\u00fcr das Jahr 2012 sind die Zahlen \u00e4hnlich. \nHier war urspr\u00fcnglich eine Wachstumsrate von 1,9 % \nangenommen worden. Diese ist in der jetzigen Mai-\nSteuersch\u00e4tzung von der Bundesregierung auf 1,7 % \nabgesenkt worden, und wir sind nochmals um 0,4 Pro-\nzentpunkte heruntergegangen. Das hei\u00dft, wir haben mit \n1,3 % gerechnet. Ich hoffe, damit liegen wir halbwegs \nvern\u00fcnftig. \n\nIm Gegensatz zur Landesebene m\u00fcssen wir allerdings auf \nder kommunalen Ebene mit Mindereinnahmen rechnen. \nAuch diese Zahlen habe ich ver\u00f6ffentlicht. Wir gehen \ndavon aus, dass die kommunale Seite in jedem Jahr rund \n60 Millionen Euro weniger haben wird. Allerdings kommt \nhierbei dann der Finanzausgleich zum Tragen. Die Lan-\ndesebene wird in gro\u00dfem Umfang Geld an die kommuna-\nle Ebene abgeben. So ist es im S\u00e4chsischen Finanzaus-\ngleichsgesetz festgelegt \u2013 hier haben wir den Gleichm\u00e4-\n\u00dfigkeitsgrundsatz \u2013, sodass der R\u00fcckgang der Steuerein-\nnahmen auf der kommunalen Ebene vollst\u00e4ndig beglichen \nwird. Die Kommunen bekommen sogar etwas mehr, \nwobei die Einnahmen des Landes nat\u00fcrlich entsprechend \ngeringer ausfallen werden. \n\nUm es kurz zu machen: Das FAG bew\u00e4hrt sich in der \nKrise. Es schafft f\u00fcr die Kommunen Stabilit\u00e4t und Pla-\nnungssicherheit, und wir sind am Montag entsprechend \nauseinandergegangen. \n\n 1195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nKommen wir nun zu den Auswirkungen auf den Haus-\nhaltsvollzug des Jahres 2010. Im Vergleich zur Novem-\nber-Steuersch\u00e4tzung \u2013 damals hatten wir damit gerechnet, \ndass wir Steuermindereinnahmen von 864 Millionen Euro \nverdauen m\u00fcssen \u2013 hat sich das Ergebnis nun geringf\u00fcgig \nverbessert; denn wir rechnen in diesem Jahr mit Steuer-\nmindereinnahmen von 830 Millionen Euro. Wenn Sie das \nan den Gesamtsteuereinnahmen von 9,4 Milliarden Euro \nspiegeln, so ergibt sich eine Differenz von rund 0,3 %. Ich \nkann sagen: rein mathematisch nicht signifikant. \n\nDas hei\u00dft, wir k\u00f6nnen keine verl\u00e4sslichen Aussagen zum \nVollzug des Jahres 2010 liefern. Wir m\u00fcssen noch die \nRisiken sehen, das haben wir in der vergangenen Debatte \ngesehen. Wie wird die Konjunktur weitergehen? Wie wird \nsich die Staaten- und Finanzkrise weiter auswirken? All \ndas werden wir in den n\u00e4chsten Monaten sehen. \n\nVielleicht noch einen weiteren Effekt. Frau Hermenau, \nSie hatten es angesprochen: Wir m\u00fcssen auch an den \nL\u00e4nderfinanzausgleich denken. Hierbei haben wir im \nM\u00e4rz R\u00fcckzahlungen t\u00e4tigen m\u00fcssen, und wir m\u00fcssen \neinmal sehen, was das restliche Haushaltsjahr noch \nbringen wird. \n\nKurz gesagt: Das Fazit f\u00fcr den Haushalt 2010 hei\u00dft: Die \nMai-Steuersch\u00e4tzung des Jahres 2010 hat unsere bisheri-\ngen Erwartungen best\u00e4tigt. F\u00fcr den Landeshaushalt kann \nich f\u00fcr dieses Jahr, aber auch f\u00fcr die kommenden Jahre \nkeine Entspannung anbieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\n \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nIch komme nun zu den Ergebnissen der geheimen Wahl \nder Mitglieder des 1. Untersuchungsausschusses. Abge-\ngeben wurden 126 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war ein \nStimmschein. Bis auf Frau Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler sind alle \nKandidatinnen und Kandidaten f\u00fcr den Untersuchungs-\nausschuss gew\u00e4hlt worden. Ich frage, ob es sich jemand \nanders \u00fcberlegt hat oder ob jeder die Wahl annimmt. \u2013 \nGut. Ich gehe davon aus, dass Sie alle die Wahl anneh-\nmen, und frage Sie, ob Sie m\u00f6chten, dass ich die Ergeb-\nnisse hier verlese, oder ob wir sie dem Protokoll beif\u00fcgen, \ndamit Sie sich sachkundig machen k\u00f6nnen. Gibt es \nWiderspruch, wenn ich die Ergebnisse nicht verlese? \u2013 Es \nsieht nicht so aus. Damit gratuliere ich Ihnen zur Wahl als \nMitglied des Untersuchungsausschusses und w\u00fcnsche \nIhnen Erfolg bei der Arbeit. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nEntschuldigung, ich habe etwas vers\u00e4umt. Wir m\u00fcssten \njetzt eigentlich noch eine Wahl durchf\u00fchren. Mir liegt \naber kein weiterer Wahlvorschlag von der NPD-Fraktion \nvor. Ich kann die Fraktion jetzt auch nicht befragen, weil \n\nsie hier zur Plenartagung nicht anwesend ist. Damit \nm\u00fcssen wir jetzt die 2. Wahl verschieben. Sie ist praktisch \nvertagt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion:  Frau Pr\u00e4sidentin! \nWir w\u00fcrden vorschlagen, dass wir das morgen wieder mit \nauf die Tagesordnung nehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn ein Wahl-\nvorschlag vorliegt, k\u00f6nnen wir das morgen auf die Tages-\nordnung nehmen. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Aber dass Sie das \nvielleicht schon mit vorsehen! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: \u2013 Gut. Das hatte \nich vergessen. Ich bitte noch einmal um Entschuldigung. \nWir kommen jetzt zum 3. Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Raumordnung und Landesplanung im  \n\nFreistaat Sachsen (Landesplanungsgesetz - S\u00e4chsLPlG) \nDrucksache 5/859, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/2306, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \ndie CDU-Fraktion. Danach folgen DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag zum vorliegenden Gesetz \nzur Raumordnung und Landesplanung des Freistaates \nSachsen mit dem Anlass f\u00fcr die beabsichtigte Neufassung \ndes Gesetzes beginnen. Dieser liegt ausschlie\u00dflich in der \nver\u00e4nderten Rechtslage nach Inkrafttreten des Gesetzes \nzur Neufassung des Raumordnungsgesetzes am \n30.06.2009 sowie der daraus folgenden \u00c4nderung des \nRaumordnungsgesetzes mit Wirkung zum 01.03.2010. \n\nDie Novellierung des Raumordnungsgesetzes auf Bun-\ndesebene und die damit verbundene Neufassung des \nRaumordnungsrechts ist ein Ergebnis der F\u00f6deralismusre-\nform. Es gilt nunmehr das Prinzip der konkurrierenden \nGesetzgebung im Verh\u00e4ltnis zwischen Bundes- und \nLandesrecht. Bundesrecht setzt den Rahmen und damit \nquasi automatisch insbesondere abweichendes Recht auf \nLandesebene au\u00dfer Kraft. Gem\u00e4\u00df Artikel 72 Abs. 4 \nGrundgesetz k\u00f6nnen die L\u00e4nder im Bereich der Raum-\nordnung von den Bundesregelungen abweichen und damit \nau\u00dfer Kraft getretene, jedoch bew\u00e4hrte Regelungen durch \ndie Wahrnehmung ihrer Gesetzgebungskompetenz erhal-\nten. Dieses hier angesto\u00dfene Gesetzgebungsverfahren \ndient also im Wesentlichen dazu, durch das Gesetz zur \n\u00c4nderung des Raumordnungsgesetzes entstehendes \nRegelungsvakuum zu vermeiden und die bisherige be-\nw\u00e4hrte Rechtslage zu erhalten. \n\nNat\u00fcrlich kann dieser skizzierte Anpassungsanlass genutzt \nwerden, um im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens im \nEinzelfall \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen des Landespla-\nnungsgesetzes vorzunehmen, welche sich aus der Anwen-\ndungspraxis des geltenden Landesplanungsgesetzes \nergeben haben. An dieser Stelle m\u00f6chte ich feststellen, \ndass sich gravierende Anwendungsm\u00e4ngel des seit 2001 \nbestehenden Landesplanungsgesetzes \u2013 auch nach R\u00fcck-\nsprache mit Planungsverantwortlichen in den regionalen \nPlanungsverb\u00e4nden, bei den regionalen Planungsstellen \u2013 \nin der Praxis nicht ergeben haben. Dennoch \u2013 und dies ist \nein richtiger, wichtiger und auch notwendiger Schritt \u2013 \nwurde zum besseren Verst\u00e4ndnis dieser komplexen \nMaterie am 15. April 2010 eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \ndurchgef\u00fchrt. Dabei wurden verschiedene Themenkreise \naufgegriffen, welche im Verlauf der Aussprache und \nBeschlussempfehlung im Innenausschuss am 6. Mai 2010 \n\numf\u00e4nglich debattiert und abgewogen wurden. Auf einige \ndieser Themen werden wir im Verlauf der heutigen \nDebatte auf Grundlage bereits vorliegender \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge noch einmal eingehen. Beispielhaft sei hier bereits \nauf die Forderung der GR\u00dcNEN nach konkreten materiel-\nlen Zielen hingewiesen, auf die Frage der Beteiligung des \nLandtags sowie die Frage nach Entsch\u00e4digungsregelun-\ngen aufgrund der Anpassungspflicht nach Baugesetzbuch \n\u00a7 1 Abs. 4. \n\nIn der Gesamtschau der Anh\u00f6rung ergibt sich ein insge-\nsamt positives Bild des vorliegenden Gesetzentwurfs. \nSelbstverst\u00e4ndlich wurden einige Anregungen \u2013 wie \nbereits angesprochen \u2013 im Innenausschuss debattiert und \nper demokratischer Mehrheit dem Gesetzentwurf hinzu-\ngef\u00fcgt bzw. entsprechende \u00c4nderungen vorgenommen. \nDas positive Bild der Experten zum vorliegenden Gesetz-\nentwurf l\u00e4sst sich mit folgenden Zitaten eindruckvoll \nbelegen. So beispielsweise Prof. Berkner: \u201e\u2026 w\u00fcrde ich \ndie Gesetzesnovellierung, wie sie in der Drucksache \ndargelegt ist, ausdr\u00fccklich und nachdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, \nweil sie anwenderbezogene Rechtssicherheit schafft\u201c. \nUnd weiter: \u201eAus meiner Sicht ist es nicht erforderlich, \nbei einer gesetzlichen Neuregelung die Systemfrage zu \nstellen, sondern ich vertrete die Position, dass ich das \nGesetz in der Tat auf eine reine Rechtsanpassung konkre-\ntisieren kann.\u201c Prof. Birk \u00e4u\u00dferte sich: \u201eIch halte den \nGesetzentwurf vom Inhalt und von der Form her f\u00fcr \ngelungen.\u201c \n\nInsgesamt k\u00f6nnen wir also festhalten, dass uns hier ein \nschlanker und den Erfordernissen des Gesetzes zur \nNeufassung der Raumordnung Rechnung tragender \nGesetzentwurf vorliegt, welche die Rechtssicherheit \nunserer Landesplanung gew\u00e4hrleistet. Zu den bereits \nerw\u00e4hnten und \u2013 wie gesagt \u2013 im Innenausschuss schon \numf\u00e4nglich debattierten kritischen Punkten werde ich \nmich im Rahmen der Einbringung Ihrer \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge \u00e4u\u00dfern. Insgesamt ist dem vorliegenden Gesetzentwurf \nso zuzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die parlamenta-\nrische Behandlung des vorliegenden Gesetzentwurfs der \nStaatsregierung in der Fassung der Beschlussempfehlung \n\n 1197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ndes Innenausschusses zeigt einmal mehr, mit welch \nbr\u00e4siger Ignoranz und vor allem mit welcher Arroganz die \nKoalition an solch wichtige Gesetze geht, wie es das \nLandesplanungsgesetz ist. Schlie\u00dflich verbirgt sich hier \nder Schl\u00fcssel f\u00fcr die Landesentwicklungsplanung, also \ndaf\u00fcr, welche Grunds\u00e4tze bewusst eingef\u00fchrt, welche \nbewusst unterlassen werden, in welche Richtung man den \nFreistaat entwickeln will. \n\nStatt endlich die aktive Gestaltung landesplanerischer \nGrundsatzvorgaben, wie es zum Beispiel \u2013 auch das ist in \nder Anh\u00f6rung der Fall gewesen \u2013 Dr. Gerold Janssen vom \nLeibniz-Institut w\u00e4hrend dieser Anh\u00f6rung plastisch \nerl\u00e4utert und ausf\u00fchrlich angeregt hatte, gesetzliche \nWirklichkeit werden zu lassen und diese Kompetenz in \ndie H\u00e4nde der gew\u00e4hlten Volksvertretung, eben nicht in \ndie H\u00e4nde der Verwaltung, zu legen, entledigen sich die \nDamen und Herren der Koalition ohne weiteres Nachden-\nken solch offenbar komplizierter \u00c4rgernisse durch Nicht-\nbeachtung. Dabei w\u00e4ren wichtige Grunds\u00e4tze veranke-\nrungsw\u00fcrdig, zum Beispiel Begrenzung der Fl\u00e4cheninan-\nspruchnahme, Fragen des L\u00e4rmschutzes, der Energiepoli-\ntik, Bezugnahme auch auf die Grenzraumsituation, Fragen \nder Kulturlandschaften und vieles andere mehr. Auch das \nist in der Anh\u00f6rung klar und deutlich gemacht worden. \n\nAls gar Prof. Maslaton, ausgewiesener Verwaltungsjurist, \nuns einpr\u00e4gsam aufgefordert hat, als Abgeordnete genau \ndieser Verantwortung bewusst zu werden und nicht \nberauben zu lassen, zuckten die Vertreter der regionalen \nPlanungsverb\u00e4nde, also dieser regionalplanerischen \nBlackboxes, fast h\u00f6rbar zusammen und mit ihnen auch \ndie Vertreter der Koalition. \n\nWas hatte Maslaton eigentlich gesagt? Ich zitiere: \u201eWa-\nrum ich Ihnen das hier und im Rahmen des Landespla-\nnungsgesetzes sage, ist ganz einfach. Es geht um eine \nparlamentarische Kernfrage. Es geht um eine demokrati-\nsche Kernfrage. Es geht um eine Kernfrage, die die \nBev\u00f6lkerung betrifft. Sie sind der Gesetzgeber. Sie sind \ndas Volk. Sie sind unsere Vertreter. Lassen Sie sich von \nder Exekutive \u2013 und zwar ist es gleich, ob es die Exekuti-\nve auf regionalplanerischer Ebene oder auf Landesebene \nist \u2013 das Heftchen nicht aus der Hand nehmen. \n\nDarum geht es n\u00e4mlich, wenn man Ihnen versucht vorzu-\ngaukeln, dass das juristisch nicht geht. Das ist ein ganz \nschlechter Jurist, der sagt: Das geht nicht. Das geht \ndeshalb nicht, weil man ganz bewusst eine Exekutivkom-\npetenz behalten will. Das ist der tiefere Hintergrund\u2026 \nMan will eine Exekutivkompetenz haben, um aus der \nparlamentarischen Diskussion herauszukommen.\u201c \n\nWie wohl eine Raumordnungsplanung ohne Beteiligung \nder Parlamente eine mangelnde Bedeutung hinsichtlich \ndes politischen Stellenwertes aufweist, scheint die Integ-\nration einer Kontroll- und Lenkungsfunktion durch die \noben genannten Stellen allein in den Regionalpl\u00e4nen \nwenig zielf\u00fchrend. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es glich \nw\u00e4hrend der Ausschussberatung regelrecht einer Stern-\nstunde des Parlamentarismus, als sich alle Mitglieder des \n\nAusschusses nach teils grotesker, dennoch intensiver \nDebatte gemeinsam auf eine Neufassung des \u00a7 6 des \nGesetzentwurfes geeinigt hatten. Es ging hierbei um die \nBeteiligungsrechte des Landtages bei der Stellungnahme \nzum Entwurf des Landesentwicklungsplanes. Es w\u00e4re \nsch\u00f6n, wenn ich so etwas \u00f6fter erleben k\u00f6nnte. Wir haben \ngemeinsam die Verantwortung, dieses Parlament nicht \nzum folkloristischen Beiwerk von Verwaltungsprozessen \nverkommen zu lassen. Dennoch war das nur der kleinste \ngemeinsame Nenner in diesem Ausschuss. \n\nEines sei noch angemerkt \u2013 das richte ich an den Herrn \nStaatsminister: Um die Regionalplanung auf eine breite \nGrundlage zu stellen und die Regionalverantwortlichen \nnicht nur formell in die Verfahren einzubeziehen, sondern \nihre Beteiligung tats\u00e4chlich sicherzustellen, w\u00e4re es \ndurchaus sinnvoll, Regionalkonferenzen in den Planungs-\nregionen durchzuf\u00fchren. Sie k\u00f6nnten dabei an die Regio-\nnalkonferenzen ihrer Vorg\u00e4nger ankn\u00fcpfen. Laden Sie die \nVerbandsr\u00e4te, die Landr\u00e4te, die Kreisr\u00e4te und die B\u00fcr-\ngermeister ein! \u00d6ffnen Sie die regionalplanerischen \nBlackboxes und lassen Sie die Landesplanung einfach \ndemokratische Luft atmen! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Neben diesen \nGrundsatzfragen aus prinzipiellen demokratischen Erw\u00e4-\ngungen sowie aus der Sorge um die Orientierung in der \nLandesentwicklungsplanung gespeist, geht es uns auch \num sehr konkrete Fragestellungen im Gesetzentwurf, auf \ndie wir mit zwei \u00c4nderungsantr\u00e4gen geantwortet haben. \nWir wollen klare Regelungen: die Untersagung raumbe-\ndeutsamer Planungen und Ma\u00dfnahmen in \u00a7 14. Welche \nfatalen Folgen hat die jetzt im Gesetzentwurf geplante \nRegelung? Weil weitere Planungen und Ma\u00dfnahmen trotz \nbefristeten Planungsverbots faktisch fortgesetzt werden \nk\u00f6nnen \u2013 denn die \u00f6ffentliche Stelle ist nur berechtigt, \naber nicht verpflichtet, die Planung auszusetzen \u2013, k\u00f6nnen \nerhebliche Kosten f\u00fcr diese zwischenzeitlichen Planungs-\nzeiten entstehen, die vielleicht sp\u00e4ter nicht mehr gerecht-\nfertigt sind. \n\nNicht nur deshalb wollen wir, dass ein befristetes Pla-\nnungsverbot tats\u00e4chliche Durchgriffswirkung auf die \nVorhabenstr\u00e4ger entwickelt. Das klappt mit der von uns \nvorgeschlagenen \u00c4nderung, \u00fcbrigens einer \u00c4nderung, die \nim Wesentlichen von den Sachverst\u00e4ndigen bei der \nAnh\u00f6rung angeregt worden ist. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt sind das Anpassungsgebot \nund die Ersatzleistung an die Gemeinden. Hier haben wir \nnach einem gleichlautenden \u00c4nderungsantrag der SPD \neine gemeinsame \u00c4nderung als Antrag eingebracht, \nebenfalls von den Sachverst\u00e4ndigen gefordert. \n\nIm Gesetzentwurf fehlt g\u00e4nzlich das durch europ\u00e4isches \nRecht verpflichtende Monitoring. In der SUP-Richtlinie \nist dieses Monitoring in Artikel 10 vorgeschrieben. \nObwohl zum Beispiel der Sachverst\u00e4ndige Dr. G\u00f6tze \ndarauf hingewiesen hatte, ist es in der \u00c4nderung durch die \nKoalitionsmehrheit im Ausschuss unter den Tisch gefal-\nlen. Nur durch ein effektives Monitoring kann eine \ngegebenenfalls negative Summationswirkung von Ma\u00df-\n\n 1198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nnahmen unterer Planungsebenen \u00fcberhaupt wahrgenom-\nmen werden, da die im Einzelplan betreffenden Umwelt-\npr\u00fcfungen nur unzureichend erfasst werden. \n\nDie bisherige Raumbeobachtung kann die Aufgaben des \nspezifisch auf die Umweltauswirkungen des Raumord-\nnungsplans gerichteten Monitorings nicht erf\u00fcllen. Die \nallgemeine Umweltbeobachtung stellt nicht oder nur \nunzureichend die Ursachen der Zustands\u00e4nderungen dar. \nDurch die vorgeschlagene Aufnahme kann die effektive \nBeziehung zwischen Ursache und Wirkung bei Umwelt-\nsch\u00e4den beobachtet werden. Durch den gew\u00e4hlten Ansatz \nwird gleichfalls ein sinnvoller Anlass f\u00fcr die Fortschrei-\nbung der Raumordnungspl\u00e4ne gew\u00e4hlt. Dabei verursacht \n\u2013 auch das sollte man sagen \u2013 dieses Monitoring nach \nFachauffassung keine zus\u00e4tzlichen Forschungsauftr\u00e4ge, \nsondern greift auf vorhandene Daten zur\u00fcck. \n\nEs geht also darum, negative Auswirkungen von Raum-\nplanungen unterer Planungsebenen auf die Umwelt durch \ndie h\u00f6here Ebene schnell festzustellen und gegebenenfalls \nzu korrigieren. Es ist, wie ich bereits sagte, verpflichten-\ndes europ\u00e4isches Recht. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein ebenfalls \nsehr wichtiges Anliegen der Beratung im Ausschuss war \nuns die Wiedereinf\u00fchrung der Prim\u00e4rintegration in das \nLandesplanungsgesetz in s\u00e4chsisches Landesrecht. Mit \n\u00a7 10 Abs. 1 und 2 des Bundesnaturschutzgesetzes ist die \nAufstellung von Landschaftsprogrammen optional. Zwar \nwird in \u00a7 5 Abs. 4 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz diese \nFrage geregelt, es besteht jedoch zuk\u00fcnftig die Gefahr, \ndass Landschaftsprogramme wegfallen k\u00f6nnten. \n\nWir nehmen zur Kenntnis, dass es zwischen Bundes- und \nLandesrecht infolge der F\u00f6deralismusreform offenbar \nunterschiedliche Rechtsauffassungen gibt. Wir nehmen \nzur Kenntnis, dass die Koalitionsmehrheit im Ausschuss \nkeine klare und unmissverst\u00e4ndliche Regelung zum \nUmgang mit der Prim\u00e4rintegration wollte. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, ich bitte Sie, sich auch \nzuk\u00fcnftig unmissverst\u00e4ndlich zum Prinzip der Prim\u00e4rin-\ntegration in der Landschaftsplanung nach bisherigen \ns\u00e4chsischen Regelungen zu bekennen. Ich erwarte dies \nhier und heute von Ihnen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \nIhnen dargestellt, welche erheblichen M\u00e4ngel unsere \nFraktion bei dem vorliegenden Gesetzentwurf sieht. Ich \nhabe auch dargelegt, wie mit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen, \nauch mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der GR\u00dcNEN, die \ndr\u00e4ngendsten M\u00e4ngel behoben werden k\u00f6nnen und somit \ndas Gesetz auch f\u00fcr uns zustimmungsf\u00e4hig gemacht \nwerden k\u00f6nnte. Springen Sie einfach \u00fcber Ihren schwarz-\ngelben Schatten! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Das klingt nach einer sehr trockenen \nMaterie. Auch f\u00fcr mich waren die letzten beiden Redebei-\ntr\u00e4ge etwas technisch. Aber trotz alledem: In beiden \nRedebeitr\u00e4gen schien etwas auf, was auch in unserer \nFraktion diskutiert wurde: n\u00e4mlich eine Vorstellung, dass \nwir es bei diesem Gesetzentwurf oder bei dieser Rege-\nlungsmaterie mit einem rein technischen Verfahrensgesetz \nzu tun haben, bei dem wir etwas nachzuvollziehen haben, \nund diesbez\u00fcglich wenig Sinn in einer gro\u00dfen Debatte \nbesteht. \n\nDie andere Vorstellung war \u2013 von Herrn Kollegen Stange \nvorgetragen \u2013, dass es genau dieses Gesetz ist, in dem wir \nplanerische Grunds\u00e4tze und Ziele formulieren sollen, \nwohin wir denn mit der Raumplanung im Freistaat Sach-\nsen wollen. \n\nDiese Gegens\u00e4tze haben wir in unserer Fraktion sehr \nintensiv diskutiert. Sachsen hat sich mit dem Gesetzent-\nwurf f\u00fcr den Weg des technischen Verfahrensgesetzes \nentschieden. Das ist legitim und das kann man machen. \nNordrhein-Westfalen hat es so gemacht, andere Bundes-\nl\u00e4nder machen es anders. Ich habe mir einmal die Lan-\ndesplanungsgesetze von Sachsen-Anhalt und von Bayern \nangeschaut, in denen man solche Zielstellungen und \nGrunds\u00e4tze der Raumordnung finden kann: Zersiedelung \nvermeiden, Versiegelung zur\u00fcckf\u00fchren; den Schutz von \nWohn- und Erholungsgebieten findet man in Bayern, den \nVorrang \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel und \u2013 nat\u00fcrlich \ngerade f\u00fcr Sachsen ein sehr spannendes Thema \u2013 die \numweltfreundliche Energie. \n\nEs w\u00e4re eine Chance, in diesem Gesetz das Thema Ener-\ngie und Entwicklung der Energiepolitik in Sachsen zu \nverankern. Wenn man sich die derzeitige Energiepolitik \nder Staatsregierung anschaut, sieht man, dass es bitter \nn\u00f6tig w\u00e4re, diesbez\u00fcglich etwas zu tun. Aber es ist legitim \nzu sagen: Das sind Fragen, die m\u00fcssen wir nicht in \ndiesem Gesetzgebungsverfahren behandeln, denn diese \nwerden im Landesentwicklungsplan behandelt. Es sei der \nLandesentwicklungsplan \u2013 so die Argumentation der \nBef\u00fcrworter des Verfahrensgesetzes \u2013, der die eigentli-\nchen Weichenstellungen aufzuzeigen hat. Auch das halten \nwir f\u00fcr nachvollziehbar. \n\nEs ist ein gangbarer Weg zu sagen: technisches Verfah-\nrensgesetz und daf\u00fcr ein Landesentwicklungsplan, in dem \ndann aber auch diese politische Diskussion gef\u00fchrt \nwerden muss. Diese politische Diskussion muss dort \ngef\u00fchrt werden. Das setzt voraus, dass der Landesent-\nwicklungsplan eben nicht als Rechtsverordnung der \nStaatsregierung auf den Weg gebracht wird, sondern dass \nwir diese Diskussion in den Landtag hineinholen. \n\nKonsequenterweise machen das die anderen Bundesl\u00e4n-\nder. In Nordrhein-Westfalen, wo es ein rein technisches \nVerfahrensgesetz gibt, wird der Landesentwicklungsplan \nin den Landtag und in die politische Debatte geholt. Dort \ngibt es die Regelung, dass der zust\u00e4ndige Ausschuss des \nLandtages dem Plan zustimmen und ihn im Einverneh-\nmen mit der Landesregierung verabschieden muss. Das \n\n 1199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nhalten wir f\u00fcr einen sehr sinnvollen Vorschlag. \u2013 Ent-\nschuldigung, jetzt habe ich den \u00c4nderungsantrag der \nGR\u00dcNEN eingebracht. \u2013 Das ist ein wirklich sehr interes-\nsanter Punkt, der so grunds\u00e4tzlich ist, dass man ihn hier \u2013 \nan den anderen Details, die Herr Fritzsche aus der Anh\u00f6-\nrung zitiert hat, vorbei \u2013 diskutieren muss. \n\nBayern kennt eine solche Zustimmung, Hessen kennt eine \nsolche Zustimmung, Sachsen-Anhalt ebenso. Selbst in \nRheinland-Pfalz gibt es solch eine qualifizierte Kenntnis-\nnahme. In Nordrhein-Westfalen gibt es diese Zustim-\nmung. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir es schaffen, diese \nWeichenstellungsdiskussion f\u00fcr die Landesentwicklungs-\nplanung in unseren Landtag zu holen. Wenn wir es schon \nmit diesem Gesetz nicht wollen \u2013 offenbar wollen es die \nStaatsregierung und die Koalitionsfraktionen nicht \u2013, \ndann sollte wenigstens dem Wunsch des Landtages nach \nBeteiligung und Zustimmung bei der Landesentwick-\nlungsplanung nachgekommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nHerr Karabinski; bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten verbliebenen Damen und \nHerren! Lieber Enrico, wir als Koalitionsfraktionen haben \nuns hier nicht abgeduckt. Wir haben auch nicht versucht, \nuns aus der Verantwortung zu stehlen, sondern der Ge-\nsetzentwurf ist so, wie wir ihn wollten. Er ist so gestrickt, \nwie wir das f\u00fcr richtig halten. Es ist Absicht, dass die \nKompetenz, etwas zu tun, zuallererst bei der Staatsregie-\nrung liegt. Wir haben das so gewollt und finden das so \nrichtig. Das sei vornweg gesagt. \n\nIm Zuge der F\u00f6deralismusreform \u2013 \u2013 \n\n(Interner Wortwechsel und Heiterkeit bei der SPD) \n\n\u2013 Ist das so witzig? \u2013 Im Zuge der F\u00f6deralismusreform \nwurde der Bereich Raumordnung in die konkurrierende \nGesetzgebung \u00fcberf\u00fchrt. Das wurde bereits angedeutet. \nDer Bund hat bereits von seiner Regelungskompetenz \nGebrauch gemacht und das Bundesraumordnungsgesetz \nvorgegeben. Den L\u00e4ndern bleibt nur noch ein verfas-\nsungsrechtlich eingegrenzter Regelungsspielraum. Des-\nhalb ist es erforderlich, jetzt das Landesplanungsgesetz \ndes Freistaates Sachsen anzupassen. \n\nDie Bestimmungen des alten Landesplanungsgesetzes \nsind grunds\u00e4tzlich au\u00dfer Kraft getreten. Viele darin \nenthaltene Regelungen sind bereits im Bundesraumord-\nnungsgesetz in ausreichendem Umfang verankert. Aus \nGr\u00fcnden der Deregulierung wurde auf eine Doppelrege-\nlung im neuen Landesplanungsgesetz verzichtet. Es treten \naber auch alle die Regelungen au\u00dfer Kraft, die im Bun-\ndesraumordnungsgesetz keine Ber\u00fccksichtigung gefunden \nhaben. Diese m\u00fcssen jetzt mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf wieder als Landesrecht normiert werden. \n\nDie \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung am 15. April ist bereits mehr-\nfach angesprochen worden. Es gab eine breite Zustim-\nmung der Sachverst\u00e4ndigen zu dem Gesetzentwurf der \nStaatsregierung. Ich darf zitieren: Herr Prof. Birk sagte: \n\u201eVom Inhalt und der Form her ist der Entwurf sehr gelun-\ngen.\u201c Herr Prof. Dammert spricht davon, dass man \u201eeine \nrelativ schlanke Regelung\u201c gew\u00e4hlt hat. Herr Dr. Janssen \nvom Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung \nbeurteilt den Entwurf ebenfalls als \u201etrotz der Verschlan-\nkung sehr gut lesbar\u201c. Insgesamt haben die Sachverst\u00e4n-\ndigen nur kleine, marginale Verbesserungsvorschl\u00e4ge \ngemacht. \n\nMit dem im Innenausschuss beschlossenen \u00c4nderungsan-\ntrag von CDU und FDP sind wir auf diese Hinweise \neingegangen und haben sie zum Teil umgesetzt. So haben \nwir zum Beispiel einige Bezeichnungen im Gesetzentwurf \npr\u00e4zisiert. Wir sprechen jetzt vom Braunkohlentagebau, \ndenn anfangs waren es nur Tagebaue. Wir haben auch \ndem Wunsch des Regionalen Planungsverbandes S\u00fcd-\nsachsen nach Umbenennung in Planungsverband/Region \nChemnitz Rechnung getragen. \n\nEine l\u00e4ngere Diskussion \u2013 auch das ist schon angespro-\nchen worden \u2013 gab es im Innenausschuss zum \u00a7 6 Abs. 2 \nSatz 9, wo es um die Befassung des Landtages mit dem \nEntwurf des Landesentwicklungsplanes geht. Letztendlich \nhaben wir uns im Ausschuss nach einer sehr langen und \nzum Teil kontroversen Debatte doch auf eine L\u00f6sung \nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, die alle Fraktionen mitgetragen \nhaben. \n\nMeine Damen und Herren, letztendlich erh\u00e4lt der Freistaat \nSachsen mit der Neufassung ein gestrafftes, \u00fcberschauba-\nres und klar gestaltetes Landesplanungsgesetz. Mir bleibt \nnichts anderes \u00fcbrig, als Sie um Zustimmung zu dem \nEntwurf der Staatsregierung zu bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte; Frau Abg. J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unsere GR\u00dcNE-\nFraktion ist der Meinung, dass hier immer noch das \nParlament die Aufgabe der Gesetzgebung hat und nicht \ndie Regierung. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDiesen Auftrag nehmen wir auch an. Deshalb m\u00fcssen wir \ndie Beratung zum neuen S\u00e4chsischen Landesplanungsge-\nsetz mit einem Res\u00fcmee zur Landesplanung und Landes-\nentwicklung in Sachsen verbinden; denn \u2013 erstens \u2013 wir \nleben in einer Zeit des Umbruchs und \u2013 zweitens \u2013 die \nF\u00f6deralismusreform hat nicht nur Kompetenzen neu \ngeordnet, sondern die Aufgabe der L\u00e4nder in der Landes-\nentwicklung gest\u00e4rkt. Das ist durchaus eine Chance f\u00fcr \nSachsen. Von den Vorrednern habe ich dazu nur wenig \ngeh\u00f6rt. \n\n 1200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nWas ist eigentlich notwendig? Wir brauchen Antworten \nauf die demografische Entwicklung unseres Landes, auf \ndie \u00f6kologischen und sozialen Fragen. Gerade mit Blick \nauf die Raumordnung des Landes sind sie \u00fcberf\u00e4llig. Die \nRealit\u00e4t ist ern\u00fcchternd. Sachsen tritt mit klimaschutz- \nund umweltfreundlicher Energiepolitik auf der Stelle. \nLandesweit wird immer noch teures Geld beim Bau von \nzu gro\u00dfen Stra\u00dfen verschwendet. Solche Einkaufszentren \nauf der gr\u00fcnen Wiese oder am Stadtrand wie in Sieben-\nlehn oder der Dresdner Elbepark machen den innerst\u00e4dti-\nschen Handel und damit viele mittelst\u00e4ndische Arbeits-\npl\u00e4tze kaputt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Landesplanung ist \nder Werkzeugkoffer, der das verhindern soll und das \nUmsteuern m\u00f6glich macht. Verdammt, wir haben wenig \nZeit in Sachsen \u2013 aus finanziellen, \u00f6kologischen und \nsozialen Gr\u00fcnden! Deshalb braucht ein neues Landespla-\nnungsgesetz gute Stellschrauben und nat\u00fcrlich B\u00fcrger-\nfreundlichkeit. Diese fehlen im bisherigen Gesetzentwurf. \n\nDie wichtigsten Stellschrauben sind die Ziele f\u00fcr eine \n\u00f6kologische Landesentwicklung. Kein Wort bisher zum \nKlimaschutz und zu erneuerbaren Energien. Einige haben \nes angesprochen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie registriert haben, \nKolleginnen und Kollegen von der Koalition, dass am \n5. Mai der Sachverst\u00e4ndigenrat der Bundesregierung eine \ngutachterliche Stellungnahme zum Ausbau der erneuerba-\nren Energien vorgelegt hat, die unter Betrachtung ver-\nschiedener Szenarien davon ausgeht, dass Deutschland \nseinen Bedarf bis 2050 komplett aus erneuerbaren Ener-\ngien decken kann \u2013 und das mit einer dezentralen, mit-\ntelstandsfreundlichen, arbeitsplatzreichen Energieversor-\ngung. Damit m\u00fcssen wir uns befassen. Das ist f\u00fcr Sachsen \nrealistisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEbenso wichtig sind f\u00fcr uns der Stopp der grassierenden \nFl\u00e4chenneuversiegelung \u2013 oft mit erheblichen Kosten \nverbunden \u2013 und die Herstellung eines sachsenweiten \nBiotopverbundes. Unsere Nachkommen werden uns das \ndanken, ganz im Sinne unserer Verfassungsziele. Deshalb \nbeantragen wir die Aufnahme dieser elementaren Ziele in \ndas Landesplanungsgesetz als sachsenspezifische Erg\u00e4n-\nzung der allgemeinen Ziele des Bundesraumordnungsge-\nsetzes. \n\nDie zweite Stellschraube, die uns fehlt, ist ein konsequen-\nter Durchgriff der Raumordnungsbeh\u00f6rde bei der Durch-\nsetzung der Landesplanung. Ein Beispiel, wie schwer das \nist, findet gerade im Planungsverband Oberes Elbtal statt. \nDer Planungsverband hat einen Teil seines Regionalpla-\nnes nicht genehmigt bekommen wegen Versto\u00dfes gegen \ndie \u2013 bescheideneren \u2013 Klimaziele der Regierung. Ich bin \nMitglied der Planungsversammlung und habe dort wie \nhier gesagt, dass das so richtig war. Aber das Innenminis-\nterium vermag es nicht, auf dem Wege der Rechtsaufsicht \ndurchzusetzen, dass der regionale Planungsverband jetzt \nseinen Regionalplan z\u00fcgig \u00fcberarbeitet. Sie bleiben jetzt \ndarauf sitzen und sitzen das aus. Das kann nicht sein! \n\nDeshalb haben wir im Innenausschuss vorgeschlagen, \ndass es ein Anpassungsgebot der Regionalplanung  \u2013 da \nkann man es als Land wirklich regeln \u2013 an die Landes-\nentwicklungsplanung gibt. Das hielten Sie nicht einmal \nf\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig. Schade, Herr Innenminister, durch \ndas Landesplanungsgesetz h\u00e4tte Ihr Ministerium eine \nMenge Unterst\u00fctzung bekommen k\u00f6nnen. So aber wird \ndie Umsetzung dieser Klimaziele verz\u00f6gert. Diese Stell-\nschraube fehlt; schade. \n\nAber auch die eigentlich im Planungsgesetz enthaltenen \nWerkzeuge bleiben stumpf. Was hilft es denn, liebe \nKolleginnen und Kollegen, wenn der Landtag eine fr\u00fch-\nzeitige Information zum Landesentwicklungsplan fordert, \nseine eigene Beteiligung und die \u00f6ffentliche Debatte dazu \naber gar nicht kl\u00e4rt? Sie wissen doch alle selbst, was mit \nunbestimmten Rechtsbegriffen ist, die definiert werden \nwollen. Diese werden ausgesetzt, das muss Ihnen doch \nkeine Juristin sagen. Was ist denn \u201efr\u00fchzeitig\u201c? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Eckpunkte zum Landesentwicklungsplan sind seit \netwa zwei Monaten auf der Homepage des SMI zu finden. \nWir kennen sie nat\u00fcrlich, die Aussch\u00fcsse haben sie in der \nletzten Woche bekommen. Wir machen Ihnen noch \neinmal heute dazu einen Vorschlag, der dem bayerischen \nRecht entspricht \u2013 ich habe geh\u00f6rt, Bayern wird schwarz-\ngelb regiert: Beteiligung des Parlamentes zusammen mit \nder Beteiligung der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Belange und \nVerb\u00e4nde. Die Praxis ist anders. \u00dcberlegen Sie sich bitte, \nob wir diese konkreten Regelungen fassen, denn das \nsollten wir nicht der Regierung \u00fcberlassen, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion will aber auch, dass der Landes-\nentwicklungsplan gerade wegen seiner besonderen Be-\ndeutung als Rechtsverordnung mit der Zustimmung des \ngesamten Parlaments verabschiedet wird. Das ist nun \nwirklich keine klassische Rechtsverordnung zur Regelung \nvon Verwaltungsvollzug und Details wie viele andere, \nsondern hier werden langfristig und verbindlich Grund-\ns\u00e4tze der Landesplanung f\u00fcr den Freistaat festgeschrie-\nben. In vielen Bundesl\u00e4ndern wird das praktiziert, und so \nwird politisch die Autorit\u00e4t und die Wirksamkeit des \nLandesentwicklungsplanes f\u00fcr die durchsetzenden Raum-\nordnungsbeh\u00f6rden verst\u00e4rkt. Wir halten das f\u00fcr sehr n\u00f6tig. \n\nEin weiteres Werkzeug soll im neuen Landesplanungsge-\nsetz auch noch abgestumpft werden: das Verfahren der \nBraunkohlenplanung. Hier soll schon nach Willen der \nRegierung, aber auch nach Willen der Mehrheit im Aus-\nschuss die eigene projektbezogene Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung der Neuanlagen wegfallen. Das intransparen-\nte bergrechtliche Verfahren soll das allein abdecken. \nGlauben Sie das wirklich nach den Erfahrungen, die wir \nmit bergrechtlichen Verfahren und ihrer fehlenden Trans-\nparenz gemacht haben? Wir GR\u00dcNEN meinen, dass \nSachsen keine neuen Braunkohlentagebaue braucht, \n\n 1201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nsondern einen Ausstieg aus der klimasch\u00e4dlichen und \nlandschaftsfressenden Braunkohlennutzung. Solange aber \ndaf\u00fcr die politische Mehrheit nicht besteht und neue \nBraunkohlentagebaue vorbereitet werden \u2013 wie jetzt \noffensichtlich unter Schwarz-Gelb \u2013, d\u00fcrfen die Rechte \nder Betroffenen auf \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und or-\ndentliche Verfahren nicht noch mehr geschw\u00e4cht werden. \nDas schl\u00e4gt den B\u00fcrgern ins Gesicht und schw\u00e4cht wie-\nderum die Landesplanung. Auch dazu haben wir Ihnen \nnoch einmal einen Vorschlag unterbreitet und fordern Sie \nauf, Ihre Position zu \u00fcberdenken. \n\nSumma summarum: Sachsen wird den Anforderungen des \ndemografischen Wandels und einer modernen Klima- und \nSozialpolitik nicht ohne ein modernes und b\u00fcrgerfreundli-\nches Planungsgesetz gerecht werden k\u00f6nnen. Wir brau-\nchen gest\u00e4rkte Raumordnungs- und Planungsbeh\u00f6rden. \nDem vorliegenden Gesetz fehlen daf\u00fcr Stellschrauben und \nscharfe Werkzeuge. Zu solch einem Werkzeugkoffer kann \nman nur sagen: Reklamation, zur\u00fcck an den Hersteller! \nWir werden das Gesetz in dieser Form ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wird weiterhin von den Fraktionen das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch beginne mit Frau Friedel, denn ihr bin ich f\u00fcr die \nzentrale Frage, was wir mit dem Landesentwicklungsplan \nmachen wollen, dankbar. Denn wenn wir vieles, was Sie \nhier ansprechen, im Gesetz so umsetzen, ist der LEP \nobsolet. Diese Irritationen resultieren m\u00f6glicherweise \nauch daraus, dass Sie versuchen, dieses vorliegende \nGesetz ohne ein danebenliegendes Raumordnungsgesetz \nzu lesen. Wenn man sich das Raumordnungsgesetz \nansieht und im \u00a7 1 die Aufgaben und Leitvorstellungen \nder Raumordnung liest, wird man feststellen, dass schon \neiniges zu Fragen sozialer, \u00f6kologischer und wirtschaftli-\ncher Entwicklung ausgesagt wird, wie diese Raumord-\nnung funktionieren soll und welche die klaren Zielvorstel-\nlungen sind. Insofern kann ich diesen Einwand nicht \nstehen lassen und m\u00f6chte auf den Landesentwicklungs-\nplan verweisen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEine Anmerkung zu Herrn Stange. Ich kann Ihnen nur in \neinem Punkt, dem \u00a7 6, folgen. Dar\u00fcber haben wir uns im \nAusschuss verst\u00e4ndigt und die bereits vorhandene Rege-\nlung noch einmal konkretisiert. Wir sind Ihnen gefolgt, \ndass dem Landtag Gelegenheit zur Stellungnahme nach \neiner fr\u00fchzeitigen Zuleitung gegeben wird. Ihren weiteren \nAusf\u00fchrungen kann ich nicht wirklich folgen. Es dr\u00e4ngt \nsich mir der Verdacht auf, dass Ihnen der Prozess, der \nhinter der Aufstellung eines Landesentwicklungsplanes \nsteht, hinsichtlich Er\u00f6rterung, Abw\u00e4gung usw. nicht \nvollst\u00e4ndig klar ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur Mitwirkung an Raumordnungspl\u00e4nen. Es ist in der \nTat so, dass Bayern, Hessen und Nordrhein-Westfalen die \nM\u00f6glichkeit der Zustimmung der Landesparlamente zur \nRechtsverordnung einr\u00e4umen. Alle anderen Bundesl\u00e4nder \nverzichten auf eine solche Regelung. Sie haben \u00e4hnliche \nRegelungen, wie sie der Freistaat Sachsen vorsieht, dass \nn\u00e4mlich dem Landtag fr\u00fchzeitig Gelegenheit zur Stel-\nlungnahme gegeben wird. \n\nIm Hinblick auf die Fragen des vorliegenden \u00c4nderungs-\nantrages, den die GR\u00dcNEN eingereicht haben, in dem sie \nauf die Zustimmung des Landtages verweisen, m\u00f6chte ich \nnoch etwas genauer eingehen. Es ist wichtig, dass man \nwei\u00df, wie der Prozess der Aufstellung eines Landesent-\nwicklungsplanes erfolgt. Grundlage daf\u00fcr ist \u00a7 6 des \nS\u00e4chsischen Landesplanungsgesetzes. In diesem ist \ngeregelt, wer an der Erarbeitung des Planentwurfs zu \nbeteiligen ist und wie die Auslegung und Beteiligung der \nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange am Entwurf des Landesent-\nwicklungsplanes zu erfolgen hat. Dabei wird \u2013 das habe \nich eben angesprochen \u2013 vor allem auf die Rolle des \nLandtages eingegangen. Dar\u00fcber haben wir uns auch auf \nder Sitzung des Innenausschusses am 6. Mai verst\u00e4ndigt. \nDort hei\u00dft es: \u201eDer Entwurf des Landesentwicklungspla-\nnes ist dem Landtag fr\u00fchzeitig zuzuleiten und ihm Gele-\ngenheit zur Stellungnahme zu geben.\u201c Es ist ganz klar \nunser Job, hier eine fachlich fundierte Stellungnahme zu \nerarbeiten. Das Jahr 2001 zeigt ja, dass aufgrund der \nStellungnahme des Landtages der Landesentwicklungs-\nplanentwurf noch einmal in eine zweite Auslagerunde \ngegangen ist. \n\nIch komme zum Entscheidenden; denn nach Abs. 2 sind \ndie abgegebenen Anregungen und Stellungnahmen \ngegeneinander und untereinander gerecht nach Ma\u00dfgaben \ndes \u00a7 7 Abs. 7 Raumordnungsgesetz abzuw\u00e4gen. Dort \nhei\u00dft es: \u201eBei der Aufstellung der Raumordnungspl\u00e4ne \nsind die \u00f6ffentlichen und privaten Belange, soweit sie auf \nder jeweiligen Planungsebene erkennbar und von Bedeu-\ntung sind, gegeneinander und untereinander abzuw\u00e4gen. \nBei der Festlegung von Zielen der Raumordnung ist \nabschlie\u00dfend abzuw\u00e4gen.\u201c W\u00fcrde man nun die Frage \naufwerfen, wie die GR\u00dcNEN das mit ihrer erwarteten \nZustimmung zur Rechtsverordnung der Regierung erwar-\nten und eine dar\u00fcber hinausgehende Einflussnahme als \nsinnvoll erscheinen lassen, ist dies nicht nur im Hinblick \nauf zeitliche, sondern vor allem auf verfahrensrechtliche \nFragen zu verneinen. Der Zustimmungsvorbehalt w\u00fcrde \ndie zeitliche Flexibilit\u00e4t beim Erlass des Landesentwick-\nlungsplanes beeintr\u00e4chtigen, da es sich um zus\u00e4tzliche \nBefassung nach Beteiligung und Abw\u00e4gung des Entwurfs \nhandelt. \n\nNun will ich auch erw\u00e4hnen, dass man mit dieser zeitli-\nchen Verz\u00f6gerung im Zweifel noch umgehen k\u00f6nnte. \nGr\u00f6\u00dfer wiegen jedoch die verfahrensrechtlichen Beden-\nken. Die Situation ist folgende: Es hat vor dem Beschluss \ndes Landesentwicklungsplanes durch die Staatsregierung \neine umfangreiche Beteiligung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \n\n 1202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nBelange sowie eine Abw\u00e4gung der Anregungen und \nEinw\u00e4nde stattgefunden, die im Zweifelsfall einer \u00dcber-\npr\u00fcfung durch die Verwaltungsgerichtsbarkeit standhalten \nmuss und dieser auch unterliegt. \n\nEin Eingriff in den Prozess der Aufstellung des Landes-\nentwicklungsplanes zum Endpunkt w\u00fcrde die Abw\u00e4gung \nm\u00f6glicherweise konterkarieren und den Aufstellungspro-\nzess und damit die Rechtssicherheit infrage stellen. \n\nAu\u00dferdem ist davon auszugehen, dass die Stellungnahme \ndes Landtages ein besonderes Gewicht in der Auswertung \nund bei der \u00dcberarbeitung des Entwurfes einger\u00e4umt \nbekommt. Somit erscheint es als nicht geboten, in diese \nBefassung unmittelbar vor Ende, wenn der Plan abgewo-\ngen ist, hier noch einmal hineinzugeben und damit die \nstattgefundene Abw\u00e4gung mit den Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher \nBelange zu konterkarieren, und daher ist auch dieser \nPunkt abzulehnen. \n\nBei der Frage der Ersatzleistungen an die Gemeinden, die \nhier schon angeklungen sind, muss man einmal den \nUrsprung sehen; denn Ausgangspunkt daf\u00fcr ist \u00a7 1 Abs. 4 \nBauGB, der eine Anpassungspflicht der Bauleitplanung \nan die Ziele der Raumordnung enth\u00e4lt \u2013 also ein striktes \nGebot. Dar\u00fcber haben wir uns im Rahmen der Anh\u00f6rung \nintensiv ausgetauscht, und es ist nicht so, wie Herr Stange \nes dargestellt hat, dass die Sachverst\u00e4ndigen dort einhellig \nder Meinung gewesen w\u00e4ren, sondern es gab sowohl ein \nPro als auch ein Kontra. In der Abw\u00e4gung, die dazu \nstattgefunden hat, sind wir zu der Auffassung gelangt, \ndass das Kontra gegen eine solche Aufnahme der Rege-\nlung \u00fcberwiegt. Denn man muss ja sehen, dass die \u00a7\u00a7 39 \nbis 42 BauGB, insbesondere die Siebenjahresfrist, m\u00f6gli-\nche F\u00e4lle in ihrer Entsch\u00e4digung regeln. \n\nWenn man sieht, dass im Entwurf auch durch das Staats-\nministerium des Innern eine bestandsschutzwahrende \nAnpassung gefordert ist \u2013 bestehende Geb\u00e4ude bleiben \nstehen, aber neue Geb\u00e4ude, die auf Planung basieren und \nnicht den Zielen der Raumordnung entsprechen, d\u00fcrfen \nnicht errichtet werden \u2013, ist es doch klar, dass dieses \nDurchsetzungsgebot Rechtskraft erlangen muss. Hier eine \nArt Vollkaskoversicherung f\u00fcr m\u00f6gliche Planungsfehler, \nalso Abw\u00e4gungsfehler, einzuf\u00fchren, die bei der Erstellung \nvon Bauleitplanungen auf kommunaler Ebene m\u00f6gli-\ncherweise gerade in der \u201ewilden Zeit\u201c Anfang der Neun-\nzigerjahre entstanden sind, scheint nicht zielf\u00fchrend und \nist keinesfalls geboten. \n\nDaher m\u00f6chte ich unter Beachtung dieser Ausf\u00fchrungen \nnoch einmal an Sie appellieren, dem Landesplanungsge-\nsetz als Verfahrensgesetz zuzustimmen. Um noch eine \nBemerkung zu dem vorliegenden Antrag der GR\u00dcNEN \nzu machen, die die Aufnahme materieller Regelungen \nfordern: Diese sind aus unserer Sicht fehlplaziert. Im \nRahmen der Aufstellung des Landesentwicklungsplanes \nm\u00fcssen wir bereit sein \u2013 und sind es \u2013, diese Dinge zu \ndiskutieren. \n\nInsofern werbe ich um Ihre Zustimmung zu dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Staatsminister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abge-\nordneten! Noch einige Ausf\u00fchrungen aus der Sicht der \nStaatsregierung zu dem, was heute vorgetragen worden ist \nbzw. was im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens eine \nRolle gespielt hat. Anlass und Zweck sind von \nHerrn Fritzsche und Herrn Karabinski ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert \nworden, und in diesem Kontext ist dieses Gesetz zu \nsehen. Anders, als jetzt teilweise in diesem Hohen Hause \ndiskutiert worden ist, ist es doch schon bemerkenswert, \ndass die Anh\u00f6rung im Innenausschuss durch die Sachver-\nst\u00e4ndigen sehr klar und deutlich ein positives Votum zu \ndiesem Gesetzentwurf gegeben hat, \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndie es im Wesentlichen als schlank \u2013 und das m\u00f6chte ich \nnoch einmal hervorheben \u2013 und als rechtsklar und damit \nrechtssicher in der Anwendung beschrieben haben. \n\nDie berechtigten Bedenken gegen einzelne Regelungen, \ndie in der Anh\u00f6rung im Innenausschuss vorgetragen \nworden sind, werden nunmehr in dem \u00c4nderungsantrag \nder CDU- und FDP-Fraktion entsprechend umgesetzt. \n\nEinige Anmerkungen zu Einzelaspekten. Zu der ange-\nsprochenen Entsch\u00e4digungsregelung f\u00fcr die kommunale \nEbene Folgendes: Die Anpassungspflicht an Raumord-\nnungspl\u00e4ne ist nichts Neues und hat mit diesem Gesetz-\ngebungsverfahren \u00fcberhaupt nichts zu tun. Sie wissen, \ndass die Planverfahren im sogenannten Gegenstromprin-\nzip erfolgen, sodass durchaus auch bei h\u00f6herwertiger \nPlanung die vorhandenen Pl\u00e4ne der Gemeinden entspre-\nchend ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen und eine Anpas-\nsungspflicht nur bei Vorliegen von gewichtigen Gr\u00fcnden \nausgel\u00f6st werden kann. \n\nAuch Herr Prof. Krautzberger hat darauf hingewiesen, \ndass eine solche Regelung verfassungsrechtlich nicht \ngeboten sei, weil kein Zusammenhang mit dem Konnexi-\nt\u00e4tsprinzip bestehe. Er hat gesagt, eine Beteiligung der \nGemeinden an einer Kernaufgabe des Staates k\u00f6nne \u2013 so \nseine Bemerkung \u2013 nicht verm\u00fcnzt werden. \n\nAu\u00dferdem sollte man sich noch einmal vor Augen f\u00fchren, \ndass nicht nur dem Freistaat pauschal Entsch\u00e4digungsan-\nspr\u00fcche auferlegt werden; denn im Rahmen der \u00dcbertra-\ngung der Zust\u00e4ndigkeiten auf die Planungsverb\u00e4nde \u2013 die \nPlanungsverb\u00e4nde sind ja kommunal verfasst worden, und \nso k\u00f6nnte es durchaus sein, dass im Rahmen von Festle-\ngungen im Regionalplan gemeindliche Planungen ange-\npasst werden m\u00fcssen \u2013 haben wir es dann mit zwei \nkommunalen Planungstr\u00e4gern zu tun und es sollte sich \ndaraus ein Entsch\u00e4digungsanspruch gegen den Freistaat \nergeben. Zudem haben wir es auch mit fehlerhaften \nPlanungen, die in den Neunzigerjahren entstanden sind \n\n 1203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nund die damals schon nicht in \u00dcbereinstimmung mit den \nZielen der Raumordnung und Landesplanung waren, zu \ntun. Daraus kann sich auch kein Entsch\u00e4digungsanspruch \ngegen den Freistaat ergeben. \n\n\u00dcber die bestandsschutzwahrenden Anpassungen hat Herr \nFritzsche schon Ausf\u00fchrungen gemacht. Eine weitere, im \nGesetzgebungsverfahren diskutierte Forderung, die hier \nangesprochen wurde, ist die Aufnahme des Zustim-\nmungsvorbehaltes f\u00fcr den Landtag. Ich m\u00f6chte darauf \nhinweisen, dass die bestehende M\u00f6glichkeit des Landta-\nges zur Einflussnahme und Gestaltung der Beteiligung bei \nder Aufstellung des Landesentwicklungsplanes unver\u00e4n-\ndert sichergestellt ist. So erh\u00e4lt der Landtag den Entwurf \ndes Landesentwicklungsplanes fr\u00fchzeitig zur Stellung-\nnahme. Das ist jene Regelung, zu der man sich auch \nfraktions\u00fcbergreifend verst\u00e4ndigt hat, und damit bekommt \ndiese Stellungnahme ein entsprechend hohes Gewicht. \n\nZu einem weiteren Themenkomplex, der hier eine Rolle \ngespielt hat. Es ist der Eindruck entstanden, als ob Klima-\nschutz, erneuerbare Energien, Fl\u00e4chenverbrauch und \n\u00c4hnliches f\u00fcr die Staatsregierung keine Bedeutung h\u00e4tten. \nDem m\u00f6chte ich wirklich entgegentreten; das ist falsch. \nDas sind Belange, die f\u00fcr die Staatsregierung ganz ma\u00df-\ngebliche Bedeutung haben. Aber es ist aus unserer Sicht \nverfassungsrechtlich nicht m\u00f6glich, einzelne Belange \u201evor \ndie Klammer zu ziehen\u201c, sondern sie sind bei der Planauf-\nstellung zu ber\u00fccksichtigen und spielen im Rahmen der \nAbw\u00e4gung eine entsprechende Rolle. Gerade der Landes-\nentwicklungsplan, der jetzt auf den Weg gebracht worden \nist, hat ja auch das Ziel, die Ver\u00e4nderungen der demogra-\nfischen Entwicklung mit aufzunehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie die \nAufnahme \u2013 wie wir es vorschlagen \u2013 beispielsweise von \nKlimaschutz- oder Fl\u00e4chenversiegelungs- oder -entsiege-\nlungszielen im Landesplanungsgesetz als verfassungswid-\nrig bezeichnen? K\u00f6nnen Sie bitte ausf\u00fchren, woher Sie \ndie Begr\u00fcndung nehmen, dass eine Aufnahme verfas-\nsungswidrig w\u00e4re? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das Heraus-\nziehen von einzelnen Belangen halte ich f\u00fcr durchaus \nproblematisch. Ich denke, dass das im Rahmen des \nProzesses des Landesentwicklungsplanes gew\u00fcrdigt wird \nund bei der Abw\u00e4gung eine entsprechende Rolle spielt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann darf ich Ihre Stellung-\nnahme so verstehen, dass Sie nicht eine Verfassungswid-\nrigkeit, sondern eine politische Untunlichkeit erkennen? \nDarin sehe ich doch einen ganz erheblichen Unterschied. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte \nnoch einmal zum Ausdruck bringen, dass ich es durchaus \nals problematisch ansehe, wenn wir einzelne Punkte, die \neine besondere Rolle spielen, quasi vor die Klammer \nziehen. Vielmehr halte ich es f\u00fcr erforderlich, dass die \nZiele und die entsprechenden Regelungen im Rahmen des \nLandesentwicklungsplanes aufgenommen werden und \ndann bei der Abw\u00e4gung eine Rolle spielen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIm Landesentwicklungsplan sollen auch die Ver\u00e4nderun-\ngen, die angesichts der demografischen Entwicklung vor \nuns liegen, Ber\u00fccksichtigung finden. Diejenigen, die sich \ndaf\u00fcr interessieren, lade ich schon jetzt herzlich ein, sich \nim Rahmen der Anh\u00f6rung zum Landesentwicklungsplan \ndie Stellungnahmen anzusehen, um eine Vorstellung \ndavon zu bekommen, welchen Umfang die Stellungnah-\nmen im Konkreten einnehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \nvorliegenden Gesetzentwurf beschreiten wir den Weg zu \neiner modernen Raumordnung und Landesplanung. Ich \nbitte Sie daher um Zustimmung zu diesem Gesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist der \nEntwurf des Gesetzes zur Raumordnung und Landespla-\nnung im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\nses, Drucksache 5/2306. \n\nEs liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir jetzt in der \nReihenfolge ihres Eingangs abstimmen. \n\nIch beginne mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE in der Drucksache 5/2475 und bitte um Einbrin-\ngung, wenn das gew\u00fcnscht wird; Herr Stange. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, wir \nhaben bereits in der Er\u00f6rterung auf die einzelnen Punkte \nunseres \u00c4nderungsantrags hingewiesen. Einerseits geht es \num die Folgen der Untersagung raumbedeutsamer Pla-\nnungen und Ma\u00dfnahmen, andererseits um das Monitoring \nin der Raumordnungsplanung. Ich denke, eine nochmalige \nEinbringung er\u00fcbrigt sich, da der Kollege Fritzsche \nbereits geantwortet und unser Ansinnen abgelehnt hat, \nbevor es eingebracht war. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zu dem \n\u00c4nderungsantrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer dem \n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/2475 seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\n 1204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\nden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/2476 auf. \nWird noch einmal die Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \nAbgeordnete, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die grunds\u00e4tzliche Kritik an \nder fehlenden Stellschraube \u201eZielsetzung\u201c habe ich schon \nvorgetragen. Ich m\u00f6chte jetzt dem Innenminister auf seine \nRede erwidern. Unsere Vorstellung von Landesplanung ist \nfolgende: Der s\u00e4chsische Gesetzgeber hat sich am Anfang \nder Neugeschichte Sachsens die Freiheit genommen, in \nArtikel 10 der s\u00e4chsischen Landesverfassung \u00fcber das \nGrundgesetz hinauszugehen und zu regeln, dass der Erhalt \nder nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen ein ganz besonderes \nStaatsziel Sachsens ist. Das ist \u00fcbrigens nicht grundge-\nsetzwidrig. Aber darin sind wir uns wahrscheinlich einig. \n\nWir sind der Meinung, dass das Bundesraumordnungsge-\nsetz diese Zielsetzung nicht gen\u00fcgend konkretisiert hat \nund, weil es ein Bundesgesetz ist, auch nicht konkretisie-\nren konnte. \u00a7\u00a7 1 und 2 Bundesraumordnungsgesetz sind \nmir nat\u00fcrlich vertraut, lieber Herr Kollege Fritzsche. \nDeshalb schlagen wir vor, zur Umsetzung von Artikel 10 \nunserer Landesverfassung angesichts unserer dr\u00e4ngenden \n\u00f6kologischen Probleme \u2013 Stichwort: Neuversiegelung; \ndas war ein Thema in der Anh\u00f6rung \u2013 Ziele in das Lan-\ndesplanungsgesetz einzuf\u00fcgen. Der Landesentwicklungs-\nplan hat dann zu kl\u00e4ren, auf welche Weise und mit wel-\nchen Methoden diese umgesetzt werden sollen. Das ist f\u00fcr \nuns Aufgabe des Landesentwicklungsplans. \n\nAuf die erneuerbaren Energien m\u00f6chte ich noch einmal \nbesonders eingehen. Wir sind im Vorfeld dieser Antrags-\nberatung von gut Informierten gefragt worden, wie sich \ndie Fl\u00e4chenangabe f\u00fcr erneuerbare Energien in diesem \nGesetzesziel damit vereinbaren l\u00e4sst, dass in der Gr\u00fcnen-\nAusbaustudie 0,8 % der Landesfl\u00e4che allein f\u00fcr Fotovol-\ntaikanlagen vorgeschlagen werden. Einige haben das \nnachgelesen; das hat uns gefreut. Wenn Sie allerdings \nweiterlesen, finden Sie auf Seite 53 der Studie, dass daf\u00fcr \nein erheblicher Anteil \u2013 fast die H\u00e4lfte \u2013 an D\u00e4chern und \nGeb\u00e4udefl\u00e4chen vorgeschlagen wird; denn wir wollen \nnat\u00fcrlich auch die Versiegelung zu einer Nullversiegelung \ndes ganzen Landes reduzieren. Deshalb stehen diese \nFl\u00e4chenangaben zusammen. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Netto-Null-Versiegelung, genau. Danke f\u00fcr den Hin-\nweis. \n\n(Zurufe von der FDP: Ah!) \n\n\u2013 Liebe Kollegen von der FDP, durch Reduktion der \nFl\u00e4chenversiegelung kann man sehr, sehr viel Geld \nsparen, das Ihr Minister zurzeit \u2013 leider, leider \u2013 in den \nAusbau von Stra\u00dfen steckt, die wir gar nicht brauchen. \nStimmen Sie deshalb bitte diesen Zielen insgesamt zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird zu dem \n\u00c4nderungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Fritzsche, \nbitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \nNur eine ganz kurze Erwiderung: Zum einen m\u00f6chte ich \nnoch einmal darauf hinweisen, dass es gerade darum geht, \nDinge nicht vor die Klammer zu ziehen. Der Herr Staats-\nminister hat das bereits ausgef\u00fchrt. An dieser Stelle sei \nmir auch der Hinweis auf das Dreieck der Nachhaltigkeit \ngestattet: Es besteht nicht nur aus \u00d6kologie, sondern auch \naus \u00d6konomie und Sozialem. Wenn jetzt bestimmte Ziele \nein h\u00f6heres Gewicht erhalten, dann ist der Dreiklang nicht \nmehr gew\u00e4hrleistet. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Fritzsche, wir stimmen darin \n\u00fcberein, dass das Gesetz an der Stelle nicht der richtige \nOrt ist, um das zu regeln. Deswegen werden wir uns zu \ndem Antrag der GR\u00dcNEN der Stimme enthalten. Nur, \nwer A sagt, muss dann eben auch B sagen. Irgendwann \nkommen Sie dazu, im Ergebnis einer Abw\u00e4gung Ent-\nscheidungen treffen zu m\u00fcssen. Diese Abw\u00e4gungsent-\nscheidungen sollten wir nicht der Exekutive \u00fcberlassen. \nSolche Grundsatzentscheidungen muss das Parlament \ntreffen. Wenn Sie logisch und konsequent handeln w\u00fcr-\nden, m\u00fcssten Sie, nachdem Sie diesen Antrag der GR\u00dc-\nNEN abgelehnt haben, dem n\u00e4chsten mit der Zustim-\nmungsverordnung zustimmen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN  \nsowie vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN in der Drucksache 5/2476 abstimmen. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/2477 auf. \nM\u00f6chte noch einmal jemand dazu Stellung nehmen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/2477 abstimmen. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIn der Drucksache 5/2478 liegt ein weiterer \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\n 1205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Angesichts meiner Heiserkeit \nkomme ich noch einmal nach vorn zum Rednerpult. \nVielleicht erledigt es sich w\u00e4hrend der drei Minuten. \n\nEs ist nat\u00fcrlich mitnichten so, dass der von uns gemachte \nVorschlag zu Beteiligung und Zustimmung des Parla-\nments zum Landesentwicklungsplan irgendeine Rechtsun-\nsicherheit nach sich ziehen w\u00fcrde. Wir haben Ihnen ein \nVerfahren zur Beteiligung des Parlaments vorgeschlagen. \n\nWir haben pr\u00e4zisiert, was \u201efr\u00fchzeitig\u201c hei\u00dfen muss: \nparallel mit den Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange. Dann kann \nes nicht dazu kommen, dass das Parlament, wie unserem \nAntrag unterstellt, dann quer steht zu dem, was die \nVerwaltung in der Abw\u00e4gung vorgeschr\u00e4nkt hat. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die Abw\u00e4gung \ngrunds\u00e4tzlicher \u00f6ffentlicher Interessen ist eine der Haupt-\naufgaben des Parlaments. Es ist nat\u00fcrlich auch ganz \nnormal, dass das Parlament solche Abw\u00e4gungen vor-\nnimmt und es in besonders wichtigen Fragen nicht der \nVerwaltung allein \u00fcberl\u00e4sst. Wir haben nicht nur das \nSystem der Gewaltenteilung, wir haben auch an bestimm-\nten Stellen das System der Gewaltenverschr\u00e4nkung. \n\nAn dieser Stelle frage ich: Was haben Sie eigentlich f\u00fcr \neinen Glauben an Beh\u00f6rden? \u00dcber Ziele im Gesetz wollen \nsie nicht reden. Sie sagen, die Ziele der Landesentwick-\nlung macht der Landesentwicklungsplan. Zum Landes-\nentwicklungsplan darf sich das Parlament fr\u00fchzeitig, also \nde facto irgendwann, einmal \u00e4u\u00dfern. Dann passiert nichts \nmehr. Glauben Sie wirklich so sehr an die Beh\u00f6rden, die \ngerade gegen\u00fcber dem regionalen Planungsverband die \nbescheidenen Klimaziele der Staatsregierung durchsetzen \nk\u00f6nnen? Wann sollen die Ziele wirklich im Landtag \ndiskutiert werden? \n\nWas das Tempo der Anpassungspflichten betrifft, schauen \nSie doch noch einmal auf unseren Vorschlag im Innenaus-\nschuss. Wir haben gesagt, Landesentwicklungsplan mit \nZustimmung des Parlaments und dann binnen drei, \nmaximal vier Jahren die Anpassung der regionalen Pla-\nnungen. So entsteht Rechtssicherheit, meine Damen und \nHerren. So entsteht Autorit\u00e4t f\u00fcr die Planungsbeh\u00f6rden. \nSo entsteht politische Klarheit f\u00fcr einen guten Landes-\nentwicklungsplan. Dann h\u00e4tten wir nicht den Zustand,  \nden wir jetzt haben, dass die Regierung einen Landesent-\nwicklungsplan aus dem Jahr 2003 macht und der alte \nVerkehrsentwicklungsplan von 1999 noch weiter gilt und \nrealisiert wird. Das kostet uns wieder unn\u00f6tig Geld an der \nfalschen Stelle. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird zu diesem \nAntrag noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, komme ich jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE mit der Drucksa-\nche 5/2478. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen DIE LINKE \nund SPD auf, Drucksache 5/2480. Wird noch die Einbrin-\ngung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht \nuns tats\u00e4chlich um die Entsch\u00e4digung und um die Schad-\nloshaltung der kommunalen Ebene f\u00fcr Anpassungsquoten. \nEs ist ausdr\u00fccklich eine Forderung des SSG gewesen. Sie \nerinnern sich an die Anh\u00f6rung. Deshalb k\u00f6nnen wir \ndar\u00fcber nicht hinweggehen und haben uns gemeinsam mit \nder SPD entschieden, diesen Antrag zu stellen. Ich bitte \num die Zustimmung, damit wir das endlich umsetzen \nk\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nDiskussionen? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich begr\u00fcnde ganz kurz unsere \nPosition zu diesem Antrag. Es ist ein Antrag, der auf ein \nwichtiges Defizit der Planungspraxis hinweist. Wir haben \nein Divergieren kommunaler Planung und der Raumord-\nnung. Die Durchsetzung der Raumordnungsziele des \nFreistaates l\u00e4sst sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Stichwort: \nEinzelhandelszentren auf der gr\u00fcnen Wiese \u2013 Siebenlehn, \nElbepark; Stichwort: Hochwasserschutzplanung. \n\nAllein der vorgeschlagene Weg entspricht nicht den \nM\u00f6glichkeiten, die wir haben. Das Bundesbaugesetzbuch \nmacht die kommunale Bauleitplanung zu einer Selbstver-\nwaltungsaufgabe der Gemeinden. Wir kommen nicht \numhin, im Freistaat durch Mittel der Rechtsaufsicht \ndagegen vorzugehen, nicht erst gegen die B-Pl\u00e4ne, Kolle-\nginnen und Kollegen, sondern schon die Baugenehmi-\ngungen, die aus der Basis landesplanerisch rechtswidriger \nBauleitplanung resultieren. Diese Rechtsaufsicht muss \neinfach gest\u00e4rkt werden. Wir kommen nicht auf den Weg \ndahin, dass wir landesrechtlich ein Anpassungsgebot f\u00fcr \nBauleitpl\u00e4ne normieren, weil das dem Bundesbaugesetz-\nbuch widerspricht. Dort haben wir die M\u00f6glichkeiten der \nkonkurrierenden Gesetzgebung nicht. Deshalb wird \nunsere Fraktion dem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. Vor \ndiesem Hintergrund tragen wir die Forderung der Ge-\nmeindeverb\u00e4nde zur Entsch\u00e4digungspflicht auch nicht, \nweil wir den Trend nicht st\u00e4rken m\u00f6chten, dass B\u00fcrger-\nmeister im engen B\u00fcndnis mit sogenannten gemeinn\u00fctzi-\ngen Investoren Projekte realisieren, die den Zielen der \nLandesentwicklungsplanung widersprechen. Im Gegen-\nteil: Wir m\u00f6chten, dass die Planungs- und Raumord-\nnungsbeh\u00f6rden auf dem Weg der Rechtsaufsicht konse-\nquenter dagegen vorgehen. Deshalb ist es auch so wichtig, \ndass die Regionalpl\u00e4ne und der Landesentwicklungsplan \nsynchron erarbeitet werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Band-\nmann. \n\n 1206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nVolker Bandmann, CDU: Weil in dem Antrag noch \neinmal auf die kommunale Ebene verwiesen wurde, ist es \nwichtig, darauf aufmerksam zu machen, dass in der \nAnh\u00f6rung nicht ein einziger Anwendungsfall genannt \nwerden konnte, bei dem diese Forderungen greifen \nw\u00fcrden. Das hei\u00dft, es ist eine rein fiktive Behauptung \nzun\u00e4chst im Raum. Unbenommen davon ist im Einzelfall \nder Rechtsweg nicht abgeschnitten, sodass wir keine \nNotwendigkeit sehen, dieser Forderung nachzukommen. \nDie anderen Ausf\u00fchrungen haben wir geh\u00f6rt. Daher \nlehnen wir den Antrag ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \neinmal: Gibt es noch jemanden, der sprechen m\u00f6chte? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag, \nDrucksache 5/2480, abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Bitte die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen jetzt vor, \nabschnittsweise abzustimmen. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \u00dcber-\nschrift seine Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung und Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift dennoch \nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe die Inhalts\u00fcbersicht auf. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist der Inhalts\u00fcbersicht dennoch mit Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nAbschnitt 1, Allgemeines. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte? Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner Reihe Stimmenthaltungen ist Abschnitt 1 mehrheit-\nlich zugestimmt. \n\nAbschnitt 2, Raumordnungspl\u00e4ne. Die Zustimmung bitte? \n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Gegenstimmen wurde Ab-\nschnitt 2 dennoch mehrheitlich zugestimmt. \n\nAbschnitt 3, Regionale Planungsverb\u00e4nde. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \nwurde Abschnitt 3 mehrheitlich zugestimmt. \n\nAbschnitt 4, Umsetzung der Raumordnungspl\u00e4ne. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen wurde Abschnitt 4 dennoch mit Mehrheit \nbest\u00e4tigt. \n\nAbschnitt 5, Raumordnungsbeh\u00f6rden, Schlussbestim-\nmungen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegen-\nstimmen und einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde \nAbschnitt 5 mit Mehrheit best\u00e4tigt. \n\nDie Anlage. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegen-\nstimmen und einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde \nder Anlage mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur Raumordnung und \nLandesplanung im Freistaat Sachsen als Ganzes zur \nAbstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Gegenstimmen wurde dennoch der Entwurf als \nGesetz mit Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das Geoinformationswesen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/1608, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/2308, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs gibt wieder eine allgemeine Aussprache. Es beginnt \ndie CDU, danach folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dc-\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr \nAbg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber \ndas Gesetz \u00fcber das Geoinformationswesen im Freistaat \nSachsen. \n\nDem Grunde nach k\u00f6nnte man es relativ kurz machen, \ndenn es geht um die Umsetzung der Richtlinie 2007/2/EG \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Schaf-\nfung einer Geodateninfrastruktur in der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft, kurz INSPIRE. \n\nMit der Richtlinie soll die Geodateninfrastruktur in der \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft geschaffen werden. Ziel ist \nes, f\u00fcr die B\u00fcrger, f\u00fcr die Verwaltung und die Wirtschaft \ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft einheitliche \nZugangsm\u00f6glichkeiten auf Geoinformationsdaten zu \nschaffen. Die europ\u00e4ische Geodateninfrastruktur soll \ndamit vereinheitlicht werden. Es ist jetzt an den L\u00e4ndern \u2013 \nder Bundesrepublik Deutschland und den einzelnen \nBundesl\u00e4ndern \u2013, die INSPIRE-Richtlinie, also die \nRichtlinie 2007/2/EG, umzusetzen und in nationales Recht \n\n 1207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\numzuwandeln. Dabei hat der Freistaat Sachsen wenig \nHandlungsspielraum. \n\nDie INSPIRE-Richtlinie ist im M\u00e4rz 2007 in Kraft getre-\nten und muss innerhalb von zwei Jahren in nationales \nRecht umgewandelt werden. Das hei\u00dft, sie gilt dem \nGrund nach in ihren Ausf\u00fchrungsbestimmungen jetzt \nschon. Das ist insoweit f\u00fcr einen Diskussionspunkt \nentscheidend, n\u00e4mlich f\u00fcr die Frage, ob die Kommunen \neinen Mehrbelastungsausgleich erhalten k\u00f6nnen oder \nnicht. Das ist an der Stelle nicht der Fall. Die INSPIRE-\nRichtlinie gilt, wir setzen sie in nationales Recht um. \n\nZwei Punkte sind in dem Zusammenhang zu nennen. Der \neine ist die datenschutzrechtliche Frage \u2013 dazu gab es eine \numf\u00e4ngliche Diskussion \u2013 und der andere die Kritik des \nDatenschutzbeauftragten zu \u00a7 8 Abs. 5 des vorliegenden \nGesetzentwurfes. Wir bringen heute einen \u00c4nderungsan-\ntrag ein, der entsprechend mit dem Datenschutzbeauftrag-\nten abgestimmt ist und die datenschutzrechtlichen Belan-\nge kl\u00e4rt, n\u00e4mlich die Frage zwischen dem Bedarf von \nMassenverfahren, die Daten zu erheben, und dem Schutz \ndes Einzelnen vor der Weitergabe seiner Daten. Dieser \n\u00c4nderungsantrag liegt Ihnen vor. Wir bitten insoweit auch \num Ihre Zustimmung. \n\nIch danke Ihnen erst einmal recht herzlich f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nDIE LINKE, bitte; Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns ist der Gesetz-\nentwurf so, wie er jetzt eingebracht worden ist, nicht \nzustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \nhaben Sie vorhin auch schon gesagt!) \n\n\u2013 Genau! \n\nEs bleiben auch nach der Anh\u00f6rung und der Ausschussbe-\nratung in dem Gesetzentwurf, denke ich, nach wie vor \nzwei grundlegende Fragen offen. Wir haben nach der \nVerwaltungs- und Kreisgebietsreform 2008 nicht wirklich \neine Evaluierung der Erfahrungen, der Erfahrungswerte \nbeim \u00dcbergang von Aufgaben der Vermessungsverwal-\ntung auf die Landkreise gehabt. Damit \u2013 und ich denke, \ndas ist auch als Ergebnis der Anh\u00f6rung festzuhalten \u2013 gibt \nes keine Erkenntnisse \u00fcber die Ausk\u00f6mmlichkeit der \nFinanzausstattung f\u00fcr die \u00fcbernommenen Vermessungs-\naufgaben. Empfehlenswert sind dazu die Stellungnahmen \nvom Landkreistag bzw. auch vom SSG. \n\nAufgrund dieser ungekl\u00e4rten Situation der Finanzierung \nbzw. der Kostenerstattung k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. \n\nEs bleibt daneben die Grundsatzfrage, ob \u00fcberhaupt die in \nSachsen gew\u00e4hlte Struktur der Vermessungsverwaltung, \nsprich die kommunale Ebene mit dem \u00dcberbau aus dem \nStaatsbetrieb Geobasisinformation und Vermessung \n\nSachsen, den gestiegenen Anforderungen der Nutzer \ngewachsen ist. \n\nDiese Fragen sind f\u00fcr uns nicht gekl\u00e4rt, auch nach der \nAnh\u00f6rung nicht und nicht mit dem Gesetzentwurf, so wie \ner jetzt in der \u00c4nderungsfassung vorliegt. Deshalb werden \nwir das Gesetz ablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wof\u00fcr brauchen wir in \nSachsen eigentlich ein Gesetz \u00fcber das Geoinformations-\nwesen? \n\nSicher \u2013 die Vorredner haben es gesagt \u2013, wir setzen eine \nINSPIRE-Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union um. Aber \ndas ist f\u00fcr mich kein Selbstzweck. Im Freistaat Sachsen \nerzeugen und verwenden eine Vielzahl von staatlichen \nund kommunalen Stellen sowie Wirtschaftsunternehmen \nGeodaten. Diese bekommen sie aus der t\u00e4glichen Arbeit. \nSie werden gespeichert und sie werden entsprechend \nweiter verwendet. \n\nDiese Geodaten haben einen direkten oder indirekten \nRaumbezug und m\u00fcssen f\u00fcr eine Vielzahl von Verwen-\ndungen zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist das Anliegen des \nGesetzgebers, diese digitalen raum- und zeitbezogenen \nInformationen \u00fcber Objekte und Sachverhalte einfach und \nschnell f\u00fcr staatliche und kommunale Stellen, aber auch \nf\u00fcr Wirtschaftsunternehmen verf\u00fcgbar zu machen. \n\nDeshalb haben der Bund und die L\u00e4nder den gemeinsa-\nmen Aufbau einer Geoinfrastrukturdatenbank in Deutsch-\nland beschlossen. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nwaren bei dieser Entscheidung einbezogen. \n\nDas alles klingt sehr kompliziert und trocken. Aber bereits \njetzt gibt es eine F\u00fclle von Anwendungen und praktischen \nBeispielen aus unserem Leben, wo wir mit Geodaten zu \ntun haben. Ich m\u00f6chte einige Beispiele nennen. Wenn \nEltern online auf einer Karte den n\u00e4chsten Kindergarten \nsuchen oder sich erkundigen wollen, wo eine Pflegeein-\nrichtung f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige ist bzw. das mit \neinem virtuellen Rundgang verbinden wollen oder wenn \nes darum geht, ein Radweg- oder Wanderwegnetz f\u00fcr \ntouristische Zwecke zur Verf\u00fcgung zu stellen, immer dann \nsind Geodaten mit im Spiel. Diese k\u00f6nnen wir durch die \nneue Richtlinie, die wir hier umsetzen, der Bev\u00f6lkerung \nentsprechend zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nSie sehen: Die Relevanz von Geodaten ist enorm. Wir \nwerden sicherlich in Zukunft einiges davon h\u00f6ren. \n\nF\u00fcr uns Liberale stellt sich bei einem Gesetzgebungsver-\nfahren immer die Frage: Gibt es nicht privatwirtschaftli-\nche Alternativen, die dieses besser machen k\u00f6nnen als ein \nStaatsbetrieb oder der Staat selbst? Klar, da f\u00e4llt einem \ngleich Google ein, die derzeit mit Autos durch die Gegend \nfahren und die Welt vermessen, um das dann ins World \nWide Web einzustellen. Aber ich denke, da gibt es einen \n\n 1208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ngewaltigen Unterschied zu dem, was wir jetzt hier ma-\nchen. \n\nWenn man sich die Datensammlung von Google derzeit \nanschaut, dann wird auf datenschutzrechtliche Bestim-\nmungen \u00fcberhaupt keine R\u00fccksicht genommen. Es wird \ngesammelt, was es gibt. Da wird vor privaten Netzwerken \nzu Hause nicht Halt gemacht. Da werden einmal E-Mails \nkurz mit abgefragt, und die Leute werden vorher nicht \ngefragt, ob sie damit einverstanden sind, dass ihre H\u00e4user \ngefilmt werden. \n\nWir hingegen haben bei diesem Gesetzgebungsvorhaben \nim Innenausschuss den Datenschutz sehr ernst genom-\nmen. Es gab zwei Anregungen des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten. Beiden Hinweisen haben wir Rech-\nnung getragen. Einmal konnten wir noch in der Aus-\nschusssitzung regeln, dass bei freiwillig \u00fcberlassenen \nDaten nur dann eine Ver\u00f6ffentlichung stattfindet, wenn \nzuvor der Betroffene zugestimmt hat. Bei dem anderen \nPh\u00e4nomen \u2013 der Kollege Hartmann hat es schon ange-\nsprochen \u2013, wenn wir Massendaten haben, haben wir uns \nauf eine neue Formulierung einigen k\u00f6nnen, besser gesagt \ndas Staatsministerium des Innern und das Staatsministeri-\num f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft gemeinsam mit dem \nDatenschutzbeauftragten, wie auch hier die Belange des \nDatenschutzes gewahrt werden k\u00f6nnen. \n\nMit dem so gefassten Gesetz k\u00f6nnen wir sicher sein, dass \nwir eine zuverl\u00e4ssige Datenbasis haben, die wir allen \ninteressierten Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6n-\nnen, ohne dass datenschutzrechtliche Belange verletzt \nwerden. \n\nIch bitte Sie daher um die Annahme des \u00c4nderungsantra-\nges der Koalition und um die Annahme des Gesetzes \ninsgesamt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nbitte, Fraktion GR\u00dcNE. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich findet auch \nunsere Fraktion die allgemeine \u00f6ffentliche Geodateninfra-\nstruktur ausgesprochen wichtig. Allerdings haben die \nBeratungen zu diesem Gesetzentwurf gezeigt, was f\u00fcr \neinen schweren Stand der Datenschutz hier im s\u00e4chsi-\nschen Parlament, in der s\u00e4chsischen Verwaltung hat. \n\nZur Anh\u00f6rung war es uns aufgrund des so kurzfristig \nangesetzten Termins nicht gelungen, Sachverst\u00e4ndige zu \nbekommen. Meine Fragen, die ich in Kenntnis der Dis-\nkussion in anderen Bundesl\u00e4ndern den pr\u00e4senten Sachver-\nst\u00e4ndigen gestellt habe, konnten nicht beantwortet wer-\nden. \n\nIch habe mir erlaubt, im Vorfeld der Beratung im Innen-\nausschuss durch ein Schreiben an den Ausschussvorsit-\nzenden noch einmal darauf aufmerksam zu machen, dass \ndas SMUL in der Gesetzesbegr\u00fcndung selbst darauf \n\nhingewiesen hat, dass es sich hier um hoch relevante \npers\u00f6nliche Daten handelt. Dieses Schreiben wurde \noffenbar vom Ausschussvorsitzenden nicht weitergeleitet \nin der Meinung, wir k\u00f6nnten da keine Informationen \nbekommen. Zum Gl\u00fcck war das SMUL selbst vor Ort und \nhat sich zu dieser Frage eingebracht. In letzter Minute \nbrachte sich dankenswerterweise auch der Datenschutz-\nbeauftragte mit einem Vorschlag ein. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \nKollege Biesok, wenn man in diesem Zusammenhang das \nProblem des notwendigen privaten Datenschutzes \u2013 zu \nRecht \u2013 anspricht, muss man sich vorwerfen lassen, dass \nman parallel dazu dar\u00fcber nachdenkt, dem Datenschutz-\nbeauftragten auch noch die wenigen Stellen zu k\u00fcrzen, die \ner hat und von denen er selbst im Innenausschuss gesagt \nhat, dass sie nicht ausreichen. Wir m\u00fcssen den Daten-\nschutz st\u00e4rken und nicht beschneiden. \n\nBei der Beratung dieses Gesetzes hat es sich deutlich \ngezeigt, dass Umsetzungstempo vor Qualit\u00e4t gegangen ist. \nAndere L\u00e4nder sind da kl\u00fcger. Aus Kenntnis der Debatten \nin den anderen L\u00e4ndern werden wir Ihnen im \u00c4nderungs-\nantragsverfahren auch noch einen Vorschlag unterbreiten, \nwie wir das effektiv und klug regeln k\u00f6nnen. Denn wir \nbrauchen eine gute Regelung zum Datenschutz, um die \nVerwaltung von aufwendigen Einzelentscheidungen zu \nentlasten. So sehr Sie sich jetzt bem\u00fcht haben, die Fehler \ndes Gesetzes zu berichtigen, so sehr glauben wir trotz-\ndem, dass Ihr Vorschlag nicht gut genug funktioniert, weil \ner nur die Frage umweltbezogener Daten reflektiert, nicht \naber die Frage sozialbezogener Daten, die bei der Geoinf-\nrastruktur auch diskutiert werden muss. Mehr beim \n\u00c4nderungsantragsverfahren. \n\nDem Gesetz in dieser Form k\u00f6nnen wir trotz dieser \nBem\u00fchungen noch nicht zustimmen. Vor allem aber war \ndas Gesetzesberatungsverfahren ein ausgesprochen \nnegatives Beispiel im Umgang mit den Fragen des Daten-\nschutzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\n(Marko Schiemann, CDU,  \ntritt an das Rednerpult. \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Entschuldigung. Ich habe gefragt und es hat niemand \nreagiert. Jetzt sah ich auf einmal zwei Minister vorn, das \nwar mir nicht ganz geheuer. \u2013 Bitte, Herr \nAbg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nlediglich ein paar kleine Erg\u00e4nzungen zu dem, was ich \nbisher hier vernommen habe, vorbringen. \n\nEs ist von meinen Vorrednern sehr viel \u00fcber Daten ge-\nsprochen worden. Sie werden es mir nicht ver\u00fcbeln, dass \n\n 1209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nich darauf hinweise, dass die Daten von Menschen erho-\nben worden sind. Die Daten, die im Freistaat erhoben \nworden sind, sind von sehr flei\u00dfigen Menschen erhoben \nworden, die einer Berufsgruppe angeh\u00f6ren, die im Ver-\nmessungswesen zu Hause ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich machen, dass das \ns\u00e4chsische Vermessungswesen entscheidend dazu beige-\ntragen hat, Grundlagen daf\u00fcr zu schaffen, dass in unserem \nLand Wirtschaftsentwicklung stattgefunden hat, dass \nSt\u00e4dtebau stattgefunden hat und dass auch die Infrastruk-\ntur in Ordnung gebracht worden ist. Ich m\u00f6chte hervorhe-\nben \u2013 ich gehe davon aus, dass ich es auch in Ihrem \nNamen tun kann \u2013, dass dieser Berufsgruppe, die oft nicht \nin die \u00d6ffentlichkeit geht, die oft nur mit dem Messger\u00e4t \nam Stra\u00dfenrand, auf der Baustelle oder anderswo gesehen \nwird, der Dank dieses Hohen Hauses f\u00fcr diese Leistung in \nden letzten 20 Jahren geb\u00fchrt. \n\nVielen herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Nachdem Herr Schiemann denjenigen \ngedankt hat, die ma\u00dfgeblich dazu beigetragen haben, die \nDaten herbeizuschaffen, m\u00f6chte ich aus der Sicht der \nStaatsregierung zum Gesetzentwurf noch einige Anmer-\nkungen machen. \n\nDie Informationsgesellschaft fordert in zunehmendem \nMa\u00dfe intelligente L\u00f6sungen f\u00fcr das Wissensmanagement. \nDies gilt auch und insbesondere f\u00fcr den Bedarf an raum-\nbezogenen Informationen, den Geoinformationen. Diese \nsind heute nicht nur ein Wirtschaftsgut mit hohem Wert-\nsch\u00f6pfungspotenzial, auch die Verf\u00fcgbarkeit von aktuel-\nlen und qualitativ hochwertigen Geodaten ist in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe ein Standortfaktor. Nahezu alle Entschei-\ndungen in Politik, Verwaltung, Wirtschaft und Gesell-\nschaft ben\u00f6tigen diese raumbezogenen Informationen und \nhaben auch wieder Auswirkungen auf den Raum. \n\nBisher waren sich die Stellen, die mit solchen Informatio-\nnen arbeiten, nur in dem Bestreben einig, m\u00f6glichst viel \nInformationen und Wissen an einer Stelle im jeweils \neigenen Verf\u00fcgungsbereich zu sammeln. Ein modernes \nGeoinformationsmanagement muss aber Informationen \nteilen und \u00fcbergreifend verarbeiten und genau in dem \nMoment, in dem diese Informationen abgerufen werden, \nzur Verf\u00fcgung stellen. Das sichert nicht nur die Be-\nherrschbarkeit des wachsenden Angebots und der wach-\nsenden Nachfrage solcher Informationen, es ist auch \nvolkswirtschaftlich richtig. Informationen werden von \ndem jeweils Zust\u00e4ndigen aktuell bereitgestellt und vom \nberechtigten Interessenten im Augenblick des Bedarfs \ngenutzt. Es entfallen die Mehrfachhaltung von Informati-\nonen und aufwendige Aktualisierungsprozesse, die \n\nInformationen veralten nicht. Nur ist dabei Vorausset-\nzung, dass in diesem zeitgem\u00e4\u00dfen Verfahren der Informa-\ntionsbereitstellung und -nutzung sich alle Seiten auf \ngemeinsame Grunds\u00e4tze und Standards verst\u00e4ndigen, mit \nanderen Worten, eine gemeinsame Sprache sprechen. \n\nGenau diesem Prinzip folgt unsere Geodateninfrastruktur, \ndie nach der seit 2007 f\u00fcr den europ\u00e4ischen Raum ver-\nbindlichen INSPIRE-Richtlinie aufgebaut wird. Bund und \nL\u00e4nder haben sich nach Inkrafttreten der Richtlinie auf \neinen gemeinsamen Musterentwurf eines Umsetzungsge-\nsetzes verst\u00e4ndigt. L\u00e4nderspezifisch ist deshalb Folgendes \nzu regeln: zum einen die organisatorischen Fragen des \nBetriebs einer Geodateninfrastruktur auf Landesebene, \nauch unter Einbeziehung der jeweiligen Kommunen, und \nzum anderen Einzelheiten des Zugangs zu den Geodaten. \n\nNeu an diesem vorliegenden Gesetz ist, dass sich das \ns\u00e4chsische Landesrecht in eine Vielzahl von sehr konkre-\nten technischen und technologischen Leistungsanforde-\nrungen einf\u00fcgen muss, die europaweit gelten und von \nallen Mitgliedstaaten gleicherma\u00dfen umgesetzt werden \nm\u00fcssen. Im Kern schafft das Gesetz die Grundlage f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung einer bereits erprobten und durchaus alltags-\ntauglichen Technologie, die \u00fcber das Internet mithilfe von \nGeodatendiensten den Zugang zu den Geodaten auf die in \nganz Sachsen verstreuten Datenserver von Beh\u00f6rden und \nKommunen und in Ausnahmef\u00e4llen auch von Wirt-\nschaftsunternehmen erm\u00f6glicht. \n\nIm Laufe der Beratungen ist das Thema \u201eVerh\u00e4ltnis von \nGeodaten zum Datenschutz\u201c intensiv diskutiert worden, \nund ich freue mich ausdr\u00fccklich, dass es gelungen ist, \ngemeinsam mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten einvernehmlich zu Regelungsvorschl\u00e4gen zu gelan-\ngen, die diesem Datenschutz entsprechend Rechnung \ntragen. \n\nManche Kommunen, die sich noch nicht mit dem Thema \nGeodateninfrastruktur intensiv besch\u00e4ftigen, sehen diese \nINSPIRE-Richtlinie mit Sorge. Die Erf\u00fcllung der Pflich-\nten aus der INSPIRE-Richtlinie ist aber unumg\u00e4nglich. \nJedoch kommt der Freistaat Sachsen seinen Kommunen \ndurch die Regelung dieses Gesetzes in weitestm\u00f6glichem \nUmfang entgegen. \n\nDenn erstens sind nur die Kommunen betroffen, die \u00fcber \nGeodaten verf\u00fcgen, zu deren Haltung sie durch ein \nanderes Gesetz verpflichtet wurden. \n\nZweitens sind sie es nach der Richtlinie auch nur dann, \nwenn sie diese Daten tats\u00e4chlich in elektronischer Form \nhalten. \n\nDrittens bietet der Freistaat die Nutzung der von ihm f\u00fcr \nINSPIRE aufzubauenden zentralen Komponenten an, um \ndiese Daten INSPIRE-gerecht zug\u00e4nglich zu machen. \n\nViertens ist der Eigenaufwand f\u00fcr die Kommunen gering. \nDas haben auch die Sachverst\u00e4ndigen im Rahmen der \nAnh\u00f6rung \u00fcberzeugend dargelegt. \n\n 1210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nF\u00fcnftens k\u00f6nnen alle Forderungen von INSPIRE im \nRahmen der ohnehin anstehenden Modernisierungszyklen \nder IT bew\u00e4ltigt werden. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle betonen: Der Landesge-\nsetzgeber schafft hier keine neuen Aufgaben, sondern \nmodifiziert bereits bestehende, und zwar in \u00dcbereinstim-\nmung mit der INSPIRE-Richtlinie, die insoweit keinen \nSpielraum zul\u00e4sst. Eine Verpflichtung zum Ausgleich \neiner Mehrbelastung besteht daher nicht. \n\nVielmehr wird mit diesem Gesetz den Anforderungen der \nmodernen Informationsgesellschaft an intelligente L\u00f6sun-\ngen f\u00fcr das Wissensmanagement Rechnung getragen. Ich \nbitte Sie deshalb um Zustimmung zu diesem Gesetzent-\nwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \nAbstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber das Geoin-\nformationswesen im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab \nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Innen-\nausschusses Drucksache 5/2308. \n\nEs gibt zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir noch vor der \nAbstimmung besprechen, und zwar ist das die Drucksa-\nche 5/2479, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. Wird dazu noch einmal Einbringung \ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Urspr\u00fcnglich enthielt \nder Gesetzesantrag der Regierung eine Fiktion, welche \nDaten \u00f6ffentlichkeitsrelevant sind und dem Datenschutz \nunterliegen. Das ging so gar nicht. Herr Innenminister, \nsetzen Sie sich das auf die Merkliste: Das geht so nicht! \n\nZum Gl\u00fcck hat sich auf unser Betreiben der Datenschutz-\nbeauftragte zum Schluss noch einschalten k\u00f6nnen. Es ist \nim Innenausschuss auf unseren Antrag hin dar\u00fcber disku-\ntiert worden. \n\nWir bringen diesen Antrag hier noch einmal ein. Wir \nschlagen vor, dass es analog zu dem in Niedersachsen \ndiskutieren Ampelsystem die Verordnungserm\u00e4chtigung \nf\u00fcr eine Rechtsverordnung auch hier mit Zustimmung des \nLandtages gibt, die regelt, welche F\u00e4lle von pers\u00f6nlich-\nkeitsrelevanten Daten wie gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Im Fall \ntechnischer Daten wie von Bohrungsdaten, die jetzt im \nSMUL vorliegen, kann man es sicher so machen, dass \nman bekannt gibt, dass diese Daten im Amtsblatt ver\u00f6f-\nfentlicht werden sollen, und dann wartet, wer Wider-\nspruch einlegt. Es kann aber auch zur Sammlung hoch \npers\u00f6nlichkeitsrelevanter Daten kommen. Ein Beispiel \nsind Gesundheitsbelastungen durch Strahlen oder durch \nL\u00e4rm. Dann \u2013 so glauben wir \u2013 muss man die Betroffenen \nschon einzeln fragen, ob sie gegen die Ver\u00f6ffentlichung \nWiderspruch einlegen, und diese belehren. Diese Daten \nwerden ja nicht immer auf Betreiben der privaten Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer oder auch der Nutzerinnen und Nutzer \nder Grundst\u00fccke erhoben. Dieses Problem ist in der \nbisherigen Diskussion, die sehr, sehr kurzfristig gelaufen \n\nist, nicht gen\u00fcgend reflektiert und aus unserer Sicht auch \nnicht gel\u00f6st worden. \n\nWir erkennen an, dass die Koalition heute durch eine \nTischvorlage versucht, dieses Problem noch zu l\u00f6sen, \nglauben aber nicht, dass das eine L\u00f6sung f\u00fcr alle Daten \nist. Unter Umst\u00e4nden sehen wir uns mit diesem Thema \nsogar wieder. \n\nWir werden uns zu Ihrem Antrag enthalten, schlagen aber \nvor, dass Sie unserem folgen. Unser Antrag ist weiterge-\nhend, er ist kl\u00fcger und gibt der Verwaltung die Chance, \neinen verwaltungsfreundlichen Vorschlag zu machen, der \ndie Entscheidungen der einzelnen Sachbearbeiterinnen \nund Sachbearbeiter erleichtert und die Grundrechte \nsichert. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \ndiesem Antrag reden? \u2013 Bitte, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koaliti-\non wird dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nnicht folgen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Was? \u2013 \nStefan Brangs, SPD: So was gibt\u2019s doch gar nicht!) \n\n\u2013 In der Tat, welche \u00dcberraschung! \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle vor allen Dingen feststellen, dass \ndie Belange des Datenschutzes im Freistaat Sachsen mit \nSicherheit nicht durch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN wahrgenommen werden, sondern durch den \nDatenschutzbeauftragten des Freistaates Sachsen. Der \nDatenschutzbeauftragte hat zu dem Gesetzentwurf Stel-\nlung genommen. Er hat in der Tat die Regelung im \n\u00a7 8 Abs. 5 moniert. In der Diskussion haben auch wir als \nKoalition gesagt, dass die Regelung im \u00a7 8 Abs. 5 so nicht \nmitzutragen ist. Wir haben deshalb im Ausschuss eine \nStreichung dieses Absatzes eingebracht. Dem ist der \nAusschuss gefolgt. \n\nIn der weiteren Diskussion \u2013 im \u00dcbrigen mit Beteiligung \ndes Datenschutzbeauftragten, der ausdr\u00fccklich unserem \n\u00c4nderungsantrag zustimmt \u2013 haben wir eine neue Formu-\nlierung hereingebracht. \n\nDas, was Sie jetzt vorschlagen, geht weit \u00fcber das hinaus, \nwas aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden erforderlich ist. \nEs ist durch den Datenschutzbeauftragten in keiner Weise \nverlangt worden. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich anmerken, dass \ndas, was Sie vorschlagen, n\u00e4mlich im Anschluss diese \nRechtsverordnung durch den Landtag beschlie\u00dfen zu \nlassen, der g\u00e4ngigen Praxis zu Rechtsverordnungen \nwiderspricht. Das ist nach meiner Auffassung ein ver-\nstecktes Gesetzgebungsverfahren durch die Hintert\u00fcr, das \nso nicht vorgesehen ist. Deshalb wird die Koalition Ihren \nAntrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nGespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \njetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 5/2479 abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmen daf\u00fcr und einer Reihe von Gegenstimmen \nwurde der Antrag der GR\u00dcNEN mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 5/2481 auf, \u00c4nderungsantrag der \nCDU-Fraktion und der FDP-Fraktion. Wird noch einmal \nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte \nnoch jemand dazu sprechen? \u2013 Das scheint auch nicht der \nFall zu sein. Dann lasse ich nun \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag abstimmen. Wer ist f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmenthaltungen wurde dieser Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir jetzt artikelweise \u00fcber den \nGesetzentwurf abstimmen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift und der Fu\u00dfnote zur \n\u00dcberschrift. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Gegenstimmen wurde der \u00dcberschrift und der \nFu\u00dfnote zur \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, Gesetz \u00fcber die Geodateninfra-\nstruktur im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Und die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen wurde \nArtikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Vermes-\nsungs- und Geobasisinformationsgesetzes. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Und die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen wurde Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Und die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier gibt es mit Gegenstimmen und \nStimmenthaltungen eine Mehrheit f\u00fcr Artikel 3. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz \u00fcber das Geoinformati-\nonswesen im Freistaat Sachsen in der in der 2. Lesung \nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Und \ndie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen wurde der Entwurf des Gesetzes mit \nMehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Gibt es \nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist das auch \nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern  \n\nan Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nDrucksache 5/1610, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP  \n\nDrucksache 5/2225, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs gibt hierzu eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die \nCDU. Danach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion, Herrn Abg. Krau\u00df, das \nWort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir stellen Ihnen heute das \nGesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern an \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen, kurz Kinderschutzge-\nsetz, zur Abstimmung. Es geht also um die sogenannten \nU-Untersuchungen, die keine Pflicht sind. Sie sollen es \nauch nicht werden. Wir sagen, dass diese U-\nUntersuchungen f\u00fcr die Kinder gut sind und dass wir uns \nw\u00fcnschen, dass auch m\u00f6glichst viele, m\u00f6glichst alle \nEltern an diesen Vorsorgeuntersuchungen teilnehmen. \nWas ist das Ziel der Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen? \n\nDefekte und Erkrankungen sollen fr\u00fchzeitig erkannt \nwerden, insbesondere solche, die eine normale k\u00f6rperli-\n\nche und geistige Entwicklung des Kindes in besonderem \nMa\u00dfe gef\u00e4hrden. Der Kinderarzt, zu dem die Kinder \ngehen, pr\u00fcft: Hat sich das Kind zeitgerecht k\u00f6rperlich \nentwickelt, hat das Kind Sprachst\u00f6rungen, wie ist die \nAussprache des Kindes, ist das Kind \u00fcbergewichtig, hat es \nallergische Erkrankungen? All das stellt der Kinderarzt \nfest. Ich glaube, es ist gut, wenn diese Erkrankungen und \nDefekte fr\u00fchzeitig erkannt werden und wenn dann darauf \nreagiert wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt auch \nNebeneffekte der Untersuchungen, die ich ebenfalls gern \nansprechen m\u00f6chte. Nat\u00fcrlich hat auch der Kinderarzt die \nM\u00f6glichkeit, bei diesen Untersuchungen zum Beispiel auf \nImpfungen hinzuweisen. Wir wissen, dass ein geimpftes \nKind in einem besseren Gesundheitszustand ist als ein \nKind, das nicht geimpft ist. Nat\u00fcrlich ist es auch m\u00f6glich, \ndass der Kinderarzt Vernachl\u00e4ssigungen, Verwahrlosung, \nKindesmisshandlung oder sexuellen Missbrauch von \n\n 1212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nKindern bei diesen Vorsorgeuntersuchungen als Nebenef-\nfekt erkennt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gesetzes-\nmaterie zum Thema Kinderschutz ist eine relativ neue. \nDie L\u00e4nder haben sich entschlossen, \u00fcber die Jugendmi-\nnisterkonferenz im Jahr 2005 hier t\u00e4tig zu werden. Wir \nhaben gesagt, wir wollen das bestehende Gesetz, das \nrelativ neu ist, aufgrund von Erkenntnissen, die wir \ngewonnen haben, \u00fcberarbeiten, zum einen wie unser \nGesetz hier in Sachsen funktioniert und wie es umgesetzt \nwird. Wir haben auch festgestellt, dass wir noch etwas \nverbessern k\u00f6nnen, zum Beispiel entb\u00fcrokratisieren. Wir \nhaben die Erfahrungen zu den Kinderschutzgesetzen in \nden anderen Bundesl\u00e4ndern aufgegriffen und diese in \nunseren Gesetzentwurf eingearbeitet. Wir nahmen zum \nBeispiel eine Arbeitsentlastung der Gesundheits\u00e4mter vor, \ndie sinnvoll ist. Wir haben auch gerade im Gesetzge-\nbungsverfahren zu diesem Gesetz Anregungen des Daten-\nschutzbeauftragten aufgegriffen, f\u00fcr die ich mich bedan-\nken m\u00f6chte, auch wenn der Datenschutzbeauftragte \nvielleicht nicht ganz gl\u00fccklich dabei ist. Aber insgesamt \nkann er zumindest frohgemut sein, dass wir sehr viele \nPunkte, die er angesprochen hat, in das Gesetz eingearbei-\ntet haben. Wir glauben, dass das Gesetz damit nicht \nschlechter, sondern besser geworden ist. \n\nWie funktioniert nun dieses Einladungswesen? Wie soll es \ngelingen, dass m\u00f6glichst viele Kinder an U-Unter-\nsuchungen teilnehmen? Alle Eltern, die ein Kind im Alter \nvon drei Monaten bis zu vier Jahren haben \u2013 es geht also \num die U-Untersuchungen U4 bis U8 \u2013 erhalten durch die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen eine Einladung mit \nArgumenten, wieso man an Vorsorgeuntersuchungen \nteilnehmen sollte. Wir wollen die Eltern \u00fcberzeugen, dass \ndas etwas Gutes ist, und wenn das Kind nicht zu Vorsor-\ngeuntersuchungen kommt, erhalten die Eltern von der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung ein Erinnerungsschreiben \nzugeschickt. \n\nDieses Einladungswesen bezieht sich sowohl auf die \ngesetzlich Versicherten als auch auf diejenigen, die privat \nversichert sind. Die Daten kann die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung Sachsen von der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr \nkommunale Datenverarbeitung abfordern. Wenn ein Kind \nirgendwo gemeldet ist, dann sind das Daten, die an die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung gehen. Nimmt ein Kind \nnicht teil, dann \u2013 wie gesagt \u2013 gibt es ein Erinnerungs-\nschreiben der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung an die Eltern. \nDie Information, ob ein Kind teilgenommen hat, be-\nkommt die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung von den Kinder-\n\u00e4rzten, die dies melden. Dann findet dieser Datenabgleich \nstatt, bei dem man feststellen kann, welche Kinder teilge-\nnommen haben und welche nicht. Interessant ist dann: \nWas ist mit denen, die nicht teilgenommen haben? \n\nWenn auch nach der Erinnerung durch die Kassen\u00e4rztli-\nche Vereinigung keine Teilnahme des Kindes erfolgt, gibt \ndiese eine Information an das Gesundheitsamt. Das \nGesundheitsamt wendet sich nun an die Eltern und bietet \nHilfe und Unterst\u00fctzung an. Erst wenn die Eltern auf die \n\nangebotene Hilfe nicht reagieren und es im jeweiligen \nFall Anzeichen f\u00fcr eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung gibt, soll \ndas Gesundheitsamt die Daten an das zust\u00e4ndige Jugend-\namt weiterleiten. Das Jugendamt \u00fcbernimmt dann die \nweitere Kl\u00e4rung. \n\nIch gehe davon aus, dass wir durch dieses Verfahren \nKindern und Eltern helfen k\u00f6nnen, von denen wir bislang \nnicht wussten, dass sie Hilfe brauchen. Ich will es noch \neinmal ganz deutlich sagen: Die Untersuchungen sind \nkeine Pflicht. Die Eltern m\u00fcssen ihre Kinder nicht an den \nUntersuchungen teilnehmen lassen. Wir empfehlen es den \nEltern. Wir w\u00fcnschen das. Wir stellen die Eltern aber \nnicht unter einen Generalverdacht, dass sie ihre Kinder \nschlecht erziehen w\u00fcrden. Wenn Eltern ihr Kind nicht \nteilnehmen lassen, so ist das m\u00f6glich und wird keine \nSanktionen zur Folge haben. Folgen wird es f\u00fcr die Eltern \nnur haben, wenn sie ihr Kind vernachl\u00e4ssigen. Das ist \u2013 \nglaube ich \u2013 auch gut und richtig so. Wenn dem Gesund-\nheitsamt bekannt wird, dass ein Kind vernachl\u00e4ssigt wird, \ndann informiert es das Jugendamt und dann bin ich sicher, \ndass das Jugendamt auch die richtigen Ma\u00dfnahmen \nergreift. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es galt zwei \nRechtsg\u00fcter abzuw\u00e4gen. Die Eltern haben das Recht zur \nErziehung ihres Kindes. Es ist gut so, dass sie das haben. \nWir haben das andere Rechtsgut, dass wir Kindesmiss-\nhandlungen entgegnen, dass wir das nicht zulassen \nwollen. Das galt es in diesem Gesetzgebungsverfahren \nabzuw\u00e4gen. Ich glaube, das ist uns gelungen. Wir haben \neinen guten Kompromiss gefunden. Wir haben ein gutes \nGesetz aufgestellt und deswegen, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, bitte ich Sie herzlich um Ihre Zu-\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFDP-Fraktion hat in der ersten Runde keine Rednerin \ngemeldet. Damit kommen wir zur Fraktion DIE LINKE. \nFrau Lauterbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Die \nEltern sind meist gl\u00fccklich und erleichtert, dass die \nStrapazen der Schwangerschaft und Geburt bew\u00e4ltig sind, \nder Nachwuchs das Licht der Welt gesund und munter \nerblickt hat. Doch was, wenn das Kind unbemerkt eine \nKrankheit in sich tr\u00e4gt oder die Entwicklung gest\u00f6rt ist, \nohne dass es rechtzeitig bemerkt wird? Nicht jedes Kind \nentwickelt sich gleich, aber bestimmte Stufen der Ent-\nwicklung lassen sich schon ausmachen. Hier setzen die \nvorschulischen Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen an, die \nvon den Krankenversicherungen auch bezahlt werden. Sie \ngew\u00e4hrleisten, dass das Kind alle notwendigen Impfungen \nerhalten kann. \n\nDieser Schutz soll jedem Kind zuteil werden. Um das zu \nsichern, wurde durch die Staatsregierung ein Handlungs-\n\n 1213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nkonzept f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz gestartet. Ein \nwichtiger Bestandteil ist der vorliegende Gesetzentwurf. \nBereits zum ersten Gesetzentwurf genau vor einem Jahr \ngab es eine ausf\u00fchrliche Diskussion; und doch hatte es \nimmer den Anschein, dass es nicht gen\u00fcgend Zeit gab, \ndieses Gesetz auszudiskutieren. Auch der Datenschutzbe-\nauftragte, Herr Schurig, war mit dem Gesetzentwurf nicht \nzufrieden. Genau das f\u00e4llt uns jetzt auf die F\u00fc\u00dfe. Wir \nm\u00fcssen heute nachbessern. Das ist auch richtig so, weil \nwir am Ende der letzten Legislaturperiode die Entschei-\ndungen \u00fcberst\u00fcrzt und datenschutzrechtliche Bedenken \nnicht ber\u00fccksichtigt haben. \n\nLiebe Abgeordnete! Dieses Gesetz hat drei Ziele. Es geht \num den Schutz von Kindern vor Vernachl\u00e4ssigung und \nGef\u00e4hrdung. Es geht um ihr gesundes Aufwachsen, und es \ngeht darum, dass der Staat die Verantwortung, die er hat, \nauch wahrnehmen kann, und zwar m\u00f6glichst, bevor das \nKind Schaden nimmt. \n\nEs ist ein Balanceakt \u2013 ja, ein Balanceakt \u2013 zwischen den \nRechten der Eltern und dem W\u00e4chteramt des Staates, \nzwischen Datenschutz und Kinderrechten und letztlich \nauch dahin gehend, wann Motivation der Eltern das Mittel \nder Wahl ist und wann wer und wie eingreifen muss. Das \nist nicht einfach. Aber das haben wir vorher gewusst und \nwir wollen es uns auch nicht einfach machen. Es geht um \nden Schutz unserer Kinder. Sie brauchen unsere Hilfe f\u00fcr \nein gesundes Aufwachsen und das wollen wir allen \nKindern in Sachsen erm\u00f6glichen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE unterst\u00fctzt vom Grundsatz her \ndas Anliegen, die Teilnahme an den Fr\u00fcherkennungsun-\ntersuchungen zu erh\u00f6hen. Es wird davon ausgegangen, \ndass durch die schriftliche Erinnerung zumindest diejeni-\ngen Familien gut darauf achten, die unabsichtlich diese \nTermine nicht pr\u00e4sent haben. Zu bef\u00fcrchten ist allerdings, \ndass die Umsetzung nicht etwa durch einen Mangel an \ngesetzlicher Regulierung eingeschr\u00e4nkt ist, sondern durch \neinen Mangel an \u00e4rztlichen Fachkr\u00e4ften. Es ist bekannt, \ndass in einigen Regionen Kinder\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte \nfehlen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Schlimm genug!) \n\nAuch durch fehlendes Personal in den Gesundheits\u00e4mtern \nkann das Angebot zur Durchf\u00fchrung der Untersuchungen \nin den Kitas und Schulen oft nicht umfassend unterbreitet \nwerden. Deshalb sollten parallel jetzt schon Ma\u00dfnahmen \nzur Darstellung und Schlie\u00dfung von L\u00fccken ergriffen \nwerden und nicht erst nach der Evaluation des Gesetzes. \n\nIm \u00dcbrigen gab die Enquete-Kommission \u201eDemografi-\nsche Entwicklung\u201c diese Empfehlung bereits vor andert-\nhalb Jahren, n\u00e4mlich den Bedarf mittels einer Studie zu \nanalysieren, um L\u00fccken zu erkennen und Handlungsemp-\nfehlungen zu erarbeiten. Diese Empfehlung wurde durch \ndas Sozialministerium bisher noch nicht aufgegriffen. Wir \nsehen aber hierzu dringenden Handlungsbedarf. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDem Gesetzentwurf stimmt DIE LINKE aber zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion spricht Frau Neukirch. Bitte, Sie haben das \nWort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Ge-\nsetzentwurf betrifft eine gesetzliche Regelung, die Teil \u2013\ndas wurde schon gesagt \u2013 eines Handlungskonzeptes f\u00fcr \npr\u00e4ventiven Kinderschutz in Sachsen ist. Deshalb ist es \nauch wert, dar\u00fcber etwas l\u00e4nger zu sprechen und zum \nKinderschutz noch etwas zu sagen. \n\nDer Kinderschutz hatte in der vergangenen Legislaturpe-\nriode eine hohe Priorit\u00e4t. Sowohl im Bund als auch im \nLand ist viel passiert. Fast alle Bundesl\u00e4nder haben \nderzeit ein Gesetz zur Fr\u00fcherkennungsuntersuchung und \nfast alle Bundesl\u00e4nder haben daneben noch Projekte zum \nKinderschutz, die die Fortbildung und Vernetzung der \nverschiedenen Akteure in dem Bereich zum Ziel haben \u2013 \nso auch Sachsen. Das Handlungskonzept f\u00fcr den pr\u00e4ven-\ntiven Kinderschutz geht weit \u00fcber das hinaus, was im \nGesetzentwurf steht, aber es ist davon mit betroffen. \n\nMan darf sich aber nicht hinter diesem Gesetz verstecken \nund muss die weiteren guten Ma\u00dfnahmen, die im Konzept \nvorhanden sind, dennoch in Angriff nehmen. Der vorlie-\ngende Gesetzentwurf enth\u00e4lt \u00c4nderungen zum Einla-\ndungswesen f\u00fcr die Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen. Die \nEinzelheiten hat Herr Krau\u00df schon erl\u00e4utert. Ich will der \ngesamten Diskussion zwei Punkte voranstellen, die wir \nnicht verwechseln d\u00fcrfen, die sich aber miteinander \nerg\u00e4nzen m\u00fcssen. \n\nErstens. Es geht darum, in der Gesellschaft ein Klima \nherzustellen, welches die Familien besser darin unter-\nst\u00fctzt, f\u00fcr ein gesundes Aufwachsen in einem f\u00f6rdernden \nUmfeld der Kinder sorgen zu k\u00f6nnen. Zweitens. Nat\u00fcrlich \nmuss es daneben ein Warnsystem, ein Netzwerk Fr\u00fche \nHilfen f\u00fcr die Familien mit Kindern und Jugendlichen \ngeben, in denen Vernachl\u00e4ssigung, Misshandlung oder \nanderes droht oder bereits eingetreten ist. Das sind zwei \nPunkte, die auch vom Gesetz ber\u00fchrt werden. \n\nDas urspr\u00fcngliche Gesetz verfolgte drei Zielstellungen: \nerstens die Verbesserung der gesundheitlichen Situation \nvon Kindern insgesamt durch eine bessere Inanspruch-\nnahme der Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen, zweitens die \nVerbesserung des Kinderschutzes durch den Aufbau \nlokaler Netzwerke, indem man Vernetzung der Akteure \nbetreibt, und drittens ein lernendes System, n\u00e4mlich eine \nEvaluierung des Gesetzes f\u00fcr die Weiterentwicklung des \nKinderschutzes in Sachsen. \n\nZum ersten Punkt. Auch dazu hat Frau Lauterbach schon \netwas gesagt. Jedes Kind profitiert von den Untersuchun-\ngen, indem kleine Probleme m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erkannt \nwerden und aus kleinen Problemen eben keine gro\u00dfen \nProbleme werden. Wir alle kennen die Debatten \u00fcber die \nZunahme von gesundheitlichen Risiken, beispielsweise \n\n 1214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nAdipositas, oder auch die Zunahme psychischer Erkran-\nkungen. Hier dient eine st\u00e4rkere Inanspruchnahme der \nvorbeugenden Untersuchungen allen Kindern. Bezogen \nauf den Kinderschutz wird sich die Wirkung dieser \nRegelung wahrscheinlich eher in Grenzen halten. Aber \nauch das kann man heute noch nicht genau sagen. Es \nmuss mit Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder erst \u00fcber-\npr\u00fcft werden, da diese andere Meldesysteme im Einla-\ndungswesen haben. \n\nVon daher kann dem Ziel des Einladungswesens, einen \nBeitrag zum gesunden Aufwachsen der Kinder zu leisten, \nnichts entgegengehalten werden. Die Einw\u00e4nde kommen \nmeistens im Hinblick auf die komplexe Organisations-\nstruktur, auf den aufwendigen Datenabgleich und die \ndamit verbundenen hohen Kosten. Weil das so komplex \nist, beraten wir heute \u00fcber die Novellierung und weil sich \nerst in der Praxis herausstellt, was geht und was nicht \ngeht. \n\nDer zweite, aus meiner Sicht aber wichtigere Punkt im \nurspr\u00fcnglichen Gesetz war der des Aufbaus der Kinder-\nschutznetzwerke vor Ort. Die Verzahnung von bestehen-\nden Hilfsangeboten mit allen Akteuren im p\u00e4dagogischen \nund gesundheitlichen Bereich ist, denke ich, ein sehr \nwichtiger Punkt, um beim Kinderschutz voranzukommen. \n\nNach dem Gesetz wurden in allen Regionen lokale Netz-\nwerke initiiert. Diese waren und sind mit personellen \nRessourcen durch den Freistaat untersetzt. Ich denke, das \nist richtig so, und hier muss weitergemacht werden. \n\nGerade bei den lokalen Netzwerken sehe ich den gr\u00f6\u00dften \nWeiterentwicklungsbedarf, wenn ich das Handlungskon-\nzept im Ganzen in den Blick nehme. Besonders die \nSt\u00e4rkung der \u00f6rtlichen Ebene ist wichtig, um diese Netz-\nwerke im Sinne des Kinderschutzes effektiv arbeiten zu \nlassen. \n\nDaneben geht es aber auch um die Fort- und Weiterbil-\ndung des p\u00e4dagogischen und gesundheitlichen Personals. \nAuch hierzu haben wir letztes Jahr gemerkt, dass es \ndurchaus Differenzen in den Ansichten gibt. Warum das \nCurriculum der Familienhebammen in Sachsen ein \nanderes ist als das, was bundesweit anerkannt wird, \nerschlie\u00dft sich nicht wirklich. \n\nWichtig war uns als SPD im letzten Jahr die Erkenntnis, \ndass Netzwerkarbeit eben nicht einfach so nebenbei \npassiert, weil man sie gerade braucht, sondern dass es \nzus\u00e4tzlicher Ressourcen bedarf, um ein Netzwerk aufzu-\nbauen und vor allen Dingen arbeitsf\u00e4hig zu halten. Des-\nhalb ist es sehr wichtig, dass sich der Freistaat in der \nUmsetzung des Konzeptes weiterhin dazu bekennt, dies \nweiter zu unterst\u00fctzen. \n\nAuch die anderen F\u00f6rderungen aus dem Kinderschutz-\nkonzept, n\u00e4mlich der Zuschuss zu maximal vier Personal-\nstellen in den \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mtern, ist wichtig. In \nDresden oder in anderen Landkreisen werden diese \nRessourcen dazu genutzt, um den Willkommensbesuch \nnach der Geburt eines Kindes durchzuf\u00fchren. Diese \nBesuche werden von den Familien als wirkliches Angebot \n\nverstanden und nicht als Eingriff in ihre Familienhoheit \nangesehen. Ich denke, das ist ein ganz wichtiger Punkt. \n\nWenn ich an die Personalausstattung der Jugend\u00e4mter \ndenke und an die konkreten Angebote in der Hilfe zur \nErziehung, gibt es noch viel zu tun, wo wir das Hand-\nlungskonzept auch weiterentwickeln m\u00fcssen. \n\nDer dritte zentrale Punkt des Gesetzes ist sozusagen das \nlernende System, also den Ma\u00dfnahmen im Gesetz eine \nwissenschaftliche Begleitung zu geben, damit dieses \nKonzept aus den Erfahrungen, die wir gemacht haben, \nweiterentwickelt werden kann. \n\nDas ist der Punkt, der im \u00c4nderungsgesetz bedauerlich \nist, weil hier aufgeweicht wird. Es wird gesagt: Wissen-\nschaftliche Evaluierung, mal sehen, ob das auch notwen-\ndig ist. Urspr\u00fcnglich hatten wir gesagt: Es ist ganz wich-\ntig, bei der Weiterentwicklung sowohl die wissenschaftli-\nche Fundierung als auch die Berichte aus der Praxis zu \nhaben. Deshalb stand im Gesetz: eine wissenschaftliche \nEvaluation plus die Berichte des Landesjugendamtes und \nder Akteure vor Ort. Dieses zusammenzuf\u00fchren und \nTheorie und Praxis zu benutzen, das Netzwerk weiter \nauszubauen und den Kinderschutz auszubauen, war \neigentlich eine sehr gute Sache. Es ist ziemlich schade, \ndass das im vorliegenden \u00c4nderungsgesetz verloren geht. \n\nIm Ausschuss gab es zwei Argumente f\u00fcr die \u00c4nderung: \nzum einen, dass man sich das als Staatsregierung offen-\nhalten wolle, und zum anderen kam das Argument, dass \nes zu kurzfristig sei, um eine gute wissenschaftliche \nEvaluierung hinzubekommen. Ich denke, beides deutet \ndarauf hin, dass wir die wissenschaftliche Evaluierung \nwahrscheinlich nicht bekommen werden. Ich hoffe \ntrotzdem, dass die Erfahrungen aus dem Netzwerk zu \neiner guten Weiterentwicklung des Gesetzes f\u00fchren \nwerden. F\u00fcr uns ist das aber ein Punkt, den wir ablehnen, \nsodass wir uns bei der Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der Stimme enthalten m\u00fcssen. \n\nIn anderen Punkten, in denen die Staatsregierung die \nEvaluierung anweisen darf, wird es nicht so einfach vom \nTisch gewischt, ob das wissenschaftlich begleitet werden \nmuss oder nicht. Ich freue mich auf die demn\u00e4chst zu \nf\u00fchrende Diskussion zur Erprobungsregelung im Heimge-\nsetz, bei der wir die Evaluierung noch einmal diskutieren \nwerden. \n\nZusammenfassend sage ich: Die nachtr\u00e4glichen Korrektu-\nren im Einladungswesen begr\u00fc\u00dfen wir. Wir lehnen aber \ndie Aufweichung der Evaluierung ab und werden uns \ndeshalb der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es ist schon gesagt worden: Wir \nhaben uns im vergangenen Jahr bei der Diskussion zum \n\n 1215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nGesetz offensichtlich nicht ausreichend Zeit genommen. \nDeshalb haben wir es heute wieder auf der Tagesordnung. \n\nDie Kritikpunkte unserer Fraktion aus der letzten Legisla-\nturperiode sind bei der \u00c4nderung des Gesetzes nicht \nber\u00fccksichtigt worden. \n\nAuch die grundlegende Kritik des Datenschutzbeauftrag-\nten an der Vorgehensweise ist mit dieser Novellierung \nnicht aus der Welt. Das hat Herr Schurig im Ausschuss \nsehr deutlich gemacht. Ich begr\u00fc\u00dfe den Entschluss der \nKoalition sehr \u2013 nachdem sie festgestellt hat, dass das \nGesetz in der Praxis nicht so funktioniert, wie sie sich das \nvorgestellt hat \u2013, uns die Novellierung vorzulegen und \ndamit einzugestehen, dass es nicht vollkommen war, und \nim Zuge dieser Novellierung die Argumente des Daten-\nschutzbeauftragten, nur die vorgesehenen \u00c4nderungen \nbetreffend, aufzugreifen und umfassend umzusetzen. \nDeshalb habe ich mich im Ausschuss beim \u00c4nderungsan-\ntrag enthalten. \n\nInsgesamt sind unsere Kritikpunkte am Gesetz nicht \nausger\u00e4umt worden. Es waren doch vor allem die Berich-\nte in den Medien \u00fcber Kindesvernachl\u00e4ssigung und \nGewalt an Kindern, die sowohl den Bund als auch die \nL\u00e4nder dazu gebracht haben, diese Gesetze auf den Weg \nzu bringen. Es war nicht in erster Linie der Gedanke, die \nBereitschaft der Eltern zu erh\u00f6hen, Vorsorgeuntersuchun-\ngen in Anspruch zu nehmen, um auf medizinische Prob-\nleme aufmerksam zu werden. Der Ausgangspunkt war \nKindesvernachl\u00e4ssigung. Die Frage ist zu stellen, ob mit \ndiesem Gesetz dem Ziel Gen\u00fcge getan wird. \n\nEs gibt Untersuchungen in verschiedenen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern, die \u2013 ich nenne sie so \u2013 verpflichtende bzw. \nnicht verpflichtende Vorsorgeuntersuchungen vorsehen, \ndie zeigen, dass eine Verpflichtung, wie wir sie hier \nvornehmen, nicht dazu f\u00fchrt, dass eine signifikante \nErh\u00f6hung der Rate der teilnehmenden Kinder erreicht \nwird. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten andere Mittel benutzen sollen \n\u2013 es gibt auch andere Ma\u00dfnahmen \u2013, um Eltern davon zu \n\u00fcberzeugen, sich an Vorsorgeuntersuchungen zu beteili-\ngen. \n\nDie Koalition macht mit dem Gesetz Folgendes: Sie \nverwendet eine Vorsorgeuntersuchung \u2013 die urspr\u00fcnglich \ndazu vorgesehen war, eine altersgerechte Entwicklung der \nKinder zu beobachten bzw. Entwicklungsverz\u00f6gerungen \nzu erkennen \u2013  als Nebeneffekt \u2013 so nannte es Herr Krau\u00df \n\u2013, um Kindesvernachl\u00e4ssigungen zu entdecken. Genau \ndas wird nicht passieren; das wird scheitern. Wenn man \nden Punkt 1, Gesundes Aufwachsen der Kinder, im Auge \nhat, h\u00e4tte man andere Mittel verwenden k\u00f6nnen, um die \nAkzeptanz zu erh\u00f6hen. Bei Punkt 2 stelle ich prinzipiell \ninfrage, ob er \u00fcberhaupt erreicht wird. Damit bin ich nicht \nallein. \n\nDie Bundespsychotherapeutenkammer hat gesagt, dass \nsolche Gesetze kaum geeignet sind, Missbrauch und \nVernachl\u00e4ssigung festzustellen. Verf\u00fcgbare Screening-\nelemente f\u00fcr Regulationsst\u00f6rungen, hyperkinetische \nSt\u00f6rungen, St\u00f6rungen des Sozialverhaltens und Entwick-\nlungsst\u00f6rungen w\u00fcrden nicht eingesetzt. Dabei ist eine \n\nsystematische Erhebung der emotionalen, psychosozialen \nund kognitiven Entwicklung des Kindes zur Erkennung \nvon Misshandlungen und Vernachl\u00e4ssigung unerl\u00e4sslich. \nIch denke, darauf sind diese Vorsorgeuntersuchungen \nnicht ausgerichtet. Deshalb k\u00f6nnen sie uns \u00fcber die \ngesundheitliche Entwicklung hinaus kaum Anhaltspunkte \nliefern, die dazu geeignet sind, Vernachl\u00e4ssigung von \nKindern zu finden. Genau deshalb w\u00e4re eine wissen-\nschaftliche Begleitung des Gesetzes unbedingt notwendig \ngewesen, damit wir erkennen k\u00f6nnen, ob das Ziel, das mit \ndiesem Gesetz verbunden wird, \u00fcberhaupt erreicht wird. \nEs ist schade, dass diese wissenschaftliche Begleitung, \nwie meine Kollegin bereits sagte, in der Novellierung \nnicht mehr zwingend vorgesehen ist. \n\nEs gibt einige Bundesl\u00e4nder, die mittlerweile Kinder-\nschutzgesetze in \u00e4hnlicher Form eingef\u00fchrt haben. Auch \ndort l\u00e4sst sich nicht nachweisen, dass damit mehr F\u00e4lle \nvon Kindesvernachl\u00e4ssigung entdeckt bzw. aufgekl\u00e4rt \nwerden. F\u00fcr diesen zweifelhaften Fortschritt nehmen wir \naber in Kauf, dass das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \nEltern und Arzt erheblich beeintr\u00e4chtigt werden kann, \nallein deshalb, weil Eltern \u2013 ob uns das passt oder nicht \u2013 \n\u00c4rzte als verl\u00e4ngerten Arm der Jugendamtes wahrnehmen \nund vielleicht bestimmte Probleme, die sie mit ihren \nKindern haben, nicht mehr ansprechen werden. Der \nGrund ist ihre Angst, dass das Jugendamt davon Kenntnis \nerh\u00e4lt. Ich nenne das Problem Schreikinder. \n\nWeiterhin werden Eltern, die es darauf anlegen, nicht \nerkannt zu werden, h\u00e4ufig den Arzt wechseln, sodass er \n\u00fcber keinen l\u00e4ngeren Zeitraum die Entwicklung des \nKindes verfolgen kann. \n\nInsgesamt wollen wir daf\u00fcr 2,2 Millionen Euro einsetzen. \nDas Geld h\u00e4tte an anderer Stelle besser eingesetzt werden \nk\u00f6nnen. Dazu kommt, dass die Gesundheits\u00e4mter nicht in \nder Lage sein werden, mit ihrer derzeitigen Ausstattung \nden Aufgaben des Gesetzes nachzukommen. Auch die \nJugend\u00e4mter sind, trotz der angesprochenen weiteren \nUnterst\u00fctzung im Rahmen fr\u00fcher Hilfen, nicht ausrei-\nchend ausgestattet. Das wird dazu f\u00fchren, dass Eltern f\u00fcr \neine Beratung beim Jugendamt oder in Beratungsstellen \nWartezeiten in Kauf nehmen m\u00fcssen. \n\nDie gesundheitliche Entwicklung betreffend, m\u00fcssen wir \ndaran denken, dass wir zum Beispiel die Fr\u00fchf\u00f6rderung \nentsprechend ausstatten. Wenn wir schon annehmen, dass \nwir gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung st\u00e4rker feststellen, \ndann m\u00fcssen wir auch darauf reagieren und diejenigen, \ndie die Kinder beim gesunden Aufwachsen begleiten, \nentsprechend ausstatten. \n\nWir werden das Gesetz aus den von mir angef\u00fchrten \nGr\u00fcnden ablehnen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass den \nBedenken aus der letzten Legislatur st\u00e4rker Rechnung \ngetragen worden w\u00e4re. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 1216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, vielen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Als n\u00e4chster \nRedner ist Herr Dr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, gemeldet. Herr \nDr. M\u00fcller ist nicht anwesend. M\u00f6chte die Staatsregierung \ndas Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit treten \nwir in die zweite Runde ein. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \nFrau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Pr\u00e4ventiver Kinder-\nschutz vor Ort ist Hauptanliegen der FDP hier in Sachsen. \nVon Anfang an haben wir die Bildung der lokalen Netz-\nwerke unterst\u00fctzt und stehen auch heute, nach wie vor, \nmit unserer ganzen Kraft dahinter, ebenso hinter dem \nHandlungskonzept der Staatsregierung, die nur das eine, \nn\u00e4mlich das Wohl des Kindes, im Auge hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVieles ist zur Gesetzes\u00e4nderung bereits gesagt worden. \nIch m\u00f6chte einige Punkte zusammenfassen, die mir \nbesonders wichtig sind. Warum sprechen wir heute noch \neinmal zum Kinderschutzgesetz? In der vergangenen \nLegislaturperiode ist dieses von CDU und SPD beschlos-\nsen worden. Es musste jetzt erneut aufgegriffen und \n\u00fcberarbeitet werden, um \u2013 wie es vorhin gesagt wurde \u2013 \ndie handwerklichen Fehler zu korrigieren, die aufgrund \nder geringen Zeit, die wir uns in der letzten Legislatur \ndazu genommen haben, gemacht wurden. Wenn es immer \nhei\u00dft \u201edie Koalition muss jetzt neu \u2026\u201c, dann hat das \netwas damit zu tun, dass die Koalition neu ist: Sie hei\u00dft \njetzt CDU/FDP. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen, das sehr elementar \nist: Die Grundrechtseinschr\u00e4nkung wurde im alten Gesetz \nnicht ausgewiesen. Ich denke, es ist sehr wichtig, was wir \nhier nachholen m\u00fcssen. Darauf, was an \u00c4nderungen noch \nwesentlich ist und in dem Fall auch angepasst wurde, \nm\u00f6chte ich kurz eingehen. Die Eltern erhalten vorab ein \nEinladungsschreiben von der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngung, in dem auf die Bedeutung der Untersuchung hin-\ngewiesen wird. Au\u00dferdem wurden \u2013 Frau Herrmann, \ndarin m\u00f6chte ich Ihnen widersprechen \u2013 die Bedenken, \ndie im vergangenen Jahr vorgetragen wurden, ausge-\nr\u00e4umt. Wir haben den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten, Herrn Schurig, umfassend einbezogen. In enger \nAbstimmung mit ihm wurde besprochen, welche Daten \ntats\u00e4chlich notwendig sind und erfasst werden sollen. \nZum Beispiel sollte die Krankenversicherungsnummer \nmit \u00fcbermittelt werden. Wir haben gefragt: Wozu? Diese \nhat dabei, wenn es um das Kindeswohl geht, nichts zu \nsuchen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt war die Datenl\u00f6schung \ndurch die Gesundheits\u00e4mter. Sie wurde noch einmal \nexplizit in das Gesetz aufgenommen. Das hei\u00dft, sobald \ndie Untersuchungen stattgefunden haben, werden die \nDaten der jeweiligen Untersuchung, auch die Daten der \nEltern, konsequent gel\u00f6scht, sp\u00e4testens mit Vollendung \n\ndes 5. Lebensjahres. Hier ist Rechtsklarheit geschaffen \nworden. \n\nDie Evaluation \u2013 das war mir besonders wichtig \u2013 beginnt \nbereits in diesem Jahr. Das hei\u00dft, sobald die ersten Kinder \neingeladen werden, werden parallel dazu die Auswertun-\ngen laufen. Je eher wir Ergebnisse dar\u00fcber gewinnen \nwerden, ob das Gesetz tats\u00e4chlich seinen Zweck erf\u00fcllt \nund wie konsequent die Teilnahme der Kinder an den \nUntersuchungen erfolgt, desto besser ist es. \n\nVon den Vorrednern ist es bereits angesprochen worden: \nAuch ich halte eine wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr \nerforderlich, wenn sie sinnvoll und angemessen ist. Diese \nM\u00f6glichkeit einer wissenschaftlichen Fundierung l\u00e4sst \nuns das Gesetz offen. Das ist keine Absage an die wissen-\nschaftliche Untersuchung; dies sei noch einmal deutlich \ngesagt. \n\nBei den vielen Punkten, die wir nachgebessert haben, \nm\u00f6chte ich in Richtung SPD sagen, dass es Ihr Gesetz \nwar, das wir nachbessern. Jetzt zu sagen, Sie wollten sich \nenthalten, finde ich schade. \n\nAn meiner Haltung zum generellen Kinderschutz, wie im \nGesetz aufgef\u00fchrt, hat sich \u2013 Sie kennen das aus der \nletzten Legislaturperiode \u2013 f\u00fcr mich als Praxisfrau vor Ort \ngrunds\u00e4tzlich nichts ge\u00e4ndert. F\u00fcr mich ist und bleibt die \nUnterst\u00fctzung der Eltern in ihrer Erziehungsaufgabe und \nin ihrer Erziehungspflicht das Wichtigste. Ich halte es f\u00fcr \nwichtig und notwendig, dass ein vertrauensvolles Arzt-\nEltern-Verh\u00e4ltnis weiterhin bestehen bleibt. Von hier aus \nalso auch an die Kinder\u00e4rzte oder die \u00c4rzte, die damit \nbetraut werden, die Ma\u00dfgabe, das Vertrauensverh\u00e4ltnis zu \nden Eltern weiterhin auf dem bisherigen hohen Niveau zu \nhalten. \n\nWie gesagt, wir haben die \u00dcberarbeitungspflicht als \nChance gesehen, wesentliche Ver\u00e4nderungen und Verbes-\nserungen aufzunehmen. Das ist uns in gro\u00dfem Ma\u00dfe \ngelungen. Deshalb bitte ich um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 Die \nFraktion DIE LINKE? \u2013 Die SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Auch keine dritte Runde. Dann bitte die \nStaatsregierung; Frau Ministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Lassen Sie mich zu \nBeginn f\u00fcr die heutige Debatte danken; denn wenn es um \ndie Kleinsten unserer Gesellschaft geht, sind wir auch \nemotional angesprochen, sei es als Mutter oder Vater, \nGro\u00dfeltern oder Verwandte. Sie alle tragen zuallererst \nVerantwortung f\u00fcr das Aufwachsen unserer Kinder, und \nsie tun das in ganz \u00fcberwiegender Zahl gern und mit \nvollem Einsatz. Daf\u00fcr danke ich und habe die herzliche \nBitte: Machen Sie weiter so! \n\n 1217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nWarum begr\u00fc\u00dfe ich dennoch das Gesetz zur F\u00f6rderung \nder Teilnahme von Kindern an Fr\u00fcherkennungsuntersu-\nchungen? Ich m\u00f6chte nochmals auf drei Punkte hinwei-\nsen. \n\nErstens. Mit der Umstellung von dem bisherigen Erinne-\nrungs- auf ein Einladungsverfahren folgen wir dem \nBeispiel einiger anderer L\u00e4nder, die damit bereits sehr \ngute Erfahrungen sammeln konnten. Wir erhoffen uns von \ndiesem neuen Verfahren eine weitere Akzeptanz bei den \nEltern. Damit soll eine m\u00f6glichst umfassende Teilnahme \nan den Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen gew\u00e4hrleistet \nwerden. \n\nZentraler Bestandteil des Gesetzes ist nach wie vor das \nS\u00e4chsische Kinder-, Gesundheits- und Kinderschutzge-\nsetz. Es dient direkt dem Kinderschutz, indem es die \nVoraussetzungen daf\u00fcr schafft, die Gesundheit und das \ngesunde Aufwachsen von Kindern in Sachsen zu verbes-\nsern. Eltern, die, aus welchem Grund auch immer, mit \nihrem Kind nicht an den Untersuchungen teilgenommen \nhaben, werden eine Erinnerung erhalten, um nochmals auf \ndie Bedeutung dieser Untersuchung aufmerksam zu \nmachen; denn die Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen sind \ngeeignet, eine m\u00f6gliche \u00dcberforderung von Eltern fr\u00fch-\nzeitig wahrzunehmen und auch geeignete Hilfsangebote \nzu unterbreiten. \n\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle noch einmal betonen: Es \ngeht nicht um das Misstrauen, sondern um das Unterbrei-\nten von Hilfsangeboten, Angebote, die greifen, bevor es \nf\u00fcr die Entwicklung des Kindes zu schlimmen Folgen \nkommt. Die Einladung \u2013 Sie haben es schon geh\u00f6rt \u2013 und \ndie Erinnerung \u00fcbernimmt die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung Sachsen, der ich an dieser Stelle f\u00fcr ihre Mitarbeit \nebenfalls danken m\u00f6chte. Wir reduzieren damit auch den \nVerwaltungsaufwand. \n\nZweitens. Ich bin mir bewusst, dass wir uns nach wie vor \nin einem Spannungsfeld zwischen der Wahrung des \nElternrechtes auf der einen Seite und der Bedeutung des \nW\u00e4chteramtes des Staates auf der anderen Seite bewegen. \nIch habe es schon einmal gesagt: In der Praxis ist und \nbleibt das famili\u00e4re Umfeld verantwortlich f\u00fcr das Wohl-\nergehen jedes einzelnen Kindes. Ich will auch nicht das \nSignal einer falschen Sicherheit setzen. Nicht jeden Fall \nvon Kindesmisshandlung k\u00f6nnen wir \u2013 leider, muss ich \nhinzuf\u00fcgen \u2013 mit einer gesetzlichen Regelung verhindern, \nauch wenn wir uns dies w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDennoch bin ich \u00fcberzeugt, dass wir mit den vorgesehe-\nnen Ma\u00dfnahmen unsere M\u00f6glichkeiten verbessern, \nKindesmisshandlungen und Kindesvernachl\u00e4ssigungen \nfr\u00fchzeitig zu erkennen. Wir stellen Eltern nicht unter \nGeneralverdacht, denn die gro\u00dfe Mehrheit der Eltern \nnimmt ihre Aufgaben sehr verantwortungsvoll wahr. Doch \nin Einzelf\u00e4llen sind Eltern \u00fcberlastet und mit der Erf\u00fcl-\nlung ihrer Pflichten \u00fcberfordert. In diesen F\u00e4llen bin ich \nentschieden daf\u00fcr, im Sinne des Kindes ein erh\u00f6htes Ma\u00df \n\nan \u00f6ffentlicher Verantwortung zu \u00fcbernehmen und auch \nwahrzunehmen. \n\nDer Staat tritt hier aber nicht an die Stelle der Eltern. Er \nbeschr\u00e4nkt sich vielmehr auf sein verfassungsrechtliches \nW\u00e4chteramt. Er unterbreitet die Angebote zur Hilfe und \nbel\u00e4sst dabei die Verantwortlichkeit f\u00fcr die Personensorge \nbei den Eltern. Mit diesem Gesetz machen wir einen \nentscheidenden Schritt in Sachen Kinderschutz. Allen, die \nin den Fraktionen, beim Datenschutzbeauftragten und den \nVereinen und Verb\u00e4nden daran mitgewirkt haben, danke \nich herzlich. Ich bin \u00fcberzeugt, dass es auch eine gute \nEvaluation geben wird. \n\nDrittens. Das heutige Gesetz steht nicht allein und ohne \nZusammenhang, denn es passt sich vielmehr in ein \nbestehendes Konzept zum Kinderschutz ein und ist ein \nweiterer Baustein. Das Handlungskonzept f\u00fcr pr\u00e4ventiven \nKinderschutz wurde bereits genannt. Wir f\u00f6rdern Netz-\nwerkarbeit f\u00fcr Kinderschutz in allen s\u00e4chsischen Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. Das Landesprojekt \nNetzwerke f\u00fcr Kinderschutz unterst\u00fctzt bis 2011 zwei \nKommunen und zwei Landkreise beim Aus- und Aufbau \nsehr wichtiger Netzwerke. \n\nIn diesem Sinne, meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten, ist das vorliegende Gesetz eine sehr gute \nErg\u00e4nzung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich kann keine weiteren Wortmel-\ndungen erkennen. Mir liegt noch ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der NPD-Fraktion zur Drucksache 5/1610 vor, das ist \ndie Drucksache 5/2457. \n\nWir kommen nat\u00fcrlich erst zur Abstimmung \u00fcber das \nGesetz, da es kein \u00c4nderungsantrag war. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, und gegebe-\nnenfalls mit beschlossenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir \naber nicht hatten, zu beraten und abzustimmen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme \nvon Kindern an Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \nDrucksache 5/2225. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor. \n\nNeue \u00dcberschrift: Zweites Gesetz zur F\u00f6rderung der \nTeilnahme von Kindern an Fr\u00fcherkennungsuntersuchun-\ngen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen \nund einigen Enthaltungen ist die \u00dcberschrift einheitlich \nangenommen. \n\n 1218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nArtikel 1, S\u00e4chsisches Kindergesundheits- und Kinder-\nschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsKiSchG. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einigen Gegenstimmen und einigen Enthaltungen ist \nder Artikel 1 mehrheitlich angenommen. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und \neinigen Enthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich ange-\nnommen. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Meldeverordnung. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Enthaltungen und \neinigen Gegenstimmen ist Artikel 3 mehrheitlich ange-\nnommen. \n\nArtikel 4, Einschr\u00e4nkung eines Grundrechtes. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und einigen \nEnthaltungen ist Artikel 4 mehrheitlich angenommen. \n\nArtikel 5, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Bei Zu-\nstimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nEnthaltungen? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Bei einigen \nGegenstimmen und einigen Enthaltungen ist Artikel 5 \nmehrheitlich angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle den Entwurf Gesetz \nzur F\u00f6rderung der Teilhabe von Kindern an Fr\u00fcherken-\nnungsuntersuchungen, Drucksache 5/1610, Gesetzentwurf \nder CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion, in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 \nGesch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \nEntwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und einigen Gegenstimmen ist das Gesetz mehr-\nheitlich beschlossen. \n\nJetzt kommen wir, meine Damen und Herren, zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der NPD-Fraktion in der Drucksa-\nche 5/2457. Ich frage, ob eine Fraktion dazu das Wort \nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wer \ngegen den Antrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abge-\nlehnt und der Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung des s\u00e4chsischen Landesrechts  \n\nan das Lebenspartnerschaftsrecht des Bundes \nDrucksache 5/1865, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/2257, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE \nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie einreichende Fraktion hat das Wort; Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mit der Schaffung des \nfamilienrechtlichen Instituts der Lebenspartnerschaft \ndurch das bereits am 1. August 2001 in Kraft getretene \n\u201eGesetz zur Beendigung der Diskriminierung gleichge-\nschlechtlicher Gemeinschaften (Lebenspartnerschaften)\u201c \nwurde gleichgeschlechtlichen Paaren die M\u00f6glichkeit \neinger\u00e4umt, ihre auf Dauer angelegte Partnerschaft auch \nformal in einem rechtlichen Rahmen zu leben. \n\nDas Gesetz wollte dem Umstand Rechnung tragen, dass \ngleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften wie Ehe \ndurch gegenseitige F\u00fcrsorge, Unterst\u00fctzung und Verant-\nwortung gekennzeichnet sind. \n\nHeute, nahezu neun Jahre sp\u00e4ter, werden eingetragene \nLebenspartnerschaften im Vergleich zur Ehe noch immer \nin wesentlichen Lebensbereichen unterschiedlich behan-\ndelt. Diese Tatsache hat das Bundesverfassungsgericht in \nseiner Entscheidung vom 7. Juli vergangenen Jahres klar \nbenannt und beanstandet. Das Bundesverfassungsgericht \nhat betont, dass die familienrechtliche Institution der Ehe \nund der Lebenspartnerschaft juristisch vergleichbar sind, \nweil beide eine \u2013 Zitat \u2013 \u201eauf Dauer \u00fcbernommene, auch \nrechtlich verbindliche Verantwortung f\u00fcr den Partner \nbegr\u00fcnden\u201c. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat daraus abgeleitet, dass \neine Besserstellung der Ehe etwa in der abstrakten Vermu-\ntung, anders als bei der Lebenspartnerschaft w\u00fcrden aus \nder Ehe Kinder hervorgehen, demnach mit Artikel 3 \nAbs. 1 Grundgesetz unvereinbar ist. \n\nDazu ein Zitat aus der entsprechenden Pressemitteilung \ndes Bundesverfassungsgerichtes vom 22. Oktober 2009 \nzu diesem besagten Beschluss: \u201eGeht die Privilegierung \nder Ehe mit einer Benachteilung anderer Lebensformen \n\n 1219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\neinher, obgleich diese nach dem geregelten Lebenssach-\nverhalt und den mit der Normierung verfolgten Zielen der \nEhe vergleichbar sind, rechtfertigt der blo\u00dfe Verweis auf \ndas Schutzgebot der Ehe eine solche Differenzierung \nnicht. Es ist verfassungsrechtlich nicht begr\u00fcndbar, aus \ndem besonderen Schutz der Ehe abzuleiten, dass andere \nLebensgemeinschaften im Abstand zur Ehe auszugestal-\nten und mit geringeren Rechten zu versehen sind.\u201c \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat also festgestellt, dass \neine Ungleichbehandlung von Ehe und eingetragener \nLebenspartnerschaft grunds\u00e4tzlich verfassungsrechtlich \nnicht gerechtfertigt ist. Daraus wiederum ergibt sich die \nVerpflichtung des Gesetzgebers, jegliche ungerechtfertig-\nten Ungleichbehandlungen zwischen der Ehe und der \neingetragenen Lebenspartnerschaft zu beseitigen; und \nwenn das schon nicht unmittelbar nach der seinerzeitigen \nAusregelung durch den Bundesgesetzgeber im Jahr 2001 \nerfolgt ist, besteht sp\u00e4testens seit dem Beschluss des \nErsten Senats vom 7. Juli vergangenen Jahres akute \nHandlungsverantwortung auch f\u00fcr den Landesgesetzge-\nber. Das Bundesverfassungsgericht macht also darauf \naufmerksam, dass es derlei Ausregelungen bedarf. \n\nDem gerecht zu werden, den Regelungsbedarf auszuf\u00fcl-\nlen, ist also das Anliegen unseres Gesetzentwurfes. In \nSachsen wurden erst einige wenige Landesgesetze und \nVerordnungen an das Lebenspartnerschaftsrecht des \nBundes angepasst und bei der Mehrzahl der Landesgeset-\nze und Rechtsverordnungen des Freistaates steht diese \nAnpassung noch aus. \n\nIn insgesamt 40 Artikeln schl\u00e4gt der Gesetzentwurf dazu \nentsprechende Anpassungsregelungen vor. Der Rege-\nlungskreis betrifft das Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes, \netwa das s\u00e4chsische Beamtenrecht, das S\u00e4chsische Besol-\ndungsgesetz, das Reisekostengesetz, das Umzugskosten-\ngesetz oder auch das Disziplinargesetz \u2013 wie zum Aussa-\ngeverweigerungsrecht und \u00c4hnlichem mehr. Er betrifft \ndiverse Regelungen zur Hinterbliebenenversorgung in \nverschiedenen s\u00e4chsischen Gesetzen, etwa im Rechtsan-\nwaltsversorgungsgesetz oder im Ingenieurkammergesetz; \ner nimmt in insgesamt 22 Verordnungen entsprechende \nAnpassungsregelungen vor. Ich will das nicht im Einzel-\nnen aufz\u00e4hlen, nur inhaltlich er\u00f6rtern. \n\nFakt ist \u2013 das darf ich hervorheben, meine sehr verehrten \nDamen und Herren Kollegen \u2013, dass es im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss \u2013 wie aus dem hier vorlie-\ngenden Bericht des Ausschusses hervorgeht \u2013 \u00fcber die \nFraktionen hinweg v\u00f6llig unstreitig war, dass selbige \nRegelungen sachgerecht sind, dass sie notwendig und \nzielf\u00fchrend sind. Ausdr\u00fccklich bezieht sich der Bericht \ndabei auf die \u00f6ffentliche Expertenanh\u00f6rung vom \n7. Januar 2010 zu dem unserem Gesetzentwurf vorge-\nschalteten Antrag unserer Fraktion, Gleichstellung von \neingetragenen Lebenspartnerschaften durch unverz\u00fcgliche \nAnpassung des Landesrechts garantieren, Drucksa-\nche 5/49, die im Innenausschuss stattfand. \n\nWir hatten also diesem Gesetzentwurf selbst diesen \nAntrag vorgeschaltet, hatten gewollt, dass die Staatsregie-\n\nrung einen solchen Gesetzentwurf ins Landesrecht ein-\nbringt, hatten das in dieser Expertenanh\u00f6rung er\u00f6rtert; \nund erst, nachdem die Staatsregierung bzw. der Landtag \nden Antrag mehrheitlich ablehnte und die Staatsregierung \nzu erkennen gab, dass sie keinen Gesetzentwurf bringt, \nhaben wir den unsrigen gebracht. \n\nIn dem Bericht wird hervorgehoben, dass die Mehrheit \nder Sachverst\u00e4ndigen schon seinerzeit bei der Antragsan-\nh\u00f6rung im Februar dieses Jahres nicht nur eine inhaltliche \nHandlungsnotwendigkeit, sondern auch einen dringenden \nzeitlichen Handlungsbedarf sah. Direkt bezogen auf \nunseren Gesetzentwurf hat im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss bei der Beratung der jetzigen Beschluss-\nempfehlung Herr Staatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa, \nHerr Dr. Martens, ausdr\u00fccklich festgestellt \u2013 auch das ist \naus dem Bericht des Ausschusses ersichtlich \u2013, dass das \nGrundanliegen des Gesetzentwurfes auch vom Staatsmi-\nnisterium der Justiz gesehen wird und nachvollziehbar ist. \n\nUmso erstaunlicher ist es, dass die Beschlussempfehlung \nmit 7 : 12 : 0 Stimmen zustande kam, die dem Plenum \nnunmehr empfiehlt, den Gesetzentwurf nicht anzunehmen \n\u2013 und das ausschlie\u00dflich mit der Begr\u00fcndung, dass es \neinen anderen Weg gebe, dem Regelungsbedarf zu gen\u00fc-\ngen, n\u00e4mlich den, dass man nicht wie wir alles in einem \nGesetz \u00e4ndert, sondern \u2013 wie die Koalition in Aussicht \ngestellt hat \u2013 sukzessive noch w\u00e4hrend der Wahlperiode, \nindem man die einzelnen Gesetze, wenn sie in einem \nanderen Zusammenhang irgendwann an der Reihe sind, \nmit diesen Lebenspartnerschaftsregelungen ausgestaltet. \nMan hat darauf verwiesen, dass die gro\u00dfe Dienstrechtsre-\nform bevorstehe, und dort k\u00f6nnte man Regelungen zum \nBesoldungsrecht oder zu entsprechenden Fragen im \nBeamtenrecht mit vornehmen. Es soll also quasi Gesetz \nf\u00fcr Gesetz, Verordnung f\u00fcr Verordnung das, was wir jetzt \nin einer Vorlage drin haben, aufgenommen werden. \n\nDas ist aus unserer Sicht umso unverst\u00e4ndlicher und im \nGrunde auch f\u00fcr jeden normal denkenden Menschen, der \nals Normadressat, als B\u00fcrger lebt, \u00fcberhaupt nicht nach-\nvollziehbar insofern, als noch etwas hinzukommt: Die \nSachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung zum Antrag \ndarauf aufmerksam gemacht, dass ein erheblicher Teil der \nRechtsstreitigkeiten, die sich vor den Beamtensenaten \nzum Beispiel in der Verwaltungsgerichtsbarkeit abspielen, \nsolche Fragen der Gleichbehandlung \u2013 sprich: nicht \ngen\u00fcgenden Gleichbehandlung \u2013 von Lebenspartnerschaf-\nten und Ehen im Beamtenrecht zum Gegenstand haben. \nEiner der Sachverst\u00e4ndigen, der Berliner Rechtsanwalt \nund Notar Dirk Siegfried, machte deutlich, dass 20 % der \nbeim Zweiten Senat des Bundesverwaltungsgerichtes \nanh\u00e4ngigen Rechtsstreitigkeiten, beim sogenannten \nBeamtenrechtssenat, ebensolche Rechtsstreitigkeiten \nwegen ungen\u00fcgender Ausregelung oder ungen\u00fcgender \nHandhabung bzw. Gleichbehandlung von Lebenspartner-\nschaften und Ehen sind. \n\nWill hei\u00dfen: Die umgehende Gleichstellung, die wir mit \ndem Gesetzentwurf anstreben, dient dazu, Prozesse zu \nvermeiden \u2013 Prozesse mit f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit \n\n 1220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nSicherheit zu erwartendem negativem Ausgang und mit \nSicherheit zu erwartenden negativen Kostenfolgen, die \nder Freistaat, sprich der Steuerzahler, zu tragen haben \nwird. Sie dient vor allem dazu, den betreffenden berech-\ntigten Menschen in diesem Lande endlich die Rechtsstel-\nlung, die Rechtssicherheit einzur\u00e4umen, die ihnen der \nBundesgesetzgeber bereits 2001 versprochen hat. \n\nDeshalb ist der Ansatz der Staatsregierung bzw. der \nKoalition, man k\u00f6nne diese Regelungen sukzessive, das \nhei\u00dft, irgendwann einmal, zeitlich \u00fcber die Legislatur \ngestreckt, neben anderen Regelungen treffen, keineswegs \nder K\u00f6nigsweg. Dieses Herangehen f\u00fchrt zu einer v\u00f6llig \nunsinnigen, unn\u00f6tigen Belastung der Justiz. Es ist auch, \nwie wir meinen, despektierlich gegen\u00fcber dem Bundesge-\nsetzgeber und dem Bundesverfassungsgericht, wenn man \nweitere drei bis vier Jahre ins Land gehen lassen will, \nbevor man dem Gesetzgebungsbefehl folgt. \n\nWir d\u00fcrfen abschlie\u00dfend darauf verweisen \u2013 das ist \ndurchaus zur Autorisierung unseres Gesetzentwurfs \ngedacht \u2013, dass andere L\u00e4nder, zum Beispiel Rheinland-\nPfalz mit dem Gesetz vom 22. September 2009 zur \nEinbeziehung der Lebenspartnerschaften in Rechtsvor-\nschriften des Landes, es exakt so ausgeregelt haben, wie \nwir es mit unserem Gesetzentwurf vorschlagen. Rhein-\nland-Pfalz und andere Bundesl\u00e4nder sind also diesen Weg \ngegangen und haben handwerklich die gleiche Methodik \nangewandt. Daher ist es \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, \nweshalb das hier im Freistaat Sachsen durch die Mehrheit \nverweigert wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf mit \nden Worten des j\u00fcngst ins Amt eingef\u00fchrten neuen  \nPr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts, Andreas \nVo\u00dfkuhle, noch einmal an Sie appellieren und auch \nmahnen. Er hat darauf verwiesen, dass die Politik auch \ndem Recht folgen muss, das sich den Politikern nicht \nsogleich evident erschlie\u00dft. Das sollte man beherzigen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist der Abg. Kirmes. Er spricht f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich meine, \ndass das Recht der eingetragenen Lebenspartnerschaften \nkeinesfalls der sprichw\u00f6rtliche grobe Klotz ist, auf den \nwir nun landespolitisch einen groben Keil zu setzen \nh\u00e4tten. Das strebt das vorliegende Artikelgesetz aber an, \nindem hinter den Begriff \u201eEhe\u201c quasi automatisch das \nWort \u201eLebenspartnerschaften\u201c hinzugef\u00fcgt werden soll. \nWer die Historie des Lebenspartnerschaftsgesetzes, die \nDiskussionen darum und auch die bislang ergangenen \u2013 \nsehr unterschiedlichen \u2013 Entscheidungen kennt, wei\u00df, \ndass differenzierte Betrachtungen notwendig sind. \n\nDie weitgehende Gleichstellung gleichgeschlechtlicher \nLebenspartnerschaften bedeutet eben nicht die Gleichset-\n\nzung mit Ehe und Familie. Herr Kollege Bartl, auch Sie \nhaben gerade vom \u201eGrundsatz\u201c gesprochen. Wir wissen, \nwas die Juristen mit \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c meinen, jedenfalls \nnicht die automatische Gleichsetzung. \n\nDer vorliegende Gesetzestext will aber in den Artikeln, \ndie hier ber\u00fchrt sind, diese Gleichsetzung faktisch herbei-\nf\u00fchren. Das entspricht meines Erachtens nicht der durch-\naus differenzierten einschl\u00e4gigen Rechtsprechung bis hin \nzu der Entscheidung, die am 07.07.2009 durch das Bun-\ndesverfassungsgericht ergangen ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch unsere S\u00e4chsische Verfassung sieht den besonderen \nSchutz von Ehe und Familie vor. Schon unter diesem \nAspekt meine ich, dass wir in jeder Einzelnorm sorgf\u00e4ltig \nzu pr\u00fcfen haben, ob und inwieweit die Gleichbehandlung \nanderer Lebensformen \u2013 die eingetragene Lebenspartner-\nschaft ist gesetzlich geregelt \u2013 im Vergleich zur Ehe \nangezeigt ist. Das hei\u00dft nicht \u2013 Sie haben darauf Bezug \ngenommen, Herr Bartl \u2013, dass sich Sachsen den notwen-\ndigen Anpassungen verweigern w\u00fcrde. Wir meinen aber, \ndass der pr\u00e4zise Weg dahin ein anderer ist und dass das \nkeinesfalls nur eine Formalie ist, weil es nicht darum \ngehen kann, quasi per Mausklick einen W\u00f6rteraustausch \nvorzunehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Bartl, unter Rechts-\nanw\u00e4lten gestatte ich das sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Vielen Dank, Herr Kollege! W\u00e4re es nicht hilfreich \ngewesen, wenn Sie uns Ihre inhaltlichen Vorbehalte gegen \nunseren Gesetzentwurf schon in der Debatte im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss verraten h\u00e4tten? \nH\u00e4tten Sie nicht dort schon anmerken k\u00f6nnen, dass Sie \nBedenken haben, weil nach Ihrer Ansicht bestimmte \nNormen in der Ausregelung, was die Gleichstellung \nangeht, zu weit gehen? Der Bericht des Ausschusses liegt \nmir vor. Darin ist nur davon die Rede, dass der Vertreter \nder CDU-Fraktion erkl\u00e4rt habe, dass die Koalition das, \nwas wir wollen, in Einzelregelungen filetieren wolle. \nDass es inhaltliche Vorbehalte gibt, ist im Ausschuss nie \nvorgetragen worden. K\u00f6nnen Sie mir den Hintergrund \nerkl\u00e4ren, weshalb man uns diese Bedenken verschwiegen \nhat und erst hier vorbringt? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Viele Wege f\u00fchren nach \nRom. Wir haben, als auf einmal ein Paket von 35 Artikeln \nvorgelegt wurde, nicht die Veranlassung gesehen, das im \nEinzelnen zu pr\u00fcfen. Es kommt hinzu, dass die Vollst\u00e4n-\ndigkeit Ihrer 35 Artikel \u00fcberhaupt nicht gegeben ist. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: 40. \n\n 1221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: 40 sind es schon? Ent-\nschuldigung! Es war jedenfalls mehr als ein halbes \nSchock; das hatte ich mir gemerkt. \n\nWir wollen die klare Einzelpr\u00fcfung jeder Regelung \u2013 das \nist meines Erachtens auch im Ausschuss deutlich gemacht \nworden \u2013, und zwar immer dann, wenn die Gesetze \nanliegen oder wenn im Einzelfall Eilbed\u00fcrftigkeit gege-\nben ist. Ich sehe insoweit keinen Dissens. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Aber bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege! \nIhnen ist sicherlich bekannt, dass der Innenausschuss zu \ndiesem Thema Anfang des Jahres eine Anh\u00f6rung durchge-\nf\u00fchrt hat. Die Sachverst\u00e4ndigen haben dort keine Beden-\nken gegen die Umsetzung ehe\u00e4hnlicher Gleichstellungen \nge\u00e4u\u00dfert, sondern im Wesentlichen die Notwendigkeit der \nUmsetzung des Lebenspartnerschaftsgesetzes diskutiert, \nund zwar \u00fcber alle Sachverst\u00e4ndigenb\u00e4nke hinweg. \nWarum machen Sie jetzt Einschr\u00e4nkungen, obwohl wir \nauch im Innenausschuss nur \u00fcber das Tempo dieser \nUmsetzung gestritten haben? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ich habe doch gerade \nausgef\u00fchrt, dass wir in Sachsen uns keinesfalls den \nnotwendigen Anpassungen verschlie\u00dfen. Auch von der \nStaatsregierung ist nichts anderes ge\u00e4u\u00dfert worden. Wir \nhaben bei der jeweiligen Einzelnorm zu pr\u00fcfen, inwieweit \n\u2013 vom Abstandsgebot reden wir nicht mehr \u2013 tats\u00e4chlich \nder Abstand zwischen Ehe und Lebenspartnerschaft \ngegeben ist. Auch die Interpretation \u2013 ich komme gleich \ndarauf zur\u00fcck, wenn ich in meinem Text fortfahren kann \u2013 \ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichts geht nicht so \nweit, dass wir von vornherein die Gleichstellung zwischen \nder Ehe und der gesellschaftlich anerkannten, aber beson-\nderen Lebensform der eingetragenen Lebenspartnerschaft \nfordern m\u00fcssten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Nachfrage, Herr Kirmes? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verstehe ich das richtig, dass \ndiese Pr\u00fcfung noch nicht erfolgt ist? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Es wird in jeder Einzel-\nnorm, in der die Anpassung angezeigt ist, auch noch exakt \ngepr\u00fcft, inwieweit man sich auf dem Boden der Recht-\nsprechung befindet und damit das Gesetz umsetzt. So \nsehe ich das. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts \u2013 es ist gerade \nzitiert worden \u2013 geht zwar in seinen Ausf\u00fchrungen \u2013 \ninsbesondere sind es die Randziffern 78 und 93, die wohl \n\nam meisten zitiert werden \u2013 sehr weit, aber es hebt gerade \nnicht \u2013 Herr Bartl, Sie haben schon auf das Wort \u201egrund-\ns\u00e4tzlich\u201c hingewiesen \u2013 den Unterschied zwischen Ehe \nund gleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaft auf. \nInsoweit bleibt der Pr\u00fcfungsspielraum, der in dem Urteil \nexplizit benannt ist, erhalten. Zwar fordert das Gericht auf \neinmal die f\u00fcr einen Zivilrechtler eigenartige Darlegungs- \nund Beweislastumkehr, aber es stellt durchaus fest, dass \ndie Unterschiede herausgestellt werden d\u00fcrfen. So viel \nZeit muss man sich meines Erachtens nehmen und nach \ndieser Entscheidung in jeder Einzelnorm pr\u00fcfen, ob wir \neine \u00c4nderung an der jeweiligen Stelle als sachgerecht \nansehen. Ein anderes Land mag dazu eine andere Auffas-\nsung haben. Aber wir wollen den Weg dieser Pr\u00fcfung \ngehen. \n\nIch meine aber auch, dass es gar nicht erforderlich ist, \neinen langen Streit zu diesem Urteil zu f\u00fchren. Im \u00dcbri-\ngen ist noch ein Verfahren offen. Es wird zwar vor dem-\nselben Senat verhandelt; insofern kann man mutma\u00dfen, \nwas herauskommt. Aber eine Mutma\u00dfung ist noch keine \nEntscheidung. Jedenfalls ist die Notwendigkeit, mit dem \nvorliegenden Artikelgesetz quasi \u00fcber Bausch und Bogen \neine Umsetzung in unser Landesrecht vorzunehmen, nicht \ngegeben. \n\nEs ist schon gesagt worden: Eine Anzahl landesrechtlicher \nRegelungen wurde bereits an das Lebenspartnerschaftsge-\nsetz des Bundes angepasst. Weitere Anpassungen werden, \nwie schon ausgef\u00fchrt, vorgenommen, wenn sie geboten \nsind. \n\nEs liegt auch keine Eilbed\u00fcrftigkeit vor, die verlangen \nw\u00fcrde, diese Materie in Form eines Artikelgesetzes, wie \nvorgeschlagen, zu regeln. Meines Erachtens geht Gr\u00fcnd-\nlichkeit vor Tempo. \n\nEs wird auch keine Prozessflut geben, die an die Wand \ngemalt wurde, wenn ich davon ausgehe, dass vom Zeit-\npunkt des Inkrafttretens des Lebenspartnerschaftsgesetzes \n2001 bis zum Jahr 2005 \u2013 das sind die letzten Zahlen, die \nbekannt sind \u2013 ganze 320 Lebenspartnerschaften in \nSachsen begr\u00fcndet worden sind. Selbst wenn ich von \neiner Verdoppelung bis heute ausginge, w\u00e4re das noch \nkein Grund, besondere Eilbed\u00fcrftigkeit anzunehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des \nAbg. Bartl? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Gern, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Verehrter Herr Kollege, \njetzt von Anwalt zu Anwalt gefragt: 2001 hat der Bundes-\ngesetzgeber das Gesetz in Kraft treten lassen. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wir schreiben jetzt das \nJahr 2010. Nun behaupten Sie, es best\u00fcnde keine Eilbe-\nd\u00fcrftigkeit f\u00fcr die Ausgestaltung. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja. \n\n 1222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Was halten Sie denn f\u00fcr \neinen angemessenen Zeitraum, ein Gesetz umzusetzen? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Kollege Bartl, ich \nhabe gerade gesagt: Von 2001 bis 2009 ist eine Reihe von \n\u2013 zum Teil genau anderslautenden \u2013 Entscheidungen \nergangen. Sogar 2009 gab es noch einen anderslautenden, \ndas hei\u00dft, ablehnenden Beschluss, der aber nicht die \nWertigkeit wie das Urteil vom 07.07. hatte. Seit 2009 sind \nwir auf dem Stand, dass eine so weitgehende Regelung \n\u00fcberhaupt erst getroffen worden ist. Es ist erst ein Drei-\nvierteljahr vergangen. \n\nDie Eilbed\u00fcrftigkeit \u2013 das meine ich jetzt im Interesse der \nBetroffenen \u2013 kann gar nicht so gegeben sein, wenn ich \nhier von 300 bis 600 Lebenspartnerschaften ausgehe und \nkeinesfalls jeder irgendwo in seinen Rechten beeintr\u00e4ch-\ntigt ist. Zum anderen darf ich Ihnen meinen Textvergleich \nfortf\u00fchren: Ich kenne auch keine Prozessflut, die es bisher \nin Sachsen gegeben h\u00e4tte, die uns \u00fcber Bausch und Bogen \nzwingen w\u00fcrde, hier zu handeln. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, es gibt eine Nachfrage des Abg. Lichdi. Lassen \nSie sie zu? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Kirmes, wie \nwollen Sie tats\u00e4chlich den Eindruck vermeiden, dass Ihre \nPosition, die Sie jetzt aus rechtlichen \u2013 aus meiner Sicht \nfadenscheinigen \u2013 Gr\u00fcnden hier vortragen, dass ihre \ntats\u00e4chlichen Gr\u00fcnde nicht in Wahrheit schwulenfeindli-\nche, homophobe Gr\u00fcnde sind. Wollen Sie sich damit in \ndie Tradition stellen, die die CDU-Fraktion der letzten \nLegislaturperiode immer eingenommen hat \u2013 \u00fcbrigens \nauch unter Kritik Ihres jetzigen Koalitionspartners FDP \nund des derzeitigen Justizministers Dr. Martens? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Verehrter Herr Kollege \nLichdi, ich lasse mich nicht in diese Ecke stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich der Meinung bin, dass wir rechtlich begr\u00fcndet \neinen Weg haben, uns dazu zu bekennen, dass der Gesetz-\ngeber zum Stand der Lebenswirklichkeit \u2013 entsprechend \nwar ja der Grund in diese Gesetzesform gebracht worden \n\u2013 in der Begr\u00fcndung dazu kommt, dass es auch verfestigte \nGemeinschaften gibt, die einer besonderen Beachtung und \nrechtlichen W\u00fcrdigung bed\u00fcrfen, dann muss es uns aber \ngenauso gestattet sein zu sagen: Wir wollen diese Gleich-\nstellung, die dann faktisch auch eine grundgesetzliche \nGleichstellung bewirken w\u00fcrde. Das Bundesverfassungs-\ngericht hat uns nicht gesagt, wir sollen das Grundgesetz \n\u00e4ndern. Lassen Sie uns das doch im Einzelfall pr\u00fcfen, ob \nes tats\u00e4chlich diesen Unterschied gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, gestatten Sie noch eine Nachfrage des \nAbg. Lichdi? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ich gestatte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Im Ausschuss wurde ja des \n\u00d6fteren darauf verwiesen, dass diese Geschichten bei der \ngro\u00dfen Dienstrechtsreform alle bearbeitet werden sollen. \nDas haben wir ja nicht zum ersten Mal geh\u00f6rt. Herr \nJustizminister nickt. Aber ich stelle die Frage an Sie: \nK\u00f6nnen Sie hier versichern, dass mit Ablauf dieser \nLegislaturperiode dann tats\u00e4chlich alle notwendigen \n\u00c4nderungen umgesetzt sind, oder schlie\u00dfen Sie nicht aus, \ndass das noch die n\u00e4chsten Legislaturperioden dauert, \nweil Sie immer noch den Einzelfall pr\u00fcfen wollen? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Kollege Lichdi, ich \nkann hier nichts versichern. Ich kann aber versichern, dass \nwir uns daf\u00fcr einsetzen, dass die notwendigen Anpassun-\ngen kommen und dass wir uns nicht au\u00dferhalb des Bun-\ndesrechtes im Land Sachsen stellen werden. \n\nInsofern habe ich einen wesentlichen Teil von dem, was \nich noch ausf\u00fchren wollte, bereits durch die Zwischenfra-\ngen erl\u00e4utert, vielleicht auch das, was in der zweiten \nRunde noch zu sagen w\u00e4re. \n\nWir sehen keinen Grund, in der Form, wie es von der \nFraktion DIE LINKE beantragt wurde, das Landesrecht \nanzupassen. Das Landesrecht wird an das Bundesrecht \nangepasst, und zwar nach entsprechend gr\u00fcndlicher \nPr\u00fcfung, gegebenenfalls auch an dem einen oder anderen \nPunkt bundeseinheitlich abgestimmt und unter Beachtung \nder ergangenen Rechtsprechung. Wir werden deshalb dem \nvorliegenden Gesetz zur Anpassung des S\u00e4chsischen \nLandesrechts nicht zustimmen. Wir werden uns der \nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses mit seinem ablehnenden Antrag \nanschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es folgt \nin der allgemeinen Aussprache die SPD-Fraktion, Frau \nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Herr Kirmes, ich muss den Satz noch \neinmal zitieren, den Herr Bartl vorhin aus dem Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes vorgetragen hat. Dann ist \nSchluss mit der Juristerei. Ich glaube, wir bewegen uns \ngerade in Ausfl\u00fcchten. \n\nDas Gericht sagt: \u201eDer besondere Schutz der Ehe hindert \nden Gesetzgeber nicht, f\u00fcr die Lebenspartnerschaften \nRechte und Pflichten vorzusehen, die der Ehe gleich-\nkommen.\u201c \n\nInsofern kann man Ihrem Argument, wir seien juristisch \nnicht dazu gezwungen, eingetragene Lebenspartnerschaf-\nten Ehen gleichzustellen, noch etwas abgewinnen. Auf der \n\n 1223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nGrundlage dieses Arguments k\u00f6nnen wir uns einmal auf \ndie Diskussion einlassen und gemeinsam feststellen: Es \nist juristisch aber auch nicht verboten. Das sagt das \nBundesverfassungsgericht. Es hindert den Gesetzgeber \nnicht, eingetragene Lebenspartnerschaften der Ehe gleich-\nzustellen. Es ist uns juristisch nicht verboten. \n\nDas festhaltend, muss man einmal rekapitulieren, wo wir \nherkommen. Wir kommen von einem eingetragenen \nLebenspartnerschaftsgesetz, das Rot-Gr\u00fcn wirklich nach \nlanger Zeit der gesellschaftlichen Diskussion und gegen \ngro\u00dfen Widerstand, gerade aus der CDU, durchgesetzt hat \nund das unvollst\u00e4ndig bleiben musste. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Leider! \u2013  \nUnruhe bei den Fraktionen) \n\nHerr Bandmann sagt es offen, was unvollst\u00e4ndig bleiben \nmusste, weil die CDU \u00fcber den Bundesrat viele Regelun-\ngen nicht mittragen wollte. Es ist sch\u00f6n, Herr Bandmann, \ndass Sie jetzt einmal explizit sagen, wo der eigentliche \nPunkt liegt. \n\nBei der Chronologie habe ich noch 2004 das Standesamt \nvergessen. Ich glaube, es war auch ein gewisser Kampf in \nder Koalition durchzusetzen, dass man nicht mehr im \nHinterzimmer des Regierungspr\u00e4sidiums bei Plastikbl\u00fcm-\nchentopf sich verpartnern kann, sondern dass wenigstens \ndie Standes\u00e4mter daf\u00fcr ge\u00f6ffnet werden. Das war uns \ndamals in der Koalition ein gro\u00dfes Anliegen. \n\nNun haben wir im Ausschuss tats\u00e4chlich die Diskussion \ngef\u00fchrt: Ist ein Artikelgesetz oder sind viele Einzelgesetze \nder bessere Weg? Die Argumentation lautete \u2013 ich sage \nnicht, woher sie kam \u2013, ein solches Artikelgesetz sei nicht \neffektiv, sei nicht effizient, koste zu viel Aufwand, Ein-\nzelgesetze seien viel effektiver. Wir haben geh\u00f6rt, es sind \n40 Regelungen, also 40 Ausschusssitzungen, 40 Gesetz-\nentw\u00fcrfe, 40 Diskussionen, 40 Beschlussempfehlungen. \nDiese Vorstellung von Effizienz hat mir noch niemand \nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Aber ich verstehe, dass Sie, weil das \nArgument wirklich nicht tr\u00e4gt, davon abr\u00fccken und jetzt \nim Plenum anders argumentieren. Das ist ja erst einmal \nvern\u00fcnftig. \n\nIm Plenum habe ich gerade von Herrn Kirmes geh\u00f6rt: Wir \nsind ja nicht gezwungen gleichzustellen. Das sagt auch \ndas Gericht. Das ist eine politische Entscheidung. Sie \nsagen, das muss man differenziert betrachten. Aber was \nverbirgt sich denn hinter diesem allgemeinen Satz, man \nm\u00fcsse das differenziert betrachten? \n\nIch habe aus Ihrem Redebeitrag bisher noch keinen Punkt \ngeh\u00f6rt, wo Sie ganz konkret sagen, in diesem oder jenem \nRegelungsfall sind wir der Auffassung, dass Lebenspart-\nnerschaften schlechtergestellt werden sollten als die Ehe, \nweil \u2026 Es w\u00e4re die spannende Frage, was ist der Grund \ndaf\u00fcr: ob die Liebe, die da empfunden wird, weniger wert \nist, weil die F\u00fcrsorge der Menschen in der Lebenspartner-\nschaft f\u00fcreinander weniger wert ist oder \u00c4hnliches? Das \nhabe ich alles von Ihnen nicht geh\u00f6rt. \n\nIch w\u00fcrde nicht so weit gehen wie Herr Lichdi und Ihnen \nunterstellen, dass Sie aus niederen Beweggr\u00fcnden nicht \n\nt\u00e4tig werden oder solche Argumente hervorbringen. Ich \nw\u00fcrde gern wissen: Aus welchen Beweggr\u00fcnden dann? \nDarauf sind Sie uns eine Antwort schuldig geblieben. Ich \nerwarte in der weiteren Debattenrunde, dass Sie uns diese \nAntwort geben k\u00f6nnen. In welchen konkreten Punkten \nsind Sie der Auffassung, dass eingetragene Lebenspart-\nnerschaften schlechtergestellt werden m\u00fcssen als Ehen \nund warum? Auf die Antwort bin ich gespannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht der Abg. Karabinski; Sie haben das \nWort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Frau Friedel, ich gebe \nIhnen jetzt die Antwort, auch wenn Sie die Frage nicht an \nmich gestellt haben. Frau Friedel, wir wollen das einfach \nnicht, so, wie es hier steht, ganz einfach. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben diesen Gesetzentwurf bereits im Innenaus-\nschuss abgelehnt, und Sie werden nicht \u00fcberrascht sein, \ndass wir das hier auch heute tun. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEs gibt verschiedene Gr\u00fcnde daf\u00fcr. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Wir erkennen durchaus die \nNotwendigkeit an. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas nennt man Volksvertreter!) \n\nWir erkennen die Notwendigkeit an, aber nicht die Dring-\nlichkeit. Die Dringlichkeit wird von uns nicht gesehen. \nDeshalb werden wir diese Anpassung nicht hoppla hopp \nmit einem einzelnen Artikelgesetz machen, sondern im \nRahmen der Novellierung der jeweiligen Gesetze. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf befasst sich zum Gro\u00dfteil \nmit der Gleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaf-\nten im Beamtenrecht. \n\nMeine Damen und Herren! CDU und FDP haben im \nKoalitionsvertrag eine umfassende Novellierung des \nDienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechtes vereinbart. \nIm Zuge dieser Novellierung wird die Anpassung des \nLandesrechts an das Lebenspartnerschaftsrecht des \nBundes erfolgen. \n\nDass das kein leeres Versprechen wird, kann ich Ihnen \nanhand eines weiteren Beispiels vorzeigen. Erinnern wir \nuns an das April-Plenum. Da haben wir gemeinsam \nbeschlossen das Gesetz zur Einf\u00fchrung eines S\u00e4chsischen \nHinterlegungsgesetzes und zur \u00c4nderung landesrechtli-\ncher Vorschriften aus Anlass ge\u00e4nderten Bundesrechtes. \n\n 1224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nWenn Sie es nachlesen wollen: Es ist die Drucksa-\nche 5/1383. \n\nDa wurde im Artikel 3 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAuch ein Artikelgesetz!) \n\nim S\u00e4chsischen Schieds- und G\u00fctestellengesetz die \nGleichstellung von Lebenspartnerschaften und Ehe \nvorgenommen. Da sehen Sie: Wir haben das durchaus \ngemacht. \n\nDie Unterstellung von Homophobie ist jetzt v\u00f6llig \ndaneben, denn wir machen das, so wie wir es versprochen \nhaben. Immer dann, wenn es notwendig ist, tun wir genau \ndas. \n\nAuch das ist ein Grund, warum wir Ihren Gesetzentwurf \nhier ablehnen; denn im Gesetzentwurf der Linken \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Na?!) \n\nwollen Sie n\u00e4mlich genau das, was wir im April-Plenum \nbereits beschlossen haben. Es ist also v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Nein!) \n\nwas Sie hier in Ihren 40 Artikeln beantragen. \n\nAber wir lehnen den Gesetzentwurf auch aus fachlicher \nSicht ab, meine Damen und Herren. Im Artikel 15 geht es \num die Gleichstellung der eingetragenen Lebenspartner-\nschaft im S\u00e4chsischen Rechtsanwaltsversorgungsgesetz. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas hat aber auch Auswirkungen auf die Berechnungs-\ngrundlagen des Rechtsanwaltsversorgungswertes. \n\nIn der Begr\u00fcndung Ihres Antrages lese ich hierzu: \u201eDavon \nabgesehen ist die Anzahl der verpartnerten Mitglieder der \nberufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen so gering, \n\n(Dispute zwischen Abgeordneten  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\ndass die finanzielle Lage der Einrichtungen durch die \nzus\u00e4tzlichen Hinterbliebenenrenten \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich bitte Sie doch, dem Redner zu \nfolgen und Ihre pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che einzustellen. \nWenn Sie diese fortf\u00fchren wollen, bitte ich Sie, das \nPlenum zu verlassen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nBenjamin Karabinski, FDP: \u2013 Herr Hahn, ich glaube, \ndas ist vern\u00fcnftig; zumindest aus Ihrer Sicht, denn es ist \nein Zitat aus Ihrem Antrag. Ich lese aus Ihrer Begr\u00fcndung \nvor, Herr Hahn. Also: \u201eDavon abgesehen ist die Anzahl \nder verpartnerten Mitglieder der berufsst\u00e4ndischen Ver-\nsorgungseinrichtungen so gering, dass die finanzielle \nLage der Einrichtungen durch die zus\u00e4tzlichen Hinter-\nbliebenenrenten nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Diese Erfah-\n\nrung haben die Versorgungswerke gemacht, die die \nGleichstellung schon durchgef\u00fchrt haben.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nMich \u00fcberzeugt das \u00fcberhaupt nicht. Welche Versor-\ngungswerke haben denn diese Erfahrung schon gemacht? \nWas sagt die Rechtsanwaltskammer dazu? Nichts davon \nsteht in Ihrem Antrag. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die Dringlichkeit als Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr das Artikelgesetz ist nicht erkennbar. Das In-\nnenministerium und das Justizministerium haben beide \nversichert, dass es diesbez\u00fcglich keine Klagen gibt. Die \ngeforderte Gleichstellung erfolgt in der Praxis bereits und \ndas, obwohl noch nicht alle Gesetze ge\u00e4ndert worden \nsind. Das ist auch v\u00f6llig logisch, weil ja im Streitfall der \nFreistaat gerichtlich zur Gleichstellung verurteilt w\u00fcrde. \nDenn wir alle wissen: Bundesrecht bricht Landesrecht. \n\nNoch einmal am Rande zu Ihrem Vorwurf: Ich m\u00f6chte \nganz kurz an die 4. Legislatur erinnern und an das Le-\nbenspartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetz. Auch wenn Sie es \nf\u00fcr sich reklamieren, war das ein Gesetzentwurf der FDP. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nInsofern brauchen Sie jetzt nicht damit zu kommen, dass \nwir homophob w\u00e4ren. Das ist schlichtweg falsch. Wir tun \ndas N\u00f6tige an der n\u00f6tigen Stelle. Aber der Gesetzentwurf, \nden Sie vorgelegt haben, ist leider sachlich und fachlich \nnicht ganz korrekt. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb lehnen wir ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Rechtsklar-\nheiten, die Angleichung von Recht, aber auch die Umset-\nzung von Minderheitenrechten sind ein Ma\u00dfstab unserer \nDemokratie. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nJedes Gerichtsverfahren, das dazu n\u00f6tig ist, ist unn\u00f6tig \nund \u00fcbrigens auch nicht effizient. \n\nWenn ich dann h\u00f6re, Gr\u00fcndlichkeit vor Tempo, w\u00e4re das \nnoch ein Argument \u2013 wenn man denn mal anfangen \nw\u00fcrde! Aber die Debatte hat deutlich gezeigt: Es ist noch \ngar nicht angefangen worden. Niemand aus der Koalition \nhat gesagt, was sie umsetzen wollen und was nicht. Das \nwissen Sie auch nicht! Herr Karabinski hat es sch\u00f6n auf \nden Punkt gebracht: \u201eWir wollen das einfach nicht\u201c. \n\n 1225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nEr hat uns aber auch nicht sagen k\u00f6nnen, was Sie wollen. \nEs g\u00e4be keine Rechtsstreitigkeiten? Ich sage Ihnen das \nGegenteil. Am 18.03. dieses Jahres hat vor dem Bundes-\narbeitsgericht eine s\u00e4chsische Lehrerin, die mit ihrer \nLebenspartnerin deren leibliche Kinder gro\u00dfzieht, einen \nOrtszuschlag erstritten; nat\u00fcrlich erfolgreich. Es g\u00e4be \nkeine Rechtsstreitigkeiten? Es sei nicht relevant? Es sei \nnicht dringend? \n\nWie ist es denn bei den s\u00e4chsischen Beamten? Diejenigen, \ndie heterosexuell verheiratet sind, aber keine Kinder \nhaben, werden alimentiert. Das ist Rechtslage, das ist \nokay. Diejenigen, die Lebenspartner sind und Kinder der \nLebenspartner gro\u00dfziehen, werden nicht alimentiert. \nFamilie ist da, wo Kinder sind. Ich finde das ungerecht. \nJeder einzelne Fall ist eine schreiende Ungerechtigkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWas f\u00fcr eine falsche politische Signalwirkung geht von \ndieser Zauderdebatte aus?! Weder k\u00f6nnen Sie themenge-\nrecht Vereinheitlichung und Gleichbehandlung selber \nbenennen, noch k\u00f6nnen Sie Zeitr\u00e4ume benennen. \n\nTendenzen zur Homophobie haben wir im ganzen Frei-\nstaat gerade in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Die Betroffenen \nbeklagen das. Sie wissen das und schauen zu und vers\u00e4u-\nmen es, dieses wichtige Signal zu geben. \n\nNat\u00fcrlich, Kolleginnen und Kollegen, geht es um Rechte \nund Pflichten. Ich nenne ein Beispiel aus der Gemeinde-\nordnung: Befangenheit. Wer heterosexuell verheiratet ist, \nist in Angelegenheiten seines Ehepartners befangen. Es ist \nungerecht, dass man in Angelegenheiten eines homosexu-\nellen Lebenspartners nicht befangen ist und sich auch \nnicht f\u00fcr befangen erkl\u00e4ren darf. \n\nWie oft ist die Gemeindeordnung seit Inkrafttreten des \nLebenspartnerschaftsgesetzes novelliert worden, ohne \ndass das ge\u00e4ndert wurde? Und es w\u00e4re so einfach gewe-\nsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Richtig!) \n\nWie viele Jahre lang, Kolleginnen und Kollegen von der \nKoalition, wollen Sie das noch pr\u00fcfen lassen und Rechts-\nstreitigkeiten und Unklarheiten in Kauf nehmen, obwohl \nSie so effizient und staatsmodernisierend zu sein vorge-\nben? Es ist sehr \u00e4rgerlich. \n\nDie ganze Debatte zeigt die Dringlichkeit des Anliegens. \nEs ist ein gro\u00dfes Verdienst des Lesben- und Schwulenver-\nbandes Deutschlands, uns diesen Gesetzentwurf initiiert \nzu haben, den DIE LINKE dann eingebracht hat. Wir \nwerden dem heute zustimmen und halten ihn f\u00fcr drin-\ngend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fraktion, die Gelegenheit zur allgemeinen Aus-\nsprache erh\u00e4lt, w\u00e4re die NPD-Fraktion. Ich sehe, dass \nkein Abgeordneter der NPD-Fraktion im Raum ist. \n\nDamit kommen wir zur zweiten Runde. Ich frage aber \nzuvor die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit er\u00f6ffne ich die \nzweite Runde. F\u00fcr die Linksfraktion spricht der Abg. \nBartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Noch einmal, um es auch \nden Menschen zu verdeutlichen, die jetzt als Abgeordnete \nhier im Saal sitzen oder als Zuh\u00f6rer da sind: Der Landtag \nbehandelt in 1. Lesung einen Gesetzentwurf. Der wird \n\u00fcberwiesen an einen Fachausschuss, in diesem Fall der \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. Dort werden \nunter Bezugnahme auf die Festlegungen des Bundesge-\nsetzgebers und auf entsprechende Entscheidungen des \nBundesverfassungsgerichtes, die darauf dr\u00e4ngen, im \nLandesgesetz Anpassungen zu bringen, Dispute gef\u00fchrt. \n\nIn den Disputen im Fachausschuss folgt nicht ein Wort \nkritischer Art, dass es Vorbehalte zu inhaltlichen Rege-\nlungen gibt, weder von der CDU-Fraktion noch von der \nFDP-Fraktion. Die w\u00e4ren ansonsten ja auch im Bericht \nniedergelegt worden, wenn man gesagt h\u00e4tte, wir haben \nVorbehalte zur Anpassung im Besoldungsrecht, zur \nAnpassung im Hinterbliebenenrecht, zur Anpassung in \nder Gemeindeordnung und dergleichen mehr; kein Ton. \n\nSie sitzen im Fachausschuss, der vom Parlament beauf-\ntragt worden ist, die Beschlussempfehlung zu erarbeiten \nnach entsprechend gr\u00fcndlichem Disput und Pr\u00fcfung der \nVerfassungskonformit\u00e4t sowie der Handlungsnotwendig-\nkeit. Da sitzen Sie wie Friseure: null Ton. Dann kommen \nSie hier herein und erkl\u00e4ren, dass Sie alles noch gr\u00fcndlich \nund lange und weiterhin pr\u00fcfen m\u00fcssen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nNichts gegen Friseure, Herr Bartl!) \n\nHerr Karabinski, das Sch\u00f6ne an der Politik ist: Hier kann \nman, auch ohne etwas zu verstehen, bezahlt reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist v\u00f6llig unannehmbar, dass Sie sich hier hinstellen \nund erkl\u00e4ren, dass das, was wir regeln wollen, nicht \ndr\u00e4ngt. Das Beispiel ist doch v\u00f6llig handgreiflich. Wir \nwollen zum Beispiel in der Gemeindeordnung aufneh-\nmen, dass eine Gemeinder\u00e4tin, eine Kreisr\u00e4tin, wenn es \num die Frage geht, dass sie in einer Partnerschaft lebt, \neben auch befangen sein kann. Da kann ich doch nicht \nsagen: In drei Jahren regeln wir das mal. Das kann jeden \nTag in diesem Land neu aufstehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\u00d6ffentliches Interesse!) \n\n\u2013 \u00d6ffentliches Interesse, handgreiflich. \n\nIch sage auch, es ist dem Gesetzgeber, auch der Mehrheit \ndes Gesetzgebers eben nicht ins Recht gestellt, Gesetze, \ndie notwendig sind, zu verhindern. Es gibt auch negative \nNormenkontrollfeststellungsklagen \u2013 auch das sage ich \u2013, \nwo man das Verfassungsgericht bem\u00fchen muss. Es ist \n\n 1226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\neine schwierige Materie, aber auch dar\u00fcber kann man \nreden. \n\nZweitens. Was Sie eigentlich wollen. Ich gehe nicht \neinmal davon aus, dass es mehrheitlich in der CDU-\nFraktion oder in der FDP-Fraktion die Grundhaltung des \nKollegen Bandmann gibt. Die war ja gesagt worden. Das \nglaube ich gar nicht. \n\nDas Problem ist aber, Sie wollen nicht ein Gesetz, das \nexpressis verbis die Gleichstellung herbeif\u00fchrt. Vielmehr \nwollen Sie es bei Gelegenheit, wenn irgendwo einmal ein \nRiemen von Anpassungsgesetz zu Beamtenrecht gemacht \nwird, zwangsl\u00e4ufig mit hineinnehmen, wo es nicht auf-\nf\u00e4llt, damit Sie nicht direkt und nachvollziehbar springen \nm\u00fcssen und das, was der Bundesgesetzgeber 2001 getan \nhat, im Land mit Konsequenz nachvollziehen. Sie dr\u00fc-\ncken sich einfach davor, sich zu der Frage zu bekennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Sie wollen es verstecken!) \n\nDas ist so etwas von hinterw\u00e4ldlerisch, so etwas von \nprovinziell. So etwas von der FDP-Fraktion \u2013 Burk-\nhard Hirsch w\u00fcrde mit Grausen davonrennen, wenn er Sie \nh\u00f6ren w\u00fcrde, Herr Karabinski, mit Grausen \u2013, von einer \nPartei, die in Rechtsstaatsfragen tats\u00e4chlich einmal \nbeispielgebend war! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Werbeagentur!) \n\nEs ist nicht vorstellbar, wie Sie das Menschen wie Burk-\nhard Hirsch in Ihrer Partei begr\u00fcnden wollen, meine \nDamen und Herren von der FDP, was Sie hier veranstalten \nin dieser Zwangsfessel der Koalition oder aus eigener \nUmnachtung. Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nPolitische Lebenspartnerschaft!) \n\nLetzter Punkt. Die Frage, dass man mit einem Artikelge-\nsetz in 40 Artikeln, in denen teilweise neben \u201eEhe\u201c nur als \nErg\u00e4nzung \u201eund der Lebenspartnerschaft\u201c steht, effektiv \nund rationell eine Anpassung macht, ist handgreiflich. \nDeshalb kommen Sie doch mit dieser Ausrede, Sie woll-\nten es faktisch Gesetz f\u00fcr Gesetz machen, nirgendwo an, \ndie nimmt Ihnen doch niemand ab. \n\nNun ist unser Problem nicht, dass wir v\u00f6llig unkooperativ \nsind. Wenn Sie bestimmte Regelungen haben, die Sie \nmeinen herausgenommen zu wissen, dann k\u00f6nnte man \ndem Gesetz zustimmen. Da sind wir gern bereit, den \nGesetzentwurf noch einmal in den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Reden wir \nnoch einmal dar\u00fcber. Aber uns zu erkl\u00e4ren, dass Sie in \nden n\u00e4chsten drei bis vier Jahren die Anpassung vorneh-\nmen wollen \u2013 \u2013 In drei bis vier Jahren sind seit dem \nBundesgesetz 14 Jahre vergangen und seit dem Urteil sind \ndann f\u00fcnf Jahre vergangen. Das hat mit Verfassungskon-\nformit\u00e4t und mit respektvollem Umgang mit dem Bun-\ndesverfassungsgericht und mit dem Bundesgesetzgeber \nnichts mehr zu tun. Sie setzen sich damit selbst ins Un-\nrecht und ich halte das auch unter dem Aspekt der Sensi-\n\nbilit\u00e4t des Themas f\u00fcr eine v\u00f6llig unm\u00f6gliche Entschei-\ndung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, ich m\u00f6chte Sie noch darauf hinweisen, dass es \nunsere Gesch\u00e4ftsordnung nicht zul\u00e4sst, sich an die Zu-\nschauer auf der Besuchertrib\u00fcne zu wenden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas hatten Sie zu Beginn Ihres Redebeitrags gemacht. Ich \nbitte, davon bei k\u00fcnftigen Redebeitr\u00e4gen abzusehen. \nVielen Dank, dass Sie das in Zukunft befolgen werden. \n\nWir kommen damit zur zweiten Runde f\u00fcr die CDU-\nFraktion. Herr Kirmes, Sie haben das Wort. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Herr Bartl, ich stimme Ihnen \nzu. Expressis verbis wollten wir das nicht, weil das \nletztlich am einfachsten dann zu regeln w\u00e4re, wenn es der \nGesetzgeber so wollte, indem wir dann auch die Verfas-\nsung \u00e4ndern w\u00fcrden. Den Unterschied zwischen Ehe und \neiner m\u00f6glichst weitgehenden Gleichbehandlung von \nLebenspartnerschaften, den haben wir, den hat auch der \nGesetzgeber, auch der Bundesgesetzgeber, immer noch im \nAuge, denn schlussendlich haben wir die volle Gleichstel-\nlung bzw. Gleichbehandlung auch im Bundesrecht nicht. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSonst w\u00fcrden die GR\u00dcNEN nach 2006 jetzt nicht erneut \nden Antrag zum Adoptionsrecht einbringen. Dort war \nauch eine Expertenanh\u00f6rung und es betraf vielleicht \ngef\u00fchlte 100 Kinder, die davon betroffen sind. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nWir reden ganz einfach \u2013 \u2013 Entschuldigung, wenn ich den \nGedanken erst zu Ende bringe, wir k\u00f6nnen uns gleich \nwieder streiten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas Verfassungsgericht hat immer recht! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Meistens! \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas Verfassungsgericht!) \n\nEs geht auch nicht \u2013 \u2013 Dann fangen Sie erst einmal an. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, ich muss Sie erst fragen, ob Sie eine Zwischen-\nfrage zulassen. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, nun Ihre Frage. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Kirmes! Erstens. \nWir sind der Auffassung, dass wir die Regelungen exakt \nnach Sinn und Anliegen des Bundesgesetzgebers und der \nEntscheidung des Verfassungsgerichts in Anwendung \n\n 1227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ngebracht haben. Wenn Sie uns bitte mal eine Regelung \nnennen wollen, zu der Sie meinen, dass wir eine zu \nweitgehende Gleichstellung machen. Nennen Sie uns \ndoch bitte eine Regelung! Welche Regelung meinen Sie \ndenn? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Kollege Bartl, mit \nder Auseinandersetzung, die Sie gerade noch einmal \nthematisiert haben, brauchten wir uns im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss nicht im Einzelnen ausei-\nnanderzusetzen, weil wir einen v\u00f6llig anderen Weg gehen \nwollten und weil die Regelungen, die in Verordnungen \noder sonst wo vom Gesetzgeber selbst vorgenommen \nwerden, f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht mehr virulent sind. Dann \nm\u00fcssen wir uns dar\u00fcber nicht mehr unterhalten. Wenn wir \neinen anderen Weg vorhaben, dann m\u00fcssen wir nicht auf \nIhren Weg aufspringen und sagen: Das wollen wir, das \nwollen wir nicht. \u2013 Wir wollen die Einzelfallpr\u00fcfung, und \nzwar von dem, der daf\u00fcr verantwortlich ist. Das ist der \nWeg, den wir gehen. Da spreche ich auch nicht \u00fcber \nirgendwelche Zeiteinheiten von 14 Jahren oder von vier \nJahren oder sonst etwas, sondern es ist geboten, dass wir \ndas Recht umsetzen, und das muss mit der n\u00f6tigen Gr\u00fcnd-\nlichkeit und jeweils einzeln geschehen. \n\nWenn wir nun bei allen Formalien sind: Uns Juristen mag \nes ja lieb sein, wenn wir ein Gesetz haben, in dem steht: \n\u201ege\u00e4ndert dann und dann\u201c, \u201ein der Fassung vom\u201c und \u201ezu \nbeachten\u201c und dergleichen. Je mehr Papier auf dem Tisch \nliegt, umso unverst\u00e4ndlicher ist es. Damit verdienen wir \nauch unser Geld. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nAber das kann doch nicht der Sinn sein. Wenn wir eine \nklare einzelne Regelung hinbekommen und wenn wir sie \nbald hinbekommen, dann gibt es doch gar nichts dagegen \neinzuwenden. Dann haben wir in einem Gesetzestext \nkomplett geregelt, was zu regeln ist. Da muss man nicht \nnoch auf ein anderes Gesetz verweisen. Das sei aber nur \nam Rande bemerkt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Eine einzige Nachfrage. \nMeines Wissens wollte der Herr Staatsminister, aus Ihrer \nPartei kommend, das mit dem komplexen \u00c4nderungsge-\nsetz zum Dienstrecht machen. Das ist doch dann nicht nur \nein Paragraf. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Das mag denkbar sein, \naber es ist in dieser Materie insgesamt zu behandeln. \n\nKonkret zum Dienstrecht. Dazu haben wir die Entschei-\ndung vom Bundesverfassungsgericht. Diese ist zu einem \nkonkreten Fall ergangen und dann wird das auch umge-\nsetzt werden. Da sehe ich \u00fcberhaupt kein Problem. \n\nWas ich noch sagen wollte: Diese Verwischung, dass wir \njetzt einfach sagen: Dort die Schwulen, dort die Lesben \nund die ...philen und sonst etwas. Wir reden \u00fcber die \neingetragenen Lebenspartnerschaften, die diese verfestig-\nte Beziehung haben. Dazu habe ich auch gesagt, um wie \nviele es sich wahrscheinlich, weil es eine Statistik dazu \nzumindest offiziell nicht gibt, handelt. Aber selbst die \nHochrechnungen, die aus den entsprechenden Verb\u00e4nden \nkommen, sprechen von 15 000 bundesweit. Wie gesagt, \nich habe vorhin zitiert, dass es im Jahr 2005 hier ganze \n320 waren. Zu der Frage, wie viele jeweils noch in das \nBetroffenheitsgebiet fallen, wage ich zu bezweifeln, dass \ndas derart viele sind. Ich wei\u00df auch nicht, wie viele \nKreisr\u00e4te oder sonstige betroffen sind. Aber das muss im \nEinzelnen geregelt werden. \n\nWie gesagt, zu der Frage der Vermengung zwischen \u201eDas \nsind andere Lebensformen\u201c und \u201eDas sind die eingetrage-\nnen Lebenspartnerschaften\u201c und \u201eDas ist die Ehe\u201c stehe \nich auf dem Standpunkt, dass die Ehe doch eine besonde-\nre Bedeutung hat, dass sie kulturell und gesellschaftlich \neine besondere Bedeutung hat und dass wir dort, wo es \nden Abstand noch gibt, das durchaus \u2013 dazu stehe ich als \nPerson \u2013 auch nutzen werden. Dort, wo die Gleichbehand-\nlung angezeigt ist, wird das, was uns der Gesetzgeber \nvom Bundesrecht her vorgibt und das, was uns die Recht-\nsprechung des Verfassungsgerichts vorgibt, umgesetzt \nwerden. Mehr gibt es dazu eigentlich nicht zu sagen. \n\nDas Einzige, Frau Friedel \u2013 \u2013 Frau Friedel h\u00f6rt mir nicht \nzu, aber das ist ja egal. Es geht mir nicht darum, dass wir \nirgendjemanden schlechterstellen wollen, sondern wir \nhaben eine gesellschaftliche Wirklichkeit, die den Gesetz-\ngeber veranlasst hat, ein Gesetz zu erlassen, wonach \njemand in der einzelnen Behandlung besserzustellen oder \ngleichzustellen ist. Uns geht es \u00fcberhaupt nicht darum, \nirgendjemanden in dieser Gesellschaft schlechterzustel-\nlen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Ich sehe den Abg. Lichdi zu \neiner Kurzintervention, denke ich. Sie haben die M\u00f6g-\nlichkeit, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen, falls das falsch ange-\nkommen ist, dass ich dem Kollegen Kirmes nicht Schwu-\nlenfeindlichkeit oder Derartiges vorwerfen wollte. Ich \nteile zwar Ihre Meinung nicht, aber ich m\u00f6chte doch \nsagen, dass Ihre Argumentation deutlich wohltuender ist \nals die Argumentation, die ich von Vertretern Ihrer Frakti-\non in der letzten Legislaturperiode h\u00f6ren musste. Deswe-\ngen bin ich umso entt\u00e4uschter, dass Sie diese Position \nweiterhin vertreten \u2013 wahrscheinlich wider besseres \nWissen. \n\n 1228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKirmes, Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit, auf diese Kurzinter-\nvention zu antworten. \u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht. \n\nWir kommen jetzt zum Redebeitrag der NPD-Fraktion. \nDie NPD-Fraktion ist nicht anwesend. Damit sind wir \nweiter in der zweiten Runde. Der Abg. Karabinski hatte \nsich noch zu Wort gemeldet. Anschlie\u00dfend die SPD-\nFraktion, Frau Friedel. Herr Karabinski, Sie haben die \nM\u00f6glichkeit, sich jetzt zu \u00e4u\u00dfern. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Bartl, ich will jetzt eigentlich \nnur noch einiges klarstellen. \n\nEs ist keine Einstellungsfrage, dass wir Ihren Gesetzent-\nwurf ablehnen. Das hat nichts mit unserer Einstellung zu \nverschiedenen Lebensformen zu tun, im Gegenteil. Ich \npers\u00f6nlich habe \u00fcberhaupt nichts dagegen und ich halte es \nauch f\u00fcr richtig, eingetragene Lebenspartnerschaften mit \nder Ehe gleichzustellen. \u201eGleichzustellen\u201c, ich sage das \nbewusst so. Aber ich habe ein Problem mit dem Weg, den \nSie beschreiten wollen. Ich will dieses Artikelgesetz nicht. \n\nIch habe es vorhin schon einmal angef\u00fchrt. Sie haben \nDinge darin stehen, die wir im April-Plenum schon l\u00e4ngst \numgesetzt haben. Beispielsweise: Wir wollen den Weg \nmit dem Artikelgesetz nicht gehen, wir wollen es Schritt \nf\u00fcr Schritt machen, immer dann, wenn die Gesetzesnovel-\nlierungen anstehen, immer dann, wenn wir das Bundes-\nrecht in Landesrecht umsetzen. Das ist der Weg, den wir \ngehen wollen. Das ist keine Einstellungsfrage. Das muss \nhier noch einmal klargestellt werden. Wir sind weder \nhomophob noch schwulenfeindlich noch sonst irgendet-\nwas. Es ist keine Einstellungsfrage, wir wollen nur Ihren \nWeg nicht mitgehen. Das ist alles. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel kommt als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Ich bin ja jemand, \nder an das Gute im Menschen glaubt. Deswegen glaube \nich, dass Herr Bandmann sich vorhin nur versprochen hat, \nals er \u201eleider\u201c sagte. Er wollte \u201eerfreulicherweise\u201c sagen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDa haben Sie mich eben falsch interpretiert,  \n\ndas will ich ausdr\u00fccklich klarstellen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBandmann, nutzen Sie, wenn Sie mit Frau Friedel spre-\nchen wollen, die M\u00f6glichkeit einer Zwischenfrage. \nAnsonsten verweise ich auf R\u00e4umlichkeiten au\u00dferhalb des \nPlenums. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nFrau Friedel, fahren Sie bitte in Ihrer Rede fort. \n\nSabine Friedel, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Weil ich an das \nGute im Menschen glaube, glaube ich Ihnen auch, Herr \n\nKirmes, wenn Sie sagen, dass es Ihnen nicht darum geht, \njemanden schlechterzustellen. Das glaube ich. Dass Sie \nnicht handeln, f\u00fchrt aber dazu, dass eingetragene Lebens-\npartnerschaften schlechtergestellt werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Zustand ist dauerhaft misslich. Ich habe in der \nDebatte au\u00dferdem vernommen, dass dieser Zustand noch \nvier Jahre anhalten wird, weil sich die Staatsregierung alle \nM\u00fche gibt, die 41 im Gesetzentwurf aufgef\u00fchrten Gesetze \nbis dahin anzupassen. Ich w\u00fcrde gern im Interesse der \nZeit darauf verzichten, hier weiter zu reden und w\u00fcrde \nstattdessen die Mitglieder der Staatsregierung \u2013 und ich \nvermute, dass alle Ressorts davon betroffen sind \u2013 darum \nbitten, kurz darzustellen, wann die entsprechenden Geset-\nzes\u00e4nderungen erfolgen, vom S\u00e4chsischen Reisekostenge-\nsetz \u00fcber das Umzugskostengesetz bis zu dem Architek-\ntengesetz und \u00c4hnlichem. Bei der Dienstrechtsreform \nwissen wir es. Bitte geben Sie uns und vor allem den \nBetroffenen Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wann die anderen \nGesetzes\u00e4nderungen eingebracht werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nWortmeldungen von den Fraktionen f\u00fcr eine dritte Run-\nde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann frage ich die \nStaatsregierung, ob Sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt kneifen Sie auch \nnoch! \u2013 Zurufe von Linksfraktion und SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, mir jetzt zuzuh\u00f6-\nren, da ich Ihnen einen Vorschlag mache, der insbesonde-\nre die einreichende Fraktion betrifft. Herr Bartl, ich kann \nIhnen jetzt die 41 Artikel und die \u00dcberschrift einzeln \nvorlesen und wir w\u00fcrden \u00fcber die \u00dcberschrift und die \n41 Artikel jeweils einzeln abstimmen. Das k\u00f6nnten wir so \nmachen. Ich w\u00fcrde Ihnen in Anbetracht der Tagesordnung \nvorschlagen, dass ich Ihnen die 41 Artikel plus \u00dcber-\nschrift vorlese und wir dann in der Gesamtheit \u00fcber die \n41 Artikel und \u00dcberschrift abstimmen. Das w\u00fcrde das \nVerfahren wesentlich beschleunigen. Wenn die einrei-\nchende Fraktion oder ein Abgeordneter widerspricht, \nw\u00fcrde ich nat\u00fcrlich die erste Variante als amtierender \nPr\u00e4sident umsetzen. \n\nIch frage die einreichende Fraktion: W\u00e4ren Sie mit \nmeinem Vorschlag einverstanden? \n\n 1229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben morgen \nauch noch einen Untersuchungsausschuss \n\neinzusetzen! Immer daran denken!) \n\nHerr Bartl, das w\u00fcrde das Verfahren vereinfachen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir sind \neinverstanden, dass so verfahren wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nbedanke mich, dass Sie meinem Vorschlag gefolgt sind. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Anpassung des s\u00e4chsischen \nLandesrechts an das Lebenspartnerschaftsgesetz des \nBundes, Drucksache 5/1865, Gesetzentwurf der Fraktion \nDIE LINKE. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der \nFraktion DIE LINKE. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor. \n\n\u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung, Artikel 2 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nLandkreisordnung, Artikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBeamtengesetzes, Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBesoldungsgesetzes, Artikel 5 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nReisekostengesetzes, Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nUmzugskostengesetzes, Artikel 7 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Disziplinargesetzes, Artikel 8 \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Schieds- und G\u00fctestellengesetzes, Artikel 9 \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Belegungsrechtsgesetzes, \nArtikel 10 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sp\u00e4taussiedlerein-\ngliederungsgesetzes, Artikel 11 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Archivgesetzes, Artikel 12 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Denkmalschutzgesetzes, Artikel 13 \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im \nFreistaat Sachsen und die Sachsen-Finanzgruppe, Arti-\nkel 14 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammerge-\nsetzes, Artikel 15 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Rechtsan-\nwaltsversorgungsgesetzes, Artikel 16 \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes, Artikel 17 \u00c4nde-\nrung des Architektengesetzes, Artikel 18 \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes, Artikel 19 \n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Trennungsgeldverordnung, \nArtikel 20 \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber Zust\u00e4ndigkei-\nten f\u00fcr die Festsetzung, Anordnung und Abrechnung der \nBez\u00fcge von Bediensteten und Versorgungsempf\u00e4ngern, \nArtikel 21 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Beihilfeverordnung, \n\nArtikel 22 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Urlaubsverordnung, \nArtikel 23 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Laufbahnverord-\nnung, Artikel 24 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Laufbahnver-\nordnung der Beamten des Polizeivollzugsdienstes, Arti-\nkel 25 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verordnung \u00fcber die \nAusbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den h\u00f6heren veterin\u00e4rmedi-\nzinischen Verwaltungsdienst sowie die Weiterbildung auf \ndem Gebiet des \u00d6ffentlichen Veterin\u00e4rwesens, Artikel 26 \n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ausbildungs- und Pr\u00fcfungs-\nordnung f\u00fcr den gehobenen technischen Verwaltungs-\ndienst, Artikel 27 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ausbil-\ndungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Juristen, Artikel 28 \n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verordnung \u00fcber die Ausbil-\ndung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den h\u00f6heren Staatsdienst im Mark-\nscheidefach, Artikel 29 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ver-\nordnung \u00fcber die Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den h\u00f6he-\nren Staatsdienst im Bergfach, Artikel 30 \u00c4nderung der \nS\u00e4chsischen Verordnung \u00fcber die Ausbildung und Pr\u00fc-\nfung f\u00fcr den gehobenen feuerwehrtechnischen Dienst, \nArtikel 31 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verordnung \u00fcber \ndie Ausbildung und Pr\u00fcfung f\u00fcr den mittleren feuerwehr-\ntechnischen Dienst, Artikel 32 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nMeldeverordnung, Artikel 33 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nJubil\u00e4umszuwendungsverordnung, Artikel 34 \u00c4nderung \nder Verordnung \u00fcber die Schiedsstelle gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 2 \nSGB XII, Artikel 35 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Sankti-\nonsausschussverordnung, Artikel 36 \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Elternmitwirkungsverordnung, Artikel 37 \u00c4nde-\nrung der S\u00e4chsischen Schulbesuchsordnung, Artikel 38 \n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Studienplatzvergabeverord-\nnung, Artikel 39 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landessti-\npendienverordnung, Artikel 40 \u00c4nderung der Verordnung \nzur Durchf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \nzum Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Aufstiegsfort-\nbildung, Artikel 41 Inkrafttreten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Wer der \u00dcberschrift und den \n41 Artikeln zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Enthaltungen? \u2013 Keine. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Meine Damen und Herren! Ich stelle fest, \nbei zahlreichen Jastimmen, keinen Enthaltungen sind die \n\u00dcberschriften und die 41 Artikel mehrheitlich abgelehnt. \nDamit er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung des Verwaltungsverfahrens-  \n\nund des Verwaltungszustellungsrechts f\u00fcr den  \nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze \n\nDrucksache 5/1326, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/2307, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \nRegelung des Verwaltungsverfahrens- und des Verwal-\ntungszustellungsrechts f\u00fcr den Freistaat Sachsen und zur \n\u00c4nderung anderer Gesetze, Drucksache 5/1326, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\nses, Drucksache 5/2307. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vor. \n\nWer der \u00dcberschrift zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde einstimmig \nder \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu Artikel 1, \nGesetz zur Regelung des Verwaltungsverfahrens- und des \nVerwaltungszustellungsrechts f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \nWer stimmt Artikel 1 zu? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist \nArtikel 1 einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 2, Folge\u00e4nderungen. Wer stimmt \nArtikel 2 zu? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist Artikel 2 ein-\nstimmig zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 3, Inkrafttreten und Au\u00dferkraft-\ntreten. Wer stimmt Artikel 3 zu? \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \nist Artikel 3 einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Schlussabstimmung. Ich stelle den \nEntwurf Gesetz zur Regelung des Verwaltungsverfahrens- \nund des Verwaltungszustellungsrechts f\u00fcr den Freistaat \nSachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das Gesetz \neinstimmig beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \n\u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit \nbeschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir \ndem so entsprechen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Damit wird das Gesetz unverz\u00fcglich \nausgefertigt. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit abge-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Verfahrensfreiheit geb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen \n\nDrucksache 5/2360, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nist aufgerufen. Die Einreicherin m\u00f6chte gern sprechen. \nHerr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir legen Ihnen heute \neinen Gesetzentwurf vor, bei dem die Koalition beweisen \nkann, ob es ihr mit dem Gerede von der Entb\u00fcrokratisie-\nrung und der F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien ernst \nist oder nicht. Wir k\u00f6nnen mit diesem Gesetzentwurf die \nkostentr\u00e4chtige und unsinnige Ungleichbehandlung von \nBauherren und Anlagenbetreibern beenden. Denn, meine \nDamen und Herren, manche Baubeh\u00f6rden verlangen eine \n\nBaugenehmigung f\u00fcr Fotovoltaikanlagen und manche \nnicht. Manche verlangen eine vereinfachte Baugenehmi-\ngung nach \u00a7 63 der Bauordnung, andere ein vollst\u00e4ndiges \nGenehmigungsverfahren nach \u00a7 64. An Kosten f\u00e4llt dann \ndie H\u00e4lfte von 6,50 Euro je 1 000 Euro Investitionssumme \nan. Wesentlich teurer kommen unter Umst\u00e4nden noch \nStatik- und Brandschutzgutachten.  \n\nAuch dies wird unterschiedlich gehandhabt. Die ausgege-\nbenen Formulare passen zu 90 % nicht, da sie auf die \nErrichtung von Geb\u00e4uden ausgerichtet sind. Aufgrund der \nUnsicherheit der Baubeh\u00f6rden kommt es zu st\u00e4ndigen \nNachforderungen, die die 3-Monatsfrist f\u00fcr eine Geneh-\n\n 1231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nmigung hinausschieben. Dies hat zu erheblichen Verz\u00f6ge-\nrungen, Kostensteigerungen, Verunsicherungen und auch \nVer\u00e4rgerungen gef\u00fchrt. \n\nDie S\u00e4chsische Bauordnung sieht eine Genehmigungs-\npflicht f\u00fcr Fotovoltaikanlagen auf D\u00e4chern vor. Sie folgt \ndamit der Musterbauordnung von 2002 und behindert so \nden notwendigen schnellen Ausbau des Sonnenstroms in \nSachsen. Zwar waren die Zubauzahlen 2009 durchaus \nsehr beachtlich, aber leider noch viel geringer als etwa in \nS\u00fcddeutschland. Dies h\u00e4ngt nicht mit der Sonneneinstrah-\nlung zusammen. Solaranlagen sind nach der geltenden \nRechtslage nur verfahrensfrei, wenn sie an Dach- oder \nWandfl\u00e4chen sind oder Teil der \u2013 Zitat \u2013 \u201ehaustechnischen \nAusr\u00fcstung\u201c. Mit der Formulierung \u201ean\u201c schlie\u00dft der \nGesetzgeber aufgest\u00e4nderte Anlagen von der Verfahrens-\nfreiheit aus.  \n\nNach der Interpretation des Innenministeriums ist eine \nPV-Anlage nur dann Teil der haustechnischen Ausr\u00fcstung, \nwenn der erzeugte Strom im Haus selbst verbraucht wird. \nDagegen unterliegt eine Anlage der Genehmigungspflicht, \nwenn der Strom ins Netz eingespeist wird. Diese Unter-\nscheidung ist schon physikalisch durchaus fragw\u00fcrdig, \ndenn auch der ins Netz eingespeiste Sonnenstrom wird \nzun\u00e4chst in die Hausanlage geleitet. Die Entscheidung \n\u00fcber die Genehmigungspflicht an der Frage, ob der Strom \neingespeist wird oder nicht, ist aber vor dem Hintergrund \ndes bauordnungsrechtlichen Regelungsrechts wider-\nspr\u00fcchlich.  \n\nIm Bauordnungsrecht, meine Damen und Herren, geht es \num die Unterbindung und Beseitigung von Gefahren f\u00fcr \ndie \u00d6ffentlichkeit und die Hausbewohner, die von bauli-\nchen Anlagen ausgehen k\u00f6nnen. Die Bauart oder die \nAnbringungsart einer Fotovoltaikanlage h\u00e4ngt aber nicht \ndavon ab, ob sie einspeist oder nicht. Es handelt sich \nn\u00e4mlich um ein und dieselbe Anlagenart. Dann aber kann \ndie Genehmigungspflicht nicht an die Frage einer Ein-\nspeisung gekn\u00fcpft werden. Der Eigent\u00fcmer kann sich \nauch jederzeit umentscheiden; er kann einspeisen oder \nselbst verbrauchen. Soll etwa nachtr\u00e4glich dann eine \nGenehmigungspflicht entstehen, wenn der Eigent\u00fcmer \nvom Eigenverbrauch auf Einspeisung umstellt? \n\nMeine Damen und Herren! Die Unterscheidung zwischen \nEinspeisungs- und Nichteinspeisungsanlagen ist daher \nsachlich nicht gerechtfertigt und ein Versto\u00df gegen den \n\nGleichbehandlungsgrundsatz des Artikels 3 des Grundge-\nsetzes. Zudem ist sie ein Versto\u00df gegen die Eigentums-\nfreiheit des Eigent\u00fcmers nach Artikel 14 Abs. 1 Satz 1 des \nGrundgesetzes, denn der Eigent\u00fcmer genie\u00dft grunds\u00e4tz-\nlich Baufreiheit, die nur im begr\u00fcndeten Interesse des \nAllgemeinwohls eingeschr\u00e4nkt werden darf. \n\nUnser Gesetzentwurf stellt geb\u00e4udegebundene Fotovol-\ntaikanlagen generell von der Genehmigungspflicht frei. \nDies gilt auch f\u00fcr aufgest\u00e4nderte sowie f\u00fcr einspeisende \nAnlagen. Meine Damen und Herren! Dies ist wahrlich \nkeine Revolution, sondern seit Langem Rechtslage in \nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg. Wir orientieren uns in \nunserem Gesetzentwurf sogar im Wortlaut an der baden-\nw\u00fcrttembergischen Bauordnung \u2013 immerhin ein Land, das \nauch \u2013 bis n\u00e4chstes Jahr \u2013 von Schwarz-Gelb regiert wird. \nSicherlich, meine Damen und Herren, sind weitergehende \nAlternativen als unser Vorschlag durchaus diskutabel. Ich \ndenke insbesondere an eine Typengenehmigung, die auch \nmateriell-rechtliche Nachforderungen nach einer verfah-\nrensfreien Installierung ausschlie\u00dfen w\u00fcrde. Ich habe aber \nZweifel, ob der Normierungsprozess bei den Fotovoltaik-\nanlagen bereits weit genug vorangeschritten ist, um \ntats\u00e4chlich zu einer Typengenehmigung zu kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich fordere Sie aber auf: \nBehandeln Sie unseren Gesetzentwurf schnell in den \nAussch\u00fcssen und stimmen Sie ihm zu. Dann h\u00e4tten Sie \nwenigstens ein bisschen echte Entb\u00fcrokratisierung ge-\nschafft und ein sichtbares und wirksames Signal der \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die s\u00e4chsische Fotovoltaikbranche \ngesendet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \nEntwurf Gesetz \u00fcber die Verfahrensfreiheit geb\u00e4udeinteg-\nrierter Solaranlagen an den Innenausschuss zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen \nAusschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \u00dcberweisung \neinstimmig beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBessere Integration von Menschen mit Behinderungen auf dem Arbeitsmarkt \nDrucksache 5/2339, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch erteile den Fraktionen CDU und FDP als Einreiche-\nrinnen das Wort. F\u00fcr die CDU beginnt der Abg. Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Menschen mit Behinderun-\ngen verdienen unseren besonderen Respekt und unsere \nbesondere Achtung. Sie haben es im allt\u00e4glichen Leben \nmit Beschwernissen zu tun, die nicht behinderte Men-\n\n 1232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nschen kaum, schon gar nicht im vollen Umfang, einsch\u00e4t-\nzen k\u00f6nnen. Insofern bin ich sehr dankbar, dass wir gleich \nzweimal \u2013 heute mit dem Antrag der CDU/FDP-Koalition \nzur besseren Integration von Menschen mit Behinderung \nauf dem ersten Arbeitsmarkt und morgen in der Aktuellen \nDebatte zur Konvention der Vereinten Nationen \u00fcber die \nRechte von behinderten Menschen \u2013 diese in den beson-\nderen Fokus des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 aber ich denke \ndamit auch der \u00d6ffentlichkeit \u2013 r\u00fccken. \n\nDer Antrag der CDU/FDP-Koalition verfolgt insbesonde-\nre das Ziel, Menschen mit Behinderung in den Werkst\u00e4t-\nten f\u00fcr behinderte Menschen eine deutlich bessere Teilha-\nbe am normalen Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen, als es bis \nhierhin erreicht wurde.  \n\nUm dieses Ziel zu erreichen, sind die Eingliederungs-\nchancen dieser Besch\u00e4ftigten deutlich zu verbessern und \ngeeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, der gebildeten Alli-\nanz zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung auch entsprechende \nErgebnisse zu erm\u00f6glichen. Arbeit und Besch\u00e4ftigung \nsind wichtige Lebensziele aller Menschen. Sie dienen \ndem Verdienst des Lebensunterhaltes, der Best\u00e4tigung im \nganz pers\u00f6nlichen Leben, der Anerkennung im Lebens-\numfeld, und letztendlich findet man damit seinen Platz in \nder Gesellschaft. Das gilt insbesondere f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung und genauso f\u00fcr die Klientel, die ich anspre-\nchen will: f\u00fcr die Menschen mit Behinderung in den \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen.  \n\nIn diesen Werkst\u00e4tten werden besonders f\u00f6rderw\u00fcrdige \nMitglieder unserer Gesellschaft in Ausbildung und Be-\nsch\u00e4ftigung gebracht. Sie erreichen ein soziales Umfeld, \nin dem sie leben k\u00f6nnen. Es w\u00e4re ohne diese Werkst\u00e4tten \nso f\u00fcr sie nicht oder nur mit erheblichem Aufwand zu \nerreichen. Die 60 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen, \ndie wir in Sachsen haben, leisten eine ganz hervorragende \nArbeit. 16 000 Betroffene haben dort diese Arbeit, von \nder ich sprach, und das soziale Umfeld gefunden. Sachsen \nhat in den letzten 20 Jahren hier eine ganz beachtliche \nLeistung erbracht, und eine Vielzahl von Tr\u00e4gern f\u00fchrt \ndiese Werkst\u00e4tten in ganz hervorragender Weise.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch denke, ihre Arbeit kann kaum \u00fcbersch\u00e4tzt werden. \nDennoch muss kritisch festgestellt werden: 16 dieser \nWerkst\u00e4tten haben noch keine Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze. Die \nZahl der Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze ist mit 6 % insgesamt zu \ngering.  \n\nNoch viel unbefriedigender ist die Situation bei der \nEingliederung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt. Hier \nliegen Sachsen und die Bundesrepublik bei deutlich unter \n0,5 %.  \n\nNach \u00a7 136 Abs. 1 des SGB IX haben die Werkst\u00e4tten den \ngesetzlichen Auftrag, die daf\u00fcr geeigneten Personen in \nden allgemeinen Arbeitsmarkt zu \u00fcberf\u00fchren. Diese \nAufgabe ist in dreifacher Hinsicht schwierig. Zun\u00e4chst \nhaben sich diese Menschen an das soziale Umfeld ge-\nw\u00f6hnt, und sie m\u00fcssen f\u00fcr diesen Schritt begeistert \nwerden. Sie brauchen die Unterst\u00fctzung der Wirtschaft, \n\num solche Arbeitspl\u00e4tze vorzuhalten. Letztlich verlassen \nmit diesen Menschen die Leistungstr\u00e4ger die Werkst\u00e4tten \nf\u00fcr behinderte Menschen.  \n\nIch will daran erinnern, dass diese Werkst\u00e4tten f\u00fcr behin-\nderte Menschen einen nicht unerheblichen Teil ihres \nfinanziellen Budgets selbst erarbeiten und diese deshalb \nnicht so leicht auf ihre Leistungstr\u00e4ger verzichten m\u00f6ch-\nten. Notwendig bleibt aber dieses Vorgehen in doppelter \nHinsicht: Erstens geht es darum, f\u00fcr diese Betroffenen \nh\u00f6here Lebensziele zu erreichen. Ich will es mit aller \nDeutlichkeit sagen: Es f\u00fchrt zu einer Kostend\u00e4mpfung, \nund ich gehe sogar so weit zu sagen: Es ist ein klassisches \nBeispiel daf\u00fcr, dass sich Kostend\u00e4mpfung und Qualit\u00e4ts-\nverbesserung nicht ausschlie\u00dfen m\u00fcssen. \n\nHinzu kommt, dass wir es st\u00e4ndig mit steigenden Zahlen \nf\u00fcr diese Behindertenwerkst\u00e4tten zu tun haben, sodass wir \nes auch aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden n\u00f6tig haben. Der Kommu-\nnale Sozialverband hat im Dezember 2009 ein entspre-\nchendes Ma\u00dfnahmenkonzept erarbeitet, mit dem das Ziel, \nmehr Menschen in Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze zu bekommen, \ngenerell mehr Menschen in den allgemeinen Arbeitsmarkt \nzu integrieren, erreicht werden kann. Unser Antrag soll \nden KSV in seiner Arbeit unterst\u00fctzen und insgesamt dazu \ndienen, dass diese hehren Ziele erreicht werden.  \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion als zweite Rednerin der einreichenden \nFraktionen spricht die Abg. Sch\u00fctz. Bitte sch\u00f6n, Sie haben \ndas Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eWir geh\u00f6ren zu \neuch!\u201c Diesen Titel eines Artikels einer s\u00e4chsischen \nTageszeitung, der vor Kurzem erschienen ist, sehe ich \nnoch vor Augen. \u201eWir geh\u00f6ren zu euch!\u201c \u2013 ein Satz, den \nman als Tatsache verstehen kann, aber auch als Forde-\nrung. In diesem Artikel wurden uns drei Menschen \nvorgestellt, die ihren Willen kundtun, aber auch ihren \ntagt\u00e4glichen Kampf schildern, trotz ihrer Behinderung am \nLeben, am Arbeitsleben, teilzunehmen. Alle drei waren \nberuflich aktiv, ob als Telefonistin in der Dresdner Filiale \nder Deutschen Bundesbank oder an einem Computerar-\nbeitsplatz im Sozialministerium.  \n\nWas bedeutet diese Teilnahme am Arbeitsleben f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderung? Sie bedeutet die M\u00f6glichkeit des \nsozialen Kontakts, Unabh\u00e4ngigkeit von staatlichen Hilfe-\nsystemen, die M\u00f6glichkeit einer individuellen und selbst-\nbestimmten Lebensgestaltung, eine zeitliche Tagesstruk-\ntur, Selbstwertgef\u00fchl und Zufriedenheit \u2013 kurzum genauso \nviel wie f\u00fcr uns; Erwerbst\u00e4tigkeit bedeutet f\u00fcr die Betrof-\nfenen genauso viel wie f\u00fcr uns Menschen ohne Behinde-\nrung.  \n\nOftmals sind aber die Menschen ohne Behinderung von \ndieser Einstellung noch ein St\u00fcck weit entfernt, weil wir \nnicht glauben k\u00f6nnen, dass Behinderte genauso leistungs-\n\n 1233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nf\u00e4hig sind wie wir, und dieses Bewusstsein in unseren \nK\u00f6pfen noch nicht angekommen ist. Dennoch ist es f\u00fcr \ndie Behinderten nach wie vor schwierig, eine passende \nT\u00e4tigkeit zu finden. Die Erwerbsquote von schwerbehin-\nderten Menschen ist in der Regel deutlich geringer als die \nvon Menschen ohne Behinderung. Deshalb brauchen \ndiese Menschen unsere Unterst\u00fctzung, nicht nur von uns \nPolitikern, denn wir k\u00f6nnen bekannterma\u00dfen keine \nArbeitspl\u00e4tze schaffen, sondern vor allen Dingen von den \nUnternehmen. Deren Hilfe ist nicht nur bei den Au\u00dfenar-\nbeitspl\u00e4tzen, deren Zahl wir mit unserem Antrag erh\u00f6hen \nwollen, wichtig, sondern sie spielen beispielsweise eine \nexistenzielle Rolle als Integrationsfirmen, und zwar dann, \nwenn wir die Behinderten auf den ersten Arbeitsmarkt \nbringen wollen. \n\nDie Wirtschaftsunternehmen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von \nMenschen mit Behinderung zu sensibilisieren und die \nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten von Menschen mit Behinde-\nrung bekannt zu machen ist das Ziel der Allianz zur \nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung. \n\nIm April hatte das Modellprojekt \u201eSupport\u201c seinen ersten \n\u00f6ffentlichen Auftakt. Kleine und mittlere Unternehmen \nwerden rund um das Thema \u201eAusbildung und Besch\u00e4fti-\ngung von Menschen mit Behinderung\u201c gezielt unterst\u00fctzt \nund beraten. Das ist es doch, was diese Firmen brauchen, \nwenn sie sich diesem Thema ann\u00e4hern: Service aus einer \nHand.  \n\nDass das Thema von gro\u00dfer Bedeutung ist, zeigte die \nResonanz bei der Auftaktveranstaltung. Neben Vertretern \nvon staatlicher Seite, das hei\u00dft, des Ministeriums f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz und des Kommunalen \nSozialverbandes, waren auch Sozial- und Wirtschaftsver-\nb\u00e4nde, Bildungsdienstleister und Unternehmer dabei.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus diesem \nGrund m\u00f6chten wir die Potenziale der Werkst\u00e4tten f\u00fcr \nbehinderte Menschen aussch\u00f6pfen. Von den 60 Werkst\u00e4t-\nten in Sachsen halten \u2013 wie mein Vorredner schon sagte \u2013 \n16 Werkst\u00e4tten keine ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tze vor. \nDiese Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze stellen eine Ma\u00dfnahme dar, die \nIntegration f\u00fcr den allgemeinen Arbeitsmarkt vorzuberei-\nten, und zwar f\u00fcr Werkstattbesch\u00e4ftigte, die f\u00fcr den \nallgemeinen Arbeitsmarkt grunds\u00e4tzlich geeignet sind.  \n\nDer \u00dcbergang in eine sozialversicherungspflichtige \nBesch\u00e4ftigung ist schwierig und tritt nur im g\u00fcnstigsten \nFall ein. Das ist mir durchaus bewusst, aber ich m\u00f6chte \ndie gegebenenfalls vorhandenen Reserven nicht ungenutzt \nliegen lassen. Jede Werkstatt sollte Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze \nvorhalten, um die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu \nschaffen, auch \u00fcber den Tellerrand hinauszuschauen und \nArbeitsmarkterfahrung unter realen Bedingungen zu \nsammeln.  \n\nWichtig ist, dass jeder Mitarbeiter an der Stelle im Unter-\nnehmen eingesetzt wird, an der er seine F\u00e4higkeiten und \nNeigungen entfalten kann. Die beruflichen W\u00fcnsche der \nMenschen mit Behinderung m\u00fcssen ernst genommen \nwerden. Seine Potenziale m\u00fcssen aber auch realistisch \neingesch\u00e4tzt werden. Nur dann sind die Mitarbeiter auch \n\nmit ihrer Arbeit zufrieden, und das Unternehmen profitiert \nvon dem guten und motivierten Einsatz. \n\nIch komme zum Schluss. Bewusstseinswandel, wie ich \nihn in meiner Rede dargestellt habe, kann nicht verordnet, \naber auf alle F\u00e4lle unterst\u00fctzt werden. Ich erinnere an die \nAktion auf EU-Basis, die von Sommer 2006 bis Septem-\nber 2007 f\u00fcr junge Leute unter dem Motto \u201eAlle anders \u2013 \nalle gleich!\u201c stattfand. An dieser Aktion sollten wir uns in \ndiesem Hohen Haus ruhig ein Beispiel nehmen.  \n\nWie gesagt, kein Mensch wird ohne Fehler geboren. Das \nAu\u00dfergew\u00f6hnliche und das Besondere geh\u00f6rt zu unserem \nLeben, macht es lebbar und macht es lebendig. Von daher \nbitte ich um Unterst\u00fctzung zu unserem Antrag.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nLinksfraktion spricht der Abg. Herr Pellmann.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, es ist \nsinnvoll und notwendig, dass sich der S\u00e4chsische Landtag \nin bestimmten Abst\u00e4nden mit Problemen, Schwierigkeiten \nund \u2013 ich sage auch \u2013 N\u00f6ten behinderter Menschen in \nunserer Gesellschaft im Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigt. \nInsofern unterst\u00fctzen wir das.  \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 das sage \nich ganz freundlich, obwohl ich mich vorhin sehr ge\u00e4rgert \nhabe \u2013, ich h\u00e4tte mir f\u00fcr diese Debatte einen Antrag \ngew\u00fcnscht, der eine bestimmte Grundqualit\u00e4t hat. Dieser \nAntrag \u2013 das kann ich Ihnen nicht ersparen, meine sehr \nverehrten Damen und Herren \u2013 hat kaum Substanz. Ich \nwei\u00df nicht, wor\u00fcber wir im Detail \u2013 wenn man nur den \nAntrag betrachtet \u2013 debattieren sollen.  \n\nSie haben in Ihren Redebeitr\u00e4gen das Anliegen erweitert. \nDas war gut so. Aber manches h\u00e4tten Sie bereits in Ihrem \nAntrag verankern m\u00fcssen. Diesen Kritikpunkt muss man \nIhnen ins Stammbuch schreiben.  \n\nWenn man sich das Ganze ansieht, stellt sich die Frage: \nWann soll denn wer berichten? Soll heute die Staatsregie-\nrung berichten? Sie haben den Antrag faktisch ohne \nStellungnahmeersuchen an die Staatsregierung heute auf \ndie Tagesordnung gesetzt. Man m\u00f6chte doch wenigstens \nwissen, wann ein substanzieller Bericht wenigstens zu den \nzwei relativ bescheidenen Punkten, die Sie hier anbieten, \nkommen soll. Das m\u00fcssen Sie wenigstens hineinschrei-\nben. Oder war die Not so gro\u00df, dass Sie keinen anderen \nAntrag hatten und nach der Devise, wir wollen mal \u00fcber \nBehinderte reden, vorgegangen sind?  \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas ist des Pudels Kern!) \n\nEs k\u00f6nnte sein, dass es daran gelegen hat. \n\nDie n\u00e4chste Frage: Wo sind, wenn wir \u00fcber einen solchen \nAntrag debattieren \u2013 und wir hatten hier schon sehr \n\n 1234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nsubstanzielle Debatten zur Problematik behinderter \nMenschen \u2013, die Vorschl\u00e4ge der Koalition? Das Einzige, \nwobei Sie die Staatsregierung mit einer Aufforderung \nkonfrontieren, sind die Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze. Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, dazu gibt es bereits ausrei-\nchende Regelungen. Das kann ja wohl nicht das Einzige \nsein, was wir im Sinne der Besch\u00e4ftigung behinderter \nMenschen im Freistaat tun k\u00f6nnen! \n\nWenn wir schon eine solche Debatte f\u00fchren, dann will ich \nIhnen in sieben Punkten, zun\u00e4chst in Fragestellungen, \ndeutlich machen, wozu wir wirklich einen Bericht, eine \nAnalyse und eine Ver\u00e4nderung brauchen. Das h\u00e4tte man \nin einem solchen Antrag verankern k\u00f6nnen. Ich kann \nIhnen ank\u00fcndigen: Wir werden Sie auch in den folgenden \nMonaten, im Rahmen dieser Legislaturperiode, immer \nwieder auf wichtige Dinge aufmerksam machen. Bereits \nmorgen haben wir eine entsprechende Debatte. Wenn Sie \nschon keine substanziellen Antr\u00e4ge in dieser Angelegen-\nheit zustande bringen, dann m\u00fcssen wir Ihnen auf die \nSpr\u00fcnge helfen.  \n\nErstens. War die vorrangige und ausschlie\u00dfliche F\u00f6rde-\nrung von Behindertenwerkst\u00e4tten in diesem Ausma\u00df \nnotwendig \u2013 das muss man nach 20 Jahren anfragen \nd\u00fcrfen \u2013 oder h\u00e4tte man nicht andere Wege mit den \ngleichen kostenintensiven Eintr\u00e4gen beschreiten m\u00fcssen? \nIch erinnere Sie: Wenn wir \u00e4hnlich hohe Mittel \u2013 die \nMittel waren sehr hoch, das gebe ich zu und das ist uns \nbekannt \u2013 beispielsweise f\u00fcr Integrationsprojekte einge-\nsetzt h\u00e4tten, dann m\u00fcssten wir heute vielleicht gar nicht \nmehr \u00fcber das Problem von Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tzen spre-\nchen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlso w\u00e4re diese Frage nach 20 Jahren zu stellen. Wir \nm\u00fcssen das Problem der Behindertenwerkst\u00e4tten doch \neinmal auf den Pr\u00fcfstand stellen d\u00fcrfen. Damit ich nicht \nfalsch verstanden werde: Behindertenwerkst\u00e4tten sind f\u00fcr \nviele behinderte Menschen notwendig und eine sinnvolle \nBereicherung ihres Lebens, aber \u2013 jetzt kommt mein Aber \n\u2013 eben nicht f\u00fcr alle. Viele, die heute in Behindertenwerk-\nst\u00e4tten sind \u2013 das ist im Redebeitrag der CDU zumindest \nangedeutet worden \u2013, k\u00f6nnten sehr wohl an anderer Stelle \nim Arbeitsmarkt platziert werden oder sich selbst dort \nengagieren.  \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nZweitens. Wie soll denn die Regierung auf Au\u00dfenarbeits-\npl\u00e4tze \u2013 als einzigen d\u00fcrren Punkt Ihres Antrages \u2013 \neinwirken? Wie soll denn das gehen? Wie wollen Sie \nsolche Dinge umsetzen? Sie haben doch alle Macht in die \nHand des kommunalen Sozialverbandes \u2013 fr\u00fcher: Lan-\ndeswohlfahrtsverband \u2013 gegeben. Die Staatsregierung hat \ndoch ganz bewusst auf Gestaltungsspielr\u00e4ume verzichtet, \nwas wir immer kritisiert haben. Was soll das dann? Das ist \nein Alibipunkt, wie Sie ihn angelegt haben.  \n\nDrittens. Wie k\u00f6nnen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte zum \nUmdenken in mancherlei Hinsicht stimuliert werden? \nSollten wir nicht \u2013 von mir aus auch per Unterst\u00fctzung \u2013 \n\nfinanziell viel st\u00e4rker f\u00f6rdern, wenn Menschen aus den \nBehindertenwerkst\u00e4tten zumindest auf den Au\u00dfenarbeits-\nplatz wechseln oder vielleicht sogar den Sprung in den \nersten Arbeitsmarkt schaffen? Appelle allein n\u00fctzen \nnichts. Hierzu erwarten wir konkrete Vorschl\u00e4ge, wie das \nunterst\u00fctzt werden kann. Im Grundanliegen, dass das \ngeschehen muss, sind wir uns doch einig.  \n\nViertens. Wie hat sich die Besch\u00e4ftigung schwerbehinder-\nter Menschen seit Inkrafttreten von Hartz IV entwickelt? \nWir hatten \u2013 das kommt n\u00e4chsten Monat an die Reihe, das \ndarf ich Ihnen schon ank\u00fcndigen \u2013 im Rahmen einer jetzt \nvon der Staatsregierung beantworteten Gro\u00dfen Anfrage zu \nf\u00fcnf Jahren Hartz IV danach gefragt. Was lese ich? Die \nStaatsregierung hat dar\u00fcber keine Erkenntnisse. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir fordern \nheute die Staatsregierung zu bestimmten Dingen auf, und \nnicht einmal zu dieser substanziellen Sache hat sie ir-\ngendwelche Erkenntnisse. Wie will sie denn dann \u00fcber-\nhaupt handeln? Das muss ich an dieser Stelle deutlich und \nscharf kritisieren.  \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nF\u00fcnftens. Das ist ein generelles Problem, geh\u00f6rt aber zum \nThema: Ist die H\u00f6he der Ausgleichsabgabe noch zeitge-\nm\u00e4\u00df? Die FDP w\u00fcrde sie am liebsten ganz abschaffen; \ndas ist mir v\u00f6llig klar. Aber ich sage Ihnen: Wenn es f\u00fcr \nmanchen Unternehmer und auch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nDienst in vielerlei Hinsicht lukrativer ist, lieber die \nAusgleichsabgabe zu entrichten, anstatt behindertenge-\nrechte Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, dann muss man dar\u00fcber \nnachdenken, ob das noch zeitgem\u00e4\u00df ist. \n\nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr \u2013 und sind uns darin mit Behinderten- \nund Sozialverb\u00e4nden einig \u2013, zu pr\u00fcfen und nachzuden-\nken, ob wir diese Ausgleichsabgabe, wenn wir wirklich \netwas erreichen wollen, nicht endlich betr\u00e4chtlich erh\u00f6hen \nm\u00fcssen. Ich sage auch, dass es von mir aus wehtun kann, \nwenn man die Barriere, behinderte Menschen einzustel-\nlen, nicht \u00fcberspringt.  \n\nSechstens. Reichen die gesetzlichen Bestimmungen in \nSachsen f\u00fcr eine st\u00e4rkere Integration behinderter Men-\nschen auf dem Arbeitsmarkt aus? Jetzt kommen Sie mir \nnicht und sagen, das sei alles Bundesrecht und hier \nk\u00f6nnten wir gar nichts tun. Ich sage Ihnen \u2013 und darauf \nwerden Sie sich einstellen m\u00fcssen \u2013: Wir werden auch \nden dritten Anlauf f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Gleichstellungsge-\nsetz behinderter Menschen im Freistaat Sachsen beschrei-\nten m\u00fcssen, weil das gegenw\u00e4rtig g\u00fcltige Integrationsge-\nsetz nicht greift. Wir haben Ihnen das immer gesagt und \nwir werden nicht lockerlassen und entsprechende Dinge \nvorschlagen. Ich hoffe, dass sich dann auch andere Frak-\ntionen unserem Vorhaben anschlie\u00dfen.  \n\nSiebtens. Damit greife ich ein Problem, was ich schon \nangedeutet habe, abschlie\u00dfend auf: War denn die Kom-\nmunalisierung, insbesondere die Eingliederung behinder-\nter Menschen betreffend, wirklich der K\u00f6nigsweg? \nDar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken. Das f\u00fchrte doch dazu, \ndass der Freistaat die Staatsregierung v\u00f6llig aus ihrer \n\n 1235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nVerantwortung entlassen hat. Im Prinzip ist bestenfalls \nnoch ein Kontrollelement, aber keinerlei Gestaltungsele-\nment mehr vorhanden. Alles ist auf den kommunalen \nSozialverband \u00fcbergegangen. \n\nDas kann man gut finden. Ich habe es hier schon vor \nvielen Jahren kritisiert, dass sich die Staatsregierung auf \nden Weg begeben hat, sich aus der eigenen Verantwortung \nf\u00fcr die Daseinsvorsorge im sozialen und speziell in \ndiesem Bereich zu entziehen. Jetzt haben wir die Situati-\non. Sie k\u00f6nnen Antr\u00e4ge stellen, wie Sie wollen, dass die \nStaatsregierung hier und da eingreift. Sie werden daran \nscheitern, weil die Staatsregierung immer sagen kann, \ndass daf\u00fcr doch die Kommunen zust\u00e4ndig sind.  \n\nGenau das ist ein Weg, den wir \u00fcberdenken m\u00fcssen. Das \nhat auch damit zu tun, dass die Kommunen bei ihrer \nfinanziellen Situation auch im kommunalen Sozialver-\nband \u2013 ich geh\u00f6rte lange der Sozialversammlung an \u2013 \nimmer wieder deutlich gemacht haben: Wir haben kein \nGeld. Wir k\u00f6nnen das nicht f\u00f6rdern. Die Behinderten-\nwerkst\u00e4tten sind viel zu teuer. Dies und jenes ist zu teuer. \nEs wird doch immer mehr nach Kassenlage entschieden. \nDas ist mit dadurch bedingt, dass sich die Staatsregierung \naus ihrer Verantwortung gezogen hat.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden \nselbstverst\u00e4ndlich Ihrem Antrag zustimmen, aber ich sage \nIhnen: Dieser Antrag wird nichts, aber auch gar nichts \nbewegen. Aber er schadet auch nicht.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht die Abg. Kliese f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Im Artikel 27 der UN-\nBehindertenrechtskonvention ist das Recht auf Arbeit f\u00fcr \nMenschen mit Behinderung festgeschrieben. Somit ist der \nvorliegende Antrag nicht mehr und nicht weniger als die \nlogische Konsequenz der Ratifizierung der UN-\nBehindertenrechtskonvention, f\u00fcr die auch die beiden \nheutigen Regierungsparteien gleicherma\u00dfen verantwort-\nlich zeichnen. \n\nIn Sachsen sind \u2013 das haben wir gerade geh\u00f6rt \u2013 knapp \n16 000 Menschen in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung besch\u00e4ftigt. Im Jahr schaffen es gerade \neinmal 15 davon, auf dem ersten Arbeitsmarkt zu landen. \nDamit wir uns hier nicht missverstehen \u2013 ich m\u00f6chte \ndamit die Arbeit in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung nicht angreifen, und sie soll auch nicht \n\u00fcberfl\u00fcssig gemacht werden. Vielmehr sollten wir diese \nDebatte nutzen, um uns bei den Mitarbeitern in den \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung f\u00fcr ihre \nhervorragende Arbeit zu bedanken.  \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden diese Arbeit auch in den kommenden Jahren \nbrauchen. Doch was wir auch ben\u00f6tigen, ist Wahlfreiheit, \n\nWahlfreiheit f\u00fcr Menschen mit Behinderung, ob sie in \neiner gesch\u00fctzten Werkstatt t\u00e4tig sein oder ob sie den \nSprung auf den ersten Arbeitsmarkt wagen wollen. Das ist \nbesonders wichtig, da ihnen im Moment dieser Sprung \nerschwert wird durch den Verlust des Status \u201eMensch mit \nBehinderung\u201c oder verminderte Rentenanspr\u00fcche. An \ndieser Stelle m\u00fcssen wir arbeiten, doch dazu habe ich in \ndem Antrag leider nichts gefunden.  \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDie Perspektive, sehr geehrte Damen und Herren von der \nFDP, die leider bei dieser Debatte nicht mehr so zahlreich \nanwesend sind, aus der Sie sich diesem Thema n\u00e4hern, ist \ndie Perspektive der Leistungsf\u00e4higkeit und die Perspekti-\nve der Potenziale. Es ist richtig, dass Menschen mit \nBehinderung viel leisten k\u00f6nnen. Aber ich m\u00f6chte Ihnen \nauch sagen, dass die W\u00fcrde des Menschen niemals in \nAbh\u00e4ngigkeit zu seiner Leistungsf\u00e4higkeit steht.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie eine \nVielzahl von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in Sachsen \ngenauer ansehen, werden Sie sich die Frage stellen \nm\u00fcssen, was wir Menschen \u2013 ob mit oder ohne Behinde-\nrung \u2013 zumuten k\u00f6nnen, ohne ihre W\u00fcrde zu gef\u00e4hrden. \nPrek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, wie es sie noch viel \nzu oft gibt, erschweren Menschen mit Behinderung den \nWeg auf den ersten Arbeitsmarkt. Daher muss der Integra-\ntion von Menschen mit Behinderung auf dem ersten \nArbeitsmarkt ein entschlossener Kampf gegen prek\u00e4re \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse vorausgehen. \n\nMein Appell an die Staatsregierung lautet deshalb: Ergrei-\nfen Sie Ma\u00dfnahmen, um menschenw\u00fcrdige Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse in allen Branchen f\u00fcr Sachsen zu \ngew\u00e4hren! Damit helfen sie Arbeitgebern und Arbeitneh-\nmern, Menschen mit und Menschen ohne Behinderung. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Herrmann, B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zu einer Zeit, in der landauf, \nlandab die UN-Behindertenkonvention diskutiert wird \nund Begriffe wie Barrierefreiheit und Inklusion \u00fcberall zu \nh\u00f6ren sind, h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, dass Sie Ihren \nAntrag in diese Beziehung setzen. Was Sie uns heute \nvorlegen, ist ein Schmalspurantrag, der zum Ziel hat bzw. \ndie Staatsregierung auffordert, dar\u00fcber zu berichten, wie \nman mehr Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnte.  \n\nWenn man die UN-Konvention ernst nimmt, geht es um \nInklusion in den verschiedenen Bereichen der Gesell-\nschaft und um selbstbestimmte Teilhabe von Menschen \nmit Behinderung in unserer Gesellschaft, zum Beispiel: \nSchule, Wohnen, politische Partizipation und nat\u00fcrlich \nauch Arbeit. Inklusion ist das erkl\u00e4rte Ziel, und der Weg \ndahin sind durchaus nicht nur Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze.  \n\n 1236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWir haben verschiedene M\u00f6glichkeiten, um Inklusion zu \nverwirklichen. Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung und auch das \nvon Herrn Pellmann angef\u00fchrte Instrument der Aus-\ngleichsabgabe kann genutzt werden, um Unternehmen \nanzuregen, mehr Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Behin-\nderung zu schaffen. \n\nWenn wir Lebensl\u00e4ufe von Menschen mit Behinderung \nbetrachten, sehen wir einen gewissen Automatismus. Die \nBildungskarriere beginnt in der F\u00f6rderschule, geht weiter \n\u00fcber den Berufsbildungsbereich bis in die Werkstatt f\u00fcr \nMenschen mit Behinderung, wo diese meistens bis zum \nEintritt des Rentenalters verbleiben. Der Gesetzgeber \nformuliert aber auch an die Werkst\u00e4tten eine ganz andere \nAufgabe, n\u00e4mlich die Vorbereitung der Mitarbeitenden \nauf den ersten Arbeitsmarkt.  \n\nNach Vorstellung des Gesetzgebers sollen geeignete \nBesch\u00e4ftigte nur f\u00fcr eine bestimmte Zeit in der Werkstatt \nt\u00e4tig sein. Jetzt m\u00fcssen wir uns fragen, was die Hemmnis-\nse sind, die dazu f\u00fchren, dass Menschen mit Behinderung \nin vielen F\u00e4llen ein Leben lang in einer Werkstatt arbei-\nten, ohne die Arbeit der Werkst\u00e4tten \u2013 das haben die \nVorredner auch schon gesagt \u2013 in irgendeiner Weise nicht \nhoch genug zu sch\u00e4tzen. \n\nWo liegen nun die H\u00fcrden? Sie liegen zuerst einmal bei \nder Akquirierung geeigneter Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze. Wenn \nwir uns den Arbeitsmarkt ansehen, dann ist uns allen \nsicher klar, dass Arbeitspl\u00e4tze, die infrage kommen, d\u00fcnn \nges\u00e4t sind. Dabei  spielen nicht nur bauliche Barrieren \neine Rolle, sondern die schon immer wieder zitierten \nVorurteile in den K\u00f6pfen. Da wir durch unser Schulsys-\ntem unter anderem eine fr\u00fchzeitige Separierung von \nMenschen mit und ohne Behinderung vornehmen, gibt es \ndann auch nur wenig Ber\u00fchrung im Umgang miteinander. \nMan wei\u00df gar nicht, was Menschen mit Behinderung f\u00fcr \nInteressen und f\u00fcr ein Leistungsverm\u00f6gen haben. Poten-\nzielle Arbeitgeber sind dann nat\u00fcrlich eher skeptisch, den \nMenschen mit Behinderung in ihrem Betrieb eine Arbeit \nanzubieten.  \n\nWir haben das Problem, dass wir trotz sinkender Gebur-\ntenraten einen st\u00e4ndig steigenden Bedarf an Werkstatt-\npl\u00e4tzen und eine strukturell angespannte Arbeitsmarktlage \nhaben, die nat\u00fcrlich auch von den Werkst\u00e4tten erhebli-\nchen Einsatz fordert, um Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze zu akquirie-\nren. In den Werkst\u00e4tten gibt es kaum Ressourcen, diese \nArbeit ausreichend und zus\u00e4tzlich zu bew\u00e4ltigen.  \n\nDazu kommt, dass die Vermittlung eines Menschen auf \neinen Au\u00dfenarbeitsplatz oder auf den ersten Arbeitsmarkt \nauch mit einer l\u00e4ngeren Begleitung verbunden ist und \nnicht in gleicher Weise bei dem einen oder anderen \nArbeitnehmer erfolgen kann. Der Unterst\u00fctzungsbedarf \nder Personen differiert ganz erheblich.  \n\nWir m\u00fcssen bei aller Euphorie sehen \u2013 die Kollegin der \nFDP hat uns ja hier vorgestellt, dass behinderte Menschen \nmit Begeisterung auf dem ersten Arbeitsmarkt t\u00e4tig \n\nwerden wollen \u2013, dass das ein rosarotes Bild ist. Das ist \ndeshalb ein rosarotes Bild, weil sich nicht nur Menschen \nmit Behinderung und die Werkst\u00e4tten engagieren m\u00fcssen, \nsondern auch wir als Gesellschaft, die wir uns zum Teil \nabschotten. \n\nWas passiert denn, wenn ein Mensch mit Behinderung \ntats\u00e4chlich einen Arbeitsplatz auf dem ersten Arbeitsmarkt \nerlangt? Damit ist noch nicht gesagt, dass seine Arbeit \nwertgesch\u00e4tzt wird. Genauso gut kann es ihm n\u00e4mlich \npassieren, dass seine Kollegen zum Beispiel Schwierig-\nkeiten in der Kommunikation mit dem neuen Mitarbeiter \nhaben, Ber\u00fchrungs\u00e4ngste vorhanden sind, der Behinderte \neher an den Rand gedr\u00e4ngt wird und er mit dieser Arbeit \nnicht gl\u00fccklich ist. Was passiert, wenn er seine Arbeit \nwegen K\u00fcndigung oder Pleite der Firma verliert? Dann ist \neine R\u00fcckkehr in die Werkstatt nur sehr schwer m\u00f6glich, \nweil sich die Person schon auf dem ersten Arbeitsmarkt \nbew\u00e4hrt hat.  \n\nNat\u00fcrlich kann man sagen, dass Inklusion bedeutet, dass \nRisiken, die f\u00fcr uns alle gelten, auch f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung gelten. Das Problem ist nur, dass Menschen \nohne Einschr\u00e4nkungen geeignete Instrumente zur Verf\u00fc-\ngung stehen, um f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt wieder fit zu \nwerden. Diese Instrumente stehen Menschen mit Behin-\nderung in der Regel nicht zur Verf\u00fcgung. Oder kennen Sie \nUmschulungsangebote, die sich auch an Menschen mit \nBehinderung wenden und die auf die Einschr\u00e4nkungen \neingehen, die diese Menschen haben? Kennen Sie viel-\nleicht Angebote von Volkshochschulen f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung? \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Problemen, die weder in den \nWerkst\u00e4tten noch bei den Menschen mit Behinderung \nliegen, sondern bei uns als Gesellschaft. \n\nInsgesamt habe ich ein Problem mit Ihrem Antrag, dem \nwir trotzdem zustimmen, denn er schadet nicht. Herr \nPellmann hat es schon gesagt. Ich denke aber, dass Sie \ndamit eine Kostenersparnis erwirken wollen, weil Pl\u00e4tze \nin der Werkstatt teurer sind, als wenn wir Menschen mit \nBehinderungen auf den ersten Arbeitsmarkt bringen und \ndiese dann \u2013 leider ist das in vielen F\u00e4llen so \u2013 ihrem \nSchicksal \u00fcberlassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nerste Runde in der allgemeinen Aussprache w\u00fcrde die \nNPD beschlie\u00dfen; es ist kein Abgeordneter der NPD im \nPlenum. \u2013 Insofern frage ich die Staatsregierung, ob sie \nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit kommen \nwir zur zweiten Runde. Die CDU? \u2013 FDP? \u2013 Auch nicht \ngew\u00fcnscht. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Herr Wehner, \nbitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte Ihre Zeit nicht lange stehlen, aber dennoch auf \n\n 1237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\neinige Dinge aufmerksam machen, die meines Erachtens \nbisher \u00fcberhaupt noch keine Rolle gespielt haben.  \n\nSie wissen und wir m\u00fcssen uns doch wundern: Seit Jahren \ngibt es in der Bundesrepublik Deutschland schon gen\u00fc-\ngend Instrumentarien, die darauf hinwirken, dass Men-\nschen mit Behinderungen \u2013 egal, ob k\u00f6rperlich, geistig, \nseelisch oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen \u2013 auf dem ersten \nArbeitsmarkt integriert werden. Es gibt das IX. Sozialge-\nsetzbuch mit den weiteren Rehabilitationsregelungen im \nSGB VI, also im Rentenversicherungsrecht oder in \nanderen Bestimmungen; damals war es auch noch das \nSchwerbehindertengesetz.  \n\nIrgendwie klappt das nicht. Wir bewegen uns hier immer \nin einem geschlossenen Kreis. Nun sagt der vorliegende \nAntrag, dass die Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrungen darauf hinwirken sollen, Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen. Das ist f\u00fcr mich ein wenig daneben. Es muss \ngelingen, das weiter aufzubrechen. Das kann nicht nur \nbeim Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\nschutz angesiedelt sein, sondern wir brauchen auch das \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, weil wir \neigentlich viel mehr in die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen und \u00fcberhaupt in die Unternehmen hinein \nm\u00fcssen, denn diese m\u00fcssen diese Arbeitspl\u00e4tze mehr \nvorhalten.  \n\nWenn ich das Stichwort \u201eAllianz zu Besch\u00e4ftigung und \nSupport\u201c h\u00f6re: Ich war dort bei dieser Veranstaltung. Es \nist eine ganz tolle Sache, dass spezielle Informations-\ndienste helfen sollen, Menschen eine Besch\u00e4ftigung \nanzubieten, dass man also in die Unternehmen gehen und \nden Unternehmen helfen will. Aber ich bekomme einen \nriesigen Schreck, wenn der Kommunale Sozialverband in \nderselben Veranstaltung sagt, es bleibt bei den bisherigen \nRegelungen, die wir aus dem IX. Sozialgesetzbuch \nkennen. Da ver\u00e4ndert sich nichts, da wird \u00fcberhaupt \nnichts. Wir machen uns hier irgendetwas vor, und das gibt \nmir arg zu denken.  \n\nMorgen in der Aktuellen Debatte \u2013 deshalb ist sie aktuell \nund wichtig \u2013 m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden. Wir brauchen \nden Aktionsplan, wir brauchen querschnitts\u00fcbergreifende \nAufgaben, wie wir wirklich die volle und die sichere \nTeilhabe und Gleichstellung f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrungen schaffen wollen. So sagen wir immer nur, wir \nmachen ein bisschen was. Meine Damen und Herren, das \nreicht einfach nicht, und das ist auch nicht wirkungsvoll! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen: Gibt es noch weiteren Aussprache-\nbedarf in der zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Jetzt spricht die Staatsregierung; Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ja, die Be-\n\nsch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen ist ein sehr \nwichtiges Anliegen der Staatsregierung; denn arbeiten zu \nk\u00f6nnen ist Selbstbestimmung und eine wichtige Voraus-\nsetzung f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Dasein. \n\nDieser Grundsatz findet sich auch in unserer S\u00e4chsischen \nVerfassung und in der UN-Konvention. Menschen mit \nBehinderungen haben das gleiche Recht auf Arbeit, und \ndeshalb gibt es im Koalitionsvertrag eine Vereinbarung, \ndass wir uns f\u00fcr eine Verbesserung der selbstbestimmten \nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen am Arbeitsle-\nben einsetzen. \n\nAus diesem Grund gab es bereits am 03.12. vergangenen \nJahres den Startschuss f\u00fcr die Gr\u00fcndung dieser Allianz \nzur Besch\u00e4ftigung, gemeinsam mit dem SMWA und dem \nSMK. Das gro\u00dfe Ziel dieser Allianz steht fest: Wir wollen \ndie Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen vor \nallem auf dem ersten Arbeitsmarkt bef\u00f6rdern. Dieses Ziel \nkann aber Politik nicht allein erreichen; hierf\u00fcr brauchen \nwir die Unterst\u00fctzung aller am Arbeitsmarkt beteiligten \nAkteure. \n\nMit dem Kommunalen Sozialverband Sachsen, dem \nUnternehmerverband Sachsen e. V. und der Arbeitsagen-\ntur haben wir bereits mehrere Partner f\u00fcr die k\u00fcnftige \nAllianz gefunden. Dass der KSV bei einem solchen \nVorhaben mitzieht, k\u00f6nnte als Selbstverst\u00e4ndlichkeit \nerscheinen; dass wir aber den Unternehmerverband \nSachsen als Koalitionspartner gewinnen konnten, ist ein \nechter Erfolg. Der Unternehmerverband ist auch Mitini-\ntiator des Modellprojektes \u201eSupport\u201c. Dieses erste Projekt \nder Allianz bietet kleineren und mittleren Unternehmen \nalle Informationen und Dienstleistungen f\u00fcr die Integrati-\non von Menschen mit Behinderungen in ihren Betrieben \naus einer Hand an. Wir begleiten und unterst\u00fctzen dieses \nProjekt schon seit seiner Entstehungsphase. \n\nAu\u00dferdem werbe ich gemeinsam mit meinen Kollegen, \nden Staatsministern Morlok und W\u00f6ller, bei anderen \nUnternehmerverb\u00e4nden, bei den Kammern, den Gewerk-\nschaften und den Selbsthilfeverb\u00e4nden f\u00fcr die Allianz. \n\nDamit verbunden ist die Aufgabe, mehr Au\u00dfenarbeitspl\u00e4t-\nze f\u00fcr Behinderte zu schaffen. Wir wissen aber auch, dass \nnicht alle Menschen mit Behinderungen auf dem ersten \nArbeitsmarkt t\u00e4tig sein k\u00f6nnen \u2013 einfach aufgrund der \nSchwere ihrer Behinderung. F\u00fcr ebendiese Menschen \nbieten die Werkst\u00e4tten Teilhabe am Arbeitsleben in einem \npassgenauen und gesch\u00fctzten Umfeld.  \n\nWerkst\u00e4tten und allgemeiner Arbeitsmarkt schlie\u00dfen sich \nnicht aus; jedoch darf eine Behinderung kein Hindernis \nsein, um auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. Dies \nist nach dem SGB IX eigentlich eine wichtige Aufgabe \nder Werkst\u00e4tten selbst, die daf\u00fcr mehrere Instrumente \ngeschaffen haben. Neben der Einrichtung von \u00dcbergangs-\ngruppen mit besonderen F\u00f6rderangeboten und Betriebs-\npraktika in Betrieben des allgemeinen Arbeitsmarktes sind \nvor allem Arbeitspl\u00e4tze gut geeignet, diesen \u00dcbergang zu \ngestalten.  \n\n 1238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nWerkst\u00e4tten in Sachsen gehen diesen Weg bereits und \nwerden dabei vom KSV als zust\u00e4ndigem Leistungstr\u00e4ger \nunterst\u00fctzt. Dieser schlie\u00dft Zielvereinbarungen mit den \nTr\u00e4gern von Werkst\u00e4tten und bei erfolgreicher Vermitt-\nlung auf dem ersten Arbeitsmarkt erhalten sie eine Son-\nderzahlung vom KSV. Der KSV unterst\u00fctzt aber auch \nk\u00fcnftige Arbeitgeber. Neben den Leistungen der zust\u00e4ndi-\ngen Rehabilitationstr\u00e4ger und des Integrationsamtes \nerhalten diese einen pauschalen Zuschuss, wenn sie einen \nbehinderten Besch\u00e4ftigten aus einer Werkstatt in ihren \nBetrieb \u00fcbernehmen.  \n\nEin erster Schritt auf dem Weg zur erfolgreichen Integra-\ntion in den ersten Arbeitsmarkt sind die bereits erw\u00e4hnten \nAu\u00dfenarbeitspl\u00e4tze. Diese k\u00f6nnen dauerhaft als ausgela-\ngerte Arbeitspl\u00e4tze einer Werkstatt gef\u00fchrt werden. \nVorteilhaft f\u00fcr die dort Besch\u00e4ftigten ist ohne Frage, dass \nsie mit nicht behinderten Kollegen zusammenarbeiten \nk\u00f6nnen; und f\u00fcr nicht behinderte Menschen gilt dies im \nUmkehrschluss genauso. Sie k\u00f6nnen damit auch au\u00dfer-\nhalb der Werkstatt am Arbeitsleben teilhaben. \n\nAu\u00dfenarbeitspl\u00e4tze sind aber auch deshalb von Bedeu-\ntung, da es immer noch mehr Zug\u00e4nge in Werkst\u00e4tten als \nAbg\u00e4nge aus Werkst\u00e4tten gibt. Mit Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tzen \nbekommen Werkst\u00e4tten die Chance, ohne bauliche Inves-\ntitionen zus\u00e4tzlich Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Behin-\nderungen zu schaffen. Diese Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze bergen \naber zumindest theoretisch ein Risiko; denn sie k\u00f6nnen \ndazu f\u00fchren, dass Menschen mit Behinderungen nicht \nmehr in dem Betrieb eingestellt werden, in dem sie sich \nbew\u00e4hrt haben. Es k\u00e4me dann nicht zur gew\u00fcnschten \nUmstellung des Au\u00dfenarbeitsplatzes zu einer festen \nAnstellung im Unternehmen. Ob diese potenzielle Gefahr \nauch wirklich eintritt, das werden wir selbstverst\u00e4ndlich \nbeobachten.  \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung auf dem ersten \nallgemeinen Arbeitsmarkt ist in erster Linie, dass Arbeit-\ngeber bereit sind, Menschen mit Behinderungen einzustel-\nlen, und wir werden als Gesellschaft lernen m\u00fcssen, dass \nUnterschiede nicht zwingend Gegens\u00e4tze sind und Ge-\nmeinsamkeiten nicht ausschlie\u00dfen. \n\nAufgabe von Politik ist nicht, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen; \naber wir k\u00f6nnen gemeinsam mit allen Beteiligten \u2013 \nUnternehmerinnen und Unternehmern, Menschen mit \nBehinderungen und Sozialleistungstr\u00e4gern \u2013 neue Wege \ndiskutieren, diese ausprobieren und schlie\u00dflich auch diese \nneuen Wege beschreiten \u2013 zum Vorteil aller Beteiligten.  \n\nHier hoffe ich und z\u00e4hle ich auf Ihre Unterst\u00fctzung und \ndanke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \nWenn das nicht der Fall ist, kommen wir zum Schluss-\nwort. F\u00fcr die Einreicherinnen spricht der Abg. Krasselt, \nCDU-Fraktion. Sie haben das Wort, Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Dass die Fraktionen sehr \nunterschiedliche Auffassungen zu den Themen haben, die \nhier behandelt werden, habe ich in den vergangenen acht \nMonaten festgestellt. Aus meiner Stadt kannte ich das so \nnicht; dort gab es viel mehr Verbindendes. \n\nDer Antrag der CDU/FDP-Koalition hat genau das Ziel, \ndie Menschen in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Men-\nschen besserzustellen und ihnen leichter den Zugang zum \nArbeitsmarkt zu er\u00f6ffnen. Dass insoweit unterschiedliche \nWege gegangen werden, ist wiederum verst\u00e4ndlich. Ich \nbin ein gro\u00dfer Anh\u00e4nger der Kommunalisierung \u2013 nicht \nnur, weil ich das schon als B\u00fcrgermeister so gesehen habe \n\u2013 und nicht der Zentralisierung. Gestatten Sie den Men-\nschen vor Ort, dass sie in diesem Land mitdenken und \nmithandeln! Sie k\u00f6nnen das und brauchen nicht immer die \nStaatsregierung dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch denke, der Spruch: \u201eMehr K\u00f6pfe k\u00f6nnen zur gleichen \nZeit mehr denken\u201c ist allen bekannt. \n\nIch habe schon von den Schwierigkeiten gesprochen, die \nes gibt, die Menschen in den Arbeitsmarkt oder in Au\u00dfen-\narbeitspl\u00e4tze zu bringen. Diese Schwierigkeiten gilt es zu \n\u00fcberwinden. Das wird mit dem Antrag allein nicht gelin-\ngen, aber wir m\u00fcssen das Thema ansprechen und die \nNotwendigkeit deutlich machen, in diese Richtung zu \narbeiten. \n\nZum Ersten ist festzustellen \u2013 ich will das wiederholen \u2013, \ndass es die Menschen selbst wollen. Zum Zweiten begeis-\ntert sich die Wirtschaft daf\u00fcr, wenn sie feststellt: Behin-\nderte Menschen k\u00f6nnen viel mehr, als wir ihnen h\u00e4ufig \nzutrauen. Drittens m\u00fcssen wir das Eigeninteresse der \nWerkst\u00e4tten aufbrechen, weil es um ihre Leistungstr\u00e4ger \ngeht. \n\nEs ist nat\u00fcrlich eine erhebliche Aufgabe, die wir da vor \nuns haben. Ich kann aber aus der Sicht des Kommunalen \nSozialverbandes feststellen \u2013 ich bin seit vielen Jahren in \ndessen Verwaltungsrat t\u00e4tig, zun\u00e4chst f\u00fcr den damaligen \nKreis Freiberg, jetzt f\u00fcr den Kreis Mittelsachsen \u2013, dass \ndort ein hervorragendes Konzept entwickelt wurde, um \ngenau dieses Ziel zu erreichen. Ich denke, der KSV wird \nsich \u00fcber diesen Antrag und die Zustimmung freuen, weil \ndas seine Arbeit unterst\u00fctzt. \n\nInsofern bitte ich Sie noch einmal, diesen Antrag zu \nunterst\u00fctzen, damit es zuk\u00fcnftig gelingt, die Ziele, die ich \nformuliert habe, zu erreichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ndas Schlusswort, gehalten von Herrn Krasselt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nmeldet am Saalmikrofon Redebedarf an.) \n\nHerr Dr. Pellmann, was w\u00fcnschen Sie? \n\n 1239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Eine Kurzinter-\nvention. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht m\u00f6glich!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Pellmann, eine Kurzintervention ist nach meinem \nKenntnisstand nur nach Debattenbeitr\u00e4gen m\u00f6glich, nicht \njedoch nach einem Schlusswort. Das tut mir leid. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sind Sie sich \nsicher? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSchlusswort ist Schlusswort!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in der \nDrucksache 5/2339 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \nAntrag in der Drucksache 5/2339 einstimmig beschlossen \nworden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nmeldet erneut am Saalmikrofon Redebedarf an.) \n\n\u2013 Herr Dr. Pellmann, Sie m\u00f6chten sicherlich eine Erkl\u00e4-\nrung zu Ihrem Abstimmungsverhalten abgeben. Das \nk\u00f6nnten Sie. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sch\u00f6nen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten \nerkl\u00e4ren. Ich habe dem Antrag zugestimmt, weil ich der \nAuffassung bin, dass wir auf diesem Gebiet durchaus \nvorankommen m\u00fcssen und dass der Antrag vielleicht \ndoch ein kleines Signal sein k\u00f6nnte. Ich habe auch zuge-\nstimmt, obwohl ich bis zur jetzigen Stunde nicht wei\u00df: \nKommt ein Bericht \u2013 die Staatsregierung ist schlie\u00dflich \naufgefordert zu berichten \u2013 oder kommt keiner? Ich h\u00e4tte \nmir schon gew\u00fcnscht, dass die Antragstellerinnen deutli-\ncher ausgewiesen h\u00e4tten, was sie unter \u201eBericht\u201c verste-\nhen. Ich habe keinen Bericht geh\u00f6rt, aber trotzdem zuge-\nstimmt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Auf nationales Stipendienprogramm verzichten \u2013  \nBAf\u00f6G-F\u00f6rderung f\u00fcr Studierende ausbauen \n\nDrucksache 5/1948, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Ablehnung des nationalen Stipendienprogramms im Bundesrat \nDrucksache 5/2326, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, GR\u00dcNE, \nSPD, CDU, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile zuerst den einreichenden Fraktionen das Wort. \nHerr Prof. Besier, Sie haben f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \ndie M\u00f6glichkeit, den Antrag einzubringen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Vielen \nDank! \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das \nnationale Stipendienprogramm hat von ganz verschiede-\nner Seite heftigen Widerspruch erfahren. Die zu verge-\nbenden Stipendien sollen je zu einem Viertel von Bund \nund Land und zur H\u00e4lfte aus privaten Mitteln getragen \nwerden. Der private Anteil soll von den Hochschulen bei \nUnternehmen, Stiftungen, Vereinen und Privatpersonen \neingeworben werden. \n\nEs ist nicht nur auf das regionale Ungleichgewicht beim \nEinwerben des privaten Anteils hingewiesen worden, \nsondern auch auf den ungeheuren Verwaltungsaufwand, \nder auf die Hochschulen \u2013 besonders in wirtschaftsschwa-\nchen Regionen \u2013 zukommt. \n\nHeike Schmoll kommentierte in der \u201eFAZ\u201c \u2013 das ist \ngewiss keine Zeitung, die der Linken nahesteht \u2013: \u201eWie \nohnehin unterfinanzierte Hochschulen mit einer \u00fcberlaste-\nten Verwaltung das schaffen sollen, steht nicht im Natio-\nnalen Stipendiengesetz.\u201c \n\nSchmoll weiter: \u201eAus Nordrhein-Westfalen, wo seit \neinem knappen Jahr Landesstipendien vergeben werden, \nist der Aufwand bekannt.\u201c \n\nAus eigener Erfahrung kann ich Ihnen sagen, dass seit \nvier, f\u00fcnf Jahren ohnehin der Verwaltungsaufwand an \nunseren Universit\u00e4ten derart zugenommen hat, dass selbst \nan einem kleinen Lehrstuhl eine Sekret\u00e4rin die H\u00e4lfte \nihrer Zeit nur damit zubringt, irgendwelche Leistungsbi-\nlanzen f\u00fcr ihren Lehrstuhl zu erstellen. \n\nWie will man mit diesem Stipendienprogramm finanzielle \nHindernisse f\u00fcr die Aufnahme eines Studiums abbauen \nund Anreize f\u00fcr Spitzenleistungen schaffen? Wem ist \ndamit gedient, wenn 8 bis 10 % der Studierenden \n300 Euro mehr erhalten? \n\n 1240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nDie 19. Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerkes \n\u00fcber die wirtschaftliche und soziale Lage der Studieren-\nden in der Bundesrepublik hat deutlich gemacht, dass die \ngeplanten Verbesserungen der Studienfinanzierung weder \nausreichen noch bedarfsdeckend angelegt sind. Zwei von \ndrei Studierenden m\u00fcssen neben ihrem Studium regelm\u00e4-\n\u00dfig f\u00fcr ihren Lebensunterhalt jobben \u2013 im Durchschnitt \n13,5 Stunden pro Woche. Angesichts der erh\u00f6hten Stu-\ndienbelastung durch die Bachelor- und Masterstudieng\u00e4n-\nge ist darauf hinzuarbeiten, dass sich die Studierenden \nohne finanzielle Sorgen ganz ihrem Studium widmen \nk\u00f6nnen. Ich will nicht noch einmal die Probleme auff\u00fch-\nren \u2013 wir haben sie an anderer Stelle schon er\u00f6rtert \u2013, die \nentstehen, wenn Studierende nur mit geteilter Aufmerk-\nsamkeit studieren k\u00f6nnen. \n\nDer Monatsbedarf eines Studierenden liegt im \u00f6stlichen \nDeutschland bei mindestens 722 Euro. Das ist nicht viel; \ndas wissen Sie zum Teil von Ihren eigenen Kindern. \nBisher bringen zu 48 % die Eltern diesen Betrag auf. \n26 % bringt das Jobben ein. Das BAf\u00f6G deckt bisher nur \n15 % des Bedarfs ab. Die Bedarfss\u00e4tze bei der Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung BAf\u00f6G um 2 % und die Freibetr\u00e4ge um \n3 % anzuheben bedeutet angesichts dieser Zahlen einen \nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nDie Vorschl\u00e4ge der demokratischen Oppositionsfraktio-\nnen gehen dahin, zun\u00e4chst einmal eine BAf\u00f6G-\nAusweitung vorzunehmen, die in der Breite den Finanz-\nbedarf f\u00fcr Studierende redlich abdeckt, und daf\u00fcr auch die \nGelder des nationalen Stipendienprogramms, soweit sie \nstaatlicherseits daf\u00fcr verwendet werden sollen, vorzuse-\nhen. \n\nDieser Vorschlag st\u00fctzt sich unter anderem auf eine \nUntersuchung des Hochschulinformationssystems, wo-\nnach \u201ezwei Drittel der von den Begabtenf\u00f6rderungswer-\nken gef\u00f6rderten Studierenden aus Akademikerfamilien\u201c \nstammen. Dass auch das nationale Stipendienprogramm \nvor allem jenen bildungsnahen Schichten, also Studieren-\nden aus finanziell gut ausgestatteten Akademikereltern-\nh\u00e4usern, zugute kommen wird, hat sogar der Stifterver-\nband f\u00fcr die deutsche Wissenschaft kritisiert \u2013 die wissen-\nschaftspolitische Lobby von rund 3 000 deutschen Unter-\nnehmerverb\u00e4nden, Stiftungen und Privatpersonen \u2013 so die \n\u201etaz\u201c vom 22.01.2010. \n\nSelbst die Wirtschaft h\u00e4lt das geplante Stiftungsmodell f\u00fcr \nunsozial. Das ist kein Wunder: Die m\u00f6glichen Ressourcen \naus den Akademikerschichten sind ersch\u00f6pft und da wir \nmehr Studierende, mehr Hochschulabsolventen brauchen, \nm\u00fcssen wir in der Tat sehen, wie wir Arbeiterkinder n\u00e4her \nzum Studium f\u00fchren. Nahezu 4 000 Stipendiaten der \n\u201eStudienstiftung des deutschen Volkes\u201c haben eine \nPetition eingereicht, wonach sie nicht in den Genuss eines \nh\u00f6heren B\u00fcchergeldes durch das Stipendienprogramm \nkommen wollen. Ihre Begr\u00fcndung lautet: Andere ben\u00f6tig-\nten das Geld dringender. Sie wollten das Geld in einen \nFonds einzahlen, der bed\u00fcrftigen Kommilitoninnen und \nKommilitonen zugute kommen soll.  \n\nBei dem nationalen Stipendienprogramm handelt es sich \num ein Renommierprojekt der Bundesregierung. Ich \nverstehe, dass so etwas gelegentlich n\u00f6tig ist, mit dem \nman dann die \u201eBildungsrepublik Deutschland\u201c auf den \nWeg bringen will. Man will schnelle und sichtbare Effekte \nhaben. Doch solange die grundlegende Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung nicht gew\u00e4hrleistet ist, l\u00e4sst sich ein solches Pros-\npekt, meine ich, nicht verantworten. Zuerst einmal geht es \num die Sicherung der breiten Ausbildungsf\u00f6rderung, um \neine Entlastung der Eltern und eine Ermutigung jener, die \naus bildungsfernen Elternh\u00e4usern ein Studium aufneh-\nmen, ohne sich um die Finanzierung gro\u00df sorgen zu \nm\u00fcssen. Gro\u00dfartig w\u00e4re eine elternunabh\u00e4ngige F\u00f6rde-\nrung, die den jungen Menschen die n\u00f6tige Selbstst\u00e4ndig-\nkeit gibt. Wenn all das erreicht ist, k\u00f6nnen wir \u00fcber ein \nnationales Stipendienprogramm nachdenken, das beson-\nders leistungsstarke Studierende belohnt. \n\nIch bin \u00fcberhaupt nicht gegen die Belohnung von Leis-\ntungsstarken. Aber das kann nur der zweite Schritt sein, es \nist gewisserma\u00dfen das Sahneh\u00e4ubchen obendrauf. Zuerst \neinmal geht es um die Schaffung einer sozial gerechten, \nverl\u00e4sslichen und leistungsf\u00e4higen Studienfinanzierung \nf\u00fcr alle Studierenden. Nur diese Reihenfolge ist sinnvoll, \nkeine halbherzigen Parallelverfahren, die voraussichtlich \ndie ohnehin schon Privilegierten noch einmal belohnen \nw\u00fcrden. Darum k\u00f6nnen wir diesem nationalen Stipen-\ndienprogramm nicht zustimmen und bitten darum, sich im \nBundesrat entsprechend zu verhalten.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nProf. Besier, f\u00fcr die Einbringung des Antrages und bitte \nnun die Fraktion GR\u00dcNE um ihren Redebeitrag. Herr \nDr. Gerstenberg, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als der \nS\u00e4chsische Landtag 2008 einen FDP-Antrag zur Einf\u00fch-\nrung eines leistungsorientierten Stipendiensystems disku-\ntierte, war es Adventszeit. Ich war milde gestimmt und \nhatte die leise Hoffnung, dass wir uns nie wieder mit \ndiesem Thema besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. So einhellig war \nn\u00e4mlich die Einsch\u00e4tzung der damaligen Koalitions- wie \nOppositionsfraktionen, dass diese Idee an einer v\u00f6llig \nfalschen Stelle des gro\u00dfen Problems der Studienfinanzie-\nrung ansetzt.  \n\nIn der Zwischenzeit hat eine Bundestagswahl stattgefun-\nden, nach der die FDP diese Idee des nordrhein-west-\nf\u00e4lischen Wissenschaftsministers Andreas Pinkwart durch \ndas Gesetz zur Einf\u00fchrung eines nationalen Stipendien-\nprogramms auf die Tagesordnung setzen konnte. Als wir \nden vorliegenden Antrag gemeinsam mit der Linksfrakti-\non auf den Weg gebracht haben, hatte ich nur eine kleine \nHoffnung, dass dieses Vorhaben noch gestoppt werden \nk\u00f6nnte. \n\n 1241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nSeit den NRW-Wahlen am 9. Mai 2010 ist diese leise, \ndiese kleine Hoffnung ein kleines St\u00fcck gewachsen. Die \nschwarz-gelbe Koalition des Herrn Pinkwart hat den Geist \naufgegeben. Nur das Stipendienprogramm versucht noch \nals Untoter uns den Lebenssaft abzusaugen. Ich will mich \ndennoch nicht auf der Aussicht einer \u00c4nderung der \nMehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundesrat ausruhen. Es gibt \ngute Gr\u00fcnde f\u00fcr uns hier im Freistaat, diesem Gesetz nicht \nzuzustimmen und im Gegenzug eine st\u00e4rkere Erh\u00f6hung \ndes BAf\u00f6G anzustreben. Es gibt zwei zentrale Argumente, \ndie gegen das Stipendiengesetz sprechen: erstens man-\ngelnde Gerechtigkeit und zweitens unzureichende Prakti-\nkabilit\u00e4t. \n\nZun\u00e4chst zur Gerechtigkeit: Stipendien haben zweifellos \neinen berechtigten Platz im bundesdeutschen System der \nStudien- und vor allem der Promotionsfinanzierung. Die \ngezielte Vergabe von Stipendien f\u00fcr Promovierende halten \nwir f\u00fcr sinnvoll und notwendig, wie unsere Forderung \nnach Verbesserung der s\u00e4chsischen Graduiertenf\u00f6rderung \nimmer wieder gezeigt hat. \n\nBei Stipendien geht es aber nicht nur um den finanziellen \nAspekt. Stipendiengeber und Stipendiennehmer vereint \nwesentlich mehr als die zeitlich begrenzte F\u00f6rderung. \nStipendienprogramme sind in der Regel verbunden mit \neiner intensiven wertorientierten Bindung, angefangen \nvon der Auswahl bis hin zu Stipendiaten, Seminaren usw. \nHier liegen Vor- und Nachteile dicht beieinander. Es sind \nvor allem Studierende aus bildungsnahen und einkom-\nmensstarken Schichten, die die notwendige hervorragende \nStudienleistung mitbringen sowie das gesellschaftliche \nund politische Engagement zeigen, die die Stipendiaten-\nwerke alle einfordern.  \n\nSoziologische Untersuchungen weisen nach, dass die \nmeisten Stipendiatenwerke diese Abh\u00e4ngigkeit von der \nHerkunft nicht ausgleichen, sondern teilweise noch \nverst\u00e4rken. Ein Ziel der Reform des Stipendienwesens \nw\u00e4re es also, aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden daf\u00fcr zu sorgen, \ndass gerade die Benachteiligten aus bildungsfernen \nSchichten, n\u00e4mlich Frauen, Migranten und Menschen mit \nBehinderungen, in den Genuss der finanziellen Unterst\u00fct-\nzung kommen sowie Zugang zu den entsprechenden \nNetzwerken der Stipendienwerke erhalten. Statt wenigs-\ntens an dieser Stelle einen Ausgleich zu schaffen, verweist \nder Gesetzentwurf der Bundesregierung die Aufgabe an \ndie L\u00e4nder und Hochschulen. \n\nDie soziale Selektion, wie sie in vielen Begabtenf\u00f6rder-\nwerken stattfindet, soll sich nun im Stipendienprogramm \nfortsetzen. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, ob Sie es wahr-\nhaben wollen oder nicht: Die Ergebnisse der Bildungsfor-\nschung sind eindeutig. Mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit \nwerden diejenigen Studierenden solche Stipendien erhal-\nten, die sie nicht unmittelbar brauchen. Das nationale \nStipendienprogramm ist offenbar nach dem Matth\u00e4us-\nPrinzip angelegt: Wer hat, dem wird gegeben.  \n\nDie Behauptung von CDU und FDP, mit dem Stipendien-\nprogramm eine Leistungskompetenz in der Studienfinan-\n\nzierung zu verankern, ist dabei eine blo\u00dfe Chim\u00e4re. \nStudienerfolg h\u00e4ngt wesentlich von Herkunft, Studienbe-\ndingungen und der eigenen Motivation ab. Aber niemand \nwird intelligenter, weil am Horizont die vage Aussicht auf \n300 Euro im Monat winkt. Wenn das Tillich-Unwort \n\u201eGeld macht nicht automatisch kl\u00fcger\u201c irgendwo zutrifft, \ndann bei diesem nationalen Stipendienprogramm. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nHinzu kommt noch ein Gerechtigkeitsproblem f\u00fcr das \nWissenschaftssystem selbst, was sich in der Umsetzung \nbereits in Nordrhein-Westfalen gezeigt hat. Die Stipen-\ndien sollen zur H\u00e4lfte durch die Wirtschaft finanziert \nwerden. Studierende aus F\u00e4chern, die f\u00fcr Unternehmen \nnicht interessant sind, also \u201e\u00f6konomisch nutzlose\u201c Geis-\nteswissenschaftler, Orchideenf\u00e4chler und andere, fallen \nglatt durch den Rost. Deutlicher kann man die negative \nTendenz zur Vermarktlichung der Hochschulen nicht \nverst\u00e4rken.  \n\nEbenso benachteiligt sind Hochschulen eines schw\u00e4che-\nren \u00f6konomischen Umfeldes. Wir haben ohnehin einen \nTrend zur Zweiklassenwissenschaft, in der die Universit\u00e4-\nten in Aachen, Karlsruhe und M\u00fcnchen den Ton angeben. \nDas Stipendienprogramm w\u00fcrde dieses Auseinanderdrif-\nten noch verst\u00e4rken. Man muss wahrlich kein Prophet \nsein, um hier gerade f\u00fcr die s\u00e4chsischen und die anderen \nostdeutschen Hochschulen verh\u00e4ngnisvolle Folgen zu \nerkennen. \n\nIch will auf das zweite Argument noch eingehen, das \ngegen das nationale Stipendienprogramm spricht: die \nPraktikabilit\u00e4t. Das gesamte Programm ist mit 300 Milli-\nonen Euro ausgestattet. Der Freistaat Sachsen m\u00fcsste \ndabei 7,2 Millionen Euro aus seinem Haushalt finanzie-\nren. Finanzminister Unland kann sich jedoch freuen. Die \nChancen stehen gut, dass er dieses Geld nicht ausgeben \nmuss. Wenn man n\u00e4mlich die Summen auf die einzelnen \nHochschulen herunterrechnet, wird klar, welche unl\u00f6sbare \nAufgabe auf die Hochschulen wartet. Eine kleine Fach-\nhochschule wie Zittau oder G\u00f6rlitz m\u00fcsste f\u00fcr 200 Sti-\npendiaten 300 000 Euro bei der Wirtschaft einwerben. Die \ngr\u00f6\u00dfte Hochschule, die TU Dresden, m\u00fcsste knappe \n5 Millionen Euro einwerben, um 1 500 Stipendiaten aus \ndiesem Programm zu erreichen. Selbst f\u00fcr die TU Dres-\nden mit etlichen Stiftungsprofessuren sicher ein Vorreiter \nbeim Fundraising, liegen solche Summen au\u00dferhalb jedes \nVorstellungsverm\u00f6gens. \n\nDer Rektor der HTWK Leipzig, Prof. Dr. Milke, ein \nPraktiker und Pragmatiker durch und durch, hat deshalb \nzu Recht und stellvertretend f\u00fcr andere s\u00e4chsische Rekto-\nren die Zielstellungen des Stipendienprogramms als das \nbezeichnet, was sie sind: n\u00e4mlich v\u00f6llig illusorisch. \n\nDie Erfahrung aus NRW hat gezeigt, dass schon die \nEinwerbung von wenigen Stipendien f\u00fcr die Hochschulen \nein enormer Kraftakt ist. Aber wir m\u00fcssen gar nicht nach \nNRW schauen, um zu verstehen, dass das nationale \nStipendienprogramm mit hoher Wahrscheinlichkeit ein \nFehlschlag wird. \n\n 1242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nMit der seit 2007 laufenden ESF-F\u00f6rderperiode wurde \nhier in Sachsen unter anderem die Industriepromotion \nerm\u00f6glicht. Sie funktioniert nach genau demselben \nPrinzip wie das nationale Stipendienprogramm: Wenn die \nH\u00e4lfte eines Stipendiums von einem Unternehmen einge-\nworben wird, dann gibt der Freistaat die andere H\u00e4lfte \ndazu. Das Ergebnis ist kl\u00e4glich: Von den vorgesehenen \n14 Millionen Euro flossen lediglich 700 000 Euro ab. \nW\u00e4hrend die rein \u00f6ffentlich finanzierten Landesinnovati-\nonspromotionen mehrfach \u00fcberzeichnet sind, konnte \nselbst f\u00fcr Forschungsvorhaben, die unmittelbar mit \nUnternehmensinteressen verkn\u00fcpfbar sind, kein Geld \neingeworben werden. Warum dieses Prinzip f\u00fcr Stipen-\ndien an Studierende und ohne Zweckbindung funktionie-\nren soll, das bleibt Ihr Geheimnis, meine Damen und \nHerren von der Koalition. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern die Gelegenheit zur Erl\u00e4uterung \ngeben und melde mich dann in der zweiten Runde noch \neinmal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 Jetzt besteht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die \nFraktion der SPD, ihren Antrag einzubringen. Das nimmt \nHerr Abg. Mann vor; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Am letzten Freitag konnte ich \nin einer Pressemitteilung des SMWK lesen, das eines \nwiederum festgestellt hat: \u201eUm dem drohenden und \nteilweise schon bestehenden Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen \nentgegenzutreten, brauchen wir mehr Studierende, die ein \nStudium aufnehmen und dieses abschlie\u00dfen.\u201c \n\nAlle Studien aber \u2013 und zuletzt erst die 19. Sozialerhe-\nbung des Deutschen Studentenwerkes \u2013 weisen nach, dass \nder ma\u00dfgebliche Grund, der Menschen von der Aufnahme \neines Studiums abh\u00e4lt bzw. die Unterbrechung bewirkt, \nmangelnde Sicherheit \u00fcber ihre Studienfinanzierung ist. \n\nGenau deshalb bin ich der Meinung, dass dieses Thema \nheute hier wichtig ist. Ich m\u00f6chte Ihnen den Antrag der \nSPD zur Ablehnung des nationalen Stipendienprogramms \nund zur Annahme des Antrages des Landes Rheinland-\nPfalz im Bundesrat f\u00fcr eine sozial gerechte und verl\u00e4ssli-\nche Studienfinanzierung vorstellen. \n\nDer Antrag des Landes Rheinland-Pfalz stellt ab auf \nProbleme und Verbesserungsm\u00f6glichkeiten am BAf\u00f6G. \nEine der wichtigsten, die man angehen k\u00f6nnte, w\u00e4re eine \nAnhebung der Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die Eltern und damit \nnat\u00fcrlich eine Ausweitung des Kreises der Menschen, die \nvom BAf\u00f6G profitieren k\u00f6nnten. Dies w\u00fcrde insbesonde-\nre den Eltern helfen, die beide verdienen, die aber mehre-\nre Kinder in Ausbildung haben. Gerade diese Kinder \nhaben derzeit seltener Anspruch auf BAf\u00f6G. Hier k\u00f6nnte \nman mehr Menschen zu einem Studium bringen. \n\nZudem w\u00e4re es m\u00f6glich, eine zweite Einkommensgrenze \neinzuf\u00fchren, ab der \u00fcber ein BAf\u00f6G-System zumindest \neine unverzinsliche oder zinsg\u00fcnstige Darlehensfinanzie-\n\nrung m\u00f6glich ist. Mit mehr Geld im BAf\u00f6G-System w\u00e4re \nes m\u00f6glich, eine entstandene F\u00f6rderl\u00fccke zwischen dem \nBachelor- und dem Masterabschluss zu schlie\u00dfen sowie \neine Aufgabe der Zukunft im Studienfinanzierungssystem, \nn\u00e4mlich die Einf\u00fchrung einer F\u00f6rderung f\u00fcr Teilzeitstu-\ndieng\u00e4nge und Teilzeitausbildung, anzugehen. \n\nDies alles lie\u00dfe sich in einem bestehenden, verl\u00e4sslichen \nund g\u00fcnstigen System, dem BAf\u00f6G, realisieren. Daf\u00fcr \nw\u00e4ren Mittel da, Mittel, die Sie jetzt \u00fcber den Bundes- \nund den Landeshaushalt f\u00fcr ein nationales Stipendiensys-\ntem einsetzen wollen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die SPD hier feststellen: Wir lehnen dieses \nStipendiensystem ab aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcnden wie die \nFraktion GR\u00dcNE und die Fraktion DIE LINKE. Erstens \u2013 \nund hier verstehe ich insbesondere die Kollegen der FDP \nnicht \u2013: Mit diesem Stipendiensystem schaffen Sie ein \nabsolutes B\u00fcrokratiemonster. Wir haben jetzt im BAf\u00f6G \nein bestehendes System der Studienfinanzierung. Sie \nwollen die Hochschulen dazu dr\u00e4ngen, ein eigenes Sys-\ntem aufzubauen, das Stipendien einwirbt, Stipendien \nverwaltet und die Studienverl\u00e4ufe der Studierenden \nverfolgt. Dies ist der absolute Wahnsinn. Hier verstehe ich \n\u00fcberhaupt nicht, wie Ihr Ansatz eines angeblichen B\u00fcro-\nkratieabbaus mit diesem Modell einhergeht. Es ist ein \nMehr an B\u00fcrokratie und Verwaltungsaufwand, den Sie mit \ndiesem Stipendienmodell einf\u00fchren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nZum Zweiten \u2013 und das hat Kollege Gerstenberg schon \ngesagt \u2013 ist es derzeit eine absolute \u00dcberforderung der \ns\u00e4chsischen Hochschulen. Nehmen wir andere Beispiele \nder Hochschulen, meinetwegen die techniknahen und \nwirtschaftsn\u00e4heren Fachhochschulen. Da \u00e4u\u00dfert Rektor \nMilke von der HTWK in Leipzig, dass er es pers\u00f6nlich als \nvollkommen unrealistisch einsch\u00e4tzt, eine Summe von \n1 Million Euro von der Wirtschaft f\u00fcr ein Stipendiaten-\nprogramm einzuwerben. Da \u00e4u\u00dfert der Rektor der Fach-\nhochschule Zwickau, dass er es genauso f\u00fcr seine Fach-\nhochschule nicht als realistisch ansieht, die 660 000 Euro, \ndie dem Zielanteil des Bundes entsprechen w\u00fcrden, bei \nder Wirtschaft einzuwerben. \n\nDas alles hindert Sie nicht daran, dieses Programm in \nSachsen und im Bund einf\u00fchren zu wollen. Das bringt \nmich zu einem weiteren Punkt, dem zumindest die Kolle-\ngen bei der CDU nicht folgen d\u00fcrften. Dieses Stipendien-\nprogramm, wenn es denn kommt, ist definitiv eine Um-\nverteilung von \u00f6ffentlichen Mitteln zugunsten von L\u00e4n-\ndern mit starken Wirtschaftsstrukturen, mit einer vorhan-\ndenen starken Kooperation zwischen Wirtschaft und \nHochschulen, sprich \u00f6ffentlichem Bereich. Genau diese \nhaben wir in Sachsen noch nicht. Sie kennen selbst die \nmangelnden Zahlen der Beteiligung der Wirtschaft an den \nForschungsaufwendungen im Freistaat Sachsen. \n\nDas hei\u00dft, was hier passiert, ist eine Umverteilung zu-\ngunsten der wirtschaftsstarken Bundesl\u00e4nder im S\u00fcden \nunserer Republik und letztendlich im doppelten Sinn der \n\n 1243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nAusverkauf von Zukunftschancen s\u00e4chsischer Studieren-\nder. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeswegen bin ich sehr gespannt \u2013 ich durfte die Debatten \nder letzten Legislatur noch nicht verfolgen \u2013, was Sie hier \nzum Gegenstand sagen. Es gibt mir Hoffnung, dass die \nStellungnahme des Staatsministeriums von vergangener \nWoche zu einem der hier vorliegenden Antr\u00e4ge sagte, dass \nsie bisher zu keiner abschlie\u00dfenden Bewertung gekom-\nmen sind und das Verfahren im Bundesrat noch in der \nBehandlung ist. Insofern freue ich mich auf die jetzige \nDebatte und bin gespannt auf Ihre Argumente. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion \u2013 Beifall des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 Die Fraktion der CDU ist an der Reihe. Herr \nProf. Dr. Schneider, bitte, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \nbeide Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nDie Tatsache, dass Sie, meine Damen und Herren von den \nversammelten Oppositionsfraktionen, unisono das geplan-\nte Stipendienmodell ablehnen wollen, zeigt einen deutli-\nchen Unterschied zwischen Ihnen und uns, der Koalition. \nUns geht es um Bildungsqualit\u00e4t. Deshalb brauchen wir \nauch \u2013 ich betone \u201eauch\u201c \u2013 ein nationales Stipendienpro-\ngramm. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nSie, meine Damen und Herren von den Oppositionsfrakti-\nonen, sind dagegen an Bildungsqualit\u00e4t offenbar nicht \ninteressiert. Das haben Sie sehr deutlich gemacht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schneider, \nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich gestatte Frau \nStange, die vier Jahre lang Zeit gehabt hat, Fragen zu \nstellen und zu beantworten als damalige Ministerin, keine \nZwischenfrage. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wollen eine Antwort. \nWarum sind Stipendienmodelle in unseren Augen sinn-\nvoll? Stipendien dienen der Exzellenz. In Sachsen, aber \nauch in ganz Deutschland fehlt bis dato eine angemesse-\nne, eine ausgepr\u00e4gte Stipendienkultur. \n\nDie derzeitige Stipendienlandschaft ist eher undurchsich-\ntig und fragmentarisch ausgepr\u00e4gt. Stipendien dienen \ngerade auch der Unterst\u00fctzung junger Menschen bei der \nEntfaltung ihrer Talente. Soll man das in Abrede stellen? \n\nEs geht mit Stipendienmodellen auch um die Schaffung \nvon Anreizen f\u00fcr Spitzenleistungen, auf die unser Land \nim Wettbewerb angewiesen ist. \n\nLeistung f\u00f6rdern hei\u00dft, Menschen \u2013 hier Studenten \u2013 in \nihrem ureigensten Streben nach Bildung und Wissen zu \nf\u00f6rdern und ihnen daf\u00fcr die richtigen Anreize zu setzen. \n\nLeistung f\u00f6rdern hei\u00dft nicht \u2013 ich m\u00f6chte schon aufgrei-\nfen, was Herr Dulig in der Presse hat verlautbaren lassen \n\u2013 \u201esozial darwinistisches Denken\u201c. Leistung f\u00f6rdern hei\u00dft \nmehr. Es hei\u00dft, auf Qualit\u00e4t, auf Exzellenz setzen. Das \nwollen wir auch \u2013 ich betone noch einmal: \u201eauch\u201c \u2013 mit \nStipendienprogrammen. \n\nLeistung f\u00f6rdern hei\u00dft eben nicht, Bedenken vor sich \nherzutragen, Herr Kollege Besier. Es hei\u00dft auch nicht, die \nM\u00f6glichkeiten, die in den Stipendienprogrammen liegen, \nhinwegzureden. \n\nWir brauchen, das will ich hier unmissverst\u00e4ndlich sagen \n\u2013 insoweit liegt wohl die einzige Gemeinsamkeit zwi-\nschen uns \u2013, nat\u00fcrlich eine leistungsf\u00e4hige Ausbildungs-\nf\u00f6rderung. Diese haben wir und ich erinnere daran, dass \nauf der Bundesebene k\u00fcrzlich ein entsprechendes \u00c4nde-\nrungsgesetz, das im \u00dcbrigen den Freistaat Sachsen nicht \nwenig Geld kostet, auf den Weg gebracht worden ist. In \ndiesem Punkt sind wir uns doch einig. Aber eben nicht \nnur durch BAf\u00f6G. Wir brauchen zus\u00e4tzlich eine leistungs-\nf\u00f6rdernde Ausbildungsf\u00f6rderung. Darum geht es bei \nStipendienmodellen. Es geht darum, Vorteile im Wettbe-\nwerb zu ziehen, und zwar um die besten K\u00f6pfe. Ich \nbehaupte auch: Das ist eine sinnvolle Investition in \nBildung in fiskalisch \u00fcberaus schwierigen Zeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Begabtenf\u00f6rderung hilft \njungen Menschen bei der Entfaltung ihrer Talente, sie \nst\u00e4rkt unser Land im globalen Wettbewerb und bringt \nkreative K\u00f6pfe nach vorn und leistet damit letztlich auch \neinen Beitrag gegen einen drohenden Fachkr\u00e4ftemangel. \nGenau an dieser Stelle setzt das Programm an. \n\nZiel des Programms ist es \u2013 Sie sollten es gelesen haben  \n\u2013, begabte Studierende an allen staatlichen und staatlich \nanerkannten Hochschulen in Deutschland durch ein \nStipendium zu unterst\u00fctzen. Selbstverst\u00e4ndlich wird dies \nauch unseren s\u00e4chsischen Hochschulen zugute kommen. \nFinanzielle Anreize f\u00fcr die Aufnahme des Studiums sollen \nso abgebaut und auf diese Weise zielgenau, zielf\u00fchrend \nAnreize f\u00fcr Spitzenleistungen geschaffen werden. In der \nSache geht es darum, die Stipendien in H\u00f6he von \n300 Euro pro Monat von privaten Geldgebern \u2013 genannt \nsind Unternehmen, genannt sind Stiftungen, die Sie bisher \nnicht in Betracht gezogen haben, aber auch Privatperso-\nnen \u2013 und dem Staat gemeinsam zu finanzieren. \n\nVon einer \u00dcberforderung der Hochschulen, wie Sie, Herr \nKollege Mann, es eben dargestellt haben, kann ich nichts \nsehen. Soweit Sie die Fachhochschule Zwickau genannt \nhaben, waren wir doch beide k\u00fcrzlich bei einer Diskussi-\nonsveranstaltung mit Studenten. Der Rektor der Fach-\nhochschule hat alles andere getan als in Abrede gestellt, \nmit Stipendien umgehen zu k\u00f6nnen. Ganz im Gegenteil. \nLassen Sie es uns doch einfach erst einmal versuchen, \nbevor wir schon etwas wegreden. \n\n 1244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Es klang bei allen bisherigen \nRednern, die die Antr\u00e4ge unterst\u00fctzt haben, an, dass ein \nStipendienprogramm eine Art Geschenk f\u00fcr die Reichen \nsei. Das lassen Sie als Opposition sehr gern verlautbaren. \nEs geht hier, meine Damen und Herren, um Zusch\u00fcsse f\u00fcr \ndie Besten, und dazu kann jeder geh\u00f6ren. Jeder! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Die \n\nVoraussetzungen sind unterschiedlich!) \n\nKlar ist, dass die Aufnahme eines Studiums nicht vom \nGeldbeutel abh\u00e4ngen darf. Ist das nicht sozial, ist das \nnicht gerecht? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja.  \nAber in der Praxis ist es nicht so!) \n\nDie geplante F\u00f6rderung, Herr Dr. Hahn \u2013 lesen empfehle \nich Ihnen \u2013, soll gerade unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der \nEltern und zus\u00e4tzlich zum BAf\u00f6G ausgereicht werden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, wie denn?) \n\nEs geht um ein Finanzierungsangebot, das sich an alle \nStudierwilligen \u2013 an alle Studierwilligen! \u2013 richtet. \nWerden damit etwa nicht soziale Kriterien ber\u00fccksichtigt? \nGenau das ist doch im Grunde der Ansatz, mit dem Sie \nsich auseinandersetzen sollten, Herr Gerstenberg. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Deutschland Bildungs-\nrepublik sein soll, dann darf der Bildungsaufstieg junger \nMenschen nicht an finanziellen H\u00fcrden scheitern. Wir \nsind uns einig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUm das zu gew\u00e4hrleisten, setzt die Bundesregierung auf \nBAf\u00f6G, auf Bildungsdarlehen und eben auf Stipendien \u2013 \nInstrumente, die sich gegenseitig erg\u00e4nzen. Wir unterst\u00fct-\nzen das selbstverst\u00e4ndlich. Das nationale Stipendienpro-\ngramm dient also nicht nur der Studienfinanzierung, \nsondern es setzt auch \u2013 ich h\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, dass \nSie sich mit dem Ansatz auseinandergesetzt h\u00e4tten \u2013 \nAnreize f\u00fcr Spitzenleistungen. \n\nDa Stipendien nicht auf das BAf\u00f6G angerechnet werden \nsollen, profitieren automatisch begabte Studierende aus \neinkommensschwachen Familien zus\u00e4tzlich von der \nF\u00f6rderung. Wenn Sie hier, wie Sie es eben getan haben, \nvon einer Fassade reden, halte ich das nicht nur f\u00fcr \nentt\u00e4uschend, sondern es l\u00f6st bei mir eher ein Kopfsch\u00fct-\nteln aus. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns als Koalition bedeutet \nHochschule, bedeutet Studium nicht nur Bildung und \nAusbildung in der Breite, sondern es geht uns letztlich \nauch um das Schaffen von Exzellenz. Das geht nicht \nlediglich \u2013 wohl auch, aber nicht lediglich \u2013 \u00fcber BAf\u00f6G, \ndas geht eben auch und gerade mit einem Stipendienmo-\ndell. Wir wollen damit Exzellenz f\u00f6rdern und wir wollen \ndamit nicht zuletzt auch \u2013 ich sage es mal auf gut Deutsch \n\u2013 die Flei\u00dfigen f\u00f6rdern. \n\nMeine Damen und Herren! Das vorliegende Stipendien-\nmodell ist genau der richtige Schritt in die richtige Rich-\ntung. Wir lehnen beide Antr\u00e4ge ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nProf. Schneider f\u00fcr die Fraktion der CDU. Soweit ich das \nhier vernommen habe, hat Herr Prof. Schneider f\u00fcr die \nKoalition gesprochen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nEs besteht aber trotzdem Redebedarf bei der FDP. \u2013 \nEntschuldigung. Frau Dr. Stange, Sie m\u00f6chten sprechen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Ich w\u00fcrde gern von dem Instrument der Kurzinter-\nvention Gebrauch machen, da eine Frage von Herrn \nProf. Schneider nicht zugelassen worden ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich finde es erstaunlich, \nHerr Prof. Schneider, welchen Erkenntnisgewinn die \nCDU-Fraktion und Sie pers\u00f6nlich innerhalb von wenigen \nMonaten vollzogen haben. Denn ich erinnere mich noch \nganz genau an die Abstimmung hier im Hause \u00fcber den \nAntrag der FDP-Fraktion zur Einf\u00fchrung eines nationalen \nStipendiensystems, wie es gerade eingef\u00fchrt wird, der \nzum damaligen Zeitpunkt einstimmig von den Fraktionen \nCDU, SPD und DIE LINKE abgelehnt worden ist. \n\nWeil Sie auf mein vorheriges Amt angespielt hatten: Es \nhat dadurch gar keine Legitimation vonseiten des Ple-\nnums gegeben, in der gemeinsamen Wissenschaftskonfe-\nrenz das nationale Stipendiensystem auf den Weg zu \nbringen. \n\nInsofern ist es schon erstaunlich, dass man, wenn man \neinen anderen Koalitionspartner hat \u2013 auch auf Bundes-\nebene \u2013, pl\u00f6tzlich zu v\u00f6llig neuen Erkenntnissen kommt \nund sich sogar um 180 Grad wenden kann. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schneider, \nSie m\u00f6chten erwidern? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja. \u2013 Frau Stange, \nmit Ihnen waren gute Dinge offensichtlich nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun noch einmal die \nFrage an die FDP-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! K\u00fcrzlich war \nich bei einer hochschulpolitischen Diskussion und am \nRande der Veranstaltung kam ich ins Gespr\u00e4ch mit einer \nStudentin. Da wir unter anderem auch auf das Thema \nStipendium kamen, passt das ganz gut zu unserer heutigen \nDebatte, denn die Studentin erz\u00e4hlte mir voller Stolz, dass \n\n 1245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nsie gerade die Zusage f\u00fcr ein Stipendium erhalten habe. \nF\u00fcr sie war das ein bedeutender Moment. Es bedeutet \nn\u00e4mlich f\u00fcr sie, zuk\u00fcnftig nicht weiter auf BAf\u00f6G-\nZahlungen angewiesen zu sein, aber dennoch staatlich \nunterst\u00fctzt zu werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIch denke, es wird nicht angerechnet?!) \n\nF\u00fcr sie ist das Stipendium Anerkennung, Ansporn und \nMotivation zugleich. \n\nSolche Momente, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, pr\u00e4gen sich ein. Sie spornen mich als Mitglied des \nLandtages an, daf\u00fcr zu sorgen, dass viel mehr Studenten \nsolche Anreize erhalten. Es ist gut, hervorragende Leis-\ntungen von Studenten zu honorieren, nicht nur mit sehr \nguten Noten, sondern auch mit finanzieller Motivation. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDie FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag begr\u00fc\u00dft \ndeshalb ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der Bundesregie-\nrung, ein nationales Stipendienprogramm einzuf\u00fchren. \nAuch die s\u00e4chsische Koalition aus CDU und FDP hat sich \nbereits im Koalitionsvertrag daf\u00fcr ausgesprochen, den \nBund bei der Verbesserung der Studienfinanzierung zu \nunterst\u00fctzen und gemeinsam mit der Wirtschaft ein \nStipendienprogramm aufzulegen. \n\nDurch das Stipendienprogramm werden Talente und \nBegabungen junger Studierender fr\u00fchzeitig gef\u00f6rdert. Sie \nhaben recht, sehr geehrte Damen und Herren der Opposi-\ntion, das Stipendienprogramm f\u00f6rdert in erster Linie \nleistungsstarke Studierende, und Sie stellen in der Be-\ngr\u00fcndung im SPD-Antrag richtig heraus \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eGegebenenfalls st\u00e4rkt es den Anreiz bei Studierenden, \neffizienter zu studieren.\u201c Genau davon bin ich \u00fcberzeugt. \nDie Hochschulen haben aber auch die M\u00f6glichkeit, \nweitere Kriterien einflie\u00dfen zu lassen. Das Ehrenamt oder \ndie famili\u00e4re Herkunft bzw. ein Migrationshintergrund \nkann ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDie Universit\u00e4ten akquirieren die H\u00e4lfte der Gelder selbst \naus der Wirtschaft bzw. von Privatpersonen, die andere \nH\u00e4lfte wird jeweils von Bund und L\u00e4ndern finanziert. \nSchlie\u00dflich bekommen die Stipendiaten 300 Euro monat-\nlich f\u00fcr einen festgelegten Zeitraum. Daf\u00fcr k\u00f6nnen die \nHochschulen wiederum die entsprechenden Studenten \nselbst ausw\u00e4hlen. Sie k\u00f6nnen so eigene Schwerpunkte bei \nder Vergabe der Stipendien setzen. \n\nAktuell erhalten gerade einmal circa 2 % aller Studieren-\nden ein Stipendium \u00fcber eines der zahlreichen Begabten-\nf\u00f6rderungswerke. Ziel des nun vorgelegten nationalen \nStipendienprogramms ist es, diesen Anteil auf insgesamt \n10 % zu vergr\u00f6\u00dfern. Was bedeutet das f\u00fcr Sachsen? \nAktuell studieren an Sachsens Hochschulen mehr als \n100 000 Studenten. Der Aufbau eines Stipendiensystems \nw\u00fcrde dazu beitragen, den Personenkreis derer, die mittels \neines Stipendiums finanziell unterst\u00fctzt werden, auf mehr \nals 10 000 zu erweitern. Das sind in der endg\u00fcltigen \n\nAusbaustufe knapp 30 Millionen Euro mehr f\u00fcr s\u00e4chsi-\nsche Studierende. \n\nStipendien sollen dazu dienen, auch denen ein Studium zu \nerm\u00f6glichen, deren finanzieller Hintergrund es bisher \nnicht erlaubt hat. Gerade deshalb soll das von Bund und \nL\u00e4ndern vorgesehene Stipendienprogramm unabh\u00e4ngig \nvom Einkommen der Eltern und zus\u00e4tzlich zu etwaigen \nBAf\u00f6G-Leistungen gezahlt werden. Das nationale Stipen-\ndienprogramm wird zu einer tragenden dritten S\u00e4ule im \nGesamtpaket der Studienfinanzierung in Deutschland. Es \ngibt das BAf\u00f6G, das einkommensabh\u00e4ngig ist, das Sti-\npendienprogramm, das einkommensunabh\u00e4ngig, aber \nleistungsorientiert ist, und das Bildungsdarlehen. Damit \nwird gew\u00e4hrleistet, dass in Deutschland jeder studierf\u00e4hi-\nge junge Mensch auch ein Studium aufnehmen kann. \n\nDas Argument, der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung w\u00fcrden dringend \nnotwendige Mittel durch das Stipendienprogramm entzo-\ngen, ist nicht haltbar. Bereits im Jahr 2008 gab es BAf\u00f6G-\nErh\u00f6hungen. Die n\u00e4chste BAf\u00f6G-Anpassung in Form \neines Gesetzentwurfes der Bundesregierung liegt bereits \nauf dem Tisch. \n\nNach unserer Auffassung kann das BAf\u00f6G nicht das \neinzige Mittel der Studienfinanzierung sein. Es m\u00fcssen \nSchwerpunkte gesetzt werden, um die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit Deutschlands sicherzustellen. \n\nWer so argumentiert wie Sie, werte Kollegen der Opposi-\ntion, vergisst, dass Deutschland mit anderen Hochschul-\nstandorten national und international im direkten Wettbe-\nwerb um die besten K\u00f6pfe steht. Gleichzeitig wird durch \ndie nach Leistungskriterien gef\u00f6rderten Stipendien der \nWettbewerb um die besten Pr\u00fcfungsergebnisse beg\u00fcnstigt. \nDas bedeutet zus\u00e4tzliche Vorteile im Wettbewerb um die \nbesten K\u00f6pfe. Au\u00dferdem setzen wir den Grundstein f\u00fcr \nden Auf- und Ausbau einer Stipendien- und Alumni-\nNetzwerkkultur in Deutschland. \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen besteht die M\u00f6glichkeit, \nsich die Stipendiaten eigenst\u00e4ndig aussuchen zu k\u00f6nnen. \nPrivatpersonen, Unternehmen und Vereine erhalten die \nM\u00f6glichkeit, sich f\u00fcr mehr Bildung in Deutschland zu \nengagieren und damit dem drohenden Fachkr\u00e4ftemangel \nmit vereinten Kr\u00e4ften zu begegnen. Die Herausforderung \nder Hochschulen wird es sein, die von Bund und Land \nbereitgestellten Mittel zu kofinanzieren und Gelder aus \nder Wirtschaft, von privaten Geldgebern und Ehemaligen \nzu akquirieren. \n\nNat\u00fcrlich wird es unsere Aufgabe sein, die Hochschulen \ndabei ein St\u00fcck weit zu unterst\u00fctzen. \n\nSehr geehrte Kollegen von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, gern erinnere ich Sie an Ihren Antrag mit \ndem Titel \u201eAusgaben f\u00fcr Bildung und Forschung dauer-\nhaft steigern, Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung zur Finan-\nzierung des auf dem Bildungsgipfel vereinbarten 10-%-\nZiels rechtzeitig vorlegen\u201c, den wir erst k\u00fcrzlich hier im \nHohen Haus hatten. \n\n(Zuruf: Abgelehnt!) \n\n 1246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nF\u00fcr uns ist das Stipendienprogramm ein wichtiger Schritt \nin Richtung 10-%-Ziel. Es wird eine gemeinsame Initiati-\nve von Bund und Land sein, die dazu beitragen wird, dass \nsich die Wirtschaft an Investitionen in Bildung beteiligt. \nDas ist also eine Initiative, die auch ganz dem Anliegen \nder Fraktion GR\u00dcNE entspricht. Was wollen Sie eigent-\nlich mehr? \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Opposition! Ich \nfordere Sie auf, Ihre Scheuklappen abzulegen. Bringen \nSie den gleichen Mut auf, wie wir ihn haben. Sprechen \nSie sich f\u00fcr ein Stipendienprogramm aus. Wir stehen \ndazu: Leistung muss sich lohnen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! In der ersten Runde sehe ich keine weiteren \nWortmeldungen. Bevor ich zur zweiten Runde aufrufe, \nfrage ich zun\u00e4chst die Staatsregierung: Wird jetzt das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen nun zur zweiten Runde. Ich frage die \nFraktion DIE LINKE. \u2013 Herr Prof. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe immer \ngehofft und hoffe es noch, Herr Kollege Schneider, dass \nwenigstens in dem Bereich Wissenschaftspolitik Argu-\nmente z\u00e4hlen, dass wir die Argumente abw\u00e4gen, dass es \nGegenargumente gibt und \u00c4hnliches mehr. \n\nIch habe bei keinem der Redner der Oppositionsfraktio-\nnen irgendeine Polemik geh\u00f6rt. Es geht doch um Sachfra-\ngen, um Argumente, die in der \u00d6ffentlichkeit ausgespro-\nchen werden. Ich habe mich darum bem\u00fcht zu verdeutli-\nchen, dass bei der \u201eFAZ\u201c und in den Wirtschaftsverb\u00e4n-\nden erhebliche Bedenken genannt wurden. \n\nIch wollte nicht \u00fcber den Verwaltungsaufwand sprechen, \nda die Fachleute unter uns, die im Wissenschaftsausschuss \nsitzen, dar\u00fcber genau Bescheid wissen. Der Verwaltungs-\naufwand wird dazu f\u00fchren, dass man bei der Auswahl \neben nicht, Herr Kollege Tippelt, auf soziales Ehrenamt, \nauf Migrationshintergrund und \u00c4hnliches achten wird, \nsondern es wird nach Noten gehen. Anders schaffen es die \nHochschulen nicht. Die gro\u00dfen Universit\u00e4ten sagen selbst, \ndass sie bei einem ohnehin hohen Verwaltungsaufwand \nnur noch ein wenig mehr in dieser Richtung tun k\u00f6nnen. \n\nKollege Gerstenberg hat bereits darauf hingewiesen, dass \ndie s\u00e4chsischen Hochschulen beim Einwerben von Geld \u2013 \nganz davon abgesehen, dass dies ebenfalls einen Riesen-\naufwand bedeutet \u2013 ins Hintertreffen geraten werden. Das \nist ein Argument, mit dem wir uns auseinandersetzen \nm\u00fcssen. Das kann man nicht \u00fcbergehen. Die wirtschafts-\nstarken Bundesl\u00e4nder werden hier in der Tat im Vorteil \nsein und nicht wir im \u00f6stlichen Deutschland. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nWoher wissen Sie denn das?) \n\nWir sind ebenfalls f\u00fcr Bildungsqualit\u00e4t. Sie machen hier \neine falsche Alternative auf, als wollten die Oppositions-\nfraktionen nur Breiten- und keine Exzellenzf\u00f6rderung. \nDie Breitenf\u00f6rderung ist aber die Grundlage; das habe ich \nausgef\u00fchrt. \n\nWir brauchen mehr Hochschulabsolventen. Dar\u00fcber gibt \nes unter uns keinen Dissens. Auf dieser Breite aufbauend \nmuss Exzellenz gef\u00f6rdert werden. Aber wenn wir es nicht \nschaffen, die Basis zu verbreitern, dann wird es nach oben \nimmer d\u00fcnner, und das k\u00f6nnen wir uns angesichts der \nSozialstruktur in unserem Land nicht leisten. Darum \nm\u00fcssen wir zuallererst die Breitenf\u00f6rderung durchf\u00fchren \nund darauf aufbauend Leistungsstipendien vergeben. Das \neine kann aber nicht vor dem anderen geleistet werden. \nHier sehen wir das Problem. \n\nKollege Gerstenberg und Kollege Mann haben schon \nerw\u00e4hnt, dass wir der prek\u00e4ren wirtschaftlichen Situation \ndamit Rechnung tragen. Wenn Sie die BAf\u00f6G-S\u00e4tze \nvielleicht nicht auf 10 % \u2013 das ist sicher etwas zu hoch \ngegriffen \u2013, sondern auf 7 % erh\u00f6hen, dann w\u00e4re es \nangemessen. Wenn wir das durchgesetzt haben, dann \nk\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber Leistungsstipendien \nreden. Aber es kann doch nicht angehen, dass wir mit \ndiesen l\u00e4cherlichen 2 %, die in diesem Bereich nichts \nbewirken, versuchen wollen, beides durchzuziehen. \n\nWir sind nicht gegen Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Besten. Deshalb \nbitte ich Sie, diese Klischees zu lassen. Das Problem ist \ndoch, dass es uns in der Vergangenheit nicht gelungen ist, \nein Finanzierungssystem f\u00fcr Studierende zu schaffen, das \nin die Breite geht. Wir stehen am unteren Ende jener \nStaaten, mit denen wir uns vergleichen k\u00f6nnten, also den \nIndustriestaaten, was die Hochschulabsolventen anbe-\nlangt. Wir m\u00fcssen diesen Prozentsatz erh\u00f6hen. Dies \nk\u00f6nnen wir nur tun, indem wir breiter absichern und \ndamit Ermutigungen aussprechen. \n\nIm Wesentlichen sind die Argumente ausgetauscht. Ich \ndenke, wir verstehen uns doch, auch dann, wenn Sie \nnat\u00fcrlich \u2013 das ist eben so und dar\u00fcber sind wir nicht \nverwundert \u2013 unsere Antr\u00e4ge ablehnen werden. Aber \nrespektieren Sie doch wenigstens die Argumente. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Besier. \u2013 Ich frage nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg, Sie hatten vorhin \nschon angek\u00fcndigt, dass Sie in der zweiten Runde noch \nreden m\u00f6chten. Nun haben Sie das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute \ntut es mir ausgesprochen leid, dass wir als Fraktion nicht \nmehr viel Zeit haben. Deshalb nur ganz kurz, Kollege \nTippelt: Ich freue mich sehr f\u00fcr diese Stipendiatin. Sie hat \nsicher ein Stipendium aus den Landesstipendien oder aus \neinem Begabtenf\u00f6rderwerk erhalten. Ich freue mich \ndeshalb f\u00fcr sie, dass sie nicht sagen muss: Ich h\u00e4tte fast \n\n 1247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nein Stipendium erhalten, nur fehlte leider der Wirtschafts-\npartner. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie haben im Ausschuss Ihr Stipendienprogramm als \nbesonders innovativ bezeichnet. Das mag ja stimmen im \nVergleich zum BAf\u00f6G, aber nicht alles, was innovativ ist, \nfunktioniert auch. Wir brauchen jetzt hier in Sachsen nicht \nden Umweg eines teuren unternehmensfinanzierten \nStipendienprogramms. Wir brauchen einen gr\u00fcndlichen \nUmbau der individuellen Bildungsfinanzierung. Das steht \nfest. Wir brauchen eine gr\u00f6\u00dfere \u00f6ffentliche Verantwortung \ndaf\u00fcr. Wir m\u00fcssen jedem Studierenden zumindest mittel-\nfristig einen elternunabh\u00e4ngigen Unterhalt sichern, und \ndas unabh\u00e4ngig vom Alter, vom gew\u00e4hlten Bildungsgang \nund von der Fachrichtung. \n\nKollege Prof. Schneider: Ich habe von Ihnen keine Argu-\nmente demgegen\u00fcber geh\u00f6rt, was aufgez\u00e4hlt wurde: die \nF\u00e4cherselektion, die im Stipendienprogramm liegt, die \nSchw\u00e4che der Wirtschaft hier in Sachsen und in anderen \nostdeutschen L\u00e4ndern und die soziale Selektion, die \nverst\u00e4rkt wird. Wenn Sie mir das nicht glauben, fragen Sie \nbitte die Fachleute an der TU Dresden; Prof. Andr\u00e4 Wolter \nist gern zu Ausk\u00fcnften bereit. Sie sagten, lassen Sie es uns \ndoch erst einmal versuchen. Ich halte es nicht f\u00fcr voraus-\nschauende Politik, etwas zu versuchen und in einigen \nJahren festzustellen: Es hat leider nicht geklappt. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist deshalb nicht sinnvoll, weil wir dieses Geld heute \nbrauchen. Wir haben in der letzten Wissenschaftsaus-\nschusssitzung einen Antrag unserer Fraktion beraten, der \nVerbesserungen beim BAf\u00f6G vorsieht. Die Sozialerhe-\nbung des Deutschen Studentenwerkes hat diese Forderun-\ngen best\u00e4tigt. Es reicht nicht aus, Herr Tippelt, die Be-\ndarfss\u00e4tze, wie von der Bundesregierung geplant, um 2 \nbis 3 % zu erh\u00f6hen. Wir brauchen eine deutliche Erh\u00f6-\nhung um 5 % und klare Verbesserungen in der F\u00f6rderpra-\nxis. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Sozialerhebung \nhat ein weiteres Mal gezeigt, dass f\u00fcr die Studierenden in \nden ostdeutschen L\u00e4ndern das BAf\u00f6G wesentlich wichti-\nger ist als in Westdeutschland. Demgegen\u00fcber droht das \nStipendienprogramm, Studierende in den Westl\u00e4ndern zu \nbevorzugen. Der Freistaat muss sich deshalb im s\u00e4chsi-\nschen Interesse f\u00fcr eine deutliche Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G \nund f\u00fcr einen Verzicht auf das Stipendienprogramm \neinsetzen. Das ist eine Frage der sozialen Gerechtigkeit \nund der Ost-West-Gerechtigkeit. Wer Aufstieg durch \nBildung will, der kann sich nicht auf Studiengeb\u00fchren-\nfreiheit in Sachsen ausruhen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 Ich frage die Fraktion der SPD. \u2013 Herr \nMann, bitte. Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren, \ninsbesondere die Kollegen von CDU und FDP! Ich muss \nfeststellen, Sie haben hier in der Debatte nicht auf Argu-\nmente reagiert. Sie haben nicht auf das Argument der \nsozialen Benachteiligung reagiert. Sie haben das Argu-\nment des B\u00fcrokratieaufbaus nicht beantwortet. Sie haben \ndas Argument nicht beantwortet, dass die s\u00e4chsische \nWirtschaft nicht die Leistungskraft hat. Sie haben das \nArgument nicht beantwortet, dass damit Umverteilungsef-\nfekte innerhalb der Bundesrepublik in die wirtschaftsstar-\nken, insbesondere s\u00fcddeutschen Regionen stattfinden, und \nSie haben \u2013 meiner Meinung nach \u2013 Fehlfeststellungen \ngetroffen. \n\nIch will auf Ihre Argumente eingehen. Herr Prof. Schnei-\nder, Sie haben Ihr Stipendienprogramm sozial genannt. \nIch kann es nur zynisch nennen, wenn die Chancen eines \nMenschen aus einer weniger gut verdienenden Familie \nzehnmal schlechter sind als die aus einer gutverdienenden \nFamilie, ein Leistungsstipendium zu bekommen. Das ein \nsoziales Programm zu nennen, das nenne ich zynisch. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nHerr Kollege Tippelt, Sie haben hier gesagt, Ihr Stipen-\ndienprogramm w\u00fcrde nicht aufs BAf\u00f6G angerechnet. \nSchauen Sie einmal in Ihren Gesetzentwurf. Das ist der \nFall. Zumindest diese Sachen sollten stimmen. Sie haben \nauch gesagt, die Hochschulen w\u00e4hlen aus. Hier m\u00f6chte \nich zumindest erg\u00e4nzen, die Hochschulen w\u00e4hlen eben \nnicht allein aus, sondern die Wirtschaft soll \u2013 auch das \nsteht im Gesetz und in der Stellungnahme der Bundesre-\ngierung \u2013 ein Mitbestimmungsrecht bekommen, wer \nausgew\u00e4hlt wird. Dar\u00fcber wird es Lenkungseffekte geben, \ndie bestimmte Fachbereiche und auch bestimmte soziale \nGruppen aus diesem F\u00f6rderprogramm ausschlie\u00dfen. Ich \ndenke also, es gibt gute Argumente gegen dieses Stipendi-\natenprogramm. \n\nSie haben mehrfach wiederholt oder Ihre Ansicht kundge-\ntan, dass das BAf\u00f6G keine Leistungsanreize setzt. Ich \nwei\u00df, dass das BAf\u00f6G nur f\u00fcr die Dauer der Regelstu-\ndienzeit f\u00f6rdert. Ich halte es durchaus im heutigen Hoch-\nschulsystem f\u00fcr eine Leistung, sein Studium in der Regel-\nstudienzeit zu vollenden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df, dass das BAf\u00f6G durchaus Erstattung und \nErlasse bei guten Studienleistungen bereith\u00e4lt. Auch das \nist ein Leistungsanreiz. Woher also diese Behauptung, \ndass es diese in dem bestehenden System bisher nicht \ngeben sollte. Hier w\u00fcnschte ich mir eine Erl\u00e4uterung. Vor \nallen Dingen aber h\u00e4tte ich gern von den Koalitionsfrakti-\nonen erkl\u00e4rt, warum in der Beratung des Bundesrates im \nKultusausschuss zum Beispiel ein schwarz-gelb regiertes \nLand wie Schleswig-Holstein gegen das Stipendienpro-\ngramm gestimmt hat und auch Ihre Kollegen in Th\u00fcringen \nsich dagegen gewandt haben. Vielleicht haben sie erkannt, \ndass es hier eine Umverteilungswirkung gibt, die insbe-\nsondere auch Sachsen auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird. \n\n 1248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nDiese Reihe k\u00f6nnte ich durchaus fortsetzen. Diese Frage \nm\u00fcssen Sie beantworten und ich hoffe, dass Sie in der \nzweiten Runde auf einzelne Argumente noch eingehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 Ich frage die CDU-Fraktion. \u2013 Ich sehe schon, \nHerr Prof. Schneider, bitte, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sie von der Opposition haben \nein Problem mit Elite \u2013 offensichtlich, ganz offensicht-\nlich. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nHerr Besier, Sie haben eben ausgef\u00fchrt, Sie h\u00e4tten die \nArgumente genannt. Sie h\u00e4tten \u00fcberhaupt keine Polemik \ndargestellt. Wenn ich das richtig verstanden habe \u2013 wenn \nich es nicht ganz w\u00f6rtlich hinbekomme, korrigieren Sie \nmich \u2013, aber die Ausf\u00fchrungen, die ich mir notiert habe, \nwaren: Sie f\u00fchrten im ersten Redebeitrag aus, die Bundes-\nregierung w\u00fcrde hier gleichsam eine Bildungsfassade \naufbauen, weil man ja belegen m\u00fcsse, etwas getan zu \nhaben. Soll das ein Argument sein? Sie haben alle gesagt, \nes fehle die Auseinandersetzung mit Argumenten. Jetzt \nwill ich Ihnen einmal die Frage stellen: Soll das ein \nArgument sein, dass Verwaltungsaufwand von vornherein \nso ein Popanz sei, der nicht zu bew\u00e4ltigen ist f\u00fcr dieses \nStipendienmodell, das angedacht ist, das auf den Weg \ngebracht werden soll? Das ist nicht mehr und nicht \nweniger als eine Bef\u00fcrchtung, die Sie hier sch\u00fcren. \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Argumente sind das nicht. Das \nsind allenfalls Thesen. Es sind Behauptungen, die noch zu \nbeweisen w\u00e4ren. Aber den Beweis werden Sie nicht \nantreten k\u00f6nnen. Lassen Sie es uns doch einfach erst \neinmal machen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist ausgef\u00fchrt worden, es \ngehe doch darum, die Basis zu verbreitern. Nat\u00fcrlich. \nAber es geht doch auch darum, zugleich einmal Exzellenz \nauf den Weg zu bringen. Soll das schlecht sein? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schneider, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Prof. \nSchneider! Wenn es um Argumente geht, m\u00f6chte ich \nzumindest eine Frage stellen. Sie wissen ja mit Sicherheit, \ndass man in den Hochschulen f\u00fcr Fundraising ausreichen-\ndes und qualifiziertes Personal braucht, um dort erfolg-\nreich zu sein. K\u00f6nnen Sie mir beantworten, was Hoch-\nschulen, die unter K\u00fcrzungsandrohungen stehen, was \n\nPersonal und Finanzen betrifft, bewegen soll, zus\u00e4tzliches \nPersonal f\u00fcr das Akquirieren dieser Mittel aus der Wirt-\nschaft einzustellen, qualifiziertes Personal, von dem die \nHochschule eigentlich selbst nichts hat, nur einige Studie-\nrende? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Danke, Herr  \nGerstenberg, f\u00fcr die Frage. Die ist gut. Super Frage; die \nbeantworte ich gern. Schauen Sie sich einmal die Hertie \nSchool of Governance an. In dieser Universit\u00e4t funktio-\nniert alles, sogar auf privater Basis, nat\u00fcrlich auch auf der \nBasis von Fundraising. Diese Universit\u00e4t darf zu Recht \nals Eliteuniversit\u00e4t bezeichnet werden. Sie hat immerhin \nkein geringerer als Kurt Biedenkopf gegr\u00fcndet. Sie \nfunktioniert erstklassig. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sie gestatten \neine Nachfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Wir werden uns \ngewiss \u00fcber die Themenbereiche noch sehr viel auszutau-\nschen haben, aber ich m\u00f6chte nur darum bitten: Lassen \nSie uns doch einfach den Weg gehen und reden wir ihn \nnicht hinweg. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sollten sich vielleicht auch \neinmal mit dem Gedanken auseinandersetzen, dass wir in \nDeutschland momentan eher die Situation haben, dass \nteilweise auch Eliten, und zwar nicht im monet\u00e4ren Sinne, \nsondern intellektuelle Eliten hier abwandern. Kann man \nnicht einmal versuchen, mit einem neuen Modell einen \nneuen Weg zu gehen? Sie wollen das von vornherein \nwegdiskutieren. Herr Besier, Sie haben gesagt, es gehe \ndarum, hier Klischees zu schaffen. \u00dcberhaupt nicht! Sie \nhaben Klischees dargestellt. Klar, Sie haben das gemacht. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Gegen Stipendienmodelle \nhabe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt. Ich habe Thesen und \nBehauptungen geh\u00f6rt. Diese sind nicht geeignet, Ihre \neigenen Antr\u00e4ge zu st\u00fctzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Prof. Schnei-\nder f\u00fcr die Fraktion der CDU. Ich frage die FDP. \u2013 Hier \nbesteht kein Redebedarf mehr. \n\nVon der NPD ist niemand da. Ich frage die Staatsregie-\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsministe-\nrin Prof. von Schorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! In der \nvierzigj\u00e4hrigen Geschichte des BAf\u00f6G haben Bund und \nL\u00e4nder stets im Konsens zusammengewirkt, um Chan-\ncengerechtigkeit in der Bildung zu sichern. Diese Traditi-\non gilt es fortzusetzen. \n\nDem Bund ist allerdings zuzustimmen, dass er bei der \nF\u00f6rderung von Studierenden nicht mehr wie bisher nur \n\n 1249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nauf eine Verbesserung des BAf\u00f6G setzt, sondern auf einen \nDreiklang aus BAf\u00f6G, Stipendium und Bildungsdarlehen \nzu r\u00fcckzahlbaren Konditionen, kalkulierbar und tragbar. \nDamit sollen Studierwillige aus allen gesellschaftlichen \nSchichten erreicht und attraktive L\u00f6sungen zur Finanzie-\nrung ihrer Ausbildung geboten werden. Ein Studium darf \nnicht am Geldbeutel der Eltern scheitern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas hat der Bund vor? Mit dem 23. BAf\u00f6G-\u00c4nderungs-\ngesetz will die Bundesregierung noch im Jahr 2010 \nsp\u00fcrbare Verbesserungen in der BAf\u00f6G-Struktur vorneh-\nmen. Junge Menschen aus einkommensschw\u00e4cheren \nFamilien erhalten durch das BAf\u00f6G eine finanzielle \nUnterst\u00fctzung als verl\u00e4ssliche Rahmenbedingung f\u00fcr ihre \nStudienentscheidung. \n\nDer Bund will eine weitere Steigerung der Zahl der \nStudienanf\u00e4nger in Deutschland unterst\u00fctzen. Der Kreis \nder F\u00f6rderberechtigten soll ausgeweitet werden, damit \nmehr junge Menschen ein Studium aufnehmen k\u00f6nnen. \nDeshalb sollen die Einkommensfreibetr\u00e4ge um 3 % \nangehoben werden. Um Studierenden verbesserte pers\u00f6n-\nliche Bedingungen zu erm\u00f6glichen, sollen au\u00dferdem die \nMittel f\u00fcr den Lebensunterhalt angepasst werden. F\u00fcr die \nBAf\u00f6G-Empf\u00e4nger sollen daher die Bedarfss\u00e4tze um 2 % \nangehoben werden. \n\nDie Staatsregierung ist der Auffassung, dass das BAf\u00f6G \ninhaltlich und strukturell weiterentwickelt werden muss. \nWir bewerten die Reformvorhaben der Bundesregierung \ndeswegen grunds\u00e4tzlich positiv. \n\nBesonders erw\u00e4hnenswert erscheinen mir folgende \nReformvorhaben: Die Altersgrenze von 30 Jahren f\u00fcr \neinen f\u00f6rderungsw\u00fcrdigen Masterstudiengang soll mit \nR\u00fccksicht auf die Einf\u00fchrung der gestuften Studieng\u00e4nge \nauf 35 Jahre angehoben werden. Bei einem erstmaligen \nFachrichtungswechsel aus wichtigem Grund soll die bis \nzu diesem Termin absolvierte Studienzeit nicht auf die \nH\u00f6chstf\u00f6rderungsdauer angerechnet werden. Das Bewil-\nligungsverfahren soll durch die Einf\u00fchrung einer Mietkos-\ntenpauschale f\u00fcr die ausw\u00e4rtige Unterbringung verein-\nfacht werden. Leistungsbezogene Stipendien sollen \nzumindest teilweise von der Anrechnung freigestellt \nwerden. \n\nIch denke, das ist f\u00fcr die Studierenden ein tats\u00e4chlicher \nVorteil, denn die bisherige volle Anrechnung leistungsbe-\nzogener Stipendien war doch demotivierend. Die beste-\nhende dreij\u00e4hrige Orientierungsphase zwischen dem \nSchulabschluss und dem Beginn der Kindererziehung soll \naufgehoben werden. Das ist f\u00fcr Studierende, die aus \nfamili\u00e4ren Gr\u00fcnden den Beginn des Studiums verschieben \nmussten, ebenfalls ein wesentlicher Fortschritt. \n\nAuch bei der Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr Sch\u00fcler sollen \nVerbesserungen vorgenommen werden. Die Auslandsauf-\nenthalte von Sch\u00fclern an Schulen, die nach zw\u00f6lf Jahren \ndas Abitur ablegen, aber auch von Fachobersch\u00fclern und \nFachsch\u00fclern werden gef\u00f6rdert. \n\nAber, sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich \nweise darauf hin, dass mit dem 23. BAf\u00f6G-\n\u00c4nderungsgesetz auf den Freistaat Sachsen zus\u00e4tzliche \nBelastungen zukommen. Die nicht unerheblichen Mehr-\nkosten f\u00fcr den Landeshaushalt sind im Wesentlichen \ndarauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Bedarfss\u00e4tze um 2 % \nangehoben werden und die Freibetr\u00e4ge um 3 % steigen. \nDer Bund zahlt davon 65 %, die L\u00e4nder 35 %. \n\nDoch die Anstrengung ist wesentlich. Die bereits zitierte \n19. Sozialerhebung des deutschen Studentenwerkes zur \nwirtschaftlichen und sozialen Lage der Studierenden in \nder Bundesrepublik Deutschland im Jahr 2009 kommt zu \ndem Ergebnis, dass die wichtigste Quelle der Studienfi-\nnanzierung neben den Eltern und dem Jobben das BAf\u00f6G \nist. Und vergessen wir nicht: Der Anteil der BAf\u00f6G-\nEmpf\u00e4nger an der Gesamtzahl der Studierenden im \nFreistaat Sachsen ist \u00fcberdurchschnittlich hoch. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie jetzt anstehende Anhebung der Bedarfss\u00e4tze stellt \neine Anpassung an die wirtschaftliche Situation der \nStudierenden dar. Eine weitergehende Erh\u00f6hung h\u00e4lt die \nStaatsregierung nicht f\u00fcr gerechtfertigt; dies auch vor dem \nHintergrund, dass erst mit dem Beginn des Wintersemes-\nters 2007/2008 die Bedarfss\u00e4tze um 10 % und die Freibe-\ntr\u00e4ge um 8 % angehoben worden sind. Viel wichtiger ist \nes, dass durch die Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge um 3 % mehr \njunge Menschen aus sozial schwachen Familien in den \nGenuss des BAf\u00f6G kommen. \n\nIch wei\u00df, f\u00fcr viele ist das nur ein kleiner Schritt. Aber \naufgrund der angespannten wirtschaftlichen Situation, die \nauch den Freistaat Sachsen nicht verschont, ist die Erh\u00f6-\nhung der Freibetr\u00e4ge um 3 % durchaus angemessen, und \nsie wird dem Ziel gerecht, dass mehr junge Menschen ein \nStudium aufnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist gerade in Sachsen und in den anderen neuen \nBundesl\u00e4ndern wichtig, in denen die Gehaltssituation der \nElternh\u00e4user nach wie vor vielfach nicht so positiv ist wie \nin Westdeutschland. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die \nBundesregierung will mit dem Gesetzentwurf zur Schaf-\nfung eines von Bund, L\u00e4ndern und Privaten finanzierten \nnationalen Stipendienprogramms begabte Studierende \naufgrund ihrer Leistungen in der Schule, im Studium, im \nBeruf sowie ihres pers\u00f6nlichen Werdegangs durch ein \nStipendium f\u00f6rdern. \n\nBei der Auswahl der gef\u00f6rderten Studierenden setzt die \nBundesregierung jedoch nicht nur auf Begabung und \nLeistung, sondern auch auf gesellschaftliches Engagement \nund die Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \nAuch andere besondere Umst\u00e4nde sollen ber\u00fccksichtigt \nwerden, die sich beispielsweise \u2013 es wurde bereits er-\nw\u00e4hnt \u2013 aus der famili\u00e4ren Herkunft oder einem Migrati-\nonshintergrund ergeben. Dar\u00fcber hinaus soll durch das \nStipendienprogramm Interessierten, die sich bislang aus \n\n 1250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n\u00f6konomischen Gr\u00fcnden nicht f\u00fcr ein Studium entscheiden \nkonnten, die Entscheidung f\u00fcr eine Hochschulausbildung \nerleichtert werden. \n\nSchlie\u00dflich ist es der Bundesregierung ein Anliegen, dass \ndie Studierenden an Fachhochschulen, die h\u00e4ufiger als \nStudierende an Universit\u00e4ten aus einem bildungsfernen \nfamili\u00e4ren Hintergrund kommen, nun auch in den Genuss \neines Stipendiums kommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Vorteil: keine Anrechnung auf das BAf\u00f6G. Da bei der \nAuswahl der Studierenden nicht nur auf Begabung und \nLeistung abgestellt wird, sondern das Stipendienpro-\ngramm leistungsbereiten jungen Menschen aus allen \nSchichten unserer Gesellschaft offensteht, wird das \nStipendium nicht auf das BAf\u00f6G angerechnet. Das bedeu-\ntet eine klare Verbesserung der Situation begabter leis-\ntungswilliger Studierender aus wirtschaftlich und sozial \nschw\u00e4cheren Familien. Hier also das Argument der \nGerechtigkeit. \n\nEs ist mir daher nicht erkl\u00e4rlich, warum die Oppositions-\nfraktionen die Ansicht vertreten, dass das Stipendienpro-\ngramm gerade den Kindern aus sozial schwachen Famili-\nen, die wohlgemerkt generell einen Anspruch auf BAf\u00f6G \nhaben, nicht zugute kommen soll. Begabte Studierende, \ndie aus einfachen finanziellen Verh\u00e4ltnissen stammen, \nerhalten auf diese Weise zus\u00e4tzlich zum BAf\u00f6G eine \nLeistungspr\u00e4mie, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden muss. \n\nStipendien ermutigen somit junge Menschen aus allen \nsozialen Schichten bei der Entwicklung ihrer Pers\u00f6nlich-\nkeit durch Bildung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch das Argument, Studierende k\u00f6nnten in der Regel-\nstudienzeit nicht zum Ziel kommen, weil sie neben dem \nStudium jobben und deshalb das Leistungskriterium eines \nStipendiums nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, ist f\u00fcr mich nicht \nnachvollziehbar. Denn gerade Studierende, die neben dem \nBAf\u00f6G ein Stipendium erhalten, werden dann kaum noch \nauf einen Nebenjob angewiesen sein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDann m\u00fcssen Sie erstmal dahin kommen!) \n\nSchlie\u00dflich \u00fcberzeugt auch nicht die Argumentation, dass \ndas Stipendienprogramm Studierende in den Studieng\u00e4n-\ngen, die nicht im unmittelbaren Interesse der Wirtschaft \nst\u00fcnden, aber f\u00fcr die Gesellschaft und den \u00f6ffentlichen \nDienst von gro\u00dfer Bedeutung seien, benachteilige. Der \nGesetzentwurf sieht ausdr\u00fccklich vor, dass die Mittel f\u00fcr \ndie Stipendien nicht nur von der Wirtschaft einzuwerben \nsind, sondern auch von privaten Mittelgebern wie Stiftun-\ngen, Vereinen, Kammern oder auch Alumni. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDavon haben wir ja ganz viele!) \n\nAuch hier zeigt das Beispiel Nordrhein-Westfalen, dass \nviele Stipendien von privaten Mittelgebern eingeworben \n\nwurden, die dann gerade keine wirtschaftsnahen Studien-\ng\u00e4nge f\u00f6rdern. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion:  \nWir sind hier in Ostdeutschland!) \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich feststellen: Das Ziel der \nBundesregierung, langfristig die Zahl der Stipendiaten in \nDeutschland zu erh\u00f6hen und das System der Studienfi-\nnanzierung zu verbessern, begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Es ist auch \nein Anliegen der Staatsregierung, die Stipendienkultur in \nSachsen zu verbessern und noch mehr leistungsstarke \nStudierende f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen zu gewin-\nnen, wie es der Koalitionsvertrag vorsieht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Beide \nGesetzentw\u00fcrfe durchlaufen derzeit das parlamentarische \nVerfahren. Bei beiden Vorhaben wurden noch keine \nabschlie\u00dfenden Festlegungen getroffen. Die konkrete \ninhaltliche Ausgestaltung ist offen. Das betrifft auch das \nArgument Verwaltungsaufwand. Auf der 532. Sitzung des \nAusschusses f\u00fcr Kulturfragen des Bundesrates am \n17. Mai 2010 wurde ein Antrag der L\u00e4nder Baden-\nW\u00fcrttemberg und Bayern, den Verwaltungsaufwand \nbetreffend, gestellt. Darin wurde vertreten, \u201emindestens \neine h\u00e4lftige Beteiligung des Bundes sei erforderlich an \nden entstehenden Umsetzungskosten des Gesetzes, das \nerscheine, geboten\u201c, so der Antrag, da die Akquise, \nZweckausgaben und die Vergabe \u2013 Verwaltungsausgaben \n\u2013 von Stipendien einen hohen Ressourceneinsatz erfor-\ndern. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nSie sehen, das Verfahren ist im Fluss. Die Bereitstellung \nder ab 2011 vorgesehenen Mittel bleibt den Verhandlun-\ngen \u00fcber den Doppelhaushalt 2011/2012 vorbehalten. \nDeshalb wird sich die Staatsregierung erst im Laufe des \nGesetzgebungsvorhabens endg\u00fcltig positionieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich frage \nSie, ob in der Aussprache eine dritte Runde gew\u00fcnscht \nwird. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir kommen zu \nden Schlussworten. Zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE, \nHerr Prof. Besier; bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich verweise noch \neinmal darauf, dass die meisten der genannten Argumente \nvonseiten der Oppositionsfraktionen nicht eigene Erfin-\ndungen darstellen, \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Lesen, lesen!) \n\nsondern von Fachleuten mit empirischen Untersuchungen \nunterlegt wurden. Es ist hier mit der Art der Stipendien \nmehrfach durcheinandergegangen. Darauf will ich aber \nnicht eingehen. \n\n 1251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nFrau Staatsministerin, das Problem bei Leistungsstipen-\ndien ist, dass wir damit gewisse Erfahrungen gemacht \nhaben. Daher die Skepsis der Fachleute, dass diese Leis-\ntungsstipendien tats\u00e4chlich allen zugute kommen k\u00f6nnen. \nNach den bisherigen Erfahrungen ist das nicht so gewe-\nsen. \n\nWir haben doch nichts gegen Eliten, Herr Kollege \nSchneider, aber wir haben etwas gegen die Undurchl\u00e4s-\nsigkeit in dieser Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEs kann nicht sein, dass sich Eliten aus Eliten rekrutieren. \nDas ist in einem pluralistischen, demokratischen Verfas-\nsungsstaat nicht m\u00f6glich. Eliten rekrutieren sich aus der \nGesamtheit der Bev\u00f6lkerung. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nGanz genauso! \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \n\nDas ist allerdings richtig!) \n\nDen Dissens m\u00f6chte ich kurz bezeichnen \u2013 und darin sind \nwir uns einig, wie ich hoffe. Wir k\u00f6nnen das Geld nur \neinmal ausgeben. Frau Staatsministerin, Sie haben klar \ngesagt, die Anhebung der Bedarfss\u00e4tze \u2013 2 % \u2013 und der \nFreibetr\u00e4ge \u2013 3 % \u2013 sei \u201eein kleiner Schritt\u201c. Das ist \ngenau der Punkt. Hier liegt der Dissens. Wir sagen, dieser \nSchritt ist zu klein. Wenn es uns gel\u00e4nge, hier einen \nweiteren Schritt voranzugehen, dann k\u00f6nnten wir auch \n\u00fcber Leistungsstipendien reden. Das ist aber nicht der \nFall. Solange wir das BAf\u00f6G in der von Ihnen beschrie-\nbenen Weise nur in kleinen Schritten ausbauen, so lange \nwird dieser Dissens erhalten bleiben. \n\nNoch einmal: Wir k\u00f6nnen das Land Sachsen selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht mit Nordrhein-Westfalen vergleichen. \nDass sich in Nordrhein-Westfalen \u00fcber 60 Jahre hinweg \nso etwas wie eine Alumni-Kultur, ein privates M\u00e4zenaten-\ntum entwickelt hat, ist doch kein Wunder. Das ist doch ein \nganz anderer Hintergrund. Das k\u00f6nnen wir in Sachsen \ndoch jetzt noch nicht erwarten. \n\nVon daher bleiben wir selbstverst\u00e4ndlich bei unseren \nAntr\u00e4gen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Besier. \u2013 Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. \u2013 Kein Schlusswort. Die Fraktion der SPD, \nHerr Mann; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Sehr geehrte Frau Staatsministerin, \nzun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen danken, dass Sie \u2013 im Unter-\nschied zu der Sie st\u00fctzenden Regierungskoalition \u2013 auf \nArgumente eingegangen sind. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch daf\u00fcr danken, dass Sie ein Zitat \naus dem Protokoll des Bundesrates verlesen haben, das \neinen Bericht eines noch schwarz-gelb gef\u00fchrten Bundes-\nlandes, n\u00e4mlich Nordrhein-Westfalen, enth\u00e4lt. Das, was \n\nSie von CDU und FDP uns als Argument abgesprochen \nhaben, h\u00e4lt es fest, n\u00e4mlich dass die Akquise und Vergabe \nvon Stipendien einen hohen Ressourceneinsatz erfordern. \n\nIch m\u00f6chte den anderen Satz noch einmal verlesen, um \nIhnen einen Denkansto\u00df zu geben: \u201eDer Bundesrat geht \ndabei von den Erfahrungswerten aus, die f\u00fcr die Festle-\ngung des Overhead bei anderen F\u00f6rderprogrammen \nma\u00dfgeblich sind. So liegt beispielsweise die Programm-\npauschale bei der DFG bei circa 20 %.\u201c Auf gut Deutsch \nhei\u00dft das: Mindestens 20 % gehen in den Verwaltungs-\naufwand eines solchen Stipendiatenprogramms. Das ist \nnicht nur mein Argument, sondern auch das der schwarz-\ngelb und schwarz regierten Bundesl\u00e4nder im Bundesrat. \n\nF\u00fcr die SPD m\u00f6chte ich noch einmal feststellen, dass wir \nIhr Stipendiatenprogramm ablehnen, weil es die Hoch-\nschulen bisher ohne Kostenersatz mit einem Mehrauf-\nwand an Administration versieht, der unserer Meinung \nnach in keinem vertretbaren Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis \nsteht, weil es Studierende an die stipendiengebende \nHochschule und an den Sponsor aus der Wirtschaft bindet \nund damit Mobilit\u00e4t verhindert. Vor allen Dingen ist es \nnicht berechenbar. Beispiele zeigen, dass ein Stipendium, \ndas von der Wirtschaft abh\u00e4ngig ist, auch vom wirtschaft-\nlichen Erfolg des Unternehmens abh\u00e4ngig ist. Herr \nProf. Schneider, in Zwickau haben wir uns das Beispiel \nanh\u00f6ren m\u00fcssen, dass, als Qimonda bankrottgegangen ist, \nkooperative Studieng\u00e4nge dort deshalb geschlossen \nwerden mussten. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDieses Gesetz in der derzeitigen Auspr\u00e4gung ist eine \nUmverteilung von Mitteln vom Bund in Richtung struk-\nturstarke Gebiete und schw\u00e4cht damit Sachsen nachhaltig. \nVor allen Dingen lehnen wir es ab, weil es soziale Selek-\ntivit\u00e4t verst\u00e4rkt. In der gesamten Debatte haben Sie nicht \nbeantwortet, wie dieses Stipendienprogramm nachhaltig \nmehr Studierende zu einem Studium und zum Studiener-\nfolg f\u00fchren soll, wie es das BAf\u00f6G nachweislich tut. \n\nF\u00fcr die SPD will ich hier sagen, dass ich Sie an einer Zahl \nmessen werde, und zwar an der Zahl 3 340. Das m\u00f6chte \nich Ihnen gern erkl\u00e4ren. Herr Tippelt, derzeit haben wir \n110 000 Studierende in Sachsen. Das erkl\u00e4rte Ziel der \nBundesregierung ist, 8 % der Studierenden mehr in den \nGenuss von Stipendien kommen zu lassen. Wir rechnen \ndas um: Das hei\u00dft 8 800 Studierende in Sachsen. Das \nw\u00e4re die genaue Zahl. Diese mit dem \u00f6ffentlichen Bund- \nund L\u00e4nderanteil 150 Euro multipliziert, hie\u00dfe, dass das \n1 300 000 Euro pro Monat w\u00e4ren. Teilt man diese Summe \ndurch den durchschnittlichen BAf\u00f6G-Satz in Sachsen \u2013 er \nliegt bei circa 400 Euro \u2013, dann hei\u00dft das, man k\u00f6nnte \n3 340 Menschen, die in Sachsen studieren wollen, sofort \nin den Genuss von BAf\u00f6G kommen lassen \u2013 3 300 neue \nBAf\u00f6G-Empf\u00e4nger sofort verl\u00e4sslich \u00fcber die gesamte \nZeit allein aus dem \u00f6ffentlichen Anteil, den Sie in dieses \nsogenannte nationale Stipendienprogramm einstellen \nwollen! An genau dieser Zahl werde ich Sie messen und \nnachfragen, wenn wir an das Ende dieser Legislatur \n\n 1252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nkommen, wie viele Stipendiaten Sie in Sachsen \u00fcber Ihr \nProgramm an den Hochschulen geworben haben. Dann \nwerden wir Bilanz ziehen. \n\nGenau deswegen w\u00fcnsche ich mir eigentlich, dass Sie \nunserem Antrag zustimmen, das nationale Stipendienpro-\ngramm ablehnen und das BAf\u00f6G als funktionierendes \nSystem st\u00e4rken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen nun zur \nAbstimmung. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktionen DIE \nLINKE und GR\u00dcNE in der Drucksache 5/1948. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der \nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD \nmit der Drucksache 5/2326. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei sehr \nvielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \nDrucksache 5/2327, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Jugendmedienschutzstaatsvertrag \nDrucksache 5/2181, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \nGR\u00dcNE, DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der  \nAussprache. Ich bitte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, den Antrag einzubringen. Bitte, Herr Abg. \nJennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Als Zweck \ndes geltenden Jugendmedienschutz-Staatsvertrages wird \nder einheitliche Schutz der Kinder und Jugendlichen vor \nAngeboten in elektronischen Informations- und Kommu-\nnikationsmedien, die deren Entwicklung oder Erziehung \nbeeintr\u00e4chtigen oder gef\u00e4hrden k\u00f6nnten, benannt. Ich \ndenke, wir sind uns einig, dass dieser Zweck im Grund-\nsatz erst einmal unstrittig ist. \n\nDie gro\u00dfe Frage, vor der wir jetzt aber stehen, ist die, wie \nein wirksamer Jugendmedienschutz nicht nur in Funk und \nFernsehen, sondern auch im Internet gew\u00e4hrleistet werden \nkann. Daran schlie\u00dft sich selbstverst\u00e4ndlich die Frage an, \nob Regelungen, die f\u00fcr Funk und Fernsehen geeignet sind, \nohne Weiteres auf das Internet \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. \nDie aktuellen Diskussionen, die viele von uns \u00fcber die \ngeplante Neufassung des Jugendmedienschutz-Staatsver-\ntrages sicherlich mitverfolgt haben, machen meines \nErachtens deutlich, dass das nicht so einfach m\u00f6glich ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal einen R\u00fcckblick auf das vergan-\ngene Jahr vornehmen. Da waren viele \u00fcberrascht, dass \n\neine Debatte sehr emotional gef\u00fchrt wurde. Es ging dabei \num das Thema Internetsperren gegen Kinderpornografie. \nHeute geht es um ein Vorhaben, das deutlich weniger \nschwerwiegend ist, aber dennoch Bedenken bei denen \nausl\u00f6st, die das Internet als ein Medium der Kommunika-\ntions- und vor allem auch Informationsfreiheit bewahren \nwollen. Hier ist es im Sinne der Sachlichkeit einfach \nnotwendig zu verdeutlichen, dass die Problematik heute \netwas anders gelagert ist als im vergangenen Jahr; denn \ndie Thematik, \u00fcber die wir heute sprechen, behandelt \nnicht ausschlie\u00dflich das Problem krimineller Inhalte, \nsondern es geht in weiten Teilen um viel banalere Dinge. \nEs geht darum, dass im Fernsehen Sendungen, die f\u00fcr \nKinder nicht geeignet sind, nicht am Morgen und nicht \nam Nachmittag laufen. \n\nDie meisten Menschen werden den \u201eTatort\u201c beispielswei-\nse nicht als etwas besonders Perverses oder auch Brutales \nwahrnehmen, aber sie werden sicherlich auch der Ansicht \nsein, dass diese Sendung nicht unbedingt im Kinderpro-\ngramm laufen sollte. Deshalb ist geregelt, dass Sendungen \ndieser Art nach 20:00 Uhr ausgestrahlt werden sollten, \nund die Fernsehanstalten regeln entsprechend ihr Internet-\nangebot. Den benannten \u201eTatort\u201c wird man in der ARD-\nMediathek demnach nicht vor 20:00 Uhr zu sehen be-\nkommen. So weit, so gut. \n\nJetzt wird es problematisch, wenn der Versuch unter-\nnommen wird, eine solche Regelung pauschal auf das \nInternet zu \u00fcbertragen. Nicht jeder Anbieter im Internet \nkann gew\u00e4hrleisten, dass beispielsweise die Inhalte seiner \nHomepage im Laufe des Tages so gestaltet sind, dass sie \n\n 1253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nimmer jeweils altersgerecht f\u00fcr die Altersgruppe sind, die \ntheoretisch zu einer bestimmten Tageszeit ins Netz gehen \nk\u00f6nnte. Noch einmal zur Verdeutlichung: Die meisten \nMitglieder in diesem Hohen Hause betreiben eine eigene \nInternetpr\u00e4senz. Jetzt ist die Frage, ob sie sich alle zutrau-\nen w\u00fcrden, ihre Inhalte laufend so zu pr\u00e4sentieren, dass \nsie einmal f\u00fcr 0- bis 6-J\u00e4hrige, dann f\u00fcr 6- bis 12-J\u00e4hrige, \ndann f\u00fcr 12- bis 16-J\u00e4hrige, dann f\u00fcr 16- bis 18-J\u00e4hrige \ngeeignet sind, bis sie schlie\u00dflich auch den Inhalt ab 18 \nfreigeben. Genau das ist aber das Problem: dass der \nJugendmedienschutz-Staatsvertrag in der Entwurfsfas-\nsung, die am 25. M\u00e4rz von der Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\nrenz beschlossen worden ist, genau diese Problematik \nbeinhaltet. \n\nEs ist eigentlich eine Banalit\u00e4t. Im Internet gibt es keine \nZeitzonen, und deshalb funktionieren dort auch solche \nSendezeitbegrenzungen nicht. Es muss auch grunds\u00e4tzlich \nbezweifelt werden, ob eine nationale Insell\u00f6sung auf ein \nglobales Medium angewandt werden kann. Die Frage \nbeim Jugendmedienschutz-Staatsvertrag ist also, ob wir es \nhier nicht mit einer Scheinl\u00f6sung zu tun haben, die im \nWesentlichen den Effekt haben wird, Nutzer des Internets \nzu verunsichern. \n\nEs gibt in den letzten Wochen eine positive Entwicklung, \ndie Sie sicher mitbekommen haben. Die Politik in \nDeutschland bem\u00fcht sich mittlerweile intensiver, das \nInternet zu verstehen. Im Bundestag ist aus diesem Grund \ngerade eine Enquete-Kommission eingerichtet worden. \nAber was den meisten schon bekannt sein d\u00fcrfte, ist die \nTatsache, dass Inhalte im Internet nicht nur von gro\u00dfen \nInstitutionen oder Unternehmen publiziert werden, son-\ndern immer mehr von den Nutzern wie du und ich. Man \nnennt das auch den User Generated Content. Das ist nun \nein wesentliches Merkmal dessen, was umgangssprach-\nlich als Web 2.0 bekannt ist und bezeichnet wird. \n\nIch glaube auch, dass es wichtig ist darauf hinzuweisen, \ndass es der Logik des Grundgesetzes und auch der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung entspricht, dass dieser Raum der Frei-\nheit unbedingt bewahrt werden muss. Das kann man ruhig \nnoch einmal betonen, nachdem im letzten Jahr an die \n20 Jahre zuvor erk\u00e4mpfte friedliche Revolution in der \nDDR erinnert wurde. \n\nJetzt stellt sich die Frage, ob dem Jugendmedienschutz-\nStaatsvertrag eine nicht zu vertretende Einschr\u00e4nkung der \nFreiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung, der Information und der \nKommunikation droht oder nicht. Die Bef\u00fcrworter dieses \nJugendmedienschutz-Staatsvertrages weisen die M\u00f6glich-\nkeit weit von sich, aber die Zweifel werden auch nicht \nwirklich beseitigt. L\u00e4sst man sich n\u00e4mlich darauf ein, dass \neine Verpflichtung zur Alterskennzeichnung f\u00fcr Internet-\ninhalte eingef\u00fchrt wird, so wird ein Mechanismus zur \nFilterung geschaffen. Das bedeutet konkret, wenn mein an \nsich harmloser Inhalt sich nicht durch ein Altersverifikati-\nonssystem als jugendfrei identifizieren kann, wird er an \nRechnern, die diese Verifikation verlangen, automatisch \naussortiert. Das kann man in Ordnung finden bei Rech-\nnern, die zum Beispiel im Kinderzimmer stehen. Aber wie \n\nsieht es da zum Beispiel schon mit Computern aus, die als \nHeimarbeitsplatz genutzt werden, mit Rechnern, die in \n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Rechenzentren stehen, oder mit \nRechnern, die meinetwegen auch in einer Bibliothek \nverf\u00fcgbar sind? \n\nDe facto wird solch eine Infrastruktur geschaffen, die im \nPrinzip \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 f\u00fcr Zensurzwecke \ngeeignet ist. Ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich betonen. Ich \nunterstelle den Bef\u00fcrwortern des Jugendmedienschutz-\nStaatsvertrages ausdr\u00fccklich nicht Zensurabsichten, aber \nwir m\u00fcssen hier aufpassen, dass die Entstehung einer \nfaktischen Zensur-Infrastruktur nicht als Kolateralschaden \neines ernst gemeinten Jugendschutzes droht, und zwar \nnicht wegen b\u00f6ser Absicht, sondern weil die Realit\u00e4t des \nInternets schlichtweg nicht gen\u00fcgend bedacht wurde. \n\nWir sehen bei diesem Thema erheblichen Kl\u00e4rungsbedarf. \nWie sieht es mit privaten Homepages aus, wie sieht es mit \nBlogs aus? Gelten die Regelungen des Jugendmedien-\nschutz-Staatsvertrages k\u00fcnftig auch f\u00fcr Eintr\u00e4ge in sozia-\nlen Netzwerken oder Internetforen? Was bedeuten die \n\u00c4nderungen f\u00fcr Mikroblogging-Dienste und andere Web-\n2.0-Plattformen? Welche Verantwortung tr\u00e4gt zum Bei-\nspiel jemand, der in einem Forum einen Inhalt rezensiert, \nder nicht f\u00fcr alle Alterstufen geeignet ist? Das Problem \u2013 \ndas werden Sie sicher alle wissen \u2013 ist im Internet, dass \ndie Verkn\u00fcpfung das Wesen des Netzwerkes ausmacht. \nDas hei\u00dft, Inhalte sind durch Links \u00fcber mehrere Statio-\nnen mindestens indirekt verbunden, und als einzelner \nInhalteanbieter kann ich dieses dezentrale Konstrukt \nnamens Internet gar nicht \u00fcberschauen oder gar kontrol-\nlieren und dementsprechend auch nicht ausschlie\u00dfen, dass \nman von meiner Seite, meinem Blog oder Foreneintrag \n\u00fcber mehrere Stationen irgendwann zu bestimmten, \nm\u00f6glicherweise problematischen Inhalten gelangen \nk\u00f6nnte. \n\nNun wird teilweise versucht, Entwarnung zu geben. Aber \nich kann nicht so recht daran glauben, wenn heftige Kritik \nvon allen demokratischen Parteien kommt. Ich m\u00f6chte \nhier zum Beispiel auf die Anh\u00f6rung im Berliner Abgeord-\nnetenhaus zum Jugendmedienschutz-Staatsvertrag ver-\nweisen oder auf die Ausf\u00fchrungen seitens des medienpoli-\ntischen Sprechers der CDU-Landtagsfraktion in Mecklen-\nburg-Vorpommern, Dr. Armin J\u00e4ger, und seines Kollegen \nin der CDU-Bundestagsfraktion Thomas Jarzombek. \nAuch die FDP hat sich nicht nur in den L\u00e4ndern skeptisch \nge\u00e4u\u00dfert, sondern auch auf ihrem Bundesparteitag katego-\nrisch beschlossen, dass der Jugendmedienschutz-Staats-\nvertrag in der Form, wie er damals bekannt war, abzuleh-\nnen ist, und der Bundesparteitag der FDP hat die Land-\ntagsfraktion der FDP aufgefordert, den vorliegenden \nVertragsentwurf abzulehnen. \n\nWir schlagen Ihnen also heute vor zu beschlie\u00dfen, dass \nder Entwurf des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages auf \nseine Auswirkungen f\u00fcr Internetnutzer von heute hin zu \nuntersuchen ist und die Zustimmung zu einem neuen \nStaatsvertrag davon abh\u00e4ngig gemacht wird, dass keine \nDe-facto-Zensurwirkung von ihm ausgeht. \n\n 1254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nDar\u00fcber hinaus soll die Rechtssicherheit der Internetnut-\nzer erh\u00f6ht werden, indem sich auch Sachsen den Proto-\nkollnotizen anschlie\u00dft, die bereits durch die Hansest\u00e4dte \nBremen und Hamburg sowie die Bundesl\u00e4nder Saarland, \nSchleswig-Holstein und Hessen best\u00e4tigt wurden. Aber \negal, was im Jugendmedienschutz-Staatsvertrag festgelegt \nwird \u2013 es muss evaluiert werden, welche Auswirkungen \ndie Regelungen auf die Informations- und Kommunikati-\nonsfreiheit im Netz haben, um etwaige Fehlentwicklun-\ngen zu korrigieren. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 Meine Damen und Herren, nun ist die \nFraktion DIE LINKE an der Reihe; es spricht Frau \nAbg. Bonk. Bitte, Frau Bonk, Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Dank der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und dank meiner Fraktion befas-\nsen wir uns heute \u00fcberhaupt mit dem Entwurf des Ju-\ngendmedienschutz-Staatsvertrages. Wenn es nach der \nCDU gegangen w\u00e4re, h\u00e4tte der Landtag erst dann mitre-\nden d\u00fcrfen, wenn er bereits beschlossen ist, und wie \nimmer h\u00e4tten wir ihn dann abnicken sollen. Sogar eine \nvon uns zeitnah beantragte Anh\u00f6rung haben Sie nicht \nbewilligt \u2013 ein Gl\u00fcck, dass es nicht nach Ihnen gegangen \nist. \n\nIch m\u00f6chte mich heute mit drei Fragen besch\u00e4ftigen: \nErstens: Ist der Jugendmedienschutz-Staatsvertrag geeig-\nnet, Kinder und Jugendliche vor Gef\u00e4hrdungen zu sch\u00fct-\nzen? Zweitens: Ist der Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \nhinsichtlich seiner Nebenwirkungen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig? \nDrittens schlie\u00dflich die Frage: Ist dieser Jugendmedien-\nschutz-Staatsvertrag \u00fcberhaupt notwendig? \n\nKommen wir zur ersten Frage. Lassen Sie mich dazu ein \nkleines Beispiel bringen. Im Entwurf hei\u00dft es: \u201eIst eine \nentwicklungsbeeintr\u00e4chtigende Wirkung auf Kinder und \nJugendliche anzunehmen, erf\u00fcllt der Anbieter dann seine \nVerpflichtung, wenn das Angebot nur zwischen 23:00 Uhr \nund 6:00 Uhr verbreitet oder zug\u00e4nglich gemacht wird.\u201c \nDann wird noch einmal feinsinnig differenziert: \u201eWenn \neine entwicklungsbeeintr\u00e4chtigende Wirkung auf Kinder \nund Jugendliche unter 16 Jahren zu bef\u00fcrchten ist, erf\u00fcllt \nder Anbieter seine Verpflichtung, wenn das Angebot nur \nzwischen 22:00 Uhr und 6:00 Uhr verbreitet oder zug\u00e4ng-\nlich gemacht wird.\u201c So stellt es sich der Gesetzgeber also \nvor \u2013 Kollege Jennerjahn ist schon darauf eingegangen \u2013: \nnicht jugendfreie Angebote nur in der Nacht. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben das Jahr 2010 und \nes geht nicht um Vorschriften f\u00fcr Lichtbildspiele und auch \nnicht nur ums Fernsehen, nein, es geht hier tats\u00e4chlich um \nInternetangebote. Vorgeschriebene Sendezeiten im Inter-\nnet \u2013 in einem Medium, das quasi in Echtzeit jederzeit \nrund um den Erdball in allen Zeitzonen pr\u00e4sent ist \u2013 wie \nweltfremd muss man eigentlich sein, \u00fcberhaupt auf solch \n\neinen Vorschlag zu kommen? Als ob es dem Internetnut-\nzer nicht egal w\u00e4re, ob die Seite auf \u201e.de\u201c, \u201e.com\u201c oder \n\u201e.vu\u201c endet \u2013 einmal abgesehen davon, dass sich andere \nL\u00e4nder nicht um unsere Jugendschutzvorschriften sche-\nren. Aber selbst wenn sie es t\u00e4ten, w\u00fcrde schon die \nZeitverschiebung die Sache ad absurdum f\u00fchren. \n\nImmer zur Erinnerung: Wir sprechen hier nicht von \nstrafbaren Inhalten wie Kinderpornografie oder nazisti-\nscher Volksverhetzung. Solche Inhalte k\u00f6nnen selbstver-\nst\u00e4ndlich gel\u00f6scht werden. \n\nAber es kommt noch absurder \u2013 und damit komme ich zu \nden Nebenwirkungen der ganzen Sache \u2013: Der Vertrags-\ntext will auch die Anbieter verpflichten, die eigenen \nAngebote selbst in die Altersklassen 6, 12, 16 oder auch \n18 Jahre einzustufen. Aus diesen Einstufungen ergibt sich \ndann die Pflicht zur Sperrung. \u2013 Kollege Jennerjahn ist \nn\u00e4her darauf eingegangen; ich muss es nicht weiter \nausf\u00fchren. \n\nProblematisch wird diese Alterskennzeichnung aber vor \nallem f\u00fcr Mikromedien, also kleine Blogs, private Web-\nseiten \u2013 zum Beispiel Ihre privaten Webseiten; aber eben \nf\u00fcr alle privaten Webseiten \u2013, die sich nicht einfach mal \ndurch die Freiwillige Selbstkontrolle beurteilen lassen \nk\u00f6nnen, so wie im Entwurf vorgesehen, weil der Jahres-\nbeitrag von 4 000 Euro nicht aus der Portokasse zu \nbestreiten ist. Negiert wird mit einer solchen Regel \nau\u00dferdem der Umstand, dass die Internetinhalte einer \nst\u00e4ndigen Ver\u00e4nderung unterliegen, und schon deshalb \nbed\u00fcrfen sie anderer Bewertungskriterien und Methoden, \nals es von herk\u00f6mmlichen Medien bekannt ist. \n\nF\u00fcr Anbieter von User Generated Content wird letztlich \neine Pflicht zur \u00dcberwachung ihrer Angebote eingef\u00fchrt. \nDaran \u00e4ndert auch die Protokollnotiz einiger Bundesl\u00e4n-\nder, die dies verhindern wollen, nichts, da sie lediglich der \nAuslegung dient und als solche nicht Bestandteil des \neigentlichen Gesetzestextes ist. Wer sich dabei vertut, \nmuss also mit Sanktionen rechnen. Dies gibt Anlass zu \nder Sorge, dass die meisten Anbieter vorsichtshalber alle \nAngebote P 18 stellen, um jedem \u00c4rger aus dem Weg zu \ngehen \u2013 ausgenommen nat\u00fcrlich jene Anbieter, welche \nbewusst mit kommerziellen Angeboten auf Kinder und \nJugendliche zielen. Welch surreale Internetwelt sich \ndaraus f\u00fcr Jugendliche ergibt, ist leicht vorstellbar. \n\nSo wird zum Beispiel die Frage diskutiert, ob Kinder und \nJugendliche dann noch Wikipedia nutzen k\u00f6nnen, weil \neine Reihe von Artikeln einen vermeintlich jugendgef\u00e4hr-\ndenden Inhalt haben kann. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr \nFacebook und sch\u00fclerVZ. Das Ganze kann als der Ver-\nsuch gesehen werden, rechtlich und technisch zumindest \ndie Infrastruktur f\u00fcr eine Zensurm\u00f6glichkeit f\u00fcr das \nInternet aufzubauen. Dem muss mit aller Aufmerksamkeit \nbegegnet werden \u2013 und das alles nur, um Kinder und \nJugendliche angeblich vor im \u00dcbrigen v\u00f6llig legalen \nMedieninhalten zu sch\u00fctzen. Welch schlampiger Umgang \nmit unseren Grundrechten, kann ich da nur f\u00fcr meine \nFraktion sagen, meine Damen und Herren! \n\n 1255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDamit komme ich zur letzten Frage, ob das Ganze f\u00fcr \nirgendetwas gut ist. Hier arbeite ich ausnahmsweise \neinmal mit Verweis auf eine Autorit\u00e4t. Der Jugendfor-\nscher, Sexualforscher und Soziologe Kurt Starke kommt \nin einer Expertise mit besonderem Blick auf die Angebote \npornografischen Inhalts zu folgendem Ergebnis \u2013 Zitat: \n\u201eErstens. Eine sch\u00e4dliche Wirkung von Pornografie per se \nauf Jugendliche kann nicht belegt werden. Beim Bewerten \nvon Pornografie kann nicht automatisch davon ausgegan-\ngen werden, dass pornografische Produkte Jugendliche \nnegativ beeinflussen und sie sittlich gef\u00e4hrden. Diese \nbeliebte Fiktion hat keine wissenschaftliche Substanz. \n\nZweitens. Pornografie existiert und es gibt Gr\u00fcnde daf\u00fcr. \nSie ist Bestandteil der marktwirtschaftlichen Gesellschaft \nund folgt den Mechanismen dieser Gesellschaft. Jugendli-\nche k\u00fcnstlich und willk\u00fcrlich aus diesen Mechanismen \nherauszunehmen ist inad\u00e4quat. Aus Sicht der Sexualwis-\nsenschaft wie der Jugendforschung und in Anbetracht der \nAnalysen in der vorliegenden Expertise sind die einschl\u00e4-\ngigen Paragrafen nicht nur unn\u00fctz und praktisch nicht \ndurchsetzbar, sondern latent oder tats\u00e4chlich sch\u00e4dlich f\u00fcr \nJugendliche.\u201c \u2013 So weit das Zitat \u2013 ich habe etwas ge-\nk\u00fcrzt, um Sie nicht mit Paragrafen zu verschrecken, aber \nsie sind warnend, und dem ist wenig hinzuzuf\u00fcgen \u2013 \nau\u00dfer dass Jugendmedienschutz nat\u00fcrlich durchaus \nsinnvoll und notwendig ist. \n\nAber Jugendmedienschutz hei\u00dft, Kinder und Jugendliche \nernst zu nehmen, hei\u00dft, Geist und Geld zu investieren \u2013 in \nMedienbildung, in Medienerziehung und in Mediensozi-\nalarbeit. Das alles sind Bereiche, die gerade von den \nschlimmsten K\u00fcrzungswellen seit Jahren betroffen sind \u2013 \nauch da sollte man ansetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nStatt diese Bereiche zu st\u00e4rken und den sich schnell \nwandelnden Medien anzupassen und weiterzuentwickeln, \nwird hier wieder ein plumpes Verbotsgesetz vorgelegt. \n\nAber es gibt auch Zeichen der Hoffnung. Linke und \nGR\u00dcNE haben das, was die Staatskanzleien der L\u00e4nder \nhier zusammen vorgelegt haben, von vornherein infrage \ngestellt. Die FDP hat sich auf ihrem j\u00fcngsten Bundespar-\nteitag ganz eindeutig per Beschluss gegen diesen Unsinn \nausgesprochen. Selbst die Arbeitsgruppe Medien der \nFraktionsvorsitzendenkonferenz der CDU/CSU hat \nvergangene Woche \u2013 heute ver\u00f6ffentlicht \u2013 beschlossen, \ndass die Novellierung \u2013 Zitat \u2013 \u201enicht weiter verfolgt \nwerden soll und zun\u00e4chst erst einmal die Enquete-\nKommission Internet und digitale Gesellschaft des Bun-\ndestages befasst werden soll\u201c \u2013 eine sehr weise Entschei-\ndung. \n\nLassen Sie uns den Spuk auch heute hier beenden \u2013 am \nehesten, indem Sie unserem Antrag zustimmen; der \nGR\u00dcNE-Antrag geht in eine \u00e4hnliche Richtung. Es w\u00fcrde \naber auch schon reichen, wenn die Staatsregierung hier \n\nverbindlich erkl\u00e4ren w\u00fcrde, dass sich die Sache f\u00fcr sie \nerledigt hat. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau \nAbg. Bonk f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Die CDU-\nFraktion ist an der Reihe; Herr Abg. Gemkow, Sie haben \ndas Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der 14. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag modifiziert die bestehenden Regelun-\ngen des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages. Der Zweck \ndieses Staatsvertrages ist der Schutz der Kinder und \nJugendlichen vor Angeboten in elektronischen Medien, \ndie ihre Entwicklung oder Erziehung beeintr\u00e4chtigen, und \ndar\u00fcber hinaus der Schutz vor Angeboten, die die Men-\nschenw\u00fcrde oder strafrechtlich gesch\u00fctzte Rechtsg\u00fcter \nverletzen. \n\nIn diesem Sinne verbessert der neue Jugendmedienschutz-\nStaatsvertrag den Schutz der Kinder und Jugendlichen im \nInternet. So ist die Einf\u00fchrung einer freiwilligen Alters-\nkennzeichnung vorgesehen; die Altersstufen entsprechen \ndem bereits geltenden Jugendschutzgesetz \u2013 also Einstu-\nfung nach 0, 6, 12, 16 und 18 Jahren \u2013, so wie man es von \nder heimischen DVD gew\u00f6hnt ist. Diese Kennzeichnung \nkann dann von nutzerautonomen Jugendschutzprogram-\nmen erkannt werden. Das hei\u00dft, nur dann, wenn sich \nEltern entscheiden, selbst ein solches Programm zu \ninstallieren und bestimmte Inhalte herauszufiltern, die f\u00fcr \nihre Kinder ungeeignet sind, findet eine Filterung auch \nstatt. Die Filterung findet also aufgrund des Handelns der \nNutzer statt und nicht im Einflussbereich des Netzprovi-\nders. \n\nUnbegr\u00fcndet ist au\u00dferdem die Sorge, dass sogenannten \nAccessprovidern oder Betreibern von Foren, Chats oder \nSocial Communities jetzt eine Haftung f\u00fcr Inhalte von \nDritten auferlegt wird; denn die Haftungsabstufung des \nTelemediengesetzes bleibt unber\u00fchrt. Es gibt also keine \nHaftung f\u00fcr Inhalte von Dritten. \n\nDie Verpflichtungen des Jugendmedienschutz-Staatsver-\ntrages richten sich nur an Anbieter von Inhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zusammenfas-\nsend bleibt zu sagen: Der Jugendmedienschutz-Staats-\nvertrag sieht keine Zensur oder Sperrung vor. Einzig eine \nfreiwillige Kennzeichnung ist m\u00f6glich. Ob diese Kenn-\nzeichnung dann auch auf dem heimischen Computer als \nFilterkriterium benutzt wird, obliegt einzig und allein den \nNutzern selbst. Nur wenn sich Eltern entscheiden, selbst \nein Jugendschutzprogramm auf dem Rechner f\u00fcr ihre \nKinder zu installieren, werden die vorhandenen freiwilli-\ngen Alterskennzeichnungen genutzt, um f\u00fcr bestimmte \nAltersstufen ungeeignete Inhalte auszuschlie\u00dfen. Das ist \nrichtig so. Denn in erster Linie tragen die Eltern Verant-\n\n 1256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nwortung f\u00fcr die Erziehung ihrer Kinder. Die Eltern \nentscheiden \u00fcber den Zugang ihrer Kinder zu Inhalten. \nDadurch wird die Verantwortung der Eltern gest\u00e4rkt. \n\nDer Zugriff auf s\u00e4mtliche Inhalte bleibt dar\u00fcber hinaus \nunbeeintr\u00e4chtigt. Die Sorge vor einer Zensurinfrastruktur \nist vor dem Hintergrund dieser freiwilligen technischen \nAusgestaltung durch den Nutzer unbegr\u00fcndet. Jeder \nNutzer entscheidet selbst, auf welche Seiten zugegriffen \nwerden kann. Dass den Eltern durch den Jugendmedien-\nschutz-Staatsvertrag jetzt ein Mittel an die Hand gegeben \nwird, ihre Kinder effektiv vor gef\u00e4hrdenden Inhalten zu \nsch\u00fctzen, ist eine gute und richtige Entscheidung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDeshalb kann weder das Ersuchen der Nichtunterzeich-\nnung des 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages unsere \nZustimmung finden, noch besteht ein Bedarf an der von \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beantragten \nAufforderung an die Staatsregierung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGemkow. \u2013 Die Fraktion der SPD ist nun an der Reihe. Es \nspricht Herr Abg. Panter. Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! In einem Punkt sind \nwir uns sicherlich alle einig: Jugendmedienschutz ist ein \nsehr wichtiges Anliegen, das bisher, in der analogen Welt, \nsinnhaft geregelt wurde. Wir befinden uns aber mittler-\nweile in der digitalen Welt. Wenn gesagt wird, es ginge \nnur um freiwillige Kennzeichnungen, dann muss man sich \ndennoch die Dimensionen versinnbildlichen: Allein im \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich wird von ungef\u00e4hr f\u00fcnf \nMillionen Seiten ausgegangen, die gekennzeichnet wer-\nden m\u00fcssten. Geht man davon aus, dass f\u00fcr die Kenn-\nzeichnung einer Seite 10 Sekunden erforderlich sind \u2013 ein \ndurchschnittliches Arbeitsjahr hat 220 Arbeitstage, der \nArbeitstag in der Regel acht Stunden \u2013, dann br\u00e4uchte \nman ungef\u00e4hr acht Jahre, um das allein im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Bereich ordentlich zu handhaben. Da reden \nwir noch gar nicht vom privaten Bereich, wo auch schon \nProbleme angerissen wurden. \n\nAn den Ausf\u00fchrungen meines Vorredners fand ich die \nklare Verteidigung des vorliegenden Entwurfs des Ju-\ngendmedienschutz-Staatsvertrages interessant. Nun kennt \ndie CDU-Fraktion vielleicht Marlies Kohnle-Gros besser \nals ich. Diese Frau ist Vorsitzende der AG Medien der \nGro\u00dfen Fraktionsvorsitzendenkonferenz von CDU und \nCSU. Sie hat heute an die Fraktionsvorsitzenden von \nCDU und CSU deutschlandweit einen Brief geschickt, in \ndem sie verschiedene Punkte ausf\u00fchrt. Ich zitiere den \nletzten Absatz: Wir appellieren an die CDU/CSU-\nFraktionen, mitzuhelfen, dass es einen neuen Anlauf f\u00fcr \neine wirksame gesetzliche Konkretisierung des Jugend-\n\nmedienschutzes gibt. Der aktuelle Entwurf des \n14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages sollte deshalb \nzur\u00fcckgestellt werden.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nWie kann denn das passieren?) \n\nDie Diskussionen sind partei\u00fcbergreifend kontrovers, was \ndas Thema angeht. Das merkt man auch an diesem Brief \nder Abgeordneten aus Rheinland-Pfalz, der heute ver-\nschickt wurde. Ich empfehle deshalb, dass wir noch \neinmal intensiv dar\u00fcber diskutieren, um sinnhafte L\u00f6sun-\ngen zu finden, die dem Jugendmedienschutz auch in der \ndigitalen Welt gerecht werden. \n\nWir als SPD-Fraktion werden uns zu beiden Antr\u00e4gen der \nStimme enthalten. Zwar sind beide grunds\u00e4tzlich zu \nbegr\u00fc\u00dfen, aber sie lassen doch einige Dinge aus. \n\nDas kurz zur Erl\u00e4uterung. Meine ausf\u00fchrliche Argumenta-\ntion k\u00f6nnen Sie gern im Rest meiner Rede nachvollzie-\nhen, die ich jetzt zu Protokoll gebe. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPanter. \u2013 Ich rufe nun die FDP auf. Herr Abg. Herbst, \nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, es geht gar \nnicht, Teile einer Rede zu Protokoll zu geben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Na, na, na!) \n\nDeswegen muss ich meine wohl vortragen. Ich meine das \nauf mich bezogen. \n\nWir k\u00f6nnten Zeit sparen, aber da insbesondere von der \nLinksfraktion, aber auch von den GR\u00dcNEN einige Vor-\nw\u00fcrfe in den Raum gestellt wurden, die nicht mit dem \n\u00fcbereinstimmen, was als Text des Jugendmedienschutz-\nStaatsvertrages diskutiert wird, ist es notwendig, darauf \neinzugehen. \n\nJa, das Thema Jugendmedienschutz wurde und wird hei\u00df \ndiskutiert. Ganz klar, damit wird Neuland betreten. Ich \ngebe zu, dass die technischen Einzelheiten f\u00fcr viele \nschwer verst\u00e4ndlich sind; da m\u00f6chte ich mich durchaus \neinschlie\u00dfen. Auf der anderen Seite wissen wir, dass heute \nein Alltag ohne Wikipedia, ohne Newsportale, ohne \nBlogs, ohne Facebook eigentlich nicht mehr vorstellbar ist \n\u2013 nicht f\u00fcr unsere Generation, noch viel weniger f\u00fcr die \nGeneration unserer Kinder. \n\nDie Verbreitungswege und die Verbreitungsgeschwindig-\nkeit von Informationen nehmen durch das Internet enorm \nzu. Das ist \u00fcberhaupt kein Vergleich mehr mit der Infor-\nmationsverbreitung von vor 20 oder 30 Jahren. Das st\u00e4rkt \ndie Demokratie und erm\u00f6glicht Interaktion. Genau das \nwollen wir: keine Einschr\u00e4nkung der Interaktion im \nInternet! \n\n 1257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAber ich sage auch: Freiheit und Verantwortung sind zwei \nSeiten derselben Medaille. Das gilt auch f\u00fcr den Jugend-\nmedienschutz. \n\nUm es vorwegzunehmen: Der verantwortliche Umgang \nder Eltern mit dem Thema Mediennutzung und die Me-\ndienkompetenz der Kinder sind viel bessere Schutzme-\nchanismen als jedes Gesetz oder jede technische Hilfe. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei  \nder CDU sowie der Abg. Miro Jennerjahn  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuf der anderen Seite wissen wir, dass die Gef\u00e4hrdungen \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche nicht nur von klassischen PC-\nSpielen oder Videos ausgehen, die man im Laden erwer-\nben kann. Welchen Sinn hat eigentlich die Altersklassifi-\nzierung dort noch, wenn der gleiche Inhalt im Internet \neinfach mal so heruntergeladen werden kann? \n\nUm die L\u00f6sung genau dieses Widerspruchs geht es im \nBereich des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages. Man \nkann die Augen vor dem Internet doch nicht einfach \nverschlie\u00dfen und sagen: Was f\u00fcr den Verkauf im Einzel-\nhandel gilt, gilt nicht f\u00fcr das Internet. Das ist eine Grau-\nzone. Dort lassen wir all das zu, was wir an anderer Stelle \nregulieren. \n\nSicherlich ist es schwer vorhersehbar, wie sich die Reali-\nt\u00e4t im Internet entwickelt. Man kann als Gesetzgeber \nheute vermutlich gar nicht voraussagen, welche Arten von \nInformationsangeboten in zehn Jahren im Internet zu \nfinden sind. Wer h\u00e4tte denn vor zehn, 15 Jahren  \nbeispielsweise gedacht, dass es heute Facebook oder \nStudiVZ gibt? Die wenigsten Politiker h\u00e4tten das gedacht. \n\nKlar ist auch: Jugendmedienschutz unter Ausschluss des \nInternets f\u00fchrt den Jugendmedienschutz insgesamt ad \nabsurdum. Deshalb ist es auch Anliegen des Jugendme-\ndienschutz-Staatsvertrages, die Grundlage f\u00fcr eine frei-\nwillige Kennzeichnung von jugendgef\u00e4hrdenden Inhalten \nzu schaffen. Es geht nicht um Zwang. Logischerweise \nkann man nicht all das, was bei klassischen Medien wie \ndem Fernsehen m\u00f6glich ist, eins zu eins auf das Internet \n\u00fcbertragen. Die Ausstrahlung zu bestimmten Zeiten kann \nman nat\u00fcrlich nicht im Internet regeln. Auch die Altersbe-\nschr\u00e4nkung ist nicht einfach mit einem Aufkleber auf den \nComputer m\u00f6glich. Das funktioniert nicht. \n\nDeshalb geht es darum, dass geeignete Werkzeuge entwi-\nckelt werden. Es muss Filterm\u00f6glichkeiten geben, bei \ndenen der Anwender entscheiden kann, wie und in wel-\ncher Form er Filter anwendet. Uns sind eine freiwillige \nSelbstverpflichtung und freiwillige Kennzeichnungen \nlieber als jede Art von staatlicher Zensur. Das ist auf \nBundesebene schon einmal schiefgegangen. Deshalb bin \nich froh, dass es jetzt korrigiert wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm noch einen der Vorw\u00fcrfe auszur\u00e4umen: Niemand \nwill, dass durch den Staatsvertrag Kontrollpflichten von \nAnbietern f\u00fcr fremde Inhalte erweitert werden. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich wei\u00df, dass es dazu viele \nDiskussionen in der Bloggerszene gab. Es ist aber reali-\nt\u00e4tsfremd, anzunehmen, dass der ehrenamtliche Betreiber \neines Blogs 24 Stunden am Tag verfolgt, was dort pas-\nsiert, wer dort Eintr\u00e4ge verfasst, und um 3 Uhr morgens \ndiesen vielleicht jugendgef\u00e4hrdenden Eintrag entfernt. Ich \nglaube, das wissen wir hier auch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich bin gleich am Ende meiner \nRede. \u2013 Deshalb haben die Koalitionsfraktionen von CDU \nund FDP entschieden, dass wir zur Klarstellung dieses \nSachverhalts der Protokollerkl\u00e4rung zu \u00a7 5 des Staatsver-\ntrages der Hansest\u00e4dte Bremen und Hamburg sowie der \nL\u00e4nder Hessen, Saarland und Schleswig-Holstein beitre-\nten. Das ist sinnvoll, um eine klarstellende Interpretation \ndes Staatsvertragstextes zu erreichen. \n\nAn dieser Stelle kann man diese Argumente entkr\u00e4ften, \ndass es darum geht, dass jemand f\u00fcr Fremdinhalte haften \nmuss. Der Staatsvertrag schafft die M\u00f6glichkeit zur \nAktualisierung des Jugendmedienschutzes im Internet-\nzeitalter und er leistet einen wirksamen Beitrag zum \nSchutz von Kindern und Jugendlichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Herbst. \nHerr Herbst, ich habe eine Bitte an Sie zum fairen Um-\ngang miteinander. Ich kann nicht erkennen, wann das \nEnde Ihrer Rede ist. Wenn ich Sie frage, ob Sie eine \nZwischenfrage gestatten, ja oder nein, das ist eine klare \nAnsage, und Sie sollten mich nicht einfach h\u00e4ngen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Von der Fraktion der NPD \nsehe ich niemanden. Da gibt es keine Wortmeldung. \n\nBesteht der Wunsch nach einer zweiten Runde? \u2013 Ich \ngestatte mir einen Hinweis an Herrn Panter. Ich habe mit \ngro\u00dfem Interesse den Rest Ihres Redebeitrages entgegen-\ngenommen. Ich werde ihn auch sehr interessiert und \naufmerksam lesen. Ich bin also im Vorteil gegen\u00fcber den \nhier anwesenden Kolleginnen und Kollegen. Zum Proto-\nkoll kann ich ihn nicht geben. Sie h\u00e4tten noch gen\u00fcgend \nRedezeit gehabt und zu Beginn Ihres Redebeitrages \nerkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass Sie auf Ihren Redebeitrag verzich-\nten. Vielleicht haben Sie die Chance, per E-Mail Ihren \nBeitrag allen Abgeordneten zukommen zu lassen. Dann \nhaben wir alle den gleichen Wissensstand, aber die Welt \nnicht. \n\n 1258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen sehe \nich nicht. Ich frage nun die Staatsregierung. Herr Staats-\nminister Dr. Beermann, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte meinen \nAusf\u00fchrungen zun\u00e4chst voranstellen, dass es gerade, was \nden Jugendmedienschutz betrifft, eine ganze Menge von \nBegriffen gibt, bei denen es bunt durcheinandergeht. Ich \nwerde versuchen, ein wenig diesen Sprachgebrauch zu \nvereinheitlichen, ohne den man den 14. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag und den Jugendmedienstaatsvertrag \nm\u00f6glicherweise etwas fehlinterpretiert, abgesehen von \nden \u00c4ngsten, die damit zusammenh\u00e4ngen. Wir wissen ja \nauch, das Leben ist lebensgef\u00e4hrlich. \n\nIch erinnere an die Ausgangsposition des jetzt vorliegen-\nden Entwurfs, der den alten Jugendmedienstaatsvertrag \nnovellieren soll. Der Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \ntrat 2002 in Kraft. Er sieht eine Evaluierung nach f\u00fcnf \nJahren vor. Diese Evaluation wurde durch das Hans-\nBredow-Institut vorgenommen, dann ausgewertet. Das \nInstitut hat festgestellt, dass das deutsche System des \nJugendmedienschutzes, das wir schon entsprechend \nbeschlossen haben, grunds\u00e4tzlich gut und tragf\u00e4hig ist. \n\nEin Kongress, der von der Bundesregierung im Rahmen \nder Ratspr\u00e4sidentschaft auch unter Beteiligung des Frei-\nstaates Sachsen im Mai 2007 in Leipzig abgehalten \nwurde, kam zu dem Ergebnis, dass unser Jugendmedien-\nschutz im internationalen Vergleich zukunftsweisend ist \nund gerade eben im Hinblick auf die, wie es dort formu-\nliert ist, kontrollierte Selbstkontrolle geradezu Vorreiter \nist. \n\nAufgrund der technischen Entwicklung galt es, im Ju-\ngendmedienschutz-Staatsvertrag Schutzl\u00fccken zu schlie-\n\u00dfen. Der vorliegende Entwurf schlie\u00dft diese L\u00fccken. Er \nfindet \u2013 wie von den Regierungsfraktionen schon festge-\nstellt \u2013 einen tragf\u00e4higen Ausgleich zwischen den Interes-\nsen des Jugendschutzes, der Meinungsfreiheit und wirt-\nschaftlichen Interessen. \n\nZu den Ziffern des Antrages im Einzelnen: Der Entwurf \ndes 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \u2013 zu Ziffer I \nNr. 1 des Antrages der Fraktion der GR\u00dcNEN \u2013 begr\u00fcn-\ndet f\u00fcr kommerzielle Anbieter von Internetdiensten, das \nsind die Access-Provider oder auch Betreiber von Foren-\nchats oder Social Communities, keine neuen Haftungsre-\ngelungen. Die Haftungsabstufung des geltenden Teleme-\ndiengesetzes, nach dem grunds\u00e4tzlich keine Haftung f\u00fcr \nfremde Inhalte begr\u00fcndet wird, bleibt unber\u00fchrt. Alles \nandere ist nicht geltendes Recht. \n\nDie allgemeinen Verpflichtungen des Entwurfs des \n14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages richten sich ganz \nallein an die Inhalteanbieter. Das gilt insbesondere f\u00fcr die \nKennzeichnung von Inhalten. Der Entwurf sieht die \nEinf\u00fchrung einer freiwilligen Alterskennzeichnung vor. \nDiese freiwillig vorgenommene Alterskennzeichnung soll \ndurch Jugendschutzprogramme, die jedoch nutzerauto-\n\nnom, zum Beispiel von Eltern, auszusuchen und zu \ninstallieren sind, ausgelesen werden k\u00f6nnen. Der Grund-\nsatz \u201eLiebe Leute, gebt fein acht, ich habe euch etwas \nmitgebracht!\u201c schafft eben nicht die erforderliche Trans-\nparenz und entspricht auch nicht dem, was wir uns im \nJugendschutz im Medienbereich vorstellen. \n\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen nur eigene Inhalte mit einer freiwil-\nligen Kennzeichnung versehen werden, also keine frem-\nden. Allerdings erkennt der Entwurf des Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages an, dass auch Anbieter von Portalen, \ndie fremde Inhalte widerspiegeln, ein Interesse daran \nhaben k\u00f6nnten, eine freiwillige Kennzeichnung vorzu-\nnehmen. Gerade auch deshalb wird diesen Chats und \nForen die M\u00f6glichkeit zur Kennzeichnung im Jugendme-\ndienschutz-Staatsvertrag er\u00f6ffnet. Damit soll sicherge-\nstellt werden, meine Damen und Herren, dass der Jugend-\nschutz dort effektiv wirkt, wo er ben\u00f6tigt wird, ohne dass \nEinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Erwachsene \u2013 darum geht es eben \nauch \u2013 hingenommen werden m\u00fcssen. \n\nZu Ziffer I Nr. 2 des Antrages: F\u00fcr nicht kommerzielle \nAnbieter gilt das Gleiche wie f\u00fcr kommerzielle Anbieter: \nEs besteht keine Kennzeichnungspflicht. M\u00f6chte ein \nAnbieter von Inhalten sicherstellen, dass er von Jugend-\nschutzprogrammen, die von Eltern installiert werden \nk\u00f6nnen, nicht ausgelesen wird, sollte er seine Inhalte mit \neiner entsprechenden Altersangabe kennzeichnen. Das \nkann jeder machen und fordern. \n\nZu Ziffer I Nr. 3 des Antrages: Es besteht keine Kenn-\nzeichnungspflicht. M\u00f6chte ein Anbieter von Inhalten \nsicherstellen, dass er von Jugendschutzprogrammen, die \nentsprechend von den Verantwortlichen installiert werden \nk\u00f6nnen, nicht ausgeschlossen wird, gilt auch hier: Er \nmuss die Inhalte mit einer entsprechenden Altersangabe \nkennzeichnen. \n\nZu Ziffer II Nr. 1 des Antrages: Ein Altersverifikations-\nsystem ist ein installiertes verwendetes Zugangssystem, \nmit dem sichergestellt wird, dass nur von Vollj\u00e4hrigen \njugendgef\u00e4hrdende Seiten eingesehen werden k\u00f6nnen. \nDas ist etwas, was wir uns alle w\u00fcnschen. Diese Ziffer \ndes Antrages hat damit zum Ziel, dass beispielsweise \nPornografieplattformen nicht mehr mit Altersverifikati-\nonssystemen, zum Beispiel dem Post-Ident-Verfahren, vor \ndem Zugriff von Kindern und Jugendlichen gesch\u00fctzt \nwerden k\u00f6nnen. Dieses w\u00e4re eine Lockerung des schon \njetzt bestehenden Jugendschutzes. Das ist nicht akzepta-\nbel, zumindest nicht f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nZu Ziffer II Nr. 2 des Antrages: Eine Kennzeichnungs-\npflicht f\u00fcr Angebote war und ist nicht geplant. \n\nZu Ziffer III des Antrages: Aufgrund des oben Dargestell-\nten wird sich die S\u00e4chsische Staatsregierung der Proto-\nkollerkl\u00e4rung zu \u00a7 5 anschlie\u00dfen. Das ist abgemacht und \nwir werden das erkl\u00e4ren. \n\nZu Ziffer IV des Antrages: Der Entwurf des 14. Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages sieht bereits jetzt eine \nProtokollerkl\u00e4rung aller L\u00e4nder vor, nach der die L\u00e4nder \nangesichts der dynamischen Entwicklung der Medien \n\n 1259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n\u00fcbereinkommen, die Bestimmungen dieses Staatsvertra-\nges sp\u00e4testens vier Jahre nach Inkrafttreten zu evaluieren. \nDie Frist von einem Jahr ist erkennbar zu kurz. Man sollte \ndie Freiheit lassen, einen l\u00e4ngeren Zeitraum zur Evaluati-\non zu nutzen, weil wir uns in einem Bereich bewegen, der \nnoch einer sehr gr\u00fcndlichen Untersuchung bedarf. Die \nEvaluation nach einem Jahr bietet nicht die notwendige \nGrundlage, um anhand von Daten und Erfahrungen \nVer\u00e4nderungen vorzunehmen. Die Formulierung der \nProtokollerkl\u00e4rung sieht das vor. \n\nZu Ziffer V des Antrages: Die Staatsregierung berichtet \n\u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Medienkompetenz \nim Freistaat Sachsen wie folgt: Im vorschulischen Be-\nreich, im S\u00e4chsischen Bildungsplan, der gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 \ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in \nTageseinrichtungen die Grundlage der Gestaltung der \np\u00e4dagogischen Arbeit in Kindertageseinrichtungen dar-\nstellt, ist die F\u00f6rderung medienbezogener F\u00e4higkeiten und \nKenntnisse Gegenstand des Bildungsbereiches; kommu-\nnikative Bildung im Rahmen von Schrift und Medien. \nDabei ist es nat\u00fcrlich auch Angelegenheit jeder einzelnen \nEinrichtung, Umfang und Konzeption methodischer \nUmsetzung der Besch\u00e4ftigung mit den neuen Medien \nfestzusetzen, damit gerade auch die J\u00fcngsten an eine \nentsprechende Mediennutzung herangef\u00fchrt werden. \n\nZu Ziffer V Nr. 2, Ma\u00dfnahmen bei der Gestaltung der \nLehrpl\u00e4ne der allgemeinen Schulen: Dazu will ich nur \neinige Stichworte nennen. Im Eckwertepapier zur Me-\ndienerziehung wird die Zielstellung zur Medienkompe-\ntenz herausgestellt; konkrete Ans\u00e4tze sind in allen Fach-\nlehrpl\u00e4nen aller Schularten verankert. Sie sind immanen-\nter Bestandteil des Fachunterrichts. Nur dann kann man \ndadurch grundlegende Themen in unserer Gesellschaft \nauch entsprechend handhaben. \n\nIm Leitbild f\u00fcr Schulentwicklung ist die Medienkompe-\ntenzentwicklung festgeschrieben. F\u00f6rderma\u00dfnahmen wie \nMedios I und II unterst\u00fctzen die materielle und technische \nBasis. Ohne diese ist eine vern\u00fcnftige Medienkompetenz \nnicht zu erreichen. \n\nDie Umsetzung der Lehrplaninhalte mittels Medienein-\nsetzung wird durch das Unterst\u00fctzungssystem Medienstel-\nlen/MPZ als regionales Kompetenzzentrum gesichert. Es \ngeht dabei um Beratung, um Fortbildung, um Mediendist-\nribution. Die technische Wahrung des Kinder- und Ju-\ngendschutzes erfolgt bei der Einrichtung der Internetzu-\ng\u00e4nge in den Schulen. Auch das, meine Damen und \nHerren, ist Gegenstand der F\u00f6rderung von Medios. \n\nDie Teilnahme Sachsens an einer Vielzahl von Ma\u00dfnah-\nmen zum Kinder- und Jugendschutz \u2013 Safer Internet Day, \nBrosch\u00fcre Know-how f\u00fcr junge User, Materialien f\u00fcr den \nUnterricht und, und, und \u2013 rundet das Bild ab. \n\nHinzu kommt die Bereitstellung von Unterrichtsmedien \nzur Thematik Informations- und Distributionssystem \n\u201eMeSax\u201c durch das S\u00e4chsische Bildungsinstitut. \n\nZu Ziffer V Nr. 3: Es geht um Ma\u00dfnahmen in der Fortbil-\ndung von Erzieherinnen und Erziehern sowie Lehrerinnen \n\nund Lehrern. Auch dazu noch einige Stichworte. Das \nS\u00e4chsische Bildungsinstitut bietet verschiedene Veranstal-\ntungen zur Thematik neue Medien im Unterricht an. \nTeilnehmer setzen sich aus allen Schularten zusammen. \nEs gibt Fortbildung f\u00fcr Regionalmentoren f\u00fcr einen \nAufbaukurs online, wie es hei\u00dft, Fortbildung zum Einsatz \ninteraktiver Daten, zum Medieneinsatz im mathematisch-\nnaturwissenschaftlichen Unterricht, auch im gesellschafts-\nwissenschaftlichen Fachunterricht an Mittelschulen, \nGymnasien und beruflichen Gymnasien. \n\nEs ist eine Fortbildung zum Medieneinsatz im Sprachun-\nterricht an Grundschulen, Mittelschulen, Gymnasien und \nberuflichen Gymnasien vorgesehen. Es gibt Fortbildung \nzum IT-Modulkonzept und, und, und. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ist der Auffassung, dass mit dem vorliegenden \nJugendmedienschutz-Staatsvertrag das getan wird, was \nerforderlich ist, um Kinder und Jugendliche zu sch\u00fctzen: \ndass die Freiheit der Kommunikation und die Informati-\nonsfreiheit auf der anderen Seite genauso zu ihrem Recht \nkommen und dadurch, dass vor allem das Freiwilligkeits-\nprinzip weit nach vorn getragen wird, ein gerechter und \nausreichender Ausgleich geschaffen wird. \n\nInsofern sehen wir den 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag als eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung an. Ich m\u00f6chte auch, \nlieber Abg. Panter, den Ministerpr\u00e4sidenten Beck aus-\ndr\u00fccklich vor Ihnen in Schutz nehmen. So schlecht, wie \nSie es vorhin dargestellt haben, hat er gerade diese Ver-\nhandlungen nicht gef\u00fchrt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister, f\u00fcr Ihren Beitrag. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt noch Redezeiten. Ich \nfrage in die Runde, ob es noch Redebedarf gibt. Ich frage \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? Sie haben \nnoch 43 Sekunden. \u2013 Die wollen Sie nicht nutzen. Ich \nfrage die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. CDU? \u2013 \nNicht. SPD? \u2013 Herr Panter, ich habe Ihnen vorhin einen \nHinweis gegeben und eine Br\u00fccke gebaut. Wollen Sie \n\u00fcber diese schreiten? \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Um \ndiese Debatte abzurunden und mit Blick auf \u00a7 87 Abs. 1 \nder Gesch\u00e4ftsordnung dieses Hohen Hauses gebe ich \nhiermit meine Rede zu Protokoll. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist in Ordnung, \nvielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Es soll ja auch fair zugehen. \nNun frage ich die FDP? \u2013 Nicht mehr. Damit beende ich \n\n 1260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\ndie Aussprache und wir kommen zum Schlusswort; \nzun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr \nJennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die in weiten Teilen sehr \nsachliche Debatte danken. Das war bei diesem Thema in \nder Vergangenheit nicht unbedingt immer der Fall. \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass sich der Freistaat \nSachsen den erw\u00e4hnten Protokollnotizen anschlie\u00dfen \nwird. Ich freue mich, dass das hier auch so bekannt \ngegeben wurde. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf einen Aspekt eingehen, der \nsowohl vom Kollegen Herbst als auch in den Ausf\u00fchrun-\ngen des Staatsministers sehr deutlich herausgestellt \nwurde. Es wurde immer wieder darauf verwiesen, es gehe \nvor allem um die freiwillige Kennzeichnung von Angebo-\nten, die gefiltert werden k\u00f6nnen oder gefiltert werden \nsollten. \n\nDas Problem dabei ist: Wenn man sich ein St\u00fcck weit in \ndie technische Struktur des Internets hineinbegibt, dann \nstehen wir vor dem Problem, dass die Mechanismen, die \nf\u00fcr eine freiwillige Filterung ben\u00f6tigt werden, im Grunde \ngenommen \u00e4hnlich gelagert sind wie f\u00fcr eine netzseitige \nFilterung. \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal verdeutlichen. Wie gehen wir \ndenn mit Inhalten von Leuten um, die ihr Angebot nicht \nmit einer Alterskennzeichnung versehen haben? Werden \ndiese Angebote unter einen Generalverdacht gestellt, \nwerden sie dann pauschal herausgefiltert? Oder wie gehen \nwir damit um? An dieser Stelle ist also ausdr\u00fccklich eine \nGefahr f\u00fcr die Freiheit des Internets gegeben. \n\nStellen Sie sich einfach einmal vor, Sie w\u00fcrden einen \nBrief schreiben und m\u00fcssten freiwillig angeben, f\u00fcr \nwelche Altersstufe der geschriebene Brief geeignet ist, \nund dann kann der Brief entsprechend der Altersstufe \nerfolgreich zugestellt werden. Wer entscheidet denn dann, \nwenn Sie darauf verzichten, Ihren Brief mit der Alters-\nkennzeichnung zu versehen, ob er f\u00fcr den Empf\u00e4nger \ngeeignet ist? Das ist, denke ich, ein geeignetes Bild, um \nklarzumachen, dass im Internet oft \u00fcber Regelungen \ndiskutiert wird, die in der analogen Welt zu einem gro\u00dfen \nAufschrei der Emp\u00f6rung f\u00fchren w\u00fcrden. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Beermann, Sie haben ausf\u00fchrlich dargelegt, was im \nBereich Medienkompetenz bereits an Schulen geleistet \nwird. Das h\u00f6rt sich alles auch sehr gut an, aber die R\u00fcck-\nmeldungen von den Praktikerinnen und Praktikern, von \ndenjenigen, die die Inhalte umsetzen, den Lehrerinnen \nund Lehrern, lauten oft anders. Es wird oft eingesch\u00e4tzt, \ndass das bestehende Angebot in dieser Hinsicht nicht \nausreichend ist. \n\nInsgesamt halte ich es f\u00fcr wichtig, dass wir in der netzpo-\nlitischen Debatte nicht wieder in die Diskussion verfallen, \n\nin der der Schutz von Kindern und Jugendlichen gegen \ndas Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung ausgespielt wird. \nLassen Sie uns bitte vielmehr dar\u00fcber nachdenken, wie \nein Jugendmedienschutz gestaltet werden kann, der der \ntechnischen und auch der kulturellen Realit\u00e4t des Inter-\nnets und vor allem auch des Web 2.0 gerecht wird. \n\nUnser Antrag zielt darauf ab, eine solche Fehlentwicklung \nzu verhindern, die der Freiheit von Information und \nKommunikation schadet, aber dem Jugendschutz auch \nnicht wirklich weiterhilft. Wir wollen auch eine Perspek-\ntive auf einen wirksamen internetgerechten Jugendschutz \ner\u00f6ffnen. Wir behaupten dabei nicht \u2013 das m\u00f6chte ich \nunterstreichen \u2013, wir h\u00e4tten den Stein der Weisen gefun-\nden. Aber ich glaube, es ist unstrittig, dass die F\u00f6rderung \nvon Medienkompetenz bei Kindern und Jugendlichen eine \nsehr gro\u00dfe Rolle spielen muss. \n\nEs erscheint uns als ein unerl\u00e4sslicher Faktor, bei dieser \nAufgabe neue Ma\u00dfst\u00e4be zu setzen. Das ist auch der \nGrund, warum wir diesen Punkt im Antrag noch einmal \nausf\u00fchrlich formuliert haben. Wir m\u00f6chten von der \nStaatsregierung gern als Erstes einen ausf\u00fchrlichen \n\u00dcberblick \u00fcber den Sachstand haben. Dabei wird man \nnicht stehen bleiben k\u00f6nnen, aber bei dem jetzigen Stand \nder Dinge ist es ein erster Schritt. Weitere werden folgen \nm\u00fcssen. Ich habe es in meinem Eingangsstatement schon \nherausgestellt: Auch der Bundestag hat gerade erst be-\ngonnen, sich mittels der Enquete-Kommission zum \nThema schlau zu machen. \n\nAuch das m\u00f6chte ich herausstellen: Wir bleiben nicht bei \neiner pauschalen Ablehnung des neuen Jugendmedien-\nschutz-Staatsvertrages stehen. Insofern sind wir da deut-\nlich konstruktiver als der schon genannte FDP-Bundes-\nparteitag. Daher w\u00fcsste ich auch nicht, warum die Koali-\ntionsfraktionen und insbesondere die FDP Bauchschmer-\nzen mit unserem Antrag haben sollten. \n\nAuch der Antrag der Linken bezieht sich in seiner Ableh-\nnung auf den vorliegenden aktuellen Entwurf des Staats-\nvertrages. Auch in dieser Ablehnung sind wir uns unter \nden Vertretern der demokratischen Fraktionen von CDU, \nFDP, SPD, DIE LINKE und GR\u00dcNE einig. Daher wird \ndieser Antrag unsere Zustimmung finden. Aber man kann \nsich damit nur zur aktuellen Fassung des Jugendmedien-\nschutz-Staatsvertrages positionieren. \n\nDie Frage ist also: Wie w\u00fcrden wir damit umgehen, wenn \nes einen neuen Entwurf eines Jugendmedienschutz-\nStaatsvertrages geben w\u00fcrde? Dass ein neuer Entwurf \nkommen wird, erscheint mir relativ gesichert, wenn man \nsich die aktuellen Debatten der letzten Tage in den ein-\nschl\u00e4gigen Internetforen anschaut. Deshalb haben wir \nversucht, Kriterien zu formulieren, mittels derer die \nbef\u00fcrchteten negativen Folgen eines k\u00fcnftigen neuen \nJugendmedienschutz-Staatsvertrages ausgeschlossen wer-\nden k\u00f6nnen. Ich denke, das sollte eigentlich im Sinne aller \ndemokratischen Fraktionen sein. Daher bitte ich um Ihre \nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n 1261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 Meine Damen und Herren, das Schlusswort \nhat die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Ja, es ist interessant zu erfah-\nren, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung der Protokollno-\ntiz beitreten m\u00f6chte, aber es ist aus unserer Sicht nicht \ngenug. Deswegen m\u00f6chte ich noch einmal f\u00fcr unseren \nAntrag werben, mit dem wir den aktuellen Entwurf \naussetzen wollen. \n\nEs bestehen immer noch Fragen zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nder Ma\u00dfnahmen zu den mit dem Gesetzentwurf einherge-\nhenden Nebenwirkungen, und unser Antrag entspricht \ndem Diskussionsbedarf, der in allen Fraktionen zum \naktuellen Entwurf noch vorhanden ist. In dieser Debatte \nist von Ihnen nichts mehr zu dem Problem der Zeitrege-\nlung im Internet gesagt worden, dazu, inwiefern es Sinn \nmacht, Uhrzeiten im aktuellen Entwurf anzugeben. Das \ndeutet f\u00fcr mich darauf hin, dass auch Sie erkannt haben, \ndass man daran wahrscheinlich nicht festhalten kann. \n\nZweitens ist zum Problem User Generated Content, \nInhalte, Haftung und Kennzeichnung, vielleicht noch \nnicht allen vollkommen klar, wie das funktioniert. Es ist \nnicht so, dass die Eltern das Programm herunterladen und \ndann funktioniert es. Es ist vielmehr so, dass die Ver-\npflichtung bei den Anbietern der Inhalte bleibt. Ich bin \ndarauf eingegangen, dass es gerade f\u00fcr die Anbieter von \nprivaten Websites und Mikromedien aufgrund der Kosten \nnicht m\u00f6glich ist, sich von der SFK in diesem Sinne \npr\u00fcfen zu lassen, sondern dass dort noch enormer Diskus-\nsionsbedarf vorhanden ist, wie man mit dem Problem \nUser Generated Content und seiner Wandelbarkeit um-\ngeht. \n\nDrittens sind hier von Ihnen keine alternativen M\u00f6glich-\nkeiten zum Jugendmedienschutz vorgestellt worden. Ich \nschlie\u00dfe mich der Auffassung von Kollegen Jennerjahn \nan, Herr Staatsminister, dass die Ma\u00dfnahmen, die bisher \nin den Schulen geleistet werden, noch nicht ausreichend \nsein k\u00f6nnen. Sie sind auf Medios eingegangen. Aber \nwenn wir Computerkabinette haben, die f\u00fcr den Unter-\nricht gar nicht offen zur Verf\u00fcgung stehen, wenn es nur \nein Computerkabinett f\u00fcr die gesamte Schule gibt, wenn \n\ndie Medien also nicht in den Unterricht einbezogen \nwerden k\u00f6nnen oder veraltet sind, dann sind wir auf \nkeinen Fall an der Stelle angekommen, an der man sagen \nkann, dass es schon genug ist. \n\nVerehrte Kollegen von der SPD, wenn Sie noch Diskussi-\nonsbedarf haben, kann ich gar nicht verstehen, warum Sie \nunserem Antrag nicht zustimmen wollen, der Ihnen \ngerade die M\u00f6glichkeit gibt, noch weiter zu diskutieren. \n\nKollegen von der FDP, genau um Informations- und \nMeinungsfreiheit muss es auch weiterhin gehen. Aber es \nkann nicht nur darum gehen, diese zu nennen, sondern die \nStrukturen m\u00fcssen auch so gefasst sein, dass Meinungs-\nfreiheit und Informationsfreiheit von den neuen Regelun-\ngen des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages nicht beein-\ntr\u00e4chtigt werden. Diesbez\u00fcglich sind Ihre Antworten noch \nnicht ausreichend gewesen. \n\nDie Einw\u00e4nde und der Diskussionsbedarf, die \u00fcberall in \nder Republik bestehen, zeigen uns, dass dieser Entwurf \nnoch nicht abstimmungsf\u00e4hig ist. Deswegen bitte ich um \nIhre Unterst\u00fctzung daf\u00fcr, den Ministerpr\u00e4sidenten aufzu-\nfordern, diesen Entwurf am 15. Juni nicht zu unterzeich-\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen zur \nAbstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der Drucksachennum-\nmer 5/2327. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimmenthaltun-\ngen hat der Antrag nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden und ist abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/2181, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Auch hierzu \nbitte ich wieder um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Vielen Dank. \nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Sehr \u00fcber-\nraschend. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\nmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden, ist abgelehnt und der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\n \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDirk Panther, SPD: Meinungsfreiheit und Informations-\nfreiheit sind eine wesentliche Grundlage der Demokratie. \nNur dort, wo ich meine Meinung frei \u00e4u\u00dfern und mich \ninformieren kann, k\u00f6nnen gesellschaftliche Probleme im \nDiskurs ausgehandelt werden. Kurzum: F\u00fcr eine freiheit-\n\nlich-demokratische Staatsform ist die Meinungs- und \nInformationsfreiheit schlechthin konstituierend. \n\nDaher sch\u00fctzt Artikel 5 des Grundgesetzes \u201edas Recht, \nseine Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern \nund zu verbreiten und sich aus allgemein zug\u00e4nglichen \nQuellen ungehindert zu unterrichten.\u201c \n\n 1262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nAber unsere Verfassung sagt auch, dass die Meinungsfrei-\nheit Grenzen hat, wie zum Beispiel der Schutz der pers\u00f6n-\nlichen Ehre. Eine dieser Grenzen ist im Artikel 5 des \nGrundgesetzes sogar explizit benannt: der Jugendschutz. \nAn erster Stelle steht dabei die Verantwortung der Eltern. \nDar\u00fcber hinaus gibt es aber auch eine Verantwortung \nderjenigen, die Inhalte zur Verf\u00fcgung stellen, und es gibt \ndie Verantwortung des Staates, der die Grenzen der \nMeinungsfreiheit zum Schutz der Kinder definiert. Der \nStaat legt somit die Regeln fest, nach denen die Ersteller \nund die Vertreiber von Inhalten handeln m\u00fcssen. Das ist \ndas Prinzip des Jugendschutzes. \n\nIn der analogen Welt k\u00f6nnen wir uns das gut vorstellen. \nWer als Elternteil w\u00fcrde auf die Idee kommen, seinem \nVorschulkind zum Einschlafen Charles Bukowski vorzu-\nlesen? Keine Bibliothekarin der Welt w\u00fcrde einem Acht-\nj\u00e4hrigen eine Rambo-DVD ausleihen. \n\nDie Grundsatzfrage, die wir uns heute stellen m\u00fcssen, \nlautet: Wie kann Artikel 5 des Grundgesetzes einschlie\u00df-\nlich der dreigeteilten Verantwortung auch in einer digita-\nlen Welt, in der Menschen global miteinander vernetzt \nsind, durchgesetzt werden? Und wenn ja: Wie definieren \nwir diese Grenzen? Welche Instrumente sind geeignet und \nauch praktikabel, um den Interessenausgleich zwischen \nJugendschutz und Meinungsfreiheit zu gew\u00e4hrleisten? \nDas ist auch die Frage, die die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag \nansprechen. \n\nMit dem Jugendmedienschutzgesetz von 2002 hat man \nden Gesetzen der digitalen Welt insofern Rechnung \ngetragen, als man f\u00fcr den Jugendmedienschutz das Prin-\nzip der regulierten Selbstregulierung definierte, eine \nL\u00f6sung, die das Hans-Bredow-Institut in der Evaluation \ndes Gesetzes als praktikabel befunden hat. Die bisher \nvorliegenden Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine Novelle des Jugendme-\ndienschutz-Staatsvertrages enthalten nun \u00c4nderungen, die \nvielf\u00e4ltige Kritik auf den Plan rufen. \n\nAuf den ersten Blick bieten die bisher vorliegenden \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge eine gute Diskussionsgrundlage. \nDie Anbieter von Telemedien sind verpflichtet abzusch\u00e4t-\nzen, ob und inwieweit ihre Inhalte die Entwicklung von \nKindern beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Wenn dies der Fall ist, \nm\u00fcssen sie technische Schutzma\u00dfnahmen ergreifen.  \n\nDabei gibt es drei Arten von technischen Schutzma\u00dfnah-\nmen: erstens eine zeitliche Begrenzung \u2013 das kennen wir \nalle aus dem Fernsehen, aber auch in Mediatheken wird \ndieses Instrument genutzt \u2013, zweitens die Altersverifikati-\non. Das bedeutet, dass der Inhalteanbieter den Zugang nur \nf\u00fcr eine bestimmte Altersgruppe sicherstellt, zum Beispiel \nPornoseiten. Die dritte M\u00f6glichkeit ist die Alterskenn-\nzeichnung. Die Novelle setzt nun st\u00e4rkere Anreize f\u00fcr die \nfreiwillige Kennzeichnung. Wer kennzeichnet, kommt \nseiner Verpflichtung des Jugendschutzes bereits nach. \nEltern sollen dann die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber Jugend-\nschutzprogramme ihren Kindern nur die Inhalte zug\u00e4ng-\nlich zu machen, die ihrem Alter entsprechen. \n\nSoweit die Theorie. In der Praxis w\u00fcrden diese \u00c4nderun-\ngen zu vielf\u00e4ltigen Problemen f\u00fchren. W\u00e4hrend 2002 der \n\nJugendmedienschutz noch auf relativ genau adressierte \nAkteure im Netz traf, existiert heute eine Vielzahl von \nContent-Produzenten. Wir haben das Mitmach-Internet \u2013 \ndas Web 2.0. \n\nDer Wunsch, \u00fcber eine freiwillige Kennzeichnung Ju-\ngendmedienschutz zu betreiben, mutet an wie eine mo-\nderne Form von \u201eHase und Igel\u201c. Schon die Vielzahl von \nWebseiten im Netz bildet eine praktische Barriere. Wenn \nallein die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten f\u00fcnf Millionen \nWebseiten kennzeichnen m\u00fcssten, dann w\u00fcrde das bei \n220 Arbeitstagen im Jahr und acht Stunden Arbeitszeit pro \nTag f\u00fcr eine Person gut acht Jahre in Anspruch nehmen. \nVon den Problemen f\u00fcr die Millionen privaten Web-2.0-\nAkteure ganz zu schweigen. \n\nDar\u00fcber hinaus st\u00f6\u00dft die angestrebte nationale Insell\u00f6sung \nim Internetzeitalter auf Hindernisse. Ohne Probleme ist es \nheutzutage m\u00f6glich, eine Webseite im Ausland zu hosten \nund trotzdem in Deutschland zug\u00e4nglich zu machen \u2013 \ndann aber au\u00dferhalb des geltenden deutschen Rechts. \n\nAktuell wird im gesamten politischen Spektrum \u00fcber die \nNovelle des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages kontro-\nvers diskutiert. Selbst in der CDU gibt es widerspr\u00fcchli-\nche Aussagen zum derzeitigen Verfahrensstand. Mir liegt \nein aktuelles Schreiben der Vorsitzenden der AG Medien \nder gro\u00dfen Fraktionsvorsitzendenkonferenz der \nCDU/CSU, Marlies Kohnle-Gros, vom heutigen Tage vor, \nin dem sie die Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU unter \nanderem dazu auffordert, \u201emitzuhelfen, dass es einen \nneuen Anlauf f\u00fcr eine wirksame gesetzliche Konkretisie-\nrung des Jugendmedienschutzes gibt\u201c. \n\nKurzum: Eine Vereinbarung des bisher vorliegenden \nEntwurfs des Staatsvertrages durch die Landesparlamente \nist mehr als unwahrscheinlich. \n\nWas die vorliegenden Antr\u00e4ge von GR\u00dcNE und DIE \nLINKE angeht, w\u00e4re es sinnvoll, sich mit diesem Thema \nweiter im Ausschuss zu befassen. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, \nwelchen \u00c4nderungsbedarf Sachsen sieht. Im Plenum geht \ndas aber nur schwerlich. Laut Gesch\u00e4ftsordnung des \nS\u00e4chsischen Landtages ist die \u00dcberweisung dieses Antra-\nges an den Ausschuss nicht mehr m\u00f6glich. \n\nAuch wenn sich der S\u00e4chsische Landtag mit diesen \nAntr\u00e4gen heute nicht mehr befassen kann, so wird uns das \nThema doch weiter besch\u00e4ftigen. Wir als SPD-Fraktion \nhoffen, dass es im weiteren Verlauf der Diskussion Ver-\nbesserungen am bisher vorliegenden Entwurf geben wird, \nund zwar Verbesserungen derart, dass sinnvolle Instru-\nmente Eingang finden, die dem wichtigen Anliegen des \nJugendmedienschutzes gerecht werden. \n\nZu den beiden vorliegenden Antr\u00e4gen: Da beide neben der \nbegr\u00fc\u00dfenswerten Intention wichtige Teilbereiche der \naktuellen Diskussion ausklammern, wird sich die SPD-\nFraktion bei beiden Antr\u00e4gen enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\n 1263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nAblehnung von Finanzhilfen an Griechenland \u2013  \nEuro-Vertragsbruch verhindern \n\nDrucksache 5/2166, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu wie folgt Stellung nehmen: \nNPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktion der NPD ist nicht \nanwesend. Ich kann also das Wort nicht erteilen. W\u00fcn-\nschen weitere Fraktionen das Wort? \u2013 Das vermag ich \nnicht festzustellen. Somit lasse ich \u00fcber den Antrag \nabstimmen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das sollten wir immer  \nso machen! \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe die Drucksa-\nche 5/2166 auf und bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Ver-\nzeihung, mir wird gesagt, dass es einen \u00c4nderungsantrag \ngibt. Aber nicht bei mir. \u2013 Es gibt also einen \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der NPD mit der Drucksachennum-\nmer 5/2458. \n\nUm hier keinen Fehler nach der Gesch\u00e4ftsordnung zu \nbegehen, lasse ich zun\u00e4chst \u00fcber diesen Antrag abstim-\nmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Und die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und \nHerren, der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\n(Zurufe: Einstimmig!) \n\n\u2013 Einstimmig, ja. Entschuldigung! Sie haben recht. \n\nNun komme ich zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der \nDrucksache 5/2166. Auch hier frage ich nach den Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Und nach den Gegenstimmen? \u2013 Hier ist das \ngleiche Abstimmungsverhalten. Nach den Stimmenthal-\ntungen brauche ich nicht zu fragen, da ich alle H\u00e4nde \noben gesehen habe. \n\nDer Antrag ist einstimmig abgelehnt und der Tagesord-\nnungspunkt 12 abgearbeitet. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlung und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/2361 \n\nIch frage in die Runde: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen, sodass wir zur Abstimmung \nkommen. Ich frage: Wird Einzelabstimmung zu Teilen der \nVorlage gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das liegt nicht vor. Damit ist der \nSammeldrucksache im Sinne von  \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der \nTagesordnungspunkt 13 beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 1264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/2362 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu einer Beschlussempfeh-\nlung hat die Fraktion DIE LINKE ihre abweichende \nMeinung bekundet. Sie liegt Ihnen zu der Drucksa-\nche 5/2362 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht \nschon durch Einzelabstimmung behandelt haben, die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das war nicht \nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \n\nzugestimmt und auch dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n15. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist damit abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 16. Sitzung \nauf morgen, Donnerstag, den 20. Mai, 10:00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen \nhierzu vor. \n\nIch erkl\u00e4re die 15. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags \nf\u00fcr geschlossen und w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Feier-\nabend. \n\nVielen Dank. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:44 Uhr) \n\n 1265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 19. Mai 2010 \n\nAnlage \n\n \nAbstimmungsergebnis der Wahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \n \nName Ja Nein Enthaltung \n\nJan Hippold 97 13 14 \n\nStephan Meyer 112 12 12 \n\nGeert Mackenroth 103 12 9 \n\nChristian Hartmann 100 13 11 \n\nOliver Wehner 97 17 10 \n\nRobert Clemen 99 14 10 \n\nSebastian Gemkow 103 11 10 \n\nLothar Bienst 101 12 12 \n\nVolker Tiefensee 99 12 13 \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df 89 16 17 \n\nHeiko Kosel 84 19 20 \n\nVerena Meiwald 90 16 17 \n\nAndrea Roth 87 16 20 \n\nDr. Liane Deicke 103 11 11 \n\nThomas Jurk 101 12 10 \n\nAnja Jonas 96 15 13 \n\nDr. Hans-J\u00fcrgen Schuster 96 13 15 \n\nJohannes Lichdi 75 31 18 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler 27 31 64 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1266\n\n\n",
    "status": 200
}