{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "Last-Modified": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "Last-Save-Date": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1084",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "dcterms:modified": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "meta:save-date": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "modified": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2309",
            "3222",
            "3074",
            "336",
            "4504",
            "5490",
            "5384",
            "5403",
            "5338",
            "5387",
            "5527",
            "5382",
            "5213",
            "4665",
            "5350",
            "5687",
            "5110",
            "5031",
            "5534",
            "5501",
            "5529",
            "5463",
            "4988",
            "5028",
            "5346",
            "5423",
            "5390",
            "5421",
            "4670",
            "5352",
            "5044",
            "5522",
            "5220",
            "5154",
            "4024",
            "5313",
            "5494",
            "5549",
            "5458",
            "5330",
            "5155",
            "4627",
            "5592",
            "5601",
            "4672",
            "5547",
            "4792",
            "5153",
            "5329",
            "5239",
            "5579",
            "5285",
            "5007",
            "5436",
            "5406",
            "5344",
            "5262",
            "4589",
            "5014",
            "5407",
            "4818",
            "5153",
            "5445",
            "4518",
            "5503",
            "5532",
            "5201",
            "5314",
            "5634",
            "4946",
            "5478",
            "5243",
            "4625",
            "5749",
            "5647",
            "5502",
            "5372",
            "5513",
            "5611",
            "4456",
            "4312",
            "5462",
            "5707",
            "5859",
            "5772",
            "5422",
            "5479",
            "4739",
            "5995",
            "5618",
            "5937",
            "5501",
            "5828",
            "5588",
            "5788",
            "5906",
            "5697",
            "4824",
            "6060",
            "5730",
            "5610",
            "5677",
            "5991",
            "5753",
            "5429",
            "6019",
            "5589",
            "4675",
            "5727",
            "5880",
            "5517",
            "5557",
            "5657",
            "5881",
            "5617",
            "5477",
            "5601",
            "4766",
            "5542",
            "5462",
            "5837",
            "3496",
            "1755",
            "469"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-03-22T12:39:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_71_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "124"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/71 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n71. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 13. M\u00e4rz 2013, Plenarsaal Schluss: 21:14 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7295 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7295 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eEU-Haushalt ab 2014 sichert  \n\nSachsen weiter gute Perspektiven\u201c 7295 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 7295 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 7300 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 7302 \n\n Arne Schimmer, NPD 7304 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 7304 \n\n Thomas Jurk, SPD 7304 \n\n Torsten Herbst, FDP 7307 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7308 \n\n Arne Schimmer, NPD 7311 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7313 \n\n Marko Schiemann, CDU 7315 \n\n Arne Schimmer, NPD 7318 \n\n Marko Schiemann, CDU 7318 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7319 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7319 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7320 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 7320 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/11476 7322 \n\n Marko Schiemann, CDU 7322 \n\n Thomas Jurk, SPD 7323 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7323 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7324 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7324 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 7324 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 7324 \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gefahren durch Crystal: Bev\u00f6lkerung \n\numfassend aufkl\u00e4ren \u2013 Kriminalit\u00e4t \n\nentschlossen bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 7325 \n\n Christian Hartmann, CDU 7325 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7326 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7327 \n\n Sabine Friedel, SPD 7327 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7328 \n\n Andreas Storr, NPD 7329 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7330 \n\n Andreas Storr, NPD 7331 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7331 \n\n Sabine Friedel, SPD 7332 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7333 \n\n Robert Clemen, CDU 7333 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7333 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 7334 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7335 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 7335 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7335 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 7335 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 7336 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7337 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 7337 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gesetzlicher Mindestlohn jetzt \u2013  \n\nBundesratsinitiative aktiv unterst\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7337 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7337 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7338 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7339 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7339 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7340 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7340 \n\n Stefan Brangs, SPD 7340 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7341 \n\n Holger Zastrow, FDP 7342 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7342 \n\n Holger Zastrow, FDP 7342 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7343 \n\n Holger Zastrow, FDP 7343 \n\n Torsten Herbst, FDP 7344 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7344 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7344 \n\n Torsten Herbst, FDP 7345 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7345 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7345 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7345 \n\n Holger Apfel, NPD 7345 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7346 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7347 \n\n Frank Heidan, CDU 7348 \n\n Stefan Brangs, SPD 7349 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7349 \n\n Holger Zastrow, FDP 7350 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7351 \n\n Frank Heidan, CDU 7351 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 7352 \n\n Stefan Brangs, SPD 7352 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 7353 \n\n Stefan Brangs, SPD 7353 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 7353 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7354 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 7354 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung  \n\nkommunalwahlrechtlicher  \n\nVorschriften im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/9491, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11355, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7354 \n\n Christian Hartmann, CDU 7354 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7355 \n\n Christian Hartmann, CDU 7355 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7356 \n\n Christian Hartmann, CDU 7357 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7357 \n\n Christian Hartmann, CDU 7358 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7358 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7358 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7359 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7360 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7360 \n\n Christian Hartmann, CDU 7360 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7361 \n\n \n\n \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7361 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 7361 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7362 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 7362 \n\n Abstimmungen und Annahme des Gesetzes 7362 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes  \n\nzur Therapierung und Unterbringung \n\npsychisch gest\u00f6rter Gewaltt\u00e4ter im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Thera-\n\npieunterbringungsausf\u00fchrungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsThUGAG)  \n\n Drucksache 5/10461, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11357, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-,  \n\nRechts- und Europaausschusses 7363 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7363 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7364 \n\n Sabine Friedel, SPD 7365 \n\n Carsten Biesok, FDP 7366 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7366 \n\n Carsten Biesok, FDP 7367 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7367 \n\n Carsten Biesok, FDP 7367 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7368 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7368 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 7369 \n\n Abstimmungen und Annahme des Gesetzes 7370 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die \n\n\u00dcbertragung von Aufgaben nach \u00a7\u00a7 802k \n\nAbs. 1 Satz 2, 882h Abs. 1 Satz 2 und 3 \n\nder Zivilprozessordnung und \u00a7 6 Abs. 1 \n\nSchuldnerverzeichnisf\u00fchrungs-\n\nverordnung und \u00a7 7 Abs. 1 Satz 1 der  \n\nVerm\u00f6gensverzeichnisverordnung  \n\nzur Errichtung und zum Betrieb eines \n\ngemeinsamen Vollstreckungsportals  \n\nder L\u00e4nder  \n\n Drucksache 5/11126, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11358, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschusses 7371 \n\n Abstimmung und Annahme des Gesetzes 7371 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n \n\n \n6 Alltagsbegleitende Projekte f\u00fcr Senioren \n\nin Sachsen weiter unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/11255, Antrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7371 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 7371 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7372 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7373 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7374 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7375 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7376 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 7377 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7377 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 7378 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7378 \n\n7 Gemeinsame Justizvollzugsanstalt f\u00fcr \n\nSachsen und Th\u00fcringen  \n\n Drucksache 5/11205, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7378 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7379 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 7380 \n\n Sabine Friedel, SPD 7382 \n\n Carsten Biesok, FDP 7382 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7384 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7384 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 7385 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7387 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7388 \n\n8 Gesamtverantwortung des Freistaates \n\nf\u00fcr das s\u00e4chsische Bibliothekswesen  \n\n Drucksache 5/11131, Antrag der  \n\nFraktionen der SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 7388 \n\n Holger Mann, SPD 7388 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7390 \n\n Aline Fiedler, CDU 7391 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 7392 \n\n Nico Tippelt, FDP 7393 \n\n Alexander Delle, NPD 7394 \n\n Holger Mann, SPD 7395 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst 7395 \n\n Holger Mann, SPD 7397 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7398 \n\n \n\n \n\n \n\n \n9 \u2013 Crystal \u2013 Sofortprogramm  \n\nzur St\u00e4rkung der ambulanten  \n\nSuchtberatung in Sachsen  \n\n Drucksache 5/10944, Antrag der  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Das s\u00e4chsische Suchthilfesystem  \n\n\u00fcberpr\u00fcfen \u2013 auf das Drogenph\u00e4nomen \n\n\u201eCrystal\u201c (Metamphetamin)  \n\numgehend reagieren!  \n\n Drucksache 5/11169, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 7398 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7398 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 7399 \n\n Karin Strempel, CDU 7402 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7404 \n\n Anja Jonas, FDP 7405 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7406 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7407 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7408 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/10944 7408 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/11169 7408 \n\n10 Bundesweite Kampagne \u201eKein Raum  \n\nf\u00fcr Missbrauch\u201c \u2013 Sachsen bekennt  \n\nsich zum Grundsatz: Opferschutz  \n\nvor T\u00e4terschutz und f\u00fchrt eine  \n\nSexualstraft\u00e4ter-Datei ein  \n\n Drucksache 5/11256, Antrag der  \n\nFraktion der NPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 7408 \n\n Holger Apfel, NPD 7409 \n\n Carsten Biesok, FDP 7409 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE 7410 \n\n Andreas Storr, NPD 7411 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7412 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/11155, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/11313, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 7412 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7412 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11428 7413 \n\n Zustimmung 7413 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11429 7413 \n\n Zustimmung 7413 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7413 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7295 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu nehmen. Unser \n\n\u201eGong\u201c ist heute ausgefallen. \n\n(Reparaturarbeiten an der Mikrofonanlage) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind, wie \n\nSie mit einem Blick aus dem Fenster feststellen, in einer \n\ngewissen Ausnahmesituation. Aber ich merke: Unsere \n\nAnlage ist wieder intakt; sie war nach dem ersten Gong \n\nausgefallen. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Geduld. Die \n\ntechnischen Probleme sind \u00fcberwunden. \n\nIch er\u00f6ffne die 71. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Bonk, Herr Bandmann, Herr Krasselt, \n\nHerr Kupfer, Frau Springer, Herr Dulig und Frau \n\nDr. Stange. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 4 sowie 5 bis 10 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 107 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 73 Minuten, SPD bis zu 44 Minuten, \n\nFDP bis zu 44 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 38 Minuten, NPD \n\nbis zu 38 Minuten, Staatsregierung 73 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Die Redezeiten der Fraktionen k\u00f6nnen auf \n\ndiese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt wer-\n\nden. \n\nIch sehe im weiten Rund keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder gar Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die \n\nTagesordnung der 71. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nWir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eEU-Haushalt ab 2014 sichert Sachsen weiter gute Perspektiven\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nStanislaw Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Man hat gerade gesehen, wie \n\nwichtig eine funktionierende Infrastruktur nicht nur f\u00fcr \n\ndieses Land, sondern speziell auch f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nLandtag ist. Ich bedanke mich bei den Technikern, dass \n\ndie Anlage wieder funktioniert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle wissen aus eigener \n\nErfahrung in Parlament und in Regierung: Finanzverhand-\n\nlungen sind wie das Bohren dicker Bretter. Es ist oft eine \n\nm\u00fchsame Millimeterarbeit; aber ein erstes gro\u00dfes St\u00fcck \n\nder Arbeit ist getan. \n\nDer Europ\u00e4ische Rat hat am 8. Februar 2013 den Mehr-\n\nj\u00e4hrigen Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union beschlos-\n\nsen. F\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2020 gibt es jetzt ein \n\nZahlenwerk, mit dem hoffentlich bald alle in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union auch arbeiten k\u00f6nnen. \n\nSo viel sei vorweggenommen: F\u00fcr Sachsen ist das Ergeb-\n\nnis ein gutes. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist ein umso besseres Ergebnis, wenn wir auf die \n\nAusgangslage zur\u00fcckschauen. Warum? Schon bei den \n\nVerhandlungen zum aktuellen EU-Finanzrahmen von \n\n2007 bis 2013 gab es Anzeichen, dass Sachsen die EU-\n\nF\u00f6rderung auf dem vorherigen Niveau nicht werde \n\nbeibehalten k\u00f6nnen. \u00dcberraschend fiel Leipzig aus der \n\nH\u00f6chstf\u00f6rderung heraus, die Regionen Chemnitz und \n\nDresden hingegen nicht. Uneinigkeit unter den L\u00e4ndern \n\nund mit dem Bund hatte ein solches Ergebnis bef\u00f6rdert. \n\nWir Sachsen haben damals gek\u00e4mpft und konnten errei-\n\nchen, dass Leipzig doch nicht g\u00e4nzlich leer ausging. Aber \n\nim Jahr 2007, zu Beginn der aktuellen F\u00f6rderperiode, \n\nkonnte wirklich kaum einer mehr mit einer erneuten \n\n\u00dcbergangsf\u00f6rderung f\u00fcr den Freistaat Sachsen rechnen. \n\nDabei war und ist jedem einleuchtend und f\u00fcr jeden \n\nsichtbar: Wir in Sachsen haben die europ\u00e4ischen Mittel \n\neffektiv genutzt. Viele Entwicklungskurven \u2013 auf dem \n\nArbeitsmarkt, beim Wachstum der Unternehmen, bei \n\nWissenschaft und Bildung und in weiteren Bereichen in \n\nSachsen \u2013 zeigen nach oben. Ein pl\u00f6tzlicher Abbruch der \n\nF\u00f6rdermittel w\u00fcrde diesen Entwicklungspfad empfindlich \n\nst\u00f6ren, wenn nicht sogar umkehren. Die zuvor eingesetz-\n\nten Mittel w\u00e4ren verpufft. Die Schere w\u00fcrde sich wieder \n\n\u00f6ffnen anstatt sich endlich zu schlie\u00dfen. \n\nDie pessimistischsten Annahmen unserer Experten f\u00fcr den \n\nMittelfristigen Finanzrahmen sahen im Jahr 2010 auf-\n\ngrund der statistischen Angaben und des Regelwerks der \n\nEurop\u00e4ischen Union wie folgt aus: Aus den Strukturfonds \n\nw\u00fcrden wir nur noch circa 600 Millionen Euro nach \n\nSachsen flie\u00dfen sehen, also nur noch 20 % der bisherigen \n\nMittel. Alle s\u00e4chsischen Regionen h\u00e4tten mit einem \n\nKofinanzierungssatz von nur noch 50 % rechnen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb haben wir, die S\u00e4chsische Staatsregierung, in den \n\nvergangenen Jahren mit aller Kraft unsere s\u00e4chsischen \n\nInteressen in Europa erl\u00e4utert, vorgetragen und auch \n\nvertreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7296 \n\nMitten in der Wirtschaftskrise gab es leise Signale aus \n\nBr\u00fcssel, dass wir doch die Chance h\u00e4tten, eine Anschluss-\n\nf\u00f6rderung zu erhalten. Wir haben diese Signale geh\u00f6rt und \n\nunsere Anstrengungen verst\u00e4rkt; denn wir wollen die \n\nErfolge, die die Menschen in Sachsen dank der EU-\n\nF\u00f6rderung erreicht haben, auch zuk\u00fcnftig verstetigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Sachsen haben mit der Unterst\u00fctzung aus Br\u00fcssel in \n\nden vergangenen Jahren gewaltig viel erreicht. Ich m\u00f6chte \n\nhier nur einige wenige Beispiele nennen: Allein \u00fcber die \n\nStrukturfonds der Europ\u00e4ischen Union sind von 1991 bis \n\n2013 mehr als 14 Milliarden Euro nach Sachsen geflos-\n\nsen. F\u00fcr die aktuelle F\u00f6rderperiode hei\u00dft das: Mehr als \n\n40 000 F\u00f6rdervorhaben werden aus EFRE-Mitteln unter-\n\nst\u00fctzt. Bei rund 7,2 Milliarden Euro Investitionsvolumen \n\nflie\u00dfen EU-Zusch\u00fcsse von knapp 2,8 Milliarden Euro. \n\nHinter diesen Vorhaben steht eine Vielzahl pfiffiger Ideen, \n\ndie unser Land, den Freistaat Sachsen, und die Menschen \n\nin unserem Land weiter voranbringen. \n\nAus meiner Sicht ist erfreulich: Viele kleine und mittlere \n\nUnternehmen haben von dieser F\u00f6rderung profitiert; mehr \n\nals 12 000 sind es in der aktuellen F\u00f6rderperiode. Im \n\nBereich des Europ\u00e4ischen Sozialfonds wurden seit 2007 \n\nmehr als 35 000 Projekte mit etwa 300 000 Teilnehmern \n\nunterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnd das Ergebnis? Das Ergebnis sind 5 000 neu geschaf-\n\nfene oder gesicherte Arbeitspl\u00e4tze. Hinzu kommen etwa \n\n30 000 gef\u00f6rderte Weiterbildungen, die alle erfolgreich \n\nabgeschlossen werden konnten. \n\nMir ist besonders wichtig: Diese Gelder flie\u00dfen eben nicht \n\nnur in die Zentren und Ballungsr\u00e4ume in Sachsen; mit \n\ndiesen Mitteln f\u00f6rdern wir genauso Strukturen und Unter-\n\nnehmen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen unseres Freistaats. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn der laufenden F\u00f6rderperiode stehen in dem Entwick-\n\nlungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 ELER \u2013 \n\n991 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Sie flie\u00dfen in Ma\u00df-\n\nnahmen im Bereich der Landwirtschaft und zur Entwick-\n\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes. Genau das ist erkl\u00e4rtes Ziel \n\nder Europ\u00e4ischen Union und auch unser erkl\u00e4rtes Ziel: f\u00fcr \n\ndie Menschen eine gute Heimat schaffen, in der Stadt und \n\nauf dem Land. \n\nEin weiterer Schwerpunkt sind die Investitionen in \n\nBildung und Forschung. Der Freistaat Sachsen hat inso-\n\nweit von Anfang an den richtigen Weg, beginnend mit der \n\nLandesexzellenzinitiative, eingeschlagen. Das wird auch \n\nin Br\u00fcssel wahrgenommen. Am Rande einer gemeinsa-\n\nmen Sitzung des Kabinetts mit der EU-Kommission hat \n\nder Regionalkommissar, Herr Hahn, bemerkt \u2013 ich zitie-\n\nre \u2013: \u201eEs kann nicht mehr nur um die F\u00f6rderung von \n\nBeton gehen.\u201c Dabei lobte er die s\u00e4chsischen Ans\u00e4tze bei \n\nInvestitionen in die H\u00fclle und das Wissen, sprich wir \n\ninvestieren nicht nur in Geb\u00e4ude f\u00fcr die Wissenschaft, wir \n\nf\u00f6rdern die Wissenschaftler bei der Grundlagenforschung \n\ngenauso wie bei der Kooperation mit der Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnd so, meine Damen und Herren, gelingt es, das Wissen \n\nzu erfolgreichen Technologien und Produkten in Sachsen \n\nzu veredeln. So entsteht Innovation. Sachsen ist dabei \n\nbeispielgebend f\u00fcr andere Regionen in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Das wiederum hat uns gleichwohl der EU-\n\nKommissar Herr Hahn bescheinigt. \n\nIch war am vergangenen Freitag auf der Cebit in Hanno-\n\nver zu Besuch und konnte mich selbst davon \u00fcberzeugen, \n\nwozu junge s\u00e4chsische Forscher f\u00e4hig sind, welche \n\npfiffigen L\u00f6sungen sie f\u00fcr die Zukunft erarbeiten. Das tun \n\nsie mithilfe der Mittel des Europ\u00e4ischen Sozialfonds, \n\nunserem Nachwuchsforscherprogramm. Unsere jungen \n\nWissenschaftler haben nicht nur gute Ideen, nein, sie \n\nwollen mit diesen Ideen auch den Sprung ins Unterneh-\n\nmertum wagen. So, meine Damen und Herren, sieht \n\nZukunft in Sachsen aus. \n\nDie Basis daf\u00fcr ist ein leistungsf\u00e4higes Bildungssystem, \n\ndas wir auch mithilfe der EU-Mittel weiterentwickelt \n\nhaben. So ist der Bildungsstand der Arbeitnehmer zwi-\n\nschen 25 und 65 Jahren im bundesweiten Vergleich im \n\nFreistaat Sachsen der h\u00f6chste. Wir liegen damit deutlich \n\n\u00fcber dem OECD-Durchschnitt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nAlles in allem, meine Damen und Herren, ist der Freistaat \n\nSachsen heute wieder ein Industrieland mit einer breiten, \n\ngut aufgestellten Branchenstruktur, nicht zuletzt dank der \n\nEU-F\u00f6rderung. \n\nAber, meine Damen und Herren, bei allem Positiven: \n\nLeider gibt es bei uns in einigen Regionen immer noch \n\ndoppelt so viele Arbeitslose wie im Bundesdurchschnitt. \n\nZwar steigt die Produktivit\u00e4t je Arbeitsplatz genauso wie \n\ndie Bruttoverdienste, aber sie liegen immer noch unter \n\ndem gesamtdeutschen Durchschnitt. Das ist nach wie vor \n\nnicht befriedigend. Genauso hemmen uns die Infrastruk-\n\nturl\u00fccken zu unseren Nachbarn Polen und Tschechien. Es \n\ngibt also in der Zukunft noch genug zu tun. \n\nDas, meine Damen und Herren, war und ist die Ausgangs-\n\nlage f\u00fcr die Verhandlungen zum Mittelfristigen Finanz-\n\nrahmen der Europ\u00e4ischen Union ab dem Jahr 2014. Die \n\nStatistik f\u00fcr Sachsen zeigt deutlich, dass keines unserer \n\nLandesteile mehr zu den \u00e4rmsten Regionen in der Europ\u00e4-\n\nischen Union z\u00e4hlt. Die Region Leipzig z\u00e4hlt mit ihrem \n\nBruttoinlandsprodukt sogar zu den entwickelten Gebieten. \n\nDa kann man eine H\u00f6chstf\u00f6rderung fordern, erwarten \n\nkann man sie jedoch nicht; und das gerade angesichts der \n\nenormen Probleme, die sich in vielen ehemaligen und \n\ngegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderregionen der Europ\u00e4ischen Union \n\nauftun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7297 \n\nMeine Damen und Herren! Allen Unkenrufen zum Trotz \n\nist es uns in Sachsen gelungen, im vorliegenden neuen \n\nFinanzrahmen eine Reihe sehr vorteilhafter Vereinbarun-\n\ngen f\u00fcr Sachsen zu verankern. \n\nErstens. Die Regionen Chemnitz und Dresden fallen zwar \n\naus der H\u00f6chstf\u00f6rderung, daf\u00fcr steht aber ein Sicherheits-\n\nnetz in H\u00f6he von 60 % der bisherigen Leistungen bereit. \n\nZweitens. Dar\u00fcber hinaus gibt es weitere 510 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die ehemaligen Konvergenzregionen. \n\nChemnitz und Dresden werden hiervon auch ihren Anteil \n\nerhalten. Das bedeutet, beide Regionen erhalten am Ende \n\ndoch wieder rund zwei Drittel der bisherigen F\u00f6rdervo-\n\nlumina der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderperiode. \n\nDrittens. Die Region Leipzig erh\u00e4lt \u00fcber die normale \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr entwickelte Gebiete hinaus 200 Millio-\n\nnen Euro extra. Das ist ein wichtiger Erfolg f\u00fcr den \n\ninneren Zusammenhalt unseres Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nViertens. Der Mittelumfang f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit wird sp\u00fcrbar erh\u00f6ht. Davon k\u00f6nnen \n\nunsere Grenzregionen auch zuk\u00fcnftig weiter profitieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcnftens. F\u00fcr alle gilt \u2013 und das ist aus meiner Sicht ein \n\ngewaltiger Erfolg \u2013: Die in der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderpe-\n\nriode im ELER erstmals nicht erstattungsf\u00e4hige Mehr-\n\nwertsteuer wird wieder f\u00f6rderf\u00e4hig, und das entgegen den \n\nVorschl\u00e4gen der EU-Kommission. Was das bedeutet, \n\nmeine Damen und Herren, wissen unsere Kommunen am \n\nbesten. Hier m\u00fcssen in Zukunft weniger Eigenmittel \n\naufgebracht werden. Oder im Umkehrschluss: Den \n\nKommunen stehen mehr Mittel f\u00fcr eigene Projekte zur \n\nVerf\u00fcgung. Ich denke, das ist eine gute Nachricht f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen insgesamt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWeiterhin liegen die H\u00f6chstbetr\u00e4ge f\u00fcr die Kofinanzie-\n\nrung bei den Strukturfonds f\u00fcr ganz Sachsen einheitlich \n\nbei 80 %. Nur zur Erinnerung: Es h\u00e4tten auch nur 50 % \n\nsein k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich bleibt ein Wermutstropfen, und \n\nden kann man nicht vom Tisch wischen: Sachsen erh\u00e4lt in \n\nZukunft weniger EU-Mittel. Dennoch, die pessimisti-\n\nschen Annahmen von 2010 lagen bei 600 Millionen Euro, \n\nnun kann der Freistaat im optimalen Fall mit \u00fcber \n\n2,6 Milliarden Euro aus den EU-Strukturfonds in den \n\nJahren 2014 bis 2020 rechnen. Das ist ein gutes Ergebnis \n\nf\u00fcr Sachsen, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nund das, obwohl der Finanzrahmen erstmals in der Ge-\n\nschichte der EU kleiner wird. Allein in der Koh\u00e4sionspoli-\n\ntik gibt es 8 % weniger, das hei\u00dft also, auch in den Struk-\n\nturfonds. Die Gipfelergebnisse sind deswegen f\u00fcr uns ein \n\nErfolg, denn Leipzig bekommt die Sonderzuweisungen \n\nund es gibt ein Sicherheitsnetz f\u00fcr Dresden und Chemnitz \n\nund eben zus\u00e4tzlich die Sonderzuweisungen f\u00fcr die aus \n\nder H\u00f6chstf\u00f6rderung ausscheidenden ostdeutschen Regio-\n\nnen, das hei\u00dft f\u00fcr Chemnitz und Dresden. \n\nDieses gute Ergebnis ist nicht vom Himmel gefallen. Es \n\nist das Ergebnis einer gut durchdachten und lang angeleg-\n\nten Strategie. Diese haben wir mit einer Vielzahl von \n\nPartnern auf den unterschiedlichsten Ebenen umgesetzt. \n\nMeine Damen und Herren, wir alle wissen: Weder wir, die \n\nStaatsregierung, der Freistaat Sachsen, noch ein anderes \n\nBundesland sitzen in Br\u00fcssel in den Verhandlungsrunden \n\nam Tisch, geschweige denn in der sogenannten Nacht der \n\nlangen Messer, wo so lange verhandelt wird, bis es ein \n\nErgebnis gibt. Dieses Mal hat sich die Ministerpr\u00e4siden-\n\ntenkonferenz erstmalig und fr\u00fchzeitig, das hei\u00dft sowohl \n\ndie ostdeutschen als auch die westdeutschen L\u00e4nder, \u00fcber \n\neine gemeinsame inhaltliche Position verst\u00e4ndigt. Die \n\nBundesregierung hat diese Position f\u00fcr die Verhandlungen \n\nin Br\u00fcssel \u00fcbernommen. Das f\u00fchrte zu einer deutlichen \n\nSt\u00e4rkung des Bundes am Verhandlungstisch. In der \n\nvergangenen Periode sind die Einzelnen hingefahren und \n\nhaben sowohl westdeutsche als auch ostdeutsche Interes-\n\nsen und dort auch noch jeweils unterschiedliche Interes-\n\nsen vorgetragen. Dieses Mal konnte das verhindert wer-\n\nden, und wir sind mit einer geschlossenen Position von \n\nBund und L\u00e4ndern in Br\u00fcssel aufgetreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin dankbar, dass mit Constanze Krehl und Hermann \n\nWinkler zwei s\u00e4chsische Europaabgeordnete ma\u00dfgeblich \n\n\u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: beide \u2013 zu den Beschl\u00fcssen des \n\nRegionalausschusses des Europ\u00e4ischen Parlaments im \n\nJuli 2012 beigetragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nAb da waren im Europ\u00e4ischen Parlament die Weichen \n\ngestellt. Vorausgegangen war dem eine Vielzahl von \n\nGespr\u00e4chen in Br\u00fcssel. Bereits im Vorfeld wurden zahl-\n\nreiche Informationen ausgetauscht und gesammelt. Es gab \n\neine sehr gute Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments und der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nNach dem Sommer 2012 folgten noch mehr Gespr\u00e4che. \n\nPartei\u00fcbergreifend haben sich Abgeordnete dieses Hohen \n\nHauses sowie die s\u00e4chsischen Staatsminister in ihren \n\nFachbereichen f\u00fcr Sachsen in Br\u00fcssel eingebracht. \n\nStaatsminister Dr. Martens war allein im zweiten Halb-\n\njahr 2012 siebenmal dazu in Br\u00fcssel. Ja, er ist sogar der \n\nzyprischen Ratspr\u00e4sidentschaft auf ihre Insel hinterherge-\n\nflogen. Selbst dort hat er f\u00fcr die s\u00e4chsischen und f\u00fcr \n\nunsere Anliegen geworben. Und, meine Damen und \n\nHerren, es hat sich gelohnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7298 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenige Tage nach seinem letzten Treffen mit der zypri-\n\nschen Ratspr\u00e4sidentschaft auf Zypern hat diese die Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr die Beratungen zum europ\u00e4ischen Gipfel im \n\nvergangenen Herbst vorgelegt. Das Ergebnis war, dass \n\nerstmalig Zahlen und Regeln vorgelegt worden sind, die \n\nunseren Vorstellungen am weitesten entsprachen. Das war \n\nein sehr wichtiger Teilerfolg f\u00fcr uns, f\u00fcr die ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder und insbesondere f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuf dieser Grundlage sind wir gleich zu dritt mit unserer \n\ngemeinsamen \u00dcberzeugungskraft, n\u00e4mlich mit Frau \n\nKollegin Lieberknecht und Kollegen Platzeck, nach \n\nBr\u00fcssel und zum Europ\u00e4ischen Parlament gegangen. Wir \n\nkonnten Gespr\u00e4che mit dem Ratspr\u00e4sidenten Van Rompuy \n\nund dem Kommissionspr\u00e4sidenten Barroso f\u00fchren und f\u00fcr \n\nunsere Position werben. \n\nAn dieser Stelle ist es mir ein besonderes Anliegen, dem \n\nEU-Haushaltskommissar Janusz Lewandowski zu danken. \n\nEr war es, der ma\u00dfgeblich aus der Reihe der Kommissare \n\nunsere Position, die der ostdeutschen L\u00e4nder, unterst\u00fctzt \n\nhat. Meine Damen und Herren, das ist f\u00fcr mich ein ganz \n\nstarkes Zeichen: Europa funktioniert und w\u00e4chst zusam-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf von der NPD) \n\n\u2013 Ich wusste gar nicht, dass es Sie auch noch gibt. \n\n(Zuruf von der CDU: Nicht mehr lange!) \n\nAber all unsere Bem\u00fchungen, meine Damen und Herren, \n\nw\u00e4ren Makulatur gewesen, wenn nicht unsere Bundes-\n\nkanzlerin Angela Merkel in den Verhandlungen so \u00fcber-\n\nzeugend gewirkt h\u00e4tte. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nSie hat die Interessen Deutschlands, der neuen Bundes-\n\nl\u00e4nder und insbesondere Sachsens \u2013 siehe Leipzig! \u2013 sehr \n\nenergisch und am Ende erfolgreich vertreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnsere Bundeskanzlerin hat einen Spagat geschafft: \n\nNeben ihrem konsequenten Einsatz f\u00fcr ein Ma\u00dfhalten \n\nbeim EU-Finanzrahmen hat sich Angela Merkel dennoch \n\nf\u00fcr Leipzig und Sachsen starkgemacht. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Ja, es ist ja sch\u00f6n, wenn Sie lachen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, gemeinsam haben alle diese \n\nBem\u00fchungen zu den jetzt erzielten Ergebnissen gef\u00fchrt. \n\nDer Br\u00fcsseler Ratsbeschluss ist gut und erfreulich f\u00fcr \n\nunseren Freistaat Sachsen. Aber, meine Damen und \n\nHerren, das ist nur ein erster Schritt. Ich k\u00f6nnte es auch \n\nanders ausdr\u00fccken: Das Heu ist auf dem Wagen, aber \n\nnoch nicht in der Scheune, denn das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment muss das Gipfelergebnis noch guthei\u00dfen. Ich wei\u00df \n\naus eigener Erfahrung als Europaabgeordneter: Wenn es \n\num Beschl\u00fcsse solcher Tragweite geht, geht es auch \n\nimmer um Grunds\u00e4tzliches. Dazu kommt, dass bei dem \n\nGipfelergebnis, einem Kompromiss, nicht alle hundert-\n\nprozentig zufrieden sind, nicht jeder die Vorteile f\u00fcr sich \n\nerkennen kann. So streitet das Europ\u00e4ische Parlament \n\nnahezu geschlossen um mehr Zust\u00e4ndigkeiten beim \n\nVerfahren um die mehrj\u00e4hrige Finanzplanung mit dem \n\nRat. Grunds\u00e4tzlich geht es dem Parlament um die Ber\u00fcck-\n\nsichtigung seiner Anliegen. \n\nDeswegen ist es sehr wahrscheinlich, dass das Europ\u00e4i-\n\nsche Parlament heute einen Beschluss fassen wird, in dem \n\nes seine Zustimmung von den substanziellen Verhandlun-\n\ngen und von erheblichen inhaltlichen Korrekturen abh\u00e4n-\n\ngig macht. Das, meine Damen und Herren, wird Zeit \n\nkosten, die wir nicht haben, denn der 1. Januar 2014 und \n\ndamit der Beginn der neuen F\u00f6rderperiode r\u00fccken n\u00e4her. \n\nDeswegen bitte ich Sie, dass aus unserer Mitte, aus dieser \n\nDebatte, ein deutliches Signal hervorgeht: Wir wollen, wir \n\nbrauchen Planungssicherheit. Wir wollen einen reibungs-\n\nlosen \u00dcbergang zur n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenn anschlie\u00dfend geht es in Br\u00fcssel weiter, n\u00e4mlich mit \n\ndem Ringen um die Details. Die Gipfelergebnisse m\u00fcssen \n\nin Rechtstexte gegossen werden. Diesen wiederum \n\nm\u00fcssen das Europ\u00e4ische Parlament und der Europ\u00e4ische \n\nRat zustimmen. Danach m\u00fcssen die Verordnungen zur \n\nStrukturf\u00f6rderung und zur Gemeinsamen Agrarpolitik \n\nbeschlossen werden. Parallel dazu m\u00fcssen Verhandlungen \n\n\u00fcber die Mittelverteilung innerhalb Deutschlands und \n\nnat\u00fcrlich unter den neuen Bundesl\u00e4ndern mit dem Bund \n\nund den L\u00e4ndern gef\u00fchrt werden. Das, meine Damen und \n\nHerren, wird mit Sicherheit nicht einfach. \n\nEs wird nunmehr darauf ankommen, die Interessen des \n\nFreistaates bei der innerdeutschen Mittelvergabe erfolg-\n\nreich zu vertreten. Damit Sie wissen, wor\u00fcber ich spreche: \n\nIn den vergangenen zwei F\u00f6rderperioden war es durchaus \n\n\u00fcblich, dass der Bund einen gro\u00dfen Teil der EFRE- und \n\nESF-Mittel f\u00fcr sich abgezwackt hat. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es eine Situation, dass Sachsen-\n\nAnhalt, Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern \n\nanders als der Freistaat Sachsen EFRE- und ESF-Mittel \n\nnicht kofinanzieren k\u00f6nnen und deswegen nat\u00fcrlich \n\nInteresse daran haben, dass, wie bei der Bundesautobahn, \n\nmit EFRE-Mitteln und kofinanziert durch den Bund \n\ngebaut wird. \n\nAber, meine Damen und Herren, seien Sie versichert: Wir, \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, m\u00fcssen und werden uns \n\nweiter in diese Verhandlungen einbringen; denn es gilt, \n\neinerseits eine \u00dcberregulierung zu vermeiden und uns \n\nandererseits die Gestaltungsfreiheit f\u00fcr unsere F\u00f6rderprio-\n\nrit\u00e4ten zu erhalten. \n\nMeine Damen und Herren, wir, die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung, werden uns in die Ausgestaltung der sogenannten \n\nPartnerschaftsvereinbarung zwischen dem Bund und der \n\nKommission einbringen, denn dort werden die F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte f\u00fcr ganz Deutschland festgelegt. Nur so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7299 \n\nk\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich das f\u00f6rdern, was wir f\u00f6rdern \n\nwollen. F\u00fcr mich ist klar, dass das Bildung, Ausbildung, \n\nWissenschaft und Technologie und die F\u00f6rderung der \n\nInnovation, das hei\u00dft der Ausbau der Infrastruktur, sind. \n\nWir wollen damit erreichen, dass der Fachkr\u00e4ftebedarf \n\nauch zuk\u00fcnftig weiter gesichert werden kann, dass die \n\nArbeitslosigkeit bek\u00e4mpft wird und dass wir die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit nicht nur der s\u00e4chsischen Wirtschaft, \n\nsondern Sachsens insgesamt beibehalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUm eine neue F\u00f6rderperiode zum Laufen zu bringen, \n\nbedarf es der operationellen Programme und F\u00f6rderricht-\n\nlinien. Diese k\u00f6nnen wir jedoch erst fertigstellen, wenn \n\nder erforderliche europ\u00e4ische Rechtsrahmen steht. Da \n\naber, wie ich schon sagte, der 1. Januar 2014 n\u00e4her r\u00fcckt, \n\nwollen wir nicht auf Br\u00fcssel warten. Wir fangen heute an. \n\nDie Vorarbeiten laufen. Wir machen das nicht im Allein-\n\ngang. Wir werden die Gespr\u00e4che mit allen Partnern aus \n\nder Wirtschaft, dem sozialen Bereich und der kommuna-\n\nlen Ebene suchen. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden nat\u00fcrlich auch mit \n\nunseren Ideen zu Ihnen in den S\u00e4chsischen Landtag \n\nkommen, um mit Ihnen diese Ideen f\u00fcr die neuen operati-\n\nonellen Programme und die F\u00f6rderrichtlinien zu diskutie-\n\nren. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nJe fr\u00fcher wir unsere operationellen Programme in Br\u00fcssel \n\neinreichen, desto eher k\u00f6nnen wir mit einer Genehmigung \n\nrechnen und letztlich mit der F\u00f6rderung beginnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDeswegen hoffe ich gemeinsam mit Ihnen, dass wir die \n\nverbindlichen Finanzbetr\u00e4ge f\u00fcr die einzelnen F\u00f6rderbe-\n\nreiche im Sommer kennen, nachdem die Gipfelergebnisse \n\ndurch das Europ\u00e4ische Parlament gutgehei\u00dfen worden \n\nsind. Daher ist jetzt noch nicht der Zeitpunkt, schon \u00fcber \n\nkonkrete Zahlen bis zur dritten Stelle nach dem Komma \n\nzu sprechen. Erst m\u00fcssen sich Rat, Kommission und \n\nEurop\u00e4isches Parlament einigen, dann ist die Mittelauftei-\n\nlung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern bzw. den \n\nF\u00f6rderregionen notwendig, und erst danach, meine \n\nDamen und Herren, k\u00f6nnen wir verbindlich planen. \n\nDie Gipfelbeschl\u00fcsse er\u00f6ffnen uns aber \u00fcber die EU-\n\nStrukturfonds hinaus auch weitere Chancen f\u00fcr Sachsen. \n\nIch will einige wenige Beispiele nennen. So steht ein \n\nDrittel mehr an Mitteln f\u00fcr die Forschung zur Verf\u00fcgung. \n\n\u201eHorizon 2020\u201c ist das Zauberwort. Kein anderer Bereich \n\nder Ausgaben hat auch nur ann\u00e4hernd einen vergleichba-\n\nren Aufwuchs erfahren. Davon kann der Freistaat als \n\neines der Spitzenl\u00e4nder in der Forschung hoffentlich auch \n\nprofitieren. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nEs gibt keine obligatorische Kappung der Direktzahlung \n\nf\u00fcr gro\u00dfe Landwirtschaftsbetriebe. Das ist ein gutes \n\nErgebnis f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm Bereich Verkehr, Energie, Telekommunikationsinfra-\n\nstruktur werden unter dem Schlagwort \u201eConnecting \n\nEurope\u201c rund 30 Milliarden Euro bereitgestellt. Davon \n\nentfallen 23 Milliarden Euro auf den Bereich Verkehr. Wir \n\nwollen dabei insbesondere vom Ausbau der Bahnstrecke \n\nPrag \u2013 Dresden \u2013 Berlin profitieren. Auf dieses Projekt \n\nhaben wir gemeinsam mit Tschechien hingearbeitet. \n\n\u00dcberhaupt wird die grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\n\nbeit mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn Polen und \n\nTschechien weiter von den Hilfen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion profitieren. Die Aufstockung der Mittel ist ein \n\ngutes Signal daf\u00fcr. Somit k\u00f6nnen wir an eine Reihe von \n\nguten Projekten der letzten Zeit ankn\u00fcpfen. Denken Sie \n\nnur an die Fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke \u00fcber die Nei\u00dfe in G\u00f6rlitz. \n\nUm diese Br\u00fccke haben wir \u00fcber zehn Jahre gerungen. \n\nNun schafft diese Br\u00fccke wie selbstverst\u00e4ndlich Verbin-\n\ndungen zwischen Polen und Deutschen, von Mensch zu \n\nMensch. Das ist der Kern dessen, was Europa, was die \n\nEurop\u00e4ische Union ausmacht. Wie viel mehr wert ist das \n\nals eine Autobahnbr\u00fccke? \n\nSolche Beispiele gibt es viele: der F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park in \n\nBad Muskau als grenz\u00fcberschreitendes UNESCO-\n\nWeltkulturerbe, das \u201eFestival Mitte Europa\u201c im Dreil\u00e4n-\n\ndereck Sachsen\u2013Bayern\u2013Tschechien und die s\u00e4chsischen \n\nHilfen zur Ausstattung der tschechischen Polizei im \n\nKampf gegen die Kriminalit\u00e4t, um nur einige zu nennen. \n\nNicht zuletzt helfen solche Projekte, das soziale Gef\u00e4lle \n\nzwischen den Regionen abzubauen. Aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nbedeutet dies: Wohlstand hinter der Grenze bringt Sicher-\n\nheit vor der Grenze. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Mittelfristige \n\nFinanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union ab 2014 ist ein \n\nfaires Ergebnis f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Und einmal mehr zeigt sich die St\u00e4rke des geein-\n\nten Europas, die St\u00e4rke der Europ\u00e4ischen Union. Mei-\n\nnungsunterschiede sind kein Hindernis f\u00fcr einen Dialog, \n\nder zu einem guten Ergebnis f\u00fchrt. \n\nUnd deshalb darf \u00fcber den Verhandlungen zum Finanz-\n\nrahmen \u2013 so \u00fcberhaupt in den Diskussionen der vergan-\n\ngenen Wochen und Monate \u2013 eines nicht vergessen \n\nwerden: Bei Europa geht es eben nicht nur um Geld. \n\nEuropa bedeutet mehr als manchmal endlos erscheinende \n\nVerhandlungsrunden. Europa, das ist eine Region des \n\nFriedens, der Demokratie und vor allem der Freiheit. \n\nEuropa, die Europ\u00e4ische Union steht genauso f\u00fcr Solidari-\n\nt\u00e4t. Diese Solidarit\u00e4t erleben wir Sachsen seit mehr als \n\nzwei Jahrzehnten. Wir sind daf\u00fcr dankbar, dass wir sie \n\nauch in Zukunft erfahren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7300 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nArne Schimmer, NDP: Das sind doch alles \n\nSteuergelder! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind \n\nalles unsere Steuergelder, Herr Tillich!) \n\n\u2013 Sie sind jetzt noch nicht dran, Herr Gansel. \n\nMeine Damen und Herren, werfen Sie mit mir einen Blick \n\nin die Zukunft. Um das Jahr 2020 stehen uns gro\u00dfe \n\nfinanzpolitische und haushaltspolitische Schritte bevor. \n\n2020 wird der Solidarpakt II ausgelaufen sein. Bis 2020 \n\nmuss es einen Ersatz f\u00fcr den L\u00e4nderfinanzausgleich \n\ngeben. Die Schuldenbremse greift auch in allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern. Gleichzeitig d\u00fcrften in allen EU-Staaten Schul-\n\ndenbremsen installiert und wirksam werden. Und 2020 \n\nwird wiederum der Startpunkt f\u00fcr einen EU-Finanz-\n\nrahmen sein. Jeder Punkt f\u00fcr sich allein ist eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung, eine Z\u00e4sur. Alle zusammengenommen \n\nhaben sie entscheidenden Einfluss auf die Zukunft des \n\nFreistaates Sachsen. \n\nAber wir Sachsen sind erprobt im Umgang mit solchen \n\nUmbr\u00fcchen. Das zeigt unsere Leistung der letzten zwei \n\nJahrzehnte deutlich. 2020 wird es genau eine Generation \n\n\u2013 also 30 Jahre \u2013 her sein, dass wir in Sachsen die gr\u00f6\u00dften \n\nHerausforderungen mit Mut und Zuversicht angepackt \n\nund gemeistert haben. Es gilt, diese Erfahrungen der \n\nletzten zwei Jahrzehnte weiterzuleben und weiterzugeben. \n\nDenn auch k\u00fcnftig lautet unser Ziel: Sachsen ist eine gute \n\nHeimat. Das bleibt eine Generationenaufgabe, und der \n\nMittelfristige Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union ab \n\n2014 ist uns dabei eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Langanhaltender Beifall  \n\nbei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4rung. Wir kom-\n\nmen nun zur Aussprache. Folgende Redezeiten wurden \n\nf\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 12 Minuten, NDP 12 Minuten. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde lautet: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NDP. Es er\u00f6ffnet f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Werter Herr Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich! So k\u00fchn wie bei der Anmeldung dieser \n\nRegierungserkl\u00e4rung haben wir Sie eigentlich noch nie \n\nerlebt: \u201eEU-Haushalt ab 2014 sichert Sachsen weiter gute \n\nPerspektiven\u201c. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nUnter diesem Titel haben Sie gerade zu uns gesprochen \u2013 \n\nHerr Schiemann, ich komme gleich dazu \u2013, und das, \n\nobwohl \u00fcber eben diesen europ\u00e4ischen Etat heute erst im \n\nEuropaparlament abgestimmt wird. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIhr Redenschreiber musste also einen belobigenden Text \n\n\u00fcber etwas verfassen, was es noch gar nicht gibt. Nun \n\nf\u00fchren wir heute noch auf Antrag der Koalition eine gro\u00dfe \n\nDrogendebatte, der ich zwar nicht vorgreifen m\u00f6chte, \n\nmich jedoch frage, was man genommen haben muss, um \n\naus einem quer durch alle Parteien und Fraktionen auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene h\u00f6chst umstrittenen Haushaltsentwurf \n\nsichere Perspektiven f\u00fcr den Freistaat abzuleiten. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN und \n\nder NPD \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nNach dem Entwurf des mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens \n\n2014/2020, \u00fcber den wir heute sprechen, k\u00f6nnen wir \n\nfeststellen: Sachsen ist mit einem blauen Auge davonge-\n\nkommen. 66 % Weiterf\u00f6rderung im Vergleich zur jetzigen \n\nH\u00f6chstf\u00f6rderung haben EU-Kommission und -Parlament \n\nvorgeschlagen \u2013 64 % nun der Rat. Die Kofinanzierungs-\n\nrate von bis zu 80 % \u2013 auch f\u00fcr Leipzig \u2013 ist ein guter \n\nErfolg. Das ist vor allen Dingen dem Engagement der \n\ns\u00e4chsischen Europaabgeordneten Hermann Winkler, \n\nConstanze Krehl und Cornelia Ernst zu verdanken. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nOh! von der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 So viel Zeit muss sein, Herr Piwarz. \n\nDie erreichten Ergebnisse sind aber nur vor dem Hinter-\n\ngrund des bef\u00fcrchteten h\u00f6heren Ausfalls von F\u00f6rdermit-\n\nteln als positiv zu bewerten, um keine Missverst\u00e4ndnisse \n\naufkommen zu lassen. Die eigentliche Herausforderung \n\nn\u00e4mlich, die jetzige Debatte um F\u00f6rdermittel angesichts \n\nder sich v\u00f6llig ver\u00e4ndernden Finanzierungsgrundlagen in \n\nder nahen Zukunft \u2013 also EU-F\u00f6rderung, Solidarpakt, \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich und \u00c4hnliches \u2013 als Weckruf f\u00fcr \n\nein strategisches Umdenken zu verstehen wurde gar nicht \n\nerst angenommen, und ich habe auch dazu von Ihnen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, kein Wort vernommen. \n\nWir als LINKE bekennen uns zur gesamteurop\u00e4ischen \n\nSolidarit\u00e4t. Wir haben 28 Mitgliedsstaaten. Seit 2004 sind \n\nvor allem arme oder bitterarme L\u00e4nder neu zur EU \n\nhinzugekommen. 80 % aller Infrastrukturleistungen in \n\nRum\u00e4nien beispielsweise werden zurzeit aus EU-Mitteln \n\nfinanziert. Das ist auch gut so, denn wir wollen, dass die \n\nMenschen \u00fcberall in ihrer Heimat eine Perspektive haben. \n\nIch wiederhole heute gern, was ich hier schon einmal \n\ngesagt habe: Man kann sich nicht einerseits \u00fcber Armuts-\n\nfl\u00fcchtlinge aus diesen L\u00e4ndern beklagen und andererseits \n\ndie Bek\u00e4mpfung der Armut in diesen L\u00e4ndern unterlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGenauso wenig seri\u00f6s ist es \u00fcbrigens, wenn Deutschland \n\nseinen Beitrag zum EU-Haushalt deckelt, obwohl der \n\nBedarf des sozialen Ausgleichs in Europa gestiegen ist \n\nund gleichzeitig kritisiert wird, dass deutsche Regionen \n\nweniger als fr\u00fcher erhalten. \n\nBei der S\u00e4chsischen Staatsregierung wiederum kollidiert \n\ndas Selbstvermarktungsbed\u00fcrfnis des Kabinetts Tillich \n\nmit der Interessenvertretung f\u00fcr den Freistaat. Nachdem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7301 \n\nder Ministerpr\u00e4sident unser sch\u00f6nes Sachsen in den \n\nMedien schon in die Zielgerade hin zu den zehn wirt-\n\nschaftsst\u00e4rksten Regionen des Kontinents hineingeredet \n\nhat, k\u00f6nnen wir eigentlich froh sein, dass die EU bei uns \n\n\u00fcberhaupt noch F\u00f6rderbedarf wahrnimmt. Auch hier gilt: \n\nEtwas mehr Bescheidenheit w\u00e4re kl\u00fcger und br\u00e4chte der \n\nBev\u00f6lkerung im Freistaat mehr. \n\nF\u00fcr den EU-Haushalt gilt sowieso das Gleiche, was wir \n\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Haushalt stets anmahnen. Es geht \n\nnicht um eine m\u00f6glichst wundersame Geldvermehrung, \n\nsondern um eine vern\u00fcnftige Verwendung der Steuergel-\n\nder. Die EU-Kommission hat gerade erst den Regierungen \n\nempfohlen, mehr in den sozialen Zusammenhalt zu \n\ninvestieren. Als konkretes Beispiel wird die Verminde-\n\nrung der Zahl der Schulabbrecher genannt. In Leipzig \n\nhaben wir 15 % Jugendliche ohne Schulabschluss. Die \n\nL\u00f6sung solcher Probleme, Herr Tillich, interessiert die \n\nMenschen mehr als das Jonglieren mit abstrakten F\u00f6rder-\n\nkategorien. \n\nReden wir also weiter \u00fcber die Realit\u00e4ten: Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, haben in einem Brief an die Europaab-\n\ngeordneten um Zustimmung zum Vorschlag des Europ\u00e4i-\n\nschen Rates geworben. Dieser Vorschlag umfasst Ver-\n\npflichtungen f\u00fcr Ausgaben in H\u00f6he von 960 Milliar-\n\nden Euro, wobei die Mitgliedstaaten bisher nur 908 Mil-\n\nliarden Euro einspeisen wollen. \n\nStellen Sie sich also einmal vor, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, wir w\u00fcrden als S\u00e4chsischer Landtag einen \n\nLandeshaushalt beschlie\u00dfen, in dem jeder 18. Euro nicht \n\ngedeckt ist, also mehr als 5 % aller Einnahmen. Bei aller \n\nKritik, die ich sonst am Finanzminister Unland \u00e4u\u00dfere, so \n\netwas w\u00fcrde er uns wahrscheinlich nicht vorlegen. Daf\u00fcr \n\naber wirbt der Ministerpr\u00e4sident jetzt bei den EU-\n\nAbgeordneten. \n\nZur Realit\u00e4t in Europa geh\u00f6rt aber auch, dass die europ\u00e4i-\n\nschen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler bisher 4,5 Bil-\n\nlionen Euro f\u00fcr die Rettung maroder Banken aufgebracht \n\nhaben. Zugleich ist es f\u00fcr Unternehmer immer schwieri-\n\nger, bei diesen Banken Kredite f\u00fcr Investitionen zu \n\nbekommen. Nach einer Studie von Ernst & Young k\u00e4mpft \n\nin Deutschland jedes zehnte Unternehmen ums \u00dcberle-\n\nben, und das, obwohl das Lohnniveau seit \u00fcber zehn \n\nJahren vor sich hind\u00fcmpelt. \n\nJa, wir als LINKE sagen \u2013 und finden daf\u00fcr immer mehr \n\nZustimmung auch in Kreisen, die von Wirtschaft mehr \n\nverstehen als die FDP \u2013: Dem Mittelstand fehlt die Nach-\n\nfrage. Das ist Folge des fl\u00e4chendeckenden Lohndum-\n\npings. Deshalb braucht Deutschland und insbesondere \n\nauch das Niedriglohnland Sachsen einen fl\u00e4chendecken-\n\nden gesetzlichen Mindestlohn \u2013 und vor allen Dingen \n\njetzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBevor Frau Windisch mich wieder mit Zwischenrufen \n\ntraktiert, dass ich nicht zum Thema rede, m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Komplexit\u00e4t des \n\nThemas dieser Debatte werben, weil wir sonst nicht \u00fcber \n\nWorth\u00fclsen hinauskommen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie OECD hat unl\u00e4ngst darauf hingewiesen, dass viele \n\nKonzerne in Europa Steuerquoten von 5 % haben, also \n\nweit weniger als ein kleiner Angestellter. So kann Europa \n\nnicht funktionieren. Auch dazu muss eine S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung das Wort erheben, die wirklich einen \n\npolitischen Beitrag leisten und gute Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr die Menschen im Freistaat Sachsen schaffen will. \n\nDie EU hat den Friedensnobelpreis bekommen. Aber der \n\nsoziale Frieden steht auf der Kippe. Wenn in S\u00fcdeuropa \n\nhalbe Jahrg\u00e4nge von Jugendlichen arbeitslos sind und in \n\nOsteuropa Menschen Hunger leiden und in Slums dahin-\n\nvegetieren, werden wir keine Insel der Seligen aufsch\u00fct-\n\nten k\u00f6nnen. Herr Schiemann forderte bereits die Wieder-\n\neinrichtung der Grenzen zu unseren Nachbarn. Ich bin \n\ngespannt, wann der erste CDU-Abgeordnete Z\u00e4une und \n\nMauern haben will. Sp\u00e4testens dann kann ich ihm den \n\nBeinamen \u201eSED-Nachfolgepartei\u201c unentgeltlich abtreten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir hatten hier in Sachsen einmal einen Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, der sich mit der EU-Kommission angelegt hat, wenn \n\nes um faire Entwicklungschancen f\u00fcr Industriestandorte in \n\nSachsen gegangen ist. Das war Kurt Biedenkopf. Herr \n\nTillich dagegen wagt es nicht einmal, Frau Merkel zu \n\nwidersprechen, au\u00dfer dass er einen Spagat bei ihr entde-\n\ncken konnte. \n\nDeshalb spielt Sachsen au\u00dferhalb der Landesgrenzen \n\nzurzeit politisch auch keine Rolle mehr. Ein Ministerpr\u00e4-\n\nsident, von dem man im eigenen Land fast nichts h\u00f6rt, \n\nkann sich nat\u00fcrlich weder gegen\u00fcber der Bundesregierung \n\nnoch auf europ\u00e4ischer Ebene Geh\u00f6r verschaffen. Das tut \n\nuns nicht gut. \n\nIch werde Sie mit all den Zahlen verschonen, \u00fcber die aus \n\ns\u00e4chsischer Perspektive noch zu sprechen w\u00e4re. Damit \n\nwird Sie mein Kollege Scheel nachher noch erfreuen. \n\nIch m\u00f6chte versuchen, Ihnen stattdessen abschlie\u00dfend \n\nnoch einige Gedanken nahezubringen, die aus meiner \n\nSicht der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine gute Zukunft Sachsens in \n\nEuropa sind. Wir sind schlie\u00dflich das Bundesland mit der \n\nl\u00e4ngsten EU-Au\u00dfengrenze gewesen, also allein schon \n\ngeografisch das europ\u00e4ischste aller Bundesl\u00e4nder. \n\nDie jetzige europ\u00e4ische F\u00f6rdermitteldebatte sollte tats\u00e4ch-\n\nlich als Weckruf f\u00fcr ein strategisches Umdenken verstan-\n\nden werden, weg vom Nachbarn West auf niedrigem \n\nNiveau hin zu einem sozial-\u00f6kologischen Umbau. Die \n\nNachhaltigkeit, die k\u00fcrzlich hier Gegenstand der Debatte \n\n\u00fcber eine Fachregierungserkl\u00e4rung war, l\u00e4sst sich nicht \n\ndurch ein bisschen Umverteilen hier und da erreichen. Die \n\nlangfristige Sicherung der sozialen, \u00f6kologischen, materi-\n\nellen und ideellen Lebensgrundlagen in Sachsen bedarf \n\neines selbstbewussten regionalen Auftretens im Sinne von \n\n\u201eSachsen in Europa\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7302 \n\nIch wei\u00df, das ist nicht immer leicht. Wir als s\u00e4chsische \n\nLINKE \u00fcben dieses regionale Selbstbewusstsein anhand \n\nder s\u00e4chsischen Verfassungsdebatte derzeit innerhalb der \n\neigenen Partei. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEin solcher Weg ist nicht einfach und nicht frei von \n\ngelegentlichen R\u00fcckschl\u00e4gen. Wer w\u00fcsste das aktuell \n\nnicht besser als ich? \u2013 Aber, Herr Tillich, wenn Sie das \n\ninnerhalb der CDU nicht hinbekommen, ist es im Interes-\n\nse Sachsens wirklich besser, wenn Sie die n\u00e4chste Land-\n\ntagswahl von Ihren Dienstpflichten entbindet. Wer als \n\nPolitiker f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung ein Leben in gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\ncher Sicherheit, frei von Angst vor Verarmung oder \n\nKriminalit\u00e4t, erreichen will, muss selbst etwas riskieren, \n\nn\u00e4mlich die eingefahrenen Gleise eines bequemen Lobby-\n\nismus verlassen, der so lange Subventionen hin- und \n\nherschiebt, bis niemand mehr laut schreit. Dann aber \n\nbleiben alle diejenigen auf der Strecke, die keine PR-\n\nAbteilung f\u00fcr sich arbeiten lassen k\u00f6nnen. \n\nDer linke Wirtschafts- und Europaminister unseres Nach-\n\nbarlandes Brandenburg, Ralf Christoffers, machte Ihnen, \n\nmeine Damen und Herren der schwarz-gelben Koalition \n\nin Sachsen, vor, wie man produktiv mit der gegenw\u00e4rti-\n\ngen Situation umgehen kann. Auf seinen Vorschlag hin \n\nhat die Potsdamer Landesregierung die eigenen Priorit\u00e4-\n\nten f\u00fcr die EU-F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 festgelegt: \n\nInnovation, Bildung und Fachkr\u00e4ftesicherung, schonende \n\nund effizientere Ressourcennutzung, erneuerbare Ener-\n\ngien. \n\nZugleich will man folgende landesspezifische Quer-\n\nschnittsaufgaben meistern: konstruktiver Umgang mit \n\ndem demografischen Wandel, st\u00e4rkere Integration der \n\nEntwicklung von st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nsowie Unterst\u00fctzung von Menschen und Institutionen bei \n\nden voranschreitenden Internationalisierungsprozessen. \n\nSo sieht nachhaltige Politik aus, Herr Tillich. Sie aber \n\nsind sich treu geblieben und wollen gar nicht regieren, \n\nsondern nur verwalten. Dabei f\u00fchlen Sie sich sicher gut. \n\nDamit haben Sie unsere Erwartungen an diese Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung erf\u00fcllt. Mehr haben wir auch nicht erwar-\n\ntet. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Ansatz f\u00fcr \n\nEuropa lautet: Nicht das Geld oder der Markt, geschweige \n\ndenn Finanzm\u00e4rkte sind der Ausgangspunkt unseres \n\npolitischen Handelns, sondern die Menschen in Sachsen \n\nund Europa. Wer sich prim\u00e4r als Gehilfe freier M\u00e4rkte \n\nversteht, von hier aus die Priorit\u00e4ten setzt und annimmt, \n\ndass der Markt das schon irgendwie richtet und sich \n\nWohlstand f\u00fcr alle anschlie\u00dft, dass sich Wohlstand mit \n\neiner gewissen Zwangsl\u00e4ufigkeit einstellen wird, wird \n\nimmer geneigt sein, Negativfolgen auf der Seite der \n\nMenschen als hinzunehmende Kollateralsch\u00e4den anzu-\n\nnehmen. Er arbeitet am Ende sogar gegen die europ\u00e4ische \n\nIdee, obwohl klar ist, dass Mitgliedsstaaten und Regionen \n\nin der Globalisierung nur in einem starken Europa beste-\n\nhen k\u00f6nnen. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass f\u00fcr Deutschland und auch \n\nf\u00fcr Sachsen gen\u00fcgend Ressourcen vorhanden sind, um \n\nallen Menschen ein lebensw\u00fcrdiges Dasein zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Dazu geh\u00f6rt ein Leben ohne tiefgreifende Angst vor \n\nsozialem Absturz und Verarmung und stattdessen funktio-\n\nnierende Daseinsvorsorge, soziale Sicherheit und Integra-\n\ntion. \n\nIch nehme an, die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nSachsen sehen das auch so. Sollten die Sachsen also \n\nwieder einmal nicht nur verwaltet, sondern tats\u00e4chlich \n\nregiert werden wollen, wissen sie zumindest schon jetzt, \n\nwie es nicht geht, n\u00e4mlich mit dieser Regierung. Das ist \n\nnicht schlimm, denn es gibt ja Alternativen. Das ist gut f\u00fcr \n\nSachsen und f\u00fcr dieses Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nGebhardt, der gerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ge-\n\nsprochen hat, ergreift nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege \n\nH\u00e4hnel das Wort. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 8. Februar \n\nhaben sich die Staats- und Regierungschefs der Europ\u00e4i-\n\nschen Union in Br\u00fcssel \u00fcber den neuen Mehrj\u00e4hrigen \n\nFinanzrahmen f\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2020 geeinigt. \n\nDies ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Vor dem Hintergrund \n\nder noch nicht vollst\u00e4ndig bew\u00e4ltigten Euro- und Schul-\n\ndenkrise war dies genau das richtige Signal. Damit \n\nbeweist die Europ\u00e4ische Union ihre Handlungsf\u00e4higkeit \n\nauch in diesen schwierigen Zeiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich muss diese Einigung noch vom Europ\u00e4ischen \n\nParlament beschlossen werden. Ich hoffe, dass dies z\u00fcgig \n\ngeschieht. Ein erneutes Aufschn\u00fcren des Finanzpakets \n\nk\u00f6nnte zu einem neuen Aufflammen der Eurokrise f\u00fchren. \n\nDeshalb hoffe ich, dass alle Beteiligten, also der Rat, die \n\nKommission und das Parlament, einen Weg finden, um \n\nden Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen schnell in Kraft treten zu \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDann erh\u00e4lt die Europ\u00e4ische Union Planungssicherheit \n\n\u00fcber die zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel in den \n\nJahren 2014 bis 2020. Die Mitgliedsstaaten k\u00f6nnen \n\nlangfristig Ma\u00dfnahmen zum Beispiel im Energiebereich \n\noder zur Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur planen. \n\nNat\u00fcrlich stellt diese Einigung einen Kompromiss dar. \n\nAlle L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union mussten Zugest\u00e4nd-\n\nnisse machen, auch Deutschland. Dieser Kompromiss ist \n\naber eine gute Grundlage, um in Europa mehr Wachstum, \n\nBesch\u00e4ftigung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7303 \n\nIn einer Vielzahl der EU-Mitgliedsstaaten laufen Konsoli-\n\ndierungsma\u00dfnahmen, um die \u00f6ffentliche Verschuldung in \n\nden Griff zu bekommen. Deshalb ist es richtig, dass der \n\njetzt vom Europ\u00e4ischen Rat verabschiedete Haushalt \n\nkeine Steigerung im Vergleich zum vorhergehenden \n\nFinanzrahmen in der F\u00f6rderperiode von 2007 bis 2013 \n\nenth\u00e4lt. Deshalb war die Herangehensweise der Bundes-\n\nkanzlerin richtig, klar und deutlich zu sagen, dass eine \n\nErh\u00f6hung des EU-Haushalts mit Deutschland nicht zu \n\nmachen sei. \n\nPositiv ist zu vermerken, dass es trotz der Einsparungen \n\ngelungen ist, zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Forschung und Bil-\n\ndung aufzubringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch die deutlich bessere Ausstattung der Transport- und \n\nEnergienetze ist richtig. Gegen\u00fcber der laufenden Periode \n\nist ein Aufwuchs von mehr als 50 % vereinbart worden. \n\nAus meiner Sicht m\u00fcssen wir in der kommenden F\u00f6rder-\n\nperiode die Schwerpunkte in den Bereichen Wirtschaft, \n\nInfrastruktur, Forschung und Bildung unterst\u00fctzen. Von \n\ndieser Herangehensweise wird auch der Freistaat profitie-\n\nren. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat bereits ausgef\u00fchrt, welche \n\nAuswirkungen die Einigung auf den Freistaat Sachsen \n\nhaben werden. Die Regionen Chemnitz und Dresden \n\nwerden auch in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode im Rahmen \n\ndes sogenannten Sicherheitsnetzes Mittel in H\u00f6he von \n\ndeutlich mehr als 60 % der bisherigen F\u00f6rderung erhalten. \n\nDa sich die Region Leipzig st\u00e4rker entwickelt hat, gibt es \n\neinen geringeren F\u00f6rdersatz von der Europ\u00e4ischen Union. \n\nK\u00fcnftig wird eine Sonderzahlung in H\u00f6he von 200 Mil-\n\nlionen Euro erfolgen. Der Kofinanzierungssatz wird von \n\n75 % auf 80 % angehoben. Es ist besonders erfreulich, \n\ndass wir trotz schwieriger Rahmenbedingungen eine \n\npositive L\u00f6sung f\u00fcr die Region Leipzig erreicht haben. \n\nDies war anfangs nicht zu erwarten, da sich Leipzig in \n\nverschiedenen Bereichen hervorragend entwickelt hat. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nDamit hat nun auch Leipzig die Chance, noch bestehende \n\nstrukturelle Probleme mit EU-Mitteln anzupacken. Diese \n\nErfolge sind das Ergebnis monatelanger Bem\u00fchungen der \n\nStaatsregierung und vor allem unseres Ministerpr\u00e4siden-\n\nten. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nHierf\u00fcr m\u00f6chte ich mich im Namen der CDU-Fraktion \n\nherzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn Anbetracht der Gesamtumst\u00e4nde ist ein \u00e4u\u00dferst positi-\n\nves Ergebnis erreicht worden. F\u00fcr uns steht fest: Diese \n\nErfolge w\u00e4ren ohne das Engagement und den Einsatz des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten auf Bundes- und europ\u00e4ischer Ebene \n\nnicht zu erreichen gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nMein Dank gilt aber auch allen anderen, die uns unter-\n\nst\u00fctzt haben. Insbesondere sind die s\u00e4chsische Europaab-\n\ngeordneten zu nennen, die sich auf den jeweiligen Ebe-\n\nnen, sei es in den Parlamenten, in den Ministerien oder \n\nbei der Kommission intensiv f\u00fcr s\u00e4chsische Belange \n\neingesetzt haben. Dieses Ergebnis ist deshalb so wichtig, \n\nweil hierdurch eine angemessene \u00dcbergangsf\u00f6rderung bis \n\nzum Jahr 2020 gew\u00e4hrleistet ist. \n\nZur Erinnerung: Seit dem Jahr 1991 sind erhebliche \n\nF\u00f6rdermittel nach Sachsen geflossen. Die hiervon finan-\n\nzierten Investitionen und Ma\u00dfnahmen haben ma\u00dfgeblich \n\ndazu beigetragen, dass der Strukturwandel an vielen \n\nStellen im Freistaat erfolgreich eingeleitet bzw. durchge-\n\nf\u00fchrt wurde. Arbeitspl\u00e4tze konnten geschaffen oder \n\ngesichert werden. Investitionen in Forschung, Bildung \n\nund Wissenschaft wurden gef\u00f6rdert und hierdurch Wachs-\n\ntumsimpulse gesetzt. \n\nEs war abzusehen, dass aufgrund der positiven wirtschaft-\n\nlichen Entwicklung der s\u00e4chsischen Regionen eine K\u00fcr-\n\nzung der EU-F\u00f6rdermittel in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode \n\nerfolgen wird. Wir sehen hierin eine Best\u00e4tigung unserer \n\nerfolgreichen Arbeit in den letzten Jahren. Diese hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass das Bruttoinlandsprodukt in Sachsen gestie-\n\ngen ist und daher die F\u00f6rdermittel der EU abgesenkt \n\nwurden. Um den erfolgreichen wirtschaftlichen Aufhol-\n\nprozess fortzusetzen, brauchen wir auch in der n\u00e4chsten \n\nF\u00f6rderperiode diese EU-Mittel. Wir werden Sie in der \n\nneuen F\u00f6rderperiode gezielt so einsetzen, dass die Wett-\n\nbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft \n\ngest\u00e4rkt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei der Umsetzung der Einigung in die konkreten Vor-\n\nschriften sollten wir allerdings darauf achten, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Interessen gewahrt werden. Die F\u00f6rderverfahren \n\nm\u00fcssen vereinfacht und kundenfreundlicher werden. Es \n\nkann nicht sein, dass man aufgrund des Umfangs der \n\nbeizubringenden Unterlagen Antragsteller abschreckt. Die \n\nF\u00f6rderung muss flexibel und auf die Bed\u00fcrfnisse vor Ort \n\nzugeschnitten sein. Soweit m\u00f6glich d\u00fcrfen keine zus\u00e4tzli-\n\nchen, \u00fcber die Anforderungen der Europ\u00e4ischen Union \n\nhinausgehenden Bedingungen oder Voraussetzungen f\u00fcr \n\ndie Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln im Freistaat Sachsen \n\ngeschaffen werden. \n\nWichtig ist f\u00fcr uns in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode aber \n\nauch die St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammen-\n\narbeit mit unseren polnischen und tschechischen Partnern. \n\nBereits jetzt findet eine enge grenz\u00fcberschreitende Zu-\n\nsammenarbeit zwischen s\u00e4chsischen, tschechischen und \n\npolnischen Institutionen, Firmen und Verb\u00e4nden und nicht \n\nzuletzt zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern statt. Dies ist \n\ngelebtes Europa. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7304 \n\nDie F\u00f6rderverfahren f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zu-\n\nsammenarbeit m\u00fcssen wir einfacher gestalten. Dadurch \n\nwerden wir eine gro\u00dfe Anzahl potenzieller Ansprechpart-\n\nner erreichen, die bereit sind, grenz\u00fcberschreitende \n\nProjekte durchzuf\u00fchren. Deshalb sollten Ma\u00dfnahmen zur \n\nVereinfachung bei der Antragstellung getroffen, die \n\nAbrechnungsmodalit\u00e4ten auf die n\u00f6tigsten Schritte \n\nbeschr\u00e4nkt und eine weitgehende Harmonisierung der \n\nF\u00f6rdervorschriften erreicht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDie Einigung des Europ\u00e4ischen Rates am 8. Februar in \n\nBr\u00fcssel schafft die Voraussetzungen f\u00fcr eine berechenbare \n\nund nachhaltige Haushaltspolitik der Europ\u00e4ischen Union. \n\nIch gehe davon aus, dass das Europ\u00e4ische Parlament \n\ndieser Einigung zustimmen wird. Die sich daraus erge-\n\nbenden M\u00f6glichkeiten und Chancen werden wir f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen nutzen und damit unseren Wachstums-\n\nkurs f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung und Wohlstand auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren fortsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Kollegen \n\nH\u00e4hnel von der CDU-Fraktion folgt jetzt f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Jurk. \n\n(Arne Schimmer, NPD, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Moment. Ich muss mich entschuldigen. Am Mikrofon 7 \n\nsteht Herr Schimmer. Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention \n\nvorbringen? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, genau so ist es. Ich w\u00fcrde \n\ngern kurzintervenieren und auf den Kollegen H\u00e4hnel \n\neingehen. Der Kollege H\u00e4hnel hat eben angemerkt, dass \n\nmit den Geldern der EU angeblich der Strukturwandel in \n\nSachsen eingeleitet worden sei, dass massiv Forschung, \n\nEntwicklung und Technik gef\u00f6rdert worden seien. Das \n\nklingt immer so, als ob die Europ\u00e4ische Union Sachsen \n\nbeschenken w\u00fcrde. Das kam auch in dem Redebeitrag des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Tillich zum Ausdruck: wir w\u00fcrden \n\ngro\u00dfz\u00fcgig beschenkt. Das genaue Gegenteil ist in Wirk-\n\nlichkeit der Fall: Seit dem Jahr 1991, seit der Wiederver-\n\neinigung, hat Deutschland die unfassbare Summe von \n\n146 Milliarden Euro an Nettozahlungen an die EU geleis-\n\ntet. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Das m\u00fcssen Sie auseinanderhalten!) \n\nDas hei\u00dft, Deutschland wird nicht von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion beschenkt. Deutschland wird fast regelrecht ausge-\n\npl\u00fcndert. \n\nHerr H\u00e4hnel, stellen Sie sich einmal vor, was mit den \n\n146 Milliarden Euro m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, wenn sie im \n\nLande geblieben w\u00e4ren, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir \n\nfinanzieren den Sauladen!) \n\nwie man einen echten Strukturwandel h\u00e4tte einleiten \n\nk\u00f6nnen, wie man Forschung und Entwicklung h\u00e4tte \n\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen, wenn wir nicht schon immer, seit dem \n\nJahr 1958, seit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen, seit der Gr\u00fcn-\n\ndung der sogenannten EWG Nettozahler gewesen w\u00e4ren \n\nund hohe Summen an Br\u00fcssel h\u00e4tten \u00fcberweisen m\u00fcssen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nehmen Sie die \n\nRealit\u00e4ten zur Kenntnis, Herr Schimmer!) \n\nEs ist eine Farce, dass Herr Tillich und Sie sich hier \n\nhinstellen und so tun, als m\u00fcssten wir daf\u00fcr dankbar sein, \n\ndass wir der Hauptzahler der EU sind, dass wir die Melk-\n\nkuh der EU sind. Das ist absurd. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Aber nicht Sachsen!) \n\n\u2013 Sachsen auch. W\u00e4re das Geld im Land geblieben, dann \n\nh\u00e4tten wir es f\u00fcr uns verwenden k\u00f6nnen. Es ist alles \n\nfalsch, was Sie erz\u00e4hlen! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich wei\u00df nicht, \n\nwas Sie zu Hause essen! Sie m\u00fcssen \n\ndie Dinge auseinanderhalten!) \n\nBesten Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer von der NPD-Fraktion. Jetzt \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit zur Reaktion, Herr Kollege \n\nH\u00e4hnel. M\u00f6chten Sie? \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Also, Herr Schimmer, ich wei\u00df \n\nnicht, anscheinend sind Sie blind. Ich habe die Entwick-\n\nlung in Sachsen seit der friedlichen Revolution miterlebt. \n\nIn Sachsen hat sich wirklich viel bewegt. Wir sind ein \n\nLand, das sich immer weiter entwickelt. Sie verwechseln \n\nvielleicht die Bundesrepublik mit Sachsen. Sie werfen \n\nalles durcheinander. Das muss ich Ihnen ehrlich sagen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber noch \n\nist Sachsen Teil Deutschlands!) \n\nSachsen hat von der Europ\u00e4ischen Union wirklich inten-\n\nsiv profitiert. Das soll auch so weitergehen. Wir lassen \n\nuns den europ\u00e4ischen Gedanken von Ihrer Partei nicht \n\nkaputt reden! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion. \n\nNun ergreift in der weiteren Rednerreihung Kollege Jurk \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sachsen profitiert von \n\nder Europ\u00e4ischen Union \u2013 \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: So ist es!) \n\nnicht nur finanziell, sondern besonders erheblich in \n\nwirtschaftlichem, politischem und kulturellem Ma\u00dfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7305 \n\nGenauso vermag unser Sachsen auch viel Bereicherndes \n\nin die Europ\u00e4ische Union einzubringen. \n\nSo beginne ich gern eine Rede zu Europa, da beim Thema \n\nEuropa allzu oft der Fokus nur auf nackten Zahlen liegt, \n\nohne die viel gr\u00f6\u00dfere Dimension des gemeinsamen \n\nEuropas zu erkennen. Europa ist mehr als nur der kleinste \n\ngemeinsame Nenner seiner Staaten, und die EU ist mehr \n\nals eine reine Transferunion. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr Tillich, mir hat sich der Sinn Ihres Redebeitrages \n\nzum aktuellen Zeitpunkt nicht erschlossen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nHatten Sie vor, Bundeskanzlerin und S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung zu loben und zu preisen? Wollten Sie ein macht-\n\nvolles Wort von der Elbe an den Rhein nach Stra\u00dfburg \n\nsenden, wo gerade das Europ\u00e4ische Parlament tagt? \n\nZumindest Letzteres d\u00fcrfte Ihnen misslungen sein. \n\nZur Sache! Die EU-Staats- und Regierungschefs haben \n\nsich am 8. Februar 2013 auf den Mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmen f\u00fcr die Zeit von 2014 bis 2020 verst\u00e4ndigt. Die \n\nZahlen sind von den Vorrednern genannt worden. Ich \n\nverhehle nicht, dass das Ergebnis f\u00fcr Sachsen durchaus \n\nbeachtlich ist. Ich danke daher auch allen Vertretern von \n\nRegierungen und Parlamenten, die sich in den letzten \n\nMonaten auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr Sachsen verwendet \n\nhaben. Es ist schon von besonderem Wert f\u00fcr uns, dass es \n\neine so erfahrene Europaabgeordnete wie Constanze \n\nKrehl, Koordinatorin und Berichterstatterin f\u00fcr die All-\n\ngemeine Verordnung zur Regionalpolitik, im Regional-\n\nausschuss des EU-Parlamentes geschafft hat, die Region \n\nLeipzig sogar in das Sicherheitsnetz zu hieven. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs wird jetzt viel von einem Kompromiss gesprochen, \n\nden das EU-Parlament \u201eblo\u00df nicht gef\u00e4hrden\u201c darf. \n\nRichtig ist: Was vorliegt, ist ein Kompromiss der Staats- \n\nund Regierungschefs. Der Mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen \n\nwurde zwischen den Staats- und Regierungschefs ohne \n\nBeteiligung des Parlaments ausgehandelt. Es ist daher \n\nkein Kompromiss mit dem EU-Parlament. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDer Pr\u00e4sident war dabei!) \n\nIch habe deshalb gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die EU-\n\nAbgeordneten nunmehr, nachdem der Entwurf der Staats- \n\nund Regierungschefs vorliegt, von ihrem im Vertrag von \n\nLissabon verbrieften Recht Gebrauch machen und in \n\nVerhandlungen mit dem Rat und der Kommission eintre-\n\nten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNach Artikel 312 Abs. 2 des Vertrages \u00fcber die Arbeits-\n\nweise der Europ\u00e4ischen Union bedarf der Mehrj\u00e4hrige \n\nFinanzrahmen der Zustimmung des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nmentes. Es steht nicht geschrieben, dass Verhandlungen \n\nausgeschlossen sind und nur die M\u00f6glichkeit zur bedin-\n\ngungslosen Zustimmung oder Ablehnung besteht. Dies \n\nw\u00e4re dann auch ein eigenartiges Verst\u00e4ndnis von Demo-\n\nkratie und Parlamentarismus. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch bitte Sie, sich einmal vorzustellen, es ginge jetzt nicht \n\num den Haushalt der EU im vermeintlich fernen Stra\u00df-\n\nburg, sondern um unseren Staatshaushalt hier in Sachsen. \n\nDie Staatsregierung legt einen Haushaltsentwurf vor und \n\nwir als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages d\u00fcrften \n\nnur noch zustimmen oder ablehnen \u2013 ohne jede M\u00f6glich-\n\nkeit zu \u00c4nderungen. \n\nDer im Herbst letzten Jahres im Landtag verhandelte \n\nHaushalt war Gegenstand vieler \u00c4nderungsantr\u00e4ge, von \n\ndenen zahlreiche ihren Weg in den letztlich beschlossenen \n\nHaushalt gefunden haben. All das soll es in Br\u00fcssel nicht \n\ngeben? Ich denke, alle Demokraten hier im Landtag sind \n\nsich einig, dass solch ein R\u00fcckschritt in das \n\n19. Jahrhundert mit unserem Parlamentarismus der \n\njetzigen Zeit nichts zu tun hat und deswegen auch nicht \n\nhinzunehmen ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nKein Haushalt kommt aus dem Parlament so heraus, wie \n\ner hineingegangen ist. Das ist in einer parlamentarischen \n\nDemokratie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Dies gilt freilich \n\nnicht nur in Dresden und Berlin, sondern auch in Br\u00fcssel \n\nund Stra\u00dfburg. Es steht einem Ministerpr\u00e4sidenten daher \n\nnicht gut zu Gesicht, wenn Sie, Herr Tillich, in Briefen an \n\ndie EU-Abgeordneten aus Sachsen versuchen, Druck \n\naufzubauen, und Verhandlungen zwischen Parlament und \n\nRat unterlaufen. Herr Tillich, was Sie als ehemaliger \n\nAbgeordneter des EU-Parlamentes damit suggerieren, ist \n\neinfach heuchlerisch. Wer es sch\u00f6ner formuliert haben \n\nwill, k\u00f6nnte dieses Verhalten auch als \u201esehr geschmeidig\u201c \n\nbezeichnen. \n\nIn diesen Minuten macht das EU-Parlament von seinen \n\nlegitimen demokratischen Rechten Gebrauch und steckt \n\nmittels einer fraktions\u00fcbergreifenden Resolution den \n\nVerhandlungsrahmen mit dem Rat ab. Die Resolution, \n\nwelche von Sozialdemokraten, GR\u00dcNEN, Liberalen und \n\nKonservativen im Europ\u00e4ischen Parlament unterst\u00fctzt \n\nwird, nennt jene Punkte, bei denen am dringendsten \n\nHandlungsbedarf besteht. Es geht heute also gerade nicht \n\ndarum, ob das Parlament den Mittelfristigen Finanzrah-\n\nmen ablehnt oder nicht, sondern es geht allein um den \n\nEinstieg in die Verhandlungen mit dem Rat \u2013 ein ganz \n\nnormaler Vorgang in jeder parlamentarischen Demokratie. \n\nDer nun vorliegende Entwurf des Europ\u00e4ischen Rates hat \n\n\u00c4nderungen auch dringend n\u00f6tig. Diese betreffen H\u00f6he, \n\nStruktur und politische Priorit\u00e4ten sowie Flexibilit\u00e4t des \n\nHaushaltes. \n\nErstens braucht es mehr Flexibilit\u00e4t unter Nutzung von \n\nAbstimmungen mit qualifizierter Mehrheit zwischen den \n\nJahren und zwischen den Ausgabenkategorien. Ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7306 \n\nsolcher Ansatz w\u00fcrde es erlauben, den besten Nutzen aus \n\nden finanziellen Ressourcen zu ziehen. \n\nZweitens bedarf es einer verpflichtenden \u00dcberpr\u00fcfungs-\n\nklausel mit qualifizierter Mehrheitsabstimmung im Rat, \n\ndie es erlaubt, den Finanzrahmen in zwei oder drei Jahren \n\nzu \u00fcberarbeiten. Zu einem modernen Mehrjahresrahmen \n\ngeh\u00f6rt auch, dass endlich eine Form der Finanzplanung \n\nentwickelt wird, die nicht an starren, unflexiblen Haushal-\n\nten festh\u00e4lt. Die Europ\u00e4ische Union braucht \u2013 wie jeder \n\nMitgliedsstaat auch \u2013 die M\u00f6glichkeit, auf sich ver\u00e4n-\n\ndernde wirtschaftliche und politische Bedingungen \n\nflexibel reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nDrittens fehlen neue, echte Eigenmittel f\u00fcr den europ\u00e4i-\n\nschen Haushalt, die das bestehende System der Beitrags-\n\nzahlungen schrittweise abl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nViertens k\u00f6nnen die Abgeordneten des EU-Parlamentes \n\nkeinen Haushalt akzeptieren, der sich nur an den Priorit\u00e4-\n\nten der Vergangenheit misst. Es m\u00fcssen zukunftsorientier-\n\nte Schritte gegangen werden, um Europas Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit und Innovationskraft zu sichern. Das Ergebnis \n\ndieses Haushaltes wird mit dar\u00fcber entscheiden, ob wir \n\nuns an das zweite Jahrzehnt des 21. Jahrhunderts als Zeit \n\nweiterer Integrationsschritte zum Wohle aller Europ\u00e4er \n\nerinnern oder als Zeit des Stillstands in Europa oder gar \n\neines Zur\u00fcckfallens \u2013 und dies obendrein in einer immer \n\nweiter globalisierten Welt. \n\nF\u00fcnftens kann der vorgelegte Haushaltsentwurf zu einem \n\nstrukturellen Defizit f\u00fchren, da die geplanten Einnahmen \n\nsage und schreibe um 52 Milliarden Euro \u2013 also rund 6 % \n\n\u2013 unter den jetzigen Ausgabenverpflichtungen liegen. Als \n\nL\u00f6sung bliebe zum einen nur Sparen, wobei die Staats- \n\nund Regierungschefs schon vage durchblicken lassen, wo \n\ndies zuk\u00fcnftig geschehen soll: etwa bei der Verkehrsinfra-\n\nstruktur, bei Breitbandnetzen, bei \u201eErasmus\u201c und bei der \n\nl\u00e4ndlichen Entwicklung. Diese K\u00fcrzungen w\u00fcrden viele \n\nMenschen unmittelbar in ihrem t\u00e4glichen Leben sp\u00fcren. \n\nWollen wir das? \n\nZum anderen bliebe nur das Eingehen von Schulden. Es \n\nist schon eine absurde Situation: Wir k\u00e4mpfen hart, um \n\nauf nationaler Ebene aus der Schuldenfalle zu kommen, \n\nund auf europ\u00e4ischer Ebene laufen wir sehenden Auges \n\nhinein. Hinzu kommt, dass bereits 2013 16 Milliar-\n\nden Euro im aktuellen EU-Haushalt fehlen, ohne dass klar \n\nist, wie die Gegenfinanzierung aussieht. \n\nV\u00f6llig aus den Augen verloren wird zudem, dass der EU-\n\nHaushalt eines der gr\u00f6\u00dften Investitionsinstrumente in \n\nEuropa ist, ein Investitionsinstrument, das die Menschen \n\nin Europa derzeit mehr brauchen als je zuvor. Der EU-\n\nHaushalt ist kein Geld f\u00fcr Br\u00fcssel, sondern Geld f\u00fcr die \n\nMenschen in Europa. 94 % des EU-Haushaltes flie\u00dfen \n\ndirekt in die L\u00e4nder, in die Regionen und zu den Men-\n\nschen zur\u00fcck und werden in au\u00dfenpolitische Priorit\u00e4ten \n\ninvestiert. Man hilft doch hoch verschuldeten europ\u00e4i-\n\nschen Mitgliedsstaaten nicht mit immer neuen Spardikta-\n\nten, sondern mit Investitionen in Wachstum und Besch\u00e4f-\n\ntigung! \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnten aus s\u00e4chsischer Sicht versucht sein zu sagen: \n\nBlo\u00df nicht verhandeln, schnell zustimmen, und alles wird \n\ngut! Am Ende bekommen wir vielleicht weniger, als im \n\nEntwurf vorgesehen. \n\nDiese Betrachtungsweise ist aber kurzsichtig, engstirnig \n\nund obendrein egoistisch. Denn was sind die f\u00fcr Sachsen \n\nvorgesehenen F\u00f6rdermittel wert, wenn ein 52 Milliar-\n\nden Euro gro\u00dfes Defizit im Haushalt besteht und die \n\nStaats- und Regierungschefs nur vage sagen, wie diese \n\nL\u00fccke geschlossen werden soll? Dann n\u00e4mlich sind die in \n\nAussicht gestellten Finanzmittel f\u00fcr Sachsen eben nicht \n\ndas Papier wert, auf dem sie gerade stehen, da sie \n\nschlichtweg nicht gedeckt sind. \n\nEine seri\u00f6se Haushaltspolitik sieht wahrlich anders aus. \n\nDas geht so wenig auf die viel strapazierte Kuhhaut, \n\nsodass man meinen m\u00f6chte, sie k\u00e4me vom Pferd. \n\nIch erinnere daran, dass es gerade die Staats- und Regie-\n\nrungschefs waren, die sich im November letzten Jahres \n\nnicht einigen konnten und damit das Verfahren verz\u00f6gert \n\nhaben. Das muss man ausdr\u00fccklich feststellen. Dies darf \n\naber nunmehr nicht dazu f\u00fchren, dass das EU-Parlament \n\nseine mit dem Vertrag von Lissabon neu gewonnenen \n\nRechte aufgibt und mal eben schnell zustimmt. \n\nSollte kein Mittelfristiger Finanzrahmen zustande kom-\n\nmen, dann wird nach Artikel 312 Abs. 4 die Obergrenze \n\nvon 2013 festgeschrieben. In Zahlen ausgedr\u00fcckt bedeutet \n\ndas f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre eine Gesamtsumme von \n\n1 026 Milliarden Euro. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament k\u00f6nnte innerhalb einer derar-\n\ntigen Fortschreibung der Obergrenze mit Jahreshaushal-\n\nten, f\u00fcr die keine Einstimmigkeit, sondern eine qualifi-\n\nzierte Mehrheit ben\u00f6tigt wird, sehr gut arbeiten. Besteht \n\nder politische Wille, kann auch unter diesen Rahmenbe-\n\ndingungen eine mehrj\u00e4hrige Programmplanung erfolgen. \n\nRechtliche Gr\u00fcnde, die dagegen sprechen, gibt es jeden-\n\nfalls nicht. Damit w\u00e4re eine Planungssicherheit auch f\u00fcr \n\nuns im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleistet. \n\nWie man aus Br\u00fcssel h\u00f6rt, g\u00e4be es auch eine Mehrheit, \n\ndie Rechtsgrundlagen f\u00fcr sieben Jahre zu beschlie\u00dfen, \n\nwenn es n\u00f6tig ist. Die notwendigen Finanzmittel m\u00fcssten \n\ndann in der j\u00e4hrlichen Planung festgeschrieben werden. \n\nAuch dies w\u00e4re f\u00fcr den Freistaat Sachsen also alles \n\nandere als ein Schreckensszenario. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr viele im \n\nEU-Parlament ist der Geist der Europ\u00e4ischen Union zum \n\nGl\u00fcck mehr als die Addition von 27 nationalen Interessen. \n\nIch hoffe, dass f\u00fcr viele hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nBr\u00fcssel mehr ist als eine Zahlstelle. Ja, ich bin optimis-\n\ntisch, dass die \u00fcberzeugten Europ\u00e4er im EU-Parlament \n\neinen Haushalt beschlie\u00dfen werden, der uns beim weite-\n\nren Aufbau unseres Landes voranbringt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7307 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Jurk. F\u00fcr die FDP-Fraktion ergreift \n\nKollege Herbst das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Tauziehen zwischen \n\nden europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs ist seit \n\ndem 8. Februar zu Ende. Ich kann aus Sicht meiner \n\nFraktion sagen: Das Ergebnis f\u00fcr Sachsen kann sich sehen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm Gegensatz zu Herrn Jurk habe ich \u00fcbrigens keine \n\nZweifel, dass das EU-Parlament den Finanzrahmen nicht \n\nscheitern lassen will; denn europ\u00e4ische Verantwortung \n\nwird nicht nur auf der Ebene der Staats- und Regierungs-\n\nchefs wahrgenommen. Ich glaube, die Parlamentarier \n\nwerden es am Ende auch so sehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Ergebnis f\u00fcr Sachsen ist vielleicht etwas weniger, als \n\nes sich die k\u00fchnsten Optimisten erhofft haben. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, es ist deutlich mehr, als die \n\nPessimisten bef\u00fcrchtet hatten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Ergebnis ist umso bemerkenswerter, wenn man sich \n\ndie Rahmenbedingungen anschaut. Denn zum wirklich \n\nersten Mal sind die Staats- und Regierungschefs beim \n\nEU-Finanzrahmen auf die Ausgabenbremse getreten. Ich \n\nfinde, das ist richtig; denn wer von Nationalstaaten \n\nverlangt, keine Schulden zu machen, muss auch selbst \n\nMa\u00df halten k\u00f6nnen. Das gilt eben auch f\u00fcr die EU. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSteuergeld, das in den Regionen wieder umverteilt wird, \n\nwird ja nicht dadurch besser oder mehr, wenn es vorher \n\nautomatisch \u00fcber Br\u00fcssel l\u00e4uft, meine Damen und Herren. \n\nDeshalb ist Ma\u00dfhalten sinnvoll. \n\nSachsen bekommt in der neuen F\u00f6rderperiode, wenn man \n\nden Inflationsausgleich hineinrechnet, knapp 2,7 Milliar-\n\nden Euro. Das ist weniger als in der alten F\u00f6rderperiode. \n\nDas wussten wir. Aber wenn wir uns die schlimmsten \n\nBef\u00fcrchtungen anschauen, dann h\u00e4tten wir auch bei einem \n\nDrittel der jetzigen Summe stehen k\u00f6nnen. Insofern ist \n\ndas jetzt ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Land geh\u00f6rt eben nicht \n\nmehr zu den \u00e4rmsten in der Europ\u00e4ischen Union. Wir \n\nhaben uns positiv entwickelt. Allein das Bruttoinlands-\n\nprodukt pro Kopf ist in den Jahren 2000 bis 2010 um \n\n19 % gewachsen. Das ist eine Erfolgsgeschichte, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDa ist es nur logisch, dass mehr Wohlstand weniger \n\nF\u00f6rderung bedeutet. Das ist f\u00fcr uns auch kein Grund zum \n\nJammern, denn unser Ziel ist es, zu wachsen. Unser Ziel \n\nist es, unabh\u00e4ngig von Transfergeldern zu werden und mit \n\nden Unterst\u00fctzungszahlungen, die wir jetzt bekommen, \n\neines Tages wirtschaftlich auf eigenen Beinen zu stehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nViele Details, die jetzt ausgehandelt wurden, sind positiv \n\nf\u00fcr Sachsen. Wir haben bei der EU-F\u00f6rderung eine \n\nZuschussquote von bis zu 80 %. Das ist mehr als derzeit. \n\nWir haben eine insbesondere f\u00fcr unsere Kommunen sehr \n\ng\u00fcnstige Mehrwertsteuerregelung. Leipzig konnte vor \n\ndem finanziellen Absturz bewahrt werden und bekommt \n\nneben der regul\u00e4ren F\u00f6rderung sogar eine Sonderf\u00f6rde-\n\nrung. \n\nMeine Damen und Herren! Vorhin wurde von der Links-\n\nfraktion gesagt, Brandenburg habe das alles viel besser \n\nverhandelt. Vergleichen Sie doch bitte mal Leipzig mit der \n\nRegion Brandenburg-S\u00fcdwest. Sie werden sehen, es \n\nmacht einen Unterschied: Sachsen hat ein erfolgreiches \n\nVerhandlungsergebnis und Brandenburg-S\u00fcdwest leider \n\nnicht. Es ist eben ein Unterschied, ob Rote oder Schwarze \n\nund Gelbe verhandeln. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das alles ist ein positives \n\nErgebnis f\u00fcr Sachsen. Ich m\u00f6chte unserer Staatsregierung \n\nsehr herzlich danken, insbesondere unserem Europaminis-\n\nter, der auf vielen Ebenen konsequent f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nInteressen eingetreten ist. Lieber J\u00fcrgen Martens, vielen \n\nDank! \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Marko Schiemann, \n\nCDU, und bei der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte unseren s\u00e4chsischen Europaabgeordneten \n\nfraktions\u00fcbergreifend danken, denn ohne ihren Einfluss \n\nh\u00e4tten wir dieses Ergebnis nicht erreicht. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU \n\nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch m\u00f6chte auch unserem Verbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel \n\ndanken, dessen Arbeit man oft nicht sieht, weil es hinter \n\nden Kulissen und nicht so sehr auf offener B\u00fchne stattfin-\n\ndet. Auch sie haben beharrlich daf\u00fcr gearbeitet, dass nicht \n\nnur die Informationen nach Sachsen gekommen sind, \n\nsondern sie haben die s\u00e4chsischen Positionen auf den \n\nverschiedenen Ebenen in Br\u00fcssel erfolgreich vertreten. \n\nDas Zusammenwirken, das Teamspiel hat diese positive \n\nL\u00f6sung f\u00fcr Sachsen erm\u00f6glicht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns \u2013 das unterscheidet \n\nuns vielleicht auch von mancher linker Oppositionsfrakti-\n\non \u2013 sind F\u00f6rdermittel eben nicht Selbstzweck, sondern \n\nF\u00f6rderung ist Hilfe zur Selbsthilfe. Ziel ist es, mehr \n\nwirtschaftliches Wachstum zu erreichen, den Wohlstand \n\nauszubauen und mehr Menschen in Besch\u00e4ftigung zu \n\nbringen. Die EU-Mittel tragen dazu bei, dass sich Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7308 \n\nzu einem Land der M\u00f6glichkeiten entwickelt, zu einem \n\nLand der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr m\u00f6glichst viele \u2013 f\u00fcr Arbeit-\n\nnehmer, f\u00fcr Unternehmer, f\u00fcr Forscher und f\u00fcr Studenten. \n\nWenn man sich die Realit\u00e4t anschaut, so stellt man fest: \n\nDas gelingt zunehmend besser. Sachsen hat sich unter \n\ndieser Regierung \u2013 unter der Regierung von CDU und \n\nFDP \u2013 von einem Abwanderungsland zu einem Zuwande-\n\nrungsland entwickelt. Das ist eine \u00e4u\u00dferst positive Ent-\n\nwicklung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Ja, Herr Jurk, zu Ihren Regierungszeiten ist das nicht \n\ngelungen. Das ist richtig. \n\n(Oh-Rufe der Abg. Thomas Jurk \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nIch will auch nicht verhehlen, dass vor uns noch eine \n\ngewaltige Wegstrecke liegt und dass wir die europ\u00e4ische \n\nF\u00f6rderung daf\u00fcr ben\u00f6tigen. Denn unsere Unternehmen \n\nm\u00fcssen gr\u00f6\u00dfer werden, sie m\u00fcssen innovativer und \n\ninternationaler werden. Es gibt Infrastrukturl\u00fccken, die \n\ngeschlossen werden m\u00fcssen, und der demografische \n\nWandel ist eine gro\u00dfe Herausforderung. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir das EU-Geld klug \n\ninvestieren. Ich bin mir sicher, wir werden es klug inves-\n\ntieren. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nBei allen Diskussionen \u2013 Frau Hermenau, Sie lachen \u2013, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, in der Tat!) \n\nglaube ich, dass wir es gut machen \u2013 das zeigt die Bilanz \n\ndieser Regierung \u2013, und Gott sei Dank reden Sie nicht \n\nmit, Frau Hermenau. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nAnsonsten w\u00fcrden wir vielleicht Kr\u00f6tentunnel mit den \n\nEU-Geldern bauen. Mir ist es lieber, dass wir mit Stra\u00dfen \n\nRegionen erschlie\u00dfen, damit Leute ihre Arbeitspl\u00e4tze \n\nerreichen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nBei allen Diskussionen um Strukturfonds, F\u00f6rderquoten \n\noder operationelle Programme sollten wir eines nicht \n\nvergessen: Europa ist nicht nur ein gro\u00dfer Subventions-\n\ntopf, sondern Europa ist vor allem eine Wertegemein-\n\nschaft und Europa ist eine Wirtschaftsmacht. \n\nDieses Europa, meine Damen und Herren, lebt ganz \n\nwesentlich davon, dass wir auch eine Vielfalt der Regio-\n\nnen haben. Deshalb sagen wir als Sachsen: Es muss nicht \n\nalles auf europ\u00e4ischer Ebene geregelt werden, wenn es \n\nauf nationaler oder regionaler Ebene besser geregelt \n\nwerden kann. Auch das ist eine ganz klare s\u00e4chsische \n\nHaltung. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU-F\u00f6rderung hat gehol-\n\nfen, Sachsen st\u00e4rker zu machen. Im europ\u00e4ischen Ver-\n\ngleich sind wir eine echte Aufsteigerregion, und das nicht \n\nnur relativ, wenn man die neuen Beitritte sieht, sondern in \n\nabsoluten Zahlen. Sachsen hat das von der EU erhaltene \n\nGeld in der Vergangenheit nicht verspielt, sondern klug \n\ninvestiert. Ich bin in einem Punkt sicher: Wir werden auch \n\nin Zukunft klug investieren f\u00fcr mehr Wohlstand in diesem \n\nLand, f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung und f\u00fcr eine attraktive \n\nHeimat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das der Abg. Herbst. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich \n\nm\u00f6chte unter drei Aspekten auf Ihre Regierungserkl\u00e4rung \n\neingehen. Der erste Aspekt ist die Frage der Demokratie, \n\nder zweite die der Finanzen und der dritte, was Europa \n\neigentlich bedeuten soll. \n\nIch fange \u2013 das wird Sie nicht \u00fcberraschen \u2013 mit der \n\nDemokratie an. Ich halte diese Regierungserkl\u00e4rung in der \n\nTat f\u00fcr verfr\u00fcht. Ich finde, es ist ein Affront gegen\u00fcber \n\ndem heute entscheidenden Europ\u00e4ischen Parlament, dem \n\nSie selbst einmal angeh\u00f6rt haben, hier heute so zu tun, als \n\nw\u00e4re bereits alles in trockenen T\u00fcchern, weil Regierungs-\n\nleute es beschlossen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs bleibt ein bisschen Ihr Geheimnis, warum es n\u00f6tig ist, \n\nwarum diese Regierungserkl\u00e4rung n\u00f6tig ist. Sachsen sitzt \n\nnicht am Verhandlungstisch \u2013 das haben Sie auch erw\u00e4hnt \n\n\u2013, und es ist sicherlich richtig, das Parlament zu informie-\n\nren. Das haben wir 2009 auch vor dem Verfassungsgericht \n\neingeklagt, dass das in Zukunft so l\u00e4uft. Aber Sie plau-\n\ndern fr\u00f6hlich von Ihren Erfahrungen als Abgeordneter, \n\nund dann bezichtigen Sie das Europ\u00e4ische Parlament im \n\nselben Atemzug und im selben Absatz der Schwerf\u00e4llig-\n\nkeit, weil es sich mehr als drei Tage Zeit nehmen m\u00f6chte, \n\num \u00fcber ein milliardenschweres Budget zu entscheiden. \n\nIhre Zeit im Europ\u00e4ischen Parlament liegt offenbar lange \n\nzur\u00fcck, Herr Tillich, denn es ist ja eine Folge des Lissa-\n\nbon-Beschlusses der letzten Dekade, dass das Europ\u00e4i-\n\nsche Parlament Mitentscheidungsbefugnisse hat. Dass es \n\ndavon heute Gebrauch macht, macht mich stolz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch will einmal einige Zitate bringen und dieses Mal nicht \n\nvon Sozialisten, Sozialdemokraten oder GR\u00dcNEN, \n\nsondern von Leuten, die Ihnen vertrauter sind. Ich zitiere \n\nden CSU-Europaabgeordneten Markus Ferber: \u201eDer Rat \n\nmuss nat\u00fcrlich lernen, dass die Zeit der Alleinherrschaft \n\nvorbei ist, und wenn Sie es jetzt noch nicht kapiert haben, \n\ndann werden Sie es in den n\u00e4chsten Monaten bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7309 \n\nHaushaltsverhandlungen sehr deutlich lernen.\u201c Da kann \n\nman sich etwas f\u00fcr Sachsen ableiten. \n\nBei den Liberalen ist es der von mir durchaus gesch\u00e4tzte \n\nAbg. Alexander Graf Lambsdorff: \u201eDie Europ\u00e4ische \n\nUnion ist schuldenfrei. Nach unserer Auffassung muss sie \n\nauch schuldenfrei bleiben.\u201c \n\nDa bin ich nat\u00fcrlich bei der Frage, was diese ganze \n\nAufplusterei soll. Kommt jetzt nach der gr\u00f6\u00dften DDR der \n\nWelt das gr\u00f6\u00dfte Sachsen der Welt, zumindest in Europa? \n\nDas sind herrschaftliche Attit\u00fcden, und diese spiegeln sich \n\n\u00fcbrigens auch, meine Damen und Herren von der Koaliti-\n\non, so in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag wider. Das muss ich \n\neinmal so deutlich sagen. Ich finde ihn peinlich und alle, \n\ndie ihn lesen werden, sehr wahrscheinlich auch. Offen-\n\nsichtlich ist das heute hier nur die Aktion \u201eRettet den \n\nBundestagswahlkampf!\u201c. Diesen Eindruck muss man \n\ngewinnen. \n\nDass das Europ\u00e4ische Parlament zu Recht diskutiert, ein \n\nVerfallsdatum festzulegen und nicht gleich f\u00fcr sechs Jahre \n\nalles zu beschlie\u00dfen, hat eine Parallele zu dem, was wir \n\nhier im Herbst diskutiert haben, n\u00e4mlich nicht Doppel-\n\nhaushalte zu machen, weil die Zeiten unberechenbar \n\nwerden und man viel Flexibilit\u00e4t braucht, sondern sich \n\nimmer nur Schritt f\u00fcr Schritt voranzubewegen, was weise \n\nund klug w\u00e4re. Sie wollen aber Ihre Politik zementieren, \n\nwenn es geht, auf sechs Jahre, und das in ganz Europa. \n\nDie mangelnde Transparenz wird zu Recht eingeklagt. \n\nNat\u00fcrlich ist das Europ\u00e4ische Parlament strikt dagegen, \n\ndass ein Haushalt ein strukturelles Defizit f\u00fchrt. Nat\u00fcrlich \n\nist es richtig, dass sie Verhandlungswillen dokumentieren. \n\n\u00dcbrigens, Herr Herbst, geht es wirklich nicht darum, dass \n\ngegen etwas abgestimmt bzw. verhindert werden soll, \n\nsondern es geht um Verhandlungen. Dass die Exekutive \n\nund Legislative einmal anfangen, miteinander bei diesen \n\nFragen zu verhandeln, ist doch nur legitim. Im Gegenteil, \n\nes ist doch der Auftrag des Parlamentes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch h\u00e4tte mir heute von Ihnen ein paar Ausf\u00fchrungen zum \n\nThema Eigenmittelsituation gew\u00fcnscht. Das hei\u00dft, dass \n\ndie europ\u00e4ische Ebene in Zukunft auch eigene Mittel \n\nanschaffen kann und nicht immer auf diese Nettozahler-\n\ndebatte angewiesen ist. Sie sehen doch selbst, was die \n\nAbgeordneten der NPD aus dieser Debatte machen. Sie \n\nversuchen, so zu tun, als w\u00fcrde Deutschland ganz Europa \n\naushalten und bezahlen. \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist ja auch richtig!) \n\nAus ostdeutscher und s\u00e4chsischer Sicht muss man aber \n\nsagen, dass wir \u00fcberproportional profitieren. Ohne Europa \n\nw\u00e4re in der Tat hier vieles nicht geworden. Bestandteil \n\ndes Solidarpaktes II sind die Mittel der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDiese haben uns geholfen, und sie werden uns weiter \n\nhelfen. \n\nSie haben die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert, die Debatte im Parla-\n\nment werde lange dauern und man h\u00e4tte nicht so viel Zeit \n\nund k\u00f6nne sich das nicht leisten. Ich will hoffen, dass die \n\nDebatte dauert, weil es ja um Grunds\u00e4tzliches geht. \n\nGenau das ist die Frage. Regierungsaktionismus auf der \n\neinen Seite und ein Sechs-Jahres-Budget der Europ\u00e4i-\n\nschen Union auf der anderen Seite sind in der Tat zwei \n\nverschiedene Sachen, und das muss ein Parlament grund-\n\ns\u00e4tzlich diskutieren. \n\nIch habe mich \u2013 um auch einmal etwas Positives zu sagen \n\n\u2013 gefreut, dass Sie entgegen Ihrer vorgeplanten Rede \n\neinen gesprochenen Einschub gemacht haben, als Sie \n\ndarauf zu sprechen kamen \u2013 ich zitiere erst einmal das \n\nGeschriebene: \u201eWir werden die Gespr\u00e4che mit allen \n\nPartnern aus der Wirtschaft, dem Sozialwesen, der kom-\n\nmunalen Ebene suchen \u2026\u201c \u2013 jetzt kommt der Einschub, \n\nder mich \u00fcberrascht hat: \u201e\u2026und auch bald zu Ihnen ins \n\nParlament kommen und mit Ihnen alles diskutieren.\u201c Sehr \n\ngut, erster Schritt nach vorn! Ich bin dankbar. Das ist in \n\nOrdnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir hatten ja unsere Probleme, wenn es um die operatio-\n\nnellen Programme ging. Die Kommission hat immer \n\nNachbesserungen in der laufenden F\u00f6rderperiode gefor-\n\ndert. Sie wissen das, sie hat Sie ja in Bayreuth gezwun-\n\ngen, Nachbesserungen zu machen und aus den Stra\u00dfen-\n\nbaumitteln umzuschichten. Sie haben davon angefangen \n\nzu sprechen, es k\u00f6nnte weniger Beton sein. Ich habe in \n\nBr\u00fcssel geh\u00f6rt, es sei immer noch viel zu viel Beton, auch \n\nin der neuen geplanten F\u00f6rderperiode, und das pfeifen \n\ndort offensichtlich zentnerschwere Spatzen von den \n\nD\u00e4chern. \n\nEin kleiner Ausflug zum Kr\u00f6tentunnel \u2013 das muss ja heute \n\nsein \u2013, der ist die direkte Konsequenz zum Thema des \n\n\u00fcberzogenen Stra\u00dfenbaus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOperationelle Programme Sachsens \u2013 hierzu ist jetzt \n\neiniges in das Pflichtenheft geschrieben worden, wie der \n\nF\u00f6rdermitteleinsatz sein soll. Auf diese Debatte freuen wir \n\nuns hier im Parlament in der Tat. Da geht es darum, die \n\nSchulabbrecherquote zu senken. Die EU m\u00f6chte, dass \n\nSachsen das leistet. Da geht es darum, Fachkr\u00e4ftemangel \n\nund Armut zu bek\u00e4mpfen und die Integration von Migran-\n\nten auf dem Arbeitsmarkt zu f\u00f6rdern. Da geht es auch \n\ndarum, die Lohnungleichheit von Frauen auszugleichen. \n\nPrima, das ist eine sinnvolle Debatte, auf die warte ich \n\nund die h\u00e4tte ich gern, und das k\u00f6nnen wir hier auch \n\ndiskutieren. \n\nKommen wir zur ersten Nebelkerze. Warum tat es not, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, so zu tun, als w\u00fcrden die Mittel \n\nf\u00fcr Forschung und Entwicklung angehoben werden, \n\nobwohl das nicht stimmt? Es ist schon interessant, wie Sie \n\ndie Bezugsbasis in Ihrer Rede ausgew\u00e4hlt haben. Viel-\n\nleicht war es auch Ihr Redenschreiber, das wei\u00df ich nicht. \n\nVielleicht hatte er den Auftrag zu besonders positiver \n\nKommunikation. Das gibt es ja alles. Aber bezogen auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7310 \n\nden Kommissionsvorschlag, den die Kommission selber \n\neingebracht hat, sind die Mittel f\u00fcr Forschung und Ent-\n\nwicklung um 12 % abgesenkt worden. Bezogen auf die \n\nletzte F\u00f6rderperiode, so wie Sie es aufgeschrieben haben, \n\nkann man nat\u00fcrlich behaupten, es g\u00e4be mehr Geld. Aber \n\ndie Aufgaben in dem Bereich sind ja gestiegen; denn die \n\nInnovationsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen und auch der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft wird deutlich wichtiger sein als \n\nzum Beispiel die Stabilisierung der Agrarsubventionen, \n\ndie etwas zementiert, was wir vielleicht auch aus agrarpo-\n\nlitischer Sicht nicht f\u00fcr sinnvoll halten k\u00f6nnen, und zwar \n\nmehr Parteien als nur B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch stelle fest, dass dieser Haushaltsentwurf nicht gedeckt \n\nist. Der finanzpolitische Aspekt ist nicht gedeckt. Die \n\nEinnahmen und die Ausgaben stehen nicht im Einklang. \n\nMit so einem Haushaltsentwurf h\u00e4tten Sie hier als Minis-\n\nterpr\u00e4sident im Parlament gar nicht antanzen k\u00f6nnen. Da \n\nnimmt es einen schon wunder, dass Sie diesen nun loben. \n\nVielleicht ist das die Solidarit\u00e4t von der einen Regierung \n\nzur anderen, auch wenn da unterschiedliche Maximen des \n\nHandelns gelten, obwohl in der Regel ein Ja ja sein sollte \n\nund ein Nein nein sein sollte. Aber was ist denn nun mit \n\nder soliden Haushaltspolitik? Gilt diese Maxime nicht in \n\nder EU? Gilt sie nur in Sachsen? Ist das hier eine regiona-\n\nle Petitesse? \n\nIch habe wirklich gedacht, Sie w\u00fcrden sich bei der Ei-\n\ngenmittelf\u00f6rderung daf\u00fcr einsetzen, dass die Europ\u00e4ische \n\nUnion sich selber zunehmend finanzieren kann, und daf\u00fcr, \n\ndass sie auch das Gewicht bekommt, das sie an Bedeu-\n\ntung f\u00fcr uns alle hier hat. \n\nNat\u00fcrlich geht es bei der Frage des effizienten Mittelein-\n\nsatzes, des B\u00fcrokratieabbaus oder, wie es in Br\u00fcssel \n\ngenannt wird, des better spendings darum, dass es einen \n\nKonflikt zwischen zu wenig Geld oder wenig Geld und \n\nder Sinnhaftigkeit der Ausgaben gibt. Aber das ist diesel-\n\nbe Debatte, die wir hier in Sachsen auch f\u00fchren. Better \n\nspending, also das bessere Ausgeben des Geldes, k\u00f6nnte \n\nsich ja auf Effizienz und klare F\u00f6rdermitteldirektiven und \n\n-vorgaben beziehen. Es m\u00fcsste nicht unbedingt bedeuten, \n\ndass man pauschale K\u00fcrzungen vornimmt. Aber so wird \n\nes ja nicht diskutiert. \n\nSehen Sie einmal das Problem der Regionalbudgets. Die \n\nStaatsregierung Sachsens weigert sich, den Kommunen \n\ndie Regionalbudgets zu geben. Die Kommunen k\u00f6nnten \n\ndann selbst entscheiden. Von der Kommission ist das \n\nausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht, und von der Staatsregierung \n\nwird das gemieden wie das Weihwasser vom Teufel. Sie \n\nwollen alles bestimmen und ihre vermeintliche Macht \n\nnicht teilen. \n\nDas zweite Beispiel. Etwas grunds\u00e4tzlicher ist nat\u00fcrlich, \n\ndass auf der einen Seite aus Sachsen immer scharfe T\u00f6ne \n\ngeh\u00f6rt werden, dass man f\u00fcr sich selber eine hohe Flexibi-\n\nlit\u00e4t bei den Ausgaben einfordert, dass man selbst be-\n\nstimmen m\u00f6chte, wof\u00fcr man das Br\u00fcsseler Geld ausgibt. \n\nAber anderen in Europa wollen Sie bis zur Gr\u00f6\u00dfe des \n\nToilettenschildes vorschreiben, wof\u00fcr und wie das Geld \n\naus Br\u00fcssel auszugeben ist. Das ist eine grunds\u00e4tzliche \n\nHaltung. \n\nSie haben auf \u00dcberregulierung abgehoben. Dazu kann ich \n\nnur sagen: Fassen Sie sich an die eigene Nase. Der Ver-\n\nwaltungsaufwand der SAB hat auch etwas damit zu tun, \n\nwie hier in Sachsen die Kontrollvorschriften gehandhabt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcberkorrekt ist auch \u00fcberreguliert \u2013 auch eine Variante \n\ndavon. Dar\u00fcber m\u00fcsste man einmal nachdenken, denn \n\nmeiner Meinung nach hat sich hier in Sachsen eine \n\ngewisse Mustersch\u00fclerangst etabliert. Das ist eine sehr \n\ns\u00e4chsische Auspr\u00e4gung der german angst; aber lassen wir \n\ndas stehen. \n\nEigentlich diente dieses Budget, das diese Regierungen \n\nzusammengetragen haben, zwei Gr\u00fcnden: Das eine war, \n\nsie wollten die britische Regierung st\u00fctzen \u2013 das kann ich \n\nsogar politisch nachvollziehen, aber nicht mehr \u00f6kono-\n\nmisch \u2013 und sie wollten Frau Merkel \u00fcber die Ziellinie der \n\nBundestagswahl hinwegbringen mit ihrer Politik; denn \n\ndass es jetzt immer enger wird, merkt man ja. \n\nDas Vereinigte K\u00f6nigreich ist inzwischen \u2013 wie man das \n\ndort selbst nennt \u2013 in einer triple-dip-recession. Man \n\nk\u00f6nnte sagen, es ist eine anhaltende Depression. Diese \n\nnationalen Egoismen f\u00fchren nun dazu, dass wir hier \n\nsolche Budgets vorgelegt bekommen und dass Sie uns als \n\nParlament auffordern, unseren Kollegen im Europ\u00e4ischen \n\nParlament in den R\u00fccken zu fallen. Das ist eine Frechheit. \n\nDie zweite Nebelkerze, die Sie geworfen haben: Sie \n\nhaben den Prozentsatz der F\u00f6rderung f\u00fcr Leipzig nicht \n\nerw\u00e4hnt; Sie haben sich auf eine absolute Zahl zur\u00fcckge-\n\nzogen, n\u00e4mlich die 200 Millionen Euro in sechs Jahren. \n\nWenn Sie es einmal in Prozenten ausdr\u00fccken, dann \n\nerhalten die Regionen Dresden und Chemnitz in der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode 72 %. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: 64 %!) \n\n\u2013 72 %, wenn Sie alles zusammenrechnen. Sie k\u00f6nnen \n\nauch bei 64 % bleiben, auch bei 72 %. \n\n(Zurufe von der CDU: 64 %!) \n\nDie Leipziger Region erh\u00e4lt 44 %. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nRechnen m\u00fcssen Sie k\u00f6nnen, Frau Hermenau!) \n\nWir k\u00f6nnen jeder unsere eigenen Zahlen heraussuchen. \u2013 \n\nWenn Sie etwas sagen wollen als Parlamentarier, gehen \n\nSie doch bitte r\u00fcber und reden Sie als Parlamentarier! \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nDie Regionen Dresden und Chemnitz werden erheblich \n\nst\u00e4rkere F\u00f6rdermittel bekommen als die Region Leipzig. \n\nJetzt ist die Frage, die im Raum steht und die ich an Sie \n\nstelle \u2013 meinetwegen auch gern als Ministerpr\u00e4sident, \n\nHerr Tillich \u2013: Was gedenken Sie denn zu tun, um das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7311 \n\nauszugleichen? Ist Ihnen das wurst? Sind Sie der Auffas-\n\nsung, dass es dabei bleiben muss, dass die Region Leipzig \n\nweniger gef\u00f6rdert wird \u2013 egal, welche Zahlen Sie zugrun-\n\nde legen und welche ich zugrunde lege \u2013 als die Regionen \n\nDresden und Chemnitz? Haben Sie nicht auch deswegen \n\nimmer so sparsam in Sachsen gewirtschaftet, damit man \n\neigenes Geld hat, um damit auch Aufgaben zu erf\u00fcllen? \n\nUnd w\u00e4re hier nicht eine solche Aufgabe in den n\u00e4chsten \n\nsechs Jahren f\u00fcr die Region Leipzig zu identifizieren? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDavon habe ich kein Wort geh\u00f6rt, nichts! Sie haben \n\ndar\u00fcber keine Vorstellungen, Sie haben einen Doppel-\n\nhaushalt, der auch das Jahr 2014 umfasst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit n\u00e4hert sich \n\ndem Ende, Frau Abgeordnete. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist in Ordnung, ich bin \n\nauch gleich fertig. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nDie Innovationsf\u00e4higkeit im Freistaat Sachsen ist wichti-\n\nger f\u00fcr unsere Eigenst\u00e4ndigkeit als die Pauschalzusch\u00fcsse \n\nin der Agrarstruktur, und wenn Sie versuchen, Sachsen \n\nzum letzten Ort in Europa auszubauen, der das neoliberale \n\nErbe retten soll, das nicht mehr zu retten ist, dann finde \n\nich das sehr bedauerlich. Au\u00dferdem ist es leider auch so, \n\ndass es die europ\u00e4ische Idee konterkariert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Frau  \n\nHermenau sprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wie nicht anders zu erwar-\n\nten war, haben die Vertreter der etablierten Parteien in der \n\nheutigen Debatte zur Fachregierungserkl\u00e4rung zum EU-\n\nHaushalt wahre Exzesse der Sch\u00f6nf\u00e4rberei und der \n\nmutwilligen Verdrehung selbst elementarster haushaltspo-\n\nlitischer Tatsachen geboten. Wir haben heute hier wieder \n\nalles geh\u00f6rt: Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Konjunktur, beruhigte \n\nW\u00e4hrungsm\u00e4rkte, Besch\u00e4ftigung, nat\u00fcrlich der europ\u00e4i-\n\nsche Friede, der nur durch den Euro gesichert werden \n\nkann. \n\nDiese Floskeln, die diejenigen Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtages, die den etablierten Parteien angeh\u00f6ren, wahr-\n\nscheinlich auch dann aufsagen k\u00f6nnten, wenn man sie um \n\ndrei Uhr nachts aus dem Tiefschlaf rei\u00dfen w\u00fcrde, \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\n\u00e4ndern nichts daran, dass die beim EU-Gipfel vom \n\n7. Februar 2013 erzielte Einigung beim Br\u00fcsseler Milliar-\n\ndenpoker um den EU-Haushalt der Jahre 2014 bis 2020 \n\neben nicht der gigantische bahnbrechende Erfolg war, als \n\nder er uns heute von diesem Herrn, dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten n\u00e4mlich, verkauft wurde. \n\nDies l\u00e4sst sich vor allem an einer einzigen entscheidenden \n\nZahl festmachen: Sachsen erh\u00e4lt im neuen EU-\n\nF\u00f6rderzyklus 2 Milliarden Euro weniger an Hilfsgeldern \n\naus Br\u00fcssel, was einer knappen Halbierung der Mittel im \n\nVergleich zur aktuellen F\u00f6rderperiode entspricht. \n\nEin solches Verhandlungsergebnis, meine Damen und \n\nHerren, k\u00f6nnte man wirklich nur dann als sehr erfreulich \n\nbezeichnen, wenn auch der EU-Haushalt insgesamt \n\nhalbiert worden w\u00e4re \u2013 was aber leider nicht der Fall ist. \n\nHerr Tillich, es ist also gar nichts gut gelaufen bei den \n\nVerhandlungen in Br\u00fcssel, wo auch in der kommenden \n\nF\u00f6rderperiode weiterhin vorwiegend deutsche Steuergel-\n\nder mit beiden H\u00e4nden zum Fenster hinausgeworfen \n\nwerden d\u00fcrfen, beispielsweise f\u00fcr franz\u00f6sische Agrarro-\n\nmantik, f\u00fcr italienischen Phantomautobahnbau und f\u00fcr \n\nunsere Br\u00fcsseler Edelbeamten, f\u00fcr die im kommenden \n\nEU-Haushalt satte 61,6 Milliarden Euro vorgesehen sind \n\n\u2013 ein Finanzvolumen, das dem mehrerer s\u00e4chsischer \n\nLandeshaushalte entspricht. \n\nEin nicht ganz kleiner Teil dieses Geldes d\u00fcrfte in den \n\nKan\u00e4len der organisierten Kriminalit\u00e4t verschwinden. So \n\nstellte beispielsweise die EU-Kommissarin f\u00fcr Innere \n\nSicherheit, Cecilia Malmstr\u00f6m, erst in der vergangenen \n\nWoche eine Studie vor, wonach in den EU-Staaten bei der \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge jedes Jahr die unfassbare \n\nSumme von 120 Milliarden Euro veruntreut wird, wobei \n\nnach Angaben von Malmstr\u00f6m die Korruption in Rum\u00e4-\n\nnien, Bulgarien, Tschechien, Griechenland, Portugal, \n\nItalien und Spanien besonders verbreitet ist. Teilweise \n\nwerden ganze Milliardensummen aus den EU-Regional-\n\nfonds ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Verfestigung der Strukturen \n\nder organisierten Kriminalit\u00e4t und der Mafia verwendet, \n\nohne dass irgendeine Weiterentwicklung der gef\u00f6rderten \n\nRegionen auch nur im Ansatz zu erkennen w\u00e4re. \n\nWer diese Aussage f\u00fcr \u00fcbertrieben h\u00e4lt, der m\u00f6ge sich \n\nbitte den Artikel \u201eDer Rest des neuen Europas\u201c von \n\nYvonne Staat durchlesen, der erst am vergangenen Sonn-\n\ntag in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c erschien \n\nund der am Beispiel der s\u00fcditalienischen Region Kalabri-\n\nen aufzeigt, dass sich das organisierte Verbrechen seit \n\nJahrzehnten hohe Milliardensummen aus dem EU-\n\nHaushalt abzweigt, ohne dass auch nur ansatzweise ein \n\nUmsteuern der EU-Verantwortlichen zu erkennen w\u00e4re. \n\nSo stand und steht der gesamte Bau und die immer aufs \n\nNeue n\u00f6tig werdende Sanierung der italienischen A 3, die \n\ndie kalabrische Provinzhauptstadt Reggio Calabria an der \n\n\u00e4u\u00dfersten Stiefelspitze mit der 450 Kilometer weiter \n\nn\u00f6rdlich gelegenen Stadt Salerno verbindet, seit Jahrzehn-\n\nten unter der Kontrolle der Ndrangeta, der kalabrischen \n\nMafia. Die Autorin der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonn-\n\ntagszeitung\u201c Yvonne Staat schreibt dazu: \u201eSeit 1997 ist \n\ndie A 3 eine einzige riesige Baustelle, ein lebensgef\u00e4hrli-\n\ncher Hindernisparcours f\u00fcr jeden Autofahrer. Sie ist \n\ngebaut aus Zement, der von der Mafia kommt und den die \n\nMafia mit Sand aus dem Meer gestreckt hat, sodass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7312 \n\nKonstruktion auseinanderf\u00e4llt, kaum dass sie steht. Die \n\nA 3 s\u00e4umen br\u00f6ckelnde Tunnels und rissige Pfeiler. Ihr \n\nBelag ist holprig und wirft Wellen. Keiner wei\u00df, wann \n\nund ob sie jemals fertig wird.\u201c \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem aus EU-Geldern finan-\n\nzierten Containerhafen von Gioia Tauro, der ebenfalls \n\nkomplett unter der Kontrolle der kalabrischen Mafia steht \n\nund der mittlerweile zum Haupteinfallstor f\u00fcr kolumbia-\n\nnisches Kokain geworden ist, das nach Europa ge-\n\nschmuggelt wird. \n\n(Unmut des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Ein Fakt, Herr Dr. Martens, lesen Sie die \u201eFrankfurter \n\nAllgemeine\u201c, lesen Sie \u201etaz\u201c! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Oder \n\nist das auch ein \u201eNazi\u201c-Blatt?) \n\n80 % dieses Kokains soll nach Polizeiangaben \u00fcber \n\nKalabrien, \u00fcber Gioia Tauro laufen \u2013 sagt selbst die \n\nitalienische Polizei, Herr Dr. Martens. Lesen Sie das mal \n\ndurch als Europaminister. \n\nYvonne Staat kommt in ihrem \u201eFAZ\u201c-Artikel zu dem \n\nniederschmetternden Ergebnis: \u201eDie Kontrolle \u00fcber die \n\nEU-Subventionen ist mehr oder weniger Sache der \n\nMafia.\u201c \n\nEine Region wie Kalabrien, die noch nie so etwas wie \n\neine regul\u00e4re staatliche Verwaltung gekannt hat, sondern \n\nstattdessen von allm\u00e4chtigen Verbrecherkartellen regiert \n\nwurde, kann sich nat\u00fcrlich nie auch nur ansatzweise \n\nentwickeln \u2013 ganz gleich, wie hoch die Milliardensum-\n\nmen sind, die die EU in eine solche Region pumpt \u2013; \n\nsondern eine solche Region bleibt auf ewig Ziel-I-\n\nF\u00f6rdergebiet der EU, w\u00e4hrend in Regionen wie den \n\nmitteldeutschen L\u00e4ndern, die ihre F\u00f6rdergelder regelge-\n\nrecht einsetzen, die Zuwendungen im laufenden Haushalt \n\neinfach mal halbiert werden. \n\nSchlimmer und verheerender \u2013 vielleicht werden Sie mir \n\ndarin zumindest einmal zustimmen, meine Damen und \n\nHerren \u2013 kann eine Anreizstruktur gar nicht mehr beschaf-\n\nfen sein, denn sie sorgt daf\u00fcr, dass die Mafia und die \n\norganisierte Kriminalit\u00e4t in Italien auch k\u00fcnftig direkt \n\n\u00fcber den EU-Haushalt regelrecht dick- und fettgem\u00e4stet \n\nwerden. \n\nAn dieser Stelle darf ich Sie auch daran erinnern, dass es \n\nsich bei diesen Geldern vorwiegend um deutsche Steuer-\n\ngelder handelt, denn f\u00fcr mehr als 45 % aller Transferzah-\n\nlungen in die Empf\u00e4ngerl\u00e4nder kommt Deutschland auf. \n\nAuf die Spitze getrieben wird der Wahnsinn dadurch, dass \n\nman an dieser milliardenschweren F\u00f6rderung des organi-\n\nsierten Verbrechens in Deutschland keine Kritik \u00fcben \n\ndarf, ohne als angeblicher Europafeind gebrandmarkt zu \n\nwerden. \n\nAber auch abgesehen von diesem gigantischen Korrupti-\n\nonsproblem, das die EU hat, wird das \u00fcber den EU-\n\nHaushalt umverteilte Geld oft nicht sinnvoll, sondern \n\ngeradezu kontraproduktiv eingesetzt; man denke nur an \n\ndie seit Jahrzehnten anhaltende Dauersubventionierung \n\nder s\u00fcdeurop\u00e4ischen Landwirtschaft. \n\nAuch im neuen Etatentwurf bildet das Agrarbudget mit \n\n373 Milliarden Euro den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Ausgaben-\n\nposten. Wie sich das mit dem Selbstverst\u00e4ndnis der \n\nEurop\u00e4ischen Union vertr\u00e4gt, Europa als Technologie- \n\nund Wirtschaftsstandort in der globalisierten Welt zu \n\nst\u00e4rken, das k\u00f6nnen die Verantwortlichen wahrscheinlich \n\nselbst nicht begr\u00fcnden. \n\nDeutschland \u2013 auch das ist ein Ergebnis des Br\u00fcsseler \n\nGipfels \u2013 verteidigt nicht nur seine Position als der mit \n\nAbstand gr\u00f6\u00dfte Nettozahler der EU, sondern legt in \n\nZukunft weiter kr\u00e4ftig drauf, einem Bericht der \u201eFrank-\n\nfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom 10. Februar 2013 \n\nzufolge n\u00e4mlich von 2014 bis 2020 netto rund \n\n1 Milliarde Euro mehr pro Jahr als bisher. Damit wird ein \n\nohnehin bestehendes dramatisches Ungleichgewicht \n\nweiter versch\u00e4rft. \n\nDieses Ungleichgewicht besteht schon seit Unterzeich-\n\nnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge und der Gr\u00fcndung der \n\nEWG im Jahr 1957 und l\u00e4sst sich auf den Nenner \u201eDie \n\nEU entscheidet \u2013 Deutschland zahlt\u201c bringen. So ver\u00f6f-\n\nfentlichte 2003 der Heidelberger Wirtschaftswissenschaft-\n\nler Prof. Franz-Ulrich Willeke seine Studie unter dem \n\nTitel \u201eEurop\u00e4ische Strategien zur Identifizierung von \n\nNettozahlern und Nettoempf\u00e4ngern\u201c. Unter Einbeziehung \n\naller volkswirtschaftlichen Faktoren errechnete Willeke, \n\ndass die Bundesrepublik Deutschland in den Jahren von \n\n1958 bis 2002 Nettozahlungen von mehr als \n\n254 Milliarden Euro, also rund einer halben Billion Mark, \n\nerst an die EWG und dann an deren Nachfolgeinstitutio-\n\nnen geleistet hat. \n\nIn seinem neuen Buch \u201eDeutschland, Zahlmeister der \n\nEU\u201c weist Willeke nach, dass Deutschland seit der Wie-\n\ndervereinigung einen Nettobeitrag \u2013 das habe ich in der \n\nKurzintervention vorhin schon erw\u00e4hnt \u2013 in H\u00f6he von \n\n146 Milliarden Euro f\u00fcr die EU geleistet hat und damit f\u00fcr \n\n45,1 % aller Wohlfahrtstransfers in die Volkswirtschaften \n\nder Nettoempf\u00e4nger aufgekommen ist. \n\nZum Vergleich: Unser Nachbarland Frankreich hat im \n\ngleichen Zeitraum gerade einmal 33,6 Milliarden EU \n\nNettozahlungen an den EU-Haushalt abgef\u00fchrt, also \n\nweniger als ein Viertel der von Deutschland berappten \n\nSumme. Angesichts dessen w\u00fcrde ich Kollegin Hermenau \n\nempfehlen, sich einen neuen Taschenrechner zu kaufen, \n\ndamit sie sieht, dass es tats\u00e4chlich so ist: Deutschland h\u00e4lt \n\ndie gesamte EU aus. Dass es die EU noch gibt, ist einzig \n\nund allein der deutschen Zahlmeisterrolle zu schulden. \n\nAngesichts solcher Zahlen ist es nicht verwunderlich, dass \n\nWilleke, der fr\u00fcher als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor das \n\nrenommierte Alfred-Weber-Institut der Universit\u00e4t Hei-\n\ndelberg leitete, Deutschland in seinem Buch nicht nur als \n\nZahlmeister, sondern auch als Melkkuh bezeichnet und \n\nsich die zutreffende Bemerkung erlaubt, Deutschland \n\nwerde \u2013 ich zitiere Willeke \u2013 \u201eausgepl\u00fcndert\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7313 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDas ist bestimmt auch ein \u201eNazi\u201c!) \n\nDiese Auspl\u00fcnderung, meine Damen und Herren, trifft \n\neben nicht das reichste Volk Europas, sondern ein Volk, in \n\ndem viele B\u00fcrger selbst unter Armut und sozialen H\u00e4rten \n\nzu leiden haben. \n\nBitte h\u00f6ren Sie jetzt mal zu, Herr Tillich! Machen Sie sich \n\ndoch einmal die M\u00fche und schauen Sie sich die Statistik \n\n\u00fcber das Nettoverm\u00f6gen pro Kopf in der EU an: Hier liegt \n\nDeutschland mittlerweile hinter D\u00e4nemark, den Nieder-\n\nlanden, Belgien, Gro\u00dfbritannien, Schweden, Irland, \n\nFrankreich, \u00d6sterreich und Italien nur mehr noch auf \n\nPlatz 10. Es ist also eine Forderung des blanken sozialen \n\nAusgleichs und der sozialen Gerechtigkeit, dass Deutsch-\n\nland seine Nettozahlungen an die EU endlich zur\u00fcck-\n\nschraubt. \n\nAls der britische Premierminister David Cameron in \n\ndiesem Januar auf dem Weltwirtschaftsforum in Davos \n\nwegen seiner Pl\u00e4ne kritisiert wurde, in Gro\u00dfbritannien ein \n\nReferendum \u00fcber den Verbleib des Landes in der EU \n\nabzuhalten, antwortete er kurz und b\u00fcndig \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eA centralized Political Union? Not for me, not for \n\nBritain!\u201c In dieser Haltung pflichtet die NPD ihm zu \n\n100 % bei. \n\nDie politische Zukunft muss bestimmt werden durch \n\nregionale und nationale Demokratie, nationale Interessen-\n\nvertretung und eine enge europ\u00e4ische Zusammenarbeit im \n\nRahmen eines Europas der Vaterl\u00e4nder. Die politische \n\nZukunft liegt eben nicht in einer gleicherma\u00dfen zentrali-\n\nsierten wie entdemokratisierten Europ\u00e4ischen Union. \n\nWir Nationaldemokraten f\u00fchlen uns eingestandenerma\u00dfen \n\nin dieser EU nicht mehr wohl. Aber warum wohl? Weil \n\nBr\u00fcssel die Finanzhoheit \u00fcber die Nationalstaaten und die \n\nnationalen Parlamente f\u00fcr sich beansprucht; weil Br\u00fcssel \n\nvorhat, die Trinkwasserversorgung zu privatisieren; weil \n\nZehntausende von Lobbyisten der gro\u00dfen Konzerne und \n\ndes gro\u00dfen Geldes in Br\u00fcssel der EU-Kommission die \n\nGesetzentw\u00fcrfe und Richtlinien vorgeben, die dann in \n\nnationales Recht umgesetzt werden m\u00fcssen; weil in \n\nZypern mittlerweile das Schwarzgeld von Mafiosi und \n\nOligarchen mit den hart erarbeiteten Steuergeldern der \n\nEurop\u00e4er gerettet werden soll. Und nat\u00fcrlich auch deswe-\n\ngen, weil die Zwangseinheitsw\u00e4hrung Euro den Frieden in \n\nEuropa gef\u00e4hrdet und die Konflikte in Europa versch\u00e4rft. \n\nWir Nationaldemokraten haben schon realisiert, dass die \n\nbeiden wohlhabendsten und auch die beiden demokra-\n\ntischsten Staaten in Europa \u2013 Norwegen und die Schweiz \n\n\u2013 v\u00f6llig ohne Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion auskom-\n\nmen. Wir sind uns sicher, dass immer mehr europ\u00e4ische \n\nNationen dem Vorbild dieser beiden L\u00e4nder folgen wer-\n\nden und dass die B\u00fcrger sich eines Tages ihre mit F\u00fc\u00dfen \n\ngetretenen demokratischen Mitbestimmungsrechte von \n\nder EU-Krake Br\u00fcssel zur\u00fcckholen werden. \n\nDie Herrschenden m\u00f6gen noch einmal mit Ach und Krach \n\neinen EU-Haushalt zusammengezimmert haben. Ein \n\nAuslaufmodell von Vorvorgestern bleibt diese EU nach \n\nAuffassung der NPD dennoch. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Schimmer \n\nsprach f\u00fcr die NPD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte, wenn Redebe-\n\ndarf best\u00fcnde, die Staatsregierung das Wort ergreifen. \u2013 \n\nDas wird nicht gew\u00fcnscht. \n\nWir treten also in die zweite Runde ein. Das Wort ergreift \n\nzun\u00e4chst Herr Kollege Scheel f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die NPD hat \n\nwieder bewiesen, dass sie diese Debatte nutzt, um ihre \n\nAblehnung, ihren Hass gegen die Europ\u00e4ische Union und \n\nden europ\u00e4ischen Gedanken hier im Parlament zu vertre-\n\nten. Das ist zwar nicht unbedingt Ihr Recht, aber es ist \n\nIhnen einfach mal zuzubilligen, dass Sie das tun. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich Ihnen einiges sagen: Europa ist mit \n\nSicherheit nichts f\u00fcr Erbsenz\u00e4hler. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Etwas lauter! Sie \n\nhaben doch etwas Wichtiges mitzuteilen!) \n\nDer europ\u00e4ische Markt, der entstanden ist, hat Deutsch-\n\nland mehr gegeben, als Sie wahrnehmen wollen. Wir sind \n\nseit 1958 Nettozahler \u2013 weil Deutschland viel von Europa \n\nhat. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDer Export ist schuldengetrieben!) \n\nInsofern ist es Ausdruck der wirtschaftlichen St\u00e4rke und \n\ndes Erfolgs des europ\u00e4ischen Modells, dass wir weiterhin \n\nNettozahler in der Europ\u00e4ischen Union sind, meine \n\nDamen und Herren von der NPD. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich gestatte im Moment \n\nkeine Zwischenfrage. Vielen Dank. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Klar!) \n\nIch will nicht in das Mantra eintreten, dass der Zeitpunkt \n\nder Debatte vielleicht etwas ungl\u00fccklich gew\u00e4hlt ist. In \n\nder Tat haben wir langwierige, sehr z\u00e4he Verhandlungen \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene hinter uns. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nMancher vergisst, dass zuerst die Kommission gekommen \n\nwar und 1,2 Billionen Euro von den Mitgliedsstaaten \n\nhaben wollte, um die Aufgaben der Europ\u00e4ischen Union \n\nzu erf\u00fcllen. Genau darum geht es. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7314 \n\nDaraufhin haben die versammelten Staaten, vor allem die \n\nZahler, gesagt: Nein! Passt mal auf: Uns sind die Aufga-\n\nben egal. Ihr m\u00fcsst das irgendwie anders hinbekommen. \n\nWir zahlen nicht mehr als 1 Billion Euro! \u2013 Das hatte ein \n\nbisschen was von Maggie Thatcher, die damals Ihre \n\nHandtasche auf den Tisch schlug. \n\nDann kam die Kommission wieder und sagte: \n\n1,1 Billionen Euro. Wir haben schon viele richtige und \n\nwichtige Ma\u00dfnahmen gestrichen. \u2013 Die Kommission \n\nwurde wieder nach Hause geschickt mit dem Hinweis: \n\nHabt ihr uns nicht verstanden? Wir zahlen nicht mehr als \n\n1 Billion Euro! \n\nDass bei einem solchen Gezerre und einem solchen \n\nAbsenken der Haushaltsvolumina einiges unter die R\u00e4der \n\nkommt, d\u00fcrfte klar sein. Angesichts dessen k\u00f6nnen wir \n\nSachsen wirklich froh sein, dass es trotzdem noch jeman-\n\nden gab, der bereit war, \u00fcber s\u00e4chsische Anliegen in \n\ndieser Debatte zu reden. \n\nAm Ende stand ein Kompromiss: 960 Millionen Euro, \n\nteilweise kreditfinanziert. Es gibt auch ein paar Neuerun-\n\ngen, alles wunderbar. Aber in der Tat haben wir es mit \n\neinem Kompromiss zu tun. Dieses unw\u00fcrdige, lange \n\nGezerre hat uns einen riesigen Zeitvorsprung gekostet. \n\nWir stehen im Moment erst am Anfang der Europa-\n\nDebatte. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: So ist es!) \n\nDavon zu sprechen, dass wir schon ein sicheres 2014 \n\nh\u00e4tten, ist etwas gewagt. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDas habe ich auch nicht gesagt!) \n\n\u2013 Zumindest steht es in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung als \n\n\u00dcberschrift. Insofern nehme ich das jetzt erst einmal \n\nernst. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAlso: Sicher ist f\u00fcr 2014 noch gar nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass mit den heutigen Entscheidun-\n\ngen im Europ\u00e4ischen Parlament der Startschuss auch \n\nmehr oder weniger ein Fehlstart werden kann. Das hie\u00dfe: \n\nAlle zur\u00fcck auf Los! \u2013 Es ist niemand davor gefeit, dass \n\ndanach ganz andere Debatten \u00fcber uns hereinbrechen. So \n\nviel vorab zum Verfahren. \n\nIch will zu zwei Punkten noch etwas anmerken: \n\nErstens. Ich h\u00e4tte von Ihnen erwartet, dass Sie sich hier \n\ndeutlicher zu den Konditionen \u2013 wenn denn irgendwann \n\ndieser Rahmen beschlossen ist \u2013 \u00e4u\u00dfern. Immerhin hat \n\nIhre Kollegin Frau Lieberknecht aus Th\u00fcringen schon \n\nfestgestellt: Es w\u00e4re wichtig, dem Bund klarzumachen, \n\ndass ein Vorwegabzug wie in der Vergangenheit nicht \n\nmehr notwendig ist. Es ist wichtig, dass wir die Mittel in \n\nh\u00f6herem Ma\u00dfe dezentral verwalten k\u00f6nnen. Die L\u00e4nder \n\nbrauchen mehr Hoheit dar\u00fcber. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDaf\u00fcr haben wir die MPK!) \n\nDazu wird die MPK bald wieder beraten. Es gibt nat\u00fcrlich \n\n\u2013 Sie haben es schon angedeutet \u2013 unterschiedliche \n\nInteressen auch im Osten, je nachdem, wer mehr und wer \n\nweniger hat. Ich hoffe dennoch darauf, dass es die Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten auf die Reihe kriegen, im Osten einheitlich \n\nund gemeinschaftlich gegen\u00fcber dem Bund aufzutreten. \n\nDazu hatte ich mir ein paar mehr S\u00e4tze von Ihnen erwar-\n\ntet. \n\nZweiter Punkt: F\u00f6rders\u00e4tze. Zu Recht verweisen Sie \n\ndarauf, dass es ein Erfolg ist, dass die Europ\u00e4ische Union \n\nweiterhin zu 80 % f\u00f6rdern wird. Es fehlt allerdings die \n\nAntwort auf eine Frage, die sich jeder B\u00fcrgermeister in \n\nunserem wundersch\u00f6nen Land stellt: Bekommen wir die \n\n80 % tats\u00e4chlich weitergereicht? \u2013 Dazu h\u00e4tten auch wir \n\ngern eine Aussage geh\u00f6rt. \u2013 Wie weit werden Sie die \n\nKommunen bei ihrer Aufgabenwahrnehmung mit europ\u00e4-\n\nischen F\u00f6rdermitteln unterst\u00fctzen? Werden Sie die 80 % \n\nan die Kommunen weitergeben, zumindest wenn es um \n\nwesentliche Aufgaben geht, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine Frage hat bisher nur am Rande eine Rolle gespielt. \n\nIch unterst\u00fctze alles, was dahin geht, das Parlament in \n\nBr\u00fcssel zu st\u00e4rken, aber wir haben es mit der kuriosen \n\nSituation zu tun, dass wir \u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmen in unserem Doppelhaushalt, wenn er denn be-\n\nschlossen ist, \u00fcberhaupt nicht mehr zu entscheiden haben. \n\nDieser Landtag hat dem Finanzminister die Vollmacht \n\ngegeben, wenn Europa irgendwann mal gekl\u00e4rt ist, alle \n\nLeertitel in eigener Verantwortung auszuf\u00fcllen. Dabei \n\nhelfen mir ehrlich gesagt Ihre sch\u00f6nen Diskussionsange-\n\nbote herzlich wenig. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir h\u00e4tten gern Mitentscheidungsrechte gehabt, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. \n\n(Widerspruch des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nStanislaw Tillich) \n\n\u2013 Am Ende hat eine Mehrheit hier so entschieden, trotz-\n\ndem kam der Entwurf von Ihnen. \n\nKommen wir weiter zu der Frage, die mich am meisten \n\numtreibt, die uns alle umtreiben sollte: die Frage der \n\nF\u00f6rderf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen. Was ist denn in \n\nden letzten Jahren getan worden im Ansehen der Tatsache, \n\ndass wir weniger Geld von Europa bekommen werden? \n\nWas ist getan worden, um die F\u00f6rderf\u00e4higkeit des Frei-\n\nstaates Sachsen zu sichern? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sehr viel!) \n\nEs ist einfach eine Tatsache \u2013 und mein Fraktionsvorsit-\n\nzender hat zu Recht darauf hingewiesen \u2013, dass man, \n\nwenn ein Drittel der Mittel wegf\u00e4llt, \u00fcber sein F\u00f6rderpro-\n\nfil nachdenken muss. Sie k\u00f6nnen doch nicht so tun, als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7315 \n\nk\u00f6nnten wir alle F\u00f6rderprogramme mit ihren Schwer-\n\npunkten so weiterlaufen lassen, nur mit weniger Geld. Ich \n\nh\u00e4tte erwartet, dass Sie ein paar Schwerpunkte nennen \n\nbzw. eine Priorit\u00e4tensetzung in der zuk\u00fcnftigen Ausgestal-\n\ntung einer solchen F\u00f6rderperiode dem Hohen Haus zur \n\nKenntnis geben, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin zweiter Punkt f\u00e4llt zusammen mit der Frage, welche \n\nF\u00f6rders\u00e4tze die Kommunen bekommen werden. Sie sagen \n\nzu Recht, es wird enger. Der Solidarpakt l\u00e4uft aus. Jedes \n\nJahr 200 Millionen Euro \u2013 die Debatte kennen wir alle zur \n\nGen\u00fcge. Das hei\u00dft aber auch, die Kofinanzierungsm\u00f6g-\n\nlichkeit des Freistaates wird geringer. Auch daraus folgt \n\nwieder eine Frage. Was bedeutet das f\u00fcr die F\u00f6rderung? \n\nWenn das Land in Zukunft weniger hat, wo kommt das \n\nGeld her? Auch dazu gab es heute leider keine Aussage. \n\nEin dritter und wesentlicher Punkt w\u00e4re, dass wir es in \n\nden guten Zeiten, wo viel F\u00f6rdermittel nach Sachsen \n\nkamen, nicht geschafft haben, endlich auf wirkliche \n\nrevolvierende F\u00f6rderung umzusteigen. Das einzig wirk-\n\nlich funktionierende revolvierende F\u00f6rderprogramm ist \n\nimmer noch das Kreditprogramm Mikrodarlehen, das \n\ndamals von der SPD-Fraktion eingef\u00fchrt wurde. Das \n\nhaben wir ausgef\u00fcllt. Ich denke, viel mehr geht da nicht. \n\nEs fehlt jegliche Initiative \u2013 wir haben da mehrere F\u00f6rder-\n\nfonds eingerichtet \u2013, diese auch mit Leben zu erf\u00fcllen und \n\nmit Mitteln auszustatten, dass man \u00fcber diese Periode \n\nhinaus \u2013 also nach 2020 \u2013 auch noch in der Lage ist, im \n\nLand wichtige Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern, auf gut Deutsch \n\naus europ\u00e4ischem Geld s\u00e4chsisches Geld zu machen, und \n\nnicht verlorene Zusch\u00fcsse auszureichen. Auch dazu gab \n\nes wieder viel zu wenige Aussagen, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFonds ohne Mittel werden uns auch in Zukunft nicht \n\nweiterhelfen. \n\nEinen letzten Punkt m\u00fcssen Sie mir gestatten. In Anbe-\n\ntracht dessen, dass von 2007 bis 2013, also in der letzten \n\nF\u00f6rderperiode, 4,1 Milliarden Euro nach Sachsen gegan-\n\ngen sind, wir in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode voraussicht-\n\nlich 2,6 Milliarden Euro bekommen werden, zeigt sich \n\njetzt erst, wie weh der Zusammenbruch der Sachsen LB \n\ntut. Wir haben gerade erst einen Bericht bekommen, dass \n\nin diesem Garantiefonds f\u00fcr die Sch\u00e4den der Sachsen LB-\n\nPleite 1,3 Milliarden Euro liegen. Das ist Geld, welches \n\nSachsen h\u00e4tte gut gebrauchen k\u00f6nnen, um diesen Wegfall \n\nzu kompensieren. Daran ist auch Ihre Regierungspolitik \n\nmit schuld, Herr Tillich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nInsofern hoffe ich, dass Europa zueinander findet, dass \n\nParlament und Rat einen Kompromiss finden und dass \n\nwir in Sachsen weiterhin in der Lage sind, F\u00f6rderpolitik \n\nzu betreiben. Vor allen Dingen hoffe ich, dass es gelingt, \n\ndie dauerhafte F\u00f6rderf\u00e4higkeit im Freistaat Sachsen zu \n\nsichern. Ich f\u00fcrchte, mit dieser Regierung ist das leider \n\nnicht machbar. Insofern brauchen wir wohl n\u00e4chstes Jahr \n\nauf jeden Fall einen Regierungswechsel, meine Damen \n\nund Herren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE der Abg. Scheel. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift nun der Abg. Kollege Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin schon \n\nein wenig entsetzt, dass ich dieser kr\u00e4merhaften Debatte \n\nvon Teilen der Opposition lauschen musste. Ich hatte bei \n\neinigen Debattenbeitr\u00e4gen nicht den Eindruck, dass Sie \n\ndie Schwere der Aufgabe, die in den letzten drei Jahren zu \n\nl\u00f6sen war, \u00fcberhaupt ansatzweise begriffen haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie auch nicht!) \n\nIch glaube nicht, dass Ihnen in den letzten drei Jahren klar \n\ngeworden ist, welche Anstrengungen die Staatsregierung, \n\naber auch B\u00fcrger des Freistaates oder Mitglieder des \n\nHohen Hauses daf\u00fcr verwandt haben, dass die Europ\u00e4i-\n\nsche Union die Anliegen des Freistaates Sachsen erh\u00f6rt \n\nund anerkannt hat, dass wir einen enormen Nachholbedarf \n\nhaben, dass wir noch nicht am Ende des Weges sind. Ich \n\nhabe nicht den Eindruck gehabt, dass Sie in irgendeiner \n\nForm bereit waren, das entsprechend zu w\u00fcrdigen. Mir tut \n\ndas auch deshalb sehr leid, weil sich neben der Staatsre-\n\ngierung auch andere Menschen im Freistaat Sachsen sehr \n\nviel f\u00fcr dieses Thema engagiert haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn sich \n\nDebattenredner hier hinstellen und den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten fragen, wieso er heute gerade eine Regierungserkl\u00e4-\n\nrung abgibt, dann bitte ich Sie, in Ihr Ged\u00e4chtnis zu \n\ngehen. Es war doch DIE LINKE, die vor einigen Monaten \n\ndie Staatsregierung und den Ministerpr\u00e4sidenten aufge-\n\nfordert hat, eine Regierungserkl\u00e4rung zu den Bem\u00fchun-\n\ngen der Staatsregierung abzugeben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nIst denn das Ged\u00e4chtnis so knapp oder wollen Sie uns hier \n\nnur auf die Probe stellen, dass wir uns auch einmal \n\nerinnern, welche Debattenbeitr\u00e4ge gelaufen sind? Das \n\nfinde ich ungeheuerlich sich hier hinzustellen und zu \n\nsagen, der Ministerpr\u00e4sident hat heute \u00fcberhaupt kein \n\nRecht, eine Regierungserkl\u00e4rung abzugeben, obwohl man \n\ndas vorher mit einem Antrag und einer langen Debatte \n\ngefordert hat. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Schiemann? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7316 \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \n\nIch habe eher den Eindruck, dass wir hier im Sandkasten \n\nsitzen und Ihnen jemand das Spielzeug weggenommen \n\nhat. So haben Sie kr\u00e4merhaft reagiert. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie Aufgabe, die zu erf\u00fcllen war und die noch nicht \n\nabgeschlossen ist \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat deutlich \n\ngemacht, dass noch ein St\u00fcck des Weges zu gehen ist \u2013, \n\nwar schwierig bis zu diesem Punkt, dass die Kommission \n\ndie Entwicklung im Freistaat Sachsen entsprechend \n\nanerkannt hat. Deshalb hat Ministerpr\u00e4sident Stanislaw \n\nTillich in seiner Regierungserkl\u00e4rung diesen Weg be-\n\nschrieben und das Ergebnis zum jetzigen Zeitpunkt \n\ndargelegt und damit die Hoffnung verbunden, dass das \n\nEuropaparlament sich mit diesem Ergebnis auseinander-\n\nsetzen wird und eigenst\u00e4ndig in kluger Art und Weise \n\nentscheidet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deshalb werden \n\nSie es mir nicht ver\u00fcbeln, dass ich meinen Respekt vor \n\nder Regierungserkl\u00e4rung im Namen meiner Fraktion \n\n\u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. Ich glaube, dass die Regierungserkl\u00e4rung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, aber auch die Debatte in Teilen \n\ngezeigt haben, wie wichtig f\u00fcr uns Europa ist, und zwar \n\nnicht ausschlie\u00dflich als Fiskalunion, sondern als eine \n\nWerteunion, als eine Union, die die Menschen zusam-\n\nmenbringen soll auf dem Boden von Solidarit\u00e4t, der \n\nDemokratie, von Leistungsf\u00e4higkeit, aber auch Unterst\u00fct-\n\nzer f\u00fcr Leistungsschwache. Das soll die Europ\u00e4ische \n\nUnion sein. Und das hat, glaube ich, Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich heute sehr deutlich dargestellt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch freue mich, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ndass Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, alle M\u00f6glichkeiten \n\ngenutzt haben, bei den europ\u00e4ischen Gespr\u00e4chspartnern \n\nf\u00fcr eine weitere Unterst\u00fctzung des notwendigen Aufhol-\n\nprozesses im Freistaat Sachsen zu werben. Es ist sehr \n\nwichtig gewesen, dass Sie diesen Weg gegangen sind. \n\nDaf\u00fcr danke ich Ihnen ganz herzlich. \n\nMein Dank gilt auch Ihnen, Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, und weiteren Mitgliedern der Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr ihre intensive Pr\u00e4senz in Br\u00fcssel und nat\u00fcrlich \n\nauch auf Zypern. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ah! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEin ganz besonderer Dank gilt nat\u00fcrlich der Bundeskanz-\n\nlerin Angela Merkel als Verhandlungsf\u00fchrerin der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland f\u00fcr das erreichte Ergebnis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs h\u00e4tte doch wenigstens ein Redner darauf hinweisen \n\nm\u00fcssen, wie wichtig es gewesen ist, dass f\u00fcr Leipzig \n\ndiese Sonderkondition von 200 Millionen Euro erreicht \n\nworden ist. Sie haben doch auch Leipziger in Ihren \n\nReihen! DIE LINKE hat auch eine Europakollegin in \n\nihren Reihen, die sich immer sehr engagiert f\u00fcr das \n\nEuropathema einsetzt. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nLeider habe ich sie heute am Pult vermisst. Vielleicht \n\nh\u00e4tte sie sich auch ganz anders ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Fraktionsvorsitzender, von Ihnen \n\nbin ich heute so etwas von entt\u00e4uscht. So richtig habe ich \n\nnicht gewusst, was Sie wollten. Es tut mir sehr leid. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es hat sich \n\ngelohnt, dass sich auch Mitglieder dieses Hohen Hauses \u2013 \n\ndarauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013 in den Prozess der Vorbe-\n\nreitung auf die neue F\u00f6rderperiode seit dem Jahre 2010 \n\naktiv eingebracht und damit s\u00e4chsische Interessen vertre-\n\nten haben. In diesen Dank schlie\u00dfe ich auch die s\u00e4chsi-\n\nschen Europaabgeordneten ein, die jetzt wahrlich vor \n\nschier unl\u00f6sbaren, schwierigen Aufgaben in der Parla-\n\nmentsbefassung stehen, um sich f\u00fcr eine Entscheidung zu \n\npositionieren. Ich glaube, dass sie das im Interesse des \n\nFreistaates Sachsen tun werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit dieser \n\nEinigung des Europ\u00e4ischen Rates hat Europa Handlungs-\n\nf\u00e4higkeit gezeigt. Ich hoffe aber auch, dass die im Zu-\n\nsammenhang mit der geplanten Verpflichtung in H\u00f6he \n\nvon 960 Milliarden Euro und der Summe der Zahlungen \n\nin H\u00f6he von 908 Milliarden Euro aufgeworfenen Fragen \n\ngekl\u00e4rt werden. Dieses Problem muss gel\u00f6st werden. \n\nWichtig jedoch ist, dass das Europ\u00e4ische Parlament nun \n\nWege f\u00fcr eine schnelle Entscheidung findet. Das hat, \n\nglaube ich, auch Ministerpr\u00e4sident Tillich noch einmal \n\ndeutlich gemacht. Er hat mit dem ihm gebotenen Respekt \n\nauf die Notwendigkeit einer schnellen Entscheidung \n\nhingewiesen. Er selbst wei\u00df ganz genau, dass eine schnel-\n\nle Entscheidung, wenn sie noch vor der Sommerpause \n\nkommen w\u00fcrde, eine gute Entscheidung w\u00e4re. Damit \n\nw\u00e4re auch f\u00fcr uns die n\u00f6tige Planungssicherheit da. \n\nDeshalb auch von hier der Appell an das Europ\u00e4ische \n\nParlament, diese Einigung wohlwollend zu beraten und \n\neine kluge Entscheidung f\u00fcr Europa und f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen zu treffen. Unsere Interessen m\u00fcssen wir nat\u00fcr-\n\nlich auch bedenken. \n\nIch bitte die Staatsregierung, die s\u00e4chsischen Europaab-\n\ngeordneten in diesem Prozess weiter zu unterst\u00fctzen. Wir \n\nbrauchen eine sehr breite Zustimmung f\u00fcr einen Kom-\n\npromiss, der die Planungssicherheit der n\u00e4chsten F\u00f6rder-\n\nperiode sichert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, viele der Ziele, \n\nf\u00fcr die die CDU-Fraktion gek\u00e4mpft hat, wurden erreicht. \n\nMeine Vorredner haben schon mehrfach darauf hingewie-\n\nsen, dass sich die Kofinanzierungsm\u00f6glichkeiten verbes-\n\nsern werden. Dies bedeutet, dass der Kofinanzierungsan-\n\nteil zuk\u00fcnftig geringer wird. Die Kommunen werden \n\nweniger Geld ausgeben m\u00fcssen. Ich glaube, das ist eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7317 \n\nsehr solide Entscheidung, die von niemandem kleingere-\n\ndet werden kann. Es wird noch gen\u00fcgend Zeit sein, \u00fcber \n\ndie Details zu entscheiden. Aber wenn die Kommunen die \n\nEntscheidung bekommen, dass sie statt 75 % k\u00fcnftig \n\n80 % erhalten, muss man sich jetzt auch darauf verlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSie versprechen denen das?!) \n\n\u2013 Ich verspreche denen, dass das jetzt im Entwurf ist und \n\ndass wir alles daransetzen wollen, dass diese Regelung \n\nauch in der Endfassung eines Beschlusses erhalten bleibt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es gibt f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen mit den drei gro\u00dfen urbanen Zentren \n\nDresden, Chemnitz und Leipzig nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes \n\nInteresse, dass es den l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen auch \n\ngut geht, dass wir keine zus\u00e4tzliche Abwanderung produ-\n\nzieren. Deshalb ist der Kompromiss, der jetzt in Rede \n\nsteht, der im Landwirtschaftsbereich, in der Gemeinsamen \n\nAgrarpolitik erreicht worden ist, f\u00fcr uns ein unwahr-\n\nscheinlich wichtiger Kompromiss, der uns auch die \n\nM\u00f6glichkeit garantiert, Arbeit in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nzu finden. \n\nZum einen wurde die verpflichtende Einf\u00fchrung der \n\nKappungsgrenze bei Direktzahlungen f\u00fcr gro\u00dfe landwirt-\n\nschaftliche Betriebe vermieden. Eine andere L\u00f6sung h\u00e4tte \n\ngerade die s\u00e4chsische Landwirtschaft aufgrund ihrer \n\nStruktur besonders getroffen. Die nunmehr gefundene \n\nL\u00f6sung, dass die Mitgliedsstaaten eine Kappungsgrenze \n\nnach eigenem Ermessen einf\u00fchren k\u00f6nnen, gibt uns alle \n\nM\u00f6glichkeiten, auch weiterhin die s\u00e4chsische Landwirt-\n\nschaft nachhaltig zu unterst\u00fctzen. \n\nZum anderen k\u00f6nnen wir auch mit der Regelung bei den \n\nF\u00f6rders\u00e4tzen sehr zufrieden sein. Im Unterschied zu den \n\nStrukturfonds soll im ELER erstmals eine Unterscheidung \n\neingef\u00fchrt werden. F\u00fcr die Region Leipzig gelten zuk\u00fcnf-\n\ntig EU-Kofinanzierungss\u00e4tze von 53 % \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Kollegin Hermenau, 53 %! \u2013, f\u00fcr die Regionen \n\nDresden und Chemnitz von 75 %. Das bedeutet zwar eine \n\nunterschiedliche Behandlung, aber insgesamt eine deutli-\n\nche Verbesserung im Vergleich zu den urspr\u00fcnglich \n\ngeplanten 50 %. \n\nWichtig ist jetzt der weitere Prozess. Wir m\u00fcssen auch \n\ndarauf achten, dass wir jetzt nicht innerhalb Deutschlands \n\ndurch Verteilungsk\u00e4mpfe oder Streitigkeiten die erzielten \n\nKompromisse konterkarieren. Dies betrifft insbesondere \n\ndie Verteilung der 510 Millionen Euro, die f\u00fcr die ehema-\n\nligen Konvergenzregionen als \u00dcbergangsf\u00f6rderung \n\nbereitgestellt werden. Es darf nicht dazu kommen, dass \n\nder Freistaat Sachsen aufgrund der fachlich begr\u00fcndeten \n\nSonderzahlungen f\u00fcr die Region Leipzig in H\u00f6he von \n\n200 Millionen Euro benachteiligt wird. Ich m\u00f6chte \n\ndeshalb die Staatsregierung bitten, sich f\u00fcr eine gerechte \n\nVerteilung dieser Mittel einzusetzen. Die Unterst\u00fctzung \n\nder CDU-Fraktion und \u2013 davon gehe ich aus \u2013 auch des \n\nKoalitionspartners hat sie jedenfalls. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Stefan, k\u00fcmmere dich bitte um andere Themen! \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nIn diesem Zusammenhang sei aber auch der Appell an die \n\ns\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten gerichtet, die \n\nStaatsregierung bei diesen sicherlich schwierigen Ver-\n\nhandlungen zu unterst\u00fctzen. Auch bei der konkreten \n\nUmsetzung m\u00fcssen die s\u00e4chsischen Interessen gewahrt \n\nwerden. \n\nSo ist es zum Beispiel wichtig, dass die f\u00fcr den Bereich \n\nder europ\u00e4ischen Infrastruktur bereitgestellten 30 Milliar-\n\nden Euro zeitnah in Projekte umgesetzt werden. Aus \n\ns\u00e4chsischer Sicht denke ich da konkret an die Bahnstrecke \n\nBerlin \u2013 Dresden \u2013 Prag als bedeutende mitteleurop\u00e4ische \n\nVerbindung. \n\nSehr wichtig ist auch die konkrete Ausgestaltung der \n\nF\u00f6rderverfahren. Ich sage es einmal so: Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat deutlich gemacht, dass auch dort gearbeitet \n\nwird und alle M\u00f6glichkeiten genutzt werden sollen, die \n\nvon vielen geforderte Vereinfachung der F\u00f6rderverfahren \n\numzusetzen, aber neben der Transparenz auch eine Nach-\n\npr\u00fcfbarkeit, also die rechtsstaatliche Nachpr\u00fcfbarkeit, zu \n\nerhalten, damit es nicht zu Betrugsm\u00f6glichkeiten bei der \n\nNutzung von F\u00f6rderungen der Europ\u00e4ischen Union \n\nkommt. \n\nEin weiterer Schwerpunkt in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode \n\nwerden erneut die Regionalbeihilfen zur Verbesserung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und zur Sicherung von Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen sein. Mit Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union \n\nwurde im Freistaat Sachsen in den zur\u00fcckliegenden \n\n20 Jahren ein erfolgreicher wirtschaftlicher Aufholprozess \n\ngestaltet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Prozess \n\ndarf jetzt nicht durch massives Einschr\u00e4nken der Regio-\n\nnalbeihilfen gebremst oder gar abgebrochen werden. Es \n\nm\u00fcssen dringend L\u00f6sungen gefunden werden, um zu \n\nvermeiden, dass gravierende Nachteile f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nUnternehmen aufgrund des F\u00f6rdergef\u00e4lles zu unseren \n\neurop\u00e4ischen Nachbarn entstehen. Dies betrifft insbeson-\n\ndere die s\u00e4chsischen Grenzregionen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich unsere Forderungen hier noch einmal \n\ndeutlich machen: \n\nErstens: Das F\u00f6rdergef\u00e4lle sollte zwischen einem C-\n\nGebiet und einem A-Gebiet maximal 10 % betragen. \n\nZweitens: Die F\u00f6rders\u00e4tze sollen in den Grenzregionen \n\nf\u00fcr die gesamte F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 f\u00fcr kleine \n\nUnternehmen 40 %, f\u00fcr mittlere Unternehmen 30 % und \n\nf\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen 20 % betragen. Wir unterst\u00fctzen \n\nauch den Vorschlag, wonach Unternehmen verpflichtet \n\nwerden, Investitionen und neu geschaffene Arbeitspl\u00e4tze \n\nin dem Gebiet zu belassen, in dem die Beihilfe gew\u00e4hrt \n\nworden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7318 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Sonderstatus \n\nf\u00fcr Regionen mit geografischen, soziodemografischen \n\nund siedlungsstrukturellen Besonderheiten sowie f\u00fcr \n\nGrenzregionen sollte beibehalten werden. Ich m\u00f6chte hier \n\nklarstellen, dass diese Ans\u00e4tze nicht gegen unsere polni-\n\nschen oder tschechischen Nachbarn gerichtet sind. Im \n\nGegenteil: Sie sind die Grundlage f\u00fcr die Schaffung einer \n\nZukunftsregion Sachsen\u2013B\u00f6hmen\u2013Schlesien. In den \n\nletzten Jahren entwickelte sich dort eine sehr gute grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit der Republik Polen \n\nund der Tschechischen Republik. Dieser Prozess muss \n\njetzt fortgesetzt und gest\u00e4rkt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit unseren \n\nNachbarn der Tschechischen Republik und der Republik \n\nPolen bilden wir das Herz Europas. Deshalb muss die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit neue Impulse \n\nerhalten, und dieses Herz Europas muss pulsieren. Ich \n\nglaube, dass auch diese Regierungserkl\u00e4rung ein Beitrag \n\nf\u00fcr ein pulsierendes Herz in Europa ist. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich gleich \n\nzwei Kurzinterventionen, zun\u00e4chst am Mikrofon 7. Herr \n\nSchimmer, Sie waren der Erste. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwollte auf den Redebeitrag des Kollegen Schiemann \n\nantworten. Ich frage mich, ab wann f\u00fcr den Kollegen \n\nSchiemann der Begriff der \u201eKr\u00e4merhaftigkeit\u201c anf\u00e4ngt. \n\nWenn man hier reine Zahlen nennt, dann muss man auch \n\nsagen, dass Deutschland von 1991 bis 2008 \u2013 also die \n\nletzten vier Jahre gar nicht mitgerechnet \u2013 fast 360 Milli-\n\narden Euro in die EU eingezahlt und sogar 146 Milliarden \n\nEuro Nettozahlungen geleistet hat. Das ist nicht kr\u00e4mer-\n\nhaft, um das hier einmal zu nennen, sondern das ist ein \n\nunterschlagener Fakt, der in der Debatte sonst nie vor-\n\nkommt und hier unbedingt einmal genannt werden muss-\n\nte. \n\nWenn Sie jetzt davon reden, dass noch ein weites St\u00fcck \n\ndes Weges zu gehen ist, dann frage ich: Wann endlich ist \n\ndieser Weg f\u00fcr Deutschland zu Ende? Wir zahlen seit \n\n1958 ununterbrochen. Wir haben \u2013 also in monet\u00e4rer \n\nHinsicht \u2013 nie irgendetwas von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t \n\ngesp\u00fcrt, niemals, auch in den harten Jahren nach der \n\nWiedervereinigung nicht. Es war niemals so, dass \n\nDeutschland irgendetwas bekommen h\u00e4tte. Wir waren \n\neinfach immer nur Zahlmeister. Irgendwann muss man \n\neinmal die Frage stellen: Wenn sich Sachsen nach \n\n20 Jahren so weit entwickelt, dass jetzt die F\u00f6rdermittel \n\nauslaufen, was ist dann mit Griechenland? Griechenland \n\nbekommt seit dem EU-Beitritt 1981 dreistellige Milliar-\n\ndenbetr\u00e4ge. Was ist mit Kalabrien? Die Region wird seit \n\nJahrzehnten gef\u00f6rdert. \n\nMittlerweile nehmen Sie bitte die einschl\u00e4gige Berichter-\n\nstattung in der \u201etaz\u201c und in der \u201eFrankfurter Allgemeinen \n\nZeitung\u201c zur Kenntnis, wonach dieses ganze Geld aus-\n\nschlie\u00dflich zur Zementierung der Mafia verwendet wird. \n\nDas kann doch wohl kein Fakt sein, der hier unterschla-\n\ngen wird und den man dann so als \u201eKr\u00e4merhaftigkeit\u201c \n\nabtut. Vielleicht sollten Sie nicht alles so sch\u00f6nreden, \n\nauch wenn Sie einer Unternehmerinitiative in der Lausitz \n\nvorstehen und sich dort mit der EU-F\u00f6rderung auseinan-\n\ndersetzen. Vielleicht sollten Sie auch einmal auf diese \n\netwas weniger sch\u00f6nen Fakten zu sprechen kommen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kommt die Reaktion des Herrn Kollegen \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte bei \n\nmeinem Vorredner nicht den Eindruck, dass er die Leis-\n\ntungen anerkennt, die wir von der Europ\u00e4ischen Union in \n\nden letzten 20 Jahren erhalten haben. Wir haben von der \n\nEurop\u00e4ischen Union eine Summe erhalten, die sicherlich \n\n15 Milliarden Euro \u00fcbersteigt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie als \n\nAbgeordnete im Bundestag sitzen oder Verantwortung f\u00fcr \n\ndieses Land \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Ich f\u00fcr mich habe den \n\nAnspruch, f\u00fcr dieses Land und die Menschen, die darin \n\nwohnen, meine Arbeit zu machen. Und da kann ich Ihnen \n\nmit Fug und Recht sagen: Was wir von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion in den letzten 20 Jahren erhalten haben, ist mehr, \n\nals andere Nationalstaaten, die beigetreten sind, bekom-\n\nmen werden \u2013 erstens. \n\nZweitens: Dieses Land wird von den B\u00fcrgern regiert, die \n\ndieses Europa, die aber auch Probleme gel\u00f6st haben \n\nm\u00f6chten. Sie wollen, dass wir Probleme l\u00f6sen und sie \n\nnicht ignorieren. Das ist der Prozess der letzten 20 Jahre. \n\nWir werden auch die kommenden Probleme fest anpacken \n\nund uns die gute Zusammenarbeit, die wir mit der Euro-\n\np\u00e4ischen Union in den letzten Jahren hatten, nicht kaputt-\n\nreden lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Europ\u00e4ische \n\nUnion hat uns neue Perspektiven mit unseren polnischen \n\nund tschechischen Nachbarn er\u00f6ffnet, so, wie Bundes-\n\nkanzler Kohl immer die Gemeinschaft nach dem Krieg \n\nmit der franz\u00f6sischen Republik gesucht hat, weil er gesagt \n\nhat: \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist um, \n\nHerr Kollege. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Die deutsch-franz\u00f6sische \n\nAuss\u00f6hnung ist die Grundlage f\u00fcr die europ\u00e4ische Zu-\n\nsammenarbeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie ist zu Ende! \n\nMarko Schiemann, CDU: Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident: \n\nSo sind f\u00fcr uns die s\u00e4chsisch-polnische und s\u00e4chsisch-\n\ntschechische Zusammenarbeit die Grundlage und die \n\nZukunft f\u00fcr die Menschen, die in diesem Land wohnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7319 \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention am Mikrofon 3. Frau Kollegin Kallen-\n\nbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Auch \n\nwenn der Kollege Schiemann mir keine Frage erlaubt hat, \n\nm\u00f6chte ich mich dennoch kurz zum Zeitpunkt dieser \n\nRegierungserkl\u00e4rung unter dem Titel \u201eEU-Haushalt ab \n\n2014 sichert Sachsen weiter gute Perspektiven\u201c \u00e4u\u00dfern. \n\nIch weise darauf hin, dass zeitgleich das Europ\u00e4ische \n\nParlament tagt \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDas ist doch nichts Neues!) \n\nund die Resolution verhandelt mit allen gro\u00dfen Fraktio-\n\nnen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kallenbach, Sie \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich auf den Redebeitrag des Kollegen \n\nSchiemann eingehen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Richtig. Er hat sich zum \n\nZeitpunkt dieser Regierungserkl\u00e4rung ge\u00e4u\u00dfert, und \n\ndarauf reagiere ich. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIn dieser Resolution, die seit gestern vorliegt und die mit \n\ngr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit eine Mehrheit finden wird, \n\nsteht deutlich, dass das Plenum in Stra\u00dfburg diese \u00dcber-\n\neinstimmung der Regierungsstaaten ablehnt und sie nicht \n\nakzeptiert, dass die Staatschefs quasi f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nsieben Jahre festschreiben wollen, ohne die Meinung des \n\nParlaments, was nach Lissabon-Vertrag Mitentschei-\n\ndungsrecht hat, zu ber\u00fccksichtigen. \n\nEin Wort noch zu Leipzig: Es ist wunderbar, dass dort \n\n200 Millionen Euro mehr an Anpassungsgeldern hinge-\n\nhen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nEs gibt aber mindestens sechs weitere Regionen, denen \n\nauch solche Mittel und unendlich viele Geschenke zuge-\n\nstanden wurden, zum Beispiel bei EFRE-Mitteln usw. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Es w\u00e4re sehr spannend zu \n\npr\u00fcfen, ob es in diesen Regionen auch Regierungserkl\u00e4-\n\nrungen zum jetzigen Zeitpunkt gibt. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf diese Kurzintervention? Kollege Schiemann, m\u00f6chten \n\nSie reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nDer hat wohl nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nWir k\u00f6nnen also jetzt in der Rednerreihe fortfahren. Gibt \n\nes bei der SPD Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Als \n\nN\u00e4chstes hat die FDP das Wort. F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nergreift jetzt Herr Kollege Prof. Dr. Schmalfu\u00df das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ohne die Solidari-\n\nt\u00e4t und Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union in den \n\nvergangenen Jahren w\u00fcrde der Freistaat Sachsen nicht \n\ndort stehen, wo er heute ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat mit ihrem enormen finanziel-\n\nlen Engagement seit 1990 in H\u00f6he von deutlich mehr als \n\n10 Milliarden Euro einen wesentlichen Beitrag zum \n\nAufbau des Freistaates Sachsen geleistet. Der k\u00fcnftige \n\nFinanzrahmen unterst\u00fctzt auch weiterhin unsere Bem\u00fc-\n\nhungen um Wachstum, Besch\u00e4ftigung und St\u00e4rkung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen. \n\nDass dies so ist, meine Damen und Herren, verdanken wir \n\nauch dem unerm\u00fcdlichen Engagement, dem Durchset-\n\nzungsverm\u00f6gen des S\u00e4chsischen Staatsministers der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa, Herrn Dr. J\u00fcrgen Martens. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, Herrn \n\nDr. Martens im Namen der FDP-Fraktion und nat\u00fcrlich \n\nauch pers\u00f6nlich f\u00fcr sein herausragendes Engagement im \n\nRahmen der Verhandlungen f\u00fcr die neue Strukturfondspe-\n\nriode zu danken. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE, steht am \n\nMikrofon. \u2013 Unruhe im Saal \u2013 Dr. Johannes \n\nM\u00fcller, NPD: Langsam wird es peinlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Prof. Schmalfu\u00df? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, im Moment nicht. Ich habe die Debatte verfolgt, und \n\nalle Fragen sind hier bisher mehr als ausf\u00fchrlich diskutiert \n\nworden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nWarum sprechen Sie dann noch?!) \n\nHat der Freistaat Sachsen in der aktuellen F\u00f6rderperiode \n\n2007 bis 2013 insgesamt etwa 4 Milliarden Euro aus dem \n\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds und dem Europ\u00e4ischen Fonds \n\nf\u00fcr Regionale Entwicklung erhalten, werden wir in der \n\nkommenden F\u00f6rderperiode nach derzeitigem Stand etwa \n\n2,6 Milliarden Euro erhalten. Dieses Volumen entspricht \n\nin etwa zwei Dritteln der bisherigen F\u00f6rderung. \n\nBetrachtet man die Erwartungen und Spekulationen der \n\nvergangenen Jahre, k\u00f6nnen wir mit dem jetzt verhandel-\n\nten Ergebnis sehr zufrieden sein. Zeitweise, meine Damen \n\nund Herren, stand sogar im Raum, dass wir lediglich 50 % \n\nder bisherigen Mittel erhalten sollten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden uns auf diesem \n\npositiven Verhandlungsergebnis aber nicht ausruhen. Wir \n\nm\u00fcssen den Freistaat Sachsen fit machen f\u00fcr die Zukunft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7320 \n\nAb dem Jahr 2020 werden wir in Bezug auf die finanziel-\n\nlen Zufl\u00fcsse von au\u00dfen andere Bedingungen vorfinden als \n\nheute. Darauf werden wir uns vorbereiten. \n\nNicht nur dass der Solidarpakt II ausl\u00e4uft, auch die Mittel \n\nder Europ\u00e4ischen Union werden ab dem Jahr 2020 nicht \n\nmehr in dem Umfang nach Sachsen flie\u00dfen, wie dies \n\nselbst in der kommenden F\u00f6rderperiode noch der Fall sein \n\nwird. Dar\u00fcber hinaus steht aus meiner Sicht auch in den \n\nSternen, wie der neue L\u00e4nderfinanzausgleich ausgestaltet \n\nsein wird. Wir werden also nicht umhinkommen, einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Anteil der Ausgaben mit eigenen Einnahmen zu \n\ndecken. Dies ist uns bereits heute bewusst und deshalb \n\nRichtschnur des politischen Handelns der CDU/FDP-\n\nKoalition. \n\nAusdruck daf\u00fcr, meine Damen und Herren, ist die geplan-\n\nte Verankerung des Neuverschuldungsverbots in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. Wir stehen f\u00fcr Solidit\u00e4t und \n\nwollen uns Gestaltungsspielr\u00e4ume als b\u00fcrgerliche Koali-\n\ntion auch nach dem Jahr 2020 erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich positiv hervorheben, dass der \n\nvorgelegte Finanzrahmen \u2013 anders als erste Vorlagen \n\nvermuten lie\u00dfen \u2013 keine wesentlichen Steigerungen \n\nenth\u00e4lt. Dieses positive Signal an die Mitgliedsstaaten, \n\nihre Konsolidierungsbem\u00fchungen fortzusetzen, ist unter \n\nden derzeitigen Bedingungen nicht hoch genug zu bewer-\n\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, dass die Europ\u00e4i-\n\nsche Union diesem Anspruch auch weiterhin gerecht wird. \n\nIm n\u00e4chsten Schritt gilt es, die operationellen Programme \n\ngemeinsam mit der Staatsregierung zu gestalten. Ich bin \n\njedoch davon \u00fcberzeugt, dass die k\u00fcnftige Verwendung \n\nder F\u00f6rdermittel dazu beitragen wird, den Freistaat \n\nSachsen weiter voranzubringen. Das Hauptaugenmerk, \n\nmeine Damen und Herren, sollte dabei auf Investitionen \n\nin unsere Infrastruktur sowie Investitionen in Bildung, \n\nForschung und Entwicklung liegen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Uta-Verena Meiwald, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Schmalfu\u00df \n\nsprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. Jetzt wird eine Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 1 vorgetragen. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Prof. Schmalfu\u00df, Sie hatten leider \n\nnicht zugelassen, dass ich eine Zwischenfrage stelle. Wir \n\nhaben jetzt zwei Stunden \u00fcber einen Kompromiss des EU-\n\nRates verhandelt. Vor wenigen Minuten hat das EU-\n\nParlament diesen Kompromissvorschlag abgelehnt. Das \n\nist unter anderem auch darin begr\u00fcndet, dass ihm der \n\nRahmen nicht ausreicht. Wenn Sie sagen, Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, dass Sie es toll finden, dass es keine \n\nSteigerung im Vergleich zum Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen \n\nbeim letzten Mal gegeben hat, ist das Augenwischerei. \n\nWir wissen genau, dass ab Juni 2013 Kroatien dazu-\n\nkommt, wir also einen Mitgliedsstaat mehr haben und \n\neigentlich auch mehr Mittel br\u00e4uchten. \n\nInsofern h\u00e4tte ich Sie vorhin gern gefragt, was Sie davon \n\nhalten, dass wir jetzt \u00fcber etwas diskutieren, das in dem \n\nAugenblick hinf\u00e4llig ist. Aber Sie hatten die Frage leider \n\nnicht zugelassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf diese Kurzintervention? \u2013 Die kann ich nicht erken-\n\nnen. \n\nDie Fraktionen GR\u00dcNE und NPD haben keine nennens-\n\nwerte Redezeit mehr. Wir k\u00f6nnten in eine dritte Runde \n\neintreten. DIE LINKE hat noch etwas Redezeit. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Ich sehe keinen weiteren Redebedarf bei \n\nder CDU-Fraktion. Alle anderen Redezeiten sind ver-\n\nbraucht. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte das Wort ergreifen. Bitte, \n\nHerr Staatsminister Martens; Ihnen ist das Wort erteilt. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten betrifft in der Tat den \n\nMehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen aufgrund eines Beschlusses \n\ndes Europ\u00e4ischen Rates vom Februar, und sie sichert \n\nSachsen eine gute Zukunft. Zur Frage, was das Parlament \n\nheute beschlie\u00dft, werde ich nachher noch das Notwendige \n\nsagen, da es offensichtlich im Haus gewisse Fehlvorstel-\n\nlungen davon gibt, wor\u00fcber das Parlament heute be-\n\nschlie\u00dft. \n\nVorweg lassen Sie mich f\u00fcr die Staatsregierung hier eines \n\nnoch einmal klarstellen: Es wird in der Diskussion um die \n\nEurop\u00e4ische Union immer wieder \u2013 jedenfalls vonseiten \n\neiner Fraktion \u2013 versucht, das Thema zu vergiften und in \n\nfalscher Weise mit falschen Behauptungen und falschen \n\nZahlen den europ\u00e4ischen Gedanken zu diskreditieren. Das \n\nsind wir von anderen Themen her gew\u00f6hnt: Die Deut-\n\nschen sterben aus. Der Ausl\u00e4nder an sich ist kriminell. \n\nWenn irgendwo eine Moschee gebaut wird, hei\u00dft es, das \n\nist das Zeichen daf\u00fcr, dass der Taliban unmittelbar vor der \n\nMacht\u00fcbernahme in Deutschland steht. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mensch, nehmen Sie mal \n\nandere Tabletten! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nSo dienen dann auch die Strukturfonds nach Ansicht der \n\nNPD ausschlie\u00dflich der Finanzierung der organisierten \n\nKriminalit\u00e4t. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat eingangs in der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung bereits klargestellt: Es sind \u00fcber 40 000 Projekte, \n\ndie allein in Sachsen mit den Strukturfonds finanziert \n\nwurden. Das sind Altenpflegeheime, Schulen, Kinderg\u00e4r-\n\nten. Die werden von der Volksolidarit\u00e4t, der Diakonie, der \n\nCaritas, den Gemeinden und nicht von der Camorra \n\nbetrieben, meine Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7321 \n\nEin Argument, das hier auch immer wieder verwendet \n\nwird, ist die Frage des Nettozahlers. Deutschland wird \n\nausgepl\u00fcndert, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDeutschland ist der Zahlmeister \u2013 das ist alles dummes \n\nZeug. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDeutschland hat im Jahr 2011 19,6 Milliarden Euro in den \n\nEU-Haushalt eingezahlt und Zahlungen von 10,67 Milli-\n\narden Euro erhalten. Aber dazu kommt, dass Deutschland \n\naufgrund seiner St\u00e4rke, seiner wirtschaftlichen Lage \n\nmittelbar in gro\u00dfem Umfang von den Zahlungen in andere \n\nMitgliedsstaaten profitiert. \n\nSo flossen etwa von den F\u00f6rdermitteln, die zum Beispiel \n\nPolen aus den Strukturfonds erhalten hat, von jedem Euro \n\nrund 80 Cent wieder nach Deutschland zur\u00fcck und kamen \n\n(Alexander Delle, NPD: Interessante Rechnung!) \n\nder hiesigen Wirtschaft insbesondere im Investitionsg\u00fc-\n\nterbereich zugute; denn die f\u00fcr die Investitionen verwen-\n\ndeten Maschinen, Baumaschinen, Lastwagen, Investiti-\n\nonsg\u00fcter und andere werden nun einmal zum gro\u00dfen Teil \n\nvon Polen aus Deutschland bezogen. Bei dieser Mittelver-\n\nteilung w\u00e4ren das rund 7,5 Milliarden Euro im Jahr 2011 \n\ngewesen. \n\nIn Ostdeutschland hat die EU-F\u00f6rderung j\u00e4hrlich eine \n\nSteigerung des Bruttoinlandsproduktes um 0,4 % bewirkt \n\nund die Erwerbst\u00e4tigkeit damit pro Jahr um 0,2 % gestei-\n\ngert. Das sind 15 000 Erwerbst\u00e4tige und Arbeitspl\u00e4tze in \n\njedem Jahr, die mit EU-Mitteln in Ostdeutschland ge-\n\nschaffen worden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nJeder Euro Strukturfondsf\u00f6rderung hat in Ostdeutschland \n\neine Rendite von 1,85 Euro erbracht. Meine Damen und \n\nHerren! Das ist eine sehr beachtenswerte und, wie ich \n\nfinde, auch anerkennungsw\u00fcrdige Leistung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSachsen profitiert besonders von der EU. Es ist immer \n\nwieder gesagt worden: In der laufenden F\u00f6rderperiode hat \n\nSachsen allein aus den Strukturfonds 4 Milliarden Euro \n\nerhalten. Dazu kommen die Zahlungen aus der For-\n\nschungsf\u00f6rderung in den Jahren von 2002 bis 2013 in \n\nH\u00f6he von rund 280 Millionen Euro. \n\nDie EU-F\u00f6rderung bewirkt, dass die Produktivit\u00e4t der \n\nForschung und Entwicklung betreibenden Unternehmen \n\nseit dem Jahr 2004 um 7 % gestiegen ist. Diese Unter-\n\nnehmen erwirtschaften 20 % des Industrieumsatzes in \n\nSachsen. \n\nDaneben gibt es weitere Vorteile der Europ\u00e4ischen Union, \n\ndie sie nicht einmal im Ansatz erkennen, geschweige denn \n\nanerkennen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mir \n\nfehlt die bl\u00fchende Fantasie!) \n\nEinheitliche Produktnormen stellen sicher, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Produkte \u00fcberall in der EU verkauft werden k\u00f6nnen. \n\nDurch eine einheitliche W\u00e4hrung haben wir zumindest in \n\nder Eurozone kein W\u00e4hrungsrisiko. Zollschranken existie-\n\nren im weltweit gr\u00f6\u00dften Binnenmarkt mit 450 Millionen \n\nVerbrauchern nicht. Die Niederlassungsfreiheit f\u00fcr unsere \n\nUnternehmen macht es m\u00f6glich, auch in den Nachbarl\u00e4n-\n\ndern Niederlassungen und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Die gewerbliche Wirtschaft in \n\nSachsen umfasst rund 1,5 Millionen Arbeitspl\u00e4tze. Sie \n\nexportierte im Jahr 2011 Waren im Wert von \n\n31,5 Milliarden Euro, davon rund 45 % in die Europ\u00e4i-\n\nsche Union. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Exporte \n\nwerden mit Schulden finanziert! Daher \n\nr\u00fchrt ja auch die Wirtschaftskrise in \n\nGriechenland, Italien und Spanien!) \n\nMit diesen Exporten besch\u00e4ftigen wir 220 000 Menschen \n\nim Land. 220 000 Menschen im Land und die dahinter \n\nstehenden Familien h\u00e4ngen von den Exporten in die EU-\n\nL\u00e4nder ab. Ich m\u00f6chte mir nicht ausmalen, was passiert, \n\nwenn auch nur ansatzweise jene Art von Politik Ma\u00dfstab \n\nwird, wie sie sich die NPD f\u00fcr Europa vorstellt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann gibt es wieder \n\nnationalstaatliche Verantwortung!) \n\nEs w\u00fcrde wieder einmal in einer anst\u00e4ndigen Katastrophe \n\nenden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich auf eines hinweisen: Die Ergebnisse des \n\nEurop\u00e4ischen Rates sind nicht von ungef\u00e4hr gekommen. \n\nSie waren das Ergebnis harter Verhandlungen und intensi-\n\nver Lobbyarbeit der Staatsregierung in Berlin, in Br\u00fcssel \n\nund auch in Nikosia. Das war nicht vergn\u00fcgungssteuer-\n\npflichtig, Herr Kollege Scheel, wenn man am Abend \n\neinfliegt und am n\u00e4chsten Tag wieder wegf\u00e4hrt und bei \n\n36\u00b0 C in Nikosia nicht am Strand, sondern im Regie-\n\nrungsviertel verhandelt. \n\nKollege Gebhardt hat in seinem Redebeitrag verzweifelt \n\nversucht, ein Haar in der Suppe zu finden. Ich fand, \n\ngefunden haben Sie es nicht wirklich. Der einzige nen-\n\nnenswerte Beitrag der LINKEN in der ganzen Diskussion \n\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union und \u00fcber Sachsens Pr\u00e4senz in \n\nder Europ\u00e4ische Union war der zum Haushaltsgesetz \n\neingereichte Antrag, die Mittel f\u00fcr das Sachsen-\n\nVerbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel auf ein Drittel zu k\u00fcrzen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir \n\nwollten eine Kooperation der L\u00e4nder!) \n\nDas war das, was sich DIE LINKE vorgestellt hat. Ich \n\nsage Ihnen ganz ehrlich: H\u00e4tten wir das so gemacht und \n\nw\u00fcrden wir dem nachgeben, Sachsen w\u00e4re nie und nim-\n\nmer in der Lage gewesen, seine Anliegen bei den Ent-\n\nscheidungstr\u00e4gern in Br\u00fcssel verst\u00e4ndlich zu machen und \n\nsich so durchzusetzen, wie es am Ende gelungen ist, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7322 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBezeichnend f\u00fcr ein gewisses Fehlverst\u00e4ndnis ist es, wenn \n\nder Kollege Gebhardt Brandenburg lobt und die Ergebnis-\n\nse, die beim Europ\u00e4ischen Rat f\u00fcr Brandenburg gefunden \n\nworden seien. Was m\u00f6chte Brandenburg alles mit den \n\nF\u00f6rdergeldern machen? \u2013 Man m\u00f6chte die Armut be-\n\nk\u00e4mpfen und den Weltklimawandel \u00e4ndern, und das alles \n\nvon Brandenburg aus. Das macht alles DIE LINKE in \n\nBrandenburg. Meine Gegenfrage, Herr Gebhardt: Von \n\nwelchem Geld? \u2013 Brandenburg hat n\u00e4mlich bei diesem \n\nEurop\u00e4ischen Rat au\u00dfer den normalen F\u00f6rderungen nichts \n\nerhalten. Brandenburg mit S\u00fcdwest-Brandenburg ist leer \n\nausgegangen. Null, gar nichts gibt es daf\u00fcr. Sie k\u00f6nnen \n\nnoch so viele sch\u00f6ne Ziele postulieren; sie haben leider \n\nkein Geld daf\u00fcr bekommen. Sachsen hat das anders \n\ngemacht. Warum wir uns das von Ihnen vorhalten lassen \n\nsollen, ist mir noch nicht ganz klar geworden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich an dieser \n\nStelle auch bei denjenigen bedanken, die im Europ\u00e4ischen \n\nParlament und vonseiten des Bundestages, aber auch \n\ndieses Hauses mit daran gearbeitet haben, dass Sachsen \n\ndiese finanzielle Perspektive aufgrund des Beschlusses \n\ndes Europ\u00e4ischen Rates hat. \n\nDer Kollege Jurk hat hier im Haus immer wieder auf die \n\nWichtigkeit dieses Vorhabens hingewiesen. Ihre Sorglo-\n\nsigkeit, die sie heute ge\u00e4u\u00dfert haben, wonach die Europ\u00e4i-\n\nsche Union auch mit einer j\u00e4hrlichen Haushaltsf\u00fchrung \n\nganz gut zurechtk\u00e4me, teile ich allerdings nicht. Nein, das \n\nw\u00fcrde sie nicht. Das wissen Sie auch. Forschungsprojekte \n\nim Rahmen des Forschungsrahmenprogramms m\u00fcssen \n\nlangj\u00e4hrig aufgestellt sein, weil man sie sonst schlicht \n\nnicht finanzieren kann. Eine j\u00e4hrliche Haushaltsf\u00fchrung \n\nw\u00e4re f\u00fcr Sachsen und \u00fcbrigens auch f\u00fcr alle anderen \n\nRegionen nachteilig. \n\nErstaunt hat mich der Beitrag der Kollegin Hermenau, die \n\ndie Regierungserkl\u00e4rung als verfr\u00fcht und als Affront \n\ngegen\u00fcber dem Parlament angesehen hat und meinte, das \n\nParlament sei heute dabei, ein Mitentscheidungsrecht \n\nwahrzunehmen. Frau Hermenau irrt darin, genau wie ihre \n\nKollegin Kallenbach. Es geht nicht um ein Mitentschei-\n\ndungsverfahren. In diesem Verfahren kann das Parlament \n\ndas Ergebnis des Europ\u00e4ischen Rats annehmen oder \n\nablehnen; es kann nicht in der Entscheidung herumver-\n\nbessern. Es ist kein Mitentscheidungsverfahren vorgese-\n\nhen. Wer etwas anderes behauptet, der zeigt nur, dass er \n\ndas nicht ganz verstanden hat, offensichtlich wie Frau \n\nHermenau. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGenauso verh\u00e4lt es sich, wenn Frau Meiwald darauf \n\nhinweist, dass das Parlament die Ergebnisse des Europ\u00e4i-\n\nschen Rats abgelehnt h\u00e4tte. Hat es nicht! Das Parlament \n\ndiskutiert schneidig und vollmundig \u00fcber Resolutionen, \n\nwas es zu tun gedenke. Wenn es das Parlament wirklich \n\nernst meinte, dann k\u00f6nnte es einfach sagen: Nein, wir \n\nstimmen nicht zu! Das tut es aber nicht, weil es genau \n\nwei\u00df, welche Verhandlungsposition es damit aufg\u00e4be. Das \n\nhei\u00dft, wir werden uns auf den m\u00fchsamen Weg einer \n\ninterinstitutionellen Verst\u00e4ndigung machen m\u00fcssen, das \n\nhei\u00dft, wir werden noch eine Weile brauchen, bis wir zu \n\neinem Ergebnis kommen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nGenau das ist Mitbestimmung!) \n\nIch bin mir sicher, wir werden zu einem Verhandlungser-\n\ngebnis kommen, aber nicht mit einer solchen Resolution, \n\ndie das Parlament meint ins Schaufenster stellen zu \n\nm\u00fcssen. Arbeitsergebnisse sehen anders aus, auch in \n\nEuropa. Diejenigen, die damit befasst sind, wissen das. \n\nHerr Scheel, Sie haben die richtigen Fragen gestellt: Wie \n\ngeht es weiter? Wie wird es abgearbeitet? Wie sehen die \n\nProgramme aus? \u2013 Wir sind dabei, die Programme aufzu-\n\nstellen. Die von Ihnen angesprochenen revolvierenden \n\nFonds spielen dabei eine erhebliche Rolle. Wir wollen sie, \n\nwenn es geht, einf\u00fchren und auch nach dem Auslaufen der \n\nF\u00f6rderperiode weiter nutzen, um Arbeitspl\u00e4tze und \n\nForschung weiterhin f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist noch nicht alles erledigt, was zu erledigen ist. Die \n\nPartnerschaftsvereinbarung zwischen der Bundesrepublik \n\nund der EU ist abzuschlie\u00dfen. Die operationellen Pro-\n\ngramme sind auszuarbeiten. Ich kann ank\u00fcndigen, dass \n\nwir das Parlament dar\u00fcber unterrichten und darin einbin-\n\nden werden. \n\nF\u00fcr heute bleibt es jedoch bei der Feststellung, dass das \n\nbisher Erreichte ein sehr gutes Zwischenergebnis darstellt. \n\nEs sichert Sachsen gute Zukunftsaussichten. Wir, die \n\nStaatsregierung, werden alles daransetzen, dass wir diese \n\nErgebnisse weiter forttragen und auch in k\u00fcnftigen Ver-\n\nhandlungen f\u00fcr uns sichern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch ein Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktionen der CDU und der FDP vor. M\u00f6chten \n\nSie den Entschlie\u00dfungsantrag noch einbringen? \u2013 Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus unserer \n\nSicht ist die Einigung \u00fcber den Mehrj\u00e4hrigen Finanzrah-\n\nmen zu begr\u00fc\u00dfen. Durch den Beschluss werden klare \n\nSignale f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung und die St\u00e4rkung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Unternehmen gesetzt. \n\nEr enth\u00e4lt auch eine eindeutige Botschaft an alle Mit-\n\ngliedsstaaten, ihre finanziellen Konsolidierungsbem\u00fchun-\n\ngen fortzusetzen. Aus der Sicht des Freistaats Sachsen \n\nhaben wir nat\u00fcrlich sehr gute Ergebnisse erreicht. Wir \n\nwollen dies mit diesem Antrag bekr\u00e4ftigen und deutlich \n\nmachen, dass dieses Resultat ohne die gro\u00dfen Anstren-\n\ngungen der Staatsregierung nicht zu erreichen gewesen \n\nw\u00e4re. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7323 \n\nWichtig ist uns aber auch, dass wir diese Ergebnisse im \n\nweiteren Verfahren umsetzen k\u00f6nnen. Es handelt sich erst \n\num ein Zwischenergebnis, wenn auch um ein wichtiges \n\nZwischenergebnis. Wir bitten die Staatsregierung, die \n\ndann zur Verf\u00fcgung stehenden EU-Mittel zielgenau und \n\neffektiv einzusetzen. Ich will das hier nicht noch einmal \n\nwiederholen. Das ist in den Debattenbeitr\u00e4gen dargelegt \n\nworden. \n\nWir wollen rechtssichere, m\u00f6glichst einfachere und \n\nnachpr\u00fcfbare Antragsverfahren. Wir wollen aber auch \u2013 \n\ndas geh\u00f6rt ebenfalls zu einer effektiven F\u00f6rderung \u2013, dass \n\ndie Verfahren einfacher werden und die Mittel damit \n\nschneller abflie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWir wollen die Zusammenarbeit mit unseren polnischen \n\nund tschechischen Nachbarn weiter ausbauen; denn wir \n\nbrauchen ein Europa mit starken B\u00fcrgern und starken \n\nRegionen, die sich f\u00fcr ihr Europa einsetzen und sich mit \n\ndiesem Europa identifizieren. Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktion der SPD. \u2013 Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich will vorausschicken, dass wir f\u00fcr \n\ndie Punkte I. und II. um getrennte Abstimmung bitten. \n\nBeim Punkt I. m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die darin \n\nbeschriebene Planungssicherheit aus meiner Sicht mo-\n\nmentan noch nicht besteht. Deshalb k\u00f6nnen wir dem nicht \n\nfolgen. \n\nNach der Rede des gesch\u00e4tzten Kollegen Schiemann will \n\nich deutlich machen, dass sich das in seinem Debattenbei-\n\ntrag Gesagte eigentlich mit dem in der Einbringung dieses \n\nEntschlie\u00dfungsantrages Ge\u00e4u\u00dferten in erheblicher Weise \n\nwiderspricht; denn damit macht er deutlich, dass auch das \n\ns\u00e4chsische Parlament ganz konkrete Anforderungen an die \n\nStaatsregierung verbrieft haben m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte es kurz begr\u00fcnden: Dort hei\u00dft es \n\n\u201e\u2026vorbehaltlich der Zustimmung des Europ\u00e4ischen Rates \n\ns\u00e4chsische Interessen ber\u00fccksichtigt werden\u2026\u201c, \n\n\u201e... sicherzustellen, dass \u2026\u201c, \u201e\u2026 durch geeignete Ma\u00df-\n\nnahmen, um zu gew\u00e4hrleisten \u2026\u201c und weiter hei\u00dft es \u201e\u2026 \n\ndarauf hinzuwirken, dass keine gravierenden Nachteile \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen entstehen, und darauf zu \n\nachten, \u2026 weiterhin effizient unterst\u00fctzt \u2026\u201c. Das sind \n\nalles Forderungen, denen sich die Opposition \u00fcberhaupt \n\nnicht verschlie\u00dfen kann. Insofern werden wir mit gro\u00dfer \n\nFreude diesem Punkt II. zustimmen. \n\n(Beifall von der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nMeiwald f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Wir h\u00e4tten ebenfalls punktweise Abstimmung \n\ngefordert. Insofern schlie\u00dfe ich mich den Worten meines \n\nVorredners an. \n\nDen Punkt I. m\u00fcsste die CDU heute eigentlich tats\u00e4chlich \n\nzur\u00fcckziehen; denn er ist nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nIch wiederhole es noch einmal: Wir haben einen 960-\n\nMilliarden-Euro-Haushalt, der um 34 Milliarden Euro \n\ngegen\u00fcber dem Vorschlag gek\u00fcrzt ist, der ein 16-\n\nMilliarden-Euro-Defizit hat, also einen defizit\u00e4ren Haus-\n\nhalt, der auf europ\u00e4ischer Ebene eigentlich gegen das \n\ngeltende Recht verst\u00f6\u00dft. \n\nHerr Martens, 506 von 690 Abgeordneten im Europ\u00e4i-\n\nschen Parlament haben gegen den Vorschlag des EU-\n\nRates gestimmt. Die Resolution sagt, dass das Parlament \n\nmitbestimmen will. Die ablehnenden Fraktionen \u2013 \u00fcbri-\n\ngens inklusive der Liberalen, wenn ich das an dieser \n\nStelle sagen darf \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Inklusive der Liberalen, Herr Martens! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das scheint ja \n\nwirklich lustig zu sein! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nIn dieser Resolution geht es unter anderem auch darum, \n\ndass das Parlament will, dass die Mitgliedsstaaten hand-\n\nlungsf\u00e4hig sind und dass z\u00fcgig ein gemeinsamer Vor-\n\nschlag erarbeitet wird. Es soll neu verhandelt werden. \n\nIch wei\u00df, dass es Ihnen schwerf\u00e4llt, anzuerkennen, dass \n\nzum ersten Mal das Europ\u00e4ische Parlament \u00fcberhaupt \n\ndar\u00fcber abstimmen darf. Bislang war das n\u00e4mlich nicht \n\nder Fall. \n\nPunkt I. muss man meines Erachtens heute zur\u00fcckziehen, \n\nzumindest aber ist er abzulehnen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber noch eines mitgeben: Es gibt zu \n\ndem mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen eine Entschlie\u00dfung des \n\nBundesrates. In der Entschlie\u00dfung des Bundesrates steht \n\nzum Beispiel: Die im Europ\u00e4ischen Rat festgelegte \n\nObergrenze wird der Bedeutung des Unionshaushaltes als \n\nAusdruck und Instrument der fortgeschrittenen europ\u00e4i-\n\nschen Integration und der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t nicht \n\nvoll gerecht. Selbst der Bundesrat hat anerkannt, dass die \n\n960 Milliarden Euro nicht ausreichen. \n\nHerr Schiemann, in Ihrem Antrag loben Sie sich daf\u00fcr, \n\ndass zum Beispiel mehr Gelder f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung f\u00fcr \n\ndie Jugendarbeitslosigkeit aufgebracht werden. Sie haben \n\nvorhin in Ihrer Rede gesagt, dass die EU mehr sein soll \n\nals eine Fiskalunion, also auch eine Solidargemeinschaft. \n\nIch sage das jetzt einmal so mit meinen Worten. Wir \n\nhaben eine Reihe von Mitgliedsstaaten, die eine 50-\n\nprozentige Jugendarbeitslosigkeit haben. Die eingestellten \n\nGelder sind nicht mehr als ein Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein. \n\nDeshalb bitten ich Sie, Punkt I. zur\u00fcckzuziehen; denn er \n\nist definitiv nicht zustimmungsreif. Beim Punkt II. k\u00f6n-\n\nnen wir uns leider nur zu einer wohlwollenden Enthaltung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7324 \n\ndurchringen, weil auch das von Herrn Schiemann in \n\nseiner Rede \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Warum haben Sie \n\nvorher nicht in Berlin nachgefragt? \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Kollege Piwarz, ich kann den \u00c4rger aus Berlin locker \n\naushalten. Ich kann damit umgehen. \n\nDas, was Marko Schiemann vorhin angek\u00fcndigt hat, zum \n\nBeispiel das Weitergeben der F\u00f6rders\u00e4tze an die Kommu-\n\nnen, steht in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag noch nicht drin. \n\nInsofern gibt es von unserer Seite keine Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Frau \n\nKallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nmache es kurz. Es ist bereits sehr viel gesagt worden. In \n\nPunkt I. stellt der Landtag fest, was auf EU-Ebene be-\n\nschlossen wurde. Es sind viele Dinge enthalten, die auch \n\nin unseren Redebeitr\u00e4gen zum Ausdruck kamen, wie zum \n\nBeispiel das strukturelle Defizit und \u00e4hnliche Punkte, \n\nsodass wir bei einer punktweisen Abstimmung ebenfalls \n\nmit Nein stimmen w\u00fcrden. \n\nDer II. Punkt enth\u00e4lt tats\u00e4chlich einige Dinge, die nach \n\nunserer Auffassung in die richtige Richtung gehen. Wir \n\nw\u00fcnschen uns aber weitergehende Beschl\u00fcsse, zum \n\nBeispiel, dass die Regionalbudgets nicht nur im Bereich \n\nder ILE-F\u00f6rderung gelten, sondern auch in anderen \n\nF\u00f6rderprogrammen. Daher enthalten wir uns bei Punkt II. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es wird Sie nicht verwundern, dass auch die \n\nNPD-Fraktion den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnt, sowohl \n\nPunkt I. als auch Punkt II. Es gibt einige Unterpunkte, die \n\nsich ganz gut lesen, aber wir wissen alle, dass das folgen-\n\nlose billige Absichtserkl\u00e4rungen sind. Absichtserkl\u00e4run-\n\ngen und Schaufenstergeschwafel der Staatsregierung \n\nwerden wir nicht unseren Segen geben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich lehnen wir auch den generellen Geist \n\ndieses Entschlie\u00dfungsantrages ab, der auf eine Zementie-\n\nrung der europ\u00e4ischen Umverteilungsdiktatur hinausl\u00e4uft. \n\nWir als NPD werden es sicherlich nicht beklatschen, \n\nwenn \u2013 salopp formuliert \u2013 Deutschland 100 Euro in das \n\ngro\u00dfe Projekt Europas hineingibt und gn\u00e4digerweise \n\n50 Euro davon zur\u00fcckbekommt. Das ist f\u00fcr uns eine \n\nd\u00e4mliche Milchm\u00e4dchenrechnung. Das alles zementiert \n\ndie EU-Umverteilungsdiktatur zulasten Deutschlands. \n\nInsofern k\u00f6nnen Sie ganz sicher nicht mit unserer Zu-\n\nstimmung rechnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nwaren die Stellungnahmen der Fraktionen. Die Staatsre-\n\ngierung hat noch einmal um das Wort gebeten. Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte kurz \n\netwas zu den eben im Rahmen der Diskussion \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen sagen: Frau \n\nMeiwald, die von Ihnen zitierte Entschlie\u00dfung des Bun-\n\ndesrates gibt es nicht. Das, was Sie zitiert haben, ist ein \n\nAntrag der SPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder. Dieser hat selbst \n\ndort intern nicht einmal die Mehrheit gefunden und \n\nbefindet sich stattdessen jetzt in der Beratung in den \n\nAussch\u00fcssen. \n\nZur Resolution des Europ\u00e4ischen Parlamentes f\u00fchren Sie \n\naus, dass dort ein Mitentscheidungsrecht gew\u00fcnscht wird. \n\nIn der Tat: Das ist eine politische Willensbekundung, die \n\nman gerne h\u00e4tte. Die Vertr\u00e4ge sehen es nicht vor. Das, \n\nwas man sich w\u00fcnscht, und das, was tats\u00e4chlich ist, muss \n\nman auseinander halten. Man kann sich zwar f\u00fcr das \n\nParlament inhaltliche Ver\u00e4nderungsbefugnisse w\u00fcnschen, \n\nhaben tut man sie nicht. \n\nGegenw\u00e4rtig steht der Mittelfristige Finanzrahmen des \n\nEurop\u00e4ischen Rates zur Diskussion. Nichts anderes war \n\nGegenstand der Regierungserkl\u00e4rung, und nichts anderes \n\nist Gegenstand des Entschlie\u00dfungsantrages der Koaliti-\n\nonsfraktionen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag mit der Drucksachen-\n\nnummer 5/11476. Es war durch verschiedene Fraktionen \n\npunktweise Abstimmung beantragt worden, und zwar die \n\nZiffern I und II getrennt. \n\nIch rufe Ziffer I auf. Wer dieser Ziffer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nGegenstimmen ist mehrheitlich der Ziffer I zugestimmt. \n\nIch rufe Ziffer II auf. Wer seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und einigen Gegen-\n\nstimmen ist mehrheitlich der Ziffer II zugestimmt. \n\nWir kommen zur Gesamtabstimmung. Wer dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag mit der Drucksachennummer 5/11476 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen und einigen Gegenstimmen wurde damit der \n\nDrucksache mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zur Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung ist beendet. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nebenfalls abgeschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7325 \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gefahren durch Crystal: Bev\u00f6lkerung  \n\numfassend aufkl\u00e4ren \u2013 Kriminalit\u00e4t entschlossen bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Gesetzlicher Mindestlohn jetzt \u2013  \n\nBundesratsinitiative aktiv unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch er\u00f6ffne die \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGefahren durch Crystal: Bev\u00f6lkerung umfassend aufkl\u00e4ren \u2013  \n\nKriminalit\u00e4t entschlossen bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den einreichenden \n\nFraktionen das Wort, zuerst Herrn Hartmann f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eGefahren \n\ndurch Crystal: Bev\u00f6lkerung umfassend aufkl\u00e4ren \u2013 \n\nKriminalit\u00e4t entschlossen bek\u00e4mpfen\u201c. \n\nDie Entwicklung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t ist in den \n\nJahren von 2003 bis 2009 r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen. Hatten wir \n\nim Jahr 2003 noch circa 9 500 F\u00e4lle an Drogendelikten, \n\nwaren wir im Jahre 2009 bei circa 6 000 F\u00e4llen. Leider ist \n\nfestzustellen, dass seit dem Jahr 2010 wieder ein Anstieg \n\nim Bereich der Rauschgiftkriminalit\u00e4t und der Fallzahlen \n\nzu verzeichnen ist. Es sind mittlerweile wieder fast 9 000 \n\nF\u00e4lle. Spiegelbildlich gestaltet sich das auch im Bereich \n\nder Drogenkriminalit\u00e4t in dem Ph\u00e4nomenbereich Crystal, \n\nin dem wir seit dem Jahr 2010 erheblich steigende Zahlen \n\nhaben. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen sicherlich zum einen in der \n\nLiberalisierung der Drogengesetzgebung in Tschechien, \n\nzum anderen aber auch in den sensibleren und deutliche-\n\nren Kontrollen, die seitdem durch die Polizei und den Zoll \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Wir haben es hier mit einem Ph\u00e4-\n\nnomen zu tun, das nicht nur Sachsen betrifft, sondern das \n\nauch andere Bundesl\u00e4nder, zum Beispiel Bayern, erfasst. \n\nEs bedarf hierzu eines gemeinsamen, geschlossenen \n\nHandelns. Es gibt Drogenk\u00fcchen im grenznahen Raum, \n\nvor allem auf tschechischer Seite, die vor allen Dingen \n\nvon Vietnamesen betrieben werden. Die Herstellung ist \n\neinfach und kosteng\u00fcnstig. Die Rohstoffe kommen \n\noftmals aus Polen. \n\nIn der Folge gibt es die Schwierigkeiten aus dem Klein-\n\nhandel, dem sogenannten Ameisenhandel, wo viele \n\nBetroffene und Konsumenten den einen Teil zum Eigen-\n\nverbrauch erwerben und den anderen Teil weiterverkau-\n\nfen. Dadurch entsteht ein gewisses System eines Schnee-\n\nballprinzips. Dabei sind die Preise nicht unerheblich. \n\n1 Gramm Crystal kostet 80 bis 120 Euro, ein S\u00fcchtiger \n\nben\u00f6tigt davon fast jeden Tag 1 Gramm. \n\nDie Reaktion der Polizei und des Zolls war eine Zunahme \n\nder entsprechenden Kontrollen. Auch in der Politik, \n\ninsbesondere im Bereich des Bundesinnenministers und \n\nder Minister der L\u00e4nder, wurde im Jahr 2011 relativ zeitig \n\nnach Feststellung dieser Entwicklung der \u201eHofer Dialog\u201c \n\nbegonnen, bei dem Fragen eines geschlossenen, gemein-\n\nsamen Vorgehens sowie die Beteiligung und Unterst\u00fct-\n\nzung der tschechischen Kollegen diskutiert worden sind. \n\nDas ist in diesem Jahr in einer gemeinsamen Diskussions-\n\nrunde mit dem tschechischen Innenminister, dem Bundes-\n\ninnenminister, dem bayerischen Innenminister und dem \n\ns\u00e4chsischen Innenminister fortgesetzt worden. Hierbei \n\nstand die Frage der verbesserten und verst\u00e4rkten Zusam-\n\nmenarbeit wiederum im Mittelpunkt. \n\nTschechien will die Drogenpolitik neu bewerten, konse-\n\nquenter handeln und gegen die Herstellung und den \n\nHandel vorgehen. Erste Reaktionen sind bereits zu ver-\n\nnehmen, zum Beispiel durch das Vorgehen gegen Dro-\n\ngenk\u00fcchen. An der Stelle unser ausdr\u00fccklicher Dank an \n\ndie Kolleginnen und Kollegen in Tschechien und auch \n\nunser Respekt, wenn sie sich aktiv im Kampf gegen die \n\nDrogenpolitik engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieses Vorgehen muss weiter ausgebaut werden. Das \n\ngemeinsame Handeln muss unter Einbindung Polens \n\ngrenz\u00fcberschreitend organisiert werden. Es geht hierbei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7326 \n\nnicht nur um die Frage des Handelns einzelner Polizeibe-\n\nh\u00f6rden und Justizorganisationsstrukturen, sondern es geht \n\num ein geschlossenes, grenz\u00fcberschreitendes Handeln \n\nzwischen Tschechien und Deutschland, zwischen Sachsen \n\nund Bayern, aber auch zwischen den anderen L\u00e4ndern. \n\nDie Zusammenarbeit zwischen der Polizei und den \n\nKommunen muss besser organisiert werden. Auch in den \n\nLandkreisen sind wir in der Verantwortung: mehr Kon-\n\ntrollen und sensibleres Handeln auch in Diskotheken und \n\nSchulen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz herzlich dem S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsminister des Innern, Markus Ulbig, danken, \n\nder diesen Prozess aktiv begonnen hat, ihn moderiert und \n\nmit den Kolleginnen und Kollegen der s\u00e4chsischen \n\nPolizei und der Justiz hierzu die ersten notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen getroffen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bek\u00e4mp-\n\nfung der Drogenkriminalit\u00e4t ist nur ein Teil der Aufgabe. \n\nEin zweiter wesentlicher Teil liegt in der Pr\u00e4vention und \n\nSuchthilfe. Wir reden hier von einer chemischen Droge, \n\ndie schnell abh\u00e4ngig macht und verheerende Folgewir-\n\nkungen hat, die die Betroffenen in erhebliche Suchtab-\n\nh\u00e4ngigkeit bringt. Hier\u00fcber muss mehr Aufkl\u00e4rung \n\nerfolgen. Es ist ein gemeinsames Handeln aller Ministe-\n\nrien und Institutionen gefragt, aber es handelt sich auch \n\num eine gesellschaftliche Aufgabe. \n\nDie CDU-Fraktion wird sich diesem Thema auch in den \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten intensiv widmen. Wir \n\nwerden die Diskussion im Plenum und in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit f\u00fchren. Wir laden Sie ein, diesen Weg aktiv zu \n\nbegleiten: bei Pr\u00e4vention, bei Repression und bei der \n\nSuchthilfe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Karab-\n\ninski. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Seit dem Jahr 2011 ist \n\nCrystal die dominierende Problemsubstanz in Deutsch-\n\nland. W\u00e4hrend die Zahl der Heroin- und Cannabis-\n\nKonsumenten seit dem Jahr 2005 r\u00fcckl\u00e4ufig ist, steigt die \n\nZahl der Crystal-Konsumenten seit dem Jahr 2009 \n\nsprunghaft an \u2013 allein im Jahr 2011 um 45 %. \n\nDer Beratungsbedarf bei den Crystal-Konsumenten ist \n\nvon 2010 zu 2011 um 30 % gestiegen. In Sachsen sind die \n\nKonsumenten von Crystal bei erstmaligem Kontakt erst \n\n16 Jahre alt. Im Jahr 2012 sind in Sachsen 46 kg Crystal \n\nbeschlagnahmt worden. Das ist sechsmal mehr als noch \n\nim Jahr 2009. Die tats\u00e4chliche Menge des nach Deutsch-\n\nland geschmuggelten Crystals ist unbekannt, aber sie \n\nd\u00fcrfte um ein Vielfaches h\u00f6her liegen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten diese Aktuelle \n\nDebatte nutzen, um nach den Ursachen zu fragen und um \n\ngemeinsam \u2013 ich betone gemeinsam \u2013 nach L\u00f6sungen zu \n\nsuchen. Was sind die Ursachen f\u00fcr diesen enormen \n\nCrystal-Konsum? Die Produktion dieser Partydroge in \n\nden tschechischen Giftk\u00fcchen ist billig. Nur etwa 25 Euro \n\nkostet die Herstellung eines Gramms Crystal. Die Grund-\n\nstoffe sind leicht zug\u00e4nglich. Sie werden mit Chemikalien \n\nund mit Benzin aus Medikamenten herausgel\u00f6st. Das \n\nZeug wird dann gekocht. Es entsteht ein kristallartiges \n\nwei\u00dfes Pulver, was auch Ursache f\u00fcr den Namen \n\n\u201eCrystal\u201c ist. \n\nDieses Zeug wird dann auf Asia-M\u00e4rkten in Tschechien \n\nverkauft und zumeist in kleinen Mengen nach Deutsch-\n\nland geschmuggelt. Das gro\u00dfe Problem dabei ist die sehr \n\nlaxe Drogenpolitik der Tschechischen Republik. Dazu \n\nkommt der geringe Verfolgungsdruck innerhalb der \n\nTschechischen Republik, denn seit dem Jahr 2010 ist der \n\nBesitz von 2 Gramm Crystal keine Straftat mehr, sondern \n\nnur noch eine Ordnungswidrigkeit. \n\nMeine Damen und Herren! 1 Gramm von dieser Drogen-\n\nsubstanz reicht f\u00fcr etwa 50 Konsumeinheiten, das hei\u00dft \n\nalso f\u00fcr etwa 500 Stunden Rausch oder eben auch f\u00fcr drei \n\nWochen Dauerrausch. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! In Tschechien ist der Besitz von 2 Gramm, also \n\nvon etwa 100 Konsumeinheiten, straffrei. Meine Damen \n\nund Herren, das kann nicht wahr sein, das d\u00fcrfen wir \n\nnicht akzeptieren! Die Politik in Tschechien muss hier \n\nt\u00e4tig werden. Diese laxe Drogenpolitik muss ver\u00e4ndert \n\nwerden! \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nAuch die in Deutschland!) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Ulbig! Wir kennen Sie \n\nals Hans Dampf in allen Gassen, Sie brennen an allen \n\nEcken und Enden. Aber das Problem Drogenschmuggel, \n\ndas werden auch Sie allein nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es ist ein \n\nProblem \u00fcber die s\u00e4chsisch-tschechische Grenze hinweg \n\nund l\u00e4ngst nicht mehr allein ein s\u00e4chsisches Problem. \n\nIhr Kollege, Bundesinnenminister Friedrich, ist hier \n\ngefordert. Sachsen ist nur das Einfallstor f\u00fcr dieses \n\nDreckszeug. Abh\u00e4ngig werden die Menschen europaweit \n\nund in ganz Deutschland. Wir m\u00fcssen den Verhandlungs-\n\ndruck auf die Hersteller und die Schmuggler beiderseits \n\nder deutsch-tschechischen Grenze erh\u00f6hen. Wir brauchen \n\nmehr Zollbeamte und mehr Bundespolizei im s\u00e4chsischen \n\nGrenzgebiet. Der zunehmende Crystal-Konsum ist ein \n\neuropaweites Problem. Nur gemeinsam, nur Hand in \n\nHand mit dem Bund und mit den Beh\u00f6rden in Tschechien \n\nwerden wir dieses Problem l\u00f6sen, meine Damen und \n\nHerren. Es ist unser aller gemeinsamer Auftrag, das zu \n\ntun. Wir sollten die n\u00e4chsten Wochen und Monate nutzen, \n\num hierzu gemeinsame L\u00f6sungen zu finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7327 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl f\u00fcr die Linksfraktion. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das \n\nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Hartmann, Kollege \n\nKarabinski, wir kommen heute Nachmittag zu diesem \n\nThema schon zur Nagelprobe. Wir werden dann sehen, ob \n\nes ernst gemeint ist, gemeinsam etwas gegen den aus-\n\nufernden Drogenhandel, speziell gegen den ausufernden \n\nHandel mit der Droge Crystal, zu tun. \n\nIch habe heute fr\u00fch mit Interesse in der Schleife von \n\n\u201eMDR Info\u201c die Position der Vertreter verschiedener \n\nFraktionen dieses Hauses zu der heute bevorstehenden \n\nDebatte zu Crystal geh\u00f6rt und war sehr erstaunt, dass \n\nKollege Piwarz der Auffassung ist, dass man nicht immer \n\ngleich Antr\u00e4ge \u2013 wie sie von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem Sofortprogramm gegen \n\nCrystal oder von unserer Fraktion zur \u00dcberpr\u00fcfung oder \n\nVerbesserung des s\u00e4chsischen Suchthilfesystems bez\u00fcg-\n\nlich des Crystal-Problems vorliegen \u2013 stellen m\u00fcsse, \n\nsondern doch erst einmal dar\u00fcber diskutieren sollte. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nKollege Karabinski und Kollege Hartmann, in diesem \n\nZusammenhang kann ich gem\u00e4\u00df dem Sachsen-Anhaltiner \n\nSlogan \u201eWir stehen fr\u00fcher auf!\u201c nur antworten: \u201eWir sind \n\nschon etwas sehr sp\u00e4t dran!\u201c \n\nDas Problem ist, dass sich Crystal zu einer h\u00f6chstverbrei-\n\nteten Droge entwickelt, die keineswegs nur von sozialen \n\nRandgruppen konsumiert wird. Sie wird in Managerkrei-\n\nsen konsumiert, sie wird in den Bereichen konsumiert, in \n\ndenen Leistungstr\u00e4ger exakt um die Wirkung dieser \n\nStimulanz wissen. Crystal ist unter dem Namen \u201ePervitin\u201c \n\nin den Neunzehnhundertdrei\u00dfigerjahren von einer deut-\n\nschen Firma erfunden worden und im Zweiten Weltkrieg \n\nals sogenannte Panzerschokolade zum Einsatz gekom-\n\nmen. Crystal wurde auch als \u201eG\u00f6ring-Pille\u201c bezeichnet, \n\num deutsche Soldaten \u00fcber 60, 70 Stunden fit und skru-\n\npellos zu halten. \n\nKollege Karabinski, zu dieser Konstellation, wie wir sie \n\njetzt mit der Entwicklung des grenz\u00fcberschreitenden \n\nHandels haben, ist zu sagen: Auf die tschechischen \n\nKollegen k\u00f6nnen wir nicht mit dem Finger zeigen, denn \n\ndie Hauptabnehmer sind ganz klar die Deutschen! Wir \n\nstellen jetzt auf einmal fest, dass sich die Anzahl der \n\naufgedeckten F\u00e4lle von Handel mit Crystal von 2009 zu \n\n2012 um das Drei\u00dfigfache erh\u00f6ht hat. Das h\u00e4ngt nicht nur \n\ndamit zusammen, dass es jetzt bessere Ermittlungen dazu \n\ngibt, sondern wir haben inzwischen einen derart verbreite-\n\nten Markt, dass die Insider auf diesem Gebiet \u2013 die \n\nBet\u00e4ubungsmitteldezernenten, die Staatsanw\u00e4lte, die auf \n\ndiesem Gebiet arbeiten, aber auch die Menschen, die \n\nSuchthilfe auf diesem Gebiet betreiben \u2013 einfach sagen: \n\nEs ist so ausgeufert, dass jetzt tats\u00e4chlich in jeder Hinsicht \n\neine gesamtgesellschaftliche, l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kon-\n\nzeption her muss. \n\nWir sind sehr dankbar, dass der Innenminister und meines \n\nWissens auch der Generalstaatsanwalt in Beratungen, zum \n\nBeispiel mit \u00dast\u00ed und mit Karlovy Vary \u2013 teilweise sind \n\ndie \u00dcbereink\u00fcnfte bereits auf den Weg gebracht \u2013, jetzt \n\nkonkret zur Sache kommen. Das Hauptproblem wird aber \n\nsein: Wir werden es nicht vordergr\u00fcndig mit Repression \n\nbew\u00e4ltigen. Wir werden es nicht vordergr\u00fcndig mit \n\nStrafverfolgung bew\u00e4ltigen. Wir m\u00fcssen dennoch die \n\nAnzahl derer, die als Polizeibeamte, als Z\u00f6llner oder als \n\nStaatsanw\u00e4lte verf\u00fcgbar sind, auf diesem Gebiet zweifel-\n\nlos erh\u00f6hen. Dar\u00fcber darf es in diesem Hause keinen \n\nStreit geben. \n\nAusschlaggebend ist aber, dass wir heute nicht beginnen, \n\nallgemein dar\u00fcber zu reden, sondern dass wir heute \n\nNachmittag auf der Grundlage der vorliegenden durch-\n\ndachten Konzeption der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN in Gestalt dieses Programms und der von uns \n\nvorgebrachten Vorschl\u00e4ge zur Problematik des Suchthilfe-\n\nsystems ganz schnell zur Entscheidung kommen. Das ist \n\nwichtig, damit in dieses Land ein Signal geht, dass das \n\ns\u00e4chsische Parlament dieses Problem in sich geschlossen \n\naufgreift und dagegen entsprechend vorgeht. \n\nIch darf noch auf ein Problem in besonderem Ma\u00dfe \n\naufmerksam machen: Wir haben in kaum einem anderen \n\nBereich der Kriminalit\u00e4t eine solche Dynamik in der \n\nEntwicklung hochintensiver Verdeckungsformen. Ich \n\nmeine damit das Einbringen von Bet\u00e4ubungsmitteln. \n\nInzwischen wird Crystal nicht nur \u00fcber diese Bodybags \n\neingebracht, also in Kondomen \u00fcber 100 Gramm und \n\ndergleichen mehr eingeschmuggelt, sondern wir haben \n\ninzwischen F\u00e4lle, in denen die T\u00e4ter auf diesem Gebiet so \n\narbeiten \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 ein letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident \u2013, dass sie die Drogen, die sie einf\u00fchren wollen, \n\nTouristen, die sich in Tschechien in Grenzn\u00e4he aufhalten, \n\nan das Auto anpappen und dieses dann mit GPS verfol-\n\ngen. Wenn das Auto dann in Deutschland wieder auf dem \n\nParkplatz steht, nehmen sie die Drogen dort ab und haben \n\nsie somit gefahrenfrei \u00fcber die Grenze gebracht. \n\nAuf diese neuen Methoden sind wir momentan in keiner \n\nWeise eingestellt. Deshalb kommt es jetzt darauf an, \n\nschnell zu entscheiden und nicht nur zu reden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Danke an Herrn Hartmann, dass er nicht \n\nnur die Aktuelle Debatte zu diesem Thema er\u00f6ffnet, \n\nsondern auch mit einem richtig guten Redebeitrag darauf \n\naufmerksam machte, dass wir beides brauchen: Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7328 \n\nbrauchen die Repression und wir brauchen genauso gut \n\ndie Pr\u00e4vention. Das erscheint mir ein wichtiger Aspekt. \n\nIch finde es \u2013 mit Verlaub \u2013, Herr Kollege Karabinski, ein \n\nwenig kurz geh\u00fcpft, wenn Sie sagen: Wir haben in Sach-\n\nsen ein Problem mit Crystal. Erstens, die Tschechen \n\nm\u00fcssen etwas dagegen tun, und zweitens, wir brauchen \n\nmehr Zollbeamte und Bundespolizisten; zu sagen: Wir \n\nk\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, wir k\u00f6nnen selbst nichts machen, \n\naber alle anderen m\u00fcssen jetzt bitte unser Problem l\u00f6sen. \n\nDas funktioniert so nicht. \n\nZu den Repressionen ist schon viel gesagt worden. Es ist \n\nauch gesagt worden, dass Sachsen die Dinge jetzt angeht. \n\nAuch wir halten das f\u00fcr gut. Es geht vor allem darum, die \n\nVerf\u00fcgbarkeit von Crystal abzusenken. Das gro\u00dfe Prob-\n\nlem ist, dass besonders \u2013 das sieht man in den Bereichen, \n\nin denen der Konsum ausgesprochen intensiv ist; das sind \n\ndie grenznahen Bereiche \u2013 die Verf\u00fcgbarkeit sehr hoch ist \n\nund es sehr leicht ist, an Crystal zu kommen. Deshalb ist \n\nes wichtig, vor allem dem Handel mit dieser Droge mit \n\ngen\u00fcgend Fahndungsdruck zu begegnen. \n\nDrogenkriminalit\u00e4t ist Holkriminalit\u00e4t. Es macht niemand \n\neine Anzeige und sagt: \u201eHier ist etwas passiert\u201c, sondern \n\nda muss die Polizei aktiv suchen und fahnden und \u2013 sehen \n\nSie es mir nach \u2013 das ist nicht zuletzt eine Personalfrage \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Richtig! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n nicht nur beim Zoll, nicht nur bei der Bundespolizei, \n\nsondern auch bei der s\u00e4chsischen Polizei. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden \u00fcber das Thema Therapie sicherlich heute \n\nNachmittag, wenn die beiden Antr\u00e4ge behandelt werden, \n\nnoch einige Worte verlieren. Es ist sehr wichtig, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass Konsumenten schon beim ersten, zweiten \n\noder dritten Mal Hilfe suchen und die Chance haben, \n\nHilfe zu finden. Damit sind wir bei der Ausstattung \n\nunserer Suchtberatungsstellen. Damit sind wir bei der \n\nFrage: Wie leicht machen wir es den Menschen, Hilfe \n\nanzunehmen? Besonders Erstkonsumenten, die vielleicht \n\n14, 15 oder 16 Jahre alt sind, brauchen geeignete Struktu-\n\nren, um sehr schnell auf den Trichter zu kommen, dass \n\nhier etwas nicht stimmt. Lesen Sie dazu im Internet in ein \n\npaar Foren, zum Beispiel drugscout.com, dann werden Sie \n\n\u00fcber die Erfahrungsberichte, die es dort gibt, erstaunt \n\nsein. \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen sehr viele Anstrengungen unter-\n\nnehmen, um die Leute \u2013 wie man so sch\u00f6n sagt \u2013 da \n\nabzuholen, wo sie sind. 14-, 15- oder 16-J\u00e4hrige, die nach \n\neiner harten Woche in der Schule mal ein \u201egeiles Wo-\n\nchenende\u201c erleben wollen, sind woanders, als wir uns es \n\nvorstellen k\u00f6nnen. \n\nPunkt 3 \u2013 auch hier komme ich wieder zum Personal: \n\nRepression und Fahndungsdruck sind das eine, Therapie \n\nf\u00fcr diejenigen, die der Droge erlegen sind, das Zweite und \n\nPr\u00e4vention ist das Dritte. Das ist der wichtigste Punkt. \n\nNoch sind wir in einer Situation, in der \u2013 auch wenn es \n\nalles schlimm ist \u2013 die Anzahl der Crystal-Konsumenten \n\nim Vergleich zur Gesamtzahl der Jugendlichen noch \n\nrelativ gering ist. Wir m\u00fcssen jetzt nicht so tun, als ob die \n\nMehrheit aller Jugendlichen Crystal konsumiert. So ist es \n\nnicht. Wir d\u00fcrfen aber auch nicht dahin kommen. Dabei \n\nist Pr\u00e4vention der entscheidende Punkt. \n\nWenn ich mir \u00fcberlege, dass bisher allein die s\u00e4chsische \n\nLandespolizei pro Jahr ungef\u00e4hr 2 500 Veranstaltungen \n\nzum Thema Drogenpr\u00e4vention angeboten hat und ich mir \n\nvorstelle, dass alle Pr\u00e4ventionsbeamten nach 2015 weg \n\nsein werden, dann wei\u00df ich nicht, wo Pr\u00e4vention dann \n\nstattfinden soll. Das ist ein Punkt, den Sie dringend \n\n\u00fcberdenken m\u00fcssen. \n\nEin zweiter Punkt: Pr\u00e4vention findet nicht nur in der \n\nSchule und nicht nur durch die Polizei statt. Pr\u00e4vention \n\nmuss genauso gut dort stattfinden, wo die Menschen nun \n\neinmal sind: auf den Events, auf den Festivals, in den \n\nPartylocations. Da gibt es einen sehr wesentlichen Part-\n\nner, der so etwas machen kann: Das ist die Jugendhilfe \n\nmit Streetworkern. Wenn Sie bitte einmal dar\u00fcber nach-\n\ndenken, dass Sie die Jugendhilfepauschale abgesenkt \n\nhaben und dass wir jetzt in vielen Bereichen Sachsens \n\n\u00fcberhaupt keine Streetworker \u2013 keine Stra\u00dfensozialarbei-\n\nter \u2013 mehr haben, die aufsuchend t\u00e4tig sind und Pr\u00e4venti-\n\non betreiben k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir uns auch fragen: \n\nWar das wirklich der richtige Weg, den Sie mit der K\u00fcr-\n\nzung der Jugendhilfepauschale im Jahr 2010 eingeschla-\n\ngen haben? War das wirklich sinnvoll \u2013 auch f\u00fcr den \n\nBereich Pr\u00e4vention? \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie werden sich denken, dass wir das nicht f\u00fcr sinnvoll \n\nhalten. Deswegen bin ich gespannt \u2013 vielleicht gibt es ja \n\nnoch eine zweite Runde \u2013, ob uns die Kollegen der \n\nKoalition konkret sagen, was sie tun wollen. \n\nUnsere Empfehlungen sind: erstens, den Fahndungsdruck \n\nweiter erh\u00f6hen \u2013 das geht nicht ohne Personal, zweitens, \n\ndie Therapie weiter erleichtern \u2013 das geht nicht ohne \n\nPersonal, drittens, die Pr\u00e4vention verbessern \u2013 das geht \n\nnicht ohne Personal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Herr Kollege Hartmann, Sie haben \n\nals erster Redner darauf hingewiesen, dass die Repression \n\nein Teil des Programms sein muss, wenn wir uns die \n\nAufgabe stellen, gegen den ansteigenden Crystal-Konsum \n\nin Sachsen und auch in Deutschland vorzugehen. \n\nSie haben darauf hingewiesen, dass sich die Innenminister \n\nvon Bayern, von Sachsen sowie der Bundesinnenminister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7329 \n\nund der Innenminister von Tschechien Mitte Februar \n\ngetroffen haben, um \u00fcber die weitere Zusammenarbeit bei \n\nder Verfolgung von Suchtkriminalit\u00e4t, vor allen Dingen, \n\nwas Crystal angeht, zu sprechen. \n\nDankenswerterweise sind Sie auch auf die Aufkl\u00e4rung zu \n\nCrystal eingegangen, denn das Thema der Aktuellen \n\nDebatte beinhaltet ja, dass au\u00dfer der Repression auch die \n\nAufkl\u00e4rung dazugeh\u00f6rt. Ich w\u00fcrde hinzuf\u00fcgen: Aufkl\u00e4-\n\nrung ist auch nur eine Facette von Pr\u00e4vention. Dazu \n\ngeh\u00f6rt mehr als nur Aufkl\u00e4rung, aber die Aufkl\u00e4rung \n\nhaben Sie nun einmal genannt. Es stellt sich nun die \n\nFrage: Wie gelingt das im Moment, und was m\u00fcssen wir \n\ntun, um darin besser zu werden? \n\nEs gibt auf der Seite des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz eine Brosch\u00fcre, die \n\n\u00fcber Crystal aufkl\u00e4rt, und die aufzeigt, wie schnell Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit eintreten kann usw. Diese Brosch\u00fcre ist von \n\nder Chemnitzer Suchtberatungsstelle im Rahmen ihrer \n\nT\u00e4tigkeit erarbeitet worden. Die Staatsregierung bzw. der \n\nLandespr\u00e4ventionsrat hat die Druckkosten anteilig \u00fcber-\n\nnommen. Das hei\u00dft \u2013 das kommt leider in der \u00dcberschrift \n\n\u00fcberhaupt nicht vor \u2013: Ein sehr gro\u00dfer Teil der Aufkl\u00e4rung \n\nund der Pr\u00e4ventionsarbeit l\u00e4uft \u00fcber die Suchtberatung \n\nund \u00fcber die Suchtkrankenhilfe. Deshalb muss \u2013 wenn \n\nwir \u00fcber das Thema Crystal sprechen \u2013 die St\u00e4rkung der \n\nSuchtberatung ein entscheidender Punkt in dieser Diskus-\n\nsion sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDazu haben wir heute Nachmittag zwei Antr\u00e4ge zu \n\nberaten. Wir sind Ihnen dankbar, dass Sie uns eingeladen \n\nhaben, gemeinsam an diesem Thema zu arbeiten, aber wir \n\nhaben dazu nicht mehrere Monate Zeit. Es liegen zwei \n\nAntr\u00e4ge vor. Was unseren Antrag angeht, kann ich sagen, \n\ndass er zusammen mit Fachleuten aus der Suchtkranken-\n\nhilfe und den Suchtberatungsstellen erarbeitet worden ist. \n\nEr ist fachlich fundiert und kann sozusagen eine Blaupau-\n\nse daf\u00fcr sein, wie man vorgehen kann, um der Problema-\n\ntik Crystal die Spitze abzubrechen. \n\nPr\u00e4vention ist ein ganz wesentlicher Punkt. Die Bera-\n\ntungsstellen m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, sich mit \n\nden \u00fcbrigen Einrichtungen, zum Beispiel den Beratungs-\n\nstellen, zu vernetzen. Wir haben zum Beispiel das Prob-\n\nlem, dass ein Drittel der Konsumenten von Crystal weib-\n\nlich sind. Sie sind zum Teil sehr jung. Wir wissen, dass \n\nFrau auch bei Gebrauch von Crystal schwanger werden \n\nkann, was bei anderem Suchtmittelgebrauch nicht unbe-\n\ndingt der Fall ist. Deshalb gibt es auch bei den Schwan-\n\ngerschaftskonfliktberatungstellen bzw. den Geburtsklini-\n\nken gro\u00dfen Aufkl\u00e4rungsbedarf zum Ph\u00e4nomen Crystal. \n\nDiesen Bedarf m\u00fcssen die Suchtberatungsstellen decken \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen Weiterbildungsangebote, was die \n\nAuspr\u00e4gung der Sucht angeht, und zwar nicht nur f\u00fcr die \n\nBeratungsstellen selbst zum Umgang mit Crystal, sondern \n\nwir brauchen auch Weiterbildungen f\u00fcr alle anderen, die \n\nmit der Problematik Crystal zu tun haben. Wir haben \n\ndaf\u00fcr nicht viel Zeit. Wir sehen die Steigerungsraten der \n\nletzten Jahre. Das sind immer so um die 25 %, die in den \n\nSuchtberatungsstellen ankommen. Die Dunkelziffer \n\nd\u00fcrfte weitaus h\u00f6her sein. \n\nWir wissen, dass schon nach relativ kurzem Gebrauch \n\neinschneidende Folgen f\u00fcr die Betroffenen zu verzeichnen \n\nsind. Das hei\u00dft im Klartext, dass das die Facharbeiterin-\n\nnen und Facharbeiter von morgen sind, die nicht in der \n\nLage sein werden, ihre Berufsausbildung abzuschlie\u00dfen, \n\nwenn es uns nicht gelingt, sie vom Konsum zu l\u00f6sen bzw. \n\nwenn es uns nicht gelingt, junge Leute davon abzubrin-\n\ngen, \u00fcberhaupt Crystal zu konsumieren. \n\nDann ist die Frage von Herrn Karabinski nach den Ursa-\n\nchen und seine Antwort, dass es eben schnell verf\u00fcgbar \n\nund billig sei, einfach zu kurz gesprungen, weil Crystal \n\nnat\u00fcrlich in einer Art und Weise fit macht, die in dieser \n\nGesellschaft erst einmal ein Vorteil zu sein scheint. \n\nDeshalb ist Aufkl\u00e4rung hier viel wichtiger als vielleicht \n\nbei anderen Drogen \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nund es ist in der jetzigen Situation wichtig, diese auch in \n\nSachsen erheblich zu intensivieren. Das kann heute \n\nNachmittag in der Diskussion \u00fcber die beiden Antr\u00e4ge \n\nnoch einmal vertieft werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender Redner in \n\nder ersten Runde. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der bisherige Verlauf der Debatte hat zwar \n\nbislang keinen L\u00f6sungsweg direkt benennen k\u00f6nnen, aber \n\nich will zumindest zwei Feststellungen machen, die die \n\nDebatte schon zutage gebracht hat. \n\nDer erste Punkt ist, dass offenbar die Staatsregierung \n\nbisher keine vern\u00fcnftigen L\u00f6sungsans\u00e4tze finden konnte; \n\ndenn Crystal ist nicht erst ein Problem seit dem Jah-\n\nre 2011, sondern letztendlich schon seit dem Jahr 2006. \n\nDer Umstand, dass die Droge billig zu produzieren und \n\nauch leicht verf\u00fcgbar zu machen ist, h\u00e4tte der Staatsregie-\n\nrung viel fr\u00fchzeitiger ein Warnzeichen sein m\u00fcssen. Wir \n\nreden heute dank des Antrages der Regierungsfraktion \n\nauch \u00fcber ein Vers\u00e4umnis der Staatsregierung. \n\nEine zweite Bemerkung. Es ist kein Ammenm\u00e4rchen der \n\nNPD, dass die Herstellung der Drogen vor allem im \n\nAusland bzw. durch ausl\u00e4ndische Banden \u2013 auch im \n\nRahmen der organisierten Kriminalit\u00e4t \u2013 stattfindet. \n\nImmerhin hat das die Debatte als Zwischenergebnis \n\ngebracht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7330 \n\nIch glaube, die Debatte springt in einem Punkt zu kurz, \n\nn\u00e4mlich bei der Suchtpr\u00e4vention und der Suchtberatung. \n\nDie NPD-Fraktion ist nicht grunds\u00e4tzlich gegen Sucht-\n\npr\u00e4vention und Suchtberatung, aber wir m\u00fcssen hier auch \n\ndie Grenzen bei der Suchtpr\u00e4vention erkennen. Mehr als \n\nvielleicht in die Schulen zu gehen, dort \u00fcber diese Droge \n\nbzw. das Rauschgiftmittel und dessen Folgen aufzukl\u00e4ren, \n\nkann man nicht machen. Auch die Suchtberatung ist \n\nsicherlich f\u00fcr die Betroffenen notwendig, nur m\u00fcssen wir \n\nauch sehen, dass Suchtpr\u00e4vention und Suchtberatung \n\neigentlich immer nur Schlagworte sind, die ein St\u00fcck weit \n\neinen Placeboeffekt haben, weil man \u00fcber Ursachen und \n\ndie notwendigen Folgen dieser Ursachen nicht reden will. \n\nIch will deshalb f\u00fcr die NPD-Fraktion einmal unsere \n\nSichtweise nennen und sagen, warum wir es mit wach-\n\nsenden Rauschgiftproblemen in unserer Gesellschaft zu \n\ntun haben. Ich glaube, das ist Ausdruck einer gesellschaft-\n\nlichen Fehlentwicklung, die begleitet ist von der Aufl\u00f6-\n\nsung der Familie, von der Entwurzelung \u2013 sozial wie \n\ngeistig \u2013, von einem abnehmenden Zusammenhalt, wobei \n\n\u2013 vielleicht auch als Kompensation f\u00fcr diese Fehlentwick-\n\nlung \u2013 auch ein Erlebnishunger entsteht und Rauschgift \n\nletztendlich einen Bet\u00e4ubungseffekt hat und von daher \n\nsehr begehrt wird. \n\nAber es ist auch die leichte Verf\u00fcgbarkeit von Rauschgift. \n\nHierzu hat interessanterweise keine der anderen Fraktio-\n\nnen einen Zusammenhang genannt, n\u00e4mlich die Grenz-\n\n\u00f6ffnung. Es ist so, dass, seitdem die Grenzen ge\u00f6ffnet \n\nsind, keine Kontrollen mehr direkt an der Grenze stattfin-\n\nden, wir uns damit einer Kontrollm\u00f6glichkeit beraubt \n\nhaben; denn das, was immer als Alternativmittel benannt \n\nwird, also ein Fahndungsschleier oder gemeinsame \n\nPolizeipatrouillen, wird nicht die Wirkung haben, wie es \n\nGrenzkontrollen in der Vergangenheit hatten. Insofern \n\nbesteht auch da ein Zusammenhang. \n\nDas Ausland \u2013 gerade bei ge\u00f6ffneten Grenzen \u2013 ist \n\nnat\u00fcrlich auch ein Hinterland f\u00fcr Kriminelle, wo der \n\nVerfolgungsdruck und Verfolgungsma\u00dfnahmen nicht so \n\nwie im Inland greifen. Auch deshalb haben wir es dort mit \n\neinem wachsenden Problem zu tun. \n\nMan muss sehen \u2013 besonders wenn man das Thema \n\nGrenzkontrollen und \u00d6ffnung der Grenzen betrachtet \u2013, \n\ndass es den Politikern hier nicht so sehr um die Interessen \n\nder B\u00fcrger geht. Ich gehe sogar so weit zu behaupten, \n\ndass letztendlich die \u00d6ffnung der Grenzen \u2013 dieses \n\nvermeintliche Europa der offenen Grenzen und der \n\nFreiz\u00fcgigkeit \u2013 eine Bem\u00e4ntelung von Interessen ist, \n\nn\u00e4mlich von Interessen des internationalen Transferkapi-\n\ntalismus, bei dem Geld, Menschen und Waren \u00fcber \n\nGrenzen hin- und hergeschoben werden und bei dem man \n\nnicht immer nur sagen kann, dass dadurch der Wohlstand \n\nw\u00e4chst und damit der Frieden gesichert ist, sondern wir \n\nhaben es auch mit negativen Folgen zu tun, \u00fcber die dann \n\ndoch nicht gesprochen wird. \n\nRauschgift und auch Crystal sind eine dieser negativen \n\nFolgen von diesem Europa, was Sie immer sehr einseitig \n\npositiv darstellen und die negativen Folgen dann be-\n\nschweigen. Worin liegt jetzt die L\u00f6sung aus Sicht der \n\nNPD? \n\nDie NPD setzt sich ein f\u00fcr sch\u00e4rfere Kontrollen direkt an \n\nder Grenze. Grenzkontrollen sind nach unserer Auffas-\n\nsung noch immer die effektivste und wirkungsvollste \n\nMethode, um Ordnung und Sicherheit in unserem Land zu \n\nschaffen \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 und Kriminelle zu bek\u00e4mpfen. \n\nDann sind wir der Meinung, Strafe muss eine abschre-\n\nckende Wirkung haben. Hier h\u00e4tten h\u00f6here Strafen und \n\neine h\u00e4rterer Strafvollzug auch eine Wirkung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Ihre Redezeit ist bereits \u00fcberschritten! \n\nAndreas Storr, NPD: Das fordern wir ein. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit; danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch rufe eine zweite Runde auf, sehe aber jetzt den \n\nWunsch nach einer Kurzintervention, wenn ich das richtig \n\nsehe. Herr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Ich muss gestehen, ich war sehr gespannt auf den \n\nRedebeitrag des Abgeordneten der NPD-Fraktion und \n\nwollte wissen, was er so von sich geben w\u00fcrde. \n\nEs gab am 7. M\u00e4rz 2013 eine MDR-Schlagzeile, die \n\nlautete: \u201eNeonazis aus Nordsachsen gestehen Drogenhan-\n\ndel\u201c. Unter den Drogenh\u00e4ndlern, die dort hochgenommen \n\nwurden, war auch ein Stadtratskandidat der NPD. Deshalb \n\nist es eine gewisse Heuchelei, die hier gerade stattgefun-\n\nden hat. Wir wissen, dass durchaus relevante Kader des \n\n\u201eFreien Netzes\u201c in diesen Drogenh\u00e4ndlerring involviert \n\nwaren. Ebenso bekannt sind auch die personellen Ver-\n\nflechtungen der NPD zu diesem \u201eFreien Netz\u201c. \n\nInsofern ist es zwar billig und vielleicht auch recht, wenn \n\nSie \u2013 wie \u00fcblich und gehabt \u2013 von kriminellen Ausl\u00e4ndern \n\nschwafeln, aber es w\u00e4re durchaus angezeigt, wenn Sie \n\neinmal offenlegen w\u00fcrden, was in Ihren eigenen Reihen \n\nso an Organisierter Kriminalit\u00e4t los ist, und uns hier nicht \n\nirgendwas vom Pferd erz\u00e4hlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr m\u00f6chte auf die Kurzintervention antworten. Dazu \n\nhaben Sie jetzt Gelegenheit; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7331 \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Jennerjahn, ich will gern auf \n\nIhre Bemerkung eingehen. Es ist erst einmal richtig, was \n\nSie gesagt haben, dass ein jetzt vor Gericht Stehender \u2013 \u2013 \n\nVerurteilt ist er ja noch nicht, eine Unschuldsvermutung \n\ngilt zwar noch, aber er steht zumindest vor Gericht. Es \n\ngibt auch Vermutungen, dass er mit Drogen gehandelt hat. \n\nIn keiner Weise haben wir ein Problem damit, weil wir \n\nsagen: Egal, welcher Nationalit\u00e4t \u2013 \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie mir erst einmal zu \u2013 ein solcher Straft\u00e4ter ist, \n\ner geh\u00f6rt abgeurteilt, ganz gleich, ob er Ausl\u00e4nder oder \n\nDeutscher ist. \n\nIn meinem Redebeitrag habe ich nur darauf verwiesen, \n\ndass der Ursprung der Drogen im Ausland liegt. Das kann \n\nman auch anderen Redebeitr\u00e4gen entnehmen. Sie greifen \n\nhier nat\u00fcrlich zu kurz. Ich sage einmal: Es gibt f\u00fcr Partei-\n\nen keine Kollektivhaftung und -verantwortung, wenn \n\nMitglieder \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ex-Mitglied!) \n\noder Kandidaten von Parteien Straftaten begehen. Bei den \n\nGR\u00dcNEN f\u00e4llt mir zum Beispiel ein: Da gibt es ja den \n\nMenschenfresser von Rotenburg in Hessen. Der ist dann \n\nim Knast, nachdem er verurteilt worden ist, weil er \n\njemanden get\u00f6tet und dann aufgegessen hat, der \u201egr\u00fcnen \n\nGruppe\u201c beigetreten, also Mitglied Ihrer Partei geworden. \n\nOffensichtlich hatten Sie, nachdem Ihnen bekannt gewor-\n\nden war, dass er diesen Mord begangen hat, kein Problem \n\ndamit, ihn als verurteilten M\u00f6rder aufzunehmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist der Kannibale!) \n\n\u2013 Genau, der Kannibale von Rotenburg war das. Viel-\n\nleicht k\u00f6nnten Sie sich einmal dazu \u00e4u\u00dfern. Ich denke, \n\nwir sind viel konsequenter im Umgang mit Straft\u00e4tern, als \n\nes die GR\u00dcNEN sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nkommen wir zur zweiten Runde. Herr Krau\u00df f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nun wieder \n\netwas st\u00e4rker auf das Thema Pr\u00e4vention eingehen und \n\nsagen: Wir haben in Sachsen eine sehr gute Landschaft, \n\nwas die Suchtberatungsstellen in den Landkreisen betrifft. \n\nWir haben auch eine Landesstelle gegen Suchtgefahren, \n\ndie eine hervorragende Arbeit leistet. Wir haben Selbsthil-\n\nfegruppen, wie das \u201eBlaue Kreuz\u201c oder die \u201eGesellschaft \n\ngegen Alkohol und Drogengefahren\u201c in Sachsen, die eine \n\nsehr gute Arbeit leisten. Wir haben eine sehr engagierte \n\nMinisterin und einen Minister, der auf einem anderen Feld \n\nengagiert ist, und wir haben einen Landtag \u2013 daran m\u00f6ch-\n\nte ich auch erinnern \u2013, der einen Haushalt verabschiedet \n\nhat. \n\nWir haben bei der Suchthilfe genau mit dem Argument \n\nCrystal aufgestockt, und zwar eins zu eins aufgestockt zu \n\ndem, was die Suchthilfe von uns gefordert hat. Diese \n\nSumme haben wir \u00fcbernommen \u2013 auch das muss einmal \n\ngesagt werden \u2013, denn wir wollen bei der Pr\u00e4vention mehr \n\ntun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir haben auch gesagt: Wir stellen noch einmal Geld \n\nbereit, weil wir auch die Kinder von Drogenabh\u00e4ngigen \n\nerreichen wollen. Wir wollen schauen \u2013 weil die Kinder \n\nbesonders darunter leiden, dass ihre Eltern Drogen neh-\n\nmen \u2013, wie wir diesen Kindern helfen k\u00f6nnen, damit ihr \n\nLeben gelingt. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch hoffe, dass jetzt auch die Kommunen ihren Beitrag \n\nleisten, so wie wir als Land unseren Beitrag geleistet \n\nhaben, um voranzukommen. Wir arbeiten \u2013 dar\u00fcber haben \n\nwir auch schon gesprochen \u2013 konzeptionell daran, wie wir \n\nauf junge Menschen zugehen und wie wir sie erreichen \n\nk\u00f6nnen; denn wir wissen, dass Alkoholabh\u00e4ngige im \n\nRegelfall etwas \u00e4lter sind. Wie gelingt es uns, junge \n\nMenschen zu erreichen, dass sie in Beratungsstellen oder \n\nin Selbsthilfegruppen gehen? Meistens wird nicht nur eine \n\nDroge genommen, sondern es gibt verschiedene Proble-\n\nme. Wie k\u00f6nnen wir Eltern, Gro\u00dfeltern und Lehrer errei-\n\nchen? Das sind die Fragen, denen wir uns in Zukunft \n\nstellen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Pr\u00e4vention ist \n\nwichtig, sie steht an erster Stelle. Gleichzeitig ist aber klar \n\nf\u00fcr uns: Drogenkriminalit\u00e4t muss entschlossen bek\u00e4mpft \n\nwerden. Wir m\u00fcssen deutlich sagen: Drogen nehmen \u2013 \n\ndas ist falsch! Daf\u00fcr brauchen wir auch ein gesellschaftli-\n\nches Klima. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan kann nicht auf der einen Seite Hilfe f\u00fcr Drogenopfer \n\neinfordern und auf der anderen Seite nichts gegen Drogen \n\noder Drogenhandel unternehmen. Man muss also das \n\n\u00dcbel bei der Wurzel packen. Man muss auch gegen \n\nDrogen vorgehen und sagen, dass Drogenkonsum schadet. \n\nEs ist ganz gut \u2013 dieses Jahr ist Bundestagswahljahr \u2013, \n\nwenn man einmal in die Wahlprogramme der verschiede-\n\nnen Parteien schaut. \n\n(Steffen Flath, CDU: Das ist eine gute Idee!) \n\nWir diskutieren heute noch \u00fcber zwei Antr\u00e4ge der LIN-\n\nKEN und der GR\u00dcNEN. Deswegen haben wir einmal in \n\ndie Wahlprogramme geschaut. Was steht dort drin? \n\nDIE LINKE hat auf ihrem Parteitag in Erfurt besprochen, \n\ndass man alle Drogen legalisieren m\u00f6ge. H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, wie wollen wir denn den Menschen \n\nerkl\u00e4ren, dass sie auf der einen Seite sozusagen alles \n\neinnehmen k\u00f6nnen, wir aber auf der anderen Seite die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7332 \n\nDrogenberatung ausbauen? Das passt doch irgendwie \n\nnicht zusammen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWas haben Sie denn noch in Ihrem letzten Wahlprogramm \n\ngehabt? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sie \n\nm\u00fcssen doch das Ergebnis sehen!) \n\n\u2013 Das Ergebnis Ihrer Politik ist dann, dass jeder Falsch-\n\nparker h\u00e4rter bestraft wird als ein Drogendealer. Das w\u00e4re \n\ndas Ergebnis, wenn wir das machen w\u00fcrden, was in Ihrem \n\nParteiprogramm steht. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das ist Unfug!) \n\nWas haben Sie noch drinstehen? Bei der letzten Bundes-\n\ntagswahl forderten Sie sogenannte Drug-Checking-\n\nAngebote. Dazu hatten wir im \u00dcbrigen auch schon eine \n\nAnh\u00f6rung in Sachsen, in der Sie Ihre Vorstellungen durch \n\nSachverst\u00e4ndige haben transportieren lassen. Also der \n\nStaat soll finanzieren, dass jeder seine Drogen kostenlos \n\nuntersuchen lassen kann. Das soll der Staat finanzieren! \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Daf\u00fcr gibt es Institute!) \n\nDas ist so, als ob man notorischen Rasern anbietet und \n\nsagt: Ihr bekommt vom Staat ein Fahrsicherheitstraining \n\nfinanziert. \n\n(Zurufe von den LINKEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas ist das, was Sie uns hier immer wieder bringen. Dann \n\nfordern Sie noch, dass man auch mit Cannabis Auto \n\nfahren kann. Damit haben Sie sich besch\u00e4ftigt. \n\n(Zurufe von den LINKEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nLassen Sie uns noch einmal nach Sachsen schauen. Wir \n\nhaben Abgeordnete bei den LINKEN, die im Wahlkampf \n\nmit ihrer Jugendorganisation durch die Gegend gezogen \n\nsind unter dem Motto: \u201eSch\u00f6ner leben mit Drogen!\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN und \n\ndes Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDas war das, wo Ihre Kollegen durch die Gegend gezogen \n\nsind, um das zu machen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Fast so gut \n\nwie \u201eSelbstmord gegen rechts\u201c!) \n\nEntschuldigung, wie wollen wir den jungen Menschen \n\nerkl\u00e4ren, dass Drogen schlecht sind, wenn Sie durchs \n\nLand ziehen und sagen: \u201eSch\u00f6ner leben mit Drogen!\u201c? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir k\u00f6nnen auch bei den GR\u00dcNEN schauen. Dort hei\u00dft \n\nes dann: \u201eEntkriminalisierung\u201c und \u201eErm\u00f6glichung von \n\nSubstanzanalysen\u201c, also das Gleiche, was die LINKEN \n\nhaben, oder \u201eCannabis und Stra\u00dfenverkehr\u201c kommt auch \n\nvor. \n\nN\u00e4chste Woche haben wir die Gr\u00fcne Jugend in Dresden \n\nzu Gast, die auch die Forderung hat, dass jeder seine \n\nDrogen nehmen solle, wie er lustig ist. Die Tschechen \n\nhaben das Fenster jetzt ein wenig aufgemacht und uns \n\ngezeigt, was passiert, wenn LINKE oder GR\u00dcNE die \n\nMacht h\u00e4tten und sich das noch verst\u00e4rken w\u00fcrde, was \n\nbereits eingetroffen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDann h\u00e4tten wir noch weitaus mehr Probleme als das \n\nkleine bisschen, was uns Tschechien jetzt bringt. Wir \n\nh\u00e4tten eine noch gr\u00f6\u00dfere Welle der Drogenkriminalit\u00e4t \n\nund der Drogenopfer. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Seit wann?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie verlangen \n\nauf der einen Seite von der Staatsregierung und von uns \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja! \u2013, dass man Rettungsringe \n\nkauft, um den Drogenabh\u00e4ngigen zu helfen, und auf der \n\nanderen Seite stellen Sie sich auf die Schiffsreling und \n\nsagen: Es geh\u00f6rt zur Freiheit eines jeden, runterspringen \n\nzu k\u00f6nnen. Sie sagen: Ja kein Schild und kein Gel\u00e4nder \n\nan das Schiff dranmachen, damit wirklich jeder die \n\nFreiheit hat reinzuspringen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: \n\nDie Reling ist das Gel\u00e4nder!) \n\nDiese Schizophrenie machen wir nicht mit. Das werden \n\nwir Ihnen auch nicht durchgehen lassen. F\u00fcr uns ist klar: \n\nWir wollen den Betroffenen helfen. Wir wollen die \n\nMenschen aufkl\u00e4ren. Aber wir sagen auch: mit harter \n\nHand gegen Drogen und Drogendealer vorgehen. Das ist \n\nunser Konzept. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, sicherlich eine Kurzintervention. \u2013 Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich \n\nhabe mich im Vorfeld dieser Aktuellen Debatte einmal mit \n\ndem Thema ein wenig besch\u00e4ftigt. Ich vermute, Herr \n\nKrau\u00df, dass Sie das auch versucht haben. Ich glaube, wir \n\nm\u00fcssen \u00fcber solche Sachen wie \u201eSch\u00f6ner leben mit \n\nDrogen!\u201c nicht reden. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nWor\u00fcber man aber schon reden muss \u2013 wir sind uns darin \n\neinig, dass das kein sinnvoller Slogan ist \u2013, ist die Frage, \n\nwas eine vern\u00fcnftige Drogenpolitik ist. Dabei muss man \n\nzur Kenntnis nehmen, dass zum Beispiel die Global \n\nCommission on Drugs \u2013 eine gro\u00dfe ehrenwerte Organisa-\n\ntion, die sich seit 40 Jahren weltweit damit befasst, wie \n\nwir es schaffen k\u00f6nnen, Drogen einzud\u00e4mmen und ihrer \n\nHerr zu werden \u2013 vor zwei, drei Jahren gesagt hat: Im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7333 \n\nGrunde sind wir im Kampf gegen Drogen gescheitert. Wir \n\nm\u00fcssen neu \u00fcberlegen. \n\nEin Land, welches neu \u00fcberlegt hat, ist Portugal, und es \n\nlohnt sich, sich einmal damit zu besch\u00e4ftigen. Portugal hat \n\nkeine Drogen legalisiert, nein. Was Portugal getan hat: Es \n\nhat den Konsum von Drogen \u2013 \u00e4hnlich, wie es Tschechien \n\nversucht hat; aber ich glaube, falsch \u2013 entkriminalisiert. \n\nDas hei\u00dft: Wer erwischt wird, Drogen zu nehmen, der \n\nwandert nicht ins Gef\u00e4ngnis, sondern er wird dort in ein \n\nHilfesystem geschickt. Dort werden Drugs Commissions \n\ndurchgef\u00fchrt. Die Leute gehen dorthin und bekommen \n\nHilfsangebote, die sie auch wahrnehmen m\u00fcssen. \u2013 Ein \n\nPunkt. \n\nDer zweite Punkt: Portugal hat den Drogenhandel ganz \n\nintensiv kriminalisiert. Das ist, glaube ich, ein Weg, \u00fcber \n\nden man nachdenken muss: damit umzugehen und daf\u00fcr \n\nzu sorgen \u2013 wie ich vorhin sagte \u2013, dass die Verf\u00fcgbarkeit \n\nmassiv eingeschr\u00e4nkt wird, und gleichzeitig daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass jene, die einer Droge anheimgefallen sind, \n\nauch wirklich Hilfe bekommen, und zwar sehr schnell. \n\nWir wissen alle, dass man im Gef\u00e4ngnis in Sachen Dro-\n\ngen keine Hilfe bekommt \u2013 ganz im Gegenteil. Deshalb \n\nlohnt es sich, nicht in Klischees zu denken und zu argu-\n\nmentieren und Drogens\u00fcchtige \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nSabine Friedel, SPD: \u2013 letzter Satz \u2013 nicht mit Autofah-\n\nrern zu vergleichen, sondern mit Menschen, die bei-\n\nspielsweise Alkohol missbrauchen. Das ist ebenfalls eine \n\nDroge, bei der wir aber ein anderes Hilfesystem haben. \n\nIch bitte Sie einfach, nicht so schwarz-wei\u00df zu argumen-\n\ntieren, sondern einmal etwas dar\u00fcber nachzudenken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Dazu haben Sie nat\u00fcrlich Gelegenheit. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Eine Aktuelle Debatte ist \n\nnat\u00fcrlich dazu da, Unterschiede ein wenig herauszuarbei-\n\nten; deshalb diskutieren wir hier auch. Noch einmal: \n\nNat\u00fcrlich wollen wir Hilfe f\u00fcr die Menschen haben, die \n\ndrogenabh\u00e4ngig sind. Denen m\u00fcssen wir helfen. Aber wir \n\nk\u00f6nnen auch nicht bei jemandem, der im Stra\u00dfenverkehr \n\nunter Alkoholeinfluss f\u00e4hrt und andere \u00fcber den Haufen \n\nf\u00e4hrt, sagen: Du armer, armer Mensch, dich k\u00f6nnen wir \n\nnicht kriminalisieren, du bekommst daf\u00fcr keine Strafe. \n\nSondern die Gesellschaft muss deutlich machen \u2013 das \n\nmacht sie \u00fcber Gesetze und Strafen \u2013: Was ist ein richti-\n\nges Verhalten und was ist ein falsches Verhalten? Was ist \n\nein Verhalten, das der Gesellschaft dient, und was dient \n\nder Gesellschaft nicht? Deshalb finde ich es korrekt, dass \n\nman jemanden bestraft, der Drogen kauft. Es kann eben \n\nnicht sein, dass wir auf der einen Seite einen Falschparker \n\nbestrafen und auf der anderen Seite jemanden, der sich \n\nmit Drogen besch\u00e4ftigt, frei laufen lassen. Das passt \n\nirgendwie nicht zusammen. Insofern: Drogenabh\u00e4ngigen \n\nhelfen, aber gleichzeitig auch etwas von ihnen fordern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Clemen, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention starten? \n\n\u2013 Ja. Nur zur Information: Sie m\u00fcssen sich bitte auf den \n\nBeitrag Ihres Vorredners, Herrn Krau\u00df, beziehen. Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Es ist nur eine Erg\u00e4nzung dazu. \n\nWas in dem einen Land funktioniert, muss in einem \n\nanderen Land nicht funktionieren. Das hat sich in der \n\nSchweiz mit der Geschichte des Platzspitz gezeigt. Wer \n\nsich damit besch\u00e4ftigen m\u00f6chte, kann dort gern das eine \n\noder andere Interessante dazu erfahren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Krau\u00df h\u00e4tte nun nochmals die M\u00f6glichkeit, auf die \n\nKurzintervention zu antworten, wenn er dies m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur n\u00e4chsten \n\nRede; Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Crystal Methamphe-\n\ntamin \u2013 N-Methylamphetamin, so seine chemische \n\nBezeichnung \u2013 ist so komplex wie seine Wirkung, und ich \n\ndarf Ihnen sagen: Drogen machen nicht vor Grenzen halt, \n\ndenn bereits in den Jahren 1999/2000 war dieses Problem \n\nbei uns im Jugendamt in G\u00f6rlitz und im Landkreis be-\n\nkannt. Schon zu diesem Zeitpunkt haben wir uns, habe ich \n\nmich mit dem Sachgebiet Jugendschutz diesem Thema \n\nsehr intensiv gewidmet. Wir haben Aufkl\u00e4rung organi-\n\nsiert, Pr\u00e4ventionen dargelegt und verst\u00e4rkt mit den Verei-\n\nnen des Jugendschutzes, der Jugendhilfe und der Polizei \n\nin Schulen auf diese Themen aufmerksam gemacht; aber \n\nwir haben gleichzeitig auch Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nEltern aufgezeigt, um Suchtprobleme der Kinder erken-\n\nnen zu k\u00f6nnen. Wie gesagt: Hier ist niemand unt\u00e4tig \n\ngeblieben. \n\nWenn in dieser Zeit vonseiten der LINKEN, der SPD und \n\nder GR\u00dcNEN die Freigabe von weichen Drogen gefor-\n\ndert wurde, dann sei all jenen, die dies fordern, einmal \n\naufgezeigt, wie jemand nach drei Jahren Crystal-Konsum \n\nk\u00f6rperlich und psychisch abbaut und keine M\u00f6glichkeit \n\nder Teilhabe an diesem Leben mehr hat. Deshalb, \n\nHerr Bartl, finde ich es schwierig, erst das Feuer zu legen \n\nund dann nach der Feuerwehr zu rufen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nBei jungen Menschen oder allgemein in der Gesellschaft \n\nist man schnell der Meinung, \u201eweiche Drogen\u201c seien die, \n\ndie billig und leicht verf\u00fcgbar sind. Genau das trifft auf \n\nCrystal in dieser Form zu. Es ist nat\u00fcrlich gleichzeitig \n\nauch wie gemacht f\u00fcr unsere Leistungsgesellschaft: Es \n\nh\u00e4lt lange wach, verursacht Euphoriezust\u00e4nde, verringert \n\ndas Hunger- und Schlafbed\u00fcrfnis und h\u00e4lt relativ lange \n\nan, circa zehn bis zw\u00f6lf Stunden. Aber \u2013 das ist das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7334 \n\nProblematische an der Sache \u2013, es macht extrem schnell \n\nabh\u00e4ngig, erzeugt Psychosen, verursacht einen schnell \n\nsichtbaren Verfall und zerst\u00f6rt Hirnzellen \u2013 und das \n\ndauerhaft. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nein. \u2013 Sehr geehrte Damen und \n\nHerren, was m\u00f6chte ich Ihnen damit sagen? Wir haben \n\ndoch schon lange den Ernst der Lage erkannt. Die Zahlen \n\naus den letzten Jahren geben uns in unserem Wirken, \n\nindem wir mehr Geld f\u00fcr die Suchtberatung zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen, recht, mit Pr\u00e4vention und gleichzeitig mit \n\nder Strafbarkeit des Drogenhandels und des Drogenkon-\n\nsums den Druck von unserer Seite aus zu verst\u00e4rken. \n\nWir als FDP-Fraktion haben in der schwierigen Haus-\n\nhaltslage 2010, als wir den Doppelhaushalt 2011/2012 \n\naufgestellt haben, daf\u00fcr gesorgt, dass es landesweit eine \n\nsolide finanzielle Basis f\u00fcr die Sucht- und Drogenbera-\n\ntungsstellen gibt, dass aber auch im aktuellen Doppel-\n\nhaushalt 8,2 Millionen Euro f\u00fcr die Suchtberatung in \n\nSachsen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nUnter der SPD-Mitregierung hat es in keinem Jahr so viel \n\nf\u00fcr die Suchtberatung in dieser H\u00f6he gegeben. Wir haben \n\nmit sachsenweit 46 Suchtberatungsstellen ein gutes Netz \n\naufgebaut. 2011 sind dort 27 700 Klienten suchtspezifisch \n\nbetreut worden. Aber uns ist nat\u00fcrlich auch klar: Wir \n\nm\u00fcssen die Pr\u00e4vention an allen Stellen verst\u00e4rken. Drogen \n\nsind keine L\u00f6sung, nicht kurzfristig und nicht auf Dauer. \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam die grenz\u00fcberschreitende Krimi-\n\nnalit\u00e4t senken, zusammenarbeiten und uns dieses Themas \n\nannehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir brauchen gleichzeitig sehr gute Angebote in der \n\nUnterst\u00fctzung, in den Beratungsstellen f\u00fcr diejenigen, die \n\nden Drogen verfallen sind und sich dort selbst bem\u00fchen, \n\nwieder herauszukommen. Unterst\u00fctzen Sie uns daher im \n\nKampf gegen die Droge Crystal! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Klinger spricht als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Links-\n\nfraktion. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren, vor \n\nallem von den Koalitionsfraktionen: Ich finde, Sie ma-\n\nchen es sich deutlich zu einfach, und die Debatte, wie sie \n\nvon Ihrer Seite gef\u00fchrt wird, greift zu kurz. Die Schuld in \n\ndie Nachbarl\u00e4nder abzuschieben reicht nicht aus. Sie \n\nentziehen sich hier Ihrer Verantwortung \u2013 genauso, wie \n\nSie es in den letzten Jahren in Ihrer Drogenpolitik getan \n\nhaben. Jetzt mit einer Aktuellen Debatte zu versuchen, die \n\nVerfehlungen der letzten 10 Jahre \u2013 oder sogar noch \n\nl\u00e4nger \u2013 kaschieren und sich vielleicht doch mit irgendet-\n\nwas r\u00fchmen zu wollen, ist echt daneben. Sie machen es \n\nsich damit zu einfach. \n\nSie beweisen eine gro\u00dfe Unwissenheit. Herr Karabinski \n\nspricht von Partydrogen. Crystal ist l\u00e4ngst keine Party-\n\ndroge mehr. Frau Sch\u00fctz spricht zwar von weichen \n\nDrogen; aber abgesehen davon, dass ich die Unterschei-\n\ndung in weiche und harte Drogen ohnehin nicht als \n\nsinnvoll erachte, beweisen Sie, dass Sie leider keine \n\nAhnung haben. Crystal ist kein neuer Drogentrend. \n\nBereits seit 1997 ist Crystal in Sachsen verf\u00fcgbar und \n\nwird konsumiert. Dieser Trend ist aber in der Sozialpolitik \n\nverschlafen worden. Die Substanz ist statistisch nicht \n\nordnungsgem\u00e4\u00df erfasst worden. Frau Sch\u00fctz, Sie sagten, \n\ndie Praktiker(innen) vor Ort in den Suchtberatungs- und  \n\n-behandlungsstellen \u2013 zum Teil auch in den Jugend\u00e4mtern \n\n\u2013 wussten davon. Aber das ist von der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, von der s\u00e4chsischen Politik nicht geh\u00f6rt \n\nworden. Es ist ignoriert worden. \n\nIn der Folge: h\u00f6here Klientenzahlen, schwere Suchtver-\n\nl\u00e4ufe \u2013 es ist von den Kolleginnen und Kollegen genannt \n\nworden \u2013, gro\u00dfe gesundheitliche und soziale Probleme, \n\npsychologische, teils psychiatrische Probleme, die mit \n\ndem Konsum einhergehen. \n\nAber die Praxis und die Wissenschaft haben darauf \n\nhingewiesen, dass es zu einer Ausweitung auf breitere \n\ngesellschaftliche Schichten kommt und zu einer \u00dcberlas-\n\ntung der Suchthilfestrukturen, die wir haben. Therapiean-\n\ngebote sind nicht entsprechend auf Crystal-Konsum \n\nausgerichtet, sondern auf Alkohol und Opiate. Aber \n\ndarauf ist nicht geh\u00f6rt worden. Die Staatsregierung hat \n\nimmer wieder nur stoisch auf die gewachsenen Suchthil-\n\nfestrukturen verwiesen und keinen Ver\u00e4nderungsbedarf \n\ngesehen. Mit diesen Problemen sind wir jetzt konfrontiert. \n\n2010 gab es ein erstes Erwachen. Man hat reagiert, \n\nallerdings mit einer Erh\u00f6hung des Repressionsdruckes \n\nund nicht mit der St\u00e4rkung der Suchthilfe, die h\u00e4tte \n\nstattfinden m\u00fcssen. Im Gegenteil: Die Repression wurde \n\nsogar noch gegen die sozialpolitischen Ans\u00e4tze, gegen die \n\nSuchthilfe versucht auszuspielen. Der ehemalige Leipzi-\n\nger Polizeipr\u00e4sident hat dann das Wort \u201eWohlf\u00fchldrogen-\n\npolitik\u201c gepr\u00e4gt. Das ist einfach absurd. \n\nHerr Ulbig, Frau Clau\u00df, Sie haben es verpasst, die Sucht-\n\nhilfestrukturen anzupassen. Sie haben es verpasst, sie \n\nausreichend auszustatten. Dann werden Sie auch noch \n\ndaf\u00fcr verantwortlich gemacht \u2013 das ist Ihr eigenes politi-\n\nsches Versagen \u2013, dass es hohe gesellschaftliche Kosten \n\nproduziert und leider nicht zu einer Verringerung des \n\nProblems f\u00fchrt. Ihr Ansatz, lediglich auf Repression und \n\nPr\u00e4vention im Sinne von Aufkl\u00e4rung zu setzen, muss als \n\ngescheitert betrachtet werden. Der klassische Ansatz der \n\nBet\u00e4ubungsmittelbek\u00e4mpfung greift bei Crystal nicht. \n\nAuf der Fachtagung im Juli 2012 in Leipzig hat Herr Dr. \n\nTrauer vom Institut f\u00fcr Rechtsmedizin von der Universit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7335 \n\nLeipzig gesagt: \u201eWer nach Vorschrift einen Kuchen \n\nbacken kann, kann mit einer Kurzanleitung und den \n\nerforderlichen Ausgangsstoffen auch Crystal herstellen.\u201c \n\nSo sieht die Lage aus. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlinger, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da Sie jetzt ein bisschen \n\nschwimmen, w\u00fcrde mich mal interessieren: Sind Sie jetzt \n\nf\u00fcr die Freigabe von Drogen oder sind Sie nicht f\u00fcr die \n\nFreigabe aller Drogen? \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Ich empfinde es \n\nnicht so, dass ich hier schwimmen w\u00fcrde, sondern ich \n\nversuche das herunterzubrechen, worum es geht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ja oder nein?) \n\nWir haben eine Aktuelle Debatte zu Crystal und ich \n\nversuche das Thema aufzuzeigen. Das Thema ist nat\u00fcrlich \n\naktuell und wir haben einen massiven Zuwachs. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ja oder nein?) \n\n\u2013 Ja, es steht in dem Programm. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDann sagen Sie es doch!) \n\n\u2013 Ja, und wir verbinden damit nat\u00fcrlich eine entsprechen-\n\nde Aufkl\u00e4rung und wollen einen selbstbestimmten Kon-\n\nsum von Substanzen erm\u00f6glichen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nJa, es ist so. Wir wollen damit auch Kriminalit\u00e4t ein-\n\nschr\u00e4nken. Sabine Friedel hat bereits den Bericht der \n\nGlobal Commission on Drug Policy erw\u00e4hnt, in dem \n\nehemalige Regierungschefs und Wissenschaftler erkl\u00e4rt \n\nhaben, dass der Krieg gegen die Drogen, wie er in den \n\nletzten 40, 50 Jahren gef\u00fchrt worden ist, gescheitert ist. \n\nRepression hat mehr Drogentote erzeugt als die Substan-\n\nzen selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlinger, m\u00f6chten Sie diese Zwischenfrage zulassen? \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte meine Kollegin Klinger \n\nfragen, ob Sie soeben zweimal hintereinander von Herrn \n\nKollegen Seidel aus der CDU-Fraktion den Zwischenruf \n\n\u201eIdioten!\u201c geh\u00f6rt hat, bezogen auf sie oder auf wen auch \n\nimmer. Ich bitte zumindest, das im Protokoll zu pr\u00fcfen \n\nund unter Umst\u00e4nden mit einem Ordnungsruf zu ahnden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister Markus \n\nUlbig: Bestimmt hat er die Drogendealer gemeint!) \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Das habe ich, wenn \n\ndem so sein sollte, zum Gl\u00fcck nicht geh\u00f6rt. Aber es ist \n\nbezeichnend f\u00fcr den Umgang hier, und getroffene Hunde \n\nbellen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Wahrscheinlich \n\nwar es f\u00fcr die Drogendealer! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Ich habe dieses Zitat gebracht. Die \n\nHerstellung von Crystal ist einfach. Es wird in sogenann-\n\nten mobilen K\u00fcchen hergestellt. Die Ger\u00e4tschaften dazu \n\nlassen sich in einer gro\u00dfen, ger\u00e4umigen Sporttasche \n\nunterbringen. Die Substanz wird in l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 \n\n\u00fcbrigens auch in Deutschland \u2013 in diesen mobilen K\u00fc-\n\nchen, die schnell versetzbar sind, hergestellt. Die Aus-\n\ngangsstoffe sind nicht rezeptpflichtige Medikamente, die \n\nman hier legal erwerben kann. Wann kommt man bei-\n\nspielsweise einmal darauf, wie in den USA Ephedrin zu \n\nverknappen? Auch daf\u00fcr gibt es Ausweichm\u00f6glichkeiten. \n\nEs gibt circa 20 sogenannte Kochvorschriften, die derzeit \n\nkursieren. Dort muss angesetzt werden. \n\nSachsen braucht keine plumpen, teuren Repressionen. Das \n\nhaben zum Beispiel die Komplexkontrollen in Leipzig \n\ngezeigt. Sie haben mit einem riesigen Geldaufwand, \n\neinem riesigen personellen Aufwand nur sehr geringe \n\nErfolge erzielt. Das hat die Polizei eingesehen und sie \n\nwurden wieder abgeschafft. \n\nWas macht Repression? Repression verdr\u00e4ngt die Prob-\n\nleme in den Privatbereich. Dort hat Suchthilfe keinen \n\nZugriff mehr auf die Menschen, die Hilfe ben\u00f6tigen. Und \n\nsie verdr\u00e4ngt die Probleme in den Knast. Damit kann sich \n\nja dann die externe Suchtberatung in den Justizvollzugs-\n\nanstalten besch\u00e4ftigen. \n\nSachsen braucht stattdessen ein Suchthilfesystem, das \n\nflexibel und angepasst an Suchttrends und Nutzergruppen \n\nist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlinger, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: \u2013 Das mache ich. \u2013 \n\nEs muss gut ausgestattet sein. Es muss niedrigschwellige, \n\nschnelle Kontaktm\u00f6glichkeiten geben. Bei Crystal sind \n\ndie Erstkontaktzeitr\u00e4ume ganz wichtig. Die Vermittlung \n\nin Entgiftung und Therapie muss viel schneller passieren. \n\nWir brauchen Suchtpr\u00e4vention und neue Konzepte daf\u00fcr, \n\ndie zielgruppen- und lebenslagenspezifisch organisiert \n\nsind, damit sie die richtigen Zielgruppen erreichen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7336 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nRedezeit ist jetzt vor\u00fcber. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Eine konstruktive \n\nDebatte wird aufgrund unserer Antr\u00e4ge heute Abend noch \n\nm\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage, ob eine \n\nFraktion noch das Wort in der zweiten Runde w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Daf\u00fcr, dass das Thema Crystal im Mittel-\n\npunkt der heutigen Parlamentsdebatte steht, bin ich sehr \n\ndankbar. Die unterschiedlichen Perspektiven sind deutlich \n\nzum Tragen gekommen. \n\nErstens. Ja, die Ursachen sind vielschichtig und, ja, ich \n\nsehe hier eine gesamtgesellschaftliche Herausforderung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNeben einer konsequenten Strafverfolgung, zu der ich \n\ngleich noch etwas sagen werde, ist tats\u00e4chlich die gesamte \n\nGesellschaft gefordert: Elternhaus, Schule, wir alle. Wir \n\nm\u00fcssen eigentlich im Vorfeld daf\u00fcr Sorge tragen \u2013 neben \n\nder Suchtberatung, die sicher unbedingt notwendig ist, \n\nwenn Menschen krank, n\u00e4mlich abh\u00e4ngig, geworden sind \n\n\u2013, dass die Menschen nicht erst in diese Abh\u00e4ngigkeit \n\nkommen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDeshalb ist es klares Anliegen der Staatsregierung, in \n\ndiesem gesamten Themenkomplex daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\ndieses Dunkelfeld aufgehellt wird. Es ist heute schon \n\nangesprochen worden: Bei diesem Kriminalit\u00e4tsbereich \n\nhandelt es sich um eine Hol- oder Verfolgungskriminali-\n\nt\u00e4t. Anders als beim Kfz-Diebstahl, wo logischerweise \n\njeder Diebstahl angezeigt wird, ist es hier eine v\u00f6llig \n\nandere Situation. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, haben wir, habe ich \n\nganz klar entschieden, dass das Thema Repression und \n\ndamit der Verfolgungsdruck im Bereich der Polizei einen \n\nbesonderen Schwerpunkt bildet. Deshalb hat es im letzten \n\nJahr einen weiteren Anstieg von Rauschgiftkriminalit\u00e4t \n\ngegeben: 9,6 %. \n\nWas mich besonders beunruhigt und deshalb will ich es \n\nansprechen: Innerhalb dieser Ver\u00e4nderungen ist der \n\nAnstieg in Richtung dieser synthetischen Drogen gr\u00f6\u00dfer \n\ngewesen. Das bedeutet, wir haben jetzt fast die H\u00e4lfte \n\naller Drogendelikte, die im Bereich der synthetischen \n\nDrogen festzustellen sind. Das ist besorgniserregend. Aus \n\ndiesem Grund haben wir die Kontrollen nicht nur ver-\n\nst\u00e4rkt, sondern gesagt, es muss grenz\u00fcberschreitend \n\npassieren, gemeinsam mit Zoll, Bundespolizei, aber auch \n\nmit der entsprechenden Landespolizei. \n\nEs wurde hier angesprochen: Wir haben im Dezember \n\n2012 eine neue polizeiliche Bek\u00e4mpfungskonzeption \n\nerarbeitet, um den Verfolgungsdruck entsprechend nach \n\noben zu bringen. Wir m\u00fcssen nicht nur an die Verteiler, \n\nsondern auch an die Kriminellen, an diejenigen, die die \n\nHinterm\u00e4nner sind, heran. \n\nDeshalb ist nach meiner festen \u00dcberzeugung nicht die \n\nL\u00f6sung, die Grenzen dicht zu machen, sondern grenz-\n\n\u00fcberschreitend noch intensiver zusammenzuarbeiten. Dort \n\nsind wir mit den tschechischen Kollegen auf einem sehr \n\nguten Weg, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder FDP und der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDenn \u2013 das will ich klar in diese Richtung sagen \u2013 die \n\nBet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t hat es immer gegeben, und \n\ndie Bet\u00e4ubungsmittel haben leider ihren Weg auch \u00fcber \n\ngeschlossene Grenzen und \u00fcber Ozeane gefunden. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist das mit Sicherheit gerade bei \n\ndieser Kriminalit\u00e4tsart nicht der richtige Ansatz. \n\nDer Hofer Dialog ist angesprochen worden. Er wurde am \n\n13.02.2011 aufgenommen. Es wurden intensive Arbeits-\n\ngruppen eingerichtet, und es gab ein geordnetes Verfahren \n\nmit den Tschechen, den Bayern und der Bundesebene, das \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass wir mittlerweile auch auf tschechi-\n\nscher Seite eine ver\u00e4nderte Sicht auf die Dinge haben. Ich \n\nerkenne, dass es dort eine Priorit\u00e4tensetzung gibt. In den \n\nletzten Monaten sind deutlich mehr Aktivit\u00e4ten gemein-\n\nsam grenz\u00fcberschreitend gelaufen als in den Jahren zuvor. \n\nDas macht sich dann auch bei der Aufkl\u00e4rung bemerkbar. \n\nIch bin froh, dass der tschechische Innenminister, Kollege \n\nKubice, mir zugesichert hat, dass wir noch im Mai dieses \n\nJahres eine gemeinsame Fahndungsgruppe nach dem \n\nVorbild der GSG Nei\u00dfe ins Leben rufen werden, sodass \n\nwir noch intensiver grenz\u00fcberschreitend zusammenarbei-\n\nten. Ich bin auch froh, dass die Diskussion bzw. der Druck \n\ndazu gef\u00fchrt haben, dass man auch auf tschechischer \n\nSeite dar\u00fcber nachdenkt, die sogenannten geringen \n\nMengen und die Regelung wieder anzupacken und dort \n\nnoch einmal t\u00e4tig zu werden. \n\nNeben all diesen Aktivit\u00e4ten im Bereich der Repression \n\nist nat\u00fcrlich auch die Pr\u00e4vention ganz wichtig. Eines \n\nm\u00f6chte ich vorwegstellen. Neben vielen Dingen, die der \n\nStaat und die staatlichen Organisationen zu leisten haben, \n\nist es auch wichtig, dass die Zivilgesellschaft ihren \n\nBeitrag dazu bringt; denn in vielen Diskussionen, die ich \n\nmit B\u00fcrgermeistern, mit Menschen in St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden f\u00fchre, h\u00f6re ich dann, ja, hier an dieser Schule \n\noder dort gibt es ein Problem. Auf meine Frage, habt Ihr \n\ndas schon einmal zur Anzeige gebracht oder seid Ihr \n\ndamit offen umgegangen, bekomme ich nicht immer ein \n\nklares Ja. Deshalb geht meine Aufforderung hier an die \n\nZivilgesellschaft, dass das kein Thema ist, bei dem man \n\nwegschauen kann, sondern das beachtet werden muss. \n\nHier sind alle gefordert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7337 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Thema Pr\u00e4vention wird heute Nachmittag noch \n\nintensiver gesprochen. Ich m\u00f6chte nur darauf eingehen, \n\nweil gesagt wurde, die Staatsregierung h\u00e4tte das Thema \n\nnicht auf dem Schirm gehabt. Wir haben das Thema \n\nCrystal schon 2001 im polizeilichen Lagebericht aufge-\n\nnommen und seitdem die pr\u00e4ventive Arbeit begonnen. \n\nUnter anderem wird seit 2008 landesweit eine entspre-\n\nchende DVD verbreitet. \n\nDie Informationsbrosch\u00fcre ist von Frau Herrmann ange-\n\nsprochen worden. Diese hat der Landespr\u00e4ventionsrat mit \n\nseinen Mitteln mitfinanziert. Ich finde das \u00fcberhaupt nicht \n\nproblematisch, sondern eher vern\u00fcnftig, dass es bei dieser \n\nAufgabe unterschiedliche Akteure gibt und dass auch \n\nzivilgesellschaftliche Organisationen hier mit aktiv \n\nwerden. \n\nDeswegen sind wir innerhalb der Staatsregierung \u00fcber-\n\nzeugt, ganz besonders aber die Kolleginnen Clau\u00df und \n\nKurth, dass das, was bisher gelaufen ist, auf einem guten \n\nStand ist, aber dass wir das Thema Pr\u00e4vention noch weiter \n\nintensivieren m\u00fcssen, denn vor uns steht eine bemer-\n\nkenswerte Aufgabe. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage, Herr Ulbig? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \n\nFrau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMinister, haben Sie mich falsch verstanden? Ich habe \n\nnicht kritisiert, dass der Landespr\u00e4ventionsrat sich an den \n\nDruckkosten f\u00fcr diese Brosch\u00fcre beteiligt hat. Ich hatte \n\nausgef\u00fchrt, dass das Schreiben dieser Brosch\u00fcre von der \n\nSuchtberatung Chemnitz in ihrer regul\u00e4ren Arbeitszeit \n\n\u00fcbernommen wurde und sie deshalb keine Zeit f\u00fcr den \n\nKlienten hatte. Ich bin darauf eingegangen, weil ich der \n\nMeinung bin, dass die Suchtkrankenhilfe verst\u00e4rkt werden \n\nmuss, um diese Pr\u00e4ventionsangebote in Zukunft zu \n\nnutzen. Haben Sie mich da falsch verstanden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Herr-\n\nmann, ich habe Sie nicht falsch verstanden. Ich wollte es \n\nnur in meinem Redebeitrag aufgreifen und damit deutlich \n\nmachen, dass ich dankbar bin, dass wir innerhalb des \n\nFreistaates Sachsen ein so breit aufgestelltes Netzwerk \n\nhaben und dass sich neben den staatlichen Akteuren auch \n\nzivilgesellschaftliche Akteure einbringen. An diesem \n\nBeispiel war es eher ein Lob und ein Dank daf\u00fcr, dass \n\nsich hier auch andere engagieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Schluss \n\nm\u00f6chte ich neben dem Thema Pr\u00e4vention noch auf eine \n\nSache aufmerksam machen, die mich besch\u00e4ftigt, seitdem \n\nich mich mit dem Thema intensiver befasse. Wir haben \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass die Herstellung vergleichsweise \n\nleicht ist und die Rohstoffe in Medikamenten enthalten \n\nsind. Das bedeutet, dass wir hier auch an Grenzen kom-\n\nmen. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nationalstaatliche Regelungen \n\nvorantreiben, zum Beispiel die Apothekenpflicht f\u00fcr \n\nbetreffende Medikamente, die bereits eingef\u00fchrt wurde. \n\nAber das ist meiner Meinung nach nicht ausreichend. Hier \n\nist die europ\u00e4ische Ebene gefordert, denn auch die Her-\n\nstellung macht an den Grenzen nicht halt. \n\nDie EU regelt eine ganze Menge und hat das mit den \n\nVerordnungen zu Drogenausgangsstoffen und dem Han-\n\ndel mit diesen Dingen in den Jahren 2004 und 2005 als \n\nVorarbeit bereits ganz gut gemacht. Aber medizinische \n\nProdukte sind derzeit ausgenommen. Hier sollte zus\u00e4tz-\n\nlich angesetzt werden. Es gibt zurzeit einen Vorschlag der \n\nKommission. Dieser betrifft aber nur die Verordnung zum \n\nHandel aus Drittstaaten. Deshalb muss nach meiner \n\n\u00dcberzeugung die EU dringend die Verordnung zum \n\nHandel innerhalb der Mitgliedsstaaten reformieren. \n\nDaher, meine sehr verehrten Damen und Herren, sehen \n\nSie, dass wir einen ganz ordentlichen Stand erreicht \n\nhaben, der uns aber noch lange nicht zufriedenstellt. Wir \n\nm\u00fcssen weiterhin enorme Anstrengungen einerseits \n\ninnerhalb des Landes, andererseits grenz\u00fcberschreitend \n\nunternehmen. Aber bei diesem Thema ist auch die Euro-\n\np\u00e4ische Union gefordert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen. Wir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGesetzlicher Mindestlohn jetzt \u2013 Bundesratsinitiative aktiv unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Dr. Hahn als Vertreter \n\nder einreichenden Fraktion das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Am 1. M\u00e4rz stimmte der Bundesrat \n\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen fl\u00e4chendeckenden \n\nMindestlohnes. Die neue rot-rot-gr\u00fcne Mehrheit im \n\nBundesrat hat erstmals von ihren M\u00f6glichkeiten Gebrauch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7338 \n\ngemacht und einen Gesetzentwurf auf den Weg gebracht, \n\nder einen Stundenlohn von mindestens 8,50 Euro vor-\n\nsieht. Ein derartiger Schritt, meine Damen und Herren, \n\nwar ebenso \u00fcberf\u00e4llig wie notwendig. Ich finde, es ist eine \n\nSchande, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung dieser \n\nInitiative verweigert hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas Saarland dagegen hat zugestimmt. Die CDU-\n\nMinisterpr\u00e4sidentin Annegret Kramp-Karrenbauer hat \n\noffensichtlich deutlich mehr soziales Verantwortungsbe-\n\nwusstsein als ihr hiesiger Parteifreund Stanislaw Tillich. \n\nDieser erkl\u00e4rte zwar beim j\u00fcngsten \u201eSZ\u201c-Interview, dass \n\njeder f\u00fcr seine Leistung anst\u00e4ndig entlohnt werden muss. \n\nAber, Herr Tillich, wenn es darum geht, dies endlich auch \n\nreal umzusetzen, dann kneifen Sie und \u00fcberlassen \n\nZastrow und Morlok die Richtlinienpolitik im Land \n\nSachsen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Mit Ihrer Ablehnung eines \n\ngesetzlichen Mindestlohnes sto\u00dfen Sie viele hart arbei-\n\ntende Menschen vor den Kopf. Ich bin mir sicher, dass \n\nSie daf\u00fcr die Quittung bekommen werden, denn gerade \n\nbei uns besteht dringender Handlungsbedarf. Sachsen ist \n\nDeutschlands Niedriglohnland Nummer 1. Mehr als \n\n100 000 Besch\u00e4ftigte verdienen hierzulande so wenig, \n\ndass sie nach ihrer Arbeit auch noch gezwungen sind, zum \n\nAmt zu gehen. Das ist unw\u00fcrdig, das muss schnellstens \n\nge\u00e4ndert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGenau diesem Zweck dienen die Bundesratsinitiative und \n\nim \u00dcbrigen auch der von SPD und LINKEN eingebrachte \n\nGesetzentwurf hier im Landtag f\u00fcr ein neues Vergabege-\n\nsetz. Beide Initiativen sehen einen Lohn von mindestens \n\n8,50 Euro vor. Ich f\u00fcge allerdings hinzu: Das kann nur der \n\nAnfang sein; denn ein Mindestlohn muss sowohl Er-\n\nwerbsarmut als auch Altersarmut verhindern, das hei\u00dft, er \n\nmuss jetzt so hoch sein, dass er ein ordentliches Leben \n\nerm\u00f6glicht, und er muss zugleich auch im Alter eine \n\nw\u00fcrdige Rente garantieren. \n\nDie Bundesregierung hat k\u00fcrzlich einr\u00e4umen m\u00fcssen, \n\ndass es einen Mindestlohn von 10 Euro braucht, um \n\n\u00fcberhaupt in der Rente \u00fcber der Grundsicherung zu \n\nliegen, wenn man im Alter Rente bezieht. Deshalb sind \n\ngenau die 10,00 Euro Mindestlohn die Forderung der \n\nLINKEN. Ich bin zuversichtlich, dass sich dem auch bald \n\nandere anschlie\u00dfen werden. Wir haben damit ja schon \n\nErfahrung. \n\nIch darf daran erinnern, es ist jetzt zw\u00f6lf Jahre her, als die \n\ndamalige PDS im Deutschen Bundestag erstmals einen \n\nfl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn gefordert hat. \n\nDamals standen wir mit unserer Forderung ziemlich \n\nallein. SPD und GR\u00dcNE waren dagegen, der DGB war \n\ndagegen, viele Einzelgewerkschaften waren dagegen, \n\nCDU und FDP sowieso. Doch wir sind hartn\u00e4ckig geblie-\n\nben und haben dieses Thema immer wieder auf die \n\nTagesordnung gesetzt, und ich bin sehr froh und auch ein \n\nbisschen stolz darauf, dass unser Einsatz Wirkung gezeigt \n\nhat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHeute k\u00e4mpfen DGB und Einzelgewerkschaften f\u00fcr einen \n\ngesetzlichen Mindestlohn, auch SPD und GR\u00dcNE sind \n\ndaf\u00fcr und korrigieren damit zumindest teilweise die \n\nFehler der Agenda 2010. Jetzt fordert sogar die CDU \n\nUntergrenzen f\u00fcr den Lohn, setzt sie zum Teil sogar \n\nbranchenspezifisch um, und selbst in der FDP hat ein \n\nUmdenken stattgefunden, wenn ich mir die Rede von \n\nHerrn R\u00f6sler am Wochenende angeh\u00f6rt habe. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nHerr Zastrow, egal, ob Sie nun ein Dickkopf oder ein \n\nCharakterkopf sind, auch Sie werden den Gang der Dinge \n\nnicht aufhalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir kennen doch alle die Zahlen. Wir haben vier Millio-\n\nnen Besch\u00e4ftigte in Deutschland, die weniger als 7 Euro \n\nverdienen, und 1,4 Millionen Menschen sogar weniger als \n\n5 Euro in der Stunde. Auch die Menschen in Sachsen \n\nwollen endlich f\u00fcr gute Arbeit auch gute L\u00f6hne, und zwar \n\njetzt und nicht irgendwann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Hahn, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, 20 von \n\n27 EU-L\u00e4ndern haben inzwischen einen gesetzlichen \n\nMindestlohn. Wir meinen, den brauchen wir auch in \n\nDeutschland und damit auch in Sachsen. Mit sittenwidri-\n\ngen Niedrigl\u00f6hnen muss endlich Schluss sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal \n\nvorlesen, wie die Beschlusslage bei der CDU ist, und \n\ndann darauf eingehen, wo die Unterschiede zu den LIN-\n\nKEN sind. \n\nWas ist das Konzept der CDU zum Thema Lohnunter-\n\ngrenzen? Eine Lohnuntergrenze ist nichts anderes als \n\nMindestlohn. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIch lese einmal vor aus dem Beschluss unseres Parteitages \n\nin Leipzig 2011: \u201eDie CDU h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig, eine \n\nallgemeine, verbindliche Lohnuntergrenze in den Berei-\n\nchen einzuf\u00fchren, in denen ein tarifvertraglich festgeleg-\n\nter Lohn nicht existiert. Die Lohnuntergrenze wird durch \n\neine Kommission der Tarifpartner festgelegt und soll sich \n\nan den f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rten, tariflich ver-\n\neinbarten Lohnuntergrenzen orientieren. Die Festlegung \n\nvon Einzelheiten und weiteren Differenzierungen obliegt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7339 \n\nder Kommission. Wir wollen eine durch Tarifpartner \n\nbestimmte und damit marktwirtschaftlich organisierte \n\nLohnuntergrenze und keinen politischen Mindestlohn.\u201c \n\nGehen wir es im Einzelnen durch: \u201eeine allgemeine \n\nverbindliche Lohnuntergrenze\u201c \u2013 man kann auch sagen, \n\nein gesetzlicher Mindestlohn; denn wenn man es verbind-\n\nlich machen will, muss man es gesetzlich machen. Herr \n\nHahn, Sie haben gesagt, ein bisschen was hat die CDU \n\nschon gemacht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nJa, aber es ist zu wenig!) \n\nWir haben seit 1996 branchenspezifische Mindestl\u00f6hne in \n\nDeutschland eingef\u00fchrt, zuerst im Baugewerbe \u2013 unter \n\nRot-Gr\u00fcn ist da nichts passiert \u2013 und dann wieder unter \n\nder Regierung von Angela Merkel in ganz verschiedenen \n\nBereichen der Abfallwirtschaft, in der Zeitarbeit, bei den \n\nPflegehilfskr\u00e4ften usw., weil wir wissen, gerade bei uns \n\nim Osten ist nur die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten von Tarif-\n\nvertr\u00e4gen erfasst, und deswegen erfordert das ein gesetz-\n\ngebendes Handeln. \n\nJetzt haben wir gesagt, die Lohnuntergrenze wird durch \n\neine Kommission der Tarifpartner festgelegt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas steht auch im Antrag!) \n\n\u2013 Das steht formal vielleicht in Ihrem Antrag; aber Sie \n\nhaben sich eben das Hintert\u00fcrchen offengehalten, und das \n\nist der Grundfehler. Sie sagen zwar auch, es soll eine \n\nKommission geben, die nicht parit\u00e4tisch besetzt ist, und \n\nsagen dann aber, der Bundesarbeitsminister kann trotzdem \n\nvon dem Ergebnis abweichen. Das ist nat\u00fcrlich sinnlos. \n\nWarum soll ich eine Kommission hinsetzen, die sich die \n\nArbeit macht, wenn ich anschlie\u00dfend sage, Sie k\u00f6nnen es \n\ntrotzdem anders machen. \n\nWir sagen \u2013 so wie das bei Tarifvertr\u00e4gen ist \u2013, die Tarif-\n\npartner verstehen das meiste davon. Wenn Arbeitgeber \n\nund Arbeitnehmer sich zusammensetzen, wie sie es auch \n\nbei Tarifvertr\u00e4gen und bei der Zeitarbeit gemacht haben, \n\nund miteinander verhandeln, dann kommt ein Mindest-\n\nlohn heraus, der einerseits dazu f\u00fchrt, dass sich Arbeit \n\nlohnt, und auf der anderen Seite verhindert, dass Arbeits-\n\npl\u00e4tze wegfallen. Das muss unser Ziel sein. Bei Ihrem \n\nKonzept w\u00fcrden Tausende Arbeitspl\u00e4tze wegfallen; das \n\nmuss man wissen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben weiterhin: \u201eDie Festlegung von Einzelheiten \n\nund weiteren Differenzierungen obliegt der Kommission.\u201c \n\nMan kann dar\u00fcber sprechen, welche Differenzierungs-\n\nm\u00f6glichkeiten das sind. Ich bin daf\u00fcr, sie relativ begrenzt \n\nzu halten. Aber wir haben es auch in anderen L\u00e4ndern wie \n\nFrankreich, wo eine hohe Jugendarbeitslosigkeit existiert, \n\ndass man sagen kann: Wenn es langzeitarbeitslose Ju-\n\ngendliche gibt, dann kann man vielleicht auch nach unten \n\nabweichen. Das ist eine M\u00f6glichkeit, die helfen und \n\nsinnvoll sein k\u00f6nnte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Folgende Frage ergibt \n\nsich aus Ihren Ausf\u00fchrungen: Was empfehlen Sie den \n\n80 % Besch\u00e4ftigten in Sachsen, die nicht in tariflich \n\norganisierten Bereichen arbeiten, \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nwenn Sie eine Lohnuntergrenze \u00fcber Tarifpartner errei-\n\nchen wollen? Was empfehlen Sie diesen 80 % Besch\u00e4ftig-\n\nten in Sachsen, die nicht tariflich entlohnt werden, wie der \n\nWeg gehen soll? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es ist die H\u00e4lfte, weil es auch \n\nAnlehnung an Tarifvertr\u00e4ge gibt; darauf will ich nicht \n\nweiter eingehen. Um es noch einmal verst\u00e4ndlich zu \n\nmachen: Derzeit ist es bei den Verhandlungen zu den \n\nMindestl\u00f6hnen so, dass sich Arbeitgeber und Arbeitneh-\n\nmer in einer Branche hinsetzen \u2013 nehmen wir die Abfall-\n\nwirtschaft \u2013 und miteinander verhandeln und die Arbeit-\n\ngeber mindestens 50 % der Besch\u00e4ftigten umfassen. Sie \n\nhandeln einen Mindestlohn aus und dann sagt man, dieser \n\nMindestlohn wird f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt, und \n\nzwar durch die Bundesregierung, durch die Ver\u00f6ffentli-\n\nchung in dem entsprechenden Amtsblatt. \n\nDieser gilt dann f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr die 50 % der \n\norganisierten Unternehmen, die mit verhandelt haben. \n\nNat\u00fcrlich wird auch ein Mindestlohn, so wie ihn die \n\nKommission verhandelt, f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4rt \n\nwerden, aber der Staat w\u00fcrde als Justitiar auftreten und \n\nnicht noch einmal darin herumr\u00fchren und sagen, wir \n\nmachen es noch etwas anders. \n\nWir finden, dass der Staat dazu nicht geeignet ist. Wenn \n\ndie Tarifpartner \u00fcber Tausende Tarifvertr\u00e4ge verf\u00fcgen, \n\ndann haben sie dort schon das gro\u00dfe Wissen. Woher \n\nsollen wir wissen, wo eine sinnvolle Lohnuntergrenze \n\nliegt? Warum \u00fcberlassen wir es nicht denen, die etwas \n\ndavon verstehen? Und das sind nun einmal die Tarifver-\n\ntragsparteien. \n\nDas ist auch noch einmal der Kern, wenn Sie den letzten \n\nSatz nehmen: Wir wollen eine marktwirtschaftlich organi-\n\nsierte Lohnuntergrenze und keinen politischen Mindest-\n\nlohn. \n\nEines muss klar sein: Wir wollen, dass sich Arbeit lohnt. \n\nEs muss sich lohnen, dass ich fr\u00fch aufstehe, dass ich \n\n40 Stunden pro Woche arbeite. Wenn ich dann sehe, wie \n\nviel ich bekomme, wenn ich Hartz-IV-Empf\u00e4nger bin, \n\ndann ist klar: Ich habe automatisch einen Lohn von \n\nmindestens 5 Euro, ohne dass ich aufstehe. Das hei\u00dft, ich \n\nbrauche, damit sich Arbeit lohnt, einen Lohn, der dar\u00fcber \n\nliegt. \n\nIch sage auch noch einmal, Herr Kollege Hahn, man darf \n\nden Mindestlohn nicht so als Allheilmittel, wie Sie es \n\ndargestellt haben, betrachten. Nehmen wir mal Ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7340 \n\n10 Euro an, die Sie avisiert haben. Wenn ich die ansetze \n\nund jemanden habe, der heute 45 Jahre alt ist und noch \n\n22 Jahre arbeitet und dann mit 47 Arbeitsjahren in den \n\nRuhestand geht, dann erh\u00e4lt er eine Rente von 653 Euro, \n\nalso letzten Endes unter dem Hartz-IV-Niveau. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nSie akzeptieren es doch!) \n\nDann ist es eben kein Allheilmittel, Herr Kollege Hahn, \n\nsondern eine Unterst\u00fctzung. Man muss im Rentensystem \n\nnoch andere Ver\u00e4nderungen vornehmen, die von der \n\nBundesregierung auch vorgeschlagen wurden und die \n\nsinnvoll sind. Aber, stellen Sie es, bitte sch\u00f6n, nicht als \n\nAllheilmittel dar. \n\nZum Abschluss: Es gibt eine gro\u00dfe Mehrheit in der \n\nBev\u00f6lkerung, die Mindestl\u00f6hne m\u00f6chte. Es gibt in der \n\npolitischen Arena eine Mehrheit daf\u00fcr. Ich halte es mit \n\nMichael Sommer, dem DGB-Vorsitzenden, der gesagt hat, \n\neinen Mindestlohn w\u00fcrde es 2013 auf jeden Fall geben \u2013 \n\nob vor der Wahl oder nach der Wahl, das liegt jetzt in \n\nunserer Hand. Ich bin der Ansicht \u2013 so wie die Kanzlerin \n\nes heute auch gesagt hat \u2013, dass der Mindestlohn noch in \n\ndieser Legislaturperiode eingef\u00fchrt werden sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Hahn, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention star-\n\nten? \u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank! Da Herr Krau\u00df mich direkt angesprochen hat, \n\nm\u00f6chte ich gern zwei Punkte aufgreifen: \n\nErster Punkt \u2013 die Kompetenz der Tarifpartner. Das sehen \n\nwir ganz genauso. Nat\u00fcrlich haben die Tarifpartner die \n\nentsprechende Erfahrung, und sie sollen verhandeln. Es \n\nsoll jedoch eine untere Grenze eingezogen werden, die \n\nwir zun\u00e4chst bei 8,50 Euro sehen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen \n\ndie Tarifpartner alles an Rechten f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\naushandeln. Aber es muss diese untere Grenze geben. Das \n\nkann man auch politisch vertreten. \n\nZweiter Punkt: Herr Krau\u00df, Sie haben ebenso wie wir \n\ndarauf hingewiesen, dass mit 10 Euro Mindestlohn nicht \n\nalle Probleme gel\u00f6st sind. Deshalb habe ich vorhin \n\ngesagt: Die 8,50 Euro sind ein Einstieg. Wir haben in \n\nSachsen immer noch L\u00f6hne, beispielsweise im Friseur-\n\ngewerbe, von unter 5 Euro. In anderen Bereichen sind es \n\n6 oder 6,50 Euro. Das ist v\u00f6llig indiskutabel. Ich bin nicht \n\nbereit, diese niedrigen L\u00f6hne auf Dauer fortbestehen zu \n\nlassen. Insoweit hat die Politik die Pflicht einzugreifen. \n\nWir haben den Mut, und wir wollen das. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Punkt eins: Keine Gewerk-\n\nschaft wird einen Tarifvertrag abschlie\u00dfen, der ein Entgelt \n\nunterhalb des Mindestlohnniveaus vorsieht. Das kann ich \n\nmir nicht vorstellen. \n\nPunkt zwei: Wenn Sie den Mindestlohn von 8,50 Euro \n\nvorgeben, dann haben Sie doch den Handlungsspielraum \n\nder Gewerkschaften schon eingeschr\u00e4nkt. Sie k\u00f6nnen \n\ndenen und auch den Arbeitgebern nicht vorher sagen, was \n\nherauskommen soll. Das m\u00fcssen Sie offenlassen. \n\nPunkt drei: Sie halten sich eine weitere T\u00fcr offen, indem \n\nSie die M\u00f6glichkeit vorsehen, dass der Bundesarbeitsmi-\n\nnister \u2013 selbst wenn die Partner verhandelt und ein Ergeb-\n\nnis erzielt haben \u2013 davon abweichen und sagen kann: Es \n\nist zwar sch\u00f6n, dass ihr etwas ausgehandelt habt. Aber ich \n\nbin der Ansicht, dass es 1 Euro mehr sein sollte. \n\nDas funktioniert nicht. Wenn Sie Tarifautonomie wirklich \n\nleben wollen, dann m\u00fcssen Sie es den Tarifvertragspartei-\n\nen \u00fcberlassen, auf welcher H\u00f6he sie einen Mindestlohn \n\nfestlegen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner folgt Herr Brangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHerr Brangs, Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es ist nicht das erste Mal, dass wir hier im \n\nLandtag \u00fcber das Thema \u201eMindestl\u00f6hne\u201c reden. Ich gehe \n\ndavon aus: Es wird auch nicht das letzte Mal sein. Wir \n\nk\u00f6nnen also davon ausgehen, dass die Debatte auch \n\np\u00e4dagogische Z\u00fcge hat. Mir f\u00e4llt der Spruch ein, dass man \n\ndurch fortw\u00e4hrende Wiederholung am Ende doch zum \n\nLernerfolg kommt. Vielleicht kann man \u2013 insbesondere \n\nf\u00fcr die Staatsregierung \u2013 einige Argumente wiederholen, \n\nsodass es in einer Bundesratssitzung nicht wieder so eine \n\nunterirdische Rede des Wirtschaftsministers zum Thema \n\n\u201eMindestl\u00f6hne\u201c gibt. Aber darauf komme ich sp\u00e4ter \n\nzur\u00fcck. \n\nWir haben in Sachsen \u2013 leider \u2013 nach wie vor einen \n\nausgepr\u00e4gten Niedriglohnbereich. Ebenso ist der Arbeits-\n\nmarkt in Sachsen tief gespalten. Wir verzeichnen ein \n\nAnwachsen des Anteils prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung. Gesamt-\n\ndeutsch betrachtet sind es \u00fcber sieben Millionen Men-\n\nschen, die auf der Basis von 400-Euro-Jobs arbeiten \n\nm\u00fcssen. \n\nEs ist auch so \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013, dass \n\nzahlreiche Besch\u00e4ftigte \u2013 man spricht von 2,5 Millionen \u2013 \n\nweniger als 6 Euro pro Stunde bekommen. Knapp \n\n1,4 Millionen Besch\u00e4ftigte verdienen weniger als 5 Euro \n\npro Stunde. \n\nMan kann nun gebetsm\u00fchlenartig sagen \u2013 wie Kollege \n\nKrau\u00df es getan hat \u2013: Daran sind wir nicht schuld. Das \n\nhaben andere zu vertreten. \n\nWir tragen aber auch in sozialpolitischer Hinsicht Ver-\n\nantwortung; dieser m\u00fcssen wir nachkommen. Wir sehen, \n\ndass in unserem Land etwas schiefl\u00e4uft. Die Schere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7341 \n\nzwischen Arm und Reich geht weiter auseinander. Hier \n\ngibt es Menschen, die von ihrer Arbeit nicht leben k\u00f6nnen \n\nund dauerhaft auf soziale Transferleistungen angewiesen \n\nsind. Daher bin ich der Auffassung, dass die Politik \n\nhandeln muss. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNichts anderes machen wir mit der Diskussion \u00fcber einen \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohn als Grenze, unterhalb \n\nderer in Deutschland niemand arbeiten darf. Das ist nach \n\nwie vor die Position der SPD, die ich auch richtig finde. \n\nDer Verweis auf die Tarifpartner ist richtig; aber er be-\n\nschreibt auch das Problem. Auf die Antwort auf folgende \n\nFrage bin ich gespannt: Hei\u00dft das im Umkehrschluss, dass \n\nSie es gut und richtig finden, Kolleginnen und Kollegen \n\nder CDU, dass eine Friseurin hier 3,82 Euro verdient? \n\nSagen Sie: \u201eDas ist nicht unsere Verantwortung, sondern \n\ndie der Tarifparteien\u201c? Oder erkennen auch Sie an, dass \n\nwir in Sachsen nur eine geringe Tarifbindung haben? Das \n\nf\u00fchrt \u00fcbrigens dazu, dass immer weniger Tarifvertr\u00e4ge \n\ngeschlossen werden. Es gibt Menschen, die f\u00fcr so niedri-\n\nge L\u00f6hne arbeiten m\u00fcssen. Die Politik muss doch darauf \n\nreagieren, nach dem Motto: Das wollen wir nicht mehr \n\nverantworten. Wir m\u00fcssen eine gesetzliche Untergrenze \n\neinziehen. Genau das ist Ziel der in den Bundesrat einge-\n\nbrachten Initiative. Sie ist unterst\u00fctzenswert. \n\nIch komme wieder auf den Bundesrat zu sprechen. Die \n\nRede des Wirtschaftsministers dort zeigt, in welchen \n\nDimensionen er denkt und wes Geistes Kind er ist. Wir \n\nsind schon oft aneinandergeraten, aber immer in netter \n\nForm. Aber diese Rede hat mich wirklich schockiert. Ich \n\nwill Ihnen sagen, warum. \n\nHerr Minister, in Ihrer Rede haben Sie ausgef\u00fchrt, es sei \n\nlegitim, dass es unterschiedliche Betrachtungen \u00fcber die \n\nLohnh\u00f6he gebe, n\u00e4mlich abh\u00e4ngig davon, ob es sich um \n\neine l\u00e4ndliche oder eine st\u00e4dtische Region handele. Sie \n\nhaben davon gesprochen, dass es beim Lohn Unterschiede \n\nzwischen Land und Stadt geben m\u00fcsse, weil \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201ewir in den St\u00e4dten tendenziell h\u00f6here Lebenshaltungs-\n\nkosten haben als in den l\u00e4ndlichen Regionen\u201c. Sie kom-\n\nmen zu dem irrwitzigen Schluss, Mindestl\u00f6hne tr\u00fcgen \n\ndazu bei, dass mehr Menschen in die St\u00e4dte ziehen. \n\nIn welchem Land leben Sie eigentlich?! Die Situation ist \n\ndoch eine vollkommen andere. Das Problem ist doch \n\nnicht, dass die Menschen in die St\u00e4dte ziehen wollen, \n\nsondern dass in Sachsen L\u00f6hne gezahlt werden, von \n\ndenen die Menschen nicht leben k\u00f6nnen. Das ist das \n\ngrunds\u00e4tzliche Problem. \n\nSie glauben doch nicht allen Ernstes, dass die Pendler-\n\nstr\u00f6me, die es heute schon gibt, beendet w\u00fcrden, wenn \n\nwir in Bautzen einen anderen Mindestlohn als in Dresden \n\noder in G\u00f6rlitz einen anderen als in Niesky h\u00e4tten. Die \n\neinzige Folge w\u00e4re vielmehr, dass die Ungerechtigkeit \n\nmanifestiert w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDeshalb geht es gerade nicht darum, regional- und bran-\n\nchenspezifisch unterschiedliche Mindestl\u00f6hne festzule-\n\ngen. Wir brauchen deutschlandweit \u2013 fl\u00e4chendeckend! \u2013 \n\neinen Mindestlohn. So verstehe ich auch die Initiative. \n\nInsofern danke ich noch einmal f\u00fcr die Debatte. Aber wir \n\nf\u00fchren sie nicht zum ersten Mal \u2013 leider Gottes wahr-\n\nscheinlich nicht zum letzten Mal. Wir k\u00f6nnen die unter-\n\nschiedlichen Positionen gern immer wieder austauschen. \n\nVielleicht haben wir dann endlich einmal die Gewissheit, \n\ndass wir auch hier in Sachsen eine Regierung haben, die \n\nden Willen der Menschen in unserem Land umsetzt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention vorneh-\n\nmen? \u2013 Dazu haben Sie Gelegenheit. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte aus NPD-Sicht auf meinen Vorredner \n\neingehen. Wir haben wieder einmal eine Kostprobe \n\nsozialdemokratischer Heuchelei erlebt. \n\nWir alle wissen, dass die Verh\u00e4ltnisse mit prek\u00e4rer Be-\n\nsch\u00e4ftigung und Niedriglohnausbeutung direkte Folge der \n\nrot-gr\u00fcnen \u201eAgenda-2010\u201c-Politik sind, die Gerhard \n\nSchr\u00f6der noch dieser Tage verteidigt hat; er hat sogar eine \n\n\u201eAgenda 2020\u201c gefordert. Das hei\u00dft, in der Spitze der \n\nSozialdemokratie gibt es kein Fehlerbewusstsein, was die \n\n\u201eAgenda 2010\u201c angeht. Insofern ist es abgrundtief heuch-\n\nlerisch, wenn sich die s\u00e4chsische SPD hier hinstellt und \n\njetzt einen Mindestlohn fordert, den sie in ihrer Regie-\n\nrungszeit \u2013 unter dem sozialen Raubbaupolitiker Gerhard \n\nSchr\u00f6der \u2013 auch h\u00e4tte einf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nZwei Punkte noch zur NPD-Position: Im aktuellen Ar-\n\nmuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung wird \n\ndie Zahl von vier Millionen Besch\u00e4ftigten, die weniger als \n\n7 Euro brutto verdienen, genannt. Hier hat man es also \n\nmit einer handfesten, staatlich geduldeten Niedriglohn-\n\nausbeutung zu tun, die ein schreiendes soziales Unrecht \n\nist. Vier Millionen Besch\u00e4ftigte, die weniger als 7 Euro \n\nbrutto pro Stunde verdienen! Dass man davon keine \n\nFamilie durchbringen kann, m\u00fcsste jedem klar sein, selbst \n\nim Regierungslager. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass der \n\nUmstand der gerade in Sachsen weitverbreiteten Niedrig-\n\nlohnausbeutung der beste Beleg daf\u00fcr ist, dass es in \n\nSachsen keinen Fachkr\u00e4ftemangel gibt. Der angebliche \n\nFachkr\u00e4ftemangel wird immer als Vorwand f\u00fcr eine \n\nschrankenlose Einwanderungspolitik missbraucht. Wenn \n\nes in Sachsen einen Fachkr\u00e4ftemangel g\u00e4be, g\u00e4be es nicht \n\nfl\u00e4chendeckend Niedrigl\u00f6hne; denn dann w\u00e4re nach dem \n\nganz normalen Marktmechanismus von Angebot und \n\nNachfrage eine Erh\u00f6hung der L\u00f6hne zu verzeichnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7342 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Wenn wir \n\n\u00fcber Niedrigl\u00f6hne in Sachsen debattieren, ist das ein \n\nklarer, marktkonformer Beweis daf\u00fcr, dass es die behaup-\n\ntete Fachkr\u00e4ftel\u00fccke in Sachsen nicht gibt. Deswegen ist \n\nauch die st\u00e4ndig geforderte Ausl\u00e4nderzuwanderung Lug \n\nund Trug. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort mit Herrn Zastrow f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr \n\nZastrow, Sie haben das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen von der SPD \n\nund der Linksfraktion \u2013 ich glaube, die GR\u00dcNEN geh\u00f6-\n\nren auch dazu \u2013, bevor ich auf Ihre etwas populistischen \n\nDebattenbeitr\u00e4ge eingehe \u2013 die Realisierung Ihrer Pl\u00e4ne \n\nbirgt \u00fcbrigens ein sehr hohes Risiko, gerade was die \n\nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in Ostdeutschland angeht \u2013, \n\nbitte ich Sie, mir eine Frage zu beantworten \u2013 ich meine \n\njetzt vor allem Sie, liebe Kollegen von der Sozialdemo-\n\nkratie \u2013: Wieso haben Sie, als Sie die Chance dazu hatten, \n\neinen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn in \n\nDeutschland nicht eingef\u00fchrt? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWieso haben Sie das nicht getan? Sie haben mit den \n\nGR\u00dcNEN gemeinsam sieben Jahre in Deutschland \n\nregiert. Es ist noch gar nicht lange her. Danach haben Sie \n\nvier Jahre in einer Gro\u00dfen Koalition regiert. Wieso haben \n\nSie damals den fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn nicht \n\neingef\u00fchrt, meine Damen und Herren? Diese Frage \n\nm\u00fcssen Sie mir zuerst beantworten. \n\nIch frage Sie des Weiteren: Wir haben gestern ein Jubil\u00e4-\n\num gehabt, zehn Jahre Agenda 2010 \u2013 wieso haben Sie \n\ndamals diese Agenda nicht genutzt, um den Mindestlohn \n\neinzuf\u00fchren? Sie haben zwar die Zeit- und Leiharbeit mit \n\nIhrer Agenda 2010 von der Leine gelassen, sodass Fehl-\n\nentwicklungen heute von uns geheilt werden m\u00fcssen, aber \n\nSie haben die Chance, die Sie damals hatten, n\u00e4mlich im \n\nBereich des Mindestlohns etwas zu tun, nicht genutzt. \n\nIch frage Sie noch etwas: Sie regieren ja inzwischen in \n\nDeutschland in der Mehrheit der Bundesl\u00e4nder, auch die \n\nLINKEN regieren in einem Bundesland \u2013 warum nutzen \n\nSie nicht die M\u00f6glichkeiten, die Sie dort als Landesregie-\n\nrung haben, um eine Initiative f\u00fcr die Einf\u00fchrung von \n\nMindestl\u00f6hnen zu starten? \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSie kennen das Mindestarbeitsbedingungsgesetz. Jede \n\nLandesregierung in Deutschland hat die M\u00f6glichkeit, \n\neigene Initiativen zu starten. Wo war Ihre Initiative, Frau \n\nDr. Runge? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Brandenburg!) \n\nEs gab bisher eine einzige Initiative vom Beamtenbund. \n\nDort ging es um einen Mindestlohn bei Callcentern, was \n\nam Ende abgelehnt wurde. Was Sie hier machen, ist \n\nheuchlerisch. Wenn Sie selbst Verantwortung tragen, dann \n\nbem\u00fchen Sie sich um Mindestl\u00f6hne n\u00e4mlich gar nicht, \n\nmeine Damen und Herren. Das ist Fakt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund vereinzelt bei der NPD) \n\nSie hatten die Chance, Mindestl\u00f6hne einzuf\u00fchren, und Sie \n\nwollten ihn nicht einf\u00fchren. Sie h\u00e4tten gekonnt, aber Sie \n\nwollten es nicht. Und \u201ewollten\u201c ist das richtige Wort. \n\nWissen Sie, warum Sie es nicht wollten? Weil Sie es \n\nbesser wissen, weil Sie ganz genau wissen, welche Risi-\n\nken der fl\u00e4chendeckende, branchen\u00fcbergreifende Min-\n\ndestlohn f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland bedeutet. Das \n\nwissen Sie, und nehmen Sie diese Aussage, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion, als Kompli-\n\nment mit. Sie von den Sozialdemokraten \u2013 das kann ich \n\nmir anders gar nicht vorstellen \u2013 wollen ja auch nicht, \n\ndass bestimmte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse einfach \n\nvernichtet werden, dass am Ende Menschen mit einer \n\ngeringen Qualifikation keine Chance mehr haben, einen \n\nArbeitsplatz zu finden. Und weil Sie wissen, dass genau \n\ndas durch diese Bundesratsinitiative, die es gerade gibt, \n\npassieren w\u00fcrde, werden Sie, auch wenn Sie vielleicht ab \n\nOktober Verantwortung in Deutschland tragen werden, \n\nniemals das umsetzen, was Sie jetzt im Bundesrat fordern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nZastrow, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Kollege Zastrow, \n\nSie haben eben behauptet, dass wir, wenn wir in Regie-\n\nrung sind, nichts konkret tun w\u00fcrden, um Mindestl\u00f6hne \n\nzu verankern. Ist Ihnen bekannt, dass ein fl\u00e4chendecken-\n\nder gesetzlicher Mindestlohn f\u00fcr die Bundesrepublik nur \n\nim Bundestag durchgesetzt werden kann und wir dort \n\nnoch keine Mehrheit und auch keine Regierungsbeteili-\n\ngung hatten? \n\nIst Ihnen bekannt, dass sowohl die rot-rote Regierung in \n\nBerlin das Vergabegesetz mit Mindestlohn beschlossen \n\nhat wie auch die rot-rote Regierung in Brandenburg ein \n\nVergabegesetz mit Mindestlohnfestsetzung beschlossen \n\nhat, die gelten? Das erstere wurde in Berlin nur kurzzeitig \n\ndurch die EU aufgehalten, dann erneut beschlossen und \n\nist nach wie vor in Kraft. Ist Ihnen das bekannt? Wie \n\nstimmt das mit dem \u00fcberein, was Sie hier behaupten? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie tragen in Brandenburg Ver-\n\nantwortung. Sie sprechen von zunehmenden prek\u00e4ren \n\nArbeitsverh\u00e4ltnissen. Wir wissen alle, dass Brandenburg \n\ndavon in besonderem Ma\u00dfe betroffen ist. Wenn Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7343 \n\nwirklich Verantwortung in der Politik \u00fcbernehmen wol-\n\nlen, dann werden Sie in Brandenburg selbst L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ndie prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse dort schaffen m\u00fcssen. \n\nSie haben sich um die Brandenburger nicht gek\u00fcmmert. \n\nAlles andere ist eine faule Ausrede, weil Sie ganz genau \n\nwissen, dass es zu fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Min-\n\ndestl\u00f6hnen nicht kommt. Wenn es Ihnen wirklich ernst \n\nw\u00e4re, lieber Kollege Hahn, dann w\u00fcrden Sie das, was Sie \n\ntun k\u00f6nnen, in Brandenburg tun. Das haben Sie nicht \n\ngetan. Seien Sie wenigstens ehrlich. \n\n(Beifall bei der FDP und des Staatsministers \n\nSven Morlok \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, DIE \n\nLINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIch nehme Ihnen das auch gar nicht \u00fcbel, lieber Kollege \n\nHahn, weil Ihre Politik ja auch nicht ist, Arbeitspl\u00e4tze zu \n\nsichern. Darum geht es Ihnen nicht. Sie tr\u00e4umen wahr-\n\nscheinlich immer noch vom Staatssekretariat f\u00fcr Arbeit \n\nund L\u00f6hne. Sie wissen, was das ist. Das gab es zu DDR-\n\nZeiten. Damals hat das Staatssekretariat f\u00fcr Arbeit und \n\nL\u00f6hne in Berlin gemeinsam mit dem FDGB f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger in der DDR quasi die L\u00f6hne festgelegt. Wo das \n\ngeendet hat, das wissen Sie selbst. Das ist Ihr Konzept. \n\nDas hatten wir schon einmal. Das ist gescheitert. Das \n\nkann nicht die Zukunft sein. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nZastrow, gestatten Sie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Zastrow, ich komme noch einmal auf Brandenburg \n\nzur\u00fcck. Ich wei\u00df ja, dass Sie die Statistik, die ich interpre-\n\ntiere, immer ganz gut finden und sich auch darauf bezie-\n\nhen. Deswegen frage ich Sie: Ist Ihnen bekannt, dass \n\nBrandenburg weitaus bessere Werte hat als Sachsen, was \n\ndie Besch\u00e4ftigung betrifft, \n\n(Verwunderung bei der CDU) \n\nund dass Sachsen hinsichtlich des Anteils prek\u00e4rer Be-\n\nsch\u00e4ftigung an der Gesamtbesch\u00e4ftigung weit hinter \n\nBrandenburg liegt? \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe die Zahlen nicht einzeln \n\nim Kopf, aber, Herr Kollege Pellmann, das kann ich mir \n\nbeim besten Willen nicht vorstellen. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich einmal antworten. Ich nehme an, dass \n\nder Wirtschaftsminister Ihnen gleich noch ein bisschen \n\nNachhilfe geben wird. Fakt ist eines: Schauen Sie sich die \n\nEntwicklung des Freistaates Sachsen an. Brandenburg hat \n\neinen entscheidenden Vorteil, und das wissen Sie. In \n\nBrandenburg gibt es den Speckg\u00fcrtel rund um Berlin, das \n\nver\u00e4ndert ein bisschen die Statistik. Viele der Besserver-\n\ndienenden, die in Berlin arbeiten, vor allen Dingen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst, wohnen drau\u00dfen in Potsdam und \n\nUmgebung. Das wissen Sie doch. Diesen Sondereffekt \n\nm\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich mit beachten. Aber ansonsten glaube \n\nich das, was Sie hier behaupten, nicht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Es geht nicht um glauben!) \n\n\u2013 Herr Pellmann, Sie haben es nur behauptet und nicht \n\nbelegt. Haben Sie irgendeine Zahl genannt? Sie haben \n\nkeine einzige Zahl genannt. Nutzen Sie Ihren zweiten \n\nRedebeitrag und pr\u00e4sentieren Sie dann bitte Ihre aktuellen \n\nZahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kenne kein Modell f\u00fcr \n\neinen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen branchen\u00fcbergrei-\n\nfenden Mindestlohn, das funktioniert. Kein einziges \n\nModell garantiert, dass es nicht zu einem gro\u00dfen Arbeits-\n\nplatzvernichtungsprogramm wird. Es wird oft davon \n\ngesprochen, dass wir regionale Unterschiede zulassen \n\nm\u00fcssen. Ich glaube aber nicht, dass es so ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich ist, diese Differenziertheit praktisch umzusetzen. \n\nWir haben keine Antwort darauf, was bei Ausweichbewe-\n\ngungen passiert, wir haben keine Antwort auf Teilzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, wir haben keine Antworten \n\ndarauf, was bereits im Geb\u00e4udereinigergewerbe passiert \n\nist, wo es massiv zu Scheinselbstst\u00e4ndigkeiten gef\u00fchrt \n\nhat. Wir haben keine Antwort f\u00fcr das Baugewerbe, wo der \n\nMindestlohn damit abgefedert wurde, dass Normerh\u00f6hun-\n\ngen stattgefunden haben. Solange wir diese Antworten \n\nnicht haben, kann ich nicht dazu raten, dass wir einen \n\nMindestlohn in Deutschland einf\u00fchren. \n\nWir alle m\u00fcssen aber, meine Damen und Herren \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nZastrow, bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 und da ist jeder gefordert \u2013, die \n\nschwarzen Schafe identifizieren, die Gesch\u00e4ftsmodelle \n\nauf der Ausbeutung von Menschen aufbauen. Ganz klar. \n\nWer sittenwidrig Menschen besch\u00e4ftigt, dem muss das \n\nHandwerk gelegt werden. Daf\u00fcr ein geeignetes Instru-\n\nment zu finden \u2013 das ist nun mal nicht der Mindestlohn \u2013, \n\n\u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nZastrow, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 das muss unsere Aufgabe sein. \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Torsten Herbst, FDP, \n\nund J\u00fcrgen Gansel, NPD, stehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst, eine Kurzintervention. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7344 \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte mich auf den Redebei-\n\ntrag des Kollegen Zastrow beziehen, weil er Ausf\u00fchrun-\n\ngen zum Vergleich von Brandenburg und Sachsen ge-\n\nmacht hat. Nach meinem Kenntnisstand gab es im Febru-\n\nar in Sachsen eine Arbeitslosenquote von 10,7 % und in \n\nBrandenburg von 11 %. Ich glaube, Herr Pellmann, damit \n\nist Ihre Argumentation widerlegt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Es geht \n\num prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung, mein Lieber! \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie m\u00fcssen schon sagen, \n\nworum es geht, wenn Sie hier sprechen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte noch \n\neinmal die Gelegenheit zu einer Kurzintervention nutzen, \n\nweil mein Vorredner, Herr Zastrow, beklagt hat, dass er \n\nvon seinen Vorrednern keine Antworten bekommen habe. \n\nDer NPD-Fraktion ist Herr Zastrow allerdings auch eine \n\nAntwort schuldig geblieben. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht zu \n\nerfahren, wie sich Herr Zastrow die Bek\u00e4mpfung der \n\ndrohenden Altersarmut in Sachsen vorstellt. Das Lohn-\n\ndumping, das wir in Sachsen besonders eklatant zu \n\nbeklagen haben, f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass sp\u00e4testens ab \n\ndem Jahr 2030 jeder zweite heutige Arbeitnehmer in \n\nSachsen unterhalb der Armutsgrenze leben wird. Das sind \n\n\u00fcbrigens keine Propagandazahlen aus der NPD-K\u00fcche, \n\nsondern das sind die Zahlen, die vor einigen Monaten Ihre \n\nBundesarbeitsministerin pr\u00e4sentiert hat. \n\nIch darf das noch einmal in Erinnerung rufen. Von der \n\nLeyen hat ausrechnen lassen, dass im Jahr 2030 ein \n\nArbeitnehmer 35 Jahre lang im Schnitt 2 500 Euro brutto \n\nverdient haben muss, um eine Rente oberhalb der Sozial-\n\nhilfes\u00e4tze zu beziehen. Das m\u00fcsste eigentlich die Vertreter \n\nder Koalitionsfraktionen dazu bringen, einige rentenpoli-\n\ntische \u00dcberlegungen dar\u00fcber anzustellen, wie man durch \n\nEinf\u00fchrung eines armutsfesten gesetzlich verankerten \n\nMindestlohns den Rutsch in die Altersarmut bek\u00e4mpfen \n\nkann. Sie verschweigen n\u00e4mlich permanent, dass jeder \n\nzweite heutige s\u00e4chsische Arbeitnehmer sich in 20 Jahren \n\nauf eine Rente unterhalb des Sozialhilfeniveaus einstellen \n\nkann. Das ist aus Sicht der NPD ein sozialpolitischer \n\nSkandal, und dazu sind Sie, Herr Zastrow, die Antworten \n\nschuldig geblieben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. Herr Jennerjahn f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Rede meines \n\nKollegen Zastrow war nach dem Motto \u201eAngriff ist die \n\nbeste Verteidigung\u201c angelegt, und ansonsten gilt in \n\nSachsen: Hier ist die Welt offensichtlich noch in Ordnung; \n\nhier wissen Staatsregierung und FDP noch, dass Mindest-\n\nl\u00f6hne Teufelszeug sind und dass man Lohnarmut, Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel und Abwanderung am besten mit Niedrig-\n\nl\u00f6hnen bek\u00e4mpfen muss. Mit dem gleichen Patentrezept \n\nkann man dann nat\u00fcrlich auch die Attraktivit\u00e4t des Stan-\n\ndortes Sachsen steigern. \n\nMeine Damen und Herren, ich war ein bisschen unsicher, \n\nwelchen Wert diese Aktuelle Debatte heute haben w\u00fcrde. \n\nDas liegt nicht daran, dass ich das Thema unwichtig \n\nfinden w\u00fcrde, sondern ich kann mich halt des Eindrucks \n\nnicht erwehren, dass die Koalition wenig Interesse hat, \n\nsich mit diesem Thema ernsthaft auseinanderzusetzen. \n\nMit Interesse habe ich den Ausf\u00fchrungen des Kollegen \n\nKrau\u00df gelauscht. Ich habe das eine oder andere geh\u00f6rt, \n\ndem ich durchaus zustimmen k\u00f6nnte. Allerdings habe ich \n\nauch bemerkt, dass seine Reden bei den Abgeordneten \n\nvon CDU und FDP nicht auf allzu viel Widerhall gesto\u00dfen \n\nsind. \n\nKollege Brangs hat das angesprochen. Wir debattieren \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu diesem Thema. Das letzte Mal haben wir \n\nvor etwa sechs Monaten eine Aktuelle Debatte zum \n\nThema \u201eFaire Arbeit f\u00f6rdern \u2013 Altersarmut in Sachsen \n\nverhindern\u201c gehabt. Ich k\u00f6nnte die Rede von damals im \n\nGrunde eins zu eins wieder halten, doch ich schlie\u00dfe mich \n\ndem Kollegen Brangs an: Man kann immer hoffen, dass \n\nbest\u00e4ndige Wiederholung auch einen p\u00e4dagogischen Wert \n\nhat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir aber den Lernfortschritt von CDU, FDP und \n\nStaatsregierung seitdem betrachten, stellen wir fest, dass \n\nalle drei akut versetzungsgef\u00e4hrdet sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nBundesweit gibt es allerdings Bewegung bei diesem \n\nThema. Die Frage lautet, glaube ich, nicht mehr, ob \n\nMindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt werden sollen, sondern die \n\nDiskussion dreht sich um das Wie. Frau Lieberknecht, \n\nFrau Dr. von der Leyen von der CDU, Herr Dirk Niebel \n\nvon der FDP \u2013 alle reden immer wieder vom Mindest-\n\nlohn, und selbst Philipp R\u00f6sler ist mittlerweile der Mei-\n\nnung, man m\u00fcsse an die Lebensqualit\u00e4t der Menschen \n\nankn\u00fcpfen, und die lautet eben einfach, dass 6,5 Millio-\n\nnen in Deutschland im Niedriglohnsektor arbeiten. Die \n\nZahlen sind ein bisschen verschieden. Ich kenne die Zahl, \n\ndass 3,4 Millionen Menschen weniger als 7 Euro pro \n\nStunde verdienen. Kollege Hahn hat ungef\u00e4hr vier Millio-\n\nnen genannt. Auf die letzte Person heruntergebrochen \n\nkann man das wahrscheinlich nicht ganz genau beziffern, \n\naber das d\u00fcrfte der Rahmen sein. Die Zahl 3,82 Euro im \n\nFriseurhandwerk ist ebenfalls schon gefallen. Das sind die \n\nRealit\u00e4ten. \n\nStatt sich konstruktiv an dieser Debatte zu beteiligen, \n\nversteckt sich die Staatsregierung nach wie vor hinter \n\naltbekannten Stereotypen. Herr Morlok war in der Bun-\n\ndesratssitzung am 1. M\u00e4rz der Meinung, ein Mindestlohn \n\nw\u00fcrde eine umfassende Deindustrialisierungskampagne \n\nf\u00fcr Ostdeutschland bedeuten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7345 \n\n(Zuruf des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDa stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, was wir tats\u00e4chlich \u00fcber \n\ndie Wirkung von Mindestl\u00f6hnen wissen. Da gibt es zum \n\neinen eine Studie des Prognos-Instituts. Sie kommt zu \n\ndem Schluss, dass dem Staat nach der Einf\u00fchrung eines \n\nMindestlohnes in H\u00f6he von 8,50 Euro Mehreinnahmen in \n\nH\u00f6he von \u00fcber 7 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen \n\nw\u00fcrden. Die Arbeitseinkommen von \u00fcber f\u00fcnf Millionen \n\nMenschen w\u00fcrden steigen, und daraus resultierend w\u00fcr-\n\nden die Steuereinnahmen um 2,7 Milliarden Euro anstei-\n\ngen. Im Gegenzug w\u00fcrde der Bedarf an Unterst\u00fctzungs-\n\nleistungen nat\u00fcrlich abnehmen, beispielsweise bei Ar-\n\nbeitslosengeld II oder Wohngeld. \n\nZugegeben, die Studie geht von der Annahme aus, dass \n\ndie Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes besch\u00e4ftigungsneut-\n\nral ist. Es ist ein zentrales Argument der Gegner eines \n\nMindestlohnes, heute auch mehrfach gefallen, dass durch \n\ndie Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes Arbeitspl\u00e4tze in \n\ngro\u00dfem Umfang vernichtet w\u00fcrden. Wenn man sich aber \n\nim europ\u00e4ischen Ausland umschaut, so stellt man fest, \n\ndass die realen Erfahrungen ein anderes Bild zeichnen. \n\nHerr Kollege Zastrow, neuere empirische Studien belegen \n\nganz eindeutig, dass die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes \n\nim Regelfall besch\u00e4ftigungsneutral ist oder sogar leicht \n\npositive Effekte auf dem Arbeitsmarkt hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr \n\nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Jennerjahn, weil Sie gerade \n\nStudien zitieren: Was sagen Sie denn zu den Untersu-\n\nchungen, die feststellen, dass Mindestl\u00f6hne unter anderem \n\nin Frankreich mit daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, dass die Jugendar-\n\nbeitslosenrate bei 25 % liegt? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Kollege Herbst, ich \n\nglaube, es gibt eine Vielzahl von Studien, die sich mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen, mit durchaus unterschiedli-\n\nchen Ergebnissen. Das Spannende ist allerdings, dass es \n\ninsbesondere \u00e4ltere Studien sind, die zu der Auffassung \n\nkommen, dass Arbeitspl\u00e4tze vernichtet w\u00fcrden und dass \n\ndie Jugendarbeitslosigkeit durch Mindestl\u00f6hne steige. \n\nAber noch einmal: Die j\u00fcngeren empirischen Studien, die \n\nsich mit der tats\u00e4chlichen Istsituation auseinandersetzen, \n\nzeichnen jedoch das genaue Gegenteil. Darauf habe ich \n\neben in meinem Redebeitrag abgestellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn, es gibt gleich noch eine weitere Zwischenfra-\n\nge. Lassen Sie diese zu? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Jennerjahn, sind Ihnen die \n\nStudien des Bundesarbeitsministeriums oder auch des \n\nInstituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit bekannt, die die Mindestl\u00f6hne, \n\ndie es in Deutschland gibt, untersucht haben und zu dem \n\nErgebnis kamen, dass damit keine Besch\u00e4ftigung verloren \n\ngegangen ist, weil Arbeitgeber und Arbeitnehmer das sehr \n\ngute Ma\u00df gefunden haben, sodass man die Schwelle nicht \n\n\u00fcberschritten hat, wo Arbeitspl\u00e4tze wegfallen? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Mir sind nat\u00fcrlich diese \n\nStudien bekannt, auch die vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- \n\nund Berufsforschung. Wie gesagt, ich kann mich da nur \n\nwiederholen. Ich beziehe mich auf das aktuelle Studien-\n\nmaterial. Nat\u00fcrlich muss man dar\u00fcber diskutieren, wo \n\neine Grenze f\u00fcr Mindestl\u00f6hne liegt, wo es m\u00f6glicherweise \n\ngef\u00e4hrlich wird und auf welche Art und Weise man \n\nMindestl\u00f6hne einf\u00fchrt. Aber die generelle Behauptung, \n\ndass Mindestl\u00f6hne in gro\u00dfem Umfang zur Arbeitsplatz-\n\nvernichtung f\u00fchren w\u00fcrden, ist einfach nicht wahr. Nicht \n\nmehr und nicht weniger habe ich an dieser Stelle gesagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und \n\nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u00dcbrigens, an diesem Punkt war ich gerade stehen geblie-\n\nben: Dieser Befund gilt auch f\u00fcr Mindestl\u00f6hne in westeu-\n\nrop\u00e4ischen Staaten, die deutlich \u00fcber 8 Euro oder \u00fcber \n\n10 Euro liegen. Es ist also nicht so, dass hoch industriali-\n\nsierte Staaten dort ein Problem h\u00e4tten. Nat\u00fcrlich muss die \n\nEinf\u00fchrung eines Mindestlohnes mit Augenma\u00df erfolgen. \n\nAber ich bin auch der Meinung, dass die Forderungen \n\nnach mindestens 8,50 Euro in der Stunde und nach der \n\nkonkreten Ausgestaltung von Mindestl\u00f6hnen durch eine \n\nunabh\u00e4ngige Kommission nicht unangemessen sind, \n\nsondern mit Augenma\u00df erfolgen. \n\nJetzt l\u00e4uft leider meine Redezeit ab. Ich h\u00e4tte gern noch \n\neinen Schlenker zum gesch\u00f6nten Armutsbericht der \n\nBundesregierung gemacht. Das erspare ich mir jetzt \n\nangesichts von 10 Sekunden Redezeit. Aber auch dazu \n\nw\u00e4re noch einiges zu sagen gewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Bundesratsinitiative f\u00fcr einen Mindestlohn ist \n\nzweifellos ein richtiger Schritt. Nicht von ungef\u00e4hr hat die \n\nNPD schon 2006 eine Initiative f\u00fcr einen solchen Min-\n\ndestlohn gestartet. Aber wie wenig ernst es den LINKEN \n\nist, haben wir im Jahr 2006 schon daran gesehen, dass \n\nman aus antifaschistischen Reflexen heraus diesen Antrag \n\neinfach abgelehnt hat. \n\nRichtig ist: Von Arbeit muss man leben k\u00f6nnen. Doch die \n\nRealit\u00e4t sieht so aus, dass heute \u00fcber 125 000 Sachsen \n\nihren Lohn durch den Staat aufstocken lassen m\u00fcssen, \n\ndamit es f\u00fcr ein halbwegs w\u00fcrdiges Leben ausreicht. Das, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7346 \n\nmeine Damen und Herren, ist nicht nur ungerecht, son-\n\ndern eine politische Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr die Regierung \n\nTillich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nCDU und FDP begr\u00fcnden die Ablehnung des Mindestloh-\n\nnes mit den vielen Arbeitspl\u00e4tzen, die im Niedriglohnsek-\n\ntor neu geschaffen wurden. Dabei verschweigen sie aber, \n\ndass die Masse dieser Arbeitspl\u00e4tze schon heute durch \n\nBilligl\u00f6hner aus Osteuropa wahrgenommen wird. Es \n\nhandelt sich dabei um nichts weiter als Arbeitsbeschaf-\n\nfungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Polen, f\u00fcr Tschechen, f\u00fcr Ukrainer, \n\nw\u00e4hrend gleichzeitig s\u00e4chsische Arbeiter stempeln gehen \n\nm\u00fcssen. \n\nAus politischem Kalk\u00fcl wird hier verschwiegen, warum \n\nheute Lohndumping herrscht. Dank internationalem \n\nRaubtierkapitalismus und der schrankenlosen \u00d6ffnung \n\ndes Marktes findet heute zunehmend ein Wettbewerb um \n\nden niedrigsten Preis, um den niedrigsten Lohn statt. \n\nOsteurop\u00e4ische Billigl\u00f6hner vernichten hierzulande \n\nregul\u00e4re Arbeitspl\u00e4tze, indem sie zum Beispiel in \n\nSchlachth\u00f6fen f\u00fcr 2 Euro die Stunde arbeiten, Skandalta-\n\nrifl\u00f6hne in der Fleischerbranche also noch einmal unter-\n\nbieten \u2013 Tarifl\u00f6hne, die seit 1996 gelten und die auf \n\nArbeitgeberdruck bis zum heutigen Tage unangetastet \n\nbleiben. \n\nWeitere Lehrst\u00fccke \u2013 das ist schon angesprochen worden \n\n\u2013 schwarz-gelber Tarifgerechtigkeit haben wir im Friseur-\n\nhandwerk mit einem Stundenlohn von 3,82 Euro \u2013 umge-\n\nrechnet nicht einmal 600 Euro Monatseinkommen \u2013 \n\nerlebt. Allein im Friseurhandwerk gibt es 15 000 Men-\n\nschen, die auf Zusch\u00fcsse vom Staat angewiesen sind. \n\nMein Kollege Gansel hat es bereits angesprochen: Bun-\n\ndesweit sind das \u00fcber vier Millionen Menschen, die mit \n\nNiedrigl\u00f6hnen von unter 7 Euro zurechtkommen m\u00fcssen. \n\nEine solche Politik ist nicht nur ungerecht, sie ist leis-\n\ntungsfeindlich. \n\nDie Koalition hierzulande hat immer wieder propagiert: \n\nArbeit muss sich lohnen. \u2013 Aber, meine Damen und \n\nHerren, misst man das Leistungsverm\u00f6gen von CDU und \n\nFDP an ihren eigenen Versprechen, geh\u00f6ren sie eher heute \n\nals morgen abgew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, statt auf Leistung, auf Arbeits-\n\nanreize, auf soziale Gerechtigkeit setzt die schwarz-gelbe \n\nRegierung lieber auf Niedrigl\u00f6hne, bei denen mit Steuer-\n\ngeldern L\u00f6hne aufgestockt werden. Sie betreiben keine \n\nPolitik mehr f\u00fcr den Mittelstand oder f\u00fcr unsere Lands-\n\nleute, die am untersten Existenzminimum arbeiten und um \n\ndieses f\u00fcrchten m\u00fcssen, sondern Sie betreiben nur noch \n\nPolitik f\u00fcr Konzerne und Lobbyistengruppen. \n\nAber auch DIE LINKE mit ihren \u201eReichtum f\u00fcr alle\u201c-\n\nPhrasen betreibt nur noch Klientelpolitik, weil sie als \n\nn\u00fctzliche Idioten des internationalen Gro\u00dfkapitals immer \n\nmehr der Zuwanderung von Lohndr\u00fcckern nach Deutsch-\n\nland das Wort reden. Im Gegensatz zur politischen Linken \n\nf\u00fchlen wir uns tats\u00e4chlich nicht der Heerschar von Aus-\n\nl\u00e4ndern verpflichtet, sondern den Interessen unserer \n\ndeutschen Landsleute. Das gilt sowohl den Arbeitnehmern \n\nwie auch dem Schutz der heimischen Wirtschaft. Denn \n\nwas die Linke immer wieder ausblendet, ist, dass durch \n\nden globalen Verdr\u00e4ngungswettbewerb heute viele kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen doch \u00fcberhaupt nicht \n\nin der Lage w\u00e4ren, einen solchen Mindestlohn zu zahlen. \n\nHier ist es notwendig, dass der Staat als Ordnungsfaktor \n\nder heimischen Wirtschaft eintritt, um f\u00fcr die Besch\u00e4fti-\n\ngung hier in Deutschland diese Besch\u00e4ftigung zu sichern. \n\nZum Schutz unserer Wirtschaft ist es notwendig, dass wir \n\nendlich dem internationalen Freihandelsextremismus \n\nseine Grenzen aufzeigen. Was wir brauchen, ist eine \n\nmoderne Schutzzollpolitik. Nur so kann der ruin\u00f6se \n\nWettbewerb um den niedrigsten Preis mit Billiglohnl\u00e4n-\n\ndern in Osteuropa, in China, in Rum\u00e4nien usw. unterbun-\n\nden werden. Es sollte ganz nat\u00fcrlich sein, wenn wir \n\nfeststellen: Wer in Deutschland Profite erwirtschaften \n\nwill, der soll gef\u00e4lligst auch in Deutschland produzieren \n\nund in Deutschland Steuern zahlen, oder er muss eben bei \n\nder Einfuhr seiner Produkte mit drastischen Schutzz\u00f6llen \n\nrechnen, so wie das in den Vereinigten Staaten von Ame-\n\nrika gang und g\u00e4be ist. \n\nMeine Damen und Herren, seien Sie sicher: Wir Natio-\n\nnaldemokraten werden Sie auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nmit den politischen \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nAbgeordneter, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 unangenehmen Wahrheiten kon-\n\nfrontieren. Wir werden politische Alternativen aufzeigen, \n\nund ich verspreche Ihnen: Wir werden nicht nur bei \n\nThemen wie Mindestlohn, in der sozialen Frage und \n\n\u00c4hnlichem unbequem bleiben. Wir werden auch weiter-\n\nhin die Themen ansprechen, die Ihnen wehtun, denn daf\u00fcr \n\nwurden wir Nationaldemokraten in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag gew\u00e4hlt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Hol doch mal Luft!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Was Herr Apfel gesagt hat, ist \n\nnat\u00fcrlich vollkommener Unsinn. Wenn wir das machen \n\nw\u00fcrden, was er vorschl\u00e4gt, wenn es keine Exporte mehr \n\nf\u00fcr Deutschland g\u00e4be, dann w\u00fcrden bei uns vier von zehn \n\nArbeitspl\u00e4tzen wegfallen, denn die sind exportabh\u00e4ngig. \n\nWenn wir das machen w\u00fcrden, was Sie vorschlagen, \n\nw\u00fcrde die Arbeitslosigkeit deutlich in die H\u00f6he schie\u00dfen. \n\nZum Gl\u00fcck sind Sie mit solch ausl\u00e4nderfeindlichen \n\nDingen ganz allein. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7347 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nApfel, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit kommen wir zur zweiten Runde. Mir liegen \n\nnoch Wortmeldungen vor. Zun\u00e4chst hat Herr Kind f\u00fcr die \n\neinreichende Fraktion das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\u2013 Herr Heidan, Ihr Engagement in allen Ehren, aber ich \n\ndarf zuerst. \u2013 Es ist ja sch\u00f6n, dass diese Debatte so lebhaft \n\nist und es viele Kurzinterventionen gab. Scheinbar haben \n\nwir ein Thema angesprochen, das nicht nur \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ich habe noch eine dritte Runde, wenn es sein muss. \u2013 \n\nWir haben das Thema heute zur Aktuellen Debatte ge-\n\nsetzt, weil es wirklich aktuell ist. Die Initiative der acht \n\nBundesl\u00e4nder im Bundesrat fand am 1. M\u00e4rz statt. Wir \n\nwollten mit der Debatte den Landtag dazu auffordern, die \n\nStaatsregierung zum Nachdenken zu bringen, diese \n\nInitiative zu unterst\u00fctzen, weil genau die Probleme, die \n\ndamit angesprochen sind und gel\u00f6st werden sollen, f\u00fcr \n\nSachsen sehr relevant und aktuell sind. \n\nDen erfreulichen Zuwachs der sozialversicherungspflich-\n\ntigen Besch\u00e4ftigung haben wir vorherige Woche zusam-\n\nmen mit unserem Fraktionsvorsitzenden Gregor Gysi, \n\nalso im Bundestag, bei Herrn Weise in N\u00fcrnberg disku-\n\ntiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Genosse Gysi!) \n\n\u2013 Gregor Gysi habe ich gesagt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Genosse Gysi!) \n\n\u2013 Auch das, ja. \u2013 Wir haben diskutiert, woher die zus\u00e4tzli-\n\nchen Arbeitspl\u00e4tze kommen. Verdr\u00e4ngen sie wirklich die \n\nRegelarbeitspl\u00e4tze, die normalen Arbeitsverh\u00e4ltnisse, und \n\nwie ist das Verh\u00e4ltnis zu den neu gewonnenen Arbeits-\n\npl\u00e4tzen? \n\nHerr Weise hat es uns dann best\u00e4tigt: Die Regelarbeits-\n\npl\u00e4tze sind \u00fcber die letzten zehn Jahre relativ konstant \n\ngeblieben. Der Zuwachs und dadurch die Abnahme der \n\nArbeitslosigkeit sind haupts\u00e4chlich durch das Anwachsen \n\nvon prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung entstanden. Das ist f\u00fcr Sach-\n\nsen ein ma\u00dfgebliches Problem. Wenn wir bundesweit von \n\n22 % sprechen, die sich im Niedriglohnsektor verdingen \n\nund nicht entsprechend zu ausk\u00f6mmlichen L\u00f6hnen \n\nbezahlt werden, sprechen wir in Sachsen von an die 25 %. \n\nEs gibt 100 000 Betroffene, die zus\u00e4tzlich zu ihrer Arbeit \n\nerg\u00e4nzende Sozialleistungen des Staates nachfragen, bei \n\nder ARGE erg\u00e4nzende Leistungen beziehen m\u00fcssen. Das \n\nkann so nicht weitergehen. \n\nIch denke auch nicht, dass zum Beispiel Sie als Steuer-\n\nzahler, Herr Heidan, der vern\u00fcnftige L\u00f6hne zahlt \u2013 in der \n\nBaubranche ist das geregelt \u2013, mit Ihren Steuern dem \n\nUnternehmer, der keine ordentlichen L\u00f6hne zahlt, in Form \n\nvon Kombimodellen den Lohn aufstocken. Durch Ihre \n\nSteuerleistung unterst\u00fctzen Sie die Unternehmer, die \n\nirregul\u00e4re L\u00f6hne, die unter Tarif bezahlen, und zwar \n\ndergestalt, dass man davon nicht leben kann. \n\nDas wollen wir ordnungspolitisch regeln. Uns ist voll-\n\nkommen bewusst, dass ein Mindestlohn von 8,50 Euro \n\nund auch ein Mindestlohn von 10 Euro, den wir bundes-\n\nweit fordern, noch nicht das Land der Gl\u00fcckseligen \n\nentstehen lassen. Es bleiben immer noch niedrige Ein-\n\nkommen, die gerade einmal an der Grenze \u2013 das ist unsere \n\nBemessungsgrundlage \u2013 zum Erlangen von Rentenan-\n\nspr\u00fcchen gen\u00fcgen, die oberhalb der Grenze der Sozialleis-\n\ntungen liegen. Da lebt doch noch keiner in Saus und \n\nBraus. Wir behaupten auch nicht, dass es irgendetwas \n\nl\u00f6st. \n\nWir sind in eine gesellschaftliche Entwicklung hineinge-\n\nkommen, die durch geringe Tarifbindung dazu gef\u00fchrt \n\nhat, dass wir solche Forderungen aufmachen und L\u00f6sun-\n\ngen daf\u00fcr finden m\u00fcssen. Genau aus dem Grund gab es \n\n\u00fcber die vielen Jahre, in denen wir das Thema seit 2002 \u2013 \n\nim Bundestag \u2013 transportiert haben, ein Umdenken in der \n\nGesellschaft. Deshalb bem\u00fcht sich Ihre Arbeitsministerin \n\nseit einem Jahr nach Ihrem Bundesparteitagsbeschluss, \n\nHerr Krau\u00df, eine L\u00f6sung zu finden, denn das ist die neue \n\nDimension, die wir jetzt feststellen m\u00fcssen. Sie werden \n\nnach der Bundesratsinitiative nicht einfach mit Ablehnung \n\nwegkommen. Es wird ein konstruktives Angebot Ihrer \n\nSeite kommen m\u00fcssen, sonst kommen Sie vor der Gesell-\n\nschaft politisch nicht davon. \n\nAuf dieses konstruktive Angebot sind wir sehr gespannt \u2013 \n\nund auch darauf, wo es denn liegen wird. Sie sagen, Sie \n\nwollen nur die Bereiche regulieren \u2013 Sie nennen eine \n\nUntergrenze, der Name ist mir vollkommen egal \u2013, die \n\nnicht durch tarifliche Untergrenzen geregelt sind. Jedoch \n\ngibt es in den elf Bereichen, in denen es einen Mindest-\n\nlohn gibt, wenigstens vier Bereiche, die unter diesem \n\nNiveau von 8,50 Euro liegen, wo erg\u00e4nzende Leistungen \n\nnotwendig sind, wo also die ordnungspolitische Funktion \n\nnicht ausreicht. \n\nDie anderen Mindestl\u00f6hne liegen dar\u00fcber, sie werden \n\ndavon gar nicht tangiert. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir haben nicht \n\ngesagt, dass das bei 8,50 Euro liegen muss!) \n\n\u2013 Es gibt ja verschiedene Rechenwerte. Die 8,50 Euro, die \n\nviele Jahre von der SPD transportiert wurden \u2013 wir haben \n\nimmer 10 Euro gesagt \u2013, gehen darauf zur\u00fcck, dass man \n\naus staatlichen Leistungen herauskommt \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 wie? \u2013, dass man mit 8,50 Euro \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKind, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: \u2013 von staatlicher Unter-\n\nst\u00fctzung freikommt. Rechnet man beispielsweise mit \n\n10 Euro, sind das die 60 % des Medianwerts nach  \n\nEuroStat, was sozusagen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7348 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKind, Ihre Redezeit ist jetzt vorbei. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: \u2013 die Armutsgrenze betrifft, \n\nund das ist unser Ansatz, den wir in der n\u00e4chsten Runde \n\nnoch genau abkl\u00e4ren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Heidan f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Kind, wir sind hier nicht wie auf dem \n\norientalischen Wochenmarkt, dass man einfach mal \n\nschnell L\u00f6hne festlegen kann. Sie haben gesagt: 10 Euro \n\nist der Mindestlohnansatz. \u2013 Jetzt haben Sie sich schon \n\nwieder \u2013 wahrscheinlich kam die Mitteilung von Berlin \u2013 \n\nauf 8,50 Euro geeinigt. Ich denke, es ist beides nicht \n\nsachgerecht. \n\nHerr Brangs, zu dem, was Sie vorhin sagten: Die CDU-\n\nFraktion ist sicherlich nicht der Meinung, dass 3,82 Euro \n\nals Ecklohn, als Tariflohn in der untersten Tariflohngrup-\n\npe f\u00fcr Friseure und Friseurinnen eine gute L\u00f6sung sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber das ist ein Tarifvertrag, den Sie als Gewerkschafter \n\nmit zu verantworten haben, weil wir hier in 60 Jahren \n\nBundesrepublik Deutschland auch 60 Jahre Tarifautono-\n\nmie haben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas ist gut. Das hat unser Wirtschaftssystem ein ganzes \n\nSt\u00fcck nach vorn gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist, denke ich, der Ausdruck von sozialer Marktwirt-\n\nschaft, dass ausgleichende Kr\u00e4fte auch am Arbeitsmarkt \n\nwirken k\u00f6nnen. Hier hat die Gewerkschaft eine hohe \n\nVerantwortung. Ob Sie der gerecht geworden sind, Herr \n\nBrangs, das m\u00fcssen Sie dann dem Hohen Haus verraten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch denke, es war keine gerechte Arbeit, was die Gewerk-\n\nschaften mit den Arbeitgebern vereinbart haben, mit 3,82 \n\nEuro durch die Kante zu gehen. Das sage ich Ihnen in \n\naller Deutlichkeit! \n\nEs sei mir gestattet, noch einen Satz zu den kruden \n\nBemerkungen des Herrn Apfel zu sagen. Herr Apfel, auch \n\nSie m\u00fcssten begriffen haben, dass die Tarifautonomie in \n\ndieser Bundesrepublik Deutschland ein hohes Gut ist und \n\nwir uns auch f\u00fcr diese Tarifautonomie einsetzen sollten. \n\nAber Sie haben uns in Ihrem Redebeitrag als Tarifpartner \n\nverantwortlich gemacht. Ich habe das vorhin sehr genau \n\nverfolgt. Ihre Aussage war, dass Schwarz-Gelb f\u00fcr die \n\nTarife verantwortlich ist. Nein! Die Tarife werden zwi-\n\nschen Arbeitnehmervertretern \u2013 sprich Gewerkschaften \u2013 \n\nund Arbeitgebervertretern gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nDas sollten Sie sich einmal ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen! \n\nWas Sie hier verbreiten, ist ein braun angestrichenes \n\nkommunistisches Gedankengut. Das sage ich Ihnen ganz \n\ndeutlich! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMindestlohn erfordert auch einen Mindestpreis. Ich wei\u00df \n\nnicht, meine Damen und Herren von den LINKEN, wie \n\nSie das realisieren wollen. Herr Zastrow hat das vorhin in \n\nseinem Redebeitrag schon gesagt. Dann sind wir nicht \n\nweit weg von der staatlichen Plankommission, die L\u00f6hne \n\nfestlegt, die dann auch Preise festlegt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Meine Herren!) \n\nIch glaube, wir haben nicht vor, das in Sachsen wieder \n\neinzuf\u00fchren. Das hatten wir 40 Jahre. Das ist uns nicht gut \n\nbekommen. Davon sollten wir ein ganzes St\u00fcck wegge-\n\nhen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber ich sage auch etwas zu Herrn Jennerjahn: Es wurde \n\nhier gesagt, dass 20 Staaten in der Europ\u00e4ischen Union \n\neinen Mindestlohn haben. Das ist richtig. Davon haben \n\n16 Staaten einen Mindestlohn von unter 8,50 Euro. Ich \n\nnenne Ihnen einige Staaten: Spanien mit 3,89 Euro, \n\nPortugal mit 2,92 Euro, und ich nenne noch einen gro\u00dfen \n\nAusrutscher: Selbst Bulgarien hat mit 71 Cent in der \n\nStunde einen Mindestlohn. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Nennen \n\nSie einmal Gro\u00dfbritannien und Frankreich!) \n\nWarum haben die denn einen Mindestlohn eingef\u00fchrt? \u2013 \n\nGro\u00dfbritannien nenne ich Ihnen auch: 6,91 Euro mit einer \n\nJugendarbeitslosigkeit von 20,7 %. Das sind die Januarda-\n\nten von 2013. Frankreich hat einen Mindestlohn von \n\n9,00 Euro mit einer Jugendarbeitslosigkeit von 26,9 %, \n\nLuxemburg hat einen Mindestlohn von 10,16 Euro und \n\neine Jugendarbeitslosigkeit von 18,5 %. Ich nenne Ihnen \n\nauch die Jugendarbeitslosigkeit von Januar 2013: Die lag \n\nin Deutschland bei 8 %! \n\nWarum ist das so? \u2013 Weil eine sehr heterogene Gruppe \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nvon Arbeitnehmern durchaus auch im Niedriglohnsektor \n\nArbeit findet. Das sind Studenten, Langzeitarbeitslose, die \n\nsogenannten Aufstocker. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7349 \n\nFrank Heidan, CDU: Von daher werde ich im zweiten \n\nRedebeitrag noch einmal auf das eine oder andere Detail \n\nzur\u00fcckkommen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nSPD-Fraktion hat noch Redezeit, 2:32 Minuten. Herr \n\nBrangs, bitte, Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! 2:31 Minuten \u2013 im Schnelldurchlauf: \n\nKollege Zastrow, warum kein Mindestlohn unter Rot-\n\nGr\u00fcn? \u2013 Das ist ganz einfach zu beantworten, weil jeder, \n\nder sich damit auseinandergesetzt hat, wei\u00df, wo die \n\nUrsachen lagen. Es gab Anfang 2000 eine erste Diskussi-\n\non in den Gewerkschaften \u00fcber die Frage: Gef\u00e4hrden die \n\nMindestl\u00f6hne die Tarifautonomie? \n\nEs gab bis 2005 gro\u00dfe Gewerkschaften, die sagten: Wir \n\nwollen es \u00fcber tarifliche Regelungen erzielen, weil wir \n\neine staatliche Flankierung und ein Eingreifen des Staates \n\nmit der Tarifautonomie nicht im Einklang sehen. 2005 gab \n\nes aber eine Debatte im DGB-Bundesvorstand, angef\u00fchrt \n\nvon ver.di und der NGG, genau dort zu \u00fcberlegen, ob es \n\nSinn macht, doch \u00fcber Mindestl\u00f6hne nachzudenken, weil \n\nes eine Entwicklung gab, n\u00e4mlich dass immer weniger \n\ntarifgebundene Unternehmen vorhanden waren, auch bei \n\nden Gewerkschaften die Durchsetzungskraft nachlie\u00df und \n\ngesehen wurde, dass ein Problem auf uns zukommt. \n\n2007 gab es eine Unterschriftensammlung des DGB \n\nparallel mit der SPD f\u00fcr Mindestl\u00f6hne und in der Debatte \n\ndazu eine sehr offen und transparent vorgetragene Ausei-\n\nnandersetzung in der SPD \u00fcber die Frage: Wollen wir es \n\njetzt oder wollen wir es nicht? Die GR\u00dcNEN haben auch \n\nihren Anteil daran. Sie k\u00f6nnen nachher selber ausf\u00fchren, \n\nwarum sie sich etwas verhalten dazu ge\u00e4u\u00dfert haben. Es \n\nwar eine gro\u00dfe Auseinandersetzung mit dem DGB, mit \n\nEinzelgewerkschaften, mit der damaligen Bundesregie-\n\nrung \u00fcber die Frage: Ja oder Nein. Am Ende hat es nicht \n\ngereicht, um eine Mehrheit zu finden, die Mindestl\u00f6hne \n\neinf\u00fchren wollten. Das ist die Wahrheit, und es ist auch \n\nnicht schwierig, das hier darzulegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas hei\u00dft, die Debatte ist alt, und wir f\u00fchren sie nach wie \n\nvor \u2013 und sie ist richtig. Deshalb f\u00fchren wir sie auch fort. \n\nZu dem Thema Tarifautonomie, Kollege Heidan: Um dort \n\nfortzusetzen, wird die Zeit wahrscheinlich nicht reichen. \n\nDer Vorschlag der CDU sagt, 6,90 Euro als Lohnunter-\n\ngrenze dort, wo es keine Tarifvertr\u00e4ge gibt. Was machen \n\nSie mit 6,90 Euro, die Sie diskutieren, mit meinen Friseu-\n\nren mit 3,82 Euro? Sagen Sie dann, dort ist ein Tarifver-\n\ntrag? \u2013 Tut mir leid, Ihr m\u00fcsst weiter 3,82 Euro bekom-\n\nmen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie in Ihrem dritten Redebeitrag \n\nAusf\u00fchrungen dazu machen. \n\nZum Thema Verlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen durch \n\nMindestlohn: Ich will nur eine Evaluierung anf\u00fchren, und \n\nzwar die des Mindestlohns im Baugewerbe. Dort gab es \n\neine Evaluierung, die eindeutig zu dem Ergebnis kam, \n\ndass es keine Verdr\u00e4ngung, sondern eine Bereinigung des \n\nMarktes gab, n\u00e4mlich eine Bereinigung bei denen, die \n\nGesch\u00e4ftsmodelle hatten, die auf Lohndumping gesetzt \n\nhaben, die versuchten, mit Lohndumping ihr Gesch\u00e4fts-\n\nmodell zu betreiben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie sind pleitegegangen. Da sage ich auch: Gott sei Dank \n\nsind die pleitegegangen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin Blick in die Niederlande w\u00fcrde uns als Deutsche \n\nvielleicht auch einmal ganz gut tun. Dort gibt es seit 1968 \n\nMindestl\u00f6hne, die von einer Kommission festgelegt \n\nwerden. Im Moment sind sie bei 1 400 Euro angelangt. \n\nDie kamen einmal von 144 Gulden. Wenn man das \n\nbereinigt, sind das ungef\u00e4hr 250 Euro. Jetzt liegen sie bei \n\n1 400 Euro. Das funktioniert wunderbar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn mir jetzt einer erz\u00e4hlen will, \n\ndass in den Niederlanden Massenarbeitslosigkeit herrscht, \n\nhabe ich vielleicht etwas verpasst. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Redezeit haben \n\nnoch die CDU-Fraktion und die Fraktion DIE LINKE. \n\nWird das noch gew\u00fcnscht? \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nwollte nur meine Rede zu Ende bringen. Herr Heidan, \n\n\u00fcbrigens m\u00fcssten Sie das Z\u00e4hlen lernen. Es sind 15 L\u00e4n-\n\nder, die darunter liegen, und f\u00fcnf liegen dar\u00fcber: Luxem-\n\nburg, Frankreich, Belgien, die Niederlande, Irland \u2013 f\u00fcr \n\nSie noch einmal zum Mitschreiben. Sie liegen alle \u00fcber \n\n8,50 Euro. Dann geht es in die Bereiche unter 8 Euro. Ich \n\nhabe auch nachgesehen, und ich denke, wir haben die \n\nrichtigen Zahlen. \n\nIch wollte noch etwas anderes ansprechen: Warum wollen \n\nwir denn einen Mindestlohn f\u00fcr Sachsen haben, welches \n\nZeichen wollen wir in der Gesellschaft setzen, und warum \n\nfordern wir Sie auf, es jetzt auf Bundesebene zu unterst\u00fct-\n\nzen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt sind wir gespannt!) \n\nWir wollen, dass irregul\u00e4re und asoziale Bezahlung aus \n\ndiesem Land verschwindet, dass es menschenw\u00fcrdige \n\nL\u00f6hne gibt, von denen man leben kann, dass Selbstach-\n\ntung bei denen entsteht, die jeden Tag zur Arbeit gehen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7350 \n\nJa, auch die SPD muss sich diesen Schuh anziehen, ganz \n\nklar. Das haben sie auch getan. Die Richtigstellung ist \n\ndoch erfolgt. Es geht darum, dass wir uns in Europa nicht \n\nmit denen vergleichen m\u00fcssen, deren Wirtschaftsleistung \n\nwesentlich geringer ist. Unser Ma\u00dfstab sind 60 % des \n\nMedianeinkommens. Das haben wir zur Berechnungs-\n\ngrundlage genommen. Das ist f\u00fcr eine sozialpolitische \n\nund wirtschaftliche Entwicklung sinnvoll. \n\nWir stehen nach wie vor auf dem Standpunkt: Die Ent-\n\nwicklung in Deutschland ist getragen von Bildung, \n\nTechnologie und Hochlohnpolitik. Die hat Deutschland \n\n\u00fcber viele Jahre stark gemacht, hat zu technologischer \n\nund wirtschaftlicher Entwicklung gef\u00fchrt und zu einem \n\nbetr\u00e4chtlichen Au\u00dfenwirtschaftsanteil, der manchmal aber \n\nnicht mehr \u00f6konomisch gesund ist, weil er die L\u00e4nder, die \n\nunsere Waren importieren, schw\u00e4cht. \n\nWir wollen, dass alle in der Gesellschaft mitgenommen \n\nwerden. Man darf die Diskussion \u00fcber die Einkommen \n\nund die Einkommensverteilung in Deutschland nicht nur \n\nin die Richtung f\u00fchren, wie viel man verdienen und \n\nwelche untere Grenze es geben muss, damit man am \n\ngesellschaftlichen Leben in Deutschland teilnehmen kann, \n\nsondern man muss die Diskussion auch in die Richtung \n\nf\u00fchren: Wo begrenzen wir die Einkommen nach oben, um \n\ndie Einkommensverteilung nicht weiter auseinandergehen \n\nzu lassen, wie das im Armutsbericht dargestellt ist, son-\n\ndern um mehr soziale Gerechtigkeit und eine \u00f6konomisch \n\nsinnvollere Einkommensverteilung zu erzeugen, die auch \n\nmehr Nachfrage indiziert? Wenn wir einen Mindestlohn \n\nvon 8,50 Euro durchsetzen w\u00fcrden, wie es die Bundes-\n\nl\u00e4nder fordern, dann w\u00fcrde das zu einer Mehreinnahme in \n\nden Haushalten in H\u00f6he von 14,5 Milliarden Euro f\u00fchren. \n\nDas w\u00e4ren 14,5 Milliarden Euro f\u00fcr die Haushalte, die \n\njetzt noch von einem geringeren Einkommen leben \n\nm\u00fcssen, und 14,5 Milliarden Euro, die dem inl\u00e4ndischen \n\nKonsum zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden, die der Wirt-\n\nschaftst\u00e4tigkeit im Land zugutekommen w\u00fcrden. Es ist \n\nauch in Sachsen dringend n\u00f6tig, den inl\u00e4ndischen Ver-\n\nbrauch anzukurbeln und zu steigern. \n\nHerr Zastrow, Sie sagen immer, der Mindestlohn w\u00fcrde \n\nArbeitspl\u00e4tze vernichten. Es gibt aber nicht nur f\u00fcr das \n\nBaugewerbe eine Evaluierung, lieber Stefan, sondern das \n\nBundesministerium hat selbst acht Branchen mit Mindest-\n\nl\u00f6hnen evaluiert. Es hat festgestellt, dass es keine negati-\n\nven Besch\u00e4ftigungswirkungen gegeben hat. Das m\u00fcssen \n\nSie zur Kenntnis nehmen. Ihnen, Herr Zastrow, w\u00fcrde ich \n\nraten: Sagen Sie von der FDP laut und deutlich und \n\nimmer wieder, dass Sie dagegen sind, gegen die Mehrheit \n\nder Gesellschaft. Dann werden wir schauen, ob die Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze oder aber die FDP von der politischen Land-\n\nkarte verschwinden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Eine Kurzintervention. Lieber \n\nThomas Kind, dass die Arbeitspl\u00e4tze verschwinden sollen, \n\ndas ist keine gute Idee, finde ich. \n\nIch will noch eines sagen, weil Herr Jennerjahn vorhin \n\ngenau dasselbe behauptet hat, n\u00e4mlich dass es am Ende \n\nkeine negativen Effekte g\u00e4be. Es gibt verschiedene \n\nStudien. Jeder kann sich seine Studie greifen. Ob das aber \n\nso schlau ist, wei\u00df ich nicht. Ich verweise zum Beispiel \n\nauf die Studie des Instituts der deutschen Wirtschaft, das \n\nsagt, wenn es zu einem Mindestlohn in H\u00f6he von \n\n8,50 Euro komme, dann f\u00fchre dies zu Mindereinnahmen \n\nsowohl f\u00fcr die Sozialversicherung als auch f\u00fcr den Fiskus \n\nin H\u00f6he von 6,6 Milliarden Euro. \n\nMan kann sich hinstellen und optimistisch sagen, wir \n\nmachen einen Mindestlohn und das kostet keinen einzigen \n\nArbeitsplatz \u2013 so wie Sie das gerade gemacht haben. \n\nWenn wir aber ehrlich sind, dann wissen wir, dass es \n\neinen Unterschied gibt. Es gibt einen Unterschied zwi-\n\nschen Bayern und Sachsen. Es gibt einen Unterschied \n\nzwischen Dresden und M\u00fcnchen und es gibt sogar einen \n\nUnterschied zwischen Dresden und dem Erzgebirge und \n\nder Oberlausitz. Die L\u00f6hne in Dresden m\u00fcssen h\u00f6her sein \n\nals in der Oberlausitz, weil die Lebenshaltungskosten hier \n\nandere sind. Genauso m\u00fcssen die L\u00f6hne in M\u00fcnchen \n\nh\u00f6her als in Dresden sein, weil die Lebenshaltungskosten \n\nin M\u00fcnchen nun einmal h\u00f6her sind. \n\nWenn wir \u00fcber Lohnuntergrenzen sprechen, dann m\u00fcssen \n\nwir auch \u00fcber den Punkt der Orts\u00fcblichkeit und der \n\norts\u00fcblichen Akzeptanz von L\u00f6hnen sprechen. Das \n\nFalsche an dem gesamten Konzept ist, dass man behaup-\n\ntet, f\u00fcr ganz Deutschland, egal ob in M\u00fcnchen oder in \n\nMecklenburg-Vorpommern, soll ein einziger Lohn gelten. \n\nDas kann nicht funktionieren. Daf\u00fcr sind die Unterschiede \n\nzu gro\u00df. \n\n(Marion Junge, DIE LINKE: Mindestlohn! \u2013 \n\nZurufe von der SPD: Mindestlohn!) \n\nWir haben bei den Lebenshaltungskosten in Deutschland \n\neinen Unterschied in H\u00f6he von 25 %. Das wissen Sie \n\nselbst. \n\nIch sage Ihnen, lieber Herr Kind, eine Sache m\u00fcssen wir \n\nfeststellen. Im Wach- und Schlie\u00dfgewerbe gibt es einen \n\nMindestlohn in H\u00f6he von 7,50 Euro. Vielleicht ist es \n\nbesser, man hat einen Job f\u00fcr 7,50 Euro und der Staat hilft \n\nim Zweifel mit und stockt den Lohn auf, als wenn wir \n\neinen Lohn von 8,50 Euro haben und die Jobs sind weg. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch habe lieber Jobs und helfe als Staat mit, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 als dass wir am Ende f\u00fcr diese \n\nMenschen \u00fcberhaupt keine Arbeitspl\u00e4tze mehr haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7351 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur kurz ant-\n\nworten, es aber nicht zu lange machen. \n\nDas ist die generelle Frage, \u00fcber die wir diskutieren: Soll \n\nman von Arbeit leben k\u00f6nnen oder nicht? Wir m\u00fcssen \n\n\u00fcber die Arbeitsbedingungen sprechen und dar\u00fcber, wer \n\nden Lohn f\u00fcr die Arbeit zahlt. Oder wollen Sie ein Kom-\n\nbimodell? Ich habe Herrn Heidan angesprochen. M\u00f6chte \n\ner als Unternehmer seine Steuern daf\u00fcr einsetzen, dass in \n\nden Bereichen, die Sie favorisieren, in denen keine \n\nausk\u00f6mmlichen L\u00f6hne gezahlt werden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das machen \n\nwir schon! Das machen wir alle!) \n\n\u2013 Sie wollen das so. Wenn Sie das wollen, dann ist das \n\neine andere Debatte. Die hat eine gesellschaftliche Di-\n\nmension. Diese Debatte kann man f\u00fchren. Darum geht es \n\naber nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Zwie-\n\ngespr\u00e4che. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Es geht um eine Absiche-\n\nrung nach unten, deshalb auch der fl\u00e4chendeckende \n\nMindestlohn. Ein kleines Beispiel, was geregelt wurde: Es \n\ngibt seit Jahr und Tag ein Bundesurlaubsgesetz, eine \n\nAbsicherung nach unten. Das hat niemand bestritten. Das \n\ngibt es in M\u00fcnchen wie in Rostock wie im Erzgebirge wie \n\nin Dresden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das \n\nvernichtet keine Arbeitspl\u00e4tze!) \n\n\u2013 Es wird in Tarifverhandlungen immer wieder behauptet, \n\ndass auch Urlaubsregelungen Arbeitspl\u00e4tze vernichten \n\nw\u00fcrden, wenn sie zu weit ausarten. Es wurde eine Unter-\n\ngrenze gefunden, die nicht unterschritten werden darf. \n\nMehr soll der Mindestlohn auch nicht regeln. Es soll eine \n\nUntergrenze geben, damit ordnungspolitisch geregelt ist, \n\ndass kein Wildwuchs entsteht und dass es kein Lohndum-\n\nping ohne Grenzen gibt. Das ist der Grund, mehr nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nw\u00fcnscht noch einmal das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Brangs, Sie haben mich direkt ange-\n\nsprochen. Ich sage Ihnen, was im Friseurhandwerk \n\npassiert, wenn der Lohn von 3,82 auf 8,50 Euro steigt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das war nicht meine Frage!) \n\nDer Preis f\u00fcr einen M\u00e4nnerhaarschnitt, \n\n(Widerspruch bei den Linken und der SPD) \n\nf\u00fcr den Sie jetzt 15 Euro bezahlen, wird auf 30 Euro oder \n\n35 Euro steigen, und bei den Frauen wird der Preis von \n\n50 Euro auf 80 Euro oder 100 Euro klettern. \n\nDer Effekt ist, das sage ich Ihnen auch, dass weniger zum \n\nFriseur gehen werden. Es wird mehr Schwarzarbeit \n\nstattfinden \n\n(Holger Zastrow, FDP: Jetzt schon!) \n\nund f\u00fcr die Unternehmen, f\u00fcr die Friseurgesch\u00e4fte, wird \n\nsich die Einkommenssituation verschlechtern. \n\nNoch einmal: Ich bin nicht daf\u00fcr und pl\u00e4diere auch nicht \n\ndaf\u00fcr, sittenwidrige L\u00f6hne einzuf\u00fchren. Darin sind wir \n\nuns in der CDU-Fraktion ziemlich sicher. Alexander \n\nKrau\u00df hat als Arbeitnehmervertreter eine gewichtige \n\nStimme in unseren Reihen. \n\nEinen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn einzufordern, bei \n\nden regionalen und branchenbezogenen Unterschieden, ist \n\nnicht sach- und fachgerecht. Das sage ich Ihnen in aller \n\nDeutlichkeit. \n\nWir haben auch zwischen Ost und West unterschiedliche \n\nMindestl\u00f6hne. Ich darf daran erinnern, dass wir auch in \n\nmeiner Branche, der Baubranche, West-Mindestl\u00f6hne und \n\nOst-Mindestl\u00f6hne haben, die sich deutlich unterscheiden. \n\nWir haben auch im Geb\u00e4udereiniger- und im Maler- und \n\nLackiererhandwerk unterschiedliche Mindestl\u00f6hne, \n\ngenauso wie es in der Weiterbildung oder auch in der \n\nZeitarbeit der Fall ist. \n\nIch betone noch einmal, uns muss es in diesem Hohen \n\nHaus darum gehen, uns \u00fcber eine Reform der Grundsiche-\n\nrung zu unterhalten und die Diskussion jetzt vielleicht zu \n\neinem positiven Abschluss zu bringen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, und \n\nStefan Brangs, SPD, treten an ein Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. Sie haben noch gen\u00fcgend Redezeit. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir in der Weiterbildung und in der \n\nWiedereingliederung etwas f\u00fcr Geringqualifizierte tun. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, das \n\nsollten Sie sich zu eigen machen. Es sind noch erhebliche \n\nDinge zu kl\u00e4ren, die wir f\u00fcr unsere politische Agenda \n\nvorbereitet haben, bis dahin, dass wir hier \u00fcberlegen, wie \n\nwir mit einer negativen Einkommensteuer umgehen. Auch \n\ndiese Vorschl\u00e4ge sind in den letzten Jahren gemacht \n\nworden. Die d\u00fcrfen von dem Geschrei nach einem fl\u00e4-\n\nchendeckenden Mindestlohn aber nicht \u00fcbert\u00fcncht wer-\n\nden. Das ist nicht die richtige Antwort, die wir f\u00fcr die \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer brauchen. Wir \n\nwollen es sach- und fachgerecht machen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeiten \n\nder Fraktionen sind damit zu Ende. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr Minis-\n\nter Morlok, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7352 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte zu Beginn auf einige Zahlen einge-\n\nhen, die in der Debatte bereits angesprochen wurden, und \n\nsie in einigen Punkten korrigieren, insbesondere, weil es \n\neinen Vergleich zwischen Brandenburg und dem Freistaat \n\nSachsen gegeben hat. Der Kollege Herbst hat bereits \n\ndarauf hingewiesen, dass die Arbeitslosenquote im Frei-\n\nstaat Sachsen unter jener in Brandenburg liegt. Ich m\u00f6ch-\n\nte dem hinzuf\u00fcgen: Das war im Jahr 2009, zu Beginn der \n\nLegislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages, noch \n\numgekehrt. Damals war die Arbeitslosenquote in Sachsen \n\nh\u00f6her. Wir haben uns also als Freistaat Sachsen positiv \n\nentwickelt. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n\u2013 Warten Sie doch mal ab. Geduld, Geduld, Kollege \n\nKind! \n\nWenn man sich die Statistik der erwerbsf\u00e4higen Leis-\n\ntungsbezieher anschaut, die SGB-II-Leistungen erhalten, \n\nso waren es laut den vorliegenden Zahlen vom Februar in \n\nBrandenburg 11,9 % und in Sachsen ebenfalls 11,9 %. \n\nWenn die Politik in Brandenburg so viel besser sein soll, \n\nwie Sie es gerade beschrieben haben, warum sind dann \n\ndie Zahlen nicht besser? Wenn Sie sich die Entwicklung \n\ndes Vorjahresdurchschnitts in diesem Bereich anschauen, \n\nso ist die Zahl der Leistungsempf\u00e4nger in Sachsen im \n\nVergleich zum Vorjahresdurchschnitt um 1,0 und in \n\nBrandenburg um 0,7 % gesunken. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIn Sachsen waren wir also besser als in Brandenburg. Das \n\nspricht ganz offensichtlich f\u00fcr die Politik in Sachsen und \n\ngegen die Politik von Rot-Rot in Brandenburg, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nHinzu kommt, dass wir seit einigen Jahren im Freistaat \n\nSachsen die h\u00f6chsten Steigerungen der Istverg\u00fctungen \n\nunter allen Bundesl\u00e4ndern haben. Das hei\u00dft, auch hier \n\nentwickeln wir uns positiv. \n\nIch m\u00f6chte nochmals auf die Position des Freistaates \n\nSachsen eingehen, die ich im Bundesrat in der Debatte \n\nzum Mindestlohn vertreten habe; dies ist bereits ange-\n\nsprochen worden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich bin jetzt beim n\u00e4chsten Punkt und \n\nm\u00f6chte gern fortf\u00fchren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDas habe ich geahnt!) \n\nIch hatte f\u00fcr den Freistaat Sachsen deutlich gemacht, dass \n\nman, wenn man den Mindestlohn mit dem Argument \n\neinf\u00fchrt, von dem entsprechenden Lohn leben zu k\u00f6nnen \n\n\u2013 das ist in der Bundestagsdebatte angesprochen worden \u2013\n\n, nat\u00fcrlich auch fragen muss, wie hoch die Lebenshal-\n\ntungskosten in bestimmten Regionen in Deutschland sind. \n\nDabei muss man feststellen, dass nach einer Studie des \n\nBundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung der \n\nSpitzenreiter im bundesdeutschen Durchschnitt die Stadt \n\nM\u00fcnchen mit 114,4 % ist, und ganz unten in der Reihe \n\nstehen die Landkreise Tirschenreuth und Regen im \n\nBayerischen Wald mit 83,4 bzw. 84,0 %. Sie sehen also: \n\neine Spreizung von 25 % im Bereich der Lebenshaltungs-\n\nkosten. \n\nNun zum Thema Mindestlohn. Der Kollege Machnig, \n\nHerr Brangs, hat im Bundesrat angesprochen, dass es \n\nStudien aus den USA gibt, in denen man zu der Erkennt-\n\nnis gekommen ist, dass der Mindestlohn, wenn man ihn \n\nrichtig justieren w\u00fcrde, keine negativen Arbeitsmarktef-\n\nfekte hat. Sie haben ja meine Rede im Bundesrat auf-\n\nmerksam verfolgt, und es ist Ihnen sicherlich nicht ent-\n\ngangen, dass ich dem Kollegen Machnig in dieser Frage \n\nausdr\u00fccklich recht gegeben habe. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir aber innerhalb Deutschlands Unterschiede in \n\nden Lebenshaltungskosten von 25 % haben, sehr geehrter \n\nHerr Brangs, dann spricht vieles daf\u00fcr, dass ein einheitli-\n\ncher, politisch festgesetzter branchen\u00fcblicher Mindestlohn \n\nvon 8,50 Euro eben nicht diese angepasste, ausgewogene \n\nMindestlohnfindung ist, die der Kollege Machnig mit \n\nBezug auf die Studie aus den Vereinigten Staaten ange-\n\nsprochen hat \u2013 deshalb diese Positionierung hier, und ich \n\nspreche hier zu dem Bundesratsantrag, der am \n\n1. M\u00e4rz 2013 im Plenum behandelt worden ist. Er ist auch \n\nGegenstand der Aktuellen Debatte, nicht nur in der \n\ngesellschaftlichen Diskussion \u00fcber Mindestl\u00f6hne, sondern \n\nich spreche \u00fcber diesen Antrag, weil im Debattentitel \n\nsuggeriert wird, wir als Freistaat Sachsen sollen genau \n\ndiesen Antrag unterst\u00fctzen. Diese Unterst\u00fctzung ist \n\nfalsch, weil sie f\u00fcr die Menschen in Sachsen falsche \n\nEffekte birgt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 \n\nWie bewerten Sie dann den folgenden Fall: Es gibt im \n\nMoment von der Friseurkette Klier eine klare Aussage, \n\ndie ab dem 1. M\u00e4rz 2013  7,50 Euro Mindestlohn einf\u00fch-\n\nren wird, weil sie sagt: Es kann nicht sein, dass Men-\n\nschen, die bei uns arbeiten, trotzdem noch auf Hartz IV \n\nangewiesen sind. Es gibt immer regionale Unterschiede, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7353 \n\nes gibt auch immer regionale Lohnh\u00f6hen, aber wir m\u00fcs-\n\nsen daf\u00fcr Sorge tragen, dass diejenigen, die arbeiten, auch \n\nvern\u00fcnftig leben k\u00f6nnen. Wie sch\u00e4tzen Sie das ein? Wie \n\npasst das zu diesem Bild? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Kollege Brangs, das ist die \n\ngrunds\u00e4tzliche gesellschaftspolitische Diskussion, die in \n\nder Debatte kurz gestreift wurde, indem der Kollege \n\nHeidan von der \u201enegativen Einkommensteuer\u201c sprach und \n\nandere Redner davon sprachen, dass der Lohn, den man \n\nim Erwerbseinkommen nicht erzielt, durch Transferein-\n\nkommen ausgeglichen werden muss. \n\nDas ist eine grunds\u00e4tzliche gesellschaftspolitische Frage. \n\nDieser stelle ich mich auch und ich sage ausdr\u00fccklich, \n\ndass der Staat eine Verpflichtung hat, wenn das Erwerbs-\n\neinkommen nicht ausreicht, dieses durch Transferein-\n\nkommen zu ersetzen, weil ich der Auffassung bin, dass es \n\nsinnvoller ist, einen Arbeitsplatz zu haben, weil ein \n\nArbeitsplatz mehr ist als einfach nur Geld verdienen. Ein \n\nArbeitsplatz ist auch eine soziale Integration in die Ar-\n\nbeitswelt am Arbeitsplatz, deshalb hat er einen Wert an \n\nsich. Wenn dieser Arbeitsplatz nur mit einer Verg\u00fctung \n\nerreichbar ist, die nicht zum Lebensunterhalt ausreicht, \n\ndann steht der Staat in der Verpflichtung, das Erwerbsein-\n\nkommen durch ein entsprechendes zus\u00e4tzliches Transfer-\n\neinkommen zu unterst\u00fctzen. Deswegen habe ich damit \n\n\u00fcberhaupt kein Problem. Aber bitte, das ist eine grund-\n\ns\u00e4tzliche gesellschaftliche Diskussion, die ich sicherlich \n\njetzt nicht mit Ihnen im Rahmen dieser Aktuellen Debatte \n\nzu dem Antrag vom 1. M\u00e4rz 2013 im Bundesrat f\u00fchren \n\nkann. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn es der Sache dient. \n\nStefan Brangs, SPD: Das will ich hoffen. Es kommt auf \n\ndie Antwort an. \u2013 Verstehe ich Sie richtig, dass Sie sagen, \n\nes sei Ihnen egal, wie hoch der Lohn ist, Hauptsache, es \n\nwird Arbeit geschaffen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Kollege Brangs, das ist mir nicht \n\negal, weil ich der Auffassung bin, dass wir in allen Berei-\n\nchen eine angemessene Verg\u00fctung haben sollten. Insbe-\n\nsondere bin ich aber der Auffassung, dass wir die schwar-\n\nzen Schafe bek\u00e4mpfen m\u00fcssen, die die Menschen mit \n\nLohndumping und sittenwidrigen L\u00f6hnen ausbeuten. Das \n\nist auch die Intention der Staatsregierung. Hierzu gibt es \n\naber gesetzliche Regelungen hinsichtlich der Sittenwid-\n\nrigkeit von L\u00f6hnen. \n\nIch bin durchaus der Auffassung, dass es zielf\u00fchrend sein \n\nk\u00f6nnte, wenn man diesen Bereich etwas ausgestaltet. Sie \n\nwissen, das ist eine sehr allgemeine Formulierung, sodass \n\nder Arbeitnehmer im Einzelfall aufgrund der gesetzlichen \n\nGrundlagen nicht nachvollziehen kann, ob sein Lohn in \n\nder bestimmten Region als sittenwidrig einzustufen ist. Es \n\ngibt im Bereich des Mietrechts Regularien, die man unter \n\nUmst\u00e4nden auch hierauf \u00fcbertragen kann, damit es klarer \n\nund transparenter wird, wann ein Lohn sittenwidrig ist. \n\nDas w\u00fcrde es sicherlich den einzelnen Betroffenen \n\nerleichtern, ihre Anspr\u00fcche durchzusetzen. Dar\u00fcber kann \n\nman gern in der Diskussion sprechen. Ich bin der Auffas-\n\nsung, dass wir sittenwidrige L\u00f6hne und Lohndumping in \n\nDeutschland nicht akzeptieren sollten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich aber noch einmal zu den unterschiedli-\n\nchen Lebenshaltungskosten zur\u00fcckkommen. Wenn die \n\nLebenshaltungskosten unterschiedlich sind, dann m\u00fcssen \n\nwir auch die entsprechenden Mindestl\u00f6hne, wenn wir uns \n\nf\u00fcr Mindestl\u00f6hne entscheiden w\u00fcrden \u2013 deshalb die Kritik \n\nan dem Gesetzentwurf im Bundesrat \u2013, spreizen. \n\nNun komme ich zu dem Punkt, den Sie an meiner Bun-\n\ndesratsrede kritisiert haben. Ich habe deutlich ausgef\u00fchrt, \n\ndass wir \u00fcblicherweise ein ver\u00e4ndertes Niveau der Le-\n\nbenshaltungskosten zwischen Stadt und Land haben, und \n\nwenn das nun einmal so ist, dann m\u00fcssen wir dem auch \n\nbei dem Thema Mindestlohn Rechnung tragen. Wenn Sie \n\nn\u00e4mlich in den l\u00e4ndlichen Regionen die gleichen Min-\n\ndestl\u00f6hne wie in der Stadt ansetzen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde \n\ndas dazu f\u00fchren, dass die Arbeitspl\u00e4tze in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen verloren gehen, und genau dies w\u00fcrde die \n\nMenschen dazu zwingen, in die Stadt zu pendeln oder \n\nabzuwandern. Dadurch entsteht der Wanderungsdruck \n\nvon den l\u00e4ndlichen Regionen in die St\u00e4dte, und genau \n\ndiesen wollen wir nicht haben, sehr geehrter Herr Brangs. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn wir schon beim Thema Wanderung sind, m\u00fcssen \n\nwir uns auch die Frage stellen: Warum ist es dann so, dass \n\nwir im Freistaat Sachsen einen positiven Wanderungssal-\n\ndo ausweisen, w\u00e4hrend unsere Nachbarl\u00e4nder Sachsen-\n\nAnhalt, Th\u00fcringen und Brandenburg einen negativen \n\nWanderungssaldo ausweisen, und warum ist es so, dass \n\ndie direkten Austauschbeziehungen Sachsens mit diesen \n\ndrei genannten L\u00e4ndern positiv sind? Wenn es hier in \n\nSachsen so schlimm ist, wie Sie immer behaupten, dann \n\nw\u00fcrden die Menschen doch nicht zu uns kommen, denn \n\nwenn die Menschen zu uns kommen, dann zeigt das doch \n\ngerade, dass der Freistaat Sachsen auch f\u00fcr Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer attraktiv ist, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7354 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Geduld zahlt sich \n\naus, Herr Minister. Ich m\u00f6chte Sie, die Bev\u00f6lkerungs-\n\nwanderung betreffend, fragen: Stimmen Sie mir darin zu, \n\ndass die Bev\u00f6lkerungszuw\u00e4chse in Sachsen seit circa \n\neineinhalb Jahren \u2013 man kann das statistisch ermessen \u2013 \n\nsich territorial ausschlie\u00dflich auf die St\u00e4dte Dresden und \n\nLeipzig beziehen und kein gesamts\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen \n\nsind, sondern etwas mit einer R\u00fcckkehr zu den urbanen \n\nZentren zu tun haben, und dass deshalb beispielsweise \n\nSachsen-Anhalt oder Th\u00fcringen, weil sie \u00fcber diese mehr \n\nals Halbe-Million-St\u00e4dte nicht verf\u00fcgen, diese Anzie-\n\nhungskraft von vornherein nicht haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Dem stimme ich ausdr\u00fccklich nicht zu. Es \n\nist richtig, dass ein wesentlicher Teil dieser positiven \n\nWanderungssalden auf die von Ihnen angesprochenen \n\nbeiden gro\u00dfen St\u00e4dte entf\u00e4llt, aber nicht nur auf diese. Es \n\ngibt auch Mittelst\u00e4dte im Freistaat Sachsen, die sich \n\ninzwischen \u00e4u\u00dferst positiv entwickeln und die entspre-\n\nchend positive Wanderungssalden vorweisen k\u00f6nnen. \n\nAber Ihr Argument macht gerade deutlich, wie wichtig es \n\nist, dass wir eben keinen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn \n\n\u00fcber den gesamten Freistaat, gleichm\u00e4\u00dfig verteilt, festle-\n\ngen. Wir haben unterschiedliche Bedingungen und wollen \n\nauch erreichen, dass nicht nur unsere Zentren von dem \n\nWanderungseffekt profitieren, sondern dass auch Men-\n\nschen in den l\u00e4ndlichen Regionen wohnen bleiben, weil \n\nsie dort einen Arbeitsplatz finden. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf dieses Thema zur\u00fcckkom-\n\nmen: Vonseiten der LINKEN ist in die Debatte hineinge-\n\nrufen worden, dass man doch die Mindestl\u00f6hne, wie sie in \n\nden Staaten der EU vorhanden sind, nennen sollte. Sie \n\nhaben gefordert: Gro\u00dfbritannien, Frankreich. W\u00e4re es \n\nnicht angesichts des Freistaates Sachsen mit seiner sehr \n\nlangen Au\u00dfengrenze zu Polen und Tschechien sinnvoll \n\ngewesen, dass Sie mal die Zahlen aus Polen oder aus \n\nTschechien h\u00e4tten wissen wollen? \n\nDer Mindestlohn in Polen betr\u00e4gt n\u00e4mlich 2,10 Euro und \n\nder in Tschechien 1,96 Euro. Damit wir uns richtig ver-\n\nstehen, sehr geehrte Damen und Herren, ich pl\u00e4diere nicht \n\ndaf\u00fcr, dass wir entsprechende L\u00f6hne hier in Sachsen \n\neinf\u00fchren. Aber es ist ganz offensichtlich, dass ein Unter-\n\nnehmer, der in Sachsen im Grenzgebiet zu Polen und \n\nTschechien t\u00e4tig ist, eher mit schlesischen oder b\u00f6hmi-\n\nschen Unternehmen konkurriert als mit denen aus dem \n\nElsass, wo der Mindestlohn 9,22 Euro betr\u00e4gt. Auch das \n\nmuss in der Diskussion ber\u00fccksichtigt werden, wenn wir \n\nPolitik f\u00fcr den Freistaat Sachsen machen. Wir sind hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag und wir diskutieren \u00fcber Politik f\u00fcr \n\ndie Menschen im Freistaat Sachsen. Wir f\u00fchren keinen \n\nBundestagswahlkampf \u00fcber 8,50 Euro, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\nWenn man einen entsprechenden Mindestlohn m\u00f6chte \u2013 \n\nich sage, ich m\u00f6chte ihn nicht \u2013, dann muss man regional \n\ndifferenzieren. Das war der Gegenstand der Bundesrats-\n\ninitiative gewesen. Aus diesen Gr\u00fcnden hat der Freistaat \n\nSachsen im Interesse der Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer im Freistaat Sachsen der Bundesratsinitiative am \n\n1. M\u00e4rz nicht zugestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und \n\ndamit der Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung kommunalwahlrechtlicher  \n\nVorschriften im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/9491, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11355, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs wird eine allgemeine Aussprache geben. Es beginnt  \n\ndie CDU-Fraktion. Danach folgen DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \n\nAbg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beraten \n\njetzt \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung kommunalwahlrecht-\n\nlicher Vorschriften. \n\nMit dem Gesetzentwurf wurden die in der Auswertung der \n\nKommunalwahlen 2008 und 2009 festgestellten Hand-\n\nlungsbedarfe zur Klarstellung, Vereinfachung und Har-\n\nmonisierung mit dem Landes- und Bundeswahlrecht \n\naufgenommen und Hinweise aus der Praxis der Wahlbe-\n\nh\u00f6rden ber\u00fccksichtigt. Grunds\u00e4tzlich bleibt festzustellen, \n\ndass sich das Kommunalwahlrecht in Sachsen bew\u00e4hrt \n\nhat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7355 \n\nWas sind nun die wesentlichen \u00c4nderungen, die wir mit \n\nden kommunalwahlrechtlichen Vorschriften vornehmen? \n\nZum einen w\u00e4re zu nennen die Vereinfachung der Brief-\n\nwahlen, indem wir eine Anpassung an die Regelungen des \n\nBundes, des Landes und der europarechtlichen Vorschrif-\n\nten vornehmen. Es geht um die Dezentralisierung der \n\nAbgabe von Unterst\u00fctzungsunterschriften bei Kreiswah-\n\nlen. Das muss zuk\u00fcnftig nicht mehr am Sitz des Landrats-\n\namtes gemacht werden, sondern kann in den entsprechen-\n\nden Rath\u00e4usern der Gemeinden abgegeben werden. \n\nEs geht um die Klarstellung bei der R\u00fccknahme von \n\nWahlvorschl\u00e4gen, n\u00e4mlich dass es zweier Unterst\u00fct-\n\nzungsunterschriften bedarf. Es geht um die Frage der \n\nAnpassung f\u00fcr die Einreichung von Wahlvorschl\u00e4gen. Die \n\nFristen werden vereinheitlicht mit dem Landes-, Bundes- \n\nund Europawahlrecht, um auch hier eine Klarstellung und \n\nentsprechende Transparenz zu haben. \n\nEs geht um die Frage des Verzichts auf die Einschaltung \n\nder Gemeindewahlaussch\u00fcsse bei Kreiswahlen. Es geht \n\num die Klarstellung, dass ein gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Ortsvor-\n\nsteher nicht an der Wahl f\u00fcr den neuen Ortsvorsteher \n\nteilnimmt, und letztendlich um die Aufnahme einer \n\nRegelung zur Abwahl des Ortsvorstehers. Das ist bisher in \n\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung nicht geregelt. Letzt-\n\nendlich ist der Punkt \u201eGemeinsame Wahlvorschl\u00e4ge \n\nmehrerer Wahlvorschlagstr\u00e4ger\u201c im Entwurf entsprechend \n\naufgenommen. \n\nDazu gab es eine Anh\u00f6rung, an der acht Sachverst\u00e4ndige \n\nteilgenommen haben. Die acht Sachverst\u00e4ndigen waren \n\nalle der Meinung, dass der Entwurf gut gelungen ist. Sie \n\nkamen zu der Feststellung, dass es ein vorbildliches \n\nVerfahren und ein Entwurf ist, der die kommunale Hand-\n\nschrift mit tr\u00e4gt. \n\nEinige Punkte sind aufgenommen und erg\u00e4nzt worden, \n\nauf die ich im Einzelnen eingehen m\u00f6chte. Zu nennen \n\nw\u00e4re die Frage der Dezentralisierung der Unterst\u00fctzungs-\n\nunterschriften. Hier kam die Empfehlung des Landkreis-\n\ntages als auch des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\n\nges, dass man m\u00f6glicherweise auf eine Stra\u00dfensammlung \n\numstellen sollte. \n\nWir haben diesen Vorschlag bewertet und abgewogen und \n\nuns mit Blick auf die Tatsache, dass eine Stra\u00dfensamm-\n\nlung das Verfahren umf\u00e4nglicher und komplizierter \n\ngestaltet, als auch auf die Tatsache, dass damit sicherlich \n\neine Anhebung des Quorums zu verbinden gewesen w\u00e4re, \n\ndiesem Vorschlag nicht angeschlossen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEin zweiter Punkt \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Kollege, warum soll es so kompliziert sein, Unter-\n\nst\u00fctzungsunterschriften auf der Stra\u00dfe zu sammeln, wenn \n\ndaf\u00fcr die Verwaltungsstellen nicht offengehalten werden \n\nm\u00fcssen und es bei B\u00fcrgerentscheiden ohnehin vorgesehen \n\nist? Ich frage das, weil ich das den Ausf\u00fchrungen der \n\nSachverst\u00e4ndigen nicht entnommen habe. \n\nChristian Hartmann, CDU: Aus unserer Sicht war zum \n\neinen deutlich, dass bei einer Stra\u00dfensammlung das \n\nentsprechende Verfahren der Pr\u00fcfung und Kontrolle mit \n\neinem erheblichen Mehraufwand verbunden ist. Zum \n\nanderen \u2013 das ist f\u00fcr uns der entscheidende Punkt \u2013 ist die \n\nFrage der Anhebung des Quorums \u00fcbrigens auch von \n\nallen Sachverst\u00e4ndigen in diesem Zusammenhang be-\n\nnannt worden. Deshalb haben wir gesagt, dass wir diesem \n\nVorschlag nicht folgen. \n\nDer zweite Punkt war die Vorschlagsstreichung der \n\nSonderwahlbezirke mit dem Verweis auf die Praxis. Auch \n\ndiesem Vorschlag haben wir uns nicht angeschlossen. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind zwar die Ausf\u00fchrungen der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen richtig, dass von Sonderwahlbezirken in den \n\nwenigsten F\u00e4llen Gebrauch gemacht wird, aber ein \n\nBeispiel m\u00f6chte ich hier deutlich benennen: die Sonder-\n\nwahlbezirke in den Justizvollzugsanstalten. Um diese \n\nkommen wir in der praktischen Umsetzung zur Wahr-\n\nnehmung und Gew\u00e4hrleistung des Wahlrechtes nicht \n\nherum. So sind wir der Auffassung, dass auch Sonder-\n\nwahlbezirke weiterhin erhalten werden sollen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDen Punkt der Beachtung der Bekanntgabe des Zensuser-\n\ngebnisses \u2013 ein Hinweis des Landkreistages \u2013 haben wir \n\naufgenommen. Wir erwarten ja Mitte des Jahres die \n\nZensusergebnisse. Das kann in Vorbereitung der anste-\n\nhenden Wahlen f\u00fcr 2013 zu Problemen f\u00fchren. Insoweit \n\nhaben wir jetzt der Empfehlung der kommunalen Ebene \n\nfolgend eine Regelung aufgenommen, die eine entspre-\n\nchende \u00dcbergangsfrist f\u00fcr das Jahr 2013 formuliert. \n\nEin weiterer Punkt, der angesprochen wurde, war der \n\nVerzicht auf Unterst\u00fctzungsunterschriften bei ehemaligen \n\nB\u00fcrgermeistern im Falle einer Gemeindevereinigung. \n\nAuch dieser Argumentation haben wir uns angeschlossen. \n\nGenauso hat in den Entwurf Aufnahme gefunden die \n\nFrage der Verl\u00e4ngerung der Frist bei Neuwahlen von \n\nB\u00fcrgermeistern bei R\u00fccktritt oder Tod von vier Monaten \n\nin die Landkreisordnung. \n\nDurch Prof. Musall wurde angesprochen die Frage der \n\nWahlen f\u00fcr B\u00fcrgermeister und Landratswahlen und hier \n\ndie Tatsache, dass wir derzeit geregelt haben, dass bei \n\neinem nicht erfolgreichen Ergebnis des ersten Wahlganges \n\n\u2013 sprich: keiner absoluten Mehrheit \u2013 eine Neuwahl \n\ndurchgef\u00fchrt wird. \n\nHierbei eine Anregung, zuk\u00fcnftig auf eine Neuwahl zu \n\nverzichten, stattdessen eine Stichwahl durchzuf\u00fchren. Wir \n\nhalten die Frage der Stichwahl nicht f\u00fcr die richtige \n\nL\u00f6sung. Gleichwohl werden wir uns des Themas anneh-\n\nmen. Die Koalition arbeitet derzeit an einer Novellierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7356 \n\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. In diesem Zusam-\n\nmenhang werden wir auch diesen Punkt entsprechend der \n\nHinweise und Anregungen mit bewerten. \n\nEin weiterer Punkt war der Ausschluss von B\u00fcrgermeis-\n\ntern von Gemeinderatswahlen, wenn sie nicht erkl\u00e4ren, \n\ndass sie das Mandat annehmen. Das ist ein Punkt, den wir \n\naus verfassungsrechtlichen Erw\u00e4gungen abgelehnt haben. \n\nLetztlich ist es so, dass weder das passive noch das aktive \n\nWahlrecht eines Bewerbers eingeschr\u00e4nkt werden kann. \n\nAuch die im Antrag der LINKEN formulierte, rechtlich \n\nnicht bindende Erkl\u00e4rung ist ein zahnloser Tiger und geht \n\nam Thema vorbei, weil letztendlich nach wie vor ein \n\nB\u00fcrgermeister kandidieren kann und im Zweifelsfall f\u00fcr \n\nsich entscheidet, das Mandat nicht anzunehmen. Hier \n\nsetzen wir auf \u00d6ffentlichkeit und Transparenz. Insoweit \n\nist auch der Antrag der LINKEN entbehrlich, weil dieser \n\nFall als solcher auch \u00f6ffentlich diskutierf\u00e4hig ist. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich festhalten, dass es ein guter \n\nEntwurf ist. Es war ein sehr ordentliches und transparen-\n\ntes Verfahren. Es gab wichtige Impulse in der Anh\u00f6rung, \n\ndie wir im Rahmen einer umfassenden Beratung im \n\nArbeitskreis und mit dem Koalitionspartner und letztlich \n\nim Ausschuss dann mit einer Beschlussfassung im Innen-\n\nausschuss beendet haben. \n\nIch bitte Sie heute um Zustimmung zu der \u00c4nderung \n\nkommunalwahlrechtlicher Vorschriften in der Fassung des \n\nInnenausschusses. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf ist das Ergebnis der Auswer-\n\ntung der Kommunalwahlen in Zusammenarbeit mit den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden. \n\nAus der Sicht des St\u00e4dte- und Gemeindetages und des \n\nLandkreistages wurde das Kommunalwahlrecht in Sach-\n\nsen ma\u00dfvoll fortentwickelt, mit dem Parlamentswahlrecht \n\nharmonisiert und an die Anforderungen der Praxis weit-\n\ngehend angepasst. Die Vereinfachung der Briefwahl, die \n\nDezentralisierung der Abgabe der Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschriften bei Kreistagswahlen, die Anpassungen der \n\nFristen f\u00fcr die Einreichung der Wahlvorschl\u00e4ge und \n\nanderes mehr \u2013 Kollege Hartmann ist darauf eingegangen \n\n\u2013 sind sinnvolle und sicherlich notwendige \u00c4nderungen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss im \n\nJanuar verdeutlichte aber auch entscheidende M\u00e4ngel und \n\nKritikpunkte des vorliegenden Gesetzentwurfs. Herr \n\nHartmann ist in seiner Rede diesbez\u00fcglich kurz darauf \n\neingegangen. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE hat die drei Hauptkritikpunk-\n\nte aufgegriffen und sie schlie\u00dflich im Innenausschuss als \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht. Sie m\u00f6chte diese heute \n\nnoch einmal in der \u00d6ffentlichkeit vorstellen und sich f\u00fcr \n\nderen \u00c4nderung einsetzen. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sprechen sich f\u00fcr die \n\nFreigabe der Sammlung von Unterst\u00fctzungsunterschriften \n\naus. Sie pl\u00e4dieren f\u00fcr die sogenannte Stra\u00dfensammlung, \n\nwie sie auch bei Kommunalwahlen, bei Europa-, Bundes-\n\ntags- und Landtagswahlen \u00fcblich ist. Die Einschr\u00e4nkung \n\nder Unterschriftensammlung auf die ausschlie\u00dfliche \n\nSammlung in der Verwaltung, wie es jetzt in Sachsen \n\nnoch geregelt ist, stellt die Kommunen immer mehr vor \n\nSchwierigkeiten bei der praktischen Realisierung. So \n\nentstehen immer wieder Konflikte durch die zeitliche \n\nBegrenzung f\u00fcr die Unterschriftenabgabe durch einge-\n\nschr\u00e4nkte \u00d6ffnungszeiten der Verwaltung. \n\nDurch Gemeindezusammenschl\u00fcsse werden Verwaltun-\n\ngen in den unselbstst\u00e4ndigen Gemeinden h\u00e4ufig abgebaut, \n\nsodass der Aufwand f\u00fcr den B\u00fcrger zur Stimmabgabe \n\nimmer gr\u00f6\u00dfer wird und der Erfolg f\u00fcr den Bewerber \n\nimmer geringer. Die Stra\u00dfensammlung von Unterst\u00fct-\n\nzungsunterschriften bei Kommunalwahlen ist eine echte \n\nErleichterung f\u00fcr die Bewerber und die Unterst\u00fctzer der \n\nWahlvorschl\u00e4ge und sollte deshalb im vorliegenden \n\nGesetz aufgenommen werden. \n\nDie zweite Forderung aus der Anh\u00f6rung nach einer klaren \n\nPositionierung zur Stichwahl bei der Wahl von B\u00fcrger-\n\nmeistern und Landr\u00e4ten ist im vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf nicht ber\u00fccksichtigt worden. Herr Hartmann ist \n\ndiesbez\u00fcglich in seiner Rede nur kurz darauf eingegan-\n\ngen, dass die CDU dies nicht als den richtigen Weg sieht \n\nund sie dort noch in Bearbeitung ist. Meine Fraktion DIE \n\nLINKE unterst\u00fctzt aber das Anliegen zur Einf\u00fchrung des \n\nStichwahlentscheides zwischen den beiden bestplatzierten \n\nBewerbern des ersten Wahlgangs. F\u00fcr die W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler ist eine Stichwahl im zweiten Wahlgang \n\ninteressanter und \u00fcbersichtlicher als die gegenw\u00e4rtige \n\nNeuwahl. \n\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung stellt auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Hessen und \n\nRheinland-Pfalz eine erfolgreich praktizierte Vereinfa-\n\nchung des Wahlverfahrens f\u00fcr B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4-\n\nte dar. Deshalb kann ich es nicht verstehen, Herr Hart-\n\nmann, dass die CDU/FDP-Koalition dies eventuell sp\u00e4ter \n\nregeln will. Sie haben schon seit l\u00e4ngerer Zeit die Novelle \n\ndes Kommunalverfassungsgerichtes angek\u00fcndigt. Seit \n\n2009 wird an den \u00c4nderungen kommunalwahlrechtlicher \n\nVorschriften im Freistaat Sachsen gearbeitet, so die \n\nAussagen vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag. \n\nHeute, vier Jahre sp\u00e4ter, werden solche wichtigen Ent-\n\nscheidungen wieder auf den Sankt Nimmerleinstag \n\nverabschiedet. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch das Problem der Scheinkandidaturen bei der Wahl \n\nzum Gemeinderat muss endlich rechtlich gel\u00f6st werden. \n\nEs gibt F\u00e4lle in Sachsen, wo B\u00fcrgermeister f\u00fcr den \n\nGemeinderat kandidiert haben, die meisten Stimmen von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7357 \n\nallen Bewerbern bekamen und dadurch mehrere Kandida-\n\nten auf der Wahlliste in den Gemeinderat einzogen. Der \n\nB\u00fcrgermeister konnte aufgrund seines Amtes das errun-\n\ngene Gemeinderatsmandat nicht annehmen, aber die \n\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse haben sich im jeweiligen Gemein-\n\nderat gravierend verschoben. \n\nZur Erschwerung dieses als Scheinkandidatur bezeichne-\n\nten Wahlbetrugs schlagen wir LINKE folgende \u00c4nderung \n\nvor: Ein Bewerber, dessen Wahl eine Unvereinbarkeit von \n\nAmt und Mandat nach \u00a7 32 Abs. 1 Nr. 1 S\u00e4chsische \n\nGemeindeordnung begr\u00fcnden w\u00fcrde, hat im Wahlvor-\n\nschlag eine rechtlich nicht bindende Erkl\u00e4rung dar\u00fcber \n\nbeizuf\u00fcgen, ob er im Falle seiner Wahl beabsichtigt, das \n\nMandat als Gemeinderat anzunehmen oder sein Amt \n\nweiterzuf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Nein. \u2013 Durch die vorgese-\n\nhene Abgabe und Ver\u00f6ffentlichung dieser Absichtserkl\u00e4-\n\nrung soll das Auftreten von Scheinkandidaturen zur\u00fcck-\n\ngedr\u00e4ngt werden. Die B\u00fcrger erhalten rechtzeitig die \n\nInformationen \u00fcber bestehende Hinderungsgr\u00fcnde einer \n\nMandats\u00fcbernahme des Bewerbers und k\u00f6nnen ihr Wahl-\n\nverhalten entsprechend ausrichten. Ich wollte nur sagen, \n\ndass diese Regelung seit 2010 im Landes- und Kommu-\n\nnalwahlgesetz Mecklenburg-Vorpommerns existiert und \n\nzielgerichtet gewirkt hat. Also kann man das auch in \n\nSachsen umsetzten, zumindest ist es ein L\u00f6sungsvor-\n\nschlag. \n\nNat\u00fcrlich gab es weitere Vorschl\u00e4ge in der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung und auch im Referentenentwurf zur Verhin-\n\nderung von Scheinkandidaturen. Die Experten baten um \n\nPr\u00fcfung der Vorschl\u00e4ge im Gesetzgebungsverfahren. \n\nDeshalb haben wir von der Koalition nach der Anh\u00f6rung \n\nerwartet, dass sie die wichtigen Themen im Kommunal-\n\nwahlgesetz anpackt und die Hauptprobleme wenigstens \n\nansatzweise zu l\u00f6sen versucht. Das ist aber leider nicht \n\nder Fall. Stattdessen verschlimmbessert die Koalition mit \n\nihren \u00c4nderungen den Gesetzentwurf. In den \u00dcbergangs-\n\nbestimmungen aus Anlass des Zensus 2011 sollen die \n\nfortgeschriebenen Einwohnerzahlen von 1990 f\u00fcr die \n\nKommunalwahlen 2014 angewandt werden. Beachtlich! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Nein. \u2013 Die aktuellen \n\nErgebnisse des Zensus werden laut \u00c4nderungsvorschlag \n\nder CDU/FDP nicht ber\u00fccksichtigt. Das halten wir nicht \n\nf\u00fcr angemessen und pl\u00e4dieren stattdessen f\u00fcr die Nutzung \n\nder dem tats\u00e4chlichen Zensus angepassten Einwohnerzah-\n\nlen, so wie es auch im Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nenthalten war. Die Fraktion DIE LINKE lehnt aufgrund \n\nder ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte und des fehlenden Gestal-\n\ntungswillens der Koalition den Gesetzentwurf mit seinen \n\n\u00c4nderungen ab. \n\nWir sind der Auffassung, dass die CDU/FDP-Koalition \n\ndrei Jahre Zeit hatte, das Kommunalwahlrecht umfassend \n\nzu \u00e4ndern und das Anliegen der Kommunen zur Ver\u00e4nde-\n\nrung des Verfahrens der Sammlung von Unterst\u00fctzungs-\n\nunterschriften, der Einf\u00fchrung des Stichwahlentscheids \n\nsowie das Problem der Scheinkandidaturen endlich zu \n\nl\u00f6sen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte auf den Rede-\n\nbeitrag Bezug nehmen und als Erstes feststellen, dass die \n\nzentralen und dringenden Probleme der Kommunen und \n\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde in den Entwurf aufge-\n\nnommen und umgesetzt worden sind und die angespro-\n\nchenen \u00c4nderungen zur Stichwahl der Oberb\u00fcrgermeis-\n\nter/B\u00fcrgermeisterwahlen ein Vorschlag von Herrn Prof. \n\nMusall war und nicht von den kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden ge\u00e4u\u00dfert wurde. \n\nGleichwohl m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, dass der \n\nVorschlag der LINKEN, auf die Idee zu kommen, eine \n\nnicht bindende rechtliche Erkl\u00e4rung zu verlangen, keinen \n\nUnterschied zur jetzigen Gesetzeslage darstellt, als dass \n\nauch jetzt nur bekannt sein kann, dass ein B\u00fcrgermeister, \n\nder kandidiert, schwerlich das Amt annehmen kann, wenn \n\ner B\u00fcrgermeister bleiben will. Daran \u00e4ndert sich auch mit \n\nder Formulierung der LINKEN nichts, und ich bedaure \n\nden Querschlag auf den Zensus. Der Zensus ist etwas, \n\nwas Mitte dieses Jahres bekannt wird und dann die \n\nGrundlage f\u00fcr die weitere Berechnung f\u00fcr wahlvorberei-\n\ntende Ma\u00dfnahmen ist. \n\nWenn wir keine \u00dcbergangsregelung aufnehmen, f\u00fchrt das \n\ndazu, dass die jetzt anstehenden Wahlen gegebenenfalls \n\nnicht rechtlich ordnungsgem\u00e4\u00df umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nInsoweit bitte ich das als Klarstellung zum Redebeitrag \n\nder Frau Kollegin zu verstehen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Junge, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Gut. Frau K\u00f6pping, bitte, \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das neue \n\nvorliegende Kommunalwahlrecht ist aus unserer Sicht ein \n\nGesetz der verschenkten M\u00f6glichkeiten. Es ist schade, \n\nHerr Hartmann, weil im Grunde genommen eine Reihe \n\nganz guter Dinge im Gesetz aufgenommen worden sind; \n\ndas sagen wir auch. Eine Reihe von \u00c4nderungen, die wir \n\npositiv bewerten, sind zum Beispiel die Begr\u00fcndungs-\n\npflicht bei der Beantragung der Erteilung von Wahlschei-\n\nnen, die Fristenverl\u00e4ngerung und -anpassung \u2013 Sie haben \n\ndas genau erl\u00e4utert \u2013 oder auch die verbindliche Einf\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7358 \n\nrung von Z\u00e4hllisten, die den Wahlkreisb\u00fcros eine leichtere \n\nArbeit erm\u00f6glichen. \n\nAber Sie haben auch halbherzige Aspekte aufgenommen. \n\nSie haben selbst vorgetragen die Dezentralisierung, die \n\nAbgabe von Unterst\u00fctzungsunterschriften, obwohl dort \n\ndie kommunale Ebene ganz klar gesagt hat, dass sie \n\nStra\u00dfensammlungen durchaus f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt. Ich h\u00f6re \n\nselten im Landtag, dass wir die kommunale Ebene sch\u00fct-\n\nzen wollen, weil sie dann zu viele Aufgaben bzw. Verwal-\n\ntungsh\u00fcrden zu bew\u00e4ltigen h\u00e4tte. \n\nEine Reihe von Punkten, die man h\u00e4tte regeln k\u00f6nnen, ist \n\nnicht geregelt worden, obwohl die Sachverst\u00e4ndigen in \n\nder Expertenanh\u00f6rung unisono gesagt haben, dass durch-\n\naus Regelungsbedarf w\u00e4re. Eines habe ich kurz genannt: \n\ndie Stra\u00dfensammlung. Das h\u00e4tte \u2013 drei Jahre war Zeit \n\ndaf\u00fcr \u2013 durchaus in dieses neue Gesetz Eingang finden \n\nk\u00f6nnen, und es w\u00e4re auch kein Problem gewesen, dieses \n\naufzunehmen. \n\nZum Zweiten w\u00fcrde ich gern noch einmal auf die Stich-\n\nwahlen bei B\u00fcrgermeisterwahlen eingehen. Wer sich \n\nB\u00fcrgermeister- oder Landratswahlen wirklich einmal \n\nanschaut, der sieht, welche Bl\u00fcten es treibt, wenn man \n\ndieses Wahlsystem, das wir zurzeit praktizieren, beibeh\u00e4lt \n\n\u2013 gerade j\u00fcngst in Naunhof, wo beim zweiten Wahlgang \n\nbei der Stichwahl der Kandidat wieder aufgeschlagen ist, \n\nder beim ersten Mal daf\u00fcr gesorgt hat, dass es zu einer \n\nWahlverschiebung gekommen ist, weil es dort nicht um \n\ndemokratische Abstimmung ging, sondern darum, zu \n\nverhindern, dass der, der vorn lag, B\u00fcrgermeister wird. \n\nDas hat mit Demokratie nicht mehr viel zu tun. \n\nDeswegen ist das Thema Stichwahl bei B\u00fcrgermeister- \n\noder Landratswahlen sehr wichtig und wir finden es \n\nwirklich schade, zumal alle Sachverst\u00e4ndigen gesagt \n\nhaben, dass es wichtig w\u00e4re, dass es nicht aufgenommen \n\nworden ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und  \n\nBeifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nSie sind auf die Klarstellung bzw. das Verfahren zur \n\nAufstellung gemeinsamer Wahlvorschl\u00e4ge eingegangen. \n\nAuch wir bedauern, dass das nicht zustande gekommen \n\nist. \n\nIch w\u00fcrde gern n\u00e4her auf die Scheinkandidatur eingehen. \n\nSie haben lange ausgef\u00fchrt, warum der Vorschlag der \n\nLINKEN nicht angenommen werden kann: weil es im \n\nGrunde genommen jetzt schon geht, dass jemand ehren-\n\nw\u00fcrdem\u00e4\u00dfig erkl\u00e4ren kann, er wird, wenn er B\u00fcrgermeis-\n\nter wird, nicht Gemeinderat sein. Das ist das eine; aber es \n\ngibt durchaus Bundesl\u00e4nder, die das praktizieren. Ich habe \n\nsehr wohl geh\u00f6rt, dass die Sachverst\u00e4ndigen dort ein \n\nProblem mit der Verfassung h\u00e4tten. \n\nDennoch praktiziert zum Beispiel der Freistaat Bayern \n\nganz klar in seinem Gesetz \u00fcber die Wahl der Gemeinde-\n\nr\u00e4te, der B\u00fcrgermeister, der Kreistage und der Landr\u00e4te \n\nim Artikel 21 Abs. 2, dass zum Beispiel der erste B\u00fcrger-\n\nmeister in seiner Gemeinde als ehrenamtliches Gemeinde-\n\nratsmitglied nicht w\u00e4hlbar w\u00e4re, der Oberb\u00fcrgermeister \n\neiner kreisfreien Gemeinde als Kreisrat nicht w\u00e4hlbar ist, \n\nder Landrat in einer kreisfreien Gemeinde als ehrenamtli-\n\nches Gemeinderatsmitglied oder der Landrat als Kreisrat. \n\nDas sind Dinge, die praktiziert werden, und deswegen \n\nbedauere ich, dass wir uns das nicht angeschaut haben. Es \n\ngab ja auch den Hinweis der Sachverst\u00e4ndigen, einmal die \n\npraktizierten Rechtsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, um so etwas \n\nin unser Wahlgesetz mit aufzunehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nKollegin K\u00f6pping. Sie wissen, dass in der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung ebenfalls steht, dass nicht zum Ge-\n\nmeinderat w\u00e4hlbar ist, wer B\u00fcrgermeister ist; dass damit \n\naber nicht das Recht der Kandidatur ausgeschlossen ist, \n\ngenauso wie es in Bayern nicht ausgeschlossen ist. Ich \n\nh\u00e4tte die Frage an Sie, wie Sie meinen das Thema l\u00f6sen \n\nzu k\u00f6nnen, denn die Rechtsregelung haben wir heute \n\nschon in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Diese Rechtsregelung, wie sie die \n\nbayerische Wahlordnung hat, haben wir nicht; sie ist \n\nweiterf\u00fchrend als hier in Sachsen. Wir haben nur die \n\nB\u00fcrgermeister ausgeschlossen und ich habe gerade \n\nvorgetragen, wer noch alles ausgeschlossen sein w\u00fcrde. \n\nEs ist eine weitergehende Regelung, die mehr Rechtssi-\n\ncherheit in diesem Bereich gibt. Die Kandidatur schlie\u00dft \n\nes nicht aus. \n\nAuch die Sachverst\u00e4ndigen haben ganz klar gesagt, dass \n\nes dort ein Verfassungsrechtsproblem geben k\u00f6nnte. \n\nIch habe die Dinge genannt, die uns wichtig gewesen \n\nw\u00e4ren, dass sie im Kommunalwahlrecht auftauchen. Aus \n\ndiesem Grund k\u00f6nnen wir diesem Vorschlag des Gesetzes \n\nnicht zustimmen und hoffen, dass die \u00c4nderungen, die \n\nvorgeschlagen worden sind \u2013 sowohl von den LINKEN \n\nals Interimsl\u00f6sung als auch von uns \u2013, aufgenommen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nKarabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bei dem \n\nGesetzentwurf, der uns heute zur Beschlussfassung \n\nvorliegt, handelt es sich um eine Materie, die Tausende \n\nvon Kommunalmandatstr\u00e4gern, die haupts\u00e4chlich ehren-\n\namtlich t\u00e4tig sind, betrifft. \n\nIn etwa 15 Monaten werden die Stadt- und Gemeinder\u00e4te \n\nsowie die Kreistage in Sachsen neu gew\u00e4hlt und deswe-\n\ngen ist jetzt ein guter Zeitpunkt, die Regelungen im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7359 \n\nKommunalwahlrecht systematisch zu untersuchen und \n\nvor allem Anpassungen an das Wahlrecht f\u00fcr die Bundes-\n\ntags- und Landtagswahlen sowie an europarechtliche \n\nRegelungen vorzunehmen. Beispielsweise ist keinem \n\nB\u00fcrger zu vermitteln, warum er bei der Beantragung der \n\nBriefwahl auf der kommunalen Ebene den Grund f\u00fcr die \n\nVerhinderung am Wahltermin angeben muss, dies aber auf \n\nLandes- oder Bundesebene nicht erforderlich ist. \n\nEbenso unzweifelhaft notwendig ist es gerade im Hin-\n\nblick auf die bald beginnenden Wahlvorbereitungen, eine \n\nAngleichung der Fristen f\u00fcr die Einreichung von Wahl-\n\nvorschl\u00e4gen vorzunehmen. Gerade vor dem Hintergrund, \n\ndass unsere Landkreise doch recht gro\u00df geworden sind, \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich die Dezentralisierung der \n\nAbgabe von Unterst\u00fctzungsunterschriften bei den Kreis-\n\nwahlen auf die Rath\u00e4user der Gemeinden. Das Entfallen \n\ndes oft weiten Weges in die Kreisstadt erleichtert es vielen \n\nB\u00fcrgern, ihr diesbez\u00fcgliches Recht wahrzunehmen. \n\nBei der Anh\u00f6rung am 17. Januar dieses Jahres zu diesem \n\nGesetz erhielt der vorliegende Entwurf von den anwesen-\n\nden Sachverst\u00e4ndigen eine \u00fcberwiegend positive Bewer-\n\ntung. Einige der dort ergangenen Anregungen haben wir \n\nals Regierungskoalition in einem \u00c4nderungsantrag \n\naufgegriffen. Gerade von den zahlreich vorhandenen \n\nPraktikern ergingen hierzu wertvolle Hinweise. So soll \n\ndurch eine \u00dcbergangsvorschrift vermieden werden, dass \n\ndie Vorbereitungszeit f\u00fcr einzelne Wahlen eine Bekannt-\n\nmachung der Zensusergebnisse den betroffenen Gemein-\n\nden Schwierigkeiten bereitet. \n\nKlargestellt wird au\u00dferdem, dass B\u00fcrgermeister von \n\nsogenannten untergegangenen Gemeinden bei einer \n\nBewerbung um dieses Amt in der neu gebildeten Gemein-\n\ndeeinheit keine Unterst\u00fctzungsunterschriften vorlegen \n\nm\u00fcssen. \n\nEinige Anregungen haben wir jedoch auch bewusst nicht \n\naufgenommen, so zum Beispiel die schon mehrfach \n\nangesprochene Forderung nach der Einf\u00fchrung der \n\nStichwahl um das B\u00fcrgermeister- oder Landratsamt, wie \n\nauch von der LINKE-Fraktion in einem \u00c4nderungsantrag \n\ngefordert. \n\nIn Sachsen hat man sich 1990 f\u00fcr einen anderen Weg, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr den zweiten Wahlgang entschieden, weil wir \n\nden B\u00fcrgern noch einmal die M\u00f6glichkeit geben wollten, \n\nin Kenntnis des Ergebnisses zwischen allen verschiedenen \n\nKandidaten auszuw\u00e4hlen und gegebenenfalls einen neuen \n\nKandidaten zu w\u00e4hlen. Ich will einmal deutlich machen, \n\ndass wir mit diesem Gesetz, das heute zur Beschlussfas-\n\nsung vorliegt, die Vorschriften f\u00fcr die Gemeinde-, Stadt-\n\nrats- und Kreistagswahlen anpassen und explizit eben \n\nnicht die B\u00fcrgermeister- und Landratswahlen. Deren \n\nWahlgrunds\u00e4tzen werden wir uns im Zuge der Novellie-\n\nrung der Gemeindeordnung widmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas hat in diesem Gesetz keinen Platz. \n\nIhren Vorschlag, was sogenannte Scheinkandidaturen \n\nangeht, halte ich f\u00fcr recht abstrus. Dass wir in solchen \n\nF\u00e4llen der Kandidaturen von beispielsweise B\u00fcrgermeis-\n\nter-Eheleuten die W\u00e4hlbarkeit nicht einschr\u00e4nken d\u00fcrfen, \n\nw\u00e4re wohl verfassungsrechtlich nicht haltbar; das wissen \n\nSie selbst. Jetzt versuchen Sie es \u00fcber den Umweg einer \n\nrechtlich unverbindlichen Erkl\u00e4rung. Das ist v\u00f6llig \n\nwirkungslos, und das wissen Sie auch. Das Problem l\u00f6sen \n\nSie damit nicht. \n\nIch sage Ihnen: Wir k\u00f6nnen dieses Problem auch nicht \n\nl\u00f6sen. Als Demokraten m\u00fcssen wir \u2013 ob es uns gef\u00e4llt \n\noder ob es uns nicht gef\u00e4llt \u2013 mit diesen Scheinkandidatu-\n\nren leben. Es ist Aufgabe der Medien und der anderen \n\nKandidaten, deutlich zu machen, dass es sich um Schein-\n\nkandidaturen handelt und dass der Kandidat das Amt im \n\nFalle der Wahl gar nicht annehmen k\u00f6nnte. \n\nWie schon dargestellt, meine Damen und Herren, halte ich \n\nden vorliegenden Gesetzentwurf f\u00fcr eine gute Grundlage, \n\njetzt in die Vorbereitung der Kommunalwahlen im Fr\u00fch-\n\njahr 2014 einzusteigen. Daher bitte ich Sie alle um Zu-\n\nstimmung zu dem vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nJ\u00e4hnigen von der Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Abgeordnete \n\nHartmann begann die Aussprache zu dem Gesetzentwurf \n\nmit der Einsch\u00e4tzung, das Kommunalwahlrecht in Sach-\n\nsen habe sich bew\u00e4hrt. Diese Einsch\u00e4tzung teilen wir \n\nnicht, jedenfalls nicht vollst\u00e4ndig. Es mag sein, dass die \n\nMachtverh\u00e4ltnisse in vielen Gemeinden und Landkreisen \n\ndie CDU-Fraktion dazu verleiten zu glauben, das Wahl-\n\nrecht habe sich bew\u00e4hrt, weil es schwarze Machtverh\u00e4lt-\n\nnisse stabilisiert hat. Aber aus der Sicht der B\u00fcrgerbe-\n\nd\u00fcrfnisse und angesichts des Erfordernisses einer stabilen \n\nEntwicklung von Demokratie hat sich das Wahlrecht nicht \n\nbew\u00e4hrt. \n\nIch beginne mit der schon diskutierten Frage: Wie erhal-\n\nten Leute Zugang zu den Wahlen? \u2013 Die Koalition hat \n\nnicht einmal im Ansatz dar\u00fcber diskutiert, die Quoren f\u00fcr \n\nFreie W\u00e4hler und Einzelkandidaten zu senken. Ich finde \n\nes, schlichtweg gesagt, l\u00e4cherlich zu behaupten, es bedeu-\n\nte mehr Aufwand, auf den Stra\u00dfen gesammelte Unter-\n\nschriften zu pr\u00fcfen \u2013 da braucht man lange nicht so viel \n\nwie bei B\u00fcrgerentscheiden \u2013, als die Rath\u00e4user in den \n\nGemeinden lange genug zu \u00f6ffnen. Sie wissen doch alle, \n\nwie die Diskussion in Leipzig verlief. Die dortige Stadt-\n\nverwaltung argumentierte: Wir haben Probleme, unsere \n\nVerwaltungsstellen lange genug zu \u00f6ffnen. Wir wollen \n\nlieber die Unterschriften pr\u00fcfen. \u2013 Das, was Sie hier \n\nmachen, ist B\u00fcrokratie. \n\nGenauso ist es mit der Abschaffung der Neuwahl. Die \n\nM\u00f6glichkeit, neu anzutreten \u2013 das haben wir mehrfach \n\nerlebt, teilweise in sehr prominenten Wahlverfahren, zum \n\nBeispiel bei der vorletzten B\u00fcrgermeisterwahl in meiner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7360 \n\nHeimatstadt Dresden \u2013, entwertet eigentlich das Wahlver-\n\nfahren. \n\nOb die Stichwahl, wie von den LINKEN beantragt, das \n\nideale Mittel ist oder ob es besser w\u00e4re, wenn alle Bewer-\n\nber drinblieben, w\u00e4re zu diskutieren. Sie von der Koaliti-\n\non haben aber selbst das nicht gemacht. \n\nSie haben auch nicht im Ansatz \u00fcberlegt, wie wir den \n\nMenschen das Verst\u00e4ndnis des Wahlverfahrens und den \n\nZugang zu Wahlen erleichtern k\u00f6nnen. Sprich: Pflicht zur \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit, Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Internet. \n\nLeider werden auch nach diesem Gesetzesbeschluss, \n\nwenn er heute so gefasst wird, die kleingedruckten, \n\nb\u00fcrokratisch formulierten, unverst\u00e4ndlichen, schwer \n\nlesbaren Wahlbenachrichtigungskarten immer noch die \n\nPraxis bleiben. Das h\u00e4tten wir hier \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nZu den B\u00fcrgermeisterkandidaturen: Der Referentenent-\n\nwurf des Ministeriums Ulbig sah ausdr\u00fccklich vor, dass \n\ndie Kandidaten eine entsprechende Erkl\u00e4rung unterzeich-\n\nnen. Nat\u00fcrlich kann man ihnen nicht ihr Recht auf Kandi-\n\ndatur nehmen \u2013 ganz klar. Aber man kann durch eine \n\nsolche Erkl\u00e4rung eine \u00f6ffentliche Debatte bef\u00f6rdern. Wer \n\nwar dagegen? Der B\u00fcrgermeisterverband SSG, also der \n\ns\u00e4chsische Spitzenverband, in dem im Wesentlichen \n\nB\u00fcrgermeister vertreten sind. Schade, dass Sie das so \n\nkritiklos angenommen haben. \n\nWas die Abwertung der Wahlaussch\u00fcsse durch die ge-\n\nsenkten Anforderungen an die Beschlussf\u00e4higkeit \u2013 \u00a7 9 \n\nKommunalwahlgesetz \u2013 bedeuten soll, hat sich mir auch \n\nnicht erschlossen. \n\nViel wichtiger ist aber das, was Sie nicht geregelt haben. \n\nHerr Kollege Karabinski, in Sachsen finden st\u00e4ndig \n\nB\u00fcrgermeisterwahlen statt, auch in diesem Jahr, und zwar \n\netliche. Wir m\u00fcssen \u00fcber das Verfahren reden und auch \n\ndar\u00fcber, wie die Abwahl erleichtert werden kann; auch \n\ndas ist ein St\u00fcck weit Demokratie. Die Quoren f\u00fcr die \n\nAbwahl von Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern sind mit 33 % \n\nder Stimmberechtigten und 55 % Erfolgsquorum viel zu \n\nhoch. Aber auch und gerade nach der Kreisreform \u2013 die \n\nLandkreise haben nunmehr eine starke Verwaltungslastig-\n\nkeit \u2013 m\u00fcssen wir \u00fcber die Amtsperioden besonders von \n\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten reden. Sieben Jahre sind \n\nuns viel zu lang. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Karabinski, \n\nbitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Frau J\u00e4hni-\n\ngen. \u2013 Haben Sie mir nicht zugeh\u00f6rt, als ich sagte, dass \n\nwir uns dem Thema im Zuge der Novellierung der Ge-\n\nmeindeordnung widmen? Waren Sie im Innenausschuss \n\nnicht anwesend, als wir ausgiebig dargelegt haben, dass \n\nwir das im Zuge dieser Novellierung angehen werden? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt; ich \n\nwar auch im Innenausschuss anwesend. Ich meine aber, \n\nSie erarbeiten zu viele Einzelartikelgesetze. Das ist alles \n\nSt\u00fcckwerk. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LNKE: Richtig!) \n\nImmer kommt ein St\u00fcck Kommunalrechts\u00e4nderung, nie \n\nkommt die gro\u00dfe Novelle, die seit Jahren angek\u00fcndigt \n\nwird. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau! \n\nDas ist das eigentliche Problem!) \n\nIch habe inzwischen den Glauben verloren. Ich finde Ihr \n\nVorgehen kritikw\u00fcrdig. Transparenz und B\u00fcrgerfreund-\n\nlichkeit st\u00e4rkt es ohnehin nicht, und die Kommunalver-\n\nwaltungen klagen dar\u00fcber. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEin weiteres Defizit ist das Wahlalter. Nicht nur, dass wir \n\ndas Mindestwahlalter der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nsenken wollen; wir meinen auch, dass wir das passive \n\nWahlalter senken sollten. Man soll durchaus mit \n\n18 Jahren B\u00fcrgermeister werden k\u00f6nnen. \n\nWir glauben, dass dieser Entwurf eine weitere verpasste \n\nChance auf Herstellung von mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit \n\nund Demokratie darstellt. Sie haben sich den entscheiden-\n\nden Fragen nicht gestellt und auch die Stellungnahmen \n\nder Sachverst\u00e4ndigen nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt. \n\nWir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte den Redebeitrag \n\nvon Frau J\u00e4hnigen nicht v\u00f6llig unkommentiert stehen \n\nlassen und beginne mit einer Richtigstellung: Die Stich-\n\nwahl wird nicht abgeschafft; denn wir hatten sie bisher \n\nnicht. Wenn, dann reden wir \u00fcber die Einf\u00fchrung selbiger. \n\nDie Diskussion gilt es in der Tat zu f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich sagen: Die Koalition hat \n\nmehrfach klar zum Ausdruck gebracht, dass sie \u00fcber eine \n\ngro\u00dfe Novelle des Gemeindeverfassungs- und Gemein-\n\ndewirtschaftsrechts derzeit diskutiert. Es ist beabsichtigt, \n\nden Entwurf n\u00e4chsten Monat in den Landtag einzubrin-\n\ngen. Die Diskussion l\u00e4uft auch unter Beteiligung der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Insoweit geh\u00f6ren die \n\nPunkte, die Frau Kollegin J\u00e4hnigen am Schluss ihrer \n\nAusf\u00fchrungen thematisiert hat, in der Tat zum Kommu-\n\nnalverfassungsrecht; sie werden dieses Hohe Haus in den \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten besch\u00e4ftigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7361 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Richtig ist, dass es um die \n\nAbschaffung der Neuantrittsm\u00f6glichkeit und die Einf\u00fch-\n\nrung der Stichwahl geht; da hat der Kollege recht. \n\nAnsonsten meine ich: Da Sie schon \u00fcber eine gro\u00dfe, \n\numfassende Novelle diskutieren \u2013 was ich Ihnen glaube \u2013, \n\nw\u00fcnsche ich mir dringend, dass Sie nicht nur die kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nde, in denen nur Verwaltungsvertreter \n\nsitzen, beteiligen, sondern dass Sie auch die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger fragen, was sie f\u00fcr ihr ehrenamtliches Enga-\n\ngement und ihre Wahl vor Ort wollen und brauchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \n\nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Trotz aller Ank\u00fcndigungen der CDU, \n\ndie Novelle der Gemeindeordnung noch vorlegen zu \n\nwollen, ist der heute vorliegende Gesetzentwurf zumin-\n\ndest entt\u00e4uschend. Was ein gro\u00dfer Wurf h\u00e4tte werden \n\nk\u00f6nnen, ist an parteipolitischen \u00dcberlegungen \u2013 insbe-\n\nsondere der CDU \u2013 gescheitert. Es wurden lediglich \n\neinige technische Verbesserungen umgesetzt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist nichts gegen die Anpassung von \n\nFristen an Parlamentswahlen oder gegen die Vereinfa-\n\nchung der Briefwahl einzuwenden. Aber zentrale Anlie-\n\ngen \u2013 wie die Reform der Leistung von Unterst\u00fctzungsun-\n\nterschriften, die Stichwahl bei B\u00fcrgermeisterwahlen und \n\ndie Verhinderung von Scheinkandidaturen \u2013 wurden nur \n\nunzureichend gel\u00f6st; das haben schon viele Vorredner \n\ngesagt. \n\nDas ist auch deshalb unverst\u00e4ndlich, weil die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung zahlreiche Verbesserungsvor-\n\nschl\u00e4ge gemacht haben und sich darin auch weitgehend \n\neinig waren. \n\nNehmen wir das Beispiel der Unterst\u00fctzungsunterschrif-\n\nten: Statt sich endlich zur empfohlenen Stra\u00dfensammlung \n\ndurchzuringen, wird eine Minireform gemacht, indem die \n\nUnterst\u00fctzungsunterschriften bei Kreiswahlen nicht mehr \n\nnur auf dem Landratsamt, sondern auch in Gemeinden \n\ngeleistet werden k\u00f6nnen. Warum Stra\u00dfensammlungen \n\neinen Mehraufwand an B\u00fcrokratie bedeuten sollen, wie \n\nder CDU-Vertreter in der Beratung im Innenausschuss \n\nbehauptet hat, wird sein Geheimnis bleiben. \n\nAuch die notwendigen Quoren bei den Unterst\u00fctzungsun-\n\nterschriften sind unbefriedigend gel\u00f6st. Man muss den \n\nEindruck haben, dass die Landtagsparteien zusammen mit \n\nden etablierten Freien W\u00e4hlern in den Gemeinden m\u00f6g-\n\nlichst unter sich bleiben wollen und neue B\u00fcrgerinitiati-\n\nven m\u00f6glichst von der Beteiligung an Kommunalwahlen \n\nferngehalten werden sollen. \n\nDass in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs das glatte \n\nGegenteil behauptet wird, ist dabei schon ziemlich dreist. \n\nDabei kommen Sie hier nur einem deutlichen Hinweis des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes aus dem Jahr 2009 \n\nnach, der eine \u00dcberpr\u00fcfung der bisherigen Regelung \n\nanmahnte. \n\nSkeptisch steht die NPD-Fraktion auch der M\u00f6glichkeit \n\nzur Erh\u00f6hung der Zahl der Wahlkreise gegen\u00fcber. Das \n\nn\u00e4mlich benachteiligt kleine Parteien und neue W\u00e4hler-\n\nvereinigungen, weil damit mehr Bewerber aufgestellt \n\nwerden m\u00fcssen, um die Chancengleichheit zu wahren. \n\nAuch das ist ein deutliches Indiz daf\u00fcr, dass man lieber \n\nunter sich bleiben m\u00f6chte. \n\nEbenfalls nicht befriedigend gel\u00f6st ist das Problem der \n\nScheinkandidaturen von B\u00fcrgermeistern bei Kommunal-\n\nwahlen. Selbst die Koalition musste im Ausschuss zuge-\n\nben, dass dies ein echtes Problem darstellt, das \u00fcber \n\neinzelne F\u00e4lle hinausgeht. An dieser Stelle sei allerdings \n\nangemerkt, dass das nicht nur B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \n\nbetrifft, sondern auch viele lokale andere Prominente, die \n\nzum Schein zur Wahl antreten. Das kenne ich allerdings \n\nauch von anderen Parteien, unter anderem von der LIN-\n\nKEN, wo so etwas auch eine Rolle spielte. DIE LINKE \n\nhat zumindest im Ansatz bei den B\u00fcrgermeistern einen \n\nverfassungskonformen Vorschlag in Form einer Erkl\u00e4rung \n\ndes Bewerbers eingebracht, die zwar rechtlich nicht \n\nverbindlich ist, aber zumindest einen gewissen Druck auf \n\nden Bewerber aufbauen w\u00fcrde. Aber auch hier hat die \n\nKoalition gemauert. \n\nN\u00e4chstes Thema ist die Einf\u00fchrung der Stichwahl bei \n\nB\u00fcrgermeister- und Landratswahlen und die im innerdeut-\n\nschen Vergleich sehr ungew\u00f6hnliche Vorschrift einer \n\nNeuwahl, wenn im ersten Wahlgang kein Bewerber die \n\nabsolute Mehrheit erreicht hat. Und die L\u00f6sung des \n\nProblems? Fehlanzeige. Dabei waren sich auch hier die \n\nExperten einig, dass eine \u00c4nderung sinnvoll w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann nur hoffen, dass bei \n\nder angek\u00fcndigten gro\u00dfen Reform der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung mehr herauskommt als dieses St\u00fcck-\n\nwerk, das die Staatsregierung und die sie tragenden \n\nFraktionen vorgelegt haben. \n\nDie NPD-Fraktion wird aus diesen Gr\u00fcnden den Gesetz-\n\nentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, frage ich die Staatsregierung, ob sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Das Wahlrecht ist ein elementares \n\nstaatsb\u00fcrgerliches Recht, gerade auf kommunaler Ebene. \n\nDort werden Entscheidungen getroffen, welche die \n\nMenschen vor Ort ganz unmittelbar betreffen. Bei keiner \n\nanderen Wahl ist die Politik so nah am B\u00fcrger und auch \n\numgekehrt. Das Kommunalwahlrecht muss deshalb eine \n\nb\u00fcrgerfreundliche Wahlteilnahme sicherstellen. Gleichzei-\n\ntig ist das Kommunalwahlrecht auch Grundlage f\u00fcr den \n\nreibungslosen Ablauf der Arbeit in den Wahlbeh\u00f6rden, \n\ndenn es muss f\u00fcr die Wahlvorschlagstr\u00e4ger einerseits und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7362 \n\ndie \u00fcber 31 000 ehrenamtlichen Wahlhelfer andererseits \n\neinfach handhabbar sein. \n\nWorauf ich hinaus will, ist, dass das Kommunalwahlrecht \n\neiner besonderen Beachtung und einer regelm\u00e4\u00dfigen und \n\nkritischen Kontrolle bedarf. Deshalb haben wir die Kreis-\n\ntags- und Landtagswahlen 2008 und die Gemeinde- und \n\nOrtschaftsratswahlen 2009 systematisch \u00fcberpr\u00fcft, denn \n\nwir wollen die Wahlvorbereitung und -durchf\u00fchrung noch \n\nweiter erleichtern und rechtssicher gestalten. Die Auswer-\n\ntung unserer \u00dcberpr\u00fcfung hat eines ganz deutlich gezeigt: \n\nJa, das Kommunalwahlrecht in Sachsen hat sich bew\u00e4hrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAllerdings gibt es an einigen Stellen Handlungsbedarf zur \n\nKlarstellung, Vereinfachung und Harmonisierung mit den \n\nVorschriften des Landes- und Bundeswahlrechts. Ebenso \n\ngab es einige \u00c4nderungsanliegen aus der Praxis der \n\nWahlbeh\u00f6rden. Auf diese Sachen, meine Damen und \n\nHerren, haben wir mit dem vorgelegten Entwurf reagiert. \n\nIch bin ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass w\u00e4hrend der \n\nDiskussion im Landtag weitere \u00c4nderungen vorgesehen \n\nworden sind, die ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, ganz beson-\n\nders das Thema \u00dcbergangsvorschriften der f\u00fcr die Wahl \n\nma\u00dfgeblichen Einwohnerzahl. Darauf, Frau Junge, \n\nm\u00f6chte ich noch reagieren, denn die Ergebnisse des \n\nZensus werden erst im Sommer dieses Jahres bekannt \n\ngegeben. Bis dahin kann in der gesamten Wahlvorberei-\n\ntung anhand dieser \u00dcbergangsvorschrift auf einheitliche \n\nEinwohnerzahlen zur\u00fcckgegriffen werden. \n\nIch denke \u2013 anders als Sie es gesagt haben \u2013, dass es ein \n\nwichtiger Schritt in Richtung Klarheit und Rechtssicher-\n\nheit ist, denn \u2013 das wissen Sie doch genauso gut wie ich  \n\n\u2013, f\u00fcr die allgemeinen Gemeindesrats- und Kreistagswah-\n\nlen 2014 beginnen die Wahlvorbereitungen bereits im Juli \n\ndieses Jahres. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, kann \n\nich Ihnen angesichts der Tatsache, dass die Vertreter der \n\nEU-Regierungen in Br\u00fcssel gestern beschlossen haben, \n\nden Termin f\u00fcr die Wahlen zum Europaparlament auf den \n\nZeitraum vom 22. bis 25. Mai vorzuziehen \u2013 das ist eine \n\ninteressante und vielleicht die einzige neue Information in \n\ndieser Debatte \u2013, mitteilen, dass wir die Kommunalwah-\n\nlen damit verbinden werden und dass diejenigen, die sich \n\nmit der Kommunalwahl tats\u00e4chlich befassen, schon \n\neinmal im Kalender vorsehen k\u00f6nnen, dass wir auf dieses \n\nWochenende gehen werden. \n\n(Marion Junge, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Herr Staats-\n\nminister, warum dauert es so lange, bis die Ergebnisse der \n\nAuswertung des Zensus vorliegen? Ich verstehe das nicht. \n\nLetztes Jahr war die Befragung und wir werden von \n\nMonat zu Monat vertr\u00f6stet. Jetzt hei\u00dft es: im Sommer. \n\nDarauf h\u00e4tte ich gern eine Antwort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sie wissen \n\nja, dass der Zensus bundesweit \u2013 das ist eine europarecht-\n\nliche Grundvorschrift gewesen \u2013 abgeglichen wird. Hier \n\nhei\u00dft es einfach: Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit. Die \n\nabschlie\u00dfenden Ergebnisse liegen noch nicht vor. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir uns, selbst wenn man sich an der Stelle einen \n\nschnelleren Fortgang gew\u00fcnscht h\u00e4tte, mit der Realit\u00e4t \n\nabfinden. Deshalb ist die \u00dcbergangsvorschrift aus meiner \n\nSicht v\u00f6llig rechtens. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich denjenigen f\u00fcr die z\u00fcgige Beratung herzlich \n\ndanken, die daran mitgewirkt haben, weil das die Arbeit \n\naller Beteiligten erleichtert und die Kommunalwahlen \n\njetzt auf vern\u00fcnftige F\u00fc\u00dfe stellt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung kommu-\n\nnalwahlrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses in der Drucksache 5/11355. Es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch beginne daher mit der Abstimmung und frage, da es \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, ob ich die Artikel nachei-\n\nnander aufrufen kann, oder w\u00fcnschen Sie Einzelabstim-\n\nmung \u00fcber die Artikel? \n\n(Christian Piwarz, CDU: En bloc!) \n\n\u2013 Gut. Ich beginne mit der \u00dcberschrift, dann Artikel 1 \n\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen, Artikel 2 \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, Artikel 3 \u00c4nderung des Kommunal-\n\nwahlgesetzes, Artikel 4 \u00c4nderung der Kommunalwahl-\n\nordnung, Artikel 5 Neubekanntmachung des Kommunal-\n\nwahlgesetzes und der Kommunalwahlordnung, Artikel 6 \n\nInkrafttreten, Anhang 1 bis 22. Wer diesen Artikeln und \n\ndem Anhang seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nGegenstimmen ist den Artikeln dennoch mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch komme jetzt zur Gesamtabstimmung \u00fcber das Gesetz \n\nzur \u00c4nderung kommunalwahlrechtlicher Vorschriften im \n\nFreistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nwieder gleiches Stimmverhalten. Bei einer Reihe von \n\nStimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf zugestimmt \n\nworden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7363 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit geschlossen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zur Therapierung und Unterbringung \n\npsychisch gest\u00f6rter Gewaltt\u00e4ter im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nTherapieunterbringungsausf\u00fchrungsgesetz \u2013 S\u00e4chsThUGAG) \n\nDrucksache 5/10461, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11357, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nAuch hier ist wieder eine allgemeine Aussprache vorge-\n\nsehen. Es beginnt die CDU-Fraktion. Herr Abg. \n\nModschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In aller K\u00fcrze \u2013 \n\nso wie auch das Gesetz mit sechs Paragrafen \u2013 wollen wir \n\ndas durchf\u00fchren. \n\nWie Sie wissen, besteht seit der Rechtsprechung des \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte von 2009 \n\nund auch von 2011 zur Sicherungsverwahrung Hand-\n\nlungsbedarf. Zur Erinnerung: Der Europ\u00e4ische Gerichts-\n\nhof sah in der Sicherungsverwahrung eine dem strikten \n\nR\u00fcckwirkungsverbot des Artikels 7 der Europ\u00e4ischen \n\nMenschenrechtskonvention unterliegende Strafe. Keine \n\nStrafe ohne Gesetz! Er hielt deshalb die nachtr\u00e4gliche \n\nAufhebung der fr\u00fcheren Vollstreckungsh\u00f6chstfrist wegen \n\nVersto\u00dfes gegen Artikel 5 Abs. 1 der Europ\u00e4ischen \n\nMenschenrechtskonvention f\u00fcr rechtswidrig. Dazu fol-\n\ngende Anmerkung: Rechtm\u00e4\u00dfige Freiheitsentziehung \n\nnach Verurteilung durch ein zust\u00e4ndiges Gericht \u2013 das \n\nwaren immer die Pr\u00e4missen, die uns vorgehalten wurden. \n\nInfolge dieser Rechtsprechung ist es zu Entlassungen von \n\nSicherungsverwahrten gekommen. Das ist uns noch in \n\nunguter Erinnerung. Um dies zu verhindern, ist dann am \n\n10. Januar 2011 das Therapieunterbringungsgesetz als \n\nBundesgesetz in Kraft getreten, um der besonderen \n\nSituation, die durch die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte entstanden ist, Rech-\n\nnung zu tragen. \n\nZur Klarstellung: Es geht hier nur um den Kreis der \n\nPersonen, bei denen erstmalig bei Eintritt der Rechtskraft \n\nzehn Jahre Sicherungsverwahrung angeordnet wurden, \n\ndiese aber dann aufgrund der Gesetzes\u00e4nderung von 1998 \n\nnachtr\u00e4glich verl\u00e4ngert wurde. Nach dem Therapieunter-\n\nbringungsgesetz soll es daher nun unter engen Vorgaben \n\ndes Grundgesetzes und der Europ\u00e4ischen Menschen-\n\nrechtskonvention m\u00f6glich sein, psychisch gest\u00f6rte Ge-\n\nwalt- und Sexualstraft\u00e4ter zum Zwecke der Therapie in \n\ngeeigneten Einrichtungen unterzubringen, soweit dies \n\nzum Schutz der Allgemeinheit erforderlich ist. \n\nZentrale Voraussetzung f\u00fcr die Anordnung der Therapie-\n\nunterbringung ist das Vorliegen einer psychischen St\u00f6rung \n\nund einer daraus resultierenden Gef\u00e4hrlichkeit. F\u00fcr die \n\nBetroffenen bedeutet dies Freiheitsentzug zum Schutz der \n\nAllgemeinheit bei bereits verb\u00fc\u00dfter Haftstrafe und Siche-\n\nrungsverwahrung. \n\nDer Freistaat Sachsen hat dieses Gesetz als Angelegenheit \n\nauszuf\u00fchren. Deswegen das Ausf\u00fchrungsgesetz. Da das \n\nTherapieunterbringungsgesetz nur Freiheitsentzug als \n\nsolchen regelt, bedarf es erg\u00e4nzender Normen eben durch \n\ndas Landesrecht. Dies ist zwingend, da Grundrechtsein-\n\ngriffe, die \u00fcber den gesetzlich angeordneten Freiheitsent-\n\nzug als solchen hinausgehen, einer eigenen gesetzlichen \n\nGrundlage bed\u00fcrfen. Also m\u00fcssen wir handeln. \n\nDie Eingriffsvoraussetzungen m\u00fcssen in hinreichend \n\nbestimmter Weise festgelegt werden. Dies geschieht im \n\nWesentlichen durch den Verweis auf Normen des S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei \n\npsychischen Krankheiten. Wir sagen im Juristischen: \n\n\u201eS\u00e4chsisches PsychKG\u201c. Hierbei ist die Rechtsprechung \n\ndes Bundesverfassungsgerichts zu den Voraussetzungen \n\nder medizinischen Zwangsbehandlung schon ber\u00fccksich-\n\ntigt. \n\nWeiteres wird in dem Gesetz zur Zust\u00e4ndigkeit \u2013 \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz \u2013 und zur Unterbringung \u2013 \u00a7 3 S\u00e4chsisches Kran-\n\nkenhaus in Gro\u00dfschweidnitz \u2013 geregelt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 wir sind wieder unter \n\nuns, wenn es um solche Gesetze geht \u2013, wir verkennen \n\nnicht, dass wir uns hier in einem schwierigen rechtlichen \n\nBereich bewegen. Im Rahmen der Anh\u00f6rung wurden \n\ninsbesondere Bedenken dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass im \n\nMuttergesetz, das hei\u00dft dem Therapieunterbringungsge-\n\nsetz, faktisch eine Gleichsetzung von Gef\u00e4hrlichkeit und \n\npsychischer Krankheit vorgenommen werde. Diese \n\nAuffassung teilen wir nicht. Die Gef\u00e4hrlichkeit der \n\nbetroffenen Person muss im Sinne einer Kausalit\u00e4t auf der \n\npsychischen St\u00f6rung beruhen. Dies ist aber keine Gleich-\n\nsetzung. \n\nZiel der Therapieunterbringung ist der Schutz der Bev\u00f6l-\n\nkerung vor psychisch gest\u00f6rten Gewalt- und Sexualstraf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7364 \n\nt\u00e4tern. Dies hat f\u00fcr uns als CDU die h\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\nHier k\u00f6nnen und werden wir auch keine Kompromisse \n\neingehen. Die CDU und die Koalition handeln. Wir haben \n\ndie Sicherheit der Menschen fest im Blick. Wir verstehen \n\nauch die Sorgen und \u00c4ngste der B\u00fcrger. Wir halten den \n\nvon der Staatsregierung vorgelegten Gesetzentwurf \n\ndeshalb f\u00fcr sehr gut und geeignet, dieses Ziel zu errei-\n\nchen. \n\nDaneben wird aber auch darauf hingewirkt, die unterge-\n\nbrachten Personen durch geeignete Ma\u00dfnahmen zielge-\n\nrichtet und intensiv zu behandeln, um zu erreichen, dass \n\nkeine neuen Straftaten mehr von ihnen begangen werden. \n\nF\u00fcr uns als christliche Partei ist diese Vorgehensweise \n\nunabdingbar. Menschen in solch schwierigen Situationen \n\nmuss geholfen werden, damit sie eine zweite Chance \n\nbekommen und damit die Bev\u00f6lkerung gesch\u00fctzt wird. \n\nDaher halten wir dieses Gesetz trotz der schwierigen \n\nAusgangslage f\u00fcr ausgewogen und die Kritik hieran in \n\nweiten Teilen f\u00fcr unberechtigt. Ich bitte Sie deshalb auch \n\num Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Herr Modschied-\n\nler, bei allem Respekt, ganz so einfach ist es eben mit \n\ndiesem Ausf\u00fchrungsgesetz nicht, und deshalb l\u00e4sst es sich \n\nauch nicht so ganz kurz abtun. \n\nDas Problem ist letztlich \u2013 da sind wir beim gleichen \n\nAusgangspunkt \u2013: Mit diesem Urteil des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte ist klipp und klar \n\nfestgestellt worden, dass die Anordnung nachtr\u00e4glicher \n\nSicherungsverwahrung als eine verkappte Strafzeitverl\u00e4n-\n\ngerung und als ein eindeutiger Versto\u00df gegen die Men-\n\nschenrechtskonvention bewertet wird. \n\nHiermit war von heute auf morgen die Frage aufgewor-\n\nfen, wie mit den Straft\u00e4tern umgegangen werden soll, \n\ngegen die nicht bereits durch das Tatgericht durch Urteil \n\ndie Sicherungsverwahrung verh\u00e4ngt worden ist, sondern \n\neben erst sp\u00e4ter, meinetwegen im Zuge der Strafvollstre-\n\nckung, angeordnet wurde. Das betraf einschlie\u00dflich der \n\nsogenannten Altf\u00e4lle, die schon zehn Jahre Sicherungs-\n\nverwahrung verb\u00fc\u00dft hatten, etwa 100 Personen, die unter \n\ndiese Kategorie fielen. Die Debatten dar\u00fcber, wie man mit \n\nihnen umgeht, waren auch bei den Gerichten, die damit \n\nbefasst waren, h\u00f6chst streitbar. Das war unterschiedlich in \n\nden entsprechenden Entscheidungen von Oberlandesge-\n\nrichten, das war auch bei Senaten des Bundesgerichtshofs \n\nunterschiedlich. \n\nInsgesamt war bei etwa 20 Sicherungsverwahrten die \n\nEntscheidung getroffen worden, dass sie sofort freizulas-\n\nsen sind. Das hat ein erhebliches Medienecho und auch \n\nerhebliche Debatten in der Bev\u00f6lkerung ausgel\u00f6st. Ich \n\nwill nur das Stichwort Insel in Sachsen-Anhalt nennen, \n\nalso die beiden F\u00e4lle der Unterbringung von ehemals \n\nSicherungsverwahrten in dieser Ortschaft. \n\nNachdem das Bundesgesetz \u00fcber die Therapierung und \n\nUnterbringung psychisch gest\u00f6rter Gewaltt\u00e4ter am \n\n1. Januar 2011 in Kraft getreten war, hat das Bundesver-\n\nfassungsgericht zeitlich danach \u2013 n\u00e4mlich mit Urteil vom \n\n4. Mai 2011 \u2013 einen Schlussstrich unter diese divergie-\n\nrende Rechtsprechung und auch unter die Handlungszu-\n\nordnung gezogen und klipp und klar gesagt, dass alle \n\nVorschriften des Strafgesetzbuches und des Jugendge-\n\nrichtsgesetzes \u00fcber die Anordnung und die Dauer der \n\nSicherungsverwahrung mit dem Freiheitsgrundrecht der \n\nUntergebrachten aus Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 in Verbin-\n\ndung mit Artikel 104 Abs. 1 des Grundgesetzes nicht \n\nvereinbar sind und dass dieses verfassungsrechtliche \n\nAbstandsgebot gewahrt bleiben muss. \n\nJetzt ist das Problem, das wir auch in der Anh\u00f6rung \n\nofferiert bekommen haben, folgendes: Mit diesem Unter-\n\nbringungsgesetz hat der Bundesgesetzgeber in einem \n\nKompromiss, der auch zwischen Bundesjustizministerium \n\nund Bundesinnenministerium zun\u00e4chst beim Gesetzent-\n\nwurf ausgehandelt war und der dann auch innerhalb der \n\nLesung im Bundestag zwischen den Fraktionen streitig \n\nwar \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE LINKE \n\nhaben dagegen gestimmt \u2013, eine Variante gewisserma\u00dfen \n\nausgehandelt, die ein Grundprinzip der bisherigen Straf-\n\nverfolgung aufgegeben hat, n\u00e4mlich die sogenannte \n\nZweispurigkeit, die besagt, dass diejenigen Straft\u00e4ter, bei \n\ndenen im Verfahren festgestellt wird, dass sie aufgrund \n\neiner krankheitswertigen St\u00f6rung entweder nicht voll \n\nschuldf\u00e4hig oder in G\u00e4nze schuldunf\u00e4hig waren und \n\ndeshalb eben in einer Ma\u00dfregelvollzugseinrichtung, \n\nsprich in einer psychiatrischen Einrichtung, oder wenn es \n\nauf einer Alkoholbelastung oder \u00c4hnlichem beruhte, in \n\neiner Entw\u00f6hnungseinrichtung unterzubringen waren. \n\nDie andere Spur war immer die, dass bei T\u00e4tern, bei \n\ndenen zwar keine psychische krankheitswertige St\u00f6rung \n\nfestgestellt wurde, aber ein besonderer Hang, eine beson-\n\ndere Gefahr zur Begehung erneuter schwerster Straftaten, \n\nnach \u00a7 66 neben der tatbezogenen Freiheitsstrafe Siche-\n\nrungsverwahrung angeordnet worden ist. Da ist die Frage \n\nder Schuldf\u00e4higkeit als solche \u00fcberhaupt nicht Ermes-\n\nsenskriterium gewesen, also \u00a7 20 oder \u00a7 21 Strafgesetz-\n\nbuch. \n\nJetzt hat der Bundesgesetzgeber mit dem Therapieunter-\n\nbringungsgesetz aber eine L\u00f6sung gew\u00e4hlt, bei der er \n\nquasi auch diejenigen, bei denen im Verfahren nie eine \n\nEinschr\u00e4nkung der Schuldf\u00e4higkeit zur Debatte stand, \n\nletztlich so behandelt, als ob sie gewisserma\u00dfen in einer \n\npsychiatrischen Einrichtung therapief\u00e4hig w\u00e4ren. \n\nUnd auf genau das Problem haben die Sachverst\u00e4ndigen \n\nletzten Endes aufmerksam gemacht: dass aus diesem \n\nGrunde das Bundesgesetz erheblichen verfassungsrechtli-\n\nchen Bedenken begegnet. Ich will das ganz kurz wieder-\n\ngeben. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie, Psycho-\n\ntherapie und Nervenkunde hat in ihrer Stellungnahme, die \n\ndem Ausschuss vorlag, gesagt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7365 \n\nErstens: Das Bundesgesetz, welches das umsetzen soll, \n\nverfehlt rein inhaltlich die Kritik des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte. Mit anderen Worten: \n\nWir sollen in Sachsen ein Gesetz ausf\u00fchren, das eine \n\nUmgehung der Rechtsprechung des EGMR bedeutet und \n\ndazu dient, die konventionswidrige, r\u00fcckwirkende Ver-\n\nl\u00e4ngerung der Dauer der Sicherungsverwahrung auf \n\nanderem Wege doch zu erreichen. \n\nZweitens: Der Gesetzentwurf f\u00fchrt zu einem Missbrauch \n\nder Psychiatrie, weil er Kriminalit\u00e4t und Krankheit sowie \n\ndauerhafte Gef\u00e4hrlichkeit und psychische Krankheit \n\ngleichsetzt. \n\nDrittens: Es ist nicht nachvollziehbar, was es rechtfertigen \n\nsoll, davon auszugehen, dass fr\u00fcher wegen vermeintlich \n\nhoher Gef\u00e4hrlichkeit zur Sicherungsverwahrung nachtr\u00e4g-\n\nlich Verurteilte nunmehr im Zuge einer psychotherapeuti-\n\nschen Behandlung, n\u00e4mlich der Unterbringung in einem \n\npsychiatrischen Krankenhaus, obwohl sie vorher schon \n\nwenigstens zehn Jahre in Sicherungsverwahrung und \n\n\u00c4hnliches mehr verbracht haben \u2013 vorher noch eine \n\nFreiheitsstrafe \u2013, innerhalb von 18 Monaten in der psy-\n\nchiatrischen Einrichtung therapiert werden k\u00f6nnen. \n\n\u00a7 12 Abs. 1 des Unterbringungsgesetzes geht davon aus, \n\ndass sp\u00e4testens nach Ablauf von 18 Monaten die eigentli-\n\nche Unterbringung endet, wenn sie nicht verl\u00e4ngert wird. \n\nDas ist das, was uns die Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie, \n\nPsychotherapie und Nervenkunde letzten Endes nahege-\n\nlegt hat. Wie soll denn das passen, dass jemand, der \n\nvorher in sechs, sieben Jahren Freiheitsstrafeverb\u00fc\u00dfung \n\nund weiteren acht, neun Jahren Sicherungsverwahrungs-\n\nverb\u00fc\u00dfung nicht von der Gef\u00e4hrlichkeit abgebracht \n\nwerden kann, nun auf einmal in der psychiatrischen \n\nEinrichtung innerhalb von 18 Monaten therapiert werden \n\nkann? \n\nExakt diese Problematik hat Prof. Feest zusammengefasst, \n\nindem er in seiner schriftlichen Stellungnahme zu unse-\n\nrem Gesetzentwurf erkl\u00e4rt hat, wir sollten dem nicht \n\nzustimmen. Wir sollten das Gesetz nicht erlassen, weil \u2013 \n\nso mit den Worten des Strafrichters und wissenschaftli-\n\nchen Autors, Thomas Ullenbruch \u2013 Zitat \u2013: \u201e\u2026 das \n\nTherapieunterbringungsgesetz verfassungsrechtlich einer \n\nPr\u00fcfung nicht standhalten wird. Die Frage ist nur, in \n\nwelcher Hinsicht sie am meisten gegen das Grundgesetz \n\nverst\u00f6\u00dft: wegen fehlender Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit \n\ndes Bundes, wegen Einzelfallgesetz zur Aushebelung der \n\nEntscheidung EGMR vom 17.12.2009 oder wegen feh-\n\nlender Bestimmtheit des Begriffs \u201apsychische St\u00f6rung\u2018\u201c. \n\nMit anderen Worten: Wir \u00fcbersehen nicht, dass die Koali-\n\ntion bereit war, in diesem Gesetzentwurf einige Anregun-\n\ngen aus der Expertenanh\u00f6rung aufzunehmen, das tats\u00e4ch-\n\nlich etwas anzupassen, zum Beispiel, dass vern\u00fcnftiger-\n\nweise die M\u00f6glichkeit besteht, dass in diesen Einrichtun-\n\ngen k\u00fcnftig Besuchskommissionen und Patientenf\u00fcrspre-\n\ncher bestehen, dass es eine Aufkl\u00e4rungspflicht der Ein-\n\nrichtung f\u00fcr nach dem Therapiegesetz Untergebrachte \n\ngeben soll. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch \u2013 wie die Staatsregierung es noch \n\nvorsah \u2013, dass eine Zwangsmedikation oder Zwangsbe-\n\nhandlung gegen\u00fcber diesem Personenkreis nicht gestattet \n\nist bzw. davon abgesehen wurde. \n\nAber sehenden Auges ein Ausf\u00fchrungsgesetz zu einem \n\n\u201eMuttergesetz\u201c \u2013 so sagt der Kollege Modschiedler \u2013 in \n\ndiesem Hause zu verabschieden, dem die B\u00fcrde der \n\nVerfassungswidrigkeit von gerade nahezu allen Experten, \n\ndie wir geh\u00f6rt haben, nachgesagt wird, davor haben wir \n\nerhebliche Bedenken, sodass wir zumindest nicht zu-\n\nstimmen werden und uns bei der Abstimmung enthalten. \n\nDass wir im Handlungszwang sind und zur Ausf\u00fchrung \n\netwas beschlie\u00dfen m\u00fcssten, ist vom Kollegen Modschied-\n\nler nicht unberechtigt dargestellt worden. Aber in diesem \n\nHohen Hause zu sagen \u201eWir \u00fcbergehen alle verfassungs-\n\nrechtlichen Bedenken beim Ausf\u00fchrungsgesetz und legen \n\neinfach die H\u00e4nde an die Hosennaht und beschlie\u00dfen jetzt \n\nund entscheiden uns so\u201c, da haben wir erhebliche Beden-\n\nken und stimmen deshalb nicht zu. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel von \n\nder SPD-Fraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich m\u00fcsste jetzt eigentlich den \n\nRedebeitrag vom Herrn Kollegen Bartl wiederholen. Das \n\nwill ich nicht tun, weil wir die Bedenken teilen, auch \n\nwenn wir wissen, dass wir in Sachsen nur ein Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz dazu zu bearbeiten und zu beschlie\u00dfen haben. \n\nIch will nur zwei andere kurze Anmerkungen machen. \n\nErstens: Wir haben in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\ngeh\u00f6rt, dass das Gesetz \u2013 einmal abgesehen von allen \n\ninhaltlichen Bedenken \u2013, so, wie es jetzt der Freistaat \n\nSachsen macht, nicht wirklich rechtsanwenderfreundlich \n\nist. Wir haben es mit einem Verweisungsgesetz zu tun, mit \n\nkomplizierter Verweisungstechnik, wo nicht im Gesetz \n\nsteht, was geregelt wird, sondern wo auf ein anderes \n\nGesetz und andere Punkte verwiesen wird. Das ist etwas, \n\nwas die Handhabbarkeit sehr erschwert. Darauf haben \n\nauch die Sachverst\u00e4ndigen hingewiesen: Es w\u00e4re doch \n\nsch\u00f6ner \u2013 wie andere Bundesl\u00e4nder, beispielsweise \n\nSchleswig-Holstein \u2013, ein Vollgesetz zu dem Thema zu \n\nverabschieden. \n\nZweitens: Ich will noch einen letzten Punkt ansprechen, \n\nweil der Herr Kollege Modschiedler das Hohelied sang, \n\ndass die CDU die Welt und die Menschheit vor den \n\ngef\u00e4hrlichen Verbrechern sch\u00fctzt. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie gern tun. \u2013 Bei dem Thema finde ich es \n\nnur nicht ganz angemessen, denn man muss sich einmal \n\ndeutlich machen, um was f\u00fcr eine Personengruppe es geht \n\nund um wie viele Personen. Herr Kollege Bartl hat es \n\nvorhin angesprochen: Es geht um Straft\u00e4ter, die ihre \n\nHaftstrafe f\u00fcr eine schwere Gewalttat, die sie begangen \n\nhaben, verb\u00fc\u00dft haben, bez\u00fcglich derer man nicht sagen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7366 \n\nkann \u2013 man kann nie sicher sein \u2013, ob sie wieder eine \n\nStraftat begehen werden, im Gegenteil: Es gibt sehr viele \n\nHinweise darauf, dass, wenn sie wieder freigelassen \n\nwerden, Straftaten von erheblichem Ausma\u00df zu bef\u00fcrch-\n\nten sind. Deswegen gibt es eine Sicherungsverwahrung \u2013 \n\nund dann immer noch. \n\nIn Deutschland ist das ein Personenkreis von weniger als \n\n100 Menschen. In Sachsen gibt es derzeit keinen Einzi-\n\ngen, der infrage kommt, unter die Regelung dieses Geset-\n\nzes zu fallen. Ich finde es daher ein wenig verantwor-\n\ntungslos, die gro\u00dfe Fahne \u201eWir sorgen f\u00fcr die Sicherheit \n\nim Lande\u201c auszupacken und zu schwingen, weil diese \n\nMaterie so unglaublich schwierig ist. Es m\u00fcssen auf der \n\neinen Seite Regelungen gefunden werden, die die Gesell-\n\nschaft wirklich sch\u00fctzen. Auf der anderen Seite m\u00fcssen \n\nMenschenrechte, die auch diesen Leuten zustehen, so weit \n\nwie m\u00f6glich respektiert werden. Das ist kein Thema, das \n\nsich f\u00fcr ein populistisches \u201eWir sch\u00fctzen uns alle\u201c eignet. \n\nDas war mir noch einmal wichtig zu sagen. \n\nWir haben es hier mit einer sehr kleinen Gruppe zu tun, \n\nmit einer sehr komplizierten Materie, bez\u00fcglich derer wir \n\nalle versuchen, irgendwie damit klarzukommen, sodass \n\ndie Gesellschaft den Schutz bekommt, den sie verdient. \n\nDeswegen werden wir diesem Gesetz unsere Zustimmung \n\nnicht verweigern in dem Sinne, dass wir es ablehnen, \n\nsondern dass wir uns mit enthalten. Ich denke, wir tun \n\nganz gut daran zu hoffen, dass sich auf der Bundesebene \n\nbald eine bessere Regelung durchsetzt, die dann auch \n\nrechtssicherer ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht nun Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir behandeln heute einen Gesetzentwurf, \n\nf\u00fcr dessen Regelungsgehalt es in Sachsen derzeit keinen \n\neinzigen Anwendungsfall gibt. Trotzdem ist es meines \n\nErachtens wichtig, dass wir dieses Gesetz heute hier \n\nbeschlie\u00dfen. Wer sich gegen unsere Gesetzesordnung \n\nstellt, muss bestraft werden. Ohne Strafe w\u00fcrde die Strafe \n\naufh\u00f6ren, eine erzwingbare Ordnung zu sein. Sie w\u00fcrde \n\nlediglich zu einer ethisch bindenden Empfehlung herab-\n\ngesenkt werden. \n\nStrafe dient aber auch dem Bed\u00fcrfnis der Gemeinschaft \n\nnach Gerechtigkeit. Ein friedliches Zusammenleben der \n\nMenschen w\u00e4re unm\u00f6glich, wenn sich der Staat lediglich \n\nauf die Abwehr von Gefahren beschr\u00e4nken w\u00fcrde. Diese \n\nsoziale Rechtfertigung der Strafe und damit der Entzug \n\nder Freiheit versagt dort, wo Menschen ihre Strafe ver-\n\nb\u00fc\u00dft haben. Sie haben dann wieder einen Anspruch auf \n\nFreiheit. Diesem Anspruch eines jeden Menschen steht \n\ndas Interesse der Gemeinschaft entgegen, vor Gefahren \n\ngesch\u00fctzt zu werden, die von Menschen ausgehen, die \n\nzwar ihre Strafe verb\u00fc\u00dft haben, aber immer noch als so \n\ngef\u00e4hrlich eingesch\u00e4tzt werden, dass von ihnen jederzeit \n\neine Gefahr f\u00fcr Leib oder Leben anderer ausgeht. \n\nDurch die Sicherungsverwahrung begegnen wir dieser \n\nGefahr. Wir werden demn\u00e4chst das S\u00e4chsische Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz zur Sicherungsverwahrung in diesem Hause \n\nberaten. Es gibt jedoch eine L\u00fccke; Kollege Modschiedler \n\nhat diese L\u00fccke sehr deutlich aufgezeigt. Der Bundesge-\n\nsetzgeber hatte die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, nachtr\u00e4glich eine \n\nSicherungsverwahrung anzuordnen bzw. diese zu verl\u00e4n-\n\ngern. \n\nDieser Eingriff in die Freiheit von Menschen, die ihre \n\nStrafe bereits verb\u00fc\u00dft haben, wurde bereits im Jahr 2010 \n\ndurch ein Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr \n\nMenschenrechte f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. Menschen, die \n\nsich bereits wegen ihrer Gef\u00e4hrlichkeit in Sicherungsver-\n\nwahrung befanden, w\u00e4ren zu entlassen gewesen, obwohl \n\nvon ihnen noch erhebliche Gefahren ausgehen. \n\nIn diesem schmalen Anwendungsbereich zwischen einer \n\nverfassungskonformen neuen Sicherungsverwahrung, die \n\ndie Sicherungsverwahrung entweder gleich im Strafurteil \n\nanordnet oder sie zumindest vorbeh\u00e4lt, und einer unzul\u00e4s-\n\nsigen nachtr\u00e4glichen Anordnung oder Verl\u00e4ngerung der \n\nSicherungsverwahrung bewegt sich das Therapieunter-\n\nbringungsgesetz des Bundes. \n\nHerr Kollege Bartl, ich war auch bei der Anh\u00f6rung dabei. \n\nEs gab Stimmen, die dieses Therapieunterbringungsgesetz \n\ndes Bundes f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt haben. Aber es \n\nwaren nicht alle. Man mag gute juristische Argumente \n\ngegen diese Neuregelung vorbringen, wir m\u00fcssen aber \n\nerst einmal akzeptieren, dass wir ein Bundesgesetz haben. \n\nSolange wir ein Bundesgesetz auf Landesebene haben, \n\nm\u00fcssen wir auf Landesebene die Vorkehrungen treffen, \n\nwenn dieses Gesetz einmal zieht. \n\nIch bin sofort dabei, wenn sich eine Verfassungswidrig-\n\nkeit des Bundesgesetzes herausstellt, hier die notwendi-\n\ngen Anpassungen vorzunehmen. Aber ich verwahre mich \n\ndagegen, erst zu sagen, weil ich das Bundesgesetz f\u00fcr \n\nverfassungswidrig halte \u2013 das ist eine Rechtsauffassung, \n\nman kann auch sehr gut anderer Rechtsauffassung sein \u2013, \n\nnichts zu tun und die H\u00e4nde in den Scho\u00df zu legen nach \n\ndem Motto: Das geht mich alles nichts an. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege Biesok. \n\nGeben Sie mir darin recht, dass Kollegin Friedel recht hat, \n\ndass wir in Sachsen nicht einen einzigen Fall haben, den \n\nwir unterbringen m\u00fcssen, der unter diese Kategorie f\u00e4llt, \n\nund dass wir deshalb keineswegs unter einem Handlungs-\n\nzwang, einer Handlungsnot und unter Zeitdruck stehen, \n\nuns zu \u00fcberlegen, wie wir dieses Ausf\u00fchrungsgesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7367 \n\ntats\u00e4chlich machen? \u2013 Bekannterma\u00dfen gibt es gegen das \n\nBundesgesetz laufende Klagen und \u00dcberpr\u00fcfungen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, wenn Sie mir \n\nzugeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013 das war mein Einleitungssatz. Wir \n\nhaben im Moment keinen einzigen Anwendungsfall. Aber \n\nich m\u00f6chte f\u00fcr den Moment vorbereitet sein, wenn wir \n\naufgrund eines Bundesgesetzes einen Fall haben, damit \n\nwir hier in Sachsen nach unseren Vorstellungen mit dieser \n\nganz besonderen Personengruppe umgehen k\u00f6nnen, dass \n\nwir ein entsprechendes Gesetz haben, dass wir eine \n\nEinrichtung haben, die daf\u00fcr vorgesehen ist, und dass die \n\nMenschen, die in diese Einrichtung zu unser aller Schutz \n\nverbracht werden, auch entsprechende Rechte haben. \n\nDas haben wir mit unserem \u00c4nderungsantrag noch einmal \n\ndeutlich herausgestellt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich noch eine zweite \n\nFrage stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nzweite Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Es gab ein, zwei Leute, die \n\ndie Verfassungswidrigkeit nicht bejaht haben. In der \n\nRegel wurde sie bejaht. Der Hauptgrund war, dass man \n\ngesagt hat, wir sind als Psychiater, als Nerven\u00e4rzte nicht \n\nin der Lage, Menschen, bei denen keine psychische \n\nSt\u00f6rung festgestellt ist, in einer therapeutischen Einrich-\n\ntung zu therapieren. Das aber w\u00fcrde mit dem Gesetz jetzt \n\ngeschehen. Ist das Ausf\u00fchrungsgesetz unter dem Aspekt \n\nsachgerecht? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das Therapieunterbringungsge-\n\nsetz hat zwei Begriffe: einmal Unterbringung und einmal \n\nTherapie. Es m\u00fcssen s\u00e4mtliche Therapiem\u00f6glichkeiten \n\nausprobiert und versucht werden, dem Menschen jeweils \n\nso zu helfen, dass er ein Leben in Freiheit ohne neue \n\nStraftaten verbringen kann. Dieser Anspruch ist nicht nur \n\nim Strafvollzug gegeben, sondern auch in der Sicherungs-\n\nverwahrung. Wir werden das beim Sicherungsverwah-\n\nrungsgesetz entsprechend diskutieren. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch den Teil der Unterbringung ber\u00fccksichtigen, weil \n\nwir eine Gef\u00e4hrlichkeit haben. Diese Gef\u00e4hrlichkeit \n\nrechtfertigt es, diese Leute nicht in die Freiheit zu entlas-\n\nsen, sondern zum Schutz der Allgemeinheit auch zur\u00fcck-\n\nzubehalten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Dann \n\nkonnten Sie es doch auch im \n\nSicherungsverwahrungsgesetz lassen!) \n\nDas ist nicht nur Sicherungsverwahrung, weil es auch das \n\nzweite Element der Therapie gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Da dieses Bundesgesetz durch \n\ndie L\u00e4nder als eigene Angelegenheit ausgef\u00fchrt werden \n\nmuss, war es n\u00f6tig, ein entsprechendes Ausf\u00fchrungsgesetz \n\nzu verfassen. Bei der Zwischenfrage habe ich gerade \n\nschon ausgef\u00fchrt, dass wir derzeit keinen einzigen Fall f\u00fcr \n\ndiese Therapieunterbringung haben. Aber das liegt auch \n\nmit daran, dass wir seit 1990 hier erst die Sicherungsver-\n\nwahrung eingerichtet haben und deshalb der Teil der \n\nAnwendungsf\u00e4lle sehr gering ist. Wir m\u00fcssen vorbereitet \n\nsein, falls wir hier einmal einen Fall haben, dass wir dann \n\ndie entsprechenden Regelungen haben. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat sich bei dem Therapieunter-\n\nbringungsgesetz auch f\u00fcr einen neuen Ansatz bei der \n\nUnterbringung entschieden. Er hat sehr deutlich herausge-\n\nstellt, dass die Sicherungsverwahrung eben keine Strafe \n\nf\u00fcr ein begangenes Unrecht ist, sondern ein Sonderopfer, \n\ndas der Untergebrachte f\u00fcr die Gesellschaft erbringt. Dies \n\nhat das Bundesverfassungsgericht zuvor in seinem Urteil \n\nauch ausdr\u00fccklich hervorgehoben. \n\nAus diesem Grund muss sich auch die Unterbringung der \n\nehemaligen Sicherungsverwahrten ganz anders darstellen \n\nals der Strafvollzug. Mit der Unterbringung im s\u00e4chsi-\n\nschen Krankenhaus Gro\u00dfschweidnitz, wo man bereits \n\nvielf\u00e4ltige Erfahrungen auf dem Gebiet der Psychiatrie, \n\nder Psychotherapie und der Psychosomatik besitzt, wird \n\nmeines Erachtens ein sehr guter Weg beschritten. \n\nFolgerichtig ist es dann, dass man auf das Gesetz \u00fcber die \n\nUnterbringung psychisch Kranker entsprechend verweist, \n\num so eine einheitliche Rechtsanwendung in dieser \n\nAnstalt herbeizuf\u00fchren, und auf ein eigenst\u00e4ndiges Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetz als Vollgesetz verzichtet. \n\nAufgrund der Anmerkungen von Sachverst\u00e4ndigen im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss am \n\n25. Januar 2013 haben wir uns entschieden, die Regelun-\n\ngen \u00fcber die Besuchskonditionen, den Patientensprecher \n\nund die Information der Betroffenen \u00fcber ihre Rechte und \n\nPflichten als Verweisung mit in das Gesetz aufzunehmen. \n\nEs gab meines Erachtens keinen einzigen Grund, einen \n\nTherapieuntergebrachten hier anders zu behandeln als \n\neinen, der nach dem S\u00e4chsischen PsychKG untergebracht \n\nist. \n\nEbenso haben wir den Hinweis aus der Anh\u00f6rung aufge-\n\nnommen, dass die Verweisung auf \u00a7 22 des S\u00e4chsischen \n\nPsychKG, in dem die Zwangsbehandlung geregelt ist, \n\nProbleme bereitet. Zwangsbehandlungen d\u00fcrfen nach \n\ndieser Norm nur stattfinden, wenn krankheitsbedingt \n\nkeine Einsichtsf\u00e4higkeit vorliegt. Diese Beschr\u00e4nkung \n\nfand sich im S\u00e4chsischen PsychKG nicht wieder. Dort \n\nwar vorgesehen, dass f\u00fcr den Fall, dass der Patient Bedeu-\n\ntung und Tragweite seines Eingriffs nicht beurteilen kann, \n\ndie Einwilligung eines gesetzlichen Vertreters ausreichen \n\nsollte. \n\nWir haben uns wegen der ge\u00e4u\u00dferten verfassungsrechtli-\n\nchen Bedenken \u2013 Herr Bartl, daran sehen Sie auch, dass \n\nwir die Fragen aus der Anh\u00f6rung differenziert behandelt \n\nhaben \u2013 daf\u00fcr entschieden, eine ausdr\u00fcckliche Verwei-\n\nsung auf diesen Paragrafen im S\u00e4chsischen PsychKG \n\nwieder herauszunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7368 \n\nDass diese Entscheidung richtig war, hat die erst vor \n\nwenigen Tagen ver\u00f6ffentlichte Entscheidung des Bundes-\n\nverfassungsgerichts zum S\u00e4chsischen PsychKG zu dieser \n\nFrage gezeigt. Diese Norm ist f\u00fcr verfassungswidrig \n\nerkl\u00e4rt worden, und wir m\u00fcssen hier eine entsprechende \n\nNeuregelung schaffen. \n\nIch halte die Therapieunterbringung f\u00fcr ehemalige Siche-\n\nrungsverwahrte f\u00fcr einen guten Weg, um sowohl die \n\nGesellschaft in angemessener Weise zu sch\u00fctzen, aber \n\nauch der besonderen Situation der Person Rechnung zu \n\ntragen, die sich in der Unterbringung befindet. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Herr-\n\nmann, bitte, f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben uns in der Anh\u00f6-\n\nrung zu diesem heute zur Debatte stehenden Gesetz \n\nausf\u00fchrlich mit der Frage auseinandergesetzt, ob es \n\nnotwendig ist, ein s\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zu \n\nerlassen. Ich denke, aufgrund der freiheitsentziehenden \n\nMa\u00dfnahmen, die damit verbunden sind, ist es gerechtfer-\n\ntigt, auch wenn einige Bundesl\u00e4nder bisher darauf ver-\n\nzichtet haben. Die Diskussion im Ausschuss hat mir \n\ngezeigt, dass es der bessere Weg ist, ein eigenes Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz in Sachsen zu machen. \n\nDie Frage ist allerdings, ob das Bundesgesetz verfas-\n\nsungsrechtlich standh\u00e4lt und ob das Bundesgesetz unter \n\nMenschenrechtsgesichtspunkten geeignet ist, diesen \n\nSchutz der Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern \n\nsicherzustellen. \n\nDie GR\u00dcNEN haben sich im Bundestag bei der Abstim-\n\nmung zu diesem Gesetz enthalten. Wir werden das heute \n\nauch tun. Ich m\u00f6chte nur noch einmal kurz darauf einge-\n\nhen \u2013 Kollege Bartl ist recht ausf\u00fchrlich darauf eingegan-\n\ngen \u2013, was uns insbesondere bei dem Bundesgesetz \n\nBauchschmerzen bereitet. \n\nWir haben hier die Auseinandersetzung zwischen psychi-\n\nscher St\u00f6rung und psychischer Krankheit. Ein Straft\u00e4ter, \n\nbei dem w\u00e4hrend des Strafverfahrens festgestellt wird, \n\ndass eine psychische Krankheit ma\u00dfgeblich zur Begehung \n\ndieser Straftat beigetragen hat, wird in der Regel im \n\nMa\u00dfregelvollzug untergebracht werden. Im Strafverfahren \n\nist das also bei den hier zur Debatte stehenden Personen \n\nnicht festgestellt worden. \n\nJetzt versucht man, im Nachhinein mit dem Begriff \n\n\u201epsychische St\u00f6rung\u201c eine Auff\u00e4lligkeit zu bezeichnen \n\nund damit die Grundlage zu haben, den Menschen dem \n\nTherapieausf\u00fchrungsgesetz zu unterwerfen. Dabei pas-\n\nsiert Folgendes: dass Menschen, die psychisch krank sind, \n\ndie vielleicht auch wiederholt straff\u00e4llig geworden sind, in \n\neinen engen Zusammenhang zu psychischer Krankheit \n\ngestellt werden. Das hei\u00dft, es findet eine Diskriminierung \n\nvon psychisch kranken Menschen statt, indem ihnen pro \n\nforma unterstellt werden k\u00f6nnte, dass sie diese psychische \n\nKrankheit dazu veranlassen k\u00f6nnte, auch Straftaten zu \n\nbegehen. \n\nDiesen Zirkelschluss kann man nicht machen. Er ist in der \n\nAnh\u00f6rung auch kritisiert worden. Auch im S\u00e4chsischen \n\nPsychKG, das heute als Verweis herangezogen wird, wird \n\nkeine Aussage dar\u00fcber getroffen, wie der Personenkreis \n\neinzuschr\u00e4nken ist. Es ist aber eine Tatsache, dass das \n\nGesetz ausschlie\u00dflich auf die Betreuung psychisch Kran-\n\nker anzuwenden ist, psychische St\u00f6rungen aber eine \n\nandere Relevanz haben. \u2013 Das w\u00e4re noch einmal kurz \n\nmeine Kritik am Bundesgesetz. \n\nNichtsdestotrotz stehen wir in Sachsen vor der Aufgabe, \n\nein s\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz machen zu m\u00fcssen. \n\nWir sind in einem Zwiespalt. Es gibt noch einen zweiten \n\nKritikpunkt, der in der Debatte auch schon angeklungen \n\nist, und zwar, dass mit vielen Verweisen gearbeitet wird. \n\nEs gibt andere L\u00e4nder, zum Beispiel Schleswig-Holstein, \n\nwo ein Vollgesetz gemacht worden ist \u2013 die Kollegin hat \n\ndarauf hingewiesen \u2013, damit auch Menschen, die keine \n\nVolljuristen sind, verstehen k\u00f6nnen, worauf sich das \n\nGesetz bezieht. \n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf beginnt in Artikel 1 \n\nmit einem Verweis auf einzelne Paragrafen und spezifi-\n\nsche Ans\u00e4tze des S\u00e4chsischen PsychKG. Diese Bestim-\n\nmungen sollen aber nur gelten, soweit nicht das Therapie-\n\nunterbringungsgesetz oder die nachfolgenden Regelungen \n\nAbweichendes bestimmen. F\u00fcr Menschen, die keine \n\nJuristen sind, ist das sicherlich schwierig zu verstehen. \n\nAuch deshalb werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr L\u00f6ffler. Bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Bei dem vorliegenden Gesetzentwurf handelt \n\nes sich einmal mehr um ein reines Ausf\u00fchrungsgesetz zu \n\neinem Bundesgesetz. W\u00e4hrend der Bund den Auftrag, \n\nalso das Ob vorgibt, bleibt den L\u00e4ndern allein, \u00fcber das \n\nWie zu entscheiden, also \u00fcber die landesinterne Zust\u00e4n-\n\ndigkeit und die Festlegung des geeigneten Krankenhau-\n\nses. Das Ob jedoch, also die Frage, inwieweit es des \n\nzugrunde liegenden Therapieunterbringungsgesetzes des \n\nBundes \u00fcberhaupt bedarf, ist wieder einmal Ausfluss der \n\njeder Nationalstaatlichkeit spottenden Omnipr\u00e4senz des \n\nEuroparechts. \n\nEs war das europ\u00e4ische Konventionsrecht, das im Jahr \n\n2009 dazu f\u00fchrte, dass die r\u00fcckwirkende Aufhebung der \n\nZehnjahresfrist f\u00fcr die Unterbringung psychisch gest\u00f6rter \n\nSchwerstverbrecher in der Sicherungsverwahrung f\u00fcr \n\nunwirksam erkl\u00e4rt wurde. Vereinfacht gesagt: Europa \n\nbestimmte einmal mehr die Rechtswidrigkeit deutschen \n\nRechts. \n\nDie Auswirkungen des europ\u00e4ischen \u00dcberrechts waren \n\ngrotesk. Mehrere deutsche Obergerichte und sogar der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7369 \n\nvierte Senat des BGH veranlassten allen Ernstes, dass \n\netwa 20 bis dahin sicherungsverwahrte Schwerstverbre-\n\ncher aus der Sicherungsverwahrung entlassen werden. \n\nErst der F\u00fcnfte Senat des BGH und sp\u00e4ter das Bundesver-\n\nfassungsgericht stellten schlie\u00dflich fest, dass trotz der \n\neurop\u00e4ischen Rechtsprechung der Schutz h\u00f6chstwertiger \n\nRechtsg\u00fcter die Fortdauer der Sicherungsverwahrung \n\nrechtfertigen k\u00f6nne, dies allerdings erst, wenn eine \n\nversch\u00e4rfte Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung stattgefunden \n\nhabe. \n\nUm der europ\u00e4ischen Rechtsprechung zu gen\u00fcgen, wurde \n\nauf Bundesebene das Kriterium der psychischen St\u00f6rung \n\neingef\u00fchrt. Erst wenn diese diagnostiziert worden ist, \n\nkann weitere Sicherungsverwahrung vollzogen werden. \n\nKurzum: Um ein volks- und sicherheitspolitisch absolut \n\nnotwendiges Ziel durchzusetzen \u2013 n\u00e4mlich die r\u00fcckwir-\n\nkend geltende langfristige Sicherungsverwahrung von \n\nSchwerstverbrechern \u2013, bedurfte es eines Kunstgriffes \n\ngleichsam von hinten durch die Brust ins Auge, um dem \n\neurop\u00e4ischen Konventionsrecht zu gen\u00fcgen. Die Sicher-\n\nheit des deutschen Volkes war und ist dabei v\u00f6llig nach-\n\nrangig. Berechtigte \u00c4ngste betroffener B\u00fcrger wie in Insel \n\nbzw. vorher in Chemnitz werden als \u00fcberzogen betrachtet \n\nund mit dem Rechtsextremismusvorwurf ins Abseits \n\ngestellt. \n\nIn dem heute vorgelegten Gesetzentwurf sollen f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen die Voraussetzungen f\u00fcr die Umsetzung \n\ndieses allein durch das europ\u00e4ische Konventionsrecht \n\nnotwendigen Bundesgesetzes geschaffen werden. Da sich \n\ndie NPD zur grunds\u00e4tzlichen Souver\u00e4nit\u00e4t des deutschen \n\nRechtsstaats bekennt und immer wieder vor den traurigen \n\nFolgen derartiger Entscheidungen gewarnt hat, werden \n\nwir diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das \n\nWort zu nehmen. Bitte, Herr Minister Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Von den anderen Fraktionen \n\nin diesem Hause ist der rechtliche Zusammenhang zwi-\n\nschen dem Therapieunterbringungsgesetz und dem Urteil \n\ndes EGMR im Gro\u00dfen und Ganzen verstanden worden. \n\nHerr L\u00f6ffler hat aber bewiesen, dass es eine Fraktion gibt, \n\ndie das nicht einmal im Ansatz versteht. Wenn Sie sich \n\ndar\u00fcber beschweren, dass man der Omnipr\u00e4senz des \n\nEuroparechts gefolgt w\u00e4re, dann verkennen Sie, dass die \n\nEurop\u00e4ische Menschenrechtskonvention deutsches Recht \n\nist. Mit der Unterzeichnung der Menschenrechtskonventi-\n\non ist diese Bestandteil der deutschen Rechtsordnung \n\ngeworden. Jeder hat das Recht, sich gegen\u00fcber deutschen \n\nBeh\u00f6rden auf die Geltung der Europ\u00e4ischen Menschen-\n\nrechtskonvention zu berufen. Der Umstand, dass das \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndige Gericht nicht in Deutschland sitzt, \u00e4ndert \n\ndaran \u00fcberhaupt nichts. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf gilt der landesrechtlichen Ausgestaltung des Bundes-\n\nTherapieunterbringungsgesetzes, das im Zuge der Ende \n\ndes Jahres 2010 beschlossenen Reform der Sicherungs-\n\nverwahrung mit Wirkung vom 1. Januar 2011 in Kraft \n\ngetreten ist. \n\nMit dem Gesetzesvorhaben soll das Wie des Vollzuges \n\ngesetzlich geregelt werden. Insbesondere werden die \n\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde und die zust\u00e4ndige Einrichtung f\u00fcr \n\ndie Therapieunterbringung bestimmt, die Ziele des Voll-\n\nzuges pr\u00e4zisiert und die Regelungen daf\u00fcr normiert. Nicht \n\ngeregelt wird das Ob der Therapieunterbringung. Einer \n\nDiskussion, ob und, wenn ja, unter welchen Vorausset-\n\nzungen eine Therapieunterbringung angeordnet werden \n\nsoll, bedarf es daher nicht. \n\nDer Freistaat Sachsen ist jetzt gehalten, das Therapieun-\n\nterbringungsgesetz auszuf\u00fchren. Daf\u00fcr ist es erforderlich, \n\ndie Infrastruktur f\u00fcr die Unterbringung so zu gestalten \n\nund nat\u00fcrlich auch die hinreichende gesetzliche Grundla-\n\nge f\u00fcr den Vollzug zu schaffen, insbesondere um die \n\nRechte der Betroffenen nach diesen Normen einschr\u00e4nken \n\nzu k\u00f6nnen. Zudem m\u00fcssen die Zust\u00e4ndigkeiten innerhalb \n\ndes Landes geregelt werden. Der Gesetzentwurf nimmt, \n\nda der Vollzug in den Ma\u00dfregelvollzugseinrichtungen \n\nbzw. in Gro\u00dfschweidnitz erfolgen wird, die bekannten \n\nund bew\u00e4hrten Vorschriften des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\n\u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychischen \n\nKrankheiten in Bezug. \n\nNoch gibt es zwar keine F\u00e4lle in Sachsen, weil eine \n\neigene in Betracht kommende Sicherungsverwahrung \n\nnoch nicht vor mehr als zehn Jahren angeordnet wurde \n\nund sich lediglich ein nachtr\u00e4glich Untergebrachter \n\nweiterhin in Sicherungsverwahrung befindet. Es besteht \n\naber die M\u00f6glichkeit, dass ein bereits entlassener ehema-\n\nliger Untergebrachter nach Sachsen kommt, und f\u00fcr \n\ndiesen Fall m\u00fcssen die gesetzlichen Voraussetzungen des \n\nVollzuges und der Zust\u00e4ndigkeiten geregelt sein. \n\nHerr Bartl, anders als Sie bin ich nicht der Auffassung, \n\nwir brauchten nicht zu handeln, weil es keinen akuten Fall \n\ng\u00e4be. Schauen Sie \u00fcber die Elbe, schauen Sie auf das \n\nHotel Bellevue! Sehen Sie aus irgendeinem Fenster \n\nRauch quellen? \u2013 Nein. Meine Gegenfrage: Wozu haben \n\nwir dann eine Feuerwehr? \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist \n\nIhre Auffassung von Grundrechten!) \n\nIn diesem Sinne m\u00fcssen wir uns mit der Frage besch\u00e4fti-\n\ngen. Wir k\u00f6nnen uns nicht den Luxus der Opposition \n\nleisten und sagen, wir haben akut keinen Fall und deswe-\n\ngen erkennen wir keinen Handlungsbedarf. Nein, wir sind \n\nder Sicherheit der B\u00fcrger in diesem Land verpflichtet. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch f\u00fcr den Fall Sorge tragen \u2013 so \n\nunwahrscheinlich er sein mag \u2013, dass jemand in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7370 \n\nseinen Wohnsitz nimmt, der unter das Therapieunterbrin-\n\ngungsgesetz fallen kann, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nErlauben Sie mir noch einige Ausf\u00fchrungen zum Rege-\n\nlungsgehalt dieses Gesetzesentwurfes. \u00a7 1 enth\u00e4lt grund-\n\nlegende Bestimmungen \u00fcber den Vollzug der Unterbrin-\n\ngung. Der Verweis auf die bew\u00e4hrten Bestimmungen des \n\nPsychKG soll die medizinisch-therapeutische Ausrichtung \n\nder Therapie sicherstellen. Ein den Unterschieden zwi-\n\nschen der Therapieunterbringung und dem Ma\u00dfregelvoll-\n\nzug Rechnung tragender Verweis auf die Vorschriften des \n\nPsychKG stellte die im \u00dcbrigen gebotene Gleichbehand-\n\nlung der Patienten in der Einrichtung sicher. Dadurch soll \n\neine Behandlung im Einzelfall sichergestellt werden. \n\nSofern die Heilung des Patienten nicht erreichbar ist, ist \n\nseine Gef\u00e4hrlichkeit zumindest soweit abzusenken, dass \n\nvon ihm keine erheblichen Beeintr\u00e4chtigungen der ge-\n\nsch\u00fctzten Rechtsg\u00fcter mehr zu erwarten sind. \n\nIn \u00a7 2 wird die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde geregelt. Die vom \n\nBundesgesetz abweichende Regelung bestimmt das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zur \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. \n\nMeine Damen und Herren! Beim ersten \u00fcberhaupt verur-\n\nteilten Sicherungsverwahrten, auf den das Gesetz Anwen-\n\ndung finden k\u00f6nnte, wird dann fr\u00fchestens im September \n\n2014 zu entscheiden sein, ob die Sicherungsverwahrung \n\nfortvollstreckt, Therapieunterbringung angeordnet oder \n\neine Entlassung in die Freiheit in Betracht gezogen \n\nwerden kann. \n\nDie mit der \u00dcbertragung von Aufgaben auf die untere \n\nVerwaltungsbeh\u00f6rde verbundenen Schwierigkeiten konn-\n\nten durch diese Zust\u00e4ndigkeitskonzentration umgangen \n\nwerden. Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt das Gesetz Regelungen \n\nf\u00fcr eine Verlegung von Betroffenen, \u00fcber die Kosten \n\nsowie \u00fcber die Klarstellung von Grundrechtseinschr\u00e4n-\n\nkungen. \n\nAngesichts der Diskussionen, auch im Ausschuss, m\u00f6chte \n\nich nochmals deutlich klarstellen, dass der Bedarf f\u00fcr die \n\nRegelung nicht konkret, aber abstrakt vorhanden ist. \n\nWenn ein Anwendungsfall k\u00e4me, w\u00e4re es f\u00fcr ein Gesetz-\n\ngebungsverfahren zu sp\u00e4t. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt \n\nhandeln. Wenn hier Kritik ge\u00e4u\u00dfert wurde: Man kann sie \n\n\u00e4u\u00dfern. Man kann die Frage des nicht konturierten Be-\n\ngriffs der psychischen St\u00f6rung in den Raum stellen, aber \n\ndas enthebt uns nicht der Frage: Was soll ansonsten \n\ngeschehen? Auch die Kritiker haben keine Alternativen \n\ngegen\u00fcber dem Therapieunterbringungsgesetz aufgezeigt. \n\nWir werben deshalb daf\u00fcr, dass dieses Gesetz heute \n\nverabschiedet wird. Nichtstun bringt uns einer Probleml\u00f6-\n\nsung auf jeden Fall nicht n\u00e4her. Sofern formal beanstandet \n\nwird, dass wir ein Verweisungsgesetz statt eines Volltext-\n\ngesetzes vorgelegt h\u00e4tten, m\u00f6gen sich die Kritiker fragen \n\nlassen: W\u00fcrden Sie dem Gesetz zustimmen, wenn es kein \n\nVerweisungsgesetz, sondern ein Volltextgesetz w\u00e4re? Das \n\nglauben Sie wohl selbst nicht. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb bitte ich aus Sicht der Staatsregierung um die \n\nVerabschiedung des vorliegenden Gesetzentwurfes und \n\nbedanke mich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes \n\nzur Therapierung und Unterbringung psychisch gest\u00f6rter \n\nGewaltt\u00e4ter im Freistaat Sachsen. Wir stimmen auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses ab, Drucksache 5/11357. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, deshalb schlage \n\nich Ihnen vor, dass ich die Paragrafen, \u00fcber die wir \n\nabstimmen, gleich gemeinsam vorlese. Ist das in Ord-\n\nnung? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Ich beginne mit der \n\n\u00dcberschrift, danach folgt \u00a7 1 Ausgestaltung des Vollzugs, \n\n\u00a7 2 Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, \u00a7 3 Einrichtungen, \u00a7 4 Kosten, \n\n\u00a7 5 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten und \u00a7 6 Inkrafttre-\n\nten. Wer diesen Paragrafen und der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und \n\nwenigen Stimmen dagegen ist den Paragrafen dennoch \n\nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe nun den gesamten Gesetzentwurf auf. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten: Bei wenigen Stimmen dagegen und einer \n\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen wurde dem \n\nGesetzentwurf zugestimmt. Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt erledigt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7371 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die \u00dcbertragung von Aufgaben nach  \n\n\u00a7\u00a7 802k Abs. 1 Satz 2, 882h Abs. 1 Satz 2 und 3 der Zivilprozessordnung und \n\n\u00a7 6 Abs. 1 Schuldnerverzeichnisf\u00fchrungsverordnung und \u00a7 7 Abs. 1 Satz 1 \n\nder Verm\u00f6gensverzeichnisverordnung zur Errichtung und zum  \n\nBetrieb eines gemeinsamen Vollstreckungsportals der L\u00e4nder \n\nDrucksache 5/11126, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11358, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des \n\nAusschusses das Wort? \u2013 Auch dies ist nicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir sofort dar\u00fcber abstimmen. \n\nIch rufe den gesamten Titel nicht noch einmal auf. Wir \n\nstimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses ab, Druck-\n\nsache 5/11358. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \n\ndaher bitte ich um Ihre Zustimmung zur \u00dcberschrift sowie \n\nzu den Artikeln 1 und 2. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit, dennoch \n\nfrage ich noch einmal zur Gesamtabstimmung: Wer \n\nm\u00f6chte dem Staatsvertrag zustimmen? \u2013 Stimmen dage-\n\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wiederum \n\nEinstimmigkeit, damit so beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet und wir \n\nkommen nun zu den Antr\u00e4gen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAlltagsbegleitende Projekte f\u00fcr Senioren in Sachsen weiter unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 5/11255, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu kann wiederum Stellung genommen werden. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Frau Abg. Dietzschold von der CDU-Fraktion \n\nhat nun das Wort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! \u201eAlltagsbegleitende Projekte f\u00fcr Senioren in \n\nSachsen weiter unterst\u00fctzen\u201c \u2013 ich m\u00f6chte einmal so \n\nbeginnen: \u201eEs ist sch\u00f6n, jemanden zu haben\u201c, \u201ewir \n\nunternehmen etwas zusammen\u201c, \u201eich freue mich, wenn \n\nsie kommt\u201c \u2013 diese Aussagen h\u00f6re ich in letzter Zeit \n\nimmer \u00f6fter von Senioren, die Besuch von Alltagsbeglei-\n\ntern erhalten. Bei einem Besuch einer \u00e4lteren Dame zu \n\nihrem 90. Geburtstag schilderte mir diese eindrucksvoll, \n\nwelche neue Lebensqualit\u00e4t sie durch den Besuch einer \n\nAlltagsbegleiterin hat: Ein Einkauf, ein Spaziergang im \n\nPark oder der Besuch der Bibliothek ist f\u00fcr sie jetzt \n\nwieder m\u00f6glich. Die r\u00fcstige Dame schilderte mir sehr \n\neindrucksvoll, dass es ihr mit der Alltagsbegleiterin \n\nm\u00f6glich ist, all diese Dinge umzusetzen und so ihr Leben \n\nwieder besser genie\u00dfen zu k\u00f6nnen, und sie freute sich, \n\ndass sie mithilfe der Alltagsbegleiterin nach l\u00e4ngerer Zeit \n\nendlich wieder ihren geliebten R\u00fchrkuchen backen \n\nkonnte. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, dieses Beispiel zeigt, was ein \n\nAlltagsbegleiter \u2013 umgangssprachlich k\u00f6nnte man auch \n\nsagen, ein Nachbarschaftshelfer \u2013 macht und wie wichtig \n\ner insbesondere f\u00fcr die Senioren ist. Wie Sie bereits \n\nwissen, hat das Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz im Jahr 2010 das Projekt \u201eSoziale Integra-\n\ntion \u2013 Alltagsbegleiter f\u00fcr Senioren\u201c ins Leben gerufen. \n\nAusgangspunkt der \u00dcberlegungen war, die Auswirkungen \n\ndes demografischen Wandels f\u00fcr betagte, \u00e4ltere Men-\n\nschen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, zu minimieren. \n\nDas Gutachten des Sozialministeriums von Raffelh\u00fcschen \n\nhat eindrucksvoll aufgezeigt, dass insbesondere die \n\nl\u00e4ndlichen Regionen und die Kleinst\u00e4dte von der demo-\n\ngrafischen Entwicklung betroffen sind. \n\nLassen Sie mich das nur an einem Beispiel deutlich \n\nmachen: W\u00e4hrend sich die Anzahl der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen in \n\nSachsen insgesamt bis zum Jahr 2050 verdoppelt, findet \n\nbis zum Jahr 2020 bereits eine Zunahme um 50 % statt. \n\nIm Programm \u201eAlltagsbegleitung f\u00fcr Senioren\u201c geht es \n\ndarum, gerade im l\u00e4ndlichen Raum den von Vereinsa-\n\nmung oder Isolation betroffenen Personen zu helfen und \n\ndadurch die Lebensqualit\u00e4t im Alter zu verbessern. Sei es \n\ndie Hilfe beim Einkaufen, die einfache M\u00f6glichkeit des \n\nGespr\u00e4chs, der Spaziergang \u2013 die M\u00f6glichkeiten des \n\nAlltagsbegleiters sind hier vielf\u00e4ltig. Ebenso \u2013 das sollte \n\nman an dieser Stelle nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013 wird so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7372 \n\ndem Wunsch vieler Senioren Rechnung getragen, l\u00e4nger \n\nin den eigenen vier W\u00e4nden wohnen zu k\u00f6nnen. \n\nAber nicht nur die zu betreuende Person profitiert von \n\ndem Programm, sondern der Alltagsbegleiter selbst \n\nebenfalls. So werden durch das Programm \u201eAlltagsbeglei-\n\nter\u201c M\u00e4nner und Frauen gef\u00f6rdert, die keiner traditionel-\n\nlen Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen. Sie erhalten f\u00fcr ihren \n\nEinsatz eine Aufwandsentsch\u00e4digung von 19,50 Euro, \n\nmaximal 14 Stunden pro Woche. Mit dieser nachbar-\n\nschaftlichen Hilfe wird eine M\u00f6glichkeit geschaffen, sich \n\nwieder aktiv zu beteiligen und in die Gesellschaft einzu-\n\nbringen. Damit wird die soziale Kompetenz der Alltags-\n\nbegleiter gest\u00e4rkt und man bewahrt sie auch vor sozialer \n\nAusgrenzung. Im Rahmen des Geburtstagsbesuches \n\nschilderte mir die Alltagsbegleiterin, dass sie durch diese \n\nKontakte und Gespr\u00e4che, die sie nun wieder hat, auch viel \n\nSpa\u00df an ihrem Leben hat. \n\nMeine Damen und Herren! Nach den ersten Auswertun-\n\ngen wird das Programm sehr gut angenommen. Hauptnut-\n\nzer sind derzeit vor allem kirchliche Tr\u00e4ger und Wohl-\n\nfahrtsverb\u00e4nde, weniger Kommunen. Mir ist es aber \n\nwichtig, dass auch Kommunen st\u00e4rker als bisher dieses \n\nProgramm in Anspruch nehmen, um so ihrer Verantwor-\n\ntung im Rahmen der Daseinsvorsorge Rechnung zu \n\ntragen. \n\n2010 gab es 31 Projekte, 2011 44 Projekte, die jeweils aus \n\nMitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds gef\u00f6rdert wurden. \n\nIn diesem Jahr gibt es im Freistaat bereits 80 Projekte mit \n\ncirca 700 Teilnehmern. Koordiniert wird das Ganze durch \n\ndie Heim Gemeinn\u00fctzige GmbH Chemnitz, die auch die \n\nProjekte in allen Landkreisen vorgestellt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Der demografische Wandel \n\nsollte nicht nur unter einem negativen, sondern auch unter \n\neinem positiven Blickwinkel betrachtet werden. Die \n\nMenschen werden nicht nur \u00e4lter, sie bleiben auch l\u00e4nger \n\nfit und wollen sich aktiv in die Gesellschaft einbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieses Programm bietet ihnen hierzu die M\u00f6glichkeit. \n\nWie geht es nun weiter? Hier setzt unser Antrag unter \n\nPunkt 2 und 3 an. Wir haben daf\u00fcr im Doppelhaushalt \n\nschon die M\u00f6glichkeiten geschaffen, denn wir haben im \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 gemeinsam die Ma\u00dfnahme \n\n\u201eAlltagsbegleiter \u00fc 65\u201c beschlossen. Ziel ist es dabei, \n\nnicht erwerbst\u00e4tige Senioren einzubinden. Diese Alters-\n\ngruppe ist von dem Projekt jetzt ausgeschlossen. Das \n\nSozialministerium erarbeitet derzeit ein Projekt dazu. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df wird hierzu \u2013 so denke ich \u2013 \n\nsicher etwas sagen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit m\u00f6chte ich zum \n\nSchluss kommen. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \n\nallen Alltagsbegleitern f\u00fcr ihre \u2013 vielleicht nicht immer \n\neinfache \u2013 ehrenamtliche T\u00e4tigkeit zu danken. Gleichzei-\n\ntig m\u00f6chte ich die Kommunen auffordern, das Programm \n\nAlltagsbegleiter st\u00e4rker zu nutzen. Die Ausschreibung f\u00fcr \n\neine neue Ma\u00dfnahme beginnt im April. Ich w\u00fcrde mich \n\nsehr freuen, wenn sich bei dieser Ausschreibung viele \n\nInteressenten bewerben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Alt zu werden \n\nund gesund zu bleiben \u2013 ein Menschheitstraum, der in den \n\nvergangenen Jahrzehnten mehr und mehr Gestalt ange-\n\nnommen hat. Durch die verbesserten Lebensbedingungen, \n\ndurch eine gute medizinische Versorgung und nicht \n\nzuletzt durch die Infrastruktur leben die Menschen nicht \n\nnur l\u00e4nger, nein, sie bleiben auch l\u00e4nger gesund. Die \n\nmeisten Kinder, die in diesem Jahrhundert geboren \n\nwerden, haben eine gute Chance, 100 Jahre oder \u00e4lter zu \n\nwerden. \n\nIm Zuge der Ver\u00e4nderungen verschiebt sich nat\u00fcrlich \n\nauch das Verh\u00e4ltnis der Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter zur \n\nBev\u00f6lkerung im Rentenalter. Nicht ohne Grund wurde die \n\nrichtige Entscheidung getroffen, das Renteneintrittsalter \n\nanzuheben. Der Altersquotient ist in Zukunft in den neuen \n\nL\u00e4ndern besonders hoch. Beispielsweise kamen in Sach-\n\nsen im Jahr 2008 40 Personen im Alter von 65 Jahren und \n\n\u00e4lter auf 100 Erwerbst\u00e4tige im Alter von 20 bis 65 Jahren. \n\nKein anderes Bundesland hatte vor f\u00fcnf Jahren einen so \n\nhohen Altersquotienten wie Sachsen. Glauben wir den \n\nPrognosen, so wird Sachsen diesen Spitzenplatz beim \n\nAlter erfreulicherweise verlieren und bis 2030 von allen \n\nanderen ostdeutschen L\u00e4ndern \u00fcberholt werden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWo haben Sie das denn her?) \n\nDazu tr\u00e4gt nicht zuletzt unsere bundesweit \u00fcberdurch-\n\nschnittliche Geburtenrate bei, aber auch, dass viele \n\nMenschen den Weg zur\u00fcck nach Sachsen finden und sich \n\n\u2013 vor allem junge Leute \u2013 entschlie\u00dfen, zu bleiben und \n\neine Familie zu gr\u00fcnden. Sie werden nicht nur in den \n\nSt\u00e4dten, sondern vor allem auch in den l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen gebraucht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nichtsdestotrotz \n\nm\u00fcssen auch wir uns mit dem demografischen Wandel \n\nbefassen. Ich sehe das nicht als Schreckgespenst an. Es ist \n\nauch keine un\u00fcberwindbare H\u00fcrde. Nein, es er\u00f6ffnet uns \n\nChancen, neue Wege zu finden und zu gehen, vor allem \n\nWege, die den W\u00fcnschen der Senioren gerecht werden. \n\nHier steht zurzeit das Leben im eigenen Zuhause ganz \n\nweit oben. Dazu geh\u00f6rt neben dem Wohnen in den eige-\n\nnen W\u00e4nden vor allem auch die soziale Teilhabe. Genau \n\ndaf\u00fcr wurde das Projekt der Alltagsbegleiter konzipiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7373 \n\nWichtig ist, dass es bei diesem Projekt nicht um die \n\nklassische Aufgabe der Pflege geht. Das bleibt uneinge-\n\nschr\u00e4nkt Fachkr\u00e4ften vorbehalten. Beim Projekt der \n\nAlltagsbegleiter geht es um die Hilfe im Alltag, und zwar \n\nf\u00fcr die Menschen, die eben noch nicht pflegebed\u00fcrftig \n\nsind, aber Unterst\u00fctzung brauchen, und zwar bei einfa-\n\nchen, aber wichtigen Verrichtungen des t\u00e4glichen Lebens, \n\nvor allem bei der Begleitung von Spazierg\u00e4ngen oder der \n\nHilfe beim Einkauf. Dieser wertvollen Arbeit der Alltags-\n\nbegleiter liegt ein Perspektivwechsel zugrunde, den ich \n\nf\u00fcr sehr wichtig erachte: weg von der allein physischen \n\nUnterst\u00fctzung, hin zur Ber\u00fccksichtigung sozialer Bed\u00fcrf-\n\nnisse und W\u00fcnsche der Senioren. \n\nEhrenamtler, die den Wunsch haben, sich hier zu engagie-\n\nren und f\u00fcr \u00e4ltere Menschen da zu sein, wollen wir mit \n\ndiesem Projekt motivieren. Sie erhalten ein Einf\u00fchrungs-\n\nseminar, in dem ihnen notwendige Grundkenntnisse, \n\nbeispielsweise zur Ersten Hilfe, \u00fcbermittelt werden. Es \n\nfindet auch ein regelm\u00e4\u00dfiger Erfahrungsaustausch statt. \n\nDas ist auch f\u00fcr alle sehr wichtig, die in helfenden Beru-\n\nfen t\u00e4tig sind. \n\nIm vergangenen Jahr war es noch nicht m\u00f6glich, dass sich \n\nauch \u00fcber 65-J\u00e4hrige an diesem Projekt beteiligen konn-\n\nten. Aber aufgrund der gro\u00dfen Nachfrage und des Interes-\n\nses vor Ort, wo sich auch \u00fcber 65-J\u00e4hrige ehrenamtlich \n\nals Alltagsbegleiter engagieren wollten, haben wir jetzt im \n\naktuellen Doppelhaushalt 2013/2014 die Finanzierungs-\n\ngrundlage daf\u00fcr geschaffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 2010 fand der \n\nerste Aufruf f\u00fcr dieses Projekt statt. Lassen Sie uns \n\nschauen, wie sich das Projekt entwickelt hat, wie die \n\nUmsetzung vor Ort erfolgt ist und wie wir zuk\u00fcnftig mit \n\nunserem neuen Aufruf, sich an diesem Projekt zu beteili-\n\ngen, einen guten Weg f\u00fcr Sachsen gehen k\u00f6nnen. Ich bitte \n\ndaher ebenfalls im Namen meiner Fraktion um Zustim-\n\nmung zu diesem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pellmann f\u00fcr \n\ndie Linksfraktion, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer k\u00f6nnte \n\nsich diesem Anliegen, n\u00e4mlich Alltagsbegleitung zu \n\nunterst\u00fctzen, zu f\u00f6rdern, verweigern. Wir werden das \n\nauch nicht tun. Dennoch, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren \u2013 und das gebietet auch die Rolle als Opposi-\n\ntion \u2013, muss man sich nat\u00fcrlich zu dem Antrag selbst \n\nkritisch verhalten. \n\nDer Antrag kommt schnell und handwerklich schlecht \n\ngemacht daher. Manchmal hat man bei Ihnen den Ein-\n\ndruck, dass Sie sich fragen: Was k\u00f6nnten wir denn so auf \n\ndie Tagesordnung setzen? \n\nIch sage es ausdr\u00fccklich: Das Thema ist uns sehr wichtig. \n\nAber schauen Sie sich den Antrag doch einmal genau an. \n\nIm ersten Punkt wollen Sie einen Bericht. Im zweiten \n\nPunkt \u2013 obwohl Sie noch gar keinen Bericht haben, oder \n\nSie haben ihn und wir kennen ihn nur noch nicht \u2013 wollen \n\nSie das F\u00f6rderprogramm evaluieren. Aber wenn Sie \n\nkeinen Bericht haben, dann wissen Sie auch nicht, ob Sie \n\nevaluieren m\u00fcssen. So viel zur Methodik von Antr\u00e4gen \n\nmeine Damen und Herren. Im dritten Punkt k\u00fcndigen Sie \n\nuns dann an, dass Ende Juni n\u00e4chsten Jahres eine Vorlage \n\nkommen soll. Sch\u00f6n, das ist genau zu dem Zeitpunkt, wo \n\nder Landtag in dieser Legislaturperiode dazu keine \n\nStellung mehr nehmen kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, wir \n\nm\u00fcssen uns etwas ernsthafter m\u00fchen \u2013 und das betrifft \n\nauch Sie \u2013, wenn es um Antr\u00e4ge geht. Wenn wir so einen \n\nAntrag vorgelegt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie, meine Damen \n\nund Herren, von vornherein leichtes Spiel gehabt, ihn \n\nohne Argumentation abzulehnen. Das werden wir nicht \n\ntun. \n\nZum Thema selbst. Ich will allerdings einen weiteren \n\nBogen spannen, als Sie es mit Ihrem Antrag tun, und \n\ndavon ausgehen, dass der IWF k\u00fcrzlich Deutschland zwar \n\neine relativ solide Finanzsituation bescheinigt hat, aber \n\nihm eben zugleich zwei Dinge ins Stammbuch geschrie-\n\nben hat: einerseits einen Mangel an Investitionen in die \n\nZukunft und \u2013 jetzt kommt es \u2013 zum Zweiten eine nicht \n\nausreichende Vorsorge f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Probleme \n\neiner alternden Gesellschaft zu betreiben. Wir sollten  uns \n\ndurchaus und auch gerade f\u00fcr Sachsen genau anschauen, \n\nob diese internationale Organisation mit Blick von au\u00dfen \n\nauf uns nicht durchaus recht hat. \n\nAlltagsbegleitung kann, so wichtig sie im Einzelnen sein \n\nmag \u2013 ich komme noch aus einer Zeit, in der man das \n\nnoch gar nicht organisieren musste, da war die Nachbar-\n\nschaftshilfe selbstverst\u00e4ndlicher, als es heute ist, sei es \n\ndrum \u2013, um genau dem Rechnung zu tragen, was der IWF \n\nvon uns zu Recht fordert, nur eine sinnvolle Erg\u00e4nzung \n\nsein. \n\nDie Staatsregierung muss \u2013 das sage ich nicht zum ersten \n\nMal \u2013 umfassender agieren, will sie sich auf den demo-\n\ngrafischen Wandel einstellen. Das hei\u00dft in erster Linie \n\nauch, das sage ich erneut, nicht die Verantwortung weiter \n\nauf die klammen Kommunen abschieben, was Sie ja \n\nst\u00e4ndig tun. Wir brauchen ein Gesamtkonzept der Alten-\n\nhilfe oder nennen Sie es auch des Umgangs mit dem \n\nAlter. \n\nNat\u00fcrlich gab es eine Enquete-Kommission, die auch \n\nVorschl\u00e4ge gemacht hat. Aber diese werden nicht ausrei-\n\nchend aktualisiert. Uns umfassend auf den demografi-\n\nschen Wandel einstellen hei\u00dft dann \u2013 das betone ich \n\nerneut \u2013, dass wir ein wirkliches Landespflegegesetz und \n\nauch einen Landesbedarfsplan brauchen. Das meine ich \n\nmit Abschiebung der Verantwortung an die Kommunen. \n\nDer Hilfsbedarf besonders im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 das hat \n\nFrau Dietzschold zu Recht betont \u2013 ist besonders gege-\n\nben. Aber das wird auch durch Landesmittel finanziell \n\nnicht ausreichend untersetzt. Wir haben Ihnen eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben, in der wir genau \n\nzu diesem Problem deutlichere Ausk\u00fcnfte der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7374 \n\nrung haben wollen, wie sich ausgew\u00e4hlte Lebenslagen \n\n\u00e4lterer Menschen im l\u00e4ndlichen Raum darstellen. Wir sind \n\ngenau auf diese Level und warten ab, was uns die Staats-\n\nregierung dann im Mai antworten kann. Dann k\u00f6nnen wir \n\neinsch\u00e4tzen, ob wir wirklich schon auf dem notwendigen \n\nStand sind. \n\nIch denke, es ist durchaus sinnvoll, dass die Alltagsbeglei-\n\ntung dazu beitragen kann, dass wir den professionellen \n\nPflegebedarf m\u00f6glichst sogar hinausschieben k\u00f6nnen, \n\nwenn es irgendwie geht. Alltagsbegleitung kann ihn dann \n\nallerdings zu einem bestimmten Zeitpunkt nicht ersetzen. \n\nDas wissen wir auch. Sie hat auch noch nicht dazu ge-\n\nf\u00fchrt, dass der Anteil in den letzten Jahren etwa bei der \n\nEinweisung in Altenpflegeheime zur\u00fcckgegangen w\u00e4re. \n\nDie neuesten Zahlen besagen n\u00e4mlich \u2013 das ist in Sachsen \n\nwesentlich ausgepr\u00e4gter als in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, und die Prognose 2020/2030 h\u00f6re ich sehr wohl, \n\naber mir fehlt noch der Glaube, auf jeden Fall stellt sich \n\ndas so dar \u2013, dass vor zehn Jahren immerhin noch 44 % \n\nzu Hause ausschlie\u00dflich von den Angeh\u00f6rigen betreut und \n\ngepflegt wurden. Diese Zahl ging aktuell auf 39 % zu-\n\nr\u00fcck. Wir wissen, woran das liegt: Abwanderung vor \n\nallem junger Menschen, territoriale Trennung von Fami-\n\nlien, und diese Folge haben wir zu stemmen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir im gleichen Zeitraum einen \n\nAnstieg der wesentlich teureren Unterbringung in Heimen \n\nvon 28 auf 35 % haben. Also werden wir einen gr\u00f6\u00dferen \n\nWurf brauchen. Daher kann Alltagsbegleitung nur ein \n\nerg\u00e4nzender Schritt sein. Das bedeutet zugleich, dass wir \n\ninsbesondere im Pflegebereich wesentlich mehr tun \n\nm\u00fcssen, denn sonst steuern wir auf einen Pflegenotstand \n\nhin. Das hei\u00dft im Klartext: Wir brauchen mehr staatliche \n\nUnterst\u00fctzung bei der Fachkr\u00e4fteausbildung. Das, was \n\nsich ausschlie\u00dflich auf den Privatbereich konzentriert, ist \n\nvon uns nicht hinzunehmen, und wir brauchen endlich \n\nauch in diesem Bereich einen gleichen Lohn in Ost und \n\nWest im Pflegebereich, ansonsten werden wir die Abwan-\n\nderung nicht stoppen und den Personalmangel nicht \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nAm Nachmittag wurde es sogar von Herrn Morlok als gut \n\nempfunden, dass wir immer noch beim Mindestlohn im \n\nPflegebereich einen gesetzlich festgeschriebenen Unter-\n\nschied zwischen Ost und West haben. Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht l\u00e4nger hinnehmen, denn es ist v\u00f6llig gleich, ob ich \n\njemanden in Ost oder in West pflegen muss. Es ist eine \n\nsensible T\u00e4tigkeit, die die gleiche Leistung erfordert, ganz \n\ngleich, wo sie stattfindet. \n\nZum Schluss, meine Damen und Herren. Ich habe meiner \n\nFraktion empfohlen, dass wir uns heute lediglich bei \n\nIhrem Antrag enthalten, und zwar deshalb, weil der \n\nAntrag als solcher nicht so qualifiziert ist, dass man ihm \n\nzustimmen k\u00f6nnte. Ich sage aber ausdr\u00fccklich, dass wir \n\ndem Anliegen Ihres Antrages selbstverst\u00e4ndlich zustim-\n\nmen, aber nicht Ihrem Antrag selbst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich war etwas \n\nverwundert, als ich den Antrag gelesen habe, der auf der \n\nTagesordnung steht, weil wir etwas davon im Haushalt \n\nbesprochen und auch schon verabschiedet haben. Der \n\nAntrag klingt auch wie eine Fortsetzung des Programms, \n\nals ob das infrage st\u00fcnde. Das ist ja nicht der Fall. Daher \n\nhat es mich verwundert und beim zweiten Schritt auch \n\nver\u00e4rgert, denn wir haben ein riesiges Problem bei der \n\nVersorgung \u00e4lterer Menschen in Sachsen, und Sie greifen \n\nsich schon wieder ein Projekt heraus, das gut ist und \n\nfunktioniert und \u00fcberhaupt nicht infrage steht, nur etwas \n\nge\u00e4ndert werden muss. Dies stellen Sie hier so dar, als ob \n\ndas die gro\u00dfe L\u00f6sung des Problems w\u00e4re. Das ist es nicht. \n\nWir haben ein Problem der allein lebenden \u00e4lteren Men-\n\nschen in Sachsen, die vereinsamen und nicht mehr ausrei-\n\nchend versorgt und betreut werden k\u00f6nnen. 60 % der \u00fcber \n\nAchtzigj\u00e4hrigen in Sachsen leben allein in ihrem Haus-\n\nhalt, und davon sind 85 % Frauen. 2020 werden das nach \n\ndieser Prognose fast 100 000 Menschen sein, die \u00fcber \n\n80 Jahre alt sind und allein in ihrem Haushalt leben. F\u00fcr \n\ndiese Menschen brauchen wir Angebote. \n\nIn dieser Debatte \u00fcber ein ehrenamtliches Programm \n\nwerden wir nicht besonders weit kommen, weil es unser \n\nZiel ist, dass diese Menschen solange wie m\u00f6glich in \n\nihrem Zuhause leben und dort ausreichend versorgt, \n\nbetreut und auch gesellschaftlich einbezogen werden \n\nk\u00f6nnen. Aber dazu bedarf es mehr als des Programms des \n\nAlltagsbegleiters. \n\nWir brauchen strukturelle Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nGrundversorgung mit Pflege, Mobilit\u00e4t, Alltagshilfen, \n\nWohnhilfen und sozialen Hilfen, und wir brauchen die \n\nnotwendigen Fachkr\u00e4fte dazu. All das m\u00fcsste auf der \n\nAgenda stehen. Im zweiten Schritt m\u00fcssen wir uns dar-\n\n\u00fcber unterhalten, wie wir diese Grundstrukturen mit \n\nehrenamtlichen Programmen wie die der Alltagsbegleiter, \n\nder Pflegebegleiter oder der niedrigschwelligen Angebote \n\nf\u00fcr Menschen mit Demenzerkrankung erg\u00e4nzen. All das \n\nmuss in ein Konzept gepackt werden. \n\nSie bieten uns nun an, dieses Programm aus dem Arbeits-\n\nf\u00f6rderungsbereich des ESF, welches sich an Personen \n\nrichtet \u2013 und jetzt zitiere ich die F\u00f6rderrichtlinie \u2013, \u201edie \n\nauf dem Arbeitsmarkt benachteiligt sind oder aus anderen \n\nGr\u00fcnden am Rand der Gesellschaft stehen\u201c. Gemeint sind \n\ndamit \u2013 das erf\u00e4hrt man aus der Pr\u00e4sentation zum Pro-\n\ngramm \u2013 Arbeitslosengeld-I- und -II-Empf\u00e4nger oder \n\nauch arbeitslose Hausfrauen. Nicht gemeint sind sozial-\n\nversicherungspflichtig T\u00e4tige, es sind keine Rentner damit \n\ngemeint, keine Menschen in Arbeitsgelegenheiten und \n\nkeine Menschen, die in irgendeiner Art und Weise Frei-\n\nwilligendienstt\u00e4tigkeiten aus\u00fcben. Diese Menschen sollen \n\ndann f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit gewonnen werden und f\u00fcr min-\n\ndestens 40 Stunden Betreuungsleistung pro Woche eine \n\nAufwandsentsch\u00e4digung von 20 Euro erhalten. Ziel dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7375 \n\nProgramms f\u00fcr diese Personengruppe ist die Wiederein-\n\ngliederung in den Arbeitsmarkt. \n\nAn zweiter Stelle stehen die Personen, die betreut werden \n\nsollen. Diese wiederum d\u00fcrfen keine Menschen sein, die \n\nin Einrichtungen der Altenhilfe oder -pflege wohnen, und \n\nsie d\u00fcrfen nicht in den kreisfreien St\u00e4dten in Sachsen \n\nwohnen. Gef\u00f6rdert werden wiederum die Menschen f\u00fcr \n\nzw\u00f6lf bis 15 Monate. Danach findet ein Wechsel statt \u2013 \n\nund das in einem Bereich, in dem es um Vertrauensaufbau \n\nund um Beziehungsarbeit geht. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, aus \n\ndiesen Ausf\u00fchrungen allein ergeben sich enorme Hemm-\n\nnisse f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit eines solchen Pro-\n\ngramms. Daf\u00fcr brauchen Sie nicht wirklich eine Evaluati-\n\non. Das kann Ihnen jeder der beteiligten Projekttr\u00e4ger und \n\nvor allem auch die Koordinierungsstelle in Chemnitz \n\nmitteilen. Dazu brauchen Sie den Antrag eigentlich nicht. \n\nIch w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie mit diesem Antrag \n\nmeinen, dass Sie erstens den Personenkreis, der betreuen \n\nsoll, \u00f6ffnen f\u00fcr alle Menschen, die sich eine solche, ans \n\nEhrenamt angelehnte T\u00e4tigkeit vorstellen k\u00f6nnen. Frau \n\nDietzschold sprach von den Rentnern, f\u00fcr die es ge\u00f6ffnet \n\nwird, das finde ich sinnvoll. Zweitens, wenn das Pro-\n\ngramm auch f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte ge\u00f6ffnet wird, weil \n\nwir genau dort absolut gesehen die meisten allein leben-\n\nden Menschen haben \u2013 beispielsweise in Leipzig leben \n\nderzeit 15 000 Menschen \u00fcber 85 Jahre allein in ihrem \n\nHaushalt \u2013, f\u00fcr die wiederum kommt dieses Programm \n\nnicht infrage. Und drittens, wenn Sie die Frist, f\u00fcr die die \n\nFinanzierung dieser einzelnen Betreuungspersonen zur \n\nVerf\u00fcgung steht, verl\u00e4ngern. Es handelt sich n\u00e4mlich um \n\neine T\u00e4tigkeit, die Kontinuit\u00e4t und Vertrauen ben\u00f6tigt, es \n\nhandelt sich um soziale Beziehungen, die aufgebaut \n\nwerden m\u00fcssen und bei denen ein h\u00e4ufiger Wechsel der \n\nBezugsperson nicht f\u00f6rderlich ist. \n\nAber selbst, wenn Sie dieses Programm so \u00e4ndern und es \n\netwas passf\u00e4higer und so gestalten, dass es mehr Men-\n\nschen, mehr Vereine und vor allen Dingen mehr Kommu-\n\nnen wahrnehmen, wird es das Problem des Heimsogs, das \n\nHerr Pellmann ansprach, nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Dazu \n\nbrauchen wir die von mir eingangs genannten Rahmenbe-\n\ndingungen. \n\nF\u00fcr die Weiterentwicklung des Programms Alltagsbeglei-\n\nter wurden die Gelder bereitgestellt; diese sind vom \n\nLandtag beschlossen. Der vorliegende Antrag ist also \n\nentweder \u00fcberfl\u00fcssig oder das Sozialministerium braucht \n\nweitere Unterst\u00fctzung der Landtagsfraktionen. Insgesamt \n\nzeugt es von der Einfalls- und Ratlosigkeit der Staatsre-\n\ngierung und der Fraktionen bei der Bew\u00e4ltigung dieses \n\ndr\u00e4ngenden demografischen Problems in Sachsen. Wir \n\nwerden dem Antrag trotzdem zustimmen, weil wir auch \n\nkleine Verbesserungen begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte, von den GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte den Antrag unter \n\nmehreren Gesichtspunkten betrachten. Das formale \n\nProblem ist angesprochen worden. Ich hatte den Ein-\n\ndruck, dass Ihnen heute nicht so recht etwas eingefallen \n\nist, was Sie auf die Tagesordnung setzen k\u00f6nnen. Wenn \n\nSie bis zum 30. Juli 2014 die Evaluation im Landtag \n\nvorlegen wollen, dann ist ganz klar, dass der Landtag \n\ndarauf nicht mehr reagieren kann. Deshalb ergibt sich \n\neine Schwierigkeit, diesem Antrag so zuzustimmen. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie es in die n\u00e4chste Legislatur mitnehmen \n\nwollen. Das ist zun\u00e4chst eine formale Angelegenheit. \n\nWenn ich mit dem Blick der Seniorinnen und Senioren \n\nauf den Antrag oder auf die T\u00e4tigkeit der Alltagsbegleiter \n\nschaue, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndann ist ganz klar, dass \u2013 so wie es Frau Dietzschold \n\nschon geschildert hat \u2013 Seniorinnen und Senioren froh \n\ndar\u00fcber sind, wenn sie Unterst\u00fctzung oder Besuch be-\n\nkommen von Menschen, die im Ehrenamt soziale Teilha-\n\nbe sichern und Kommunikation erm\u00f6glichen und die \n\nGelegenheit bieten, dass Menschen, die aus bestimmten \n\nGr\u00fcnden, weil sie bestimmte Angebote nicht mehr allein \n\nannehmen k\u00f6nnen, ausgeschlossen sind, wieder Anschluss \n\nan das Leben in der Gesellschaft finden. Deshalb ist diese \n\nAlltagsbegleitung sicher sinnvoll. Wir haben dem auch im \n\nHaushalt zugestimmt. \n\nDie zweite Frage w\u00e4re, ob die Ausgestaltung so, wie sie \n\ndie F\u00f6rderrichtlinie vorgibt, ein Erfolgsrezept ist. Der \n\nerste Aufruf ist im Mai 2010 ergangen und im Dezember \n\ndesselben Jahres ist der erste Zuwendungsbescheid \n\nausgereicht worden. Das spricht schon daf\u00fcr, dass es \n\nbestimmte Anlaufschwierigkeiten gab, die m\u00f6glicher-\n\nweise in den Restriktionen der F\u00f6rderrichtlinie begr\u00fcndet \n\nsind. Es stellt sich die Frage, wie viele Alltagsbegleiter es \n\nbis heute in Sachsen gibt. Vielleicht geht die Frau Staats-\n\nministerin sp\u00e4ter in ihrem Redebeitrag darauf ein. \n\nMittlerweile gibt es eine Koordinierungsstelle, die Heim \n\nGmbH in Chemnitz, die im Land Koordinierungsaufga-\n\nben in diesem Projekt hat, und es w\u00e4re die n\u00e4chste Frage, \n\nwie viele Tr\u00e4ger diese Koordinierungsstelle betreut. Auch \n\ndarauf h\u00e4tten wir heute gern eine Antwort. \n\nMittlerweile gibt es mehrere Aufrufe dazu und ein vierter \n\nsoll im April dieses Jahres folgen. Es stellt sich die Frage, \n\nob es wirklich ein Erfolgsrezept ist und was getan werden \n\nmuss, um ein st\u00e4rkeres Erfolgsrezept daraus zu machen. \n\nIch vermute, dass die Evaluation, die Sie ja m\u00f6chten, \n\ngenau diese Frage stellen soll und dass Sie im Nachgang \n\nzur Evaluation vielleicht auch \u00f6ffnen, zum Beispiel f\u00fcr \n\nRentner oder f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen, und dass die \n\ndrei Gro\u00dfst\u00e4dte in Sachsen an dem Programm beteiligt \n\nwerden k\u00f6nnen. Nun haben wir aber ein Problem: Es ist \n\nESF-gef\u00f6rdert und manche dieser Restriktionen gehen \n\nnat\u00fcrlich auch auf die Grundlagen der ESF-F\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7376 \n\nzur\u00fcck. Das w\u00e4re der zweite Blick. Hier k\u00f6nnten der \n\nBericht und die Evaluation f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen. \n\nDer dritte Blick w\u00e4re: Wie ordnet sich dieses Projekt \n\nAlltagsbegleitung \u00fcberhaupt in die Angebote in Sachsen \n\nein? Ist es im Zusammenhang und im Zusammenklang \n\nmit den anderen Angeboten eine sinnvolle Erg\u00e4nzung und \n\nwas kann es gerade nicht? Auch darauf sind die Vorredner \n\nschon eingegangen. Unter anderem haben wir nieder-\n\nschwellige Betreuungsangebote und wir haben \u2013 gef\u00f6rdert \n\nals Modellprojekt bis ins vorletzte Jahr \u2013 zum Beispiel die \n\nPflegebegleitung, um zwei zu nennen. Sicher richten sie \n\nsich an andere Personengruppen bzw. ist auch der Inhalt \n\nnicht derselbe. \n\nWenn Sie sich hier eine Evaluation w\u00fcnschen, dann muss \n\ndie Evaluation, um sinnvoll auf das Projekt Alltagsbeglei-\n\ntung schauen zu k\u00f6nnen, diese Einordnung vornehmen. \n\nDas haben Sie im Antrag nicht klargestellt, aber das w\u00e4re \n\neine Erg\u00e4nzung, die ich vornehmen w\u00fcrde, um im Ge-\n\nsamtzusammenhang der Altenhilfe in Sachsen zu sehen \u2013 \n\nund zwar im vorpflegerischen Bereich \u2013, an wen sich das \n\nProjekt in diesem Bereich wendet als auch in dem Be-\n\nreich, wenn bereits Pflegebedarf eingetreten ist. \n\nWas kann es genau nicht? Es kann keine Strukturen \n\nersetzen, die auch den Menschen mit Pflegebedarf erm\u00f6g-\n\nlichen, l\u00e4nger in der eigenen H\u00e4uslichkeit zu wohnen, was \n\nja, wie Seniorinnen und Senioren immer wieder sagen, ihr \n\ngro\u00dfer Wunsch ist. Da muss man eine Einordnung vor-\n\nnehmen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass das bei der \n\nEvaluation eine Rolle spielt, damit ganz klar wird: Struk-\n\nturen kann dieses Projekt nicht ersetzen, aber es ist eine \n\nsinnvolle Erg\u00e4nzung. \n\nIch habe noch ein weiteres Problem. Am Montag hat eine \n\nVeranstaltung stattgefunden, zu der der CDU-Landes-\n\nverband eingeladen hat. Und zwar wurde genau dieses \n\nProjekt der Alltagsbegleitung f\u00fcr Senioren dort vorge-\n\nstellt. Ich denke, dass ein Projekt, das aus ESF-Mitteln, \n\naus Mitteln des Freistaates und der Tr\u00e4ger gef\u00f6rdert wird, \n\nkein Projekt der CDU in Sachsen ist. Wenn Sie es h\u00e4tten \n\nvorstellen wollen, dann w\u00e4re es Sache der Staatsregierung \n\ngewesen, dazu einzuladen. Ich habe eine Einladung \n\nvorliegen. Diese kommt aber vom CDU-Landesverband \n\nSachsen und ist von Michael Kretschmer unterschrieben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na und? Wo ist \n\ndenn das Problem? Sie k\u00f6nnen doch \n\ngenauso \u00fcber die Programme informieren!) \n\nDas Problem ist: Das ist ein offizielles, ESF-gef\u00f6rdertes \n\nProgramm. Da geh\u00f6rt es sich, dass die Staatsregierung \n\nund nicht die CDU die Einladung vornimmt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen genauso \n\ninformieren! Nur, weil Sie es nicht gemacht haben, \n\nk\u00f6nnen Sie uns das doch nicht vorwerfen!) \n\nEs hat gerade in einem Jahr, in dem wir Wahlkampf \n\nhaben, ein bestimmtes Geschm\u00e4ckle, wenn Sie sich das \n\nauf die Fahnen schreiben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn! \n\nSie h\u00e4tten genauso gut informieren k\u00f6nnen! Nur, \n\nweil Sie nicht auf die Idee gekommen sind, \n\nk\u00f6nnen Sie uns das doch nicht vorwerfen!) \n\n\u2013 Nein, das hat nichts damit zu tun. Wir h\u00e4tten uns ab-\n\nstimmen und gemeinsam dazu einladen k\u00f6nnen; das w\u00e4re \n\nauch eine M\u00f6glichkeit gewesen. Im \u00dcbrigen: Wenn Sie \n\ngern reden m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie an das Saalmikrofon \n\ngehen und von dort Ihren Beitrag leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass es gerade in einem Jahr, in dem \n\nWahlkampf stattfindet \u2013 in diesem Jahr ist Bundestags-\n\nwahl, im n\u00e4chsten Jahr Landtagswahl \u2013, nicht dazu \n\nkommt, dass die CDU sich bestimmte Programme, f\u00fcr die \n\nwir alle stehen, auf ihre Fahne schreibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr L\u00f6ffler von \n\nder NPD-Fraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag ist durchaus unter-\n\nst\u00fctzenswert. Es bleibt aber ein leichter Beigeschmack, \n\nnicht zuletzt weil der Termin der Ver\u00f6ffentlichung der \n\nErgebnisse der Evaluation auf den 30. Juni 2014 festge-\n\nlegt wurde und somit mitten in den Landtagswahlkampf \n\nf\u00e4llt. Ein kritischer Bericht ist deshalb nicht zu erwarten. \n\nIn die Finanzierung der alltagsbegleitenden Projekte f\u00fcr \n\nSenioren gab die Antwort der Staatsregierung auf eine \n\nKleine Anfrage vor einem Jahr einen gewissen Einblick. \n\nF\u00fcr 2011 wurde ein Gesamtf\u00f6rdervolumen von \n\n614 622 Euro genannt. Aufgeteilt auf 44 Vorhaben mit bis \n\nzu zehn Teilnehmern, ergibt sich ein Betrag von \n\n1 396 Euro pro Jahr und somit von 116,40 Euro pro \n\nMonat und Teilnehmer. Das ist nicht gerade viel; denn \n\ndavon muss auch ein zweit\u00e4giges Einf\u00fchrungsseminar \n\nbezahlt werden, wo den k\u00fcnftigen Alltagsbegleitern die \n\nnotwendigen Grundkenntnisse \u2013 von Erster Hilfe \u00fcber \n\nSturzpr\u00e4vention bis hin zur Erschlie\u00dfung sozialer Kom-\n\nmunikationsm\u00f6glichkeiten \u2013 durch den Projekttr\u00e4ger \n\nvermittelt werden sollen. Hinzu kommen regelm\u00e4\u00dfige \n\nGruppengespr\u00e4che, die den Alltagsbegleitern die M\u00f6g-\n\nlichkeit zum Erfahrungsaustausch und kontinuierliche \n\nAnleitung bieten sollen. \n\nDie Tr\u00e4ger, die diese Seminare und Gruppengespr\u00e4che \n\nanbieten, m\u00fcssen ihr Personal bezahlen und R\u00e4umlichkei-\n\nten daf\u00fcr vorhalten. Die Aufwandserstattung der Alltags-\n\nbegleiter selbst muss dringend erh\u00f6ht werden. \n\nKritisch anmerken m\u00f6chte ich, dass die im Rahmen der \n\nAlltagsbegleitung angestrebten Ziele der Beseitigung von \n\nDefiziten dienen sollen, die ihre Ursache in gesellschaftli-\n\nchen Fehlentwicklungen haben, die von uns Nationalde-\n\nmokraten schon oft benannt wurden. Warum k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7377 \n\nKinder, Enkel und sonstige Angeh\u00f6rige nicht selbst kleine \n\nHilfen im Alltag geben, soziale N\u00e4he schaffen, Isolation \n\naufl\u00f6sen oder Lebensperspektive vermitteln? Weil sie aus \n\nErwerbsgr\u00fcnden \u00fcber gro\u00dfe Entfernungen pendeln m\u00fcs-\n\nsen oder die Heimat ganz verlassen haben. Weil sie in \n\nSachsen oftmals nicht die Arbeit finden, die ihren F\u00e4hig-\n\nkeiten entspricht und ein angemessenes Einkommen \n\nsichert. \n\nKurz und gut: Die Alltagsbegleitung ist keine schlechte \n\nIdee und sicher gut gemeint. Sie zielt aber nur auf die \n\nSymptome und geht die Wurzel der Krankheit, unter der \n\nunser Land leidet, nicht an. Die NPD-Fraktion wird dem \n\nAntrag trotzdem zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau  \n\nDietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich halte noch \n\nnicht das Schlusswort. \u2013 Es sind viele Fragen aufgewor-\n\nfen worden. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf den Beitrag von \n\nFrau Herrmann eingehen. Sie haben uns vorgeworfen, nur \n\ndie CDU habe zu der Veranstaltung zur Information \u00fcber \n\ndie Alltagsbegleiter eingeladen. Das ist nicht richtig. Am \n\n19. Juli 2012 war vom Ministerium zu einer Veranstaltung \n\nin Zwenkau eingeladen worden. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Voriges Jahr!) \n\nAm 19. M\u00e4rz dieses Jahres wird eine Veranstaltung in \n\nDelitzsch stattfinden. Die Heim GmbH wird vor Ort sein \n\nund informieren. Das Ministerium hat also durchaus zu \n\nVeranstaltungen eingeladen. \n\nNat\u00fcrlich kann auch jeder selbst dar\u00fcber informieren; das \n\nist ja wohl niemandem verboten. \n\nN\u00e4chster Punkt: Wechsel des Programms. Es ist nicht nur \n\neinj\u00e4hrig ausgelegt, sondern kann auch zwei Jahre lang \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Es gibt dann zwar eine Finanzie-\n\nrungsl\u00fccke; aber es finden sich immer mehr Kommunen \n\nund auch Wohnungsgesellschaften, die einspringen. \n\nAlltagsbegleiter, die einmal Lust an ihrer T\u00e4tigkeit gefun-\n\nden haben, machen auch im zweiten Jahr mit; denn sie \n\nhaben das Zutrauen der Senioren gewonnen. Auch des-\n\nhalb l\u00e4uft das Projekt so gut. \n\nFrau Neukirch, wir legen neue Programme auf und stellen \n\nuns auf ver\u00e4nderte Situationen ein. Das Programm \u201eAll-\n\ntagsbegleiter\u201c ber\u00fccksichtigt die demografische Entwick-\n\nlung im Freistaat. Wir sind, wie gesagt, dran. Mit Ihnen \n\ngemeinsam k\u00f6nnen wir es noch besser machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. \u2013 Wird aus den Reihen der Fraktionen weiter \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\ndanke f\u00fcr diese Debatte. \n\nZusammenfassend stelle ich fest: Seit 2010 gibt es unsere \n\nAlltagsbegleiter. Inzwischen haben wir das Projekt \n\ndreimal ausgeschrieben; der vierte Aufruf wird gerade \n\nvorbereitet. Wir waren als Staatsregierung gemeinsam mit \n\nden Projekttr\u00e4gern in den unterschiedlichsten Regionen \n\nunseres Freistaates unterwegs. Jedes Jahr findet eine \n\nSommerveranstaltung mit einem Dankesch\u00f6n statt. \n\nZurzeit arbeiten in Sachsen circa 770 Alltagsbegleiter in \n\ninsgesamt 93 Projekten, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsowie in Klein- und in Mittelst\u00e4dten. Wir sind mit dem \n\nBild des Tausendf\u00fc\u00dflers angetreten: Tausend F\u00fc\u00dfe sind \n\nunterwegs. Dass regelm\u00e4\u00dfig ein paar F\u00fc\u00dfe dazukommen, \n\nfreut uns au\u00dferordentlich. Es ist ein Erfolgsrezept. \n\n\u00dcber die Zielgruppen und die Modalit\u00e4ten ist ebenfalls \n\nalles richtig gesagt worden. Die Alltagsbegleiter sollen \n\nsich mit ihrer T\u00e4tigkeit auch den Schritt auf den ersten \n\nArbeitsmarkt erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Wir stehen insoweit in \n\nengem Kontakt mit der BA und erarbeiten gemeinsam \n\nStrategien, auch und gerade im Kontext mit der jetzigen \n\nAusbildungs- und Pflegeoffensive. \n\nEine gro\u00dfe Zielgruppe sind Menschen, die noch nicht \n\npflegebed\u00fcrftig nach SGB XI sind, aber dennoch Unter-\n\nst\u00fctzung im Alltag brauchen; auch das ist schon deutlich \n\ngesagt worden. Wir wissen, dass Einsamkeit und soziale \n\nIsolation den Eintritt von Pflegebed\u00fcrftigkeit beschleuni-\n\ngen k\u00f6nnen. Genau hier gilt es anzusetzen. Es sind Soli-\n\ndarprogramme zu entwickeln, die eine soziale Einbettung \n\nerm\u00f6glichen und die, wenn die eigene Familie nicht vor \n\nOrt sein kann, eine Ansprachem\u00f6glichkeit, menschliche \n\nW\u00e4rme und Hilfe bei der Verrichtung des Alltags geben \n\nk\u00f6nnen. Die Alltagsbegleiter sind ein wichtiger Knoten in \n\nall unseren Geriatriemodellprojekten, bis hin zum Pflege-\n\nnetz, zu der M\u00f6glichkeit des BEWOG, unseren Mehrgene-\n\nrationenh\u00e4usern und vielem mehr. \n\nDie Begleiter m\u00fcssen den Umgang mit den Hochbetagten \n\nlernen. Auch das ist ein wichtiger Ansatz. Sie brauchen \n\nGrundkenntnisse in altersgerechter Kommunikation. \n\nZuh\u00f6ren ist besser als selbst reden. Es gilt zu lernen, \n\nwelche Selbstwahrnehmung betagte Menschen und \n\nwelche spezifischen Bed\u00fcrfnisse sie haben. Auch der \n\nUmgang mit Notf\u00e4llen wird erlernt. \n\nDie Schulungen \u00fcbernehmen die Tr\u00e4ger, die die Alltags-\n\nbegleiter angeworben haben. Unsere Koordinierungsstelle \n\nin Chemnitz hat nunmehr ein Schulungskonzept entwi-\n\nckelt, das k\u00fcnftig allen Projekttr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung steht \n\nund damit eine sachgerechte Schulung erm\u00f6glicht. \n\nZugleich besuchen die Tr\u00e4ger die Menschen, die Alltags-\n\nbegleiter ben\u00f6tigen, und sie pr\u00fcfen, wer zu wem passt. \n\nAuch das ist ein wichtiger Ansatz, um ein Vertrauensver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7378 \n\nh\u00e4ltnis herzustellen. Dies ist, wie wir gelernt haben, gar \n\nnicht so einfach. Wir haben daher ein ganzes Set an \n\nInformationsmaterial entwickelt. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eIch habe Zeit f\u00fcr dich\u201c gibt es \n\nPlakate, Infobrosch\u00fcren, Postkarten, aber auch Visitenkar-\n\nten, mit denen sich die Alltagsbegleiter ausweisen k\u00f6n-\n\nnen. F\u00fcr den n\u00e4chsten Aufruf, den wir im Fr\u00fchjahr starten \n\nwollen, wird die Ausschreibung auch f\u00fcr Genossenschaf-\n\nten und Wohnungsbaugesellschaften ge\u00f6ffnet. Aufgrund \n\nder speziellen Programmatik des Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds k\u00f6nnen wir zumindest in der aktuellen F\u00f6rderperio-\n\nde des Europ\u00e4ischen Sozialfonds noch keine \u00fcber 65-j\u00e4h-\n\nrigen Menschen als Alltagsbegleiter aufnehmen. Das ist \n\ndoppelt \u00e4rgerlich, weil gerade diese Altersgruppe eine \n\nHand frei hat und vielfach sehr motiviert ist, sich sozial \n\nzu engagieren. Auch die ersten Ergebnisse der Evaluie-\n\nrung best\u00e4tigen das. Die Tr\u00e4ger berichten, dass zahlreiche \n\n\u00fcber 65-J\u00e4hrige bereit w\u00e4ren, sich den Projekten anzu-\n\nschlie\u00dfen und sich zu engagieren. Aus diesem Grund \n\nwollen wir als Staatsregierung ab 2013 f\u00fcr die \u00fcber 65-\n\nJ\u00e4hrigen ein Programm auflegen, das aus Landesmitteln \n\nfinanziert wird und auch die kreisfreien St\u00e4dte im Blick \n\nhat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin mir sicher, dass jeder Euro, der hier investiert \n\nwird, sehr gut angelegt ist, denn dieses Investment wird \n\nFr\u00fcchte tragen. Es bewirkt, unser aller Wunsch zu erf\u00fcl-\n\nlen, m\u00f6glichst lange in der eigenen H\u00e4uslichkeit zu \n\nbleiben. Es wird auch dazu beitragen, das zivilgesell-\n\nschaftliche Engagement im Quartier, in der Hausgemein-\n\nschaft und in der Gemeinde zu st\u00e4rken; denn angesichts \n\ndes stetig steigenden Altersquotienten in den Landkreisen \n\nwerden wir jede Hand brauchen, die die professionellen \n\nPflegedienste entlastet und zugleich hilft, ein Altern in \n\nW\u00fcrde zu erm\u00f6glichen. \n\nWir werden viele Partner brauchen. Ich hoffe daher, dass \n\nwir in Zukunft in der kommunalen Ebene noch weitere \n\nengagierte Partner gewinnen werden. Ich denke dabei \n\nauch an die Finanzierung, vor allem aber an Strukturen, \n\ndie geeignet sind, Alltagsbegleiterprojekte dauerhaft zu \n\netablieren. Hier sind wir auch in Gespr\u00e4chen mit den \n\nMehrgenerationenh\u00e4usern. \n\nWohnen, leben, alt werden \u2013 das geschieht vor Ort, in der \n\nStadt, in der Gemeinde. Dort liegt das Wissen, wo Hilfe \n\nund Unterst\u00fctzung gebraucht wird und wo Menschen \n\nbereit sind zu helfen. Unser Alltagsbegleiterprojekt ist ein \n\nBaustein einer zivilgesellschaftlichen Unterst\u00fctzungsland-\n\nschaft, die wir strategisch und engagiert weiterentwickeln \n\nwerden. Das ist eine Zukunftsaufgabe von hoher Priorit\u00e4t, \n\nf\u00fcr die sich jedes Engagement lohnt. Nochmals Dank an \n\nalle, die bereit sind, das zu unterst\u00fctzen, und vor allen \n\nDingen an die Alltagsbegleiter selbst, die Projekttr\u00e4ger \n\nund auch die Heim GmbH. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Das Schlusswort haben die Fraktionen \n\nder CDU und der FDP. Es wird von Frau Abg.  \n\nDietzschold gehalten. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Frau Staatsministe-\n\nrin hat eindeutig er\u00f6rtert, wie wir weiter verfahren wollen. \n\nEigentlich hat sie damit schon das vorweggenommen, was \n\nwir mit unserem Berichtsantrag wollen. Herr Pellmann, \n\nSie haben gesagt, man muss erst einen Bericht machen. \n\nJa, wir machen zuerst einen Bericht und danach wollen \n\nwir evaluieren, weil wir genau pr\u00fcfen wollen, was m\u00f6g-\n\nlich ist. Wir wollen f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit die Betreuung der \n\n\u00e4lteren Personen durch Alltagsbegleiter erm\u00f6glichen. Wir \n\nwollen die Evaluation des Projektes zeitnah, vielleicht \n\nh\u00e4tten wir sogar ein Datum hineinnehmen sollen, aber wir \n\nsind mit dem Ministerium im Gespr\u00e4ch und sehr zuver-\n\nsichtlich, dass wir die Evaluation sehr zeitnah erhalten. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich hier noch einmal um Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr unseren Antrag bitten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/11255 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache ohne Gegenstimmen beschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet, meine Damen und Herren. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGemeinsame Justizvollzugsanstalt f\u00fcr Sachsen und Th\u00fcringen \n\nDrucksache 5/11205, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. \n\nBitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7379 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nVoranstellen will ich f\u00fcr unsere Fraktion den ernst ge-\n\nmeinten Dank an Herrn Staatsminister Dr. Martens daf\u00fcr, \n\ndass Sie auf die in unserem Antrag vom 1. Februar 2013 \n\naufgeworfenen Fragen im Zusammenhang mit den Debat-\n\nten um die k\u00fcnftige gemeinsame Justizvollzugsanstalt f\u00fcr \n\nSachsen und Th\u00fcringen in Ihrer Stellungnahme vom \n\n27. Februar 2013 letzten Endes nicht nur bereitwillig, \n\nsondern auch substanziell Auskunft gegeben haben. Die \n\ndabei zu Beginn vorangestellten \u201eLeibes\u00fcbungen\u201c be-\n\ntreffs der Belehrung \u00fcber den Kernbereich der exekutiven \n\nEigenverantwortung nehmen wir hin, obwohl wir sie f\u00fcr \n\nunn\u00f6tig halten. Wir hatten n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht nach \n\ndem Wortlaut der Vereinbarung gefragt, den Sie uns \n\nnat\u00fcrlich vorenthalten d\u00fcrfen, wenn Sie noch in der \n\nVerhandlung sind, sondern wir haben danach gefragt, wie \n\nder Stand der erforderlichen Vereinbarungen ist und \n\nwelche noch ausstehenden Vereinbarungen zu erwarten \n\nsind. Wir wollten wirklich nicht das Duplikat der Ver-\n\nhandlungsinhalte haben. \n\nDass wir aber angesichts der immensen Bewegung, die \n\nsich in den letzten Jahren in der Strafvollzugslandschaft \n\ndes Freistaates Sachsen vollzogen hat \u2013 begonnen bei der \n\nSchlie\u00dfung der JVAs Plauen, Zittau, Ka\u00dfberg in Chem-\n\nnitz, auch der Problematik der jetzt schon verstetigten \n\n\u00dcberbelegung der JVA Zwickau, die fortw\u00e4hrend andau-\n\nert in Gefangenentransportprozessen und \u00c4hnliches mehr \n\n\u2013, als Parlament ins Bild gesetzt sein wollen \u2013 als Parla-\n\nment wohlgemerkt \u2013, wann, unter welchen entscheiden-\n\nden Rahmenbedingungen, auf welcher verl\u00e4sslichen \n\nGrundlage, mit welcher Abredesicherheit nun diese neue \n\nJustizvollzugsanstalt entsteht, die nicht nur f\u00fcr den \n\nLandesdirektionsbezirk Chemnitz/Westsachsen von \n\nbesonderer Bedeutung ist, ist sicherlich angemessen. \n\nWir wollen mit diesem Antrag den diversen Ger\u00fcchten \n\nentgegenwirken, Th\u00fcringen k\u00f6nnte sich von diesem \n\nProjekt noch verabschieden. Ebenso wollen wir damit zur \n\nAufkl\u00e4rung quasi auf der Formebene der Parlamentsbe-\n\nfassung beitragen, um dem in den Medien relativ intensiv \n\nreflektierten Widerspruch zwischen den Vorbehalten der \n\nRechnungsh\u00f6fe von Th\u00fcringen und Sachsen hinsichtlich \n\nder Berechtigung der gr\u00f6\u00dfen- und ausstattungsm\u00e4\u00dfigen \n\nPlanungen f\u00fcr die JVA zu begegnen. \n\nNun zu einigen Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung im \n\nEinzelnen. \n\nErstens. Sie berichten dem Landtag, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, dass das, was bislang f\u00fcr die im Raum \n\nstehende Errichtung bzw. Planung des Baues der gemein-\n\nsamen JVA Sachsen und Th\u00fcringen Grundlage ist, noch \n\nauf der Basis sogenannter Arbeitspapiere beruht. Ich \n\nzitiere Ihre Stellungnahme auf Seite 3: \u201e\u2026 zwar derzeit \n\nals Arbeitsgrundlage f\u00fcr die Er\u00f6rterungen zwischen den \n\nFreistaaten Sachsen und Th\u00fcringen sind diese Arbeitspa-\n\npiere vorliegend, die jedoch keine abschlie\u00dfende binden-\n\nde Regelung betreffen\u201c. Ich gehe davon aus, dass Sie uns \n\neinige erl\u00e4uternde Anmerkungen in der Debatte geben. \n\nBedeutet das, dass Th\u00fcringen noch jederzeit wieder \n\naussteigen kann, dass der Bock noch umgesto\u00dfen werden \n\nkann, oder ist schon eine gewisse Verbindlichkeit herge-\n\nstellt? \n\nDie Frage ist auch unter dem Aspekt berechtigt, da in \n\nIhrer Antwort zu Frage 4 davon die Rede ist, dass die \n\nInbetriebnahme dieser gemeinsamen Justizvollzugsanstalt \n\nf\u00fcr 2017 angestrebt ist. Wir sind jetzt beim Jahr 2013. Das \n\nist in reichlich vier Jahren. Es ist ein ehrgeiziger Plan und \n\nwir wollen 2013 schon gern wissen, wie belastbar das ist, \n\nwas bis dato unter dem Aspekt des Begriffs Arbeitspapie-\n\nre ausverhandelt worden ist. \n\nZweitens. Wir konstatieren, dass in der Stellungnahme zu \n\nFrage 2 klipp und klar erkl\u00e4rt wird, dass mit dem Kabi-\n\nnettsbeschluss vom 5. Januar 2013 die Staatsregierungen \n\nvon Sachsen und Th\u00fcringen Einvernehmen \u00fcber den \n\nStandort der gemeinsamen Justizvollzugsanstalt erzielt \n\nhaben. Das bedeutet aus unserer Sicht \u2013 das h\u00e4tten wir \n\nauch gern nochmals aus Ihrem Munde best\u00e4tigt \u2013, dass \n\nklar ist, dass diese gemeinsame Justizvollzugsanstalt, \n\nwenn sie denn zustande kommt, auf dem Grundst\u00fcck \n\nZwickau-P\u00f6hlau errichtet werden wird. Voraussetzung ist \n\nsicherlich, dass die Verhandlungen mit den Eigent\u00fcmern \n\nbzw. den Bevollm\u00e4chtigten der betreffenden Immobilie \n\nerfolgreich verlaufen. \n\nAbgesehen davon, dass betreffs der Standortentscheidung \n\nbzw. der Vertragsverhandlungen auch Ger\u00fcchte und \n\nMissdeutungen in die \u00d6ffentlichkeit geraten waren, \n\nschien uns der Weg, dass Kabinette beschlie\u00dfen und \n\nverk\u00fcnden, f\u00fcr welchen Standort sie eine dreistellige \n\nMillionen-Euro-Investition t\u00e4tigen wollen, bevor sie sich \n\nmit den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern handelseinig sind, schon \n\netwas keck, aber es ist immerhin eine origin\u00e4re Verfah-\n\nrensweise. Wir vertrauen auf die Verhandlungskunst der \n\nVertreter der Staatsregierung, dass \u00fcberzogenen Begehr-\n\nlichkeiten der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer begegnet werden \n\nkann. Dennoch h\u00e4tten wir die herzliche Bitte, Herr \n\nStaatsminister, dass Sie in den Erl\u00e4uterungen auch etwas \n\nzu den tats\u00e4chlich zu erwartenden Folgekosten f\u00fcr die \n\nAbl\u00f6sung der Mietvertr\u00e4ge sagen, zumal in der Stellung-\n\nnahme erkl\u00e4rt wird, dass in der bisherigen Kostensch\u00e4t-\n\nzung die Kosten f\u00fcr den Grundst\u00fcckserwerb und die \n\nAbl\u00f6sung der Mietvertr\u00e4ge enthalten seien. In Ihrer \n\nStellungnahme steht w\u00f6rtlich: \u201eDie genaue H\u00f6he der \n\nErwerbskosten ist ma\u00dfgeblich abh\u00e4ngig vom Ergebnis der \n\nVerhandlungen mit den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern. Weitere \n\ngegebenenfalls zus\u00e4tzlich mit einem Erwerb anfallende \n\nKosten lassen sich derzeit nicht beziffern.\u201c Also, wenn \n\nwir hier eine Millionenzahl genannt bekommen, w\u00fcrden \n\nwir auch gern wissen, was dabei an Erwerbskosten auf \n\nuns zukommt. \n\nWas die Orientierungs- und Planungsphase angeht, \n\nbezieht sich die Staatsregierung \u2013 ich sage noch einmal: \n\nRespekt, das ist im Zeitansatz relativ ehrgeizig! \u2013 darauf, \n\ndass man von den Bauzeiten bzw. den Planungszeiten der \n\nJVA Dresden ausgegangen ist. Hier w\u00fcnschen wir eine \n\nerg\u00e4nzende Darstellung, inwieweit die Vergleichbarkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7380 \n\ngerechtfertigt ist, woraus diese \u00dcberlegung resultiert, wie \n\nbelastbar dieser Vergleichsansatz ist. \n\nUm eine n\u00e4here Erl\u00e4uterung d\u00fcrfen wir auch betreffs \n\nunserer Frage 5 bitten, was den voraussichtlichen Bedarf \n\nan Haftpl\u00e4tzen angeht. Urspr\u00fcnglich war vorgesehen, dass \n\nf\u00fcr Sachsen wie f\u00fcr Th\u00fcringen 470 Haftpl\u00e4tze vorgehalten \n\nwerden. Nach der Beratenden \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes soll diese Zahl um 100 Pl\u00e4tze reduziert \n\nwerden. \n\nWir vertreten in dieser Frage \u2013 ich will das unumwunden \n\nsagen \u2013 die Meinung der Staatsregierung. Dass man bei \n\nder Frage, welchen Haftplatzbedarf wir haben werden, \n\nvordergr\u00fcndig nicht rein von der demografischen Ent-\n\nwicklung ausgehen kann, hat uns das Leben gelehrt. Wir \n\nmeinen auch, dass durchaus die verschiedensten Entwick-\n\nlungen inklusive des Umstandes, dass wir inzwischen \n\nwissen, dass Strafbarkeit im Seniorenalter auch nicht \n\nmehr unbedingt die Ausnahme bleiben muss, eine Rolle \n\nspielen. Ich halte an dieser Stelle mit fester \u00dcberzeugung \n\ndie Antwort der Staatsregierung f\u00fcr v\u00f6llig nachvollzieh-\n\nbar, dass uns, wenn man den Berechnungsansatz des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zugrunde gelegt h\u00e4tte, also \n\nauf die Prognose Bev\u00f6lkerungsentwicklung auf 2010 \n\nzur\u00fcckgerechnet, im Jahr 2012 240 Haftpl\u00e4tze gefehlt \n\nh\u00e4tten. Dass man sagt, schon deshalb k\u00f6nne man dem \n\nRechnungshof nicht ganz folgen, ist f\u00fcr uns plausibel. \n\nDeshalb unsere Frage: Weshalb reduzieren wir jetzt von \n\n470 auf 370? Das ist gewisserma\u00dfen vorauseilender \n\nGehorsam gegen\u00fcber dem Rechnungshof, obwohl ich \n\nnicht erkennen kann, wo die entsprechenden belastbaren \n\nParameter herkommen sollen, die daf\u00fcr sprechen, dass \n\nman mit diesem Ansatz richtig liegt. \n\nIn der Beantwortung der Frage 8 hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eSoll-\n\nten sich die Erwartungen des S\u00e4chsischen Rechnungsho-\n\nfes weiterhin nicht bewahrheiten, kann von einer Option \n\n\u00fcber eine Aufstockung von 100 Haftpl\u00e4tzen Gebrauch \n\ngemacht werden.\u201c Es ist schwer vorstellbar, was damit \n\ngemeint ist. Soll da noch ein Anbau oder ein Erweite-\n\nrungsbau kommen, wenn man nach Fertigstellung merkt, \n\ndass man doch mehr braucht? Ich sage noch einmal, dass \n\nf\u00fcr uns die Antwort diesbez\u00fcglich nicht ganz nachvoll-\n\nziehbar ist. Wir bitten hier um eine Erg\u00e4nzung. \n\nIch will zugeben, dass wir ausgesprochen \u00fcberrascht \n\nwaren \u00fcber die vorgelegte Statistik zu dem geringen \n\nProzentsatz an vorgehaltenen offenen Haftpl\u00e4tzen bei den \n\nin den letzten Jahren entstandenen Strafvollzugsanstalten \n\nanderer L\u00e4nder mit vergleichbarer Gr\u00f6\u00dfenordnung. Wir \n\nhatten nachgefragt, warum nur 40 Pl\u00e4tze als offener \n\nVollzug vorgehalten werden sollen. Sie haben damit \n\ngekontert, dass in anderen L\u00e4ndern bei einer Haftplatzzahl \n\nvon 500, 600 oder 700 teilweise null derartige Haftpl\u00e4tze \n\nvorgehalten worden seien. Das hat uns \u00fcberrascht und ist \n\nf\u00fcr uns auch unter dem Aspekt der Debatten \u00fcber das \n\nk\u00fcnftige S\u00e4chsische Strafvollzugsgesetz ein wenig nach-\n\nvollziehbarer Ansatz. Ich verstehe, dass Sie sagen, dass \n\nwir mit 40 solchen Pl\u00e4tzen wesentlich besser sind als \n\nandere L\u00e4nder, wenn es auch nur 40 sind. Wir meinen, \n\ndass 10,8 % der Haftpl\u00e4tze mit offenem Vollzug und \n\ndamit rund 90 % mit geschlossenem Vollzug unter dem \n\nAspekt des Wertes des offenen Vollzugs f\u00fcr die Realisie-\n\nrung dennoch ein er\u00f6rterungswerter Punkt sind. \n\nLast but not least noch eine kurze Anmerkung zu Ihrer \n\nAntwort auf Frage 7. Ich r\u00e4ume ein, dass wir uns hier in \n\neiner Formulierung geirrt haben. Es war nicht der S\u00e4chsi-\n\nsche Landesverband des Bundes der Strafvollzugsbe-\n\ndiensteten in Deutschland, der die Auffassung vertrat, \n\ndass Justizvollzugsanstalten mit einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, \n\nwie sie jetzt in Zwickau geplant ist, nur schwer die \n\nResozialisierungsaufgaben erf\u00fcllen und die notwendige \n\nIndividualit\u00e4t und Effektivit\u00e4t erreichen k\u00f6nnen, sondern \n\nes war der Bundesvorstand, der diesen Standpunkt vertre-\n\nten hat. Dennoch bleibt f\u00fcr uns die Frage im Raum, wie \n\nder Abw\u00e4gung zwischen Effektivit\u00e4t und Synergieeffek-\n\nten gro\u00dfer Vollzugsanstalten zum einen und der Grund-\n\naufgabe des Vollzugs, auch k\u00fcnftig den geltenden Auftrag \n\nder individuellen Resozialisierung der Gefangenen ganz \n\nvoranzustellen, entsprochen werden kann. \n\nInsgesamt will ich jedoch an dieser Stelle noch einmal \n\nsagen, dass f\u00fcr uns mit der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung jedenfalls die \u00dcberschaubarkeit dieses wesentlichen \n\nProjekts f\u00fcr einen Bereich der Gesellschaft, der nicht \n\njeden Tag im Fokus der \u00d6ffentlichkeit steht, der aber, \n\nwenn er zur Sprache kommt, oft mit vielen Emotionen \n\ndebattiert wird, durchaus beachtlich ist. Wir sind an der \n\nweiteren heutigen Debatte und auch an den Ausf\u00fchrungen \n\ndes Staatsministers sehr interessiert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Kirmes. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Kirmes. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Auch ich darf gleich am \n\nAnfang einen Dank aussprechen: einen Dank an die \n\nStaatsregierung daf\u00fcr, dass sie mit dem Kabinettsbe-\n\nschluss vom 15. Januar dieses Jahres Einvernehmen zum \n\nBau einer gemeinsamen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Justizvoll-\n\nzugsanstalt mit Th\u00fcringen am Standort Zwickau gefunden \n\nhat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs waren durchaus schwierige Verhandlungen, aber beide \n\nL\u00e4nder haben deutlich gemacht, dass es m\u00f6glich sein \n\nkann, l\u00e4nder\u00fcbergreifend sinnvolle, effektive L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr gleiche Probleme anzugehen. Ich meine, dass dieser \n\nAnsatz wieder einmal Vorbildwirkung hat. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \n\nMitteldeutschlandweit!) \n\n\u2013 Bitte sehr, meinetwegen auch in dieser Richtung. Das \n\nhaben wir in der Justiz ja schon auf verschiedenen Gebie-\n\nten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7381 \n\nDie Kabinettsbeschl\u00fcsse vom 15. Januar dieses Jahres \n\nhaben aber zun\u00e4chst ein Fundament gelegt \u2013 nicht mehr, \n\naber auch nicht weniger als dieses Fundament. Entw\u00fcrfe \n\nf\u00fcr einen Staatsvertrag, Verwaltungsvereinbarungen, \n\ngemeinsame Kommissionen f\u00fcr Umzug und Bau, Finan-\n\nzierungsvereinbarungen sind noch zu erarbeiten, wie die \n\nStaatsregierung ja auch ausgef\u00fchrt hat, und m\u00fcssen \u2013 das \n\nist nat\u00fcrlich auch wichtig \u2013 bilateral ausgehandelt und \n\nausgewogen abgestimmt werden. \n\nSolche Verhandlungen k\u00f6nnen nicht in der \u00d6ffentlichkeit \n\ngef\u00fchrt werden \u2013 Sie haben auch darauf verwiesen \u2013, und \n\nes gibt zurzeit tats\u00e4chlich Aufgaben, die f\u00fcr die Arbeits-\n\nebene stehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um es auch anzuf\u00fcgen: \n\nWelchen Erkenntnisgewinn w\u00fcrden uns derzeit solche \n\nArbeitsst\u00e4nde bringen, die derzeit noch v\u00f6llig \u201eunreif\u201c \n\nsind und letztlich der bilateralen Abstimmung bed\u00fcrfen? \n\nDarauf, ob und inwieweit mit dem Antrag auch Gegen-\n\nst\u00e4nde allein der exekutiven Verwaltung unterliegen, \n\nm\u00fcssen wir nicht eingehen, Sie haben das selbst relati-\n\nviert. Ich habe bei dem Antrag zun\u00e4chst auch etwas \n\nanderes gedacht, also dass es hier tiefer geht, bez\u00fcglich \n\ndes derzeitigen Prozesses, der der Exekutive obliegt, in \n\nden sie eingreifen k\u00f6nnte. \n\nZweitens: Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass im Vorfeld der \n\nStandortwahl Betrachtungen \u00fcber tats\u00e4chliche Ankaufs-\n\nm\u00f6glichkeiten angestellt werden. Jedoch ist es ebenso \n\nvornehme Pflicht, hier\u00fcber Stillschweigen zu wahren. Das \n\nEingehen auf irgendwelche, auch aufschiebend bedingte, \n\nVerbindlichkeiten h\u00e4tte von unseren Th\u00fcringer Partnern \n\ngegebenenfalls als Affront aufgefasst werden k\u00f6nnen, \n\neben als eine Vorfestlegung: Die Sachsen wollen den \n\nStandort \u2013 und nur den Standort. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4ren solche Vorabsprachen auch nicht \n\nim Geheimen zu f\u00fchren gewesen. Denn wenn sie Verbind-\n\nlichkeitscharakter haben sollen \u2013 da d\u00fcrften wir Juristen \n\nuns einig sein \u2013, dann sind sie nur in \u00f6ffentlich beglaubig-\n\nter Form und damit nat\u00fcrlich auch \u00f6ffentlich. Insofern \n\nmeine ich, dass hier richtig vorgegangen wurde. \n\nIch gebe Ihnen aber recht, Herr Kollege Bartl: Nat\u00fcrlich \n\nst\u00e4rkt es nicht unbedingt die eigene Verhandlungsposition, \n\nwenn der Verk\u00e4ufer wei\u00df, dass man unbedingt diesen \n\nStandort will. Jedoch meine ich, dass das diesbez\u00fcgliche \n\nRisiko \u2013 auch mit R\u00fccksicht auf das, was ich eben zum \n\nVerh\u00e4ltnis zu Th\u00fcringen gesagt habe \u2013 hier durchaus \n\n\u00fcberschaubar ist, insbesondere, als eine anderweitige \n\nVermarktung dieser Liegenschaft nach den Er\u00f6rterungen, \n\ndie hier von der Landesregierung angestellt worden sind, \n\nwohl ausscheidet und damit eine Preistreiberei durch den \n\nverkaufswilligen Eigent\u00fcmer \u2013 ich will nicht sagen \n\ng\u00e4nzlich ausscheidet \u2013 im deutlichen Rahmen ist. Das ist \n\nauch so von der Regierung dargestellt worden. \n\nDas Gleiche trifft eigentlich auch f\u00fcr die \u2013 ich nenne es \n\njetzt mal so \u2013 Entmietungskosten zu. Auch hier habe ich \n\nnat\u00fcrlich erst Einblick in Vertr\u00e4ge \u2013 also Mietvertr\u00e4ge, \n\nNutzungsvertr\u00e4ge etc. \u2013, die mit Dritten geschlossen \n\nworden sind, wenn ich mit dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\nKlarheit in den Verkaufsverhandlungen habe. Ob und \n\ninwieweit sich solche Belastungen, die auf dem Grund-\n\nst\u00fcck liegen, positiv oder negativ auf den Kaufpreis \n\nauswirken, werden wir, denke ich, in dem laufenden \n\nProzess \u2013 in dem wir uns nat\u00fcrlich auch im Ausschuss \n\nund im Arbeitskreis mit dem Ministerium unterhalten \u2013 \n\nnachfragen. \n\nZur Inbetriebnahme: Es wurde gerade gesagt, dass das \n\nJahr 2017 angestrebt wird. Das k\u00f6nnen wir nicht allein \n\nrealisieren. Da ist auch Th\u00fcringen ein wenig mit dran. \n\nDas ist sportlich \u2013 das muss ich sagen \u2013, wenn man \n\nBausachen, Planungsphasen usw. kennt. Aber das, was \n\nwir Sachsen leisten k\u00f6nnen, haben wir an verschiedenen \n\nStellen \u2013 in Planungen, Genehmigungsverfahren, gerade \n\nin Sachsen \u2013 bewiesen. Ich denke an BMW Leipzig und \n\n\u00e4hnliche Dinge. Also wir haben hier durchaus sportliche, \n\naber erreichbare Ziele. Und wenn man sich keine solchen \n\n\u201eKampfziele\u201c stellt, dann wird man auch nicht schnell so \n\netwas erreichen k\u00f6nnen. Also auch hier bin ich vorsichtig, \n\njedoch optimistisch. \n\nDie weiteren Forderungspunkte gehen im Wesentlichen \n\nauf die Prognosen und den Bedarf ein. Die Berechnung \n\ndes Haftplatzbedarfs geht davon aus, dass sich Sachsen \n\nund Th\u00fcringen die geplanten 740 Pl\u00e4tze teilen, also je 40 \n\nim offenen Vollzug und 330 im geschlossenen Vollzug. \n\nWenn wir regelm\u00e4\u00dfig zurzeit f\u00fcr diese Gefangenen in den \n\nbestehenden Haftanstalten \u2013 Hohenleuben, Zeithain und \n\nZwickau sind es wohl \u2013 mit durchschnittlich rund 400, \n\n470 Pl\u00e4tzen rechnen, dann, meine ich, stellt das zumindest \n\neine Angemessenheit in der derzeitigen Bedarfsermittlung \n\ndar. \n\nAuch \u2013 Sie haben es gerade selbst angesprochen \u2013 die \n\nAnzahl f\u00fcr den freien Vollzug liegt in einem normalen \n\nMa\u00df, wie es jetzt bundes\u00fcblich bei Haftneubauten ist. \n\nUnd wir k\u00f6nnen f\u00fcr diesen Standort \u2013 f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nSeite zumindest \u2013 unterschreiben, dass hier auch ein \n\nAnteil Untersuchungshaft enthalten ist, also die Relation \n\nwohl auch noch etwas besser wird. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof bestreitet in seinem Son-\n\nderbericht die Notwendigkeit der Errichtung der neuen \n\nJustizvollzugsanstalt. Sicherlich m\u00fcssen wir uns mit \n\ndiesem Sonderbericht und den Auffassungen des Rech-\n\nnungshofs in dieser Frage weiter auseinandersetzen. Dies \n\nwird zun\u00e4chst auch im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss geschehen. In der letzten Ausschusssitzung ist \n\nbeschlossen worden, dass dazu im Mai eine Anh\u00f6rung \n\nstattfinden soll. Die dortigen Ergebnisse sollen wir \u2013 und \n\nwollen wir auch \u2013 abwarten, um dann die entsprechenden \n\nSchl\u00fcsse zu ziehen. \n\nEines ist mir aber wichtig: Ich bin strikt dagegen, zu \n\ngro\u00dfz\u00fcgig Haftpl\u00e4tze streichen zu wollen \u2013 quasi mit dem \n\nTaschenrechner in der Hand Haftplatzbedarf auszurechen. \n\nAuch das \u2013 da sind wir uns einig, das haben Sie gerade \n\nselbst unterstrichen \u2013 kann unser Anspruch \u2013 als Rechts-\n\npolitiker ganz besonders und als Landtag insgesamt \u2013 \n\nnicht sein. Es darf weder zu \u00dcberbelegungen in s\u00e4chsi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7382 \n\nschen Haftanstalten noch zu Versp\u00e4tungen in der Vollstre-\n\nckung des Vollzugs kommen, weil keine Haftpl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Also das Risiko m\u00fcssen wir ausschlie-\n\n\u00dfen, und ein solches Risiko wollen wir wohl auch ge-\n\nmeinsam nicht eingehen. \n\nDie Sicherheit der Bev\u00f6lkerung steht an erster Stelle. \n\nAusgeworfene Freiheitsstrafen m\u00fcssen im Interesse aller \n\nvollstreckt werden, auch im Interesse derer, die betroffen \n\nsind \u2013 das muss man hier auch einmal darstellen \u2013, dies \n\ninsbesondere, weil unser Strafvollzug \u2013 wir arbeiten \n\ngerade am neuen Strafvollzugsgesetz \u2013 auf Resozialisie-\n\nrung ausgelegt ist. Dazu braucht es einen zeitnahen \n\nVollzug \u2013 das ist das eine, die Strafe muss auf dem Fu\u00dfe \n\nfolgen, sagt man so sch\u00f6n \u2013, und man braucht nat\u00fcrlich \n\nauch moderne Unterbringungsm\u00f6glichkeiten. Also, wie \n\ngerade gesagt: Sich allein auf die Demografie zu bezie-\n\nhen, hilft uns nicht weiter. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, ich habe es eingangs gesagt: \n\nWir sind in einer noch recht fr\u00fchen Phase. Ich meine, es \n\nist ein gutes Fundament gelegt worden. Auf dem ist jetzt \u2013 \n\nzun\u00e4chst auf der Arbeitsebene \u2013 aufzubauen. Wir werden \n\nuns im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss vom \n\nMinister weiter informieren lassen. Ich glaube, dass wir \n\nauf einem guten Weg sind, eine moderne, den heutigen \n\nBedingungen f\u00fcr den Strafvollzug angepasste Anstalt \n\ndann auch in Zwickau zu bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Friedel. Sie haben das Wort, Frau \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich danke erst einmal der Fraktion DIE \n\nLINKE f\u00fcr den Antrag, der dem Staatsminister die Gele-\n\ngenheit gegeben hat, hier \u00fcberhaupt zu informieren. Ich \n\ndanke aber auch dem Staatsminister, dass er diese Gele-\n\ngenheit zur Information ergriffen hat. \n\nEs ist viel gesagt worden. Ich vernehme auch eine sch\u00f6ne \n\nEinigkeit zwischen sowohl den Antragstellern als auch \n\nder Koalition, was bestimmte Punkte angeht, eine Einig-\n\nkeit, die wir teilen. Deswegen will ich nur den einen \n\nPunkt \u2013 Rechnungshof und Haftplatzbedarf \u2013 noch einmal \n\nherausgreifen. Ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, Herr Staatsminister, \n\nwenn Sie sich nicht so schnell ins Bockshorn jagen lassen \n\nund die 100 Pl\u00e4tze nicht aufgeben w\u00fcrden. Sie haben uns \n\nin der Stellungnahme geschrieben, eigentlich gehen wir \n\nnach wie vor davon aus, dass wir die geplanten 470 Pl\u00e4tze \n\nbrauchen, aber der Rechnungshof hat gesagt, es gibt \n\nweniger Bedarf, und deswegen nehmen wir erst einmal \n\n100 Pl\u00e4tze weg, die wir sp\u00e4ter als Option noch hinzube-\n\nkommen k\u00f6nnen. Wir werden sicher gleich noch h\u00f6ren, \n\nwie das \u00fcberhaupt gehen kann. \n\nIch will Sie mit einem Beispiel best\u00e4rken, das hier in den \n\nletzten Jahren auch schon immer wieder im Plenum \n\ndiskutiert worden ist, und dieses Beispiel lautet Landes-\n\nfeuerwehrschule. Als die Landesfeuerwehrschule neu \n\ngebaut worden ist, haben das Innenministerium und die \n\nFeuerwehrleute von dort gerechnet und gesagt: Wir haben \n\neinen Bedarf von 150 Lehrgangspl\u00e4tzen. So viele Pl\u00e4tze \n\nbrauchen wir, um den Brandschutz in Sachsen sicherzu-\n\nstellen, um die Ausbildungsbedarfe zu befriedigen. Dann \n\nkam der Rechnungshof mit einem Taschenrechner und der \n\nDemografie, hat gerechnet und hat gesagt: Das stimmt \n\nnicht, wir brauchen nur 120 Pl\u00e4tze, und wohl oder \u00fcbel \n\nhat sich dann das Innenministerium entschlossen, dem \n\nFinanzministerium und dem Rechnungshof nachzugeben \n\nund nur 120 Pl\u00e4tze zu schaffen. \n\nDas Ergebnis kennen wir: Seit Jahren st\u00f6hnen die Feuer-\n\nwehren, dass es zu wenig Ausbildungspl\u00e4tze gibt. Seit \n\nJahren sind die Feuerwehren auf den Wartelisten. Die \n\nKommunen versuchen mit allen m\u00f6glichen Tricks, hier \n\nund da noch einen Platz f\u00fcr Kameraden bereitzustellen \n\noder zu ergattern, und wir haben ein Riesendefizit. Und \n\nwir haben Feuerwehren im Land, bei denen wichtige \n\nFunktionen nicht mehr gesichert sind, weil die Kamera-\n\nden nicht \u00fcber eine entsprechende Ausbildung verf\u00fcgen \n\nund weil sie zwei, drei oder vier Lehrgangsjahre darauf \n\nwarten m\u00fcssen. \n\nUnd was haben wir jetzt, ein paar Jahre sp\u00e4ter gemacht? \n\nWir bauen jetzt f\u00fcr teuer Geld 30 Lehrgangspl\u00e4tze an \u2013 \n\n\u00dcberraschung! Das Beispiel zeigt, dass es sicherlich \n\nrichtig ist, von unabh\u00e4ngiger Stelle einmal zu schauen, \n\nwas wirtschaftlich notwendig ist, was man tun kann, um \n\nm\u00f6glichst sparsam Dinge auf den Weg zu bringen. \n\nAber eine rein wirtschaftliche Sicht ersetzt nicht die \n\nfachliche. Deshalb bitte ich Sie, der fachlichen Sicht Ihres \n\nMinisteriums zu vertrauen und ihr Gewicht gegen\u00fcber \n\ndem Finanzministerium und dem Rechnungshof zu \n\nverleihen, genauso wie es damals gut gewesen w\u00e4re, der \n\nfachlichen Sicht des Innenministeriums zu vertrauen und \n\nihr mehr Gewicht zu verleihen. Wir wissen heute im \n\nErgebnis, die Fachleute hatten recht. Wir brauchen 150 \n\nPl\u00e4tze. Jetzt bauen wir sie auch. \n\nIch denke, ein solches Desaster sollten wir uns bei der \n\nJVA Zwickau ersparen und gleich richtig und im erforder-\n\nlichen Umfang bauen. Daf\u00fcr haben Sie unsere Unterst\u00fct-\n\nzung und daf\u00fcr w\u00fcnsche ich Ihnen die n\u00f6tige Kraft und \n\nhoffe, dass das Kabinett im Ganzen aus dem Thema \n\nLandesfeuerwehrschule lernen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \n\nFrau Friedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Biesok. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE begehrt Informationen der Staatsregierung zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7383 \n\ngeplanten Neubau der Justizvollzugsanstalt in Zwickau. \n\nDas ist meines Erachtens ein legitimes parlamentarisches \n\nAnliegen. Diesem Anliegen ist durch die ausf\u00fchrliche \n\nStellungnahme der Staatsregierung bereits Rechnung \n\ngetragen worden. Herr Bartl, Sie haben das auch aus-\n\ndr\u00fccklich anerkannt. Meines Erachtens hat sich dadurch \n\nder Antrag erledigt. \n\nMich \u00fcberrascht etwas der Zeitpunkt, zu dem Sie den \n\nAntrag einbringen. So fragen Sie in Punkt 8 Ihres Antrags \n\nnach der Auswertung der Beratenden \u00c4u\u00dferung des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes durch die Staatsregierung. \n\nSie hoffen, Ihren diesbez\u00fcglichen Kl\u00e4rungsbedarf mit \n\ndiesem Antrag partiell befriedigen zu k\u00f6nnen. Meines \n\nWissens haben wir gerade im letzten Monat im Rechts-\n\nausschuss eine eigenst\u00e4ndige Anh\u00f6rung zu der Beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung beschlossen, die die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung ausdr\u00fccklich einbeziehen soll. Also auch dies \n\npasst hier eigentlich nicht hinein. \n\nMeines Erachtens geht es Ihnen bei Ihrem Antrag darum, \n\ndie neue Justizvollzugsanstalt politisch zu diskutieren. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat Ihnen daf\u00fcr die ent-\n\nsprechende Vorlage gegeben. Als man sich nicht mehr mit \n\ndem eigenen Umzug nach D\u00f6beln und dessen Verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit besch\u00e4ftigte oder sich Gedanken dar\u00fcber \n\nmachte, welche Oppositionspolitiker man das n\u00e4chste Mal \n\nmit einem aus Steuermitteln finanzierten Porzellantaler \n\nheimischer Produktion f\u00fcr Verdienste f\u00fcr die Haushalts-\n\nwirtschaft auszeichnen k\u00f6nnte, hat man sich daran ge-\n\nmacht, mit statistischen Methoden die Unterbringung von \n\nStrafgefangenen zu regeln. \n\nDas Ergebnis haben wir gelesen. Es ist eine rein men-\n\ngenm\u00e4\u00dfige Betrachtung geworden: Wie viele haben wir? \n\nWie viel Entfernung haben wir? \u2013 Dadurch ist man zu \n\nSchl\u00fcssen gekommen. \n\nDamit das auch in der \u00d6ffentlichkeit gen\u00fcgend Widerhall \n\ngefunden hat, hat man diese Ergebnisse erst dann \u00f6ffent-\n\nlich bekanntgegeben, als das Kabinett das schon l\u00e4ngst \n\nbeschlossen hatte und s\u00e4mtliche Abw\u00e4gungen der Staats-\n\nregierung gemeinsam mit Th\u00fcringen abgeschlossen \n\nwaren. Das ist f\u00fcr mich bezeichnend und tr\u00e4gt einer \n\nsachlichen Diskussion nicht Rechnung. \n\nIch habe eine etwas andere Vorstellung. Ich habe eine \n\nVorstellung von einem modernen Strafvollzug. Ein \n\nmoderner Strafvollzug ist f\u00fcr mich einer, der den Gefan-\n\ngenen bef\u00e4higt, k\u00fcnftig in Freiheit ein Leben ohne Strafta-\n\nten zu f\u00fchren. Das ist f\u00fcr mich einer, der sich ganzheitlich \n\ndem Ziel der Resozialisierung widmet. Das ist f\u00fcr mich \n\neiner, der zwischen der Unterbringung von Gefangenen \n\nmit besonderen Behandlungsbed\u00fcrfnissen und der hei-\n\nmatnahen Unterbringung der \u00fcbrigen Gefangenen zur \n\nF\u00f6rderung ihrer sozialen Wiedereingliederung unterschei-\n\ndet. \n\nF\u00fcr einen solchen modernen Strafvollzug ist es vonn\u00f6ten, \n\nmoderne Justizvollzugsanstalten zu haben und sich von \n\nnicht mehr geeigneten Standorten zu trennen. Dies alles \n\nignoriert der S\u00e4chsische Rechnungshof. Wir hingegen \n\nwerden in den n\u00e4chsten Wochen genau diese Anforderun-\n\ngen an einen modernen Strafvollzug im Strafvollzugsge-\n\nsetz diskutieren und ein entsprechendes Gesetz bespre-\n\nchen. \n\nGerade der wohnortnahe Vollzug f\u00fcr Erstt\u00e4ter mit kurzen \n\nFreiheitsstrafen ist f\u00fcr eine Resozialisierung dringend \n\nnotwendig. Durch die Schlie\u00dfung der Justizvollzugsan-\n\nstalt Plauen im Jahr 2007 und die Schlie\u00dfung der Justiz-\n\nvollzugsanstalt Chemnitz-Ka\u00dfberg \u2013 Herr Bartl, Sie \n\nwaren dabei, als wir uns angeschaut haben, wie es da \n\naussah \u2013 sowie der Umwidmung der JVA Chemnitz in der \n\nReichenhainer Stra\u00dfe allein f\u00fcr weibliche Gefangene ist \n\nes zu einer unausgewogenen Verteilung der Vollzugsan-\n\nstalten f\u00fcr M\u00e4nner im Freistaat Sachsen gekommen. \n\nDie heimatnahe Unterbringung f\u00fcr m\u00e4nnliche Gefangene \n\naus dem wests\u00e4chsischen Raum ist nicht mehr gew\u00e4hr-\n\nleistet. Hinzu kommt, dass es im wests\u00e4chsischen Raum \n\nkaum noch eine M\u00f6glichkeit zum Vollzug der Untersu-\n\nchungshaft gibt. Mit der Inbetriebnahme der JVA S\u00fcd-\n\nwestsachsen werden die Einrichtungen Zeithain und \n\nZwickau geschlossen. Dabei handelt es sich um Anstalten, \n\ndie den Anforderungen eines modernen Vollzugs nicht \n\nmehr gerecht werden. Die alte JVA Zwickau wurde im \n\nJahr 1899 er\u00f6ffnet. Dieser Klinkerbau ist sicherlich \n\narchitektonisch sehenswert, aber f\u00fcr einen modernen \n\nStrafvollzug nicht mehr zu gebrauchen. \n\nDie zu schlie\u00dfende JVA Zeithain wurde zwar erst im Jahr \n\n1977 erbaut; damals war aber ein anderes Vollzugsziel der \n\nHintergrund. Die Gefangenen wurden zur Arbeit vorwie-\n\ngend im Stahlwerk Riesa oder im Rohrwerk Zeithain \n\neingesetzt. Die Justizvollzugsanstalt diente lediglich ihrer \n\nUnterbringung. Diese Art von Vollzug gibt es heute zum \n\nGl\u00fcck nicht mehr. \n\nSchlie\u00dflich die schon geschlossene Anstalt in Chemnitz-\n\nKa\u00dfberg aus dem Jahr 1886: Wir hatten gesehen, dass \n\nselbst mit Modernisierungsma\u00dfnahmen dort ein entspre-\n\nchender Justizvollzug nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nDie Diskussion kreist vielfach darum, ob die neue Justiz-\n\nvollzugsanstalt zu gro\u00df ist. Ich teile die Auffassung von \n\nFrau Friedel, dass diese Haftanstalt nicht zu gro\u00df ist. Das \n\ns\u00e4chsische Kontingent an der gemeinsamen JVA betr\u00e4gt \n\n370 Haftpl\u00e4tze mit einer Option auf Erweiterung um \n\n100 Pl\u00e4tze. Gleichzeitig schlie\u00dfen wir \u2013 wie bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013 die Vollzugsanstalten Zeithain mit 395 Gefan-\n\ngenen und Zwickau mit 165 Gefangenen. Mit den ge-\n\nschlossenen Haftanstalten Plauen und Chemnitz-Ka\u00dfberg \n\nsind in Sachsen insgesamt 790 Haftpl\u00e4tze weggefallen \n\nbzw. werden wegfallen. Wir werden nach der Er\u00f6ffnung \n\nder neuen Haftanstalt also 470 Haftpl\u00e4tze weniger haben \n\nals im Jahr 2007. Der demografischen Entwicklung ist \n\ndamit im Freistaat Sachsen hinreichend Rechnung getra-\n\ngen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein inhaltliches Wort \n\nzur Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofs sagen. Die \n\nGefangenenprognose, die der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\nin seiner \u00c4u\u00dferung anstellt, ist mir viel zu gef\u00e4hrlich. \n\nEinfach die zuk\u00fcnftigen Gefangenenzahlen anhand der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7384 \n\nBev\u00f6lkerungsprognose des Statistischen Landesamtes zu \n\nerrechnen finde ich leichtsinnig. \n\nAllein in den Jahren 2010 bis 2013 hat sich gezeigt, dass \n\nentgegen der Annahme des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\ndie Gefangenenzahl sogar leicht angestiegen ist. W\u00e4re es \n\nlediglich eine Parallelentwicklung zur demografischen \n\nEntwicklung, h\u00e4tte sie sinken m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte nicht in \n\neine Situation kommen, dass uns im Freistaat Sachsen in \n\nnaher Zukunft vielleicht zu wenige Haftpl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Deshalb halte ich die Erweiterungsoption f\u00fcr \n\nZwickau f\u00fcr dringend geboten. Man muss im Laufe des \n\nProzesses pr\u00fcfen, ob wir sie nicht sofort bauen m\u00fcssen. \n\nDie FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag h\u00e4lt den \n\nNeubau einer Justizvollzugsanstalt in S\u00fcdwestsachsen f\u00fcr \n\ndringend notwendig. Ihren Antrag halten wir jedenfalls \u2013 \n\nwie eingangs erw\u00e4hnt \u2013 f\u00fcr erledigt. Wir lehnen ihn daher \n\nab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt spricht Frau \n\nAbg. Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es kommt selten vor, aber ich kann \n\nmeinem Vorredner in fast allen Punkten recht geben \u2013 bis \n\ndarauf, dass der Antrag, wenn er erledigt ist, nicht abge-\n\nlehnt werden muss. Der Antragsteller kann entscheiden, \n\nob er ihn nach der Rede des Staatsministers f\u00fcr erledigt \n\nerkl\u00e4rt oder nicht. \n\nAnsonsten stelle ich gro\u00dfe Einigkeit bei diesem Thema \n\nfest. Das ist auch insgesamt bei den Anh\u00f6rungen zum \n\nThema Strafvollzug, Jugendstrafvollzug und Untersu-\n\nchungshaftgesetz in den Aussch\u00fcssen schon immer \n\ndeutlich geworden. Bei der Beurteilung der Frage, ob wir \n\neinen Gef\u00e4ngnisneubau in der jetzt geplanten Gr\u00f6\u00dfe \n\ntats\u00e4chlich brauchen, kann nicht allein eine Haftplatz-\n\nprognose die Grundlage der Entscheidung sein, zumal \n\ndiese Zahlenspiele eine gewisse Ungenauigkeit mit sich \n\nbringen. \n\nHerr Biesok hat gesagt, wir sollten uns viel st\u00e4rker an der \n\nQualit\u00e4t des Vollzugs orientieren. Gerade auch jetzt, wo \n\nwir aktuell einen Gesetzentwurf der Staatsregierung zum \n\nStrafvollzug beraten, sollten wir die \u00dcberlegung, wie gro\u00df \n\neine JVA gebaut werden soll, an diesen qualitativen \n\nGesichtspunkten ausrichten. Dabei geht es in erster Linie \n\num Resozialisierung. Genau daf\u00fcr m\u00fcssen wir die ent-\n\nsprechenden Rahmenbedingungen schaffen. \n\nIch denke, dass die Staatsregierung tats\u00e4chlich schon \n\nrecht ausf\u00fchrlich auf diesen Antrag geantwortet hat. Aus \n\nder Antwort geht auch hervor, dass zum einen die zentrale \n\nUnterbringung von Gefangenen mit besonderen Behand-\n\nlungsbed\u00fcrfnissen und zum anderen die heimatnahe \n\nUnterbringung zur F\u00f6rderung der sozialen und gesell-\n\nschaftlichen Wiedereingliederung zur Rede steht. \n\nDas unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. Das klingt auch sehr \n\nvern\u00fcnftig. Au\u00dferdem unterst\u00fctzt uns bei der Beurteilung \n\nder Qualit\u00e4t der Entwurf der Staatsregierung. Dazu geh\u00f6rt \n\nneben der grunds\u00e4tzlichen Einzelunterbringung zur \n\nNachtzeit die M\u00f6glichkeit des Wohngruppenvollzugs, um \n\nsozialvertr\u00e4gliches Verhalten erproben bzw. erlernen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit zu arbeiten. \n\nGenau darin ist die JVA Zwickau beschr\u00e4nkt. Es k\u00f6nnen \n\nkeine weiteren Arbeitsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden. \n\nWir haben vor einiger Zeit eine Anfrage gestellt. Aus der \n\nAntwort geht hervor, dass der prozentuale Anteil derjeni-\n\ngen, die eine Arbeitsm\u00f6glichkeit haben, in Zwickau \n\nrelativ gering ist. Das steht einem modernen Strafvollzug \n\nsicherlich entgegen. \n\nNach der Schlie\u00dfung der JVA auf dem Ka\u00dfberg in Chem-\n\nnitz besteht in der wests\u00e4chsischen Region ein Mangel an \n\nHaftpl\u00e4tzen und der heimatnahe Vollzug ist somit nicht in \n\nder erforderlichen Qualit\u00e4t zu realisieren. Genau deshalb \n\nsind auch wir daf\u00fcr, dass man sich mit dieser Prognose \n\nauseinandersetzt. An einem Beispiel wird aber deutlich, \n\ndass es sicherlich zu kurz greift, allein die demografische \n\nEntwicklung in diese Prognose einzubeziehen. \n\nDie Ausweitung der Mindestbesuchszeit von zwei auf vier \n\nStunden und die M\u00f6glichkeit des Langzeitbesuchs, wie \n\nsie im Entwurf des Strafvollzugsgesetzes vorgesehen sind, \n\nspielen in der Prognose des Rechnungshofs \u00fcberhaupt \n\nkeine Rolle. Das zeigt, dass diese Prognose zu kurz \n\ngreifen k\u00f6nnte. Wir haben aber noch ausreichend Gele-\n\ngenheit, uns im Ausschuss mit dieser Prognose auseinan-\n\nderzusetzen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz deutlich sagen: Der Neubau \n\nder JVA sollte vor allem der Verbesserung der Qualit\u00e4t des \n\ns\u00e4chsischen Strafvollzugs Rechnung tragen und nat\u00fcrlich \n\nauch die Region Westsachsen und die entsprechenden \n\nAngebote des Strafvollzugs in Westsachsen st\u00e4rken. Die \n\nStaatsregierung ist darauf in ihrer Antwort eingegangen. \n\nZu den noch offenen Fragen geh\u00f6rt zum Beispiel die nach \n\nden Pl\u00e4tzen des offenen Vollzuges. Diese sollten nicht nur \n\nmit denen verglichen werden, die andere Bundesl\u00e4nder \n\nvorhalten, sondern auch an den Regelungen in dem \n\nEntwurf des Strafvollzugsgesetzes gemessen werden. \n\nMan wird eventuell noch aufstocken m\u00fcssen. Der Minis-\n\nter wird dazu sicherlich noch Stellung nehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt spricht Herr Abg. \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Einige Informationen zu dem Thema \n\n\u201eGemeinsame Justizvollzugsanstalt f\u00fcr Sachsen und \n\nTh\u00fcringen\u201c, einem Projekt, dem die NPD-Fraktion \n\nprinzipiell positiv gegen\u00fcbersteht, hatte meine Fraktion \n\nbereits \u00fcber eine Kleine Anfrage erhalten, die Holger \n\nApfel unter der \u00dcberschrift \u201eGeplanter Bau eines Gro\u00dfge-\n\nf\u00e4ngnisses in 08066 Zwickau-P\u00f6hlau\u201c am 5. Februar 2013 \n\ngestellt hatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7385 \n\nWir wollen uns hier insbesondere noch einmal mit dem \n\nLiegenschaftsproblem besch\u00e4ftigen, auf das wir dezidiert \n\neine andere Sicht haben als die Staatsregierung und die \n\nsie tragenden Fraktionen. \n\nDas Grundst\u00fcck geh\u00f6rt laut Grundbuchauszug seit dem \n\nJahr 2000 der Saxonia Logistik Center GmbH \u2013 SLC \n\nGmbH. Der Zweck des Erwerbs, der Kaufpreis und die \n\nzwischenzeitlich get\u00e4tigten privaten Investitionen sind der \n\nStaatsregierung nach ihrer Auskunft nicht bekannt. \n\nUm wen handelt es sich bei der SLC GmbH? \u2013 Beim \n\nAmtsgericht Darmstadt war zu erfahren, dass die Liste der \n\nGesellschafter der Firma SLC GmbH mit Sitz in Viern-\n\nheim, vormals Chemnitz, jetzt aus erstens Oliver Kreider \n\nund zweitens der CFI-Group Management B. V. mit Sitz \n\nin Amsterdam besteht. Herrn Kreiders Betrag der \u00fcber-\n\nnommenen bzw. gehaltenen Stammeinlagen bel\u00e4uft sich \n\nauf 30 700 Euro. Bei der CFI-Group sind es immerhin \n\n480 600 Euro. Der in den Medien so oft genannte Oliver \n\nKreider scheint somit keine allzu gewichtige Rolle in \n\ndieser Gesellschaft zu spielen. Wer sind die anderen \n\nPersonen, die hinter dieser GmbH stehen? \n\nIn einer Ver\u00f6ffentlichung des Amtsgerichts Darmstadt \n\nvom 13. M\u00e4rz 2012 unter dem Aktenzeichen HB-86/773 \n\nfinden sich in der Liste der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer neben Oliver \n\nKreider die Herren Itay Braun und Shlomo Katz. Bei \n\nihnen handelt es sich um die in der \u201eFreien Presse\u201c \n\nerw\u00e4hnten israelischen Gro\u00dfinvestoren. Sie sind in \n\nzahlreichen Gesellschaften t\u00e4tig, darunter in der Advanta \n\nHolding AG. Beispielhaft auch f\u00fcr die SLC GmbH ver-\n\nfolgt diese Firma den folgenden Zweck \u2013 Zitat \u2013: \u201eEr-\n\nwerb, Ver\u00e4u\u00dferung und Verwaltung von Beteiligungen \n\naller Art, insbesondere im Zusammenhang mit Immobi-\n\nlien und Projektentwicklung. Kann sich an anderen \n\nUnternehmungen mit gleichartigen oder \u00e4hnlichen \n\nZweckbestimmungen beteiligen, Finanzierungsgesch\u00e4fte \n\nt\u00e4tigen und Darlehen aufnehmen und gew\u00e4hren, f\u00fcr \n\nVerbindlichkeiten ihrer Aktion\u00e4re und von verbundenen \n\nGesellschaften sowie von Beteiligungsgesellschaften \n\nSicherheiten aller Art entgeltlich oder unentgeltlich \n\ngeben, Beteiligungsgesellschaften finanzieren sowie \n\nGrundst\u00fccke erwerben, halten und ver\u00e4u\u00dfern.\u201c \n\nWir haben es hier also mit dem typischen Finanzinvestor, \n\nmit der Heuschrecke zu tun. Aus Sicht der NPD-Fraktion \n\nist mit Preistreiberei beim Grundst\u00fcckspreis zu rechnen. \n\nIch denke, wir werden uns in den n\u00e4chsten Jahren wieder \n\nsprechen, dass das wieder eingetreten sein d\u00fcrfte. \n\nVor diesem Hintergrund ist auch die Ahnungslosigkeit, \n\nwie sie Oliver Kreider der \u201eFreien Presse\u201c gegen\u00fcber \n\ndemonstrierte, mit Skepsis zu betrachten. Zur Vorsicht \n\nsollte auch ein Blick auf die weiteren Immobiliengesch\u00e4f-\n\nte im Freistaat Sachsen raten, f\u00fcr die Herr Kreider mit \n\nseiner SLC GmbH zumindest vordergr\u00fcndig steht. Seit \n\nJahren gibt es juristische Auseinandersetzungen \u00fcber den \n\nehemaligen Kulturpalast in Chemnitz-Rabenstein. Nach \n\nden Vorstellungen des Eigent\u00fcmers SLC GmbH sollen das \n\ndenkmalgesch\u00fctzte Geb\u00e4ude abgerissen und an seiner \n\nStelle hochwertige Eigenheime errichtet werden. \u00c4hnlich \n\nsieht es in Sachen Friedensburg in Radebeul aus. Auch \n\nhier ist Herr Kreider mit immerhin 1 Million Euro im \n\nGrundbuch eingetragen und auch hier gibt es juristische \n\nAuseinandersetzungen. Grund daf\u00fcr sind Pl\u00e4ne, das Areal \n\nals Wohnanlage zu gestalten. Das w\u00fcrde f\u00fcr einen wesent-\n\nlich h\u00f6heren Verkehrswert sorgen als die Nutzung als \n\nGastst\u00e4tte, wie es die Stadt Radebeul in ihrem Bebau-\n\nungsplan vorsieht. \n\nEs w\u00e4re erstaunlich, wenn nicht auch beim Verkauf des \n\nGel\u00e4ndes in Zwickau-P\u00f6hlau maximale Gewinnmargen \n\nseitens der SLC GmbH, des umtriebigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers \n\nund der international agierenden Hinterm\u00e4nner angestrebt \n\nw\u00fcrden. Angesichts der Tatsache, dass die Errichtung der \n\nJVA schon im Vorfeld von den Rechnungsh\u00f6fen in den \n\nFreistaaten Sachsen und Th\u00fcringen heftig kritisiert wurde, \n\nsollten die Pl\u00e4ne hierf\u00fcr noch einmal gr\u00fcndlich \u00fcberdacht \n\nwerden, insbesondere die Pl\u00e4ne f\u00fcr den Ort. \n\nDa der vorliegende Antrag einen Beitrag dazu leisten \n\nkann, wird meine Fraktion ihm zustimmen, wenn \u00fcber ihn \n\nabgestimmt werden wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Frakti-\n\nonen weiteren Redebedarf? \u2013 Den sehe ich nicht. \n\nHerr Staatsminister, Sie wollen das Wort \u00fcbernehmen. Ich \n\nerteile Ihnen das Wort. Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich vorweg zum Ausdruck bringen, \n\ndass ich es f\u00fcr die Staatsregierung sehr begr\u00fc\u00dfe, wenn wir \n\ndieses Projekt vonseiten der Koalitionsfraktionen wie der \n\nOppositionsfraktionen in einer sehr sachlichen Atmosph\u00e4-\n\nre und problemorientiert angehen, wie es auch bei den \n\nanderen Fragen des Strafvollzugs in Sachsen in den \n\nletzten Jahren der Fall gewesen ist. Es hilft der Sache \n\nselbst und l\u00e4sst uns zu M\u00f6glichkeiten kommen, wie wir \n\npragmatisch einen zielorientierten Strafvollzug in Sachsen \n\neinrichten k\u00f6nnen. Ich begr\u00fc\u00dfe das ausdr\u00fccklich. \n\nDas Vorhaben einer gemeinsamen Justizvollzugsanstalt \n\nder Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen ist nicht nur eine \n\nChance, den Justizvollzug unter Sicherheits- und Behand-\n\nlungsaspekten weiter zu modernisieren, sondern dar\u00fcber \n\nhinaus auch die Zusammenarbeit mit Th\u00fcringen weiter zu \n\nvertiefen. Lassen Sie mich bitte herausstreichen, dass der \n\nBereich der Justiz vielleicht der einzige Bereich ist, in \n\ndem das, was unter dem Begriff mitteldeutsche Zusam-\n\nmenarbeit bisweilen postuliert wurde und wird, nachhal-\n\ntig, langfristig und effektiv funktioniert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit Kabinettsbeschluss vom 15. Januar haben die Kabi-\n\nnette Sachsens und Th\u00fcringens Einvernehmen \u00fcber den \n\nStandort der gemeinsamen Justizvollzugsanstalt in \n\nZwickau-P\u00f6hlau erzielt. Wie ich bereits betont habe, bin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7386 \n\nich sehr zufrieden, dass es uns gemeinsam gelungen ist, \n\ndieses hochkomplexe Entscheidungsverfahren mit Sorg-\n\nfalt und mit Fairness unter den L\u00e4ndern zu treffen. Die \n\nKabinette haben ihre Standortwahl auf der Grundlage \n\nintensiver Vorarbeiten der Justiz-, der Bau- und der \n\nFinanzverwaltungen getroffen. F\u00fcr zahlreiche Standorte \n\nwurden dazu extra sogenannte K1-Gutachten erstellt, die \n\nbaufachliche und zahlreiche weitere Bewertungen von \n\nStandorten zum Inhalt haben. Das gilt auch f\u00fcr die Be-\n\nrechnung des notwendigen Haftplatzkontingents, also die \n\nFrage, wie viele Haftpl\u00e4tze wir in Sachsen bzw. in Th\u00fc-\n\nringen brauchen. \n\nLassen Sie mich zu den einschl\u00e4gigen Erw\u00e4gungen \n\nFolgendes ausf\u00fchren: \n\nErstens \u2013 zur Standortwahl und zum Stand der Verhand-\n\nlungen, die Kollege Bartl angesprochen hat. Zur Stand-\n\nortwahl wurden die Bauverwaltungen beider Freistaaten \n\nmit Kabinettsbeschluss vom 20.12.2011 beauftragt. \n\nDanach wurden weitere Untersuchungen bez\u00fcglich der bis \n\ndahin \u2013 ich sage einmal \u2013 favorisierten Grundst\u00fccke in \n\nZwickau-P\u00f6hlau, in Korbu\u00dfen/Gemeinde Gro\u00dfenstein, in \n\nZwickau-Marienthal und Gera-Aga abgestimmt und \n\ndurchgef\u00fchrt, um damit die endg\u00fcltige Entscheidung \n\nvorzubereiten. \n\nZweitens. In Abstimmung der Bauverwaltungen wurden \n\ndie eingangs erw\u00e4hnten Gutachten zu den vier Standorten \n\numfangreich erstellt und dann den Staatsministerien \n\nbeider Freistaaten zur Bewertung zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIm Zusammenhang mit der Erstellung der Gutachten \u2013 \n\njetzt wird es interessant \u2013 ist auch der f\u00fcr die Standorte \n\nund die Grundst\u00fccke in Zwickau zust\u00e4ndige Staatsbetrieb \n\nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement an die \n\nEigent\u00fcmer herangetreten, um die Frage der Erwerbsf\u00e4-\n\nhigkeit, der Verkaufsbereitschaft und gewisser Konditio-\n\nnen drumherum in Erfahrung zu bringen, nachdem die \n\nStadt Zwickau schon 2011 ausdr\u00fccklich die Verkaufsbe-\n\nreitschaft der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer f\u00fcr diese Industrie-\n\nbrache, die anderweitig nicht wirklich verwertbar ist, \n\nmitgeteilt hatte. Sie werden mir nachsehen, dass ich an \n\ndieser Stelle zu weiteren Einzelheiten dieser Vorgespr\u00e4che \n\nkeine Ausf\u00fchrungen in der \u00d6ffentlichkeit machen m\u00f6chte. \n\n\u00dcbrigens befanden sich \u2013 mit Ausnahme der Grundst\u00fccke \n\nin Zwickau-Marienthal \u2013 alle f\u00fcr den Bau in Betracht \n\nkommenden Grundst\u00fccke im Streubesitz einiger \u2013 wenn \n\nauch weniger \u2013 Eigent\u00fcmer, etwa privater, der Stadt \n\nZwickau und weiterer Tr\u00e4ger kommunaler Belange. \n\nZum Stand der Verhandlungen ist auszuf\u00fchren, dass diese \n\nam Laufen sind und bisher der Entwurf eines Staatsver-\n\ntrages und Entw\u00fcrfe von Verwaltungsvereinbarungen \u00fcber \n\neine gemeinsame Vollzugskommission wie auch \u00fcber eine \n\ngemeinsame Baukommission erarbeitet werden. \n\nGegenw\u00e4rtig ist eine Finanzierungsvereinbarung in \n\nArbeit, mit der die Baukosten und s\u00e4mtliche Ausgaben \n\ndes laufenden Betriebes der gemeinsamen Justizvollzugs-\n\nanstalt, also einschlie\u00dflich der Kosten f\u00fcr Personal, \n\nBauunterhaltsausgaben und Investitionsausgaben, geregelt \n\nwerden sollen. Dar\u00fcber hinaus ist vorgesehen, in engem \n\nzeitlichem Zusammenhang mit der Inbetriebnahme der \n\nJVA eine Verwaltungsvereinbarung \u00fcber die Einzelheiten, \n\nalso wirklich nur noch \u00fcber Detailfragen des Personal-\n\n\u00fcberganges zwischen den beteiligten Bundesl\u00e4ndern, \n\nabzuschlie\u00dfen. \n\nDer Verhandlungsstand l\u00e4sst, wie von den Staatsregierun-\n\ngen beschlossen, die f\u00fcr das Jahr 2017 anzustrebende \n\nInbetriebnahme m\u00f6glich erscheinen. Die konkrete Pla-\n\nnung der Bauma\u00dfnahmen \u2013 das hei\u00dft, auch ein entspre-\n\nchender Bauzeiten- und Bauablaufplan \u2013 kann erst dann \n\nerstellt werden, wenn das Okay auch der Landtage zu \n\neinem abzuschlie\u00dfenden Staatsvertrag vorliegt. Dieser \n\nStaatsvertrag ist die verbindliche Grundlage f\u00fcr die \n\nKostenbeteiligung beider Bundesl\u00e4nder. Auch insofern ist \n\nIhre Frage, Kollege Bartl, beantwortet, wie verbindlich \n\ndas ist. Mit Ratifizierung beider Staatsvertr\u00e4ge durch die \n\nLandtage der beiden L\u00e4nder ist die notwendige gesetzes-\n\n\u00e4hnliche Grundlage geschaffen. \n\nZum Zeitplan selbst: Die Errichtung der neuen Justizvoll-\n\nzugsanstalt in Dresden hat mit ihren Bauabl\u00e4ufen und \n\nPlanungsvorl\u00e4ufen als Modell f\u00fcr die Annahmen gedient, \n\ndie auch den Pr\u00fcfungen der Baufachkommission beider \n\nL\u00e4nder zugrunde lagen und von ihnen angenommen und \n\n\u00fcbernommen worden sind. \n\nZu den Kostensch\u00e4tzungen: Wie die Antragstellerin in \n\nihrem Antrag richtig feststellt, ist f\u00fcr das Projekt ein \n\nInvestitionsvolumen von gegenw\u00e4rtig 112 Millionen Euro \n\nveranschlagt. Die Kosten f\u00fcr den Grundst\u00fcckserwerb sind \n\ndabei nicht ber\u00fccksichtigt. Das ist im \u00dcbrigen auch \n\n\u00fcblich, da dieser Grundst\u00fcckserwerb \u00fcber gesonderte \n\nHaushaltstitel erfolgt. \n\nDie Grundst\u00fccksbeschaffung wird vom Staatsbetrieb SIB, \n\nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement, im Auf-\n\ntrag des Finanzministeriums durchgef\u00fchrt. Ich bitte um \n\nVerst\u00e4ndnis, dass ich zu den Einzelheiten der Preisgestal-\n\ntung gegenw\u00e4rtig keine n\u00e4heren Angaben machen kann. \n\nZur Frage etwaiger Begleitkosten f\u00fcr Mietvertr\u00e4ge und \n\nandere Nutzer ist zu sagen, dass hier keine fest installier-\n\nten, langfristigen Nutzungen vorgesehen sind, sondern es \n\nsich um eine Lager- und Hallennutzung handelt. \n\nZur Frage des Haftplatzkontingentes und des Haftplatzbe-\n\ndarfes m\u00f6chte ich noch auf Folgendes hinweisen: Das \n\nJustizvollzugskonzept in Sachsen basiert bei der Unter-\n\nbringung der Gefangenen auf zwei Prinzipien: \n\nerstens \u2013 der zentralen Unterbringung solcher Gefangener, \n\ndie mit besonderen Behandlungsbed\u00fcrfnissen inhaftiert \n\nsind. Das sind unter anderem Frauen, Inhaftierte im \n\nErstt\u00e4tervollzug oder Gefangene mit langen Freiheitsstra-\n\nfen von \u00fcber f\u00fcnf Jahren, sozialtherapeutisch zu behan-\n\ndelnde Gefangene sowie Jugendstrafgefangene. \n\nZweitens spielt das Prinzip der heimatnahen Unterbrin-\n\ngung der \u00fcbrigen Gefangenen zur F\u00f6rderung ihrer sozia-\n\nlen und famili\u00e4ren Wiedereingliederung eine wichtige \n\nRolle. Die m\u00e4nnlichen Untersuchungsgefangenen und die \n\nerwachsenen Strafgefangenen mit Freiheitsstrafen von bis \n\nzu f\u00fcnf Jahren aus den Landgerichtsbezirken Chemnitz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7387 \n\nund Zwickau, die keinen besonderen Behandlungsbedarf \n\naufweisen, sind gegenw\u00e4rtig in den Justizvollzugsanstal-\n\nten Hohenleuben in Th\u00fcringen sowie in Zeithain und \n\nZwickau untergebracht. Diese Zahl betr\u00e4gt regelm\u00e4\u00dfig \n\netwa 470. Zum 20. Februar 2013 waren dies in der JVA \n\nHohenleuben 88 Gefangene, in Zeithain 225 und in der \n\nJVA Zwickau 147 Gefangene, also 460. \n\nEntsprechend diesen Berechnungen besteht seitens des \n\nFreistaates Sachsen gegenw\u00e4rtig ein Bedarf von \n\n470 Haftpl\u00e4tzen in der neuen JVA, und daran \u00e4ndert auch \n\ndie ver\u00f6ffentlichte Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes nichts. Von der Staatsregierung wird \n\ndeshalb an der bisherigen Eigenprognose der Gefan-\n\ngenenentwicklung festgehalten; aber wir haben die \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung zum Anlass genommen, den Haft-\n\nplatzbedarf im Neubau zun\u00e4chst um 100 Haftpl\u00e4tze zu \n\nreduzieren, auch, weil die Th\u00fcringer Seite ihrerseits eine \n\nsolche Reduzierung vorgenommen und darum gebeten \n\nhat. Sollten sich die Erwartungen des Rechnungshofes \n\nnicht bewahrheiten, so hat der Freistaat Sachsen gegen-\n\n\u00fcber dem Freistaat Th\u00fcringen das Recht, die Gr\u00f6\u00dfe der \n\n\u201es\u00e4chsischen H\u00e4lfte\u201c beim Vorliegen eines entsprechen-\n\nden Bedarfes um 100 Pl\u00e4tze erh\u00f6hen zu k\u00f6nnen. Diese \n\nOption wird auch baulich so vorgesehen, dass man auf \n\ndem Gel\u00e4nde in der Modulbauweise n\u00f6tigenfalls 100 \n\nweitere Haftpl\u00e4tze in der Anstalt errichten kann. \n\nZur Frage der Pl\u00e4tze im offenen Vollzug: 40 Pl\u00e4tze \n\nerscheinen in der Tat wenig. Angesichts einer zunehmen-\n\nden Orientierung des Strafvollzuges auf offene Formen \n\nder Wiedereingliederung m\u00f6gen 40 Pl\u00e4tze als zu gering \n\nangesetzt erscheinen. Aber die Anzahl der f\u00fcr den offenen \n\nVollzug geeigneten Gefangenen ist leider nicht so hoch, \n\nwie man es bei der Erstellung von Strafvollzugsgesetz-\n\nkonzepten annehmen m\u00f6chte. Das hei\u00dft, es gibt \u2013 obwohl \n\nwir es lieber s\u00e4hen, wenn wir Gefangene h\u00e4tten, die wir in \n\nden offenen Vollzug bringen k\u00f6nnten \u2013 leider nicht \n\ngen\u00fcgend Inhaftierte, die die Voraussetzungen erf\u00fcllen, \n\num in den offenen Vollzug verlegt werden zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte im Weiteren die Gelegenheit nutzen, um zu \n\nerw\u00e4hnen, dass der vom Rechnungshof ausweislich seiner \n\nPrognose angesprochene starke R\u00fcckgang der Gefange-\n\nnenzahlen bisher noch nicht eingetreten ist. Trotz der \n\nVorhersage des Rechnungshofes zeigt die tats\u00e4chliche \n\nEntwicklung der Gefangenenzahlen zwischen 2010 und \n\n2011, dass diese nicht stark gesunken, sondern sogar \n\nleicht angestiegen sind. W\u00e4re man der 2010 beginnenden \n\nPrognose des Rechnungshofes gefolgt, dann h\u00e4tte schon \n\nim Jahr 2012 \u2013 im abgelaufenen Jahr \u2013 zeitweise f\u00fcr \n\n204 Gefangene kein Haftplatz zur Verf\u00fcgung gestanden, \n\nund \u2013 das sage ich als der politisch verantwortliche \n\nStaatsminister der Justiz \u2013 ein solches Risiko werde ich \n\nnicht eingehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn also die auf zehn Jahre angelegte Prognose des \n\nRechnungshofes schon in einem Zeitraum von drei Jahren \n\noffenkundig nicht der Entwicklung der Gefangenenzahlen \n\nentspricht, dann spricht doch einiges daf\u00fcr, dass die \n\nPrognoseunsch\u00e4rfe im verbleibenden Zeitraum von sieben \n\nJahren nicht ab-, sondern eher zunimmt. \n\nDie meisten Justizvollzugsanstalten in Sachsen berichten \n\ngegenw\u00e4rtig von einer akuten \u00dcberbelegung. Zum Stich-\n\ntag 1. M\u00e4rz 2013 war der geschlossene Vollzug der JVAs \n\nin Sachsen zu 95,6 % ausgelastet. Eine Auslastung von \n\n90 % gilt allgemein als Vollauslastung. \n\nDeswegen wollen wir langfristig auch eine 90-prozentige \n\nAuslastung sichern. Nur so kann die auch aus Sicher-\n\nheitsgr\u00fcnden notwendige Binnendifferenzierung im \n\nVollzug geleistet werden. \n\nZu den Zahlenverh\u00e4ltnissen im offenen Vollzug habe ich \n\nmich bereits ge\u00e4u\u00dfert. Gegenw\u00e4rtig sind es in Sachsen \n\n8,5 %, die insgesamt im offenen Vollzug zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. In der neuen JVA werden es 10,8 % sein, also eine \n\nleichte Steigerung. Gleichwohl kann ich das Ansinnen \n\nverstehen, dort insgesamt mehr Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Die Realit\u00e4ten lassen dies allerdings nicht zu. \n\nZur Frage der Gr\u00f6\u00dfe der JVA lassen Sie mich darauf \n\nhinweisen, dass bei einer Vielzahl von Neubauvorhaben \n\nin den letzten Jahren in anderen Bundesl\u00e4ndern in der \n\nRegel eine Neubaugr\u00f6\u00dfe zwischen 500 und \n\n850 Haftpl\u00e4tzen als optimal angesehen wurde. Das hei\u00dft, \n\nhier ist es m\u00f6glich, mit einer entsprechenden Binnendiffe-\n\nrenzierung verschiedenen Behandlungserfordernissen \n\nRechnung zu tragen und trotzdem die Sicherheit in der \n\nHaftanstalt zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Frage der Stellungnahme des Landesverbandes \n\nSachsen der Strafvollzugsbediensteten im Gegensatz zu \n\nder des Bundesverbandes ist bereits klargestellt worden. \n\nDer Landesverband der Strafvollzugsbediensteten steht \n\nhinter der Entscheidung der Staatsregierung f\u00fcr den \n\nNeubau der neuen Justizvollzugsanstalt. \n\nZum weiteren Vorgehen: Die Staatsregierung hat ver-\n\nsucht, umfassend und nach bestem Wissen und Gewissen \n\nsoweit wie m\u00f6glich den Antragstellern Auskunft zu \n\nerteilen. Das ist hier auch angesprochen worden. Ich wei\u00df \n\nnicht, wie die Antragsteller mit dem Antrag verfahren \n\nwollen, ob sie ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren oder in den Aus-\n\nschuss zur\u00fcckverweisen oder hier zur Abstimmung stellen \n\nwollen. Das ist Sache der Antragsteller. F\u00fcr den Fall der \n\nZur\u00fcckverweisung in einen Ausschuss kann ich f\u00fcr die \n\nStaatsregierung jedenfalls hier vorab zusichern, dass wir \n\nden Ausschuss \u00fcber die laufende Entwicklung auch \n\nweiterhin unterrichten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens. \u2013 Das Schlusswort hat die \n\nFraktion DIE LINKE. Der Abg. Bartl, jetzt sind wir sehr \n\ngespannt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir sind in jeder Hinsicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7388 \n\ndankbar f\u00fcr die Konstruktivit\u00e4t der Debatte, eingeschlos-\n\nsen ausdr\u00fccklich die Ausf\u00fchrungen des Herrn Staatsmi-\n\nnisters, die uns weiteren Aufschluss erg\u00e4nzend zu der \n\nschriftlichen Stellungnahme gegeben haben. \n\nIch habe nur eine Bemerkung an Kollegen Biesok. Ich \n\nglaube nicht, dass wir den Antrag zur Unzeit zur Behand-\n\nlung im Plenum eingebracht haben. Wir hatten ihn am \n\n1. Februar in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht. Er ist dann \n\nmeines Wissens am 27. Februar von der Staatsregierung \n\nbeantwortet worden. Wir hatten dann erst, nachdem wir \n\nden Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht haben, die \n\nEntscheidung im Ausschuss, dass wir diese Expertenan-\n\nh\u00f6rung zur Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes \n\nvornehmen. Nichtsdestotrotz glaube ich, dass es ein \n\nvitales Interesse der \u00d6ffentlichkeit daran gibt, dass sich \n\nmit einem solch bedeutsamen Projekt auf dem Gebiet des \n\nStrafvollzuges das Parlament befasst, und zwar gewis-\n\nserma\u00dfen als St\u00e4tte der res publica, der \u00d6ffentlichkeit und \n\nder \u00d6ffentlichkeitsvermittlung, der politischen Willens- \n\nund Meinungsbildung. Insofern glaube ich, dass die \n\nDebatte in jeder Hinsicht berechtigt und hilfreich war. \n\nIch greife ausdr\u00fccklich die Anregungen des Herrn \n\nStaatsministers auf. Ich glaube, es gibt einen durchaus \n\nsinngebenden Weg. Wir w\u00fcrden anregen und das auch \n\nf\u00f6rmlich beantragen, den Antrag an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss zur\u00fcckzuverweisen, und \n\nzwar mit der Ma\u00dfgabe, dass er dort von uns nach der \n\nExpertenanh\u00f6rung \u00fcber die Beratende \u00c4u\u00dferung des \n\nRechnungshofes noch einmal aufgerufen wird, vielleicht \n\nmit sich daraus ergebenden erg\u00e4nzenden Fragestellungen \n\nzu diesem oder jenem Punkt, wobei der Herr Staatsminis-\n\nter bereits signalisiert hat, dann zu Ausk\u00fcnften zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stehen. Es ist aber bereits absehbar, dass wir mit \n\ndiesen erg\u00e4nzenden \u00c4u\u00dferungen im Ausschuss den \n\nAntrag dann f\u00fcr erledigt betrachten k\u00f6nnten. \n\nIch bitte also, \u00fcber den Antrag so abzustimmen, dass wir \n\nbeantragen, ihn an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss zur Behandlung zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Herr \n\nAbg. Bartl. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Kollegen von der FDP, ich m\u00f6chte Ihnen Gelegen-\n\nheit geben, sich zu fassen. \n\n(Zuruf: Und zwar kurz!) \n\nSie haben den Antrag geh\u00f6rt. Nach \u00a7 89 Abs. 2e  ist das \n\nein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, \u00fcber den ich jetzt abstim-\n\nmen lasse. Wer daf\u00fcr ist, dass der hier vorliegende Antrag \n\nDrucksache 5/11205 in den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss zur weiteren Behandlung zur\u00fcck\u00fcber-\n\nwiesen wird, den bitte ich, das jetzt anzuzeigen. \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt 7 ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGesamtverantwortung des Freistaates f\u00fcr das s\u00e4chsische Bibliothekswesen \n\nDrucksache 5/11131, Antrag der Fraktionen der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, GR\u00dc-\n\nNE, CDU, DIE LINKE, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. Ich denke, wir haben die Aufmerksamkeit f\u00fcr die \n\nSPD. Herr Abg. Mann, Sie haben das Wort. Noch kommt \n\nder meiste L\u00e4rm aus Ihren eigenen Reihen. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Heute Abend \n\nwird die Leipziger Buchmesse er\u00f6ffnet. Parallel finden \n\ndazu seit Montag schon der 5. Kongress Bibliothek und \n\nInformation Deutschland und auch der Deutsche Biblio-\n\nthekarstag in Leipzig statt. Erwartet werden dort insge-\n\nsamt 3 000 Teilnehmer aus 25 L\u00e4ndern, die sich unter \n\ndem Motto \u201eWissenswelt neu gestalten\u201c vier Tage lang zu \n\nProblemen und L\u00f6sungsans\u00e4tzen im Bibliothekswesen \n\naustauschen. \n\n\u201eWissenswelt neu gestalten\u201c \u2013 vor dieser Aufgabe steht \n\nauch das s\u00e4chsische Bibliothekswesen. Das reicht von den \n\nFragen der Digitalisierung und den damit ver\u00e4nderten \n\nNutzungsformen bis hin zu den Fragen der Bibliotheks-\n\nstrukturen durch den demografischen Wandel. \n\nDiese Fragen betreffen nicht nur die wissenschaftlichen \n\nBibliotheken, sondern das gesamte \u00f6ffentliche Biblio-\n\nthekswesen. Daf\u00fcr \u2013 so unsere Meinung \u2013 hat der Frei-\n\nstaat auch eine fachliche Verantwortung. Es mag sein, \n\ndass \u00f6ffentliche Bibliotheken unter dem kulturellen \n\nAspekt in den kommunalen Verantwortungsbereich fallen. \n\nRichtig ist auch, dass wir mit dem Kulturraumgesetz \n\ndaf\u00fcr eine gute Infrastruktur schaffen konnten. Aber \n\nBibliotheken sind auch Bildungseinrichtungen. Unter dem \n\nbildungspolitischen Aspekt ist der Freistaat gefordert, \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, um die Qualit\u00e4t der Bildungs-\n\nangebote der Bibliotheken und eine bibliothekarische \n\nInfrastruktur und deren Nutzung zu sichern, und das eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7389 \n\nnicht nur bei wissenschaftlichen, sondern in allen \u00f6ffentli-\n\nchen Bibliotheken. \n\nWenn die Staatsregierung das nun endlich in ihr politi-\n\nsches Handeln einbezieht, dann m\u00fcssen wir \u00fcber Fragen \n\ndes Zugangs, der Qualit\u00e4t, der Standards und \u00fcber die \n\nStruktur reden. \n\nIm letzten Plenum hatten wir bereits eine Debatte zum \n\nRechtsformwechsel der SLUB. Die inhaltlichen und \n\ndamit eigentlich wichtigen Fragen wurden in dieser \n\nDebatte jedoch komplett ausgeblendet. Was hei\u00dft es denn, \n\ndass die SLUB auch in Zukunft die Service- und Koordi-\n\nnierungsaufgaben f\u00fcr Bibliotheken und Informationsein-\n\nrichtungen in Sachsen \u00fcbernehmen soll? Was hei\u00dft das \n\ndenn konkret? Es ist durchaus denkbar, dass mit der \n\nWeiterentwicklung der SLUB die Gesamtkoordination in \n\nSachsen, also einschlie\u00dflich der \u00f6ffentlichen Bibliothe-\n\nken, auf bessere F\u00fc\u00dfe gestellt wird. Aus diesem Grund \n\nhaben wir in dem Ihnen vorliegenden Antrag auch auf die \n\nSLUB als eine der m\u00f6glichen Varianten verwiesen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich eine Frage der Ausgestaltung. Wir haben \n\ndeshalb in unserem Antrag die aus unserer Sicht wichtigs-\n\nten Punkte aufgenommen, die in der Anh\u00f6rung zum \n\nBibliotheksgesetz der Fraktion GR\u00dcNE als minimaler \n\nrechtlicher Handlungsbedarf angesehen wurden. \n\nDas aber, meine Damen und Herren, setzt voraus \u2013 und \n\nich hoffe, die Debatte zeigt das dann \u2013, dass man im \n\nFreistaat Sachsen \u00fcberhaupt eine fachliche Zust\u00e4ndigkeit \n\nf\u00fcr das gesamte Bibliothekswesen anerkennt, und zwar \n\nohne diese aus unserer Sicht k\u00fcnstliche Trennung zwi-\n\nschen wissenschaftlichen und \u00f6ffentlichen Bibliotheken. \n\nWir m\u00fcssen dann \u00fcber die Bedeutung der Landesfachstel-\n\nle f\u00fcr Bibliotheken reden, denn diese erf\u00fcllt, unabh\u00e4ngig \n\nvon der SLUB, eine wichtige, weil regionale Aufgabe, die \n\nvon der SLUB so nicht wahrgenommen werden kann und \n\nauch nicht sollte. Wir brauchen die Landesfachstelle, die \n\nregionale Fachberatung macht. Diese aber ist in der \n\nderzeitigen personellen und finanziellen Ausstattung \n\nkaum m\u00f6glich: gerade einmal f\u00fcnfeinhalb Vollzeit\u00e4quiva-\n\nlente f\u00fcr rund 500 \u00f6ffentliche Bibliotheken. Von diesen \n\n500 \u00f6ffentlichen Bibliotheken sind weit \u00fcber die H\u00e4lfte \n\nehrenamtlich getragen. Ich glaube, meine Damen und \n\nHerren, dass wir uns einig sind: Diese Ehren\u00e4mtler \n\nk\u00f6nnen nicht st\u00e4ndig nach Chemnitz reisen, um sich einen \n\nRat zu holen oder fortzubilden. Das sollte verst\u00e4ndlich \n\nsein. Wenn wir aber Qualit\u00e4t in \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nhaben wollen, dann m\u00fcssen wir auch Fachberatung \n\nerm\u00f6glichen, und zwar vor Ort. \n\nDiese hohe Anzahl von ehrenamtlich geleiteten Bibliothe-\n\nken f\u00fchrt im \u00dcbrigen auch zu einer Frage der \u00d6ffnungs-\n\nzeiten und damit zur Frage der Zug\u00e4nglichkeit. Wir haben \n\nin der Debatte um die Bibliotheken in Sachsen einiges \n\nerfahren und erlebt. Ich will Ihnen nur eine kurze Episode \n\nschildern. Bei einer Veranstaltung in Reichenbach sagte \n\nuns ein Sch\u00fcler, dass es ihm selber nicht mehr m\u00f6glich \n\nist, eine \u00f6ffentliche Bibliothek zu erreichen. Das verweist \n\nnicht nur auf die Frage des k\u00f6rperlichen Zugangs, sondern \n\nsicherlich auch auf die Digitalisierung. \n\nWir fordern Sie deshalb auf, nicht auch mit diesem Antrag \n\nein Bibliotheksgesetz vorzulegen, auch wenn wir es f\u00fcr \n\nsinnvoll halten. Aber wir fordern die Staatsregierung auf, \n\nwenigstens die rechtlichen Rahmenbedingungen, die wir \n\nhaben, an die aktuellen Entwicklungen anzupassen. Das \n\nbetrifft aus unserer Sicht nicht nur die Pflichtexemplarre-\n\ngelung, sondern auch den Datenschutz und die Beleg-\n\nexemplarregelung am besten unter Verweis auf das \n\nArchivgesetz. Hier gibt es aus unserer Sicht ein Rege-\n\nlungsdefizit und eine Ungleichbehandlung \u00f6ffentlicher \n\nBibliotheken. Das hat die Anh\u00f6rung zum schon erw\u00e4hnten \n\nGesetzentwurf deutlich gezeigt. \n\nSo verwundert uns in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung schon, dass eine Anpassung des Belegexemplar-\n\nrechts oder des Datenschutzes f\u00fcr irrelevant gehalten \n\nwird. Ein kurzes Beispiel. Wenn jemand eine Doktorarbeit \n\nin Sachsen schreibt und dabei die historischen Best\u00e4nde \n\neiner \u00f6ffentlichen Bibliothek nutzt, gibt es zurzeit keiner-\n\nlei Verpflichtung, ein Belegexemplar abzugeben. Und was \n\nden Datenschutz angeht: Auch bei neueren Best\u00e4nden \n\nm\u00fcsste hier auf den Pers\u00f6nlichkeitsschutz geachtet wer-\n\nden. Dies m\u00fcsste auch f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken gelten \n\nund w\u00e4re unter Verweis auf das Archivgesetz m\u00f6glich. \n\nKurz gesagt: Die bibliotheksbezogenen Regelungen in \n\nden Landesgesetzen sind l\u00e4ngst \u00fcberaltert, und die rechtli-\n\nche Ungleichbehandlung von wissenschaftlichen und \n\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken ist \u00fcberholt. Ich kann hier nur \n\nspekulieren, dass die Staatsregierung in ihrer Stellung-\n\nnahme nur die ganz kleinen Bibliotheken im Blick hatte. \n\nAber was, muss ich fragen, ist zum Beispiel mit dem \n\nRechtsstatus von wissenschaftlichen Bibliotheken, die in \n\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft sind, wie zum Beispiel die \n\nOberlausitzer Bibliothek der Wissenschaften in G\u00f6rlitz \n\noder aber die Ratsschulbibliothek in Zwickau? \n\nVerwundert sind wir auch \u00fcber die Antwort der Staatsre-\n\ngierung bez\u00fcglich der Lizenzproblematik. Wenn Sie \n\nunseren Antrag richtig gelesen h\u00e4tten, beinhaltet dieser \n\neinen Pr\u00fcfauftrag, und auch dahinter steht eine Erfahrung, \n\ndie uns als Abgeordnete mehrfach angetragen wurde. Eine \n\neinzelne kleine \u00f6ffentliche Bibliothek hat eben keine \n\nChance und vor allem auch wenig finanzielle Mittel, \n\ndigitale Lizenzen zu erwerben. Hier braucht es gr\u00f6\u00dfere \n\nVerb\u00fcnde, vielleicht auch andere Partner. Dass die Frage \n\nder Lizenzen immer dringender wird, darauf verweist \n\nauch der derzeitige Bibliothekskongress in Leipzig \n\ndeutlich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben in \n\neiner Wissens- und Informationsgesellschaft. \u00d6ffentliche \n\nBibliotheken sind Orte des lebenslangen Lernens. Sie sind \n\nals Bildungsinstitution auch Orte, in denen Information \n\nund Medienkompetenz geschult werden k\u00f6nnen. In den \n\ns\u00e4chsischen bildungspolitischen Regelungen spielt Medi-\n\nenkompetenz als Zielstellung aber keine Rolle. Auch das \n\nwurde schon mehrfach von Sachverst\u00e4ndigen als Kritik-\n\npunkt benannt. \n\n\u201eDie Vereinbarung dieses Themas in bildungsrechtlichen \n\nRegelungen ist f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken ein wichtiges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7390 \n\nAnliegen\u201c, hei\u00dft es in der Antwort der Staatsregierung. \n\nAuch hier m\u00fcssen wir fragen, was dieser Satz hei\u00dft \u2013 dass \n\ndie Staatsregierung Bildungsgesetze entsprechend \u00e4ndern \n\nwird oder vielmehr, dass der Staatsregierung dieses \n\nThema weiterhin egal ist? Ich bef\u00fcrchte Letzteres, wenn \n\nwir nicht als Parlament t\u00e4tig werden. \n\nIch sagte, dass Bibliotheken f\u00fcr uns eben auch Bildungs-\n\ninstitutionen sind. Daf\u00fcr tr\u00e4gt der Freistaat die Mitver-\n\nantwortung, und zwar im Sinne eines abgestimmten und \n\nkooperativen Bibliothekswesens. Wir unternehmen \n\ndeswegen mit der Fraktion GR\u00dcNE in diesem Antrag \n\nerneut einen Versuch, haben die notwendigen Handlungs-\n\nfelder aufgezeichnet und werden auch nicht m\u00fcde werden, \n\ndies so lange zu tun, bis endlich in den K\u00f6pfen und vor \n\nallem in den Amtsstuben der Staatsregierung angekom-\n\nmen ist, dass die Ungleichbehandlung zwischen wissen-\n\nschaftlichen und \u00f6ffentlichen Bibliotheken so nicht mehr \n\nhaltbar ist. Eine moderne und zeitgem\u00e4\u00dfe Bildungsland-\n\nschaft ben\u00f6tigt auch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nQualit\u00e4tsstandards. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Dr. Gerstenberg; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nBibliotheken heute, das sind weit mehr als \u00f6ffentliche \n\nB\u00fccherregale. Bibliotheken sind Orte der Bildung f\u00fcr alle \n\nAltersgruppen, und sie sind wichtige Partner in der \n\ns\u00e4chsischen Bildungslandschaft. Sie haben eine Schl\u00fcssel-\n\nrolle in der Medien- und Informationsgesellschaft bei der \n\nF\u00f6rderung von Lesekompetenz und beim lebenslangen \n\nLernen. Deshalb stehen auch die nicht-wissenschaftlichen \n\nBibliotheken vor der Herausforderung, zukunftsweisende \n\nDienstleistungen zu entwickeln. \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer, Sie schienen diese \n\nAufgabe erkannt zu haben. Im August 2010 haben Sie bei \n\nder Pr\u00e4sentation der Bibliotheksentwicklungskonzeption \n\nvon 14 Bibliotheken den sozialen Lernort Bibliothek im \n\nZusammenwirken von Elternhaus, Schule und anderen \n\nBildungseinrichtungen f\u00fcr unverzichtbar erkl\u00e4rt. Auf \n\ndiesem Stand sind aber viele unserer Bibliotheken noch \n\nnicht. Sie m\u00fcssen sich erst dahin entwickeln. Umso \n\nunverst\u00e4ndlicher ist es, dass die Staatsregierung und die \n\nKoalitionsfraktionen nicht bereit sind, daraus Konsequen-\n\nzen zu ziehen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP! Sie \n\nwehren sich bislang mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen dagegen, dass \n\ndie Bildungspolitik des Freistaates heute auch die Biblio-\n\ntheken einbeziehen muss. Ich halte es f\u00fcr mehr als naiv, \n\nwenn Sie erwarten, dass die Bibliotheken ohne ordentli-\n\nche Rechtsgrundlage und allein als Kultursparte legiti-\n\nmiert die notwendigen Schritte gehen k\u00f6nnen. \n\nWir wollen Ihnen heute gemeinsam mit der SPD-Fraktion \n\nnoch einmal die Gelegenheit geben, diese Schere in Ihrem \n\nKopf zu schlie\u00dfen. Unsere Fraktion hat bereits mit dem \n\nEntwurf eines s\u00e4chsischen Bibliotheksgesetzes gezeigt, \n\ndass sie eine gesetzliche Normierung f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llig h\u00e4lt. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht wiederholen, welche Probleme \n\ndieses Gesetz gel\u00f6st h\u00e4tte. Aber heute fordern wir Sie, die \n\nKoalitionsfraktionen und die Staatsregierung, auf, nach \n\nder Ablehnung des Gesetzentwurfes doch zumindest \n\neigene L\u00f6sungen f\u00fcr bessere rechtliche Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die Bibliotheken zu suchen. \n\nWir sind durchaus bereit, verschiedene L\u00f6sungsalternati-\n\nven zu diskutieren. Nach wie vor steht ja Ihre Ank\u00fcndi-\n\ngung im Raum, Frau Fiedler, dass durch die Erh\u00f6hung der \n\nGestaltungsspielr\u00e4ume im SLUB-Gesetz Verbesserungen \n\nf\u00fcr die Bibliotheken erzielt werden k\u00f6nnen. In Ihrem \n\nAntrag im Januar-Plenum ging es diesbez\u00fcglich um \n\nServiceaufgaben. Die Unterst\u00fctzung durch die SLUB bei \n\nKoordinierung, Fortbildung und Digitalisierung ist ohne \n\nZweifel wichtig, aber das ist doch nie und nimmer ausrei-\n\nchend. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Uns \n\nGR\u00dcNEN geht es um eine rechtliche Aufwertung und um \n\neine fachliche Untermauerung der \u00f6ffentlichen Bibliothe-\n\nken. Es ist notwendig, deren Bildungsauftrag zu definie-\n\nren und daf\u00fcr Qualit\u00e4tsstandards zu setzen. Solche Nor-\n\nmen haben eine wichtige Orientierungsfunktion f\u00fcr die \n\nTr\u00e4ger. Sie geben bei der Bibliotheksentwicklung ver-\n\nbindlich die Richtung vor. \n\nUnser vorliegender gemeinsamer Antrag greift weitere \n\nwichtige Regelungsdefizite und Rahmenbedingungen auf. \n\nZwei wunde Punkte im s\u00e4chsischen Bibliothekssystem \n\nwill ich erg\u00e4nzend zu meinem Kollegen Holger Mann \n\nnoch vertiefen. \n\nIch spreche noch einmal die S\u00e4chsische Landesfachstelle \n\nf\u00fcr Bibliotheken an. Sie ber\u00e4t die Bibliotheken bei der \n\nFortbildung, sie koordiniert Verb\u00fcnde und hilft mit \n\nErg\u00e4nzungsbest\u00e4nden aus. In Ihrer Stellungnahme, Frau \n\nStaatsministerin, zum Antrag hei\u00dft es lapidar: \u201eDie \n\nLandesfachstelle ist mit derzeit 5,5 Vollzeit\u00e4quivalenten \n\nf\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Aufgaben hinreichend ausge-\n\nstattet.\u201c Unter Experten besteht jedoch \u00dcbereinstimmung \n\n\u2013 das haben wir auch in der Anh\u00f6rung zu unserem Ge-\n\nsetzentwurf geh\u00f6rt \u2013, dass die Leistungsf\u00e4higkeit dieser \n\nStelle sehr eingeschr\u00e4nkt ist. Nicht zuletzt der Vertreter \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages pl\u00e4dierte \n\ndaf\u00fcr, die Angebote der Landesfachstelle insbesondere f\u00fcr \n\nehrenamtliches Personal auszubauen. \n\nWichtig ist zudem die Unterst\u00fctzung des landesweiten \n\nBibliothekssystems bei der Entwicklung nutzerorientierter \n\nBildungs- und Dienstleistungszentren, und wenn die \n\nAufgaben der Bibliotheken gewachsen sind, dann muss \n\ndie Landesfachstelle dem auch entsprechen k\u00f6nnen. \n\nEbenfalls besteht in der Fachwelt weitgehende Einigkeit, \n\ndass die Anbindung der Landesstelle unangemessen ist. \n\nErst wurde sie aus dem SMWK herausgeschnitten und ins \n\nRegierungspr\u00e4sidium gepackt, heute steckt sie in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7391 \n\nLandesdirektion Sachsen, in der Unterabteilung II f\u00fcr \n\nInneres, Soziales und Gesundheit, im Referat 26. \n\nMeine Damen und Herren von Staatsregierung und \n\nKoalition, es ist h\u00f6chste Zeit, die Landesfachstelle aus \n\ndem Abseits zu holen und als leistungsf\u00e4hige Beh\u00f6rde \n\naufzustellen. Der gegenw\u00e4rtige Zustand steht in einem \n\nabsoluten Missverh\u00e4ltnis zur gro\u00dfen Bedeutung der \n\nBibliotheken, der auch Sie stets beipflichten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, mein zweiter Punkt \n\nist die Lesef\u00f6rderung. Sie hat in den letzten Jahren eine \n\nzunehmende Aufmerksamkeit gefunden. Zu Recht, denn \n\nohne besondere Anregung erlangen viele Kinder und \n\nJugendliche zu geringe Lese- und Sprachf\u00e4higkeiten und \n\ndamit nur einen eingeschr\u00e4nkten Zugang zum Wissen \n\n\u00fcber die Welt. Wir haben in Sachsen ja bereits Modellpro-\n\njekte. Seit dem letzten Jahr wird das Modellprojekt \n\n\u201eBuchsommer Sachsen\u201c \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie Kultu-\n\nrelle Bildung des SMWK unterst\u00fctzt. 2012 bekamen \n\nknapp 4 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von der 5. bis zur \n\n8. Klasse in 60 Bibliotheken in den Sommerferien aktuel-\n\nle Jugendb\u00fccher. Das ist ein Anfang, und er zeigt, wie die \n\nZusammenarbeit von Bibliotheken und Schulen gelingen \n\nkann. \n\nDie Staatsregierung steht nun aber vor der Aufgabe, eine \n\nPerspektive f\u00fcr eine h\u00f6here Breitenwirksamkeit solcher \n\nAngebote zu entwickeln; denn Sachsen hat in den Klas-\n\nsen 5 bis 8 nicht nur 4 000, sondern \u00fcber 150 000 Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler. Die Annahme, dass nach dem Mo-\n\ndellprojekt die Lesef\u00f6rderung in diesen Netzwerken ganz \n\nvon selbst weiterl\u00e4uft, ist unrealistisch, schon weil in den \n\nKulturr\u00e4umen Lesef\u00f6rderung nicht als Aufgabe verordnet \n\nist. Die Angebote der Lesef\u00f6rderung m\u00fcssen fortlaufend \n\nkoordiniert und vor allem ressort\u00fcbergreifend weiterge-\n\nf\u00fchrt werden. Hier steht die Staatsregierung in der Ver-\n\nantwortung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir bitten Sie um \n\nZustimmung zu diesem Antrag, damit endlich die not-\n\nwendigen Verbesserungen f\u00fcr das s\u00e4chsische Biblio-\n\nthekswesen auf den Weg gebracht werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau \n\nAbg. Fiedler. Bitte; Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! F\u00fcr uns sind Bibliotheken wichtige \n\nBildungs- und Kultureinrichtungen, sie sind Einrichtun-\n\ngen f\u00fcr Forschung und Wissenschaft und sichern die \n\nInformationsfreiheit. Sie sind unser kulturelles Ged\u00e4chtnis \n\nund leisten einen entscheidenden Beitrag zur gesellschaft-\n\nlichen Teilhabe und zum lebenslangen Lernen. Auch \n\nstehen sie mit Blick auf die Digitalisierung vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen. Hier stimmen wir mit den Antragstel-\n\nlern \u00fcberein. \n\nNicht \u00fcberein stimmen wir mit den von SPD und GR\u00dc-\n\nNEN heute hier aufgestellten politischen Forderungen, \n\nund zwar aus folgenden Gr\u00fcnden. Zun\u00e4chst zur Situation \n\nund der in Punkt 1 Ihres Antrages geforderten Gesamtver-\n\nantwortung. \n\nDie Bibliothekslandschaft in Sachsen ist gut aufgestellt. \n\nIn der von Ihnen, Herr Gerstenberg, zitierten Anh\u00f6rung \n\nim Hochschul- und Wissenschaftsausschuss im Dezem-\n\nber 2012 wurde das s\u00e4chsische Bibliotheksnetz von fast \n\nallen Sachverst\u00e4ndigen als eines der besten Deutschlands \n\nbezeichnet. Grund hierf\u00fcr ist nicht zuletzt das deutsch-\n\nlandweit einmalige Kulturraumgesetz, dank welchem die \n\nKommunen auch finanziell durch die F\u00f6rderung des \n\nFreistaates in die Lage versetzt werden, ein umfangrei-\n\nches kommunales Bibliotheksnetz aufzubauen und zu \n\nunterhalten, und das tun sie auch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir uns die Statistik bei den Pro-Kopf-Ausgaben \n\nf\u00fcr Bibliotheken des Jahres 2011 anschauen, dann steht \n\nSachsen an vierter Stelle, an zweiter Stelle der Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4nder. L\u00e4nder mit einem Bibliotheksgesetz liegen teil-\n\nweise deutlich unter diesen Werten. Wenn man sich das \n\neinmal genauer anschaut: Sachsen auf Platz 4, Th\u00fcringen \n\nauf Rang 11 von 16 Bundesl\u00e4ndern und Sachsen-Anhalt \n\nauf Platz 12. \n\nMithilfe des Kulturraumgesetzes gelingt es uns in Sach-\n\nsen also sehr gut, die beachtliche bibliothekarische Infra-\n\nstruktur kommunaler Bibliotheken zu unterst\u00fctzen. \n\nW\u00fcrden wir Ihren Ansatz weiter verfolgen, m\u00fcssten die \n\nGesamtverantwortung und Gleichberechtigung auch f\u00fcr \n\nalle anderen im Kulturraumgesetz erfassten Einrichtungen \n\ngelten. Also auch f\u00fcr Theater, Museen, Archive, Orchester \n\noder Festivals, teilweise sogar Kinos m\u00fcsste der Freistaat \n\ndie Gesamtverantwortung \u00fcbernehmen. Das w\u00e4re nicht \n\nnur v\u00f6llig unrealistisch, sondern widerspricht \u2013 v\u00f6llig zu \n\nRecht \u2013 der von den St\u00e4dten und Gemeinden immer \n\nwieder eingeforderten kommunalen Selbstverwaltung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nund des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nZu Punkt 2 und den angeblichen Regelungsl\u00fccken, die Sie \n\nhier aufzeigen. Sie haben recht: In der letzten Landtags-\n\nsitzung haben wir beschlossen, dass uns das SLUB-\n\nGesetz vorgelegt werden soll. Dabei war \u2013 noch kurz in \n\nErinnerung gerufen \u2013 die Regelung des Pflichtexemplars \n\nein Punkt. Diese Regelung, das auch in dem Zusammen-\n\nhang mit dem Gesetz \u00fcber unsere Staats- und Universi-\n\nt\u00e4tsbibliotheken aufzunehmen, war \u00fcbrigens eine Anre-\n\ngung, die in der von Ihnen zitierten Anh\u00f6rung gekommen \n\nist. Die Pflichtexemplare, auch die elektronischen \u2013 das \n\nist ein Bereich, in dem wir uns wirklich neu aufstellen \n\nm\u00fcssen \u2013, k\u00f6nnen nicht besser gesammelt werden als in \n\nder Landesbibliothek. Wenn also die Novellierung des \n\nSLUB-Gesetzes den Landtag erreicht, rechne ich deshalb \n\nauch fest mit Ihrer Zustimmung. \n\nWarum die Informations- und Medienkompetenzf\u00f6rde-\n\nrung durch gesetzliche Regelungen gest\u00e4rkt werden soll, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7392 \n\nist in der Antragsbegr\u00fcndung, die eher gering ausgefallen \n\nist, und auch heute nicht richtig ersichtlich geworden. \n\nUnsere Bibliotheken leisten bereits eine gute Arbeit auf \n\ndiesem Gebiet und es geh\u00f6rt zum unmittelbaren Aufga-\n\nbenbereich \u2013 vielleicht vergleichbar mit der kulturellen \n\nBildung von Kultureinrichtungen. Aber auch hier wird \n\nniemand auf die Idee kommen, die kulturelle Bildung \n\njetzt noch einmal extra in einer Gesetzesinitiative aufzu-\n\nnehmen. Au\u00dfer B\u00fcrokratien, weil dann die Landesebene \u2013 \n\nwenn es so kommt, wie Sie es uns vorschlagen \u2013 konkret \n\nin die Arbeit vor Ort eingreift, sehe ich keine Auswirkun-\n\ngen, schon gar keine Verbesserungen f\u00fcr die jetzige \n\nSituation. \n\nZur S\u00e4chsischen Landesstelle f\u00fcr Bibliothekswesen. Dass \n\nunsere Bibliotheken, wie eben zitiert, so gut aufgestellt \n\nsind, ist auch auf die Arbeitsweise der Landesstelle \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Mit 5,5 Vollzeit\u00e4quivalenten ist sie zum \n\neinen nicht schlecht ausgestattet und zweitens ist sie ein \n\nwichtiger Ansprechpartner. Unabh\u00e4ngig davon sehen wir \n\nden Handlungsbedarf eher bei der Zusammenarbeit \n\nzwischen den wissenschaftlichen und den \u00f6ffentlichen \n\nBibliotheken. Deshalb haben wir diesen Punkt auch in \n\nden Antrag, der beim letzten Mal hier im Landtag be-\n\nschlossen worden ist, aufgenommen. Wie es konkret \n\naussehen k\u00f6nnte, steht zum Beispiel in einem Artikel des \n\naktuellen \u201eBibliotheksjournals\u201c der s\u00e4chsischen Biblio-\n\ntheken, in dem sich die SLUB schon Gedanken gemacht \n\nhat und unter anderem die Stichworte Digitalisierung und \n\nLangzeitverf\u00fcgbarkeit anspricht, wo dies konkret gesche-\n\nhen k\u00f6nnte. \n\nZu M\u00f6glichkeiten des Lizenzerwerbs. Ich habe nicht \n\nverstanden, welche B\u00fcrokratien jetzt in Gang gesetzt \n\nwerden. Es k\u00f6nnen doch die Bibliotheken vor Ort am \n\nbesten entscheiden, welche Programme sie brauchen und \n\nwelche Einkaufsverb\u00fcnde sie schlie\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen tun sie das auch. So wird das Wissenschafts-\n\nministerium aus Strukturmitteln des Kulturraumgesetzes \n\nzus\u00e4tzliche 140 000 Euro f\u00fcr die Weiterentwicklung der \n\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken im Jahre 2013 zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, und zwar f\u00fcr die Entwicklung eines internetbasier-\n\nten Recherche- und Ausleihdienstes f\u00fcr alle Bibliotheken \n\nSachsens. Das hei\u00dft, wir brauchen hier keine zus\u00e4tzliche \n\nStelle, sondern die kommunalen Bibliotheken sollten \n\nbekr\u00e4ftigt werden, den eingeschlagenen Weg weiterzuge-\n\nhen. \n\nKommen wir zu den breitenwirksamen Angeboten zur \n\nLesef\u00f6rderung. Auch hier sind wir bereits einen Schritt \n\nweiter. Sie haben den \u201eBuchsommer\u201c zitiert, der im \n\nletzten Jahr mit 90 000 Euro finanziert wurde. Auf Antrag \n\nvon CDU und FDP ist im Haushalt das Literaturpro-\n\ngramm aufgenommen worden, f\u00fcr welches in den kom-\n\nmenden beiden Jahren jeweils 50 000 Euro f\u00fcr den An-\n\nkauf von s\u00e4chsischen Bibliotheken und Lesungen mit \n\ns\u00e4chsischen Schriftstellern in den Bibliotheken zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden, und zwar organisiert vom Literatur-\n\nrat und dem S\u00e4chsischen Bibliotheksverband. \n\nWeiterhin wird der Bibliothekspreis aufgewertet und \n\nerstmalig 2013 vom Bibliotheksverband und dem Staats-\n\nministerium zusammen vergeben. Mit 4 000 Euro ist er \n\ndeutlich h\u00f6her dotiert als mit den bislang 1 000 Euro. \n\n\u201eBuchsommer\u201c, internetbasiertes Recherchesystem, \n\nLiteraturf\u00f6rderungsprogramm, Bibliothekspreise \u2013 es ist \n\neben nicht so, Herr Mann, dass der Staatsregierung, dem \n\nSMWK oder uns die Bibliotheken egal w\u00e4ren, sondern es \n\nzeigt, dass wir mit konkreten und auf den Bedarf abge-\n\nstellten Projekten gezielt auf die Anforderungen reagie-\n\nren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, der \n\nFreistaat hat bereits Verantwortung f\u00fcr das Bibliotheks-\n\nwesen \u00fcbernommen, und das in enger Abstimmung und \n\nKooperation mit der kommunalen Ebene. Dieses Erfolgs-\n\nkonzept wollen wir weiter fortsetzen. Deshalb werden wir \n\ndiesen Antrag, der eine andere Richtung einschlagen will, \n\nablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nDr. K\u00fclow. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach \n\nder Debatte \u00fcber den Bibliotheksgesetzentwurf der \n\nGR\u00dcNEN am 12. April 2012 und der Diskussion um die \n\n\u00c4nderung der Rechtsform der SLUB am 30. Januar 2013 \n\nberaten wir heute zum dritten Mal innerhalb eines Jahres \n\nim Landtag \u00fcber prinzipielle Fragen der Entwicklung des \n\ns\u00e4chsischen Bibliothekswesens. Das ist gut, zumal die \n\nDebatte heute \u2013 auf diese Duplizit\u00e4t hat Kollege Mann \n\nhingewiesen \u2013 mit zwei aktuellen Ereignissen zum Thema \n\n\u201eBibliothek und Buch\u201c zusammenf\u00e4llt: \n\nVor wenigen Minuten ist im Gewandhaus zu Leipzig die \n\nBuchmesse er\u00f6ffnet worden. Seit Montag \u2013 auch das hat \n\nHerr Mann richtigerweise gesagt \u2013 f\u00fchrt in Leipzig unter \n\ndem Motto \u201eWissenswelten neu gestalten\u201c der Dachver-\n\nband der Deutschen Bibliotheksverb\u00e4nde seinen f\u00fcnften \n\nKongress durch \u2013 mit 3 000 Teilnehmerinnen und Teil-\n\nnehmern immerhin europaweit der gr\u00f6\u00dfte seiner Art. \n\nDamit bin ich schon beim eigentlichen Thema und dem \n\nvorliegenden Antrag. Der Freistaat verf\u00fcgt unstrittig \u00fcber \n\nein gutes Bibliotheksnetz mit diversen Leuchtt\u00fcrmen, die \n\nin der wichtigsten Rankingliste der deutschen Gro\u00dfstadt-\n\nbibliotheken in den letzten Jahren regelm\u00e4\u00dfig Spitzenpo-\n\nsitionen belegten. Darauf hat der Vorsitzende des Landes-\n\nverbandes Sachsen im Deutschen Bibliotheksverband, \n\nProf. Dr. Arend Flemming, in der bereits mehrfach zitier-\n\nten Anh\u00f6rung zum Entwurf der GR\u00dcNEN f\u00fcr ein S\u00e4chsi-\n\nsches Bibliotheksgesetz am 5. Dezember 2011 hier im \n\nLandtag zu Recht verwiesen. Sachsen hat mit seinen \n\nBibliotheken weit ge\u00f6ffnete Tore zur Welt des Wissens. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7393 \n\nWo viel Licht ist, Frau Fiedler, gibt es aber auch einigen \n\nSchatten. Auf dem Weg zu einem modernen, leistungsf\u00e4-\n\nhigen und kooperativen Bibliothekswesen hat Sachsen \n\nnoch ein ganzes St\u00fcck zur\u00fcckzulegen. Allein die Anzahl \n\nder \u00f6ffentlichen Bibliotheken hat sich in den letzten 20 \n\nJahren von \u00fcber 1 400 auf knapp 500 und damit drastisch \n\nverringert. Durch den jahrelangen Konsolidierungsdruck \n\nin den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden ist Biblio-\n\nthekssterben auch in Sachsen leider traurige Realit\u00e4t. \n\nEs gibt hier k\u00fcnftig nichts mehr zu sparen, wenn zumin-\n\ndest die noch vorhandenen Bibliotheken im Zeitalter der \n\nfortschreitenden Digitalisierung die viel beschworenen \n\noffenen und \u00f6ffentlichen Orte bleiben sollen. F\u00fcr den \n\nRollenwandel der Bibliotheken im 21. Jahrhundert hat \n\nsich die g\u00e4ngige Formel \u201evom klassischen Wissensspei-\n\ncher zum aktiven Bildungspartner\u201c eingeb\u00fcrgert. Um \n\ndieser komplexen Herausforderung wirklich gerecht \n\nwerden zu k\u00f6nnen, bed\u00fcrfen unsere Bibliotheken aber \n\neiner verst\u00e4rkten landespolitischen Zuwendung bzw. einer \n\nGesamtverantwortung des Freistaates, die sich naturge-\n\nm\u00e4\u00df auch finanziell ausdr\u00fccken muss. \n\nSchaut man sich die Lage insbesondere der kleineren \n\nBibliotheken im Freistaat an, wird der enorme landespoli-\n\ntische Handlungsbedarf deutlich: 79 % der s\u00e4chsischen \n\nBibliotheken haben keine Bibliothekshomepage, 75 % \n\nk\u00f6nnen keine Kataloginformationen im Netz pr\u00e4sentieren, \n\n24 % k\u00f6nnen sich keinerlei Neuzugang von Medien \n\nleisten, 74 % haben eine Stellenkapazit\u00e4t von weniger als \n\neiner Planstelle. Folgerichtig haben 84 % der Bibliothe-\n\nken weniger als 25 Stunden pro Woche ge\u00f6ffnet. \n\nDie sehr unerfreulichen Zahlen lie\u00dfen sich beliebig \n\nfortsetzen. Viele kleinere Bibliotheken, insbesondere im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, k\u00f6nnen aus eigener Kraft weder das \n\nGeld f\u00fcr den dringend notwendigen Web-OPAC noch f\u00fcr \n\ndie Einf\u00fchrung des RFID-Systems aufbringen. Deshalb \n\nwird in dem Antrag \u2013 das will ich an dieser Stelle betonen \n\n\u2013 die Staatsregierung zu Recht aufgefordert, eine umfas-\n\nsende politische Gesamtverantwortung des Freistaates f\u00fcr \n\ndas landesweite \u00f6ffentliche Bibliothekssystem wahrzu-\n\nnehmen, nicht zuletzt deshalb \u2013 das haben die Redner von \n\nSPD und GR\u00dcNEN vor allem betont \u2013, weil Bibliotheken \n\nl\u00e4ngst wichtige Bildungsorte sind. Bildung ist bekanntlich \n\nL\u00e4ndersache. Deshalb reicht auch der Verweis \u2013 Herr \n\nGerstenberg hat das genauer ausgef\u00fchrt \u2013 auf die Leistun-\n\ngen der Landesstelle f\u00fcr Bibliotheken und ihre 5,5 Plan-\n\nstellen nicht aus. Diese ehrenwerte und unverzichtbare \n\nEinrichtung, die man wirklich aus dem Abseits wieder auf \n\ndas Spielfeld zur\u00fcckholen sollte, hat leider viel zu wenige \n\nMittel f\u00fcr Investitionen und Innovationen zur Verf\u00fcgung. \n\nSo leidet der Ausbau der Bildungsfunktion der Bibliothe-\n\nken. Es ist zum Beispiel nicht hinnehmbar \u2013 Sie haben \n\ndas gewisserma\u00dfen als etwas Tolles dargestellt, Frau \n\nFiedler \u2013, dass die Mittel f\u00fcr die geplante Fortentwicklung \n\ndes gemeinsamen Medienkatalogs der \u00f6ffentlichen \n\nBibliotheken des Freistaates \u2013 besser bekannt als \u201eSach-\n\nsen-OPAC\u201c \u2013 in H\u00f6he von insgesamt 230 000 Euro \n\nausschlie\u00dflich aus Strukturmitteln des Kulturraumgeset-\n\nzes und der einzelnen Kulturr\u00e4ume finanziert werden. \n\nHier stiehlt sich die Staatsregierung, insbesondere was \n\nPunkt 4 betrifft, aus ihrer Verantwortung. \n\nAuch zu Punkt 5 \u2013 Lesef\u00f6rderung \u2013 bleibt die Staatsregie-\n\nrung ziemlich blass. Trotz des Erfolgs des \u201eBuchsommers \n\n2012\u201c \u2013 den wollen wir nicht kleinreden; ich will ihn \n\nausdr\u00fccklich anerkennen und allen Akteurinnen und \n\nAkteuren danken \u2013 gibt es diesbez\u00fcglich noch erhebliche \n\nReserven, auch weil in den letzten Jahren eine Reihe von \n\nerfolgreichen Ma\u00dfnahmen im Bereich der Lesef\u00f6rderung \n\nzur\u00fcckgefahren worden ist. \n\nWas uns an der Antwort der Staatsregierung besonders \n\nhellh\u00f6rig gemacht hat, ist jegliches Fehlen eines Hinwei-\n\nses auf die im Januar beschlossene Novellierung des \n\nSLUB-Gesetzes, die bekanntlich im Mai vorliegen soll. \n\nIch gehe davon aus, dass der Entwurf derzeit in der \n\ninterministeriellen Endabstimmung ist. Immerhin fand \n\nsich in dem von der Koalition eingebrachten Antrag die \n\nFestlegung, dass neben der Gr\u00fcndung eines Staatsbetrie-\n\nbes auch \u2013 ich zitiere nochmals \u2013 \u201edie Service- und \n\nKoordinierungsaufgaben f\u00fcr die Bibliotheken und Infor-\n\nmationseinrichtungen in Sachsen gesetzlich geregelt\u201c \n\nwerden sollen. Das spielt durchaus bei dem heutigen \n\nThema eine Rolle, wenngleich die SLUB objektiv nicht \n\ndas leisten kann, was der vorliegende Antrag unter dem \n\nStichwort \u201ekooperatives Bibliothekswesen in Sachsen\u201c zu \n\nRecht fordert. Es w\u00e4re sicherlich sehr interessant, Frau \n\nProf. Schorlemer, und auch w\u00fcnschenswert, wenn Sie in \n\nIhrem Beitrag auf diesen Teilaspekt des Themas etwas \n\nn\u00e4her eingehen k\u00f6nnten. \n\nMit dieser Bitte m\u00f6chte ich zum Schluss meiner Rede \n\nkommen. Diesen will ich zu so vorger\u00fcckter Stunde noch \n\nmit einer lustigen Fu\u00dfnote garnieren. Unter der Rubrik \n\n\u201eKurioses aus den Bibliotheken Sachsens\u201c pr\u00e4sentiert die \n\nLandesstelle f\u00fcr Bibliothekswesen auf ihrer Internetseite \n\neinen putzigen Druckfehler. Auf einem Schild in der \n\nStadtbibliothek Zwickau wurde aus \u201eFernleihe\u201c verse-\n\nhentlich \u201eFernleiche\u201c. Zum Gl\u00fcck ist nicht nur in Zwi-\n\nckau, sondern in ganz Sachsen das Bibliothekswesen \n\nrecht lebendig. Es k\u00f6nnte mit der Annahme des vorlie-\n\ngenden Antrags allerdings noch lebendiger werden. Die \n\nLinksfraktion stimmt ihm daher gern zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. K\u00fclow. \u2013 Herr Abg. Tippelt, Sie sprechen f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eGut gemeint ist nicht \n\ngleich gut gemacht\u201c lautet mein Statement zum vorlie-\n\ngenden Antrag. Das s\u00e4chsische Bibliothekswesen ist \n\nhervorragend und sehr gut aufgestellt. Das haben uns die \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung am 5. Dezember 2011 \n\nbest\u00e4tigt. Eine Weiterentwicklung f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nBibliotheken kann ich in Ihrem Antrag nicht erkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7394 \n\nAbgesehen von ein paar sinnvoll erscheinenden Details, \n\ndie wir bereits in diesem Haus beschlossen haben, erken-\n\nnen wir als FDP-Fraktion in Ihrem Antrag vor allem \n\nfragw\u00fcrdige Forderungen und unn\u00f6tigen Aktionismus. Ich \n\nfrage mich, warum unser funktionierendes Bibliotheks-\n\nsystem mit seinen unterschiedlichen Tr\u00e4gerschaften \n\naufgeweicht und vereinheitlicht werden soll. Wir stehen \n\nzum System der \u00f6ffentlichen Bibliotheken in kommunaler \n\nTr\u00e4gerschaft. Als Liberaler bin ich der Auffassung, dass \n\nEntscheidungen an den Orten und von den Menschen, die \n\nsie betreffen, gef\u00e4llt werden sollen. Deshalb freue ich \n\nmich \u00fcber die kommunale Selbstverwaltung und die \n\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten, die das S\u00e4chsische Kultur-\n\nraumgesetz gerade den kommunalen Einrichtungen \n\ner\u00f6ffnet. \n\nDavon abgesehen finden wir als FDP-Fraktion, dass nicht \n\nalles, was gut f\u00fcr Kinder ist, bis ins Kleinste staatlich \n\ngeregelt werden muss. Es sollte zun\u00e4chst Aufgabe der \n\nEltern sein zu entscheiden, wie sie ihren Kindern Kompe-\n\ntenzen vermitteln. Ich halte nichts vom allgegenw\u00e4rtigen \n\nBevormundungsstaat. \n\nGenauso wenig halte ich von der unterschwelligen Kritik \n\nan der Kulturf\u00f6rderung der Koalition, die in dem Antrag \n\nvon SPD und GR\u00dcNEN mitschwingt. Wir k\u00fcmmern uns \n\num kulturelle Bildung und eine angemessene Kulturfinan-\n\nzierung. Das war zuletzt bei der Verabschiedung des \n\naktuellen Doppelhaushalts zu sehen. Gern erinnere ich Sie \n\ndaran: Auf Antrag von CDU und FDP wurden explizit \n\nzus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Projekte der Literatur in Bibliothe-\n\nken \u2013 die Projekte werden vom S\u00e4chsischen Literaturrat \n\ngetragen \u2013 eingestellt. Beispielhaft genannt seien hervor-\n\nragende Initiativen wie der \u201eBuchsommer\u201c, die Vogtl\u00e4n-\n\ndischen Literaturtage oder von den Kindern mit Begeiste-\n\nrung aufgenommene Vorlesewettbewerbe. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass wir in \n\nder letzten Plenarsitzung auf Antrag von CDU und FDP \n\nNeuregelungen im SLUB-Gesetz, etwa bezogen auf \n\nPflichtexemplare, auf den Weg gebracht haben. Das \n\nmacht Forderungen in Ihrem Antrag zum heutigen Zeit-\n\npunkt \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nMeine Damen und Herren! Bibliotheken leben vom \n\nEngagement der Mitarbeiter und der Aktiven vor Ort. \n\nDieses Engagement kann man nicht gesetzlich vorschrei-\n\nben oder von oben diktieren. \n\nIch fordere Sie auf \u2013 falls Sie es noch nicht tun \u2013: Machen \n\nSie es wie viele Aktive und werden Sie Vorlesepate! \n\nEngagieren Sie sich direkt vor Ort, dort, wo es darauf \n\nankommt! Wecken Sie selbst bei den Kindern und Ju-\n\ngendlichen in unserem Freistaat Lust und Freude am \n\nLesen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas f\u00f6rdert ganz nebenbei das eigenst\u00e4ndige Denken und \n\nHandeln, liebe linksgr\u00fcne Kollegen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun hat die NPD-Frak-\n\ntion mit Herrn Abg. Delle das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist kein Eigenlob der \n\nStaatsregierung, wenn diese mit Recht feststellt, dass das \n\ns\u00e4chsische Bibliothekswesen zu den besten in Deutsch-\n\nland geh\u00f6rt. Das bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass man \n\nmanches nicht noch besser machen k\u00f6nnte, aber der \n\nvorliegende Antrag w\u00fcrde sicherlich nicht dazu beitragen. \n\nDas Bibliothekswesen ist in seiner unterschiedlichen \n\nAuftragsdefinition nicht ohne Grund in eine wissenschaft-\n\nliche und eine \u00f6ffentliche Sparte aufgeteilt, also verein-\n\nfacht gesagt in Hochschulbibliotheken und Stadtb\u00fccherei-\n\nen. Entsprechend den Aufgaben und Zielstellungen sind \n\ndie Best\u00e4nde eingerichtet. In den kommunalen Bibliothe-\n\nken ist ein gr\u00f6\u00dferer Anteil unterhaltenden und belletristi-\n\nschen Themen gewidmet, da diese neben der Allgemein-\n\nbildung auch der Freizeitgestaltung verpflichtet sind. \n\nMeine Damen und Herren! Es bedarf auch hier nicht \n\nimmer Ihrer Regelungswut, um Kooperationen anzuregen \n\noder zu erm\u00f6glichen. Die beiden Sparten stehen nicht \n\nnebeneinander, sondern bauen im Grunde genommen \n\naufeinander auf. \u00d6ffentliche Bibliotheken sollen Bildung \n\nf\u00fcr alle zug\u00e4nglich machen. Sie dienen der Freizeitgestal-\n\ntung, der Allgemeinbildung, dem lebenslangen Lernen, \n\nder Lese-, Informations- und Medienkompetenzentwick-\n\nlung. Sie sollen durch bereits fr\u00fche Kooperation von \n\nBibliotheken mit Kinderg\u00e4rten und Grundschulen die \n\nLesef\u00f6rderung von Kindern bewirken, wof\u00fcr es zum \n\nGl\u00fcck zahlreiche Projekte gibt. Aber auch hier h\u00e4ngt \n\nvieles von den M\u00f6glichkeiten und dem pers\u00f6nlichen \n\nEngagement der Mitarbeiter ab, nicht zuletzt vom Eltern-\n\nhaus; denn wenn die Eltern weder vorlesen noch durch \n\neigene Lekt\u00fcre ein Lesevorbild sind, n\u00fctzen oft die besten \n\nF\u00f6rdermengen und Projekte wenig. \n\nViele Stadtb\u00fcchereien \u2013 oder wie Sie sagen w\u00fcrden, \n\nkommunale Bibliotheken \u2013 versuchen die Medienkompe-\n\ntenz von Jugendlichen zu st\u00e4rken, indem sie E-Book-\n\nKurse oder Recherche-Workshops anbieten oder mit den \n\n\u00f6rtlichen Volkshochschulen kooperieren, womit sie \n\neindeutig als Bildungseinrichtung wahrgenommen wer-\n\nden. Der Erwerb von Lizenzen hingegen ist nur sinnvoll, \n\nwenn die virtuellen Produkte auch zur Zielgruppe und zu \n\nderen Informationsbedarf passen. Manchmal gen\u00fcgt es, \n\nwenn die B\u00fcchereiangestellten auf frei zug\u00e4ngliche \n\nInformationen, also zum Beispiel virtuelle Fachbibliothe-\n\nken, Nationallizenzen, freie Ergebnisse der elektronischen \n\nZeitschriftenbibliotheken und \u00c4hnliches verweisen oder \n\nauf Einzellizenzen zur\u00fcckgreifen. Andere abonnieren \n\nMunzinger, um eine zitierf\u00e4hige und politisch neutrale \n\nAlternative zu Wikipedia anzubieten. \n\nEs macht also aus Sicht der NPD-Fraktion keinen Sinn, \n\nschon aus Gr\u00fcnden der Subsidiarit\u00e4t, wenn eine Staatsre-\n\ngierung auch noch f\u00fcr eine kleine Stadtb\u00fccherei verant-\n\nwortlich sein soll, im Gegenteil: Wir halten die Landes-\n\nfachstelle f\u00fcr Bibliotheken hier f\u00fcr die richtige Kontroll- \n\nund Anlaufstelle. Zu guter Letzt, meine Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7395 \n\nHerren, wird es so sein, dass die Verzahnung der Spar-\n\ntentrennung zwar nicht innerhalb der n\u00e4chsten Jahre \n\ngelingen wird, aber die Tatsache, dass diese Trennung im \n\nStudium und in der Ausbildung aufgehoben wurde, wird \n\nmittelfristig Fr\u00fcchte tragen. Deswegen bedarf es Ihres \n\nAntrages nicht und wir werden ihn ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf von \n\nden Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Herr Mann, \n\nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nInsbesondere werte Kollegin Fiedler und Kollege Tippelt! \n\nIch will auf ein paar Argumente eingehen. \n\nErstens. Keiner hat in diesem Antrag gefordert, dass wir \n\nals Land die Tr\u00e4gerschaft der \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\n\u00fcbernehmen. Das finden Sie in diesem Antrag nicht. Wir \n\nhaben das deutlich ge\u00e4u\u00dfert und deswegen geht das fehl. \n\nNichtsdestotrotz sagen wir, der Freistaat m\u00fcsste st\u00e4rker \n\neine koordinierende Funktion f\u00fcr dieses Bibliotheksnetz \n\neinnehmen. Der Grund hierf\u00fcr ist, dass gerade im l\u00e4ndli-\n\nchen Bereich der \u00fcberwiegende Teil der Bibliotheken \n\ninzwischen ehrenamtlich gef\u00fchrt wird und diese mit den \n\nheute stehenden Aufgaben teilweise \u00fcberfordert sind oder \n\nbald sein werden. \n\nZur Diskussion zu unserem zweiten Forderungspunkt, in \n\ndem wir die Pflichtexemplarregelung thematisieren: Wir \n\nhatten schon gesagt, dass zur online-Pflichtexemplar-\n\nregelung in der SLUB-Gesetzes\u00e4nderung etwas kommen \n\nwird. Wir sagen, dass wir es noch nicht als gesichert \n\nansehen, dass man das sinnigerweise \u00fcber das Pressege-\n\nsetz regeln sollte. Hier noch einmal der Verweis auf das \n\nBeispiel zum Belegexemplar. Es gibt derzeit keine Beleg-\n\nexemplarregelung in \u00f6ffentlichen Bibliotheken. Noch \n\neinmal: Wenn jemand \u00f6ffentliche Bibliotheken f\u00fcr wis-\n\nsenschaftliche Arbeiten etc. nutzt, ist er nicht verpflichtet, \n\nein Belegexemplar zu hinterlegen. Das w\u00e4re eine kleine \n\ngesetzliche \u00c4nderung, die lohnenswert w\u00e4re. \n\nNoch ein anderer Hinweis. Insbesondere der Datenschutz \n\nist auch bei \u00f6ffentlichen Bibliotheken an die Realit\u00e4ten \n\nanzupassen. Sie sind h\u00e4ufig schon Archive f\u00fcr private \n\nNachl\u00e4sse. Daf\u00fcr gibt es derzeit keine Regelung, und es \n\nw\u00e4re notwendig und sinnvoll, das hier anzupassen. Das \n\nfordern wir in diesem Punkt und es ist, glaube ich, nicht \n\nzu viel verlangt. \n\nZum Dritten. Das ist der einzige Punkt, wo Sie kritisieren \n\nk\u00f6nnten, dass es Geld kostet. Ja, wenn man die s\u00e4chsische \n\nLandesfachstelle so ausstatten will, dass sie ihre Aufgaben \n\nsinnvoll und vor allen Dingen f\u00fcr das ganze Land wahr-\n\nnehmen soll, dann ist hier sicherlich mehr Geld notwen-\n\ndig. Das r\u00e4umen wir ein, aber wir denken, das w\u00e4re gut \n\nangelegtes Geld, gerade um eine koordinierende Funktion \n\nwahrzunehmen. \n\nZu den \u00c4u\u00dferungen zu unserem vierten Forderungspunkt. \n\nSie sagen, es gibt schon Lizenzverb\u00fcnde. Das wissen wir \n\nauch. Sicherlich ist es in den gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dten \n\nnoch am ehesten m\u00f6glich, dass die \u00f6ffentlichen Biblio-\n\ntheken ihre Interessen wahrnehmen. Dort, wo es lokale \n\nVerb\u00fcnde gibt, versuchen sie das auch, aber wir wissen \n\nnicht nur aus dem \u00f6ffentlichen, sondern auch aus dem \n\nwissenschaftlichen Bereich, dass auf diesem Gebiet \n\nMarktmacht und Gr\u00f6\u00dfe inzwischen entscheidend sind, um \n\n\u00fcber Preise zu verhandeln. Hier sind kleine Zusammen-\n\nschl\u00fcsse ohne Hilfestellung immer in der schw\u00e4cheren \n\nPosition. Um auch in den kleinen \u00f6ffentlichen Bibliothe-\n\nken ein Leistungsspektrum auf Dauer absichern zu k\u00f6n-\n\nnen, erachten wir es als sinnvoll, wenn hier der Freistaat \n\nhelfend t\u00e4tig wird. \n\nSo viel zu den Punkten, die Sie hier in die Diskussion \n\nwarfen, insbesondere Frau Fiedler, und vielleicht haben \n\nSie ja noch Lust, darauf zu antworten, oder die Staatsre-\n\ngierung wird das tun. \n\nDanke erst einmal. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird von den Fraktionen weiter das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldung. Ich frage die \n\nStaatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Gern. Frau \n\nStaatsministerin Prof. von Schorlemer, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nBedeutung des Bibliothekswesens in unserer immer \n\nst\u00e4rker digitalisierten Alltagswelt ist unver\u00e4ndert hoch. \n\nBibliotheken integrieren und verbinden Kultur und \n\nSoziales. Als Kulturveranstalter weisen sie eine N\u00e4he zur \n\nAlltags- und Soziokultur auf und sind somit auch wertvoll \n\nf\u00fcr soziale Schl\u00fcsselqualifikationen. Sie sind ein Ort der \n\nGemeinschaft. Sie f\u00f6rdern die Interaktion zwischen \n\nMenschen verschiedener Altersgruppen, sozialer Lagen \n\nund Interessensgebiete und vermitteln auch so ein ver-\n\nst\u00e4rktes Gef\u00fchl der Zugeh\u00f6rigkeit. \n\nAls wissenschaftliche Einrichtungen sind Bibliotheken \n\nDienstleister f\u00fcr Lehre, Forschung und Weiterbildung. Sie \n\nbeschaffen die vielf\u00e4ltigen Medienformen und Informati-\n\nonen, bereiten diese auf, stellen sie f\u00fcr die Nutzung zur \n\nVerf\u00fcgung und archivieren diese. \n\nKurz gesagt \u2013 Bibliotheken sind nicht nur ein Ort der \n\nBildung, sie verbinden die Menschen in Lehre und For-\n\nschung, in Kunst und Kultur. Im Koalitionsvertrag \u00fcber \n\ndie Bildung der Staatsregierung aus dem Jahr 2009 ist \n\nvereinbart, dass sich diese Regierung f\u00fcr den Erhalt des \n\nSystems von Bibliotheken von Land und Kommunen \n\neinsetzt mit dem Ziel, auf diese Weise weiterhin die \n\nfl\u00e4chendeckende Nutzung von Literatur und Medien zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7396 \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst verfolgt das Ziel einer fortdauernden Modernisie-\n\nrung der Best\u00e4nde s\u00e4chsischer Bibliotheken, deren Ko-\n\noperation und Vernetzung. So werden zum Beispiel im \n\nJahr 2013 aus Investitionsmitteln des S\u00e4chsischen Kultur-\n\nraumgesetzes auf Initiative der f\u00fcnf l\u00e4ndlichen Kultur-\n\nr\u00e4ume 142 000 Euro f\u00fcr die Neukonzipierung des elektro-\n\nnischen Bildungs-Bibliotheksnetzwerkes, des sogenann-\n\nten Sachsen-OPAC (Online Public Access Catalogue), der \n\nes jedem B\u00fcrger, vorwiegend im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nerm\u00f6glichen soll, die Best\u00e4nde seiner Heimatbibliothek \n\nvon zu Hause aktuell im Internet zu recherchieren, zu \n\nreservieren und gegebenenfalls auch direkt online zu \n\nbestellen. \n\nDieses kulturraum\u00fcbergreifende, landesweit zu installie-\n\nrende Netzwerk wird dabei fachlich von der S\u00e4chsischen \n\nLandesfachstelle f\u00fcr Bibliotheken unterst\u00fctzt. Generell \n\ngilt, dass sich Bibliotheken im Zuge der umfassenden \n\nNeustrukturierung des Bildungssystems weiter vom \n\ntraditionellen Wissensspeicher zum engagierten, ja akti-\n\nven Bildungspartner entwickeln m\u00fcssen. Sowohl im \n\nVergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern als auch im interna-\n\ntionalen Vergleich pr\u00e4sentiert Sachsen ein vorbildlich \n\ndichtes Bibliotheksnetz. Es gibt Leuchtt\u00fcrme im Biblio-\n\nthekswesen des Freistaates; darauf wurde hingewiesen. In \n\nden Ranking-Listen des Bibliotheksindex (Bix) der \n\n\u00f6ffentlichen Gro\u00dfstadtbibliotheken war in den letzten drei \n\nJahren stets eine s\u00e4chsische Bibliothek unter den besten \n\nf\u00fcnf. Aber das ist letztlich nicht entscheidend. Das dichte \n\nNetz von Bibliotheken reicht von der S\u00e4chsischen Lan-\n\ndesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dres-\n\nden (SLUB) bis hin zu kleinen kommunalen Bibliothe-\n\nken. \n\nDie Bibliotheksstatistik z\u00e4hlt f\u00fcr Sachsen 464 \u00f6ffentliche \n\nBibliotheken, davon 185 Bibliotheken mit hauptamtlicher \n\nLeitung. Insgesamt verf\u00fcgen diese \u00fcber knapp 8,3 Millio-\n\nnen Print- und elektronische Medien, darunter 6,3 Millio-\n\nnen B\u00fccher. \u00dcber 22 Millionen Entleihungen wurden \n\n2011 an den s\u00e4chsischen Bibliotheken registriert. \n\nDer Freistaat Sachsen hat \u2013 wie sonst im \u00dcbrigen nur ein \n\nanderes Bundesland, der Freistaat Th\u00fcringen \u2013 ein Netz \n\nvon hauptamtlich geleiteten Bibliotheken, in denen alle \n\nGemeinden mit \u00fcber 10 000 Einwohnern vertreten sind. \n\nIn der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien am 5. November 2011 im \n\nS\u00e4chsischen Landtag wurde das s\u00e4chsische Bibliotheks-\n\nnetz von allen Sachverst\u00e4ndigen als eines der besten in \n\nDeutschland eingesch\u00e4tzt. Das zeigt: Die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die \u00f6ffentlichen wie auch die wissenschaftli-\n\nchen Bibliotheken in Sachsen sind gut. Die Bibliotheken \n\nsind nicht nur in der Spitze, sondern auch in der Breite gut \n\naufgestellt. \n\nSeit Jahren setzt sich das SMWK mit Erfolg f\u00fcr eine \n\nengere Vernetzung der s\u00e4chsischen Bibliotheken ein. Das \n\ngelingt dem SMWK beispielsweise durch die bereits \n\ngenannte Neukonzipierung eines elektronischen Biblio-\n\ntheksnetzwerks, des Sachsen-OPAC, aber auch durch \n\numfangreiche Fortbildungsangebote f\u00fcr Bibliotheksmitar-\n\nbeiterinnen und \u2013mitarbeiter in Sachsen seitens der \n\nLandesfachstelle. \n\nDa sich jedoch die \u00f6ffentlichen Bibliotheken in kommu-\n\nnaler Tr\u00e4gerschaft befinden, liegen sie nicht im unmittel-\n\nbaren Verantwortungsbereich der Staatsregierung. Das \n\nKulturraumgesetz bildet auf kommunaler Ebene den \n\ngesetzlichen Rahmen f\u00fcr die Kulturpflege und somit auch \n\nf\u00fcr Bibliotheken. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat \n\nbereits entschieden, kein eigenes Bibliotheksgesetz \n\nanzustreben. Sie vertraut weiterhin auf die Leistungskraft \n\ndes Kulturraumgesetzes und die diesem innewohnende \n\nSpartengerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDavon losgel\u00f6st nimmt der Freistaat Sachsen mit der \n\nS\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4ts-\n\nbibliothek Dresden und der Landesfachstelle f\u00fcr Biblio-\n\ntheken die Aufgaben der fachlichen Beratung und Koor-\n\ndinierung durchaus wahr. Besonders der l\u00e4ndliche Raum \n\nim Freistaat Sachsen mit teils strukturschwachen Gebieten \n\nist von einem strukturellen Wandel in der Infrastruktur, \n\nauch der kulturellen Infrastruktur, betroffen. Die Aufgabe \n\nder Landesfachstelle f\u00fcr Bibliotheken ist es daher, insbe-\n\nsondere die Leistungsf\u00e4higkeit kleinerer \u00f6ffentlicher \n\nBibliotheken hinsichtlich fachlicher Standards zu f\u00f6rdern. \n\nDie Landesfachstelle f\u00fcr Bibliotheken ist bereits ein \n\nfachlich hochwertiger Partner der Bibliotheken und \n\n\u00fcbernimmt im Bedarfsfall auch koordinierende Aufgaben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nachdem sich \n\ndie Bibliotheken bis Anfang der Neunzigerjahre darauf \n\nkonzentrierten, ihre Kataloge, das hei\u00dft die Verzeichnisse \n\nihrer Best\u00e4nde, in elektronischer Form anzubieten, erm\u00f6g-\n\nlichen mittlerweile technische Entwicklungen die Digita-\n\nlisierung von B\u00fcchern, Zeitschriften und anderen Publika-\n\ntionen. Die Digitalisierung der Best\u00e4nde ist ein Erforder-\n\nnis unserer modernen Gesellschaft. Da sich jedoch die \n\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken in kommunaler Tr\u00e4gerschaft \n\nbefinden, z\u00e4hlt auch der Erwerb von Lizenzen zur Nut-\n\nzung virtueller Produkte, beispielsweise E-Books, durch \n\ndiese Bibliotheken nicht zu den Aufgaben des Freistaates. \n\nFestzuhalten ist allerdings, dass f\u00fcr die wissenschaftlichen \n\nBibliotheken die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- \n\nund Universit\u00e4tsbibliothek Dresden umfangreiche Ser-\n\nvice- und Koordinierungsfunktionen \u00fcbernimmt. Zum \n\nBeispiel leitet sie das Erwerbungskonsortium der s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulbibliotheken. Die kommunalen Biblio-\n\ntheken entscheiden eigenverantwortlich \u00fcber die Anschaf-\n\nfung von Lizenzen. Von gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Bibliotheken, \n\nwie Chemnitz, Dresden, Leipzig, aber auch Plauen und \n\nZwickau, sind durchaus bereits Einzell\u00f6sungen realisiert \n\nworden. Das wiederum sehen wir als ein gutes Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie eigenst\u00e4ndig \u00f6ffentliche Bibliotheken handeln \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin weiterer L\u00f6sungsansatz ist der Zusammenschluss \n\nmehrerer Bibliotheken zu einem Verbund. Dieser Verbund \n\nkann mit der Unterst\u00fctzung des jeweiligen Kulturraums \n\ngegr\u00fcndet werden, und bei Bedarf und Interesse k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7397 \n\nweitere \u00f6ffentliche Bibliotheken die M\u00f6glichkeit nutzen, \n\neinem solchen Verbund beizutreten. Auch solche Verb\u00fcn-\n\nde existieren bereits in Sachsen. Somit wurde und wird \n\nauf Bed\u00fcrfnisse vor Ort, lokal oder auch regional, bereits \n\nreagiert. \n\nUm auf die SLUB zur\u00fcckzukommen: Die S\u00e4chsische \n\nLandesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \n\nDresden koordiniert und unterst\u00fctzt die Arbeit der Biblio-\n\ntheken im Freistaat Sachsen vor allen Dingen bei zahlrei-\n\nchen Projekten. Sie ist vom SMWK beauftragt, die \n\nBestandserhaltung in den s\u00e4chsischen Bibliotheken zu \n\nkoordinieren und zu gestalten. Des Weiteren koordiniert \n\ndie S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universi-\n\nt\u00e4tsbibliothek Dresden im Auftrag des SMWK auch die \n\nBeitr\u00e4ge des Freistaates Sachsen zur Europ\u00e4ischen Digita-\n\nlen Bibliothek, der Europeana. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zus\u00e4tzlich und \n\nauch in zunehmendem Ma\u00dfe pr\u00e4sentieren sich die Biblio-\n\ntheken als ein Ort zahlreicher Kultur- und Bildungsveran-\n\nstaltungen. Auch au\u00dferschulische Bildungsangebote \n\nr\u00fccken weiter in den Mittelpunkt ihres Aufgabenbereichs. \n\nDiesem Auftrag stellen sich die \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nund ihre Partner mit Erfolg. Ihren bildungspolitischen \n\nAuftrag nehmen sie in vielfacher Weise und landesweit \n\ngenauso wie vor Ort wahr. \n\nBeispielsweise ist der Landesverband Sachsen im Deut-\n\nschen Bibliotheksverband mit dem vom SMWK unter-\n\nst\u00fctzten kulturellen Bildungsprojekt \u201eBuchsommer 2012\u201c \n\nt\u00e4tig geworden. An diesem Projekt beteiligten sich insge-\n\nsamt 60 Bibliotheken in ganz Sachsen. Mein Haus wird \n\ndie F\u00f6rderung auch in diesem Jahr fortsetzen. F\u00fcr das \n\nProjekt \u201eBuchsommer 2013\u201c sind im Jahr 2013 Zuwen-\n\ndungen in H\u00f6he von 104 000 Euro geplant. \n\nZudem m\u00f6chte sich der Freistaat Sachsen noch aktiver in \n\nbreitenwirksame Angebote zur Lesef\u00f6rderung einbringen. \n\nEr beabsichtigt, auch die Vogtl\u00e4ndischen Literaturtage als \n\nProjekt zur F\u00f6rderung des Lesens zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nRegelungsbedarf zur Sicherung der Aufgaben der Biblio-\n\ntheken sieht die Staatsregierung gegenw\u00e4rtig bei der \n\nPflichtexemplarregelung. Das betrifft aber lediglich die \n\nelektronischen Publikationen. Hier arbeitet die Staatsre-\n\ngierung an dem Entwurf zur Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Pressegesetzes. \n\nZu den weitreichenden Aufgaben der Bibliotheken z\u00e4hlen \n\nebenso die Vermittlung von Informations- und Medien-\n\nkompetenzen. W\u00e4hrend f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken die \n\nVerankerung dieses Themas in bildungsrechtlichen \n\nRegelungen ein Anliegen darstellt, geh\u00f6rt dies im Hoch-\n\nschulbereich bereits seit Langem zu den selbstverst\u00e4ndli-\n\nchen Aufgaben der Bibliotheken. F\u00fcr weitergehende \n\nRegelungen zur Abgabe von Belegexemplaren an Biblio-\n\ntheken bzw. zum Datenschutz beim Umgang mit Nachl\u00e4s-\n\nsen sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung jedoch im Mo-\n\nment keinen Handlungsbedarf. Die Bibliotheken orientie-\n\nren sich diesbez\u00fcglich derzeit an der in \u00a7 5 Abs. 2 des \n\nBundesarchivgesetzes niedergelegten archivalischen \n\nPraxis. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzusammenfassen: Das Angebot \u00f6ffentlicher Bibliotheken \n\nin Sachsen ist bereits sehr vielf\u00e4ltig. Die Bibliotheken \n\nsind leistungsf\u00e4hig und attraktiv, und sie sind lebendige \n\nAnlaufstellen f\u00fcr Menschen aus s\u00e4mtlichen Schichten der \n\nBev\u00f6lkerung. Die Staatsregierung hat Vertrauen in die \n\nkommunalen Aufgabentr\u00e4ger, die sich ihrer Verantwor-\n\ntung auch stellen, und zwar ohne weitere Regelungen und \n\nVorgaben, und die auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass das \n\nBibliotheksangebot das kulturelle Leben in Sachsen \n\nvielf\u00e4ltig bereichert. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst wird auch in Zukunft seine Gesamtverantwortung \n\nf\u00fcr das s\u00e4chsische Bibliothekswesen wahrnehmen und \n\nsich hierbei fachlich und unterst\u00fctzend einbringen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin \u2013 Das Schlusswort haben die Fraktionen \n\nSPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Einer f\u00fcr zwei? \u2013 \n\nHerr Mann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir haben mit \n\nunserem heutigen Antrag versucht, Ihnen darzustellen, \n\nwie wir uns eine Gesamtverantwortung des Freistaates \n\neben auch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bibliotheken vorstellen. \n\nWir sehen diese Gesamtverantwortung vor allen Dingen \n\nin der Ausf\u00fcllung darin, f\u00fcr ein abgestimmtes, kooperati-\n\nves Bibliothekswesen an wissenschaftlichen und \u00f6ffentli-\n\nchen Bibliotheken zu sorgen, die Landesfachstelle ausrei-\n\nchend auszustatten, ihr auch Vor-Ort-Beratungen zu \n\nerm\u00f6glichen, die Belegexemplarregelung auch f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken zu sichern, den Datenschutz f\u00fcr \n\nArchivbest\u00e4nde zu aktualisieren und nicht zuletzt ihre \n\nVerhandlungsposition beim Erwerb von Lizenzen zu \n\nverbessern. \n\nDies alles w\u00e4re ohne viel Aufwand m\u00f6glich, und es w\u00e4re, \n\nwie wir, SPD und GR\u00dcNE, finden, sehr sinnvoll. \n\nHeute Abend \u2013 ich hatte es schon gesagt \u2013 wird die \n\nLeipziger Buchmesse offiziell er\u00f6ffnet. Unser Minister-\n\npr\u00e4sident h\u00e4lt dort, glaube ich, in diesen Minuten ein \n\nGru\u00dfwort. Sie alle haben es vielleicht gelesen, die Pres-\n\nsemitteilung ist \u00fcberschrieben mit dem Slogan: \u201eLesen ist \n\nauch in der digitalen Welt Lebensvoraussetzung\u201c \u2013 \n\nLebensvoraussetzung, gro\u00dfes Wort. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich fordere Sie \n\nherzlich auf: Tun Sie etwas daf\u00fcr, dass der Ort, an dem \n\ndie Menschen die Vielfalt der Lesemedien kennenlernen \n\nund damit Lebensvoraussetzung gewinnen k\u00f6nnen \u2013 die \n\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken \u2013, in der digitalen Welt an-\n\nkommt, und nehmen Sie unseren Antrag an. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7398 \n\n(Einzelbeifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/11131 zur Ab-\n\nstimmung und bitte diejenigen, die zustimmen m\u00f6chten, \n\ndas anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden und ist nicht beschlossen, meine Damen und \n\nHerren. Der Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Crystal \u2013 Sofortprogramm zur St\u00e4rkung der  \n\nambulanten Suchtberatung in Sachsen \n\nDrucksache 5/10944, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Das s\u00e4chsische Suchthilfesystem \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 auf das Drogenph\u00e4nomen \n\n\u201eCrystal\u201c (Metamphetamin) umgehend reagieren! \n\nDrucksache 5/11169, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache, und zwar zun\u00e4chst die \n\neinreichenden Fraktionen, B\u00dcNDNIS90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund DIE LINKE, und im Anschluss CDU, SPD, FDP, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nFrau Abg. Herrmann. Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich habe mich heute fr\u00fch gefreut, \n\ndass die Sprecher der Koalitionsfraktionen, Herr Hart-\n\nmann und Herr Karabinski, die Opposition zur weiteren \n\nDiskussion zum Thema Crystal, dem Umgang damit im \n\nFreistaat und der St\u00e4rkung der Pr\u00e4vention und der Sucht-\n\nkrankenhilfe sowie der Suchtberatungsstellen im Freistaat \n\neingeladen haben. \n\nWarum ist das Problem Crystal ein besonderes, und \n\nworauf muss besonders reagiert werden? Zum einen steigt \n\ndie Zahl der Klientinnen und Klienten, die in den Sucht-\n\nberatungsstellen ankommen, in den letzten Jahren in \n\nSachsen drastisch an. Waren es 2002 ungef\u00e4hr 950 Perso-\n\nnen, so waren es 2011 bereits rund 2 400. Der Anstieg in \n\nden Jahren 2009/2010 bzw. 2010/2011 betr\u00e4gt rund 25 %. \n\nWenn man der S\u00e4chsischen Landesstelle gegen Suchtge-\n\nfahren und der Diakonie glauben kann, wird im Jahr \n\n2011/2012 sogar mit einem Anstieg von ungef\u00e4hr 40 % zu \n\nrechnen sein. Das ist sehr ungew\u00f6hnlich. Es gibt keine \n\nandere Droge mit vergleichbarer Zunahme der Klienten-\n\nzahlen in den Suchtberatungsstellen. \n\nDas Problem l\u00e4sst sich auch regional kaum eingrenzen. \n\nSowohl Suchtberatungsstellen in gro\u00dfen St\u00e4dten \u2013 also \n\nLeipzig, Chemnitz und Dresden \u2013 als auch Suchtbera-\n\ntungsstellen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 vor allen Dingen in \n\nden Landkreisen, die Grenzkontakt haben, vor allen \n\nDingen deshalb, weil ein Teil der Herstellung in Tsche-\n\nchien vonstattengeht \u2013 konstatieren die Zunahme der \n\nKlientenzahlen. \n\nAber nicht nur regional l\u00e4sst sich das Problem nicht \n\neingrenzen. Crystal ist keine Partydroge mehr. Es hat sich \n\nmittlerweile breitgemacht und wird von allen Schichten \n\nder Bev\u00f6lkerung konsumiert. Es l\u00e4sst sich also auch in \n\ndieser Hinsicht nicht eingrenzen. Es ist billig \u2013 billiger als \n\nalle anderen Drogen \u2013 zu haben. Es ist eine Droge, die \n\nperfekt zu unserer heutigen Zeit passt. \n\nIch hatte heute Morgen schon auf die Brosch\u00fcre der \n\nSuchtberatungsstelle Chemnitz verwiesen. Es lohnt sich \n\nf\u00fcr Sie, einmal diese Brosch\u00fcre anzuschauen; man kann \n\nsie auch auf der Seite des Staatsministeriums lesen. Da \n\nsteht zum Beispiel etwas \u00fcber das Besondere an Crystal: \n\n\u201eDie Anwendung psychoaktiver Substanzen in unserer \n\nZeit kann als eine Form der Auseinandersetzung mit den \n\nBedingungen und Gegebenheiten der modernen Wirklich-\n\nkeit verstanden werden. Insofern passt Crystal mit seinem \n\nWirkspektrum hervorragend.\u201c Man kann noch, wenn \n\nandere schon v\u00f6llig ersch\u00f6pft sind. Man kann es sich \n\nleisten. Mit Crystal bleibt man schlank, hat man den \n\nDurchblick, man merkt nicht, wie schrecklich \u2013 hier steht \n\netwas anderes \u2013 der Alltag ist, man kommt \u00fcber die \n\nProbleme im Elternhaus leichter hinweg \u2013 ich zitiere hier \n\nnicht w\u00f6rtlich \u2013, und man kann zum Beispiel auch lange \n\nam PC konzentriert sein. Es ist also eine Droge, von der \n\nviele Kinder und Jugendliche meinen, dass sie genau zu \n\nden Anforderungen passt, mit denen sie in der heutigen \n\nZeit konfrontiert sind. \n\nMinister Ulbig hat heute Morgen gesagt, dass es auch ein \n\ngesamtgesellschaftliches Problem ist. Damit hat er recht. \n\nEr hat das Beispiel der Schule ins Feld gef\u00fchrt. Da frage \n\nich Sie: Was w\u00e4re, wenn eine Schule \u00f6ffentlich zugibt, \n\ndass an ihr ein Problem mit Crystal besteht und sich \n\ngleichzeitig aktiv der Auseinandersetzung mit diesem \n\nProblem stellt? Ich glaube, dann g\u00e4be es eine ganze Reihe \n\nvon Leuten, die mit dem Finger auf diese Schule zeigen \n\nund sagen w\u00fcrden: Das kann doch gar nicht sein. Warum \n\ngerade in dieser Schule? Irgendwas muss doch da falsch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7399 \n\nlaufen. \u2013 Insofern ist auch unser Umgang mit dem Thema \n\nCrystal geeignet, eine \u00f6ffentliche Debatte dazu und \n\nnat\u00fcrlich auch eine Auseinandersetzung, die pr\u00e4ventive \n\nErfolge hat, zu bewirken oder auch nicht. \n\nEine weitere Besonderheit von Crystal ist, dass es recht \n\nschnell abh\u00e4ngig macht und dass das Einstiegsalter \n\nbesonders niedrig ist; es liegt bei 14 bis 18 Jahren. Re-\n\ngelm\u00e4\u00dfiger Konsum kann Nervenzellen nachhaltig \n\nsch\u00e4digen. Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, Aufmerksamkeitsst\u00f6-\n\nrungen, Konzentrationsst\u00f6rungen oder psychotische \n\nSt\u00f6rungen sind die Folge. Diese St\u00f6rungen k\u00f6nnen auch \n\nbei Abstinenz weiter bestehen. Es dauert \u00fcberhaupt \n\nl\u00e4nger, bis Entzug wirksam wird, und dieser Entzug ist \n\nwesentlich aufwendiger als bei anderen Drogen. \n\nIch m\u00f6chte noch erw\u00e4hnen, dass genau bei dieser Droge \n\nsehr h\u00e4ufig auch Familien und Kinder betroffen sind \u2013 ich \n\nhabe es heute fr\u00fch schon gesagt. Crystal wirkt sexuell \n\nstimulierend. Es kann zwar den Zyklus der Frau st\u00f6ren, \n\naber eine Schwangerschaft ist nicht ausgeschlossen. \n\nCrystal ist grunds\u00e4tzlich toxisch f\u00fcr das ungeborene Kind, \n\nauch wenn man heute noch nicht genau wei\u00df, wie sich die \n\nAuswirkungen von Crystal in der Entwicklung des Kindes \n\nniederschlagen werden. \n\nCrystalkonsum der Eltern f\u00e4llt aufgrund seiner langen \n\nWirkungsweise auch in ein Zeitfenster, in dem sich Eltern \n\num ihre Kinder k\u00fcmmern m\u00fcssen: Fr\u00fchst\u00fcck, der Weg zur \n\nKita usw. Das bedeutet, dass die Kinder die ver\u00e4nderten \n\nReaktions- und Verhaltensweisen ihrer Eltern miterleben. \n\nNun ist heute fr\u00fch schon angef\u00fchrt worden, dass im \n\nDoppelhaushalt eine Aufstockung der Suchtberatung \n\nvorgenommen wurde. Wir haben jetzt 4,1 Millionen Euro \n\npro Jahr eingestellt. Es wurde angef\u00fchrt, dass das doch f\u00fcr \n\nden Umgang mit Crystal ausreichend sei. Dazu ist zu \n\nsagen: Der Fachschl\u00fcssel f\u00fcr die Suchtkrankenhilfe liegt \n\nin Sachsen bei ungef\u00e4hr 1 : 25 000. In anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern wird \u2013 und bundesweit empfohlen \u2013 1 : 15 000 \n\nangestrebt. Das hei\u00dft, wir haben seit Jahren einen Schl\u00fcs-\n\nsel, der nicht ausreichend f\u00fcr die Suchtkrankenhilfe ist. Es \n\ngibt einige Kommunen, die bei 1 : 20 0000 liegen, aber es \n\ngibt eben auch Landkreise, die bei 1 : 30 000 liegen. Das \n\nist auch bei Anh\u00f6rungen im S\u00e4chsischen Landtag gesagt \n\nworden. Die Aufstockung, die wir vorgenommen haben, \n\ndient also in erster Linie der Grundversorgung und der \n\nad\u00e4quaten Grundausstattung der Suchtkrankenhilfe und \n\nnicht dem besonderen Umgang mit dem Ph\u00e4nomen \n\nCrystal. \n\nF\u00fcr den Umgang mit diesem Ph\u00e4nomen brauchen wir \n\ndeshalb \u2013 das ist unsere Auffassung, das schlagen wir \n\nIhnen heute vor \u2013 ein Sofortprogramm. Wir hatten schon \n\nim Haushalt vorgeschlagen, zehn zus\u00e4tzliche Fachberater \n\nf\u00fcr dieses Ph\u00e4nomen einzustellen, die sowohl in der \n\nBeratung als auch in der Weiterbildung dem Ph\u00e4nomen \n\nCrystal und dem drastischen Anstieg beim Konsum in \n\nSachsen gerecht werden k\u00f6nnen. \n\nDie derzeitigen Strukturen in der Suchtkrankenhilfe sind \n\nnicht ausreichend f\u00fcr den Umgang und die Pr\u00e4vention in \n\nBezug auf Crystal. Dieser Vorschlag, die Suchtkranken-\n\nhilfe aufzustocken und Fachberater f\u00fcr Crystal einzustel-\n\nlen, hat auch nichts damit zu tun, dass wir sagen, man \n\nm\u00fcsste in keiner Weise repressiv vorgehen. Nur der \n\nVorrang repressiver Ma\u00dfnahmen vor der Suchtkrankenhil-\n\nfe oder die besondere Herausstellung repressiver Ma\u00df-\n\nnahmen wird eben diesem Ph\u00e4nomen auch nicht gerecht. \n\nIch glaube, das k\u00f6nnen Sie sich leicht vorstellen, wenn \n\nSie sich \u00fcberlegen, dass ein 15-J\u00e4hriger oder auch eine \n\n15-J\u00e4hrige Crystal konsumiert und dann zur Verantwor-\n\ntung gezogen wird. Daf\u00fcr haben wir nicht ausreichend \n\nHandhabe. Es ist auch diesem Problem nicht angemessen. \n\nViele Jugendliche wissen nicht, wenn sie erstmalig \n\nkonsumieren, worauf sie sich hier eigentlich einlassen. \n\nWie gesagt: Es ist breit verf\u00fcgbar an Schulen, auf Partys, \n\nwird aber auch im h\u00e4uslichen Bereich konsumiert, ein-\n\nfach, um das Durchhalteverm\u00f6gen zu stimulieren. Sucht-\n\nberatung braucht deshalb ausreichend Ressourcen f\u00fcr \n\nBeratung, f\u00fcr ziel- und fachgruppenspezifische Weiterbil-\n\ndungsangebote, auch f\u00fcr die angrenzenden Hilfesysteme \n\nbzw. Betreuungssysteme, zum Beispiel f\u00fcr die Jugendhil-\n\nfe, das Gesundheitswesen, zum Beispiel auch f\u00fcr die \n\nSchwangerschaftskonfliktberatung, f\u00fcr den gesamten \n\nBereich des Kinderschutzes; denken Sie an Familienheb-\n\nammen, weil gerade junge Familien betroffen sind. Es \n\nk\u00f6nnen Ihnen auch alle Fachberater sagen, dass an den \n\neinschl\u00e4gigen Orten, wo Crystal konsumiert wird, ver-\n\nmehrt Familien oder Frauen zum Beispiel mit Kindern \n\nauftauchen. Wir haben hier ein gro\u00dfes Problem. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte die Redezeit im \n\nBlick haben. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich komme zum Schluss. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns dem \n\nnicht stellen, sind die Jugendlichen, die wir gerade ange-\n\nsichts der demografischen Entwicklung in Zukunft in \n\nSachsen auch als Fachkr\u00e4fte brauchen, einer gro\u00dfen \n\nGefahr ausgesetzt. Es ist fahrl\u00e4ssig von uns, diese Gefahr \n\nnicht zu erkennen und nicht angemessen zu reagieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Klinger. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Drogen \n\nund S\u00fcchte gibt es, seit es Menschen gibt. Immer wieder \n\nsuchen sich die Menschen Rauschmittel, die zu ihrem \n\nLebensgef\u00fchl, ihren Lebensumst\u00e4nden und dem aktuellen \n\nZeitgeist passen. Die gar nicht so neue Droge Crystal, die \n\nweltweit auf dem Weg dazu ist, die Droge Nummer eins \n\nzu werden, ist ein Rauschmittel, das perfekt in unsere Zeit \n\npasst. \n\nMetamphetamin sorgt daf\u00fcr, dass die Konsumentinnen \n\nund Konsumenten wach, selbstbewusst und lange leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7400 \n\ntungsf\u00e4hig werden. Sie f\u00fchlen sich unter dem Einfluss der \n\nDroge ungeheuer stark und gut. Im Gegensatz dazu \n\nwerden M\u00fcdigkeit, Schmerz, Hungergef\u00fchl unterdr\u00fcckt. \n\nVordergr\u00fcndig hilft Crystal also, \u00fcber eine gewisse Zeit \n\nund in geringen Mengen konsumiert, dauerhaftem Leis-\n\ntungsdruck in Schule, Universit\u00e4t oder im Betrieb stand-\n\nhalten zu k\u00f6nnen, mitzuhalten oder andere sogar \u00fcberfl\u00fc-\n\ngeln zu k\u00f6nnen. \n\nDoch dort, wo der menschliche K\u00f6rper ungeheure k\u00f6rper-\n\nliche und psychische Kr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stellt, werden \n\nim Gegenzug die Ersch\u00f6pfung und der schnell einsetzen-\n\nde geistige und k\u00f6rperliche Verfall umso gr\u00f6\u00dfer sein. \n\nAus klinischen Studien und aus der Praxis in unseren \n\nSuchthilfeeinrichtungen sowie den Erfahrungen in L\u00e4n-\n\ndern wie den USA wissen wir, dass die schnelle psychi-\n\nsche Abh\u00e4ngigkeit und die gesundheitlichen wie pers\u00f6nli-\n\nchen Folgen f\u00fcr die Betroffenen und f\u00fcr ihr gesamtes \n\nsoziales Umfeld verheerend sind. \n\nWas unsere Gesellschaft von den Menschen fordert und \n\nCrystal ihnen f\u00fcr kurze Zeit gibt, n\u00e4mlich permanente \n\nLeistungsbereitschaft, Durchhalteverm\u00f6gen und Belast-\n\nbarkeit, k\u00f6nnen die Abh\u00e4ngigen oft \u00fcber viele Jahre dann \n\nnicht mehr bringen. Der Abstieg geht schnell. Der Weg \n\nzur\u00fcck in ein halbwegs normales Leben ist daf\u00fcr umso \n\nl\u00e4nger. Es ist ein langer Weg, der die Hilfesysteme stark \n\nfordert. Es ist ein Weg, der eine vielschichtige, engma-\n\nschige Begleitung und Betreuung braucht, und das oft \n\n\u00fcber viele Jahre hinweg. \n\nDoch dieser Weg, der eine breit aufgestellte, eine flexible \n\nund reaktionsf\u00e4hige Suchthilfelandschaft braucht, ist ohne \n\njede Alternative. Aus den spezifischen Folgen der Metam-\n\nphetaminsucht ergeben sich spezifische Probleme und \n\nAnforderungen f\u00fcr unser Gesundheitssystem, f\u00fcr die \n\nSuchtkrankenhilfe, f\u00fcr die Sozial- und Familienhilfe und \n\nf\u00fcr viele andere Bereiche, von denen ich einige kurz \n\naufz\u00e4hlen m\u00f6chte: \n\nDie hohe Neurotoxizit\u00e4t von diesem Metamphetamin \n\nf\u00fchrt zu starken Aufmerksamkeits-, Ged\u00e4chtnis- und \n\nKonzentrationsst\u00f6rungen, zu besonders vielen drogenin-\n\nduzierten Psychosen und anderen schweren psychischen \n\nSt\u00f6rungen, zu starken Sch\u00e4den an Z\u00e4hnen und Haut. Die \n\nGrenzen der Wahrnehmung zwischen N\u00e4he und Distanz \n\nverschwimmen. Die normalen Regeln des Zusammenle-\n\nbens k\u00f6nnen nicht mehr eingehalten werden, und der \n\nregelm\u00e4\u00dfige Konsum f\u00fchrt h\u00e4ufig zu hoher Aggressivit\u00e4t \n\nund Gewaltbereitschaft. \n\nAls Resultat dieser Symptome sind die Abh\u00e4ngigen kaum \n\nin der Lage, \u00fcber den Moment hinauszudenken. Es f\u00e4llt \n\nihnen schwer, Absprachen und Termine einzuhalten. \n\nDeshalb brauchen sie, wenn sie einmal bereit sind, Hilfe \n\nanzunehmen oder zu suchen, sofortige engmaschige und \n\nmotivierende Unterst\u00fctzung. \n\nDurch die besonderen Auswirkungen des Gebrauchs von \n\nCrystal und die gro\u00dfe Breite der Konsumentengruppe \u2013 \n\ninzwischen hat diese Droge nahezu alle Gesellschafts-\n\nschichten erreicht \u2013 haben sich auch die Zug\u00e4nge zur \n\nSuchthilfe stark ver\u00e4ndert. Deshalb erreicht Sch\u00e4tzungen \n\nvon Experten zufolge nur etwa die H\u00e4lfte der Crystal-\n\nAbh\u00e4ngigen, die Hilfe suchen wollen, \u00fcberhaupt das \n\nSuchthilfesystem, denn das Suchthilfesystem ist klassi-\n\nscherweise auf Alkohol- und Opiatabh\u00e4ngigkeit ausge-\n\nrichtet. \n\nKurz und knapp: Es sind nicht nur die Klientenzahlen, die \n\nstark ansteigen, und es handelt sich bei Crystal nicht um \n\neinen neuen Drogentrend von vielen. Auch die Folgen der \n\nSucht, die Langwierigkeit der Behandlungen, das Ausma\u00df \n\nder individuellen Sch\u00e4digung und die Zug\u00e4nge und \n\nallgemeinen Anforderungen an das s\u00e4chsische Suchthilfe-\n\nsystem haben sich durch den gestiegenen Gebrauch der \n\nDroge massiv ver\u00e4ndert. \n\nDie Suchtberatungs- und -behandlungsstellen bilden das \n\nzentrale Element der s\u00e4chsischen Suchthilfe. Frau  \n\nHerrmann ist darauf eingegangen. Die Mitarbeiterinnen \n\nder SBBs, die ein hohes pers\u00f6nliches Engagement und \n\neine gro\u00dfe selbst erarbeitete Expertise vorweisen k\u00f6nnen, \n\narbeiten seit Langem an den Grenzen der Belastbarkeit. \n\nDiese Belastung ist vor allem in den letzten drei Jahren \u2013 \n\nvor allem durch Crystal \u2013 nochmals deutlich gestiegen. \n\nDa das Personal schon vor dem derzeitig massiven An-\n\nstieg von Crystal-Konsumenten knapp war und der \n\nempfohlene Betreuungsschl\u00fcssel \u2013 Frau Kollegin  \n\nHerrmann hat es gesagt: eigentlich eine Suchtberaterin/ein \n\nSuchtberater auf 20 000 Einwohnerinnen und Einwohner \n\n\u2013 nur in den drei Gro\u00dfst\u00e4dten erreicht wird, ist ein Sofort-\n\nprogramm zur Aufstockung des Personals, wie es im \n\nAntrag der GR\u00dcNEN gefordert wird, sinnvoll. \n\nAber das reicht unserer Meinung nach nicht aus. Die \n\ngesamte Suchthilfestruktur und die angrenzenden Hilfe-\n\nstrukturen m\u00fcssen sich ebenfalls den neuen Gegebenhei-\n\nten anpassen. Die Suchtberatungs- und \u2013behandlungs-\n\nstellen versuchen zwar, sich professionell so zu verhalten, \n\nverf\u00fcgen aber nicht \u00fcber die entsprechenden Mittel und \n\ndie institutionellen Rahmenbedingungen, um auf ver\u00e4n-\n\nderte Drogentrends reagieren zu k\u00f6nnen. Hier ist die \n\nStaatsregierung gefordert, endlich t\u00e4tig zu werden. \n\nNeben einer Aufstockung des Personals muss das Punkte-\n\nsystem der Leistungsbewertung, \u00fcber das die Abrechnung \n\nder Beratungs- und Behandlungsstellen erfolgt, ver\u00e4ndert \n\nwerden, und es muss zum Beispiel der Anteil pr\u00e4ventiver \n\nArbeit viel st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden, als das derzeit \n\nder Fall ist. \n\nInzwischen ist jedoch nicht nur die Suchthilfe direkt von \n\ndem Problem Crystal betroffen. Auch in der Jugendhilfe, \n\nin der Familienhilfe und anderen Einrichtungen der \n\nsozialen Daseinsf\u00fcrsorge sorgt die aktuelle Crystal-Welle \n\nf\u00fcr einen deutlich erh\u00f6hten Arbeits- und Betreuungsauf-\n\nwand und f\u00fcr zahlreiche neue Herausforderungen. Diesen \n\nsind die Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter in den \n\nbetroffenen Einrichtungen nur schwer gewachsen. \n\nNoch schwieriger stellt sich die Situation in nicht sozial-\n\np\u00e4dagogisch geschulten und fachfremden Bereichen, wie \n\nbeispielsweise den Jobcentern, der Bew\u00e4hrungshilfe oder \n\n\u2013 das ist bereits mehrfach angesprochen worden \u2013 in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7401 \n\nEinrichtungen der Geburtshilfe, dar. Als Teil von Pr\u00e4ven-\n\ntion und Suchthilfe gleicherma\u00dfen brauchen wir hier \n\nbreite berufsgruppen\u00fcbergreifende Weiterbildungsangebo-\n\nte und eine Ber\u00fccksichtigung der erh\u00f6hten Arbeitsbelas-\n\ntung bei Personal- und Mittelausstattung. \n\nDie Pr\u00e4vention, die in der klassischen Form polizeilicher \n\nPr\u00e4ventionsarbeit kaputtgespart wurde und wird, muss \n\nausgebaut und weiterentwickelt werden. Wir brauchen \n\neine breite Palette aus vielf\u00e4ltigen, dabei zielgruppen- und \n\nlebensweltspezifischen Angeboten. Das ist eine Arbeit, \n\ndie unseres Erachtens nur von den erfahrenen freien \n\nTr\u00e4gern der Jugend- und Suchthilfe geleistet werden \n\nkann. Dazu m\u00fcssen diese Einrichtungen entsprechend \n\nausgestattet sein. Dazu muss f\u00fcr diese Arbeit Zeit und \n\nGeld zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nEine grundlegende Bedingung, die immer wieder von \n\nExperten gefordert wird, ist es, einem Menschen, der \n\nCrystal konsumiert und der sich in Beratung oder Behand-\n\nlung begeben m\u00f6chte, einen Erstkontakt innerhalb von 24 \n\nStunden zu erm\u00f6glichen. Derzeit m\u00fcssen Klienten bis zu \n\nsechs Wochen auf einen Termin warten. Ich habe mir \n\ndiese Zahl nicht ausgedacht. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nIn der Klinik kommen Sie gleich dran!) \n\n\u2013 Ja, es ist sch\u00f6n, dass Sie das jetzt erkl\u00e4ren. Sie k\u00f6nnen \n\ndarauf nachher gern noch einmal eingehen. Das ist ein \n\nBeispiel aus Chemnitz, von dem die Stadtmission berich-\n\ntet hat. Die Leute sind einfach \u00fcberlastet. Es geht darum, \n\ndass Betroffene erst einmal einen Erstkontakt aufnehmen \n\nwollen und nicht schon von der Entgiftung kommen. \n\nZu der Entgiftung komme ich jetzt auch noch, Frau \n\nClau\u00df. Auch die Zeit, um einen Platz in der Entgiftung zu \n\nbekommen, muss sich drastisch verk\u00fcrzen. Die Experten \n\nempfehlen, dass Entgiftungen sp\u00e4testens 48 Stunden nach \n\ndem Wunsch der Klienten beginnen k\u00f6nnen m\u00fcssen. \n\nGerade die langen Wartezeiten, die wir in Sachsen haben, \n\nsowie lange Antrags- und Bewilligungszeitr\u00e4ume wirken \n\nsich bei Crystal-Konsumenten nochmals negativer aus als \n\nbei Konsumentinnen und Konsumenten anderer Substan-\n\nzen. \n\nDeshalb fordern wir die Anpassung der Therapie- und \n\nBehandlungswege sowie eine bedarfsgerechte Anpassung \n\nder Behandlungskapazit\u00e4ten, der Personalausstattung und \n\nder Zeitbudgets, die f\u00fcr Beratung, Behandlung und \n\nBetreuung zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDamit bin ich beim Punkt Suchthilfekette. Dieser Punkt \n\nwurde heute Mittag in der Aktuellen Debatte leider kaum \n\nber\u00fccksichtigt. Er stellt aber einen Schl\u00fcsselpunkt bei der \n\nBetreuung und Therapie dar. \n\nDie bestehenden Probleme der Suchthilfekette sind \n\neinerseits mangelhafte und b\u00fcrokratische Vernetzung und \n\nandererseits mangelhafte Durchl\u00e4ssigkeit und Querein-\n\nstiegsm\u00f6glichkeiten. Die Probleme, die meine Fraktion \n\nhier im Hohen Haus regelm\u00e4\u00dfig \u2013 ich sage bestimmt seit \n\nzehn Jahren \u2013 benennt, versch\u00e4rfen sich bei der Crystal-\n\nProblematik zus\u00e4tzlich und f\u00fchren zu unglaublich hohen \n\nR\u00fcckfallquoten und Therapiemisserfolgen, wie ich es mit \n\ndem folgenden Beispiel verdeutlichen will. \n\nIch m\u00f6chte aus dem Jahresbericht der psychosozialen \n\nBeratungs- und Behandlungsstelle f\u00fcr Suchtkranke des \n\nCaritasverbandes Zwickau zitieren. Es handelt sich um \n\neinen Brief, mit dem sich die Caritas Zwickau im Sep-\n\ntember des vergangenen Jahres an station\u00e4re Drogenent-\n\nw\u00f6hnungseinrichtungen gewandt hat, mit denen sie \n\nzusammenarbeitet. Darin hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \n\nm\u00fcssen bilanzieren, dass die R\u00fcckfallquote bei Crystal-\n\nAbh\u00e4ngigen nach Entw\u00f6hnungen innerhalb von Wochen \n\nbis wenigen Monaten nach Behandlungen gegen 100 % \n\ngeht, und zwar trotz unmittelbar nach Therapie engagiert \n\nund hochfrequent begonnener Nachsorge, trotz in vielen \n\nF\u00e4llen gelingender Re-Integration in das Erwerbsleben \n\nund trotz einer im Einzelfall sehr ernsthaften Abstinenz-\n\nabsicht der Betroffenen.\u201c \n\nWir schneiden hier also einen weiteren wichtigen Bereich \n\nin der Suchthilfekette an, die Nachsorge. Auch hierbei \n\ngibt es entsprechende Ver\u00e4nderungsbedarfe. \n\n(Unruhe) \n\nDie Caritas Zwickau empfiehlt sogar \u2013 das schreibt sie \n\nselbst \u2013 nach reiflicher \u00dcberlegung \u2013 \u2013 Es ist unglaublich \n\nlaut im Saal. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich die Kollegin-\n\nnen und Kollegen bitten, den Ger\u00e4uschpegel etwas abzu-\n\nsenken. Es ist f\u00fcr die Rednerin wirklich schwierig, und \n\nf\u00fcr uns alle, dem Vortrag zu folgen. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Der neue Papst \n\nwird dadurch auch nicht eher bekannt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was \n\nsoll denn das, Frau Kollegin?!) \n\nAlso, auch im Bereich der Nachsorge gibt es entspre-\n\nchende Ver\u00e4nderungsbedarfe. Die Caritas Zwickau \n\nempfiehlt in diesem Schreiben an sp\u00e4terer Stelle sogar \n\nnach reiflicher schwerer \u00dcberlegung, dass bereits in der \n\nTherapie darauf hingewirkt wird, dass Betroffene f\u00fcr zwei \n\nbis drei Jahre nicht in ihren Heimatort zur\u00fcckkehren, \n\nsondern zun\u00e4chst anderswo, also entfernt ans\u00e4ssig wer-\n\nden, da in der alten Umgebung h\u00e4ufig zu viele sogenannte \n\nTrigger-Situationen, also Ausl\u00f6sesituationen, f\u00fcr einen \n\nR\u00fcckfall entstehen k\u00f6nnen. Auch das stellt die Gesell-\n\nschaft vor ganz neue Herausforderungen. \n\nEine bessere Vernetzung, l\u00fcckenlose \u00dcberg\u00e4nge und neue \n\nAns\u00e4tze zwischen den Hilfeabschnitten entstehen nicht \n\ndurch das Engagement einzelner Fachkr\u00e4fte. Wir brau-\n\nchen, wie es am Beispiel der Betreuung der Kinder von \n\nCrystal-abh\u00e4ngigen Eltern von den Fachkr\u00e4ften der \n\nSuchthilfe gefordert wird, standardisierte Verfahren der \n\nKooperation und Kommunikation. Wir brauchen, um \n\nbeim Beispiel zu bleiben, \u201estandardisierte Ma\u00dfnahmen \n\nzur Verhinderung von Effekten der R\u00fcckkopplung von \n\nEltern auf ihre Kinder\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7402 \n\nVon solchen Standards sind wir in Sachsen noch weit \n\nentfernt. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass das nicht \n\nan den Fachkr\u00e4ften, sondern an der zehn Jahre hinterher-\n\nhinkenden Politik liegt. \n\nFrau Clau\u00df, ich h\u00e4tte mich hervorragend an Ihrer Stel-\n\nlungnahme zu unserem Antrag abarbeiten k\u00f6nnen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDann machen Sie es doch!) \n\nSie belegt meines Erachtens das Ausma\u00df \u2013 ich kann es \n\nleider nicht anders sagen \u2013 Ihrer Ahnungslosigkeit oder \n\nIgnoranz. Ich denke aber, das w\u00e4re der Debatte hier nicht \n\nangemessen. \n\nStattdessen m\u00f6chte ich ein paar Fragen an Sie richten. Ich \n\nhoffe, dass Sie in Ihrem Statement darauf eingehen \n\nk\u00f6nnen und werden. \n\nDie Brosch\u00fcre der Stadtmission Chemnitz \u00fcber Crystal \n\nMeth ist heute schon mehrfach angesprochen worden. Sie \n\nbenennen diese Brosch\u00fcre in Ihrer Stellungnahme als ein \n\nBeispiel f\u00fcr eine kurzfristige Ma\u00dfnahme. Sie haben sich \n\nwohlgemerkt nur an den Druckkosten, nicht aber an der \n\nErstellung der Brosch\u00fcre beteiligt. \n\nIch m\u00f6chte wissen: Welche Ma\u00dfnahmen haben Sie \n\ndar\u00fcber hinaus ergriffen, um Informationsmaterialien \n\nbereitzustellen bzw. um dem Ph\u00e4nomen Crystal insgesamt \n\nentgegenzuwirken? Wie wollen Sie die Pr\u00e4vention aus-\n\nbauen? Sie schreiben, dass Sie \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eausgew\u00e4hl-\n\nte nichtpolizeiliche Tr\u00e4ger der Drogenpr\u00e4vention zielge-\n\nrichtet informieren\u201c wollen. Was genau ist darunter zu \n\nverstehen? Wer sind diese Tr\u00e4ger und wie werden sie \n\nausgew\u00e4hlt? In welchem Umfang bieten sie beispielswei-\n\nse Weiterbildungsma\u00dfnahmen zum Thema Umgang mit \n\nCrystal-Konsumenten auch f\u00fcr Menschen und Berufs-\n\ngruppen, die eben nicht direkt auf dem Gebiet der Dro-\n\ngenpr\u00e4vention oder Suchthilfe t\u00e4tig sind. Ich hoffe, dass \n\nSie darauf Antworten geben k\u00f6nnen. \n\nSie sagen, Sie wollen mit dem Bundesministerium f\u00fcr \n\nGesundheit ins Gespr\u00e4ch kommen \u2013 sch\u00f6n und gut, wenn \n\nauch versp\u00e4tet. Sachsen hat einen Erfahrungsvorsprung \n\nvon bis zu zehn Jahren vor in anderen Bundesl\u00e4ndern zu \n\nerwartenden Entwicklungen. Dieser Vorsprung muss \n\ngenutzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat die Aufgabe, die \n\nf\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder eine Chance bedeuten kann, ein \n\nVorreiter im Umgang mit dem Drogenph\u00e4nomen Crystal \n\nund bei einer Suchthilfepolitik im Sinne einer modernen, \n\nan die Erfordernisse des 21. Jahrhunderts angepassten \n\nSozialpolitik zu werden. Dazu m\u00fcssen wir endlich neue \n\nWege einschlagen und neue Konzepte ausprobieren. Dazu \n\nmuss das s\u00e4chsische Suchthilfesystem, das \u00fcber kompe-\n\ntente und \u00fcber erfahrene Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nin der Drogen- und Suchthilfe und \u00fcber wissenschaftliche \n\nExpertise verf\u00fcgt, endlich angepasst und reformiert \n\nwerden, wie es beispielsweise in den vorliegenden Antr\u00e4-\n\ngen vorgeschlagen wird. Deshalb bitte ich Sie um Ihre \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Klinger, die \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, folgt jetzt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Frau Kollegin Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Ich kann die Unruhe verstehen. \n\nAlle warten auf den Namen des neuen Papstes. Deshalb \n\nist es umso schwieriger, hier vorn zu sprechen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Das Thema ist viel zu ernst, als dass wir es \n\nnicht doch noch einmal in den Fokus r\u00fccken sollten. Es \n\nvergeht kaum eine Woche, in der sich das Thema nicht \n\nirgendwo in der Zeitung wiederfindet, die Problematik der \n\nillegalen Einfuhr und Schleusung von Crystal oder auch \n\ndie Darstellung von Opfern, die Crystal konsumiert \n\nhaben. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfen wir, dass sich der \n\nS\u00e4chsische Landtag heute zum zweiten Mal mit diesem \n\nThema auseinandersetzt. \n\nWer sich ein bisschen mit der Materie besch\u00e4ftigt, den \n\nschockieren die Bilder \u00fcber die Folgen des Konsums von \n\nCrystal. Es wurde schon gesagt, ein sogenannter Meth-\n\nMund bedeutet nicht nur, das sich die Z\u00e4hne schwarz \n\nverf\u00e4rben, sondern auch eine Ver\u00e4nderung von Zahnstruk-\n\nturen; es kommt zum Zahnausfall. Das sind die sofort \n\nauff\u00e4lligen Symptome des Konsums von Crystal. \n\nAbgesehen von den verheerenden k\u00f6rperlichen und \n\npsychischen Folgen sind auch die Familiendramen, die \n\nsich nach dem Konsum von Crystal abzeichnen, nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzen. \n\nEs gab bereits vor einigen Jahren in Amerika eine ganz \n\nbezeichnende Aktion, \u201eThe March Against Meth\u201c, freiwil-\n\nlig organisiert \u2013 mit Sponsoren \u2013 von Tausenden von \n\nJugendlichen in Montana. Ich denke, das ist ein bezeich-\n\nnendes Beispiel, wie man es auch machen kann: nicht \n\nimmer \u2013 Entschuldigung \u2013 zuerst nach dem Staat rufen, \n\nsondern die Menschen m\u00fcssen sich auch selbst erheben \n\nund der Staat muss es begleiten. \n\nMeine Damen und Herren, es ist richtig: Das Problem ist \n\nvorhanden. Die Regierungskoalition hat im letzten  \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 bereits die Mittel f\u00fcr die \n\nSuchtberatungs- und -behandlungsstellen um j\u00e4hrlich \n\n550 000 Euro erh\u00f6ht, um auf diese Entwicklung reagieren \n\nzu k\u00f6nnen. Die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge gehen weiter \n\nund fordern eine \u00dcberpr\u00fcfung bzw. St\u00e4rkung des s\u00e4chsi-\n\nschen Suchthilfesystems, aber wiederum speziell dem \n\nPh\u00e4nomen Crystal gewidmet. Diese Herangehensweise ist \n\nnachvollziehbar, ich sagte es bereits, aber absolut einsei-\n\ntig; denn ganz wichtig sind in diesem Zusammenhang die \n\nFaktoren Repression und Pr\u00e4vention, die in den Antr\u00e4gen \n\n\u00fcberhaupt nicht oder nur verallgemeinert gefordert wer-\n\nden. Dass ich dem Kind, das bereits im Brunnen liegt, \n\nhelfen muss und helfen werde \u2013 ich denke, das ist selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, und es wird auch geleistet. Aber es ist doch \n\nviel, viel wichtiger, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das Kind \n\n\u00fcberhaupt nicht erst in den Brunnen fallen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7403 \n\nDas Thema Repression wurde bereits heute Morgen in der \n\nAktuellen Debatte vertieft. Dazu hat mein Kollege  \n\nHartmann schon Ausf\u00fchrungen gemacht. Lassen Sie mich \n\naber an dieser Stelle Folgendes betonen: Wenn der Handel \n\nmit Crystal und anderen illegalen Drogen nicht einge-\n\nd\u00e4mmt wird, gen\u00fcgen auch die zehn im Antrag geforder-\n\nten Vollzeitstellen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVon einem Anstieg der finanziellen Ausgaben sowohl f\u00fcr \n\nSuchtbehandlung als auch f\u00fcr Nachsorge m\u00f6chte ich jetzt \n\n\u00fcberhaupt noch keine Absch\u00e4tzungen liefern. Also: Beugt \n\nvor, Pr\u00e4vention! \n\nWir sprechen mit diesen Antr\u00e4gen auch \u00fcber Probleme, \n\ndie nur illegale Drogen \u2013 und hier Crystal \u2013 betreffen. Wir \n\nsprechen damit aber nicht \u00fcber andere bekannte Proble-\n\nme, bei denen sogar ein legaler Handel vorliegt \u2013 mit oft \n\nexzessivem Konsum. Legale Drogen \u2013 an allererster \n\nStelle ist das die Droge Alkohol mit Suchtpotenzial. Nach \n\nAussagen der Drogenbeauftragten der Bundesregierung, \n\nFrau Mechthild Dyckmans, sind 1,3 Millionen Menschen \n\nin Deutschland regelrecht alkoholabh\u00e4ngig. Nur 10 % von \n\ndiesen 1,3 Millionen unterziehen sich einer Therapie. Ich \n\nspreche noch nicht von denjenigen, die eine exzessive \n\nKonsumtionsweise an den Tag legen. Wichtig ist und \n\nbleibt eine gute Pr\u00e4vention, und wer mir, die ich schon \n\nseit Jahren immer von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4ven-\n\ntion spreche, das nicht abnimmt \u2013 bitte, wem dann? \n\nMit der St\u00e4rkung sowohl personeller als auch sozialer \n\nHandlungskompetenzen und -konzepte m\u00fcssen wir \n\nbundesweit und l\u00e4nder\u00fcbergreifend arbeiten; denn das ist \n\neine Grundlage, um \u2013 erstens \u2013 den Einstieg in den \n\nKonsum legaler und illegaler Drogen wenigstens hinaus-\n\nzuz\u00f6gern oder zu vermeiden, um \u2013 zweitens \u2013 ein riskan-\n\ntes Konsumverhalten fr\u00fchzeitig zu erkennen, um ange-\n\nmessen intervenieren zu k\u00f6nnen und \u2013 drittens \u2013 damit \n\nMissbrauch und Sucht zu verringern. \n\nHeute Morgen wurde der Landesfachausschuss genannt. \n\nDamit ist Sachsen auf dem richtigen Weg. Mit dem \n\nLandesfachausschuss f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention, angesiedelt \n\nbeim Landespr\u00e4ventionsrat, oder mit den Fachstellen f\u00fcr \n\nSuchtpr\u00e4vention in den St\u00e4dten Dresden, Chemnitz und \n\nLeipzig sind bereits gute Kommunikatoren und Multipli-\n\nkatoren zur Umsetzung pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen im \n\nFreistaat etabliert. \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich festzustellen, dass der Umgang mit \n\nden Folgen des Konsums von Crystal in den Antr\u00e4gen \n\nzwar angesprochen und kritisiert wird, die Antr\u00e4ge sich \n\njedoch nicht explizit deutlich gegen den Handel und den \n\nKonsum aussprechen. Das m\u00fcssen wir kritisieren. Es mag \n\nsein, wenn eine Person Crystal nehmen will, so kann man \n\ndies im Regelfall nicht verhindern. Gleichwohl kann man \n\naber Stellung dagegen beziehen und deutlich machen, \n\ndass dies ein gef\u00e4hrlicher Weg ist. Das finde ich in den \n\nAntr\u00e4gen nicht. \n\nWeiterhin konzentrieren Sie sich nur auf Crystal, ich \n\nwiederhole: nur auf Crystal. Wir m\u00fcssen endlich eine \n\nGesamtdrogenproblematik anstreben. Ob legal oder \n\nillegal \u2013 ein ganzheitlicher Ansatz ist gefordert und \n\nnotwendig. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nViele Crystal-Konsumenten hatten und haben Kontakt mit \n\nanderen Drogen, auch Alkohol, aber Crystal ist in seinen \n\nFolgen verheerend. Diese Mischung vieler Drogen auf \n\neinmal stellt die Behandlung vor spezielle Herausforde-\n\nrungen. \n\nLassen Sie mich noch Folgendes ansprechen: Nach \n\nWeltgesundheitsorganisation und Sch\u00e4tzungen des United \n\nNations Office on Drugs and Crime von 2010 ist Metam-\n\nphetamin weltweit nach Cannabis die am h\u00e4ufigsten \n\nkonsumierte Substanz, und wir diskutieren heute nur \u00fcber \n\nCrystal. Der Cannabiskonsum als m\u00f6gliche Einstiegs- und \n\nAbh\u00e4ngigkeitsdroge findet hier keine Erw\u00e4hnung, ge-\n\nschweige denn die bereits in Deutschland angekommene, \n\naus Russland stammende, hochgef\u00e4hrliche Elendsdroge \n\nmit dem Namen Krok bzw. Krokodil. Sie ist so aggressiv \n\ntoxisch, dass die Durchschnitts\u00fcberlebensdauer eines \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Konsumenten maximal ein Jahr betr\u00e4gt. \n\nDiese Droge zerfrisst den Menschen regelrecht von innen \n\nbzw. der Konsument verfault. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nAn dieser Stelle erscheint es mir wichtig, auch den Jah-\n\nresbericht von 2012 des Internationalen Suchtstoffkon-\n\ntrollrates der Vereinten Nationen zu erw\u00e4hnen, und ich \n\nbitte, vielleicht noch einmal zu h\u00f6ren, was der Kontrollrat \n\nfestgestellt hat. Er spricht in diesem Bericht von einer \n\nDesignerdrogenschwemme, die auf uns zurollen kann, \n\nwenn wir das sich zuspitzende Problem der Gewinnung \n\nneuer Drogen aus frei verf\u00fcgbaren Inhaltsstoffen nicht \n\nbeachten. F\u00fcr alle Nichtkenner und diejenigen, die sich \n\nnicht damit besch\u00e4ftigen, nenne ich Folgendes, damit man \n\nwei\u00df, es ist nicht nur Crystal: Diese frei verf\u00fcgbaren \n\nInhaltsstoffe sind unter anderem Badezus\u00e4tze, Kr\u00e4utermi-\n\nschungen, Pilze, Nasenspray, Kleber. Sie k\u00f6nnen in \n\nzahlreichen Artikeln weiter lesen: Benzin, Hustentablet-\n\nten, K\u00f6pfe von Z\u00fcndh\u00f6lzern. Selbst diese Dinge, die jeder \n\nirgendwann mal in der Hand h\u00e4lt, werden genutzt, um \n\nDrogen herzustellen. Ich denke, diese sich abzeichnende \n\nGefahr ist es wert, dass wir die Drogenproblematik \n\nganzheitlich betrachten und nicht nur vereinzelt. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen. Die Redebeitr\u00e4ge in \n\nder Aktuellen Debatte sowie meine Ausf\u00fchrungen haben \n\ndeutlich gemacht, dass sich der Freistaat der Crystal-\n\nProblematik sehr wohl stellt. Es wurde aber auch deutlich \n\ngemacht, dass man die Drogen- und Suchtproblematik \n\nviel umfassender besprechen und angehen muss und eine \n\nKonzentration auf eine einzelne Form nur bedingt sinn-\n\nvoll ist. Diese Aktion darf nicht nur innerhalb eines \n\nLandes, sondern sie muss bundesweit erfolgen. Aus \n\ndiesen und weiteren Gr\u00fcnden lehnen wir beide Antr\u00e4ge \n\nab. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7404 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU sprach Frau Kollegin Strempel. \u2013 F\u00fcr die SPD \n\nergreift nun Frau Kollegin Neukirch das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach der Debatte heute \n\nfr\u00fch besteht nun mit den beiden Antr\u00e4gen die M\u00f6glich-\n\nkeit, das Augenmerk auf das Suchthilfesystem zu legen. \n\nHeute Morgen wurde zwar viel von einem gemeinsamen, \n\ngeschlossenen Vorgehen und von zwei Seiten einer \n\nMedaille gesprochen, aber Konkretes kam dann meist nur \n\nim Hinblick auf die eine Seite, die Repression, und die \n\nHilfeseite war noch etwas unterbelichtet. \n\nIn der Debatte heute fr\u00fch ist mir auch aufgefallen, dass \n\nder Blickwinkel auf die Suchthilfe nur auf illegale Drogen \n\ngerichtet ist. Die enormen Probleme mit Alkohol und den \n\nnicht stoffgebundenen S\u00fcchten und den damit verbunde-\n\nnen Folgesch\u00e4den sind nicht angesprochen worden. Aber \n\ndarauf ist meine Vorrednerin Frau Strempel schon einge-\n\ngangen. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem die beiden Antr\u00e4ge als Gelegenheit \n\nnutzen, um etwas die allgemeineren Probleme des Sucht-\n\nhilfesystems in Sachsen zu beleuchten. Ich will nicht \n\nmehr so viel zu den Sch\u00e4digungen und den Auswirkungen \n\ndes Crystal-Konsums sagen. Das ist von meinen Vorred-\n\nnerinnen schon sehr detailliert dargestellt worden. \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass der Bereich der Suchtkranken-\n\nhilfe im Gegensatz zu manchen einfachen Darstellungen \n\nhier im Hause gekennzeichnet ist durch eine \u00e4u\u00dferst hohe \n\nfachliche Komplexit\u00e4t, eine starke leistungsrechtliche \n\nZergliederung sowie eine intensive wechselseitige Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit mit anderen Bereichen \u2013 Gesundheitsbereich, \n\nPsychiatriebereich, Jugendhilfe, Schule, Familienbereich \n\nund auch der Bereich des Arbeitsmarktes \u2013 und dass eine \n\nerfolgreiche Behandlungskette f\u00fcr die Betroffenen in all \n\ndiesen Bereichen gesicherte Rahmenbedingungen vonn\u00f6-\n\nten macht, damit eben die Behandlung f\u00fcr den Einzelnen \n\nnachhaltig erfolgreich sein kann. Genau bei den zuletzt \n\ngenannten Punkten existieren in Sachsen jeweils unter-\n\nschiedliche Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwortlichkeiten. \n\nF\u00fcr diese Komplexit\u00e4t bedarf es dieses viel ger\u00fchmten \n\nabgestimmten Handlungskonzeptes mit den verschiede-\n\nnen Ressourcen, mit den Kommunen und den Tr\u00e4gern der \n\nAngebote in der Suchthilfe. Diese gemeinsame Hand-\n\nlungsstrategie hat auch meine Vorrednerin Frau Strempel \n\neingefordert. Die haben wir noch nicht. Sie hat darauf \n\nverwiesen, dass wir sie endlich brauchen. Aber solange \n\nwir sie nicht haben, denke ich, sind die vorliegenden \n\nAntr\u00e4ge durchaus eine M\u00f6glichkeit, um hier einen Schritt \n\nvoranzukommen. \n\nIn Sachsen lautet derzeit die Devise: kein geschlossenes \n\nKonzept und wenig Geld. In den vergangenen Jahren \n\nstanden Einsparungen, nicht unbedingt im konkreten \n\nBereich der Suchthilfe, aber in all den anderen von mir \n\ngenannten Bereichen, auf der Tagesordnung des Landes, \n\naber auch der kommunalen Ebene. Das hat die Konse-\n\nquenz, dass wir am Beispiel von Crystal \u00fcber mehr \n\nBedarfe und Handlungserfordernisse sprechen. \n\nWo stehen wir? Was sind die aktuellen Kennzeichen der \n\nSuchthilfe in Sachsen? \n\nIch m\u00f6chte nur ganz wenige Punkte schlaglichtartig \n\nauff\u00fchren, die keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit haben \n\nund keine Priorit\u00e4ten widerspiegeln. Ich m\u00f6chte nur, dass \n\nman einen Eindruck davon bekommt, was in den Bera-\n\ntungsstellen der Suchthilfe getan wird. \n\nSchwerpunkt innerhalb der Fallzahlen nicht nur in den \n\nambulanten, sondern auch in den station\u00e4ren Einrichtun-\n\ngen ist nach wie vor das Thema Alkohol. Das betrifft auf \n\neinem sehr hohen Niveau auch das Thema riskanter \n\nAlkoholkonsum bei Jugendlichen. Steigend ist seit vielen \n\nJahren der multiple Substanzgebrauch. Auch die Verhal-\n\ntenss\u00fcchte, wie zum Beispiel die Spielsucht, nehmen zu. \n\nSeit 2010 haben wir einen sprunghaften Anstieg von \n\nillegalen Drogen, hier insbesondere aufgrund des Crystal-\n\nKonsums. Mittlerweile ist festzustellen, dass viele Ab-\n\nh\u00e4ngige von anderen illegalen Drogen auf Crystal umstei-\n\ngen. \n\nBei Crystal ist ein enorm hoher Beratungsaufwand zu \n\nverzeichnen, da es sich um eine andere Klientengruppe \n\nhandelt. Es sind zumeist sehr junge Klienten, f\u00fcr die ein \n\nh\u00f6herer Aufwand n\u00f6tig ist. Es gibt sehr viele Betroffene \n\nmit Kindern. Allein in der Beratungsstelle in Pirna sind \n\nderzeit Crystal konsumierende Eltern mit mehr als 70 \n\nKindern unter neun Jahren in Therapie, in Behandlung, in \n\nBeratung. Das bedeutet f\u00fcr diese Klientel einen drei- bis \n\nf\u00fcnffach h\u00f6heren Aufwand im Vergleich zu den bisher die \n\nHauptgruppe stellenden, meist \u00e4lteren Alkoholabh\u00e4ngi-\n\ngen. Crystal hat ein sehr hohes R\u00fcckfallrisiko und bedarf \n\neiner intensiven und engmaschigen Behandlungsablauf-\n\nkette. Das alles geschieht bei einer schleichenden Ver-\n\nschlechterung der Arbeitskr\u00e4ftesituation in den Bera-\n\ntungsstellen. 2007 hatten wir noch 185 Fachkraftstellen, \n\n2011 waren es 176 Fachkraftstellen. Hier wirkt auch die \n\ngeringe Erh\u00f6hung, die im letzten Doppelhaushalt erfolgt \n\nist. Mit ihr wird in den Beratungsstellen gerade einmal \n\ndas Niveau von 2005 wieder erreicht. \n\nIch stimme dem Antrag der GR\u00dcNEN ausdr\u00fccklich zu, in \n\ndem es hei\u00dft, dass die Probleme im Zusammenhang mit \n\nCrystal ein Ausma\u00df angenommen haben, welches die \n\nHilfesysteme insgesamt \u00fcberfordert. Das h\u00e4ngt mit der \n\nZunahme von Crystal-Konsumenten zusammen. Aber \n\nCrystal ist nicht allein die Ursache der Probleme in \n\nSuchthilfesystemen. Die Basisversorgung der Suchtbe-\n\nhandlungs- und -beratungsstellen stimmt nicht mehr. Die \n\npersonelle Ausstattung hinkt hinter den steigenden Bedar-\n\nfen, die ich gerade genannt habe, hinterher. Man muss nun \n\neinmal f\u00fcr multiplen Substanzgebrauch, f\u00fcr j\u00fcngere \n\nKonsumenten, f\u00fcr zielgruppenspezifische S\u00fcchte wie \n\nEsss\u00fcchte oder Spielsucht unterschiedliche Konzepte \n\nanbieten. Dazu brauchen wir mehr Personal. \n\n175 Beraterstellen bedeuten in Sachsen einen Schnitt von \n\neiner Beratungsstelle f\u00fcr 25 000 Einwohner. Damit liegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7405 \n\nwir weit unter dem Bundesdurchschnitt von 1 : 20 000. In \n\nden meisten Landkreisen, in denen jetzt vor allem das \n\nProblem Crystal auftaucht, liegen wir sogar darunter. In \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz und dem Osterzgebirge sind wir \n\nnur bei 1 : 28 400. \n\nWeil die akuten Bedarfe steigen, k\u00f6nnen vielerorts pr\u00e4-\n\nventive Angebote kaum noch gemacht werden, und das, \n\nobwohl gerade jetzt diese Angebote dringend notwendig \n\nw\u00e4ren. Aber die Ressourcendecke ist und bleibt zu kurz. \n\nErh\u00f6hte Bedarfe in einem Bereich ziehen eben Einschnit-\n\nte in anderen Bereichen nach sich. Die Beratungsstellen \n\nm\u00fcssen an anderen Stellen etwas wegnehmen: bei der \n\nBeratung von Alkoholabh\u00e4ngigen, bei der Beratung von \n\nAngeh\u00f6rigen, bei der Pr\u00e4vention. Die Wartezeiten erh\u00f6-\n\nhen sich. Dringend notwendige Anschlussbehandlungen \n\nk\u00f6nnen nicht ohne Wartefristen und damit nicht ohne \n\nRisiko erfolgen. \n\nDas zeigt, dass eine faktische Erh\u00f6hung der Fachkr\u00e4fte \n\nauf den Bundesdurchschnitt unabdingbar ist. Die perso-\n\nnelle Ausstattung der ambulanten Suchtbehandlungs- und \n\n-beratungsstellen m\u00fcsste um 35 Stellen aufgestockt \n\nwerden, um halbwegs den Bundesdurschnitt erreichen \n\nund leistungsf\u00e4hig auf diese neuen Entwicklungen reagie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass das nicht nur eine Aufgabe \n\ndes Landes ist. Auch die kommunale Ebene muss hier \n\nmitziehen. \n\nIch m\u00f6chte einen kleinen Hinweis an DIE LINKE geben. \n\nDer Antrag ist ja sch\u00f6n und gut. Es w\u00e4re aber auch sch\u00f6n, \n\nwenn Sie Ihre Kreistagsfraktionen dar\u00fcber informieren, \n\nwas Sie hier im Landtag fordern. In der S\u00e4chsischen \n\nSchweiz zum Beispiel ist eine bedarfsbezogene Aufsto-\n\nckung der Suchtberatung nicht erfolgt und eine Erh\u00f6hung \n\num gerade einmal 5 000 Euro hat die Niveausicherung \n\n\u00fcber ein Jahr aufgehalten. Das ist gerade dort vor Ort, wo \n\nes diese gro\u00dfe Zahl von Crystal-Konsumenten gibt, \n\nabsolut nicht zielf\u00fchrend gewesen. Hier w\u00fcrde ich Sie \n\nbitten, ein bisschen Pr\u00e4ventionsarbeit in Ihren Kreistags-\n\nfraktionen zu leisten. Das w\u00e4re vor Ort eine gro\u00dfe Hilfe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZum Schluss: Der Antrag der GR\u00dcNEN findet unsere \n\nvolle Zustimmung. Aus unserer Sicht ist er geeignet, die \n\nHerausforderungen durch Crystal sowohl kurzfristig in \n\nden Griff zu bekommen als auch langfristig nachhaltig f\u00fcr \n\ndas Suchthilfesystem in Sachsen eine Strategie zu etablie-\n\nren, die in Richtung einer leistungsf\u00e4higen Suchthilfe \n\ngeht. Der Antrag der LINKEN bleibt dahinter etwas \n\nzur\u00fcck. Allerdings schadet es auch nichts, wenn er verab-\n\nschiedet wird. Daher werden wir dem Antrag der LIN-\n\nKEN auch zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Neukirch. \u2013 Nun ergreift \n\nFrau Jonas das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Die vorangegan-\n\ngenen Debatten, heute am Morgen, am Mittag und jetzt \n\neben, zeigten noch einmal deutlich die Emotionalit\u00e4ten \n\ndes Themas. Viele wichtige Argumente haben bereits \n\nmeine Kollegin Frau Strempel und die Vorrednerinnen \n\naller Fraktionen erl\u00e4utert. Ich w\u00fcrde deswegen an dieser \n\nStelle darauf verzichten, das alles noch einmal darzustel-\n\nlen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDennoch m\u00f6chte ich auf ein paar wesentliche Dinge, die \n\nauch unserer Fraktion wichtig sind, hinweisen. Die \n\nModedroge Crystal z\u00e4hlt zu den illegalen Drogen und ist \n\ndaher \u2013 auch das haben wir heute schon sehr oft geh\u00f6rt \u2013 \n\nl\u00e4ngst kein bayerisches oder s\u00e4chsisches Problem mehr. \n\nDas Rauschgift kommt \u00fcber die tschechische Grenze zu \n\nuns nach Deutschland und verbreitet sich auf extrem \n\nschnelle Weise. Die Grundstoffe sind leicht zu beschaffen. \n\nEs reichen kleine R\u00e4umlichkeiten aus, um die k\u00fcnstliche \n\nDroge mit dem hohen Suchtpotenzial herzustellen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich sagen \u2013 und hier kritisiere ich die \n\nAntr\u00e4ge der Opposition \u2013, dass es Aufgabe der Suchtpr\u00e4-\n\nvention und der Suchthilfe ist, sich um alle relevanten \n\nstoffgebundenen und stoffungebundenen S\u00fcchte zu \n\nk\u00fcmmern. Auch das hat Frau Neukirch gerade kritisiert, \n\nwenn man nur einen Bereich so exemplarisch heraus-\n\nnimmt. \n\nCannabiskonsum bei Jugendlichen und jungen Erwachse-\n\nnen, der missbr\u00e4uchliche Alkohol- und Medikamenten-\n\nkonsum, pathologisches Gl\u00fccksspiel oder auch die Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit von Speed, Kokain und Crystal \u2013 diese S\u00fcchte \n\nd\u00fcrfen nicht gegeneinander ausgespielt werden. Es ist die \n\neine nicht weniger schlimm f\u00fcr den Einzelnen als die \n\nandere. Die eine Sucht zu behandeln ist aber auch nicht \n\nviel einfacher als eine andere. \n\nVor diesem Hintergrund \u2013 auf diesen Ansatz haben wir im \n\naktuellen Doppelhaushalt schon hingewiesen \u2013 wurden \n\ndie Gelder f\u00fcr die Suchtberatungs- und \u2013behandlungs-\n\nstellen um 500 000 Euro auf 4,1 Millionen Euro aufge-\n\nstockt. Die Suchtberatungs- und -behandlungsstellen \n\nhaben einen wichtigen gesundheitspolitischen Auftrag in \n\nunserem Freistaat Sachsen zu erf\u00fcllen. Sie sind der erste \n\nAnsprechpartner, sie sind erste Anlaufstelle f\u00fcr die Be-\n\nw\u00e4ltigung von Suchtproblemen. Hier wird konkret gehol-\n\nfen, wenn es darum geht, Suchtprobleme zu vermeiden \n\noder Wege aus der Sucht zu finden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Weg der \n\nvollst\u00e4ndigen Freigabe aller Drogen, wie wir es auch \n\nheute Morgen mit andiskutiert haben, ist in meinen Augen \n\nder v\u00f6llig falsche Weg. Ich halte es f\u00fcr reine Spekulation, \n\ndass dadurch das Suchtverhalten verringert werden \n\nw\u00fcrde. Alle Drogen freizugeben hat f\u00fcr mich nichts mit \n\nSuchtpr\u00e4vention oder Drogenbek\u00e4mpfung zu tun und \n\ngaukelt meines Erachtens eine ausschlie\u00dfliche Scheinde-\n\nbatte vor. Es ist Illusion, harte und weiche Drogen klar zu \n\ndifferenzieren oder zu definieren und gef\u00e4hrliche oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7406 \n\nweniger gef\u00e4hrliche Drogen auch eindeutig auseinander-\n\nhalten zu k\u00f6nnen. Jeder Mensch ist anders und reagiert \n\nanders. Was bei dem einen kaum eine Wirkung entfaltet, \n\nf\u00fchrt bei dem anderen unter bestimmten psychosozialen \n\nBelastungen zu problematischen Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis-\n\nsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Crystal ist eine \n\nSubstanz, die ganz zentral in der Diskussion auch auf \n\nBundesebene ist. Bund und Land, die Suchtberatungs- \n\nund -behandlungsstellen sind auf diese Ver\u00e4nderung \n\neingestellt. Die meisten Konsumenten \u2013 das ist das \n\nSchwierige \u2013 agieren polytoxikoman. Das hei\u00dft, sie \n\nnehmen Kombinationssysteme ein, h\u00e4ufig auch mit \n\nCannabis als Einsteigerdroge. F\u00fcr viele Menschen ist und \n\nbleibt es ein Balanceakt, nicht in den Kreislauf der Sucht \n\nzu geraten oder aus diesem Kreislauf herauszufinden. Das \n\nbetrifft alle S\u00fcchte, die auch die s\u00e4chsische Suchtberatung \n\nim Auge hat. \n\nDie Suchthilfe ist gut aufgestellt. Wir haben uns an den \n\nForderungen der Praxis im Doppelhaushalt orientiert. \n\nMehr geben geht immer, das ist v\u00f6llig klar. Aber auch das \n\nbrauchen wir nicht immer wieder zu diskutieren. \n\nNoch einmal zum konkreten Titel. Zum Antrag der \n\nLINKEN, \u201eDas s\u00e4chsische Suchthilfesystem \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 \n\nauf das Drogenph\u00e4nomen Crystal umgehend reagieren!\u201c, \n\nk\u00f6nnen wir nur sagen: das eigene Wahlprogramm einmal \n\n\u00fcberpr\u00fcfen und die entsprechenden richtigen Konsequen-\n\nzen daraus ziehen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Jonas sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht jetzt \n\nHerr M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Crystal ist Gift, es ist ein Gift, mit \n\ndem unsere Jugend t\u00e4glich verf\u00fchrt wird, es ist ein Gift, \n\ndas immer mehr junge Menschen konsumieren. Es ist ein \n\nGift, das in Sachsen immer verf\u00fcgbarer wird. Die K\u00f6rper, \n\ndie Seelen, die Menschen und die Zukunft der Betroffe-\n\nnen werden von diesem Gift zerst\u00f6rt, weil die Politik zu \n\nlange tatenlos zugesehen hat und das Problem nicht klar \n\nangegangen ist; denn neben den 4,1 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Suchtberatung sollten mehr Mittel in die Verfolgung \n\nund vor allem in die schnelle und harte Bestrafung der \n\nT\u00e4ter \u2013 damit meinen wir nicht die Konsumenten, sondern \n\ndie Dealer und die Netzwerke dahinter \u2013 flie\u00dfen, um \n\nCrystal nicht nur von unserer Jugend fernzuhalten, son-\n\ndern auch, um den anscheinend lukrativen Handel mit \n\ndiesem Giftgemisch so unattraktiv wie m\u00f6glich zu ma-\n\nchen. \n\nWir werden dem vorliegenden Antrag der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN zustimmen, weil Pr\u00e4vention, Hilfe und Aufkl\u00e4-\n\nrung ein wichtiger Teil einer erfolgreichen Antidro-\n\ngenstrategie sind. Aber genauso wichtig w\u00e4re es, dass sich \n\nalle politischen und gesellschaftlichen Gruppen eindeutig \n\npositionieren und daf\u00fcr einsetzen, den Drahtziehern und \n\nHinterm\u00e4nnern sowie Akteuren des Drogenhandels das \n\nHandwerk zu legen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas gilt f\u00fcr harte Drogen wie Crystal, aber auch f\u00fcr \n\nweiche Drogen, also f\u00fcr die Drogen, f\u00fcr die sich LINKE, \n\nSPD und GR\u00dcNE immer wieder sehr starkmachen. Auch \n\ndiese Drogen finanzieren kriminelle Netzwerke. \n\nIn den letzten Wochen wurden weitere Strukturen dieser \n\nVerbrecherbanden in Sachsen offengelegt. So werden \n\nbeispielsweise im tschechisch-deutschen Grenzgebiet \n\nimmer wieder Kuriere aufgegriffen, die das Gift ins Land \n\nschmuggeln wollen. Meist haben diese vietnamesischen \n\noder osteurop\u00e4ischen Kuriere die Drogen aus den Giftk\u00fc-\n\nchen im Grenzgebiet, die sich fest in vietnamesischer \n\nHand befinden. Viel haben diese Kuriere bei ihren illega-\n\nlen Touren nicht zu bef\u00fcrchten, die Strafen sind n\u00e4mlich \n\nsehr gering. So drohen aktuell zwei vietnamesischen \n\nDrogenschmugglern, bei denen im Vogtlandexpress in \n\nRichtung Plauen mehr als ein Kilo Crystal gefunden \n\nwurde, das f\u00fcr 4 000 Einzelportionen gereicht h\u00e4tte und \n\neinen Stra\u00dfenverkaufswert von rund 100 000 Euro hatte, \n\nnur eine geringe Mindeststrafe von zwei Jahren Haft \u2013 \n\nzwei Jahre Mindeststrafe f\u00fcr das Einschleusen von Gift in \n\nunser Land, das an unsere Jugend verkauft werden soll! \n\nAuch hier muss die Politik handeln und neben der Pr\u00e4ven-\n\ntion und Suchtberatung die Verfolgungsbeh\u00f6rden und die \n\nJustiz st\u00e4rken. \n\nKlar ist, jeder, der die K\u00f6rper und die Gesundheit unserer \n\nMenschen zerst\u00f6rt, ist ein Verbrecher und geh\u00f6rt hart \n\nbestraft. Das gilt f\u00fcr osteurop\u00e4ische Banden, die die \n\nlasche und weltfremde Grenzpolitik der Europ\u00e4ischen \n\nUnion ausnutzen und so Millionen verdienen, f\u00fcr die \n\nvietnamesische Drogenmafia in den Grenzregionen in \n\nTschechien und Polen und genauso f\u00fcr die deutschen \n\nDrogendealer, die aus dem Leid und der Sucht ihrer \n\nMitmenschen Profit schlagen wollen. Sie alle geh\u00f6ren \n\nverfolgt, bestraft und f\u00fcr lange Zeit weggesteckt. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Richtig! \u2013 \n\nBeifall bei der NPD) \n\nWir brauchen eine konsequente Null-Toleranz-Politik \n\ngegen\u00fcber Drogendelikten und -dealern. Das beginnt, wie \n\ngesagt, bei den sogenannten weichen Drogen, f\u00fcr die sich \n\ndie LINKEN in diesem Haus schon oft starkgemacht \n\nhaben, und endet auch nicht beim k\u00f6rper- und geistzerset-\n\nzenden Crystal; denn ein Ausbau von Behandlung, Pr\u00e4-\n\nvention und Beratung, wie es im Antrag gefordert wird, \n\nhat nur dann Sinn, wenn man nicht nur die Folgen be-\n\nk\u00e4mpft, sondern endlich auch die Ursachen. \n\nWir hoffen, dass dieser Antrag ein Schritt in die richtige \n\nRichtung war und dass die Staatsregierung endlich han-\n\ndelt und nicht l\u00e4nger nur zusieht, wie Tausende junger \n\nMenschen ihre Zukunft f\u00fcr einen kurzen Rausch aufs \n\nSpiel setzen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7407 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. M\u00fcller sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir sind jetzt am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen. Gibt es aus den Fraktionen \n\nnoch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \n\nerteile ich der Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Nicht nur die intensive \n\nDebatte heute Vormittag, sondern auch die jetzige Debatte \n\nhat deutlich gezeigt: Crystal besitzt ein gro\u00dfes Gef\u00e4hr-\n\nlichkeits- und Abh\u00e4ngigkeitspotenzial. Die Hauptproble-\n\nme \u2013 auch das wurde diskutiert \u2013 sind eine vergleichswei-\n\nse leichte Verf\u00fcgbarkeit und der niedrige Preis. Deshalb \n\nmuss die Bek\u00e4mpfung vor allem mit repressiven polizeili-\n\nchen Mitteln erfolgen. Das hat mein Kollege Ulbig heute \n\nVormittag deutlich aufgezeigt. \n\nPr\u00e4vention sowie Beratung und Hilfen f\u00fcr Betroffene und \n\nAngeh\u00f6rige sind Teil eines erg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmenpa-\n\nketes. Dazu geh\u00f6rt, die Suchthilfeeinrichtungen, die \n\nJugend\u00e4mter, Polizei- und Zollbeh\u00f6rden zu informieren, \n\ndiese f\u00fcr die Crystal-Meth-Problematik zu sensibilisieren \n\nund sie bei der gegenseitigen Abstimmung und Vernet-\n\nzung zu unterst\u00fctzen. \n\nNach den neusten Berechnungen der S\u00e4chsischen Landes-\n\nstelle gegen die Suchtgefahren ist die Crystal-Problematik \n\nunter den Klienten s\u00e4chsischer Suchtberatungs- und -be-\n\nhandlungsstellen 2012 um 47 % zum Vorjahr gestiegen. \n\nDennoch nochmals: Mehr als viermal so viele Personen \n\nkommen wegen eines Problems mit der legalen Droge \n\nAlkohol in eine Beratungsstelle. Das soll und darf nichts \n\nrelativieren, aber auch nicht ablenken. Zahlen sind das \n\neine; hinter jeder Zahl steht ein Mensch und stehen \n\nmeistens hilflose Familienangeh\u00f6rige. \n\nUm Hilfe und Unterst\u00fctzung zu geben, haben wir ein gut \n\nstrukturiertes und funktionierendes Suchthilfesystem. \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Hilfen sind die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte sowie weitere Kostentr\u00e4ger. Die Staatsregie-\n\nrung wird selbstverst\u00e4ndlich ihrer Verantwortung gerecht, \n\nindem sie Kommunen zum einen mit den genannten \n\n4,1 Millionen Euro pro Jahr finanziell unterst\u00fctzt, 2013 \n\nmit 500 000 Euro zus\u00e4tzlich. Vernetzung und methodische \n\nVer\u00e4nderungen m\u00fcssen dann vor Ort abgestimmt und \n\numgesetzt werden. Andererseits sind wir im regen Aus-\n\ntausch mit den Fachkr\u00e4ften und der Suchthilfe und Sucht-\n\npr\u00e4vention vor Ort und unterst\u00fctzen nicht nur finanziell. \n\nMa\u00dfnahmen wie die Neuauflage der Crystal-Brosch\u00fcre, \n\ndie auch heute schon mehrmals genannt wurde, wurden \n\nveranlasst; weitere werden folgen. Doch diese m\u00fcssen \n\nseri\u00f6s und fachlich korrekt mit dem notwendigen wissen-\n\nschaftlichen Hintergrundwissen an die Zielgruppe mit \n\nderen konkretem Bedarf herangetragen werden. Crystal-\n\nspezifische Pr\u00e4ventionsans\u00e4tze \u2013 hierzu wird ja auch der \n\nBundesminister eine Studie zur Beschreibung der Kon-\n\nsumentengruppe sowie daraus ableitender Kenntnisse zu \n\ndiesen m\u00f6glichen Crystal-spezifischen Pr\u00e4ventionsans\u00e4t-\n\nzen erarbeiten. \n\nSie hatten die Frage, Frau Abg. Klinger, was die Fortbil-\n\ndung und Schulung von Multiplikatoren anbelangt. Ich \n\nnenne hier beispielhaft die Fachtagung letzten Jahres in \n\nLeipzig, die Fachtagung in Dresden jetzt am 12.03., \n\nregionale Tagungen zum Beispiel in Bautzen, Informati-\n\nonsseminare der Fachstellen f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention \u2013 um \n\nnur einige zu nennen. \n\nGenauso wichtig ist die gesamtgesellschaftliche Relevanz \n\nvon Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen im Allgemeinen und des \n\nCrystal-Konsums im Besonderen. Diese durchaus er-\n\nw\u00fcnschten Wirkungen \u2013 auch diese wurden hier genannt \u2013 \n\npassen in unsere gesellschaftlichen Anforderungen, \n\nentsprechen quasi dem Lifestyle unserer Zeit. Wir m\u00fcssen \n\nalso neben der Behandlung der Symptome und Folgeer-\n\nkrankungen vor allem die Ursachen f\u00fcr den Konsum \n\nberauschender Substanzen immer wieder hinterfragen. \n\nDamit komme ich zu meinem Ausgangspunkt zur\u00fcck. Es \n\nist unsere gemeinsame Herausforderung. Mein Haus ist \n\nbereits mit dem Innenministerium und dem Kultusminis-\n\nterium im \u00fcbergreifenden Kontakt, um L\u00f6sungen f\u00fcr diese \n\nHerausforderungen gemeinsam weiterzuentwickeln. \n\nWie ist es mit der Verf\u00fcgbarkeit? Auch das wurde debat-\n\ntiert. Wie ist es mit der Pr\u00e4vention? Fr\u00fche Aufkl\u00e4rung zu \n\nf\u00f6rdern ist das eine, die richtige Balance zu finden das \n\nandere. Pr\u00e4ventive Aufkl\u00e4rung muss zum Ziel haben, \n\nDrogenkonsum zu verhindern und nicht noch dessen \n\nAttraktivit\u00e4t zu steigern. Die vor allem zu Beginn des \n\nKonsums zu erwartende Wirkung k\u00f6nnte \u2013 so haben es \n\nmir Experten glaubhaft versichert \u2013 f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche sehr faszinierend sein. Deswegen sind wir \n\nressort\u00fcbergreifend im Gespr\u00e4ch und lassen uns auch \n\nextern beraten, welche Pr\u00e4vention am sachgerechtesten \n\nsein kann. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Konsumenten in unsere \n\nBeratungsstellen kommen, sich helfen lassen und in eine \n\nTherapie gehen. Sprechen Sie mit Therapeuten und \n\nerz\u00e4hlen Sie ihnen, was Sie von kontrolliertem Gebrauch \n\nhalten. Hier gibt es keinen kontrollierten Gebrauch. Das \n\nmuss deutlich gesagt werden. Jeder Konsum mit Crystal \n\nger\u00e4t au\u00dfer Kontrolle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Patienten aber erhalten in dieser ganzen Versorgungs-\n\nkette gute professionelle medizinische, psychologische \n\nund soziale Beratung und Behandlung. Unsere Suchthilfe-\n\nlandschaft ist gut aufgestellt. Beratungsstellen, Landes-\n\nkrankenh\u00e4user, andere Krankenh\u00e4user, niedergelassene \n\n\u00c4rzte, viele andere, die in dieser Behandlungskette \n\nmitwirken. Nochmals meinen Dank, meinen Respekt und \n\nAnerkennung. Unserer Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen Sie sich \n\ndabei gewiss sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7408 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Clau\u00df. \u2013 Meine Damen und Herren! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir kommen nun zu den \n\nSchlussworten, die die Fraktion der GR\u00dcNEN und \n\ndanach die Fraktion DIE LINKE halten, wenn Sie denn \n\nwollen. \u2013 Bitte, Frau Herrmann beginnt mit dem Schluss-\n\nwort f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Debatte hat gezeigt, dass \n\nHandlungsbedarf im Bereich Drogenpr\u00e4vention und \n\nSuchtberatung besteht. Ich m\u00f6chte noch einmal auf zwei, \n\ndrei Argumente eingehen. \n\nF\u00e4lschlicherweise ist bei einigen von Ihnen offenbar der \n\nEindruck entstanden, dass das Thema unseres heutigen \n\nAntrages \u2013 Crystal \u2013 im Umkehrschluss bedeutet, dass \n\nwir die anderen Probleme der Sucht und Drogen nicht \n\nmehr im Auge h\u00e4tten. \n\nDem ist nicht so! Man konnte erst in der vergangenen \n\nWoche den Medien entnehmen, dass das Koma-Saufen \n\nbei Jugendlichen in Sachsen einen Anstieg von 0,8 % hat. \n\nEs ist also nicht so, dass wir sagen w\u00fcrden und begr\u00fcnden \n\nk\u00f6nnten, allein Crystal sei das Problem. Nein, wir haben \n\nein Problem mit vielen Drogen, auch nicht stoffgebunde-\n\nnen Arten. Die Frage ist nur, ob Crystal nicht eine Heraus-\n\nforderung ist, eine Herausforderung anderer Art, auf die \n\nman aufgrund der Ausstattung und der Struktur unserer \n\nSuchtkrankenhilfe nicht ad\u00e4quat reagieren kann. Das ist \n\nheute das Thema. \n\nWir haben uns in der Vergangenheit immer wieder daf\u00fcr \n\neingesetzt, die Suchtkrankenhilfe zu st\u00e4rken, zum Beispiel \n\nauch im Zusammenhang damit, dass die Jobcenter Klien-\n\nten an die Suchtberatung verweisen und gleichzeitig aber \n\ndie Ressourcen dort nicht vorhanden sind. Crystal ist also, \n\nerstens, ein besonderes Problem, und das muss auch \n\nbesonders behandelt werden. \n\nDer zweite Punkt ist die Pr\u00e4vention. Nat\u00fcrlich ist die \n\nPr\u00e4vention ein ganz wichtiges Thema innerhalb der \n\nVorbeugung von S\u00fcchten. Die Schwierigkeit in den \n\nSuchtberatungsstellen ist, dass sie so viele Klienten dort \n\nsitzen haben, dass sie die Pr\u00e4vention \u2013 die zum Beispiel \n\nbedeutet, dass sie in Schulen und in Jugendklubs gehen \u2013 \n\n\u00fcberhaupt nicht leisten k\u00f6nnen, weil sie die personellen \n\nRessourcen daf\u00fcr nicht haben. \n\nWenn wir also Pr\u00e4vention wollen, dann m\u00fcssen wir genau \n\ndas tun, was wir vorschlagen. Wir m\u00fcssen zus\u00e4tzliche \n\nKr\u00e4fte einstellen, die in der Lage sind, sich diesem nicht \n\nganz neuen, aber doch sehr drastischen Problem Crystal \n\nzu stellen und die auch die angrenzenden Hilfesysteme f\u00fcr \n\ndieses Problem sensibilisieren und den Zugang aus \n\nanderen Hilfesystemen zur Suchtberatung bahnen k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr haben wir heute pl\u00e4diert und ich bitte Sie nochmals \n\nrecht herzlich, diesen Antr\u00e4gen zuzustimmen. Ich denke, \n\nbeide Antr\u00e4ge erg\u00e4nzen sich. Unserer sagt, wir m\u00fcssen \n\nsofort etwas tun, und der Antrag der LINKEN sagt, wir \n\nm\u00fcssen sehen, wie wir langfristig das Suchthilfesystem so \n\naufstellen, dass wir auf die neuen Herausforderungen, die \n\nnicht nur Crystal hei\u00dfen, sondern auch noch andere, sehr \n\naggressive Drogen beinhalten, wirklich reagieren k\u00f6nnen. \n\nIch bitte Sie deshalb, beiden Antr\u00e4gen zuzustimmen und \n\nheute deutlich zu machen, dass wir in Sachsen der Sucht-\n\nkrankenhilfe und den engagierten Mitarbeitern den \n\nR\u00fccken st\u00e4rken und dass wir uns bewusst sind, dass wir \n\nein gro\u00dfes Problem mit illegalen Drogen haben, und auch \n\nauf Landesebene bereit sind, dieses Problem anzugehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE von Frau Herrmann. Es ist \n\nf\u00fcr beide erfolgt. DIE LINKE m\u00f6chte kein weiteres \n\nSchlusswort halten. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/10944 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nSehe ich keine. Damit ist die Drucksache 5/10944 nicht \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11169 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch die Druck-\n\nsache 5/11169 bei einigen Stimmenthaltungen und vielen \n\nZustimmungen nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBundesweite Kampagne \u201eKein Raum f\u00fcr Missbrauch\u201c \u2013  \n\nSachsen bekennt sich zum Grundsatz: Opferschutz vor  \n\nT\u00e4terschutz und f\u00fchrt eine Sexualstraft\u00e4ter-Datei ein \n\nDrucksache 5/11256, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. In der \n\nersten Runde ist die Rednerreihe: NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende NPD-\n\nFraktion Herr Apfel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7409 \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Am 10. Januar 2013 startete die bundesweite \n\nKampagne \u201eKein Raum f\u00fcr Missbrauch!\u201c, um eine \n\n\u00f6ffentliche Diskussion zum Thema Kindesmissbrauch \n\nanzuregen und die \u00d6ffentlichkeit daf\u00fcr zu sensibilisieren. \n\nBetroffene, Interessierte und Institutionen k\u00f6nnen Kontakt \n\nzu kompetenten Ansprechpartnern aufnehmen und sie als \n\nAnlaufstellen f\u00fcr verschiedene Mitmachaktionen nutzen. \n\nAu\u00dferdem wurde mit der Veranstaltungsreihe \u201eDialog \n\nKindesmissbrauch \u2013 Forderungen und Perspektiven\u201c eine \n\nM\u00f6glichkeit geschaffen, die Empfehlungen des Runden \n\nTisches \u201eSexueller Kindesmissbrauch\u201c in Politik und \n\nGesellschaft zu tragen und den schon 2011 ver\u00f6ffentlich-\n\nten Konzepten zum Schutz vor Kindesmissbrauch mehr \n\nAufmerksamkeit zu verschaffen. \n\nDas Symbol der Kampagne ist das wei\u00dfe X, das als \n\nWarnsignal dienen und T\u00e4tern deutlich zeigen soll: Bis \n\nhierhin und nicht weiter! \u2013 Die Tr\u00e4ger bekennen \u00f6ffent-\n\nlich, dass sie sich gegen sexuelle Gewalt und f\u00fcr den \n\nSchutz von Kindern engagieren. Der Unabh\u00e4ngige Beauf-\n\ntragte f\u00fcr Fragen des sexuellen Missbrauchs, der Initiator \n\nder Kampagne ist, w\u00fcnscht sich, dass sich das wei\u00dfe X in \n\nder Gesellschaft etabliert und so selbstverst\u00e4ndlich getra-\n\ngen wird wie die rote Aids-Schleife. \n\nDie NPD m\u00f6chte mit ihrem Antrag ihren Teil dazu beitra-\n\ngen und den Freistaat Sachsen und die Kommunen \n\nauffordern, aktiv an dieser Kampagne mitzuwirken, den \n\n\u201eDialog Kindesmissbrauch\u201c nach Sachsen zu holen und \n\nm\u00f6glichst viele Institutionen und Kommunen in die \n\nKampagne einzubeziehen. \n\nDes Weiteren pr\u00e4sentieren wir Ihnen mit unserem Akti-\n\nonsplan gegen Missbrauch konkrete Vorschl\u00e4ge, wie wir \n\ngemeinsam die Situation von betroffenen Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen verbessern k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich steht \u2013 wie bei allen sicherheitspolitischen \n\nInitiativen der NPD \u2013 auch in unserem Aktionsplan der \n\nOpferschutz im Mittelpunkt und nicht das verst\u00e4ndnisvol-\n\nle Verh\u00e4tscheln von Straft\u00e4tern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht die Sexualverbrecher, meine Damen und Herren, \n\nbrauchen unsere Hilfe, sondern die Betroffenen. Jedem \n\npotenziellen T\u00e4ter muss klargemacht werden: Wer sich an \n\nunseren Kindern oder Jugendlichen vergreift, hat kein \n\nVerst\u00e4ndnis von der Gesellschaft zu erwarten. Die konkre-\n\nten Vorschl\u00e4ge aus unserem Aktionsplan wird Ihnen mein \n\nKollege Storr vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte die Zeit nutzen, um auf einen weiteren wichti-\n\ngen Aspekt unseres Antrags einzugehen: unser Konzept \n\nf\u00fcr eine Sexualstraft\u00e4terdatei in Sachsen \u2013 eine Straft\u00e4ter-\n\ndatei, die die Datenschutzbedenken durchaus ber\u00fccksich-\n\ntigt. Sie werden sich erinnern: Diese Idee ist nicht neu. \n\nNiemand Geringeres als der ehemalige Innenminister \n\nAlbrecht Buttolo \u2013 von der CDU \u2013 hatte eine \u00e4hnliche \n\nInitiative in der letzten Legislaturperiode in das Kabinett \n\neingebracht. Herr Buttolo wurde von der damaligen \n\nKoalition aus CDU und SPD zur\u00fcckgepfiffen. Sein \n\nVorsto\u00df scheiterte an den Datenschutzbedenken in Regie-\n\nrungskreisen. Man hatte Angst, Kindersch\u00e4nder und \n\nKinderm\u00f6rder f\u00fchlten sich in ihren B\u00fcrgerrechten beein-\n\ntr\u00e4chtigt, nahm R\u00fccksicht auf diese verachtungsw\u00fcrdige \n\nKlientel und verzichtete auf die Einf\u00fchrung einer \u00f6ffentli-\n\nchen, f\u00fcr alle B\u00fcrger einsehbaren Sexualstraft\u00e4terdatei. \n\nWieder einmal stellte die etablierte Politik T\u00e4terrechte \n\n\u00fcber Opferrechte. \n\nWir Nationaldemokraten haben den Start der Kampagne \n\n\u201eKein Raum f\u00fcr Missbrauch!\u201c zum Anlass genommen, \n\ndie Idee von Herrn Buttolo noch einmal zu \u00fcberarbeiten. \n\nWir wollen eine Datenbank einrichten, die daf\u00fcr Sorge \n\ntr\u00e4gt, dass sich verurteilte Sexualstraft\u00e4ter nicht in Ein-\n\nrichtungen, Institutionen oder Vereinen der Kinder- und \n\nJugendarbeit einschleichen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sollen \n\ngenau diese kinder- und jugendnahen Einrichtungen \n\ninformiert werden, wenn ein Sexualstraft\u00e4ter nach einem \n\nWohnortwechsel in ihre Gemeinde zieht. So sollen Straf-\n\ntaten pr\u00e4ventiv verhindert werden. \n\nObwohl wir Nationaldemokraten nach wie vor einen \n\n\u00f6ffentlichen Internetpranger f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter begr\u00fc\u00dfen \n\nw\u00fcrden, legen wir Ihnen heute einen Vorschlag vor, der \n\nIhre Datenschutzbedenken aufgreift und dennoch unseren \n\nKindern und Jugendlichen wenigstens ein wenig mehr \n\nSicherheit bieten w\u00fcrde. \n\nWir haben unseren heutigen Antrag ganz bewusst mini-\n\nmalistisch gehalten; denn wir wollen Ihnen Ihre Entschei-\n\ndung zur Zustimmung heute so leicht wie m\u00f6glich ma-\n\nchen, damit aus diesem Hause endlich \u2013 wenigstens ein \n\neinziges Mal \u2013 ein kleines Signal kommt, dass der Schutz \n\nvon Opfern wirklich ein Herzensanliegen aller in diesem \n\nHause ist. \n\nIch fordere Sie auf: Stimmen Sie zu! Zeigen Sie, dass Sie \n\nsich nicht nur um die Rechte von verurteilten Verbrechern \n\nsorgen! Stimmen Sie zu, damit die Kampagne \u201eKein \n\nRaum f\u00fcr Missbrauch!\u201c auch bei uns im Freistaat Sachsen \n\nein Erfolg wird! Lassen Sie uns gemeinsam ein klares, ein \n\nunmissverst\u00e4ndliches Zeichen gegen Triebt\u00e4ter, Perverse \n\nund andere kranke Subjekte legen! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion? \u2013 Kein Redebedarf. Dann rufe ich jetzt die \n\nFDP-Fraktion auf. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Staatsregierung soll sich auf Antrag der \n\nNPD mit einem besseren Schutz von Kindern vor sexuel-\n\nlem Missbrauch befassen \u2013 ein unstreitig wichtiges \n\nThema. \n\nAber schon der Titel gibt Anlass zu einigen Bemerkun-\n\ngen: \n\nZun\u00e4chst einmal kann man deutlich erkennen, dass das \n\nNPD-Verbotsverfahren bereits einige Spuren hinterlassen \n\nhat. Es wird nicht mehr, wie bei Neonazis sonst \u00fcblich, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7410 \n\n\u201eTodesstrafe f\u00fcr Kindersch\u00e4nder!\u201c gefordert. Zu gro\u00df \n\nw\u00e4re die Gefahr, im Parlament einen Versto\u00df gegen die \n\nMenschenw\u00fcrdegarantie des Grundgesetzes zu Protokoll \n\nzu geben. Das bedeutet aber nicht, dass genau diese \n\nForderung nicht weiterhin zum Kernbestand Ihrer rechten \n\nGesinnung geh\u00f6rt. \n\nJetzt wird ein Bekenntnis zu dem Grundsatz \u201eOpferschutz \n\nvor T\u00e4terschutz!\u201c gefordert. Dieses Wortspiel geht an dem \n\nKernproblem vorbei. Keine demokratische Fraktion in \n\ndiesem Hause oder die Staatsregierung hat Interesse \n\ndaran, den T\u00e4ter zu sch\u00fctzen. Die Opfer verdienen unse-\n\nren Schutz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIm Gegensatz zur NPD erkennen wir die Grundprinzipien \n\ndes Rechtsstaates jedoch an. Dazu geh\u00f6rt eine Unschulds-\n\nvermutung. Wenn der Verdacht auf eine strafbare Hand-\n\nlung besteht, muss zun\u00e4chst einmal der Sachverhalt \n\naufgekl\u00e4rt werden; es muss ein rechtsstaatliches Verfahren \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Den Grundsatz \u201eSchuldig bei \n\nVerdacht\u201c teilen wir nicht. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es geht \n\num verurteilte Straft\u00e4ter, Herr Biesok!) \n\nDieser Grundsatz schwingt in Ihren Debattenbeitr\u00e4gen \n\nh\u00e4ufig unterschwellig mit. \n\nF\u00fcr uns geh\u00f6rt aber ebenso eine konsequente Strafverfol-\n\ngung dazu. Der sexuelle Missbrauch von Kindern ist mit \n\neiner Haftstrafe von bis zu zehn Jahren bedroht. Die \n\nFreiheitsstrafe darf nicht unter f\u00fcnf Jahren liegen, wenn \n\ndas Kind k\u00f6rperlich schwer misshandelt oder durch die \n\nTat in die Gefahr des Todes gebracht wird. Diese Strafan-\n\ndrohung ist ein klares gesellschaftliches Bekenntnis zum \n\nUnwertgehalt dieser Taten. \n\nWir brauchen keine NPD, um ein neues politisches \n\nBekenntnis gegen Missbrauch abzugeben. Wir brauchen \n\nkeine NPD, um diesem Problem entgegenzutreten. Wir \n\nbrauchen erst recht keine NPD, um uns zum Kampf gegen \n\nMissbrauch zu bekennen. \n\nIch verwahre mich auch gegen die von Ihnen mal eben so \n\nhingeworfene Behauptung, es w\u00fcrden nur Sonntagsreden \n\ngehalten. Allein die Schwere des Themas verbietet solche \n\nAusdr\u00fccke. \n\nDas Gegenteil ist richtig. Der Freistaat Sachsen ergreift \n\neine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, um dem Problem des \n\nMissbrauchs entgegenzutreten. Im Rahmen des S\u00e4chsi-\n\nschen Handlungskonzeptes f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz \n\nfindet sich die Forderung Ihres Antrags wieder. Hierf\u00fcr \n\nwurden die S\u00e4chsischen Netzwerke f\u00fcr Kinderschutz und \n\nFr\u00fche Hilfe etabliert. Im Landesfachausschuss f\u00fcr pr\u00e4ven-\n\ntiven Kinderschutz \u00fcbernimmt der Freistaat die Verant-\n\nwortung, die Weiterentwicklung der Netzwerkarbeit \n\nzusammen mit den Landkreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten voranzutreiben. \n\nIn den Netzwerken arbeiten Krankenh\u00e4user, Krankenkas-\n\nsen, Sozial- und Jugend\u00e4mter, Schulen und Vereine \n\nzusammen. Im Schulterschluss versuchen b\u00fcrgerschaftli-\n\nche und staatliche Institutionen, dem Problem des Miss-\n\nbrauchs zu begegnen. Sie tun es hauptamtlich, ehrenamt-\n\nlich, verantwortungsbewusst und seit vielen Jahren. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales arbeitet in \n\ndiesem Zusammenhang an den rechtlichen Rahmenbedin-\n\ngungen zur Pr\u00e4vention und zum Umgang mit sexueller \n\nGewalt in p\u00e4dagogischen Einrichtungen. \n\nSeit 2009 erg\u00e4nzen spezielle Konzepte und Fortbildungen \n\nden Stundenplan von \u00c4rztegruppen \u2013 im Besonderen von \n\nHaus\u00e4rzten und Fach\u00e4rzten \u2013 bei ihrer Fortbildung. Sie \n\ndienen der Fr\u00fcherkennung sexuellen Missbrauchs. \n\nDie \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist eine wichtige Aufgabe der \n\nNetzwerke. Mit Pressearbeit, Plakaten und Infobriefen \n\nwird versucht, eine Sensibilisierung zu erzielen. Die \n\neinzelnen Netzwerke publizieren Ratgeber und unterbrei-\n\nten im Internet entsprechende Informationsangebote. \n\nIm aktuellen Doppelhaushalt haben wir dieser besonderen \n\nProblematik Rechnung getragen. So wurden allein die \n\nMittel f\u00fcr den pr\u00e4ventiven Kinderschutz um 400 000 Euro \n\nerh\u00f6ht. 2013 flie\u00dfen 1,8 Millionen Euro in den Kinder-\n\nschutz; 2014 werden es knapp 2,2 Millionen Euro sein. \n\nEs ist ein gro\u00dfer Unterschied zwischen Ihrem Ansatz und \n\ndem Konzept des Kinderschutzes, wie wir es uns vorstel-\n\nlen und wie es von zahlreichen Vereinen, \u00c4mtern und \n\nInstitutionen in Sachsen umgesetzt wird. Wir r\u00fccken die \n\npotenziellen Opfer, die Kinder und ihren Schutz in den \n\nVordergrund. \n\nWir wollen pr\u00e4ventiv und vorsorgend das Wohl des \n\nKindes sichern, und das in einem ganzheitlichen Ansatz. \n\nSie hingegen schauen auf den T\u00e4ter und wollen politi-\n\nschen Nutzen aus dem Missbrauch schlagen. Es reicht \n\naber nicht, wie die NPD-Fraktion hier plakativ und \n\nAufsehen erheischend nach einer T\u00e4terdatei ruft. Ein \n\nInformationssystem, das die Intensiv\u00fcberwachung r\u00fcck-\n\nfallgef\u00e4hrdeter Straft\u00e4ter gew\u00e4hrleistet, ist wichtig und \n\nexistiert bereits. Aber Menschen an den Pranger zu stellen \n\nscheitert an verfassungsrechtlichen Geboten. Es zeigt, was \n\nSie wirklich wollen und dass Sie den eigentlich wichtigen \n\nSchutz der Kinder zugunsten populistischer Forderungen \n\nzur\u00fcckstellen. Sie wollen T\u00e4ter, die ihre Strafe verb\u00fc\u00dft \n\nhaben, \u00f6ffentlich machen und dem Mob Ihrer rechten \n\nKlientel aussetzen. \n\nDies und Ihren Antrag lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich mit \n\neiner kleinen Geschichte beginnen. Bekanntlich sind die \n\nStudierenden in den USA j\u00fcnger als in Deutschland. \n\nWenn sie beginnen, sind sie noch Jugendliche. An der \n\nUniversit\u00e4t Stanford beispielsweise kann ein Hochschul-\n\nlehrer selbstverst\u00e4ndlich in seinem Dienstzimmer kein \n\nGespr\u00e4ch mit einer Studierenden \u00fcber deren Seminarar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7411 \n\nbeit oder ihre sonstigen Leistungen f\u00fchren. Vielmehr \n\nmuss er daf\u00fcr Sorge tragen, dass ein Dritter mit dabei ist \n\noder er muss die T\u00fcr sperrangelweit offenstehen lassen, \n\ndamit jedermann vom Flur aus beobachten kann, was da \n\npassiert oder nicht passiert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, wir \n\nsind uns einig, dass wir solche Verh\u00e4ltnisse, diese ver-\n\ndruckste Geschlechterkultur, in Sachsen, in Deutschland \n\nund in Europa nicht wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Arne Schimmer, NPD: \n\nDas hat aber mit Kindesmissbrauch nichts zu tun!) \n\n\u2013 Warten Sie es doch ab. Seien Sie nicht so ungeduldig. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu dem Antrag der \n\nNPD-Fraktion macht deutlich, dass auf allen erdenklichen \n\nEbenen im Rechtsbereich wie im p\u00e4dagogisch-psycho-\n\nlogischen Bereich \u2013 mein Vorg\u00e4nger hat das detailliert \n\ndargestellt \u2013 das M\u00f6glichste getan wird, um dem sexuel-\n\nlen Missbrauch zu wehren. Es kann also gar keine Rede \n\ndavon sein, dass lediglich \u201eSonntagsreden\u201c gehalten \n\nw\u00fcrden, denen \u201eendlich Taten folgen m\u00fcssten\u201c, wie die \n\nNPD-Fraktion in ihrem Antrag behauptet. \n\nGerade heute haben wir bereits \u00fcber das Therapieunter-\n\nbringungsausf\u00fchrungsgesetz diskutiert, das diese Frage-\n\nstellung mit ber\u00fchrt. Auf Bundes- wie auch Landesebene \n\nist man st\u00e4ndig dabei, den pr\u00e4ventiven wie interventionel-\n\nlen Kinderschutz zu optimieren. Das Instrument des \n\nerweiterten F\u00fchrungszeugnisses etwa verhindert faktisch \n\ndie Einstellung verurteilter Sexualstraft\u00e4ter in den sensib-\n\nlen Arbeitsfeldern, und r\u00fcckfallgef\u00e4hrdete Sexualstraft\u00e4ter \n\nwerden \u00fcberwacht. Das alles ist Realit\u00e4t. \n\nEine Sexualstraft\u00e4terdatei w\u00fcrde nicht nur mit dem \n\nDatenschutz kollidieren \u2013 da bin ich nicht Ihrer Meinung, \n\ndass Ihr Vorschlag das verhindern w\u00fcrde \u2013, sondern auch \n\naus einschl\u00e4gig Vorbestraften Ge\u00e4chtete machen, die \n\nniemals wieder eine Chance zur gesellschaftlichen In-\n\ntegration erhielten. Humanit\u00e4re wie menschenrechtliche \n\nAspekte lassen einen solchen Weg nicht zu. \n\nIn welche menschlichen Abgr\u00fcnde wir im Zusammenhang \n\nmit diesem Themenkomplex sehen, wird beim Miss-\n\nbrauch in der Familie deutlich. \u00dcber zwei Drittel aller \n\nF\u00e4lle, so sch\u00e4tzen Experten, finden in der Familie bzw. im \n\nFreundeskreis statt. Die T\u00e4ter nutzen ihre Macht und die \n\nAutorit\u00e4t sowie das Vertrauen aus, das die Kinder ihnen \n\nentgegenbringen. Nur jeder 18. bis 20. Missbrauch kommt \n\nzur Anzeige, weil das Verleugnungspotenzial und die \n\nTendenz zur Geheimhaltung hoch sind. Man m\u00f6chte das \n\nFamilien- und Freundesidyll nicht zerst\u00f6ren und sieht \n\ndeshalb \u00fcber den Missbrauch hinweg. Die Transparenz \n\nwird noch dadurch erschwert, dass die T\u00e4ter oft eine \n\nDoppelrolle spielen. Nach au\u00dfen hin treten sie als integre, \n\nmoralisch gefestigte Pers\u00f6nlichkeiten auf, die p\u00e4dophile \n\nHandlungen emp\u00f6rt verurteilen; im eigenen Umfeld \n\njedoch begehen sie just solche Missbrauchshandlungen. \n\nMit einer Versch\u00e4rfung der Gesetzeslage oder Kampagnen \n\nist dem \u00fcberhaupt nicht beizukommen. Der Antrag der \n\nNPD-Fraktion hinkt zum einen hinter der tats\u00e4chlichen \n\nEntwicklung hinterher, zum anderen bietet er keine \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze im Rahmen des demokratischen Verfas-\n\nsungsstaates. Darum ist er, meine ich, abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die NPD-\n\nFraktion; Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Eines hat die Kampagne \u201eKein Raum f\u00fcr \n\nMissbrauch\u201c und die Medienarbeit der Kampagnen-\n\nInitiatoren bereits jetzt erreicht: Sie hat Vers\u00e4umnisse der \n\nLandesregierung bei der unb\u00fcrokratischen und schnellen \n\nHilfe f\u00fcr die Opfer von Missbrauch \u00f6ffentlich gemacht. \n\nSeit \u00fcber einem Jahr verweigert sich die Landesregierung, \n\nihren Teil zur Einrichtung eines Fonds f\u00fcr Missbrauchsop-\n\nfer beizutragen. Dieser Fonds soll insgesamt 100 Millio-\n\nnen Euro umfassen und unter anderem die Finanzierung \n\nvon Beratungsstellen und Opferinitiativen sicherstellen. \n\nGenau diese Einrichtungen stehen jetzt vor dem Aus, weil \n\ndie L\u00e4nder feilschen und an der falschen Stelle sparen. \n\nHauptstreit ist die finanzielle Unterst\u00fctzung von Opfern \n\nfamili\u00e4ren Missbrauchs, die die L\u00e4nder nicht mittragen \n\nwollen, weil man nur die Opfer institutionellen Miss-\n\nbrauchs unterst\u00fctzen will. F\u00fcr Betroffene, die jetzt Hilfs-\n\nangebote und Beratungsstellen brauchen, ist dieser Still-\n\nstand seit Ende 2011 kaum zu ertragen. Die Verweigerung \n\ngeht sogar so weit, dass Gespr\u00e4che mit der Bundesebene \n\noffensiv erschwert und konkrete Ansprechpartner in den \n\nL\u00e4ndern nicht mitgeteilt werden. Nur Bayern und Berlin \n\nhaben bereits konkrete Zusagen gemacht. \n\nWas tut der Freistaat Sachsen? Er gl\u00e4nzt wieder einmal \n\ndurch Alibihandlungen und Hinhaltetaktik bei einem \n\nThema, bei dem schnelle Hilfe f\u00fcr die Betroffenen not-\n\nwendig w\u00e4re. Die Staatsregierung sollte hier und heute \n\ndie Diskussion \u00fcber diesen Antrag f\u00fcr eine Stellungnahme \n\nnutzen und klarstellen, wann der Fonds f\u00fcr Missbrauchs-\n\nopfer endlich Mittel aus Sachsen erh\u00e4lt und welche \n\nGr\u00fcnde die Zahlung bisher verhindert haben. Selbst \n\nBundesfamilienministerin Kristina Schr\u00f6der ist es leid, \n\nsich das Trauerspiel ihrer Parteifreunde in Sachsen noch \n\nl\u00e4nger anzuschauen, und hat bereits zugesagt, die Bun-\n\ndesmittel f\u00fcr den Opferfonds sofort bereitzustellen. Es \n\ngeht also, wenn man nur will. \n\nGenau diese Unt\u00e4tigkeit der Regierung Tillich hat der \n\nNPD-Fraktion deutlich gemacht, dass Handlungsbedarf \n\nbesteht. Wenn die Staatsregierung die Ergebnisse des \n\nRunden Tisches sexueller Kindesmissbrauch ignoriert und \n\nseit November 2011 vorliegende Empfehlungen nicht \n\numgesetzt werden, legen wir Ihnen ein Konzept f\u00fcr einen \n\nAktionsplan gegen Missbrauch vor, der wenigstens die \n\nGrundlage f\u00fcr eine ernsthafte Besch\u00e4ftigung mit diesem \n\nThema im Freistaat und in den Kommunen darstellt. \n\nBeispielhaft sei ein Punkt aus unserem Aktionsplan \n\ngenannt, der sofort und unkompliziert umgesetzt werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7412 \n\nk\u00f6nnte, wenn der politische Wille dazu da w\u00e4re. Wir \n\nfordern die verpflichtende Vorlage eines erweiterten \n\nF\u00fchrungszeugnisses auch f\u00fcr ehrenamtlich T\u00e4tige in \n\nKinder- und Jugendeinrichtungen als pr\u00e4ventive und \n\nvertrauensbildende Ma\u00dfnahme. \n\n\u00a7 12 der Justizverwaltungskostenordnung sorgt bereits \n\njetzt daf\u00fcr, dass Ehren\u00e4mter und sozial Schwache durch \n\ndiese Sofortma\u00dfnahme nicht finanziell belastet werden. \n\nWir w\u00fcrden daf\u00fcr sorgen, dass es Sexualstraft\u00e4tern \n\nschwerer fallen w\u00fcrde, sich in Einrichtungen und Verei-\n\nnen als vermeintlich ehrenamtliche Helfer einzuschlei-\n\nchen und sich somit potenziellen Opfern anzun\u00e4hern. Ein \n\nweiterer bedeutender Punkt unseres Aktionsplanes ist die \n\nAusweitung der Opferrechte. Konkret geht es uns um das \n\nInformationsrecht der Betroffenen. Wir wollen, dass \n\nOpfern von Missbrauch das Recht einger\u00e4umt wird, nach \n\nder Verurteilung der T\u00e4ter Informationen \u00fcber deren \n\nAufenthaltsort zu erreichen. Es ist unertr\u00e4glich und \n\nunzumutbar, dass Opfer im Alltag st\u00e4ndig damit rechnen \n\nm\u00fcssen, ihren Peinigern \u00fcber den Weg zu laufen. Hier \n\nsind nicht nur die Grundrechte der T\u00e4ter zu ber\u00fccksichti-\n\ngen, sondern auch die der Opfer. Ein Leben nach der Tat \n\nohne Angst kann mit dieser Ma\u00dfnahme erleichtert wer-\n\nden. \n\nWenn die Staatsregierung schon keine Mittel f\u00fcr die \n\nausreichende Betreuung der Betroffenen bereitstellt, dann \n\nsollten wir zumindest die Opferrechte in diesem Punkt \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBesonders bei F\u00e4llen von sexuellem Missbrauch m\u00fcssen \n\nwir wieder zum politischen Grundsatz zur\u00fcckkehren: \n\nOpferschutz steht \u00fcber T\u00e4terschutz. Auch die besondere \n\nBetreuung und Beratung von behinderten Kindern, die \n\n\u00fcberdurchschnittlich von sexuellem Missbrauch betroffen \n\nsind, w\u00fcrde im Rahmen des Aktionsplanes auch in Sach-\n\nsen endlich angegangen werden k\u00f6nnen. Unsere geforder-\n\nte Dunkelzifferstudie w\u00fcrde genaue Zahlen \u00fcber das \n\nPh\u00e4nomen Kindesmissbrauch in Sachsen liefern, die \n\nbisher leider nicht vorliegen. \n\nTun Sie etwas f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen in Sach-\n\nsen, f\u00fcr die Opfer von Missbrauch und die unterfinanzier-\n\nten Beratungsangebote! Fordern Sie die Staatsregierung \n\nauf, endlich in Sachen Opferfonds t\u00e4tig zu werden, und \n\nunterst\u00fctzen Sie den Aktionsplan und die Sexualstraft\u00e4-\n\nterdatei f\u00fcr unsere Kinder, f\u00fcr ein sicheres Sachsen! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nStaatsregierung noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber \n\ndie Drucksache 5/11256. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei nur wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/11155, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/11313, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber diese Beschlussempfeh-\n\nlung ab, und ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen wurde der Beschlussempfehlung mehr-\n\nheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7413 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11428 \n\nHier ist eine Redezeit von zehn Minuten festgelegt, wenn \n\njemand das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist auch dieser Punkt been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11429 \n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen diese Drucksache 5/11429 vor. \n\nM\u00f6chte der Berichterstatter noch einmal das Wort neh-\n\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nEs liegt auch kein Verlangen nach Aussprache vor. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD ihre \n\nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \n\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen auf der ge-\n\nnannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben die Tagesordnung \n\nder 71. Sitzung abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 72. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n14. M\u00e4rz 2013, 10:00 Uhr, festgelegt. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Feierabend. Bis mor-\n\ngen! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:14 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 13. M\u00e4rz 2013 \n\n 7414 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}