{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "Last-Modified": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "Last-Save-Date": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1042",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "dcterms:modified": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "meta:save-date": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "modified": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2230",
            "2871",
            "2773",
            "1974",
            "4556",
            "5852",
            "5765",
            "5969",
            "5844",
            "5772",
            "5697",
            "5998",
            "5853",
            "5726",
            "5708",
            "5035",
            "5762",
            "5283",
            "5721",
            "5745",
            "5544",
            "5130",
            "5645",
            "5820",
            "5152",
            "5677",
            "5599",
            "5528",
            "5014",
            "5442",
            "4719",
            "3700",
            "5034",
            "5409",
            "4893",
            "4909",
            "4490",
            "5618",
            "4783",
            "4702",
            "5145",
            "4612",
            "4295",
            "4562",
            "5203",
            "5299",
            "4323",
            "5787",
            "5664",
            "5585",
            "5349",
            "5155",
            "5495",
            "5673",
            "5672",
            "5144",
            "5148",
            "5638",
            "4396",
            "5652",
            "5230",
            "4893",
            "3581",
            "4952",
            "5660",
            "5309",
            "5425",
            "5370",
            "4929",
            "4467",
            "5754",
            "5587",
            "5488",
            "5736",
            "5340",
            "5039",
            "4571",
            "5520",
            "5269",
            "4957",
            "5278",
            "4950",
            "5567",
            "5421",
            "5663",
            "5735",
            "5202",
            "5640",
            "5546",
            "4925",
            "5584",
            "5563",
            "5098",
            "5663",
            "5879",
            "4649",
            "5584",
            "4581",
            "5146",
            "5349",
            "5703",
            "5285",
            "5821",
            "5390",
            "5429",
            "4979",
            "5479",
            "4997",
            "5618",
            "5902",
            "5225",
            "4968",
            "5358",
            "5388",
            "5368",
            "4352",
            "5626",
            "5404",
            "5168",
            "5208",
            "4888",
            "5532",
            "5795",
            "5819",
            "4861",
            "5542",
            "4886",
            "5335",
            "4291",
            "6040",
            "5577",
            "5050",
            "4598",
            "1733"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-05-24T12:59:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_76_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "134"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/76 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n76. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 15. Mai 2013, Plenarsaal Schluss: 21:25 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7771 \n\n Gedenken an den Tod zweier Polizisten \n\nw\u00e4hrend der Aus\u00fcbung ihres Dienstes 7771 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7771 \n\n1 Aussprache zum Bericht  \n\nder Enquete-Kommission  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 27 Abs. 4 GO)  \n\n Bericht der Enquete-Kommission \n\n\u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorien-\n\ntierte Technologie- und Innovations-\n\npolitik im Freistaat Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/11300, Unterrichtung \n\ndurch die Enquete-Kommission 7771 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7771 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7773 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7778 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7782 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7782 \n\n Thomas Jurk, SPD 7782 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7784 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7786 \n\n Andreas Storr, NPD 7788 \n\n Holger Mann, SPD 7790 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 7791 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nDrucksache 5/11954 7794 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7794 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7795 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7795 \n\n Holger Mann, SPD 7795 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7796 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7796 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/11955 7796 \n\n Holger Mann, SPD 7796 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7797 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7797 \n\n2 Aktuelle Stunde 7798 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Rot-gr\u00fcnen Steuerraubzug gegen die \n\nberufst\u00e4tige Mitte stoppen \u2013 Arbeit-\n\nnehmer entlasten statt belasten!  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 7798 \n\n Holger Zastrow, FDP 7798 \n\n Arne Schimmer, NPD 7799 \n\n Holger Zastrow, FDP 7799 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7800 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7801 \n\n Martin Dulig, SPD 7802 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7803 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7803 \n\n Arne Schimmer, NPD 7804 \n\n Holger Zastrow, FDP 7805 \n\n Martin Dulig, SPD 7806 \n\n Holger Zastrow, FDP 7807 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7807 \n\n Holger Zastrow, FDP 7807 \n\n Frank Heidan, CDU 7808 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7809 \n\n Frank Heidan, CDU 7809 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7809 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7811 \n\n Arne Schimmer, NPD 7811 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7811 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister 7812 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\nder Finanzen \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gleichm\u00e4\u00dfige Streuung oder  \n\nkonzentrierte F\u00f6rderung s\u00e4chsischer \n\nKinderg\u00e4rten? \u2013 Zusatzgelder f\u00fcr \n\nbessere Betreuung zielgerichtet \n\nverteilen, anstatt Fachkr\u00e4fte-\n\nstandards aufzuweichen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7813 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7813 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7814 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7815 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7815 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7816 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7816 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7816 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7817 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7817 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7817 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7818 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7818 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7819 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7820 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7820 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7822 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7822 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7822 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7822 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7823 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7824 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7824 \n\n Thomas Jurk, SPD 7825 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/10328, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 5/11585, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 7825 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7825 \n\n Marko Schiemann, CDU 7827 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7828 \n\n Marko Schiemann, CDU 7829 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7829 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Bereinigung des  \n\nRechts des Naturschutzes  \n\nund der Landschaftspflege  \n\n Drucksache 5/10657, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11822, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7830 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7830 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7831 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7831 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7832 \n\n Mike Hauschild, FDP 7832 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7832 \n\n Thomas Jurk, SPD 7833 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7833 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7834 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7835 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7835 \n\n Mike Hauschild, FDP 7836 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7836 \n\n Mike Hauschild, FDP 7836 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7836 \n\n Mike Hauschild, FDP 7836 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7837 \n\n Alexander Delle, NPD 7838 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7839 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7840 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/11957 7840 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7840 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7840 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11958 7841 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7841 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7841 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7842 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7842 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/11960 7842 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7842 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7842 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7842 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nF\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes  \n\n Drucksache 5/10938, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11824, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7843 \n\n Christian Hartmann, CDU 7843 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7844 \n\n Dirk Panter, SPD 7846 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7847 \n\n Dirk Panter, SPD 7847 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7848 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7849 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7850 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7851 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7851 \n\n Christian Hartmann, CDU 7851 \n\n Dirk Panter, SPD 7853 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7854 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7855 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7855 \n\n6 Polizeipr\u00e4senz im Internet  \n\nerh\u00f6hen \u2013 Soziale Netzwerke  \n\nzur Polizeiarbeit nutzen!  \n\n Drucksache 5/11885, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7856 \n\n Christian Hartmann, CDU 7856 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7856 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7857 \n\n Sabine Friedel, SPD 7858 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7859 \n\n Sabine Friedel, SPD 7859 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7859 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7860 \n\n Andreas Storr, NPD 7860 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 7861 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7862 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7862 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 Nach Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr \n\n\u2013 jetzt Zuzahlungen f\u00fcr Patientinnen \n\nund Patienten abschaffen!  \n\n Drucksache 5/11723, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7862 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7862 \n\n Karin Strempel, CDU 7864 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7866 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7866 \n\n Anja Jonas, FDP 7867 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7868 \n\n Anja Jonas, FDP 7868 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7868 \n\n Anja Jonas, FDP 7868 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7869 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7870 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7870 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7871 \n\n Karin Strempel, CDU 7871 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7871 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7872 \n\n8 Soziale Gerechtigkeit hei\u00dft  \n\nSteuergerechtigkeit \u2013  \n\nSteuerkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen, \n\nSteuerehrlichkeit f\u00f6rdern!  \n\n Drucksache 5/11886,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD 7872 \n\n Mario Pecher, SPD 7872 \n\n Arne Schimmer, NPD 7873 \n\n Geert Mackenroth, CDU 7873 \n\n Stefan Brangs, SPD 7874 \n\n Geert Mackenroth, CDU 7874 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7875 \n\n Arne Schimmer, NPD 7877 \n\n Carsten Biesok, FDP 7877 \n\n Mario Pecher, SPD 7877 \n\n Carsten Biesok, FDP 7877 \n\n Stefan Brangs, SPD 7878 \n\n Carsten Biesok, FDP 7878 \n\n Mario Pecher, SPD 7878 \n\n Carsten Biesok, FDP 7878 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7879 \n\n Carsten Biesok, FDP 7879 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7879 \n\n Carsten Biesok, FDP 7880 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7880 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 7881 \n\n Mario Pecher, SPD 7882 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7882 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n9 Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \u2013 \n\nVerfahren transparent gestalten  \n\nund wirksamen Kinder- und  \n\nJugendmedienschutz entwickeln  \n\n Drucksache 5/11856, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7882 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7882 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 7884 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 7884 \n\n Dirk Panter, SPD 7885 \n\n Torsten Herbst, FDP 7885 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7885 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 7886 \n\n Dirk Panter, SPD 7887 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 7887 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7887 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7887 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7887 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 7887 \n\n Dirk Panter, SPD 7888 \n\n Torsten Herbst, FDP 7889 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 7889 \n\n10 Wasserversorgung vor der  \n\nPrivatisierung sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/11888, Antrag der \n\nFraktion der NPD 7891 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7891 \n\n Uta Windisch, CDU 7891 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7893 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7893 \n\n Uta Windisch, CDU 7894 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7895 \n\n11 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches  \n\nGarantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 5/11465, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/11813, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 7895 \n\n Jens Michel, CDU 7895 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7895 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7895 \n\n Arne Schimmer, NPD 7895 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 7897 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7898 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7898 \n\n Jens Michel, CDU 7898 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7898 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7898 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11897 7899 \n\n Zustimmung 7899 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11898 7900 \n\n Zustimmung 7900 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7900 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7771 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 76. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich Sie \n\nbitten, sich noch einmal von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nImmer wieder finden Besch\u00e4ftigte des Freistaates den Tod \n\nin Aus\u00fcbung ihres Dienstes. Erst in der vergangenen \n\nWoche hat es zwei junge Polizisten getroffen. Wir sollten \n\nin einer Minute stillen Gedenkens verharren. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Folgende Abgeord-\n\nnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr \n\nDr. Gerstenberg, Herr Apfel, Frau Bonk, Herr Bandmann, \n\nHerr Rost. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 10 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 120 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu \n\n48 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis zu \n\n40 Minuten, Staatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 76. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAussprache zum Bericht der Enquete-Kommission (gem\u00e4\u00df \u00a7 27 Abs. 4 GO) \n\nBericht der Enquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \n\nTechnologie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen\u201c \n\nDrucksache 5/11300, Unterrichtung durch die Enquete-Kommission \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt fol-\n\ngende Redezeiten festgelegt: f\u00fcr den Vorsitzenden \n\n15 Minuten, CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \n\nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nNPD 12 Minuten, Staatsregierung 45 Minuten. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: zun\u00e4chst der Vorsitzende, \n\ndann DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift als Vorsitzender der Enquete-Kom-\n\nmission unser Kollege Schmidt, CDU-Fraktion. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Nach intensiver, mehr als \n\nzweij\u00e4hriger Arbeit legte am 27. M\u00e4rz dieses Jahres die \n\nEnquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorien-\n\ntierte Technologie- und Innovationspolitik\u201c dem Landtag \n\nihren Bericht vor. Bitte gestatten Sie mir vor der folgen-\n\nden inhaltlichen Debatte einige einleitende Worte zur \n\nArbeit und zum Ausgangspunkt dieser Kommission: \n\nNach der Untersuchung der demografischen Entwicklung \n\nin der letzten Legislatur war es die zweite Kommission \n\ndieser Art im S\u00e4chsischen Landtag. Es war \u00fcberhaupt das \n\nerste Mal, dass sich in Form einer Enquete-Kommission \n\nein Landesparlament dem Thema \u201eTechnologie- und \n\nInnovationspolitik\u201c widmete. Dieses Thema ist jedoch der \n\nentscheidende Schl\u00fcssel, um in unserem relativ rohstoff-\n\narmen Land langfristig Wertsch\u00f6pfung, Arbeitspl\u00e4tze und \n\nletztlich Wohlstand zu sichern. \n\nAusgangspunkt war die Frage: Wie kann es gelingen, die \n\nInnovationsf\u00e4higkeit im Freistaat Sachsen zu erhalten und \n\nzu verst\u00e4rken? Oder ganz einfach: Wie kann ich am \n\neffektivsten und nachhaltigsten aus der Idee, aus der \n\nInvention Innovation hervorbringen \u2013 dies alles mit Blick \n\nauf die sich zuk\u00fcnftig dramatisch \u00e4ndernden Rahmenbe-\n\ndingungen? \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass es in der globalisierten Welt nicht \n\ngelingen wird, vor allem bei der Produktion von billigen \n\nMassenprodukten im Wettbewerb speziell mit den Wirt-\n\nschaftsr\u00e4umen Asiens zu bestehen. Wir werden zuk\u00fcnftig \n\nnur eine Chance haben, wenn wir bei der Entwicklung \n\nneuer Produkte und der effizienteren Gestaltung von \n\nProduktionsverfahren den ber\u00fchmten Schritt voraus sind. \n\nDie Grenzen von Wirtschaftsbranchen und Wissenschafts-\n\nrichtungen werden zuk\u00fcnftig immer deutlicher \u00fcberschrit-\n\nten, um durch die Kombination bereits bestehender \n\nForschungs- und Entwicklungsergebnisse vollkommen \n\nneuartige Verfahren und Produkte zu entwickeln. Das h\u00f6rt \n\nsich kompliziert an, ist aber eine Chance gerade f\u00fcr kleine \n\nund mittlere \u2013 und damit sehr flexibel arbeitende \u2013 Unter-\n\nnehmen, nicht nur in Sachsen, sondern auf dem gesamten \n\nWeltmarkt zu bestehen. \n\nMotiviert durch diese sich abzeichnende Entwicklung \n\nstellten die Fraktionen von CDU, SPD und FDP am \n\n29. September 2010 in der 21. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtags den Antrag auf Einsetzung der Kommission. \n\nJede Fraktion war berechtigt, einen externen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen als Kommissionsmitglied zu benennen, welche die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7772 \n\nArbeit der Kommission entscheidend bereicherten. Au-\n\n\u00dferdem unterst\u00fctzte als st\u00e4ndiger Gast Herr Zimmer-\n\nConrad als Beauftragter der Staatsregierung die Kommis-\n\nsionsarbeit. \n\nIch meine, der Zeitpunkt f\u00fcr diese Analyse war gut \n\ngew\u00e4hlt; denn nach den Jahren des Aufbaus \u00e4ndern sich in \n\ndiesem Jahrzehnt die Rahmenbedingungen auch in unse-\n\nrem Freistaat ganz entscheidend. Das muss uns allen \n\nbewusst sein. Daf\u00fcr sollten auf der wissenschaftlichen \n\nund der wirtschaftlichen Basis, die sich in den vergange-\n\nnen beiden Jahrzehnten bereits gut entwickelt haben, und \n\nunter Ber\u00fccksichtigung unserer landestypischen Beson-\n\nderheiten Handlungsempfehlungen f\u00fcr die Politik formu-\n\nliert werden, um die Innovationskraft unserer Wissen-\n\nschaft und Wirtschaft langfristig zu st\u00e4rken. \n\nGlauben Sie mir: Es war eine echte Herausforderung, bei \n\ndem gestellten Thema eng am Einsetzungsbeschluss zu \n\nbleiben; denn der Weg von der Idee und der daraus \n\nresultierenden Invention bis hin zur Innovation, also dem \n\nsich am Markt durchsetzenden Produkt, Verfahren oder \n\nder Dienstleistung, wird von sehr vielen Faktoren beein-\n\nflusst. \n\nDie Kommission f\u00fchrte Anh\u00f6rungen mit insgesamt \n\n45 Sachverst\u00e4ndigen durch und erarbeitete in zahlreichen \n\nArbeitsgruppensitzungen, einer Klausurtagung und einer \n\nh\u00f6chst interessanten Informationsreise die Grundlage f\u00fcr \n\nden nun vorliegenden Bericht. \n\nEingangs wurde der Ist-Stand der Technologie- und \n\nInnovationspolitik im Freistaat Sachsen durch eine \n\nBestandsanalyse erarbeitet. Daraus resultierte wiederum \n\neine Analyse der St\u00e4rken, Schw\u00e4chen, Chancen und \n\nRisiken, also eine SWOT-Analyse. Auf dieser Grundlage \n\nwurden Handlungsempfehlungen hergeleitet und formu-\n\nliert, welche im Fazit zusammengefasst worden sind. \n\nDer mehrheitlich beschlossene Bericht wurde abschlie-\n\n\u00dfend durch Minderheitsvoten erg\u00e4nzt. \n\nIm Rahmen der bereits erw\u00e4hnten SWOT-Analyse gab es \n\nnat\u00fcrlich umfangreiche Diskussionen dar\u00fcber, was denn \n\nnun wirklich die St\u00e4rken, Schw\u00e4chen, Chancen und \n\nRisiken in unserem Freistaat sind. So kann es durchaus \n\nsein, dass eine augenblickliche St\u00e4rke unter ver\u00e4nderten \n\nRahmenbedingungen zur Schw\u00e4che oder zum Risiko \n\nwird, zum Beispiel der hohe Anteil staatlicher Mittel in \n\nForschung und Entwicklung. Auch kann man je nach \n\nAnsicht des Betrachters bestimmte Risiken in Zukunft \n\nauch als Chancen sehen, zum Beispiel die demografische \n\nEntwicklung. \n\nF\u00fcr mich ist das Herausstellen von St\u00e4rken kein \u00fcbertrie-\n\nbenes Sch\u00f6nreden, wie es nach Abgabe des Berichts \n\nmanche formulierten. Vielmehr ist es wichtig, auch das zu \n\nanalysieren, was bereits gut l\u00e4uft, um die St\u00e4rken weiter \n\nf\u00f6rdern zu k\u00f6nnen; das ist das ber\u00fchmte \u201eSt\u00e4rken der \n\nSt\u00e4rken\u201c. \n\nSo besitzt Sachsen bereits heute eine in weiten Teilen \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft. Der Umsatzanteil der \n\nforschungs- und technologieorientierten Bereiche liegt \n\nmit 55,7 % leicht \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Etwa \n\n22 % der Industriebetriebe mit mehr als 50 Besch\u00e4ftigten \n\nwiesen im Jahr 2009 kontinuierlich oder zumindest \n\nzeitweise Forschungs- und Entwicklungsaktivit\u00e4ten auf. \n\nDas ist der h\u00f6chste Wert aller ostdeutschen Bundesl\u00e4nder. \n\nDer Anteil von Forschung und Entwicklung am Bruttoin-\n\nlandsprodukt liegt derzeit bei 2,9 % und damit an 5. Stelle \n\nim deutschen L\u00e4nderranking. Im F\u00f6rderranking der DFG \n\nweisen s\u00e4chsische Hochschulen g\u00fcnstige Positionen auf. \n\nAu\u00dferdem kann Sachsen eine hohe Dichte an au\u00dferuni-\n\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen sowie Technologie- \n\nund Gr\u00fcnderzentren vorweisen. Nicht zuletzt sind die \n\nSpitzenpositionen bei den Schulleistungstests und der mit \n\neinem Drittel hohe Anteil an Hochschulabsolventen in \n\nden MINT-F\u00e4chern eine eindeutige St\u00e4rke Sachsens. \n\nNicht zufriedenstellend ist hingegen die mit 36,2 % noch \n\nimmer geringe Exportquote gegen\u00fcber 44,6 % im deut-\n\nschen Durchschnitt. Die Produktivit\u00e4t \u2013 also BIP pro \n\nEinwohner \u2013 liegt weiterhin nur bei 77,5 % des Bundes-\n\ndurchschnitts. Der Anteil der FuE-Aktivit\u00e4ten im privaten \n\nSektor lag neben den hohen Ausgaben aus der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand mit 1,23 % deutlich unter dem Bundesdurch-\n\nschnitt und weitab der Spitzenl\u00e4nder Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. \n\nDie Flexibilit\u00e4t unserer kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen ist sicher ein Vorteil. Trotzdem ist die gro\u00dfe \n\nAnzahl sehr kleiner Unternehmen auch ein Grund daf\u00fcr, \n\ndass es diesen Unternehmen sehr schwerf\u00e4llt, eigenst\u00e4n-\n\ndig Forschung und Entwicklung zu betreiben. Weiterhin \n\nist die Anzahl der Patentanmeldungen nur halb so hoch \n\nwie im deutschen Durchschnitt, was nicht unmittelbar an \n\nfehlenden Erfindungen liegt. Es ist f\u00fcr ein kleines Unter-\n\nnehmen schwierig, diese Patentanmeldungen durchzuf\u00fch-\n\nren bzw. sie scheuen den Aufwand. Die Zahl der Unter-\n\nnehmensgr\u00fcndungen ist leider r\u00fcckl\u00e4ufig. Letztendlich \n\nmuss auch die Zahl der Schulabg\u00e4nger ohne Abschluss \n\nvon derzeit 9,5 %, wie schon oft im Landtag diskutiert, \n\ndeutlich gesenkt werden. \n\nEs ist aber durchaus eine Chance, dass gerade in Sachsen \n\ndie zuk\u00fcnftigen Leitm\u00e4rkte wie Mikro- und Nanoelektro-\n\nnik, organische Elektronik oder der Energie- und Res-\n\nsourceneffizienz in Verbindung mit den bereits traditio-\n\nnellen Branchen wie Maschinen- und Fahrzeugbau \n\nerhebliche Entwicklungspotenziale auch im europ\u00e4ischen \n\nVergleich aufweisen. Die Einstufung der TU Dresden als \n\nExzellenzuniversit\u00e4t und die Etablierung des Exzellenz-\n\nclusters \u201eMerge\u201c an der TU Chemnitz muss man als gro\u00dfe \n\nChance f\u00fcr diese Hochschulen definieren. Das muss \n\ngenutzt und ausgebaut werden. Eine Zukunftschance ist \n\nauch die geringe Verschuldung unseres Freistaates, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten zur zielgerichteten Unterst\u00fctzung \n\nvon Forschung und Entwicklung bietet und durch die \n\nkeine hohen Zinszahlungen zu schultern sind. \n\nDie demografische Entwicklung ist eine der gr\u00f6\u00dften \n\nHerausforderungen f\u00fcr die Zukunft. Sie stellt \u2013 wie \n\nbereits gesagt \u2013 eines der gr\u00f6\u00dften Risiken dar, kann aber \n\nauch positiv gedacht als Chance verstanden und damit als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7773 \n\nInnovationstreiber betrachtet werden. Es ist bisher auch \n\nnoch nicht klar, wie es m\u00f6glich sein wird, die zur\u00fcckge-\n\nhenden Mittel aus staatlichen T\u00f6pfen durch privates \n\nKapital f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Innovationsprozesses zu \n\nersetzen. Auch mit diesem Thema hat sich die Kommissi-\n\non auseinandergesetzt. \n\nDie Forschung an Universit\u00e4ten ist vor allem an der \n\nAnerkennung in der internationalen Forschungsgemein-\n\nschaft und nicht in erster Linie am Ziel des Technologie-\n\ntransfers in den Bereichen von Produkt- und Prozessinno-\n\nvation ausgerichtet. Auch hier m\u00fcssen dringend andere \n\nAnreizsysteme entwickelt werden. \n\nDas waren nur einige Beispiele f\u00fcr den Ausgangspunkt \n\nder Kommissionsarbeit. Welche Empfehlungen die \n\nKommission an Wirtschaft, Wissenschaft und vor allem \n\ndie Politik gegeben hat, werden im Anschluss die Spre-\n\ncher der Fraktionen erl\u00e4utern und debattieren. F\u00fcr mich \n\nals Vorsitzenden der Kommission war es eine der interes-\n\nsantesten Aufgaben in meiner bisherigen parlamentari-\n\nschen T\u00e4tigkeit. In der Kommission herrschte \u00fcber weite \n\nStrecken ein sehr positives Klima. Daher fand ich es \n\nschade, dass zahlreiche Punkte der Minderheitsvoten nie \n\nzur Abstimmung gestellt wurden. Ich bin mir sicher, dass \n\ndavon einiges mehrheitsf\u00e4hig gewesen w\u00e4re. Bitte verste-\n\nhen Sie mich nicht falsch: Die Minderheitsvoten an sich \n\nsind ein wichtiges Instrument, um nicht mehrheitsf\u00e4hige \n\nAspekte in den Bericht einflie\u00dfen zu lassen. Das stelle ich \n\nkeineswegs infrage. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch vielen danken. Das Aus-\n\nschusssekretariat mit Frau Klo\u00df, Frau Kircheis und \n\nFrau Weber haben uns durch exakte Vor- und Nachberei-\n\ntung der Sitzungen sowie die wissenschaftliche Beglei-\n\ntung wertvoll unterst\u00fctzt. Ich m\u00f6chte diesen Dank an die \n\nLandtagsverwaltung aber noch erweitern: an den Leiter \n\ndes Ausschussdienstes Herrn Ritter sowie an die Steno-\n\ngrafen und die vielen flei\u00dfigen Helfer, die unsere Sitzun-\n\ngen abgesichert und die Erstellung unseres Berichtes \n\nunterst\u00fctzt haben. Ich m\u00f6chte es wie bei der Berichts-\n\n\u00fcbergabe auch heute deutlich machen, dass wir zurzeit \n\nneben den st\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen drei Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcsse haben und bis M\u00e4rz auch die Enquete-\n\nKommission hatten. Dies alles durch den Ausschussdienst \n\nabzusichern ist schon eine gro\u00dfe Herausforderung. Ich \n\ndenke, das wird von uns ungeduldigen Landtagsabgeord-\n\nneten nicht immer ausreichend gew\u00fcrdigt. Deshalb \n\ngro\u00dfen Respekt und besten Dank f\u00fcr diese Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch danke allen Sachverst\u00e4ndigen, die uns zur Verf\u00fcgung \n\nstanden und durch wertvolle Hinweise unsere Arbeit \n\nbefruchteten. Ich danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung durch die \n\nStaatsregierung sowie durch das Ifo-Institut Dresden und \n\ndas Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung in Halle. Zum \n\nSchluss m\u00f6chte ich einen herzlichen Dank an meine \n\nKolleginnen und Kollegen aus dem Landtag und unsere \n\nexternen Experten aus der Kommission selbst richten. \n\nAuch f\u00fcr sie war es eine zus\u00e4tzliche Aufgabe, die neben \n\nder Parlamentsarbeit oder ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit zu \n\nleisten war. \n\nNun gilt es, im legislativen und exekutiven Alltag die \n\nEmpfehlungen der Kommission umzusetzen sowie die \n\nhergeleiteten Anregungen st\u00e4ndig weiterzuentwickeln. \n\nHeute machen wir dabei im Parlament den Anfang. Daher \n\nspreche ich ganz bewusst nicht von einem Abschlussbe-\n\nricht, denn gerade auf dem Gebiet der Technologie- und \n\nInnovationspolitik \u00e4ndern sich die Rahmenbedingungen \n\noft sehr schnell. Vielmehr sollen unsere Anregungen und \n\nHandlungsempfehlungen ein Startschuss f\u00fcr die L\u00f6sung \n\nder anstehenden Aufgaben sein. Die Ansatzpunkte daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen immer wieder hinterfragt, neu bedacht und \n\nweiterentwickelt werden. Es war anspruchsvoll, manch-\n\nmal auch anstrengend, aber immer wieder beeindruckend \n\nzu erleben, wie reich und vielf\u00e4ltig bereits heute das \n\nSpektrum erfolgreicher Forschungseinrichtungen und \n\ninnovativer Unternehmen in unserem Freistaat ist. Es war \n\nbegeisternd festzustellen, welches gro\u00dfe Potenzial an \n\nimmer nach vorn denkenden klugen K\u00f6pfen es in unserem \n\nFreistaat gibt. Trotzdem gibt es keinen Grund zur Selbst-\n\nzufriedenheit, denn die Rahmenbedingungen werden sich \n\nentscheidend \u00e4ndern. Dieser Herausforderung m\u00fcssen wir \n\nuns stellen. Ich w\u00fcnsche uns allen viel Erfolg und die \n\nn\u00f6tige Ausdauer bei der Umsetzung der Empfehlungen. \n\nMeine Damen und Herren, zur\u00fcckgewandte Diskussionen \n\nbringen uns nicht weiter. Denken Sie stets positiv. Die \n\nAkteure im Innovationsprozess tun dies auch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Zuerst sprach der Vorsitzende der Enquete-\n\nKommission, Herr Kollege Schmidt. \u2013 Ihm folgt jetzt als \n\nRednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin \n\nPinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Schmidt! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte mich am Anfang dem Dank an-\n\nschlie\u00dfen, den Herr Schmidt gerade an die Mitglieder der \n\nEnquete-Kommission, die Sachverst\u00e4ndigen und nat\u00fcrlich \n\nan die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Landtagsver-\n\nwaltung ausgesprochen hat. Ich schlie\u00dfe mich dem Dank \n\ngerne an. \n\nAber, Herr Schmidt, was haben wir denn f\u00fcr einem \n\nSchauspiel in den letzten Tagen der Enquete-Kommission \n\nzur Technologiepolitik in Sachsen beiwohnen d\u00fcrfen? Der \n\n\u00f6ffentlichen Pr\u00e4sentation des Enqueteberichtes kam die \n\nStaatsregierung mit einem eigenen Technologiebericht \n\nzuvor. Sie br\u00fcskierte damit nicht nur uns, sondern auch \n\nSie als CDU- und FDP-Fraktion, und zeigte, welche \n\nBedeutung sie unserer Arbeit beimisst: gar keine. So \n\nschien der Kommissionsbericht bereits Makulatur zu sein, \n\nbevor er das Licht der Welt erblickte. Die Koalition\u00e4re \n\nwiederum f\u00fchlten sich durch die Opposition br\u00fcskiert, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7774 \n\nes gewagt hatte, ihre Sicht der Dinge in einem Umfang im \n\nMinderheitenvotum darzustellen. \n\nUnd wir haben \u00fcber die Antr\u00e4ge abstimmen lassen, \n\nHerr Schmidt. Was Sie sagten, entspricht nicht der Wahr-\n\nheit. Der \u00c4rger dar\u00fcber bewirkte, dass die feierliche \n\nPr\u00e4sentation des Enqueteberichtes \u2013 anders als im Pro-\n\ngramm angek\u00fcndigt \u2013 nicht die erste Garnitur der Landes-\n\nregierung und des Landtages bestritt, sondern eine Zweit-\n\nbesetzung. Das bitte ich jetzt nicht falsch zu verstehen. Es \n\ngeht hier nicht um einzelne, sondern um die staatstragen-\n\nden Rollen verschiedener Personen. Um den Bericht der \n\nEnquete-Kommission nicht in der Bedeutungslosigkeit \n\nversinken zu lassen, appelliere ich an Sie: Lesen Sie \n\ndiesen Bericht aufmerksam, und zwar nicht nur die \n\nsch\u00f6nen gr\u00fcnen Seiten, sondern auch die grauen. Die \n\nbeinhalten n\u00e4mlich das Minderheitenvotum der Fraktio-\n\nnen DIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nBeim Lesen werden Sie feststellen, dass sich die Vorstel-\n\nlungen der Koalitionsparteien und der demokratischen \n\nOppositionsparteien grundlegend unterscheiden. \n\nZu einigen werde ich sprechen. \n\nIn einem waren wir uns allerdings einig: Der Freistaat \n\nwird nur durch Innovations- und Technologievorsprung \n\nbei den zuk\u00fcnftig geringer werdenden Mittelzuweisungen \n\naus Europa und dem Bund voranschreiten k\u00f6nnen, wenn \n\nwir in Sachsen die Schwerpunkte Bildung, Fachkr\u00e4ftesi-\n\ncherung und auch Zukunftsaussichten f\u00fcr junge Menschen \n\nim Blick haben. \n\nDie Analyse, die Wege und die Ziele von Koalition und \n\nOpposition unterscheiden sich im Einzelnen doch deutlich \n\nvoneinander. Ich m\u00f6chte nicht alle Unterschiede aufzei-\n\ngen. Das w\u00e4re sicherlich tagesf\u00fcllend; die St\u00e4rke des \n\nMinderheitenvotums spricht hierf\u00fcr auch B\u00e4nde. \n\nLassen Sie mich daher mit einem Beispiel beginnen. Erst \n\nEnde M\u00e4rz las ich in der \u201eFreien Presse\u201c folgende \u00dcber-\n\nschrift: \u201eMit Prognose-Software auf Weltmarkt erfolg-\n\nreich\u201c. Die Freiberger Firma Beak entwickelte eine \n\nSoftware weiter, die eigentlich der Prognose von Roh-\n\nstoffvorr\u00e4ten dient, aber sie kann jetzt damit auch Be-\n\nrechnungen zur punktgenauen D\u00fcngung in der Landwirt-\n\nschaft oder zur Vorhersage von Hangrutschungen erm\u00f6g-\n\nlichen. Diese Entwicklungsarbeit wurde m\u00f6glich, weil das \n\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie diese \n\nForschung mit mehreren Hunderttausend Euro unterst\u00fctz-\n\nte. Ich traf k\u00fcrzlich den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Firma und \n\nfragte ihn, wer denn nun genau zu seinen Kunden im \n\nRohstoffbereich z\u00e4hle. Seine Antwort war: In Ghana und \n\nin Ruanda gibt es jetzt fl\u00e4chendeckende geologische \n\nRohstoffdaten auf der Basis dieses Programms. \u2013 Na ja, \n\nda fiel mir spontan Goethe ein: \u201eWillst du immer weiter-\n\nschweifen? Sieh\u2018, das Gute liegt so nah. Lerne nur das \n\nGl\u00fcck ergreifen. Denn das Gl\u00fcck ist immer da.\u201c \n\nNun will ich Sie hier nicht mit Lyrik begl\u00fccken, sondern \n\nIhnen kundmachen, warum das Minderheitenvotum so \n\numfangreich ausf\u00e4llt und sich deutlich von Ihren Vorstel-\n\nlungen abhebt, und da spielen eben solche Beispiele eine \n\nRolle. Warum kann denn Sachsen nicht eine bahnbre-\n\nchende Software wie diese bef\u00f6rdern? Warum wird diese \n\nnicht bei uns eingesetzt? Warum k\u00f6nnen kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen nicht expandieren? Was \n\nhindert diese s\u00e4chsische Wirtschaft an nachhaltigem, \n\nqualitativem Wachstum? Warum sinkt in Sachsen die Zahl \n\nder Existenzgr\u00fcndungen trotz viel gepriesener guter \n\nWirtschaftslage kontinuierlich, wie erst letztlich der \n\naktuelle \u201eS\u00e4chsische Gr\u00fcnderreport\u201c belegte? \n\nEine Aufgabe der Enquete-Kommission war daher die \n\nAnalyse der gegenw\u00e4rtigen Situation, zum Beispiel im \n\nBereich der Wissenschaft mit den Gr\u00fcnderinitiativen, den \n\nuniversit\u00e4ren oder au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen, den Projektf\u00f6rderinstrumenten f\u00fcr Technologie \n\nund Innovation usw., aber auch die Analyse der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaftsstruktur. Das Hauptziel bestand darin \n\naufzuzeigen, wie durch eine engere Zusammenarbeit \n\nzwischen Wissenschaft und Wirtschaft Sachsen auf dem \n\nWeg zu einem selbsttragenden Wirtschaftsraum voran-\n\nkommen kann. Schon in meinen Ausf\u00fchrungen zur \n\nEinsetzung der Kommission hatte ich angezweifelt, ob \n\nhier nicht schon eine Pr\u00e4misse des Wettbewerbsdogmas \n\nzuk\u00fcnftige Entscheidungen begr\u00fcnden wird. Und genau \n\ndieser vorliegende Bericht der Koalitionsfraktionen ist \n\njetzt auch so zu verstehen. In diesem Bericht wird festge-\n\nschrieben, dass es in Sachsen Fragmentierungen geben \n\nwird. Es wird Gewinner und Verlierer geben. Es wird \n\nzukunftsf\u00e4hige Regionen und abgeh\u00e4ngte Regionen \n\ngeben. Die Oppositionsfraktionen dagegen wollen eine \n\nsolidarische und keine sozialr\u00e4umlich gespaltene Gesell-\n\nschaft. \n\nWir haben in unserem Minderheitenvotum dargelegt, wie \n\nes m\u00f6glich sein kann, dass die Gesamtgesellschaft einen \n\nm\u00f6glichst breiten Nutzen erlangt, der nichtkommerzielle \n\nInnovatoren wie etwa das \u00f6ffentliche Gesundheitswesen, \n\nVerwaltungen oder das Bildungswesen einschlie\u00dft und \n\nneben der Technologief\u00f6rderung einen Schwerpunkt auf \n\nDienstleistungen legt. \n\nAuch erscheint uns das wiederholt aufgef\u00fchrte Dogma \n\nvom Wachstum als Zielstellung der Technologie- und \n\nInnovationspolitik h\u00f6chst fragw\u00fcrdig. Die aktuelle Fi-\n\nnanz- und Wirtschaftskrise zeigt doch, dass wir den \n\nausgetretenen, rein quantitativen Wirtschaftswachstums-\n\npfad verlassen m\u00fcssen. Was wir brauchen, ist nicht \n\nWachstum um jeden Preis, sondern ein nachhaltiges, das \n\nhei\u00dft qualitatives Wachstum. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAus diesem Grund haben wir daf\u00fcr pl\u00e4diert, ein breiteres \n\nInnovationsverst\u00e4ndnis als den zugrunde liegenden \n\nBericht der Koalitionsfraktionen herbeizuf\u00fchren. Wir sind \n\nder Auffassung, dass der Innovationsprozess nicht alleinig \n\nals linearer Vorgang von der Wissenschaft und Forschung \n\nhin zu einem marktf\u00e4higen Produkt oder einer Dienstleis-\n\ntung verstanden werden darf, sondern soziale Innovatio-\n\nnen ebenfalls Teil gesellschaftlicher Modernisierung sind. \n\nSie stiften ebenfalls \u00f6konomischen, sozialen, \u00f6kologi-\n\nschen, kulturellen und politischen Nutzen und erh\u00f6hen \n\ndamit die gesamtgesellschaftliche Produktivit\u00e4t. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7775 \n\nverstehen allein die Entwicklung von Hightech-Produkten \n\nund Hochtechnologien als Innovation \u2013 wir eben nicht. \n\nWir sind auch der Meinung, dass das Handwerk oder die \n\nKultur- und Kreativwirtschaft zum Beispiel als innovative \n\nBranchen zu verstehen sind \u2013 Sie leider nicht. Das hat \n\ngravierende Auswirkungen. Die wirtschaftsliberalen \n\nFreunde unter uns haben hiernach auch kein Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass technisch-\u00f6konomische Entwicklungen nur im \n\nZusammenspiel mit arbeitsmarkt- und sozialpolitischen \n\nAspekten funktionieren. \n\nUm noch eines draufzusetzen: Erst im Januar haben wir \n\nim Landtag diskutiert, was uns denn die Staatsregierung \n\nmit ihrer Nachhaltigkeitsstrategie nahebringen will. Ich \n\nhabe Sie damals aufgefordert, einen Paradigmenwechsel \n\nzu vollziehen und Nachhaltigkeit tats\u00e4chlich als Prozess \n\naus wirtschaftlicher Entwicklung, sozialem Ausgleich und \n\n\u00f6kologischer Vertr\u00e4glichkeit zu verstehen. Darin eingebet-\n\ntet sind nat\u00fcrlich Technologie-, Entwicklungs- und Inno-\n\nvationsf\u00e4higkeit unseres Landes. Qualitatives Wachstum \n\nist die Herausforderung der Zukunft und nicht die \u00dcber-\n\nlassung der anstehenden Aufgaben an ein ausuferndes \n\nMarktverst\u00e4ndnis ohne klare Regeln. \n\nNachhaltiges Wirtschaftswachstum ist nach unserem \n\nVerst\u00e4ndnis also nur mit der Entwicklung von Schl\u00fcssel-\n\nressourcen m\u00f6glich. Hierzu z\u00e4hlt in erster Linie die \n\nM\u00f6glichkeit lebenslanger Bildung und Qualifikation f\u00fcr \n\nalle im Freistaat lebenden Menschen, und das nicht nur \n\nallein auf ihre sp\u00e4teren unternehmerischen F\u00e4higkeiten \n\ngerichtet. \n\nAuch hier unterscheiden sich die Auffassungen von Ihnen \n\nund uns deutlich. Wir haben v\u00f6llig unterschiedliche \n\nAuffassungen davon, wie wir zu hohe Schulabbrecher-\n\nquoten verringern und dem bestehenden und zuk\u00fcnftigen \n\nFachkr\u00e4ftemangel in Sachsen begegnen k\u00f6nnen. Schon \n\nbei der Schaffung des hierf\u00fcr notwendigen Schulsystems \n\ngibt es gravierende Unterschiede. Sie selektieren bereits \n\nab der 4. Klasse \u2013 wir sind f\u00fcr ein gemeinsames l\u00e4ngeres \n\nLernen, was die Bildungschancen eines Gro\u00dfteils von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern erh\u00f6ht und nicht bereits \n\nfr\u00fchzeitig einschr\u00e4nkt. \n\nDie Bildungschancen im Freistaat Sachsen sind ungleich \n\nverteilt, nicht nur sozial, sondern auch regional. Diese \n\nRegierung d\u00fcnnt das Schulnetz im Land nach wie vor aus. \n\nSie sorgt nicht f\u00fcr ausreichendes Lehrerpersonal. Sie gibt \n\nAbsolventen zu wenige Chancen, in s\u00e4chsischen Schulen \n\nbei guter Bezahlung entsprechend eingesetzt zu werden. \n\nUnd so setzt sich das im \u201eLand der hellen K\u00f6pfe\u201c fort. \n\nDie Vorschl\u00e4ge der Mehrheitsfraktionen im Sinne einer \n\nunternehmerischen Hochschule werden dazu f\u00fchren, dass \n\nunter dominanten betriebswirtschaftlichen Kriterien sich \n\nkaum noch Freir\u00e4ume f\u00fcr Grundlagenforschungen erge-\n\nben, in denen die Idee am besten gedeihen kann. Ihr \n\nAnsatz von durchrationalisierten Einrichtungen birgt \u2013 im \n\nGegenteil \u2013 die Gefahr, dass die Wissenschaftslandschaft \n\nim Freistaat eingeengt wird. Solch eine Entwicklung \n\nlehnen wir als LINKE-Fraktion ausdr\u00fccklich ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBesonders dramatisch stellt sich die aktuelle Situation im \n\nwissenschaftlichen Mittelbau, also dem Mittler zwischen \n\nwissenschaftlichem Nachwuchs und der Lehrstuhlf\u00fch-\n\nrung, dar. Die Reform der Personalstruktur an Hochschu-\n\nlen hat dazu gef\u00fchrt, dass der unbefristet besch\u00e4ftigte \n\nwissenschaftliche Mittelbau weitgehend abgeschafft \n\nwurde. Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse sind unterhalb der \n\nProfessur in Sachsen zur Regel geworden. Um diese \n\nAussage zu untersetzen, m\u00f6chte ich Ihnen noch ein Zitat \n\ndes Enquete-Kommissions-Sachverst\u00e4ndigen Prof. Alb-\n\nrecht vortragen, der die gegenw\u00e4rtige Situation kenn-\n\nzeichnet: \n\n\u201eDer Personalabbau ist in dieser Hinsicht problematisch. \n\nIch kann nur noch betonen, dass wir an den Universit\u00e4ten \n\nam unteren Ende angekommen sind. Es wird nur noch \n\ndarum gehen, ganze Bereiche zu schlie\u00dfen. Es ist nicht \n\nsinnvoll, diese immer weiter auszud\u00fcnnen, da es nicht \n\nfunktioniert. Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob alle \n\nBereiche ben\u00f6tigt werden. Meines Erachtens ist es aber \n\nf\u00fcr die Kreativit\u00e4t und f\u00fcr Neues ganz wichtig, einen \n\ngesunden Mix zu den festen Positionen zu haben. Ebenso \n\nwichtig sind die Assistentenstellen, die meinetwegen f\u00fcnf \n\nbis sechs Jahre laufen. Das Problem ist allerdings, dass \n\nman den Leuten hinterher eine Perspektive anbieten \n\nsollte.\u201c \n\nAber was hat dieser Landtag erst k\u00fcrzlich verabschiedet? \n\nDas sogenannte Hochschulfreiheitsgesetz. Dieses schreibt \n\nin \u00a7 59 den Hochschulen vor, Aufgaben an Hochschulleh-\n\nrer k\u00fcnftig verst\u00e4rkt befristet zu vergeben. Damit ver-\n\nsch\u00e4rft sich auch der von Prof. Albrecht angesprochene \n\nZustand gewaltig. \n\nWas wir wirklich brauchen, sind Studentinnen und Stu-\n\ndenten, die in unseren Forschungs- und Hochschulstand-\n\norten exzellente Rahmenbedingungen vorfinden, damit \n\nsich der kritische Geist eben frei entfalten kann. Aber \n\nhierzu ist die Personalstruktur derzeit alles andere als \n\naufgabengerecht. Es fehlt an angemessener Personalaus-\n\nstattung f\u00fcr Lehre und Forschung, es gibt prek\u00e4re Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die Grundmittelfinanzierung ist \n\nm\u00e4\u00dfig und der Druck, Drittmittel einzuwerben, hoch. \n\nFrauen sind in Professorinnen-Positionen kaum zu finden. \n\nDas sind nur wenige Aspekte, bei denen wir der Auffas-\n\nsung sind, dass solchen Entwicklungen gegengesteuert \n\nwerden muss, um ein innovationsf\u00e4higes Umfeld in \n\nSachsen zu schaffen. Sie sehen schon an den wenigen \n\nAusf\u00fchrungen, dass beim derzeitigen Status quo in der \n\nAusrichtung von Bildung, Schulen und Hochschulen im \n\nLand langfristig solch gravierende Fehlentwicklungen \n\nangelegt sind, dass ich von der Sicht auf die unterschied-\n\nlichen Perspektiven von Ihnen und uns gar nicht erst \n\nsprechen m\u00f6chte. \n\nZiel unseres Landes muss es doch sein, eine qualitative \n\nVerbesserung des gesamten s\u00e4chsischen Bildungssystems \n\nzu erreichen, um allen Kindern und Jugendlichen optima-\n\nle Ausgangsbedingungen zu erm\u00f6glichen. Wir setzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7776 \n\ndaher auf die Verbesserung des \u00dcbergangs zwischen \n\nfr\u00fchkindlicher Betreuung und Bildung, Schule und \n\nBerufsbildung, Schule und Hochschule, Hochschulstudi-\n\num und Arbeitsmarkt, beruflicher Weiterbildung und \n\nberufsbegleitendem Studium. Gute Bildungspolitik ist f\u00fcr \n\ndie demokratischen Oppositionsparteien die beste und \n\nnachhaltigste Zukunftspolitik zur Sicherung von Fach-\n\nkr\u00e4ften. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJeder Mensch z\u00e4hlt, jeder Mensch muss uns gleich wich-\n\ntig sein. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen auch in Sachsen nieman-\n\nden mehr zur\u00fccklassen. Das k\u00f6nnen wir uns einfach nicht \n\nl\u00e4nger leisten \u2013 weder moralisch noch sozial, weder \n\npolitisch noch \u00f6konomisch. \n\nDamit komme ich auf mein Freiberger Beispiel zur\u00fcck: \n\n\u201eEin kleines Unternehmen schafft Gro\u00dfes\u201c \u2013 leider nicht \n\nvon Sachsen und nicht f\u00fcr Sachsen initiiert. Das geht \n\nleider vielen der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen so; denn unsere s\u00e4chsische Wirtschaft ist nach \n\nwie vor durch kleine und mittlere Unternehmen gepr\u00e4gt. \n\nDie Pro-Kopf-Wirtschaftsleistung in Sachsen ist um \n\nann\u00e4hernd 25 % niedriger als in den westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern. Das durchschnittliche Arbeitsentgelt liegt \n\nseit \u00fcber zehn Jahren konstant zwischen 72 und 76 % des \n\nwestdeutschen Durchschnitts. \n\nDie Hauptursache f\u00fcr die bestehenden Unterschiede \n\nzwischen Sachsen und den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern \n\nliegt aber eigentlich in der vorhandenen Betriebsgr\u00f6\u00dfen-\n\nstruktur begr\u00fcndet. Bei den wenigen gr\u00f6\u00dferen Betriebs-\n\nst\u00e4tten, die wir haben, also jenen mit \u00fcber 500 Be-\n\nsch\u00e4ftigten, handelt es sich leider vorwiegend um \u201ever-\n\nl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke\u201c au\u00dferregionaler Konzerne, w\u00e4hrend \n\nWertsch\u00f6pfung intensiver Unternehmensbereiche wie \n\nForschung und Entwicklung sowie der \u00fcberregionale \n\nVertrieb nur selten in Sachsen angesiedelt sind. Gr\u00f6\u00dfere \n\nUnternehmen mit eigener Entscheidungskompetenz vor \n\nOrt sind kaum vorhanden. \n\nF\u00fcr eine eigene Entwicklungsabteilung und einen interna-\n\ntionalen Vortrieb braucht es aber eine kritische Gr\u00f6\u00dfe, um \n\ndie hierf\u00fcr ben\u00f6tigten Ressourcen aufzubringen. Die \n\nDefizite in der Vertriebsstruktur f\u00fchren daher zu einer \n\ngeringeren Internationalisierung und niedrigen internen \n\nForschungs- und Entwicklungsaufwendungen. Deshalb \n\nhaben aktuell viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen oft \u00fcberhaupt keine Chance, nachhaltig an For-\n\nschung teilzuhaben. Was sie von uns brauchen, ist eine \n\nVorstellung davon, wie ihnen politisches Handeln aus der \n\nKleinteiligkeit heraushilft und sie zur Teilhabe an innova-\n\ntiven Prozessen bef\u00e4higt. \n\nDas hei\u00dft konkret: Die heute kleinen und mittleren Unter-\n\nnehmen m\u00fcssen st\u00e4rker wachsen. Innovationen leisten \n\nhierzu einen wichtigen Beitrag f\u00fcr eine sich selbst tragen-\n\nde wirtschaftliche Entwicklung sowie deren Wachstum \n\nund Besch\u00e4ftigung; denn Statistiken belegen, dass die \n\nAusgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung der privaten \n\nWirtschaft in den neuen L\u00e4ndern \u2013 einschlie\u00dflich Berlin \u2013 \n\nnach wie vor je Einwohner nur bei einem Drittel des \n\nWestniveaus liegen. Besonders alarmierend ist, dass von \n\nden \u00fcber 170 000 s\u00e4chsischen Unternehmen nur \n\n935 Unternehmen eine eigene Forschung und Entwick-\n\nlung aufweisen. Das sind gerade einmal 0,6 %. Wenn man \n\ndas vielleicht noch auf die Unternehmen mit mehr als \n\n20 Mitarbeitern einschr\u00e4nkt, erreichen wir auch nur eine \n\nkontinuierliche Forschungs- und Entwicklungsquote von \n\n15 %. \n\nDie Haupthindernisse wurden in der Enquete-Kom-\n\nmission intensiv untersucht. Der Sachverst\u00e4ndige Lars \n\nKroemer von der Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nhat aufgezeigt, dass bei Unternehmensbefragungen vor \n\nallem fehlendes Eigen- und Fremdkapital, fehlendes \n\ninnovatives Personal, aber auch insbesondere der Auf-\n\nwand, um Innovationen anzugehen, die wichtigsten \n\nBremsen in Sachsen darstellen. Wir haben der Enquete-\n\nKommission daher vorgeschlagen, diesem Haupthindernis \n\nbeim Innovationsprozess mit einer Neuausrichtung der \n\nF\u00f6rderkulisse zur notwendigen nachhaltigen Wachstums-\n\nfinanzierung zu begegnen. Dies gilt auch f\u00fcr handwerkli-\n\nche Unternehmen sowie f\u00fcr die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft. \n\nWir haben in den letzten Monaten die Vor- und Nachteile \n\nder Modernisierung des Vergabegesetzes diskutiert und \n\nleider registrieren m\u00fcssen, dass die Koalition bisher nicht \n\nverstanden hat, dass Leiharbeit, Niedriglohn und fehlende \n\nMitbestimmung der Besch\u00e4ftigten der Attraktivit\u00e4t des \n\nStandortes Sachsen schaden, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund wir haben ihnen die Einf\u00fchrung von Regionalbudgets \n\nals Instrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung vorgeschlagen; \n\ndenn wer von Regionen und Kommunen politische \n\nEigenverantwortung und -initiative erwartet und einfor-\n\ndert, der muss auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass die notwen-\n\ndigen Voraussetzungen \u2013 Entscheidungsr\u00e4ume und finan-\n\nzielle M\u00f6glichkeiten \u2013 einger\u00e4umt werden. In diesem \n\nZusammenhang haben Regionalbudgets und -fonds in der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion an Bedeutung gewonnen; denn \n\nsie sind geeignet, regionale Innovationspotenziale zielge-\n\nrichtet zu f\u00f6rdern, regionale Kooperationen zu st\u00e4rken \n\nund Wachstumsprozesse in den Unternehmen anzuregen; \n\nund wird die regionale Ebene in die Verantwortung f\u00fcr \n\nden Betrieb genommen, sodass die Akteure vor Ort ihre \n\nF\u00f6rderpriorit\u00e4ten selbst bestimmen k\u00f6nnen, so erh\u00f6ht dies \n\nnicht nur die Zielgenauigkeit der F\u00f6rderung, sondern die \n\nregionale Gestaltungskompetenz st\u00e4rkt auch das Wir-\n\nGef\u00fchl und erh\u00f6ht Motivation und Eigenverantwortlich-\n\nkeit. \n\nKurze Entscheidungswege und Vorg\u00e4nge, die transparent \n\nund nachvollziehbar sind, schaffen Vertrauen und animie-\n\nren Akteure dazu, die M\u00f6glichkeiten von Regionalbudgets \n\nund -fonds zur Verwirklichung ihrer Ideen zu nutzen. Die \n\nVerantwortung f\u00fcr die eigene Regionalentwicklung \n\nsteigert das Selbstwertgef\u00fchl und das Engagement der \n\nAkteure vor Ort, die als eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr \n\neine aktive Regionalentwicklung gelten. Die Schaffung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7777 \n\nneuer, besserer Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Regionen \n\nSachsens \u2013 das ist unser Ziel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\nAber wenn die Koalitionsfraktionen selbst auch mal \n\nRegionalbudgets im Blick gehabt haben \u2013 ich erinnere Sie \n\nnur an Ihren eigenen Koalitionsvertrag \u2013, so wurden diese \n\nVorstellungen der Opposition in der Enquete-Kommission \n\nmit Mehrheit weggestimmt. \n\nWo liegen nach unserer Auffassung zum Beispiel die \n\nChancen f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft und wie k\u00f6nnen \n\nwir dieses brachliegende Potenzial erheben? Ich komme \n\ndamit zu einem von uns gern widerspr\u00fcchlich diskutierten \n\nThema: der s\u00e4chsischen Ressourcenpolitik. In der Res-\n\nsourcenfrage als zentraler Frage aber sind \u00f6konomische, \n\nsoziale, ja sogar au\u00dfen- und sicherheitspolitische Aspekte \n\nauf das Engste verschr\u00e4nkt. Die Steigerung der Ressour-\n\nceneffektivit\u00e4t \u2013 oder anders ausgedr\u00fcckt: die Senkung \n\nder Kosten f\u00fcr Material, Wasser, Fl\u00e4chen und Energie in \n\nden Unternehmen \u2013 geh\u00f6rt zu den zentralen Zukunftsauf-\n\ngaben einer modernen Wirtschaftspolitik. In der Steige-\n\nrung der Material- und Energieeffizienz in allen Branchen \n\nliegt ein enormes Potenzial f\u00fcr mehr Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit, um die Kosten f\u00fcr die Unternehmen zu senken \u2013 viel \n\nmehr als im Faktor Arbeit. Nach einer aktuellen IHK-\n\nUmfrage liegt der Kostenanteil der Rohstoffversorgung \n\nbei rund 50 % der Gesamtkosten im s\u00e4chsischen Mittel-\n\nstand. \n\nZiel ist es, Einsparungen, Effizienzerh\u00f6hungen beim \n\nEinsatz von Ressourcen zu erlangen, Rohstoffimporte zu \n\nverringern, Sicherheit f\u00fcr die s\u00e4chsischen Klein- und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu erreichen und nat\u00fcr-\n\nlich die Innovations- und Technologief\u00fchrerschaft f\u00fcr \n\nDeutschland im Ressourcenbereich zu erlangen. Ich \n\nerinnere Sie daran, dass ich immer gesagt habe: Wir \n\nbrauchen ein Rohstofflabor, und das kann Sachsen sein. \n\nDeshalb wollen wir gezielt Investitionen, insbesondere in \n\nForschung und Bildung, sowie den sozial\u00f6konomischen \n\nUmbau der Wirtschaft f\u00f6rdern. Die Herausforderungen \n\neiner nachhaltigen Rohstoff- und Energieversorgung sind \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen Aufgaben von h\u00f6chster politi-\n\nscher und wirtschaftlicher Priorit\u00e4t. Mit den landeseige-\n\nnen politischen Kompetenzen f\u00fcr die Raumordnung, das \n\nBaurecht und das Kommunalrecht sowie mit einer neuen \n\nregionalisierten Mittelstandsf\u00f6rderung kann die s\u00e4chsi-\n\nsche Politik die Entwicklung aktiv vorantreiben, und hier \n\nwollen wir den Freistaat Sachsen zum Vorreiter machen \n\nund somit Wettbewerbsf\u00e4higkeit dauerhaft ausbauen \u2013 \n\nzum Wohle der einheimischen Wirtschaft und um faire \n\nBedingungen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nsicherzustellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir fordern daher von Ihnen die verbindliche Aufnahme \n\nvon Zielen zur Energie- und Ressourceneinsparung und \n\ndie dahin gehende Anpassung des staatlichen Ordnungs-\n\nrahmens in Sachsen. Wir fordern die Verankerung von \n\nEffizienzzielen als Voraussetzung f\u00fcr die Unternehmens-\n\nf\u00f6rderung mit Mitteln der \u00f6ffentlichen Hand, und wir \n\nfordern von Ihnen die Beachtung von Lebenszykluskosten \n\nbei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge sowie bestm\u00f6gliche \n\nEnergie- und Ressourceneffizienz vorzuschreiben. \n\nDa offensichtlich in der Realit\u00e4t zwischen dem Anspruch \n\nauf Umsetzung wissenschaftlicher Erkenntnisse bzw. \n\nzwischen wirtschaftlichen Erfordernissen und dem wis-\n\nsenschaftlichen Handeln eine L\u00fccke klafft, brauchen wir \n\nMittler zwischen diesen Welten. Die F\u00f6rderung des \n\nKooperationsgedankens und das Setzen von Anreizen f\u00fcr \n\nmehr und erfolgreichere Unternehmenskooperationen ist \n\neine Herausforderung, der sich Politik, Wissenschaft und \n\nWirtschaft gemeinsam stellen m\u00fcssen. \n\nEin wesentlicher Schritt zu mehr Kooperation und Tech-\n\nnologietransfer ist die Vermittlung von Kenntnissen und \n\nF\u00e4higkeiten in s\u00e4chsischen kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen, um sie zu bef\u00e4higen, den Technologietrans-\n\nferprozess aktiv und erfolgreich gestalten zu k\u00f6nnen. \n\nSie in der Koalition fangen an, in diesem Bereich zu \n\nselektieren. Wir schlagen Ihnen die F\u00f6rderung dieser \n\nZusammenarbeit zum Beispiel \u00fcber Kooperationsmana-\n\nger, \u00fcberregionale Kooperationsb\u00f6rsen oder die Fortf\u00fch-\n\nrung der sehr erfolgreich agierenden Verbundinitiativen \n\nvor. Wir sind \u2013 im Unterschied zu Ihnen \u2013 der Meinung, \n\ndass die wirtschaftsnahen Institutionen, die s\u00e4chsischen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen oder unsere Technolo-\n\ngie- und Gr\u00fcnderzentren tats\u00e4chlich in die Lage versetzt \n\nwerden m\u00fcssen, die Schnittstelle zwischen Wissenschaft \n\nund Wirtschaft ausf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, um zum Beispiel \n\nzuk\u00fcnftige Gr\u00fcnder und Jungunternehmer inhaltlich zu \n\nbegleiten und zu f\u00f6rdern. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns zun\u00e4chst verinnerlichen, Indust-\n\nrieforschungseinrichtungen bzw. Forschungs-GmbHs als \n\nAlleinstellungsmerkmal f\u00fcr Sachsen zu begreifen und sie \n\nals Standortvorteil entsprechend zu bewerben. Wir m\u00fcs-\n\nsen ihnen konkrete Schritte zur F\u00f6rderung der For-\n\nschungsinfrastruktur externer Industrieforschungseinrich-\n\ntungen aufzeigen und sie bei der Anschaffung von Ver-\n\nsuchsanlagen, Labor- und Pr\u00fcfger\u00e4ten bzw. der Erhaltung \n\nihrer Immobilien unterst\u00fctzen. \n\n\u00c4hnliches kann ich f\u00fcr die Technologie- und Gr\u00fcnderzen-\n\ntren im Freistaat formulieren. Wir m\u00fcssen die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr schaffen, dass sie qualifiziertes Personal \n\nbinden k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Andernfalls bleibt viel-\n\nleicht nur noch eine Handvoll \u00fcbrig. \n\nNun geht leider ein Schauspiel zu Ende, dessen Ausf\u00fch-\n\nrung nicht ganz billig war und dessen \u00f6ffentliche Auf-\n\nmerksamkeit wahrscheinlich gering bleiben wird. Ich \n\nbedauere dies zutiefst und hoffe, dass alle nach dieser \n\nLegislaturperiode eingesetzten Enquete-Kommissionen \n\ndaraus lernen m\u00f6gen. Es bedarf einer Dramaturgie und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7778 \n\nRegie. Ohne das Zusammenwirken aller am Kunstwerk \n\nBeteiligten bleibt das Ergebnis eben St\u00fcckwerk. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Sprecherin der \n\nFraktion DIE LINKE, Frau Kollegin Dr. Pinka, folgt nun \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Kommissi-\n\nonsvorsitzende Thomas Schmidt ist schon darauf einge-\n\ngangen, wie schwierig es war, tats\u00e4chlich am Einset-\n\nzungsbeschluss festzuhalten. Dass das gerade bei Frau \n\nDr. Pinka nicht der Fall war, d\u00fcrfte jedem hier klar ge-\n\nworden sein. Ich finde es offen gesagt sehr schade. Ich \n\nfinde es ebenso sehr schade, dass Sie es so dargestellt \n\nhaben, als h\u00e4tten wir \u00fcberhaupt keinen Konsens gefunden. \n\nWenn man diesen Bericht liest \u2013 dazu m\u00f6chte ich allen \n\nKolleginnen und Kollegen sowie der \u00d6ffentlichkeit raten \n\n\u2013, wird man feststellen, dass gr\u00f6\u00dftenteils Konsens \n\nherrschte und viele bzw. die meisten Punkte, die auch \n\ndurch die Opposition hervorgebracht wurden, durch uns \n\nmitgetragen wurden. Das, was Frau Pinka hier dargestellt \n\nhat, hat mich sehr verwundert. \n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag haben uns in zahlreichen \n\nAnh\u00f6rungen und Expertengespr\u00e4chen mit der Frage \n\nbefasst, wie zuk\u00fcnftig vor dem Hintergrund einer Ver-\n\nknappung von Ressourcen aus dem Standortfaktor Wis-\n\nsen, den wir nach wie vor vorr\u00e4tig haben, eine effektive \n\nWertsch\u00f6pfung generiert werden kann, um damit dauer-\n\nhaft Besch\u00e4ftigung und Wohlstand f\u00fcr den Freistaat zu \n\nsichern. Daf\u00fcr hatten die CDU und die FDP im Koaliti-\n\nonsvertrag vereinbart, eine Enquete-Kommission zur \n\nTechnologie- und Innovationsf\u00f6rderung einzusetzen, die \n\neine Vielzahl von konkreten Handlungsempfehlungen \n\nerarbeitet hat. Ich m\u00f6chte auch noch einmal daran erin-\n\nnern, dass diese Einsetzung gemeinsam mit der SPD \n\nerfolgte, also f\u00fcr dieses Thema eine breite parlamentari-\n\nsche Mehrheit vorgeherrscht hat. \n\nIn diesen zahlreichen Anh\u00f6rungen mit externen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen aus den Unternehmen, der Wissenschaft, dem \n\nFinanzbereich, der Verwaltung und unter der permanenten \n\nMitwirkung von Experten in der Kommission \u2013 das ist der \n\nUnterschied zu einem normalen Ausschuss \u2013 wurde \n\nweitgehend im Konsens ein umfangreicher, aber auch \n\nstrukturell lesbarer Kommissionsbericht erarbeitet und an \n\nunseren Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben. \n\nEs muss uns k\u00fcnftig gelingen, unsere sehr gute und \n\nvielf\u00e4ltige Forschungslandschaft in Sachsen noch besser \n\nf\u00fcr die Umsetzung von Innovation aus wissenschaftlicher \n\nForschung und Entwicklung mit deren Verwertung in \n\nForm von Produkten und Dienstleistungen im Freistaat \n\nSachsen zu nutzen. Zur besonderen Unterst\u00fctzung des \n\ninnovativen und wachstumsorientierten s\u00e4chsischen \n\nMittelstandes m\u00fcssen Anreize in der Technologie- und \n\nInnovationspolitik des Freistaates zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker \n\nauf die Verwertung von diesen Forschungs- und Entwick-\n\nlungsaktivit\u00e4ten in s\u00e4chsischen Unternehmen fokussiert \n\nwerden und noch eine engere Zusammenarbeit zwischen \n\ndiesen Unternehmen und unserer breiten wissenschaftli-\n\nchen Basis in Form von Hochschulen und au\u00dferuniversi-\n\nt\u00e4ren Einrichtungen generiert werden. Ein attraktives \n\nUmfeld f\u00fcr Fachkr\u00e4fte durch eine hohe Lebensqualit\u00e4t mit \n\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie einer \n\nreichen Kulturlandschaft soll helfen, dem Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel entgegenzuwirken. \n\nUm an der F\u00f6rderung in angemessenem Umfang teilha-\n\nben zu k\u00f6nnen, ist eine st\u00e4rkere Interessenvertretung des \n\nFreistaates in der EU-Kommission erforderlich. Hierzu \n\nbedarf es eines Ausbaus der Innovations- und For-\n\nschungskompetenzen sowie Kapazit\u00e4ten in der s\u00e4chsi-\n\nschen Vertretung bei der EU in Br\u00fcssel, unter anderem \n\nauch durch die Entsendung von nationalen Experten. \n\nIch m\u00f6chte nun im Detail zu den einzelnen Handlungsfel-\n\ndern des Berichts kommen und zun\u00e4chst erst einmal etwas \n\nzu den Impulsen f\u00fcr ein innovationsfreundliches Sachsen \n\nsagen. Sie sind schlichtweg notwendig, um die gesell-\n\nschaftliche Akzeptanz f\u00fcr Innovationen zu generieren und \n\nein Klima zu schaffen, in dem Neues gew\u00fcnscht ist und \n\ninnovative Ideen zur Umsetzung gelangen k\u00f6nnen. \n\nAls Kommission haben wir uns zu Beginn einhellig zum \n\nGrundsatz der Technologieoffenheit bekannt. Ich glaube, \n\ndass es hier in diesem Hohen Hause auch Konsens ist, \n\ndass die Technologieoffenheit eine wichtige Vorausset-\n\nzung ist, um Innovationen hervorbringen zu k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig ist die Technologieoffenheit aber auch im \n\ndoppelten Wortsinn zu verstehen, weil wir eine Offenheit \n\nin der Gesellschaft ben\u00f6tigen, sodass diese Innovationen \n\nin Sachsen und Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen \n\nund nicht an uns vorbeigehen und die gute wissenschaftli-\n\nche Arbeit und die Umsetzung und Wertsch\u00f6pfung in \n\nanderen Teilen der Welt stattfindet. Das ist Technologieof-\n\nfenheit im Sinne von gesellschaftlichem Konsens. \n\nDie vor allem auf Verbundprojekte gerichtete F\u00f6rderstra-\n\ntegie gilt es zu verstetigen und auf Basis wissenschaftlich \n\nunabh\u00e4ngiger Evaluierung kontinuierlich weiterzuentwi-\n\nckeln. Die F\u00f6rderstrategie mit Fokus auf Forschung, \n\nInnovation, Investition und Infrastruktur sollte noch \n\nst\u00e4rker auf unseren bestehenden Mittelstand ausgerichtet \n\nwerden. In zahlreichen anstehenden betrieblichen Nach-\n\nfolgeregelungen m\u00fcssen wir besser zur Ver\u00e4nderung der \n\nkleinteiligen Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur beitragen, um letzt-\n\nendlich ein notwendiges Gr\u00f6\u00dfenwachstum zu erreichen. \n\nEs ist heute bereits angesprochen worden: Wir sind sehr \n\nkleinteilig gepr\u00e4gt und gewisse kritische Massen braucht \n\nes auch bei den Unternehmen. Gr\u00f6\u00dfenwachstum ist also \n\ndas Stichwort. \n\nDas zweite Handlungsfeld des Berichtes befasst sich mit \n\ndem Innovations- und Gr\u00fcndergeschehen. Hierbei gilt es, \n\nden Wissens- und Technologietransfer zu f\u00f6rdern und die \n\nAkteure noch enger aneinander zu binden. Wir haben als \n\nVorschlag eine Innovationsplattform bei der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung angeregt, die als Verbindung zwischen \n\nden verschiedensten Akteuren, insbesondere der Wissen-\n\nschaft und Wirtschaft, im Bereich der technologischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7779 \n\nInnovationen dienen soll. Themen wie Finanzierung, \n\nExistenzgr\u00fcndung, Verwertung des geistigen Eigentums, \n\nCluster, Netzwerke sowie die Zusammenarbeit mit K\u00f6r-\n\nperschaften sollen durch die Innovationsplattform geb\u00fcn-\n\ndelt und deren Nutzung koordiniert und beratend begleitet \n\nwerden. \n\nDie externen gemeinn\u00fctzigen Industrieforschungseinrich-\n\ntungen, die sehr wohl \u2013 das m\u00f6chte ich richtigstellen, \n\nFrau Pinka \u2013, in dem Bericht umfangreiche Erw\u00e4hnung \n\nfinden, kompensieren teilweise die bestehenden Nachteile \n\nfehlender geb\u00fcndelter und interdisziplin\u00e4rer Forschungs- \n\nund Entwicklungskapazit\u00e4ten der bislang nur im Ansatz \n\nvorhandenen Gro\u00dfindustrie und der fehlenden wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten\u00fcbergreifenden Netzwerke. Sie erhalten keine \n\nGrundfinanzierung. Sie sind aber ein wichtiger Bestand-\n\nteil der s\u00e4chsischen Wissenschaftslandschaft und eine \n\nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr die industrielle Weiterent-\n\nwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nEs soll daher \u2013 so ist es im Bericht angeregt \u2013, gepr\u00fcft \n\nwerden, inwiefern f\u00fcr deren Forschungsinfrastruktur \n\nzus\u00e4tzliche Mittel erschlossen und sie noch enger an \n\nForschungsprojekten beteiligt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die \n\nnach den ADT-Kriterien des Bundesverbandes der Tech-\n\nnologiezentren zertifizierten Technologie- und Gr\u00fcnder-\n\nzentren soll ebenfalls eine Antragsberechtigung erm\u00f6g-\n\nlicht werden. \n\nDer Schutz und die Verwertung des geistigen Eigentums \n\nstellen im globalen Wettbewerb sensible, aber zugleich \n\nauch enorm wichtige Handlungsfelder dar. Aus diesem \n\nGrund regt die Enquete-Kommission eine s\u00e4chsische \n\nAllianz zur Verwertung des geistigen Eigentums nach \n\ndem Vorbild der bayerischen Patentallianz GmbH an. \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch die Empfehlung des \n\nBerichtes zur Einrichtung eines Lehrstuhles f\u00fcr die \n\nVerwertung geistigen Eigentums in regionalen Wirt-\n\nschaftsstrukturen zu sehen. Um mehr privates Kapital in \n\ndie Innovationsbereiche zu lenken, m\u00fcssen die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung durch Wagniskapital ver-\n\nbessert werden. \n\nDazu soll Sachsen die folgenden Vorschl\u00e4ge der Kommis-\n\nsion Forschung und Innovation auf europ\u00e4ischer Ebene \n\naktiv unterst\u00fctzen: \n\nZum einen ist das die Rechtssicherheit bez\u00fcglich der \n\nEinordnung der T\u00e4tigkeit von Wagniskapitalgesellschaf-\n\nten, zum anderen aber auch die Schaffung von steuerli-\n\nchen Anreizen. Die restriktive Behandlung von Verlust-\n\nvortr\u00e4gen sollte aufgehoben werden und es sollten ein-\n\nheitliche Regelungen f\u00fcr die Vermarktung von Risikoka-\n\npitalfonds geschaffen werden. \n\nAls drittes Handlungsfeld hat sich die Kommission mit \n\nder wichtigen Thematik der Fachkr\u00e4ftebedarfsdeckung \n\nbesch\u00e4ftigt. Der Anteil von Personen mit einem wissen-\n\nschaftlich-technischen Beruf an allen Erwerbspersonen \n\nliegt in Sachsen bei rund 42 % und damit deutlich \u00fcber \n\ndem Wert der neuen Bundesl\u00e4nder insgesamt. Dies ist \n\nAusdruck einer arbeitsteiligen Wirtschaftsstruktur im \n\nFreistaat, die unter anderem durch hoch spezialisierte \n\nBetriebe gerade im Bereich der Industrie gekennzeichnet \n\nist. Wesentliche Aspekte zur Sicherung und Akquisition \n\nvon Fachkr\u00e4ften sind die Bildung und Bef\u00e4higung der \n\nSchulabg\u00e4nger, die Mobilisierung \u00e4lterer Facharbeiter und \n\nAkademiker, die Gewinnung von mehr Frauen f\u00fcr den \n\nArbeitsmarkt, die kontinuierliche Qualifizierung der \n\nvorhandenen Fachkr\u00e4fte, nat\u00fcrlich auch die R\u00fcckgewin-\n\nnung abgewanderter Fachkr\u00e4fte und eine gezielte und \n\nbedarfsgerechte Fachkr\u00e4fteanwerbung aus dem Ausland. \n\nUm die Exzellenzbereiche nachhaltig zu gestalten, regen \n\nwir an, einen Berufungsfonds f\u00fcr Spitzenforscher einzu-\n\nrichten, um im Wettbewerb um die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe inter-\n\nnational mithalten zu k\u00f6nnen. Die bew\u00e4hrten Modelle der \n\nkooperativen bzw. dualen Studieng\u00e4nge sind zur Siche-\n\nrung des Fachkr\u00e4ftebedarfs des s\u00e4chsischen Mittelstandes \n\nauszubauen und zu f\u00f6rdern. \n\nZur Unterst\u00fctzung der Einwanderung sollten Modellpro-\n\njekte der Willkommenszentren als regionale Beratungs- \n\nund Servicestellen f\u00fcr Neub\u00fcrgerinnen und Neub\u00fcrger aus \n\ndem In- und Ausland im Sinne von Beh\u00f6rdenservice, \n\nInformation zu Krankenversicherung, Schule, Kinderbe-\n\ntreuung, Wohnen und \u00c4hnlichem ausgeweitet werden. Sie \n\nerleichtern in- und ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften die Integra-\n\ntion im Freistaat Sachsen. Mit dem gleichen Ziel sollte \n\nauch das Angebot an Deutsch-Sprachkursen f\u00fcr Zuwande-\n\nrer ausgeweitet werden. \n\nAuf die Weiterentwicklung des Forschungs- und Hoch-\n\nschulstandortes sowie der Berufsakademie Sachsen wird \n\nim Handlungsfeld 4 des Berichtes n\u00e4her eingegangen. \n\nEine Reihe wichtiger strategischer Weichenstellungen \n\nwurde bereits durch die Hochschulentwicklungsplanung \n\nvorgenommen. Wir haben uns auch den Grundsatz ge-\n\nstellt, dass viele Dinge, die jetzt parallel im Rahmen der \n\nStaatsregierung vorangetrieben wurden, nat\u00fcrlich nicht als \n\nDopplung im Bereich der Enquete-Kommission stattfin-\n\nden m\u00fcssen. Wir haben an der Stelle immer konstruktiv \n\nmit der Staatsregierung zusammengearbeitet, um diese \n\nVorhaben, beispielsweise die Hochschulentwicklungspla-\n\nnung, zu unterst\u00fctzen. \n\nWir m\u00f6chten perspektivisch zu einer besseren Bedarfsori-\n\nentierung am Arbeitsmarkt, zu einer Output-Orientierung \n\nbei Hochschulzielvereinbarungen kommen. Das darf aber \n\nnicht bedeuten, dass die Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche an die Absol-\n\nventen nach unten geschraubt werden d\u00fcrfen, um diese \n\nZiele zu erf\u00fcllen. Das war auch eine Erkenntnis der Reise \n\ndes Wissenschaftsausschusses nach Skandinavien. \n\nAls dritte S\u00e4ule neben Forschung und Lehre stellt die \n\nWeiterbildung ein wichtiges Aufgabenfeld unserer Hoch-\n\nschulen dar. Einnahmen aus Weiterbildungsveranstaltun-\n\ngen sollen an Hochschulen belassen werden, um Anreize \n\nzu setzen, diesen Bereich weiter auszubauen und am \n\nBedarf der Wirtschaft auszurichten. \n\nDer Hochschul- und Forschungsstandort Sachsen mit \n\nexzellenten Forschungsbereichen muss sich noch intensi-\n\nver der Gr\u00fcndungskultur widmen. Wir schlagen deshalb \n\ndie Einrichtung von angewandten Professuren f\u00fcr Techno-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7780 \n\nlogietransfer und innovative Unternehmensgr\u00fcndungen \n\nvor. Diese Lehrst\u00fchle sollten vorzugsweise an Ingenieur- \n\nbzw. Technik- und naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4ten \n\nangesiedelt werden, um Unternehmensgr\u00fcndungen in \n\ndiesen Bereichen zum Beispiel auch mit den Carrier-\n\nServices, Mentoring-Netzwerken oder Kompetenzschulen \n\nzu bef\u00f6rdern. Haushalterische Vorsorge daf\u00fcr haben wir \n\nbereits in den Verhandlungen zum gegenw\u00e4rtigen Dop-\n\npelhaushalt getroffen. Wir begleiten die Staatsregierung \n\nbei der Umsetzung durch die Hochschulen. \n\nBei den technologieorientierten Lehrst\u00fchlen soll der \n\nTechnologietransfer als erg\u00e4nzendes Kriterium im Beru-\n\nfungsverfahren eine st\u00e4rkere Rolle spielen. \n\nIm Einsetzungsbeschluss der Enquete-Kommission wurde \n\nfestgelegt, dass die Kommission Handlungsstrategien \n\naufzeigen soll, wie die Berufsakademie Sachsen weiter-\n\nentwickelt werden soll. Das Angebot der Berufsakademie \n\nSachsen ist f\u00fcr die mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Wirtschaft \n\nma\u00dfgeschneidert. Die Studierenden binden sich an einen \n\nAusbildungsbetrieb, der bedarfsgerecht einstellt. Jedem \n\nBewerber mit einem geeigneten Praxispartner sollte \n\nk\u00fcnftig ein Studienplatz zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDer h\u00f6chste an der Berufsakademie zu erlangende aka-\n\ndemische Grad soll der Bachelorabschluss sein. Die \n\nBerufsakademie sollte sich grunds\u00e4tzlich auch nicht im \n\nBereich der Grundlagenforschung engagieren. Aber wir \n\nm\u00fcssen es schaffen, dass besonders geeignete Absolven-\n\nten der Berufsakademie die M\u00f6glichkeit zur akademi-\n\nschen Weiterqualifizierung im Rahmen von Master- oder \n\nDiplomstudieng\u00e4ngen an den Hochschulen haben. Die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit von Absolventen der Berufsakademie in \n\nweiterf\u00fchrende Hochschulen ist sowohl durch die formale \n\nAnerkennung der Abschl\u00fcsse als auch durch objektive \n\nZulassungskriterien der weiterf\u00fchrenden Hochschulen \n\nsicherzustellen. \n\nDie Weiterentwicklung der Berufsakademie Sachsen \n\nsollte vordergr\u00fcndig au\u00dferhalb der kreisfreien St\u00e4dte mit \n\ndem Fokus auf der Fachkr\u00e4ftebedarfsdeckung in den \n\nRegionen erfolgen. Die Verwaltung der unterschiedlichen \n\nStudienstandorte sollte unter einem einheitlichen Dach \n\nzusammengef\u00fchrt werden, um beispielweise zentrale \n\nDienste wie IT, elektronisches Archiv oder Marketing \n\nst\u00e4rker auch unter dem Gesichtspunkt einer effizienten \n\nMittelverwendung nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nIm Handlungsfeld 5 haben wir uns mit der Bef\u00f6rderung \n\ndes Wissens- und Technologietransfers befasst. K\u00fcnftig \n\nsollte sich die staatliche F\u00f6rderung nur auf Vorhaben \n\nerstrecken, welche eine Vermarktungsperspektive haben. \n\nAls zus\u00e4tzlichen Anreiz zur St\u00e4rkung des Wirtschafts-\n\nstandortes kann ein gew\u00e4hrter Bonus f\u00fcr den Transfer in \n\ns\u00e4chsische Unternehmen dienen. \n\nNeben den bereits erw\u00e4hnten Technologielehrst\u00fchlen \n\nsollten die Transferstellen an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nausgebaut und die Technologie- und Gr\u00fcnderzentren in \n\ndie Lage versetzt werden, ihrem Transferauftrag in die \n\nWirtschaft gerecht zu werden. \n\nAuf die Bedeutung der Industrieforschungseinrichtungen, \n\nCluster, Verbundinitiativen und Netzwerke sowie der \n\nInnovationsplattform bin ich bereits eingegangen. Ent-\n\nscheidend ist aber, dass die Transferstellen und die Inter-\n\nmedi\u00e4re eine enge Verzahnung von Wissenschaft und \n\nWirtschaft erfahren, um ihre Wirkung koordiniert entfal-\n\nten zu k\u00f6nnen. \n\nIm Handlungsfeld 6 haben wir uns mit den imagebilden-\n\nden Ma\u00dfnahmen und der internationalen Technologie- \n\nund Innovationspolitik besch\u00e4ftigt. Da ist beispielsweise \n\nauch die Schaffung einer s\u00e4chsischen Technologiemesse \n\nzu sehen, die als fester Bestandteil im s\u00e4chsischen Mes-\n\nsewesen etabliert werden sollte. \n\nDar\u00fcber hinaus geh\u00f6rt dazu, dass sich die Hochschulen \n\nverst\u00e4rkt internationalen Kooperationen \u00f6ffnen sollten, \n\nwobei es hierf\u00fcr nicht unbedingt auf formale Kooperati-\n\nonsvereinbarungen ankommt, sondern vielmehr auf \n\ngelebte Forschungs- und Innovationspartnerschaften zu \n\nausgew\u00e4hlten Themen. Dies kann vonseiten des Freistaa-\n\ntes unterst\u00fctzt werden, und zwar durch die St\u00e4rkung \n\ngrenz\u00fcberschreitender Wissenschaftspartnerschaften, ins-\n\nbesondere auch mit unseren Nachbarl\u00e4ndern Tschechien \n\nund Polen, wodurch der Etablierung eines gemeinsamen \n\nWissenschaftsraumes in der Dreil\u00e4nderregion Unterst\u00fct-\n\nzung gegeben werden k\u00f6nnte. Ich glaube, auch unsere \n\nVerbindungsb\u00fcros in Breslau und Prag k\u00f6nnen hier einen \n\nguten Beitrag leisten. \n\nDas abschlie\u00dfende Handlungsfeld 7 besch\u00e4ftigt sich mit \n\ndem Bereich F\u00f6rderung und Finanzierung. Eine nicht \n\nneue, aber doch wichtige Erkenntnis ist, dass wir nat\u00fcrlich \n\nmehr privates Kapital f\u00fcr Forschung und Entwicklung \n\nakquirieren m\u00fcssen. Das gilt auch vor dem Hintergrund \n\nr\u00fcckl\u00e4ufiger Transferzahlungen und r\u00fcckl\u00e4ufiger europ\u00e4i-\n\nscher Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Unternehmen \u2013 das haben die Anh\u00f6rungen ergeben \n\nund das hat auch die Bestandsaufnahme deutlich gezeigt \u2013 \n\nist es aufgrund ihrer finanziellen Lage nicht m\u00f6glich, \n\nselbst innovativ zu forschen und zu entwickeln. Ich will \n\nes aber deutlich sagen: Die s\u00e4chsischen Unternehmen sind \n\nim Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern mit f\u00fchrend. Das \n\ngilt auch im Vergleich zu westdeutschen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie Negativdarstellung von Frau Pinka muss ich hier \n\nzurechtr\u00fccken. Sachsen ist in den ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern mit Abstand f\u00fchrend und auch im Vergleich mit \n\nvielen westdeutschen Bundesl\u00e4ndern vorn. \n\nWir m\u00fcssen es schaffen, dass neben den projektbasierten \n\nForschungsf\u00f6rderungsmechanismen f\u00fcr Hochschulen und \n\nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen und Unter-\n\nnehmen k\u00fcnftig mehr private Forschungs- und Entwick-\n\nlungsaktivit\u00e4ten durch Anreize in Angriff genommen \n\nwerden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Jurk. \n\nDie Enquete-Kommission schl\u00e4gt deshalb die Einf\u00fchrung \n\neiner zus\u00e4tzlichen steuerlichen Anerkennung von betrieb-\n\nlicher Forschung und Entwicklung vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7781 \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nSo k\u00f6nnten innovative Unternehmen k\u00fcnftig von steuerli-\n\nchen Beg\u00fcnstigungen profitieren. Da Steuerrechts\u00e4nde-\n\nrungen aber nur auf Bundesebene beschlossen werden \n\nk\u00f6nnen, sollte die Staatsregierung kurzfristig eine ent-\n\nsprechende Bundesratsinitiative starten, damit es nach \n\nM\u00f6glichkeit schon im kommenden Jahr zur Einf\u00fchrung \n\neiner zus\u00e4tzlichen steuerlichen FuE-F\u00f6rderung kommt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDenkbar ist dabei auch, diesen Ansatz als Modellvorha-\n\nben auf die neuen Bundesl\u00e4nder zu beschr\u00e4nken. Gelingt \n\nes, Forschung und Entwicklung durch die Unternehmen \n\nvoranzutreiben, so ist mit zus\u00e4tzlichen Wachstumsimpul-\n\nsen und nicht zuletzt auch mit Steuermehreinnahmen zu \n\nrechnen. Au\u00dferdem w\u00fcrde die Verzerrung zugunsten \n\nbestimmter Technologien durch staatlich gef\u00f6rderte \n\nEinzelprojekte so nicht stattfinden, sondern es w\u00fcrden \n\ndurch die Unternehmen gezielt Schwerpunkte gesetzt \n\nwerden. Unternehmen k\u00f6nnten zudem durch die steuerli-\n\nche Beg\u00fcnstigung selbst bestimmen, welchen Projekten \n\nsie sich verst\u00e4rkt zuwenden. Dies w\u00fcrde die Effizienz der \n\nF\u00f6rderung deutlich erh\u00f6hen. Au\u00dferdem k\u00f6nnten die \n\nebenso wichtige Phase von Prototypen hin zu einem \n\nmarktf\u00e4higen Produkt deutlich besser unterst\u00fctzt und den \n\nUnternehmen der Spielraum gew\u00e4hrt werden, im interna-\n\ntionalen Wettbewerb nach vorn zu kommen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nGleichzeitig verschafft der mit einer steuerlichen F\u00f6rde-\n\nrung verbundene Rechtsanspruch den Unternehmen auch \n\neine langfristige Planungssicherheit. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal deutlich sagen: \n\nDie steuerliche Innovationsf\u00f6rderung darf jedoch nicht \n\ndie bisherige Projektf\u00f6rderung abl\u00f6sen, sondern sie muss \n\nsinnvoll erg\u00e4nzt werden. Das ist, glaube ich, sehr wichtig \n\nhervorzuheben. \n\nBei F\u00f6rderverfahren soll eine Entscheidung innerhalb von \n\nh\u00f6chstens drei Monaten herbeigef\u00fchrt werden. Durch die \n\nEinf\u00fchrung von zweistufigen Verfahren soll die Vereinfa-\n\nchung f\u00fcr Antragsteller generiert werden. \n\nDies kann zum einen durch die Ber\u00fccksichtigung entspre-\n\nchender Kriterien bei der F\u00f6rdermittelvergabe, zum \n\nBeispiel durch die Vorlage eines Gesch\u00e4ftsplanes, erfol-\n\ngen, zum anderen aber auch durch zus\u00e4tzliche Anreize \n\nwie die Gew\u00e4hrung von Zusatzboni bei schneller \n\nMarkteinf\u00fchrung der Ergebnisse oder auch durch die \n\nerfolgsabh\u00e4ngige Ausgestaltung der Konditionen f\u00fcr die \n\nR\u00fcckzahlung von F\u00f6rderdarlehen. \n\nDie Kommission sieht die M\u00f6glichkeit vor, f\u00f6rderpoliti-\n\nsche Anreize zu setzen, beispielsweise durch unterst\u00fct-\n\nzende B\u00fcrgschaften und Eigenkapitalhilfen, aber auch in \n\nForm des durch \u00f6ffentliche Mittel gespeisten Public \n\nPrivate Partnership-Risikofonds f\u00fcr den Seed-Bereich. \n\nLetzen Endes kann dies alles aber nur unterst\u00fctzend \n\nwirken, da das Risikokapital von Kapitalgebern zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wird, die bereit sind, Risiken einzuge-\n\nhen, aber nat\u00fcrlich auch eine berechtigte Renditeerwar-\n\ntung haben. \n\nAuch das gro\u00dfe Potenzial der deutschlandweit \u00fcber \n\n20 000 Stiftungen sollte f\u00fcr die Bereiche Technologie und \n\nInnovation noch besser genutzt werden. Stipendien f\u00fcr \n\nStudierende und Forscher von den Stiftungen oder ein \n\nst\u00e4rkerer Einsatz der Deutschlandstipendien, zum Beispiel \n\nauch durch Alumni der Hochschulen, k\u00f6nnen einen \n\nwertvollen Beitrag leisten. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen. Sachsen soll eine noch \n\nbessere Heimat f\u00fcr die schnellere Umsetzung neuer Ideen \n\nin marktf\u00e4hige Produkte werden und sich auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren technologisch und innovativ erfolgreich \n\nweiterentwickeln. Die Aussch\u00f6pfung aller Innovationspo-\n\ntenziale muss im Fokus der Bildungs-, Wissenschafts- und \n\nWirtschaftspolitik der n\u00e4chsten Jahre stehen, wenn es um \n\ndie erfolgreiche Entwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nund damit auch um zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tzte geht. \n\nDie Wissenschaft kann dabei ihren Beitrag leisten, indem \n\ninnovative Anwendungsm\u00f6glichkeiten transparenter \n\ngemacht und potenzielle Anwendungen f\u00fcr die Wirtschaft \n\naufbereitet werden. Die Wirtschaft bzw. die Industrie ist \n\ngefordert, diese Anwendungspotenziale st\u00e4rker zu erken-\n\nnen und sich f\u00fcr die FuE-Ergebnisse st\u00e4rker zu interessie-\n\nren. Die Politik kann das systematische Zusammenwirken \n\nder Akteure im Innovationsprozess durch zielf\u00fchrende \n\nF\u00f6rdermittel und vor allem durch den ad\u00e4quaten Einsatz \n\nvon F\u00f6rderinstrumenten unterst\u00fctzen. \n\nSo wird es gelingen, dem exzellenten Ruf des Freistaates \n\nSachsen als Land der Ingenieure und Erfindungen auch \n\nk\u00fcnftig gerecht zu werden und unseren Freistaat f\u00fcr den \n\ninternationalen Wettbewerb fit zu halten. \n\nDen Einsetzungsbeschluss sehe ich im Wesentlichen als \n\numgesetzt an und empfehle Ihnen noch einmal, meine \n\nDamen und Herren, sich intensiv mit dem Bericht zu \n\nbefassen, der viele Informationen und Handlungsempfeh-\n\nlungen in lesbarer Form bereith\u00e4lt. \n\nIch m\u00f6chte mich zum Abschluss meiner Rede ganz \n\nherzlich bei allen Sachverst\u00e4ndigen, die uns inhaltlich \n\nbereichert haben, bei allen Kommissionsmitgliedern, vor \n\nallem bei unseren externen Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nKommission, und bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr \n\ndie stets sehr konstruktive Zusammenarbeit, bei der \n\nLandtagsverwaltung f\u00fcr die intensive Unterst\u00fctzung \n\nunserer Arbeit, aber auch bei unseren parlamentarischen \n\nBeratern \u2013 das darf an dieser Stelle auch einmal erw\u00e4hnt \n\nwerden \u2013 f\u00fcr die gute Unterst\u00fctzung im Sinne der sach-\n\norientierten und erfolgreichen Arbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nThomas Schmidt sagte es bereits eingangs: Nun gilt es, \n\ndies nicht als Abschlussbericht zu betrachten, sondern \n\ndiese Handlungsempfehlungen in Realpolitik umzusetzen, \n\num dem Zweck der Enquete-Kommission gerecht zu \n\nwerden. Ich glaube, wir haben etwas vorgelegt, das uns \n\nallen hilft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7782 \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, ich \n\nsehe, Sie wollen eine Kurzintervention vortragen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Meyer, \n\nwir k\u00f6nnen gern noch einmal \u00fcber die Konsensfindung \n\ndiskutieren. Wir haben in den Arbeitsgruppen in bestimm-\n\nten Punkten sicherlich gemeinsam Konsens erreicht, aber \n\ndann kam der Tag der Wahrheit und wir haben \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge gestellt. Diese wurden mehrheitlich wegge-\n\nstimmt, obwohl es Punkte gab, \u00fcber die wir Konsens \n\nerzielt hatten. Ich sage nur: Regionalbudgets. Und dann \n\nhaben Sie einen bereits vorhandenen Konsens einfach mit \n\nMehrheit \u201eweggeputzt\u201c. So viel zum Thema Konsens. \n\nDas spiegelt sich auch in diesen umfangreichen Minder-\n\nheitenvoten \u2013 im Gegensatz zu Ihrem Bericht \u2013 wider. \n\nDas greifen wir doch nicht einfach aus der Luft. Die \n\nMehrheit hat eben nicht zur Kenntnis genommen, dass es \n\naus den Oppositionsfraktionen andere und vielleicht \n\nstimmigere L\u00f6sungen f\u00fcr die Technologie- und Innovati-\n\nonsentwicklung in Sachsen gegeben h\u00e4tte. \n\nHerr Meyer, es geht doch nicht um die Positiv- oder \n\nNegativdarstellung von Sachverhalten, sondern es geht \n\num die rechtliche und klare Bestimmung der Perspektive \n\nf\u00fcr Sachsen. Hier\u00fcber m\u00fcssen wir gemeinsam weiter \n\nstreiten. Dabei geht es doch nicht darum, ob ich irgendet-\n\nwas zu negativ oder Sie zu positiv dargestellt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Meyer m\u00f6chte \n\nreagieren. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pinka, ich bin dennoch \n\nder Meinung, dass wir im weitesten Sinne konstruktiv und \n\nauch im Konsens gearbeitet haben. Vielen Punkten haben \n\nSie zugestimmt. Ich habe nur gegen Ende der Kommissi-\n\nonsarbeit festgestellt, dass parallel dazu ein Bericht durch \n\ndie Oppositionsfraktionen erarbeitet wurde. Das zeigt sich \n\nauch an den Minderheitenvoten. Im Wesentlichen habe \n\nich drei Bereiche identifiziert, in denen wir unterschiedli-\n\nche Auffassungen haben. \n\nDas Erste ist, dass Sie einen gesetzlichen Mindestlohn \n\nwollen, wozu wir unterschiedliche Auffassungen haben; \n\ndas Zweite ist ein Weiterbildungsgesetz, das Sie mit \n\nvoranbringen wollen; und das Dritte ist die Einf\u00fchrung \n\nvon Regionalbudgets. Diese Regionalbudgets \u2013 ich werde \n\nbei Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal darauf \n\neingehen \u2013 sind mit den Sachverst\u00e4ndigen intensiv er\u00f6r-\n\ntert worden. Es geht halt nicht, dass man \u2013 \u00e4hnlich wie bei \n\nder ILE, wo Regionalbudgets sehr sinnvoll sind \u2013 das \n\nGeld aufgrund der Fl\u00e4che aussch\u00fcttet, sondern bei der \n\nInnovations- und Technologiepolitik muss es um die \n\neffiziente Mittelverwendung gehen. Es muss darum \n\ngehen, dass man die leistungsf\u00e4higen Projekte unterst\u00fctzt \n\nund nicht, weil es pro Kopf verteilt werden muss, die \n\nMittel in die Regionen sch\u00fcttet. Dazu haben wir unter-\n\nschiedliche Auffassungen gehabt, das ist richtig; aber \n\nansonsten habe ich verst\u00e4rkt Konsens festgestellt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nRednerreihenfolge. F\u00fcr die SPD-Fraktion eilt jetzt Kolle-\n\nge Jurk zum Mikrofon. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Den Abschlussbericht \n\neiner Enquete-Kommission gleich mit dem ersten Tages-\n\nordnungspunkt vorzutragen hei\u00dft nicht, dass der Saal \n\nbrechend gef\u00fcllt sein muss. Lieber Kollege Dr. Meyer, das \n\nwar auch ein wenig Ihr Problem, weil ich geschaut und \n\nfestgestellt habe, dass die Reihen der CDU nicht prall \n\ngef\u00fcllt waren, wie ich das eigentlich erwartet h\u00e4tte. Weil \n\nes sich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Es sind l\u00e4ngst nicht alle da. So viele Kranke k\u00f6nnen Sie \n\ngar nicht haben. \n\n(Zurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWeil es tats\u00e4chlich um ein herausragendes Thema geht \u2013 \u2013 \n\nHerr Piwarz, h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, was ich Ihnen \n\nzu sagen habe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Schauen  \n\nSie sich Ihre Pr\u00e4senz am Abend an! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Wir sind  \n\ndoch hier keine Quasselbude!) \n\nHerr Meyer, es ist tats\u00e4chlich so \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Leute, irgendwo haben wir einen Papagei im Parlament, \n\nder quatscht immer dasselbe! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch bin der Auffassung \u2013 Herr Dr. Meyer, damit muss ich \n\nIhnen gleich in die Parade fahren \u2013, dass es wesentlich \n\nmehr als drei Konflikt- bzw. Unterscheidungspunkte gab. \n\nIch will in meiner Rede darauf eingehen, worin wir uns in \n\ngrunds\u00e4tzlicher Art unterscheiden. \n\nAls SPD-Fraktion haben wir gemeinsam mit CDU und \n\nFDP diesen Antrag auf Einsetzung dieser Enquete-\n\nKommission eingebracht. Wir haben einen sehr klaren \n\nAuftrag formuliert und waren uns auch in der Wichtigkeit \n\ndes Themas einig. \n\nWir k\u00f6nnen uns alle vor Augen f\u00fchren, dass das Ziel \n\nSachsens sein muss, dass wir insbesondere durch eine \n\ngezielte Innovationspolitik sicherstellen, dass wir wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig sind, dass wir konkurrenzf\u00e4hig sind \u2013 und das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7783 \n\nnicht nur innerhalb Deutschlands, sondern nat\u00fcrlich ganz \n\nEuropas; dar\u00fcber hinaus im Bereich der OECD-Staaten, \n\nwenn ich beispielsweise Japan und Korea einbeziehe, aber \n\nneuerdings auch mit Blick beispielsweise auf die BRIC-\n\nStaaten, also Brasilien, Russland, Indien und China, die \n\nalle bestrebt sind, durch ein H\u00f6chstma\u00df an Innovation ihr \n\nwirtschaftliches Fortkommen zu gew\u00e4hrleisten. Das muss \n\nuns einfach auch in diesem Land bewegen, und deshalb \n\nwar es richtig, dass wir uns gemeinsam auf die Einsetzung \n\ndieser Enquete-Kommission verst\u00e4ndigt haben. \n\nIch will durchaus eingestehen, dass wir ein sehr gutes \n\nKlima in der Enquete-Kommission hatten. Das lag an sehr \n\nunterschiedlichen Faktoren. Ich denke daran, dass wir \n\nintensive, sehr sachliche Beratungen hatten, dass wir \n\nhonorige Sachverst\u00e4ndige hatten, die uns wirklich etwas \n\nzu sagen hatten; dass wir eine Ausschussreise hatten, die \n\nnicht nur von Stress gepr\u00e4gt war, sondern die uns an \n\nInnovationskerne Europas gef\u00fchrt hat, wo wir durchaus \n\nauch Lernende waren und viele gute Eindr\u00fccke mitneh-\n\nmen konnten. Das lag auch an der angenehmen Sitzungs-\n\nleitung durch den Kollegen Thomas Schmidt. \n\nDennoch bleibt zur\u00fcck, dass es keinen gemeinsamen \n\nAbschlussbericht gab. Das unterscheidet uns sehr von der \n\nEnquete-Kommission zum demografischen Wandel in der \n\nletzten Legislatur, weil eben doch gravierende Unter-\n\nschiede bestanden haben. Trotz einer Reihe von Schnitt-\n\nmengen, lieber Kollege Dr. Meyer, gibt es eben erhebliche \n\nDefizite und Unterschiede, die dazu gef\u00fchrt haben, dass \n\nes 120 Seiten Minderheitenvotum der Opposition gegeben \n\nhat. \n\nIch will nur auf einige Punkte eingehen; dennoch gestat-\n\nten Sie mir die Vorbemerkung: Ich kann mich auch etwas \n\nzur\u00fccklehnen und freuen, weil die vorhergehende Regie-\n\nrung aus CDU und SPD bei Schl\u00fcsselressorts, n\u00e4mlich \n\ndem SMWK und dem SMWA in Verantwortung von Frau \n\nKollegin Dr. Stange und mir, durchaus ein St\u00fcck Best\u00e4ti-\n\ngung erfahren hat. Denn das, was wir als Projekte, Pro-\n\ngramme und auch als Beratungsgremien installiert haben, \n\nhat sich dann doch als tragf\u00e4hig erwiesen und als etwas, \n\nwas Sachsen vorangebracht hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mich hat schon \n\nirritiert, dass wir am Beginn unserer Beratungen bzw. am \n\nBeginn des Schreibens des Abschlussberichtes so eine \n\nunterschiedliche Wahrnehmung bei der Bestandsanalyse \n\nhatten. Warum? Bei allem Stolz auf das Erreichte unter \n\nschwierigen Rahmenbedingungen und trotz gro\u00dfartiger \n\nfinanzieller Unterst\u00fctzung m\u00fcssen wir uns doch den \n\nDefiziten widmen. Jawohl, wir haben Defizite, und zu \n\ndiesen Defiziten muss man sich bekennen und wir m\u00fcssen \n\ndiese Defizite \u00fcberwinden. Deshalb muss man sich klar \n\ndazu bekennen, dass strukturelle Defizite eben nicht nur \n\nvon Opposition und Wissenschaftlern wahrzunehmen \n\nsind, sondern auch von den regierungstragenden Fraktio-\n\nnen. \n\nIch will das an mehreren Indizien festmachen. Wenn man \n\nbeispielsweise den Durchschnitt des verarbeitenden \n\nGewerbes in Deutschland heranzieht, so liegt unsere \n\nBetriebsgr\u00f6\u00dfe momentan bei 64 %. Die interne FuE-\n\nIntensit\u00e4t liegt bei 75 %, der Exportanteil bei 78 %, die \n\nProduktivit\u00e4t bei 71 % und das Entgeltniveau des verar-\n\nbeitenden Gewerbes in Sachsen zu Deutschland bei 72 %. \n\nDas sind herausragende Unterschiede. \n\nWir haben festgestellt, dass wir eine unterschiedliche \n\nWahrnehmung des Innovationsbegriffes haben. Der \n\nInnovationsbegriff greift dann zu kurz, wenn er so, wie \n\nvon CDU und FDP verstanden, eigentlich nur einen \n\nlinearen technologischen Prozess von Wissenschaft und \n\nForschung, hin zum Endprodukt abbildet. Das ist einfach \n\nzu kurz gegriffen. Wir meinen, dass soziale und Dienst-\n\nleistungsinnovation gleichwertig behandelt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nNun komme ich auf eine neue Sparte mit erheblichem \n\nEntwicklungspotenzial, aber auch mit erheblichen Risi-\n\nken: die Kultur- und Kreativwirtschaft, die eigentlich \n\neiner besonderen F\u00fcrsorge unterliegen sollte. Ich komme \n\neben dazu, dass wir uns auch \u00fcber gesellschaftliche \n\nInnovation verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Da f\u00e4llt mir insbesonde-\n\nre der \u00f6sterreichische \u00d6konom Joseph Schumpeter ein \u2013 \n\neigentlich der Vater des modernen Innovationsbegriffes \u2013, \n\nder sich sehr klar mit Innovation auseinandergesetzt hat, \n\naber eben auch \u2013 und das ist das Spannende in der heuti-\n\ngen Zeit \u2013 so klug war, bereits das Ende des Kapitalismus \n\nvorauszusehen. Er hat das sehr deutlich formuliert \u2013 im \n\nGegensatz zu Karl Marx, der das Ende des Kapitalismus \n\nheraufbeschworen sah, quasi mit der Stellung des Proleta-\n\nriats im Klassenkampf \u2013; er hat deutlich gesagt, dass der \n\nKapitalismus auch an seinem Innovationserfolg zugrunde \n\ngehen wird und wir uns Gedanken machen m\u00fcssen, was \n\ndanach kommt. \n\nEr hat eine klare Trennung zwischen dem Begriff des \n\nKapitalisten und des Unternehmers vorgenommen. Das \n\nUnternehmertum war bei Schumpeter immer positiv \n\nbesetzt, weil es die waren, die \u00fcber Innovation ihre \n\nProzesse und Produkte verbessert haben. Genau das wird \n\nuns auch gesellschaftlich voranbringen m\u00fcssen, und wir \n\nsollten uns dieser Lehre erinnern. \n\nGleichwohl hat Schumpeter dies am Anfang des letzten \n\nJahrhunderts entwickelt und unsere Zeit ist dar\u00fcber \n\nhinausgegangen. Deshalb war es uns auch wichtig, dass \n\nwir uns genau dem Innovationsbegriff widmen \u2013 wie wir \n\nes gesagt haben: viel breiter und deutlicher. \n\nDa stellt sich heute f\u00fcr mich als gro\u00dfartige Frage der \n\nZukunft nicht nur die Frage nach der sozialen Gerechtig-\n\nkeit, die auch \u00fcber Innovation zu erreichen ist, sondern \n\nauch die nach der \u00f6kologischen Vernunft und der Wahr-\n\nnehmung der Herausforderungen, die damit verbunden \n\nsind. \n\nDeshalb ist es richtig \u2013 und das habe ich als Wirtschafts-\n\nminister einzuf\u00fchren versucht \u2013, dass wir Wirtschafts-\n\nwachstum und Ressourcenverbrauch voneinander entkop-\n\npeln m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7784 \n\nDazu gibt es bereits eine Reihe von Programmen, wenn \n\nich beispielsweise an Energieeffizienz in KMUs denke, \n\nwo wir deutlich gemacht haben: Wir m\u00fcssen wegkommen \n\nvon einer Kopplung von starkem Wirtschaftswachstum \n\nmit einem verst\u00e4rkten Einsatz von Energien und Ressour-\n\ncen. \n\nAuch alle Prognosen des Weltenergieverbrauchs gehen \n\ndavon aus, dass in den OECD-Staaten der Energiever-\n\nbrauch konstant bleiben wird, obwohl es Wirtschafts-\n\nwachstum gibt. Das hei\u00dft, der Prozess in sich funktioniert \n\nbereits, aber wir m\u00fcssen ihn auch in Sachsen mit unseren \n\nF\u00f6rderinstrumenten anreizen, und das haben wir im \n\nMinderheitenvotum sehr deutlich gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEin ganz wesentliches Thema ist f\u00fcr uns die Kleinteilig-\n\nkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Diese Wirtschaftsstruktur \n\nhemmt uns in vielerlei Hinsicht. Gerade auch bei der \n\nUnternehmensnachfolge m\u00fcssen wir uns diesem Thema \n\nnoch st\u00e4rker widmen, das hei\u00dft, auch Fusionen anregen, \n\ndie die Unternehmen st\u00e4rker bef\u00e4higen, Innovation zu \n\nleisten dadurch, dass sie Zugang zu entsprechendem \n\nWagniskapital bekommen, wobei mir die Rolle des \n\nHandwerks viel zu kurz gekommen ist. Handwerker sind \n\nvon sich aus innovativ, denn sie m\u00fcssen st\u00e4ndig neue \n\nL\u00f6sungen im Interesse ihrer Kunden pr\u00e4sentieren und \n\nsind damit quasi Innovationsmotoren. \n\nVon daher gilt es auch die Innovationsf\u00e4higkeit des \n\nHandwerks f\u00fcr mich an vorderer Stelle zu nennen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDa mir die Zeit davoneilt: Sie haben die Regionalbudgets \n\nerw\u00e4hnt und ich will daran erinnern, dass sich CDU und \n\nFDP in der Koalitionsvereinbarung dazu bekannt haben, \n\ndas zu pr\u00fcfen und einzuf\u00fchren. Innerhalb der Enquete-\n\nKommission gab es auch bei den Sachverst\u00e4ndigen \n\ngro\u00dfes \u00dcbereinkommen dar\u00fcber, dass man es braucht, \n\ndass es ein neues innovatives Instrument sein k\u00f6nnte, und \n\nam Ende ist es dem Streichkonzert zum Opfer gefallen; \n\ndas bedaure ich sehr. \n\nJetzt komme ich zu Ihrem Einwand, Kollege Meyer: Man \n\nkann sich ja die Argumente, die Sie vorgetragen haben, \n\nalle noch einmal anh\u00f6ren und durch den Kopf gehen \n\nlassen. F\u00fcr mich ist es aber auch eine Frage, ob man der \n\nkommunalen Ebene \u2013 dabei denke ich an die Landr\u00e4te, \n\ndie alle von der CDU kommen; an die R\u00e4te, die gr\u00f6\u00dften-\n\nteils von der CDU nominiert sind \u2013; ob Sie ihnen nicht \n\nauch Verantwortung \u00fcbertragen wollen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, wer f\u00fcr den Fall \n\nhaftet, dass etwas schiefgeht. Aber es geh\u00f6rt eben auch \n\ndazu, dass man an der Basis gute Ideen aufgreift und \n\nihnen die Verantwortung \u00fcber finanzielle Mittel \u00fcbertr\u00e4gt. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass im Rahmen der Euroregionen \n\nl\u00e4ngst dar\u00fcber nachgedacht wird, dass man \u00fcber Regio-\n\nnalbudgets beispielsweise neue Chancen der europ\u00e4ischen \n\nF\u00f6rdermittel nutzen wird. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nNoch ein letzter Punkt \u2013 ich muss noch Redezeit f\u00fcr \n\nHolger Mann \u00fcbrig lassen; Entschuldigung \u2013: Die steuer-\n\nliche Forschungsf\u00f6rderung ist im Koalitionsvertrag der \n\nCDU/CSU- und FDP-Bundesregierung enthalten. Nat\u00fcr-\n\nlich kann das nur im Bund gemacht werden, weil Steuer-\n\ngesetzgebung \u00fcber den Bund geregelt wird. Aber es ist \n\ndoch unter dem Strich festzuhalten, dass Sie nichts \n\nerreicht haben, gar nichts. Wir sprechen schon wieder \n\n\u00fcber ein Phantom. Sie haben die steuerliche Forschungs-\n\nf\u00f6rderung nicht durchgesetzt. Ich stehe dazu: Es w\u00e4re ein \n\nhervorragendes Instrument. Lassen Sie es uns gemeinsam \n\nanpacken. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, der \n\nMinderheitenbericht liefert neben vielem, was im Mehr-\n\nheitsbericht steht, durchaus einen sehr runden und gelun-\n\ngenen Abschlussbericht der Enquete-Kommission. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Jurk folgt \n\nHerr Prof. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Technologie-\n\nEnquete hat wichtige Impulse geliefert, um Sachsen im \n\ntechnologischen Wettbewerb zwischen anderen Regionen \n\nin Deutschland, in Europa, aber auch global weiterhin \n\neinen wichtigen Platz in den vorderen R\u00e4ngen zu sichern. \n\nSeit Einsetzungsbeschluss im September 2010 wurde viel \n\nArbeit geleistet. In 23 Sitzungen waren nicht nur die \n\nStaatsministerin Frau von Schorlemer und Wirtschaftsmi-\n\nnister Sven Morlok zu Gast; zahlreiche Vortr\u00e4ge, das \n\nFachwissen der externen Sachverst\u00e4ndigen und die \n\nKlausurtagung haben dazu beigetragen, ein umfassendes \n\nBild bestehender Strukturen und zuk\u00fcnftiger Optionen \n\nzusammenzutragen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allen Mitwirkenden danken, \n\nMein pers\u00f6nlicher Dank gilt insbesondere unserem \n\nKommissionsvorsitzenden Thomas Schmidt f\u00fcr seinen \n\nherausragenden Einsatz. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich auch Herrn Dr. Stephan Meyer \n\ndanken, der kompetent und engagiert wesentliche Impulse \n\nauch im Abschlussbericht des Enquete-Kommissions-\n\nberichtes gesetzt hat. Dar\u00fcber hinaus danke ich den \n\nHerren Prof. Mugler, Dr. Schenk und Prof. Leukefeld f\u00fcr \n\nihre Mitarbeit in den jeweiligen Arbeitsgruppen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir lie\u00dfen uns stets in der \n\nArbeit in der Enquete-Kommission von der Frage leiten: \n\nWelche Zielsetzung soll die s\u00e4chsische Technologie- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7785 \n\nInnovationspolitik in der langfristigen Perspektive verfol-\n\ngen? Soll Sachsen weiterhin eine hochmoderne Schmiede \n\nvon Meistertechnologien sein? Wollen wir Exzellenz in \n\nder Wissenschaft mit neuesten Laboratorien und zu-\n\nkunftsweisenden Materialien? \n\nNat\u00fcrlich ist Innovation abh\u00e4ngig von der Idee, die es \n\ndann umzusetzen gilt. Napoleon Hill, dessen Buch \u201eDen-\n\nke nach und werde reich\u201c sich \u00fcber 60 Millionen mal \n\nverkauft hat, f\u00fchrt deswegen treffend aus: \u201eJede Firma, \n\njeder gro\u00dfe Erfolg hat mit einer Idee begonnen.\u201c \n\n\u00dcber die technologische Leistungsf\u00e4higkeit unserer \n\ns\u00e4chsischen Forschungslandschaft besteht sicher hier im \n\nHohen Hause kein Zweifel. Damit einher geht ein Pool \n\nvon Ideen, aus dem sich vielf\u00e4ltige Innovationen speisen \n\nk\u00f6nnen. Wenige Beispiele m\u00f6gen diese von mir genann-\n\nten Tatsachen belegen. \n\nDie Technische Universit\u00e4t Chemnitz ist wegweisend in \n\nder Herstellung neuer Materialien. Erst im vergangenen \n\nMonat stellte ein Forscherteam aus dem Spitzentechnolo-\n\ngiecluster eniPROD auf der Hannover-Messe ein neues \n\nVerfahren vor. Es erm\u00f6glicht, Materialien herzustellen, \n\ndie leicht wie Kunststoff, aber so stabil wie Metall sind. \n\nDie Deutsche Forschungsgemeinschaft hat im M\u00e4rz 2013 \n\nGelder f\u00fcr ein Forschungsteam an der Technischen \n\nUniversit\u00e4t Dresden bewilligt, das an der Materialsynthe-\n\nse arbeitet. Die Ergebnisse k\u00f6nnten zuk\u00fcnftig dazu \n\nf\u00fchren, der Wirtschaft Kostenvorteile durch geringeren \n\nEnergieeinsatz und nat\u00fcrlich weniger technischen Auf-\n\nwand zu erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Beispiele deuten auf \n\nForschungsaktivit\u00e4ten, die eben nicht abseits der Wirt-\n\nschaft erfolgen. Es sind keine rein akademischen For-\n\nschungsfragen, sondern Beispiele f\u00fcr die Verzahnung der \n\nForschungslandschaft mit der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Sie \n\nbieten ein hohes Potenzial, aus der Inventions- in die \n\nInnovationsphase zu treten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGenau an diesem Punkt m\u00f6chte ich auf die angerissene \n\nProblematik zur\u00fcckkommen. Was soll die zuk\u00fcnftige \n\nTechnologiepolitik im Freistaat Sachsen leisten? Der \n\nEinsetzungsbeschluss zur Enquete f\u00fchrt in seiner Begr\u00fcn-\n\ndung aus, dass die exzellenten Wissensgeber zwar ein \n\nFaktor f\u00fcr innovative Unternehmen sein k\u00f6nnen; er f\u00fchrt \n\naber ebenso aus, dass wir uns in Sachsen auf diesem \n\nErfolg nicht ausruhen d\u00fcrfen. Schlie\u00dflich ist die exzellen-\n\nte Forschungslandschaft eben nur ein Faktor f\u00fcr die \n\nAnsiedlung innovativer Unternehmen und f\u00fcr Innovation \n\nvor Ort. Die Enquete-Kommission hat diesen wichtigen \n\nUnterschied zwischen Invention und Innovation noch \n\neinmal deutlich herausgearbeitet. \n\nDer Abschlussbericht f\u00fchrt treffend aus: \u201e\u2026 dass es beim \n\nTransfer von Forschungsergebnissen nicht so sehr darauf \n\nankommt, wo die FuE-Erfolge erzielt wurden, sondern \n\nauch die Nutzbarmachung der Forschungsergebnisse \n\nanderer Regionen kann die s\u00e4chsische Wirtschaft st\u00e4rken, \n\ngetreu dem Motto: Die beste Idee n\u00fctzt niemandem, wenn \n\nsie nicht verwertet wird.\u201c \n\nW\u00e4hrend der Sitzungen der Enquete-Kommission diente \n\nimmer wieder ein Unternehmen als Beispiel f\u00fcr Innovati-\n\non. Das war das Unternehmen von Steve Jobs, dessen \n\nZitat \u00fcber Innovation den Kommissionsbericht er\u00f6ffnet. \n\nAn diesem Unternehmen l\u00e4sst sich pr\u00e4gnant der Unter-\n\nschied zwischen Invention und Innovation verdeutlichen. \n\nMPEG, Touchscreen und Betriebssysteme f\u00fcr Smartpho-\n\nnes waren allesamt schon vorhanden. Das innovative \n\nElement vom derzeit bekanntesten Telefon der Welt \n\nbezieht sich auf die Zusammenf\u00fchrung all dieser Elemen-\n\nte in einer neuen Einheit. \n\nWir m\u00fcssen uns immer st\u00e4rker wieder verdeutlichen, dass \n\nsich die Innovationskraft der s\u00e4chsischen Wirtschaft aus \n\nvielen Elementen zusammensetzt. Deswegen bietet der \n\nKommissionsbericht zahlreiche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, die \n\n\u00fcber die St\u00e4rkung der Forschungskraft allein hinausrei-\n\nchen. \n\nDie s\u00e4chsische Unternehmensstruktur besitzt zwei Struk-\n\nturmerkmale, welche ihre Innovationsf\u00e4higkeit hemmen. \n\nEinerseits ist sie sehr kleinteilig, es fehlen Kapital und \n\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr eigenst\u00e4ndige Forschungsleistungen, und \n\nselbst wenn die Initiativz\u00fcndung erfolgt, m\u00fcssen sich die \n\nUnternehmen dem anschlie\u00dfenden Marktbehauptungspro-\n\nzess stellen. Nicht umsonst spricht man im Innovations-\n\nprozess  vom \u201eTal des Todes\u201c, das durchquert werden \n\nmuss. Bei gr\u00f6\u00dferen Unternehmenseinheiten liegt das \n\nProblem vor, dass sie teilweise Werkbank f\u00fcr die Kon-\n\nzernzentralen sind. In diesem Fall besitzen sie trotz ihrer \n\nGr\u00f6\u00dfe kaum Innovationspotenzial. \n\nMeine Damen und Herren, um diesem Problem zu begeg-\n\nnen, haben die Koalitionsfraktionen im Rahmen der \n\nEnquete angeregt, die Beteiligungsformen von privatem \n\nKapital bei Unternehmensgr\u00fcndungen und die Beteili-\n\ngung an den Innovationsprozessen zu verbessern. Eine \n\nentsprechende Forderung wurde im heute noch zu be-\n\nschlie\u00dfenden Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht. Der \n\nKommissionsbericht bietet dar\u00fcber hinaus Ans\u00e4tze, wie \n\nbeispielsweise Business Angels integriert werden k\u00f6nnen. \n\nNeue Formen von Seed-Finanzierungen f\u00fcr die mittel-\n\nst\u00e4ndische Wirtschaft im Freistaat Sachsen m\u00fcssen \n\nnutzbar gemacht werden k\u00f6nnen. \n\nSachsen, meine Damen und Herren, muss ein Investiti-\n\nonsklima schaffen. Auch vor dem Hintergrund sinkender \n\nHaushaltsmittel muss mehr privates Kapital f\u00fcr den \n\nInnovationsprozess mobilisiert werden. Dazu k\u00f6nnen \n\nbeispielsweise auch B\u00fcrgschaften, Eigenkapitalhilfen und \n\nRisikofonds weiterhin genutzt werden. \n\nEine erfolgversprechende Strategie ist dar\u00fcber hinaus die \n\nsteuerliche Anerkennung der Forschungsleistung von \n\nUnternehmen. Der Verband Innovativer Unternehmen \n\nbegr\u00fc\u00dft diese Option der Forschungsf\u00f6rderung. Nat\u00fcrlich \n\ndarf diese Fortentwicklung nicht dazu f\u00fchren, die traditio-\n\nnelle F\u00f6rderung zu vernachl\u00e4ssigen. Der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Koalitionsfraktionen fordert die Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7786 \n\nrung auf, hier ebenfalls auf Bundesebene ein entsprechen-\n\ndes Pilotprojekt anzuregen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen bei der Umset-\n\nzung der Ziele der Enquete-Kommission stets auf das \n\ntechnologische Know-how blicken. Fragen, die sich uns \n\nstellen: Wie lassen sich Inventionen schnell zur marktrei-\n\nfen Innovation f\u00fchren? Von 170 000 s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen forschen weniger als 1 000 Unternehmen. Das \n\nGr\u00f6\u00dfenwachstum der Unternehmen muss deshalb im \n\nFokus auch der Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung \n\nstehen. \n\nVor dem Hintergrund der Wirtschaftsstruktur wird die \n\nfortgesetzte Finanzierung von Forschung und Entwick-\n\nlung ein wesentlicher Faktor f\u00fcr die weitere St\u00e4rkung der \n\nInnovationskraft des Freistaates Sachsen sein. Per Straf-\n\nfung und Vereinfachung der F\u00f6rderprogramme k\u00f6nnen \n\nwir in Sachsen die Finanzierung effizienter gestalten. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Meyer ist schon \n\ndarauf eingegangen, besonderes Anliegen der Koalitions-\n\nfraktionen ist auch die St\u00e4rkung unserer s\u00e4chsischen \n\nPosition in Br\u00fcssel. Die europ\u00e4ische Ebene wird in \n\nZukunft f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der F\u00f6rdergelder verantwort-\n\nlich zeichnen. Bereits im 6. Forschungsrahmenprogramm \n\nflossen 114 Millionen Euro nach Sachsen, im 7. For-\n\nschungsrahmenprogramm waren es 240 Millionen Euro. \n\nDer verst\u00e4rkte Einsatz und die Entsendung nationaler \n\nExperten nach Br\u00fcssel bieten hierf\u00fcr einen Ansatz. Sie \n\nk\u00f6nnen es erm\u00f6glichen, eine entsprechende Anpassung \n\nder F\u00f6rderprogramme an s\u00e4chsische Besonderheiten zu \n\nerreichen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat wiederholt \n\ndie Innovationsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen in den \n\nMittelpunkt ger\u00fcckt. \u201eDie Staatsregierung sieht insbeson-\n\ndere die Key Enabling Technologies als S\u00e4ulen ihrer \n\nInnovationspolitik. Dazu z\u00e4hlen die Mikroelektronik, die \n\nNano-, die Biotechnologie oder auch die neuen Materia-\n\nlien. Die KETs gelten als Treiber der gesamtwirtschaftli-\n\nchen Entwicklung im Freistaat Sachsen. Sie gew\u00e4hrleisten \n\ndie Entwicklung neuer G\u00fcter und Dienstleistungen und \n\nnat\u00fcrlich die Restrukturierung industrieller Prozesse. Mit \n\nden KETs und der Konzentration auf die KETs verhindert \n\nder Freistaat Sachsen, dass zuerst die Massenfertigung, \n\nanschlie\u00dfend die Technologiekompetenz und zuletzt die \n\nForschungskompetenz abwandern\u201c, so der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent auf einer Technologiekonferenz im vergangenen \n\nMonat. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen in Sachsen \n\nweiterhin ein unternehmerfreundliches Klima. Als wei-\n\ncher Standortfaktor ist die Gr\u00fcnderfreude der Menschen \n\nvor Ort aber eine wichtige und nicht substituierbare \n\nVoraussetzung. Die Entwicklung w\u00e4hrend der Transfor-\n\nmationsphase von einer Planwirtschaft in eine Marktwirt-\n\nschaft hat Sachsen viele B\u00fcrden auferlegt. Die wiederver-\n\neinigungsbedingte Verkleinerung des s\u00e4chsischen Kapital-\n\nstocks hatte zu entsprechenden Schrumpfungsprozessen \n\ngef\u00fchrt. Wir m\u00fcssen deshalb unseren eigenen s\u00e4chsischen \n\nWeg auch in der Innovationspolitik gehen und k\u00f6nnen \n\nnicht die Modelle anderer Regionen kopieren. Die Tech-\n\nnologie-Enquete bietet hierf\u00fcr einen eigenen, spezifisch \n\ns\u00e4chsischen Weg. \n\nEs bietet sich deshalb an, mit den Worten einer der be-\n\nkanntesten deutschen Pers\u00f6nlichkeiten zu schlie\u00dfen. Der \n\nweltweit bekannte Erfinder des Comics, Wilhelm Busch, \n\nsagte einmal: \u201eWer in die Fu\u00dfstapfen anderer tritt, hinter-\n\nl\u00e4sst keine eigenen Spuren.\u201c In diesem Sinne, meine \n\nDamen und Herren, lassen Sie uns die Ergebnisse der \n\nEnquete-Kommission gemeinsam umsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df von der FDP-Fraktion. F\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE spricht jetzt Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst auch seitens meiner Frakti-\n\non herzlichen Dank all denen, die in den letzten zweiein-\n\nhalb Jahren f\u00fcr und mit der Enquete-Kommission gearbei-\n\ntet haben und f\u00fcr das Gelingen ihrer Arbeit verantwortlich \n\nsind \u2013 sei es als Kommissionsmitglieder, sei es in der \n\nVerwaltung, sei es als Berater oder als Experten. \n\nMeine Damen und Herren! Die technologische und \n\ninnovative Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Unternehmen \n\nmuss gest\u00e4rkt werden. Darum setzte der S\u00e4chsische \n\nLandtag im September 2010 die Enquete-Kommission \n\nein. Ziel war, Empfehlungen und Strategien zu erarbeiten, \n\nwie man die Zusammenarbeit von Wirtschaft, Hochschule \n\nund Forschung verbessern und den Technologietransfer \n\nf\u00f6rdern kann. \n\nSchon mit dem Einsetzungsbeschluss des S\u00e4chsischen \n\nLandtages vom 29. September 2010 begr\u00fcndeten die \n\nFraktionen ihren Willen zur konstruktiven Arbeit. Doch \n\nder Start verlief etwas holprig. Es fing bereits mit der \n\nOrganisation der Kommission an. W\u00e4hrend in der letzten \n\nEnquete-Kommission die externen Berater der Fraktionen \n\nebenfalls ein Stimmrecht besa\u00dfen, hatten die Koalitions-\n\nfraktionen diesmal von vornherein verhindert, dass sich \n\ndie Mehrheitsverh\u00e4ltnisse mit den Stimmen der Fachleute \n\nund Praktiker erg\u00e4nzen k\u00f6nnten. Deshalb wurde im \n\nZweifelsfall auch einmal nach parteipolitischen Kriterien \n\nentschieden. Einige Diskussionen wurden mittels Mehr-\n\nheitsbeschluss einfach beendet. \n\nDas machte im Mai 2011 einen Brief der Oppositionsfrak-\n\ntionen an den Vorsitzenden, Kollegen Schmidt, notwen-\n\ndig, der eine sofortige Kurskorrektur einleitete. Danach, \n\nmeine Damen und Herren, war die Zusammenarbeit \u00fcber \n\nweite Strecken durchaus konstruktiv. Ich hatte den Ein-\n\ndruck, Inhalte wurden wichtiger als das \u00fcbliche Parteien-\n\ngepl\u00e4nkel. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die Rolle der Technologie in Gr\u00fcn-\n\nderzentren. Wir GR\u00dcNEN setzen uns bereits seit 2009 \n\ndaf\u00fcr ein, dass diese Technologie- und Gr\u00fcnderzentren, \n\ndie  eine hohe Qualit\u00e4t ihrer Arbeit nachweisen k\u00f6nnen, \n\nwieder Zugang zur Technologief\u00f6rderung bekommen. \n\nBisher d\u00fcrfen sie keine eigenen F\u00f6rderantr\u00e4ge stellen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7787 \n\nsondern nur einige Dienstleistungen verrichten, wenn sie \n\nvon Projektpartnern beauftragt werden. Unser Vorschlag \n\nwurde in den Enquete-Bericht \u00fcbernommen. Was lange \n\nw\u00e4hrt, wird also manchmal tats\u00e4chlich noch gut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSolche Erfolge k\u00f6nnen allerdings nicht dar\u00fcber hinweg-\n\nt\u00e4uschen, dass es auch unterschiedliche Auffassungen \n\nhinsichtlich der Gestaltung erfolgreicher Technologie- \n\nund Forschungspolitik gibt. Meine Damen und Herren, im \n\nGegensatz zur H\u00f6her-, Weiter- und Schnellerpolitik der \n\nKoalition halten wir die einseitige volkswirtschaftliche \n\nFokussierung auf das BIP-Wachstum f\u00fcr einen Fehler. \n\nDie dr\u00e4ngenden Fragen des 21. Jahrhunderts, zu welchem \n\nlangfristigen Preis dieses Wachstum erzielt wird, werden \n\ndabei ausgeblendet. Welcher Einsatz von endlichen \n\nRessourcen muss f\u00fcr dieses Wachstum aufgewendet \n\nwerden? Inwiefern schm\u00e4lert dieser Ressourceneinsatz \n\ndie Handlungsbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft von mor-\n\ngen? Wie stark ist die Umweltbelastung des erzielten \n\nWachstums? Welche sozialen Lasten entstehen f\u00fcr die \n\nGesellschaft, und zu welchen Bedingungen wird gearbei-\n\ntet? \n\nAll diese Fragen stellen sich CDU und FDP \u00fcberhaupt \n\nnicht; darum kann die Koalition auch keine Antworten \n\nliefern. \n\nMeine Damen und Herren, verantwortliche Wirtschaftspo-\n\nlitik hilft den Unternehmen auf dem Weg in die Zukunft. \n\nPolitik hat die Aufgabe, das gro\u00dfe Ganze im Blick zu \n\nbehalten und langfristig die Weichen zu stellen. Der \n\nnachhaltige Umgang mit endlichen Ressourcen ist aus \n\nSicht von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einer der Schl\u00fcs-\n\nsel zum wirtschaftlichen Erfolg von morgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Kurzsichtigkeit der Koalition bieten wir als Alternati-\n\nve das Ziel, eine klima- und ressourcenneutrale Wirt-\n\nschaftsweise zu erreichen. Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, \n\nbestimmte Technologien h\u00f6her zu f\u00f6rdern. Wir wollen \n\neine technologieoffene Politik, die sich an \u00f6kologischen \n\nKriterien orientiert, egal, mit welcher Technologie \u2013 \n\nwichtig ist, dass Ressourcen eingespart bzw. effizient \n\ngenutzt werden. Das, meine Damen und Herren, ist der \n\nParadigmenwechsel und die Modernisierung s\u00e4chsischer \n\nWirtschaftspolitik. \n\nWachstum und Ressourcenverbrauch m\u00fcssen entkoppelt \n\nwerden. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine Neuausrichtung der \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderpolitik. Das bedeutet: F\u00fcr die Unter-\n\nnehmensf\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand sollen Einspar- \n\nund Effizienzziele verbindlich vorgeschrieben werden. \n\nUnser Ziel ist es, dass s\u00e4chsische Mittelst\u00e4ndler bei \n\nMaterial- und Energieeffizienz die Innovations- und \n\nTechnologief\u00fchrerschaft in Deutschland erlangen. \n\nMeine Damen und Herren, dazu brauchen wir f\u00e4hige \n\nHelfer, die die Unternehmen beim Technologie- und \n\nWissenstransfer sowie bei ihren Forschungsaktivit\u00e4ten \n\ntatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. Solche Partner waren bisher die \n\ns\u00e4chsischen Verbundinitiativen. Sie leisten einen wichti-\n\ngen Beitrag zur F\u00f6rderung des Technologietransfers und \n\nder Innovationst\u00e4tigkeit und helfen, die Gr\u00f6\u00dfennachteile \n\nder Unternehmen zu kompensieren. \n\nKoalition und Staatsregierung sehen das leider anders. Sie \n\nverhalten sich wie der Elefant im Porzellanladen: Erst \n\nwerden \u00fcber Jahre die Verbundinitiativen aufgebaut und \n\nfinanziert, dann \u00fcberl\u00e4sst man sie aus einer politischen \n\nLaune heraus sich selbst. So wird ein zentrales Instrument \n\naktiver Wirtschaftspolitik leichtfertig aus der Hand \n\ngegeben; die Chance, wichtige wirtschaftspolitische Ziele \n\nzu verfolgen und Wirtschaftspolitik aktiv zu gestalten, \n\nwird verschenkt. \n\nIn der Anh\u00f6rung zu diesem Thema am 30. April im \n\nWirtschaftsausschuss sprachen sich die Experten 6 : 1 f\u00fcr \n\neine Weiterf\u00fchrung der staatlichen F\u00f6rderung aus, und das \n\nwaren garantiert nicht alles Experten von der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion. \n\nMeine Damen und Herren, nicht viel besser geht es den \n\ns\u00e4chsischen Industrieforschungseinrichtungen. Sie werden \n\nim Bericht lobend erw\u00e4hnt, weiterhin sollen Unterst\u00fct-\n\nzungsma\u00dfnahmen gepr\u00fcft werden. Wohin das f\u00fchrt, das \n\nwissen wir: zu gar nichts. Wir fordern stattdessen konkre-\n\nte Schritte zur F\u00f6rderung der Forschungsinfrastruktur \n\nexterner Industrieforschungseinrichtungen. Au\u00dferdem \n\nsollen die Anschaffung von Versuchsanlagen, Labor- und \n\nPr\u00fcfger\u00e4ten sowie Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung der Immo-\n\nbilien durch den Freistaat k\u00fcnftig finanziell unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\nAuch beim Begriff Innovation scheiden sich die Geister. \n\nDie Koalition versteht darunter Hightech-Produkte mit \n\ndazugeh\u00f6rigen Patenten, Copyrights und Marktanteilen; \n\nvon Prof. Schmalfu\u00df war das gerade gut zu h\u00f6ren. Sie \n\n\u00fcbersieht, dass sich Innovationen zunehmend auf soziale \n\nInnovation und die Gestaltung innovativer Dienstleistun-\n\ngen beziehen. Denn: Soziale Innovation, zum Beispiel \n\nVer\u00e4nderungen im Bildungssystem, im Bereich der \n\nGesundheitsf\u00f6rderung oder die F\u00f6rderung von Frauen, \n\nwirken sich positiv auf die Produktion und die Produktivi-\n\nt\u00e4t aus \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nsowie auf die Effizienz und die Beschleunigung techni-\n\nscher Vorg\u00e4nge. Innovative Dienstleister verhelfen einem \n\nProdukt oft erst zum Erfolg. Was w\u00e4re Bruno Banani aus \n\nChemnitz ohne ein innovatives Vermarktungskonzept? \n\nW\u00fcrde sich Spreadshirt aus Leipzig von der Konkurrenz \n\nabheben, wenn sie einfach nur T-Shirts verkaufen w\u00fcr-\n\nden? Nein, meine Damen und Herren, es sind Innovatio-\n\nnen fernab von Hightech, die hier f\u00fcr den Erfolg verant-\n\nwortlich sind. \n\nGerade die Kultur- und Kreativwirtschaft ist hochgradig \n\ninnovativ. Die Entwicklung und Umsetzung neuer Ideen, \n\nProdukte und Dienstleistungen geh\u00f6ren zu deren Kernge-\n\nsch\u00e4ft. Von Koalition und Staatsregierung wird die Bran-\n\nche v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7788 \n\nWir meinen, die Kultur- und Kreativwirtschaft als Wirt-\n\nschafts- und Standortfaktor muss durch den Aufbau einer \n\ns\u00e4chsischen Netzwerkstelle und an der Branche angepass-\n\nte F\u00f6rderinstrumente viel besser unterst\u00fctzt werden. \n\nAls ich in der letzten Legislatur im Wirtschaftsausschuss \n\nerstmals \u00fcber Kultur- und Kreativwirtschaft sprach, \n\ndachten doch einige Kollegen \u2013 die wussten, dass ich \n\neinmal Gastronom war \u2013, es dreht sich um Weicherts \n\nGartenkulturkneipe. \n\n(Zuruf von der CDU: Aha!) \n\nIch hoffe, inzwischen wissen alle, was gemeint ist, wenn \n\nwir \u00fcber die Branche sprechen, die in Sachsen die zweit-\n\nh\u00f6chste Erwerbst\u00e4tigenzahl nach dem Maschinenbau hat. \n\nMeine Damen und Herren, auch das s\u00e4chsische Handwerk \n\nspielt im Bericht der Enquete-Kommission keine Rolle. \n\nDas hat mich fast am meisten gewundert. Dabei hat das \n\nPrognos-Institut bereits im Jahr 2006 eine Studie vorge-\n\nstellt, aus der hervorgeht, dass jeder zweite Handwerksbe-\n\ntrieb in den Jahren 2004 bis 2006 mit mindestens einem \n\nProjekt innovativ war. \n\nDie Technologielastigkeit vieler F\u00f6rderprogramme und \n\ndie grunds\u00e4tzliche Vernachl\u00e4ssigung von Dienstleistungs-\n\ninnovationen bremsen das Handwerk massiv. Das wollen \n\nwir \u00e4ndern. Wir wollen F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr Hand-\n\nwerksbetriebe bzw. die \u00d6ffnung bereits vorhandener \n\nProgramme. Ich meine kleinvolumige Projekte, die leicht \n\nzu beantragen sind und schnell bewilligt werden. Am \n\nbesten geht das mit der F\u00f6rderung \u00fcber Regionalbudgets; \n\nKollege Jurk hat dar\u00fcber ausf\u00fchrlich gesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Eng mit den Regionalbudgets \n\nverkn\u00fcpft ist die Forderung nach der st\u00e4rkeren Umsetzung \n\nregionaler Wertsch\u00f6pfungsketten. Sie sind eine notwendi-\n\nge Erg\u00e4nzung zur einseitigen Exportfixierung der Koaliti-\n\non und schaffen wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit durch \n\nmehr regionale Selbstversorgung. Ziel ist es, das erwirt-\n\nschaftete Geld in Sachsen zu halten und zu drehen. \n\nEntsprechend wollen wir mit F\u00f6rdermitteln gezielt lokale \n\nDienstleistungen und die qualit\u00e4tsorientierte Produktion \n\nvor Ort st\u00e4rken. F\u00f6rdermittel soll bekommen, wer innova-\n\ntive Vorhaben mit regionalen Partnern umsetzen m\u00f6chte \n\nund dabei regionale Standortvorteile nutzt. Die Vorteile \n\nliegen auf der Hand: Die Produktion r\u00fcckt n\u00e4her an den \n\nVerbraucher. Der Produktionsprozess wird transparenter. \n\nTransport-, Energie- und Versorgungsstrukturen lassen \n\nsich ressourcensparend einsetzen. Wirtschaftliche Aktivi-\n\nt\u00e4ten in der und f\u00fcr die Region bieten eine Reihe von \n\nAnsatzpunkten, \u00f6kologisch nachhaltiger zu arbeiten und \n\nneue, verbraucherorientierte Vertriebswege zu schaffen. \n\nMeine Damen und Herren, zweierlei will ich Ihnen mit \n\ndiesem Beispiel zeigen: \n\nErstens. Das Thema \u201eTechnologie und Innovation\u201c ist \n\nkomplex und vielschichtig. \n\nZweitens. Komplexe Herausforderungen erfordern ver-\n\nnetztes Denken. \n\nDaran mangelt es unserer Koalition offensichtlich; denn \n\nsie ist allein nicht in der Lage, ein integratives Konzept zu \n\nerarbeiten, das Technologie- und Innovationspolitik mit \n\nanderen Politikfeldern \u2013 Gesundheit, Bildung usw. \u2013 \n\nintelligent verkn\u00fcpft. Stattdessen fl\u00fcchtet man sich in \n\nScheinaktivit\u00e4ten, zum Beispiel die sogenannte \u201eInnova-\n\ntionsplattform\u201c. \n\nMindestens ebenso kopflos wurde im Staatshaushalt die \n\nStelle eines \u201eGrant Managers\u201c eingestellt, der f\u00fcr \n\n300 000 Euro pro Jahr die s\u00e4chsische Biotechnologie \n\nvoranbringen soll. Angesichts auslaufender F\u00f6rderung \n\netablierter Wirtschaftsf\u00f6rderer ist das schlicht eine Frech-\n\nheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWer wei\u00df, wer hier seine Zeit nach der Politik organisiert. \n\nEs gibt einige Gr\u00fcnde, um mit dem urspr\u00fcnglichen \n\nBericht unzufrieden zu sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nHerr Kollege. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Deshalb machten wir \n\ngemeinsam mit SPD und LINKEN von unserem Recht \n\nGebrauch, ein Minderheitenvotum zu verfassen. Sie \n\nk\u00f6nnen es nachlesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Weichert von \n\nder Fraktion GR\u00dcNE folgt jetzt f\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion brachte anstelle einer Zustim-\n\nmung ihre Anmerkungen zum Enquete-Bericht in Form \n\neines Minderheitenvotums zum Ausdruck. Der Bericht \n\nunter dem Titel \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \n\nTechnologie- und Innovationspolitik im Freistaat Sach-\n\nsen\u201c analysiert unter anderem die Ausgangslage und die \n\nEntwicklung in den vergangenen mehr als zwanzig Jahren \n\nim Freistaat Sachsen. \n\nNaturgem\u00e4\u00df ist eine Bestandsaufnahme der Vergangenheit \n\nund der Gegenwart immer durch Fakten \u00fcberpr\u00fcfbar und \n\ndamit weniger Gegenstand von unterschiedlichen An-\n\nschauungen und Sichtweisen, auch wenn die Ausgangsla-\n\nge der Gegenwart schlussendlich doch nicht einheitlich \n\nbeurteilt wird und noch mehr die Aufgaben und Ma\u00dfnah-\n\nmen der Zukunft Gegenstand von Kontroversen in den \n\nSitzungen der Enquete-Kommission waren. Insofern \n\nm\u00f6chte ich dem Bericht keineswegs vollumf\u00e4nglich seine \n\nQualit\u00e4t in Abrede stellen, sondern lediglich partielle \n\nM\u00e4ngel benennen, wenngleich diese f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion zuweilen durchaus schwerwiegender Natur sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7789 \n\nIch will aber bei dieser Gelegenheit auch nicht vers\u00e4u-\n\nmen, darauf hinzuweisen, dass bei aller ritualisierten \n\nAblehnung der NPD-Antr\u00e4ge in der Kommission \u00fcber das \n\nVehikel der Arbeitsgruppen dennoch der eine oder andere \n\nnationaldemokratische Akzent gesetzt werden konnte, wie \n\n\u2013 um ein Beispiel zu nennen \u2013 in der Handlungsempfeh-\n\nlung, dass neben Managementkenntnissen vor allem auch \n\neine Verankerung der spezifischen Gr\u00fcndungskompetenz \n\nin den Lehrpl\u00e4nen erfolgen m\u00fcsse. Dieser Aspekt war \n\nnachweislich ausschlie\u00dflich seitens der NPD-Fraktion \n\neingebracht worden. \n\nBedauerlicherweise lie\u00dfen es aber Defizite, unter anderem \n\nin den Aussagen zu den Bereichen Demografie, Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel, Bologna-Prozess, Regionalbudgets, Berufsaka-\n\ndemie und Gr\u00fcndungsf\u00f6rderpolitik, aus der Sicht der \n\nNPD-Kommissionsmitglieder nicht zu, dem Abschlussbe-\n\nricht in G\u00e4nze die Zustimmung zu erteilen. \n\nZur demografischen Situation bietet das Mehrheitsvotum \n\n\u2013 wie so oft in der vorherrschenden politischen Konstella-\n\ntion \u2013 \u00fcber eine reine analytische Bestandsaufnahme und \n\nquasi Anerkennung des Niedergangs hinaus keinerlei \n\nwegweisende Ans\u00e4tze. Einzig das einfallslose dogmati-\n\nsche Mantra illusion\u00e4rer und geradezu neokolonialer \n\nMa\u00dfnahmen eines internationalen Fachkr\u00e4fteimports \n\nfindet hierzu im Bericht Erw\u00e4hnung. W\u00e4hrend Ihnen in \n\ndemografischen Fragen auch die geringsten Ma\u00dfnahmen \n\nzu viel sind, scheuen Sie in Fragen des Zuzugs von \n\nAusl\u00e4ndern keinerlei Kosten und M\u00fchen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir gew\u00e4rtigen in ganz \n\nEuropa eine vergleichbare, katastrophale demografische \n\nEntwicklung, die ihre verheerenden Auswirkungen auf die \n\nInnovationsf\u00e4higkeit noch haben wird. Wieso glauben Sie, \n\ndemografisch wirksame Ma\u00dfnahmen seien nicht leichter \n\nzu bew\u00e4ltigen als der Wettbewerb um die immer weniger \n\nwerdenden wirklich Qualifizierten auf dem internationa-\n\nlen Parkett? Wieso glauben Sie, die demografischen \n\nMa\u00dfnahmen seien aufwendiger als der vergebliche \n\nIntegrationsaufwand Ihrer Zuwanderungspolitik? \n\nEs wird vers\u00e4umt, die demografische \u2013 genauer: die \n\nethnische \u2013 Struktur des Landes als bedeutsamen Innova-\n\ntionsfaktor zu identifizieren, dem vielleicht sogar erheb-\n\nlich mehr als anderen Faktoren Investitionsw\u00fcrdigkeit \n\nzugesprochen werden muss. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr richtig!) \n\nNicht zuletzt ist es doch vor allem die demografische, \n\naber auch die ethnische Zusammensetzung einer Gesell-\n\nschaft, die von erheblicher Bedeutung f\u00fcr deren Innovati-\n\nonsaffinit\u00e4t ist. \n\nIn dem Buch \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c von Dr. Thilo \n\nSarrazin k\u00f6nnen Sie \u2013 auch durch wissenschaftliche \n\nStudien als Quellenangaben untermauert \u2013 den Zusam-\n\nmenhang von Ethnie, Intelligenz und Leistungsbereit-\n\nschaft gedanklich nachvollziehen und erkennen, dass die \n\ndemografische Entwicklung letztendlich ausschlaggebend \n\ndaf\u00fcr ist, ob sich ein Volk und eine Gesellschaft im \n\nAufschwung oder im Niedergang befinden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nUnruhe bei der CDU und der SPD) \n\nAber wer von Ihnen liest schon ein Buch, das von der \n\nver\u00f6ffentlichten linken Meinung als vermeintlich ausl\u00e4n-\n\nderfeindlich und rassistisch zerrissen worden ist? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nViel eher als die Politiker und Meinungsmacher in der \n\nTagespresse und im Rundfunk hat das Volk sich mit den \n\nKernaussagen dieses Buches besch\u00e4ftigt und diese f\u00fcr \n\nrichtig befunden \u2013 ganz einfach, weil die Alltagsbeobach-\n\ntungen vieler Deutscher den Inhalt best\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber an den politischen Tabus der Gegenwart wollte die \n\nMehrheit der Enquete-Kommission nicht r\u00fctteln und hat \n\nsich damit selbst die M\u00f6glichkeit neuer Erkenntnisse \n\ngenommen. Lieber blieb man bei den konventionellen \n\nErkl\u00e4rungs- und Deutungsmustern sowie den ideologi-\n\nschen Vorgaben einer linken Politkaste \u2013 letztendlich \n\nauch, weil die Mehrheit der Kommission keinen kontro-\n\nvers diskutierten Bericht vorlegen wollte. Dem Vorsitzen-\n\nden der Enquete-Kommission, dem CDU-Landtags-\n\nabgeordneten Thomas Schmidt, waren offenbar \u2013 aus-\n\nweislich seiner Bemerkungen im Vorwort des Berichts \u2013 \n\ndie Minderheitenvoten schon zu kontrovers und damit \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nEin weiterer entscheidender Kritikpunkt am Bericht ist \n\ndas Vers\u00e4umnis, eine Reform des sogenannten Bologna-\n\nProzesses einzufordern. Hier duckt sich der Bericht v\u00f6llig \n\nunter der Problemlage weg, obwohl im Rahmen der \n\nzahlreichen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen vielfach auf \n\nFehlentwicklungen hingewiesen wurde. Der Freistaat \n\nSachsen muss im eigenen Kompetenzbereich aktiv und \n\nauf \u00fcberregionaler Ebene initiativ werden mit dem Ziel, \n\ndie durch Bologna verursachte Diskontinuit\u00e4t des Studi-\n\nenverlaufs und mangelnde Integration in unternehmeri-\n\nsche Betriebsabl\u00e4ufe zu beheben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin Alleinstellungsmerkmal \u2013 durch den Erhalt von \n\nDiplom-Studieng\u00e4ngen \u2013 ist f\u00fcr den Freistaat allemal \n\nempfehlenswert. Im Sinne des viel zitierten St\u00e4rkens der \n\nSt\u00e4rken sind die Ausf\u00fchrungen zum s\u00e4chsischen Erfolgs-\n\nmodell Berufsakademie im Bericht nach wie vor viel zu \n\neinschr\u00e4nkender Natur. Im Sinne einer Gleichstellung im \n\nterti\u00e4ren Bildungsbereich sollten f\u00fcr die Zukunft die \n\nErlangung von Master-Abschl\u00fcssen und ein Promotions-\n\nrecht \u2013 zumindest in Kooperation \u2013 angestrebt werden. \n\nDoch nicht nur hochschulpolitisch geht der Bericht \n\nstreckenweise fehl. Ohne die Bedeutung der Arbeitskr\u00e4fte \n\nmit Hochschulabschluss f\u00fcr die Entwicklung einer mo-\n\ndernen Wirtschaft in Abrede stellen zu wollen, wird die \n\ntats\u00e4chliche Situation bez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft und des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes nur unzu-\n\nreichend widergespiegelt. Der wesentlich h\u00f6here Bedarf \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft an Arbeitskr\u00e4ften ist im \n\nBereich der Fachkr\u00e4fte mit qualifizierendem Berufsab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7790 \n\nschluss unterhalb der Hochschulebene anzusiedeln. \n\nDeshalb ist viel mehr darauf zu achten, dass es nicht zu \n\neiner \u00dcberakademisierung \u2013 wom\u00f6glich verbunden mit \n\nder Gefahr eines sinkenden Qualit\u00e4tsniveaus \u2013 zulasten \n\nder dualen Berufsausbildung kommt. \n\nF\u00fcr die Technologie- und Innovationsaffinit\u00e4t der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft sind auch nicht m\u00f6glichst hohe \u00dcber-\n\ngangsquoten in Richtung einer Art \u201eMassengymnasium\u201c \n\nbedeutsam, sondern die Qualit\u00e4t der jeweiligen Bildungs-\n\nabschl\u00fcsse muss den eigentlichen Ma\u00dfstab darstellen. Die \n\nM\u00f6glichkeit verschiedener \u00dcbergangspunkte im Sinne \n\neiner relativ hohen potenziellen Durchl\u00e4ssigkeit ist \n\nzielf\u00fchrender als eine statistisch hohe Studierquote im \n\nSinne der OECD und entspricht auch mehr der wirtschaft-\n\nlichen Wirklichkeit im Land, zumal aufgrund der v\u00f6llig \n\nunterschiedlichen Bildungssysteme dieser internationale \n\nOECD-Vergleich als Orientierungsma\u00dfstab ohnehin hinkt. \n\nDoch auch beim Komplex Gr\u00fcndungsgeschehen bleibt \n\nder Bericht hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. Zur Bef\u00f6r-\n\nderung einer nachhaltigen Entwicklung und vor allem des \n\nVerbleibs von Ausgr\u00fcndungen in der Region sollten daher \n\nAnreizm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Hochschulbeteiligungen an \n\nwissens- und investitionsintensiven Technologieausgr\u00fcn-\n\ndungen geschaffen werden. Dies h\u00e4tte positive Auswir-\n\nkungen auf viele der mit einer Gr\u00fcndung verbundenen \n\nProblemfelder, wie beispielsweise Rechte an Patenten, \n\nZugang zu Risikokapital und Technologietransfer. Nicht \n\nzuletzt k\u00f6nnten sich auf dieser Basis im Umkehrschluss \n\nauf l\u00e4ngere Sicht ebenso Vorteile f\u00fcr die beteiligten \n\nInstitute im Bereich der Drittmittelentwicklung ergeben. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 aus nationaldemokratischer Sicht ein \n\nsehr wesentlicher Punkt \u2013 fehlt im Bericht die Forderung \n\nnach einer zumindest partiell eigenst\u00e4ndigen F\u00f6rderpolitik \n\nauf Landesebene, die neben dem Programm Br\u00fcsseler \n\nZuschnitts eigene passgenaue Ziele verfolgt. Konkret \n\nhei\u00dft dies, anstelle eines Automatismus zur Kofinanzie-\n\nrung s\u00e4mtlicher EU-Programme einen Teil dieser Mittel \n\nf\u00fcr neu aufzulegende Landesprogramme zu verwenden, \n\nbeispielsweise zur Einf\u00fchrung von Regionalbudgets. Auf \n\ndiese Weise entfiele auch das h\u00e4ufig gegen Regionalbud-\n\ngets eingewendete Argument, die Problematik mit der \n\nVerwendungsnachweispr\u00fcfung f\u00fcr Br\u00fcssel. \n\nEs ist ohnehin bedauerlich, dass es entgegen der aus-\n\ndr\u00fccklichen Empfehlung der Arbeitsgruppe 2 der Enque-\n\nte-Kommission nicht gelang, sich mehrheitlich f\u00fcr die \n\nEinf\u00fchrung solcher Regionalbudgets zu verabreden, um \n\ndamit dem Subsidiarit\u00e4tsgedanken Rechnung zu tragen \n\nund gleichzeitig den regionalen Differenzierungen gerade \n\nin struktureller Hinsicht bestm\u00f6glich zu entsprechen. In \n\ndiesem Zusammenhang sollte man den W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hlern auch einmal den Hinweis geben, dass diesbez\u00fcg-\n\nlich die Regierungskoalition nach wie vor eine uneinge-\n\nl\u00f6ste Bringschuld aus ihrem Koalitionsvertrag aufweist. \n\nDoch, meine Damen und Herren, ganz abgesehen von den \n\nunterschiedlichen Sichtweisen zu den einzelnen Aspekten \n\ndes Berichts wird es fernab der Sonntagsreden und Ab-\n\nsichtserkl\u00e4rungen der Mehrheitsfraktionen im Hause \n\ndarauf ankommen, was die Staatsregierung aus dem \n\nBericht in ihr Regierungshandeln einflie\u00dfen l\u00e4sst. Papier \n\nist bekanntlich geduldig und die Abgabe eines Berichts \n\nimpliziert noch lange keine Umsetzung. Die NPD-\n\nFraktion wird jedoch ihren Oppositionsauftrag der Regie-\n\nrungskontrolle diesbez\u00fcglich wahrnehmen, so viel kann \n\nich Ihnen bereits jetzt versprechen. \n\nJa, meine Damen und Herren, Sie verstehen mich richtig. \n\nIch spreche in erster Linie von der nationaldemokrati-\n\nschen Regierungskontrolle in der n\u00e4chsten Legislaturperi-\n\node. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nIm Wissen, dass die Politik nicht alleinige und ausschlag-\n\ngebende Beteiligte des Technologie- und Innovationsge-\n\nschehens ist, bleibt zu hoffen, dass die Akteure in der \n\nWirtschaft und au\u00dferhalb des Parlaments nicht nur den \n\nBericht, sondern auch die Minderheitsvoten, auch das der \n\nNPD, zur Kenntnis nehmen und ihren Beitrag an Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten nach bestem Wissen und Gewissen \n\nzum Wohle der Landesentwicklung aussch\u00f6pfen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Storr, der f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion sprach, sind wir am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen. \u2013 Wir treten nun in eine \n\nzweite Runde ein, zumindest die SPD-Fraktion hat \n\nweiteren Redebedarf angek\u00fcndigt. Ich nenne noch einmal \n\ndie Redezeiten: Die CDU-Fraktion verf\u00fcgt noch \u00fcber fast \n\n10 Minuten, die SPD fast 5 Minuten und die FDP noch \n\n2 Minuten. Alle anderen Fraktionen haben bis auf Sekun-\n\ndenbetr\u00e4ge ihre Redezeit verbraucht. Das Wort ergreift \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es verwundert mich, in der \n\nzweiten Runde als Einziger zu reden. Offensichtlich ist es \n\nIhnen zu viel des Dialoges. Nichtsdestotrotz gibt es noch \n\neinige Punkte, die wir thematisieren wollen. \n\nIch hoffe, an einem Punkt sind wir uns einig: Ideen \n\nwerden nur dort zu Innovation und vielleicht auch markt-\n\nf\u00e4higen Produkten, wo erfindungsreiche Menschen und \n\nunternehmerisches Kapital zusammentreffen. Im Enquete-\n\nBericht ist einer dieser beiden Schl\u00fcssel \u2013 die Menschen \n\nund das Kapital \u2013 meist nur unter dem Stichwort Fach-\n\nkraft abgehakt. Genau zu diesem Punkt, n\u00e4mlich dem \n\nFaktor qualifizierte Fachkr\u00e4fte, weist uns der Enquete-\n\nBericht insbesondere in der Analyse auf massive Heraus-\n\nforderungen hin. \n\nDort wird deutlich angezeigt, dass wir, wenn wir nicht \n\nbald mehr daf\u00fcr tun, das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial in Sach-\n\nsen auszusch\u00f6pfen, in massive Probleme geraten. Hier \n\nwill ich wenigstens einige Stichpunkte anf\u00fchren. \n\nEs gab hier mal einen Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nProf. Biedenkopf, der gemeint hat, eines der gr\u00f6\u00dften \n\nProbleme Sachsens sei die zu hohe Erwerbsneigung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7791 \n\nFrauen. Dieser Bericht zeigt: Genau das Gegenteil ist der \n\nFall! Ich sage Ihnen voraus: Wir werden das Problem erst \n\nbekommen, wenn wir die Erwerbsquote von Frauen nicht \n\nsteigern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDabei geht es uns nicht nur um die Frage der Erwerbsbe-\n\nteiligung, sondern auch um Karriere und damit auch \n\nEinkommenschancen von Frauen. \n\nEin zweiter Punkt, der gerade nur negativ anklang, ist die \n\nFrage der Willkommenskultur in Sachsen. Der Bericht \n\nsagt sehr deutlich, dass wir die Zuwanderung von Fach-\n\nkr\u00e4ften brauchen werden. Aber auch hier m\u00fcssen wir \n\nanmerken: Zuwanderung wird es nur geben, wenn die \n\nArbeits- und Lebensbedingungen in Sachsen attraktiv \n\nsind. Das verbindet sich aus Sicht der SPD-Fraktion \n\nma\u00dfgeblich mit der Frage des Lohnniveaus. Deswegen \n\nwerben wir f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn. Deswe-\n\ngen sagen wir: Gute Arbeit muss gut entlohnt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWenn wir hier nicht von der Niedriglohnstrategie weg-\n\nkommen, wird sich das auch bei der Anwerbung von \n\nFachkr\u00e4ften r\u00e4chen. \n\nEin weiterer Bereich, der uns bei der Frage von Fachkr\u00e4f-\n\nten wichtig erscheint, ist der Bildungs- und Hochschulbe-\n\nreich. Hier will ich etwas fr\u00fcher ansetzen, als wir in der \n\nEnquete-Kommission mit den Experten angesetzt haben; \n\ndenn die entscheidende Weichenstellung f\u00fcr eine gute \n\nAusbildung und damit Berufschancen wird schon in der \n\nKita und sp\u00e4testens in der Schule gelegt. Wir in Sachsen \n\nleisten uns aber immer noch, dass viel zu viele Schulab-\n\ng\u00e4nger ohne einen qualifizierten Abschluss aus der Schule \n\ngehen, also ohne eine Chance, eine Berufsausbildung mit \n\nPerspektive zu absolvieren. \u00dcber 9 % in Sachsen errei-\n\nchen keinen Schulabschluss und \u00fcber 6 % der s\u00e4chsischen \n\nSch\u00fcler in den F\u00f6rderschulen bekommen dazu nicht \n\neinmal die Chance. Das ist ein unhaltbarer Zustand. Das \n\nd\u00fcrfen wir so f\u00fcr die Zukunft nicht akzeptieren. Hier \n\nm\u00fcssen wir ran. Wir brauchen ein l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVor allem unsere Hochschulen sind das Pfund, mit dem \n\nwir dem demografischen Wandel und dem Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel erfolgreich begegnen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen sie \n\ndeshalb nicht weiter kaputtsparen, vor allen Dingen \n\nm\u00fcssen wir sie klug nutzen: zum einen mit einer Hal-\n\ntestrategie f\u00fcr die Absolventen in Sachsen, zum anderen \n\nmit einer st\u00e4rkeren Kooperation, insbesondere in der \n\nAbschlussphase, zwischen Wirtschaft und Wissenschaft. \n\nWir im Parlament sind in der Verantwortung f\u00fcr den \n\nFachkr\u00e4ftebedarf Sachsens im Bereich der Daseinsvor-\n\nsorge. Bis heute aber gibt es keine qualifizierte Fachkr\u00e4f-\n\ntestudie in Sachsen wie zum Beispiel in Th\u00fcringen. Das \n\nist eine absolute Leerstelle und hat sich in diesen Jahren \n\nallein schon am Beispiel des Lehrerbedarfs ger\u00e4cht. Hier \n\nm\u00fcssen wir ran. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur EU-F\u00f6rderung sagen. Es wird \n\nweniger Geld im EFRE-Bereich geben, aber es gibt \n\nmindestens so viel Geld wie bisher f\u00fcr ESF und damit f\u00fcr \n\nInnovation im Bereich Arbeitsorganisation und Technolo-\n\ngietransfer, sei es beim Technologieassistenten oder \n\nhoffentlich bald auch beim Technologiescout. Vor allem \n\ngibt es aber Chancen auf mehr EU-Gelder aus dem \n\nProgramm \u201eHorizon 2000\u201c. Das wurde schon gesagt. Das \n\nBudget wird sich auf fast 87 Milliarden Euro verdoppeln. \n\nHier muss sich Sachsen nicht nur in Br\u00fcssel besser \n\naufstellen, sondern wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, wie \n\nnah an der Wissenschaft Akquise-Einrichtungen wie das \n\nEuropean Project Center der TU Dresden an mindestens \n\nallen vier s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten entstehen. Hier gibt \n\nes die M\u00f6glichkeit, 200 Millionen Euro mehr einzuwer-\n\nben als in den letzten sieben Jahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht die Redezeit \n\nzu Ende. \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe noch 10 Sekunden, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\n23 Jahre nach der Wiedervereinigung in der Wirtschafts- \n\nund Technologiepolitik eben nicht nur einen kleinen \n\nTapetenwechsel, sondern eine Komplettrenovierung, sonst \n\nwerden wir nicht zu den alten Bundesl\u00e4ndern aufschlie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb bitten wir Sie um Zustimmung zu unseren \n\nAntr\u00e4gen. \n\n(Beifall bei der SPD und der LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Nur die CDU-Fraktion h\u00e4tte noch \n\nRedezeit. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf. Damit erteile ich \n\nder Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau Staatsministerin \n\nvon Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Sie haben \n\nam 29. Dezember 2010 auf Antrag der Fraktionen von \n\nCDU und FDP die Einsetzung der Enquete-Kommission \n\n\u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Technologie- und \n\nInnovationspolitik im Freistaat Sachsen\u201c beschlossen \n\n(Zuruf von der SPD: Wir waren auch dabei!) \n\n\u2013 unter Mitwirkung der SPD. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAls Technologieministerin dieses Landes hatte ich diesen \n\nAntrag seinerzeit sehr begr\u00fc\u00dft. Heute darf ich Ihnen, \n\nmeine Damen und Herren, die Sie als Mitglieder der \n\nEnquete diese Strategien in gut zweij\u00e4hriger Arbeit \n\nentwickelt und in Form eines fast 300-seitigen Abschluss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7792 \n\nberichts dem Pr\u00e4sidenten dieses Hauses \u00fcbergeben haben, \n\nein gro\u00dfes Kompliment machen. \n\n(Zuruf von der FDP: Danke!) \n\nSie haben viele gute Antworten auf die Frage gefunden: \n\nWie k\u00f6nnen wir langfristig im Freistaat Wertsch\u00f6pfung \n\nund Wohlstand sichern? \u2013 Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen allen \u2013 \n\nvor allem den Obleuten der Fraktionen sowie Ihnen in \n\nherausgehobener Weise, Herr Abg. Schmidt als Vorsitzen-\n\nder der Enquete-Kommission \u2013 herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Zeitpunkt f\u00fcr die Einsetzung und auch die Arbeit der \n\nEnquete war aus mindestens zwei Gr\u00fcnden gut gew\u00e4hlt: \n\nErstens darf man nach 20 Jahren erfolgreicher Entwick-\n\nlung von Forschung, Technologie und Innovation im \n\nFreistaat Sachsen einmal innehalten und auch pr\u00fcfen, ob \n\nwir uns auf dem richtigen Weg befinden, einem Weg, der \n\nuns auch in weiteren 20 Jahren erlaubt, auf eine dann 40-\n\nj\u00e4hrige Erfolgsgeschichte zur\u00fcckzublicken. \n\nZweitens: Wir befinden uns aktuell im letzten Jahr der \n\nsiebenj\u00e4hrigen Strukturfondsperiode und des 7. For-\n\nschungsrahmenprogramms der Europ\u00e4ischen Union. \n\nNeben der damit verbundenen Bilanz s\u00e4chsischer Beteili-\n\ngung an diesen Finanzierungsinstrumenten stehen zu-\n\ngleich auch die Programmierungen der ab 2014 begin-\n\nnenden neuen Periode und auch die unmittelbare Vorbe-\n\nreitung auf das unter der Bezeichnung \u201eHorizon 2020\u201c \n\nfirmierende 8. Forschungsrahmenprogramm an. Beide \n\nInstrumente sind f\u00fcr den Freistaat Sachsen von gr\u00f6\u00dfter \n\nWichtigkeit. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns sicher weit \u00fcber \n\ndie Mitgliedschaft in der Enquete-Kommission hinaus \n\n\u00fcber Folgendes einig: Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in \n\nSachsen, in Deutschland, aber auch in Europa h\u00e4ngt \n\nentscheidend von unserer Innovationskraft ab. Das hei\u00dft, \n\nje wissensintensiver wir aufgestellt sind und je besser es \n\nuns gelingt, Wissen in neue Produkte, Verfahren und \u2013 ja, \n\nHerr Weichert \u2013 Dienstleistungen zu \u00fcberf\u00fchren, umso \n\nbesser geht es uns allen. Deswegen war es auch nur \n\nkonsequent, dass der Enquete-Bericht mit einer Bestands-\n\naufnahme begonnen hat, die uns \u00fcber das bislang Erreich-\n\nte informiert. \n\nIch m\u00f6chte nur einige Aussagen hervorheben. For-\n\nschungs- und wissensintensive Industriezweige erbringen \n\nmehr als die H\u00e4lfte \u2013 genau 55 %  \u2013 des Industrieumsat-\n\nzes in Sachsen. Der Freistaat Sachsen liegt hier nahe am \n\nwestdeutschen Anteil von 56 %, aber doch schon neun \n\nProzentpunkte \u00fcber dem ostdeutschen Durchschnitt. \n\nDoch nicht nur makro\u00f6konomisch, sondern auch mikro-\n\n\u00f6konomisch \u2013 das hei\u00dft, f\u00fcr das einzelne Unternehmen \u2013 \n\ngilt der Zusammenhang zwischen Innovationsintensit\u00e4t \n\nund wirtschaftlichem Erfolg. Forschung und Entwicklung \n\nbetreibende Unternehmen sind etwa doppelt so leistungs-\n\nf\u00e4hig wie Unternehmen, die das nicht tun. So besch\u00e4ftig-\n\nten sich zwar nur rund 12 % der Industrieunternehmen in \n\nSachsen mit Forschung und Entwicklung, sie erzielen \n\naber 20 % des Industrieumsatzes. \n\nForschungsstarke Unternehmen zahlen \u2013 im Vergleich zu \n\nforschungsschwachen Unternehmen \u2013 ihren Besch\u00e4ftigten \n\nauch h\u00f6here L\u00f6hne und Geh\u00e4lter. Das f\u00fchrt zu h\u00f6heren \n\nSteuer- und Sozialversicherungseinnahmen. Mit anderen \n\nWorten: Unsere Investitionen in Forschung und Entwick-\n\nlung zahlen sich auch fiskalisch f\u00fcr unser Land aus. Wer \n\nsich \u00fcber die Bestandsaufnahme der Enquete hinaus \n\nvertiefend mit der technologischen Leistungsf\u00e4higkeit \n\nSachsens befassen m\u00f6chte, dem m\u00f6chte ich den bereits \n\nangesprochenen \u201eS\u00e4chsischen Technologiebericht 2012\u201c \n\nempfehlen, den wir Anfang M\u00e4rz vorgelegt haben. \n\nSehr geehrte Frau Pinka, man sollte vielleicht zwischen \n\nbeiden Instrumenten differenzieren. Der \u201eTechnologiebe-\n\nricht 2012\u201c konterkariert in keiner Weise den Abschluss-\n\nbericht der Enquete-Kommission. Sowohl von der Me-\n\nthodik als auch vom Aufbau her ist er v\u00f6llig anders \n\nangelegt. Der Technologiebericht enth\u00e4lt zwar wie der \n\nandere Bericht eine Bestandsaufnahme, jedoch umfasst er \n\nein Monitoring, ein Controlling letztlich f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung, und zwar im R\u00fcckblick. Insofern erlaubt auch \n\ndas Benchmarking des Technologieberichts einen Ver-\n\ngleich des Freistaates Sachsen mit anderen Staaten und \n\nL\u00e4ndern. \n\nAnders der Enquete-Bericht: Er entwickelt Strategien, \n\nund zwar auch \u00fcber 2020 hinaus \u2013 daher auch die Hand-\n\nlungsempfehlungen an die Staatsregierung, Wirtschaft \n\nund Wissenschaft. Kurzum: Beide Instrumente treten \n\nnicht in Konkurrenz zueinander. Ich verspreche Ihnen bei \n\nder Lekt\u00fcre des Technologieberichts etliche positive \n\n\u00dcberraschungen; auf eine werde ich am Schluss meiner \n\nAusf\u00fchrungen zur\u00fcckkommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\ndie Entwicklung Sachsens beeindruckt auch andere. \n\nImmer h\u00e4ufiger verweisen zum Beispiel auch Vertreter \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission, die nach guten Beispielen \n\ninnovationspolitischer Praxis suchen und diese Dritten zur \n\nNachahmung empfehlen wollen, auf unseren Freistaat. \n\nDenn hier, in Sachsen, haben sich der Einsatz der erw\u00e4hn-\n\nten europ\u00e4ischen Mittel, aber vor allen Dingen auch das \n\nMiteinander von kreativen Forschern, mutigen Unterneh-\n\nmern, vorausschauenden Politikern und unb\u00fcrokratisch \n\nagierenden Beamten \u2013 auch die gibt es bei uns \u2013 als \n\nerfolgreich erwiesen. Dieser Erfolg spricht sich herum. So \n\nkonnten wir erstmals im Jahr 2012 einen deutlich positi-\n\nven Wanderungssaldo verzeichnen. \n\nEinen gewissen Anteil daran hat unsere erfolgreiche \n\nHochschulwerbung, gerade auch f\u00fcr \u201emehr Studierende in \n\nden MINT-F\u00e4chern\u201c, ganz im Sinne einer der wichtigen \n\nEmpfehlungen der Enquete-Kommission. W\u00e4hrend \n\nunsere Hochschulen in Dresden und Leipzig immer besser \n\nausgelastet sind, gibt es abseits der gro\u00dfen St\u00e4dte \u2013 aber \n\nvor allen Dingen auch in den MINT-Studieng\u00e4ngen \u2013 \n\nnoch freie Kapazit\u00e4ten. Deswegen haben wir unsere \n\nKampagne \u2013 www.pack-dein-studium.de \u2013 seit 2011 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7793 \n\nkonsequent umgestellt und auf diese Bereiche ausgerich-\n\ntet. \n\nKeineswegs also, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, tritt Sachsen auf der Stelle oder wie Sie, Herr \n\nAbg. Mann, es in Ihrer Pressemitteilung zum Technolo-\n\ngiebericht formuliert haben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSachsen \n\nstagniert im Bereich Innovation und Technologie\u201c. Dem \n\nist nicht so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wissen, dass es nicht Aufgabe der Opposition ist, die \n\nRegierungsarbeit zu bejubeln. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nAber gerade bei den Themen Innovation und Technologie \n\n\u00fcberrascht die Schwarzmalerei schon etwas, die sich \n\nauch, wie ich meine, durch die umfangreichen Minderhei-\n\ntenvoten der Enquete-Kommissions-Berichtsfassung \n\nzieht. \n\nLieber Herr Abg. Mann, wenn Sie wirklich recht h\u00e4tten, \n\ndann w\u00fcrden Sie auch an zwei Ihrer Fraktionskollegen \u2013 \n\nFrau Dr. Stange als meiner Vorg\u00e4ngerin im Amt und \n\nHerrn Jurk, meinem Vorg\u00e4nger im Bereich Technologie-\n\npolitik \u2013 zweifeln und ihnen ein schlechtes Zeugnis \n\nausstellen. Wir stellen aber fest: Selbst in der Zeit von \n\n2005 bis 2009 hat sich der Freistaat wirtschaftlich und \n\nwissenschaftlich gut entwickelt. Daran haben auch die \n\nbeiden ehemaligen Minister einen Anteil. Ich sage, sie \n\nwaren mitverantwortlich \u2013 ich sage ganz bewusst \u201emit-\n\nverantwortlich\u201c, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nweil wir, Regierung und Parlament \u2013 das gilt letztlich f\u00fcr \n\nalle demokratischen Systeme \u2013, immer nur die Rahmen-\n\nbedingungen gestalten k\u00f6nnen. Die wahren Protagonisten \n\nunserer s\u00e4chsischen Erfolgsgeschichte sind unsere For-\n\nscherinnen und Forscher, die Unternehmer und ihre \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese haben daf\u00fcr gesorgt, dass die FuE-Aufwendungen \n\nim Freistaat Sachsen seit 1999 st\u00e4rker als im Bundes-\n\ndurchschnitt gestiegen sind. Im Jahr 2010 lag Sachsen mit \n\neiner FuE-Intensit\u00e4t von 2,88 % des BIP sogar \u00fcber dem \n\ndamaligen gesamtdeutschen Wert in H\u00f6he von 2,80 %. \n\nInzwischen \u2013 2011 \u2013 ist der Bund genau bei den 2,88 % \n\nangekommen. Die L\u00e4nderdaten liegen f\u00fcr 2011 zurzeit \n\nnoch nicht vor. Aber mit etwas Augenzwinkern k\u00f6nnten \n\nwir fast sagen: Deutschland befindet sich auf s\u00e4chsischem \n\nVorjahresniveau. \n\nWir sind also jetzt nahe an der Erreichung des 3-%-Ziels, \n\njedoch stellen wir fest: Je n\u00e4her man der Spitzengruppe \n\nkommt, umso anstrengender wird es, hier noch weiter \n\nFortschritte zu erzielen, noch weiter nach vorne zu kom-\n\nmen und mitzuhalten. Genau deshalb sind wir auch gut \n\nberaten, unsere Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln, um ab 2014 vor allem \n\nauch die erforderlichen Anstrengungen vorzunehmen. \n\nWenn ich \u201egemeinsam\u201c sage, dann meine ich nat\u00fcrlich \n\nnicht nur die Akteure in Sachsen, sondern auch unsere \n\nPartner und F\u00f6rderer im Bund und auf der europ\u00e4ischen \n\nEbene. \n\nDie wichtige Empfehlung der Enquete-Kommission: Wir \n\nm\u00f6gen uns um weitere Finanzierungsmittel bei BMBF-\n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen, zum Beispiel beim \u201eWettbewerb \n\n2020\u201c, bewerben. Diese Empfehlung kann die Staatsre-\n\ngierung zwar nicht unmittelbar umsetzen, sie kann sich \n\nnicht bewerben. Aber, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass mein Haus erhebli-\n\nche Anstrengungen unternommen hat, um m\u00f6glichst viele \n\nErfolg versprechende Antragstellerkonsortien unter \n\ns\u00e4chsischer Federf\u00fchrung zustande zu bringen. Das \n\nBMBF m\u00f6chte im Laufe des Sommers die voraussichtlich \n\nzehn Gewinner des angesprochenen Wettbewerbs aus den \n\ninsgesamt 59 eingereichten Konzepten bekanntgeben. Wir \n\nd\u00fcrfen also gespannt sein. \n\nProgramme sowie Wettbewerbe vom Bund und der EU \n\nhelfen uns nat\u00fcrlich auf unserem Weg zum 3-%-Ziel, aber \n\nich denke, man muss durchaus konzedieren: Die n\u00e4chste \n\nEtappe auf diesem Weg wird dadurch erschwert, dass die \n\nWirtschaft in Sachsen mit einem Anteil von nur 43 % zu \n\nden FuE-Aufwendungen beitr\u00e4gt. Das ist zwar deutlich \n\nmehr als noch vor zehn Jahren \u2013, es ist auch mehr als in \n\nden anderen neuen L\u00e4ndern \u2013, aber wir liegen hier bedau-\n\nerlicherweise noch relativ weit hinter der europ\u00e4ischen \n\nZielmarke eines Wirtschaftsanteils von zwei Dritteln. \n\nDie Enquete-Kommission hat das im \u00dcbrigen in ihrem \n\nBericht erkl\u00e4rt. Eine Ursache f\u00fcr den noch zu geringen \n\nAnteil der Wirtschaft an den FuE-Aufwendungen ist die \n\nStruktur der FuE betreibenden Unternehmen; auch dies \n\nwurde in der heutigen Debatte bereits angesprochen. Wir \n\nhaben es hier \u2013 und wir sollten dies zur Kenntnis nehmen \n\n\u2013 mit einem der gr\u00f6\u00dften Unterschiede zwischen Ost und \n\nWest zu tun. Im Westen sind mehr als drei Viertel des \n\nFuE-Personals in Gro\u00dfunternehmen besch\u00e4ftigt, in \n\nSachsen nur rund 30 %. Da ist es nur ein schwacher Trost, \n\ndass die Strukturen in den \u00fcbrigen neuen L\u00e4ndern noch \n\nkleinteiliger sind. \n\nAber es ist ein gutes Zeichen, dass die FuE-Aufwen-\n\ndungen der s\u00e4chsischen Wirtschaft von 2001 bis 2011 \u2013 in \n\nzehn Jahren \u2013 um beachtliche 61 % zugenommen haben. \n\nDeshalb ben\u00f6tigt Sachsen, wie es die Enquete-Kommis-\n\nsion fordert, eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung des Innovati-\n\nonsmanagements in den Unternehmen sowie weiterhin \n\neine wirksame Zuschussf\u00f6rderung f\u00fcr Forschung und \n\nEntwicklung. \n\nDiesen guten Empfehlungen folgt mein Haus nat\u00fcrlich \n\ngern. So wollen wir das Innovationsmanagement in den \n\nKMU ab 2014 mit einer deutlich breiter aufgestellten \n\nESF-Technologief\u00f6rderung verbessern und damit auch \n\naus meiner Sicht die zu stark eingeschr\u00e4nkte EFRE-\n\nTechnologief\u00f6rderung in Teilen sinnvoll erg\u00e4nzen. \u201eDie \n\nF\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung schlie\u00dft\u201c \u2013 \n\nZitat aus dem Enquete-Bericht \u2013 \u201edie Absicherung der \n\nKofinanzierung f\u00fcr Spitzenforschungsprojekte durch das \n\nLand ein.\u201c Ich bin in der Tat sehr erleichtert, dass sich \n\ngerade diese Formulierung an zentraler Stelle der Hand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7794 \n\nlungsempfehlungen der Enquete wiederfindet, und ich \n\nhoffe, dass ich in diesem Punkt bei n\u00e4chster Gelegenheit \n\nauch auf Ihre Unterst\u00fctzung z\u00e4hlen kann. \n\nEinige von Ihnen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, waren dabei, als wir in der letzten Woche unser \n\nVeranstaltungsformat \u201eForscher entdecken\u201c in L\u00f6bau \n\ndurchgef\u00fchrt haben und dort zu Gast waren. Drei Impuls-\n\nvortr\u00e4ge von Unternehmern und Unternehmerinnen, \n\nTechnologiegebern aus der Region, haben uns die Bedeu-\n\ntung der s\u00e4chsischen Technologief\u00f6rderung best\u00e4tigt. \n\nOhne diese Unterst\u00fctzung k\u00f6nnten insbesondere unsere \n\nkleinen und mittleren Unternehmen die mit technischen \n\nund auch finanziellen Risiken behafteten Projekte vielfach \n\n\u00fcberhaupt nicht stemmen, das ist sehr deutlich geworden. \n\nDeshalb erwachsen aus diesen Projekten die gr\u00f6\u00dften \n\nChancen f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg, wie unsere \n\nPraxisbeispiele eindrucksvoll belegen konnten. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen unsere kleinen Unternehmen wachsen. Das ist es, \n\nwas wir mit unserer Technologief\u00f6rderung anstreben. \n\n\u201eAus solchen wie den eben genannten Veranstaltungen \n\nerwachsen auch neue\u201c \u2013 ich zitiere wieder aus dem \n\nEnquete-Bericht \u2013 \u201eKommunikations- und Kooperations-\n\nprozesse zwischen den Akteuren aus Wissenschaft und \n\nWirtschaft,\u201c welche zu f\u00f6rdern eine wichtige Empfehlung \n\nist. Ebenso wie unser Wissenschaftsforum, das wir am \n\n26. April 2013 in Chemnitz durchgef\u00fchrt haben, sind \n\nsolche Plattformen stets auch N\u00e4hrboden f\u00fcr neue inter-\n\ndisziplin\u00e4re Ideen, f\u00fcr kreativen Technologietransfer, aber \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr k\u00fcnftige Verbundprojekte. \n\nNoch eine Feststellung zum Schluss: H\u00e4tten Sie gewusst, \n\ndass es beim Bund und bei den vom Bund und vom \n\nFreistaat gef\u00f6rderten Verbundprojekten in den Jah-\n\nren 2005 bis 2010 insgesamt \u00fcber 2 500 Paarungen von \n\nWissenschaft und Wirtschaft innerhalb Sachsens gegeben \n\nhat und dies doppelt so viele wie im Vergleichszeitraum \u2013 \n\nzehn Jahre zuvor \u2013 waren? Nein, ganz so schlecht kann es \n\num den Technologietransfer im Freistaat Sachsen nicht \n\nbestellt sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nDennoch ist es nat\u00fcrlich richtig, dass die Enquete-\n\nKommission in ihren Handlungsempfehlungen \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201e... der weiteren Intensivierung des Technologietransfers \n\ngro\u00dfe Beachtung beimisst\u201c. Transfer ist aber weder eine \n\nreine Holschuld der Wirtschaft noch eine reine Bring-\n\nschuld der Wissenschaft. Beide Seiten m\u00fcssen aufeinan-\n\nder zugehen, und wir m\u00fcssen den Zugang daf\u00fcr \u00f6ffnen: \n\nH\u00fcrden abbauen, neue Wege und Br\u00fccken errichten. Der \n\nBericht der Enquete-Kommission, der in die Zukunft \n\nweist, enth\u00e4lt daf\u00fcr zahlreiche Wegbeschreibungen und \n\nBaupl\u00e4ne. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Staatsministe-\n\nrin von Schorlemer und ihren f\u00fcr die Staatsregierung \n\nvorgetragenen Ausf\u00fchrungen sind wir am Ende unserer \n\nAussprache angekommen. \n\nMeine Damen und Herren, uns liegen zwei Entschlie-\n\n\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Koalitionsfraktionen in Drucksache 5/11954. Er \n\nkann nun eingebracht werden. Das Wort zur Einbringung \n\nergreift Herr Kollege Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zur Begleitung des Berichtes auf den Weg \n\ngebracht, der sich in zwei Bereiche teilt: zun\u00e4chst einen \n\nFeststellungsbereich I, in dem wir feststellen, dass der \n\nFreistaat Sachsen aufgrund der jahrhundertelangen \n\nTradition als Industrie-, Handels-, aber auch Handwerks-\n\nstandort in der Zeit der DDR nat\u00fcrlich erhebliche Defizite \n\n\u00fcberwinden musste, wir aber jetzt schon \u2013 wie ich in \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht habe \u2013 an west-\n\ndeutsche Bundesl\u00e4nder angekn\u00fcpft und diese teilweise \n\nauch schon \u00fcberholt haben. \n\nAuf der anderen Seite haben wir eine exzellent aufgestell-\n\nte Hochschul- und Forschungslandschaft. Wir haben des \n\nWeiteren eine Technologief\u00f6rderung, die sich jetzt schon \n\nan der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette ausrichtet. Wir \n\nm\u00fcssen jedoch auf der anderen Seite auch sagen, dass wir \n\nunseren Bekanntheitsgrad als Freistaat steigern m\u00fcssen, \n\num k\u00fcnftig noch besser in der Welt zu verk\u00fcnden, wie \n\ninnovativ der Freistaat Sachsen ist. \n\nIm zweiten Teil, II, steht eine ganze Reihe von Ersuchen \n\nan die S\u00e4chsische Staatsregierung. Im Wesentlichen sind \n\ndas Kernpunkte aus dem Bericht der Enquete-Kom-\n\nmission. Ich werde jetzt nicht alle 21 im Detail benennen, \n\nsondern auf Schwerpunkte eingehen. \n\nWie gesagt, die Ausrichtung an der gesamten Wertsch\u00f6p-\n\nfungskette ist ein wichtiges Anliegen. Die gemeinsamen \n\nprivaten und \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Forschung und \n\nEntwicklung m\u00fcssen auf mindestens 3 % des BIP \u2013 darin \n\nsind wir, denke ich, etwas innovativer als die Oppositi-\n\nonsfraktionen \u2013 erweitert werden. Wir m\u00f6chten die \n\nTechnologief\u00f6rderung als eine priorit\u00e4re Ausgabe des \n\nFreistaates, als Investition verstehen und ihr auch k\u00fcnftig \n\neinen hohen Stellenwert im Rahmen von Haushaltsver-\n\nhandlungen einr\u00e4umen. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr privates Kapital verbessern. Wir m\u00fcssen aber \n\nletztlich auch eine gewisse Kenntnis, eine bessere Koor-\n\ndinierung herstellen. Dazu ist das Thema Innovations-\n\nplattform, die bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \n\nangesiedelt werden soll, erw\u00e4hnt. Wir haben das Thema \n\nGr\u00f6\u00dfenwachstum im Sinne einer \u00d6ffnung der F\u00f6rderpro-\n\ngramme f\u00fcr Unternehmen bis 500 Besch\u00e4ftigte aufgegrif-\n\nfen. \n\nDas geistige Eigentum durch die S\u00e4chsische Allianz zur \n\nVerwertung geistigen Eigentums zu sch\u00fctzen ist erw\u00e4hnt \n\nworden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7795 \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich Folgendes erw\u00e4hnen: Der \n\nGr\u00fcnderkultur entsprechende Anreize in den Hochschulen \n\nzu setzen und dies nachhaltig sowie dauerhaft auch zu \n\nbegleiten ist notwendig. Dies kann beispielsweise auch \n\n\u00fcber die Professuren f\u00fcr Technologietransfer und innova-\n\ntive Unternehmensgr\u00fcndung erfolgen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die drei Minuten f\u00fcr die \n\nEinbringung gehen zu Ende. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: In Ordnung, ich werde \n\nmeinen Beitrag k\u00fcrzen. \n\nWichtig ist mir, noch einmal deutlich auf Folgendes \n\nhinzuweisen: B\u00fcrokratieabbau im Sinne von B\u00fcndelung \n\nvon F\u00f6rderprogrammen, Belegf\u00fchrung auf elektronische \n\nArt und Weise,  steuerliche FuE-F\u00f6rderung und nationale \n\nExperten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sie k\u00f6nnen alles nachlesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich bringe den Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nCDU und der FDP-Fraktion, der von Kollegen Meyer \n\neingebracht wurde, zur Abstimmung. \n\n(Frau Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nWir befinden uns in der Abstimmung, Frau Kollegin. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Entschuldigung, es besteht Redebedarf. Ich muss mich \n\nkorrigieren. Ich war im Eifer. Wir befinden uns noch in \n\nder Rednerrunde. Ich bin davon ausgegangen, dass kein \n\nRedebedarf mehr vorliegt. Sie haben nat\u00fcrlich ein Rede-\n\nrecht. Das ist klar. M\u00f6chten Sie von Mikrofon 1 spre-\n\nchen? \u2013 Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich m\u00f6chte gern zum Entschlie\u00dfungsantrag, den \n\nHerr Meyer eingebracht hat, etwas sagen. Ich m\u00f6chte nur \n\nauf wenige Punkte, wie zum Beispiel die Ausfinanzierung \n\nder zuk\u00fcnftigen Technologie- und Innovationspolitik in \n\nSachsen, eingehen. \n\nWenn ich Sie richtig verstehe, m\u00f6chten Sie die steuerliche \n\nBesserstellung von Unternehmen, die Forschung und \n\nEntwicklung betreiben, herbeif\u00fchren. Nun regieren Sie \n\ngerade in derselben Konstellation, CDU und FDP, auf \n\nBundesebene. Sie haben es offensichtlich nicht geschafft, \n\nFrau Merkel oder Herrn Sch\u00e4uble davon zu \u00fcberzeugen, \n\ndies jetzt schon herbeizuf\u00fchren. Es werden bald Neuwah-\n\nlen stattfinden. Bei den Neuwahlen wird es zu einer neuen \n\nZusammensetzung der Regierung und somit zu einem \n\nneuen Koalitionsvertrag kommen. Deshalb bin ich ge-\n\nspannt, wie dieser Koalitionsvertrag aussehen wird und ob \n\nSie es schaffen werden, der zuk\u00fcnftigen Regierung das \n\nbis dahin mit auf den Weg zu geben. Ich bin sehr ge-\n\nspannt, ob Sie es schaffen. Sie haben es, wie gesagt, in \n\nden letzten Jahren, in der die Regierung, die in Berlin jetzt \n\nhandelt, nicht geschafft. Lassen Sie uns weiter gespannt \n\nsein. \n\nWir werden ebenso beobachten, wie Sie den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt aufstellen. Mehrere Redner wiesen darauf \n\nhin, dass europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel zur\u00fcckgehen werden. \n\nDas sind 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr die gesamte F\u00f6rderperi-\n\node. Frau Staatsministerin Prof. Dr. Schorlemer sagte, \n\ndass sie f\u00fcr soziale Innovationen ESF-Mittel einsetzen \n\nm\u00f6chte. Wir m\u00fcssen jedoch schauen, an welcher Stelle \n\nwir zusammenstreichen m\u00fcssen. Wir werden dies kritisch \n\nbeobachten. Sie m\u00fcssen Mittel \u2013 die geringer werden und \n\ndurch andere Mittel ersetzt werden sollen \u2013 woanders \n\nwegnehmen. Wir werden schauen, was dabei heraus-\n\nkommt. \n\nWas ich in Ihrem Redebeitrag vermisst habe, ist Folgen-\n\ndes: Wir haben einen ganzen Tag damit zugebracht, Ihren \n\nWissenschaftsr\u00e4umen zu lauschen. Nun steht im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag etwas vom \u201eCampus Sachsen\u201c. Ich bin \n\ngespannt, welche verankerte Idee im Wettbewerb zwi-\n\nschen Ihnen und Ihnen gewinnen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chster ergreift das \n\nWort Herr Kollege Weichert f\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag enth\u00e4lt eine ganze Reihe guter Vorschl\u00e4ge. Trotzdem \n\nwerden wir uns enthalten, weil wir bei den Punkten unter \n\nII.5 Innovationsplattformen, II.11 Campus Sachsen  sowie \n\nII.21 Standortkampagne eine andere Auffassung vertreten. \n\nTeilweise bin ich in meiner Rede bereits darauf eingegan-\n\ngen. \n\nAu\u00dferdem bin ich der Auffassung, dass wir als Parlament \n\ndie Staatsregierung nicht ersuchen sollen, sondern wir \n\nk\u00f6nnen sie auffordern, etwas zu tun. Das ist ein anderes \n\nVerst\u00e4ndnis zum Umgang der Legislative mit der Exeku-\n\ntive. Deshalb empfehle ich Ihnen, den nachfolgenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag anzunehmen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht nun Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nerkl\u00e4ren, dass wir in dem vorliegenden Antrag viele \n\nPunkte wiederfinden. Diese sind im \u00dcbrigen, Herr Kolle-\n\nge Meyer, teilweise wortgleich. Sie sind gerade auf den \n\nPunkt von mindestens 3 % des BIP eingegangen. Viel-\n\nleicht lesen Sie einmal unseren Entschlie\u00dfungsantrag. Die \n\nPunkte sind gleichlautend zu Ihrem Antrag. Es gab in der \n\nEnquete-Kommission nicht wenige Bereiche, bei denen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7796 \n\neine \u00dcbereinstimmung vorlag. Wir werden bei unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag gleich noch einmal hervorheben, \n\nwo wir einen Dissens sahen. \n\nNichtsdestotrotz m\u00f6chte ich noch kurz darauf eingehen, \n\nan welcher Stelle wir in diesem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nProbleme sehen. Ein Punkt ist schon angesprochen \n\nworden: der \u201eCampus Sachsen\u201c. Es ist eine lose Floskel, \n\ndie ohne Inhalt ist. Das finden wir nach so langer Zeit \n\nschon etwas peinlich. \n\nViel wichtiger ist f\u00fcr mich die Frage, die im Punkt 13  \n\nzu finden ist: Bundesratsinitiative zur \u00c4nderung des \n\nArtikels 91 b des Grundgesetzes. Gerade ein Land wie \n\nSachsen, welches allein in diesem Jahr mit fast \n\n100 Millionen Euro vom Hochschulpakt, also Bundesgel-\n\ndern, f\u00fcr die Studierenden an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nprofitiert  hat und sagt, dass es eine Verfassungs\u00e4nderung \n\nwolle, die nur einzelne Exzellenzuniversit\u00e4ten f\u00f6rdert, \n\nsollte sich gut \u00fcberlegen, ob dies politisch schlau und \n\ngegeben ist. Deswegen k\u00f6nnen wir an diesem Punkt \u2013 wie \n\nauch an zwei bis drei weiteren \u2013 nicht zustimmen. \n\nNichtsdestotrotz m\u00f6chte ich noch einmal betonen, dass es \n\ndie Leistung dieser Enquete-Kommission ist, viele gute \n\nIdeen f\u00fcr das Land geboren zu haben. Deswegen werden \n\nwir diesen Entschlie\u00dfungsantrag nicht ablehnen, uns aber \n\nder Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Mann f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion FDP spricht jetzt \n\nProf. Dr. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich werbe nat\u00fcrlich \n\num die Zustimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nKoalitionsfraktionen von CDU und FDP. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf drei Punkte eingehen, die uns als \n\nObleute, Herrn Dr. Meyer und mir, von der Enquete-\n\nKommission besonders wichtig sind. Das betrifft zum \n\neinen den Punkt II.8. Der Schutz und die Verwertung des \n\ngeistigen Eigentums durch die Patent- und Informations-\n\nzentren sind weiterzuentwickeln. Beispielgebend soll \n\nhierf\u00fcr die Patent-Allianz in Bayern sein. Ziel muss sein \u2013 \n\ndas haben wir heute Morgen ausf\u00fchrlich diskutiert \u2013, dass \n\nPatente, die im Freistaat Sachsen erforscht und angemel-\n\ndet werden, auch im Freistaat Sachsen umgesetzt werden. \n\nDer zweite Punkt betrifft das Thema der Einsetzung und \n\nUnterst\u00fctzung anwendungsorientierter Professoren f\u00fcr \n\nTechnologietransfer und innovative Unternehmensgr\u00fcn-\n\ndung. Wir haben als Haushaltsgesetzgeber im S\u00e4chsischen \n\nLandtag im vergangenen Jahr im Doppelhaushalt \n\n2013/2014 im Einzelplan 12 Kapitel 07 Titel 68 551 \n\nentsprechende Mittel eingestellt. \n\nFrau Prof. Dr. Schorlemer, ich freue mich, dass wir \n\nsp\u00e4testens zum Wintersemester 2013/2014 die entspre-\n\nchenden Lehrst\u00fchle an s\u00e4chsischen Hochschulen finden \n\nwerden, um nat\u00fcrlich in den naturwissenschaftlichen und \n\ntechnischen Fakult\u00e4ten Ausgr\u00fcndungen zu bekommen. \n\nWas uns als FDP-Fraktion ebenso wichtig ist: dass wir \n\nden \u201eCampus Sachsen\u201c auf den Weg bringen. Hierzu hat \n\nder Haushaltsgesetzgeber ebenfalls die entsprechenden \n\nMittel eingestellt. \n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag werden das jetzt im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag beschlie\u00dfen. Wir ersuchen die Staatsre-\n\ngierung, diese Dinge schnellstm\u00f6glich umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Prof. Dr. Schmalfu\u00df. Gibt es zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag aus den Fraktionen noch weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch stelle damit den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU- und \n\nder FDP-Fraktion mit der Drucksache 5/11594 zur Ab-\n\nstimmung. Wer ihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag der CDU- und \n\nder FDP-Fraktion mit der Drucksache 5/11594 trotz einer \n\nganzen Reihe von Stimmenhaltungen mehrheitlich best\u00e4-\n\ntigt. \n\nWir kommen nun zum n\u00e4chsten Entschlie\u00dfungsantrag, der \n\nIhnen mit der Drucksache 5/11955, Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nvorliegt. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag kann nun einge-\n\nbracht werden. Dies geschieht durch Herrn Kollegen \n\nMann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Fraktionen DIE \n\nLINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN den gemein-\n\nsamen Entschlie\u00dfungsantrag zum Bericht der Enquete-\n\nKommission vorstellen. Wir haben uns gerade dar\u00fcber \n\nausgetauscht, dass es viele Punkte gibt, zu denen durchaus \n\nEinigkeit besteht. Das ist zum Beispiel in dem Punkt der \n\nFall, dass wir den Anteil f\u00fcr Forschung und Entwicklung \n\nam Bruttoinlandsprodukt \u00fcber 3 % heben m\u00fcssen; offen-\n\nsichtlich auch dar\u00fcber, dass wir eine Steuerf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nFuE-Aufwendungen erreichen wollen. Sie k\u00f6nnten es seit \n\n2005 machen, und wir fordern es. Das ist, glaube ich, der \n\nkleine dezidierte Unterschied. \n\nNichtsdestotrotz haben wir in der Debatte unterlegt, dass \n\nes ein paar grunds\u00e4tzliche Unterschiede in der Enquete-\n\nKommission gab, auf die ich noch einmal kurz eingehen \n\nwill. \n\nDas Erste ist vielleicht der Ansatz, wie wir den Innovati-\n\nonsprozess begreifen. Das kann man jetzt noch einmal \n\ndaran festmachen, ob das ein linearer Prozess ist oder ob \n\nwir einfach sagen: Wir m\u00fcssen bei der F\u00f6rderung von \n\nInnovation in Sachsen zuk\u00fcnftig auch Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft und dem Dienstleistungssektor mehr M\u00f6g-\n\nlichkeiten geben, in ihren Bereichen auf F\u00f6rderung \n\nzuzugreifen, weil wir wissen, sie bringen einen essenziel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7797 \n\nlen Beitrag f\u00fcr Innovation und damit durchaus auch \n\ngesellschaftlichen und wirtschaftlichen Fortschritt. \n\nDas Zweite ist, dass wir in unseren Entschlie\u00dfungsantr\u00e4-\n\ngen und dem Minderheitenvotum deutlich herausgearbei-\n\ntet haben, warum es so wichtig ist, eine Gr\u00f6\u00dfenwachs-\n\ntumsstrategie f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen nicht nur \n\nzu fordern, sondern auch zu untersetzen mit entsprechen-\n\nden Programmen, die mein Kollege Thomas Jurk in seiner \n\nZeit als Wirtschaftsminister schon auf den Weg gebracht \n\nhatte und die, glaube ich, nicht ohne Erfolg waren. \n\nDas Dritte ist der Streitpunkt Regionalbudget. Wir den-\n\nken, dass in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nteilweise mehr Kompetenz geben ist, regionale, lokale \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung zu betreiben, die eben auf Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten vor Ort setzt. Deswegen haben wir das \n\nso zentral in diesem Antrag verankert. \n\nDas Vierte ist, das habe ich vorhin ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt, \n\ndass das Mehrheitenvotum zu wenig auf den Aspekt \n\neingeht, was wir an Menschen haben, die kreativ und \n\nunternehmerisch in Sachsen wirken. Das betrifft auch die \n\nFrage, wie wir mehr davon nach Sachsen bekommen oder \n\nsie hier halten, wenn sie an unsere Hochschulen zum \n\nStudium kommen. Wie gewinnen wir sie f\u00fcr Sachsen mit \n\neiner Initiative, die wir unter dem Wort \u201eWillkommens-\n\nkultur\u201c zusammenfassen k\u00f6nnen? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe es \n\nschon gesagt: 23 Jahre nach der Wiedervereinigung \n\nbrauchen wir in der Wirtschafts- und Technologiepolitik \n\neher eine Komplettrenovierung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHolger Mann, SPD: Ich kann es auch in der Sprache der \n\nEnquete-Kommission ausdr\u00fccken. Ich denke, wir m\u00fcssen \n\nuns entscheiden, ob wir weiter kleine Prozessinnovatio-\n\nnen brauchen oder mit echten Produktinnovationen auch \n\nim europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab vorn liegen wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbrin-\n\ngung des Entschlie\u00dfungsantrages durch Kollegen Mann. \u2013 \n\nEs gibt Redebedarf. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Kolle-\n\nge Dr. Meyer gleich von Mikrofon 5. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wie schon gesagt wurde, gibt \n\nes wesentliche Punkte, die sich mit unseren decken. Von \n\ndaher brauchen wir hierzu nicht noch einmal zuzustim-\n\nmen. Wir haben wortgleich beispielsweise die Punkte 1, \n\n2, 3, 4, 5 und 12, in denen wir genau auf diese Themen \n\neingehen. Jetzt ist die Frage, wer von wem abgeschrieben \n\nhat. \n\nIch will aber auch noch einmal deutlich machen, warum \n\nwir dem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDa ist zum einen der Punkt 7 mit den Regionalbudgets. \n\nIch bin vorhin in der Debatte schon kurz darauf eingegan-\n\ngen. Wir haben uns tats\u00e4chlich diesen Pr\u00fcfauftrag gestellt, \n\nhaben intensiv in der Kommission diskutiert. Auch ein \n\nVotum von Frau Dr. G\u00fcnther hat uns da sehr geholfen. Ich \n\nm\u00f6chte auch auf die Studie des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, \n\nStadt- und Raumforschung aus dem Jahr 2011 verweisen, \n\ndie sich konkret mit dem Thema Regionalbudgets be-\n\nsch\u00e4ftigt und deutlich gemacht hat, dass gerade struktur-\n\nschw\u00e4chere Regionen von diesem Instrument \u00fcberhaupt \n\nnichts haben. Das, was Sie damit beabsichtigen, wird in \n\nder Praxis nicht realisiert. Deswegen haben Regionalbud-\n\ngets bei Technologie und Innovation keine Wirkung. Ich \n\nhabe schon gesagt, dass es bei der ILE etwas ganz anderes \n\nist. Deshalb haben wir dort Regionalbudgets in der \n\nF\u00f6rderung. \n\nAuf der anderen Seite haben wir uns im Rahmen des \n\nEinsetzungsbeschlusses zu bewegen. Da ist beispielsweise \n\nder Punkt 10 ein wichtiges Thema, aber er hat mit dem \n\nEinsetzungsbeschluss nichts zu tun. Von daher geh\u00f6rt es \n\nauch nicht in diesen Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nWir haben nat\u00fcrlich auch beim Thema 8, \u201eFaire und gut \n\nbezahlte Arbeit\u201c, unsere Bedenken. Das muss letztlich das \n\nUnternehmen leisten, das eben nicht staatlich bevormun-\n\ndet wird, sondern in der Lage ist, mit innovativen Ideen \n\nmarktf\u00e4hige Produkte zu verkaufen und dadurch seine \n\nMitarbeiter fair zu bezahlen. \n\nDas sind alles Punkte, die in dem Antrag nicht ausgewo-\n\ngen erscheinen. Die F\u00fclle der anderen Punkte haben wir \n\nschon in unserem Entschlie\u00dfungsantrag und werden \n\ndeshalb diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keinen weite-\n\nren Redebedarf und bringe damit nun den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktionen DIE LINKE, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Drucksache 5/11955 zur \n\nAbstimmung. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimment-\n\nhaltungen. Aber dieser Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksa-\n\nche 5/11955 ist mit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 1 ist \n\nabgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7798 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Rot-gr\u00fcnen Steuerraubzug gegen die  \n\nberufst\u00e4tige Mitte stoppen \u2013 Arbeitnehmer entlasten statt belasten! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Gleichm\u00e4\u00dfige Streuung oder konzentrierte F\u00f6rderung \n\ns\u00e4chsischer Kinderg\u00e4rten? Zusatzgelder f\u00fcr bessere Betreuung zielgerichtet \n\nverteilen, anstatt Fachkr\u00e4ftestandards aufzuweichen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10 Minuten, NPD 10 Minuten; die \n\nStaatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nRot-gr\u00fcnen Steuerraubzug gegen die berufst\u00e4tige Mitte stoppen \u2013 \n\nArbeitnehmer entlasten statt belasten! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nFDP das Wort. Es beginnt die FDP, wie das miteinander \n\nabgesprochen wurde. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, es ist allerh\u00f6chste \n\nZeit, auch einmal hier im Landtag \u00fcber die Themen \n\nSteuergerechtigkeit und Entlastung der berufst\u00e4tigen \n\nMitte unserer Gesellschaft zu sprechen. Das Thema ist \n\naktueller denn je, vor allem durch die aus meiner Sicht \n\nsehr bemerkenswerten Parteitagsbeschl\u00fcsse, die unsere \n\nKollegen von der SPD, vor allem aber auch von den \n\nGR\u00dcNEN in den letzten Wochen getroffen haben. Ich \n\ndenke, das sind Beschl\u00fcsse, \u00fcber die man die W\u00e4hlerin-\n\nnen und W\u00e4hler informieren sollte. Das tun wir sehr gern. \n\nIch glaube, jeder hat es verdient zu wissen, was diesem \n\nLand und jedem pers\u00f6nlich droht, sollte im September \n\nRot-Gr\u00fcn in Deutschland regieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU  \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie greifen \u2013 ich glaube, das gab es in der Form \u00fcberhaupt \n\nnoch nie \u2013 derart frech den Berufst\u00e4tigen, den Unterneh-\n\nmern in die Taschen. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch glaube, Sie k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass Sie das \n\nbeschlossen haben. Deswegen freue ich mich darauf, wie \n\nSie das heute hier verteidigen werden. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich noch einen anderen Grund. Der Grund \n\nist die Debatte um die kalte Progression. Sie wissen, es \n\ngibt im Bundesrat eine entsprechende Initiative der \n\nBundesregierung. Man muss wahrscheinlich heute ehr-\n\nlicherweise sagen, dass aus dem Ziel, das CDU, FDP und \n\nCSU in Berlin haben, n\u00e4mlich Gerechtigkeitsl\u00fccken zu \n\nschlie\u00dfen und die Folgen der kalten Progression abzumil-\n\ndern, wohl nichts mehr wird. Dieses Vorhaben wird von \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und auch von der Linkspartei \n\n\u00fcber ihre Rolle in Brandenburg weiter blockiert. Das \n\nm\u00fcssen wir so zur Kenntnis nehmen. Deswegen ist es \n\nwichtig, dass wir heute dar\u00fcber sprechen. Vielleicht \n\ngelingt es ja noch, Sie umzustimmen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat nat\u00fcrlich immer \u2013 und \n\ndas gilt auch f\u00fcr die Koalition \u2013 das Ansinnen, die kalte \n\nProgression abzumildern, unterst\u00fctzt. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nNicht umsonst hat der Koalitionsvertrag auch klare \n\nAussagen zu unserem Steuersystem getroffen. Wir treten \n\nals Koalition in Sachsen f\u00fcr ein niedriges, einfaches und \n\ngerechtes Steuersystem ein. Das haben wir im Koalitions-\n\nvertrag verankert. Wir haben, anders als andere Bundes-\n\nl\u00e4nder, im \u00dcbrigen daf\u00fcr auch Vorsorge getroffen. W\u00fcrde \n\nalso die links-gr\u00fcne Mehrheit im Bundesrat zustimmen, \n\nk\u00f6nnten wir von Sachsen aus unsere Zustimmung zu \n\ndieser Entlastung der berufst\u00e4tigen Mitte geben. Es \n\nscheitert nur eben leider am Bundesrat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7799 \n\nWas mich an dieser Stelle so sehr irritiert, ist die Tatsache, \n\ndass Sie unseren Berufst\u00e4tigen nicht einmal dieses kleine \n\nbisschen Steuergerechtigkeit, dieses kleine bisschen Mehr \n\nvor allem f\u00fcr die ganz normalen kleinen Arbeitnehmer \n\ng\u00f6nnen. Ich finde das schoflig. Ich finde das falsch. \n\nAber das offenbart nat\u00fcrlich die Politik, die Sie machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie faseln doch immer von fairen L\u00f6hnen \u2013 Herr Mann \n\nhat es vorhin bei der anderen Debatte ganz genauso \n\ngemacht \u2013, Sie faseln von gerechter Bezahlung. Ich bin \n\nganz gespannt zu h\u00f6ren, was f\u00fcr Sie eigentlich fair und \n\ngerecht ist. \n\nEs gibt \u00fcbrigens in Sachsen nicht nur Menschen, die mit \n\neinem Mindestlohn k\u00e4mpfen. Es gibt fast 1,5 Millionen \n\nErwerbst\u00e4tige mit ganz normalen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnissen, die unter der hohen Steuer- und Sozialabgabenlast \n\nzu leiden haben und die sich durchaus auch ein St\u00fcck \n\nSteuersenkung verdient h\u00e4tten. Ich frage Sie, meine \n\nDamen und Herren: Warum verweigern Sie diesen Ar-\n\nbeitnehmern genau das? \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnd Sie m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen: Die Frage \n\nvon fairen und gerechten L\u00f6hnen ist eine Frage zwischen \n\nArbeitgebern und Arbeitnehmern, aber nicht nur. Der \n\nStaat sitzt bei jeder Lohn- und Gehaltsverhandlung selbst \n\nmit am Tisch und h\u00e4lt die H\u00e4nde auf. \n\nGerade bei der kalten Progression ist es so, dass sich der \n\nStaat an dem Erfolg von Gehaltsverhandlungen \u2013 wenn \n\njemand eine kleine Lohn- oder Gehaltserh\u00f6hung bekommt \n\n\u2013 zu Unrecht bereichert. Das lassen Sie durchgehen. Das \n\nist Ihre Politik. Mit uns, meine Damen und Herren, ist das \n\nnicht zu machen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeswegen tragen wir als Politik mit einer vern\u00fcnftigen, \n\nfairen und gerechten Steuerpolitik daf\u00fcr mit Verantwor-\n\ntung, dass faire und gerechte L\u00f6hne gezahlt werden. Sie \n\nwissen das. \n\nDer durchschnittliche Abgabensatz f\u00fcr Steuern und \n\nSozialabgaben betr\u00e4gt in Deutschland 33 %. Ein Drittel \n\nnimmt der Staat also den Arbeitnehmern von ihrem sauer \n\nverdienten Geld in der Regel weg. Das ist sehr viel. Aus \n\nunserer Sicht ist es zu viel. Auch die OECD hat erst \n\nk\u00fcrzlich wieder festgestellt, dass Deutschland \u2013 was die \n\nSteuer- und Abgabenbelastung betrifft \u2013 damit in der \n\neurop\u00e4ischen Spitzengruppe ist. \n\nGerade Sie, meine Damen und Herren von der Linkspartei \n\nund der SPD \u2013 die GR\u00dcNEN, muss ich ehrlicherweise \n\nsagen, w\u00fcrden so etwas nat\u00fcrlich nicht sagen \u2013: Behaup-\n\nten Sie nie wieder, eine Partei des kleinen Mannes zu \n\nsein. Das sind Sie nicht, sonst w\u00fcrden Sie im Bundesrat \n\nanders handeln. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch m\u00f6chte gern vom Mittel der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen und auf die Ausf\u00fchrungen des Kollegen \n\nZastrow Bezug nehmen, der sehr viel von Steuergerech-\n\ntigkeit und auch sehr viel von dem frechen Verhalten von \n\nRot-Gr\u00fcn gesprochen hat. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich ihn gerechtigkeitshalber daran \n\nerinnern, dass zwischen Oktober 2008 und Oktober 2009 \n\ndie D\u00fcsseldorfer Substantia AG, die dem Milliard\u00e4r \n\nAugust von Finck geh\u00f6rte, 1,1 Millionen Euro an Partei-\n\nspenden f\u00fcr die FDP \u00fcberwiesen hat und daraufhin \n\nwenige Monate sp\u00e4ter komischerweise eine Mehrwert-\n\nsteuersenkung f\u00fcr die Hoteliers erfolgte. Ich denke, \n\ndar\u00fcber m\u00fcssten wir uns heute eigentlich auch unterhal-\n\nten. Es wurde damals vom Bundesrechnungshof massiv \n\nals klientelistische Lobbypolitik kritisiert. \n\nDeswegen w\u00fcrde ich gerade als FDP ganz ruhig sein, \n\nwenn es um das Thema Steuergerechtigkeit geht. Man \n\nkann n\u00e4mlich auch einen Klassenkampf von oben losbre-\n\nchen. Ich glaube, mit der damaligen Ma\u00dfnahme einer \n\npl\u00f6tzlich selektiven Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr \n\nHoteliers hat die FDP genau das betrieben: n\u00e4mlich einen \n\nKlassenkampf von oben. Deswegen w\u00e4re ich an Ihrer \n\nStelle in dieser Debatte etwas ruhiger, Herr Zastrow. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \n\nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich als FDP-Politiker bin sehr \n\nstolz darauf, dass die Bundesregierung genau diese \n\nMa\u00dfnahme entschieden hat. Es ist mir zu wenig. Ich h\u00e4tte \n\nmir noch mehr Steuersenkungssignale gew\u00fcnscht. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel  \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist richtig, dass genau das zum Anfang gemacht wurde; \n\ndenn es betrifft eben nicht nur ein paar Hoteliers, sondern \n\nallein in Sachsen 60 000 Besch\u00e4ftigte im Hotel- und \n\nGastgewerbe. Diesen Menschen haben wir geholfen. \n\nDeren Wettbewerbssituation im Wettbewerb mit unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern haben wir verbessert. Wozu hat es ge-\n\nf\u00fchrt? Es hat dazu gef\u00fchrt, dass Arbeitspl\u00e4tze erhalten \n\nwerden konnten und dass Investitionen in der Branche \n\nget\u00e4tigt wurden. \n\nIch muss ganz ehrlich sagen: Im Interesse des s\u00e4chsischen \n\nTourismus war es genau die richtige Entscheidung. Wir \n\nh\u00e4tten viel mehr solcher Entscheidungen treffen m\u00fcssen. \n\nIch bin stolz darauf, dass die Bundesregierung genau das \n\ngetan hat, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7800 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Patt; bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir von \n\ndiesen Steuererh\u00f6hungspl\u00e4nen der GR\u00dcNEN und der \n\nSPD in den Zeitungen lesen, dann kann ich nicht beurtei-\n\nlen, wie sich das auf die Superreichen auswirkt. Es \n\nentzieht sich meiner Vorstellungskraft, welche Ausgaben \n\ndort notwendig sind und welche Investitionen get\u00e4tigt \n\nwerden. Aber mir fehlt jegliches Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, liebe \n\nKollegen \u2013 nachdem wir bei der Frage der Verschul-\n\ndungsbremse gut zusammengearbeitet haben \u2013, dass Sie \n\ndie Mechanismen des Grenzsteuersatzes nicht beherr-\n\nschen. Die Auswirkungen auf den Grenzsteuersatz betref-\n\nfen vor allem die Mittelschicht, die Familien und die \n\nFamilienbetriebe in Sachsen bzw. in ganz Deutschland. \n\nHerr Zastrow ist darauf eingegangen. \n\nSie wollen letztlich dem Mittelstand an den Kragen, und \n\nSie unterscheiden in dieser Grenzsteuerdebatte nicht \n\nmehr, ob es nun Herr Hoene\u00df mit einem entsprechenden \n\nEinkommen ist oder eine durchschnittliche Beamtenfami-\n\nlie in unserem Land. Sie werden bei Ihnen gleichgestellt. \n\nDas kann nicht unser Ziel sein; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndenn fast 20 % der Steuerpflichtigen leisten 60 % des \n\nSteueraufkommens. An diese gehen Sie heran, insbeson-\n\ndere an die Familien, die um jeden Euro ringen, damit sie \n\nalles das durchhalten k\u00f6nnen, was sie in Freiheit f\u00fcr ihre \n\nKinder entscheiden wollen \u2013 nicht durch die Staatsideolo-\n\ngie, wie es anscheinend Ihr Ansatz ist. \n\nErlauben Sie mir also drei Einlassungen, zuerst zu den \n\nSteuerwirkungen: Wir sehnen uns nach mehr Freiheit und \n\nnicht nach mehr Staat, wie Sie ihn in Ihren Ausgabenpro-\n\ngrammen weiter f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte dann noch kurz etwas zum Splitting sagen und \n\nwie wir den Schuldenberg abtragen. \n\n\u00dcber diesen Steuermechanismus, den Steuersatz will ich \n\ngar nicht streiten. Aber Sie ber\u00fccksichtigen das Verhalten \n\nder Steuerzahler und die Reaktion auf ver\u00e4nderte Steuer- \n\nund Abgabensysteme nicht. Und Sie ber\u00fccksichtigen \n\nnicht, welche Signale sie f\u00fcr die Gesellschaft aussenden: \n\nnoch mehr Staat, noch mehr Umverteilung, \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nnoch weniger Freiheit, noch mehr Ideologie, durch die Sie \n\ndie Leute zwingen, wo sie ihre Kinder bzw. ihre Alten \n\nhinbringen sollen. \n\nAm Ende muss die Kassiererin bei Aldi arbeiten, nur \n\ndamit sie den Lohn f\u00fcr die Betreuungsdienste im Pflege-\n\nheim oder in der Krippe erwirtschaften kann, in die sie \n\nihre Kinder schicken muss, weil Sie es nicht f\u00fcr anst\u00e4ndig \n\nhalten, dass Eltern ihre Kinder selbst erziehen. Das kann \n\nes nicht sein. \n\nAn der Anstrengungskultur zu zweifeln \u2013 die Anstrengun-\n\ngen, die notwendig sind und die unsere Facharbeiter \n\nbringen \u2013 wird durch Ihren Systemwandel in meinen \n\nAugen ad absurdum gef\u00fchrt. Wir haben uns gerade darauf \n\neingelassen, dass wir in einem Bewusstsein, diese Schul-\n\nden abtragen zu m\u00fcssen, zusammenarbeiten, und nun \n\nbringen Sie zum Ausdruck: Na, wenn du daf\u00fcr noch mehr \n\narbeitest, dann musst du noch mehr Steuern und Abgaben \n\nzahlen. Ich finde das \u00fcberhaupt nicht anst\u00e4ndig. \n\nDie Reaktion dieser arbeitenden Bev\u00f6lkerung \u2013 zu der wir \n\nauch geh\u00f6ren \u2013 wird sein, dass sie in ihrem Work-Life-\n\nBewusstsein vielleicht weniger arbeitet, weniger Steuern \n\nerbringt. Dann haben Sie gar keine Hand mehr drauf, wir \n\nwerden noch h\u00f6here Steuern verf\u00fcgen m\u00fcssen, wir m\u00fcs-\n\nsen noch mehr umverteilen und es muss noch mehr \n\nSozialtransfers geben \u2013 und immer geht es zulasten der \n\nFamilien. \n\nFamilien \u2013 zum Beispiel verheiratet und mit zwei Kindern \n\n\u2013 mit einem Durchschnittseinkommen haben heute schon \n\nnach Abzug aller Steuerbelastungen und Abgaben nicht \n\neinmal das, was wir ihnen als steuerliches Existenzmini-\n\nmum eigentlich gew\u00e4hren wollen. Ihnen fehlen, wenn \n\nman es genau berechnet, 3 427 Euro, und diese Familien \n\nwollen Sie noch weiter belasten. Ob sie 30 000 oder \n\n60 000 Euro verdienen, der Mechanismus ist \u00fcber den \n\nGrenzsteuersatz immer der gleiche. \n\nLetztlich sind Steuererh\u00f6hungen nur ein Zeichen, dass Sie \n\nin meinen Augen nicht wirtschaften k\u00f6nnen; denn wir \n\nhaben in Sachsen und in Deutschland ein Ausgabenprob-\n\nlem, und wir haben kein Einnahmenproblem. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNachdem wir gerade diesen Sack zugemacht und gesagt \n\nhaben, wir \u00f6ffmen kein Ventil mehr \u00fcber Neuverschul-\n\ndung, sondern wir setzen einen Deckel auf diese Ver-\n\nschuldung, suchen Sie ein neues Ventil, um Ihre Ausga-\n\nbenwut zu befriedigen. Bei dieser ideologiebetriebenen \n\nAusgabenwut kn\u00fcpfen Sie nicht mehr an dieses Verh\u00e4lt-\n\nnis, die Ausgaben m\u00fcssen kleiner als die Einnahmen sein, \n\nan \u2013 was eigentlich hinter der Schuldenbremse steht \u2013, \n\nsondern Sie sagen: Gut, schaffen wir ein neues Ventil. Wir \n\nnehmen neue, h\u00f6here Steuern auf. \n\nTeil Ihrer Steuerphilosophie ist ja auch, das Ehegatten-\n\nsplitting abzuschaffen. Ich m\u00f6chte an unser B\u00fcrgerliches \n\nGesetzbuch erinnern, worauf unser gesamtes System \n\naufbaut. Es ist so organisiert: Wenn sich zwei zusammen-\n\nschlie\u00dfen, dann ist es allein deren \u00dcberlegung, wie sie \n\nihre Arbeit verteilen, also beispielsweise ob der eine \n\nBauleistungen erbringt und der andere die Buchhaltung \n\nmacht, ob der eine in der Praxis operiert und der andere \n\ndie Praxis verwaltet oder ob der eine arbeitet und der \n\nandere Kinder erzieht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7801 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \u2013 Das ist keine Erwerbs-\n\narbeit, sondern eine wichtige Kernaufgabe in unserer \n\nGesellschaft. Aber das ist Privatsph\u00e4re und das entzieht \n\nsich bitte Ihrer Ideologie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Patt, bitte \n\nzum Ende kommen! Sie sind schon weit \u00fcber der Zeit. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Letzter Satz. \u2013 Wenn sich \n\nzwei arbeitsteilig zusammentun, wenn zwei sich die \n\nArbeit teilen, dann muss es ihnen \u00fcberlassen sein, dass sie \n\nes gemeinsam versteuern und letztlich jeder seinen halben \n\nAnteil daran versteuert. \n\nDiese Ihre Ideologie akzeptieren wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nIch bin ja begeistert, dass wir die Bundestagswahl nun \n\nendlich auch in den S\u00e4chsischen Landtag tragen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 Heiterkeit \n\nbei der FDP und des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nIch glaube, was die Ideologiefragen angeht, Herr Patt, \n\ntreffen Sie diese selbst. Ja, ich nehme die Debatte gern \n\nauf. Wir d\u00fcrfen ja zur Kenntnis nehmen, dass es einigen \n\nKollegen der FDP mittlerweile zumindest aussichtsreich \n\nund interessant erscheint, in Nordkorea zu wohnen. Es \n\ndrohe ja angeblich rot-gr\u00fcne Gefahr und die Lebensbe-\n\ndingungen w\u00fcrden sich hier derart verschlechtern, dass \n\ndas zum Problem werden k\u00f6nne. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nIch pers\u00f6nlich nehme Ihnen Ihr Betroffenheitsgejammer, \n\nwenn es um den kleinen Mann geht, nicht ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAuch wenn Sie denken, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndrau\u00dfen vergesslich sind: Schwarz-Gelb regiert ja nicht \n\nerst seit 2009, sondern Sie haben auch schon vorher \n\neinmal regiert. Es gibt wundersch\u00f6ne S\u00fcndenregister, \n\nwenn es um die Belastung des kleinen Mannes geht. Sie \n\nbrauchen nur einmal hineinzuschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDas Finanzministerium stellt alles zur Verf\u00fcgung: Um-\n\nsatzsteuererh\u00f6hungen 1983, 1993, 1998 \u2013 das ist alles \n\nunter Schwarz-Gelb passiert \u2013, Versicherungssteuer \n\nerh\u00f6ht, Mineral\u00f6lsteuer erh\u00f6ht, mehrfach, Kfz-Steuer \n\nerh\u00f6ht, mehrfach. Die Grunderwerbsteuer, \u00fcber die Sie \n\nhier noch gro\u00dfartig gestritten haben, haben Sie damals \n\nvon 2 auf 3,5 % erh\u00f6ht. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wir haben es  \n\nbei 3,5 % belassen, im Gegensatz zu Ihnen!) \n\nAlso stellen Sie sich nicht hin, als w\u00e4ren Sie die Partei, \n\ndie sich um die Pendler in diesem Land k\u00fcmmert, die sich \n\num die H\u00e4uslebauer in diesem Land k\u00fcmmert und die sich \n\num die arbeitnehmende Bev\u00f6lkerung in diesem Land \n\nk\u00fcmmert, meine Damen und Herren von CDU und FDP. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN ) \n\nDa m\u00fcssen Sie auch einmal ehrlich sein, es geh\u00f6rt ein \n\nbisschen Geschichte dazu. Vorhin waren Sie etwas ge-\n\nschichtsvergessen, Herr Zastrow. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nJetzt komme ich zu der wundersch\u00f6nen Ideologie, die Sie \n\nimmer predigen. Sie reden von einem schlanken Staat. Ja, \n\nwas ist denn das, bitte? Was ist denn Ihr schlanker Staat? \n\nSie regieren im Bund \u2013 gemeinsam mit der CDU. Sie \n\nregieren im Land \u2013 gemeinsam mit der CDU. Sie haben \n\nsogar einen Minister \u2013 er ist jetzt leider nicht anwesend \u2013, \n\nder sich f\u00fcr Staatsmodernisierung hergab. Ja, wo sind \n\ndenn die gro\u00dfen Impulse? Wo sind denn die Punkte, die \n\nwegfallen k\u00f6nnen, die so erl\u00e4sslich sind, die diesen Staat \n\nso \u00fcberbordend machen, wie Sie doch wohl finden? \n\nIch h\u00f6re nichts von Ihnen. Ich h\u00f6re immer nur eines: Wir \n\ngeben zu viel Geld aus. Wir haben immer noch eine sehr \n\nniedrige Steuerquote, meine Damen und Herren. Wir \n\nhaben eine hohe Sozialabgabenquote. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das geh\u00f6rt zusammen!) \n\nDann sagen Sie doch bitte ehrlich, dass Sie das Geld von \n\nden Kranken in diesem Land wollen, von den Alten und \n\nvon den Pflegebed\u00fcrftigen. Dann sagen Sie es doch! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der FDP) \n\nIch sehe nur, dass Sie keine Ideen haben, wie Sie denn \n\nwirklich einen schlankeren Staat herstellen wollen, also \n\ndurch Aufgabenwegfall. Den m\u00fcssen Sie uns mal be-\n\nschreiben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist ja abenteuerlich!) \n\nNur dadurch, Mittel wegzunehmen, schaffen Sie keinen \n\nschlanken Staat, sondern nur eines: einen ausgehungerten \n\nStaat \u2013 und den kann niemand wollen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben in den letzten Jahren eine riesige Umverteilung \n\nerlebt, und ich werde in einem zweiten Redebeitrag auch \n\ngerne unsere finanziellen Vorstellungen darbieten. Es war \n\neine riesige Umverteilung vor allen Dingen von den \n\ndirekten Steuern hin zu indirekten Steuern. \n\nWas bedeutet das? Direkte Steuern eben von denen, die \n\nnach dem Leistungsf\u00e4higkeitsprinzip besteuert werden, \n\nhin zu einer Besteuerung nach dem Konsumprinzip. \n\nKonsum trifft alle: den Armen und den Reichen gleicher-\n\nma\u00dfen. Die Leistungsf\u00e4higkeit \u2013 das ist aber der Kernge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7802 \n\ndanke \u2013 trifft diejenigen, die eben auch mehr wegtragen \n\nk\u00f6nnen. Und Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass die Besserver-\n\ndienenden in diesem Land weniger wegtragen m\u00fcssen. \n\nSie haben daf\u00fcr gesorgt, dass reiche Erben weniger \n\nwegtragen m\u00fcssen. Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass Unter-\n\nnehmen in diesem Land sich weniger beteiligen an der \n\nFinanzierung des Staates. Dieses System muss ge\u00e4ndert \n\nwerden. Hier m\u00fcssen wir \u00c4nderungen herbeif\u00fchren, auch \n\nnach der Bundestagswahl. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNoch eine Anmerkung zu Herrn Patt, wenn es hier um die \n\nFrage geht, dass man gesagt hat, man m\u00f6chte keine \n\nKredite mehr aufnehmen: Es muss doch klar sein, dass \n\nwir als Staat auch weiterhin in der Lage sein m\u00fcssen, \n\nInvestitionen zu finanzieren. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDies k\u00f6nnen wir auch ohne Sie!) \n\nDies k\u00f6nnen wir, wenn wir die Einnahmenbasis so auf-\n\nstellen, dass genug \u00f6ffentliches Geld vorhanden ist, und \n\ndieses Geld ist in diesem Land vorhanden. Lassen Sie uns \n\ndoch gemeinsam darum ringen, die Verm\u00f6gensteuer zum \n\nBeispiel wieder einzuf\u00fchren. Dort blockieren Sie seit \n\nJahren, meine Damen und Herren von CDU und FDP. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. In der zweiten Runde \n\nh\u00f6ren Sie unsere Konzeption und Vorstellungen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es war ja zu erwarten, dass \n\nder Bundestagswahlkampf auch auf der B\u00fchne des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtages ausgetragen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDass er so zeitig kommt, im Mai, war dann im Pr\u00e4sidium \n\nklar, als die Koalition den Titel der Debatte genannt hatte. \n\nOb das wirklich gut ist, ob das die Menschen h\u00f6ren \n\nwollen, dessen bin ich mir nicht so sicher; denn wir \n\nwollen hier eigentlich \u00fcber Sachthemen reden. In der \n\nletzten Sitzung hatten wir das geschafft. Jetzt machen Sie \n\ndas wieder kaputt. Aber, bitte, Sie legen den Ball ins \n\nSpielfeld, dann nehmen wir ihn auch auf. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEs ist schon ein starkes St\u00fcck von Ihnen, sich hier hinzu-\n\nstellen und die Steuerpolitik von Rot-Gr\u00fcn zu kritisieren. \n\nSie, die von einem Spitzensteuersatz von 53 % kommen; \n\nSie, die hier 110 Millionen Euro durch das Wachstumsbe-\n\nschleunigungsgesetz Sachsen weggenommen haben und \n\ndavon allein 20 Millionen Euro durch Ihre Klientelpolitik, \n\ndie \u201eM\u00f6venpicksteuer\u201c. Sie stellen sich hier hin und \n\nsolidarisieren sich lieber mit Steuers\u00fcndern, anstatt eine \n\nSteuer-CD zu kaufen und die Steuerfahndung ordentlich \n\nauszustatten! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie wollen hier eine Steuerpolitik machen, die auf den \n\nBierdeckel passt, und so tun, als sei es gerecht, dass der \n\nManager genauso wenig Steuern bezahlt wie die Kran-\n\nkenschwester. Das wollen Sie hier als gerechte Steuerpoli-\n\ntik verkaufen? Sie machen sich komplett l\u00e4cherlich! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas hat keiner gesagt, du Spinner!) \n\nDas, was Sie eigentlich wollen, ist deutlich geworden: Sie \n\nwollen einen schlanken Staat, Sie wollen so wenig Staat \n\nwie m\u00f6glich. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir streiten, was f\u00fcr Sie \n\n\u201eStaat\u201c ist. Sie pl\u00fcndern den Staat, um seine Handlungs-\n\nf\u00e4higkeit einzuschr\u00e4nken. Das ist n\u00e4mlich der Punkt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas haben Sie denn in den letzten Jahren gemacht, als die \n\nSteuermehreinnahmen nur so gesprudelt sind? Hier reden \n\nwir von Schuldenabbau. Was wurde denn auf Bundesebe-\n\nne von Schwarz-Gelb gemacht? \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWas wird in NRW gemacht, Herr Dulig?) \n\nDie Chance wurde komplett verpasst. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDann reden wir doch mal \u00fcber die Verdienste hier in \n\nSachsen. Eine Kinderg\u00e4rtnerin verdient in Sachsen \n\n2 706 Euro. Die steuerliche Mehrbelastung durch Rot-\n\nGr\u00fcn, wenn wir regieren, w\u00e4re null. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Wenn  \n\nder Mann Lehrer ist, was dann?) \n\nDer Elektroinstallateur, monatlicher Bruttoverdienst: \n\n2 136 Euro, steuerliche Mehrbelastung durch die SPD: \n\nnull. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDiese Liste lie\u00dfe sich gern weiter fortsetzen, ob mit \n\nTechniker, Krankenschwester, Polizist oder Lehrer. Wir \n\nk\u00f6nnen gern weitermachen mit dem Thema kalte Progres-\n\nsion. Was haben Sie denn in den drei Jahren gemacht, als \n\nSie die Mehrheit im Bundesrat hatten? \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nSie haben sich nicht mit den L\u00e4ndern geeinigt und das ist \n\nder eigentliche Grund. 1 Milliarde Euro w\u00e4re bei den \n\nL\u00e4ndern h\u00e4ngengeblieben. Sie h\u00e4tten wieder die L\u00e4nder \n\nbenachteiligt. Wo ist denn Ihr ber\u00fchmter s\u00e4chsischer \n\nWeg? Sie stellen sich hin und sagen: Wir machen hier den \n\ns\u00e4chsischen Weg. So ein K\u00e4se! Hier zeigt sich doch, dass \n\nSie das nicht einhalten. Wo ist hier der s\u00e4chsische Weg? \n\nWir vertreten unsere Interessen in Sachsen, aber nicht, \n\nwenn es zulasten des Landes geht. Das Gegenteil haben \n\nSie gemacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7803 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe lange gesucht, ob ich tats\u00e4chlich die Berufsgrup-\n\npen finde, die durch die Steuerpl\u00e4ne von Rot-Gr\u00fcn belas-\n\ntet werden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sehr lange!) \n\nVon den 330 Berufsgruppen gibt es tats\u00e4chlich bundes-\n\nweit sechs, die betroffen sind. Durch die Niedrigl\u00f6hne in \n\nSachsen sind es bei uns eigentlich nur zwei. Wir reden \n\n\u00fcber die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und \u00fcber die Pilotinnen und \n\nPiloten. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nEine Pilotin bzw. ein Pilot, die 6 950 Euro monatlich \n\nverdienten, w\u00fcrden eine Mehrbelastung von 129 Euro im \n\nJahr bzw. 10 Euro im Monat haben. \n\n(Oh-Rufe von der SPD und den LINKEN) \n\nDas sind umgerechnet zehn Tetrapaks Frischmilch, die \n\nsich diese Berufsgruppe k\u00fcnftig nicht mehr leisten kann. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDie sollen ihre Ausgaben finanzieren,  \n\noder wo soll es herkommen?) \n\nDas ist Ihr Problem? Sie unterstellen uns einen Raubzug, \n\nweil unsere Steuerpl\u00e4ne dazu f\u00fchren, dass diejenigen, die \n\n70 000 Euro brutto Jahreseinkommen haben, nun eine \n\nSteuermehrbelastung bekommen, die so teuer ist wie eine \n\ngute Tafel Schokolade. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDas ist Ihr Problem? Unser Problem in Sachsen ist, dass \n\nSie immer noch eine Niedriglohnstrategie fahren und dass \n\ndie L\u00f6hne in Sachsen immer noch 25 % unter dem Durch-\n\nschnitt liegen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch sage Ihnen: Die w\u00fcrden gern h\u00f6here Steuern zahlen, \n\nwenn sie endlich gerecht bezahlt werden w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Was ist mit den \n\nGewerkschaften?) \n\nIch sage Ihnen, was wir brauchen: Starke Schultern \n\nm\u00fcssen mehr tragen als die schwachen. \n\n(Zuruf von der CDU: Dann tut es auch!) \n\nDas ist solidarisch und gerecht. Wir brauchen einen \n\nhandlungsf\u00e4higen Staat, der neben dem notwendigen \n\nSchuldenabbau in die Zukunft und damit in Bildung, \n\nForschung, Entwicklung und Innovation investiert, die \n\nsoziale Spaltung verhindert und die richtigen Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr nachhaltiges Wachstum schafft. Das \n\nschaffen wir nur mit einer gerechten Steuerpolitik. Das \n\nschaffen wir nur mit Rot-Gr\u00fcn. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Patt, eine \n\nKurzintervention. \u2013 Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Es wird als rot-gr\u00fcne Steuer-\n\npolitik bezeichnet. Wenn Herr Gabriel die Steuerpl\u00e4ne der \n\nGR\u00dcNEN ablehnt, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nwenn Herr Steinbr\u00fcck sich von den gr\u00fcnen Steuerpl\u00e4nen \n\ndistanziert und wenn umgekehrt sich die GR\u00dcNEN von \n\nden SPD-Steuerpl\u00e4nen distanzieren, kann ich nicht \n\nerkennen, wo hier eine einheitlich gegossene Steuerpolitik \n\nsein soll. Wie wir dieses Ausgabenprogramm, das dahin-\n\ntersteht und das wir \u00fcberall lesen k\u00f6nnen, von unseren \n\npaar Piloten, die in unserem Land leben, finanzieren \n\nlassen k\u00f6nnen, erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Da m\u00fcssten  \n\nwir ganz viele Piloten einstellen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. \u2013 Dann, bitte, Frau \n\nAbg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Von den Vorschl\u00e4gen, die \n\ndie GR\u00dcNEN auf Bundesebene unterbreitet haben, \n\nwerden 96 % aller erwerbst\u00e4tigen Sachsen entlastet \u2013 \n\nallein schon durch die Anhebung des Grundfreibetrages. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n96 % aller erwerbst\u00e4tigen Sachsen! Ich frage mich, von \n\nwelcher \u201egef\u00fchlten Mitte\u201c Sie gesprochen haben, Herr \n\nZastrow. Das hat sich mir nicht erschlossen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber ich kann auch rechnen: Die maximal 1,3 % der \n\nerwerbst\u00e4tigen Sachsen, die \u00fcber einen h\u00f6heren Spitzen-\n\nsteuersatz belastet werden, plus die vielleicht 3 bis 3,2 % \n\nder erwerbst\u00e4tigen Sachsen, die ein bisschen mehr belas-\n\ntet werden, weil ihr Einkommen deutlich \u00fcber \n\n60 000 Euro liegt, machen zusammen nicht einmal 5 % \n\naus. Aber Sie k\u00f6nnen sie gern verteidigen, vielleicht hilft \n\nes ja. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sagen  \n\nSie alles, z\u00e4hlen Sie alles auf!) \n\nKeine eigenen Beschl\u00fcsse auf dem Parteitag treffen, aber \n\n\u00fcber die der anderen herfallen \u2013 das ist jetzt die gro\u00dfe \n\nAbwehrshow der FDP. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie haben mit der kalten Progression einen ausgesprochen \n\nvergifteten Vorschlag im Bundesrat unterbreitet. Sie \n\nhaben das sehr wohl wissend gemacht, dass Sie 17 Milli-\n\narden Euro dieses Jahr an Neuverschuldung beim Bund \n\nvorsehen, und trotzdem wollten Sie eine Steuerentlastung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7804 \n\nauf Pump durch neue Schulden finanzieren. So viel zum \n\nThema der Stabilit\u00e4t der Schuldenbremse durch die FDP. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nHerr Patt, es gab einen Vern\u00fcnftigen in der CDU im \n\nBund. Das war der Chefhaush\u00e4lter der CDU im Bund, \n\nHerr Barthle aus Baden-W\u00fcrttemberg, ein alter Kollege \n\nvon mir. Er hat damals gesagt, es w\u00e4re nur vern\u00fcnftig, die \n\nkalte Progression, den Mittelstandsbauch, abzusenken und \n\nzu mildern, was dringend geboten ist \u2013 ich teile diese \n\nAuffassung \u2013, wenn es gelingt, bei der oberen Einkom-\n\nmensbesteuerung so viel draufzulegen, dass man es unten \n\nwegnehmen kann. Das ist \u00fcbrigens exakt der gr\u00fcne \n\nVorschlag. Das steht bei uns drin, wir haben den Mittel-\n\nstandsbauch mit dabei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nInsofern war das vielleicht ein wenig mangelnde Lekt\u00fcre, \n\nwas Sie beide dazu gebracht hat, diesen Vortrag hier zu \n\nhalten. \u201eIdeologiegetriebene Ausgaben\u201c sind ein sehr \n\nsp\u00f6ttischer Begriff. Dazu sage ich Folgendes: Wir haben \n\nseit Jahren in Deutschland negative \u00f6ffentliche Investitio-\n\nnen. Nun w\u00fcrden wir ja wohl eher in Schulen investieren, \n\nso wie wir die Lage sehen, Sie wahrscheinlich eher in \n\nStra\u00dfen. Wer nun welcher Ideologie am meisten fr\u00f6nt, ist \n\nmir eigentlich ziemlich wurscht. Hauptsache, das Land \n\nfunktioniert; das sage ich ganz offen. Das tut es nat\u00fcrlich \n\nnicht, wenn der Staat nicht ausk\u00f6mmlich finanziert ist. \n\nDas ist er offenbar nicht; denn sonst w\u00e4ren die \u00f6ffentli-\n\nchen Investitionen deutschlandweit nicht negativ. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas Statistische Landesamt hat heute offengelegt, wie die \n\nLage im Land aus der Perspektive einer Alleinverdiener-\n\nehe oder \u00c4hnlichem wirklich ist. Es geht nicht darum, \n\njemandem etwas vorzuschreiben, auf welche Art und \n\nWeise er zusammenlebt und wie er seine Kinder gro\u00df-\n\nzieht, wer zu Hause bleibt und wer nicht. Das ist alles \n\nwurscht, das kann jeder halten, wie er m\u00f6chte \u2013 aus \n\nmeiner Sicht jedenfalls. \n\nEs gibt in Sachsen sehr wenige Alleinverdienerehen mit \n\neinem sehr hohen Alleineinkommen. Das ist ein grenz-\n\nwertiger Fall, der nicht einmal in die Statistik hineinf\u00e4llt. \n\nEr liegt unter 3 % und trifft in Sachsen kaum zu. Aber das \n\nStatistische Landesamt hat heute deutlich gemacht, dass \n\nder Anteil der verheirateten Eltern mit Kindern von 66 auf \n\n55 % gesunken ist. Die Anzahl der von Ihnen sogenannten \n\nwilden Ehen ist von 14 auf 22 % gestiegen. Sie verzichten \n\nfreiwillig auf den Ehegattensplittingvorteil, aus anderen \n\nGr\u00fcnden offenbar. Alleinerziehend sind inzwischen 24 % \n\nin unserem Land. Ich geh\u00f6re \u00fcbrigens dazu. \n\nEine Alleinverdienerehe mit zwei Kindern und 3 500 Euro \n\nEinkommen \u2013 das sind \u00fcbrigens 95 % der Alleinverdiener, \n\nsie haben dieses Einkommen und weniger \u2013 und eine \n\nAlleinverdienerehe mit einem Kind und zum Beispiel \n\n6 700 Euro im Monat \u2013 das sind viele Unternehmer in \n\nSachsen, \u00fcber zwei Drittel \u2013 werden alle entlastet durch \n\ndie Anhebung des Grundfreibetrages und durch die \n\nKindergrundsicherung. Sie wird \u00fcbrigens in der Endstufe \n\ndoppelt so hoch sein wie das Kindergeld. Ein Zweiver-\n\ndienerhaushalt \u2013 das ist eigentlich die Regel und betrifft \n\n\u00fcber 70 % in Sachsen \u2013 mit zwei Kindern, egal ob verhei-\n\nratet oder nicht, mit circa 6 500 bis 7 000 Euro Einkom-\n\nmen wird mit unserem Modell immer noch entlastet. \n\nWissen Sie, Herr Patt und Herr Piwarz, ich als alleiner-\n\nziehende Mutter mit einem sehr hohen Einkommen werde \n\ngern die \u00fcber 1 000 Euro mehr im Jahr bezahlen, die n\u00f6tig \n\nsind, damit Sie Ihr Familienmodell \u201eVerheiratet\u201c, \n\nHerr Patt, und Sie Ihr Modell \u201eUnverheiratet\u201c leben \n\nk\u00f6nnen. Ich mache das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch mache das, weil es mir eben nicht um Ideologie geht, \n\nsondern um die Leistungsf\u00e4higkeit der Einzelnen. 85 % \n\nder s\u00e4chsischen alleinerziehenden M\u00fctter und V\u00e4ter \n\nwerden durch unser Steuermodell entlastet. Wie gesagt, \n\nich gebe gern etwas ab und helfe gern denen, die mehr \n\nKinder erziehen als ich. Das ist in Ordnung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Also, so was!) \n\nWir haben eine moralische Diskussion innerhalb der \n\nEliten. Es geht nicht um Klassenkampf. Es geht darum, ob \n\ndie alten Eliten sich durchsetzen mit ihrem Weltbild, das \n\nau\u00dfer ihnen 95 % der Bev\u00f6lkerung nicht teilen, oder ob \n\ndie neuen Eliten in der Lage sind zu erkennen, wo die \n\nUngerechtigkeiten in diesem Land so weit f\u00fchren, dass \n\nvielleicht sogar einige Verirrte \u2013 die Zahl kann auch \n\nanwachsen \u2013 anfangen, einen neuen Klassenkampf vom \n\nZaun zu brechen, nur weil die Eliten nicht in der Lage \n\ngewesen sind, ihre Aufgabe in dieser Gesellschaft wahr-\n\nzunehmen. Das ist ein Skandal! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion; Herr Abg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Steuern sind \u2013 zumindest dar\u00fcber scheint in \n\ndieser Runde Konsens zu bestehen \u2013 ein legitimes Finan-\n\nzierungsmittel zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Haushalte. \n\nAber f\u00fcr die Linksfront \u2013 von den LINKEN bis zu den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 sind sie noch viel mehr. F\u00fcr diesen Kreis ist \n\ndie Steuerpolitik der \u201eMaschinenraum der Gesellschafts-\n\npolitik\u201c, wie es Jasper von Altenbockum k\u00fcrzlich in der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c treffend formulierte. \n\nWer sich beispielsweise die Zeit nimmt, etwas gr\u00fcndlicher \n\nin das Wahlprogramm der GR\u00dcNEN zu schauen, der wird \n\ndort sehr wohl \u2013 und das steht sehr im Gegensatz zu den \n\nAusf\u00fchrungen von Frau Hermenau \u2013 einen betonharten \n\nLinksdogmatismus finden, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndem viele f\u00fchrende Vertreter der GR\u00dcNEN seit ihren \n\nAnf\u00e4ngen in diversen KO-Gruppen treu geblieben sind. \n\nIch halte das, was Frau Hermenau soeben ausgef\u00fchrt hat \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7805 \n\ndass 96 % der B\u00fcrger von ihrer Steuerreform profitieren  \n\n\u2013, f\u00fcr eine glatte L\u00fcge. Die ideologischen Feindbestim-\n\nmungen der GR\u00dcNEN haben sich offensichtlich in den \n\nvergangenen drei Jahrzehnten nicht ge\u00e4ndert. Das zeigt \n\nsich in dem neuen Wahlprogramm der GR\u00dcNEN. Die \n\nHauptfeinde sind nach wie vor die Familie und der \n\nMittelstand. \n\nDies wird besonders deutlich an der Hauptforderung der \n\nGR\u00dcNEN nach einer raschen Abschaffung des Ehegat-\n\ntensplittings. Die GR\u00dcNEN wollen m\u00f6glichst schnell und \n\nm\u00f6glichst komplett alle Frauen in die Lohnarbeit dr\u00e4ngen, \n\nals ob es wie in Kriegszeiten darauf ank\u00e4me, auch noch \n\ndie letzte Reserve am Arbeitsmarkt zu mobilisieren. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Ziel der GR\u00dcNEN ist klar: Alle verheirateten Paare \n\nmit Kindern \u2013 eigentlich sind es viel zu wenige, die es in \n\nder Mittelschicht noch gibt \u2013 sollen durch die steuerliche \n\nMehrbelastung dazu gezwungen werden, dass beide \n\nElternteile arbeiten. Um die Erziehung der Kinder k\u00fcm-\n\nmert sich dann, wie es in allen autorit\u00e4ren Systemen der \n\nFall ist, Vater Staat. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nFrau Hermenau, purer Wahnsinn ist ja auch die von den \n\nGR\u00dcNEN propagierte Verdoppelung der Erbschaftssteu-\n\ner, die sich direkt gegen den Mittelstand und die deut-\n\nschen Familienunternehmen richtet. Ich frage mich \n\nwirklich, ob die GR\u00dcNEN noch nichts von der neuen \n\nEZB-Verm\u00f6gensstudie und etwas davon geh\u00f6rt haben, \n\ndass die Deutschen mittlerweile das geringste mittlere \n\nVerm\u00f6gen im Euroraum aufweisen. \n\nWir als NPD-Fraktion k\u00f6nnen Ihnen als GR\u00dcNE noch \n\neinige Vorschl\u00e4ge zur Erg\u00e4nzung Ihres Wahlprogramms \n\nmachen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n!) \n\nWie w\u00e4re es damit, dass die Ehe von Frau und Mann \n\nper se mit Zwangsabgaben belegt wird, und daf\u00fcr erhalten \n\ngleichgeschlechtliche Ehen per se eine Diskriminierungs-\n\nentsch\u00e4digung? Alle Kinder wachsen in staatlichen \n\nKrippen auf und alle Einkommen \u00fcber einer Grundsiche-\n\nrung werden komplett wegbesteuert, ausgenommen sind \n\nnat\u00fcrlich nur die Beamten und die Angestellten des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Quatsch!) \n\nDie gesamten deutschen Steuereinnahmen werden h\u00e4lftig \n\nan die Europ\u00e4ische Zentralbank und an die Europ\u00e4ische \n\nUnion \u00fcberwiesen und Vergehen gegen die M\u00fclltrennung \n\nwerden k\u00fcnftig mit Haftstrafen geahndet. Ich glaube, \n\nmeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, dann w\u00e4ren \n\nSie endlich ganz bei sich selbst angekommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann w\u00e4re  \n\nder rot-gr\u00fcne Irrsinn perfekt!) \n\nAber auch die CDU und die FDP sollten ganz vorsichtig \n\ndamit sein, andere Parteien mit Raubzugvorw\u00fcrfen zu \n\n\u00fcberziehen. Ganz gleich, ob es sich um die Selbstentm\u00fcn-\n\ndigung des Deutschen Bundestages, um die Erm\u00e4chtigung \n\ndes Luxemburger Finanzvehikels ESM oder um das \n\nAbnicken von Schutzgeld f\u00fcr die Schwarzgeldoase \n\nZypern handelt \u2013 die schwarz-gelben Raubz\u00fcge sind \n\ngenauso sch\u00e4dlich und genauso sch\u00e4ndlich wie die rot-\n\ngr\u00fcnen. \n\nDas, was wir aber brauchen \u2013 das ist die nationaldemokra-\n\ntische Position \u2013, sind keine Banken oder Eurorettungs-\n\nschirme, sondern eine Steuerentlastungspolitik f\u00fcr die \n\nAltenpfleger, die Erzieher oder die Krankenschwestern, \n\n(Alexander Delle, NPD: Genau!) \n\nalso f\u00fcr jene Leute in unserem Land, die im Verh\u00e4ltnis zu \n\nihrer Leistung viel zu wenig verdienen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, wird sich die NPD auch \n\nin Zukunft einsetzen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nn\u00e4chsten Runde. Herr Abg. Zastrow, bitte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNoch einmal!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Die Nebenger\u00e4usche motivieren \n\nmich, wenn ich hier nach vorn gehe, ja nur noch mehr, \n\nHerr Pellmann. Das m\u00fcssten Sie doch wissen. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das \n\nwar doch eine sehr interessante Debatte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSie sind aber nicht gut weggekommen!) \n\nDa wollen wir doch mal \u00fcberpr\u00fcfen, weil gefragt wurde, \n\nwas die Bundesregierung beispielsweise in den letzten \n\nJahren gemacht hat. Zum Beispiel hat sie gemacht, dass \n\nder n\u00e4chste Haushalt \u2013 der Haushalt f\u00fcr das Jahr 2014 \u2013 \n\nerstmals ein strukturell ausgeglichener Haushalt sein \n\nwird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Strukturell! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch gebe ja gern zu \u2013 zu meiner eigenen Unzufriedenheit \n\n\u2013, dass ich mich \u00fcber etwas mehr Engagement auch in \n\nSteuerentlastungsfragen gefreut h\u00e4tte. Ich h\u00e4tte mich auch \n\ndar\u00fcber gefreut, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nwenn man Dinge wie die kalte Progression schneller \n\nrealisiert h\u00e4tte, n\u00e4mlich noch bevor Rot-Rot-Gr\u00fcn eine \n\nMehrheit im Bundesrat hatte. Lieber Martin Dulig, keine \n\nFrage, dar\u00fcber h\u00e4tte ich mich gefreut. Aber sich um das \n\nThema Staatsschulden zu k\u00fcmmern und dort tats\u00e4chlich \n\nFortschritte zu erzielen ist eine Leistung dieser Regierung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7806 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLiebe Frau Kollegin Hermenau, ich glaube, das war zu \n\nIhrer Zeit, als Sie noch im Bundestag gewesen sind, als \n\nSie noch regiert haben, als Sie finanzpolitische Sprecherin \n\nder GR\u00dcNEN gewesen sind, doch noch ganz anders. Zu \n\nIhrer Zeit haben wir die Maastricht-Kriterien das erste \n\nMal gerissen. Das ist der Unterschied zwischen Ihrer \n\nRegierung und einer schwarz-gelben Regierung in Berlin, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAnsonsten wundert es mich ein wenig: Die GR\u00dcNEN \n\ngeben ja selbst zu, dass es 35 Milliarden Euro Mehrbelas-\n\ntung f\u00fcr den deutschen Steuerzahler gibt, wenn das \n\nGR\u00dcNEN-Programm umgesetzt wird. Wenn ich Sie so \n\nh\u00f6re, gibt es ja gar keine Mehrbelastung, sondern eigent-\n\nlich entlasten Sie alle. Vielleicht liegt es daran, dass Sie \n\nsich nur einzelne Punkte herausgreifen, wie es Martin \n\nDulig ebenso gemacht hat. Sie m\u00fcssen schon Mathematik \n\nbeherrschen und Ihre Vorschl\u00e4ge schlichtweg auch einmal \n\naddieren, denn Sie wollen gemeinsam regieren und Sie \n\nwollen gemeinsam etwas erreichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDa kommen zum Spitzensteuersatz die Effekte beim \n\nEhegattensplitting, was wir f\u00fcr v\u00f6llig falsch halten. Die \n\nAbschaffung des Ehegattensplittings wird es mit \n\nSchwarz-Gelb in Berlin nie geben. Das kommt hinzu. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs kommt die Abschaffung der Abgeltungssteuer hinzu. \n\nEs kommt Ihre Sonderverm\u00f6genssteuer, die Sie einf\u00fchren \n\nwollen, genauso hinzu. Es kommt die Erh\u00f6hung der \n\nErbschaftssteuers\u00e4tze hinzu. Was das f\u00fcr die mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen in Deutschland bedeutet, was das f\u00fcr \n\ndas Problem der Unternehmensnachfolge bedeutet, was \n\ndas letztendlich f\u00fcr die Existenz dieser Unternehmen \u2013 die \n\nExistenz von Arbeitspl\u00e4tzen \u2013 bedeutet, das sagen Sie hier \n\nnicht. Das hat sehr massive Auswirkungen auf den Ar-\n\nbeitsmarkt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas m\u00fcssen Sie alles addieren. Sie wollen die Grundsteu-\n\ner erh\u00f6hen, Sie wollen die Gewerbesteuer erh\u00f6hen, Sie \n\nwollen die \u00d6kosteuerausnahmen zur\u00fccknehmen. Nun ja, \n\ndann werden Sie nat\u00fcrlich die Fahrpreise f\u00fcr die Dresdner \n\nVerkehrsbetriebe erh\u00f6hen. Das m\u00fcssen Sie alles sch\u00f6n \n\naddieren. Sp\u00e4testens in diesem Fall, meine Damen und \n\nHerren, stimmt Ihre Rechnung vorne und hinten nicht \n\nmehr. Das halten wir doch hier mal fest. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie SPD l\u00e4sst sich zus\u00e4tzlich noch v\u00f6llig fehlleiten und \n\nwill auf das ganze Paket noch diese uns\u00e4gliche B\u00fcrger-\n\nversicherung draufpacken, die genau die Mitte der Gesell-\n\nschaft trifft. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wir auch!) \n\nDann wird es v\u00f6llig absurd. Gott sei Dank werden Sie im \n\nSeptember nicht regieren! \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben die beste Vorlage auf Ihren Parteitagen daf\u00fcr \n\ngebracht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch h\u00e4tte nie gedacht, dass wir so fantastische Wahlhelfer \n\nbekommen, lieber Martin Dulig und liebe Frau  \n\nHermenau. Sie wollen die Steuern erh\u00f6hen. Das ist nun \n\nmal Ihre Politik und sie hat etwas \u2013 dar\u00fcber reden wir \n\ngern, lieber Herr Scheel \u2013 mit Ihrem Staatsbild zu tun. \n\n(Zurufe des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie misstrauen dem B\u00fcrger zutiefst. Sie denken, Sie k\u00f6n-\n\nnen es besser als die B\u00fcrger. Der B\u00fcrger macht es falsch. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSie trauen dem B\u00fcrger nicht zu, mit seinem sauer verdien-\n\nten Geld selbst zu wissen, was er Vern\u00fcnftiges macht. Er \n\nk\u00f6nnte ja dummerweise in den Laden gehen und eine \n\nWurst statt Salat kaufen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGanz, ganz schlimm! Das wollen Sie ihm vorwerfen. Das \n\nist es. \n\n(Starker Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir leben  in  Deutschland  im gr\u00f6\u00dften Umverteilungs-\n\nstaat \u2013 wenn ich die kleinen skandinavischen L\u00e4nder \n\nweglasse \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nden es \u00fcberhaupt in Europa gibt. Alles, was Sie hier \n\ngesagt haben, ist ein tiefes Misstrauen gegen\u00fcber dem \n\neinzelnen B\u00fcrger. Das ist Ihre Politik. Das hatten wir alles \n\nschon einmal, das gab es schon mal fr\u00fcher und das ist \n\nschiefgegangen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass es nicht wieder passiert. \n\nSchwarz-Gelb wird im September gewinnen. Darin bin \n\nich mir sicher. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nMartin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich m\u00f6chte die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine \n\nKurzintervention in Anspruch nehmen. \u2013 Die Frage ist \n\nnicht, ob wir den Menschen misstrauen, wir haben gro\u00dfes \n\nVertrauen in die Gestaltungskraft der Menschen. Aber die \n\nMenschen vertrauen einem Staat, dass er ihnen soziale \n\nSicherheit gibt, dass er eine gute Infrastruktur schafft, \n\ndass er gute Bildung erm\u00f6glicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7807 \n\nEs ist vielleicht Ihr Wunsch, dass man sich seine Leistung \n\nkaufen kann, dass der eine eine bessere Bildung und der \n\nandere eine schlechtere Bildung bekommt, dass der eine \n\neine bessere Gesundheitsversorgung und der andere eine \n\nschlechtere Gesundheitsversorgung bekommt. Das w\u00fcn-\n\nschen Sie sich, aber das ist nicht unser Staatsverst\u00e4ndnis. \n\nDas ist nicht unser Gesellschaftsmodell. Es stimmt, dass \n\nwir uns darin unterscheiden. Wir vertrauen den Men-\n\nschen, und die Menschen vertrauen einem handlungsf\u00e4hi-\n\ngen Staat. Um diesen k\u00fcmmern wir uns, weil wir genau \n\ndiesen Marktliberalismus, dem Sie fr\u00f6nen, ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das hat man ja w\u00e4hrend  \n\nder Regierungszeit Schr\u00f6der gemerkt! \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \n\nbitte. Ist das die Erwiderung auf Herrn Dulig? \u2013 Ja. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ein handlungsf\u00e4higer Staat ist \n\nsehr wichtig. Das, was wir unter einem schlanken Staat \n\nverstehen, ist ein Staat, der wehrhaft ist, der sich aber \n\nauch auf das Wesentliche und das N\u00f6tige konzentriert, \n\naber ansonsten Vertrauen in seine B\u00fcrger hat. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was Sie momentan machen, ist doch eigenartig: Sie \n\nfordern Steuererh\u00f6hungen und Mehrbelastungen, und das \n\nin Zeiten, in denen unser Staat, und zwar auf allen Ebe-\n\nnen, noch nie so viele Steuergelder eingenommen hat wie \n\njetzt. Wenn Sie das in Notsituationen machen \u2013 in den \n\nNeunzigerjahren zum Beispiel nach der Wende \u2013, in \n\ndenen es wirklich ganz knapp ist, w\u00fcrde ich es vielleicht \n\nnoch verstehen. Aber doch nicht in f\u00fcr den Staat goldenen \n\nZeiten, in denen wir noch nie so hohe Einnahmen hatten! \n\nWissen Sie, wenn es nach dem Staat geht, dann hat der \n\nStaat nie genug. Sie werden nie einen Finanzminister, nie \n\neinen K\u00e4mmerer, nie einen Politiker Ihrer Parteien finden, \n\nder sagt: Och, das reicht mir, ich habe genug, ich komme \n\ndamit klar. Das wird es nie geben. Sie haben nie genug, \n\nweil Sie irgendein Lieblingsprojekt, irgendeine Klientel \n\nmit Sicherheit noch bedienen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs w\u00fcrde Ihnen nie reichen. Deshalb muss es wenigstens \n\neine politische Konstellation geben \u2013 das ist Schwarz-\n\nGelb \u2013, die sich zur Schutzmacht der Steuerzahler entwi-\n\nckelt und aufpasst, \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndass Sie den B\u00fcrgern nicht so frech in die Tasche greifen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das  \n\nmerkt man in der Euro-Krise! \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Die  \n\nSchutzmacht der Steuerhinterzieher! \u2013  \n\nUnruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau \n\nmit einer Kurzintervention, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Schwarz-\n\nGelb ist in der Tat mit dieser hervorragenden These \n\nangetreten. Es ist schon eine ganze Weile her. Sie hatten \n\ninzwischen vier Jahre Zeit zu beweisen, dass sie etwas \n\nbringt und dass Sie w\u00fcssten, wie der schlanke Staat ginge. \n\nSie gingen davon aus, der Staat k\u00f6nne nicht mit Geld \n\numgehen. Das war Ihre Arbeitsthese. \n\nWir als leidgepr\u00fcfte Zuschauer und jene, die dieses \n\nExperiment ertragen m\u00fcssen, haben gelernt und es hat \n\nsich erwiesen: Schwarz-Gelb hat bewiesen, dass sie nicht \n\nmit dem Staat umgehen k\u00f6nnen. Die Schuldenbremse ist \n\nin der Tat eine Gemeinschaftsleistung und das ist auch \n\nrichtig. \n\nDamit komme ich zu Ihrem pers\u00f6nlichen Vorwurf, \n\nHerr Zastrow, der l\u00e4cherlich ist. Ich habe 2004  mein \n\nMandat im Bundestag freiwillig abgegeben. Ich habe das \n\ngetan, weil ich unzufrieden war mit der Finanzpolitik, die \n\nSie v\u00f6llig zu Recht kritisiert haben: n\u00e4mlich das 3-%-\n\nKriterium nach Maastricht zu verletzen. Das ist v\u00f6llig \n\nkorrekt. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \n\nDas h\u00f6re ich zum ersten Mal!) \n\n\u2013 Es ist mir v\u00f6llig egal, ob Sie, Herr Zastrow, dies zum \n\nersten Mal h\u00f6ren. Ich wiederhole es gern f\u00fcr Sie; das ist \n\nnicht der Punkt. Der Punkt, um den es geht, ist: Was \n\nhaben Sie aus der M\u00f6wenpicksteuer gelernt? \u2013 Offenbar \n\nnichts. Der Vortrag, den Sie heute hier gehalten haben, hat \n\neines gezeigt: Sie pers\u00f6nlich werden von Steuererh\u00f6hun-\n\ngen betroffen sein, wenn die GR\u00dcNEN mitregieren. \n\nDeshalb haben Sie auch so aufgejault. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \n\nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: In der gr\u00fcnen Partei gibt es \n\nzurzeit nur einen Einzigen, der wei\u00df, wie Staat funktio-\n\nniert. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist Ihr Ministerpr\u00e4sident in Baden-W\u00fcrttemberg, Herr \n\nKretschmann. Ich habe mir Ihren Parteitag auszugsweise \n\nangetan. Ich sehe ihn noch auf dem GR\u00dcNEN-Parteitag, \n\nSie \u2013 die gr\u00fcne Basis \u2013 flehend bitten, wenigstens eine \n\nEntscheidung mit politischer und vor allem wirtschaftli-\n\ncher Vernunft zu treffen. Ich sehe noch Boris Palmer \u2013 Ihr \n\nVorzeige-Gr\u00fcner, B\u00fcrgermeister von T\u00fcbingen \u2013, der \n\ngefleht hat, doch bitte eine einzige Entscheidung mit \n\nwirtschaftlichem Sachverstand im GR\u00dcNEN-Wahlpro-\n\ngramm zu verankern. \n\nDas sind jene, die tats\u00e4chlich f\u00fcr ein Land Verantwortung \n\ntragen. Sie sollten doch wissen, wie man es macht. Sie \n\nhaben ihnen nicht zugeh\u00f6rt und sind ihnen nicht gefolgt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7808 \n\nSie haben Ihren eigenen Stiefel gemacht. Das hei\u00dft ganz \n\neinfach, dass Sie regierungsunf\u00e4hig sind. Das haben Sie \n\nbewiesen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nCDU-Fraktion, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr \n\nAbg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bei der Diskussion, die wir \n\nim S\u00e4chsischen Landtag f\u00fchren, sollten wir auch die \n\nwirtschaftlichen Dinge, die Rot-Gr\u00fcn mit ihren Wahlpro-\n\ngrammen vorgeschlagen hat, bedenken. \n\nFrau Hermenau, ich sch\u00e4tze Sie als schon sehr sachorien-\n\ntierte Finanzpolitikerin, aber Sie haben hier nur die halbe \n\nWahrheit erz\u00e4hlt. Was haben Sie denn erz\u00e4hlt von Ihrer \n\nVerm\u00f6gensabgabe, die in Ihrem Wahlprogramm drin-\n\nsteht? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das kommt noch!) \n\nIn Ihrem Wahlprogramm steht drin, dass Sie r\u00fcckwirkend \n\nzum 1. Januar 2010 die Unternehmen mit 1,5 % des \n\nVerm\u00f6gens belasten wollen. Das bedeutet im Umkehr-\n\nschluss, dass 450 000 Arbeitspl\u00e4tze letztendlich in Gefahr \n\nsind, liebe Frau Hermenau. \n\n(Holger Zastrow, FDP: So ist das!) \n\nDas haben Sie hier vorn nicht gesagt und das h\u00e4tte ich mir \n\nvon Ihnen schon gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Dann m\u00fcssen \n\nSie richtig verstehen, was bei uns drinsteht! \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Lesen, lesen!) \n\n\u2013 Lesen k\u00f6nnen wir schon noch; das k\u00f6nnen Sie glauben. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZum Zweiten: Die Bundesrepublik Deutschland hat im \n\nvergangenen Jahr 602 Milliarden Euro \u2013 nicht Millionen, \n\nmeine Damen und Herren, sondern Milliarden! \u2013 Steuer-\n\neinnahmen gehabt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDurch die robuste Konjunktur und die wirtschaftlich gut \n\naufgestellten Unternehmen ist diese Zahl mit entstanden. \n\nSie m\u00fcssen sich einmal in den Statistischen Landes\u00e4mtern \n\noder im Statistischen Bundesamt informieren, wo denn \n\ndie meisten Steuergelder herkommen. Sie kommen nicht \n\nvon den Leuten, die im unteren Lohnbereich arbeiten, \n\nsondern sie kommen aus dem Bereich, den Sie mit Ihren \n\nSteuerpl\u00e4nen schr\u00f6pfen und k\u00f6pfen wollen, meine Damen \n\nund Herren. Das will ich Ihnen einmal so deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nHier wird keiner gek\u00f6pft!) \n\nZum Spitzensteuersatz, den Sie, Herr Dulig von der SPD, \n\nuns ja bei 100 000 Euro weismachen wollen oder die \n\nGR\u00dcNEN bei 80 000 Euro, sei gesagt: Der Spitzensteuer-\n\nsatz steigt nicht sprunghaft an, sondern er kommt allm\u00e4h-\n\nlich. Es geht los bei einem Steuersatz von 64 000 Euro bei \n\nder SPD, und mit 60 000 Euro \u2013 Frau Hermenau hat es \n\ngesagt \u2013 ist man mit dabei. \n\nDas hei\u00dft: Sind diejenigen, die 60 000 Euro im Jahr \n\nverdienen, die Absahner der Gesellschaft? Nein, das sind \n\ndie Leistungstr\u00e4ger. Das ist der Mittelstand, den Sie hier \n\nbewusst zur Kasse bitten wollen, und das kann es nicht \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nWerfen Sie mal die Taschenrechner an! Dann m\u00fcssen wir, \n\nwie es Herr Zastrow vorhin gesagt hat, alles zusammen-\n\nz\u00e4hlen, lieber Herr Dulig. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Genau!) \n\nSo sieht es n\u00e4mlich aus. Ich will noch einmal zu dem \n\nWurstproblem kommen, das Herr Zastrow hier vorn \n\ngenannt hatte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist beeindruckend! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Das hat mich schon beeindruckt \u2013 aber weil ich ein \n\nbisschen weiterdenke. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen den Leuten das Geld aus der Tasche ziehen \n\nund Sie wollen die Unternehmen schr\u00f6pfen. Was machen \n\ndenn die Unternehmen, wenn sie halbwegs gute Gewinne \n\nhaben? Sie investieren in Investitionsg\u00fcter. Sie investieren \n\nin sichere, moderne und gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, meine \n\nDamen und Herren. Das wollen Sie mit Ihren Pl\u00e4nen \n\nverhindern. Das muss einmal deutlich gesagt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWas hat das mit der Wurst zu tun?) \n\n\u2013 Dass man au\u00dfer der Wurst auch noch etwas anderes \n\nkaufen kann, Herr Dr. Pellmann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr hat nicht nur Wurst gekauft!) \n\nDas sollten Sie denjenigen \u00fcberlassen, die mehr Ahnung \n\nhaben als vielleicht alle hier in diesem Hohen Haus: die \n\nunternehmerisch t\u00e4tig sind, die sich jeden Tag um eine \n\ngute Auftragslage bem\u00fchen und die Arbeitspl\u00e4tze sichern. \n\nDas sollten Sie denjenigen \u00fcberlassen, die den Reichtum \n\nin Sachsen jeden Tag mehren. Das sind nicht wir, sondern \n\ndie Unternehmer in Sachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDie Besch\u00e4ftigten aber auch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7809 \n\nIch will noch zwei S\u00e4tze \u2013 denn dann ist meine Redezeit \n\nsowieso vor\u00fcber \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nzum Kauf der Steuer-CD sagen. Herr Dulig, wenn Sie \n\nmeinen, einen Generalverdacht aller Sachsen damit \n\nausl\u00f6sen zu k\u00f6nnen, dass der Freistaat die Steuer-CD \n\nkauft, dann ist das schoflig. Die Sachsen sind ordentliche \n\nSteuerzahler und daf\u00fcr brauchen wir Ihre Vorschl\u00e4ge \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Scheel, \n\nbitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Es ist ja sch\u00f6n, dass die \n\nDebatte so lebhaft ist. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Zastrow hat der parlamentarischen \n\nKultur insofern einen Dienst erwiesen, als wir diese \n\nbelebende und freie Auseinandersetzung pflegen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Jederzeit wieder!) \n\n\u2013 Ja, das ist ein Verdienst. Den haben Sie zumindest am \n\nheutigen Tag erreicht; ist doch sch\u00f6n. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ihr Lob!) \n\nWeil der Begriff \u201esozialer Rechtsstaat\u201c immer so gern \n\nf\u00e4llt: Wenn es nach Ihnen geht, dann ist es so wie in \n\nAmerika. Dort gibt es Leute, die der Auffassung sind, \n\ndass der Sozialismus schon ausgebrochen ist, wenn jeder \n\nMensch in diesem Land einen Anspruch auf Kranken-\n\nhausdienstleistungen hat. \n\n(Holger Zastrow, FDP: So ein Unsinn!) \n\nDamit ist der Sozialismus f\u00fcr manche schon ausgebro-\n\nchen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist  \n\ndoch Unsinn! Das wissen Sie doch!) \n\nIch pers\u00f6nlich bin froh, dass ich in einem Land lebe, in \n\ndem die sozialen Errungenschaften f\u00fcr mich wie f\u00fcr jeden \n\nanderen gelten. Man kann sicher sein: Wenn es einem \n\nschlecht geht und man krank ist, kann man zum Arzt \n\ngehen und wird behandelt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist kein Widerspruch!) \n\nWenn man pflegebed\u00fcrftig ist, kann man gepflegt werden. \n\nWenn man ins Alter kommt, kann man sich auf eine \n\nRente, die man erarbeitet hat, verlassen. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch pers\u00f6nlich bin froh dar\u00fcber. Das ist f\u00fcr mich kein \n\n\u00fcberbordender sozialer Rechtsstaat, das sind keine \u00fcber-\n\nbordenden sozialen Leistungen, sondern es ist ein An-\n\nspruch, den viele Menschen lange Jahre erk\u00e4mpft haben \u2013 \n\ngerade in der Auseinandersetzung mit denjenigen, die \n\nungern etwas abgeben von dem gro\u00dfen Reichtum, den sie \n\ndoch f\u00fcr uns immer erwirtschaften, wie Sie soeben \n\nfestgestellt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Scheel, Sie hatten soeben \n\ngesagt, dass die Krankenh\u00e4user eine hohe Errungenschaft \n\ndes Sozialismus sind. \n\n(Widerspruch von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Zuh\u00f6ren!) \n\nGibt es bei Ihnen einen Unterschied zwischen den Aus-\n\nstattungen der Krankenh\u00e4user in der alten Bundesrepublik \n\nund denen in der ehemaligen DDR? Was ist in den letzten \n\n23 Jahren in dieser Weise nach Ihrer Meinung passiert? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDamals gab es kein Internet!) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Lieber Kollege, ich bin \n\nsehr dankbar f\u00fcr die Leistungen, die aus der gesetzlichen \n\nKrankenversicherung auch aus der Altrepublik kommen, \n\num den Aufbau der Infrastruktur im Gesundheitsbereich \u2013 \n\nauch hier in Sachsen \u2013 herzustellen. \n\nMit Sorge sehe ich, was ab 2015 kommen k\u00f6nnte, wenn \n\ndie Investitionsmittel zur Gew\u00e4hrleistung einer weiteren \n\nhohen medizinischen Versorgung im Freistaat Sachsen \n\ndurch das Land allein finanziert werden m\u00fcssten. \n\nDas sehe ich mit Sorge. Dabei hoffe ich doch, dass Sie an \n\nmeiner Seite sind, um gegen\u00fcber dem Bund t\u00e4tig zu \n\nwerden, und wir gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass wir auch \n\nin Zukunft eine gute Infrastruktur im medizinischen \n\nBereich in Sachsen haben werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWorauf ich aber vor Ihrer Zwischenfrage, die wahrschein-\n\nlich ein Missverst\u00e4ndnis war, zur\u00fcckkommen wollte, ist \n\nFolgendes: \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Frage, die mich immer umtreibt \u2013 vorhin ist auf Herrn \n\nHoene\u00df noch einmal Bezug genommen worden, wir \n\nhaben dazu heute Nachmittag noch eine Debatte, in der \n\nwir uns damit auseinandersetzen k\u00f6nnen \u2013, ist: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSamthandschuhe weg!) \n\nKann es denn niedrig genug sein \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nf\u00fcr die Besserverdienenden in diesem Land? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7810 \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nGibt es einen Steuersatz oder einen Grenzsteuersatz, der \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass sie dann auch wirklich die Steuer zahlen, \n\ndie der Gesetzgeber ihnen vorgibt? Gibt es den aus Ihrer \n\nSicht? Jedes Mal h\u00f6re ich dieses Mantra: Wir hatten einen \n\nSpitzensteuersatz von 53 % \u2013 wohlgemerkt noch unter \n\nHelmut Kohl. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Kein Kommunist! 53 %! Mittlerweile sind wir bei 42 % \n\nund Sie jammern immer noch, dass er Ihnen viel zu hoch \n\nist. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie jammern immer noch, dass die angeblichen Leistungs-\n\ntr\u00e4ger dieser Gesellschaft so \u00fcberbordend belastet sind. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, \n\nPatrick Schreiber und Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern von Ihnen \n\nwissen \u2013 und deshalb ist es auch richtig, meine ich, dass \n\nunsere Partei diese Forderung wieder aufgreift: Lassen \n\nSie uns zur\u00fcckkehren zu den 53 %, weil sich doch keine \n\nBesserung eingestellt hat. \n\n(Zurufe der Abg. Peter Wilhelm Patt  \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nDiese Kollegen wollen immer weniger beitragen, obwohl \n\nsie so viel von diesem Staat haben \u2013 auch die Unterneh-\n\nmen in diesem Land im \u00dcbrigen, die sich, wie gesagt, aus \n\nder ganzen Debatte zur\u00fcckgezogen haben. \n\nIch halte es f\u00fcr richtig \u2013 deshalb ist auch das eine richtige \n\nForderung \u2013, das Ehegattensplitting \u2013 ob nun zeitweise \n\noder nicht \u2013 \u00fcber kurz oder lang abzuschaffen. Ich m\u00f6chte \n\ndie Kinder f\u00f6rdern, die aus einer famili\u00e4ren Situation \n\nheraus entstehen, und \n\n(Beifall der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nnicht eine auf dem Papier bestehende, irgendwie gesetz-\n\nlich verankerte Regelung, die sich \u201eEhe\u201c nennt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das hat  \n\ndoch damit gar nichts zu tun!) \n\nIch m\u00f6chte die Kinder f\u00f6rdern. Das ist doch auch Ihr \n\nAnsatz, Sie wollen doch auch die Kinder f\u00f6rdern. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das machen wir doch!) \n\nWir haben ein Demografie-Problem. Warum, bitte, soll \n\ndenn der Ehegedanke als solcher nur berechtigt sein, um \n\ndaraus einen finanziellen Vorteil zu ziehen? \n\n(Zuruf des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nWarum ist es ein Anreizsystem f\u00fcr manche, nur aus \n\nfinanziellen Gr\u00fcnden zu heiraten? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Weil man Verantwortung \n\nf\u00fcr den anderen \u00fcbernimmt, Herr Scheel!) \n\nDas m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, warum dieser Anreiz \n\nvon Staat gewollt sein kann. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch kann es nicht verstehen. Ich denke, wir sollten diese \n\ndirekte F\u00f6rderung machen. \n\nEin gesamtgesellschaftliches Problem, das wir nicht nur \n\nin Deutschland haben, ist die Unternehmensbesteuerung. \n\nWir haben keine gleiche europaweite Unternehmensbe-\n\nsteuerung. Wir brauchen einheitliche Regelungen. Da \n\nhaben Sie uns an Ihrer Seite. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nWir brauchen einheitliche Regelungen in Europa. \n\nWir brauchen aber auch eine K\u00f6rperschaftsteuer, die \n\nwieder einen Beitrag zum gesellschaftlichen Wohlstand \n\nund zum Staatshaushalt leistet. Eine solche K\u00f6rper-\n\nschaftsteuer brauchen wir und nicht eine, die nur pro \n\nforma vorhanden ist. \n\nEin weiteres Thema, das ich auch niemals verstehen \n\nwerde, ist diese Abgeltungssteuer. Warum h\u00e4ngen Sie so \n\ndaran? Warum kann nicht jeder, der Einnahmen hat, egal \n\nwelcher Art \u2013 aus Vermietung, aus Verpachtung, diese \n\nmuss er in der Einkommenssteuer angeben \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Schon mal was  \n\nvon Substanzbesteuerung geh\u00f6rt!) \n\nAber sobald es Dividenden und Zinsertr\u00e4ge betrifft, haben \n\nsie mit der Einkommensteuer nichts zu tun. Das m\u00fcssen \n\nSie mir erkl\u00e4ren, warum das System Sinn machen soll. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow  \n\nund Torsten Herbst, FDP) \n\nDas kann ich bis heute nicht verstehen. Unsere Position \n\nist es, dass diese Abgeltungssteuer abgeschafft geh\u00f6rt und \n\nes ganz regul\u00e4r und ganz normal bei der Einkommens-\n\nsteuer angerechnet wird, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nJa, wir wollen auch eine Million\u00e4rssteuer. Das ist ein \n\nkleines Alleinstellungsmerkmal \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist es in der Tat!) \n\nim Gegensatz zur SPD und den GR\u00dcNEN. Wir sagen: Es \n\nmuss, wenn es nach unten eine Schamgrenze gibt, doch \n\nauch nach oben eine Schamgrenze geben k\u00f6nnen. Wir \n\nsagen: Wer im Jahr Einkommenszufl\u00fcsse von 1 Million \n\nEuro netto erreicht, der hat die Schamgrenze erreicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Bei denen wollen wir \n\nauch nicht alles wegnehmen, sondern hierbei kann man \n\nsagen: Alles, was \u00fcber 1 Million hinausgeht, plus 75 % \n\ndavon sollen dem Staat zugef\u00fchrt werden, weil das, was \n\ndar\u00fcber hinausgeht, nicht mehr notwendig ist, um den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7811 \n\neigenen Lebensbedarf auf dem hohen Lebensstandard, \n\nden die Leute haben wollen \u2013 \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wer definiert denn,  \n\nwas \u201eeigener Lebensbedarf auf hohem \n\nLebensstandard\u201c ist? \u2013 Holger Zastrow, FDP: \n\nDefinieren Sie das? \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nSie nennen das Neiddebatte. Sie treten lieber nach unten. \n\nWir wollen es von denen nehmen, die oben sind. Wir \n\nverteilen von oben nach unten. Ja, wir wollen noch mehr \n\nSteuern, und dazu stehen wir, meine Damen und Herren! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Frau \n\nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Mir ist gestern erz\u00e4hlt \n\nworden, dass Herr Ex-Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf vor \n\neiniger Zeit eine lange, gute Rede zum Thema Schulden-\n\nbremse gehalten hat. Die Schlussfolgerung war, dass \n\nunsere Schuldenbremse auf Dauer vielleicht nicht halten \n\nwird, und zwar deswegen, weil es immer noch Einfallsto-\n\nre bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Einnahmen und der Ausgaben \n\ngibt. Er ist der Meinung, dass das als Instrument allein \n\nnicht ausreicht. \n\nWenn man sich die Staatsverschuldung anschaut, stellt \n\nman fest, dass wir derzeit davon profitieren, dass es \n\nniedrige Zinsen gibt, wenn wir unsere Altschulden um-\n\nschulden m\u00fcssen. Das ist derzeit der Luxus, der den \n\nEindruck erweckt, dass es Deutschland gut gehe. Es geht \n\nDeutschland aber nicht gut, denn wir haben seit Jahren \n\nnegative \u00f6ffentliche Investitionen. Im \u00dcbrigen schlie\u00dft \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine Sub-\n\nstanzbesteuerung ausdr\u00fccklich aus. Das mag auch ein \n\nAlleinstellungsmerkmal sein, Herr Scheel. \n\nDie Verm\u00f6gensabgabe, von der die Rede ist, betrifft das \n\nreichste 1 % der Bev\u00f6lkerung, das \u00fcbrigens ein Drittel \n\naller Verm\u00f6gen besitzt. Sie ist auf zehn Jahre befristet, \n\nund sie gilt ab einem Nettoverm\u00f6gen von \u00fcber 1 Milli-\n\non Euro. Das ist, wie gesagt, nicht einmal 1 % der Bev\u00f6l-\n\nkerung. Sie dient ausschlie\u00dflich der Schuldentilgung, und \n\nzwar der reichlich 0,4 Billionen Euro, die seit dem Jahr \n\n2008 aufgenommen werden mussten, um die Banken zu \n\nretten. Dass sich das reichste 1 % der Bev\u00f6lkerung im \n\nWesentlichen am Abtragen der Schulden beteiligt \u2013 die \n\naufgenommen worden sind, um dieses Wirtschaftssystem \n\ngut dastehen zu lassen \u2013, halten wir f\u00fcr mehr als ange-\n\nmessen. \n\nEs ist richtig, dass die Anteilseigner einbezogen werden, \n\naber ein Unternehmen an sich nicht. Deswegen ist dieser \n\nAusschluss der Substanzbesteuerung da. Die Komplexit\u00e4t \n\nder Verm\u00f6genserfassung ist mir bewusst. \n\nWir haben seit dem Jahr 2008 einen Wertewandel. Die \n\nBev\u00f6lkerung hat das begriffen. Die selbsternannte \n\nschwarz-gelbe Elite hat das nicht begriffen. Es gibt eben \n\ndiese eigene Welt, in der Sie noch schweben, und es gibt \n\ndie neue Welt, die l\u00e4ngst begonnen hat. Die Bev\u00f6lkerung \n\nhat Konsequenzen aus 2008 gezogen, Sie nicht! Das ist \n\nkein Klassenkampf, sondern es geht um den Umbau \n\ndieser Gesellschaft unter Erhalt der Markwirtschaft. Ich \n\nm\u00f6chte hier nicht missverstanden werden. Es geht um den \n\nErhalt der Marktwirtschaft, und daf\u00fcr muss man die \n\nGesellschaft ver\u00e4ndern, sonst wird das nicht funktionie-\n\nren. \n\nDiese moralische Debatte findet statt unter anderem in der \n\nWirtschaft \u2013 Herr Finger hat das in seiner Jahresansprache \n\ngesagt \u2013, sie findet statt unter den Einkommensstarken, \n\nzum Beispiel unter Rotariern. Es geht um Verantwortung, \n\num Nachhaltigkeit, um Demokratie und um W\u00fcrde \u2013 nur \n\ndass die Ziele klar sind. Deswegen ist Ihre Theorie vom \n\nschlanken Staat genauso \u201ewunderbar und gro\u00dfartig\u201c wie \n\ndie Theorie von der unsichtbaren Hand in der Wirtschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nbitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \n\ngern noch einmal das Wort ergreifen, weil der Kollege \n\nHeidan vorhin die Zahl von 602 Milliarden Euro an \n\nj\u00e4hrlichen deutschen Steuereinnahmen hier in die Runde \n\ngeworfen hat. Da denke ich mir nat\u00fcrlich gleich dazu, \n\ndass wir laut Ifo-Haftungspegel mittlerweile in Deutsch-\n\nland eine Haftungssumme von sage und schreibe \n\n630 Milliarden Euro angeh\u00e4uft haben. Da muss man dann \n\nganz klar sagen: Das Recht bindet eben nicht nur die \n\nRegierten, sondern das Recht bindet auch die Regieren-\n\nden, und genau dagegen haben CDU und FDP im Zuge \n\nder Euro-Krise massiv versto\u00dfen. Deswegen glaube ich \n\nauch, dass CDU und FDP daf\u00fcr noch die Quittung be-\n\nkommen werden. \n\nWir hatten selbst in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen eine \n\nNichtbeistandsklausel. Es wurde ganz klar festgelegt, dass \n\nkein einzelner Mitgliedsstaat f\u00fcr die Schulden eines \n\nanderen Mitgliedsstaates haften muss. CDU und FDP \n\nhaben es geschafft, dass die nationalen Parlamente zu \n\nwillf\u00e4hrigen Handlangern von Beschl\u00fcssen des EU-\n\nMinisterrates herabgew\u00fcrdigt wurden. Ich glaube, das ist \n\nder gr\u00f6\u00dfte Raubzug, den wir in der Geschichte der Bun-\n\ndesrepublik \u00fcberhaupt je hatten. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage in die \n\nFraktionen, ob noch eine dritte Runde gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nBitte, Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zum Abschluss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7812 \n\nauf die Frage eingehen, die Frau Hermenau aufgestellt \n\nhat, wie wir den Schuldenberg abtragen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDen Schuldenberg bei diesem ungleich verteilten Verm\u00f6-\n\ngen in Deutschland \u2013 \u00fcbrigens auch in Europa \u2013 k\u00f6nnen \n\nwir nur durch eine kleine Gruppe abtragen lassen. Oder es \n\nwird durch Inflation, Krieg oder W\u00e4hrungsreform gel\u00f6st. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das w\u00e4re schlimm!) \n\nDas w\u00e4ren die schlimmen Varianten einer Verm\u00f6gensum-\n\nschichtung. \n\nFrau Kollegin Hermenau, was uns so deutlich unterschei-\n\ndet, ist, dass wir erst einmal durch den Schuldendeckel \n\nauch einen Ausgabendeckel gezogen haben. \n\n(Beifall der Abg. Geert Mackenroth, CDU,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nWenn wir die Ausgaben im Griff behalten, k\u00f6nnen wir \n\ndar\u00fcber nachdenken, wie wir dann die Last abbauen; denn \n\ndie Bev\u00f6lkerung m\u00f6chte, dass wir diese Last abbauen \u2013 \n\ndas ist soziale Gerechtigkeit auch f\u00fcr Familien \u2013; aber \n\nnicht, indem wir neue Ausgabenprogramme beschlie\u00dfen, \n\nwie in Ihrem Programm auch auf der ersten Seite in zwei \n\nSpalten ausdr\u00fccklich dargelegt wird \u2013 was noch alles \n\nnotwendig ist, wo es noch gerechter werden muss. In \n\ndieser Frage der Gerechtigkeit bei Ausgaben wird es bei \n\nIhnen zu wenig Deckelung geben. Wenn wir da einen \n\nDeckel finden, k\u00f6nnen wir \u00fcber das andere nachdenken. \n\nDas Gleiche betrifft den Ansatz von Herrn Dulig: die \n\nKapitalbelastung. Es kann tats\u00e4chlich nicht sein, dass \n\ndiejenigen, die arbeiten, einen h\u00f6heren Steuersatz bezah-\n\nlen m\u00fcssen als diejenigen, die nicht arbeiten und ihr \n\nKapital nur arbeiten lassen. Das geht auf Dauer nicht gut. \n\nDas verwirft das Ganze. Aber auch hier finden wir nur \n\neine L\u00f6sung gemeinsam, wenn die Ausgaben gedeckelt \n\nbleiben. Ihre Ausgabenfantasien sind ja noch deutlicher. \n\nIch m\u00f6chte ganz unverf\u00e4nglich mit einem Zitat aus der \n\n\u201eWirtschaftswoche\u201c enden, also von einer Gruppe, die \n\ndem Unternehmertum n\u00e4hersteht, wo auch immer das \n\npolitisch verortet ist. Dort schreibt der Chefredakteur: \n\n\u201eErst wenn jede Frau an der Aldi-Kasse f\u00fcr ihre Sozial-\n\nbeitr\u00e4ge schuftet und Steuern daf\u00fcr bezahlt, dass andere \n\nFrauen ihre Kinder erziehen, erst dann ist die endg\u00fcltige \n\nBefreiung der Frau geschafft. Und wenn man die Fami-\n\nlien erst wirtschaftlich zerschlagen hat, kann man die \n\nherumfliegenden Einzelteile nachher wieder einsammeln \n\nund diejenigen versorgen, die nachher noch bei der Wahl \n\ndankbar sein sollen daf\u00fcr.\u201c \n\nIch glaube, damit haben manche hier im Hause die Le-\n\nbenswirklichkeit unserer Familien v\u00f6llig verlassen, auch \n\nder Mitglieder ihrer Parteien. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist absurd!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung, \n\nHerr Staatsminister, m\u00f6chten Sie gern reden? \u2013 Bitte sehr. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die ver-\n\nschiedenen Vorredner haben darauf hingewiesen, welche \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen durch welche Steuererh\u00f6hungen \n\ntangiert werden oder tangiert werden k\u00f6nnten. \n\nIch m\u00f6chte nicht noch weitere F\u00e4lle hinzuf\u00fcgen \u2013 dann \n\nk\u00f6nnten wir wahrscheinlich den ganzen Tag hier gemein-\n\nsam gestalten \u2013, sondern nach meinem Eindruck zeigte \n\ndie Debatte, dass es unterschiedliche politische Konzepte \n\ngibt. Ich m\u00f6chte ganz einfach einen einzigen herausgrei-\n\nfen \u2013 neben vielen anderen, die zutage kamen \u2013, n\u00e4mlich \n\ndie unterschiedlichen Ans\u00e4tze zwischen der Besteuerung \n\nund der Haushaltspolitik. \n\nWas deutlich wurde, ist, dass es dort zwei kontr\u00e4re Philo-\n\nsophien gibt. Auf der einen Seite steht, dass die Einnah-\n\nmen den Ausgaben folgen sollen, und auf der anderen \n\nSeite steht, dass die Einnahmen die Ausgaben bestimmen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist aber jetzt Schwarz-Wei\u00df!) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, einen Aspekt m\u00f6chte ich heute be-\n\nleuchten. \n\nSchauen wir uns die erste Philosophie an: Einnahmen \n\nsollen den Ausgaben folgen. Wenn man sich umschaut: \n\nViele Staaten, aber auch viele Bundesl\u00e4nder stecken \n\ninzwischen in einem Teufelskreis. Steuererh\u00f6hungen, die \n\nin der Vergangenheit durchgef\u00fchrt worden sind, f\u00fchrten \n\nnicht zur Konsolidierung von Haushalten, sondern weck-\n\nten neue Begehrlichkeiten, und diese Begehrlichkeiten \n\nwurden dann auch noch erf\u00fcllt. Die Konsequenz waren \u2013 \n\nSie sehen das inzwischen in vielen Staaten Europas \u2013 \n\nneue Schulden. \n\nSelbst wenn wir heute die Rekordeinnahmen und die \n\nextrem niedrigen Zinsen betrachten, stellen wir immer \n\nnoch fest, dass trotzdem neue Schulden aufgenommen \n\nwerden. Diese L\u00e4nder \u2013 ich muss allerdings auch hinzu-\n\nf\u00fcgen: diese Bundesl\u00e4nder \u2013 stecken inzwischen in einer \n\ndoppelten Falle. Was passiert, wenn die Konjunktur nicht \n\nmehr so gut l\u00e4uft, das hei\u00dft, die Steuereinnahmen nicht \n\nmehr so gut sprudeln? Oder: Was passiert, wenn die \n\nZinsen wieder auf Normalniveau steigen? Denn wenn wir \n\nehrlich sind, bilden die Zinsen zurzeit die Realwelt nicht \n\nmehr ab. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist wahr!) \n\nWir haben eine k\u00fcnstlich geschaffene Zinsblase. Was wird \n\npassieren? Es werden noch mehr Schulden aufgenommen \n\nund dann m\u00fcssen die Steuern nochmals erh\u00f6ht werden. \n\nDeshalb kann diese Philosophie nicht die richtige sein. \n\nSteuererh\u00f6hungen sind kein Mittel, strukturelle Haus-\n\nhaltsprobleme zu l\u00f6sen; sie verschieben die Konsolidie-\n\nrungsaufgaben in die Zukunft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7813 \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nWer Steuererh\u00f6hungen fordert, setzt auf das Prinzip \n\nHoffnung, statt selbst aktiv zu gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSolch eine Politik ist nicht nachhaltig. \n\nSchauen wir uns den zweiten Aspekt an, n\u00e4mlich die \n\ngegenteilige Philosophie: Einnahmen bestimmen Ausga-\n\nben. Diese Philosophie hat sich im Grunde genommen \n\ndurchgesetzt; denn die Rahmenbedingungen haben sich \n\ngr\u00fcndlich ge\u00e4ndert. Auf der europ\u00e4ischen Ebene wurde \n\nder europ\u00e4ische Fiskalpakt eingef\u00fchrt; auf der Bundes-\n\nebene wurde das Grundgesetz ge\u00e4ndert, und hier auf \n\nunserer s\u00e4chsischen Ebene sind wir gerade dabei, die \n\nLandesverfassung anzupassen. \n\nWer also zuk\u00fcnftig Verschuldungsverbote einhalten will \n\nund muss, der muss die Ausgaben so beschr\u00e4nken, wie die \n\nEinnahmen diese vorgeben. \n\nJetzt haben wir das Gl\u00fcck in Sachsen, dass wir diesen \n\nGrundsatz \u2013 obwohl wir das noch nicht verankert haben \u2013 \n\nseit Jahren befolgen. Das schafft Handlungsspielr\u00e4ume. \n\nDie niedrige Verschuldung, die wir inzwischen in Sachsen \n\nhaben, hat dazu gef\u00fchrt, dass die Zinszahlungen auf \n\neinem ertr\u00e4glichen Niveau angekommen sind. Wir k\u00f6nnen \n\nuns mehr leisten, wir k\u00f6nnen die Sachsendividende \n\nnutzen, wie wir immer sagen. \n\nInzwischen k\u00f6nnen wir die Sachsendividende auch \n\nrechnen. Nehmen wir einmal als Vergleichswert die \n\nVerschuldung der anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, \n\ndann ergibt sich ein Betrag von rund 750 Millionen Euro \n\n\u2013 je nachdem, wie das Zinsniveau anzusetzen ist. Dieses \n\nGeld tragen wir nicht zu den Banken; dieses Geld haben \n\nwir zur Verf\u00fcgung, um Politik zu gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWo andere Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr Zinszahlungen brau-\n\nchen, nutzen wir unsere Sachsendividende. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: So geht s\u00e4chsisch! \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit bei der CDU) \n\nWenn die Einnahmen nun die Ausgaben bestimmen, hei\u00dft \n\ndas doch, dass wir unn\u00f6tige Steuererh\u00f6hungen nicht \n\nbrauchen. Wir belasten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig die Bev\u00f6lkerung \n\nund zuk\u00fcnftige Generationen und k\u00f6nnen trotzdem Politik \n\ngestalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen \n\nund ich rufe auf die \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGleichm\u00e4\u00dfige Streuung oder konzentrierte F\u00f6rderung s\u00e4chsischer \n\nKinderg\u00e4rten? \u2013 Zusatzgelder f\u00fcr bessere Betreuung zielgerichtet  \n\nverteilen, anstatt Fachkr\u00e4ftestandards aufzuweichen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs hat zun\u00e4chst die Antragstellerin, die Fraktion \n\nDIE LINKE, das Wort; danach folgen CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Frau Abg. Klepsch das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kommen \n\nwir nach dieser etwas hitzigen Wahlkampfdebatte zur\u00fcck \n\nzur Landespolitik; widmen wir uns einem ernsteren \n\nThema, das weniger Unterhaltung bietet, sondern wirklich \n\nfachpolitischer Gespr\u00e4chsstoff ist. \n\n\u201eQualit\u00e4tsverbesserung in der Kindertagesbetreuung\u201c hie\u00df \n\nein Versprechen in den Haushaltsverhandlungen \u2013 ein \n\nVersprechen der Koalition \u2013, und immerhin sagenhafte \n\n5 Millionen Euro setzte die Koalition per \u00c4nderungsan-\n\ntrag durch \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Pro Jahr!) \n\nf\u00fcr mehr Personal in den Kindertagesst\u00e4tten. \u2013 Ja, pro \n\nJahr; insgesamt 10 Millionen Euro. \n\nAber heute, ein halbes Jahr sp\u00e4ter, liegt das Geld bei \n\nHerrn Prof. Unland auf dem Konto und wir wollen mit \n\nunserer Aktuellen Debatte das SMK ein wenig dabei \n\nunterst\u00fctzen, das Geld sinnvoll auszugeben, da man sich \n\noffenbar zwischen CDU und FDP nicht so richtig einigen \n\nkann, wo es denn nun hin soll. Der Anspruch, die Betreu-\n\nungssituation zu verbessern, ist hehr, aber er ist bis heute \n\nan keiner Stelle erf\u00fcllt. \n\nWir wissen \u2013 alle, die sich etwas mit der Situation in der \n\nKindertagesbetreuung befasst haben \u2013, dass diese ange-\n\nspannt ist. Die Personaldecke ist d\u00fcnn. Deshalb k\u00f6nnen \n\nzum Beispiel die flexiblen \u00d6ffnungszeiten nicht immer \n\nausgeweitet werden. \n\nDiese 5 Millionen Euro pro Jahr, lieber Patrick Schreiber, \n\nsind aus meiner Sicht bis jetzt ein konzeptionsloses \n\nTrostpflaster f\u00fcr das Koalitionsschaufenster nach drau\u00dfen. \n\nBis heute gibt es keinen \u00f6ffentlichen Entwurf einer \n\nF\u00f6rderrichtlinie, die die Umsetzung und die Bewirtschaf-\n\ntung der Mittel ausgestaltet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7814 \n\nIch habe die Begr\u00fcndung des Antrages, Herr Schreiber \n\nund Herr Bl\u00e4sner, durchgelesen \u2013 ich war diesmal in den \n\nHaushaltsverhandlungen nicht dabei \u2013, und es wundert \n\nmich gar nicht, dass wir heute immer noch nichts vorlie-\n\ngen haben. Herr Schreiber hat damals im Schulausschuss \n\ngesagt, es gehe darum, \u201edas Fachpersonal zu entlasten\u201c. \n\nKIar, aber wie? Es gehe auch um Aufsichtsfunktionen f\u00fcr \n\nKinder oder um das Vorlesen eines Buches. Meine Mei-\n\nnung dazu: Die Zeiten, in denen Kindereinrichtungen nur \n\nAufsichts- und Bewahrungsanstalten sind, sind vorbei. \n\nWir haben einen Bildungsplan, der seit acht Jahren gilt \n\nund der h\u00f6here Anforderungen an das Personal stellt. Da \n\nkann man nicht nur von Aufsicht sprechen. \n\nHerr Bl\u00e4sner meinte im Ausschuss, man m\u00fcsse mehr \n\nAssistenzkr\u00e4fte heranholen, damit die Erzieher mehr Zeit \n\nf\u00fcr Bildung und Erziehung haben. Das ist richtig, Herr \n\nBl\u00e4sner. Wir w\u00fcnschen allen Erziehern, dass mehr Zeit f\u00fcr \n\ndie Erziehung zur Verf\u00fcgung steht. Doch Kindertagesbe-\n\ntreuung ist nicht teilbar in p\u00e4dagogische und nichtp\u00e4da-\n\ngogische Aufgaben. Kindertagesbetreuung und fr\u00fchkind-\n\nliche Bildung sind ganzheitlich zu betrachten. Diese \n\nfindet im Dialog statt. Gerade der 13. Kinder- und Ju-\n\ngendbericht der Bundesregierung hat noch einmal unter-\n\nsetzt, wie wichtig die Bindung an die Eltern, an die \n\nBezugspersonen und an die Erzieher in der Einrichtung \n\nist. Da kann ich eben nicht stundenweise mit irgendwel-\n\nchen Honorarkr\u00e4ften dort dazwischenfunken. \n\nEin weiterer Aspekt, der damals im Ausschuss nicht \n\nweiter betrachtet worden ist: Auch der Einsatz von weite-\n\nren Hilfskr\u00e4ften, wenn er k\u00e4me, bedeutet f\u00fcr das vorhan-\n\ndene Personal erst einmal eine Zusatzbelastung, weil die \n\nErzieher, die die Einrichtung kennen und das Konzept und \n\nden Bildungsplan umsetzen, das zus\u00e4tzliche Personal \n\nauch irgendwie anleiten m\u00fcssen. \n\nWenn man dann selbst den Antrag betrachtet, so stand in \n\nder Begr\u00fcndung von CDU und FDP: \u201eKitas sollen die \n\nM\u00f6glichkeit erhalten, sich unterst\u00fctzende und personelle \n\nVerbesserungsma\u00dfnahmen einkaufen zu k\u00f6nnen.\u201c Noch \n\neinmal deutlich an Ihre Adresse, liebe FDP: Eine Kita ist \n\nkein Unternehmen, und die unternehmerische Kita kann \n\nnicht das bildungspolitische Ziel des Freistaates sein. \n\nLeiharbeit und Zeitarbeit gibt es schon in einigen Kitas in \n\nSachsen. Das ist schlimm, und das kann auch nicht der \n\nWeisheit letzter Schluss sein, um die Betreuungssituation \n\nzu entspannen, auch nicht in Spitzenzeiten. Dies w\u00fcrde \n\nauch dem Bildungsauftrag widersprechen, den die Kin-\n\ndertageseinrichtungen haben. \n\nWie k\u00f6nnen nun die 5 Millionen Euro ausgegeben wer-\n\nden? Darauf m\u00f6chte ich in meinem n\u00e4chsten Beitrag \n\nkonkret zur\u00fcckkommen. Vorerst m\u00f6chte ich darauf \n\nverweisen, dass bereits 2005, wie die damalige Sozialmi-\n\nnisterin Helma Orosz bei der Einf\u00fchrung des Bildungs-\n\nplanes gesagt hat, eine Verbesserung der Fachkraft-Kind-\n\nRelation erfolgen muss. Darauf warten wir immer noch. \n\nWir haben im letzten Haushalt beantragt, diese \n\n107 Millionen Euro mehr j\u00e4hrlich daf\u00fcr einzustellen. Das \n\nist durch die Koalition abgelehnt worden. Ihre 5 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr sind nur ein kosteng\u00fcnstiges Ablen-\n\nkungsman\u00f6ver vom Betreuungsschl\u00fcssel, den Sie nach \n\nwie vor nicht verbessern wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nSchreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen! Das Drehbuch stimmt. \n\nBeide Debatten \u2013 diejenige, die wir zuvor gef\u00fchrt hatten, \n\nund diese Debatte \u2013 passen, zumindest mit den letzten \n\nS\u00e4tzen, die Frau Klepsch soeben gebracht hat, wunderbar \n\nzusammen: die Kritik daran bzw. der Hinweis, wir sollten \n\nunsere Ausgaben \u00fcberpr\u00fcfen oder deckeln und nicht nur \n\nSteuern erh\u00f6hen, um unsere Ausgaben nach oben zu \n\ntreiben. Frau Klepsch, Ihre letzten beiden S\u00e4tze haben \n\ngenau Ihre Denkweise, Ihr politisches Verst\u00e4ndnis im \n\nUmgang mit Geld best\u00e4tigt. Das ist nicht unseres. \n\nSie bem\u00e4ngeln, dass unklar ist, was werden soll. Dabei \n\nhaben Sie etwas recht. Mittlerweile ist es aber klar, dass \n\nich Ihnen den Zahn nicht ziehen kann. Es gibt einen \n\nEntwurf der F\u00f6rderrichtlinie, die jetzt in das Anh\u00f6rungs-\n\nverfahren geht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Oh!) \n\n\u2013 Ja, Frau Dr. Stange, ich habe mir nie die M\u00fche gemacht, \n\nnachzusehen, wie lange Richtlinienentw\u00fcrfe in Ihrem \n\nHaus gebraucht haben, als Sie Staatsministerin waren. Ein \n\nhalbes Jahr, so behaupte ich, ist nicht unbedingt sch\u00f6n. \n\nDas kann man sicher noch verbessern, wobei man dem \n\nKultusministerium hier den geringsten Vorwurf machen \n\nmuss, denn es war in der Tat so, dass sich beide Koaliti-\n\nonsfraktionen, also CDU und FDP, etwas mehr Zeit \n\nnehmen mussten, um auf einen gemeinsamen Nenner zu \n\nkommen. Aber auch das ist aus meiner Sicht nicht \n\nschlimm, wenn am Ende etwas Gutes dabei herauskommt. \n\nIch bin der Meinung, dass jetzt auch etwas herausge-\n\nkommen ist, was gut ist. \n\nFakt ist, dass ich auch schon andere Dinge erlebt habe. \n\nWir haben zwei Jahre \u00fcber die Jugendpauschale disku-\n\ntiert, bis dann die Richtlinien\u00e4nderung kam. Es gab also \n\nschon ganz andere Zeithorizonte, und deswegen m\u00fcssen \n\nwir uns, wenn es auch nicht sch\u00f6n ist, mit diesem halben \n\nJahr nicht unbedingt verstecken. \n\nWorum geht es, Frau Klepsch? Es geht nicht darum, jetzt \n\nauf Biegen und Brechen mit Geld, das auch Sie in keinen \n\nHaushaltsverhandlungen hergezaubert und nicht wirklich \n\nmit seri\u00f6sen Einnahmen und Geldquellen belegt haben, \n\nden Personalschl\u00fcssel zu verbessern. Die Messen sind \n\ngesungen, zumindest f\u00fcr diesen Doppelhaushalt. Der \n\nDoppelhaushalt ist im Dezember beschlossen worden, \n\nund wir machen mit dem Geld, das uns zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, das, was wir tun k\u00f6nnen. Das sind 10 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014. \n\nDer Titel der Aktuellen Debatte hei\u00dft ja heute, \u2026 \u201eZu-\n\nsatzgelder f\u00fcr bessere Betreuung zielgerichtet verteilen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7815 \n\nanstatt Fachkr\u00e4ftestandards aufzuweichen\u201c. Genau das \n\nmachen wir. Wir werden das vorhandene Geld zielgerich-\n\ntet einsetzen, indem wir schauen, wo beispielsweise der \n\ngr\u00f6\u00dfte F\u00f6rderbedarf aufgrund sozialer Benachteiligung \n\nbesteht, wo besonders hohe Raten von Auff\u00e4lligkeiten im \n\nsozial-emotionalen Bereich oder Verhaltensauff\u00e4lligkeiten \n\nvorhanden sind. Wo ist zum Beispiel der Anteil der \n\nKinder mit Migrationshintergrund besonders hoch, damit \n\nin diesen Einrichtungen unterst\u00fctzendes Personal einge-\n\nsetzt werden kann? Es soll auch darum gehen festzustel-\n\nlen, wo Kitas mit besonders vielen Kindern entlastet \n\nwerden k\u00f6nnen. Am 1. Juni wird zum Beispiel in Dresden \n\neine 300-Kinder-Kita vom DRK er\u00f6ffnet. \n\nIch verweigere mich auch Ihren Gedanken, dass nur \n\nausgebildetes Fachpersonal Bezugsperson f\u00fcr Kinder sein \n\nkann. Ich wei\u00df nicht, in welcher Kita Sie Ihre Kinder \u2013 \n\nbeide kommen ja erst in die Kita \u2013 haben bzw. haben \n\nwerden. In den Kitas, die ich besucht habe, waren auch \n\nLeute aus der B\u00fcrgerarbeit. Nat\u00fcrlich ist auch die \u00e4ltere \n\nDame oder der \u00e4ltere Herr, die sich mit den Kindern \n\nbesch\u00e4ftigen, sofern sie einige Zeit dort sind, eine Be-\n\nzugsperson f\u00fcr die Kinder, ohne dass sie/er studiert hat. \n\nAndere L\u00e4nder \u2013 ich habe erst im Schulausschuss \u00fcber \n\nSchweden berichtet \u2013 zeigen ganz deutlich, dass es \n\nm\u00f6glich ist, dass nicht studierte Kr\u00e4fte auch Bezugsper-\n\nsonen sein k\u00f6nnen. Es ist f\u00fcr mich eine v\u00f6llige Farce, \n\nwenn Sie meinen, das w\u00e4ren alles nur Leute, die in der \n\nEcke stehen und warten, bis man ihnen etwas zu tun gibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen das Fachpersonal unterst\u00fctzen. Da sind wir \n\ngenau beim Thema, denn der Bildungsplan stellt hohe \n\nAnspr\u00fcche an unser Fachpersonal. Es gibt sehr viele \n\nInteressen an dem Thema Kita, Kita-Leiter, Kita-Erzieher \n\noder Eltern. Teilweise werden dabei unterschiedliche \n\nInteressen verfolgt. Kita-Erzieher bem\u00e4ngeln am meisten, \n\ndass sie zu wenig Zeit haben, sich mit dem Bildungsplan \n\noder mit Dokumentationen auseinanderzusetzen. Damit \n\nmeine ich nicht das reihenweise Einkleben von Lichtbild-\n\nfotos, damit sich die Eltern nach vier Jahren freuen, \n\nsondern echte Dokumentationen. Diese Zeit wollen wir \n\ndem Fachpersonal geben. Es ist nicht schlimm, wenn es \n\ndadurch zum Einsatz von Sozialassistenten kommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich gestatte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich habe eine \n\nZwischenfrage. Herr Schreiber, Sie hatten gesagt \u2013 und \n\ndas begr\u00fc\u00dfe ich sehr \u2013, das Geld ist h\u00f6chstwahrscheinlich \n\nf\u00fcr Kitas mit auff\u00e4lligen Kindern vorgesehen. Sie haben \n\nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten angesprochen, oder Kinder mit \n\nMigrationshintergrund, und sagen auf der anderen Seite, \n\ndazu brauchen wir kein Fachpersonal, das k\u00f6nnen auch \n\nAssistenzkr\u00e4fte. Nun frage ich mich, wie Sie sich das \n\nvorstellen. Das sind besondere p\u00e4dagogische Herausfor-\n\nderungen. Ich glaube, dass das Geld genau in diese \n\nEinrichtungen gehen soll. Das halte ich f\u00fcr einen richtigen \n\nAnsatz. Auf der anderen Seite k\u00f6nnen wir aber nicht \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte daf\u00fcr nehmen. Wie ist das m\u00f6g-\n\nlich? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Frau Giegengack! \n\nNiemand sagt, dass f\u00fcr Kitas, in denen es einen besonders \n\nhohen Anteil an Kindern mit Migrationshintergrund gibt, \n\nauch mit sozialen Auff\u00e4lligkeiten, Sozialassistenten geholt \n\nwerden, die sich ausgerechnet mit diesen Kindern und \n\nderen Auff\u00e4lligkeiten besch\u00e4ftigen, sondern es geht \n\ndarum, dass beispielsweise nach der F\u00f6rderrichtlinie auch \n\nFachkr\u00e4fte eingestellt werden; auch das ist m\u00f6glich. Es \n\nsollen die Kommunen vor Ort entscheiden, was das Beste \n\nf\u00fcr die jeweilige Einrichtung ist. Aber es geht darum, dass \n\ndie Fachkr\u00e4fte, die sich dann eben etwas verst\u00e4rkter mit \n\nden Kindern mit Migrationshintergrund, mit den Kindern \n\nmit Sprachauff\u00e4lligkeiten, mit Verhaltensauff\u00e4lligkeiten \n\nbesch\u00e4ftigen sollen,  wiederum eine M\u00f6glichkeit haben, \n\ndurch Assistenzkr\u00e4fte bei anderen T\u00e4tigkeiten entlastet zu \n\nwerden. \n\nDazu sage ich \u2013 genauso wie im Schulausschuss \u2013, es \n\nmuss nicht unbedingt die Fachkraft w\u00e4hrend des Mittags-\n\nschlafs des Kindes in dieser Gruppe eine, anderthalb, zwei \n\nStunden sitzen. Das kann im Zweifel eben auch eine \n\nausgebildete Sozialassistenzkraft machen, und das hat \n\nnichts damit zu tun \u2013 \u2013 \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist auch gar nicht so! Dort sitzen nicht  \n\nalle Erzieherinnen beim Mittagsschlaf!) \n\nLiebe Frau Giegengack, ich habe im Rahmen des Per-\n\nspektivwechsels schon Tage in Kindertagesst\u00e4tten ver-\n\nbracht. Und diese Erzieherinnen, mit denen ich hier in \n\nDresden zwei Tage gewesen bin \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ja, Herr Dr. Pellmann, das sollten Sie vielleicht auch \n\nmal machen. Aber wenn Sie dort zu tief reden, haben die \n\nKinder Angst. Fakt ist, die Erzieher haben mir gegen\u00fcber \n\ngenau das bem\u00e4ngelt: dass sie im Prinzip den ganzen Tag \n\nam Kind sind, auch beispielsweise in der Zeit des Mit-\n\ntagsschlafs oder wenn es darum geht, Essen auszugeben, \n\nund dass sie eben nicht auch mal diese Minuten nutzen \n\nk\u00f6nnen, um beispielsweise qualit\u00e4tsvolle Dokumentatio-\n\nnen im Rahmen des Bildungsplans zu erledigen. \n\nDas sind Aussagen von Erzieherinnen und Erziehern. Ich \n\ngestehe zu, dass es, wie ich gerade schon gesagt habe, \n\nanderweitige Interessen gibt. Es gibt Interessen der Kita-\n\nEinrichtungsleiterinnen oder -leiter, es gibt Interessen der \n\nEltern, denen man im \u00dcbrigen auch sagen muss, dass sie, \n\nwenn es zu einer Personalschl\u00fcsselabsenkung kommt, \n\ndann auch h\u00f6here Elternbeitr\u00e4ge bezahlen. Das wird \n\nn\u00e4mlich immer leicht hinten runter fallengelassen \u2013 \n\ndar\u00fcber spricht man ja nicht so gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7816 \n\nDiese Aussagen von Erzieherinnen und Erziehern gibt es \n\ndefinitiv. Und dass die Erzieher sich manchmal auch \n\naufteilen, da ist dann eine Aufsicht f\u00fcr zwei T\u00fcren oder \n\nzwei Gruppen, damit die andere auch einmal eine Mit-\n\ntagspause machen kann, auch das findet statt; das habe ich \n\npers\u00f6nlich erlebt, und das lasse ich auch nicht in irgendei-\n\nner Art und Weise wegreden. \n\nLetzter Punkt: Wir wollen, dass die Entscheidung dar\u00fcber, \n\nwelche Kitas entsprechend gef\u00f6rdert werden sollen mit \n\nzus\u00e4tzlichem Personal \u2013 egal, ob Fachkraft oder Sozialas-\n\nsistenten \u2013, vor Ort bei den Verantwortlichen gemeinsam \n\nmit den Jugend\u00e4mtern getroffen wird. Das zeigt auch, \n\ndass wir die, die es letztendlich angeht, auch entsprechend \n\neinbeziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD  \n\nFrau Dr. Stange bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss \n\nerst einmal sagen: Vielen Dank, Patrick Schreiber, f\u00fcr die \n\nAufkl\u00e4rung, dass offenbar die F\u00f6rderrichtlinie schon auf \n\ndem Weg ist. Und vielen Dank an die Fachleute im \n\nMinisterium, dass sich offenbar die Fachleute durchge-\n\nsetzt haben und nicht die FDP, was den Einsatz der Gelder \n\nanbelangt. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Herr Schreiber, nach dem, was Sie beschrieben haben, \n\nk\u00f6nnen wir uns ungef\u00e4hr vorstellen, was da drinsteht, und \n\ndas w\u00e4re eventuell eine qualitative Komponente im \n\nGegensatz zu dem, was Herr Bl\u00e4sner noch w\u00e4hrend der \n\nHaushaltsberatung gesagt hat, als ich ihn gefragt habe, \n\nwof\u00fcr denn die 5 Millionen Euro eingesetzt werden \n\nsollen, dass da ja eventuell auch Menschen hineinkom-\n\nmen k\u00f6nnen, die gar keine Ausbildung haben als Erziehe-\n\nrinnen, f\u00fcr den Kita-Bereich. Der Sozialassistent ist ja \n\nwesentlich sp\u00e4ter \u00fcberhaupt erst ins Gespr\u00e4ch gekommen. \n\nVon daher haben wir dort das gleiche Prinzip gehabt mit \n\nden 5 Millionen Euro, wie wir es in den Schulen haben: \n\nGeld statt Lehrer, Geld statt Erzieher, keine Senkung des \n\nPersonalschl\u00fcssels. Das war n\u00e4mlich das, was Sie gemeint \n\nhaben, Herr Schreiber, was die Erzieherinnen wollten: \n\nPlanungs-, Vorbereitungs- und Nachbereitungszeit, um die \n\nBildungsdokumentation zu schreiben. \n\nDas hat uns ja auch die Evaluierung des Bildungsplans \n\ngesagt. Eine Senkung des Personalschl\u00fcssels, des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels, das war die Forderung der Erzieherinnen, \n\nund das war die Forderung der Kampagne \u201eWeil Kinder \n\nZeit brauchen\u201c und nicht den Einsatz von Geld, also \n\nsprich, \u00fcber nicht qualifizierte Erzieherinnen und Erzieher \n\noder nicht qualifiziertes Personal. Man sollte dann schon \n\nbei der Wahrheit bleiben und den Satz zu Ende f\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann verste-\n\nhen, dass DIE LINKEN noch einmal Druck machen \n\nwollten mit diesem Thema. Ich h\u00e4tte der Staatsregierung \n\nnoch ein bisschen Zeit gelassen, weil wir das Geld hof-\n\nfentlich nicht im Keller verschmoren lassen wollten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, geben Sie mir \n\ndahin gehend recht, dass die Kampagne \u201eWeil Kinder Zeit \n\nbrauchen\u201c zuallererst einmal eine Kampagne der Spitzen-\n\nverb\u00e4nde der Wohlfahrtspflege gewesen ist, in deren \n\nTr\u00e4gerschaften sich auch sehr viele Kindertageseinrich-\n\ntungen befinden? Und geben Sie mir dahin gehend recht, \n\nals es zum Beispiel zu Demonstrationen hier drau\u00dfen vor \n\ndem Landtag gekommen ist, dass da f\u00fcr dieses Mal \n\nbeeindruckend viele Erzieherinnen dabei waren, aber dass \n\nletzten Endes zuallererst einmal die Forderung des Perso-\n\nnalschl\u00fcsselsenkens eine Forderung der politischen \n\nVertretung im Rahmen der Spitzenverb\u00e4nde ist und es, \n\nwenn man eben mit der einzelnen Kita-Erzieherin spricht, \n\nihr relativ egal ist, auf welche Art und Weise sie entlastet \n\nwird? Sie will entlastet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Geben Sie mir dahin gehend \n\nrecht, dass die Kita-Erzieherinnen entlastet werden \n\nwollen, indem letzten Endes zus\u00e4tzliches, unterst\u00fctzendes \n\nPersonal da ist, zum Beispiel f\u00fcr die Dinge, die ich in \n\nmeinem Redebeitrag gebracht habe? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Patrick Schreiber, ich gebe \n\nIhnen nicht recht. Die Erzieherinnen, die ich kennenge-\n\nlernt habe w\u00e4hrend des Perspektivwechsels und w\u00e4hrend \n\nder Zeit, in der meine Kinder in die Kindereinrichtung \n\ngegangen sind, wissen sehr wohl, was ihre Arbeit bedeu-\n\ntet, und wissen sehr wohl, dass sie ihre Qualifikation \n\ndeshalb erworben haben, weil sie im fr\u00fchkindlichen \n\nBereich eine der wichtigsten Bildungs- und Entwick-\n\nlungsperioden der Kinder betreuen. Von daher haben sie \n\nauch gar kein Interesse daran \u2013 und Annekatrin Klepsch \n\nhat es ja auch gesagt \u2013, auszub\u00fcgeln, was eventuell \n\njemand anrichtet, der nicht diese Qualifikation hat. \n\nIch sage das ganz deutlich, und ich sage das auch vor dem \n\nHintergrund, dass wir vor nicht allzu langer Zeit noch die \n\nDiskussion hatten, dass Kindertagesst\u00e4tten zu \u201eParkh\u00e4u-\n\nsern\u201c werden. Das ist noch gar nicht lange her. Vor \n\nzehn Jahren gab es die Bildungspl\u00e4ne noch gar nicht. Erst \n\naus der Erkenntnis, dass Kindertagesst\u00e4tten eben keine \n\nVersorgungseinrichtungen sind, die nur Kinder zu be-\n\ntreuen haben von Eltern, die arbeiten gehen m\u00fcssen, \n\nsondern dass wir Kindertagesst\u00e4tten brauchen, um eine \n\ngute fr\u00fchkindliche Bildung umzusetzen, sind Bildungs-\n\npl\u00e4ne entstanden; deswegen gibt es die Diskussion auch \n\nzu h\u00f6herer Qualifikation unserer Erzieherinnen. \n\nIch wehre mich vehement dagegen, dass jetzt dieses \n\nSystem, das wir in den letzten Jahren m\u00fchsam bundesweit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7817 \n\naufgebaut haben, wieder unterh\u00f6hlt wird, nur weil man \n\nnicht bereit ist, in diesem Bereich Geld in die Hand zu \n\nnehmen. Das hat mit der vorhergehenden Debatte gar \n\nnichts zu tun. Es ist die Frage: Wo setze ich die Priorit\u00e4t? \n\nWas Sie in diesen ersten sechs Jahren versaut haben, das \n\nk\u00f6nnen Sie in der gymnasialen Oberstufe, in der berufli-\n\nchen Bildung oder in der Weiterbildung nicht wieder \n\nreparieren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVon daher mag es sicherlich nicht schaden, wenn zur \n\nMittagszeit einmal jemand anders als die qualifizierte \n\nErzieherin mit drinsitzt. Wir wehren uns gegen eine \n\nTendenz, die wir im Schulbereich erlebt haben und die \n\nwir jetzt auch im Kindertagesst\u00e4tten-Bereich sehen, weil \n\nSie nicht bereit sind, den Betreuungsschl\u00fcssel so zu \n\nsenken, dass wir endlich das, was in der Evaluierung des \n\nBildungsplans herausgekommen ist, umsetzen. \n\nDie Evaluierung des Bildungsplans hat deutlich gezeigt, \n\ndass, wenn wir die Qualit\u00e4t der Kindertagesst\u00e4tten in den \n\nn\u00e4chsten Jahren aufrechterhalten wollen, eine Reihe von \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen neben der Wei-\n\nterentwicklung des Bildungsplans: Das ist die Senkung \n\ndes Betreuungsschl\u00fcssels, das ist die Freistellung der \n\nLeiterin, das ist der Ausbau der Fachberatung, das ist die \n\nPlanungs-, Vorbereitungs- und Nachbereitungszeit, von \n\nder Sie gesprochen haben \u2013 f\u00fcnf Stunden pro Woche und \n\nnicht 40 Stunden am Kind, wie die Erzieherinnen ja zu \n\nRecht sagen. \n\nAll das ist bis heute nicht umgesetzt. Fehlanzeige, nichts \n\nist von dieser Evaluierung tats\u00e4chlich in die Praxis umge-\n\nsetzt worden, weil Sie in den Haushaltsberatungen das \n\nGeld nicht zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Die 5 Millio-\n\nnen Euro sind ein Trostpflaster, sicherlich ein dringend \n\nnotwendiges, um die Kindertagesst\u00e4tten vielleicht ein \n\nbisschen zu entlasten, aber sie sind nicht das, was wir \n\nbrauchen, um diesen Bereich qualitativ weiterzuentwi-\n\nckeln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chste \n\nspricht Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP; bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in der \n\nDiskussion dar\u00fcber, wie Kinder \u2013 unser wichtigster \n\nZukunftsbaustein, wie die vorangegangenen Debatten \n\ngezeigt haben \u2013 in Zukunft in unseren Kindertageseinrich-\n\ntungen betreut werden sollen. Ich kann Ihnen sagen: Sie \n\nwerden weiterhin in hoher Qualit\u00e4t \u2013 auch in hoher \n\nBildungsqualit\u00e4t \u2013 betreut. An dem Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel \n\nwird nicht ger\u00fcttelt. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Frau Stange, wir schaffen es zum ersten Mal, mehr \n\np\u00e4dagogisches Personal und mehr Personal insgesamt in \n\ndie Kindertageseinrichtungen zu bringen. Sie haben \n\nvorhin einiges bem\u00e4ngelt; aber der Bildungsplan ist 2005 \n\neingef\u00fchrt worden. Damals hatten Sie in Regierungsver-\n\nantwortung die M\u00f6glichkeit, entsprechende Ver\u00e4nderun-\n\ngen voranzubringen. Ich wiederhole: Wir schaffen es \n\nerstmals, zus\u00e4tzliches Personal in die Kindertageseinrich-\n\ntungen zu bringen. \n\nDas werden in der Regel Assistenzkr\u00e4fte sein \u2013 ja. Das \n\nsind aber Kolleginnen und Kollegen, die eine entspre-\n\nchende Vorbildung haben, zum Beispiel als Sozialassis-\n\ntenz. Es werden aber auch Quereinsteiger und Fachkr\u00e4fte \n\nsein. Wir haben die 10 Millionen Euro daf\u00fcr im Doppel-\n\nhaushalt hart erk\u00e4mpft und wollen, dass diese Mittel bei \n\nden Kindertageseinrichtungen im gesamten Land an-\n\nkommen. \n\nEinzelne der zur Anwendung kommenden Kriterien hat \n\nPatrick Schreiber schon genannt. Ich weise darauf hin, \n\ndass wir unseren Schwerpunkt nat\u00fcrlich auf die Regionen \n\nlegen werden, in denen wir Wachstum im Sinne hoher \n\nGeburtenraten verzeichnen. Dort brauchen die Einrich-\n\ntungen ganz besonders Unterst\u00fctzung. \n\nIch gebe meinen Vorrednern in einem Punkt recht: Die \n\nEinrichtungen haben verschiedene Schwerpunkte. Einzel-\n\nne Bundesprogramme zu verschiedenen Problemlagen, \n\ngerade was die sprachliche Entwicklung betrifft, greifen \n\nbereits. Wir wollen auch den ganz \u201enormalen\u201c Kinderta-\n\ngeseinrichtungen diese M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung \n\ngeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Lassen Sie mich den Gedanken \n\nbitte zu Ende f\u00fchren. \u2013 Es geht um Aufgaben wie die \n\nBegleitung der Kindergruppen durch die Erzieherinnen \n\nbeim Spaziergang, aber auch darum, Ordnung in ein \n\nSpielzeugchaos zu bringen, in einer dreist\u00f6ckigen Kinder-\n\ntageseinrichtung Geschirr bereitzustellen oder Arbeitsma-\n\nterial in den Gruppenraum zu schaffen, damit tats\u00e4chlich \n\nalle Kinder Zugang haben. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Entlastungen \n\ngebraucht werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Recht vielen Dank. \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde gern auf einen Punkt zur\u00fcckkommen, der mir \n\nsehr am Herzen liegt. Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt: Wenn \n\nes nach uns geht, haben die einzusetzenden Kr\u00e4fte eine \n\np\u00e4dagogische Vorbildung. \u2013 Das widerspricht der Aussage \n\nder Ministerin, die sie am 11. April in der Antwort auf \n\neine Kleine Anfrage meiner Kollegin Annekatrin Klepsch \n\ngemacht hat. Dort hei\u00dft es, dass es in der Richtlinie keine \n\nverbindlichen Vorgaben zur Qualifikation des einzuset-\n\nzenden Personals geben werde. \n\nWem soll ich jetzt glauben? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sicherlich dem Richtlinienentwurf, \n\nwie er an der Stelle formuliert ist. Es sind verschiedene \n\nGruppen \u2013 Fachkr\u00e4fte, Assistenzkr\u00e4fte mit Vorbildung, \n\naber auch Quereinsteiger bzw. Kollegen, die sich f\u00fcr den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7818 \n\nErzieherberuf qualifizieren \u2013, die wir in die Einrichtungen \n\ngeben wollen. \n\nIn Sachsen ist die Quote der Erzieherinnen und Erzieher \n\nmit Fachschulabschluss hoch; sie liegt bei 84 %. Damit \n\nliegen wir deutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Unsere \n\nEinrichtungen sind auch keine akademikerfreie Zone. \n\n\u00dcber 1 500 Kr\u00e4fte mit Hoch- bzw. Fachhochschulab-\n\nschluss haben in s\u00e4chsischen Kitas ihre Position gefun-\n\nden, meist in der Leitung. Das ist f\u00f6rderlich im Sinne der \n\nUmsetzung der Konzeption und einer guten F\u00fchrung der \n\nEinrichtungen. \n\nFrau Stange hat gesagt, der Bildungsplan sei lange nicht \n\nvorhanden gewesen. Aber wir hatten die gut ausgebildeten \n\nErzieher mit der notwendigen Qualifikation und dem \n\nentsprechenden Curriculum. Die Weiterbildungsangebote \n\nsind genutzt worden. Der Bildungsplan hat daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass alle Erzieherinnen und Erzieher ihre Ausbildung in \n\nden gewohnten Bildungsrahmen unterbringen konnten. \n\nZum Schluss sei mir eine Anmerkung in Richtung von \n\nFrau Klepsch gestattet: Sie haben gesagt, zus\u00e4tzliches \n\nPersonal bed\u00fcrfe der Einarbeitung, und das sei alles sehr \n\nschwierig. Damit haben Sie eine Gegenrede gehalten zu \n\njeglichem Ansatz, mehr Personal in die Kindertagesein-\n\nrichtungen zu bringen. Das kann nicht das sein, was wir \n\nwollen. \n\nWir wollen dieses zus\u00e4tzliche Personal in den Kinderta-\n\ngeseinrichtungen, und es wird kommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nGiegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \n\nwar durchaus eine Frage wert, wie die Richtlinie f\u00fcr die \n\nVerwendung der 5 Millionen Euro ausgestaltet werden \n\nsoll. Frau Klepsch hatte eine entsprechende Anfrage \n\ngestellt. In der Antwort hat sich das Staatsministerium \n\nsehr bedeckt gehalten, welche Kindertagesst\u00e4tten in den \n\nGenuss dieser Mittel kommen sollen. \n\nEine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung w\u00fcrde in der Tat nicht viel \n\nbringen. Ich habe nachgerechnet: Bei rund 145 000 Kin-\n\ndern in unseren Kitas h\u00e4tte das ein Mehr von 34,50 Euro \n\npro Kind bedeutet. Der Effekt w\u00e4re sehr gering gewesen. \n\nEine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung w\u00e4re auch nicht gerecht \n\ngewesen. \n\nSoziale Gerechtigkeit wird von den Deutschen nicht in \n\nallererster Linie als Verteilungsgerechtigkeit verstanden \u2013 \n\ndas hat auch die Allensbach-Studie von Ende 2012 \n\nhervorgehoben \u2013, sondern vor allen Dingen als Gleichheit \n\nan Chancen, insbesondere auf Bildung f\u00fcr Kinder. 90 % \n\nder deutschen Bev\u00f6lkerung verstehen dies unter sozialer \n\nGerechtigkeit. \n\nEigentlich bedarf die Staatsregierung insoweit keiner \n\nBelehrung dar\u00fcber, wie man das umsetzen kann; denn sie \n\nselbst \u2013 konkret: das SMWK \u2013 hatte im Jahr 2010 eine \n\nStudie in Auftrag gegeben. Sie liegt vor unter dem Titel: \n\n\u201eErforschung und Entwicklung der Potentiale von Kinder-\n\ntageseinrichtungen bei der Kompensation von Bildungs-\n\nbenachteiligungen von Kindern\u201c. Die Ergebnisse sind \n\nbezeichnend. \n\nLassen Sie mich kurz daraus zitieren. Prof. Brandes \n\nkommt zu dem Urteil: \n\n\u201eGenerell schneiden Kinder im Grundschulalter bei Tests \n\numso besser ab, je l\u00e4nger sie den Kindergarten besucht \n\nhaben. Dieser Effekt ist besonders deutlich bei Kindern \n\naus einkommensschwachen Familien oder mit Migrati-\n\nonshintergrund. Auch zeigt sich, dass das bei niedrigem \n\nBildungsabschluss der Eltern gegebene (statistische) \n\nRisiko einer R\u00fcckstellung vom Schuleintritt durch fr\u00fch-\n\nzeitigen Kindergartenbesuch fast vollst\u00e4ndig ausgeglichen \n\nwird. Aber: Die kompensatorischen Effekte sind nicht nur \n\nvon der Dauer des Kindergartenbesuchs abh\u00e4ngig, son-\n\ndern auch von der Qualit\u00e4t der Einrichtung! Diese Quali-\n\nt\u00e4t hat zu tun mit der p\u00e4dagogischen Konzeption und \n\nderen Umsetzung durch das Fachpersonal sowie den \n\nRahmenbedingungen.\u201c \n\nDamit sind die drei Aspekte benannt und ich habe den \n\nEindruck, dass diese in der Richtlinie nicht wirklich \n\nber\u00fccksichtigt werden. Eine gute Konzeption bedarf der \n\nUmsetzung durch Fachpersonal und die Rahmenbedin-\n\ngungen daf\u00fcr sind zu schaffen, insbesondere mehr Zeit. \n\nWir GR\u00dcNE haben einen guten Vorschlag unterbreitet, \n\nder nicht auf irgendwelche Richtlinien abstellt, sondern \n\ndirekt am Kita-Gesetz ansetzt. Vor allem geht es uns um \n\ndie Kindertagesst\u00e4tten in sozialen Brennpunkten. Wir \n\nhaben Kriterien entwickelt, zum Beispiel den Erwerbslo-\n\nsenanteil und den Hartz-IV-Anteil im Stadtteil. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ein weiteres \n\nKriterium ist der Anteil an Menschen mit Migrationshin-\n\ntergrund. Wir erfassen damit 4 000 Kinder in Sachsen in \n\n57 Einrichtungen. Das kostet pro Jahr etwa 2,5 Millio-\n\nnen Euro. Ich meine, das ist eine gute Alternative. \n\nAm 7. Juni findet dazu eine Anh\u00f6rung statt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Giegengack, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielleicht k\u00f6nnen \n\nwir dann nochmals \u00fcber unseren Vorschlag sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \n\nbitte. Sie sprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! DIE LINKE hat in den Antragstext \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7819 \n\nf\u00fcr die Aktuelle Stunde zwei Teilaspekte zur Verbesserung \n\nder Kita-Betreuung aufgenommen: zwei Mal 5 Millio-\n\nnen Euro Haushaltsmittel in den Jahren 2013 und 2014 \n\nsowie die Verbesserung der Betreuungssituation durch \n\nNicht-Fachkr\u00e4fte, also Sozialassistenten. Darauf komme \n\nich noch zu sprechen. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten greift das viel zu kurz. Wir \n\nstehen immer noch auf dem Standpunkt, dass insbesonde-\n\nre in den ersten drei Lebensjahren die fr\u00fchkindliche \n\nBetreuung ein Teil der Aufgabe der Eltern ist. Dies gilt es \n\nzu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Schreiber, Sie k\u00f6nnen da gern abwinken. Wir stehen \n\nmit unserer Haltung auf dem Boden des Grundgesetzes. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wir auch!) \n\nArtikel 6 Abs. 2 besagt: \u201ePflege und Erziehung der Kinder \n\nsind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst \n\nihnen obliegende Pflicht.\u201c \n\nWenn die Eltern nicht aus monet\u00e4ren Gr\u00fcnden gezwungen \n\nw\u00e4ren, ihre Kinder in die Einrichtungen zu geben, w\u00e4re es \n\nviel \u00f6fter m\u00f6glich, dass sie \u2013 egal, ob Mutter oder Vater \u2013 \n\ndie Betreuung \u00fcbernehmen. Die Gelder daf\u00fcr h\u00e4tten wir. \n\nSchauen wir uns zum Beispiel an, was wir pro Krippen-\n\nplatz zu dessen F\u00f6rderung j\u00e4hrlich ausgeben. N\u00e4hmen wir \n\ndieses Geld, h\u00e4tten wir auch die Mittel f\u00fcr ein Erzie-\n\nhungsgehalt, das sozial- und rentenversicherungspflichtig \n\nw\u00e4re. Der erziehende Elternteil h\u00e4tte ein ordentliches \n\nAuskommen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber das wollen Sie nicht sehen. Sie wollen die Kinder in \n\ndie Einrichtung haben. W\u00fcrden wir von diesem Dogma \n\nabr\u00fccken, br\u00e4uchten wir den gigantischen Ausbau, den \n\nwir jetzt anstreben, in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht, weil \n\nein gro\u00dfer Teil der Kinder von den Eltern betreut werden \n\nw\u00fcrde. Nat\u00fcrlich w\u00e4re dann auch mehr Geld da, die \n\nKinder im Kindergartenalter zu bilden und zu betreuen. \n\nEs w\u00fcrde im Nachgang eine gefestigte Familienstruktur \n\nentstehen, denn das, was die Kinder von ihren Eltern \n\nerhalten haben, geben sie im Regelfall an ihre Eltern \n\nzur\u00fcck. Wir h\u00e4tten vielleicht weniger Misere im Alter, \n\naber das wollen Sie alles nicht sehen. Unser Ansatz w\u00e4re: \n\nzuvorderst Eltern und dann die Gemeinschaft. \n\nKommen wir zu den zwei Punkten zur\u00fcck, die DIE \n\nLINKE in ihrem Antrag angesprochen hat. Diese 10 Mil-\n\nlionen Euro, die in den zwei Haushaltsjahren angewendet \n\nwerden sollen, m\u00f6chten wir auch im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsehen. Kinderbetreuung ist ein zentraler Gesichtspunkt \n\nzum Strukturerhalt im l\u00e4ndlichen Raum. Wenn wir das \n\nvernachl\u00e4ssigen und nur in die Brennpunktgegenden der \n\nBallungsr\u00e4ume Geld investieren, dann vernachl\u00e4ssigen \n\nwir den Erhalt unseres immer noch von den meisten \n\nLeuten bewohnten l\u00e4ndlichen Raumes. Die Ballungsr\u00e4u-\n\nme stellen noch nicht die Mehrheit, auch wenn Sie das \n\nvielleicht gern so h\u00e4tten mit Ihrer urbanen W\u00e4hlerklientel, \n\naber der l\u00e4ndliche Raum ist immer noch der st\u00e4rker \n\nentwickelte Raum in Sachsen. \n\nDer zweite Punkt sind die qualifizierten Mitarbeiter. \n\nEinsparungen in Richtung Qualifikation der Mitarbeiter \n\nbei der Kita-Betreuung ist auf alle F\u00e4lle der falsche Weg. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wer macht denn das?) \n\nAuch wenn wir uns als Nationaldemokraten klar gegen \n\neine Akademisierung des Erzieherberufes aussprechen \n\nwollen, brauchen Kinder kompetente Fachkr\u00e4fte, aber vor \n\nallem Liebe, Geborgenheit und eine Werteerziehung in \n\ndem Alter. Man kann gern auf Sozialassistenten zur\u00fcck-\n\ngreifen, aber wir m\u00f6chten, dass die M\u00f6glichkeit der \n\nberufsbegleitenden Qualifizierung zum Erzieher besteht. \n\nDas w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung. Wir sehen \n\nerhebliche Defizite bei dem Verfahren, wie es jetzt ange-\n\ndacht ist. \n\nSch\u00f6n w\u00e4re nat\u00fcrlich die Verbesserung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels. Da hatte schon einmal der Ministerpr\u00e4sident \n\nden Mund zu voll genommen, indem er f\u00fcr die Kinderg\u00e4r-\n\nten den Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 13 auf 1 : 12 senken \n\nwollte. Als er versucht hat zu rechnen, kamen Zahlen \n\nheraus, die im Moment v\u00f6llig unrealistisch sind. Das ist \n\neine Sache, die wir perspektivisch in die Hand nehmen \n\nm\u00fcssen, wenn mehr Geld da ist; aber so, wie der Haushalt \n\nim Moment aufgestellt ist, ist das leider utopisch. Ich \n\ndenke, vor allem Sie im konservativen Bereich sollten \n\ndar\u00fcber nachdenken, inwieweit Sie die Eltern aus der \n\nPflicht der Betreuung herausnehmen wollen. Dort sind \n\nwir an einem Punkt, wo Sie sich st\u00e4rker auf Ihre Wurzeln \n\nzur\u00fcckbesinnen sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Redezeit haben \n\njetzt noch die Fraktionen DIE LINKE, CDU und SPD. \u2013 \n\nF\u00fcr DIE LINKE spricht Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich hatte vorhin \n\nangek\u00fcndigt, dass ich in der zweiten Runde noch darauf \n\neingehen m\u00f6chte, wie wir uns die sinnvolle Verteilung der \n\n5 Millionen Euro vorstellen. Ich habe auch einmal zum \n\nTaschenrechner gegriffen, \u00e4hnlich wie Frau Giegengack. \n\nAngenommen, wir w\u00fcrden die 5 Millionen Euro pro Jahr \n\nauf alle 2 800 Kitas in Sachsen verteilen, dann w\u00e4ren das \n\nimmerhin 148 Euro pro Monat und Kindertagesst\u00e4tte. Wir \n\nsind uns einig, das bringt niemandem etwas. Bei einem \n\nangenommenen Stundensatz von 25 Euro f\u00fcr eine p\u00e4da-\n\ngogische Kraft w\u00e4ren das bezahlte 6 Stunden pro Monat \n\nund Kita. Auch das bringt nichts. \n\nDas hei\u00dft, das Ziel muss bei der Ausgestaltung der F\u00f6r-\n\nderrichtlinie sein, die Mittel punktgenau in die Einrich-\n\ntungen zu bringen, die einen besonderen Bedarf haben. \n\nDarin sind wir uns wohl einig. Herr Schreiber hatte einige \n\nPunkte genannt: Migranten, Einrichtungen mit besonde-\n\nren sozialen Problemlagen, Einrichtungen mit Kindern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7820 \n\nmit besonders vielen Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nden. Richtig \n\nist, dass das Kultusministerium vorhat, die Jugend\u00e4mter \n\nvor Ort einzubeziehen, denn die wissen, wo es Probleme \n\nin Einrichtungen gibt. Da sage ich aber, Frau Sch\u00fctz: \n\nDiese Einrichtungen befinden sich nicht nur in gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten, wo wir Geburtenzuwachs haben, sondern sie \n\nbefinden sich im Land verteilt auch in kleinen St\u00e4dten, \n\nvor allem in den Gegenden, wo Menschen entwurzelt sind \n\ndurch lange Arbeitslosigkeit und wo viele soziale Prob-\n\nlemlagen zusammenkommen. Dort m\u00fcssen wir Geld \u00fcber \n\nsolche Zusatzprogramme hinbringen. \n\nEs wurde angesprochen, dass besonders gro\u00dfe Kitas \n\ndavon profitieren sollen, wie die neue DRK-Kita mit 300 \n\nPl\u00e4tzen in Dresden. Das kann ich aber nicht nachvollzie-\n\nhen, Patrick Schreiber; denn wer schon einmal in einer \n\nKita war \u2013 und wir alle haben beim Perspektivwechsel \n\ndiese Gelegenheit genutzt \u2013, der wei\u00df, dass besonders die \n\nkleineren Einrichtungen mit 50 oder 70 Pl\u00e4tzen und wenig \n\nPersonal ihre Probleme haben und dann noch einmal \n\nbenachteiligt werden w\u00fcrden. Es hat ja einen ganz klaren \n\nGrund, warum dort die Erzieherinnen und Erzieher in \n\nTeilzeit arbeiten, denn sonst w\u00e4re eine Betreuungszeit von \n\n11 Stunden t\u00e4glich gar nicht abzudecken. Auch diese \n\nm\u00fcssen in den Genuss von Zusatzgeldern kommen \n\nk\u00f6nnen. \n\nNoch ein Satz zum Einsatz von Sozialassistenten. Nat\u00fcr-\n\nlich sind Sozialassistenten besser vorgebildet als jemand, \n\nder aus einem ganz anderen Berufsfeld kommt oder gar \n\nkeinen Abschluss hat. Das Problem ist nur, dass wir uns \n\n\u00fcber die Verweildauer der Sozialassistenten unterhalten \n\nm\u00fcssen, weil es in Sachsen kein berufsqualifizierender \n\nAbschluss ist. Wenn wir es dauerhaft akzeptieren, dass \n\nSozialassistenten \u00fcber Zusatzprogramme in die Kitas \n\nkommen, dann schaffen wir langfristig eine Zweiklassen-\n\ngesellschaft von p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in den \n\nEinrichtungen. Das kann niemand wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch hoffe deshalb, dass Frau Kurth Licht ins Dunkel \n\nbringt, wie die F\u00f6rderrichtlinie konkret ausgestaltet sein \n\nsoll. Aber machen wir uns nichts vor, die 5 Millio-\n\nnen Euro sind nicht viel. \n\nUm zur vorherigen Debatte zur\u00fcckzukommen: Wenn wir \n\ndie Einnahmensituation des Staates verbessern w\u00fcrden, \n\ndann w\u00e4ren wir auch in der Lage, die Bildungsfinanzie-\n\nrung aller Bereiche angemessen auszugestalten, auch den \n\nfr\u00fchkindlichen Bereich. \n\nIch komme zum Schluss und m\u00f6chte noch einmal darauf \n\nverweisen, dass unsere Kindertageseinrichtungen kein \n\nExperimentierfeld mehr sein k\u00f6nnen f\u00fcr das Verteilen von \n\nAlmosen, die man aus dem Haushalt herausgepresst hat, \n\noder von Modellprojekten wie \u201eSprache f\u00f6rdern\u201c, das \n\nspannende Ergebnisse hat, die aber gar nicht einflie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, weil wir es finanziell nicht untersetzt haben. \n\nAn Patrick Schreiber nochmals zu der Frage, was mit der \n\nOma ist, die in der Kita vorliest. Gerade die CDU, die \n\nimmer so begeistert vom Ehrenamt spricht, sollte an \n\ndieser Stelle auch anerkennen, dass jemand, der gern in \n\nder Kita mal ein Buch vorliest und sagt, er macht es \n\nfreiwillig, gar nicht in das Honorarprogramm passt, \n\nsondern wir sollten das Geld gezielt f\u00fcr Fachkr\u00e4fte einset-\n\nzen. \n\nWir als LINKE wollen, dass die 5 Millionen Euro im \n\nRahmen der Fachkr\u00e4ftestandards ausgegeben werden. Das \n\nk\u00f6nnen auch Logop\u00e4den oder Ergotherapeuten sein, wenn \n\nin den Einrichtungen der Bedarf dazu da ist, oder die \n\nQuereinsteiger, die wir wirklich dauerhaft f\u00fcr den Beruf \n\ndes Erziehers qualifizieren wollen. Die Kitas und die \n\nTr\u00e4ger warten darauf. Wir wollen nicht das Geld f\u00fcr \n\nAssistenten in der Fl\u00e4che mit der Gie\u00dfkanne aussch\u00fctten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich w\u00fcrde gern auf den Beitrag \n\nvon Frau Klepsch vom Mittel der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. \u2013 Nat\u00fcrlich wollen wir, dass die \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u00fcberall in Sachsen greift, dass wir in den \n\nverschiedensten Einrichtungen schauen k\u00f6nnen, wie \n\ndieses Programm angenommen wird und wo Bedarf ist. \n\nIch gebe Ihnen auch darin recht, dass der Sozialassistent \n\neben kein berufsqualifizierender Abschluss ist, das hei\u00dft, \n\ndass diese im Moment gar keine Chance haben, wenn \n\nzum Beispiel ein Kind und gegebenenfalls noch ein \n\nzweites Kind geboren wird, eigentlich diese Zusatzquali-\n\nfizierung jetzt sofort anzustreben, sondern dort auch die \n\nM\u00f6glichkeit zu geben, den Berufseinstieg wieder zu \n\nschaffen, um zum Beispiel die Weiterqualifikation zum \n\nstaatlich anerkannten Erzieher zu nehmen. Nat\u00fcrlich \n\nbrauchen wir die Fachkr\u00e4fte. Man braucht aber auch in \n\neiner Gruppe \u2013 zum Beispiel zum Schn\u00fcrsenkelbinden \u2013 \n\ndie Erzieherin, die sich mal mit drei Kindern besch\u00e4ftigt \n\nund die anderen Kinder im Freispiel im Gel\u00e4nde betreut. \n\nZum letzten Punkt, den Sie angesprochen haben: Nat\u00fcr-\n\nlich brauchen wir zus\u00e4tzlich in der Kita das Ehrenamt. \n\nNat\u00fcrlich ist es die Oma, die vorliest, sind es gegebenen-\n\nfalls auch weitere Angebote, die in der Einrichtung \n\ngemacht werden sollen. Die sollen nicht wieder verdr\u00e4ngt \n\nwerden \u2013 im Gegenteil: Wir wollen sie zus\u00e4tzlich f\u00f6rdern, \n\ndenn diese Art des Ehrenamts ist ein besonders wichtiges \n\nund ein nicht hoch genug zu wertendes, denn bei dem, \n\nwas hier getan wird, wird generations\u00fcbergreifend und \n\nmiteinander Verantwortung \u00fcbernommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion; Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte \u2013 gerade \n\ndie Redebeitr\u00e4ge von Frau Klepsch \u2013 zeigt, dass das, was \n\nhier gerade stattfindet, eher ein Stochern im Nebel ist. \n\nFrau Klepsch, Sie haben mehrere kleine \u2013 mindestens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7821 \n\neine, vielleicht waren es auch mehr \u2013 Anfragen gestellt, \n\nFrau Giegengack hat Anfragen gestellt. In der Antwort der \n\nStaatsregierung an Ihre letzte Anfrage, meine ich, stand \n\nganz klar, wie der derzeitige Stand der Erarbeitung der \n\nRichtlinie ist. Vielleicht h\u00e4tte man erst einmal die Richtli-\n\nnie abgewartet und dann die Debatte gef\u00fchrt. Dann h\u00e4tten \n\nSie Ihre Kritikpunkte anhand der tats\u00e4chlichen Gegeben-\n\nheiten und dessen, was in der Richtlinie steht, hier los-\n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nNun haben Sie das nicht getan. Deswegen muss ich Ihnen \n\njetzt sagen: Warten Sie einmal ab, bis die Richtlinie \n\ndrau\u00dfen ist. Dann werden sich viele Dinge, die Sie hier \n\nberechtigt angesprochen haben, von allein erledigt haben, \n\nweil sie so in der Richtlinie verankert sind. \n\nDann m\u00f6chte ich eine Lanze f\u00fcr all diejenigen brechen, \n\ndie sich in der Kita engagieren, auch in der Vergangenheit \n\nin der Kita engagiert haben \u2013 ich nenne nur den Kommu-\n\nnalkombi, die B\u00fcrgerarbeit \u2013, bez\u00fcglich derer, als das \n\ngek\u00fcrzt worden ist bzw. nicht mehr stattgefunden hat, es \n\neinen riesigen Aufschrei \u2013 gerade auf der linken Seite \u2013 \n\nim Haus gab: Wie kann man denn den armen Kindern die \n\nBezugspersonen \u2013 zum Beispiel den Bauarbeiter, der im \n\nMatschbereich des Kindergartens mit den Kindern p\u00e4da-\n\ngogisch gearbeitet hat \u2013 nehmen? Da gab es jedes Mal \n\neinen Aufschrei ohne Ende. \n\nGeht man jetzt jedoch den Weg, dass auch Menschen, die \n\nkeinen origin\u00e4ren p\u00e4dagogischen Abschluss haben, in \n\ndieser Kita mitmachen k\u00f6nnen, dabei sein k\u00f6nnen, ihre \n\nQualifikation vielleicht aus anderen Berufsabschl\u00fcssen \n\nhaben, ihre Qualifikation aufgrund der Lebenserfahrung \n\nin diese Kita einbringen, ist es auch verkehrt. Das ist aus \n\nmeiner Sicht \u2013 Entschuldigung \u2013 das Verlogene an dieser \n\nDebatte. Wir k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie wir \n\nwollen: Unsere Seite wird es immer verkehrt machen, \n\naber irgendwer hat es heute schon einmal gesagt \u2013 ich \n\nglaube, Frau von Schorlemer \u2013: Es ist nicht Aufgabe der \n\nOpposition, auch mal zu sagen: Okay, ist vielleicht gar \n\nkein schlechter Gedanke, was die Regierung so macht. \u2013 \n\nAber ich finde es, ehrlich gesagt, ein St\u00fcck weit verlogen. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir auch k\u00fcnftig wieder und verst\u00e4rkt \n\nMenschen in die Kitas bringen und im Kita-Alltag haben \n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller, wenn Sie mit quatschen fertig sind, \n\nk\u00f6nnten wir vielleicht dar\u00fcber reden \u2013, die nicht nur auf \n\neiner universit\u00e4ren Bank gesessen haben und Fachwissen \n\naus einem rein p\u00e4dagogischen Studium mitbringen und \n\nSozialp\u00e4dagogen \u2013 oder \u00c4hnliches \u2013 sind, sondern es tut \n\neiner Kita auch nicht schlecht, wenn sie den einen oder \n\nanderen Lebenspraktiker aus dem \u201enormalen\u201c Leben, der \n\neinen anderen Beruf gelernt hat \u2013 vielleicht einen Koch \u2013, \n\nbesch\u00e4ftigt. Wie gesagt, in Schweden wurde zum Beispiel \n\nein Koch in einer Kita besch\u00e4ftigt. Der hat auch keine \n\np\u00e4dagogische Ausbildung, aber er zeigt den Kindern, was \n\ngesunde Ern\u00e4hrung ist. \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben gesagt \u2013 Zitat \u2013: \u201e\u2026 was \n\njemand anrichtet, der keine Qualifikation hat, was in den \n\nersten sechs Jahren versaut worden ist\u201c. \u2013 Ich finde es \n\neine Frechheit, wenn man diesen Leuten unterstellt, dass \n\nsie per se in den Kindertageseinrichtungen Sachen ver-\n\npfuschen, nur weil sie kein P\u00e4dagogikstudium absolviert \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist eine bodenlose Frechheit den Leuten gegen\u00fcber, \n\ndie sich dort engagieren \u2013 nicht nur ehrenamtlich. Deswe-\n\ngen haben wir ganz deutlich gesagt: Wir wollen, dass es \n\ndiese M\u00f6glichkeiten gibt. Aber \u2013 das ist der entscheidende \n\nPunkt \u2013: Wir \u00fcberlassen es den Leuten vor Ort \u2013 den \n\nJugend\u00e4mtern, beispielsweise in Dresden im Eigenbe-\n\ntrieb, im Jugendhilfeausschuss \u2013 zu schauen, was f\u00fcr die \n\njeweilige Kita sinnvoll ist und dort umgesetzt werden soll. \n\nNoch ein letzter Satz dazu, die Eltern aus der Pflicht der \n\nBetreuung herauszunehmen: Entschuldigung, Herr \n\nDr. M\u00fcller, ich wei\u00df nicht, ob Sie in den letzten andert-\n\nhalb Jahren im Urlaub gewesen sind oder nicht zugeh\u00f6rt \n\nhaben, als wir hier \u00fcber Familienpolitik, Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf gesprochen haben. Sie k\u00f6nnen es \n\ndrehen und wenden, wie Sie wollen: Es ist nicht nur eine \n\nFrage des Geldes, ob M\u00fctter nach einem Jahr wieder in \n\nden Job zur\u00fcckkehren, sondern es ist bei dieser Schnellle-\n\nbigkeit unserer Gesellschaft \u2013 beispielsweise bez\u00fcglich \n\nder technischen Entwicklung \u2013 auch eine Frage des \n\nK\u00f6nnens und des Verm\u00f6gens \u2013 nicht monet\u00e4r \u2013, wieder in \n\ndie Arbeit zur\u00fcckzukehren, um nicht nach drei Jahren \u2013 \n\noder vielleicht nach sechs Jahren, wie Sie es wahrschein-\n\nlich am liebsten h\u00e4tten \u2013, wenn die Frau ihr Kind in die \n\nObhut oder zum \u201eb\u00f6sen Staat\u201c oder in die \u201eb\u00f6se Gesell-\n\nschaft\u201c entl\u00e4sst, aus dem Beruf herausgewachsen zu sein \n\nbzw. nicht mit der Zeit mitzukommen. Darum geht es: \n\ndass die Frauen Bestandteil unserer Gesellschaft und in \n\ndieser Arbeitswelt sind. \n\n(Zuruf von der NPD: Das kann auch der Vater!) \n\nJetzt bringe ich wieder das Beispiel Schweden ein: In \n\nSchweden gehen 75 % aller Kinder unter drei Jahren und \n\n99 % aller Kinder ab drei Jahren in eine sogenannte \n\nVorschule \u2013 weil es in dieser Gesellschaft v\u00f6llig normal \n\nist, dass Frauen zum Arbeitsalltag dazugeh\u00f6ren. Und \n\nwenn das nicht in Ihr Weltbild passt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD:  \n\nWahlfreiheit, Herr Schreiber!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich Wahlfreiheit. Wir zwingen niemanden, arbei-\n\nten zu gehen. Aber die gesellschaftliche Entwicklung der \n\nGesellschaft geht derzeit in diese Richtung, das m\u00fcssen \n\nSie anerkennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Demzufolge sind wir mit dieser \n\nF\u00f6rderrichtlinie auf dem richtigen Weg. Ich denke, Frau \n\nStaatsministerin Kurth wird noch etwas zu Einzelheiten \n\nsagen, und Frau Klepsch m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7822 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nbitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Genau, es ist eine \n\nKurzintervention. \u2013 Ich muss feststellen, dass Kollege \n\nSchreiber in der Beschreibung der Ausgestaltung der \n\nRichtlinie doch reichlich konfus und widerspr\u00fcchlich war. \n\nIch will noch einmal auf zwei Punkte verweisen. \n\nErstens: Es hat niemand verlangt, dass wir nur studierte \n\nFachkr\u00e4fte in den Kindertageseinrichtungen haben, \n\nsondern es war von Fachkr\u00e4ften die Rede. Und wenn Sie \n\ndie Fachkr\u00e4fteverordnung betrachten, werden Sie feststel-\n\nlen, dass es dort verschiedenste Berufsgruppen staatlich \n\nanerkannter Fachschulabschl\u00fcsse gibt. \n\nZweitens: Warum haben wir nicht abgewartet, bis die \n\nRichtlinie vorliegt? \u2013 Aus meiner Sicht bedeutet \u201everant-\n\nwortungsvolles Regierungshandeln\u201c, dass ich schon, \n\nwenn ich im Haushaltsgesetz beschlie\u00dfe, wof\u00fcr ich Geld \n\nausgeben m\u00f6chte, eine Vorstellung dar\u00fcber und die \n\nPapiere in der Schublade habe, wie genau ich das Geld \n\nausgeben will, und nicht ein halbes Jahr hinter den Kulis-\n\nsen im Koalitionsausschuss ringe, wie ich es mir denn \n\nnun vorstelle. Das ist ganz klar verantwortungslos. Die \n\nEinrichtungen warten auf das Geld, und Sie lassen es auf \n\ndem Konto schmoren. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber \n\nm\u00f6chte reagieren. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, nat\u00fcrlich haben \n\nSie recht, dass, wenn man im politischen Haushalt etwas \n\nschreibt, man auch wissen sollte, wie man damit im \n\nNachgang umgehen will. Eines wissen Sie aber auch ganz \n\ngenau: dass zwischen Regierungskoalition und Staatsre-\n\ngierung in der Haushaltsbehandlung ein Aushandlungs-\n\nprozess stattfindet. Wir haben hier keine Haushaltsbera-\n\ntung, die hat im Dezember stattgefunden. Sie wissen auch \n\nganz genau, dass sich entsprechend die Schul-/Kita-\n\nPolitiker beider Fraktionen an der einen oder anderen \n\nStelle mehr gew\u00fcnscht h\u00e4tten \u2013 auch im Bereich Kita. \n\nJedoch nehmen wir zur Kenntnis, dass es so ist, wie es \n\neine Mehrheit hier beschlossen hat \u2013 wohl wissend, dass \n\nes neben dem Bereich Schule und Kita noch andere \n\nBereiche in diesem Freistaat gibt, in die auch Geld inves-\n\ntiert werden muss. \n\nFakt ist eines: Wir mussten dahin gehend abwarten, wie \n\nwir Geld zur Verf\u00fcgung haben, und dann haben wir uns \n\n\u00fcberlegt, was wir machen k\u00f6nnen. Ich finde es nur span-\n\nnend, dass Ihre Anfrage, wann denn mal etwas losgeht, \n\nerst am 11.04. und nicht am 11.01. kommt. \n\nVon dem, was ich gesagt habe, ist aus meiner Sicht auch \n\nnichts widerspr\u00fcchlich. Ziel der ganzen Aktion ist, das \n\nvorhandene Fachpersonal zu entlasten, entweder durch \n\nSozialassistenten oder \u2013 was auch m\u00f6glich sein wird \u2013 \n\ndurch Fachpersonal. Deswegen ist das auch nicht wider-\n\nspr\u00fcchlich. Schauen Sie sich die Richtlinie an, wenn sie \n\nda ist. Dann werden Sie schlauer sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \n\n(Zuruf von der NPD: Kann sie doch  \n\nnicht! Sie hat kurzinterveniert!) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Schreiber, ja, Sie haben nat\u00fcr-\n\nlich recht: Es ist eine sehr schnelllebige Zeit, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist f\u00fcr Sie  \n\nbesonders schlimm, oder, Herr M\u00fcller?) \n\nund nach einem l\u00e4ngeren Ausstieg aus dem Beruf ist es \n\nschwierig mit dem Wiedereinstieg. Aber wir sehen an der \n\nInanspruchnahme des Erziehungsgeldes, dass sich zu-\n\nnehmend beide Elternteile an der Erziehungsarbeit betei-\n\nligen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Elternzeit, nicht  \n\ndas Erziehungsgeld! Das ist etwas anderes!) \n\n\u2013 Elternzeit, ja. Es kommt aber auf das Gleiche heraus, \n\nHerr Schreiber. \n\nDas Thema ist, dass es doch in erster Linie monet\u00e4re \n\nGr\u00fcnde sind, die die Eltern davon abhalten, die Kinder im \n\nfr\u00fchkindlichen Alter l\u00e4nger allein zu betreuen. Es ist nicht \n\nnur das Geld, das man in der Erziehungszeit bekommt, \n\nsondern es ist der Ausfall im Rentenalter, der ebenfalls \n\neine Rolle spielt; und ich sage ja, es sollte ein sozialversi-\n\ncherungs- und rentenversicherungspflichtiges Erzie-\n\nhungsgehalt an die Stelle der Fremdbetreuung treten. Das \n\nist das, was wir schon seit Jahren vertreten. Wir sehen \n\nzum Beispiel auch in der Fremdbetreuung dahin gehend \n\nProbleme, dass die Erziehungsf\u00e4higkeit potenzieller \n\nEltern nat\u00fcrlich auch abnimmt, wenn sie nur Fremdbe-\n\ntreuung kennengelernt haben. Das ist ein Problem, wel-\n\nches wir nach mehreren Generationen der Fremdbetreu-\n\nung auch schon erleben. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nDer Tag hat 24 Stunden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Dann, bitte, die SPD-\n\nFraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nHerr Schreiber, Ihre Ausf\u00fchrungen haben mir nur noch \n\neinmal die Hilflosigkeit ein St\u00fcck weit deutlich gemacht, \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndass Sie das, was Sie eigentlich wollten, im Haushalt \n\nnicht durchsetzen konnten. Eigentlich sind Sie ja auch so \n\nweit, zu sagen, der Betreuungsschl\u00fcssel m\u00fcsse gesenkt \n\nwerden, und Sie haben sich jetzt auch in Schweden davon \n\n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass nicht nur der Koch sehr hilfreich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7823 \n\nist \u2013 da bin ich vollkommen bei Ihnen \u2013, sondern dass es \n\nauch sehr hilfreich ist, einen geringeren Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel zu haben, um sich besser um die Kinder k\u00fcm-\n\nmern zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem haben Sie sicherlich auch \n\ngesehen, dass das Qualifikationsniveau der Erzieherinnen \n\nin Schweden sogar noch h\u00f6her ist als das in Deutschland \n\nund \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Unterschiedlich!) \n\ndeswegen auch hier immer wieder die Diskussion um die \n\nakademische Ausbildung stattfindet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die ganze Diskussion \n\num die 5 Millionen Euro \u2013 sie sind sicherlich irgendwann \n\nin den Kindertagesst\u00e4tten gut angelegt. Ich denke, sie \n\nk\u00f6nnen sie bei der Ausstattung, die sie heute haben, gut \n\ngebrauchen. Sie sind aber kein Ersatz. Sie sind weder \n\nnachhaltig \u2013 sie sind n\u00e4mlich nur im Doppelhaushalt \u2013, \n\nnoch sind sie ein Ersatz f\u00fcr das Eigentliche, was f\u00fcr die \n\nEntwicklung unserer Kindertagesst\u00e4tten notwendig ist. \n\nIch bitte Sie, das auf Ihre Agenda zu setzen, wenn wir \n\nweiter dar\u00fcber sprechen. \n\nDas eine ist, dass wir den Betreuungsschl\u00fcssel nach wie \n\nvor senken m\u00fcssen. Das andere ist \u2013 dazu werden wir \n\nnoch einmal \u00fcber den Antrag der GR\u00dcNEN diskutieren \u2013: \n\nWir m\u00fcssen uns Gedanken \u00fcber die Kindertagesst\u00e4tten in \n\nsozialen Brennpunkten machen. Es gibt wunderbare \n\nProgramme, die dringend eine Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, \n\nund ich hoffe, dass Ihre F\u00f6rderrichtlinie auch dazu dient, \n\nzum Beispiel ein solches Programm wie in der Stadt \n\nDresden \u201eAufwachsen in sozialer Verantwortung\u201c, das \n\nsich gezielt an Kindertagest\u00e4tten in sozialen Brennpunk-\n\nten richtet, zu unterst\u00fctzen, und zwar mit Fachkr\u00e4ften; \n\ndenn dort bekommt jede Kindertagesst\u00e4tte eine zus\u00e4tzli-\n\nche Fachkraft \u2013 und nicht irgendeine Qualifikation \u2013, weil \n\nsie genau dort notwendig ist. \n\nDiese 5 Millionen Euro sind \u00fcbrigens das, was den \n\nKommunen zusteht. Das war n\u00e4mlich das Bundesgeld, \n\ndas f\u00fcr die Betriebskosten der zus\u00e4tzlichen Kindertages-\n\nst\u00e4ttenpl\u00e4tze eingesetzt wird. Es wird an die Kommunen \n\ndurchgereicht, ohne dass wir den Landeszuschuss f\u00fcr die \n\nKommunen erh\u00f6hen. Von daher ist es Geld, das den \n\nKommunen zusteht, um die Kindertagesst\u00e4tten vern\u00fcnftig \n\nauszustatten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Diskussi-\n\non ist immer wieder einmal notwendig, aber sie f\u00fchrt uns \n\nauf ein falsches Gleis, da sie momentan nur ein Pflaster \n\nf\u00fcr eine sehr gro\u00dfe Wunde ist, die wir haben. Wir haben \n\nGott sei Dank in Sachsen \u2013 insofern lobe ich auch gern, \n\nHerr Schreiber \u2013 einen guten Bildungsplan. Wir haben gut \n\nausgebildete Erzieher(innen), und wir sollten dieses \n\nFundament jetzt nicht aush\u00f6hlen. Das geht vor allem an \n\ndie Adresse der FDP: H\u00f6hlen Sie dieses Fundament, das \n\nwir haben, nicht aus! Wir brauchen in diesem Bereich \n\nmehr an Qualifikation, mehr an Qualit\u00e4t \u2013 und nicht \n\nweniger. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWenn Sie sich davon \u00fcberzeugen wollen, wie unter \n\nanderem die freien Tr\u00e4ger und die Spitzenverb\u00e4nde \n\ndar\u00fcber nachdenken, dann kommen Sie doch heute \n\nNachmittag um 17:00 Uhr einmal mit zu den freien \n\nTr\u00e4gern, die im Zusammenhang mit der Demonstration \n\nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft drau\u00dfen sind; \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDa m\u00fcssen wir hier sitzen!) \n\ndenn sie haben auch Kindertagesst\u00e4tten, und sie haben die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit geschaffen, die wir heute nicht haben: \n\nvon den Kindertagesst\u00e4tten in die Schulen in ihrer Tr\u00e4ger-\n\nschaft. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nachher gern am K\u00f6nigsufer \n\ndiskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nAlles mit allem vermischen! \u2013 Weiterer Zuruf des \n\nAbg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage Sie, ob \n\nnoch eine dritte Runde gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsministerin. \n\n\u2013 Frau Ministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Ich beginne mit \n\neinem Zitat: \u201eDie Arbeit in der Kita wird nicht mehr nur \n\nBildung und Erziehung der Kinder beinhalten, sondern \n\nmuss immer mehr auch ber\u00fccksichtigen, dass Kinder mit \n\nbesonderen Bed\u00fcrfnissen betreut werden, Kinder mit \n\nMigrationshintergrund oder Kinder mit sozial-emotio-\n\nnalen St\u00f6rungen oder gesundheitlichen Problemen. Das \n\nwird in Zukunft sicherlich einen gr\u00f6\u00dferen Raum einneh-\n\nmen.\u201c \n\nFrau Giegengack \u2013 sie ist leider gerade nicht im Saal \u2013, \n\nSie haben w\u00e4hrend Ihrer Plenarrede im Juni des vergan-\n\ngenen Jahres einen treffenden Blick in die Chemnitzer \n\nGlaskugel geworfen; denn genau auf die Aspekte, die Sie \n\ndamals angef\u00fchrt haben, gehen wir mit unserer F\u00f6rder-\n\nrichtlinie ein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter hat der Landtag f\u00fcr die Jahre 2013 \n\nund 2014 je rund 500 Millionen Euro f\u00fcr unsere 2 800 \n\ns\u00e4chsischen Kitas \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: 500 Millionen? \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nLassen Sie sie doch mal reden! \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWir wissen nicht so viel wie Sie! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, ich w\u00fcrde gern erst einmal ausspre-\n\nchen. \n\n\u2013 in den Haushalt eingestellt, und obendrauf sind durch \n\nunsere Abgeordneten noch 10 Millionen Euro f\u00fcr ein \n\nKita-Qualit\u00e4tsprogramm gekommen. Ich gebe zu: Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7824 \n\n10 Millionen Euro sind nur ein kleiner Teil, den wir aber \n\nsehr bewusst und zielgerichtet f\u00fcr unsere Kindertagesst\u00e4t-\n\nten einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn den vergangenen Monaten hat mein Haus eine Richtli-\n\nnie erarbeitet. Die Koalitionsfraktionen \u2013 Herr Schreiber \n\nerw\u00e4hnte es bereits \u2013 haben lange und intensiv \u00fcber den \n\nEinsatz des Geldes diskutiert, und es ist gut, dass so \n\nintensiv dar\u00fcber diskutiert wurde. Eine Einigung ist \n\nerzielt worden, und das Fazit dieser Einigung lautet, ganz \n\nkurz gesagt: Wir geben das Geld, und vor Ort wird von \n\nden kompetenten Personen \u00fcber das Personal entschieden, \n\nwelches f\u00fcr dieses Geld an den Kitas eingesetzt wird. \n\nAber nun der Reihe nach. Unsere F\u00f6rderrichtlinie \u201eBil-\n\ndungschancen\u201c dient der Qualit\u00e4tsverbesserung in unse-\n\nren Kindertageseinrichtungen. Die zwei Mal 5 Millio-\n\nnen Euro, in einem eigenen Haushaltstitel untergebracht, \n\ndienen der Einstellung zus\u00e4tzlichen Personals; das wurde \n\nheute mehrfach angesprochen. Zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr \n\nunsere Kitas und Betreuungsschl\u00fcssel waren Begriffe, die \n\noft genannt wurden, und ich m\u00f6chte noch einmal zitieren: \n\naus einer Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nam 13. September 2010, als es um den Gesetzentwurf der \n\nSPD-Fraktion \u201eGesetz zur Qualit\u00e4tsverbesserung der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung und Entwicklung\u201c ging. \n\nMischa Woitscheck, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages, hat in der Anh\u00f6rung als \n\nExperte Folgendes gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch erinnere \n\nmich noch gut an die Diskussion, als die SPD noch \n\ninnerhalb der Regierung in Verantwortung war und dort \n\ndie Fragestellung nach einer Personalschl\u00fcsselver\u00e4nde-\n\nrung im Raum stand. Ich hatte mich gewundert, dass man \n\ndie Mittel nicht einsetzen wollte, n\u00e4mlich die 38 Millio-\n\nnen Euro, die in diesem Kreis schon einmal genannt \n\nworden sind, sondern dass die Mittel eingesetzt worden \n\nsind, um ein elternbeitragsfreies Jahr einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDann muss man sich auch die Frage gefallen lassen, \n\nwarum man jetzt, in der Situation als Opposition, diese \n\nVer\u00e4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels m\u00f6chte, w\u00e4hrend \n\nman es damals als Regierung nicht eingef\u00fchrt hat.\u201c \u2013 Herr \n\nWoitscheck, S\u00e4chsischer St\u00e4dte- und Gemeindetag, am \n\n13. September 2010 in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Staats-\n\nministerin! Auch wenn Sie erst seit Kurzem im Amt sind, \n\nm\u00f6chte ich gern Folgendes von Ihnen wissen: Ist Ihnen \n\nbekannt, dass der Vorschlag zur Senkung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels \u2013 damals im Jahr 2008 \u2013 vonseiten des damals \n\nneuen Ministerpr\u00e4sidenten Herrn Tillich in seiner Antritts-\n\nrede angesprochen wurde und die CDU-Fraktion das \n\nw\u00e4hrend der Haushaltsberatung umsetzen wollte, leider \n\naber vergessen hat, die Kommunen zu fragen? Ist Ihnen \n\nbekannt, dass dieser Vorschlag deshalb nicht umgesetzt \n\nwerden konnte? \n\n(Zurufe \u2013 Stefan Brangs, SPD: H\u00f6r  \n\ndoch auf, so einen Schnee zu erz\u00e4hlen!) \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich habe \n\ndie Diskussionen damals in meinem anderen Aufgabenbe-\n\nreich sehr aufmerksam verfolgt und das Zitat sehr bewusst \n\ninhaltlich passend ausgew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie muss sich nat\u00fcrlich aufgrund des begrenzten \n\nF\u00f6rdervolumens von zweimal 5 Millionen Euro auf \n\nSchwerpunkte beziehen. Welche Kitas kommen nun in \n\nden Genuss des Geldes? Das sind Kitas, in denen viele \n\nKinder mit Entwicklungsverz\u00f6gerungen, Verhaltens- und \n\nSprachauff\u00e4lligkeiten zu finden sind. Das ist eine gezielte \n\nF\u00f6rderung von Einrichtungen, in denen Kinder mit \n\nsozialen Benachteiligungen beheimatet sind. Die Kitas \n\nerhalten ein pauschal festgesetztes Budget f\u00fcr zus\u00e4tzliches \n\nPersonal. \n\nDie Koalition ist sich dar\u00fcber einig, dass die Auswahl der \n\nQualifikation allein den Verantwortlichen vor Ort \u00fcberlas-\n\nsen wird. Unsere Richtlinie hat einen Grundsatz: Das ist \n\nder Grundsatz der Wahlfreiheit. Entscheidungen sollen \n\ndort getroffen werden, wo die Kompetenz, auch die \n\nregionale Kompetenz vorhanden ist. Mir ist es nicht \n\nbange. Frau Klepsch, Sie haben die Jugend\u00e4mter erw\u00e4hnt \n\nund auch, dass dort falsche Personalentscheidungen \n\ngetroffen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn der Regel sollen Assistenzkr\u00e4fte in die Kindertagesst\u00e4t-\n\nten Einzug halten. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir von \n\nFachpersonal Abstand nehmen. Ich komme auf meine \n\neben gesagten Worte zur\u00fcck. Die kompetenten Personen \n\nvor Ort treffen die richtigen Entscheidungen, indem sie in \n\njede Kita hineinschauen und die Personalsituation genau \n\nbeleuchten. Ebenso werden p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte vor \n\nOrt von diesen Programmen profitieren. Die Auswahl \n\ntreffen die Jugend\u00e4mter. Die F\u00f6rderrichtlinie hat daf\u00fcr \n\nAuswahlkriterien festgelegt, die nicht abschlie\u00dfend sind. \n\nHierbei z\u00e4hlt auch wieder die Wahlfreiheit. \n\nWir sprechen bei unserer F\u00f6rderrichtlinie von jeweils 100 \n\nStellen f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre, mit denen unsere \n\nKindertageseinrichtungen unterst\u00fctzt werden sollen. Das \n\nBudget f\u00fcr die jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften wird auf \n\nder Grundlage der im Jahr 2012 in Kindergarten und \n\nKrippe betreuten Kinder ermittelt und nach zwei Kriterien \n\ngewichtet: erstens dem Anteil sozial benachteiligter \n\nKinder und zweitens dem Migrationshintergrund. Unsere \n\nF\u00f6rderrichtlinie schlie\u00dft somit an bew\u00e4hrte Programme \n\ndes Bundes an. Was uns bei der Erstellung der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie wichtig war, ist Folgendes: Wir haben die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7825 \n\nAnregungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sehr ernst \n\ngenommen und in die F\u00f6rderrichtlinie einflie\u00dfen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWerte Abgeordnete! Sie sehen, dass wir nicht nur eine \n\nideologisch gepr\u00e4gte Debatte f\u00fchren. Vielmehr haben wir, \n\ndar\u00fcber sind wir uns einig, eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung \n\ngefunden, die wir schnellstm\u00f6glich umsetzen wollen. \n\nSie haben recht. Wir haben Zeit zum Diskurs miteinander \n\nben\u00f6tigt. Wir kommen nun schnellstm\u00f6glich zur Umset-\n\nzung. Deshalb gehen wir mit der Richtlinie umgehend in \n\ndie Anh\u00f6rung. Sie ist eine praktische Hilfe f\u00fcr die Kinder \n\nund Erzieher. Sie entlastet Erzieherinnen und Erzieher. \n\nSie erleichtert damit die Arbeit in unseren Kindertagesein-\n\nrichtungen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass das \n\nin unser aller Interesse liegt, damit bestm\u00f6gliche Bildung \n\ngelingen kann. Das wurde auch schon gesagt: Sie muss \n\nbei den Kleinsten ansetzen. Das machen wir mit der \n\nUmsetzung unserer Richtlinie, vor allem bei denjenigen, \n\ndie einen etwas schwierigeren Start ins Leben haben. Sie \n\nm\u00f6chten wir ganz besonders unterst\u00fctzen. Meine Damen \n\nund Herren! Auf den Anfang kommt es an. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte darauf \n\neingehen, was die Staatsministerin zum Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel gesagt hat. Frau Kurth, es mag sein, dass Sie in \n\nIhrer verantwortlichen Position in der Verwaltung Kennt-\n\nnis von Dingen erlangt haben, die damals diskutiert \n\nwurden. Ich kann Ihnen sagen, dass ich dabei war. Ich war \n\nbei den Gespr\u00e4chen unmittelbar zugegen. Ich m\u00f6chte \n\ndeutlich sagen, dass die damalige Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales, Frau Orosz, beim Finanzministerium die Chef-\n\ngespr\u00e4che gef\u00fchrt hat. Statt einer Verbesserung des \n\nSchl\u00fcssels von 1 : 13 auf 1 : 12 im Kitabereich, kam sie \n\nmit einem Schl\u00fcssel von 1 : 12,5 zur\u00fcck. Den Rest sollten \n\ndie Kommunen bezahlen. Das war auch der Grund, \n\nwarum die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde nicht gl\u00fccklich \n\nwaren. \n\nDie SPD h\u00e4tte selbstverst\u00e4ndlich gern einem verbesserten \n\nBetreuungsschl\u00fcssel zugestimmt, wenn die finanziellen \n\nRessourcen bereitgestellt worden w\u00e4ren. Ich m\u00f6chte \n\nnicht, dass hier der falsche Eindruck entsteht, dass wir \n\nimmer etwas gegen den Betreuungsschl\u00fcssel gehabt und \n\ndas kostenlose Vorschuljahr h\u00f6her gewertet h\u00e4tten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tte man mit uns beides beschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. Das war leider nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\nFrau Staatsministerin, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/10328, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 5/11585, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge sieht wie folgt aus: zun\u00e4chst \n\ndie NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Gansel. \n\nSie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Jeder zweite Deutsche sieht \n\ndem aktuellen Religionsmonitor der Bertelsmann Stiftung \n\nzufolge im Islam eine Bedrohung. In Mitteldeutschland \n\nsind es sogar 57 %. 50 % der befragten Deutschen sind \n\nzudem davon \u00fcberzeugt, dass der Islam nicht nach \n\nDeutschland und nach Europa geh\u00f6rt. \n\nDamit vertreten sie genau die Position, die im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag erwiesenerma\u00dfen nur von der NPD vertre-\n\nten wird. Dass gleichzeitig 64 % der Deutschen die \n\nsogenannte religi\u00f6se Vielfalt als Ursache von Konflikten \n\nsehen, zeigt, dass nicht etwa die NPD abseitige Positionen \n\nvertritt, sondern vielmehr, dass die etablierten Blockpar-\n\nteien von Linkspartei bis CDU in ihrer Islam-Versteherei \n\nam Volk vorbeireden und vorbeiregieren. \n\nDie Zahlen der Bertelsmann Stiftung untermauern eine \n\n\u00e4ltere von \u201eReport Mainz\u201c in Auftrag gegebene Umfrage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7826 \n\nDemnach finden 37 % der Befragten, dass ein Deutsch-\n\nland ohne Islam besser w\u00e4re. Weitere 35 % machen sich \n\nzudem \u201egro\u00dfe Sorgen, dass sich der Islam in unserer \n\nGesellschaft zu stark ausbreitet\u201c. Anstatt die Sorgen der \n\ndeutschen B\u00fcrger ernst zu nehmen, bezichtigen die \n\nVolksp\u00e4dagogen aller Parteien und Verb\u00e4nde, allen voran \n\nauch Sachsens Ausl\u00e4nderbeauftragter Martin Gillo, die \n\nDeutschen der Islamophobie und der Fremdenfeindlich-\n\nkeit. Nat\u00fcrlich warnen sie alle auch vor der ach so b\u00f6sen \n\nNPD, die den Islam doch tats\u00e4chlich f\u00fcr eine kulturfrem-\n\nde Aggressionsreligion h\u00e4lt. \n\nMeine Damen und Herren! Es l\u00e4sst aufhorchen, dass der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag erst in der April-\n\nAusgabe seines Mitteilungsblatts \u00fcber Islamismus-\n\nPr\u00e4ventionsangebote informiert und dabei auch auf die \n\nneue \u201eBeratungsstelle Radikalisierung\u201c des Bundesamtes \n\nf\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge hinweist. Nanu, m\u00f6chte \n\nman einwerfen, warum gibt es pl\u00f6tzlich diese ganzen \n\nBeratungs- und Pr\u00e4ventionsangebote f\u00fcr Sachsen? Die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 allen voran ihr oberster \n\nIslamlobbyist Gillo \u2013 hat den Sachsen doch immer wieder \n\nerz\u00e4hlt, hierzulande gebe es kein Islam- und Islamismus-\n\nproblem. \n\nZumindest wird das immer wieder behauptet, wenn die \n\nNPD im Landtag einen entsprechenden islamkritischen \n\nVorsto\u00df unternimmt. \n\nWas Multi-Kulti-Schw\u00e4rmer innerhalb und au\u00dferhalb \n\ndieses Landtages uns allen als friedliches und bereichern-\n\ndes Miteinander der Kulturen verkaufen wollen, \u00e4u\u00dfert \n\nsich in der Wirklichkeit aber allzu oft als ein brutales \n\nGegeneinander. Ich nenne da nur die ganz aktuellen, \n\ngestern ver\u00f6ffentlichten Zahlen, denen zufolge es erstmals \n\nmehr als eine halbe Million ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter in \n\nDeutschland gibt. Wohlgemerkt: nicht ausl\u00e4ndische \n\nStraftaten, sondern ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter. Ich m\u00f6chte \n\nhinzuf\u00fcgen, dass die von eingeb\u00fcrgerten Ausl\u00e4ndern \n\nbegangenen Straftaten in dieser Zahl noch nicht einmal \n\nenthalten sind. Die ethnischen und kulturellen Trennli-\n\nnien, die \u00dcberfremdungspolitiker penetrant leugnen, \n\nexistieren also tats\u00e4chlich und sind schlichtweg Realit\u00e4t in \n\ndieser Bunten Republik Deutschland. \n\nDeswegen lassen wir als NPD heute auch unseren vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf abschlie\u00dfend behandeln, mit dem \n\nwir Artikel 5 der Verfassung des Freistaates Sachsen um \n\neinen Abs. 4 erg\u00e4nzen wollen, der da lauten soll: \u201eDas \n\nLand erkennt den Schutz, den Erhalt und die Pflege der \n\ns\u00e4chsischen, nationalen und abendl\u00e4ndischen Identit\u00e4t als \n\nStaatsziel an.\u201c \n\nDamit wollen wir der auch von der gro\u00dfen Mehrheit \n\nunserer Landsleute wahrgenommenen Gefahr begegnen, \n\ndie mit ungebremster Zuwanderung und fortschreitender \n\nIslamisierung einhergeht. Der NPD-Entwurf zur Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung dient dem Schutz und der Pflege unserer \n\ns\u00e4chsischen, deutschen und europ\u00e4ischen Identit\u00e4t; denn \n\nwir Nationaldemokraten wollen auch in Zukunft nur das \n\nvertraute Gel\u00e4ut der Dresdner Frauenkirche, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Ha, ha!) \n\nder Leipziger Nikolaikirche und des Freiberger Doms \n\nh\u00f6ren, Herr Patt, und nicht etwa das Pl\u00e4rren eines Muez-\n\nzins, der seine Glaubenskrieger in die Moscheen ruft. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Herr Patt, Sie als ausgewiesener Ausl\u00e4nderexperte \n\nk\u00f6nnen sich ja gleich noch einmal zu Wort melden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal darauf hinweisen, \n\ndass der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag, der ja nicht \n\nunbedingt der NPD-N\u00e4he verd\u00e4chtig ist, mit seinem \n\nIslamismus-Pr\u00e4ventionsangebot nicht nur Salafisten wie \n\nden durchgeknallten Leipziger Hassprediger Hassan \n\nDabbagh im Blick hat, sondern auch vermeintlich mode-\n\nrate Islamverb\u00e4nde wie die t\u00fcrkische DITIB. Die DITIB \n\nunterh\u00e4lt gleich mehrere Fatih-Moscheen in Sachsen, was \n\n\u00fcbersetzt nichts anderes als Eroberer-Moscheen hei\u00dft. \n\nInsofern ist allein schon die Namensgebung dieser  \n\nDITIB-Moscheen auch in Sachsen ein klares Zeichen \n\ndaf\u00fcr, dass man es beim Islam nicht mit einer friedferti-\n\ngen Religion zu tun hat, sondern dass das die religi\u00f6se \n\nUmmantelung einer Landnahme ist. Eines der erkl\u00e4rten \n\nZiele der DITIB besteht darin, \u201edie Pflege der nationalen \n\nIdentit\u00e4t unter den t\u00fcrkischen Einwanderern zu f\u00f6rdern\u201c. \n\nIn einem Leitfaden der t\u00fcrkischen Religionsbeh\u00f6rde, die \n\ndie DITIB von Ankara aus lenkt, werden genaue Regeln \n\nvorgegeben, wie die Gemeinden in Deutschland auch mit \n\nFrauen umzugehen haben. Die NPD braucht wohl nicht \n\nzu erw\u00e4hnen, dass dieser Leitfaden jedem Gleichberechti-\n\ngungsgrundsatz zwischen den Geschlechtern, wie er im \n\nGrundgesetz verankert ist, Hohn spricht. Es ist bezeich-\n\nnend, dass auch das Heer linksgewirkter Frauenrechtle-\n\nrinnen zu der schwarz auf wei\u00df nachzulesenden Frauen-\n\nverachtung der Islamverb\u00e4nde beharrlich schweigt, \n\nw\u00e4hrend die Emanzen vor einigen Monaten auf Rainer \n\nBr\u00fcderle wegen einer harmlosen Zotenbemerkung wie \n\ntollw\u00fctige H\u00fcndinnen losgegangen sind. Verlogener geht \n\nes nun wirklich nicht! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, aber ganz \n\nsicher mit etwas mehr M\u00e4\u00dfigung! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich sah jetzt keinen verbalen \n\nRegelversto\u00df. \n\nZudem vertrieb die DITIB bis vor Kurzem eine Islamfibel \n\nmit dem Titel \u201eErlaubtes und Verwehrtes\u201c des t\u00fcrkischen \n\nIslamwissenschaftlers Karaman, in der das Schlagen von \n\nEhefrauen als islamkonformes Verhalten legitimiert wird. \n\nDas passt \u00fcbrigens auch zu dem Ergebnis einer aktuellen \n\nUmfrage der Universit\u00e4t Kirikkale in der T\u00fcrkei. Dem-\n\nnach bef\u00fcrworten fast zwei Drittel der t\u00fcrkischen M\u00e4nner, \n\nn\u00e4mlich 62 %, Gewalt gegen ihre Ehefrauen. W\u00e4hrend \n\n28 % der Befragten h\u00e4usliche Gewalt f\u00fcr \u201eunerl\u00e4sslich\u201c \n\nhalten, um Frauen zu \u201edisziplinieren\u201c, meinen weitere \n\n34 %, dies sei \u201enur gelegentlich notwendig\u201c. Gr\u00fcnde f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7827 \n\nGewalt gegen Frauen \u2013 ich zitiere, wie gesagt, die Studie \n\nder t\u00fcrkischen Universit\u00e4t \u2013 gibt es f\u00fcr t\u00fcrkische M\u00e4nner \n\noffenbar viele. Laut der Studie meinen 18 % von ihnen, \n\ndass der Mann \u201eHerrscher im Haus ist und Gewalt an-\n\nwenden darf, wenn es n\u00f6tig ist\u201c. Weitere 31 % der befrag-\n\nten T\u00fcrken halten Schl\u00e4ge gegen ihre Ehefrau nur dann \n\nf\u00fcr legitim, wenn ein \u2013 Zitat \u2013 \u201eguter Grund\u201c vorliege. \n\nIch k\u00f6nnte diese Studie jetzt noch weiter auswalzen. Ich \n\nerspare es mir auch unter R\u00fccksichtnahme auf meine \n\nRedezeit. Aber es d\u00fcrfte allen klar geworden sein, warum \n\nich diese demoskopischen Befunde hier zitiere. Ich mache \n\ndas deshalb, weil wir es im Falle der islamischen Einwan-\n\nderer mit einer kulturfremden Religion zu tun haben, die \n\nmit Deutschland, mit dem christlichen und s\u00e4kularen Erbe \n\nder Aufkl\u00e4rung nichts zu tun hat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGegen diese \u00dcberfremdungsversuche, die religi\u00f6s um-\n\nmantelt und maskiert werden, wendet sich die NPD auch \n\nmit dem vorliegenden Antrag. \n\nMit den schon ansatzweise zitierten frauenfeindlichen \n\nUmfragebefunden ist auch klar geworden, dass in der \n\nislamischen Welt Gewalt gegen Frauen als legitim ange-\n\nsehen wird, selbst dann, wenn diese Frauen etwa mit \n\nanderen M\u00e4nnern flirten oder nach Ansicht der Ehegatten \n\nunz\u00fcchtige Kleidung getragen wird. \n\nZu solch frauenverachtendem Macho-Gebaren mit seinem \n\nhohen Gewaltpotenzial f\u00e4llt bundesrepublikanischen \n\nFrauenverb\u00e4nden und auch den Parteien auf der linken \n\nSeite dieses Spektrums regelm\u00e4\u00dfig nichts ein, man w\u00fcrde \n\ndoch sonst als ausl\u00e4nderfeindlich und rassistisch ge-\n\nbrandmarkt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Bei derart zivilisationsfrem-\n\nden Ansichten braucht man sich wirklich nicht zu wun-\n\ndern, dass die meisten muslimischen Zuwanderer, die \n\nnach Deutschland kommen, nur ein bildungsloses Subpro-\n\nletariat darstellen, das am Tropf des deutschen Sozialstaa-\n\ntes h\u00e4ngt, aber mit gro\u00dfem Selbstbewusstsein sein archai-\n\nsches Lebensmodell hier in Deutschland praktiziert. \n\nMit ihrer Gesetzesinitiative zur \u00c4nderung der Landesver-\n\nfassung will die NPD einen Beitrag zur Verteidigung der \n\ns\u00e4chsischen, der deutschen und der europ\u00e4ischen Identit\u00e4t \n\ngegen eine muslimische Landnahme leisten, die den \n\ns\u00e4kularen Charakter unseres Staates zumindest in West-\n\ndeutschland schon lange bedroht. Aber man hat ja anhand \n\nder Pr\u00e4ventionsangebote des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages gesehen, dass auch in Sachsen sehr wohl \n\n\u00dcberfremdungsgefahren von offizieller Seite gesehen \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag, f\u00fcr Sachsens, f\u00fcr Deutschlands und f\u00fcr \n\nEuropas Identit\u00e4t. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun in die Runde der Fraktionen: Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nSchiemann. Bitte, Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich meinem \n\nVorredner hier zugeh\u00f6rt habe, h\u00e4tte ich erwartet, dass man \n\nrespektvoller mit der S\u00e4chsischen Verfassung umgeht. Es \n\ngeht ihm nicht um die \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, sondern es geht darum, die Ideologie ebendieser \n\nPartei auch in Sachsen umzusetzen. \n\nEs ist eines klarzustellen: Die S\u00e4chsische Verfassung geht \n\nvon der Gleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern aus. \n\nWir sind schon lange dar\u00fcber hinweg, dass wir uns \u00fcber \n\ndas, was mein Vorredner angesprochen hat, Sorgen \n\nmachen m\u00fcssen. Die Frauen und M\u00e4nner sind gleich. Die \n\nZeit, dass Frauen den M\u00e4nnern untertan waren, ist in \n\nSachsen schon viel, viel l\u00e4nger Geschichte, als das manch \n\neiner wahrhaben will. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Durch die islamistische \n\nUnterwanderung kommt das doch wieder!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich setzen wir uns f\u00fcr den Erhalt, den \n\nSchutz und die Pflege der s\u00e4chsischen, der nationalen \n\nsowie der abendl\u00e4ndischen Identit\u00e4t im Freistaat Sachsen \n\nein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das merkt man jedes Mal!) \n\nDas setzen wir in diesem Lande seit \u00fcber 20 Jahren um. \n\nDas geh\u00f6rt zu unseren Grundfesten. Besonders die abend-\n\nl\u00e4ndische Kultur mit ihren christlich-j\u00fcdischen Wurzeln \n\nhat neben der europ\u00e4ischen Wechselbeziehung und den \n\nEinfl\u00fcssen aus unseren Nachbarl\u00e4ndern entscheidend die \n\ns\u00e4chsische Kultur gepr\u00e4gt. Auf diese s\u00e4chsische Kultur \n\nund ihre vielf\u00e4ltigen Traditionen k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDeshalb bedarf es keiner weiteren \u00c4nderung der  \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. Bereits Artikel 1 beschreibt die \n\nStaatsgrunds\u00e4tze des Freistaates Sachsen. Die Kultur als \n\nWertegrundsatz, die Religion, die diese Kultur und Wer-\n\ntegrunds\u00e4tze gepr\u00e4gt und damit Sachsen geformt hat, und \n\ndie europ\u00e4ischen kulturellen Wechselbeziehungen sind \n\ndamit umfasst. Es bedarf keiner weiteren Erl\u00e4uterung \n\ndieses Begriffes. \n\nF\u00fcr uns ist das Bekenntnis zur Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, zum Freistaat Sachsen und zur Europ\u00e4ischen Union \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum weise ich darauf hin? Weil wir von der einrei-\n\nchenden Fraktion in Sachen Bewahrung unserer Kultur \n\nund Identit\u00e4t wahrhaftig keine Nachhilfe ben\u00f6tigen. \n\nBereits jetzt enth\u00e4lt der Artikel 5 klare Aussagen. Dem \n\nVolk des Freistaates Sachsen geh\u00f6ren B\u00fcrger deutscher, \n\nsorbischer und anderer Volkszugeh\u00f6rigkeit an. Damit ist \n\nalles gesagt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7828 \n\nIch verweise darauf, dass im Artikel 18 Abs. 1 geregelt \n\nist: \u201eAlle Menschen sind vor dem Gesetz gleich.\u201c In \n\nAbs. 3 hei\u00dft es: \u201eNiemand darf wegen seines Geschlechts, \n\nseiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner \n\nHeimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen \n\nund politischen Anschauung benachteiligt oder bevorzugt \n\nwerden.\u201c \n\nDer Gesetzentwurf widerspricht genau diesen zentralen \n\nAussagen unserer Verfassung. Abgesehen davon, dass im \n\nFreistaat Sachsen nur circa 3 % Ausl\u00e4nder leben, \n\n(Alexander Delle, NPD: Bisher!) \n\nhalten wir eine pluralistische und moderne, werteorien-\n\ntierte Gesellschaft, in der Menschen verschiedener Kultu-\n\nren und Religionen friedlich miteinander leben, f\u00fcr \n\nw\u00fcnschenswert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDies entspricht auch klar unserem christlichen Menschen-\n\nbild. Hierbei verkennen wir nat\u00fcrlich nicht die Konflikte, \n\ndie entstehen k\u00f6nnen \u2013 und auch immer wieder entstehen \n\n\u2013, wenn unterschiedliche Kulturen und unterschiedliche \n\nWertevorstellungen aufeinandertreffen. Deshalb fordern \n\nwir auch von den ausl\u00e4ndischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\ndie Bereitschaft zur Integration, die Bereitschaft zum \n\nErlernen der deutschen Sprache und die Bereitschaft, \n\nunsere Rechtsordnung anzuerkennen und einzuhalten. \n\nIntegration ist keine Einbahnstra\u00dfe! \n\nWir wollen im Gegensatz zu Ihnen einen Freistaat, der \n\ntolerant, weltoffen und international ausgerichtet ist und \n\nsich weiter auf traditionelle Werte st\u00fctzt. Wir wollen, dass \n\nsich ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige in Sachsen wohlf\u00fch-\n\nlen und integrieren. Wir wollen, dass ausl\u00e4ndische Stu-\n\ndentinnen und Studenten gern an unsere Hochschulen \n\nkommen, hier forschen und ihre Ideen in Sachsen ein-\n\nbringen. Wir wollen, dass ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte Sach-\n\nsen attraktiv finden und deshalb hier ihre berufliche \n\nPerspektive sehen. Davon profitieren wir alle. \n\nGleichzeitig \u2013 das sage ich hier noch einmal sehr deutlich \n\n\u2013 werden wir versuchen, denjenigen, die unsere freiheitli-\n\nche demokratische Grundordnung, unsere Werte oder \n\nunsere Freiheit angreifen, mit allen Mitteln entschlossen \n\nentgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Freistaat Sachsen ist kein Platz f\u00fcr Extremisten, \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob deutsche oder ausl\u00e4ndische Staats-\n\nangeh\u00f6rige dabei sind. Im Freistaat Sachsen gibt es circa \n\n14 000 Muslime. Von denen sind nicht alle militant. Es \n\ngibt viele Muslime, die versuchen, sich zu integrieren. \n\n14 000 Muslime \u2013 gemessen an einer Einwohnerzahl von \n\n4,1 Millionen \u2013 sagen klar, dass wir diese \u00c4nderung nicht \n\nbrauchen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie, \n\ndem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung nicht zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\n\nvention nutzen, weil mein Vorredner gewisserma\u00dfen \n\nversucht hat, die Quadratur des Kreises zu vollbringen; \n\neinerseits das gebetsm\u00fchlenartige Mantra von erw\u00fcnsch-\n\ntem Ausl\u00e4nderzuzug, von Weltoffenheit, von Internationa-\n\nlit\u00e4t, andererseits die treuherzige Beteuerung, dass die \n\nCDU doch alles in ihrer Macht Stehende tun werde, um \n\ndie s\u00e4chsische, die nationale und die abendl\u00e4ndische \n\nIdentit\u00e4t zu wahren. \n\nHerr Schiemann, sp\u00e4testens, wenn Sie mal nach Berlin \n\nfahren, werden Sie feststellen, dass das die Quadratur des \n\nKreises ist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas eine schlie\u00dft das andere aus. Wir stellen diesen \n\nAntrag auf Verfassungs\u00e4nderung auch deswegen, weil wir \n\npr\u00e4ventiv wirken wollen, weil wir als NPD definitiv keine \n\nwestdeutschen Verh\u00e4ltnisse haben wollen, in denen die \n\nDeutschen in vielen Gro\u00dfst\u00e4dten schon zur Minderheit im \n\neigenen Land geworden sind. Diese westdeutschen \n\nVerh\u00e4ltnisse wollen wir in Sachsen nicht. Deswegen ist \n\ndas \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch langweilig!) \n\n\u2013 Langweilig? Von Ihnen k\u00f6nnte man vielleicht auch \n\neinmal was h\u00f6ren \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nSie erz\u00e4hlen jedes Mal dasselbe!) \n\n\u2013, von Ihnen k\u00f6nnte man vielleicht auch einmal was h\u00f6ren \n\nzum Thema islamische Frauenverachtung; aber da \n\nschweigen die linken Emanzen nat\u00fcrlich! \n\nWie gesagt, die Quadratur des Kreises ist Ihnen eben \n\nnicht gelungen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das wissen wir jetzt!) \n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern, dass die CDU-Fraktion in \n\ndiesem Landtag vor einiger Zeit einen Antrag von uns \n\nabgelehnt hat, in dem wir dazu aufgefordert haben, dass \n\ndie Staatsregierung daf\u00fcr sorgen m\u00f6ge, dass der salafisti-\n\nsche Hassprediger Hassan Dabbagh, der in Leipzig sein \n\nUnwesen treibt und schon in \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nTalkshows die Steinigung von Frauen bei Ehebruch \n\ngefordert hat und garantiert nicht auf dem Boden des \n\nGrundgesetzes steht, den Freistaat Sachsen verlassen \n\nmuss. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7829 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch dieser NPD-Antrag, der sehr \n\nwohl begr\u00fcndet gewesen ist, dessen Gegenstand auch der \n\nMDR mehrere Male \u00f6ffentlich gemacht hat, ist von der \n\nCDU abgelehnt worden. Insofern, Herr Schiemann, sind \n\nIhre Ausf\u00fchrungen Schall und Rauch gewesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein \n\nweltoffenes Land. Sachsen soll ein weltoffenes Land \n\nbleiben, weil unsere Vorfahren \u2013 bis auf die Zeit des \n\nNationalsozialismus, diese Zeit muss ich ausnehmen \u2013 \n\nsehr viel Weltoffenheit praktiziert haben. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWenn wir den Blick auf die Silhouette dieser sch\u00f6nen \n\nLandeshauptstadt Dresden wagen, dann sehen wir hier \n\nvorn das Italienische D\u00f6rfchen. Das ist ein Hinweis daf\u00fcr, \n\ndass Italien mit seinen Menschen nach Dresden gekom-\n\nmen ist und dazu beigetragen hat, dass unsere Landes-\n\nhauptstadt so sch\u00f6n geworden ist. Es waren Experten aus \n\nItalien, die hier gebaut haben. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nEs gab viele Menschen, die aus Polen, der Tschechischen \n\nRepublik, aus Frankreich und aus vielen anderen L\u00e4ndern \n\ngekommen sind und hierzu einen Beitrag geleistet haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir haben eine Debatte zur Verfassung gehabt, die diese \n\nNPD-Fraktion verunglimpft hat. Ich gehe davon aus, dass \n\nwir diesem \u00c4nderungsantrag auf keinem Fall zustimmen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 Meine Damen und Herren! Mir liegen aus \n\nden Reihen der Fraktionen keine weiteren Wortmeldun-\n\ngen vor. M\u00f6chte dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort ergreifen? \u2013 Das stelle ich nicht \n\nfest. Besteht der Wunsch nach einer zweiten Rednerrun-\n\nde? \u2013 Das kann ich auch nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das sehe \n\nich auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss die \n\nAblehnung des Gesetzentwurfes empfohlen hat. Somit ist \n\ndie Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf \n\nselbst. \n\nNach \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nschlage ich Ihnen die artikelweise Abstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf vor. M\u00f6chte dem jemand widersprechen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen, Drucksache 5/10328, Gesetzent-\n\nwurf der NPD-Fraktion. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge dazu vor. Wer der \u00dcberschrift zustimmen m\u00f6chte, soll \n\ndas jetzt anzeigen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen sehe ich keine. \n\nEs gibt Stimmen daf\u00fcr, aber dennoch eine \u00fcbergro\u00dfe \n\nAblehnung der \u00dcberschrift. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier stelle ich das gleiche Abstimmungsverhalten \n\nfest. Bei Stimmen daf\u00fcr, keinen Enthaltungen ist Artikel 1 \n\nabgelehnt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer stimmt \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen. Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber mehr Stimmen dagegen, ist auch Artikel 2 \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Da keinem der Teile die \n\nerforderliche Mehrheit gegeben wurde, er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung. Damit ist die 2. Lesung abgeschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7830 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Bereinigung des Rechts des  \n\nNaturschutzes und der Landschaftspflege \n\nDrucksache 5/10657, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11822, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDie Aussprache erfolgt wie gehabt: zun\u00e4chst die CDU, \n\ndann DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Dr. Meyer; bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der durch \n\ndie Koalitionsfraktionen von CDU und FDP vorgelegten \n\nNovelle zum S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz erfolgt in \n\nerster Linie eine Anpassung an das Mitte 2010 in Kraft \n\ngetretene Bundesnaturschutzgesetz. \n\nNach der F\u00f6deralismusreform ist es dem Freistaat Sach-\n\nsen nicht mehr erlaubt, bestimmte Regelungen landesspe-\n\nzifisch umzusetzen. Vielmehr steht nun das Bundesrecht \n\nals geltendes Recht allein da. Abweichungen sind nur in \n\neinem ganz eng begrenzten Rahmen m\u00f6glich. \n\nVoranstellen m\u00f6chte ich, dass alle Arbeit an diesem \n\nGesetz aus unserer Sicht unter der Pr\u00e4misse steht, dass \n\nunsere Generation verpflichtet ist, Natur und Landschaft \n\nals Lebensgrundlage der Menschen f\u00fcr die k\u00fcnftigen \n\nGenerationen zu erhalten und zu sch\u00fctzen. Es ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe, der sich alle Akteure \n\naus den Bereichen Wald, Forst, Fischerei, den Natur-\n\nschutzverb\u00e4nden, der Jagd, aber auch aus dem Bereich \n\nTourismus stellen m\u00fcssen. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir \n\nErfolge erzielen. \n\nDie Koalition hat die Ausschussanh\u00f6rung zum Gesetz-\n\nentwurf sorgf\u00e4ltig ausgewertet und im Ergebnis einige \n\n\u00c4nderungen am Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nvorgenommen. Der vorgelegte \u00c4nderungsantrag der \n\nKoalition macht deutlich, dass wir uns intensiv mit dieser \n\nNovelle befasst haben. \n\nZu nennen ist unter anderem die deutliche Aufwertung \n\ndes \u00d6kokontos, welches die Kompensation f\u00fcr Eingriffe \n\nin Natur und Landschaft sachgerechter und flexibler \n\nregeln soll. Insbesondere die Nutzung von \u00d6kokontoma\u00df-\n\nnahmen soll konsequenter geregelt und damit auch deren \n\nInanspruchnahme im Rahmen von unbebauten nat\u00fcrlichen \n\nund landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen reduziert \n\nwerden. So k\u00f6nnen einerseits naturschutzfachlich sinnvol-\n\nlere Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden; andererseits wird \n\ndie Inanspruchnahme landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen f\u00fcr \n\ndiese Ma\u00dfnahmen minimiert. Wir hatten als Koalitions-\n\nfraktion dazu schon einmal eine eingehende Debatte mit \n\neinem Antrag, der im Rahmen der Novellierung des \n\nNaturschutzgesetzes mit aufgenommen wird. Letztlich \n\ngeht es darum, geeignete staatliche Fl\u00e4chen zu Zwecken \n\nder Eingriffskompensation gezielter zu nutzen. \n\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft hat seit 1991 mehr als \n\n40 000 Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che f\u00fcr andere \n\nZwecke verloren. Das entspricht ungef\u00e4hr der Betriebs-\n\nfl\u00e4che von rund 350 s\u00e4chsischen Bauernh\u00f6fen, wenn man \n\nvon einer Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe von 113 Hektar pro Hof \n\nausgeht, oder der Fl\u00e4che von 55 000 Fu\u00dfballfeldern. \n\nDaher liegt dem \u00d6kokonto ein zielgerichteter marktwirt-\n\nschaftlicher Mechanismus zugrunde, und hier kann sehr \n\nviel Gutes f\u00fcr Natur- und Landschaftsschutz getan wer-\n\nden. \n\nDie Chance, freiwillige Naturschutzma\u00dfnahmen anzubie-\n\nten, wird verbessert. Gleichzeitig wird die bew\u00e4hrte \n\nRegelung des Suchraumes f\u00fcr Ersatzma\u00dfnahmen beibe-\n\nhalten. Hier \u2013 das m\u00f6chte ich unterstreichen \u2013 ist Sachsen \n\ndeutschlandweit der Vorreiter. \n\nAu\u00dferdem haben wir mit der Novelle eine deutlich \n\nst\u00e4rkere Beteiligung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und der \n\nNutzer im Bereich des Naturschutzes erreicht. Bei vielen \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen m\u00fcssen diejenigen, denen das \n\nLand geh\u00f6rt oder die es nutzen, intensiver als bisher \n\nbeteiligt werden. Alle Betroffenen, vor allem die Grund-\n\nst\u00fccksbesitzer, sollen fr\u00fchzeitig und intensiv in Planungs-\n\nprozesse einbezogen werden. \n\nUnser Ziel ist es, eine m\u00f6glichst breite Akzeptanz der \n\nZiele und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung \n\ndieser Ma\u00dfnahmen zu erreichen. Bei der Umsetzung \n\nhaben freiwillige Vereinbarungen weiterhin den Vorrang \n\nvor hoheitlichen Ma\u00dfnahmen. Die Verankerung von \n\nzentralen Aufgaben \u2013 beispielsweise die Erstellung von \n\nArtenschutzkonzepten, das Thema Biotopverb\u00fcnde, \n\nNatura-2000-Konzeptionen des Landesverbandes der \n\nLandschaftspflege \u2013 ist eine weitere zentrale Neuerung. \n\nF\u00fcr diese Regelung mussten wir von der hier anwesenden \n\nOpposition viel Kritik einstecken; und doch sind wir der \n\nAuffassung, dass die Verankerung der Landschaftspflege-\n\nverb\u00e4nde in einem Gesetz zum Naturschutz und zur \n\nLandschaftspflege einen festen Platz haben muss. In \n\njedem Fall m\u00fcssen sie und ihre wichtige T\u00e4tigkeit in \n\ndiesem Bereich st\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt werden, als \n\ndies bisher der Fall war. Jeder, der sich ernsthaft mit der \n\nT\u00e4tigkeit der regional agierenden Verb\u00e4nde auseinander-\n\ngesetzt hat, wei\u00df, welch wichtige Aufgaben die Verb\u00e4nde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7831 \n\nin Absprache mit allen Betroffenen wahrnehmen. Ein \n\nAusspielen der beteiligten Akteure im Naturschutz gegen-\n\neinander ist absolut fehl am Platz und wird dem ehren-\n\namtlichen Wirken der flei\u00dfigen Menschen in Sachsen in \n\nkeiner Weise gerecht. \n\nDie mit diesem Antrag verfolgte Zielstellung fand bereits \n\nim Rahmen der Haushaltsberatungen die mehrheitliche \n\nUnterst\u00fctzung der Abgeordneten. Die Vernetzung von \n\nNaturschutz, Landbewirtschaftung und der durch Kom-\n\nmunen wesentlich getragenen Regionalentwicklung wird \n\nvon uns als besonders geeigneter Ansatz zur Erreichung \n\ngesetzlicher und fachpolitischer Ziele eingesch\u00e4tzt. Das \n\nAlleinstellungsmerkmal der Drittelparit\u00e4t der Land-\n\nschaftspflegeverb\u00e4nde, das schon strukturell kooperative \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze beg\u00fcnstigt, findet mit der Gr\u00fcndung eines \n\ngef\u00f6rderten Landesverbandes eine deutliche Verst\u00e4rkung. \n\nKreisgebiets\u00fcbergreifende \u00fcberregionale Impulse f\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 insbesondere die erw\u00e4hnte Artenschutz-\n\nkonzeption, der landesweite Biotopverbund, aber auch die \n\nkreisliche und \u00fcberregionale Umsetzungsplanung f\u00fcr die \n\nSchutzgebietskulisse Natura 2000 \u2013 k\u00f6nnen in besonderer \n\nWeise durch einen Landesverband der Landschaftspflege-\n\nverb\u00e4nde als Initiator, als Koordinator und als Projekttr\u00e4-\n\nger gegeben werden. \n\nEin weiteres Anliegen aus der Anh\u00f6rung war die R\u00fcck-\n\nkehr zum Einvernehmen statt zum Benehmen mit der \n\nNaturschutzbeh\u00f6rde in \u00a7 12. Dies war ein insbesondere \n\nauch in der Anh\u00f6rung von den kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden vielfach vorgetragenes Anliegen. Wir haben dies \n\naufgegriffen. Auch die Zuleitung von Verordnungsentw\u00fcr-\n\nfen zur Stellungnahme an Beh\u00f6rden, \u00f6ffentliche Pla-\n\nnungstr\u00e4ger, berufsst\u00e4ndische Interessenvertretung der \n\nLand-, Forst- und Fischereiwirtschaft, die landesweit t\u00e4tig \n\nund strukturiert sind, aber auch die Gemeinden, deren \n\nBelange ber\u00fchrt werden, und nat\u00fcrlich die anerkannten \n\nNaturschutzvereinigungen sind wichtige Aspekte, die in \n\nder Anh\u00f6rung vorgebracht wurden, die wir mit aufge-\n\nnommen haben und die zeigen, dass wir nicht einfach das \n\nGesetz so \u00fcbernommen, sondern berechtigte Punkte \n\nkorrigiert haben. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen diese Rege-\n\nlung im Sinne der St\u00e4rkung des Naturschutzes und  \n\nder Aufrechterhaltung der naturschutzfachlichen und  \n\n-rechtlichen Qualit\u00e4t der betroffenen Verwaltungsverfah-\n\nren. Als landestypisches Merkmal haben wir die Land-\n\nschaftsstrukturelemente in \u00a7 4 aufgenommen, um diese \n\nLandschaftstypen \u2013 beispielsweise Trittsteinbiotope, \n\nHecken, Feldgeh\u00f6lze, Feldgeb\u00fcsche, Feldraine, aber auch \n\nT\u00fcmpel, Gr\u00e4ben; also wirklich landestypische Land-\n\nschaftsstrukturelemente \u2013 wieder in das Gesetz aufzu-\n\nnehmen. Auch im Rahmen der Biotopvernetzung \u00a7 21 a \n\ngibt es hier eine Verbindung. \n\nDie Gesetzesnovellierung haben wir auf der anderen Seite \n\naber auch genutzt, um sachgerechte Vereinfachungen und \n\nDeregulierung umzusetzen. Da m\u00f6chte ich zum einen \n\nnennen die Streichung der Vorschrift zu Werbeanlagen \u2013 \n\ndas war \u00a7 13 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \u2013, die Strei-\n\nchung der Vorschrift zur Pflegepflicht, aber auch einen \n\nwichtigen Punkt aus unserem Koalitionsvertrag: die \n\nEinf\u00fchrung einer Genehmigungsfiktion nach \u00a7 25 S\u00e4chsi-\n\nsches Naturschutzgesetz mit einer Reaktionszeit von \n\nsechs Monaten und andere Dinge, wie die Zusammenfas-\n\nsung der Wildgehege-Genehmigung, die \u00dcbernahme der \n\nRegelung zu fachbeh\u00f6rdlichen Zust\u00e4ndigkeiten in eine \n\nRechtsverordnung und die Zusammenfassung von Zu-\n\nst\u00e4ndigkeitsverordnungen bez\u00fcglich der Nationalparkre-\n\ngion S\u00e4chsische Schweiz. \n\nIch will au\u00dferdem erw\u00e4hnen, dass beispielsweise in den \n\n\u00a7\u00a7 9 und 22 die Unterhaltungsma\u00dfnahmen an Energielei-\n\ntungstrassen des \u00dcbertragungs- und Verteilnetzes und an \n\nStra\u00dfen bzw. durch den \u00f6ffentlichen Verkehr zul\u00e4ssiger-\n\nweise genutzten Anlagen nicht als Eingriff in das Biotop \n\nauf diesen Fl\u00e4chen gewertet werden. Es wird insbesonde-\n\nre bei der Umsetzung der Energiewende wichtig sein, und \n\nhier wird sich zeigen, wer das ernst nimmt und wer \n\nL\u00f6sungen pr\u00e4sentiert, anstatt einfach nur dagegen zu sein, \n\nwenn es konkret wird. \n\nWir legen mit der Novelle des S\u00e4chsischen Naturschutz-\n\ngesetzes ein Gesetz vor, welches die Belange von Natur-\n\nschutz, Landeigentum und touristischer Nutzung zusam-\n\nmenbringt und hierbei s\u00e4chsische Spezifika ber\u00fccksich-\n\ntigt. Aus meiner Sicht ist es aber erforderlich, dass die \n\nRegelungen so zusammengestellt werden, dass eine \n\npraktische Anwendung in Form einer Synopse m\u00f6glich \n\nwird; dass es f\u00fcr den Nutzer deutlich wird, welche Rege-\n\nlungen durch das Bundes- und welche durch das Landes-\n\nrecht getroffen wurden. Transparenz und Benutzerfreund-\n\nlichkeit sind wichtige Aspekte, wenn es darum geht, die \n\ngetroffenen Regelungen in ihrer Wirkung in der Praxis zu \n\ntesten und Akzeptanz zu finden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, es sieht so \n\naus, als wollte jemand eine Zwischenfrage stellen, obwohl \n\ndas hier nicht ganz deutlich zu erkennen ist, denn es sieht \n\nso aus, als seien sie in einem Gruppengespr\u00e4ch. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Es ist f\u00fcr mich auch eine neue \n\nSituation, Herr Pr\u00e4sident, aber gerne. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Dr. Meyer, \n\nk\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, warum die GR\u00dcNE-Fraktion \n\nnur mit einer Kollegin bei dieser interessanten Debatte \n\nzum Naturschutzgesetz anwesend ist? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich gehe einmal davon aus, \n\ndass das die Priorit\u00e4tensetzung der GR\u00dcNEN zeigt. \n\nVielleicht ist es nicht mehr das Kernthema. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, gestatten \n\nSie mir einen Hinweis. Sie kennen genau den Tagesablauf \n\nder heutigen Sitzung, und da kommt es sehr wohl vor, \n\ndass der eine oder andere aus ganz bestimmten Gr\u00fcnden \n\nhier nicht anwesend ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7832 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte fortfahren, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, fahren Sie fort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich glaube, es ist deutlich \n\ngeworden, dass die Novelle zum S\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzgesetz die bew\u00e4hrten Bestandteile fortf\u00fchrt, aber \n\ngleicherma\u00dfen auch Spielr\u00e4ume zur Vereinfachung nutzt \n\nund dazu beitr\u00e4gt, dass durch die Einbeziehung vieler \n\ngesellschaftlicher Akteure die Akzeptanz f\u00fcr Natur-\n\nschutzma\u00dfnahmen erh\u00f6ht wird. Ich bitte Sie daher um \n\nZustimmung zu dem vorgelegten Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zwei Jahre nach \n\nInkrafttreten des Bundesnaturschutzgesetzes hat die \n\ns\u00e4chsische Regierung ihre Chance ergriffen und dem \n\nLandtag infolge der F\u00f6deralismusreform ein eigenes \n\nS\u00e4chsisches Naturschutzgesetz vorgelegt. \n\nViele der Kritiken, die wir bereits zum \u00dcbergangsgesetz \n\nzur Anpassung des Landesumweltrechtes an das neue \n\nBundesrecht ge\u00e4u\u00dfert hatten, sind aber nach wie vor in \n\ndem jetzigen Gesetz aufzugreifen. Zu nennen sind bei-\n\nspielhaft der \u00a7 19, in dem die Kommunen die M\u00f6glich-\n\nkeit, ortsangepasst und sachgerecht Baumschutzsatzungen \n\nzu erlassen, genommen wird, oder der \u00a7 38, das abge-\n\nschaffte Vorkaufsrecht. Darauf komme ich noch sp\u00e4ter zu \n\nsprechen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen \u2013 wie Sie, Herr Meyer \u2013, \n\ndass die Handhabbarkeit des Gesetzes leider nach wie vor \n\nnicht besser geworden ist. Hierf\u00fcr sind weder das Um-\n\nweltministerium noch die Landtagsfraktionen verantwort-\n\nlich zu machen. Es ist Tatsache, dass nun Bundesgesetz \n\nund Landesgesetz f\u00fcr die Nutzer immer parallel gelesen \n\nwerden m\u00fcssen; denn einmal gilt, gegebenenfalls unver-\n\n\u00e4ndert \u2013 die Juristen sprechen von abweichungsfestem \u2013, \n\nBundesrecht und einmal Landesrecht, bei dem die L\u00e4nder \n\ngestalten k\u00f6nnen. \n\nIch erinnere trotzdem noch einmal daran, was die eigent-\n\nliche Idee der F\u00f6deralismusreform war. In einer Zeit, in \n\nder wir vorwiegend europ\u00e4ische und internationale \n\nRegelungen haben, sollten in Deutschland einheitliche \n\nRegelungen b\u00fcrgerfreundlich und wenig b\u00fcrokratisch \n\ngeschaffen werden. \u00dcbersichtlichkeit ist auch ein demo-\n\nkratischer Punkt, damit das Recht ansatzweise verst\u00e4nd-\n\nlich bleibt. Dazu geh\u00f6rt in der sp\u00e4teren Umsetzung des \n\nGesetzes auch, unkompliziert Zugang zu den Planungsun-\n\nterlagen zu erm\u00f6glichen. \n\nAm Anfang der nun folgenden kritischen Auseinanderset-\n\nzung erlaube ich mir darauf hinzuweisen, dass mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf endlich bei den besonders \n\ngesch\u00fctzten Biotopen der Schutzstatus beispielsweise der \n\nStreuobstwiesen wieder aufgenommen wurde, nachdem \n\ndiese in den Jahren seit 2010 bis heute schutzlos waren. \n\nDies hat unsere Fraktion im Aprilplenum 2010 heftig \n\nkritisiert. Meine Damen und Herren! Opposition wirkt \n\noffensichtlich, auch wenn wir vor drei Jahren verlacht \n\nworden sind. \n\nEine Lernf\u00e4higkeit der Koalitionsfraktionen insgesamt ist \n\nin Sachen Naturschutz seit April 2010 leider nicht festzu-\n\nstellen \u2013 die Kr\u00f6nung des Lernunverm\u00f6gens oder auch \n\nder Lernunwilligkeit oder zumindest der Versuch der \n\nAus\u00fcbung von Macht, ungetr\u00fcbt von Sachkenntnis, war \n\n\u00fcbrigens der letzte Umweltausschuss. Unter dem Motto \n\nder Verwaltungsvereinfachung wollten CDU und FDP mit \n\neinem \u00c4nderungsantrag im Umweltausschuss sogar das \n\nS\u00e4chsische Waldgesetz mit der Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Naturschutzgesetzes gleich mit bereinigen, und das \n\nin einem Gesetz, das dazu dient, das Landesnaturschutz-\n\nrecht an das Bundesnaturschutzrecht anzupassen. Dass \n\nkeine allein auf das Forstrecht betreffenden Sachverhalte \n\ngeregelt werden k\u00f6nnen, erschlie\u00dft sich sogar dem Laien. \n\nScheinbar ging es hier der FDP wieder nur darum, das \n\nVorkaufsrecht auch aus dem Waldgesetz abzuschaffen \u2013 \n\nein zu offensichtliches Man\u00f6ver, das wir zusammen mit \n\nden GR\u00dcNEN gl\u00fccklicherweise abwehren konnten. Erst \n\neine Drohung unserer Fraktion, sich gegen dieses unge-\n\nrechtfertigte Verfahren gegebenenfalls rechtlich zu weh-\n\nren, brachte CDU und FDP nach einer Denkpause davon \n\nab, und diese Teile wurden zur\u00fcckgezogen. Manchmal \n\nwirkt eben Opposition. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, ich darf \n\nSie fragen, ob Sie eine Zwischenfrage zulassen wollen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Pinka! Sie \n\nsagten gerade, dass es ein \u00c4nderungsantrag der FDP war, \n\nder dazu gef\u00fchrt hat. Sie waren ja bei der Ausschusssit-\n\nzung anwesend. Ist Ihnen noch bewusst, dass es eine \n\nMehrzahl von Punkten gab, die nur in Grenzverweisen \n\nmit der FDP allein in Verbindung gebracht werden, \n\nsondern dass es sachliche Punkte waren, die zur Disposi-\n\ntion standen und dass dies kein Einzelanliegen einer \n\nEinzelfraktion war? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es war ein Entwurf der \n\nKoalitionsfraktionen. Darin gebe ich Ihnen recht. \n\nMike Hauschild, FDP: Und nicht einer einzelnen Frakti-\n\non, in dem Fall der FDP. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP. Aber ich nehme einmal an, dass Sie \n\nder Verfechter der Verwaltungsvereinfachung sind, und \n\nich vermute, dass vor allem Sie auf die \u00c4nderung und die \n\nHerausnahme des Vorkaufsrechtes gedr\u00e4ngt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7833 \n\nMike Hauschild, FDP: Mit dem ersten Teil sind Sie ja \u2013 \n\n\u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, bitte. \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, noch eine zweite Frage. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Vielen \n\nDank, Frau Dr. Pinka! Ich wollte noch einmal nachfragen, \n\nob Sie sich erinnern k\u00f6nnen, ob der Ausschussvorsitzende \n\nund die SPD-Fraktion bei der Ausschusssitzung auch \n\nanwesend waren? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Entschuldigen Sie bitte, \n\nHerr Jurk. In meiner Rede steht nat\u00fcrlich, dass die SPD \n\nhier auch mitgewirkt hat. Das habe ich \u00fcbersehen bzw. \n\n\u00fcberlesen. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nachdem das richtig-\n\ngestellt ist, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Manchmal braucht es \n\nauch ein wenig Bewusstsein f\u00fcr die Natur, und dies ist bei \n\nwichtigen, jetzt im Gesetz formulierten Inhalten leider \n\nvonseiten der Koalitionsfraktionen nicht gegeben. Da \n\nwerden Ausgleichsabgaben bei Eingriffen in den Natur-\n\nhaushalt unter den Vorbehalt wirtschaftlicher Zumutbar-\n\nkeit gestellt, obwohl gerade das dem Wesen der Eingriffs-\n\nkompensation zuwider l\u00e4uft. \n\nBiotopschutz muss nach dem Willen der Staatsregierung \n\nauf technischen Anlagen der \u00f6ffentlichen Wasserwirt-\n\nschaft, Energieleitungstrassen des \u00dcbertragungs- und \n\nVerteilungsnetzes, Deponien oder auch auf f\u00fcr den \u00f6ffent-\n\nlichen Verkehr zul\u00e4ssigerweise k\u00fcnftigen Anlagen nicht \n\nmehr stattfinden, obwohl doch gerade auf \u00f6ffentlichen \n\nFl\u00e4chen eine besondere Vorbildfunktion zu erf\u00fcllen ist. \n\nBeim Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in \n\nSchutzgebieten f\u00e4llt man sogar hinter die aktuellen, selbst \n\naufgestellten Abstandsregelungen zur\u00fcck. \n\nDie gr\u00f6\u00dften Kritiken unserer Fraktion am vorliegenden \n\nGesetz betreffen aber insbesondere die Regelungen im \n\nkommunalen Baumschutz und in der Abschaffung des \n\nVorkaufsrechtes. Da geben die Koalition\u00e4re leider beton-\n\nkopfartig keinen Millimeter nach. Beim kommunalen \n\nBaumschutz kann man das schon als Realit\u00e4tsverleum-\n\ndung bezeichnen, denn in der Welt da drau\u00dfen zeigen sich \n\njetzt schon fatale unmittelbare Auswirkungen durch die \n\nGesetzes\u00e4nderung von 2010. Da werden seit drei Jahren \n\nvermehrt B\u00e4ume auch au\u00dferhalb der gesetzlich festgeleg-\n\nten Schonzeit gef\u00e4llt. Fragen Sie doch einmal die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die im Mai, also mitten in der Brutzeit, \n\neinen Baum f\u00e4llen, warum sie das tun! Zur Antwort \n\nwerden Sie \u2013 wie ich, die dort nachgefragt hat \u2013 sicherlich \n\nbekommen, dass es doch keine Baumschutzsatzungen \n\nmehr gibt und alle B\u00e4ume gef\u00e4llt werden k\u00f6nnen. Aus \n\nUnkenntnis, frage ich Sie? Nein, weil Sie von der CDU \n\nund der FDP aus einer gut funktionierenden Regelung und \n\nRechtssicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger durch ein eingespieltes \n\nVerfahren ein Chaos gemacht haben, \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nweil jeder irgendwie glaubt, doch recht zu haben und sich \n\nmit der Axt im Vorgarten frei bewegen zu k\u00f6nnen. Die \n\nVerweise auf das Artenschutzrecht und Naturschutzrecht \n\nsind ganz offensichtlich zu abstrakt und werden f\u00fcr einige \n\nzur Falle. Zudem hat das Umweltamt in Dresden zum \n\nBeispiel errechnet, dass die Zahl der Ausgleichspflanzun-\n\ngen f\u00fcr gef\u00e4llte B\u00e4ume um 75 % abgenommen hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Sie \n\ngestatten eine zweite Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte mit Herrn \n\nHauschild nicht \u00fcber die Baumschutzsatzung diskutieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, sie \n\ngestattet keine Zwischenfrage. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist traurig, das haben \n\nwir schon getan. Warum soll der m\u00fcndige B\u00fcrger auch \n\nnachpflanzen, wenn der Gesetzgeber ihn davon befreit? \n\nVor dem Hintergrund der m\u00f6glichen CO2-Bindung durch \n\nB\u00e4ume, der Staubbindung durch Laubb\u00e4ume und der \n\nVerbesserung des Kleinklimas ist ein Baumbestandsr\u00fcck-\n\ngang aus meiner Sicht wohl kaum ein Beitrag zum Klima-\n\nschutz, zu dem sich unsere Staatsregierung bekannt hat. \n\nWenn wir hier keinen Stopp einlegen, werden wir in naher \n\nZukunft weitere Problemst\u00e4dte mit zunehmender \n\nFeinstaubbelastung oder fehlenden Gr\u00fcnfl\u00e4chenz\u00fcgen \n\nhaben. \n\nAber das interessiert Sie, sehr geehrte Koalition, offen-\n\nsichtlich nicht. Sie haben nach ganz viel freier Fahrt f\u00fcr \n\nfreie B\u00fcrger und freier S\u00e4ge f\u00fcr freie B\u00fcrger ganz einfach \n\nnicht zu Ende gedacht. Und das Problem haben jetzt nicht \n\nSie, sondern die betroffenen Kommunen. Die Gemeinden \n\nhaben jetzt die viel gepriesene Verwaltungsvereinfachung \n\nauszubaden. Die kommunalen Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nAnh\u00f6rung des Gesetzes im Umweltausschuss haben uns \n\ndoch deutlich gesagt, dass es eine erhebliche Rechtsunsi-\n\ncherheit gerade im Hinblick auf die arten- und bio-\n\ntopschutzrechtlichen Regelungen gibt. Ich sage hier nur \n\nSchwarzpappel und Baumweide. \n\nDer Zweck des Gesetzes, also die Verwaltungsvereinfa-\n\nchung, wurde gnadenlos verfehlt. In den Kommunen ist \n\nein erheblicher Mehraufwand entstanden, und die Anzahl \n\nder Ordnungswidrigkeitsverfahren hat deutlich zuge-\n\nnommen. Ich darf Ihnen daher einmal kurz aus dem \n\nAnh\u00f6rungswortprotokoll des Sachverst\u00e4ndigen Herrn \n\nSchr\u00f6der, seines Zeichens Sachgebietsleiter der Stadt \n\nFreiberg, zitieren, der zutreffend zusammenfasst: \u201eVor der \n\nNovellierung gab es durchschnittlich 220 F\u00e4llantr\u00e4ge. \n\nNach der Novellierung ist deren Zahl um ungef\u00e4hr 100 \n\nzur\u00fcckgegangen. Das steht auf dem Papier. \n\nWir mussten aber eine Verdreifachung der Anfragen \n\nregistrieren. Das ist nicht nur mit zeitlichem Aufwand \n\nverbunden. Die Anfragen resultieren auch aus einer \n\nVerunsicherung, die mit dieser Artendifferenzierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7834 \n\nzusammenh\u00e4ngt. Es kommt zu Begutachtungen vor Ort. \n\nWir werden trotzdem angerufen und gefragt, wir m\u00fcssen \n\ntrotzdem die Vor-Ort-Termine wahrnehmen. Eine andere \n\nFragestellung, die h\u00e4ufig auftaucht, ist: Ist es ein bebautes \n\nGrundst\u00fcck? Das ist klar, wenn ein Wohnhaus draufsteht. \n\nWas aber, wenn dort ein H\u00fchnerstall, eine Scheune oder \n\nein Carport steht? In die Beantwortung dieser Fragen sind \n\nwir eingebunden.\u201c \n\nSo sieht bei Ihnen in der Realit\u00e4t Naturschutz und Verwal-\n\ntungsvereinfachung aus. Das wollen wir als LINKE-\n\nFraktion ausdr\u00fccklich nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas uns als zweites Thema nach wie vor bewegt, ist die \n\nAbschaffung der Vorkaufsrechte im Naturschutz. Vor-\n\nkaufsrechte sind in mehreren Gesetzen verankert. Teilwei-\n\nse sind die Regelungen identisch. Die Masse der Vor-\n\nkaufsrechte in den Gemeinden wird derzeit zum Beispiel \n\n\u00fcber das S\u00e4chsische Wassergesetz oder das S\u00e4chsische \n\nWaldgesetz vollzogen, da das Vorkaufsrecht nach dem \n\nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetz bislang allein vom Frei-\n\nstaat Sachsen ausge\u00fcbt werden darf, wovon nur in Aus-\n\nnahmef\u00e4llen Gebrauch gemacht wird. \n\nDie Fraktion DIE LINKE will, dass auch den Gemeinden \n\nhier ein Vorkaufsrecht zusteht, CDU und FDP wollen \n\ndieses Vorkaufsrecht in G\u00e4nze abschaffen. Deshalb meine \n\nich, auch wenn die gegenw\u00e4rtige Staatsregierung keine \n\nVeranlassung sieht, Vorkaufsrechte f\u00fcr sich selbst zu \n\nbeanspruchen, sollten diese aber den Gemeinden nicht \n\nohne Not verweigert werden. Die zu erledigende Arbeit \n\nf\u00e4llt in den Gemeinden ohnehin an, da nicht alle Vor-\n\nkaufsrechte aufgehoben werden. Eine Verwaltungsverein-\n\nfachung w\u00e4re somit auch nicht gegeben. \n\nZudem ist die Wahrnehmung der Vorkaufsrechte, wenn \n\nsie offensiv angegangen wird und sofern Finanzmittel und \n\nPersonal zur Verf\u00fcgung stehen, gut handhabbar. Im \n\nZusammenhang mit dem Eingriffsausgleich werden \n\nGeb\u00e4ude, Abrisse und Entsiegelung finanziert und stellen \n\nf\u00fcr die Gemeinden ideale und sinnvolle Ausgleichsma\u00df-\n\nnahmen dar. So kauften einzelne Gemeinden in der \n\nVergangenheit gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen. Das Vorkaufsrecht ist \n\nalso bei richtiger Anwendung ein Instrument, durch das \n\nneue Baugebiete \u00fcberhaupt erst entstehen k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt kann das im Grundsatz 2.2.1 neu des ge\u00e4n-\n\nderten Entwurfs des Landesentwicklungsplans, der ja \n\nmorgen auf der Tagesordnung steht, auch auf Dr\u00e4ngen der \n\nFraktion DIE LINKE eingearbeitete Fl\u00e4chenversiege-\n\nlungsminderungsziel durch das Vorkaufsrecht auf dem \n\nWeg von Entsiegelungen auf Vorkaufsrechtsfl\u00e4chen \n\nwirksam Unterst\u00fctzung erfahren. \n\nIn dem Zusammenhang steht auch der erkl\u00e4rte Wille, die \n\nInanspruchnahme von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen der Eingriffskompensation zu vermindern. \n\nInsofern ist die Wahrnehmung der Vorkaufsrechte durch \n\ndie Gemeinden das ideale Modell, um Kompensationsfl\u00e4-\n\nchen oder \u00d6kokontofl\u00e4chen eingriffsnah und ausgleichs-\n\nweise vorzuhalten und die Fl\u00e4chen f\u00fcr Kompensations-\n\nma\u00dfnahmen dauerhaft zu sichern. \n\nZusammenfassend kann ich feststellen: Es gibt im Ge-\n\nsetzentwurf weniger modernen Naturschutz auf der \n\ngesamten Fl\u00e4che durch Biotope ohne Biotopverbund, eine \n\nnicht sachgerechte Einschr\u00e4nkung der Handlungsfreiheit \n\nder Gemeinden im Vorkaufsrecht und bei den Baum-\n\nschutzsatzungen. Es gibt weniger b\u00fcrgerfreundliche oder \n\nmitwirkungsfreundliche Regelungen, das Engagement \n\nvon Umweltverb\u00e4nden wird durch CDU und FDP auf die \n\nSchutzgebietsbetreuung und die Wiesenmahd reduziert. \n\nEinem solchen Gesetz kann und will DIE LINKE nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Dr. Deicke. Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die heute zu beschlie\u00dfende \n\nNovelle des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes bietet \n\nkeinen Grund, sich dessen zu r\u00fchmen. Es werden nicht \n\nnur Fehler der Vergangenheit fortgeschrieben, sondern die \n\nNovelle bleibt auch zum Beispiel bei den Vorkaufsrechten \n\nweit hinter dem Bundesnaturschutzgesetz zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie haben \n\nzwar mit Ihrem \u00c4nderungsantrag verhindert, dass die \n\nnaturschutzfachliche Einvernehmensregelung abgeschafft \n\nwird. Das ist erst einmal zu begr\u00fc\u00dfen, aber loben kann ich \n\nSie deswegen leider nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist aber schade!) \n\nDiese Einvernehmensregelung gab es ja in der bisherigen \n\nGesetzesfassung schon. Sie hat sich auch in den vergan-\n\ngenen Jahren bew\u00e4hrt. Insofern bedeutet Ihr \u00c4nderungs-\n\nantrag keine Verbesserung des Naturschutzes an dieser \n\nStelle, sondern einfach nur das Beibehalten des Sta-\n\ntus quo. \n\nWir als SPD-Fraktion haben zahlreiche Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht, wie das Gesetz in wesentlichen Punkten verbes-\n\nsert werden kann. Das betrifft beispielsweise die Ein-\n\ngriffs- und Ausgleichsma\u00dfnahmen. Nach unserer Auffas-\n\nsung sollten Ausgleichsma\u00dfnahmen m\u00f6glichst in r\u00e4umli-\n\ncher N\u00e4he zum Eingriff erfolgen. Der verpflichtende \n\nVorrang der Nutzung von Fl\u00e4chen in \u00d6kokonten kann \n\nunter Umst\u00e4nden diese Zielstellung aber konterkarieren. \n\n\u00d6kokontoma\u00dfnahmen werden oft weit entfernt vom \n\nVorhaben angeboten. Insbesondere im kommunalen \n\nBereich ist damit die r\u00e4umliche N\u00e4he nicht mehr gegeben. \n\nHinzu kommt ein hoher Verwaltungsaufwand, der damit \n\nverbunden w\u00e4re. \n\nWir sind ebenfalls daf\u00fcr, dass bei der Bemessung der \n\nErsatzzahlungen das Kriterium der wirtschaftlichen \n\nZumutbarkeit keine Rolle spielt. Ein Eingriff in die Natur \n\nist und bleibt ein Eingriff. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7835 \n\nKommen wir zum ehrenamtlichen Naturschutz. Der \n\naufmerksame Beobachter kann in Sachsen zwei Dinge \n\nfeststellen: \n\nErstens: Staatsminister Kupfer wird nicht m\u00fcde, den \n\nehrenamtlichen Naturschutz bei allen Gelegenheiten als \n\nunverzichtbar f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit des staatlichen \n\nNaturschutzes in Sachsen zu loben und zu preisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens: Staatsminister Kupfer l\u00e4sst keine Gelegenheit \n\nverstreichen, den Einfluss des ehrenamtlichen Natur-\n\nschutzes auf ein Minimum zu beschr\u00e4nken und die Wahr-\n\nnehmung der Rechte zu erschweren. Die Gesetzesnovelle \n\nh\u00e4tte die Gelegenheit gegeben, den ehrenamtlichen \n\nNaturschutz zu st\u00e4rken und den holden Worten auch \n\neinmal Taten folgen zu lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWo sind denn die praktikablen L\u00f6sungen in der Verfah-\n\nrensbeteiligung? Wo sind denn die Naturschutzbeir\u00e4te auf \n\nkommunaler Ebene und wo ist eine gerechte Politik der \n\nFinanzierung des ehrenamtlichen Naturschutzes? Es ist \n\nsehr sch\u00f6n, dass die Landschaftspflegeverb\u00e4nde eine \n\ninstitutionelle F\u00f6rderung erhalten sollen. Das haben Sie \n\nirgendwie in den falschen Hals bekommen, Herr \n\nDr. Meyer. Denn wir begr\u00fc\u00dfen durchaus, dass diese \n\nRegelung so erfolgt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber es sind nicht die einzigen Verb\u00e4nde, die gute und \n\nunverzichtbare ehrenamtliche Naturschutzarbeit leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Novelle des Naturschutz-\n\ngesetzes atmet weiterhin einen naturschutzfeindlichen \n\nneoliberalen Geist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Deicke, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Dr. Deicke, vielen Dank. \n\nSie haben wahrscheinlich auch diese seltsame rote M\u00fctze \n\nvom NABU bekommen. Geben Sie mir recht, dass die \n\nVersendung von solchen Utensilien doch den Eindruck \n\nerweckt, dass die ehrenamtlichen Naturschutzverb\u00e4nde \n\nscheinbar finanziell ganz gut ausgestattet sind? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich wei\u00df nicht, was das jetzt mit \n\nder Novelle des Naturschutzgesetzes zu tun haben sollte. \n\nIch wiederhole den Satz, den ich gerade ausgesprochen \n\nhabe, um dann im Text fortzufahren: Meine Damen und \n\nHerren! Die Novelle des Naturschutzgesetzes atmet \n\nweiterhin einen naturschutzfeindlichen neoliberalen Geist. \n\n(Uta Windisch, CDU: Also, das stimmt  \n\n\u00fcberhaupt nicht! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nBeweise haben Sie wieder einmal nicht!) \n\n\u2013 Das kann ich belegen. Ich gebe Ihnen einige Beispiele; \n\ndiese betreffen insbesondere die kommunalen Baum-\n\nschutzsatzungen und die Vorkaufsrechte. \n\nSie haben es in der Anh\u00f6rung deutlich geh\u00f6rt: Die Erfah-\n\nrungen der Kommunen seit 2010 zeigen, dass die fakti-\n\nsche Abschaffung der kommunalen Baumschutzsatzungen \n\nnicht zu einer Entb\u00fcrokratisierung f\u00fchrte. Im Gegenteil, \n\nder ge\u00e4nderte \u2013 alte \u2013 \u00a7 22 f\u00fchrte zu mehr und teilweise \n\nauch zu rechtswidrigen Baumf\u00e4llungen. Frau Dr. Pinka \n\nhat das schon ausf\u00fchrlich dargestellt und auch zitiert, was \n\nvon den Sachverst\u00e4ndigen dazu ausgef\u00fchrt worden ist. \n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen nicht \u2013 und k\u00f6nnen \n\nauch nicht wissen \u2013, ob ihr Baum unter Naturschutz steht \n\noder nicht. Das Ganze bedeutet f\u00fcr die Kommunen einen \n\nerh\u00f6hten b\u00fcrokratischen und finanziellen Aufwand. Die \n\nkommunalen Vertreter wiesen in der Anh\u00f6rung zum \n\nwiederholten Male darauf hin: Die faktische Abschaffung \n\nder Baumschutzsatzung ist naturschutzfachlich unsinnig. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Regelung stellt einen Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung und die Finanzhoheit der Kommunen \n\ndar. \n\nN\u00e4chstes Stichwort: Abschaffung der Vorkaufsrechte. \n\nEntgegen aller fachlichen Argumente hat die schwarz-\n\ngelbe Staatsregierung zu Beginn dieser Legislaturperiode \n\ndas naturschutzrechtliche Vorkaufsrecht abgeschafft. \n\nAuch hier stand wieder das Scheinargument des B\u00fcrokra-\n\ntieabbaus Pate. Die s\u00e4chsische CDU/FDP-Koalition \n\nverf\u00e4hrt nach dem Grundsatz: \u201eErfahrung macht nicht \n\nklug, sondern stur.\u201c \n\nDabei muss man sich einmal vorstellen, dass das Bundes-\n\ngesetz zum Naturschutz ausdr\u00fccklich Vorkaufsrechte \n\nfestschreibt, und zwar aus guten Gr\u00fcnden; die Argumente \n\nkennen Sie alle. Ich will hier nur eines nennen, den \n\nBiotopverbund. Daran wird deutlich: Es wird offensicht-\n\nlich widerspr\u00fcchliche Naturschutzpolitik in Sachsen \n\ngemacht. \n\nDa f\u00fchren die Koalitionsfraktionen mit ihrem \u00c4nderungs-\n\nantrag einen neuen Passus zum Biotopverbund ein. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist dies erst einmal zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn \n\nnach unserer Vorstellung die Zust\u00e4ndigkeit besser beim \n\nLfULG liegen sollte. Gleichzeitig wird mit der Abschaf-\n\nfung des Vorkaufsrechts die M\u00f6glichkeit gestrichen, \n\nSchritt f\u00fcr Schritt erforderliche Fl\u00e4chen zu erwerben, um \n\ndie gesetzlich festgeschriebene Zielstellung eines Bio-\n\ntopverbundes umzusetzen. Das ist absurd! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAbsurd war ebenfalls der Versuch der Koalition im \n\nAusschuss, mit einem \u00c4nderungsantrag zum Natur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7836 \n\nschutzgesetz mal eben kurzerhand, einfach so zwischen-\n\ndurch und so ganz nebenbei das Waldgesetz grundlegend \n\nzu \u00e4ndern und das Vorkaufsrecht am Wald f\u00fcr die Kom-\n\nmunen abzuschaffen. Dank der Intervention der SPD, \n\naber auch der anderen Oppositionsfraktionen \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nist diese Regelung nicht durchgekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Naturschutzgesetzes hat sehr wohl die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet, nicht nur Bundesrecht umzusetzen, sondern auch \n\nden s\u00e4chsischen Naturschutz zu st\u00e4rken. Stattdessen \n\nhaben wir ein Gesetz, bei dem naturschutzfachliche \n\nStandards mit dem Scheinargument der \u2013 angeblichen \u2013 \n\nEntb\u00fcrokratisierung abgebaut werden. Wir werden diesem \n\nGesetz demzufolge nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Hauschild. \n\nHerr Hauschild, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin ein wenig \n\nersch\u00fcttert: Frau Dr. Deicke, Sie sprachen davon, das \n\nGesetz atme einen \u201enaturschutzfeindlichen neoliberalen \n\nGeist\u201c. Das tut ja schon weh beim Zuh\u00f6ren! Es ist auch \n\nfalsch. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Sie haben es gesagt. Ich habe es nicht erfunden. \n\nDann sagten Sie, wir k\u00f6nnten uns dieses Gesetzentwurfs \n\nnicht r\u00fchmen. Doch, das k\u00f6nnen wir! Das Gesetz sagt \n\nn\u00e4mlich etwas Wichtiges aus: Es geht um Naturschutz mit \n\nVernunft. \u2013 Das ist vielleicht nicht in allen Landesregie-\n\nrungen so. In Sachsen ist es so, und darauf sind wir auch \n\nstolz. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nFrau Dr. Deicke, Sie haben sich \u2013 wie auch Frau Dr. Pinka \n\n\u2013 an der Baumschutzsatzung abgearbeitet. Leider haben \n\nSie meine Zwischenfrage nicht zugelassen; Sie wussten, \n\ndass es um den Baumschutz geht. Aber unser Gesetz ist \n\nrichtig und gut. Es gibt Freiheit. \n\nDas Problem ist nicht das Gesetz, sondern die Umsetzung \n\nin den St\u00e4dten und Gemeinden. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDer m\u00fcndige B\u00fcrger ist f\u00fcr Sie das Problem!) \n\nEin Problem entsteht, wenn die Stadtverwaltung einfach \n\nnicht vern\u00fcnftig mit den B\u00fcrgern kommuniziert. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau!) \n\nSie haben ein Beispiel genannt, n\u00e4mlich die Frage, ob \n\ndort ein H\u00fchnerstall steht oder nicht. Dazu sage ich: Im \n\nGesetz ist klar von \u201eWohnbebauung\u201c die Rede. Die \n\nwenigsten Leute wohnen im H\u00fchnerstall. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Peinlich!) \n\nNoch kurz zum Vorkaufsrecht: Dieses wurde richtiger-\n\nweise abgeschafft. Es wurde sehr selten genutzt, brachte \n\naber eine Menge Verwaltungsaufwand mit sich, weil man \n\nalles pr\u00fcfen musste. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nsignalisiert Fragebedarf.) \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, wenn es eine Frage zum Baumschutzge-\n\nsetz wird, w\u00fcrde ich darauf jetzt nicht eingehen. \n\n(Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern, wenn es um den H\u00fchner-\n\nstall geht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, Herr Hauschild, ich \n\nm\u00f6chte mit Ihnen nicht mehr \u00fcber Baumschutzsatzungen \n\ndiskutieren, sondern Ihnen die Frage stellen, ob Sie \n\nwissen, wie viele Vorkaufsrechte in den Kommunen in \n\nden letzten Jahren beansprucht worden sind, um entspre-\n\nchend dem Naturschutzgesetz \u00fcberhaupt an Fl\u00e4chen zu \n\nkommen. Wissen Sie das? \n\nMike Hauschild, FDP: Ich kann Ihnen eine Verh\u00e4ltnis-\n\nzahl nennen. Das Verh\u00e4ltnis zwischen dem, was tats\u00e4ch-\n\nlich genutzt wurde, und den F\u00e4llen, die alle gepr\u00fcft \n\nwerden mussten, ist so niedrig, dass man es mit einer \n\nnormalen Zahl gar nicht mehr ausdr\u00fccken kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nNachfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wissen Sie, dass es im \n\nNaturschutzgesetz \u00fcberhaupt keine Vorkaufsrechte f\u00fcr \n\nKommunen gab? Deshalb kann man auch keine aus\u00fcben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf: Fangfrage!) \n\nMike Hauschild, FDP: Jetzt bringen Sie etwas durchei-\n\nnander. Aber gut, das ist egal. Lassen wir diese kleinen \n\nScharm\u00fctzel und kommen wir zu den wichtigen Sachen \n\nund ich damit zu meinem Vortrag. \n\nPrivates Engagement und privater Einsatz haben schon \n\nimmer zu den gr\u00f6\u00dften Erfolgen gef\u00fchrt. Privatinitiative ist \n\nstaatlichem Zwang \u00fcberlegen. Wir m\u00fcssen nicht in die \n\nVergangenheit blicken \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Da wird DIE LINKE ein bisschen sauer, klar. Aber \n\nstaatlicher Zwang ist nun einmal nicht jedermanns Sache. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7837 \n\nAber wir m\u00fcssen nicht in die Vergangenheit blicken, um \n\ndas best\u00e4tigt zu bekommen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf ist es uns gelungen, \n\ndieses Prinzip nutzbringend auch f\u00fcr den Naturschutz zur \n\nAnwendung zu bringen. Das neue S\u00e4chsische Natur-\n\nschutzgesetz l\u00e4sst Raum f\u00fcr Privatinitiative. Es ersetzt, \n\nwo es m\u00f6glich ist, staatliche Ma\u00dfnahmen durch privaten \n\nEinsatz und verortet den Naturschutz dort, wo er hinge-\n\nh\u00f6rt: in die H\u00e4nde der Menschen, die ihn vor Ort ausf\u00fch-\n\nren. \n\nBeim Naturschutz steht der Mensch im Mittelpunkt. \n\nNatur-, Umwelt- und Artenschutz schaffen die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr ein angenehmes Leben f\u00fcr uns und die kom-\n\nmenden Generationen. Deswegen m\u00fcssen auch wir daf\u00fcr \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen. \n\nWas bietet sich da mehr an, als die Umsetzung in die \n\nH\u00e4nde derer zu legen, die vor Ort sind? Die Neugestal-\n\ntung des \u00d6kokontos bietet hierf\u00fcr einen Ansatz. Mit der \n\nneuen Regelung f\u00fcr auch durch die Beh\u00f6rden verpflichte-\n\nte \u00dcbernahmen von Kompensationsregelungen k\u00f6nnen \n\nwir das Instrument des \u00d6kokontos qualitativ st\u00e4rken. \n\nDamit bietet sich die M\u00f6glichkeit f\u00fcr private Anbieter von \n\nAusgleichsma\u00dfnahmen, den Pool von Ma\u00dfnahmen zu \n\nvergr\u00f6\u00dfern. Das staatliche Ziel naturschutzfachlich \n\n\u00fcbergreifender und qualitativ hochwertiger Ma\u00dfnahmen \n\nl\u00e4sst sich so mit privatem Engagement verkn\u00fcpfen. \n\nGleichzeitig kann das neue \u00d6kokonto helfen, die Fl\u00e4chen-\n\nsparstrategie des Freistaates umzusetzen. Indem die \n\nBeh\u00f6rden auf die bereits vorgefertigten Ausgleichsma\u00df-\n\nnahmen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, l\u00e4sst sich zudem die \n\nUmsetzung der Vorhaben verk\u00fcrzen. \n\nDie Rechte der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer erhalten mit dem \n\nGesetzentwurf eine st\u00e4rkere Stellung. So sind Eigent\u00fcmer \n\nund Nutzungsberechtigte verpflichtet, die Pflege- und \n\nEntwicklungsma\u00dfnahmen des Naturschutzes auf ihren \n\nFl\u00e4chen zu dulden. Um hier eine Win-win-Situation \n\nzwischen den Eigent\u00fcmern und den Notwendigkeiten des \n\nNaturschutzes herbeizuf\u00fchren, kann den Eigent\u00fcmern \n\nselbst die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme \u00fcbertragen \n\nwerden. Die Koalition hat darauf hingewirkt, dass die \n\nEigent\u00fcmer auf diese Option durch die Beh\u00f6rden hinge-\n\nwiesen werden. \n\nDie berufsst\u00e4ndischen Vertretungen werden mit dem \n\nneuen Naturschutzgesetz ebenfalls gest\u00e4rkt. Es war uns in \n\nder Koalition wichtig, die Stellung der Interessenvertre-\n\ntungen innerhalb des Naturschutzes hervorzuheben. Bei \n\nUnterschutzstellungen und damit einhergehenden Nut-\n\nzungseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Fl\u00e4chen sind sie bei der Aus-\n\nweisung zu beteiligen. Der Verordnungsentwurf zur \n\nUnterschutzstellung ist mit einer \u00dcbersichtskarte nicht nur \n\nden Beh\u00f6rden, sondern ebenso den landesweit t\u00e4tigen \n\nberufsst\u00e4ndischen Interessenvertretungen der Land-, \n\nForst- und Fischereiwirtschaft zur Stellungnahme zuzulei-\n\nten. \n\nDas Gesetz setzt dar\u00fcber hinaus auf Entb\u00fcrokratisierung. \n\nIch mache das nicht so negativ, denn in F\u00e4llen von Ge-\n\nnehmigungen gibt es jetzt die sechsmonatige Genehmi-\n\ngungsfiktion, und das ist ein Fortschritt. Das bringt \n\nEntlastungen f\u00fcr die Verwaltung und den Antragsteller. \n\nMit der Beauftragung von Landschaftspflegeverb\u00e4nden \n\nwird deren bereits letztes Jahr im Haushalt festgehaltene \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung auch in das neue Naturschutz-\n\nrecht gegossen. Diese Ma\u00dfgabe erweitert die M\u00f6glichkei-\n\nten der Zusammenarbeit auf privater und kommunaler \n\nEbene zusammen mit den Landschaftspflegeverb\u00e4nden. \n\nEin weiteres wichtiges Anliegen der FDP-Fraktion war \n\neine zeitgem\u00e4\u00dfe Regelung der Enteignung. Ein Natur-\n\nschutz, der auf privatwirtschaftliches Engagement setzt, \n\nsteht im Konflikt mit Regelungen, welche die Enteignung \n\nerm\u00f6glichen. Verwaltungsrechtliche Vereinfachung, aber \n\nauch die St\u00e4rkung des privaten Engagements stehen in \n\neinem Spannungsfeld mit der Notwendigkeit der Umset-\n\nzung gesetzlich zwingender Naturschutzma\u00dfnahmen. Als \n\nKompromiss sieht der Gesetzentwurf nun vor, die Enteig-\n\nnung auf gesetzlich zwingende Ma\u00dfnahmen und ausge-\n\nw\u00e4hlte Gebiete zu beschr\u00e4nken. In dieses Gesetz hat die \n\nKoalition viele Stunden an Diskussion und naturschutz-\n\nfachliche Auseinandersetzung gesteckt. Ich m\u00f6chte \n\ndeswegen allen Beteiligten meinen Dank f\u00fcr die konstruk-\n\ntive Zusammenarbeit aussprechen. Dabei werden wir als \n\nFDP-Fraktion auch in Zukunft darauf achten, dem Enga-\n\ngement der Privaten entsprechend Raum zu verschaffen. \n\nIch bitte um Zustimmung zum vorliegenden Entwurf und \n\ndem \u00c4nderungsantrag, der vor allem Anregungen des \n\nJuristischen Dienstes umsetzt. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit der vorliegenden \n\n\u00c4nderung des Gesetzes zum Naturschutz und der Land-\n\nschaftspflege ist leider wieder einmal mehr die Chance f\u00fcr \n\neine grundhafte Verbesserung des Schutzes unserer \n\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen vertan. Alles in allem sind \n\ndie \u00c4nderungen nachteilig f\u00fcr den Naturschutz und \n\nh\u00f6hlen diesen weiter aus. Fast alle Sachverst\u00e4ndigen \n\nwaren darin einer Meinung, und das ist durchaus nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Mit den neuen Regelungen erreicht \n\nman auch keine Zustimmung bei den Menschen, die sich \n\nvor Ort engagieren. Wenn Sie dem Naturschutz nicht \n\nendlich einen h\u00f6heren Stellenwert einr\u00e4umen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie auch die jungen Menschen nicht von der \n\nNaturschutz-Eule mit den gro\u00dfen Augen, die ja \u201e\u00c4ugen\u201c \n\nhei\u00dft, dauerhaft begeistern. \n\nAngesichts dieser Kritik will ich dennoch ein Lob loswer-\n\nden. Ich bin sehr froh, dass das Einvernehmen der Natur-\n\nschutzbeh\u00f6rden bei Eingriffen nicht doch noch gestrichen \n\nwurde. \n\nLassen Sie mich jetzt auf einzelne Vorschl\u00e4ge eingehen, \n\ndie zum Teil mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen im Ausschuss von \n\nuns eingebracht worden sind und die die Mehrzahl der \n\nSachverst\u00e4ndigen vorgetragen hat, die aber leider von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7838 \n\nKoalition wie \u00fcblich in den Wind geschlagen wurden. Im \n\nArtikel 9 sind die Eingriffe in Natur und Landschaft \n\ndefiniert. Wir meinen, dass bei einem Gr\u00fcnlandumbruch \n\nauch schon bei einer Fl\u00e4che von 5 000 Quadratmetern \n\nnegative Auswirkungen zu erwarten sind, und wollten \n\ndiese Mindestgr\u00f6\u00dfe reduzieren. Vergeblich! Die Novelle \n\nzementiert auch das sch\u00e4dliche Baum-ab-Gesetz. Obwohl \n\nmittlerweile die negativen Folgen landauf, landab sichtbar \n\nsind, ist die Koalition zu Korrekturen nicht bereit. So \n\nbleibt es dabei, dass die streng gesch\u00fctzte Schwarzpappel \n\noder die Eibe einfach ohne Genehmigung oder Ausgleich \n\ngef\u00e4llt werden d\u00fcrfen. Aber hier ist Ihnen Ihre gemein-\n\nsch\u00e4dliche Freiheitsideologie wichtiger als Gemein-\n\nwohlinteressen. Das muss gesagt werden. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nWir haben es heute im Detail geh\u00f6rt, die Unsicherheit ist \n\ngewachsen. Die Anzeigen von Baumf\u00e4llungen m\u00fcssen \n\ndurch die Verwaltungen bearbeitet werden. Die Verunsi-\n\ncherung ist gro\u00df. Der vielgepriesene B\u00fcrokratieabbau \n\nwurde leider ins glatte Gegenteil verkehrt. Das haben wir \n\nheute mehrfach geh\u00f6rt. Auch die Abschaffung des Vor-\n\nkaufsrechts kritisieren wir nicht erst heute. Sachsen \n\nnimmt sich selbst ein wichtiges Instrument zum Aufbau \n\neines so n\u00f6tigen Biotopverbundes. Daher unterst\u00fctzen wir \n\nden Antrag der LINKEN zur Wiedereinf\u00fchrung dieses \n\nRechtes. Was wir brauchen, sind deutlich bessere Regeln \n\nzugunsten des Naturschutzes, insbesondere auch bei \n\nAusgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen. Wir wollen die \n\nimmer weiter ansteigende Neuversiegelung endlich \n\nwirksam beenden und schlagen daher vor, in \u00a7 10 vorzu-\n\nsehen, dass Versiegelungen zu 100 % durch Entsiegelun-\n\ngen ausgeglichen werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen auch die Rechte der Naturschutzvereine \n\nst\u00e4rken. Entgegen der schwarz-gelben Ideologie bewirken \n\ndie Verbandsklagerechte kein Investitionshindernis, \n\nsondern sie gleichen einfach das Vollzugsdefizit im \n\nNaturschutzrecht aus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir schlagen vor, dass das Verbandsklagerecht auch in \n\nallen Verfahren gelten soll, in denen die Verb\u00e4nde betei-\n\nligt sind. Zudem wollen wir eine Klage auf Wiederherstel-\n\nlung der in bestandskr\u00e4ftigen Beh\u00f6rdenentscheidungen \n\nangeordneten Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen einf\u00fch-\n\nren. Damit k\u00f6nnen die Verb\u00e4nde nicht mehr Naturschutz \n\ndurchsetzen als gesetzlich oder beh\u00f6rdlich entschieden ist, \n\naber sie k\u00f6nnen erreichen, dass sich die Verwaltungen an \n\nRecht und Gesetz halten. Wie gesagt, es geht um den \n\nAbbau eines Defizits. Da m\u00fcssten Sie eigentlich auch \n\neinverstanden sein. \n\nIch habe hiermit gleich unsere beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\neingebracht und begr\u00fcndet. Der Verzicht auf weitere \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge bedeutet keine Zustimmung zum \n\nsonstigen Gesetzesinhalt, sondern ist allein dem zu \n\nerwartenden Abstimmungsverhalten geschuldet. Wie wir \n\nabstimmen, k\u00f6nnen Sie sich sicherlich denken. Wir \n\nwollen mehr Naturschutz und nicht weniger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Delle f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion; Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Selbst kritischste \n\nBetrachter des Naturschutzes im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen \n\nnicht bestreiten, dass es in den vergangenen zwei Jahr-\n\nzehnten deutliche Fortschritte beim Naturschutz gegeben \n\nhat. Zwar gab es in der DDR Naturschutzgesetze, die den \n\ninternationalen Vergleich nicht scheuen mussten, aber, \n\nmeine Damen und Herren, was n\u00fctzt das sch\u00f6nste Bio-\n\nsph\u00e4renreservat an der Elbe, wenn der Fluss selbst derart \n\nverunreinigt ist, dass das Baden verboten ist und die \n\nFische, sofern \u00fcberhaupt noch vorhanden, ungenie\u00dfbar \n\nsind? F\u00fcr ausgekohlte Tagebaue waren ehrgeizige Rekul-\n\ntivierungsma\u00dfnahmen entwickelt und im Falle des Senf-\n\ntenberger Sees sogar umgesetzt worden. In Erinnerung \n\ngeblieben sind jedoch eher die Mondlandschaften, die der \n\nBraunkohleabbau hinterlassen hat. Zahlreiche Mitarbeiter \n\nder Forstwirtschaft gaben sich redliche M\u00fche, den s\u00e4chsi-\n\nschen W\u00e4ldern die notwendige Pflege angedeihen zu \n\nlassen. In den Gipfellagen des Erzgebirges jedoch machte \n\nder saure Regen alle Bem\u00fchungen zunichte. Wer sich \n\ndann, ob individuell oder in der Umweltgruppe organi-\n\nsiert, f\u00fcr die Einhaltung der Gesetze starkmachte, erregte \n\noft das Misstrauen staatlicher Stellen oder wurde gar das \n\nZiel von Repressionen. \n\nLuft und Wasser sind mittlerweile sauberer geworden. \n\nGesetz und Wirklichkeit stehen \u2013 zumindest in Sachen \n\nNatur- und Landschaftsschutz \u2013 wesentlich n\u00e4her beiei-\n\nnander als fr\u00fcher. Das gilt auch f\u00fcr den vorliegenden \n\nGesetzentwurf. Lassen Sie mich dennoch einige kritische \n\nBemerkungen machen. Beginnen m\u00f6chte ich mit der \n\nbereits mehrfach erw\u00e4hnten Baumschutzordnung, die seit \n\nder Einf\u00fchrung des sogenannten Gesetzes zur Vereinfa-\n\nchung des Umweltrechts den Namen eigentlich nicht \n\nmehr verdient. Dieses Gesetz, wieder einmal das Ergebnis \n\neines faulen Kompromisses der CDU, die ja der FDP \n\nzumindest in einigen wenigen Punkten auch mal entge-\n\ngenkommen musste, wurde gegen jede Warnung im \n\nVorfeld durchgepeitscht. Es halfen weder der Rat zahlrei-\n\ncher Experten im Rahmen einer Anh\u00f6rung noch kritische \n\nStimmen von Umweltverb\u00e4nden und B\u00fcrgern. Auch in \n\nder CDU-Fraktion selbst d\u00fcrfte die Zustimmung eher auf \n\nKoalitionsdisziplin als auf innerer \u00dcberzeugung beruht \n\nhaben. \n\nMittlerweile, meine Damen und Herren, sind viele der \n\nzuvor ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen wahr geworden. In den \n\nSt\u00e4dten hat sich gezeigt, dass sich selbst der angestrebte \n\nB\u00fcrokratieabbau nicht eingestellt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7839 \n\nEs gibt vermehrt Anfragen verunsicherter B\u00fcrger zu \n\nProblemen des Artenschutzes und zu F\u00e4llgenehmigungen. \n\nDie Bearbeitungszahlen von Beschwerden und Anzeigen \n\ndurch B\u00fcrger sind gestiegen \u2013 und dies nicht nur wegen \n\nein paar Knallerbsenstr\u00e4uchern an Maschendrahtz\u00e4unen. \n\nDie mit einem \u00fcberheblichen L\u00e4cheln infrage gestellten \n\nKettens\u00e4genmassaker sind leider vielerorts eingetreten, \n\nund trotz dieser Entwicklung bleibt es bei der fatalen \n\ngesetzlichen Lage. Ist es wirklich unm\u00f6glich \u2013 so frage \n\nich Sie \u2013, die Fehleinsch\u00e4tzung aus dem Jahre 2010 in \n\nSachen Baumschutz zu korrigieren? In den letzten Jahren \n\nhaben Experten erneut im Rahmen einer Anh\u00f6rung ihre \n\nMeinung zu diesem Thema zu Protokoll gegeben, und \n\nwieder f\u00e4llt die Vernunft billigen Machtspielchen zum \n\nOpfer. \n\nIch komme nun noch zum \u00a7 10, der die Zul\u00e4ssigkeit und \n\nKompensation von Eingriffen beinhaltet. Staatliche und \n\nkommunale Tr\u00e4ger von Vorhaben sind bei Planfeststel-\n\nlungen oder Genehmigungen verpflichtet, zun\u00e4chst \n\ngebuchte \u00d6kokontoma\u00dfnahmen oder durch die S\u00e4chsi-\n\nsche \u00d6kofl\u00e4chen-Agentur durchgef\u00fchrte oder durchzuf\u00fch-\n\nrende Ma\u00dfnahmen als Kompensationsma\u00dfnahmen zu \n\nnutzen. Damit wird von der gleichrangigen Nutzung \n\ndieser Ma\u00dfnahmen und anderen Ausgleichs- und Ein-\n\ngriffsma\u00dfnahmen abgegangen. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass \n\ndie Neuregelung bei der Bearbeitung der Eingriffsrege-\n\nlung f\u00fcr alle Verfahrensbeteiligten zu einem Mehrauf-\n\nwand und zu einer weiteren Verkomplizierung des Verfah-\n\nrens f\u00fchrt, vermutlich \u2013 ja, ganz sicher sogar \u2013 auch zu \n\nh\u00f6heren Kosten. Einw\u00e4nde in diese Richtung wurden von \n\nmehreren Experten w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung vorgetragen. \n\nAusreichende Ber\u00fccksichtigung fanden sie wieder einmal \n\nnicht. \n\nZuletzt noch Folgendes: Es ist erstaunlich, mit welcher \n\nAkribie bei Beeintr\u00e4chtigungen in Natur im Rahmen von \n\nBauma\u00dfnahmen Ausgleichsm\u00f6glichkeiten nicht nur \n\nerschaffen, sondern regelrecht erzwungen werden. Selbst \n\nder Verlust landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen und immense \n\nKosten stehen der Durchsetzung der gesetzlichen Ziele \n\nnicht im Wege. Aber was n\u00fctzt es, meine Damen und \n\nHerren, eine noch so intakte Natur zu haben, wenn letzt-\n\nlich die Menschen fehlen, die sich an ihr erfreuen k\u00f6n-\n\nnen? Ich w\u00fcnsche mir deshalb auch einmal ein derart \n\nkonsequentes Handeln f\u00fcr die Erhaltung unseres eigenen \n\nVolkes und die Erhaltung des l\u00e4ndlichen Raums. \n\nTrotz der Kritikpunkte halte ich den Gesetzentwurf f\u00fcr \n\nweitgehend akzeptabel, weshalb sich meine Fraktion der \n\nStimme enthalten wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? Wortmeldungen liegen mir nicht vor. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister \n\nKupfer. Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie jetzt die Gelegenheit \n\nzu sprechen, und Sie haben das Wort. Bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Es ist nicht einmal sechs Jahre her, da haben \n\nwir hier ein vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitetes S\u00e4chsisches Natur-\n\nschutzgesetz verabschiedet. Jetzt sind wir schon wieder \n\ndabei, der Grund ist bereits genannt worden. Es gab eine \n\nF\u00f6deralismusreform, und der Bund hat Kompetenzen \n\nzugesprochen bekommen, die er vorher nicht hatte. Er hat \n\nein eigenes Bundesgesetz verabschiedet und wir m\u00fcssen \n\nAnpassungsma\u00dfnahmen an dieses Bundesnaturschutzge-\n\nsetz auch in ein s\u00e4chsisches Gesetz fassen. \n\nWir haben 2010 schon einmal in einer \u201eQuasi-Not-\n\noperation\u201c die s\u00e4chsischen Bestandteile, die wir weiter-\n\nf\u00fchren wollten, in gesetzliche Regelungen \u00fcberf\u00fchrt, zum \n\nBeispiel die Regelung zu Gew\u00e4sserrandstreifen \u2013 Herr \n\nDr. Meyer hat das angef\u00fchrt \u2013 oder auch das naturvertr\u00e4g-\n\nliche Klettern in der S\u00e4chsischen Schweiz, das ohne diese \n\n\u00c4nderung nicht weiter m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\nNeben diesen Regelungen galten viele Regelungen des \n\nalten S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes neben dem Bun-\n\ndesrecht insoweit fort, als der Bund diesbez\u00fcglich Rege-\n\nlungsl\u00fccken gelassen hat. Dies war in der Praxis wenig \n\nkomfortabel, da im Einzelfall aus dem \u201eSteinbruch\u201c des \n\nalten S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes herausgelesen \n\nwerden musste, was neben den Bundesregelungen nun \n\nnoch gilt. \n\nDeshalb war es unser Ziel, dieses neue Naturschutzgesetz \n\neiner umfassenden Rechtsbereinigung zu unterziehen. Wir \n\nhaben das Gesetz lesbarer machen wollen \u2013 wir haben das \n\nauch getan \u2013, wir haben es entschlackt und auch in vielen \n\nPunkten fortentwickelt. \n\nSchaut man sich den Regierungsentwurf an, wird man im \n\nLichte der vorgelegten \u00c4nderungen feststellen k\u00f6nnen, \n\ndass diese Ziele erreicht wurden. Zum Beispiel wurden \n\nVorschriften wie die schwer vollziehbaren Pflegepflichten \n\nf\u00fcr Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer oder die Anzeigepflicht f\u00fcr \n\nunbekannte Naturgebilde durch den Entdecker ganz \n\ngestrichen. \n\nBeibehalten \u2013 zum Teil durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch \n\nverst\u00e4rkt \u2013 wurde eine Grundausrichtung des s\u00e4chsischen \n\nNaturschutzes: der kooperative Ansatz. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist mir sehr wichtig noch einmal zu \n\nbetonen: der kooperative Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, wollen wir auch, dass \n\nder Vertragsnaturschutz weiter Vorrang haben soll. \n\nIm Sinne des kooperativen Naturschutzes begr\u00fc\u00dfe ich \n\nauch die Initiative der Regierungsfraktionen, die vorsieht, \n\nden k\u00fcrzlich geschaffenen Landesverband der Land-\n\nschaftspflegeverb\u00e4nde Sachsens in seiner Bedeutung f\u00fcr \n\ndas Zusammenwirken unterschiedlicher Akteure im \n\nGesetz hervorzuheben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7840 \n\nEin weiteres Kernthema des s\u00e4chsischen Naturschutz-\n\nrechts ist die Weiterentwicklung im Umgang mit der \n\nknappen Ressource Boden, ein Thema, das gerade in einer \n\ndicht bev\u00f6lkerten Kulturlandschaft wie der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland von entscheidender Bedeutung ist. Aus \n\nmeiner Sicht sind daher vor allem die neuen Bestimmun-\n\ngen zur schuldbefreienden \u00dcbernahme der Kompensati-\n\nonsverpflichtungen nach \u00a7 10 Abs. 2 von besonderer \n\nRelevanz. Im Interesse von Investoren werden durch die \n\nSchuldbefreiung Erleichterungen geschaffen, die Investi-\n\ntionen bef\u00f6rdern. Das hei\u00dft, der Investor kann sich auf \n\nseine eigentliche Aufgabe, n\u00e4mlich auf die Investition, \n\nkonzentrieren, und mit der Abwicklung der notwendigen \n\nKompensationsma\u00dfnahme befasst sich derjenige, der in \n\nder Regel auch etwas davon versteht. \n\nDas erleichtert auch den Beh\u00f6rden das Gesch\u00e4ft. Sie \n\nk\u00f6nnen in diesen F\u00e4llen mit \u201eKompensationsprofis\u201c \n\nzusammenarbeiten und m\u00fcssen nicht erst in jedem Einzel-\n\nfall die Eignung pr\u00fcfen. Au\u00dferdem wird mit den vom \n\nSMUL anerkannten Dritten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\nlandesweit fachlich und h\u00f6her qualitative Ma\u00dfnahmen zu \n\ngenerieren, die zur Reduzierung der Fl\u00e4cheninanspruch-\n\nnahme, insbesondere landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen, \n\nf\u00fchrt. Das ist schon lange unser Anliegen: dass die Ver-\n\nwendung landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen f\u00fcr Aus-\n\ngleichsma\u00dfnahmen weitestgehend ausgeschlossen wird. \n\nDiese Neuregelung dient im \u00dcbrigen nicht nur dem \n\nAgrarsektor, sondern auch dem Hochwasser- und dem \n\nBodenschutz. Selbstverst\u00e4ndlich darf jeder Vorhabentr\u00e4-\n\nger unabh\u00e4ngig von der gesetzlich fixierten M\u00f6glichkeit \n\nKompensationsma\u00dfnahmen auch selbst durchf\u00fchren oder \n\neinen anderen damit beauftragen. Er bleibt dann aber auch \n\nin vollem Umfang dauerhaft verantwortlich. \n\nEine weitere Fortentwicklung des s\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzrechts erfolgt im neuen \u00a7 10 Abs. 3. Hier wird die \n\nvorrangige Verwendung von \u00d6kokontoma\u00dfnahmen zur \n\nErf\u00fcllung von Kompensationspflichten vorgeschrieben. \n\nDabei ist es egal, ob diese Ma\u00dfnahmen von der \u00d6koagen-\n\ntur selbst oder von privaten Dritten angeboten werden. Ich \n\nwill nicht verhehlen, dass es sich hierbei um einen zus\u00e4tz-\n\nlichen Verfahrensschritt handelt. Deshalb soll dies auch \n\nnicht f\u00fcr jeden Vorhabentr\u00e4ger oder jedes Vorhaben \n\ngelten. Adressat dieser Vorschrift ist daher nur die \u00f6ffent-\n\nliche Hand \u2013 und auch diese nur dann, wenn gro\u00dfe Vorha-\n\nben mit erkennbar gro\u00dfem Kompensationsbedarf Inhalt \n\ndes Verfahrens sind. \n\nIm Ergebnis des parlamentarischen Verfahrens wurden \n\nauch \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingereicht, die den Entwurf der \n\nStaatsregierung sinnvoll erg\u00e4nzen. Dies gilt insbesondere \n\nf\u00fcr die Vorschl\u00e4ge, die das Verfahren transparenter und \n\npunktuell z\u00fcgiger gestalten oder an bew\u00e4hrte s\u00e4chsische \n\nPraxis ankn\u00fcpfen, die Eigenverantwortung der Akteure \n\nst\u00e4rker zu betonen. Das soll zum Beispiel erreicht werden, \n\nindem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer k\u00fcnftig vor dem Erlass \n\nvon Naturschutzregelungen umfassender informiert \n\nwerden. \n\nZur Frage Benehmen und Einvernehmen haben wir von \n\nFrau Dr. Deicke schon ein Lob erhalten. Deswegen werde \n\nich jetzt nicht n\u00e4her darauf eingehen. \n\nIch bin, meine Damen und Herren, den Mitgliedern des \n\nUmwelt- und Landwirtschaftsausschusses f\u00fcr diese \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge sowie f\u00fcr die intensive fachliche \n\nDiskussion sehr dankbar. Ich danke auch den Vertretern \n\nder Regierungsfraktionen f\u00fcr die parlamentarische Unter-\n\nst\u00fctzung. Gemeinsam haben wir ein handhabbares s\u00e4chsi-\n\nsches Naturschutzrecht geschaffen, das Naturschutz, \n\nLandbewirtschaftung und Regionalentwicklung zukunfts-\n\nf\u00e4hig vernetzt und dabei in einem kooperativen Ansatz \n\nhelfen wird, unseren Zielen beim Artenschutz und dem \n\nSchutz unserer Natura-2000-Gebiete n\u00e4herzukommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie sehr herzlich um \n\nZustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Kupfer. \u2013 Meine Damen und Herren, die \n\nAussprache ist beendet. Wir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Bereinigung des Rechts des \n\nNaturschutzes und der Landschaftspflege, Drucksache \n\n5/10657, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt \n\nwird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Drucksache \n\n5/11822. Es liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages \n\nin der Reihenfolge ihres Eingangs abstimmen. Erhebt sich \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das sehe ich nicht. Somit \n\nkommen wir zur Drucksache 5/11957. Es handelt sich um \n\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Kallenbach, Sie haben \n\nbereits mitgeteilt, dass Sie den Antrag eingebracht haben. \n\nGibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wir werden diesem Antrag \n\nnicht zustimmen \u2013 was sicherlich nicht verwundert. Wir \n\nhaben mehrfach vorgebracht, dass uns die St\u00e4rkung des \n\n\u00d6kokontos sehr wichtig ist. Mit diesem Ansatz sehen wir \n\ndort eine Schw\u00e4chung. Auf der anderen Seite sind mir aus \n\nder Praxis heraus keine Tatbest\u00e4nde bekannt, bei denen \n\ndiese Eingriffsregelungen, wie sie bislang stattfinden, \n\nnicht funktionieren sollten, sodass die Erweiterung an \n\ndieser Stelle erstens den \u00d6kokontoansatz konterkariert \n\nund zweitens etwas auf den Plan ruft, was uns in der \n\nPraxis so nicht begegnet ist. Wir werden den Antrag \n\nablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Daher lasse ich \u00fcber diesen Antrag in Drucksa-\n\nche 5/11957 abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nund zahlreichen Stimmenthaltungen hat der \u00c4nderungsan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7841 \n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe zur Abstimmung \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE auf, \n\nDrucksache 5/11958. Er wird nun von Frau Abg. \n\nDr. Pinka eingebracht. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag Vorschl\u00e4ge gemacht, wie wir \n\nzum Beispiel die Ausgleichs-Eingriffs-Ma\u00dfnahmen regeln \n\nw\u00fcrden. Unter wirtschaftliche Zumutbarkeit w\u00fcrden wir \n\nsie auf keinen Fall stellen. \n\nWir machen Ihnen Vorschl\u00e4ge, wie wir die Vorbildfunkti-\n\non im Biotopschutz wieder f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen. Wir machen Ihnen Vorschl\u00e4ge zur \n\nAbstandsregelung beim Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter \n\nOrganismen, und wir machen Ihnen auch Vorschl\u00e4ge in \n\nden in meinem Redebeitrag insbesondere von Ihnen \n\nangegriffenen Ma\u00dfnahmen zur Streichung von Baum-\n\nschutzsatzungen; denn unserer Ansicht nach \u2013 das habe \n\nich Ihnen gesagt \u2013 liegt hier eine gravierende Verfehlung \n\ndes Gesetzeszwecks vor. Sie deckt nicht die Einsch\u00e4tzung \n\nder \u00f6ffentlich bestellten Sachverst\u00e4ndigen zu unserer \n\nAnh\u00f6rung, und wir sind der Meinung, dass insbesondere \n\ndie Herausnahme der B\u00e4ume mit einem Stammumfang \n\nvon bis zu 1 Meter aus den gesch\u00fctzten Landschaftsbe-\n\nstandteilen dazu gef\u00fchrt hat, dass B\u00e4ume zum Teil will-\n\nk\u00fcrlich gef\u00e4llt werden und oftmals \u00fcberhaupt nicht mehr \n\ngewartet wird, bis der Baumumfang 1 Meter erreicht hat. \n\nAnders, als Sie gerade angek\u00fcndigt hatten, Herr Kupfer, \n\nwollen wir zudem das Vorkaufsrecht nicht abschaffen. Im \n\n\u00a7 66 Bundesnaturschutzgesetz gibt es keine L\u00fccke, dort \n\nsteht das Vorkaufsrecht drin. Wissentlich haben Sie \n\nbesonderen Wert darauf gelegt, das Vorkaufsrecht im \n\nNaturschutzgesetz abzuschaffen. Das wollen wir aus-\n\ndr\u00fccklich nicht. Wir sind auch nicht der Meinung, dass \n\nder Freistaat Sachsen allein diese Vorkaufsrechte braucht, \n\nsondern dass sie die Kommunen ebenfalls brauchen. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel,  \n\nDIE LINKE, und bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch will aber insbesondere darauf abstellen, warum der \n\nFreistaat diese Vorkaufsrechte f\u00fcr sich selbst braucht. Wir \n\nhaben vor Kurzem gemeinsam das Agrarstrukturverbesse-\n\nrungsgesetz und die Einrichtung von Bodenfonds disku-\n\ntiert, und wir sind der Meinung, dass wir zum Beispiel zur \n\nF\u00fcllung der Bodenfonds Fl\u00e4chen brauchen. Wir sind auch \n\nder Meinung, dass man nicht nur einen Pool f\u00fcr \u00d6kokon-\n\ntoma\u00dfnahmen bilden sollte, sondern auch f\u00fcr diesen Pool \n\nbrauchen wir irgendwann einmal Fl\u00e4chen, und diese \n\nm\u00fcssen die Kommunen irgendwie herbeischaffen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sagen wir Ihnen: Wir brauchen die Vorkaufsrech-\n\nte, und es wird der Tag kommen, an dem werden auch Sie \n\nsie wieder einf\u00fchren. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Wir werden sie einf\u00fchren!) \n\n\u2013 Wir \u2013 dann f\u00fchren wir sie ein. Das ist richtig. \n\nIch habe noch etwas zu einem \u00c4nderungspunkt zu sagen, \n\nden ich in der Rede noch nicht angesprochen habe; aber \n\nSie, Herr Kupfer und Herr Meyer, haben gesagt, wir \n\nbrauchen viel Transparenz. Uns ist Transparenz ebenfalls \n\nsehr wichtig, deswegen machen wir auch einen Vorschlag, \n\nwie wir B\u00fcrgerfreundlichkeit und Transparenz vielleicht \n\ndoch noch verbessern k\u00f6nnten: indem man vielleicht \n\nPlanungsunterlagen auch ins Internet einstellt. Es gibt \n\nL\u00e4nder, die das tun, sodass die anerkannten Naturschutz-\n\nverb\u00e4nde oder der betroffene B\u00fcrger nicht mehr zur \n\nAuslegung gehen m\u00fcssen, sondern sie k\u00f6nnen die Pla-\n\nnungsunterlage einfach im Internet einsehen. Das halten \n\nwir f\u00fcr transparent. Damit k\u00f6nnen Sie vielleicht auch \n\ndiese Aktion, die Sie vielleicht gerade im Blick haben, \n\n\u201eMach\u2019s wie \u00c4ugen \u2013 sei Teil des s\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzes\u201c, sogar bef\u00f6rdern, indem Sie den Menschen das \n\nGef\u00fchl geben: Ich bin gefragt, ich kann mich informieren, \n\nwenn ich es will, zu jeder Zeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich muss nicht erst bean-\n\ntragen, Unterlagen einzusehen. \u2013 Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Auch diesen \u00c4nderungsantrag \n\nwerden wir ablehnen. Ich will es kurz begr\u00fcnden. \n\nZu Punkt 1: Hier wird kritisiert, dass wirtschaftliche \n\nBelange beim Naturschutz keine Rolle spielen sollten. \n\nWir sind schon der Meinung, dass auch Ausgleichsma\u00df-\n\nnahmen unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten, was den \n\nUnterhalt betrifft, betrachtet werden m\u00fcssen. Es bringt \n\nnichts, wenn wir gro\u00dfe Ma\u00dfnahmen realisieren, die dann \n\nim Unterhalt niemand mehr finanzieren kann. Von daher \n\nhat diese Formulierung ihre Berechtigung. \n\nZum Thema Baumschutz: Hier wundert mich immer \n\nwieder, dass vom \u201eBaum-ab-Gesetz\u201c gesprochen wird. \n\nWir haben nach wie vor die M\u00f6glichkeit, dass Kommunen \n\nim Rahmen ihrer hoheitlichen M\u00f6glichkeiten Baum-\n\nschutzsatzungen erlassen. Wir haben nur den Kreis der zu \n\nsch\u00fctzenden B\u00e4ume ver\u00e4ndert. Das ist auch eine Diskus-\n\nsion, die wir 2010, \u00e4hnlich wie beim Vorkaufsrecht, schon \n\nhinreichend gef\u00fchrt haben. \n\nZu Punkt 3: Technische Anlagen sind, wie der Name \n\nschon sagt, technische Anlagen und nicht per se erst \n\neinmal Naturschutzanlagen. Deshalb sehen wir hier auch \n\nkeine Notwendigkeit zuzustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7842 \n\nZu Punkt 4: In Sachsen gibt es keinen Anbau gentech-\n\nnisch ver\u00e4nderter Organismen. Deshalb ist auch diese \n\nRegelung verzichtbar. \n\nZu Punkt 5 kann ich sagen, dass ich die Diskriminierung, \n\ndie Sie hier sehen, nicht erkennen kann. Deswegen ist die \n\nRegelung, wie sie im Gesetz vorgesehen ist, diskriminie-\n\nrungsfrei und findet unsere Zustimmung. Wir sehen \n\nhierbei keinen \u00c4nderungsbedarf. \n\nZu dem Letztgenannten will ich nur sagen \u2013 ich habe es in \n\nmeiner Rede schon erw\u00e4hnt \u2013: Wir haben das Verfahren \n\nder Anh\u00f6rung von Verb\u00e4nden und berufsst\u00e4ndischen \n\nVereinigungen deutlich erweitert. Wir wollen die Be-\n\ntroffenen fr\u00fchzeitig einbeziehen. Daher, denke ich, ist \n\njetzt schon mehr Transparenz in das Gesetz hineinge-\n\nkommen, sodass diese Erweiterung aus unserer Sicht \n\ngegenw\u00e4rtig ebenfalls nicht notwendig ist. \u2013 Wir werden \n\nalso diesem \u00c4nderungsantrag keine Zustimmung geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer. \u2013 Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Der \u00c4nderungsantrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE entspricht inhaltlich weitestgehend dem, \n\nwas wir auch im Ausschuss als \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht haben. Da wir uns aber in einem Punkt nur enthal-\n\nten k\u00f6nnen, werden wir uns bei der Gesamtabstimmung \n\nauch enthalten. Der Punkt, dem wir nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen, ist im \u00c4nderungsantrag der LINKEN der \n\nPunkt 3. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Soll ich das jetzt so \n\nauslegen, dass das ein Antrag war? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Das war kein Antrag auf punkt-\n\nweise Abstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \u2013 Weitere Wort-\n\nmeldungen sehe ich nicht. Ich lasse \u00fcber die Drucksache \n\n5/11958 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. \n\nBei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen \n\nist der Drucksache 5/11958 mehrheitlich nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren, nun der letzte \u00c4nderungsan-\n\ntrag, Drucksache 5/11960. Er kommt von den Fraktionen \n\nder CDU und der FDP. Ist er bereits eingebracht? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Eingebracht, ja!) \n\nEr ist eingebracht. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir werden diesem \n\nAntrag nicht zustimmen, denn ich denke, dass es an \n\nbestimmten Stellen keiner Genehmigungsfiktion bedarf. \n\nDas ist zum Beispiel bei der Anlage von Zoos so. Da kann \n\nes einfach nicht sein, auch im Sinne des Tierschutzes, \n\ndass man eine Betriebsanlage genehmigt, und wenn es \n\ndann keine Position aus den Beh\u00f6rden gibt, nach sechs \n\nMonaten eine Genehmigungsfiktion einf\u00fchrt. \n\nIch halte es f\u00fcr sehr gewagt, eine Genehmigungsfiktion \n\neinzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die sehe ich \n\nnicht. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n\n5/11960. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Enth\u00e4lt \n\nsich jemand? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen dagegen hat der Antrag trotzdem die erforderli-\n\nche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Zun\u00e4chst lasse ich \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 \u2013 \n\nGesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege im \n\nFreistaat Sachsen. Wer stimmt zu? \u2013 Danke sehr. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke. \n\nArtikel 1 ist bei Stimmentenhaltungen und zahlreichen \n\nStimmen dagegen mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im \n\nFreistaat Sachsen. Wer stimmt zu? \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, nicht alle beteiligen sich. Es ist nicht einfach. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nWir sind alle dabei!) \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltungen sowie \n\nzahlreichen Stimmen dagegen war dennoch mehrheitlich \n\ndie Zustimmung festzustellen. \n\nWir kommen  zu Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung der Verordnung \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit \n\nbei der Zulassung von bestimmten Leitungsanlagen und \n\nanderen Anlagen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen konnte dennoch die erforderliche Mehrheit f\u00fcr \n\nArtikel 3 festgestellt werden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung \n\ndes Landesplanungsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndagegen ist dennoch die erforderliche Mehrheit f\u00fcr \n\nArtikel 4 festzustellen. \n\nNun lasse ich \u00fcber Artikel 5 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7843 \n\nund Umwelt \u2013 abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist Artikel 5 mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen nun zu Artikel 6 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Wassergesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist Artikel 6 trotzdem mehrheitlich \n\nbeschlossen worden. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 7 \u2013 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfallwirtschafts- und Boden-\n\nschutzgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen dage-\n\ngen ist die erforderliche Mehrheit f\u00fcr Artikel 7 gegeben. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 7 a \u2013 \n\n\u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es \n\nStimmenthaltungen und zahlreiche Stimmen dagegen. Die \n\nerforderliche Mehrheit f\u00fcr Artikel 7 a ist dennoch festzu-\n\nstellen. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 8 \u2013 \n\nInkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen ist dennoch die erforderliche Mehr-\n\nheit f\u00fcr Artikel 8 festzustellen. \n\nMeine Damen und  Herren! Wir kommen nun zur \n\nSchlussabstimmung. Wer dem Gesetzentwurf Gesetz zur \n\nBereinigung des Rechts des Naturschutzes und der Land-\n\nschaftspflege in der Fassung der 2. Lesung zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich, dies jetzt anzuzeigen. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und zahlreichen Dagegen-\n\nStimmen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich entsprochen \n\nworden. Meine Damen und Herren! Damit ist der Entwurf \n\nals Gesetz beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas war f\u00fcr mich die Gelegenheit, Luft zu holen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nF\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \n\nDrucksache 5/10938, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11824, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nIch erteile den Fraktionen das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache in folgender Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! F\u00fcr die \n\nCDU spricht der Abg. Hartmann. Herr Hartmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das F\u00fcnfte \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes ist \n\nein Gesetz, welches sicherlich das Hohe Haus sehr be-\n\nsch\u00e4ftigt. Ich glaube, dass in der Bev\u00f6lkerung und der \n\n\u00d6ffentlichkeit die Frage der Zuschnitte der Wahlkreise \n\nvon weniger elementarer Bedeutung als die Diskussion \n\nist, die wir ihr zubilligen. \n\nDer Gesetzentwurf wurde am 7. Januar 2013 an den \n\nInnenausschuss und an den Ausschuss f\u00fcr Verfassung, \n\nRecht und Europa als mitberatenden Ausschuss \u00fcber-\n\nwiesen. Die Anh\u00f6rung zum Gesetz erfolgte am \n\n21. M\u00e4rz 2013. Sieben Sachverst\u00e4ndige haben ihre \n\nBewertung, Hinweise und Empfehlungen zum vorliegen-\n\nden Gesetzesentwurf abgegeben. Die abschlie\u00dfende \n\nBeratung im Innenausschuss erfolgte am 2. Mai dieses \n\nJahres, sodass wir heute, nachdem auch die Stellungnah-\n\nme des mitberatenden Ausschusses f\u00fcr Verfassung, Recht \n\nund Europa vorliegt, in der Lage sind, \u00fcber dieses Gesetz \n\nabschlie\u00dfend zu entscheiden. \n\nDer Gesetzentwurf folgt bei der Einteilung der Wahlkreise \n\nden Festlegungen des Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes. Demnach sollen Wahlkreise \n\nnicht mehr als 15 % vom Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung \n\nabweichen. Sie d\u00fcrfen nicht mehr als 25 % vom Durch-\n\nschnitt der Bev\u00f6lkerung abweichen. Dieser vorliegende \n\nGesetzesentwurf sieht f\u00fcr die Sollvorschrift nur in vier \n\nF\u00e4llen eine leichte Abweichung von dieser Vorschrift vor. \n\nDie Wahlkreis- und die Landkreisgrenzen \u00fcberschneiden \n\nsich nicht mehr. Insofern ist es aus unserer Sicht ein \n\ngelungener und ausgeglichener Entwurf. \n\nDie gesetzlichen Vorgaben wurden erf\u00fcllt. In der Anh\u00f6-\n\nrung ist sehr klar geworden, dass dieser Entwurf rechts- \n\nund verfassungskonform ist. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es \n\nimmer wieder Diskussionen, insbesondere aus den Reihen \n\nder Opposition, \u00fcber die Frage, warum die Empfehlungen \n\nder Wahlkreiskommission nicht in jedem Fall \u00fcbernom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7844 \n\nmen wurden und letzten Endes der Entwurf der Staatsre-\n\ngierung Abweichungen zu diesem vorsieht. \n\nDiese Empfehlungen sind nicht bindend. Diese Empfeh-\n\nlungen entbinden die Staatsregierung nicht von ihrer \n\nVerantwortung, einen eigenen Gesetzesvorschlag einzu-\n\nbringen. Bei diesem Gesetzesvorschlag galt es neben den \n\nEmpfehlungen der Wahlkreiskommission sicherlich eine \n\nganze Reihe anderer Aspekte zu betrachten. Wenn man \n\ndie Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs klar liest, wird \n\ndeutlich, dass hier raumgebietsstrukturelle Aspekte und \n\nweitere Gesichtspunkte abgewogen wurden und die \n\nStaatsregierung klar und ausgewogen begr\u00fcndet hat, \n\nwarum es Abweichungen zwischen den Empfehlungen \n\nder Wahlkreiskommission und dem vorliegenden Geset-\n\nzesentwurf gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Weltverschw\u00f6-\n\nrungstheorie, sondern vor allen Dingen der demografische \n\nWandel in unserer Gesellschaft, der diese Ver\u00e4nderungen \n\nerforderlich gemacht hat. Die Ver\u00e4nderung der Bev\u00f6lke-\n\nrung, die Verschiebung der Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt dazu, dass \n\nes Anpassungen gegeben hat. So verliert zum Beispiel \n\nChemnitz einen Wahlkreis, Dresden gewinnt einen hinzu. \n\nWahlkreiszuschnitte werden angepasst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu der rein \n\nhypothetischen Betroffenheitsdiskussion, die wir immer \n\nhaben: Ich wei\u00df immer gar nicht, \u00fcber welche Wahlkreise \n\nSie reden, in deren Zuschnitt Sie gewinnen wollten. \n\nDerzeit konstatiere ich, dass es im Wesentlichen ein \n\nProblem ist, das vor allem die Abgeordneten der CDU \n\nund Abgeordnete der LINKEN betrifft, die von den \n\nZuschnitten betroffen sind. Bei uns gibt es auch eine \n\nganze Reihe von Abgeordneten, die sicherlich nicht \n\nerfreut davon sind, dass es Ver\u00e4nderungen gibt. Aber \n\ndeswegen ist es ein Gesetzentwurf, der den Gesamtblick \n\nauf den Freistaat und die Gesamtver\u00e4nderungen setzt, und \n\ndeswegen tragen wir diesen Entwurf auch als einen \n\nsinnvollen und tragf\u00e4higen Kompromiss f\u00fcr alle Beteilig-\n\nten mit. \n\nLetzten Endes entscheidet bei den Wahlen das Zweit-\n\nstimmenergebnis die Besetzung in diesem Hohen Hause. \n\nInsoweit denken wir, dass dieser Entwurf richtig und gut \n\nist. \n\nEin letzter Satz vielleicht, weil diese Diskussion von \n\nzentraler Bedeutung war: die Frage des Wahlkreiszu-\n\nschnittes in Dresden. An dem Thema ist immer die Dis-\n\nkussion aufgemacht worden. Da ist gesagt worden, der \n\nEntwurf der Staatsregierung weiche sehr wesentlich von \n\nden Empfehlungen der Expertenkommission ab. Es ist \n\nnoch gesagt worden, da gebe es den eigenen Vorschlag \n\nder Landeshauptstadt Dresden. Das ist in der Tat so. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dieser Entwurf \n\nhat sich schnell selbst erledigt, n\u00e4mlich sp\u00e4testens als klar \n\nwar, dass aufgrund der Tatsache, dass nur 13 Stadtrats-\n\nwahlkreise gebildet werden k\u00f6nnen, eine Struktur mit \n\nzwei Wahlkreisen f\u00fcr einen Landtagswahlkreis zur Kom-\n\nmunalwahl nicht mehr umsetzbar war. Das war die Argu-\n\nmentation der Stadt, und dann war das obsolet. Wenn Sie \n\nin der Stadt Dresden letzten Endes aus sechs Wahlkreisen \n\nsieben Wahlkreise realisieren, ist das zwangsl\u00e4ufig mit \n\nGebietsver\u00e4nderungen verbunden. \n\nKurzum, es ist ein gelungener, ausgewogener Entwurf, \n\nder entsprechenden Entwicklungen im Land Rechnung \n\ntr\u00e4gt. Wir werden ihn in der entsprechenden Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses mittragen und wir \n\nbitten Sie, es uns gleichzutun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau K\u00f6ditz als n\u00e4chste Rednerin. \n\nSie haben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Geht es jetzt  \n\nwieder um \u201eNazis\u201c, Frau K\u00f6ditz?) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nun ist es so weit: Das \n\nF\u00fcnfte Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgeset-\n\nzes steht auf der Tagesordnung und zur Beschlussfassung. \n\nWir \u2013 und damit meine ich jetzt einmal nicht das Hohe \n\nHaus, sondern die Menschen in Sachsen \u2013 wissen zwar \n\nnicht, wann genau die n\u00e4chsten Wahlen stattfinden. Aber \n\ndiese Wahlen werfen ihre Schatten deutlich voraus. Es \n\ngeht zwar heute beim Gesetzentwurf um die Wahlkreis-\n\neinteilung, aber auch damit werden wichtige Weichen f\u00fcr \n\ndiese n\u00e4chsten Wahlen gestellt. \n\nAufgrund der demografischen Entwicklung, also Bev\u00f6l-\n\nkerungsr\u00fcckgang und -wanderung, sind neue Zuschnitte \n\nder Wahlkreise notwendig. Aber wie werden diese konk-\n\nret gestaltet? Das ist doch die entscheidende Frage. Eine \n\nStaatsregierung w\u00e4re doch mit dem ber\u00fchmten Klammer-\n\nsack gepudert, w\u00fcrde sie dabei nicht vordergr\u00fcndig an die \n\nsie tragenden Fraktionen denken. Aber wie geschickt stellt \n\nman sich dabei an? \n\nOkay, es gibt eine Wahlkreiskommission. Die schl\u00e4gt drei \n\nVarianten vor. Erster Vorschlag: Es bleibt bei \n\n120 planm\u00e4\u00dfigen Abgeordneten und 60 Wahlkreisen, die \n\naber aufgrund der demografischen Ver\u00e4nderungen neu \n\nbestimmt werden m\u00fcssen. Zweiter Vorschlag: Eine \n\nVerkleinerung des Landtages \u2013 wir erinnern uns \u2013 auf \n\n100 Abgeordnete bei 50 Wahlkreisen. Dritter ganz radika-\n\nler Vorschlag: Fernab jedes Zukunftsoptimismus gar nur \n\n90 Abgeordnete bei 45 Wahlkreisen. \n\nDer Bericht der Wahlkreiskommission wurde nicht \n\nparlamentarisch diskutiert. Das ist ein Fakt. Was stattdes-\n\nsen folgte, war ein Referentenentwurf der Staatsregierung \n\nzur Neugliederung von 60 Wahlkreisen. Die Gr\u00f6\u00dfe bleibt \n\nalso wie bisher. Dieser Referentenentwurf wurde au\u00dfer-\n\nhalb des Parlaments angeh\u00f6rt. Parteien, kommunale \n\nSpitzenverb\u00e4nde, einzelne Landkreise \u00e4u\u00dferten sich. Um \n\nmeinem Kollegen Heiko Kosel gleich vorwegzugreifen: \n\nSorbische Vertretungen wurden aber nicht gefragt. Dies \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7845 \n\nist als Feststellung zu benennen. Ich bitte Sie, vergessen \n\nSie diesen Aspekt nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDem Referentenentwurf folgte der Gesetzentwurf. So \n\nmanche Anregung wurde aufgenommen. Anderes wurde \n\nignoriert. So l\u00e4uft das politische Gesch\u00e4ft, m\u00f6chte man \n\nsagen, alles ganz normal. Es gab auch Grund zur Freude. \n\nEndlich liegt nach so vielen Jahren eine Wahlkreiseintei-\n\nlung ohne \u00dcberschneidung von Landkreisgrenzen vor. \n\nDas war \u00fcberf\u00e4llig. Das wissen alle, die sich au\u00dferhalb \n\nder Gro\u00dfst\u00e4dte verantwortlich f\u00fchlen. Auch Ver\u00e4nderun-\n\ngen im Laufe der verschiedenen Entw\u00fcrfe scheinen ganz \n\nnormal, normal angesichts unterschiedlicher Bev\u00f6lke-\n\nrungszahlen, die zugrunde gelegt wurden. Die Wahlkreis-\n\nkommission arbeitete mit Zahlen zum Stichtag \n\n30. Juni 2011. Der Gesetzentwurf legte die Zahlen zum \n\n30.06.2012 zugrunde. Verwaltungsstrukturen in den \n\nkommunalen Ebenen haben sich in der Zwischenzeit auch \n\nge\u00e4ndert. \n\nAber stopp! Wieso fehlen f\u00fcr diese konkreten Ver\u00e4nde-\n\nrungen die entsprechenden Begr\u00fcndungen? Herr Hart-\n\nmann, die stehen nicht drin. Genau das ist das Problem. \n\nWeder im Innenausschuss noch im Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss konnten die Vertreter der Staatsre-\n\ngierung darauf antworten. In 17 F\u00e4llen folgte die Staats-\n\nregierung nicht den Empfehlungen der Wahlkreiskommis-\n\nsion. Warum? Dieses Warum wurde nicht beantwortet. \n\nDie Aussage im Innenausschuss stattdessen, dass die \n\nWahlkreiskommission nur rechnerisch an die Sache \n\nherangegangen sei, kann ich pers\u00f6nlich nur als Unterstel-\n\nlung werten. \n\nDie Wahlkreiskommission hat ihre Arbeit getan. Daf\u00fcr \n\ngeb\u00fchrt ihr Dank, den ich hiermit seitens der Fraktion \n\nDIE LINKE zum Ausdruck bringen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geb\u00fchrt ihr Dank und keine Unterstellung. \n\nEine Diskussion mit der Leiterin der Wahlkreiskommissi-\n\non genau zu diesen Ver\u00e4nderungen war nicht m\u00f6glich. \n\nFrau Prof. Dr. Schneider-B\u00f6ttcher, die Pr\u00e4sidentin des \n\nLandesamtes f\u00fcr Statistik und Leiterin der Wahlkreis-\n\nkommission, h\u00e4tte n\u00e4mlich nur als Privatperson in der \n\nAnh\u00f6rung des Innenausschusses als Sachverst\u00e4ndige zur \n\nVerf\u00fcgung gestanden, aber eben nicht als Leiterin der \n\nWahlkreiskommission. So kann zumindest ein Schreiben \n\ndes Innenministeriums verstanden werden. Das ist ein \n\nmehr als ungl\u00fccklicher Vorgang. \n\nFragen sind somit offen geblieben. So bleiben auch \n\nGer\u00fcchte im Raum. In Dresden \u2013 so ein Ger\u00fccht \u2013 wurde \n\nein Wahlkreis f\u00fcr Markus Ulbig geschaffen. Ganz ehrlich, \n\nnach seinem Auftritt als Innenminister vor dem Untersu-\n\nchungsausschuss letzte Woche scheint das auch dringend \n\nnotwendig zu sein, um seine pers\u00f6nliche Zukunft abzusi-\n\nchern. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nMeine Damen und Herren! In der Anh\u00f6rung f\u00fchrten die \n\nSachverst\u00e4ndigen aus, dass sie keine verfassungsrechtli-\n\nchen Bedenken h\u00e4tten. Aber man sollte auch die Anlagen \n\ndes Protokolls lesen, insbesondere die schriftlichen \n\nStellungnahmen von nicht anwesenden Sachverst\u00e4ndigen, \n\nzum Beispiel von Herrn Hardraht, Innenminister a. D. \n\nOkay, vielleicht haben Sie sie doch gelesen und sich \n\ngefreut, dass es dort hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZur Kritik der \n\nOpposition an der Wahlkreiseinteilung des Regierungs-\n\nentwurfes ist unter rechtlichen Gesichtspunkten festzuhal-\n\nten,\u201c \u2013 jetzt kommt es \u2013 \u201edass die Gesetzesbegr\u00fcndung \n\nbei der Neueinteilung der Wahlkreise keine Anhaltspunkte \n\nf\u00fcr eine bewusste Benachteiligung der Opposition erken-\n\nnen l\u00e4sst.\u201c Es w\u00e4re ja zu sch\u00f6n, wenn Sie das auch noch \n\nhineingeschrieben h\u00e4tten. Aber vor diesem Lob an Sie \n\nhei\u00dft es bei Herrn Hardraht sehr deutlich: \u201eEinzig in \n\nBezug auf solche Wahlkreise, die Abweichungen von der \n\ndurchschnittlichen Wahlkreisgr\u00f6\u00dfe von mehr als 15 % \n\nnach oben oder unten aufweisen, sollte der Gesetzentwurf \n\num eine ausf\u00fchrlichere Begr\u00fcndung erg\u00e4nzt werden.\u201c \n\nIch frage Sie: Warum haben Sie das nicht getan? Stattdes-\n\nsen legen Sie von FDP und CDU uns kurzfristig einen \n\n\u00c4nderungsantrag auf den Tisch und wollen sich pl\u00f6tzlich \n\num den Wahltermin ab 2019 k\u00fcmmern. Durchschaubares \n\nMan\u00f6ver und dann noch schlampig bearbeitet. \n\n(Zuruf von der FDP: Na, na, na!) \n\n\u2013 Das ist mehr als schlampig. Ich erkl\u00e4re es Ihnen gern \n\nnoch einmal. \n\nAktuell hei\u00dft es im Gesetz: Die Wahlen finden zwischen \n\ndem ersten Tag des 57. Monats und dem letzten Tag des \n\n59. Monats statt. Sie wollten die Verschiebung auf den \n\nZeitraum zwischen dem 58. und dem 60. Monat. Einge-\n\nreicht haben Sie, schlampig wie Sie waren, eine Kurzfas-\n\nsung, und da steht nun drin, dass die Wahlen zwischen \n\ndem 58. und dem 60. Monat stattfinden sollen. Dazwi-\n\nschen liegt nur der 59. Monat. \n\nIch kann Ihnen wirklich dankbar sein, dass Sie meine \n\nAnregung aufgenommen und diesen Schwachsinn zu-\n\nr\u00fcckgezogen haben. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass \n\nwir den heutigen Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nablehnen werden. Wir k\u00f6nnen Ihnen von CDU und FDP \n\nnur mit auf den Weg geben: H\u00f6ren Sie auf, die Leute mit \n\nIhren Spielchen um Wahltermine, um die Gr\u00f6\u00dfe des \n\nLandtages und um die Einteilung der Wahlkreise f\u00fcr \n\ndumm zu halten. Nehmen Sie die Demokratie in allen \n\nihren Facetten endlich ernst und trauen Sie den W\u00e4hlerin-\n\nnen und W\u00e4hlern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Peter Schowtka, CDU: \n\nDas muss die Richtige sagen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7846 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der Rednerreihenfolge fort. N\u00e4chster Redner f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion ist Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Anfang \n\nmeiner Rede einen kurzen Ausflug in die Geschichte \n\nmachen, genauer gesagt in die amerikanische Geschichte. \n\nEs geht zur\u00fcck ins ausgehende 18. Jahrhundert, Anfang \n\ndes 19. Jahrhunderts. Damals gab es einen Mann mit \n\nNamen Elbridge Thomas Gerry. Er lebte im sch\u00f6nen \n\nNeuengland, wurde 1744 in Massachusetts geboren und \n\nist 1814 in Washington D.C. als amtierender Vizepr\u00e4si-\n\ndent der USA gestorben. Es war ein sehr honoriger und \n\numtriebiger Mann. Er hat in Harvard studiert, seinen \n\nAbschluss gemacht, war ein respektierter Kaufmann, dann \n\nDiplomat, Gouverneur von Massachusetts und bis zu \n\nseinem Tod Vizepr\u00e4sident der USA. \n\nNun fragen sich sicherlich einige: Warum erz\u00e4hlt der \n\nPanter das hier vorn? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, richtig!) \n\nDazu komme ich gleich. Neben seinen vielf\u00e4ltigen \u00c4m-\n\ntern ist Elbridge Gerry auch f\u00fcr die politisch motivierte \n\nZiehung von Wahlkreisen in die Geschichte eingegangen. \n\nEr hat sogar seinen Namen dem Fachbegriff, der daf\u00fcr \n\nmittlerweile gel\u00e4ufig ist, entlehnt, das hei\u00dft heute \u201eGer-\n\nrymandering\u201c \u2013 ein sch\u00f6ner englischer Begriff. Dieser \n\nBegriff kommt daher, dass er in Massachusetts einen \n\nWahlkreis so gezogen hat, dass er aussah wie ein Sala-\n\nmander. Aus dem Namen \u201eGerry\u201c und \u201eSalamander\u201c \n\nwurde dann \u201eGerrymandering\u201c. Der Begriff gilt bis heute \n\nfort. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, \n\ninsofern ist diese politisch motivierte Wahlkreiseinteilung \n\nnichts Neues. Sie gibt es schon sehr lange. Das macht sie \n\naber nicht besser, weil sie zutiefst undemokratisch ist. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Herr Patt, zu Ihnen komme ich gleich noch, eine Sekun-\n\nde bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nVon meinen Vorrednern ist schon angesprochen worden, \n\ndass es w\u00e4hrend der Entstehung der Gesetzesvorlage \n\nVer\u00e4nderungen gab. Es gab eine politisch unabh\u00e4ngige \n\nWahlkreiskommission, die aus meiner Sicht sachlich und \n\nfachlich fundiert Vorschl\u00e4ge vorgelegt hat. Die Regierung \n\nbzw. die Koalition hat sich das dann angeschaut und \n\npl\u00f6tzlich Gefahren f\u00fcr ihre Machtbasis gesehen. Oh, oh, \n\noh!, da m\u00fcssen wir vorsichtig sein. Tja, da haben wir eben \n\nmal die 60 Wahlkreisvorschl\u00e4ge, die von der Wahlkreis-\n\nkommission gemacht wurden, in sage und schreibe \n\n29 F\u00e4llen abge\u00e4ndert. Darunter sind auch 17 Wahlkreise \n\naus kreisfreien St\u00e4dten. Es sind zuf\u00e4llig alle Wahlkreise in \n\nkreisfreien St\u00e4dten. \n\nIch denke mal, Respekt vor der Arbeit einer unabh\u00e4ngigen \n\nWahlkreiskommission sieht eindeutig anders aus. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDass Anpassungsbedarf bestand, ist \u00fcberhaupt keine \n\nFrage. Ich selbst habe es am eigenen Leib erfahren. Ich \n\nhabe im Wahlkreis 28 in Leipzig IV kandidiert, der eine \n\nBev\u00f6lkerungszahl von ungef\u00e4hr 90 000 Menschen hat. Im \n\nWahlkreis Niederschlesische Oberlausitz gibt es nur \n\n45 000 Einwohner, also die H\u00e4lfte. Dass man da irgend-\n\nwann etwas anpassen muss, ist klar. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nAber dass dieser Anpassungsbedarf dazu genutzt wird, um \n\ndie CDU-Machtbasis noch deutlicher zu untermauern, das \n\nist zutiefst unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich hatte Leipzig IV \u00fcber 90 000 Ein-\n\nwohner, Frau Clau\u00df. Schauen Sie es sich an, es ist ver\u00e4n-\n\ndert worden \u2013 in der Tat. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nJetzt komme ich zu einigen konkreten Beispielen. Fangen \n\nwir mit Chemnitz an. Zuf\u00e4llig f\u00e4llt dort \u2013 es geht ja nicht \n\nanders \u2013 der Wahlkreis des Kollegen Zais weg. Das tut \n\nuns sehr leid, weil Kollege Zais den Wahlkreis f\u00fcr die \n\nLinkspartei direkt gewonnen hat. Aber genauso zuf\u00e4llig \n\nwerden jetzt wichtige Teile seines Wahlkreises noch mit \n\neinkommensstarken Vorortbezirken verbunden. \n\nEin anderes Beispiel. Der Wahlkreis von Herrn Patt, zu \n\ndem ich auch noch kommen wollte, hat sein B\u00fcrgerb\u00fcro \n\nleider Gottes in Schlo\u00dfchemnitz, das bisher nicht in \n\nseinem Wahlkreis lag. Aber kein Problem, das kann die \n\nKoalition \u00e4ndern. Jetzt ist Schlo\u00dfchemnitz Bestandteil \n\nseines Wahlkreises. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nSuper! Gut gemacht! \n\nGenauso geht es aber auch einem dritten Wahlkreis in \n\nChemnitz. In Teilen dieses Wahlkreises hat auch \n\nKlaus Bartl schon ein Direktmandat gewonnen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nUm das in Zukunft auszuschlie\u00dfen, hat man Teile dieses \n\nWahlkreises \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: In Teilen!) \n\n\u2013 Genau, in Teilen des Wahlkreises! Zuh\u00f6ren w\u00fcrde \n\nhelfen! \u2013 Dem wurden jetzt auch weitere beschauliche \n\nVorortbezirke zugeschlagen, in denen gern CDU gew\u00e4hlt \n\nwird. Damit ist zumindest ausgeschlossen, dass dort ein \n\nDirektmandat f\u00fcr DIE LINKE errungen werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7847 \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen doch gleich reden, Herr Piwarz, wenn Sie \n\nwollen \u2013 es ist alles gut. Ich komme zu Dresden. \n\n(Gespr\u00e4che zwischen Christian Piwarz, CDU,  \n\nund Abgeordneten der LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich will den Dialog gern zulassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPanter, Sie k\u00f6nnen mit Ihrer Rede fortfahren. \n\nDirk Panter, SPD: Na, ich will doch den Dialog nicht \n\nunterbrechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, die \n\nSitzungsleitung ist aber mir \u00fcbertragen worden. Sie \n\nk\u00f6nnen ruhig fortfahren. Der Ger\u00e4uschpegel ist nicht so \n\nhoch, dass Sie Ihre Rede nicht fortf\u00fchren k\u00f6nnten. \n\nDirk Panter, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir k\u00f6nnen ja mal zu \n\nDresden kommen. Da kommt der Herr Kollege Piwarz ja \n\nauch her. Die Wahlkreiskommission hat vorgeschlagen, \n\neinen Wahlkreis aus den Ortsamtsbereichen Pieschen und \n\nNeustadt zu bilden. Diese sind relativ homogen struktu-\n\nriert, infrastrukturell miteinander verbunden und die \n\nBev\u00f6lkerung entwickelt sich ungef\u00e4hr \u00e4hnlich. Das sind \n\nwichtige Kriterien, die auch vom SMI f\u00fcr die Wahlkreis-\n\nziehung angef\u00fchrt wurden. \n\nF\u00fcr die CDU ist das aber in der Tat kein sch\u00f6ner Wahl-\n\nkreis. Deshalb hat man dort einige Ver\u00e4nderungen vorge-\n\nnommen. Man hat die beiden Ortsamtsbereiche vier \n\nverschiedenen Wahlkreisen zugeschlagen. Dadurch ergibt \n\nsich jetzt zum Beispiel im neuen Wahlkreis Dresden I, \n\ndass die pulsierende \u00c4u\u00dfere Neustadt mit dem l\u00e4ndlich-\n\nlandwirtschaftlich gepr\u00e4gten Sch\u00f6nfelder Hochland \n\nverbunden wird. Dass dazwischen noch mehrere Kilome-\n\nter Wald in der Dresdner Heide liegen: Geschenkt, das ist \n\ndoch total egal. \n\nOder der neue Wahlkreis Dresden II. Dort werden die \n\nPlattenbauten in Prohlis \u2013 s\u00fcdlich der Elbe gelegen \u2013 mit \n\nden Villengebieten am Wei\u00dfen Hirsch verheiratet \u2013 \n\nn\u00f6rdlich der Elbe gelegen. Alles wunderbar! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nsind sie jetzt schon, Herr Panter!) \n\n\u2013 Das macht es doch nicht besser, Herr Piwarz. Dass sie \n\nnicht zusammengeh\u00f6ren, das ist doch eindeutig. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWie aus einem sachgerechten Vorschlag einer Wahlkreis-\n\nkommission ein B\u00fcndel von Bananenwahlkreisen ge-\n\nmacht wird, kann man an diesem Vorschlag ganz klar \n\nerkennen. Ich denke, nicht nur ich bekomme dabei Asso-\n\nziationen mit einer Bananenrepublik. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nJetzt komme ich zur Kreisfreien Stadt Leipzig. Dort \n\nwohne ich selbst. In Leipzig gab es erst einen Vorschlag, \n\ndass man das homogene Plattenbauviertel Gr\u00fcnau in der \n\nMitte \u201edurchschneidet\u201c. Das ist lachhaft. Aber die Absur-\n\ndit\u00e4t dieses Vorschlages hat selbst die Koalition erkannt. \n\nIn einem seltenen Anflug von Einsicht haben Sie das \n\nzur\u00fcckgenommen. Es kam Ihnen dabei entgegen, dass die \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung in Gr\u00fcnau leider r\u00fcckl\u00e4ufig ist, \n\nalso musste man andere Gebiete zuschlagen. \n\nWas hat man dann gemacht? Es w\u00fcrde vielleicht passen, \n\ndirekt angrenzend Plagwitz bzw. Schleu\u00dfig in Leipzig zu \n\nnehmen. Aber nein, die sind ein wenig zu st\u00e4dtisch \n\nstrukturiert. Dann nehmen wir doch lieber mal Burghau-\n\nsen-R\u00fcckmarsdorf, das ist sch\u00f6n l\u00e4ndlich strukturiert, \n\ndann k\u00f6nnen wir das noch ein bisschen sicherer f\u00fcr die \n\nCDU machen \u2013 herzlichen Dank. \n\nKollege Hartmann, Sie haben doch gesagt, dass es auch \n\nCDU-Kollegen gibt, die mit den gezogenen Wahlkreisen \n\nnicht zufrieden sind. Mich w\u00fcrde sehr interessieren, \n\nwelcher Kollege in den kreisfreien St\u00e4dten nicht damit \n\nzufrieden ist. Ist vielleicht Kollege Schreiber nicht damit \n\nzufrieden, weil er gern in Pieschen-Neustadt angetreten \n\nw\u00e4re. Das w\u00fcrde ich gern beantwortet wissen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPanter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \n\nPanter, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum Wahlkreise nach \n\nPlattenbauten und Villenvierteln getrennt werden sollten? \n\nIch habe in meinem l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Wahlkreis beides. \n\nMich wundert es, dass Sie dahin gehend differenzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDirk Panter, SPD: Das ist ganz einfach zu beantworten: \n\nEs gibt bestimmte Kriterien, die man zur Hand nehmen \n\nsollte; gerade in den st\u00e4dtischen Bereichen. Da geht es um \n\ndie infrastrukturelle Anbindung in einem Wahlkreis, da \n\ngeht es um die homogene Struktur in einem Wahlkreis, \n\nund da geht es um die Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Deshalb \n\nsollten sie so zusammengefasst werden. Dass es sich in \n\nl\u00e4ndlichen Bereichen anders ist als in kreisfreien St\u00e4dten \n\nverh\u00e4lt, ist klar. Dass man aber deshalb so unterschiedli-\n\nche Gebiete wie zum Beispiel die \u00c4u\u00dfere Neustadt und \n\ndas Sch\u00f6nfelder Hochland zusammenpackt und dazwi-\n\nschen 10 Kilometer Wald setzt, dass sollte man dann auch \n\nerkl\u00e4ren; das k\u00f6nnen wir dann gern noch besprechen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt von meiner wertvollen Redezeit nicht so \n\nwahnsinnig viel daf\u00fcr verwenden, sondern m\u00f6chte weg \n\nvon den Einzelbeispielen hin zum Allgemeinen kommen. \n\nFestzustellen ist, dass nach dem Vorschlag der Koalition \n\nalle Wahlkreise in den kreisfreien St\u00e4dten auch zuk\u00fcnftig \n\noberhalb des Durchschnitts der Bev\u00f6lkerung in den \n\nWahlkreisen liegen werden. Das ist besonders in Chem-\n\nnitz ganz eklatant, weil man sich dort in allen drei Wahl-\n\nkreisen jetzt schon wieder durch die Neuziehung den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7848 \n\n15 % angen\u00e4hert hat. Ab 15 % sollen Wahlkreise wieder \n\nver\u00e4ndert werden \u2013 das wurde vorhin von Kollegen \n\nHartmann auch kurz so eingef\u00fchrt \u2013, ab 25 % m\u00fcssen sie \n\nver\u00e4ndert werden. Warum die Koalition das jetzt so macht \n\n\u2013 auch das ist sicher eine Erkl\u00e4rung wert. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Weil wir von  \n\nvier auf drei Wahlkreise zur\u00fcckgehen!) \n\nMit den Vorgaben f\u00fcr Wahlkreiszuschnitte hat es aus \n\nmeiner Sicht auf jeden Fall nichts zu tun. Wenn man \n\nvielmehr in das Schreiben hineinschaut, das wir letztes \n\nJahr als Parteien in dem Fall vom SMI bekommen haben, \n\ndann wird auch klar, worum es geht. Denn dort wird nach \n\nganz wortreichen Ausf\u00fchrungen zu den Kriterien am Ende \n\nganz plump angemerkt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Gesetzent-\n\nwurf nutzt den Beurteilungsspielraum, der dem Gesetzge-\n\nber nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts zusteht.\u201c Vielen Dank, auf Wiedersehen! \n\n(Zurufe von der CDU: Tsch\u00fcss!) \n\nDamit ist eindeutig klar, worum es geht: Sie versuchen \n\nsicherzustellen, dass m\u00f6glichst wenige gro\u00dfst\u00e4dtische \n\nWahlkreise homogen strukturiert werden. Als Opposition \n\nk\u00f6nnten wir ja dankbar sein, dass wir dazulernen d\u00fcrfen, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nwie das in den St\u00e4dten so ist, wenn st\u00e4dtisch strukturierte \n\nGebiete mit l\u00e4ndlichen Gebieten kombiniert werden. \n\nAber, ganz ehrlich, das Vorgehen der Koalition ist so \n\ndurchsichtig \u2013 entschuldigen Sie bitte, wenn ich diese \n\nWorte w\u00e4hle \u2013, das \u00f6det mich an. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nSetzen Sie sich doch wieder hin!) \n\nAber, jetzt kommen wir auf des Pudels Kern, den ich \n\nnicht vergessen m\u00f6chte, denn was steckt eigentlich \n\ndahinter? Dahinter steckt doch nur die Angst der CDU in \n\nden gro\u00dfen St\u00e4dten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nJa, es ist die pure Angst, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nder CDU. Sie haben das Gef\u00fchl f\u00fcr Land und Leute \n\nverloren und f\u00fcrchten um Ihre Machtbasis. Ich darf Sie \n\nvielleicht daran erinnern, dass nur in drei der 20 gr\u00f6\u00dften \n\nSt\u00e4dte in Deutschland noch die CDU regiert. In Sachsen \n\nist es nur eine der vier gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte. \n\n(Zuruf von der SPD: Nicht mehr lange!) \n\nIhre Angst treibt Sie zu ganz unm\u00f6glichen Verrenkungen \n\nund Erkl\u00e4rungen, nur um Ihre Mandate zu sichern. Dass \n\nwir das ablehnen, ist vollkommen klar. \n\nIch m\u00f6chte aber auch sagen, was mich an der ganzen \n\nGeschichte mit Ihrer Angst traurig macht: dass es auf ein \n\nanderes Thema Auswirkungen hat, und zwar auf den \n\nWahltermin f\u00fcr die kommende Landtagswahl. Es macht \n\nmich deshalb traurig, weil wir dar\u00fcber diskutieren m\u00fcs-\n\nsen, warum ein Wahltermin in den Sommerferien schlecht \n\nf\u00fcr die Demokratie ist. Da gibt es ganz vielf\u00e4ltige Argu-\n\nmente, die wir heute nicht austauschen wollen. Nur eines, \n\nwas mir ganz wichtig ist: das Thema Wahlbeteiligung. \n\nErinnern wir uns einmal kurz zur\u00fcck ans Jahr 2009. Die \n\nNPD hat damals eine ziemliche Wahlniederlage erlitten; \n\nsie ist zur\u00fcckgefallen auf leider Gottes immer noch \n\n100 000 Stimmen in Sachsen. Wenn wir die Wahlbeteili-\n\ngung von 2004, die damals bei 60 % lag, 2009 h\u00e4tten \n\nhalten k\u00f6nnen, dann w\u00e4re die NPD aus dem Landtag \n\nhinausgeflogen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 dann  \n\nw\u00e4ren wir wieder bei 9 % gewesen!) \n\nund das w\u00e4re f\u00fcr uns alle ein wunderbares Zeichen \n\ngewesen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN sowie der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWie Sie aber mit einem Wahltermin in den Sommerferien \n\ndie Wahlbeteiligung erh\u00f6hen wollen \u2013 auch das h\u00e4tte ich \n\ngern irgendwann einmal erkl\u00e4rt. Ich denke, wir haben alle \n\nals Demokratinnen und Demokraten eine gemeinsame \n\nVerantwortung, und ich hoffe, dass wir auch gemeinsam \n\nzu der Einsicht kommen, dass ein Termin vor den Som-\n\nmerferien die richtige Wahl ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Nach Ihrer Rede etwa?!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion hat als n\u00e4chster Redner \n\ndas Wort; bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nHerr Panter, ich m\u00f6chte Ihnen ganz herzlich danken f\u00fcr \n\ndiese nette Anekdote zu Beginn Ihrer Rede \u2013 nur frage ich \n\nmich, ob sie uns hier in der Sache weiterbringt; ich glaube \n\nnicht. \n\nHerr Panter, Ihre Aufregung kommt doch nur daher, weil \n\nSie nie eine Chance haben, hier in Sachsen einen Wahl-\n\nkreis direkt zu gewinnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nStarke Unruhe \u2013 Zurufe \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Ihr schafft die 4 % noch! 4 % \n\ng\u00f6nne ich euch! Am liebsten 4,9 \u2013 ganz knapp! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren! Nach Artikel 41 Abs. 1 \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: So, jetzt \n\nhaben wir die Argumente ausgetauscht. Ich bitte, mit Ihrer \n\nRede fortzufahren; wir haben auch die Zeit angehalten. \n\nJetzt geht es weiter; bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nach Artikel 41 Abs. 1 \n\nunserer Verfassung wird der S\u00e4chsische Landtag in einem \n\nVerfahren gew\u00e4hlt, das die Pers\u00f6nlichkeitswahl mit den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7849 \n\nGrunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl verbindet. Das N\u00e4here \n\nbestimmt ein Gesetz, und das ist das Wahlgesetz. Nach \n\nebendiesem Wahlgesetz werden 60 Abgeordnete unseres \n\nParlamentes nach Kreiswahlvorschl\u00e4gen in den Wahlkrei-\n\nsen direkt gew\u00e4hlt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDanke f\u00fcr die Nachhilfe!) \n\nDer demografische Wandel und die damit verbundene \n\nVer\u00e4nderung der Bev\u00f6lkerungszahl machen es in jeder \n\nLegislaturperiode notwendig, diese Wahlkreise zu \u00fcber-\n\npr\u00fcfen und gegebenenfalls neu einzuteilen. Deswegen \n\nernennt der Landtagspr\u00e4sident nach \u00a7 3 des Wahlgesetzes \n\neine st\u00e4ndige unabh\u00e4ngige Wahlkreiskommission. Diese \n\nmacht dann Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine neue Wahlkreiseinteilung. \n\nNach Erstattung des jeweiligen Berichtes hat dann die \n\nStaatsregierung dem Landtag einen entsprechenden \n\nGesetzentwurf vorzulegen, und zwar rechtzeitig vor der \n\nn\u00e4chsten Landtagswahl. \n\nGenau das, meine Damen und Herren, ist der Grund, \n\nwarum wir heute \u00fcber diesen Gesetzentwurf beraten. \n\nEine Wahlkreiseinteilung ist nat\u00fcrlich immer ein Politi-\n\nkum; wir haben das hier gerade erleben d\u00fcrfen. Ich kann \n\nmich nicht daran erinnern, dass die Neuabgrenzung von \n\nWahlkreisen jemals ohne Kritik von Kommunen und \n\ninsbesondere von den Oppositionsparteien abgelaufen \n\nw\u00e4re. Da wird dann regelm\u00e4\u00dfig den regierungstragenden \n\nFraktionen parteipolitische Einflussnahme vorgeworfen. \n\nDabei ist es eigentlich ganz einfach, meine Damen und \n\nHerren. Das Wahlgesetz f\u00fchrt aus: Die Wahlkreise sollen \n\nein zusammenh\u00e4ngendes Gebiet bilden und Verwaltungs-\n\ngrenzen sollen beachtet werden. Au\u00dferdem sind folgende \n\nGrenzen zu beachten: Bei Abweichen der Bev\u00f6lkerungs-\n\nzahlen von dem Durchschnitt der Wahlkreise um 15 % \n\nnach oben oder nach unten ist \u00fcber eine Neuabgrenzung \n\nnachzudenken. Bei einer Abweichung von 25 % ist eine \n\nsolche zwingend vorzunehmen. \n\nBei der notwendig gewordenen Neuabgrenzung hat es \n\ndiesmal den Landkreis G\u00f6rlitz und die Kreisfreie Stadt \n\nChemnitz getroffen: Hier f\u00e4llt jeweils ein Landkreis weg. \n\nDaf\u00fcr wird es beispielsweise in Dresden einen neuen \n\ngeben. Dass dies nat\u00fcrlich gerade in der Stadt Dresden \n\ngro\u00dfe Auswirkungen auf die Abgrenzung der schon \n\nvorhandenen Wahlkreise hat, liegt nat\u00fcrlich auf der Hand. \n\nVon Vertretern der Opposition wurde der Regierung \n\nw\u00e4hrend der gesamten Diskussion immer wieder vorge-\n\nworfen, man halte sich beim Gesetzentwurf nicht bei allen \n\nWahlkreisen an die Empfehlungen der Wahlkreiskommis-\n\nsion. \n\nHierzu kann ich nur Folgendes ausf\u00fchren, meine Damen \n\nund Herren von der Opposition: Schauen Sie doch einfach \n\neinmal ins Wahlgesetz. Der Bericht der Wahlkreiskom-\n\nmission hat nur empfehlenden Charakter. An keiner Stelle \n\ndes einschl\u00e4gigen \u00a7 3 des Wahlgesetzes ist herauszulesen, \n\ndass sich die Staatsregierung bei ihrem Gesetzentwurf \n\nvollst\u00e4ndig an die Empfehlungen halten muss. \n\nMeine Damen und Herren, nach dem Entwurf der Staats-\n\nregierung sind die Vorgaben der Wahlrechtsgleichheit \n\ngew\u00e4hrleistet. Was die konkrete Ausgestaltung jedes \n\neinzelnen Wahlkreises angeht, so gibt es einen gesetzge-\n\nberischen Gestaltungs- und Beurteilungsspielraum. Dies \n\nwurde im Gesetzentwurf auch eindrucksvoll bei der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss best\u00e4tigt. \n\nKeiner der Experten bezweifelte die Recht- und Verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit des Entwurfes. Der Sachverst\u00e4ndige \n\nProf. Grezeszick hat es bei der Anh\u00f6rung sehr treffend \n\nausgedr\u00fcckt. Ich zitiere: \u201eDie Beobachtung, dass die im \n\nGesetzentwurf vorgeschlagene Einteilung in verschiedene \n\nRichtung der Kritik unterliegt, ist deshalb paradoxerweise \n\nim Ergebnis Beleg daf\u00fcr, dass der Gesetzgeber hier im \n\nErgebnis verfassungsgem\u00e4\u00df gehandelt hat.\u201c \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, mit dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf kommen die Staatsregierung und die \n\nsie tragenden Fraktionen ihren Pflichten nach. Die Ver\u00e4n-\n\nderung von Wahlkreisen ist kein Teufelszeug \u2013 nein, sie \n\nist ein ganz normaler, regelm\u00e4\u00dfiger Vorgang. Wir werden \n\ndem Gesetzentwurf zustimmen \u2013 und Ihnen kann ich \n\ndasselbe auch empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nKarabinski, ich wei\u00df ja nicht, an welchen Wahlkreisdis-\n\nkussionen Sie in Sachsen schon teilgenommen haben. Ich \n\nhabe an vielen teilgenommen seit der Wende, in verschie-\n\ndener Eigenschaft, und ich habe keine erlebt, in der so \n\nvon den Empfehlungen der Wahlkreiskommission abge-\n\nwichen wurde. \n\nIch habe auch keinen Entwurf gesehen, der so sehr  \n\nGerrymandering zeigte \u2013 Kollege Panter hat es erkl\u00e4rt \u2013 \n\nwie dieser Entwurf der Regierung. Man sieht es ja schon \n\nbeim ersten Blick in die Karte: Der schwarze Wahlkreis-\n\nSalamander schl\u00e4ngelt sich um die gr\u00fcnen und roten \n\nHochburgen herum und soll dazu f\u00fchren, dass die Mehr-\n\nheit der W\u00e4hlerstimmen, die nicht CDU gew\u00e4hlt haben \u2013 \n\n\u00fcbrigens auch die FDP-W\u00e4hler, Herr Karabinski; aber das \n\nhaben Sie ja noch nicht verstanden \u2013, ins Leere gehen. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank!) \n\nDie fehlenden Erw\u00e4gungen zur Sachlichkeit, die Sie jetzt \n\nvorgebracht haben, und die fehlenden Argumente in der \n\nGesetzesbegr\u00fcndung zeigen, dass diese Vermutung richtig \n\nist, denn die Wahlkreiskommission hat versucht, dauer-\n\nhafte Abweichungen zu verhindern, die zwingend bei \n\nihrer Einteilung entstehen werden, nicht nur, dass sie jetzt \n\ndie Wahlkreise bar jeder Vernunft zurechtst\u00fcckeln, und \n\ndies entgegen soziodemografischen Strukturen. Sie \n\nwerden es auch das n\u00e4chste Mal wieder tun m\u00fcssen. Das \n\nhalten wir f\u00fcr fachlich unqualifiziert, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7850 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\ngenauso unqualifiziert wie die Diskussion im Innenaus-\n\nschuss, die um ihren vorschnellen und schlecht vorberei-\n\nteten Wahltagsantrag, der dann gl\u00fccklicherweise wenigs-\n\ntens zur\u00fcckgezogen wurde, stattgefunden hat, wo Sie, \n\nHerr Karabinski, einen 61. Wahlmonat zur Legislatur des \n\nLandtages im Ausschuss kreiert haben, den unsere Verfas-\n\nsung noch nicht einmal kennt. Ich muss schon sagen, \n\ndiese Diskussion hat Z\u00fcge, die zwar komisch sind, aber \n\nauch sehr \u00e4rgerlich, weil sie dem Ernst der Sache nicht \n\ngerecht werden. \n\nFrau Kollegin K\u00f6ditz, ich teile Ihre Kritik ausdr\u00fccklich, \n\ndass wir uns mit dem Bericht der Wahlkreiskommission \n\nh\u00e4tten auseinandersetzen m\u00fcssen. Umso mehr habe ich es \n\nbedauert, dass Sie zugestimmt haben, dass die von uns \n\nbeantragte Anh\u00f6rung zu diesem Bericht im Januar 2014 \n\nstattfindet, wie es die Koalition leider durchgesetzt hat. \n\nDas h\u00e4tten wir anders haben m\u00fcssen. \n\nAber nun noch einmal zu den Zuschnitten. Man sieht ja \n\nganz deutlich, dass gerade die Wahlkreise ver\u00e4ndert \n\nwerden, die das letzte Mal von der CDU nicht gewonnen \n\noder nur sehr knapp gewonnen wurden. Herr Kollege \n\nHartmann hat sich jetzt unschuldig gestellt und gefragt, \n\nwelche das seien. Ich glaube, Sie wissen das ganz gut. Sie \n\nwissen auch ganz gut, dass die einzige Mathematikerin in \n\nder Anh\u00f6rung ganz deutlich gemacht hat, dass sich in dem \n\nModell der Regierung die Erfolgswertgleichheit der \n\nStimmung erheblich schlechter darstellt als im Entwurf \n\nder Wahlkreiskommission. Das hat ja der Sachverst\u00e4ndige \n\nProf. Musall auch eindrucksvoll dargestellt. M\u00f6glicher-\n\nweise werden Sie, Herr Innenminister, mit diesem Ge-\n\nsetzentwurf etwas neues S\u00e4chsisches kreieren, n\u00e4mlich \n\ndas Ulbig-Mandering. An der Stelle will ich sagen, die \n\nGer\u00fcchte, die mit Ihrer Person zu tun haben, sind in \n\nDresden nicht sehr erheiternd, weil wir immer den Ein-\n\ndruck haben, uns werden Minister in die Stadt dirigiert, \n\nweil die CDU diese in der Stadt braucht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie die Ger\u00fcchte einmal dementie-\n\nren. Das w\u00fcrde die Diskussion versachlichen und im \n\nRathaus eine gewisse Entspannung erzeugen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was hat  \n\ndenn das mit dem Rathaus zu tun?) \n\nZur Ehre gereicht Ihnen jedenfalls diese Debatte nicht, \n\ndenn in einem f\u00fcr die Demokratie so sensiblen Bereich \n\nwie dem Wahlkreis ist nicht alles, was vielleicht noch \n\nverfassungszul\u00e4ssig sein k\u00f6nnte, auch politisch vertretbar. \n\nMit diesem Gesetzentwurf und auch der unengagierten \n\nBegr\u00fcndung zeigen Sie erneut, wie unsensibel Sie bei \n\nKernfragen der Demokratie zu Werke gehen. Sie begeben \n\nsich da auf gef\u00e4hrliches Glatteis. Fragen des Wahlrechtes \n\nsollten \u00fcber jeden rechtlichen und tats\u00e4chlichen Zweifel \n\nerhaben sein. Ihr Gesetzentwurf ist es nicht. Der Vor-\n\nschlag der Wahlkreiskommission war besser, und dieser \n\nGesetzentwurf ist Pfusch. \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein weiteres Problem hinweisen. \n\nJedes Direktmandat \u2013 Sie versuchen sich ja jetzt \n\n60 Direktmandate zu sichern \u2013 ist bei dem von Ihnen \n\npr\u00e4ferierten Modell mit 60 Wahlkreisen ein \u00dcberhang- \n\nund ein Ausgleichsmandat mehr f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Wir haben jetzt 10 % mehr als die verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfige St\u00e4rke des Landtags. Wenn Sie auf diesem Wege \n\n60 Direktmandate in 60 Wahlkreisen holen, werden Sie \n\n\u00dcberhang- und Ausgleichsmandate dauerhaft erzeugen. \n\nWie erkl\u00e4ren Sie das eigentlich der \u00d6ffentlichkeit, dass \n\nSie dauerhaft mehr Landtagsabgeordnete in den Landtag \n\nzaubern, als Sie br\u00e4uchten? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas entscheidet der W\u00e4hler, nicht Sie!) \n\n\u2013 Lieber Kollege Piwarz, nat\u00fcrlich entscheiden das die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nehmen  \n\nSie doch die Glaskugel wieder!) \n\nAber zur Vermeidung der Effekte haben wir Ihnen ja \n\nvorgeschlagen, die Anzahl der Direktwahlkreise zu \n\nreduzieren. Wir h\u00e4tten dann den Landtag auf seine ge-\n\nsetzm\u00e4\u00dfige St\u00e4rke zur\u00fcckgef\u00fchrt. \u00dcber diesen Vorschlag \n\nwollten Sie noch nicht einmal diskutieren. Warum eigent-\n\nlich? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs sind sehr hei\u00dfe Eisen hier im Feuer, Herr Kollege. Ich \n\nmerke es. Schade, dass diese Diskussion nicht stattfand. \n\nWir werden es, wenn dieses Gesetz heute so beschlossen \n\nwird, fachlich pr\u00fcfen und dann entscheiden, was die \n\nn\u00e4chsten Schritte sind, die wir gehen werden. Wir halten \n\nes nach wie vor f\u00fcr verfassungsrechtlich und fachlich \n\nbedenklich und m\u00fcssen deshalb heute mit Nein stimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6ditz, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinterventi-\n\non Gebrauch machen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist richtig. Es wurden \n\njetzt zwei weitere Drucksachen mit in die Diskussion \n\ngeworfen. Es wurde kritisiert, dass sie erst zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt Gegenstand sein werden. Frau J\u00e4hni-\n\ngen, Sie werden mir trotzdem zustimmen m\u00fcssen, dass, \n\nwenn wir heute den Gesetzentwurf beschlie\u00dfen, die \n\nDiskussion zum Bericht der Wahlkreiskommission hinter-\n\nher nicht sehr zielf\u00fchrend ist. \n\nZweitens m\u00f6chte ich auf etwas hinweisen. Wenn Sie in \n\nder Diskussion um eine Verkleinerung des Landtages \n\nparallel dazu mit dem System, das wir bisher hatten, \n\nn\u00e4mlich den gleichen Anteil von Listenmandaten bzw. \n\ndirekt gew\u00e4hlten Mandaten, dieses Gleichheitsverh\u00e4ltnis \n\npl\u00f6tzlich aufheben wollen, ist es ein anderer Gegenstand, \n\nder intensiv diskutiert werden muss. Wir haben uns \n\nvorbehalten, dies in Ruhe zu diskutieren. Nehmen Sie das \n\nbitte zur Kenntnis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7851 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\nfast ein Debattenbeitrag. Ich gehe aber einmal davon aus, \n\ndass Sie auf die \u00c4u\u00dferungen von Frau J\u00e4hnigen reagiert \n\nhaben. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben die M\u00f6glichkeit, wieder \n\ndarauf zu reagieren. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Frau Kollegin K\u00f6ditz, ich habe \n\ndas zur Kenntnis genommen. Ich bedauere es trotzdem, \n\ndass Sie unserem Vorschlag nicht folgen konnten, alle drei \n\nEntw\u00fcrfe, also den mit 60 Wahlkreisen, den der Regie-\n\nrung, unseren mit 48 Wahlkreisen und den Bericht der \n\nWahlkreiskommission, zusammen zu diskutieren, denn \n\ndas war ja unser urspr\u00fcnglicher Vorschlag. \u2013 Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde in der allgemei-\n\nnen Aussprache ist Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau J\u00e4hnigen, Herr Panter, ich kann \n\nnat\u00fcrlich Ihren Unmut verstehen. Es wird in vier Jahren \n\neinmal interessant sein, nach Baden-W\u00fcrttemberg zu \n\nschauen, wie sich dort die Wahlkreise oder das Wahlge-\n\nsetz gestalten werden. Demokratie macht Spa\u00df, wenn man \n\n50 % plus einen Sitz hat. Das ist nun einmal so. \n\nMeine Damen und Herren! Um die \u00c4nderungen des \n\nWahlgesetzes, das die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \n\nregelt, hat es im Vorfeld einige Aufregungen gegeben. \n\nDas Aufsehen ist verst\u00e4ndlich, werden doch damit die \n\nrechtlichen Grundlagen f\u00fcr unsere Existenz als Abgeord-\n\nnete festgelegt. Gesetze in eigener Sache sind immer \n\nheikel, erst recht in einem ausgepr\u00e4gten Parteienstaat wie \n\nder Bundesrepublik Deutschland. Deshalb werden solche \n\nGesetze zu Recht von der Opposition und der interessier-\n\nten \u00d6ffentlichkeit besonders kritisch betrachtet. \n\nAuch gegen den vorliegenden Gesetzentwurf wurde der \n\nVorwurf erhoben, dass die CDU durch die teilweise neuen \n\nWahlkreiszuschnitte bevorteilt w\u00fcrde. Auch wir als NPD-\n\nFraktion meinen, was die Staatsregierung vorgelegt und \n\ndie Koalition abge\u00e4ndert hat, mag nicht verfassungswid-\n\nrig sein, den Geschmack parteipolitischer Einseitigkeit hat \n\nes aber allerdings allemal. \n\nWeiter haben Sie die Notwendigkeit einer echten Reform \n\ndes Wahlgesetzes aufgrund der demografischen Entwick-\n\nlung nur zu einer reinen Anpassung der Wahlkreise \n\ngenutzt. Ein gro\u00dfer Wurf ist somit diese \u00c4nderung nicht \n\ngeworden. Dabei h\u00e4tte man manches am s\u00e4chsischen \n\nLandtagswahlrecht verbessern k\u00f6nnen. Die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen haben in der Anh\u00f6rung darauf hingewiesen. Ich \n\ndenke da zum Beispiel an die Ersetzung des veralteten \n\nd\u2018Hondt-Verfahrens durch Hare-Niemeyer oder, noch \n\nbesser, gleich durch Sainte-Lagu\u00eb/Schepers, wie es zum \n\nBeispiel auch beim Bundestag \u00fcblich ist. Auch hier gilt: \n\nd\u2018Hondt mag verfassungsm\u00e4\u00dfig sein, aber es kommt vor \n\nallem der CDU zugute, und deshalb hat es eine bestimmte \n\nparteipolitische Ausrichtung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSinnvoll w\u00e4re auch eine Reform des Verh\u00e4ltnisses von \n\nDirektmandaten und Listenmandaten gewesen. Mein \n\nKollege Andreas Storr hat in der Anh\u00f6rung auf die Prob-\n\nlematik hingewiesen, dass bei den Erststimmen immer ein \n\nganz erheblicher Teil der Stimmen unber\u00fccksichtigt \n\nbleibt, im Einzelfall immerhin bis zu 75 oder 80 % der \n\nStimmen in einem Wahlkreis. Ob die pers\u00f6nliche Bindung \n\ndes W\u00e4hlers an seinen direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten bei \n\ndiesem Nachteil das auch noch aufwiegen kann, darf \n\nbezweifelt werden. Zul\u00e4ssig w\u00e4re eine solche Verschie-\n\nbung zwischen Direktmandaten und Listenmandaten \n\ndurchaus, soweit sie in Ma\u00dfen erfolgt. Au\u00dferdem w\u00e4re \n\nauch eine Verfassungs\u00e4nderung, wie jetzt auch bei ande-\n\nren Dingen angegangen, denkbar gewesen. Auf jeden Fall \n\nist das Verh\u00e4ltniswahlrecht gerechter, auch wenn in den \n\nanderen L\u00e4ndern das Mehrheitswahlrecht bevorzugt wird, \n\nwas aber nicht unser Ma\u00dfstab sein kann. \n\nDoch zur\u00fcck zum aktuellen Gesetzentwurf. Die NPD-\n\nFraktion h\u00e4lt die meisten vorgeschlagenen \u00c4nderungen \n\njedoch zumindest f\u00fcr nachvollziehbar. Der Bev\u00f6lkerungs-\n\nr\u00fcckgang macht gewisse \u00c4nderungen unumg\u00e4nglich. \n\nDass zwei Landkreise Wahlkreise verlieren, ist ein weite-\n\nres Symbol f\u00fcr den Niedergang des l\u00e4ndlichen Raumes, \n\nden, meine Damen und Herren, insbesondere Sie von der \n\nCDU mit Ihrer Regierungszeit der letzten \u00fcber 20 Jahre \n\nzu verantworten haben. Wir Nationaldemokraten werden \n\ndiesem Gesetz aufgrund der unsauberen Machenschaften, \n\nvor allem auch bei den Zuschnitten in Dresden, trotzdem \n\nnicht zustimmen. Wenn wir auch selbst durch die Ver\u00e4n-\n\nderung der Wahlkreise innerhalb der Landeshauptstadt \n\nnicht direkt betroffen sind, ist f\u00fcr uns dieses Vorgehen \n\nnicht akzeptabel. \n\nHinzu kommen zum Beispiel die dubiosen Vorg\u00e4nge  \n\num das ausgehebelte Anh\u00f6rungsrecht f\u00fcr die Vorsitzende \n\nder Wahlkreiskommission, Frau Landeswahlleiterin \n\nProf. Dr. Schneider-B\u00f6ttcher. Es mag sein, dass der \n\ndienstliche Hinweis des SMI an Frau Prof. Dr. Schneider-\n\nB\u00f6ttcher, der am Ende ihre Teilnahme an der Anh\u00f6rung \n\ndes Innenausschusses am 21. M\u00e4rz verhinderte, auf einem \n\nMissverst\u00e4ndnis beruhte und man eine Stellungnahme der \n\nKommissionsvorsitzenden seitens der Staatsregierung \n\nnicht verhindern wollte. Immerhin wurde ja dann nach-\n\ntr\u00e4glich diese Stellungnahme eingeholt; aber es ist eine \n\nAneinanderreihung von seltsamen Vorg\u00e4ngen, die es der \n\nNPD-Fraktion unm\u00f6glich macht, f\u00fcr dieses Gesetz positiv \n\ndie Hand zu heben. Wir werden uns also auch bei diesem \n\nGesetz der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen f\u00fcr die zweite Runde noch \n\nzwei Wortmeldungen vor. Herr Hartmann f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Respekt, gro\u00dfes Kino, \n\nSturm im Wasserglas, gro\u00dfe Betroffenheit, der Theater-\n\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/Sainte-Lagu%C3%AB-Verfahren\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7852 \n\nvorhang \u00f6ffnet sich und alle spielen ihre Rolle gewohnt \n\nwie immer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan kann diese Debatte \u2013 und ich denke, darum habe ich \n\nmich bem\u00fcht \u2013 sachlich f\u00fchren oder in gro\u00dfer Betroffen-\n\nheit, und ich w\u00fcrde es einmal als Theaterkritiker versu-\n\nchen und die einzelnen Rollen, die jetzt hier gespielt \n\nworden sind, durchaus, und ich denke zu Recht, kommen-\n\ntieren. \n\nDa ist Frau K\u00f6ditz, Fraktion DIE LINKE, und am Anfang \n\nmuss ich sagen. Es ist schon traurig, wenn man den \n\nS\u00e4chsischen Staatsminister des Innern f\u00fcr dieses Theater \n\nverantwortlich macht \u00fcber Wahlkreiszuschnitte, das ist \n\nunanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn der Landeshauptstadt Dresden und \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Hahn, machen wir eine kleine Werbepause, bis Sie \n\nfertig sind. Das geh\u00f6rt ja zum guten Film dazu. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Da ist die Situation, dass in Dresden \n\naus sechs Wahlkreiseen sieben werden, und diese Wahl-\n\nkreise ver\u00e4ndern sich. Ich werde dazu auch noch etwas \n\nsagen, denn das passt sehr gut zu Herrn Panter, der \n\nversucht hat, schon mit Sarkasmus ein stilistisch sehr \n\nwertvolles Element vorzutragen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Abweichungen, und ich werde auch \n\nnoch einmal auf das Thema kommen, dass Frau K\u00f6ditz in \n\ngro\u00dfer Betroffenheit gesagt hat, warum denn der Bericht \n\nder Wahlkreiskommission eigentlich nicht hier im Parla-\n\nment diskutiert worden ist. Offensichtlich ist es so, dass \n\ndie Wahlkreiskommission die Staatsregierung bei der \n\nErarbeitung eines Entwurfs f\u00fcr die Wahlkreiszuschnitte \n\nber\u00e4t und insoweit folgerichtig der Bericht der Wahlkreis-\n\nkommission, der uns aber rechtzeitig in diesem Hohen \n\nHause erreicht hat und zur Verf\u00fcgung stand, bekannt war \n\nund eine Grundlage f\u00fcr die Entscheidungsfindung der \n\nStaatsregierung ist. Nat\u00fcrlich gibt es Ver\u00e4nderungen. \n\nEinige hat Frau K\u00f6ditz auch angesprochen, wie zum \n\nBeispiel die Bev\u00f6lkerungsver\u00e4nderung innerhalb eines \n\nJahres, die Gebietszusammenschl\u00fcsse, und nat\u00fcrlich gab \n\nes da entsprechende Anpassungen. \n\nIch denke schon, dass auch m\u00fcndlich vorgetragen wurde, \n\nwo diese entsprechenden Ver\u00e4nderungen sind. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich passt das nicht jedem. Ich habe ja das Vergn\u00fc-\n\ngen, auch einigen Gremien auf Bundesebene der CDU \n\nanzugeh\u00f6ren, und in den Diskussionen \u00fcber Wahlkreiszu-\n\nschnitte in den L\u00e4ndern, wo Rot-Gr\u00fcn regiert, wo man \n\nnicht die Mehrheit hat, da erlebt man diese Diskussion \n\ngenau anders herum: gro\u00dfe Betroffenheit \u00fcber die Wahl-\n\nkreiszuschnitte. Offensichtlich ist es immer eine Frage \n\nauch dessen, der die politische Verantwortung letzten \n\nEndes tr\u00e4gt, und je nachdem, in welcher Rolle man sich \n\nbefindet, und da komme ich dann noch einmal auf Frau \n\nJ\u00e4hnigen zu, die ein Musterbeispiel daf\u00fcr gelegt hat, wie \n\nman aus verschiedenen Betroffenheitsregelungen reden \n\nkann. \n\nNun ja, t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Jetzt komme ich \n\ngleich zu Herrn Panter. Ich bitte Sie, Herr Panter, nach-\n\ndem Sie in den Ausschussberatungen und auch in den \n\nAnh\u00f6rungen nicht gerade anwesend gewesen sind, dass \n\nSie die Instrumentalisierung der Wahlkreiskommission \n\nvielleicht in der Form, wie Sie sie vortragen, nicht betrei-\n\nben. Ich glaube, Sie interpretieren die Wahlkreiskommis-\n\nsion in einer Form, die der Wahlkreiskommission nicht \n\ngerecht wird, und insoweit kommen Sie zur\u00fcck zu den \n\nFakten. Es ist eine Empfehlung, die bewertet worden ist. \n\nSchauen wir nach Dresden, und an dem Beispiel mache \n\nich es fest, weil ich glaube, dazu durchaus etwas sagen zu \n\nk\u00f6nnen. In Dresden haben wir die Situation, dass hier ein \n\ngro\u00dfes Beispiel aufgemacht wird von dem Wahlkreis, der \n\njetzt so inhomogen ist, nachdem die Staatsregierung dran \n\ngewesen ist, weil er sich jetzt von der Neustadt wie eine \n\nBanane \u00fcber Klotzsche, Hellerau bis \u00fcber die Dresdner \n\nHeide ins Hochland zieht. Nun ja, das ist eine vielleicht \n\nnicht so gl\u00fcckliche Gebietsstruktur, in der Tat. Ich sage \n\nIhnen, was die Wahlkreiskommission vorgeschlagen hat. \n\nNach Vorschlag der Wahlkreiskommission war dieser \n\nWahlkreis von Trachau, Trachenberge \u00fcber den Dresdner \n\nNorden, \u00fcber den Elbhang, \u00fcber die Elbe bis hinein nach \n\nBlasewitz geschnitten. \n\nEine hoch sinnvolle Struktur. Nun sage ich, w\u00e4gen Sie das \n\neine nicht gegen das andere ab, sagen, das andere war ein \n\nl\u00f6blicher Vorschlag, und es macht so viel Sinn, dass dieser \n\nBereich von Trachau und den Dresdner Norden bis nach \n\nBlasewitz reicht, aber es ist furchtbar, dass die Struktur \n\njetzt so ist. Da schauen Sie sich bitte die Gebietsvorschl\u00e4-\n\nge richtig an. Die Wahrheit ist, es werden aus sechs \n\nWahlkreisen sieben, und je nachdem, wie Sie das Thema \n\nangehen und betrachten, kommen Sie zu einer L\u00f6sung. \n\nDeswegen gab es auch drei Vorschl\u00e4ge, n\u00e4mlich den der \n\nWahlkreiskommission, den der Landeshauptstadt Dres-\n\nden, der mit Blick auf einen Zuschnitt ihrer Stadtrats-\n\nwahlkreise \u2013 14 Stadtratswahlkreise auf sieben Landtags-\n\nwahlkreise, was durchaus sinnvoll klingt \u2013 allerdings \n\neinen Nachteil hatte: dass sie nur 13 bilden konnten. \n\nDamit war der Vorschlag auch vom Tisch. Oder schauen \n\nSie sich den Entwurf der Staatsregierung an. Die Wahrheit \n\nist: Entweder Sie fangen an, das Gebiet von Blasewitz \n\naufzudr\u00f6seln, dann sind Sie da, wo die Wahlkreiskommis-\n\nsion gewesen ist, und Sie haben eine der homogensten \n\nStrukturen der Landeshauptstadt Dresden zerschnitten, \n\noder aber Sie kommen zu dem Vorschlag, den die Staats-\n\nregierung gemacht hat, den man gut finden kann oder \n\nauch nicht. \n\nHerr Panter, vielleicht liegt es ja einfach daran, dass Sie in \n\nden letzten 23 Jahren nur einmal einen Wahlkreis hier in \n\nSachsen gewonnen haben, der Sie so ein bisschen sarkas-\n\ntisch motiviert unterwegs sein l\u00e4sst. \n\nNoch ein Punkt zum Thema Wahltermin. Der Wahltermin \n\nist ein Vorschlag der Staatsregierung. Sie arbeiten hier mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7853 \n\nUnterstellungen. Mir ist bisher noch gar kein Vorschlag \n\nder Staatsregierung bekannt, \u00fcber den wir zu befinden \n\nhaben. Der wird also noch kommen. Dann werden wir \n\ndar\u00fcber reden, und Sie vermischen auch wieder alle \n\nDebatten; denn in der Tat, wir haben diesen Antrag im \n\nGesch\u00e4ftsgang zur\u00fcckgezogen, und zwar mit Respekt vor \n\nIhren Anh\u00f6rungsrechten. Es ist schon ein bisschen sport-\n\nlich, uns hier vorzuwerfen, warum wir den Antrag zu-\n\nr\u00fcckgezogen haben. Da folgt man Ihnen und Ihrer Argu-\n\nmentation und sagt, da haben Sie durchaus recht, und \n\ndann bekommt man es hier um die Ohren gefleddert. \n\nDann beklagen Sie sich, dass man zueinander keine \n\nEbene findet. Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd jetzt, Frau J\u00e4hnigen, zum Parlament, und das passt \n\ndann auch schon wieder im Schlie\u00dfen dieses Kreises. Die \n\nParlamentszusammensetzung im Freistaat Sachsen \n\nrechnet sich zum Schluss nach dem Zweitstimmenergeb-\n\nnis. Da ist dann letzten Endes v\u00f6llig egal, wie der Wahl-\n\nkreis geschnitten war, weil das Parlament sich nach dem \n\nWahlergebnis aus den Zweitstimmen in Sachsen berech-\n\nnet. Da k\u00f6nnen Sie schneiden, wie Sie wollen, in der Tat, \n\nSie kommen m\u00f6glicherweise zu \u00dcberhangmandaten. Sie \n\nunterstellen uns, wir rechneten immer damit, dass wir alle \n\nWahlkreise gewinnen. Ich unterstelle Ihnen, Sie glauben, \n\ndass wir nicht in der Lage sind, wieder mehr W\u00e4hler-\n\nstimmen zu bekommen. Das glauben aber wir. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd nun zur Deutungshoheit. Frau J\u00e4hnigen, Sie sagen, \n\ndas ist so furchtbar mit den \u00dcberhangmandaten, wir \n\nschneiden uns die Wahlkreise zurecht, wie wir es wollen. \n\nWissen Sie, Ihr Vorschlag zeigt doch gerade, was Sie \n\nwollen. Und da ist die Kritik, die Sie an Frau K\u00f6ditz \n\nvorgebracht haben, v\u00f6llig unberechtigt, weil holterdiepol-\n\nter \u2013 das Verfahren lief, Wahlkreiskommission und Staats-\n\nregierung waren da, die Entw\u00fcrfe sind beraten worden \u2013, \n\nda, hopsasa, f\u00e4llt uns auch noch ein Gesetzentwurf ein, \n\nund dann kam noch einmal hintenherum gebogen, als das \n\nVerfahren schon lief, Ihr neuer Gesetzentwurf. \n\nDa war die Argumentation sowohl von CDU und LIN-\n\nKEN und allen Beteiligten, die gesagt haben, jetzt l\u00e4uft \n\ndas Verfahren, Ihr Entwurf kommt zu kurzfristig, um \n\nernsthaft in der Diskussion f\u00fcr die Wahlen 2014 beraten \n\nzu werden. Die Wahrheit m\u00fcssen Sie schon noch einmal \n\ndeutlich sagen, dass Sie so versp\u00e4tet mit Ihrem Vorschlag \n\num die Ecke gebogen kamen, dass es eigentlich f\u00fcr den \n\nGutwilligsten nicht mehr m\u00f6glich war, ihn ernsthaft in \n\ndiesem Verfahren noch zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIhr Vorschlag zeigt noch etwas, n\u00e4mlich der Vorwurf an \n\nuns zu sagen, wir schneiden uns die Wahlkreise zu. Ihr \n\nVorwurf zu sagen, reduziert doch bitte die Anzahl der \n\nWahlkreise, damit das alles fairer ist, zeigt doch nur Ihre \n\nAngst, dass Sie denken, Sie bekommen keine Direkt-\n\nwahlkreise. Das schneiden Sie sich einmal so zu, wie es \n\nIhnen am liebsten gef\u00e4llt. \n\nWir stehen aber zu einem ausgeglichenen Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Wahlkreisen und Listen. Es ist sinnvoll, einen \n\ndirekt gew\u00e4hlten Abgeordneten vor Ort zu haben. Das ist \n\nein Beitrag zur unmittelbaren Demokratie. Gleichzeitig \n\nmuss die Chance bestehen, Fachleute in das Parlament zu \n\nholen. Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber diskutieren, aber zu \n\ndiesem System stehen wir und wir werden es weiterhin so \n\ntragen. \n\nDer Vorschlag der GR\u00dcNEN ist nicht motiviert vom \n\nInteresse an gr\u00f6\u00dferer B\u00fcrgerbeteiligung, die Sie doch \n\nsonst immer betonen, sondern getragen von der Sorge, \n\ndass Ihnen in Sachsen \u2013 wie bisher \u2013 der Zugriff auf \n\nDirektmandate versagt bleibt. Insofern verstehe ich auch \n\nden Unterschied zur LINKEN, was Ihre Argumentation \n\nangeht. \n\nDamit komme ich zum Schluss. Ich h\u00e4tte mir mehr \n\nErnsthaftigkeit in der Debatte gew\u00fcnscht. Nun haben wir \n\ndaraus ein Schmierentheater gemacht, das dieses Hohen \n\nHauses nicht w\u00fcrdig ist. Wir sollten zu einer ernsthaften \n\nDebatte zur\u00fcckkommen. \n\nBitte stimmen Sie diesem Entwurf zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPanter, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? \n\n(Dirk Panter, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. \u2013 Wenn ich die beiden \n\nWortbeitr\u00e4ge von Kollegen Hartmann vergleiche, stelle \n\nich fest: Der erste war ruhig und sachlich gehalten, der \n\nzweite aber diffus und laut. Dazu f\u00e4llt mir spontan ein: \n\nGetroffene Hunde bellen! \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nDavon einmal abgesehen, will ich nur Folgendes anmer-\n\nken: Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten mich im Innenausschuss \n\nvermisst. Ich bin leider nicht Mitglied des Innenausschus-\n\nses, war aber bei der Anh\u00f6rung dabei; dort hatte ich leider \n\nkein Rederecht. \n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass ich diese Thematik schon \n\nvor Ihnen auf meinem Tisch hatte \u2013 zumindest, wenn alles \n\nnormal gelaufen ist; das wei\u00df man ja nie so recht \u2013, weil \n\nich als Generalsekret\u00e4r bzw. Verantwortlicher in der Partei \n\ndas Ganze schon im vergangenen Jahr vom SMI mit der \n\nBitte um Stellungnahme zugeleitet bekommen hatte. \n\nInsofern denke ich schon, dass ich mich intensiv damit \n\nbesch\u00e4ftigt habe. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7854 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, Sie m\u00f6chte nicht darauf antworten? \u2013 Sie \n\nverzichten. N\u00e4chster Redner ist Herr Kosel f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Panter hat \u2013 wie \n\nich finde, zu Recht \u2013 den Bezug zur Elbridge Gerry, dem \n\nAltmeister fragw\u00fcrdiger Wahlkreisverschiebungen, und \n\nseinem Gerrymandering hergestellt. Auch heute noch ist \n\ndas ein Problem, nicht nur im Jahre 1812, zu Lebzeiten \n\nvon Elbridge Gerry. \n\nHeutzutage allerdings sind dem Gerrymandering einige \u2013 \n\nwenn auch wenige \u2013 rechtliche Grenzen gesetzt, zum \n\nBeispiel in Gebieten nationaler Minderheiten wie bei uns \n\nin der Oberlausitz. So ist der Kommentierung zu Arti-\n\nkel 16 des Rahmen\u00fcbereinkommens des Europarates zum \n\nSchutz nationaler Minderheiten klar zu entnehmen, dass \n\nsich unser Land mit der Ratifizierung verpflichtet hat, von \n\nMa\u00dfnahmen des sogenannten Gerrymandering im Sied-\n\nlungsgebiet der Sorben Abstand zu nehmen. \n\nEinen eindeutigen Hinweis geben auch die sogenannten \n\nLund-Empfehlungen der OSZE \u00fcber die wirksame Betei-\n\nligung nationaler Minderheiten am \u00f6ffentlichen Leben \n\nvon September 1999. Dort hei\u00dft es unter Punkt II. Buch-\n\nstabe (B) Nr. 10 der Allgemeinen Grunds\u00e4tze \u2013 ich zitie-\n\nre \u2013: \u201eDie geographischen Grenzen der Wahlkreise sollten \n\neiner angemessenen Vertretung der nationalen Minderhei-\n\nten entgegenkommen.\u201c \n\nIn der Begr\u00fcndung wird zu diesem Punkt ausgef\u00fchrt, dass \n\nbei der Feststellung der Grenzen von Wahlkreisen \u201edie \n\nBelange und Interessen nationaler Minderheiten im \n\nHinblick auf eine Sicherstellung ihrer Vertretung in Ent-\n\nscheidungsgremien ber\u00fccksichtigt werden\u201c sollten. Von \n\nder Staatsregierung als Einreicherin des vorliegenden \n\nGesetzentwurfs kann ich die Kenntnis dieser internationa-\n\nlen Norm des Minderheitenschutzes erwarten. \n\nAuf jeden Fall erwarte ich von der Staatsregierung die \n\nKenntnis unserer Verfassung. Hier sei auf Artikel 6 Abs. 2 \n\nSatz 1 verwiesen, wonach in der Landes- und Kommu-\n\nnalplanung die Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen Volkes \n\nzu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Herr Prof. Dr. Ferdinand  \n\nWollenschl\u00e4ger f\u00fchrte hierzu in der Anh\u00f6rung aus, dass \n\ndieser Belang der Landesplanung \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ebeim \n\nWahlkreiszuschnitt zu ber\u00fccksichtigen\u201c sei. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Herr Prof. Dr. Rupert Scholz \u00e4u\u00dferte \n\nsich folgenderma\u00dfen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch glaube nicht, \n\ndass man die Lausitz beliebig auseinanderschneiden \n\nk\u00f6nnte, also gewisserma\u00dfen ein paar Sorben hier, ein paar \n\nSorben dort. Ich glaube nicht, dass das statthaft w\u00e4re. Es \n\nw\u00e4re jedenfalls nicht ein verfassungsrechtlich zu rechtfer-\n\ntigender Abw\u00e4gungstopos.\u201c \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Prof. Dr. Bernd Grzeszick zitierte \n\neine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts aus \n\ndem Jahr 2002, wonach \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie repr\u00e4sentierte \n\nGruppe der Bev\u00f6lkerung nicht nur eine arithmetische \n\nGr\u00f6\u00dfe sein, sondern nach \u00f6rtlichen, historischen, wirt-\n\nschaftlichen, kulturellen und \u00e4hnlichen Gesichtspunkte \n\neine Einheit darstellen\u201c soll. Vor diesem Hintergrund \n\nseien \u2013 nach seiner Auffassung \u2013 \u201eauch Abweichungen \n\nvom Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt gerechtfertigt\u201c. \n\nDiesen Einsch\u00e4tzungen schloss sich auch der Sachver-\n\nst\u00e4ndige Herr Prof. Dr. Gerd Strohmeier an. \n\nSchaut man nun genau hinein in die einzelnen Wahlkreise \n\nin der Oberlausitz, so stellt man fest, dass mit Blick auf \n\ndie verfassungsrechtliche Kritik an dem Prinzip \u201eein paar \n\nSorben hier, ein paar Sorben dort\u201c die Lage in den Wahl-\n\nkreisen 51 bis 57 zumindest fragw\u00fcrdig ist. Besonders \n\nproblematisch ist aber die Zuordnung der Gemeinden \n\nK\u00f6nigswartha, Radibor, Neschwitz und Puschwitz mit \n\neinem sehr hohen sorbischen Bev\u00f6lkerungsanteil \u2013 \n\nteilweise mit sorbischem Mehrheitsanteil \u2013 zum Wahl-\n\nkreis 55, der von dem Stadtgebiet Hoyerswerda mit eher \n\ngeringem sorbischem Bev\u00f6lkerungsanteil gepr\u00e4gt ist. Hier \n\nh\u00e4tte nach meiner \u00dcberzeugung die Ber\u00fccksichtigung von \n\nArtikel 6 Abs. 2 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung und \n\nder oben genannten internationalen Normen des Minder-\n\nheitenschutzes zu einer anderen Vorgehensweise f\u00fchren \n\nm\u00fcssen. \n\nApropos Vorgehensweise der Staatsregierung im hiesigen \n\nGesetzgebungsverfahren \u2013 meine Kollegin K\u00f6ditz hat es \n\nschon angesprochen \u2013: Dem Anh\u00f6rungsprotokoll ist nicht \n\nzu entnehmen, dass der Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\nan der Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfs beteiligt worden \n\nw\u00e4re. Auch in sonstiger Weise ist beim Rat f\u00fcr sorbische \n\nAngelegenheiten \u2013 wie auch bei der Domowina \u2013 nicht \n\nkonkret um eine Stellungnahme nachgesucht worden. \n\n\u00a7 6 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Sorbengesetzes lautet jedoch \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eIn Angelegenheiten, die die Rechte der \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerung ber\u00fchren, haben der S\u00e4chsische \n\nLandtag und die Staatsregierung den Rat f\u00fcr sorbische \n\nAngelegenheiten zu h\u00f6ren.\u201c \n\nHat die Staatsregierung diese Rechtsnorm \u00fcbersehen? \n\nMeine Damen und Herren! In der Antwort der Staatsre-\n\ngierung auf meine Kleine Anfrage vom 13. Juni 2012, \n\nDrucksache 5/9376, verweist der Innenminister mit Blick \n\nauf die oben genannten Minderheitenrechte der Sorben \n\ndarauf, dass die Regierung einen Gesetzentwurf vorlegen \n\nwerde, der den verfassungsrechtlichen Anforderungen \n\nentspreche. Diese Einsch\u00e4tzung teilt die Fraktion \n\nDIE LINKE so unumwunden nicht. \n\nIn der Abw\u00e4gungsentscheidung zum vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf war f\u00fcr unsere Fraktion die feststellbare \n\nNichtbeachtung von innerstaatlichen und internationalen \n\nNormen des Minderheitenschutzes bei der Wahlkreisein-\n\nteilung in der Oberlausitz einer der entscheidenden \n\nGesichtspunkte, die den vorliegenden Gesetzentwurf f\u00fcr \n\nuns nicht zustimmungsf\u00e4hig machen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7855 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: W\u00fcnscht eine Fraktion in der \n\nzweiten Runde noch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nSie haben jetzt das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Dass ein Wahlgesetz \n\nregelm\u00e4\u00dfig Anlass daf\u00fcr ist, sich in den Vorberatungen \n\nund dann im Plenum intensiv damit auseinandersetzen, \n\nwissen wir. Wir haben es gerade wieder erlebt. \n\nAls kleinsten gemeinsamen Nenner habe ich Folgendes \n\nherausgeh\u00f6rt: Alle akzeptieren, dass es im Hinblick auf \n\ndas S\u00e4chsische Wahlgesetz Anpassungsbedarf gibt. Dabei \n\ngeht es speziell um die Zuschnitte der einzelnen Wahl-\n\nkreise. \n\nZiel ist es, die Wahlgleichheit im Freistaat Sachsen \n\nsicherzustellen. Die Frage, ob jede W\u00e4hlerstimme im \n\nLand ann\u00e4hernd den gleichen Wert bekommt und damit \n\nauch die gleiche Chance hat, ist aus meiner Sicht keine \n\nBagatelle. Wir reden hier nach meinem Verst\u00e4ndnis \u00fcber \n\neine Grundvoraussetzung f\u00fcr die Demokratie. \n\nIm Jahr 2008, also in der vergangenen Legislaturperiode, \n\nist im Wahlgesetz festgelegt worden, dass die Gr\u00f6\u00dfenab-\n\nweichungen einzelner Wahlkreise vom Landesdurch-\n\nschnitt 15 % nicht \u00fcberschreiten sollen und 25 % nicht \n\n\u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Die Bev\u00f6lkerungsentwicklung \n\nmacht es daher notwendig, die Landtagswahlkreise im \n\nSinne der Wahlgleichheit neu abzugrenzen. Die Staatsre-\n\ngierung hat die Pflicht, einen entsprechenden Entwurf \n\nvorzulegen. \n\nWir konnten die Zahl der Wahlkreise, die von der durch-\n\nschnittlichen Bev\u00f6lkerungszahl der Wahlkreise um mehr \n\nals 15 % abweichen, gering halten. Damit haben wir die \n\nNeuregelung aus der letzten Legislaturperiode bei diesem \n\nGesetz das erste Mal angewandt. Sachsenweit kommen \n\nwir gerade mal auf vier geringf\u00fcgige Abweichungen. Im \n\nWahlkreis 3 haben wir eine Abweichung von 15,8 %, im \n\nWahlkreis 10 \u2013 das ist die h\u00f6chste Abweichung, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren \u2013 von 16,1 %, im \n\nWahlkreis 11 sind es 15,8 % und im Wahlkreis 42 auch \n\n15,8 %. Deshalb m\u00f6chte ich den Dank an die Wahlkreis-\n\nkommission aussprechen. \n\nAnders als das hier diskutiert worden ist, war das f\u00fcr die \n\nArbeit an unserem Entwurf eine wichtige und wertvolle \n\nHilfe. Den Vorschlag zur regionalen Verteilung der \n\nWahlkreise haben wir gerade im Entwurf der Staatsregie-\n\nrung ber\u00fccksichtigt und zugrunde gelegt. Herr Panter, an \n\nder Stelle war er eben die Basis. Dort steht drin, dass \n\nChemnitz und G\u00f6rlitz jeweils einen Wahlkreis weniger \n\nhaben werden zugunsten von Dresden und dem Landkreis \n\nNordsachsen, die jeweils einen dazubekommen. In \n\nLeipzig wurde das Stadtgebiet so eingeteilt, dass es kein \n\nHerausragen mehr in die Landkreise gibt. Da ist der \n\nAbg. Seidel in besonderem Ma\u00dfe betroffen gewesen, weil \n\nvorhin gefragt worden ist, wo es Probleme bei der CDU \n\ngibt. Der Wahlkreis existiert aufgrund dieser Ver\u00e4nderun-\n\ngen schlichtweg nicht mehr. Es wurden entsprechende \n\n\u00f6rtliche Verh\u00e4ltnisse st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt, keine land-\n\nkreis\u00fcbergreifenden Wahlkreise mehr gebildet. \n\nUnd, Herr Kosel, anders, als Sie das jetzt f\u00fcr Ihre Fraktion \n\nvorgetragen haben, ist nach meiner festen \u00dcberzeugung \n\nim Ergebnis der Anh\u00f6rung ganz deutlich herausgekom-\n\nmen \u2013 bei aller Unterschiedlichkeit, die dort diskutiert \n\nworden ist \u2013, dass der Entwurf der Staatsregierung verfas-\n\nsungskonform ist und damit die entsprechend notwendige \n\nBer\u00fccksichtigung ihren Niederschlag gefunden hat. \n\nDeshalb bittet die Staatsregierung, meine Damen und \n\nHerren, dass Sie diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\n\nstimmen. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen mir nicht vor. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das F\u00fcnfte Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses, Drucksache 5/11824. Wir stimmen ab \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber Arti-\n\nkel 1. Wer Artikel 1 seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Zweimal \n\nAbstimmen geht nicht. Ich frage noch einmal: Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gut, jetzt ist es kor-\n\nrekt. Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 1 mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer Artikel 2 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 2  mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe den Anhang zu Artikel 1 auf. Wer diesem Anhang \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, \n\neinige Gegenstimmen, einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist dem Anhang zu Artikel 1 mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7856 \n\nWir kommen zur Schlussabstimmung. Ich stelle Ihnen \n\nden Entwurf F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Wahlgesetzes sowie die in der Zweiten Lesung \n\nbeschlossene Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Gesetz zustimmen will, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist der Entwurf mehrheitlich \n\nals Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nPolizeipr\u00e4senz im Internet erh\u00f6hen \u2013  \n\nSoziale Netzwerke zur Polizeiarbeit nutzen! \n\nDrucksache 5/11885, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, FDP, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen der CDU und \n\nder FDP als einreichende Fraktionen das Wort. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Polizei-\n\npr\u00e4senz im Internet erh\u00f6hen \u2013 Soziale Netzwerke zur \n\nPolizeiarbeit nutzen. Wir wissen alle, dass das Internet \n\nund die sozialen Netzwerke in den vergangenen Jahren \n\nimmer mehr an Bedeutung gewonnen haben. Allein, wenn \n\nwir uns anschauen, wie viele Facebook-Nutzer es in \n\nunserer Gesellschaft gibt, wie viele Twitter-Accounts \n\nexistieren, wie soziale Netzwerke mittlerweile ein Be-\n\nstandteil der Kommunikation in unserer Gesellschaft \n\ngeworden sind, dann stellt sich die Frage: Wie gehen \n\nstaatliche Beh\u00f6rden, wie geht die Polizei mit solchen \n\nEntwicklungen um, wie erreichen wir die Menschen? \n\nW\u00e4hrend wir in den vergangenen Jahren immer wieder \n\ndar\u00fcber geredet haben, wie wir in das Internet, in die \n\nRechnertechnologie hineinkommen, die Datenverarbei-\n\ntung gest\u00e4rkt haben, ist es heute so, dass auch klassische \n\nInternetseiten nicht mehr das aktive Medium sind, son-\n\ndern die sozialen Netzwerke. Aus unserer Sicht ist es \n\ndeswegen notwendig, dass auch die Polizei sich der Frage \n\nstellt, wie sie in diesen sozialen Netzwerken pr\u00e4sent ist, \n\nwie sie in der Struktur M\u00f6glichkeiten nutzen kann und \n\nmit Informationen zur R\u00fcckkopplung mit der Bev\u00f6lke-\n\nrung kommt. In anderen L\u00e4ndern, zum Beispiel den \n\nVereinigten Staaten, ist das schon gang und g\u00e4be. Dort \n\nsind verschiedene Institutionen vertreten. Wir sind am \n\nAnfang und ich glaube, dass wir auch in Sachsen unsere \n\nM\u00f6glichkeiten nutzen sollten. \n\nInsofern wollen wir mit diesem Antrag das Thema auf-\n\ngreifen und schauen, wie die gute Konzeption unserer \n\nOnline-Wachen mit den interaktiven Streifenwagen, die \n\nimmer mehr angenommen werden, in diese Gesamtkon-\n\nzeption soziale Netzwerke und Nachrichtendienste aufge-\n\nnommen werden k\u00f6nnen. Ein zentrales Thema dieser \n\nDiskussion \u2013 wenn Sie sagen, Sie wollen soziale Netz-\n\nwerke nutzen \u2013 ist die Frage des Datenschutzes. Der \n\nDatenschutz muss bei dieser Frage betrachtet werden. \n\nDeshalb weisen wir darauf hin, dass unter Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Belange des Datenschutzes der Einsatz der \n\nsozialen Netzwerke gepr\u00fcft werden soll. Diese Rahmen-\n\nbedingungen wollen wir achten. \n\nNichtsdestotrotz steht die Herausforderung, die sozialen \n\nNetzwerke auch f\u00fcr die Beh\u00f6rden des Staates und f\u00fcr die \n\nPolizei zu erschlie\u00dfen. Wir wollen, dass bis Ende Juli \n\ndieses Jahres ein entsprechender Bericht vorliegt, aus dem \n\nm\u00f6gliche Handlungsfelder erschlossen werden k\u00f6nnen, \n\nwie und in welchem Umfang wir es nutzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben ein positives Beispiel gehabt. Zu den Protesten \n\num den 13. Februar hat die Polizeidirektion Dresden \n\nschon soziale Netzwerke genutzt. Twitter ist damals in \n\nden Ansatz gekommen und es endete mit dem Spruch: \n\nDresden ist faktisch nazifrei. Ich glaube, das war eine \n\ngute Botschaft. Insoweit wollen wir die sozialen Netz-\n\nwerke erschlie\u00dfen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \u2013 Herzli-\n\nchen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nInformationsverhalten vieler von uns ist heute ein g\u00e4nz-\n\nlich anderes als in den Neunzigerjahren. F\u00fcr die t\u00e4gliche \n\nBerichterstattung spielt neben der Tageszeitung, dem \n\nFernsehen und auch dem Radio das Internet heute eine \n\nimmer wichtigere Rolle. So ist die Auflagenh\u00f6he der \n\nTageszeitung von 2002 bis 2012 von 27,4 Millionen auf \n\n21,13 Millionen gesunken. \n\nDagegen bel\u00e4uft sich 2013 die Anzahl der Personen in \n\nDeutschland, die das soziale Netzwerk Facebook nutzen, \n\nauf \u00fcber 25 Millionen. Der unsch\u00e4tzbare Vorteil dieses \n\nsozialen Netzwerkes ist es, dass die einzelnen Meldungen \n\nvon den jeweiligen Fans geteilt werden k\u00f6nnen, und so \n\nwird die jeweilige Information in unglaublich schneller \n\nZeit zigtausendfach vervielf\u00e4ltigt und verbreitet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7857 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsische \n\nPolizei w\u00e4re nicht die erste Landespolizei in Deutschland, \n\ndie soziale Netzwerke nutzt. \n\nBei der Polizei in Mecklenburg-Vorpommern sind neben \n\nFahndungshinweisen und Vermisstenmeldungen auch \n\nStellenangebote zu finden. In Rheinland-Pfalz gibt es \n\nauch Sicherheitshinweise und Verhaltenstipps bei Ver-\n\nkehrskontrollen, und auch die Polizei in Hessen fahndet \n\nper Facebook. \u00dcbrigens stimmt bei jeder Fahndung via \n\nFacebook zuvor ein Richter zu. \n\nVorreiter bei der Facebook-Nutzung war die Polizei \n\nHannover. Deren Facebook-Pr\u00e4senz hatte heute Mittag, \n\num 13:30 Uhr, 113 177 Fans. Fans, das sind Personen, die \n\ndie Meldungen der Polizei Hannover direkt lesen. 2011 \n\nwurden acht F\u00e4lle der Hannoveraner Polizei nur deshalb \n\ngel\u00f6st, weil die Polizei Facebook genutzt hat. Unter \n\nanderem war die Netzgemeinde an der erfolgreichen \n\nSuche nach einem verschwundenen Kind beteiligt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, diese positiven \n\nErfahrungen der genannten Bundesl\u00e4nder sind f\u00fcr uns \n\nAnlass genug, vom Innenminister einen umfangreichen \n\nBericht \u00fcber den derzeitigen Stand des Einsatzes des \n\nInternets bei der Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei einzuho-\n\nlen und die Pr\u00fcfung einer zentralen Pr\u00e4senz der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei in sozialen Netzwerken anzuregen. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch um die Risiken, die eine \n\nFacebook-Nutzung mit sich bringt. Aus diesem Grund \n\ngeben wir zun\u00e4chst eine entsprechende Pr\u00fcfung in Auf-\n\ntrag. Jedoch finde ich, dass man auch hier nach Nieder-\n\nsachsen schauen kann. Dort wurde das Problem mit dem \n\nSchutz von Personendaten ganz gut gel\u00f6st. Das Verfahren \n\ngestaltet sich dort wie folgt: Auf Anregung einer Polizei-\n\ndienststelle stellt das LKA eine Meldung ein und bittet \n\nunter Angabe der jeweiligen Dienststellennummer um \n\ntelefonische Hinweise. Dem Ger\u00fccht, dass bei einer \n\nFahndung der Polizei via Facebook eventuell eine media-\n\nle Hetzkampagne droht, m\u00f6chte ich gleich vorbeugen: \n\nMan kann die Kommentarfunktion unterdr\u00fccken, sodass \n\nausgeschlossen wird, dass auf der Facebook-Pr\u00e4senz der \n\nPolizei eine Person \u00f6ffentlich an den Pranger gestellt \n\nwird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie uns \u2013 \n\naktuell \u2013 noch einen Blick nach Niedersachsen werfen. \n\nDie Polizeidirektion G\u00f6ttingen ver\u00f6ffentlicht heute \n\nzwischen 6  und 23 Uhr alle 60 Geschwindigkeitskontroll-\n\nstellen im s\u00fcdlichen Niedersachsen auf ihrer Facebook-\n\nSeite. Die Angaben werden tags\u00fcber immer dann aktuali-\n\nsiert, wenn Kontrollstellen verlegt werden. \n\nIch zitiere eine gro\u00dfe deutsche Tageszeitung: \u201eDie Polizei \n\nwill auf diese Weise um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die ungeliebten \n\nBlitzer werben. Die Aktion soll zeigen, dass es bei Ge-\n\nschwindigkeitskontrollen eben nicht um Abzocke geht, \n\nsondern um einen sicheren Verkehrsfluss. Die Polizei \n\nG\u00f6ttingen arbeitet mit Facebook, weil hier vor allem \n\njunge Menschen aktiv sind, die als Fahranf\u00e4nger f\u00fcr die \n\nRisiken im Stra\u00dfenverkehr sensibilisiert werden sollen. \n\nGenerell will die G\u00f6ttinger Polizei k\u00fcnftig st\u00e4rker \u00fcber \n\ndas soziale Netzwerk mit den Menschen in Kontakt \n\ntreten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, da kann ich nur sagen: Cha-\n\npeau! Hut ab! Die Polizei in Niedersachsen ist ganz \n\noffensichtlich im modernen 21. Jahrhundert angekommen \n\nund nutzt vorbildlich die modernen Kommunikationsmit-\n\ntel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, ich bin davon \u00fcberzeugt: Was \n\ndie nieders\u00e4chsische Polizei kann, das kann nat\u00fcrlich auch \n\ndie s\u00e4chsische Polizei. Unser Ziel ist es, dass auch die \n\ns\u00e4chsische Polizei Facebook zur Aufkl\u00e4rung von Strafta-\n\nten, zur Suche von vermissten Personen und auch zur \n\nUnterst\u00fctzung von Fahndungen nach fl\u00fcchtigen Personen \n\nnutzt, ebenso f\u00fcr Veranstaltungen des Polizeiorchesters \n\nwirbt, Stellenanzeigen und vielleicht auch Blitzermeldun-\n\ngen bei Facebook einstellt. Denkbar und m\u00f6glich ist hier \n\nvieles. Wichtig ist, dass die Polizei das Potenzial von \n\nFacebook nutzt \u2013 unter Einhaltung aller datenschutzrecht-\n\nlicher Bestimmungen, so, wie es in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern bereits erfolgreich umgesetzt wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im November \n\n2012 haben nun auch die Justizminister der L\u00e4nder \n\nbeschlossen, mit einer Arbeitsgruppe die rechtlichen \n\nGrundlagen f\u00fcr eine Polizeifahndung mit Internet zu \n\nuntersuchen \u2013 \u00fcbrigens ein einstimmiger Beschluss aller \n\n16 Landesminister. \n\nSie sehen, wir befinden uns mit unserem Vorsto\u00df in guter \n\nGesellschaft. Ich bitte Sie herzlich um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Dr. Hahn. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Langsam muss man \n\nsich um den Zustand der noch amtierenden Koalition \n\nSorgen machen. Vor allem im Bereich der Innenpolitik \n\nbringen CDU und FDP au\u00dfer Placebo-Antr\u00e4gen und eher \n\nsymbolischen Akten nichts Substanzielles mehr zuwege. \n\nDies gilt f\u00fcr die morgige Drucksache zur Grenzkriminali-\n\nt\u00e4t ebenso wie f\u00fcr den hier zu behandelnden Antrag. \n\nDieser tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201ePolizeipr\u00e4senz im Internet \n\nerh\u00f6hen \u2013 Soziale Netzwerke zur Polizeiarbeit nutzen!\u201c. \n\nIm Kern geht es dabei jedoch lediglich um einen Be-\n\nrichtsantrag, und es dr\u00e4ngt sich f\u00f6rmlich die Frage auf, ob \n\nder zust\u00e4ndige Arbeitskreis der CDU und der von ihr \n\ngestellte Innenminister denn \u00fcberhaupt noch miteinander \n\nkommunizieren; denn wenn sie wenigstens hin und \n\nwieder miteinander reden w\u00fcrden, dann h\u00e4tten sie uns den \n\nvorliegenden Antrag ersparen k\u00f6nnen. \n\nNun gut, Sie wollen von der Staatsregierung einen Be-\n\nricht. Sie wollen wissen, wie die vorhandenen M\u00f6glich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7858 \n\nkeiten, mit der Polizei via Internet in Verbindung zu \n\ntreten, bislang genutzt wurden. Sie fragen des Weiteren \n\nnach dem derzeitigen Engagement der s\u00e4chsischen Polizei \n\nin sozialen Netzwerken oder bei Nachrichtendiensten wie \n\nTwitter, und Sie wollen eine \u00dcbersicht dar\u00fcber, welche \n\nPolizeiposten bzw. Polizeireviere dort derzeit bereits \n\npr\u00e4sent sind. Warum Sie das hier im Plenum und nicht im \n\nzust\u00e4ndigen Fachausschuss behandeln, mag Ihr Geheim-\n\nnis bleiben, meine Damen und Herren von den Koaliti-\n\nonsfraktionen. \n\nWenn man sich ansieht, Herr Kollege Hartmann, in \n\nwelcher Frist Sie den Bericht erwarten, dann ergeben sich \n\nweitere Fragen zur Ernsthaftigkeit Ihres Anliegens. Bei \n\nvergleichbaren Anfragen der Opposition erkl\u00e4rt sich die \n\nStaatsregierung regelm\u00e4\u00dfig au\u00dferstande, innerhalb so \n\nkurzer Zeitr\u00e4ume die geforderten Angaben zu liefern. \n\nJetzt sollen binnen sechs Wochen offenbar s\u00e4mtliche \n\nPolizeireviere und Polizeiposten sowie weitere Beh\u00f6rden \n\nin Sachsen abgefragt und entsprechende \u00dcbersichten \n\nerstellt werden. Die Beamten haben scheinbar sonst nichts \n\nzu tun. \n\nDar\u00fcber hinaus soll innerhalb dieses engen Zeitfensters \n\nauch gepr\u00fcft werden, wie der Einsatz sozialer Netzwerke \n\nin der Polizeiarbeit verst\u00e4rkt werden kann und ob die \n\nEinrichtung einer zentralen Pr\u00e4senz der s\u00e4chsischen \n\nPolizei sinnvoll ist. Wer so agiert, Herr Hartmann, kann \n\nmit seinen Antr\u00e4gen nicht wirklich ernstgenommen \n\nwerden. Sie gaukeln Aktivit\u00e4t vor, weil Sie in puncto \n\nVerbesserung der pers\u00f6nlichen Sicherheit schon seit \n\ngeraumer Zeit nichts \u2013 aber auch gar nichts \u2013 mehr zu \n\nbieten haben. \n\nDie Rechtslage ist doch eindeutig: F\u00fcr die Nutzung \n\nsozialer Netzwerke bedarf es keines Landtagsbeschlusses. \n\nUnter Beachtung der geltenden datenschutzrechtlichen \n\nBestimmungen h\u00e4tten Sie diesbez\u00fcglich schon seit Jahren \n\naktiv werden k\u00f6nnen. Andere Bundesl\u00e4nder sind da schon \n\nlange sehr viel weiter als Sachsen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr meine \n\nFraktion, DIE LINKE, will ich hier ganz klar festhalten: \n\nSofern die g\u00fcltigen gesetzlichen Bestimmungen eingehal-\n\nten werden, kann und soll nat\u00fcrlich auch die Polizei in \n\nsozialen Netzwerken aktiv werden k\u00f6nnen. Es w\u00e4re \n\ngeradezu fahrl\u00e4ssig, moderne Informations- und Kommu-\n\nnikationsinstrumente nicht zu nutzen. Allein mit \u201eAkten-\n\nzeichen XY\u201c kann man in der heutigen Zeit nicht mehr \n\nnach Straft\u00e4tern fahnden; darin sind wir uns hier einig, \n\nHerr Karabinski. \n\nAber wir kennen auch die Risiken des Internets \u2013 im \n\nGegensatz zum Innenminister dieses Landes, der dem \n\nVernehmen nach j\u00fcngst im NSU-Untersuchungsausschuss \n\nnicht einmal richtig beschreiben konnte, was denn das \n\nInternet eigentlich wirklich ist. \n\nWir fordern die Koalition\u00e4re auf, die kritischen Anmer-\n\nkungen des Datenschutzbeauftragten ernst zu nehmen. \n\nStrafverfolgung ist und bleibt eine hoheitliche Aufgabe \n\ndes Staates und kann deshalb nicht eben mal so auf \n\nprivate Internetfirmen \u00fcbertragen werden. \n\nDer Antrag von CDU und FDP w\u00e4re eigentlich nicht \n\nnotwendig gewesen \u2013 dazu habe ich eingangs schon \n\ngesprochen \u2013, er richtet aber auch momentan keinen \n\nSchaden an, weil er lediglich einen Bericht fordert und \n\neinen Pr\u00fcfauftrag ausl\u00f6st. Da eine Vor- oder gar endg\u00fclti-\n\nge Entscheidung mit dem vorliegenden Antrag nicht \n\nverbunden ist, werden wir bei der Abstimmung mit \n\nEnthaltung votieren. Dies nicht zuletzt auch deshalb, Herr \n\nKollege Hartmann, weil im Antrag kein einziges Wort \n\ndazu enthalten ist, wer denn die gew\u00fcnschte verst\u00e4rkte \n\nInternetpr\u00e4senz k\u00fcnftig personell betreuen soll. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie m\u00fcssen \n\nendlich begreifen, dass es schlichtweg unm\u00f6glich ist, der \n\nPolizei immer neue Aufgaben zu \u00fcbertragen und zugleich \n\nmehr als 2 400 weitere Stellen abbauen zu wollen. Das \n\nkann nicht funktionieren, meine Damen und Herren, und \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag in der vorliegenden \n\nForm auch nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Lieber Herr Hartmann, wir stimmen Ihrem \n\nAntrag zu. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Was?) \n\n\u2013 Beindruckend, nicht? \u2013 Ich erkl\u00e4re Ihnen auch gern, \n\nwarum wir Ihrem Antrag zustimmen. Ihr Antrag sagt: Die \n\nStaatsregierung m\u00f6ge berichten, wie die Online-Wache \n\ngenutzt wird. Das ist gar nicht so schlecht. Ich habe die \n\nAnfrage selbst schon einmal vor zwei oder drei Jahren \n\ngestellt. Die kann man einmal aktualisieren. Ich bin \n\ndankbar, dass Sie mir die Arbeit abnehmen, diese Anfrage \n\nnoch einmal zu stellen. Schauen Sie einfach nach, 2010, \n\nda steht es drin. \n\nAls Zweites schlagen Sie vor, die Staatsregierung m\u00f6ge \n\nberichten, wie die Polizei die sozialen Netzwerke nutzt. \n\nGut, ich gehe davon aus, dass Sie es wissen, weil ich es \n\nauch wei\u00df, wir innenpolitischen Sprecherinnen und \n\nSprecher das nat\u00fcrlich verfolgen. Aber es ist auch kein \n\nschlechter Service f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die \n\nin anderen Bereichen t\u00e4tig sind. M\u00f6ge die Staatsregierung \n\nberichten. Das tut ja nicht weh. \n\nDrittens. Die Staatsregierung m\u00f6ge pr\u00fcfen, ob man die \n\nsozialen Netzwerke nicht noch etwas st\u00e4rker nutzen \n\nk\u00f6nnte. Pr\u00fcfen soll man immer alles, warum also nicht \n\nauch das? Wenn die Staatsregierung dazu etwas zu sagen \n\nhat, soll sie das gern tun. \n\nDas ist schon Ihr ganzer Antrag. Na klar, dem stimmen \n\nwir zu. Aber haben Sie wirklich den Eindruck, Sie haben \n\nmit diesem Antrag die Welt bewegt? Haben Sie wirklich \n\nden Eindruck, Sie haben mit diesem Antrag auch nur ein \n\nganz kleines St\u00fcck zur inneren Sicherheit im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7859 \n\nSachsen beigetragen? \u201ePolizeipr\u00e4senz im Internet erh\u00f6-\n\nhen\u201c \u2013 so ist der Titel. Wie w\u00e4re es, wenn Sie erst einmal \n\ndie Polizeipr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe erh\u00f6hen? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nWir haben vor wenigen Wochen die aktuellen Zahlen der \n\npolizeilichen Kriminalstatistik bekommen, und Sie wissen \n\ngenauso gut wie ich, was die eigentlichen Deliktfelder \n\nund Probleme sind: Fahrraddiebst\u00e4hle, Autodiebst\u00e4hle, \n\nder Diebstahl von Wertgegenst\u00e4nden aus Kfz, Wohnungs-\n\neinbr\u00fcche, Drogenkonsum. Das sind die wesentlichen \n\nBereiche, auf die sich Kriminalit\u00e4t in Sachsen bezieht. \n\nWas machen wir denn dann mit den sozialen Netzwerken? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa machen wir eine App!) \n\n\u2013 Da machen wir eine App. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Klar!) \n\nDa stellen wir dann Fotos von leeren Parkpl\u00e4tzen ein und \n\nschreiben: Hier stand mal ein Auto. Wer hat es gesehen? \n\nOder wie stellen Sie sich das vor? Und damit haben wir \n\ndann die Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft? Bestreifung und Polizei-\n\npr\u00e4senz \u2013 das w\u00e4re eigentlich das, was im Freistaat \n\nSachsen notwendig w\u00e4re, um Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen \n\nund Polizeiarbeit effektiver zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie machen \u2013 dar\u00fcber sprechen wir hier seit vielen Jahren \n\n\u2013 das ganze Gegenteil: Sie bauen Polizeistellen ab. Sie \n\nschlie\u00dfen Reviere. 30 von den 70 Revieren in Sachsen \n\nhaben Sie geschlossen, und dann verlegen Sie sich aufs \n\nInternet und sagen: Mit virtueller Polizeipr\u00e4senz k\u00f6nnte \n\nes m\u00f6glicherweise besser werden. Sie machen virtuelle \n\nSicherheitspolitik in diesem Freistaat, und das seit min-\n\ndestens drei Jahren, und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nmerken langsam, dass das nur virtuell ist und nichts \n\ndahintersteckt. Ich vermute mal, wenn Sie daran nicht \n\nbald etwas \u00e4ndern, dann wird es mit der Sicherheitskom-\n\npetenz der CDU in Sachsen vorbei sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski mit einer Kurzintervention. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Genau so ist es. Ich m\u00f6chte \n\nkurz Bezug auf die Ausf\u00fchrungen von Frau Friedel \n\nnehmen. Frau Friedel, das, was wir hier tun, ist nur eine \n\nErg\u00e4nzung zu dem, was die Polizei ohnehin schon tut. Sie \n\nhaben das Beispiel selbst angesprochen. Nat\u00fcrlich kann \n\nman auch bei Kfz-Diebstahl das gesuchte Fahrzeug \u00fcber \n\nFacebook verbreiten. Ich bin mir sicher, dass es unheim-\n\nlich schnell geht, wenn ein bestimmtes Fahrzeug gesucht \n\nwird und man via Facebook zahlreiche Hinweise dazu \n\nbekommt, wo sich das Fahrzeug gerade aufh\u00e4lt. Wenn Sie \n\nsich vielleicht mit dem Antrag besch\u00e4ftigt und geschaut \n\nh\u00e4tten, wie das in anderen Bundesl\u00e4ndern funktioniert \u2013 \n\ngenauso funktioniert das auch. Man hat schon gestohlenes \n\nDiebesgut via Facebook wiedergefunden, und wir wollen \n\nhier nur eine zus\u00e4tzliche Plattform f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nPolizei finden, und \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da hat man  \n\naber keine direkte Grenze zu Polen! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\ndas ist eben der Unterschied \u2013 es gibt zahlreiche junge \n\nMenschen, die nicht \u201eAktenzeichen XY ... ungel\u00f6st\u201c und \n\n\u201eKripo live\u201c schauen. Sie lesen auch keine Tageszeitung. \n\nDiese erreiche ich aber via Facebook; und wenn die \n\ns\u00e4chsische Polizei diese Plattform nutzt, dann tr\u00e4gt das \n\ndurchaus zur Erh\u00f6hung der inneren Sicherheit in Sachsen \n\nbei. Es rettet nicht die Welt, Sie haben v\u00f6llig recht, aber \n\nes ist ein kleiner Beitrag, um die Welt ein klein wenig \n\nbesser zu machen, und das wollen wir. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nOh-Rufe von der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Friedel, Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auf die Kurzinterventi-\n\non antworten. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 \n\nHerr Karabinski, ich denke, ich habe es eigentlich deut-\n\nlich gemacht: Wir haben doch gar nichts gegen Ihren \n\nAntrag. Wir haben auch gar nichts dagegen, dass die \n\nPolizei Facebook nutzt. Das ist doch alles kein Problem. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 In Sachsen hei\u00dft das \u201en\u00fcscht\u201c, Frau Sch\u00fctz, denn \n\nzumindest ich bin von hier. \n\nWomit wir ein Problem haben, ist: Wir m\u00fcssen doch die \n\nPolizei in die Lage versetzen, nicht nur gestohlene Wert-\n\ngegenst\u00e4nde wiederzufinden, sondern die oberste Aufgabe \n\nder Polizei ist Gefahrenabwehr, nicht Strafverfolgung, \n\nund die oberste Aufgabe der Polizei ist, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass die Sachen gar nicht erst gestohlen werden. Das kann \n\ndie Polizei aber nicht mehr, wenn Innenpolitik weiter so \n\ngemacht wird, wie Sie sie machen; denn dann gibt es \n\nkeine Polizei mehr, dann gibt es sie nur noch virtuell. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Beim ersten Lesen \n\ndieses Antrages hatte ich auch die Hoffnung, es w\u00e4re nur \n\nein Placebo, nur virtuelle Sicherheitspolitik, so schlimm \n\ndas ist. Sie kritisieren das zu Recht. Allerdings, wenn ich \n\ndem so zuh\u00f6re, was besonders Herr Karabinski gesagt hat, \n\ndenke ich, es handelt sich um den Versuch, uns eine \n\nBeruhigungspille zu verpassen, und diese Pille ist vergif-\n\ntet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7860 \n\nBeginnen wir bei der \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Mehr \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit, damit die Welt ein bisschen besser scheint, \n\nHerr Karabinski, das hei\u00dft auch: mehr Aufgaben f\u00fcr die \n\nPolizeibediensteten; denn seri\u00f6se \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\n\u00fcber soziale Netzwerke macht Arbeit, und wir haben \n\nzusehends Personalmangel in der Polizei. Und Sie wollen \n\nin den n\u00e4chsten Jahren noch \u00fcber 2 000 Stellen streichen. \n\nMorgen werden wir uns mit den Auswirkungen bei der \n\nGrenzkriminalit\u00e4t besch\u00e4ftigen. Haben Sie sich das \n\nwirklich \u00fcberlegt \u2013 freiwillige zus\u00e4tzliche Aufgaben f\u00fcr \n\ndie Polizei? \n\nAber kommen wir einmal zu der von Ihnen so gepriese-\n\nnen Fahndung \u00fcber Facebook; denn da wird es wirklich \n\nhoch problematisch. \n\nZum Ersten haben wir gerade erst erfahren m\u00fcssen, dass \n\ndie Fahndungen in Niedersachsen zu negativen Effekten \n\ngef\u00fchrt haben. Das \u201eHandelsblatt\u201c berichtete am \n\n25. Juli 2012: \u201eFahnder steigern Bekanntheit vermeintli-\n\ncher Kinderpornoseite\u201c. Grund war die Ver\u00f6ffentlichung \n\nder Seite auf Facebook durch die Polizei. \n\nZum Zweiten ist die Ver\u00f6ffentlichung von Daten von \n\nVerd\u00e4chtigen in sozialen Netzwerken selbstverst\u00e4ndlich \n\nhoch problematisch. Nat\u00fcrlich droht dabei Stigmatisie-\n\nrung. Herr Karabinski, kennen Sie sich mit Facebook \n\nnicht aus? Jeder Nutzer kann dort einen neuen Content \n\nanlegen, und selbst wenn die Kommentarfunktion deakti-\n\nviert ist, ist auf diese Weise eine virtuelle und eine reelle \n\nHetzjagd m\u00f6glich, und dar\u00fcber wird gesprochen. Sie \n\nwissen das nicht. Ich finde das erschreckend. \n\nZum Dritten propagieren Sie hier Fahndungen, mit denen \n\nSie sich nicht ernsthaft auseinandergesetzt haben. Ermitt-\n\nlungen, die durch Richter angeordnet sind \u2013 ist das die \n\nRealit\u00e4t? Was ist mit verdeckten Ermittlungen? Der \n\nZugang zu den Kommunikationsinhalten, gerade \u00fcber \n\nFacebook, wo man vermeintlich unter Freunden kommu-\n\nniziert, er\u00f6ffnet der Polizei in der Tat neue M\u00f6glichkeiten, \n\nKenntnisse \u00fcber die Personen, die dort verkehren, zu \n\nerlangen. \n\nAber Menschenrechte bei Strafverfolgung und -verh\u00fctung \n\ngelten auch im digitalen Raum und m\u00fcssen dort gew\u00e4hrt \n\nwerden. Und verdeckte Ermittlungen unterliegen nach der \n\nStrafprozessordnung engen Grenzen und ziehen Benach-\n\nrichtigungspflichten nach sich. Sie wollen zwar verbal \n\nabsichern, dass das unter strenger Ber\u00fccksichtigung des \n\nDatenschutzes zu pr\u00fcfen sei, aber wir erleben gerade in \n\nSachsen immer wieder, dass der Datenschutz der polizei-\n\nlichen Praxis hinterherlaufen muss und erst hinterher von \n\nden Problemen erf\u00e4hrt. Gerade in diesem gesch\u00fctzten \n\nRaum haben die Nutzer hohe Vertraulichkeitserwartun-\n\ngen, die dann missachtet werden. \n\nViertens schlie\u00dflich \u2013 darauf hatte Herr Schneider als \n\nSprecher des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten bereits \n\nhingewiesen: Der Staat bedient sich bei der Facebook-\n\nFahndung Privater. Er unterwirft seine Gefahrenabwehr- \n\nund Strafverfolgungsma\u00dfnahmen im Netzwerk den \n\nNutzungsbedingungen des Anbieters an der B\u00f6rse, und \n\ndie Firmen, die dort die Daten kaufen, k\u00f6nnen die Ermitt-\n\nlungsergebnisse und -verfahren mitbenutzen, zum Bei-\n\nspiel, um schwarze Listen zu erstellen. Das k\u00f6nnen wir \n\nnur ablehnen. Ich finde, damit wird die Welt nicht besser, \n\nsondern problematischer. Deshalb bitte ich allgemein um \n\nein Nein zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, Ihre zweite Kurzintervention. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ja, einmal darf ich noch. \u2013 \n\nLiebe Frau J\u00e4hnigen, ich nehme Bezug auf Ihren Redebei-\n\ntrag. Dass Personen bei Fahndungen an den Pranger \n\ngestellt werden k\u00f6nnten, wenn via Facebook gefahndet \n\nw\u00fcrde, ist eine Gefahr, die auch besteht, wenn die Polizei \n\nnur offline arbeitet; denn auch Zeitungsartikel zur Fahn-\n\ndung kann man ebenfalls ausschneiden und dann an ganz \n\nviele B\u00e4ume h\u00e4ngen. Es ist also nichts Neues. Was im \n\nOnline-Modus geschieht, das gibt es offline ganz genau-\n\nso. Das sind Dinge, mit denen man sich nat\u00fcrlich ausei-\n\nnandersetzen muss. Der Datenschutz darf nicht au\u00dfer \n\nAcht gelassen werden; das schreiben wir auch in unserem \n\nAntrag. Aber das, was Sie hier anf\u00fchren, geschieht im \n\nOffline-Modus genauso, wie es im Online-Modus ge-\n\nschehen kann. \n\nWas Sie ebenfalls noch angef\u00fchrt haben: In unserem \n\nAntrag steht definitiv nicht, dass die Polizei die Erlaubnis \n\nbekommen soll, Facebook-Konten automatisiert zu \n\ndurchschn\u00fcffeln. Das wollen Sie hineindeuten. Das ist \n\naber nicht das, was wir hier fordern, und auch nicht das, \n\nwas wir uns vorstellen. Das ist einfach wieder gr\u00fcne \n\nPanikmache und mit unserem Antrag nicht vereinbar. Das \n\nist Quatsch, was Sie hier sagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Das m\u00f6chten \n\nSie nicht. Abschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist \n\nHerr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Koalitionsfraktionen fallen nicht durch eine \n\nAntragsflut auf. Wozu auch? Dass die wenigen von Ihnen \n\ngestellten Antr\u00e4ge aber fast jedes Mal in einem anderen \n\nBundesland abgekupfert worden sind, dann in einem \n\nlangatmigen Berichtsantrag nochmals verw\u00e4ssert, um \n\nschnell noch auf die Tagesordnung gesetzt zu werden, ist \n\nmanchmal schon recht anstrengend, aber auch bezeich-\n\nnend f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Regierungsfraktionen und \n\nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAlles das, was Sie sich berichten lassen wollen, ist doch, \n\nwie in der Antragsbegr\u00fcndung zu entnehmen ist, in \n\nNiedersachsen, dem ersten Bundesland, in dem die \n\nPolizei soziale Netzwerke nutzt, hinreichend \u00fcberpr\u00fcft \n\nworden. Die bei \u00fcbrigens erfolgreichen Fahndungen nach \n\nRechtsbrechern in sozialen Netzwerken und bei Twitter \n\naufgetauchten Bedenken des nieders\u00e4chsischen Daten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7861 \n\nschutzbeauftragten wie auch des dortigen Justizministeri-\n\nums sind ebenfalls ber\u00fccksichtigt worden. Sie f\u00fchrten \n\nkurzzeitig zur Aussetzung der diesbez\u00fcglichen polizeili-\n\nchen Aktivit\u00e4ten. Sie sind aber inzwischen juristisch \n\neinwandfrei abgesichert, sodass Pannen, wie die Abspei-\n\ncherung von Fahndungsaufrufen auf Rechnern anderer \n\nStaaten, k\u00fcnftig vermieden werden. \n\nEs macht also aus Sicht der NPD keinen Sinn, wie im \n\nAntrag beispielsweise unter I Ziffer 3 aufgef\u00fchrt, anzu-\n\nfragen, welche einzelnen Polizeiposten, Polizeireviere \n\noder sonstigen Dienststellen bereits im Netz pr\u00e4sent sind. \n\nEs w\u00e4re vielmehr sinnvoll, gleiche Richtlinien zu entwer-\n\nfen, welche Polizeidienststellen ab wann, in welcher \n\nWeise, mit welcher technischen Ausr\u00fcstung und mit \n\nwelchem Auftritt im Netz vertreten sein m\u00fcssen. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich kann eine modern ausgerichtete Polizei keine \n\ngedruckten Fahndungsplakate ganz allein in Schauvitri-\n\nnen oder im Polizeipr\u00e4sidium an die Wand h\u00e4ngen, wenn \n\nFotos oder Phantomzeichnungen einfacher in das Netz \n\ngestellt werden k\u00f6nnen. Die Internetfahndung nach \n\nKriminellen d\u00fcrfte noch erfolgreicher werden, als dies \n\n\u201eAktenzeichen XY\u201c in seiner besten Zeit war, wenn die \n\nPr\u00e4sentation entsprechend aufbereitet ist. \n\nWir haben auch schon die Einw\u00e4nde der klassischen \n\nparlamentarischen Bedenkentr\u00e4ger von den LINKEN \n\nvernommen. Die NPD ist fest davon \u00fcberzeugt, dass unser \n\nhiesiger Datenschutzbeauftragter die Sachsen ganz gewiss \n\nvor Missbrauch sch\u00fctzen wird. Hier sollte Herr Schurig \n\nvor allem ein Auge auf den politischen Missbrauch eines \n\nsolchen Instruments werfen, denn davon ist keine Regie-\n\nrung, gleich welcher Art oder welcher Partei, gefeit. \n\nIch erw\u00e4hne es, weil man bei einer Recherche im Netz \n\nbez\u00fcglich der Erfahrung der nieders\u00e4chsischen Polizei in \n\nsozialen Netzwerken oder bei Twitter auch auf Eintr\u00e4ge \n\nst\u00f6\u00dft, die sich kritisch mit dem Verhalten von Dienstvor-\n\ngesetzten auseinandersetzen. So warnt die \u201eJunge Grup-\n\npe\u201c, ein Ableger der Gewerkschaft der Polizei im Landes-\n\nbezirk Niedersachsen, in einer mehrseitigen Ausarbeitung \n\n\u00fcber die Gefahren der sozialen Netzwerke nicht nur \n\nallgemein davor, zu viel \u00fcber sich im Netz zu verraten. \n\nSie gibt auch Beispiele daf\u00fcr, wie schnell und \u00fcberra-\n\nschend negativ der Dienstherr reagieren kann, wenn \n\nj\u00fcngere Polizeibeamte Bilder in das Netz stellen. Manch-\n\nmal werden nur Fotos moniert, die bei dem Betrachter \n\nfalsche Eindr\u00fccke erwecken k\u00f6nnten. Es gibt aber auch \n\nHinweise darauf, dass in Niedersachsen auf gewerkschaft-\n\nlich orientierte Polizeibeamte schlicht und einfach Druck \n\nausge\u00fcbt wurde. \n\nDie NPD sieht grunds\u00e4tzlich die Notwendigkeit, das \n\nInternet f\u00fcr die polizeiliche Arbeit zu nutzen. Allerdings \n\nstellen sich eine Reihe von rechtlichen Fragen, zum \n\nBeispiel, ob soziale Netzwerke von privatrechtlichen \n\nAnbietern \u00fcberhaupt von \u00f6ffentlichen Institutionen \n\ngenutzt werden sollen. Ist eine eigene technische Platt-\n\nform, auch aus rechtlichen Gr\u00fcnden, geboten? \n\nAufgrund dieser offenen rechtlichen Fragen h\u00e4lt die NPD-\n\nFraktion diesen Antrag f\u00fcr sinnvoll, auch um dieses \n\nThema parlamentarisch weiter zu behandeln und die \n\nDetailfragen im Landtag zu diskutieren. Wir stimmen \n\ndeshalb diesem Antrag zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. Mir liegen \n\nf\u00fcr eine zweite Runde keine Wortmeldungen vor. Ich \n\nfrage dennoch die Abgeordneten, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird? \u2013 Ich kann nicht erkennen, dass noch jemand das \n\nWort ergreifen m\u00f6chte. Ich frage die Staatsregierung, ob \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Es ist richtig, dass die sozialen \n\nMedien unsere Informations- und Kommunikationsge-\n\nwohnheiten revolutioniert haben. Es ist eine Entwicklung, \n\nan der niemand vorbeikommt. Arbeitsabl\u00e4ufe und Ar-\n\nbeitsalltage sind ver\u00e4ndert worden, aber anders, als ich \n\ndas hier teilweise geh\u00f6rt habe: nicht \u2013 wie es offenkundig \n\nbei Ihnen ist \u2013 dazu, um Abl\u00e4ufe komplizierter und alles \n\nschwieriger zu machen und im Wesentlichen neue Aufga-\n\nben zu kreieren. Diese moderne Technologie ist durchaus \n\ngeeignet, uns bei der Arbeit zu helfen. \n\nAus meiner Sicht ist das eine Entwicklung, an der wir alle \n\nnicht vorbeikommen. Ich denke, auch die s\u00e4chsische \n\nPolizei kommt daran nicht vorbei. In den USA sind \n\nzahlreiche Beh\u00f6rden, von der Katastrophenschutzbeh\u00f6rde \n\n\u00fcber den Pr\u00e4sidenten bis hin zu unz\u00e4hligen Institutionen, \n\nauf den Social Medias aktiv. In Deutschland steckt dies \n\nzugegebenerma\u00dfen noch in den Kinderschuhen. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei kommuniziert bisher vor allem \n\nklassisch \u00fcber das Internet. Diese Angebote werden aber \n\ndurchaus intensiv genutzt. Die Pr\u00e4senz auf unserer Poli-\n\nzeiinternetseite ist bemerkenswert. Es ist eine der meist-\n\nbesuchten Seiten im Internet mit 600 000 Besuchern pro \n\nMonat. Die Anzahl der Nutzung der Online-Wache hat \n\nsich von 5 346 auf \u00fcber 15 500 im letzten Jahr erh\u00f6ht. Auf \n\nden einschl\u00e4gigen sozialen Medienplattformen machen \n\nwir aber bisher nur zaghafte Schritte. Auf Twitter werden \n\ndie Pressemitteilungen der Polizei als Tweed abgesetzt \n\nund als direkte Verlinkung auf die Seiten von \n\nwww.polizei.sachsen.de. Eine echte tats\u00e4chliche Kommu-\n\nnikation findet nicht statt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb ist es \n\nv\u00f6llig richtig, dass das Thema kritisch diskutiert worden \n\nist, denn der Einsatz von solchen sozialen Medien und \n\ndiesen Plattformen f\u00fcr die polizeiliche Arbeit ist nicht \n\nunumstritten. Der Vorsto\u00df aus Niedersachsen hat zuerst \n\neine ziemlich starke Kritik \u2013 auch aus der Reihe der \n\nDatensch\u00fctzer \u2013 erfahren. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Diese Kritik muss man ernst nehmen. Der \n\nStaat tr\u00e4gt in den sozialen Medien eine hohe Verantwor-\n\ntung. Der Datenschutz ist ein hohes Gut. Das ist gerade \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7862 \n\ndann der Fall \u2013 und es wurde durch Frau J\u00e4hnigen v\u00f6llig \n\nzu Recht angesprochen \u2013, wenn staatliche Institutionen \n\nprivatrechtliche Plattformen nutzen, deren Rechtsgrund-\n\nlage auch noch au\u00dferhalb der EU liegt. \n\nUm aber bei diesen strittigen Fragen L\u00f6sungen zu finden, \n\nwurde eine Bund-L\u00e4nder-Projektgruppe \u201eSoziale Netz-\n\nwerke\u201c eingerichtet. Die ersten Schritte waren folgende: \n\nM\u00f6glichkeiten der polizeilichen Arbeit auf diesen sozialen \n\nMedienplattformen wurden analysiert, rechtliche Fragen \n\ndefiniert, Chancen und Risiken aufgezeigt. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Abschlussbericht dazu \n\nliegt vor. Das Ergebnis ist Folgendes: Die Schwerpunkte \n\nliegen auf dem Bereich der \u00d6ffentlichkeitsfahndung und \n\nder Nachwuchsgewinnung. Entsprechend wurden zwei \n\nProjektgruppen eingesetzt. Diese sollen konkrete Hand-\n\nlungsempfehlungen f\u00fcr beide Schwerpunkte erarbeiten. \n\nIm Herbst wird es erste Ergebnisse geben. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich bin mir sicher, dass \n\ndiese Projektgruppen f\u00fcr die aufgeworfenen Fragen \n\nwirklich gute L\u00f6sungen finden werden. \n\nFakt ist, dass nicht nur die Polizei von eigenen Auftritten \n\nauf Social-Media-Plattformen auf vielf\u00e4ltige Weise \n\nprofitieren kann, sondern auch, das ist meine feste \u00dcber-\n\nzeugung, die Menschen im Land. Nicht zuletzt ist dies ein \n\ngeeignetes Mittel, ein St\u00fcck weit mehr B\u00fcrgerorientierung \n\nzu realisieren. Deshalb m\u00f6chte ich sagen, dass aus der \n\nSicht der Staatsregierung durchaus die Chancen gegen-\n\n\u00fcber den Risiken \u00fcberwiegen. Wir wollen auch im Be-\n\nreich der s\u00e4chsischen Polizei diese sozialen Medien \n\nzuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker einsetzen. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nwerden wir auch die Ergebnisse der von mir angespro-\n\nchenen Projektgruppen in unsere Arbeit einflie\u00dfen lassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\ndas Schlusswort auf. F\u00fcr die einreichenden Fraktionen \n\nspricht Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte es an dieser Stelle sehr kurz machen. Wir haben es alle \n\ngeh\u00f6rt: \u00dcber 25 Millionen Deutsche nutzen Facebook. Es \n\nsind haupts\u00e4chlich junge Menschen bis zum Alter von \n\netwa 30 Jahren. Wir alle wissen, dass Facebook eine \n\nsinnvolle Erg\u00e4nzung, nicht Ersetzung, der Polizeiarbeit \n\nw\u00e4re, wie sie in Sachsen momentan schon stattfindet. Wir \n\nw\u00fcrden uns etwas vergeben, wenn wir diese Plattform \n\nnicht nutzen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im ersten Schritt in \n\ndem Antrag einen Pr\u00fcfauftrag erteilt. Ich bin mir sicher: \n\nWenn dieser Pr\u00fcfauftrag zu einem positiven Ergebnis \n\nkommt, wird es auch noch in diesem Jahr eine Pr\u00e4senz \n\nder s\u00e4chsischen Polizei geben. Das ist das, was wir \n\nwollen. Jetzt bitte ich sie erst einmal um Zustimmung zu \n\ndem ersten Schritt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11885 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimm-\n\nenthaltungen und einigen Gegenstimmen ist mehrheitlich \n\ndie Drucksache 5/11885 beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nNach Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr \u2013  \n\njetzt Zuzahlungen f\u00fcr Patientinnen und Patienten abschaffen! \n\nDrucksache 5/11723, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der Fraktion DIE LINKE als Einreicherin das \n\nWort. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nFraktion DIE LINKE hat sich seit Einf\u00fchrung der Praxis-\n\ngeb\u00fchr f\u00fcr deren Abschaffung eingesetzt; wie wir sehen, \n\nmit Erfolg. Die Praxisgeb\u00fchr ist Geschichte. Es hat jedoch \n\nviel zu lange gedauert. Die Begr\u00fcndungen zur Abschaf-\n\nfung der Praxisgeb\u00fchr \u2013 wir haben hier in diesem Hohen \n\nHaus unz\u00e4hlige Male dar\u00fcber diskutiert \u2013 sind f\u00fcr alle \n\nZuzahlungen zutreffend. Deshalb fordern wir die Staats-\n\nregierung auf, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass alle Zuzahlun-\n\ngen abgeschafft werden. Ziel muss es sein, Patientinnen \n\nund Patienten finanziell deutlich zu entlasten. Dazu sind \n\ngesetzliche Regelungen auf Bundesebene notwendig. \n\nMir ist nat\u00fcrlich bewusst, dass Sie diese Notwendigkeit \n\nnicht sehen. Aber ich bin da optimistisch. Das haben Sie \n\nbei der Praxisgeb\u00fchr auch nicht gesehen, und pl\u00f6tzlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7863 \n\nwar sie weg. Das war ein erster richtiger Schritt. Es ist \n\neben ein Wahljahr. \n\nWir haben Ihnen die abzuschaffenden Zuzahlungen \n\nausf\u00fchrlich aufgelistet. Da sind Brille und Zahnersatz \n\nnoch nicht einmal dabei. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf diesen Antrag ist sehr \n\nwiderspr\u00fcchlich. Ja, Sie haben recht, wenn Sie schreiben, \n\ndass diese Zuzahlungen nach deren Abschaffung in der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung nicht mehr zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Es sind 3 Milliarden Euro j\u00e4hrlich von den \n\nderzeit 20 Milliarden Euro \u00dcberschuss bei den gesetzli-\n\nchen Krankenkassen und im Gesundheitsfonds. Gleichzei-\n\ntig sch\u00e4tzt die Bundesregierung die finanzielle Situation \n\ndes Gesundheitsfonds aktuell bis 2014 als so gut ein, dass \n\nsie den Bundeszuschuss zur pauschalen Abgeltung versi-\n\ncherungsfremder Leistungen 2013 um 2,5 Milliarden \n\nEuro und 2014 um 2 Milliarden Euro k\u00fcrzt. Das Geld \n\nsteht so dem Bundeshaushalt zur Verf\u00fcgung. Die Versi-\n\ncherten haben es aber eingezahlt. Es w\u00e4ren also einige \n\nJahre ohne Zuzahlungen gesichert. Langfristig gilt es \n\njedoch, eine gerechte und stabile Finanzierung zu sichern. \n\nWeiter schreiben Sie, Frau Ministerin, die fehlenden \n\nMittel w\u00e4ren entweder von den Beitragszahlern oder den \n\nSteuerzahlern aufzubringen. In jedem Fall k\u00e4me es zu \n\neiner Umverteilung der Belastung. Das ist auch richtig. \n\nWeiter f\u00fchren Sie aus, dass eine Entlastung Einzelner zu \n\neiner zus\u00e4tzlichen Belastung aller f\u00fchren w\u00fcrde. Ja, \n\ngenau. Genau das ist Solidarit\u00e4t, Frau Ministerin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGenau auf dieses System baut die gesetzliche Kranken-\n\nversicherung auf, und nur die gesetzliche. \n\nDas Solidarprinzip als tragende S\u00e4ule der gesetzlichen \n\nKrankenversicherung bedingt, dass Gesunde den h\u00f6heren \n\nFinanzierungsbeitrag leisten. Das sind alles Ihre Worte, \n\nFrau Ministerin. Das ist alles richtig bis hierher. Nur Ihre \n\nSchlussfolgerungen sind die falschen. Die Schlussfolge-\n\nrungen passen nicht zu Ihrem Text. Es f\u00fchrt eben nicht zu \n\neiner \u00dcberlastung der Solidargemeinschaft, sondern es \n\nf\u00fchrt jetzt zu einer \u00dcberlastung der einzelnen Kranken. \n\nMedizinische Ma\u00dfnahmen und Verordnungen legen nicht \n\ndie Patienten fest. Die Notwendigkeit erkennt der Arzt \n\nund trifft seine \u00e4rztliche Verordnung. Zuzahlungen wer-\n\nden f\u00e4llig bei der Inanspruchnahme der verordneten \n\nLeistungen. Geringverdienende nehmen diese oft nicht \n\nwahr. So wird das Solidarsystem ausgehebelt. Die Kosten \n\nwerden vom Solidarsystem zu den Patienten verlagert. \n\nZuzahlungen belasten nun einmal die Patienten und nicht \n\ndie Gemeinschaft und auch nicht die Arbeitgeber. Die \n\nGemeinschaft wird dadurch entlastet. Zuzahlungen halten \n\nKranke und Geringverdiener nicht nur von n\u00f6tigen Arzt-\n\nbesuchen, sondern auch vom Weg in die Apotheke, zu \n\nTherapeuten oder von der notwendigen Reha-Ma\u00dfnahme \n\nab. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDeswegen ist Deutschland ja das  \n\nLand mit den meisten Arztbesuchen!) \n\n\u2013 Das ist f\u00fcr mich, Herr Krau\u00df, eine Zweiklassenmedizin. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Weil wir die meisten Arztbesuche haben,  \n\nist das eine Zweiklassenmedizin!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie dann alles sagen. \n\nWerte Abgeordnete! Im Koalitionsvertrag der gegenw\u00e4rti-\n\ngen Bundesregierung steht unter Punkt 9.1 Gesundheit: \n\n\u201eWettbewerb der Krankenversicherungen wirkt als ord-\n\nnendes Prinzip mit dem Ziel der Vielfalt, der Effizienz \n\nund der Qualit\u00e4t der Versorgung.\u201c Das hei\u00dft, Wettbewerb \n\nanstelle von Solidarit\u00e4t und Parit\u00e4t, Marktregulierung statt \n\nLandesplanung, Gesundheitswirtschaft anstelle von \n\nGesundheitswesen, Eigenverantwortung anstelle von \n\nsozialstaatlicher Verantwortung. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das geh\u00f6rt  \n\nbeides zusammen, das ist kein Widerspruch!) \n\n\u00dcber Jahrzehnte war es gesellschaftlicher Konsens in der \n\nBundesrepublik, Herr Krau\u00df, dass die Sicherstellung einer \n\nbedarfsgerechten Versorgung von Menschen im Krank-\n\nheitsfall zu den origin\u00e4ren Aufgaben des Sozialstaates \n\nz\u00e4hlt. Das Gesundheitswesen hat sich als beitragsfinan-\n\nziertes System entwickelt, das sich \u00fcber \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Selbstverwaltung organisiert. Die Beitr\u00e4ge \n\nwurden urspr\u00fcnglich parit\u00e4tisch durch Arbeitgeber und \n\nArbeitnehmer an die GKV entrichtet und solidarisch \n\nverwaltet. Zuzahlungen f\u00fcr Medikamente, Heilbehand-\n\nlungen oder Krankenhausaufenthalte, zu Beginn der \n\nNeunzigerjahre eingef\u00fchrt und seither stetig gestiegen, \n\nbelasten einseitig und unsolidarisch nur erkrankte Versi-\n\ncherte. Seit 2004 entrichten allein die Versicherten den \n\nBeitragssatz f\u00fcr Zahnersatz und Krankengeld in H\u00f6he von \n\n0,9 % des Bruttolohns. Die Arbeitgeber sind an der \n\nFinanzierung nicht mehr beteiligt. Die Versorgung mit \n\nBrillen oder sogenannten Bagatellmedikamenten wurde in \n\ndie Eigenverantwortung der Versicherten \u00fcbertragen. F\u00fcr \n\ndiese darf jeder Versicherte selbst zahlen. Zuzahlungen \n\nsind also Kopfpauschalen auf Krankheit. Sie besitzen \n\nkeine positive Steuerungswirkung. \n\nFrau Ministerin, Sie haben in Ihrer Antwort auf unseren \n\nAntrag darauf hingewiesen, dass DIE LINKE im Bundes-\n\ntag eine Kleine Anfrage gestellt hat. Es sind inzwischen \n\ndrei. Dazu g\u00e4be es einiges zu sagen. \n\nDie Belastungsgrenze f\u00fcr Kranke bzw. chronisch Kranke \n\nliegt bei 2 % bzw. 1 % des Bruttoeinkommens. Das ist \n\nallgemein bekannt. Das scheint auf den ersten Blick nicht \n\nviel. F\u00fcr den Einzelnen sieht das etwas anders aus. Wenn \n\ndiese Kosten solidarisch und parit\u00e4tisch auf alle gesetzlich \n\nVersicherten umgelegt werden, steigt der Beitragssatz um \n\n0,17 %, jeweils f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Der \n\nFinanzierungsbeitrag der Zuzahlungen ist also recht \n\n\u00fcberschaubar. Es w\u00e4re eine Entlastung der Kranken \n\nzulasten der Gesunden, eine Entlastung der Arbeitnehmer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7864 \n\nzulasten der Arbeitgeber, wohlgemerkt um 0,17 %. Diese \n\nBeitragssatzsteigerung ist von untergeordneter Relevanz. \n\nWarum also Zuzahlungen? Es gibt nachweislich keine \n\npositiven Steuerungswirkungen durch diese Zuzahlungen. \n\nDeshalb k\u00f6nnten alle Zuzahlungen abgeschafft werden. \n\nWarum betone ich diese untergeordnete Relevanz so? \n\nZuzahlungen f\u00fcr Leistungen f\u00fcr Kinder werden grund-\n\ns\u00e4tzlich nicht erhoben, au\u00dfer Zuzahlungen f\u00fcr Fahrtkosten \n\nf\u00fcr Kinder. Sie sind eher \u2013 so schreibt das Bundesministe-\n\nrium f\u00fcr Gesundheit \u2013 von untergeordneter Relevanz. \n\nWieso eigentlich? Denn diese kommen zu den Kosten, \n\nLohnausfallleistungen bei unbezahlter Freistellung und \n\nKrankenhauskosten eines Elternteils noch dazu. Das \n\nhei\u00dft, die Ausgaben und fehlenden Einnahmen der Fami-\n\nlie mit einem kranken Kind sind bei Weitem nicht von \n\nuntergeordneter Relevanz. \n\nIch fasse zusammen: Sie wollen weiterhin den Arbeitge-\n\nberanteil bei 7,3 % belassen, private Kassen stabilisieren, \n\nKopfpauschalen einf\u00fchren, Zusatzbeitr\u00e4ge festschreiben. \n\n\u2013 Das ist nicht zukunftsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wollen die Einnahmenseite st\u00e4rken, indem alle \n\nMenschen entsprechend ihren Einkommen in eine Kasse \n\neinzahlen \u2013 ohne Beitragsbemessungsgrenze. Arbeitneh-\n\nmer und Arbeitgeber zahlen parit\u00e4tisch ihren Beitrag. \n\nLeistungsk\u00fcrzungen und Zusatzbeitr\u00e4ge k\u00f6nnen somit \n\nabgeschafft werden. Das ist eine zukunftssichere, solidari-\n\nsche Versicherung, und deswegen k\u00f6nnen Sie diesem \n\nAntrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Frau Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wie fange ich an? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein guter Anfang!) \n\nPopulismus? Mit Sicherheit, Herr Dr. Hahn. Ich denke, \n\nwenn Sie mich kennen, wissen Sie eigentlich, was jetzt \n\nkommt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Genau!) \n\nDie von Ihnen zu diesem Thema leider gew\u00e4hlte hoch \n\npopulistische bzw. hoch polemische Argumentationswei-\n\nse, die Sie heute wieder einmal nach dem Prinzip \n\n\u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c vorlegen, gef\u00e4hrdet unseren Sozial-\n\nstaat und solidarisch gepr\u00e4gten Staat. Wissen Sie, warum \n\ndas so ist? Das ist Sozialismus pur, \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Niemals!) \n\nund der hat gnadenlos versagt, indem er gerade im Ge-\n\nsundheitsbereich seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vernach-\n\nl\u00e4ssigt hat. Das konnten wir doch alle in den letzten Tagen \n\nzur Gen\u00fcge lesen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nDas passiert hier nicht. Jeder, der eine medizinische \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Warum regen Sie sich denn so auf? Selbst der ehemali-\n\nge Minister der DDR hat in Papieren hinterlassen, dass er \n\nschon 1983 verzweifelt war, weil die Krankenh\u00e4user \n\nv\u00f6llig am Ende waren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt ist doch alles besser geworden!) \n\nDort hat es an den einfachsten Mitteln gefehlt. Aber ich \n\nkomme jetzt zu unserem internationalen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWissen Sie was? Eigentlich habe ich jetzt Ihren Nerv \n\ngetroffen. So wie Sie jetzt diskutieren, zeigt mir, dass Sie \n\ngenau wissen, dass ich recht habe. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nIch bin froh, dass die Wende kam. Ich bin froh, dass wir \n\nin Sachsen eine der modernsten Krankenhauslandschaften \n\nin ganz Deutschland haben, um die wir beneidet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nGeben Sie das doch endlich einmal zu! \u2013 Ich komme \n\nzur\u00fcck zum Thema. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Investitionsstau!) \n\nJa, wir haben einen Sozialstaat, um den wir international \n\nbeneidet werden. Wir haben ein Rentensystem, das es in \n\ndieser Form nirgendwo gibt. Wir haben eine Arbeitslo-\n\nsenversicherung \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: In welcher  \n\nWelt leben Sie eigentlich? \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ach, Herr Dr. Pellmann, regen Sie sich ab! \n\nWir haben eine Pflegeversicherung, an deren Verbesse-\n\nrung man derzeit arbeitet, und wir haben unser solidarisch \n\ngepr\u00e4gtes Krankenversicherungssystem. 85 % der Bev\u00f6l-\n\nkerung sind im System der gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung versichert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Und?) \n\nJetzt h\u00f6ren Sie mir bitte genau zu! 52,2 Millio-\n\nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind Mitglied der GKV. \n\n17,5 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind beitragsfrei \n\nin der GKV versichert. Davon ist ein Gro\u00dfteil Familien-\n\nangeh\u00f6rige und Kinder. Diese Zahlen sollten immer \n\nwieder genannt werden, damit man sieht, was mit diesen \n\nSozialsystemen gestemmt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7865 \n\nDie GKV stemmt jedes Jahr eine dreistellige Milliarden-\n\nsumme. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDoch wir sprechen nicht nur von Solidarit\u00e4t, sondern auch \n\ndie Subsidiarit\u00e4t m\u00fcssen wir wieder klar in den Fokus \n\nr\u00fccken. Was hei\u00dft eigentlich Subsidiarit\u00e4t? Gesunde \n\nMenschen tragen kranke Menschen, Menschen mit \n\nh\u00f6herem Einkommen tragen Menschen mit geringerem \n\nEinkommen und j\u00fcngere Menschen tragen \u00e4ltere Men-\n\nschen. Gerade Letzteres gef\u00e4hrden Sie. \n\nDie j\u00fcngeren Menschen fragen sich: Haben wir k\u00fcnftig \n\nauch noch ein solches System, wenn die \u00c4lteren das \n\nSystem \u00fcberziehen? Politische Verantwortung hei\u00dft, auch \n\nin die Zukunft zu schauen und ein System zu sichern, \n\ndamit es k\u00fcnftig solidarisch auch noch funktioniert. \n\nEs geh\u00f6rt deshalb zu unserer gesellschaftlichen und vor \n\nallem zu unserer moralischen Verantwortung, die Men-\n\nschen f\u00fcr mehr Selbstverantwortung zu sensibilisieren, \n\ndamit sie mehr Selbstverantwortung entwickeln. Solidari-\n\nt\u00e4t funktioniert nur durch Subsidiarit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Sozialstaat ist auf lange \n\nSicht gef\u00e4hrdet, wenn das Gef\u00fchl und die Verantwortung \n\nder Subsidiarit\u00e4t nicht gesch\u00e4rft werden und Sie solche \n\nfadenscheinigen Antr\u00e4ge \u2013 die Sie von Ihren Berliner \n\nKollegen abgekupfert haben und die dort alle abgelehnt \n\nwurden \u2013 auf die Tagesordnung setzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer hat Ihnen das \n\naufgeschrieben? Das ist ja nicht zum Aushalten!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie rausgehen! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Lassen Sie mich einige Fakten \n\nnennen. Im Jahr 2011 hat jeder Bundesb\u00fcrger laut Statisti-\n\nschem Bundesamt exakt 3 590 Euro f\u00fcr die Gesundheit \n\nausgegeben. Das sind insgesamt 294 Milliarden Euro, die \n\ngezahlt wurden. Die Gesundheitsausgaben betrugen somit \n\n11,3 % des Bruttoinlandsprodukts. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wie viel  \n\nhaben die Pharmakonzerne verdient?) \n\n\u2013 Werden Sie doch nicht unsachlich! Ich sage Ihnen \n\ngleich, warum. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nVon 294 Milliarden Euro hatte die gesetzliche Kranken-\n\nversicherung den gr\u00f6\u00dften Anteil, und zwar 57 %. Das \n\nentspricht 168 Milliarden Euro. \n\nIch nenne Ihnen einmal die laut GKV-Spitzenverband \n\naufgef\u00fchrten Vergleichsdaten der Jahre 2011 und 2012, in \n\ndenen es eine Steigerung gab. Als Vergleich dienen die \n\nQuartale I bis IV der Jahre 2011 und 2012. Erstens. Die \n\nKrankenhausbehandlungen im Jahr 2011 betrugen 60 Mil-\n\nliarden Euro, im Jahr 2012 betrugen sie 61,79 Milliar-\n\nden Euro. Zweitens. Die Arzneimittelausgaben im Jahr \n\n2011 betrugen 29 Milliarden Euro, im Jahr 2012 betrugen \n\nsie 29,41 Milliarden Euro. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nKennen wir doch alles!) \n\n\u2013 Auch wenn Sie es kennen, aber vielleicht sollten die \n\nZahlen auch von anderen begriffen werden. \n\nDrittens. Die Ausgaben f\u00fcr Heilmittel im Jahr 2011 \n\nbetrugen 4,89 Milliarden Euro, im Jahr 2012 betrugen sie \n\n4,99 Milliarden Euro. \u2013 Das alles ist nur einmal beispiel-\n\nhaft angef\u00fchrt. \n\nLassen Sie mich auf den vorliegenden Antrag zur\u00fcck-\n\nkommen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas wurde auch Zeit!) \n\n\u2013 Herr Dr. Pellmann, Ihre schr\u00e4gen Bemerkungen sind \n\nmanchmal extrem belastend. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDie Versicherten der GKV haben sich an den Kosten \n\nbestimmter Leistungen zu beteiligen. Das begr\u00fc\u00dfen auch \n\ndie Kassen. H\u00e4tten Sie doch einmal mit der AOK gespro-\n\nchen. Damit soll unter anderem jeder Versicherte dazu \n\nbewegt werden, auf eine kostenbewusste und verantwor-\n\ntungsvolle Inanspruchnahme der Leistungen Wert zu \n\nlegen. Ich habe Ihnen gerade gesagt, welche Budgets \n\ndaf\u00fcr j\u00e4hrlich ausgegeben werden. Es dient nicht nur der \n\nEntwicklung und St\u00e4rkung einer Eigenverantwortung, \n\nsondern es soll gerade damit auch ein Beitrag f\u00fcr die \n\nSicherung unserer solidarischen Versorgung geleistet und \n\nder gute Leistungskatalog abgesichert werden. \n\nGleichzeitig k\u00f6nnen so einerseits die wirklich sehr umfas-\n\nsenden zuzahlungsbefreiten Leistungsangebote gehalten \n\nwerden, wie Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen, alle Krebsvor-\n\nsorgen \u2013 ob Darmkrebs, Prostata- oder Brustkrebs \u2013, \n\nSchutzimpfungen \u2013 ich denke allein an die Grippeschutz-\n\nimpfung \u2013, Angebote der Gesundheitsf\u00f6rderung, Klein-\n\nkindberatung und Schwangerschaftsuntersuchung. All \n\ndiese Untersuchungen, die kostenfrei sind, gilt es zu \n\nhalten, und dazu dient auch diese Eigenbeteiligung. \n\nEs muss auch ein Anreiz daf\u00fcr entstehen, dass man eben \n\ndiese medizinischen Vorleistungen in Anspruch nimmt. Es \n\nist nicht alles zum Nulltarif zu haben, und es kann nicht \n\nalles staatlich geleitet werden. Eine Eigenverantwortung \n\nist von jedem B\u00fcrger mit Recht und auch Pflicht zu \n\nfordern. \n\nAu\u00dferdem gibt es einen \u00dcberlastungsschutz, der gesetz-\n\nlich geregelt ist. Es wurde schon gesagt: Chroniker haben \n\nj\u00e4hrlich bis zu 1 % der Bruttoeinnahmen zuzuzahlen. Bei \n\nSozialhilfeempf\u00e4ngern wird der Regelsatz angesetzt \u2013 \n\nauch hier wird wieder unterteilt nach Chronikern oder \n\nNichtchronikern \u2013: 1 % und 2 %. Warum Zuzahlung \n\nnotwendig ist, habe ich bereits begr\u00fcndet. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf Ihre Bemerkung zu-\n\nr\u00fcckkommen, was Pharma anbelangt \u2013 Herr Dr. Hahn, ein \n\nThema, das mir viel zu ernst ist. Wissen Sie, dass zu \n\nDDR-Zeiten ein Kind, das mit dem genetischen Defekt \n\nder Mukoviszidose geboren wurde, so gut wie \u00fcberhaupt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7866 \n\nkeine Chancen hat, ein Lebensalter zu erreichen, wie es \n\njemand hatte, der nach 1990 geboren wurde? Ich kenne \n\njunge Menschen, die heute mit 20, 22 oder auch 30 Jahren \n\ndieses Lebensalter erreichen, eben weil die Pharma \n\nforscht, weil man gl\u00fccklich ist, dass jetzt der GBA ein \n\nneues Medikament zugelassen hat, dessen Behandlung \n\nnur ein Teil der Mukoviszidosepatienten wenigstens das \n\nLeben verl\u00e4ngert und die Qualit\u00e4t verbessert. Und das ist \n\ngut. Das hat es fr\u00fcher nicht gegeben. Die Kinder sind ja \n\nnicht mal drei oder vier Jahre alt geworden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHeute gehen sie zur Schule, machen ihr Abitur, gehen \n\nzum Studium und sind dankbar, dass sie so gut medizi-\n\nnisch versorgt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nIch sch\u00e4me mich daf\u00fcr, dass Sie das alles hier negieren. \n\nSprechen Sie mit den Betroffenen. Schwerstkranke und \n\nMenschen mit seltenen Erkrankungen haben oberste \n\nPriorit\u00e4t und ihnen wird in diesem guten, modernen \n\nGesundheitssystem geholfen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal \u2013 beruhend auf \n\neiner Analyse der OECD; es ist nicht meine eigene \u2013 \n\nsagen: Deutschland praktiziert eine Eigenbeteiligung und \n\nZuzahlung der Versicherten, die im internationalen Ver-\n\ngleich sozial vertr\u00e4glich und moderat sind. Das beruht auf \n\neiner Vergleichsanalyse zwischen allen Mitgliedsstaaten \n\nder OECD. \n\nMeine Damen und Herren, wir lehnen Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nStrempel f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich Herrn \n\nDr. Hahn mit einer Kurzintervention. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwerde hier nicht so aufgeregt sprechen, wie es die Kolle-\n\ngin Strempel eben getan hat. Ich will nur deutlich ma-\n\nchen, dass ich mich \u00fcber jeden medizinischen Fortschritt \n\nfreue und dass es nat\u00fcrlich gut ist, wenn Kinder mit \n\nbestimmten Krankheiten heute l\u00e4nger leben und \u00fcberleben \n\nk\u00f6nnen; das ist doch v\u00f6llig unbestritten. \n\nMein Zwischenruf bezog sich darauf, dass Sie von Solida-\n\nrit\u00e4t gesprochen haben, dass alle Seiten sich beteiligen \n\nm\u00fcssen, auch im Bereich der Gesundheitskosten. Er \n\nbezog sich auf die zum Teil exorbitanten Gewinne der \n\nPharmakonzerne, die ihren Beitrag eben nicht in ausrei-\n\nchendem Ma\u00dfe leisten, um die Gesundheitskosten insge-\n\nsamt zu senken. \n\nSie haben au\u00dferdem gesagt, dass es doch gut sei, wenn \n\nman bei chronisch Kranken 1 % des Bruttogehaltes \n\nzuzahlen muss. Die allermeisten chronisch Kranken \n\nk\u00f6nnen nichts f\u00fcr ihre Krankheit, und wir halten es daher \n\nnicht f\u00fcr gerechtfertigt, dass ein Teil der Menschen \u2013 in \n\ndiesem Fall die chronisch Kranken \u2013 f\u00fcr ihre Gesund-\n\nheitsleistungen Zuzahlungen aufbringen m\u00fcssen und \n\nandere Menschen nicht. \n\nWir wollen diese Sonderbehandlung abschaffen. Das ist \n\nein legitimer politischer Anspruch, und ich bitte Sie, \n\ndiesen nicht zu diskreditieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Strempel, \n\nwollen Sie reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nergreift f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Neukirch das \n\nWort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Rund 5 Milliarden Euro \n\nhat die gesetzliche Krankenversicherung im vergangenen \n\nJahr an Zuzahlungen eingenommen; davon sind 2 Milli-\n\narden Euro durch die Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr in \n\ndiesem Jahr nun bereits Geschichte. \n\nAuch die SPD-Fraktion hatte die Abschaffung der Praxis-\n\ngeb\u00fchr gefordert und begr\u00fc\u00dft, weil deren Steuerungsfunk-\n\ntion wirklich nicht den gew\u00fcnschten Effekt hatte. Man \n\nmuss dazusagen, dass sie urspr\u00fcnglich nur f\u00fcr Facharztbe-\n\nsuche vorgesehen war; durch die Einbeziehung jeglicher \n\nArztbesuche ist keine Steuerungswirkung entstanden und \n\nes war nur sinnvoll, sie wieder abzuschaffen. \n\nEs bleiben 3 Milliarden Euro Zuzahlungen \u00fcbrig, und das \n\nbei Gesamtausgaben der gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung von fast 170 Milliarden Euro pro Jahr. Wir sprechen \n\nalso \u00fcber knapp 2 % der Gesundheitsausgaben der solida-\n\nrischen Krankenversicherung. \n\nAngesichts dieses Verh\u00e4ltnisses mag man der Einsch\u00e4t-\n\nzung der Bundesregierung in der schon genannten Klei-\n\nnen Anfrage zustimmen, dass es sich um eine ma\u00dfvolle \n\nund moderate Zuzahlungsregelung handelt. Jedoch kann \n\nnat\u00fcrlich \u2013 darauf ist verwiesen worden \u2013 im Einzelfall \n\ndas zumutbare Ma\u00df der Belastung \u00fcberschritten sein und \n\neine gew\u00fcnschte Steuerung in unerw\u00fcnscht hohe H\u00fcrden \n\numschlagen. Deshalb gibt es auf der individuellen Ebene \n\nauch noch die Belastungsgrenze \u00fcber jeden Einzelnen, \n\n\u00fcber deren Ausgestaltung man im Zweifel noch reden \n\nmuss. Eine Debatte um eine tats\u00e4chlich w\u00fcnschenswerte \n\nSteuerungswirkung von Zuzahlungen haben wir jedoch \n\nmit dem Antrag der LINKEN leider nicht. \n\nWenn ich mir den geltenden Zuzahlungskatalog, der \n\nbeigef\u00fcgt war, anschaue, fallen mir gerade dazu einige \n\n\u00e4nderungsw\u00fcrdige Dinge auf. Beispielsweise bin ich der \n\nMeinung, dass Kinder generell von Zuzahlungsregelun-\n\ngen zu befreien sind. Es ist nicht einzusehen, dass es eine \n\nAusnahme bei Fahrtkosten gibt. Ich w\u00fcrde gern dar\u00fcber \n\nsprechen, inwieweit dieser Zuzahlungskatalog ver\u00e4nde-\n\nrungsbed\u00fcrftig ist. \n\nDer Antrag der LINKEN will eine jegliche Einstellung \n\nvon Zuzahlungen, auch mit dem Argument der R\u00fccklagen \n\nder GKV. Hierzu muss ich wirklich sagen, dass ich \n\nangesichts der Versorgungsengp\u00e4sse im \u00e4rztlichen Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7867 \n\nreich, angesichts der Unterfinanzierung der Pflege im \n\nKrankenhausbereich im DRG-System, angesichts der zu \n\nerwartenden Ausgabensteigerungen durch medizinisch-\n\ntechnischen Fortschritt, angesichts der demografischen \n\nEntwicklung so viel Bedarfe sehe, die Geld kosten wer-\n\nden, dass ich eigentlich relativ zufrieden bin, dass wir \n\ndiese R\u00fccklagen und Gestaltungsfreiheiten haben, um \n\nzuk\u00fcnftig die Versorgung sicherzustellen. Diese Gestal-\n\ntungsspielr\u00e4ume wollen wir uns als SPD auch nicht \n\nnehmen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeutschland w\u00e4re in Europa wirklich das einzige Land, \n\ndas generell keine Zuzahlungen zulie\u00dfe. Egal, ob steuer-\n\nfinanziert oder beitragsfinanziert, ob Kopfpauschale oder \n\nlohnabh\u00e4ngige Beitragszahlung \u2013 alle Gesundheitssyste-\n\nme in Europa kennen Zuzahlungen. Gewiss sind sie \n\nunterschiedlich ausgestaltet. Deutschland liegt im Ver-\n\ngleich an der ganz unteren Grenze; mit 2 % angesichts der \n\nGesamtausgaben ist es wirklich sehr niedrig angesetzt. \n\nDie L\u00e4nder, die niedrigere Zuzahlungsregelungen haben, \n\nhaben daf\u00fcr aber auch eingeschr\u00e4nkte Leistungskataloge. \n\nL\u00e4nder wie Belgien oder D\u00e4nemark mit weniger Zuzah-\n\nlungen m\u00fcssen dann im Leistungskatalog Abstriche \n\nmachen. Zum Beispiel gibt es da keinerlei Finanzierungen \n\nvon Zahnbehandlungen; die m\u00fcssen komplett selbst \n\n\u00fcbernommen werden. In dieser Hinsicht muss man auch \n\nAugenma\u00df walten lassen. Gerade die uns immer als so \n\nvorbildlich gepriesenen skandinavischen L\u00e4nder \u2013 ich \n\nfinde sie auch vorbildlich \u2013 legen sehr, sehr viel Wert auf \n\nZuzahlungsregelungen, und daf\u00fcr werden nicht nur die \n\nEinnahmen als finanzielle Gr\u00fcnde herangezogen. \n\nAls erster Grund \u2013 das wurde uns auf unserer Ausschuss-\n\nreise in den skandinavischen L\u00e4ndern immer stolz pr\u00e4sen-\n\ntiert \u2013: Gesundheit ist ein \u00f6ffentliches Gut, aber es ist kein \n\nkostenloses Gut. Deshalb zahlt derjenige, der eine Ge-\n\nsundheitsdienstleistung nachfragt, im Augenblick der \n\nInanspruchnahme einen bestimmten Anteil. Es ist ein \n\ngenerelles Prinzip in allen Gesundheitssystemen dieser \n\nWelt. \n\nDie zweite Botschaft ist eine Steuerungsbotschaft. An der \n\nEingangst\u00fcr zum Gesundheitswesen soll es eine sp\u00fcrbare \n\nSchwelle geben. Diese Schwelle wird auch \u00fcber Zuzah-\n\nlungen definiert. Das wurde uns beispielsweise in Finn-\n\nland sehr stolz pr\u00e4sentiert, und zwar deshalb, weil sich die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr bewusst sind, dass sie ein \n\nganz tolles solides Gesundheitswesen haben, auf das sie \n\nstolz sind und deshalb auch sehr gern ihren eigenen \n\nBeitrag bei jeder dieser Leistungen zahlen. \n\nDie dritte Botschaft ist, dass gesteuert werden soll. Hier \n\nsehe ich eher den dringenderen Punkt und Handlungsbe-\n\ndarf auch f\u00fcr Deutschland. Das Beispiel mit den Kindern \n\nhabe ich schon genannt. Da w\u00e4re es zum Beispiel aus \n\nmeiner Sicht sinnvoll zu \u00fcberlegen, ob man als Leistung \n\nf\u00fcr Kinder nicht wieder die Brillen in den Leistungskata-\n\nlog einbezieht, was auch wieder Geld kosten w\u00fcrde. Ich \n\nw\u00fcrde lieber an der Stelle diskutieren, als jetzt generell \n\nmit einer pauschalen Forderung zu agieren, denn der \n\nLeistungskatalog und die Qualit\u00e4t der medizinischen \n\nVersorgung machen das deutsche Gesundheitssystem aus, \n\nund das muss weiterhin im Vordergrund stehen. \n\nDer medizinische Fortschritt soll weiterhin so viel wie \n\nm\u00f6glich Patientinnen und Patienten sowohl in der Stadt \n\nals auch auf dem Land zugutekommen. Wie sichern wir \n\ndas in einer alternden Gesellschaft, wie sichern wir die \n\nwohnortnahe medizinische Versorgung? Sie wissen auch \n\nbei der Linksfraktion, dass wir bei der Beantwortung \n\ndieser Fragen ohne zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel nicht \n\nauskommen werden. Da wir uns daf\u00fcr Spielr\u00e4ume erhal-\n\nten wollen, lehnen wir Ihren Antrag heute ab. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Neukirch \n\nvon der SPD-Fraktion. Es folgt Frau Jonas f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nEs wurde schon mehrfach darauf hingewiesen, dass \n\nj\u00e4hrlich mehr als 3 Milliarden Euro durch Eigenanteile \n\nder Patienten aufgebracht werden, die der gesetzlichen \n\nKrankenversicherung zur Verf\u00fcgung stehen und die sonst \n\nvon allen Beitragszahlern miterbracht werden m\u00fcssten. \n\nDass zu den einzelnen Leistungen, die der Patient in \n\nAnspruch nimmt, Zuzahlungen geleistet werden m\u00fcssen, \n\nist \u2013 auch das ist mehrfach dargestellt worden \u2013 kein \n\ndeutsches Spezifikum. Der internationale Vergleich zeigt \n\ndeutlich, dass die Eigenbeteiligung in dem Gesundheits-\n\nsystem vieler L\u00e4nder und vor allem in den Industriel\u00e4n-\n\ndern zum Einsatz kommt. \n\nSchauen wir uns die gesamten Gesundheitsausgaben in \n\nDeutschland an, gehen 13 % davon auf die Zuzahlung \n\noder auf private Beschaffung zur\u00fcck. Wir liegen damit \n\ndeutlich hinter den L\u00e4ndern \u2013 auch das wurde gerade \n\ngenannt \u2013 \u00d6sterreich, Finnland, Schweden, Belgien usw. \n\nDie Zuzahlungen in Deutschland sind moderat und liegen \n\nin vielen L\u00e4ndern deutlich h\u00f6her als bei uns. Dass Sie, \n\nsehr geehrte Abgeordnete der Linksfraktion, unterstellen, \n\nbei uns und in diesen L\u00e4ndern w\u00fcrde deswegen menschli-\n\nches Leid herrschen \u2013 siehe Ihren Antrag \u2013, halte ich nicht \n\nnur f\u00fcr \u00fcberzogen, sondern auch f\u00fcr unseri\u00f6s. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sprachen \n\ndie Praxisgeb\u00fchr in Ihrem Antrag an. Die Abschaffung \n\nder Praxisgeb\u00fchr war ein wichtiger Schritt zur Entlastung \n\nder Patienten, aber auch ein wichtiger Schritt, um die \n\nB\u00fcrokratie in Arzt- und Zahnarztpraxen abzubauen. Mit \n\nder Praxisgeb\u00fchr konnte keine Steuerungsfunktion belegt \n\nwerden. Das damalige Ziel von Rot-Gr\u00fcn, Patienten an \n\nunn\u00f6tigen Arztbesuchen zu hindern und selbst die \u00dcber-\n\nweisungen zu Fach\u00e4rzten einzud\u00e4mmen, wurde mit diesen \n\nMitteln nachweislich nicht erreicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7868 \n\nBei den Zuzahlungen \u2013 das ist das Wesentliche \u2013 zeigt \n\nsich allerdings ein anderes Bild. Da sind Ihre Aussagen, \n\ngesch\u00e4tzte Kollegin Lauterbach, einfach falsch. Sie \n\nbeziehen sich im Unterschied zur pauschalen Praxisge-\n\nb\u00fchr auf die einzelnen Leistungen. Ihre Steuerungswir-\n\nkung kann dabei nicht von der Hand gewiesen werden. \n\nDas sieht man beispielsweise an den Zuzahlungen im \n\nArzneimittelbereich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Pellmann? \n\nAnja Jonas, FDP: Na klar! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich habe es ge-\n\nahnt. Herzlichen Dank, Frau Kollegin, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nwill Sie dringend nachfragen, Frau Jonas. Meinen Sie \n\nnicht auch, dass es sich bei dem, was wir hier abschaffen \n\nwollen, ausschlie\u00dflich um \u00e4rztliche Verordnungen han-\n\ndelt, also ganz offensichtlich um Dinge, bei denen ein \n\nArzt der Auffassung ist, dass diese dem Patienten drin-\n\ngend notwendig zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen, und dass \n\nes nicht im Benehmen des Patienten ist, dar\u00fcber zu \n\nentscheiden, ob er das braucht und sich leistet oder nicht? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Dr. Pellmann! \n\nNein, ich stimme Ihnen nicht zu, weil es bei bestimmten \n\nMedikamenten wie zum Beispiel bei Generika, einem \n\nsogenannten Nachahmermedikament, so ist, dass diese \n\nteilweise viel billiger sind, also auch mit einer geringeren \n\nZuzahlung versehen werden oder teilweise auch von \n\nZuzahlungen befreit sind. Es ist eine Steuerungswirkung, \n\ndie genau auf den Bereich der Arzneimittel zutrifft. \n\nDeswegen sind Ihre Aussagen falsch. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist aber unabh\u00e4ngig davon. Die Zuzahlung orientiert \n\nja darauf, dass ich mit entscheide, welche Medikamente \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIch entscheide nicht mit!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich entscheiden Sie mit. Wenn Sie fragen, von \n\nwelcher Firma, entscheiden Sie schon mit, vorausgesetzt, \n\nSie haben die Eigenverantwortung und auch die F\u00e4hig-\n\nkeit, selbst entscheiden zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Niemand soll und darf \n\naus finanziellen Gr\u00fcnden auf eine notwendige Inan-\n\nspruchnahme von Gesundheitsleistungen verzichten \n\nm\u00fcssen. Zuzahlungen m\u00fcssen sozial und vertr\u00e4glich \n\ngestalten, sein. Das sind sie hier bei uns in Deutschland \n\nund hier bei uns in Sachsen. \n\nEs gibt festgelegte Belastungsgrenzen, \u00fcber die meine \n\nVorredner auch schon mehrfach gesprochen haben. In \n\nDeutschland wird anders als in anderen L\u00e4ndern niemand \n\nvon notwendigen medizinischen Leistungen und Thera-\n\npien ausgeschlossen. Das hei\u00dft, Geringverdiener zahlen \n\nkeine Zuzahlungen. Sie haben geh\u00f6rt, wie es sich mit \n\nchronisch Kranken verh\u00e4lt, wie es mit der Kinder- und \n\nJugendmedizin ist und wie es sich mit Leistungen der \n\nSchwangerschaft verh\u00e4lt. Das Feld der Ausnahmen ist \n\nsehr breit. \n\nSehr geehrte Kollegen der Linksfraktion! Wir haben eine \n\ngrundlegend andere Auffassung zur Finanzierung eines \n\nGesundheitssystems. Wer Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt, be-\n\nkommt sie. Sie verteufeln die Eigenbeteiligung der \n\nPatienten am Gesundheitssystem. F\u00fcr uns hingegen ist \n\nEigenbeteiligung nicht nur wichtig f\u00fcr die Finanzierbar-\n\nkeit einer modernen Medizin, sondern auch, um das \n\nBewusstsein der Patienten f\u00fcr die Kosten der Leistung zu \n\nschaffen. Sie fordern auf Ihre populistische bekannte Art \n\nein kostenloses Gesundheitssystem f\u00fcr alle, ohne die \n\nehrliche Kostenfrage zu stellen. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr mit \n\nrationellen Argumenten, die Finanzierung unseres Ge-\n\nsundheitssystems zu diskutieren, sodass f\u00fcr alle Patienten \n\ndie notwendigen Therapien auch zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nGestatten Sie mir einen letzten Satz. Ich denke, es \u00fcber-\n\nrascht Sie daher nicht, dass wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nGeld f\u00e4llt eben nicht vom Himmel, auch nicht f\u00fcr Leis-\n\ntungen des Gesundheitssystems. Leistungen fordern ohne \n\nLeistungen bezahlen zu wollen, funktioniert nicht. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Jonas. Jetzt sehe ich eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Jonas, Sie haben erneut gesagt, die \n\nPatienten sollen eine Eigenbeteiligung leisten. Meinen Sie \n\ndenn nicht auch, dass Sie mit dem monatlichen Kranken-\n\nkassenbeitrag gen\u00fcgend Eigenbeteiligung leisten? Sie \n\nreden so daher, als w\u00e4re der Krankenkassenbeitrag gar \n\nnichts, als w\u00e4re das eine Steuer. Nein, es ist ein Kranken-\n\nkassenbeitrag, der selbstverwaltet wird, falls Sie nat\u00fcrlich \n\nin einer gesetzlichen Krankenkasse sind. \n\nDeshalb meinen wir prinzipiell, dass der monatlich \n\ngezahlte Beitrag reichen muss, um eine medizinische \n\nGrundversorgung ohne diese zahlreichen, b\u00fcrokratisch \n\nohnehin noch zu verwaltenden zus\u00e4tzlichen Dinge zu \n\nleisten und nicht anders. Aber ich bitte Sie herzlich, h\u00f6ren \n\nSie auf, so zu tun, als w\u00fcrden sich die Patienten nicht \n\neigenbeteiligen. Sie bezahlen gen\u00fcgend Krankenkassen-\n\nbeitrag. Das ist der Hauptteil jeglicher Eigenbeteiligung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion von Frau \n\nKollegin Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werter \n\nHerr Dr. Pellmann! Frage Nummer 1: Ich bin gesetzlich \n\nkrankenversichert und kenne daher das System und wei\u00df \n\nauch, was jeder in ein Grundversorgungssystem einzahlt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7869 \n\nZweitens. Es zahlen nicht alle B\u00fcrger unseres Landes \n\nentsprechende Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge und zahlen \n\nin diese Strukturen ein. Es ist die gesellschaftliche Aufga-\n\nbe, die Grundsicherung abzusichern, und genau das tun \n\nwir. Diese Zuzahlungen erm\u00f6glichen eine Eigenbeteili-\n\ngung, eine Transparenz und eine Mitwirkung. Genau das \n\nist der richtige Weg. Die Aufgaben, die vor uns stehen, \n\nsind die Finanzierungen der Krankenh\u00e4user. Die Siche-\n\nrung dieser Versorgung auf diesem Niveau l\u00e4sst eben nur \n\ndiesen Weg momentan zu. Au\u00dfer, es f\u00e4llt wirklich von \n\nalleine irgendwann das Geld vom Himmel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in unserer \n\nRednerreihe fort, und f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ergreift \n\nFrau Kollegin Giegengack das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kaum ein Experte \n\nist noch in der Lage, die zahlreichen Gesundheitsreformen \n\nvollst\u00e4ndig zu rekapitulieren, in deren Zuge auch die \n\nZuzahlung f\u00fcr Versicherte eingef\u00fchrt wurde. Es ist viel \n\nschon ausgef\u00fchrt worden an Detailgeschichten. Das \n\nVolumen der Zuzahlungen insgesamt ist in den letzten \n\nJahren leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Es lag 2010 um 8 % unter dem \n\nNiveau von 2005. Und das hat ausschlie\u00dflich damit zu \n\ntun, dass die Arzneimittelfestbetr\u00e4ge und die Rabattver-\n\ntr\u00e4ge eingef\u00fchrt worden sind, indem zunehmend mehr \n\nArzneimittel auch zuzahlungsfrei geworden sind. Allein \n\nbei den Zuzahlungen f\u00fcr Arznei-, Verband- und Hilfsmit-\n\ntel aus Apotheken ging das Volumen von 2,1 Milliar-\n\nden Euro im Jahr 2005 um 21 % auf 1,6 Milliarden Euro \n\nim Jahr 2010 zur\u00fcck. \n\nEinerseits \u2013 das wurde hier schon gesagt \u2013 sollen Zuzah-\n\nlungen zur Finanzierung der Gesundheitskosten beitragen, \n\neine sogenannte Finanzierungsfunktion damit ausgef\u00fcllt \n\nwerden. Da sage ich, bei 2 % der Gesamtkosten ist das, \n\ndenke ich, etwas vernachl\u00e4ssigbar. Andererseits sollen sie \n\nauch eine steuernde Wirkung entfalten und unn\u00f6tige oder \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfige Inanspruchnahme von Leistungen des Versi-\n\ncherungssystems verhindern, die sogenannte Steuerungs-\n\nfunktion. \n\nZu diskutieren ist in diesem Zusammenhang eben auch \n\ndie fehlsteuernde Funktion, \u00fcber die wir durchaus reden \n\nk\u00f6nnen bei der Praxisgeb\u00fchr. Ich denke schon, das hat bei \n\neinigen durchaus so gewirkt, aber die haben wir abge-\n\nschafft. Wir glauben, dass es nicht der richtige Weg ist, \n\ngrunds\u00e4tzlich die Zuzahlung abzuschaffen,. Die einzige \n\nSache, \u00fcber die mit uns diskutiert werden kann, ist die \n\nAbschaffung der Zuzahlung f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel, insbe-\n\nsondere f\u00fcr einkommensschwache Frauen, weil das eine \n\nabsurde Situation ist. Ich bitte dann schon die CDU, \n\neinmal zuzuh\u00f6ren: Die Verh\u00fctungsmittel m\u00fcssen privat \n\nbezahlt werden, aber die Abtreibung bezahlt dann die \n\nKrankenkasse, und das finde ich schon etwas schr\u00e4g. \n\nSchr\u00e4g ist vielleicht der falsche Ausdruck. Ich habe da ein \n\nmoralisches Problem. \n\nTrotz der relativ geringen Gr\u00f6\u00dfe von rund 2 % der gesam-\n\nten Gesundheitsausgaben und obwohl Zuzahlungen und \n\nbegleitende Ausnahmeregelungen eine lange Tradition in \n\nder gesetzlichen Krankenversicherung haben, n\u00e4mlich \n\nschon seit 1923, stehen die Zuzahlungen immer wieder im \n\nFokus der \u00f6ffentlichen Diskussion \u2013 viel mehr als der \n\nRest der privaten Gesundheitsausgaben. Auch wenn die \n\nZuzahlungen f\u00fcr Leistungen der Krankenkassen in den \n\nletzten Jahren an Umfang zugenommen haben, sind die \n\ngesamten privaten Gesundheitsausgaben in Deutschland \n\nvergleichsweise gering. Betrachtet man die privaten \n\nAusgaben f\u00fcr Gesundheit als Anteil an den gesamten \n\nHaushaltsausgaben, so liegt Deutschland mit 2,4 % noch \n\nunter dem OECD-Durchschnitt von 3,2 %. \n\nDas deutsche Gesundheitssystem wird im internationalen \n\nVergleich als leistungsf\u00e4hig, aber teuer bezeichnet, und im \n\nJahr 2010 beliefen sich die Gesamtausgaben f\u00fcr Gesund-\n\nheit auf 11,6 % des BIP und lagen damit \u00fcber dem \n\nOECD-Durchschnitt von 9,5 %. Auch sind die Gesund-\n\nheitsausgaben in Deutschland zwischen 2000 und 2009 \n\nreal um durchschnittlich 2 % gestiegen. Betrachtet man \n\naber die Altersstruktur, die sich in dieser Zeit auch ver\u00e4n-\n\ndert hat, muss ich sagen, hat Deutschland kein schlechtes \n\nErgebnis vorgelegt. Das hat vielleicht auch etwas mit der \n\nGesundheitspolitik zu tun, die in den letzten Jahren \n\nbetrieben worden ist. Weder SPD und GR\u00dcNE von 1998 \n\nbis 2004 noch CDU und SPD von 2005 bis 2009 sind \n\ndabei von der Grundstruktur der GKV abgewichen. Beide \n\nRegierungen delegierten Kompetenzen an die Selbstver-\n\nwaltung, beide f\u00f6rderten Wettbewerb und intervenierten, \n\num die Qualit\u00e4t der Versorgungsstrukturen der Leistungs-\n\nerbringer zu verbessern. \n\nWas jetzt Schwarz-Gelb im Bund macht, ist etwas ande-\n\nres: Deregulierung, St\u00e4rkung des Wettbewerbs und \n\nlangfristig die Umstellung des einkommensabh\u00e4ngigen \n\nBeitragssystems auf eine einkommensunabh\u00e4ngige \n\nKopfpauschale. Das halten wir ebenso wie DIE LINKE \n\nf\u00fcr den falschen Weg, denn schon jetzt haben wir im \n\nGesundheitssystem ein Gerechtigkeitsproblem. \u00dcber-\n\ndurchschnittlich gesunde Personen mit hohem Einkom-\n\nmen wandern in die PKV ab, die sich an wesentlichen \n\nSolidarlasten einfach nicht beteiligt. \n\nSo kommt es zum Beispiel zu so einer absurden Situation \n\nwie auch hier in Sachsen, dass die gesetzliche Kranken-\n\nkasse finanzielle Anreize zur Aufrechterhaltung der \n\nambulanten medizinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum setzt, bei der Terminvergabe dann aber die privat \n\nVersicherten bevorzugt werden. Es ist nachgewiesen in \n\nempirischen Untersuchungen, dass die privat Versicherten \n\nk\u00fcrzere Wartezeiten haben und eher einen Termin be-\n\nkommen, durchschnittlich 23 Tage eher. Das ist fehlende \n\nZugangsgerechtigkeit. Das finde ich eine v\u00f6llig falsche \n\nEntwicklung. Das m\u00fcssen wir abschaffen, deshalb stehen \n\nwir GR\u00dcNE f\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung, das ist der \n\nrichtige Weg. \n\nUnd bei Ihrem Antrag werden wir uns enthalten bzw. \n\ndagegen stimmen. Bei uns ist die Abstimmung offen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7870 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Giegen-\n\ngack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie \n\nergreifen jetzt f\u00fcr die NPD-Fraktion das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Gesundheitsversorgung ist nach unserer Auffas-\n\nsung ein Grundrecht und kein Luxus. Deshalb ist die \n\nAufforderung der LINKEN an die Staatsregierung, die \n\nZuzahlung f\u00fcr Patientinnen und Patienten abzuschaffen, \n\naus unserer Sicht eine richtige Idee. Leider krankt es aber \n\nwie so oft bei den LINKEN an der langfristigen realisti-\n\nschen Finanzierung und an weitergehenden Konzepten. \n\nWas n\u00fctzt ein kurzfristiger Zugriff auf die Polster der \n\nVersicherungen, wenn die Versicherten langfristig drauf-\n\nzahlen und die enormen zuk\u00fcnftigen Kosten des bisheri-\n\ngen Gesundheitssystems ignoriert werden. \n\nSie selbst gestehen in Ihrem Antrag ja ein, dass Ihre \n\nMa\u00dfnahmen nur grobe Kosmetik und von kurzer Dauer \n\nw\u00e4ren. Jedem in diesem Haus ist doch klar, dass die \n\nzahlreichen Krankenversicherungen des heutigen Versi-\n\ncherungssystems die entstehenden Kosten nicht etwa \n\ndurch Einsparungen in den eigenen Strukturen kompen-\n\nsieren w\u00fcrden, sondern die Belastungen an die Versicher-\n\nten und Arbeitgeber weiterreichen w\u00fcrden. Genau damit \n\nargumentiert ja auch die Staatsregierung in ihrer Stel-\n\nlungnahme. \n\nDer letzte Satz der Antragsbegr\u00fcndung lautet: \u201eLangfris-\n\ntig ist f\u00fcr eine gerechte und stabile Finanzierung der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung eine solidarische \n\nB\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung einzuf\u00fchren.\u201c Das \n\nklingt spannend, aber mir ist nicht ganz klar, wie konse-\n\nquent Sie das bisherige System \u00fcberpr\u00fcfen und verbessern \n\nwollen. Deshalb m\u00f6chte ich kurz unseren Einsatz f\u00fcr eine \n\neinheitliche Volksgesundheitskasse erl\u00e4utern. \n\n(Oh-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Doch, das muss sein, das haltet ihr durch. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nDas m\u00fcsst ihr schon aushalten!) \n\nNach unserer Auffassung muss die Vielzahl von gesetzli-\n\nchen Krankenkassen \u00fcberpr\u00fcft werden. Allein im \n\nI. Quartal 2013 gab es 134 gesetzliche Krankenkassen in \n\nDeutschland, 134 Kassen mit horrenden Verwaltungsap-\n\nparaten, un\u00fcbersichtlichen Leistungen und Tarifen und gut \n\nbezahlten Vorst\u00e4nden. Dieser Wasserkopf macht die \n\nGesundheitsversorgung in Deutschland unn\u00f6tig kompli-\n\nziert und teuer. Warum gibt es denn keine ernsthaften \n\n\u00dcberlegungen, um mehr Versicherungen zusammenzule-\n\ngen, um so Millionen Euro einzusparen? Millionen Euro, \n\ndie den gesetzlich Versicherten zugutekommen und \n\nnebenbei die deutschen Lohnnebenkosten senken w\u00fcrden. \n\nDie etablierte Politik hat es bisher nicht fertig gebracht, \n\neine ehrliche und ergebnisoffene Debatte mit den Versi-\n\ncherungskonzernen zum Thema Einsparungen zu f\u00fchren. \n\nAuch der unsolidarische Einsatz des bisherigen Versiche-\n\nrungssystems ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. Eine \n\nDiskussion \u00fcber eine Abschaffung der privaten Kranken-\n\nversicherungen und der dadurch entstandenen Zweiklas-\n\nsenmedizin in Deutschland halten wir f\u00fcr mehr als \u00fcber-\n\nf\u00e4llig. Selbst Spitzenvertreter der gesetzlichen Kranken-\n\nversicherung sehen keinen Sinn im Nebeneinander zweier \n\nVersicherungssysteme in einem Land. So \u00e4u\u00dferte bei-\n\nspielsweise der stellvertretende Vorsitzende der Barmer-\n\nKrankenkasse, Herr Rolf Ulrich Schlenke, in einem \n\nInterview mit der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c, das Nebenei-\n\nnander von privater Krankenversicherung f\u00fcr h\u00f6her \n\nVerdienende und Beamte und gesetzliche Krankenkassen \n\nist sozialpolitisch sicherlich nicht sinnvoll. \n\nSelbst wenn es nicht zu diesem gr\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfen \n\ndes Versicherungssystems kommen sollte, ist das aufge-\n\nworfene Thema der Abschaffung der Zuzahlungen im \n\nbisherigen Versicherungssystem unterst\u00fctzenswert. \n\nHandlungsbedarf besteht. Wir werden dem Antrag zu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach gerade Frau Sch\u00fc\u00dfler. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Runde eintreten. Redebedarf best\u00fcnde? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung \n\ndas Wort. Bitte, Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Zuzah-\n\nlungen in der Krankenversicherung sind kein Selbst-\n\nzweck. \n\nErstens. Sie tragen dazu bei, einen umfassenden Leis-\n\ntungskatalog der gesetzlichen Krankenversicherung zu \n\nerhalten. Dabei sind sie aber nur eines von mehreren \n\nFinanzierungsinstrumenten der gesetzlichen Krankenver-\n\nsicherung. \n\nZweitens. Zuzahlungen sollen helfen, die Eigenverant-\n\nwortung des Einzelnen zu st\u00e4rken. Das wird h\u00e4ufig \u2013 wie \n\nauch heute wieder zu h\u00f6ren war \u2013 als \u201eSparprogramm\u201c \n\ninterpretiert oder zumindest missverstanden. So ist es aber \n\nnicht. Zuzahlungen sollen die Patientinnen und die \n\nPatienten nicht nur dazu bewegen, auf nicht notwendige \n\nLeistungen zu verzichten, sondern auch dazu f\u00fchren, dass \n\nsinnvolle zuzahlungsbefreite Leistungen bevorzugt \n\nwerden. Dazu z\u00e4hle ich die Gesundheitsf\u00f6rderung, \n\nSchutzimpfungen, Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen und vieles \n\nandere mehr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie beabsichtigte St\u00e4rkung der Eigenverantwortung zeigt \n\nsich auch in der Wahl geeigneter Behandlungsprogramme, \n\nzum Beispiel der strukturierten Behandlungsprogramme, \n\ndie teilweise von Zuzahlungen befreit sind. Das ist sehr \n\nwichtig f\u00fcr chronisch Kranke und f\u00fcr das, was letzten \n\nEndes auch mit unserer Demografie verkn\u00fcpft ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7871 \n\nDrittens. Zuzahlungen sollen die Solidargemeinschaft vor \n\n\u00dcberforderung sch\u00fctzen. Mit der Abschaffung s\u00e4mtlicher \n\nZuzahlungen verringern sich automatisch die Gesamtmit-\n\ntel; auch das haben wir geh\u00f6rt. Die dann fehlenden Mittel \n\nm\u00fcssten die Beitragszahler durch Zusatzbeitr\u00e4ge oder \n\nErh\u00f6hung des Beitragssatzes aufbringen. Das kann nicht \n\nSinn und Zweck der Sache sein. \n\nZwar k\u00f6nnten wir zur Finanzierung auch den anderen \n\nWeg w\u00e4hlen und den Steuerzahler belasten. Aber auch das \n\nw\u00e4re eine Umverteilung der Belastung. Eine Entlastung \n\nEinzelner w\u00fcrde zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung aller \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchren. Die Abschaffung s\u00e4mtli-\n\ncher Zuzahlungen bewirkt also keineswegs eine deutliche \n\nfinanzielle Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wie es \n\nin dem Antrag behauptet wird. \n\nDas Solidarprinzip besagt, dass sich die H\u00f6he der Beitr\u00e4-\n\nge am Erwerbseinkommen des Mitglieds orientiert, und \n\nzwar unabh\u00e4ngig davon, ob und wenn ja, wie krank das \n\nMitglied ist. Es besagt aber auch, dass Mitglieder mit \n\nniedrigem Erkrankungsrisiko solidarisch f\u00fcr alle Versi-\n\ncherten mit h\u00f6herem Erkrankungsrisiko einstehen. Prak-\n\ntisch f\u00fchrt dies im Gesundheitsfonds zu einer Umvertei-\n\nlung der Beitr\u00e4ge von Gesunden zu Leistungsausgaben \n\nf\u00fcr die Kranken. Das ist ein wesentliches Element der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung. Das ist richtig und \n\nwichtig und soll auch so bleiben. \n\nIch fasse zusammen: Die gegenw\u00e4rtige Ausgestaltung der \n\nZuzahlungsregelung ist sachgerecht. Die dazu eingef\u00fchr-\n\nten Belastungsgrenzen sch\u00fctzen den einzelnen Versicher-\n\nten vor finanzieller \u00dcberforderung. Die Zuzahlungen \n\nselbst sch\u00fctzen die Solidargemeinschaft vor \u00dcberforde-\n\nrung. Unser \u2013 sehr gutes \u2013 System der medizinischen \n\nVersorgung wird auch durch die Zuzahlungen auf seinem \n\nhohen Standard gehalten. Von daher sieht die Staatsregie-\n\nrung keine Veranlassung, im Sinne des Antrags t\u00e4tig zu \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Ich sehe, dass es von \n\nHerrn Dr. Pellmann ergriffen wird. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, wir sind \n\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr ein solidarisches Gesundheitssys-\n\ntem. Wir sagen auch, dass das Gesundheitswesen in \n\nunserem Land nach wie vor weitaus besser ist als in \n\nvielen anderen L\u00e4ndern \u2013 damit das klargestellt ist. \n\nAber wir sagen auch \u2013 insofern haben wir eine etwas \n\nandere Position zu dem Begriff \u201esolidarisch\u201c \u2013: Um ein \n\nnoch besseres, wirklich solidarisches System unserer \n\nGesundheitsversorgung zu erreichen, haben wir noch eine \n\nlange Wegstrecke zur\u00fcckzulegen. Unser heutiger Antrag \n\nk\u00f6nnte ein kleiner Baustein in diesem Sinne sein. \n\nFrau Clau\u00df, es geht hier um 2 %, was das gesamte Budget \n\nder gesetzlichen Krankenversicherung betrifft. Das haben \n\nwir festgestellt. Wenn der Antrag bef\u00fcrwortet w\u00fcrde, \n\nbr\u00e4che also nichts zusammen, wie manche, insbesondere \n\nFrau Strempel, behauptet haben. Keineswegs! \n\nIch will es noch einmal deutlich sagen: Die gegenw\u00e4rti-\n\ngen Zuzahlungen sind doch \u2013 wer \u00f6fter krank ist oder \n\nApotheken aufsucht, wird mir das best\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013 ein \n\nArbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr Computerhersteller \n\nund andere, die in der B\u00fcrokratieverwaltung t\u00e4tig sind. \n\nNeben anderen Problemen ist es doch der riesengro\u00dfe \n\nBerg an B\u00fcrokratie, der uns belastet. \n\nIch wiederhole: Der monatliche Krankenkassenbeitrag, \n\nden wir zu leisten haben, muss f\u00fcr eine Grundversorgung \n\nreichen. Ich kann es mir eben nicht aussuchen, was der \n\nArzt verordnet, und muss gegebenenfalls \u00fcber den Kran-\n\nkenkassenbeitrag hinaus weitere Zuzahlungen leisten, die \n\nso nicht n\u00f6tig sind. \n\nFrau Strempel, eines kann ich mir nicht ersparen: H\u00f6ren \n\nSie doch bitte auf, nach fast 25 Jahren so zu tun, als ob \n\ndas, was Sie in der DDR erlebt haben, mit dem heutigen \n\ntechnischen Fortschritt in Gesamtdeutschland vergleich-\n\nbar w\u00e4re. Das ist doch unseri\u00f6s! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nEines will ich noch sagen: Ja, wir brauchen in unserem \n\nGesundheitssystem mehr stabile Einnahmen und deshalb \n\n\u2013 das ist unsere klare Position \u2013 eine solidarische B\u00fcrger-\n\nversicherung. Ebenso ist die volle Wiederherstellung der \n\nparit\u00e4tischen Einzahlung notwendig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Strempel? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Gern. Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Sind Sie ernsthaft der Meinung, \n\ndass ich nur so getan habe, oder gestehen Sie zu, dass ich \n\naus eigenen Erfahrungswerten, aus Gespr\u00e4chen und aus \n\nder Zeitung zitiert bzw. r\u00fcckblickend berichtet habe? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ihre Frage ist zwar \n\nsehr kryptisch formuliert, Frau Strempel, aber ich will \n\ntrotzdem darauf antworten. Ich bezweifle \u00fcberhaupt nicht, \n\ndass Sie in der DDR Erfahrungen gemacht haben, wie \n\nauch ich welche gemacht habe; meine reichen aufgrund \n\ndes Altersunterschiedes etwas l\u00e4nger zur\u00fcck. Auch habe \n\nich M\u00e4ngel und Missst\u00e4nde im DDR-Gesundheitswesen \n\n\u00fcberhaupt nicht verteidigt. Ich k\u00f6nnte allerdings am \n\neigenen Beispiel darlegen, wie das DDR-Gesundheits-\n\nwesen mir und vielen, die ich kenne, geholfen hat, auch \n\ndurch Zuwendung und Betreuung. Wir sollten doch nach \n\n25 Jahren damit aufh\u00f6ren, hier das Gesundheitssystem im \n\nheutigen Deutschland mit dem von vor 25 Jahren in der \n\nDDR zu vergleichen. Das bringt doch nichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7872 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ein letzter Satz: \n\nWir m\u00fcssen die Einnahmensituation stabilisieren. Dazu \n\ntr\u00e4gt nicht das bei, was von der Koalition angemerkt \n\nwurde. Wir brauchen eine solidarische B\u00fcrgerversiche-\n\nrung und die parit\u00e4tische Einzahlung von Arbeitnehmern \n\nund Arbeitgebern. Dann werden wir auch die Zuzahlun-\n\ngen abschaffen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 5/11723 zur Abstimmung und bitte Sie bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag in der \n\nDrucksache 5/11723 nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSoziale Gerechtigkeit hei\u00dft Steuergerechtigkeit \u2013  \n\nSteuerkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen, Steuerehrlichkeit f\u00f6rdern! \n\nDrucksache 5/11886, Antrag der Fraktion der SPD \n\nFerner liegt Ihnen ein Austauschblatt vor. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: die einbringende SPD-Fraktion, dann CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Kollege Pecher das \n\nWort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nicht nur in den vergangenen \n\nWochen bestimmte das Thema Steuerhinterziehung die \n\nNachrichtensendungen. Der Fall Zumwinkel ist aus der \n\n\u00e4lteren Historie bekannt, in der j\u00fcngsten Vergangenheit \n\nsind Offshore-Geldanlagen in New York offengelegt \n\nworden. Von angekauften Datens\u00e4tzen bis hin zu promi-\n\nnenten Steuers\u00fcndern war alles in der \u00f6ffentlichen Debat-\n\nte. \n\nIch stelle f\u00fcr mich fest: Wenn man \u00fcber Steuers\u00fcnder \n\nredet, geht es um mutma\u00dfliche Steuerhinterziehung. Das \n\nbedeutet Steuerdieb, Dieb oder nichts anderes als Straft\u00e4-\n\nter. 30 Milliarden Euro, so sch\u00e4tzt die Deutsche Steuer-\n\ngewerkschaft, werden j\u00e4hrlich hinterzogen. Das scheint in \n\ngewissen gesellschaftlichen Kreisen zum Volkssport \n\ngeworden zu sein. Ich glaube, dass der Bundespr\u00e4sident \n\nmit seinem Ausspruch, wer Steuern hinterzieht, verhalte \n\nsich verantwortungslos oder gar asozial, mit sehr gro\u00dfer \n\nSicherheit recht hat. \n\nIm Rechtsstaat haben alle die gleichen Rechte und Pflich-\n\nten, auch im Bereich der Steuerzahlung. Wer recht hat, \n\nbraucht f\u00fcr seine Wirksamkeit die notwendigen Ressour-\n\ncen. Stabile Staatsfinanzen bilden eben die Grundlage \n\ndaf\u00fcr, dass der Staat seine Aufgaben zum Nutzen aller \n\nerf\u00fcllen kann. Ich behaupte, es waren erst die Steuer-CDs, \n\ndie Steuerhinterzieher aller Couleur und auch die entspre-\n\nchenden Steuerfluchtstaaten dazu bewegten, in Erw\u00e4gung \n\nzu ziehen, wie man eventuellem Ungemach entgehen \n\nk\u00f6nnte, Stichwort Selbstanzeige. Erst als die Einschl\u00e4ge \n\nimmer n\u00e4her kamen, wurde entsprechender Druck aufge-\n\nbaut. Erst nachdem die Wahrscheinlichkeit durch die \n\ndigitale L\u00f6chrigkeit immer gr\u00f6\u00dfer wurde, erwischt zu \n\nwerden, kamen die Selbstanzeigen in Gang. Steuerehr-\n\nlichkeit muss f\u00fcr alle gelten, f\u00fcr den teilzeitbesch\u00e4ftigten \n\nArbeitnehmer genauso wie f\u00fcr den millionenschweren \n\nPr\u00e4sidenten eines Sportklubs. \n\nDoch wie gelingt es, tats\u00e4chlich Steuergerechtigkeit \n\nherzustellen? Da w\u00e4ren an erster Stelle die M\u00f6glichkeiten \n\nder Steuerbeh\u00f6rden zu nennen, das daf\u00fcr notwendige \n\nPersonal zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wenn wir in die \n\nPersonalbedarfsrechnung des Freistaates Sachsen schau-\n\nen, dann m\u00fcssen wir feststellen, dass 115 Stellen nicht \n\nbesetzt sind, die eigentlich gebraucht w\u00fcrden. Allein in \n\nder Steuerfahndung sind 29 Stellen nicht besetzt. Da stellt \n\nsich die Frage, wenn man schon die Erfolgsmeldung aus \n\ndem Finanzministerium absetzt, dass man 73 Millio-\n\nnen Euro aufgesp\u00fcrt hat, mehr als die Steuerfahndung den \n\nSteuerzahler kostet \u2013 der Satz ist nat\u00fcrlich saubl\u00f6d, wozu \n\nsind sie denn da, das muss ja wohl so sein, dass die \n\nSteuerfahnder mehr einspielen, als sie selbst kosten \u2013, \n\nwenn man das Personal aussch\u00f6pfen w\u00fcrde, ob es nicht \n\nm\u00f6glich w\u00e4re, f\u00fcr die Allgemeinheit mehr Ressourcen zu \n\nerschlie\u00dfen. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder, zum Beispiel der Freistaat Bayern, \n\ninvestieren in diesen Bereich, indem 600 Ausbildungs-\n\nstellen zus\u00e4tzlich geschaffen werden und derzeit sich in \n\ndiesem Bereich 2 000 junge Menschen in der Ausbildung \n\nbefinden. Wir haben unsere Ausbildungspl\u00e4tze im geho-\n\nbenen Dienst von 45 auf 35 gesenkt. Das ist ein schlechter \n\nWeg. \n\nIch komme nun zur Steuergerechtigkeit. Ich sage aus-\n\ndr\u00fccklich, dass sich der Staat am Ankauf sogenannter \n\nSteuer-CDs weiter beteiligen muss. Er hat es in der \n\nVergangenheit getan und jetzt will er es eben nicht mehr \n\ntun. Er muss es aus meiner Sicht aus drei Gr\u00fcnden tun: \n\nEr muss erstens daf\u00fcr sorgen, dass der Druck und die \n\nWahrscheinlichkeit, erwischt zu werden, auf die Steuer-\n\ndiebe weiter erh\u00f6ht wird. Es kann doch nicht sein, dass \n\nich auf dem Parkplatz ein Fahrzeug anremple, Fahrer-\n\nflucht begehe und dann merke, dass sie von Haus zu Haus \n\ngehen und das Suchraster immer dichter wird, dann zur \n\nPolizei gehe und sage, ich habe Fahrerflucht begangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7873 \n\nIch bezahle das plus 5 % und bin strafm\u00e4\u00dfig raus. Das \n\ngeht doch nicht! Aber im Bereich der Steuern haben wir \n\ndas. \n\nEs ist zweitens auch eine Frage des Gerechtigkeitsemp-\n\nfindens, dass man, wenn man dieser Daten habhaft wird, \n\nsie auch nutzt, um die Ressourcen f\u00fcr die Allgemeinheit \n\nzu erschlie\u00dfen. \n\nEs ist drittens eine Frage der Solidarit\u00e4t unter den Bun-\n\ndesl\u00e4ndern. Ich habe die Theorie des Herrn Vo\u00df gelesen, \n\nStaatsminister der Finanzen in Th\u00fcringen, ehemals \n\nStaatssekret\u00e4r in Sachsen, dass nur ein unmittelbarer \n\nNutzen f\u00fcr sein Bundesland zu benennen ist, weil nur drei \n\nTh\u00fcringer darunter waren. Das halte ich f\u00fcr einen voll-\n\nkommen falschen Weg, weil er damit die ersten zwei \n\nPunkte negiert. Ich halte das f\u00fcr unsolidarisch. Deswegen \n\nsollte sich der Freistaat Sachsen wieder am Kauf dieser \n\nCDs beteiligen. \n\nIch glaube, dass es dem Gerechtigkeitsempfinden vieler \n\nSachsen entspricht, diese CDs zu kaufen, denn schlie\u00dflich \n\ndient der Ankauf zur Aufkl\u00e4rung einer Straftat. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGrunds\u00e4tzlich sind die Steuerbeh\u00f6rden der L\u00e4nder nach \n\nder Abgabenordnung verpflichtet, Hinweisen nachzuge-\n\nhen, die den Verdacht einer Steuerstraftat nahelegen. \n\nDabei ist es unerheblich, ob die Daten aus der Schweiz, \n\naus Liechtenstein oder von mir aus auch aus Burma \n\nkommen. Das hat auch nichts mit Steuerabkommen mit \n\ndiesen Staaten zu tun. Nochmals: Ich behaupte, wenn es \n\nnicht durch die Ver\u00f6ffentlichung von Steuer-CDs zu \n\nTransparenz gekommen w\u00e4re, glaubt denn jemand ernst-\n\nhaft, die Schweiz w\u00e4re bereit f\u00fcr ein Steuerabkommen? \n\nDas ist erst durch diesen Prozess in Gang gesetzt worden. \n\nJetzt komme ich zu dem Punkt Selbstanzeige. Auch \n\nwegen des Gerechtigkeitsempfindens aller ehrlichen \n\nSteuerzahler ist es n\u00f6tig, dass diese Hintert\u00fcr der Selbst-\n\nanzeige geschlossen wird. Es ist ein Unding, dass Steuer-\n\nstraft\u00e4ter, die die Ressourcen wie die Infrastruktur und die \n\nMenschen dieses Staates nutzen, um das Geld zu verdie-\n\nnen, erst den Boden der Rechtsordnung verlassen, indem \n\nsie Steuern klauen und sich dann auf den Schutz des \n\nRechtsstaates berufen, an dessen Finanzierung sie sich \n\nnicht beteiligen wollten, mit einer Selbstanzeige arbeiten \n\nund damit straffrei ausgehen. Ich glaube, dass das auf \n\nDauer keinen Bestand haben wird. Deshalb fordern wir, \n\ndass der entsprechende \u00a7 398 der Abgabenordnung \n\ngestrichen wird. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf das Argument des \n\nFinanzministers in der letzten Finanzausschusssitzung \n\nkommen, das Steuerabkommen mit der Schweiz w\u00fcrde \n\nsoundso viele Millionen in die Kassen sp\u00fclen. Das ist eine \n\nrein theoretische Annahme, denn ich glaube nicht, dass \n\nHerr Unland wei\u00df, wie viel Schwarzgeld in der Schweiz \n\nliegt. Aber die harten Euros aus den Steuer-CDs sind da! \n\nSie sind auf den Konten, die kann man z\u00e4hlen und wieder \n\nf\u00fcr die Allgemeinheit ausgeben. Was w\u00e4re denn der Preis \n\neines solchen Abkommens? Wir h\u00e4tten einen Zweiklas-\n\nsensteuersatz. Wir h\u00e4tten einen deutschen Steuersatz \u2013 \n\nden Spitzensteuersatz von 42 % oder so \u2013 und wir h\u00e4tten \n\nden Schweizer Steuersatz zwischen 15 % und 30 %. Das \n\nw\u00e4re ein Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr weitere Steuerabkommen, \n\ngegebenenfalls mit \u00d6sterreich oder Liechtenstein. Dann \n\nmachen wir also unterschiedliche Reichensteuers\u00e4tze. \n\nDazu kommt, dass sich die Steuers\u00fcnder von jeglicher \n\nSchuld freikaufen k\u00f6nnen und anonym bleiben. Sie \n\nwerden dauerhaft vor Strafe gesch\u00fctzt. Aus diesem Grund \n\nfand ich die Entscheidung richtig, dieses Steuerabkom-\n\nmen nicht zu unterzeichnen, denn mit diesem Abkommen, \n\nmit dieser Stehkragengerechtigkeit w\u00e4ren die Ehrlichen \n\ndie Dummen gewesen. \n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung zu unserem Antrag. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nhat Kollege Pecher den Antrag eingebracht. \u2013 Jetzt sehe \n\nich am Mikrofon 7 Herrn Schimmer mit einer Kurzinter-\n\nvention. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, genauso ist es. Besten Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich w\u00fcrde gern kurz intervenieren auf \n\nden Wortbeitrag von Herrn Pecher, den wir gr\u00f6\u00dftenteils \n\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Der Appell zur Verst\u00e4rkung der \n\nSteuerfahndung ist v\u00f6llig richtig. Ich kann erinnern an \n\neine Sch\u00e4tzung des Vorsitzenden der Deutschen Steuer-\n\ngewerkschaft Dieter Ondracek aus dem Jahr 2008, der \n\ndamals davon ausgegangen ist, dass nur 10 % aller \n\nSteuerstraftaten \u00fcberhaupt auffliegen. Deswegen kann \n\nman immer noch davon ausgehen, dass selbst der Fall Uli \n\nHoene\u00df nur ein gro\u00dfer Zufallstreffer ist, aber nicht syste-\n\nmatisch nach Steuerstraft\u00e4tern gefahndet wird. Deshalb \n\nsagen auch wir, dass wir mehr Stellen bei den Wirt-\n\nschaftspr\u00fcfern, Betriebspr\u00fcfern, Steuerfahndern und \n\nMitarbeitern im Innendienst zur Einkommensteuerveran-\n\nlagung und bei den Wirtschaftsstrafkammern brauchen. \n\nDas ist absolut vern\u00fcnftig. \n\nRechtsstaatliche Bedenken haben wir bei der Frage, ob \n\nder Freistaat Sachsen sich am Kauf einer gestohlenen \n\nSteuer-CD beteiligen sollte. Das ist und bleibt immer \n\nnoch eine schwere Straftat. Ob daf\u00fcr Steuermittel aufge-\n\nwendet werden sollten, bleibt eine offene Frage. \n\nDeshalb w\u00fcrden wir bei diesem Antrag gern punktweise \n\nAbstimmung beantragen. \u2013 Besten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So weit die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Als N\u00e4chster in der Rednerreihe ergreift f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Mackenroth das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu dem \n\nAntrag f\u00fcnf Punkte ansprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7874 \n\nErster Punkt: Der Antrag beginnt \u2013 ich zitiere \u2013 mit den \n\nWorten: \u201eDer Landtag stellt fest, dass Steuerhinterziehung \n\nkein Kavaliersdelikt ist.\u201c \n\nDas ist niedlich, r\u00fchrend oder albern \u2013 je nachdem, wie \n\nman es sehen will. Muss ein Parlament wirklich feststel-\n\nlen, dass in einem Rechtsstaat auch Verst\u00f6\u00dfe gegen \n\nstrafbew\u00e4hrte Steuerregelungen verfolgt werden m\u00fcssen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind doch keine Bananenrepublik, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nEigentlich schon! Absurdistan!) \n\nin der Kavalieren besondere Rechte einger\u00e4umt werden. \n\nIch frage die Antragsteller: Welches Verhalten, das Straf-\n\ntatbest\u00e4nde erf\u00fcllt, ist denn nach Ihrer Meinung ein \n\nKavaliersdelikt, das dann nicht verfolgt muss? Gew\u00f6hnen \n\nSie sich daran: Im Rechtsstaat gibt es keine Kavaliersde-\n\nlikte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchon diese Wortwahl zeigt beispielhaft, dass hier nur ein \n\naktuelles \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Pecher, fragen Sie doch; das ist doch einfacher f\u00fcr \n\nSie, als wenn Sie dazwischenrufen. Das w\u00fcrde auch Ihre \n\nStimme schonen, weil Sie hier ein Mikro haben. \n\nSchon diese Wortwahl zeigt beispielhaft, dass hier ein \n\naktuelles Thema \u2013 eben ein Einzelfall, ein Zufallsfund \u2013 \n\nin mehr oder weniger populistischer Weise aufgegriffen \n\nwerden soll, um schnell und m\u00f6glichst als Erster einen \n\nPunkt zu machen. Der lieblos formulierte Antrag enth\u00e4lt \n\nnoch ganz andere sprachliche und inhaltliche Grausam-\n\nkeiten und liegt damit deutlich unter dem \u00fcblichen Niveau \n\nder s\u00e4chsischen Sozialdemokratie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEr signalisiert schon in seiner \u00dcberschrift unzutreffend \n\nsoziale Ungerechtigkeit und baut die weitere Argumenta-\n\ntion in Richtung Steuererh\u00f6hungen und Reichensteuer \n\nauf, \u00fcber die wir uns heute Vormittag etwas in die Wolle \n\nbekommen haben \u2013 und das, obwohl wir doch eigentlich \n\nschon eine Reichensteuer haben. \n\nDie oberen 10 % der Einkommenssteuerzahler \u2013 daran \n\ndarf man erinnern \u2013 schultern bereits 53 % des Aufkom-\n\nmens, und die oberen 25 % bringen 75 % des Aufkom-\n\nmens; die unteren 25 % zahlen praktisch keine Steuern. \n\nUnsere Gesellschaft, Herr Pecher, ist viel solidarischer, \n\nals viele es wahrhaben wollen, auch \u2013 nicht nur, aber auch \n\n\u2013 dank der Reichen. \n\nZweiter Punkt, die sogenannten Steuer-CDs: Wir wissen \n\nmittlerweile aus einer Antwort des Finanzministeriums \n\nauf eine Kleine Anfrage, dass sich der Freistaat in den \n\nJahren bis 2011 an insgesamt f\u00fcnf Ank\u00e4ufen von Steuer-\n\nCDs anderer Bundesl\u00e4nder finanziell beteiligt hat. Die \n\nFinanzierung entfiel h\u00e4lftig auf Bund und L\u00e4nder, der \n\nL\u00e4nderanteil berechnete sich nach dem sogenannten \n\nK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. Insoweit ist kaum erkennbar, \n\nwelcher \u00fcber diese Pressemitteilung des SMF hinausge-\n\nhende Erkenntnisgewinn mit der Berichtsaufforderung \n\nverbunden sein soll. Das wei\u00df ich nicht. \n\nDer Antrag aber fordert die Staatsregierung zus\u00e4tzlich auf, \n\nsich an dem Ankauf der Steuer-CDs zu beteiligen; Kolle-\n\nge Pecher hat das eben gesagt. Dazu ganz kurz zwei \n\nAnmerkungen. Erstens: Der Ankauf von Hehlergut, die \n\nfinanzielle Belohnung von Straftaten ist in einem Rechts-\n\nstaat rechtlich und ethisch h\u00f6chst problematisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens: Selbst wenn man das \u00fcberwinden w\u00fcrde, hilft \n\nder Ankauf von Steuer-CDs nur bedingt, denn derartige \n\nAnk\u00e4ufe sind nicht nachhaltig. Es hilft eben nicht, dauer-\n\nhaft auf Zufallstreffer aus zweifelhafter Quelle zu setzen. \n\nSystematisch zielf\u00fchrender w\u00e4ren der automatisierte \n\ngegenseitige Datenaustausch mit allen Nachbarstaaten \n\nund fl\u00e4chendeckende Steuerabkommen mit souver\u00e4nen \n\nStaaten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKollege Pecher hat es bereits gesagt: Das unterschriftsrei-\n\nfe Steuerabkommen mit der Schweiz hat die Bundesrats-\n\nmehrheit gerade aus durchsichtiger Wahlkampftaktik \n\nverhindert. Jeder wei\u00df: Nach der Bundestagswahl wird es \n\nein solches Abkommen geben. Ergebnis bis dahin: Steu-\n\nerausf\u00e4lle in H\u00f6he von mindestens 1,6 Milliarden Euro, \n\nm\u00f6glicherweise von bis zu 10 Milliarden Euro. Auch \n\nunser Finanzminister \u2013 darin gebe ich Ihnen recht \u2013 kann \n\nnicht hellsehen. \n\nEbenfalls interessant: W\u00e4hrend in der Amtszeit von Herrn \n\nSteinbr\u00fcck als Bundesfinanzminister ganze sechs Dop-\n\npelbesteuerungsabkommen verabschiedet wurden, hat der \n\njetzige Bundesfinanzminister schon 36 derartige Doppel-\n\nbesteuerungsabkommen durchgesetzt. Auch das ist eine \n\ninteressante Zahl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeert W. Mackenroth, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Mackenroth, sind \n\nSie der Auffassung, dass, nachdem \u2013 wir gehen einmal \n\ndavon aus \u2013 dieses Abkommen unterzeichnet worden \n\nw\u00e4re, der jetzt aktuelle Steuerfall Hoene\u00df \u00f6ffentlich \n\ngeworden w\u00e4re? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich wei\u00df nicht, wodurch der \n\nSteuerfall Hoene\u00df \u00f6ffentlich geworden ist, Herr Kollege. \n\nIch wei\u00df nicht, ob das eine mit dem anderen zu tun hat. \n\nAber wir reden jetzt \u00fcber Ihren Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Sie selbst  \n\nhaben es in Zusammenhang gebracht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7875 \n\nInsofern ist das zu tun, was ich eben gesagt habe, und \n\ndabei bleibe ich. \n\nDritter Punkt: Die Staatsregierung wird aufgefordert zu \n\nberichten, warum die Steuerverwaltung unterdurchschnitt-\n\nlich besetzt sei. Die SPD stellt offenbar auf die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung aus einer bestimmten Druck-\n\nsache ab. Da ist in der Tat ersichtlich, dass die Personal-\n\nbesetzung in der Regel hinter dem Soll zur\u00fcckbleibt. \n\nAuch wenn die Personalbedarfsberechnung durchaus \n\nkeine Bibel ist, so bleibt dies doch bedauerlich. Insbeson-\n\ndere f\u00fcr den Bereich der Steuerfahndung w\u00fcrde jeder \n\neingesetzte Beamte sein Jahresgehalt in der Regel mehr-\n\nfach wieder einspielen. \n\nDennoch: Die Staatsregierung kompensiert dies \u2013 zumin-\n\ndest teilweise. Sie hat in der erw\u00e4hnten Stellungnahme \n\nausgef\u00fchrt, dass sie verst\u00e4rkt auf den Einsatz von Tech-\n\nnik, etwa von maschinellen Risikomanagementsystemen, \n\nsetzt. Dies scheint mir grunds\u00e4tzlich vern\u00fcnftig und \n\nvertretbar im Zielkonflikt zwischen Personalbedarfsbe-\n\nrechnung und Personalabbaunotwendigkeiten, und dies \n\nd\u00fcrfte auch mittelfristig Auswirkungen auf die Personal-\n\nbedarfsberechnung und auf das zur Erledigung der Auf-\n\ngaben im Freistaat Sachsen erforderliche Personal haben. \n\nVierter Punkt: Die Staatsregierung soll sich f\u00fcr weitere \n\nMa\u00dfnahmen, Steuergerechtigkeit, Steuerehrlichkeit und \n\ngegen Steuerkriminalit\u00e4t einsetzen. Der Antrag teilt nicht \n\nmit, dass und wo Sachsen hier Nachholbedarf hat, abge-\n\nsehen davon, dass im \u00dcbrigen wieder mal der Bund \n\nzust\u00e4ndig ist. Noch einmal: Aus einem bayerischen \n\nEinzelfall sollten wir nicht ohne Weiteres auf konkrete \n\nFehlentwicklungen in unserem Freistaat schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZudem: Das BMF hat am 8. Mai mitgeteilt, dass die \n\nBeh\u00f6rden der USA, Australiens und Gro\u00dfbritanniens der \n\nBundesregierung Daten im Umfang von ungef\u00e4hr \n\n400 Gigabyte aus Steueroasen wie den Britischen Jung-\n\nferninseln, Singapur und den Cookinseln angeboten \n\nh\u00e4tten. Deutsche Steuerfahnder erhalten also auch auf \n\ndiese Daten Zugriff, mit denen eben hoffentlich nicht nur \n\nEinzelf\u00e4lle, einzelne Steuerhinterzieher, sondern vor \n\nallem Strukturen, Modelle und Vermittlungswege dieser \n\nStraftaten aufgedeckt werden k\u00f6nnen. Das ist nachhaltige \n\nSteuerfahndung. \n\nF\u00fcnfter Punkt \u2013 letztens \u2013: Die Staatsregierung wird in \n\ndem Antrag aufgefordert, \u00fcber den Bundesrat auf die \n\nStreichung von \u00a7 398 a Abgabenordnung hinzuwirken \n\nund die strafbefreiende M\u00f6glichkeit der sogenannten \n\nSelbstanzeige abzuschaffen. Es geht den Antragstellern \n\ndabei um die Streichung der M\u00f6glichkeit, auch \u00fcber die \n\nBagatellgrenze von 50 000 Euro hinaus \u2013 \u00fcbrigens auch \n\nein Euphemismus, da sieht man, was Bagatellen sind und \n\nwo das \u201erichtige Leben\u201c anf\u00e4ngt \u2013 eine strafbefreiende \n\nSelbstanzeige durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Der Bundesrat hat \n\nmit seiner Mehrheit am 3. Mai einen entsprechenden \n\nBeschluss gefasst. \n\nSie wissen: Auch in der Union wird \u00fcber \u00a7 398 a disku-\n\ntiert, aber eben nicht bzw. keinesfalls im Schnellschuss-\n\nverfahren. Der Grundsatz \u201eStraffreiheit bei Wohlverhal-\n\nten\u201c privilegiert im \u00dcbrigen nicht nur \u2013 wie Sie glauben \n\nmachen wollen \u2013 die Reichen, sondern gilt in vielen \n\nBereichen auch sonst allgemein im Strafrecht. \n\nDie strafbefreiende Selbstanzeige hat sich grunds\u00e4tzlich \n\nbew\u00e4hrt. F\u00fcr den Anzeigenden ist sie oft mit einem ganz \n\nhohen Risiko verbunden. In der Regel wird n\u00e4mlich in \n\ndiesen F\u00e4llen immer ein Strafverfahren bzw. Ermittlungs-\n\nverfahren eingeleitet, um zu kl\u00e4ren, ob nicht vielleicht die \n\nTat doch schon entdeckt war und Straflosigkeit aus \n\ndiesem Grund ausscheidet. Die Streichung dieser Vor-\n\nschrift h\u00e4tte daher zus\u00e4tzliche hohe Einnahmenverluste \n\nf\u00fcr den Staat zur Folge, da eine noch h\u00f6here Hemm-\n\nschwelle vor der Selbstanzeige best\u00fcnde. Wir sollten \n\nabwarten und sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen, ob und wo Handlungsbe-\n\ndarf besteht. \n\nAbschlie\u00dfend vielleicht noch die gesamtpolitische Ein-\n\nordnung \u2013 damit schlie\u00dft sich der Kreis zu unserer Debat-\n\nte von heute Morgen \u2013: Sie wollen mit dem Antrag \n\nWahlkampf machen und intellektuell argumentative \n\nVorsorge f\u00fcr k\u00fcnftige Steuererh\u00f6hungen betreiben nach \n\ndem Motto \u201eSchwarz-Gelb tut nichts, sch\u00fctzt Steuers\u00fcn-\n\nder, dadurch gehen Einnahmen verloren, also m\u00fcssen wir \n\ndiese Einnahmen anderweitig sichern\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nUnd Sie reden wieder und nur ausschlie\u00dflich \u00fcber die \n\nvermeintlich ungen\u00fcgende Einnahmenseite. Auf diesen \n\nLeim gehen wir Ihnen nicht. Ich w\u00fcrde Sie gern auch \n\neinmal \u00fcber die Minimierung von Ausgaben und \u00fcber das \n\nSparen reden h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJedenfalls wird Steuerhinterziehung bestraft, dabei bleibt \n\nes. Es ist unsachlich, mit einer populistischen Diskussion \n\n\u00fcber Einzelf\u00e4lle, die zudem au\u00dferhalb Sachsens spielen, \n\nvon finanzpolitischer Verantwortungslosigkeit freizeich-\n\nnen zu wollen. Unser Ziel ist es, nicht nur Kriminelle zur \n\nStrecke zu bringen, sondern alle legitimen Einnahmen-\n\nquellen des Staates auszustatten, um k\u00fcnftige Steuererh\u00f6-\n\nhungen zu vermeiden und unseren gewaltigen Schulden-\n\nberg abzubauen. Steuerschlupfl\u00f6cher sind daf\u00fcr als Erstes \n\nzu schlie\u00dfen, allerdings nur mit rechtsstaatlichen Mitteln. \n\nIch empfehle Ablehnung des Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Mackenroth \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Es folgt nun f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! In \n\nder Tat ist das ein aktueller Fall, aber, Herr Mackenroth, \n\nich kann Ihnen nicht recht geben. Es ist ein altes Thema, \n\nmit dem wir uns besch\u00e4ftigen, und nicht nur auf einem \n\naktuellen Hintergrund basierend. Darauf hat nicht zuletzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7876 \n\n\u2013 Sie haben kurz darauf hingewiesen \u2013 auch der Bundes-\n\nrat am 3. Mai 2013 in seiner Entschlie\u00dfung mit der \n\nNummer 338 hingewiesen; denn er stellt fest: Steuerge-\n\nrechtigkeit und faire Finanzierung des Gemeinwesens \n\nsind wesentliche Grundlagen eines soliden Staatswesens. \n\nEs gab irgendwann einmal den Ausspruch, zwei Dinge im \n\nLeben seien sicher: der Tod und die Steuer. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: ... und die Renten!) \n\nWenn der Eindruck entstehen sollte, dass in der zweiten \n\nFrage nicht mehr Sicherheit vorhanden ist, dann ist die \n\nFrage berechtigt, die sich jeder stellt: Bin ich der Dumme, \n\nwenn ich meine Steuern ehrlich zahle? Das ist das alte \n\nThema, um das es sich hier dreht. Diesen Eindruck kann \n\nsich kein Staat leisten \u2013 weder Sachsen noch die Bundes-\n\nrepublik \u2013: dass Steuergerechtigkeit nur f\u00fcr diejenigen \n\ngilt, die abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt sind, und alle, die es sich \n\nleisten k\u00f6nnen, suchen sich Auswege. \n\nInsofern stellen wir fest \u2013 das ist, wie gesagt, ein altes \n\nThema \u2013, dass sich in den letzten Jahren, ja Jahrzehnten, \n\nmuss man sagen, ein System der Gier entwickelt hat, in \n\ndem Verm\u00f6gende, Banken sowie einzelne Staaten einen \n\nPakt geschlossen haben, gemeinsam Steuervermeidung \n\noder Steuerflucht zu sanktionieren und f\u00fcr sich in An-\n\nspruch zu nehmen, nach ihrem Gutd\u00fcnken Steuern zu \n\nzahlen. Und ja, ich denke, darin sind wir uns zumindest \n\nalle einig: Steuerflucht bzw. Steuervermeidung ist eine \n\nStraftat. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nSteuervermeidung nicht!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Steuerbetrug \u2013 Sie haben recht \u2013 ist \n\nund bleibt eine Straftat, und nat\u00fcrlich w\u00fcrde sich \u2013 die \n\nFrage der Selbstanzeige ist gestellt \u2013 so mancher Hartz-\n\nIV-Betroffene und so mancher BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger freuen, \n\nder vielleicht als reuiger S\u00fcnder ebenfalls gern dieses \n\nLuxusgut in Anspruch nehmen w\u00fcrde, wenn er diese \n\nM\u00f6glichkeit der Straffreiheit bei Selbstanzeige h\u00e4tte. \n\nZumindest hatte ein Kollege der Union im Bundestag \n\ndiese Debatte gerade angesto\u00dfen. Insofern m\u00fcssten Sie, \n\nwenn Sie schon davon sprechen, gleiches Recht f\u00fcr alle \n\ngelten lassen. \n\nAber das Problem, das bei diesem System der Gier \n\nentstanden ist, ist, dass es sich um einen ungleichen \n\nKampf handelt. Sie sagen: Wir d\u00fcrfen nicht den Rechts-\n\nbruch in anderen Staaten unterst\u00fctzen. Aber was tun denn \n\nStaaten wie die Schweiz? Unterst\u00fctzen sie nicht auch den \n\nRechtsbruch in Deutschland durch ihre Politik, keine \n\nAuskunft zu geben, welcher deutsche Staatsb\u00fcrger welche \n\nMittel am Fiskus vorbei in die Schweizer Banken schafft? \n\nIst das nicht die gleiche Form der Unterst\u00fctzung kriminel-\n\nler Handlungen in anderen Staaten? Ich sage: Ja, das ist \n\ndie gleiche Form. Insofern m\u00fcssen wir in diesen unglei-\n\nchen Kampf auch diese Debatte um die CDs, die hier \n\ngerade so herumwabern, aufnehmen. Es ist die gleiche \n\nM\u00f6glichkeit, jener habhaft zu werden, die sich dem \n\nFiskus entziehen \u2013 au\u00dfer, wir w\u00fcrden ausreichend Fi-\n\nnanzbeamte zur Verf\u00fcgung stellen \u2013 das ist die Verantwor-\n\ntung des Freistaates und der Finanzverwaltung \u2013, um dem \n\nnachzukommen. \n\nAllerdings befinden wir uns trotzdem weiterhin in diesem \n\nungleichen Kampf, und ich weise darauf hin \u2013 auch hier \n\nBezug nehmend auf die Bundesratsentscheidung \u2013: Wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das EU-Zinsgesetz, das in \n\nvielen europ\u00e4ischen Staaten gilt, endlich ausgeweitet \n\nwird. Es kann doch nicht sein, dass nur diejenigen, die als \n\nPrivatpersonen fungieren und ihre Spareinlagen ins EU-\n\nAusland geschafft haben, unter das EU-Zinsgesetz fallen, \n\naber alles, was an Dividendenertr\u00e4gen und Fondsaus-\n\nsch\u00fcttungen stattfindet, wenn es \u00fcber K\u00f6rperschaften \n\nl\u00e4uft, einfach \u00fcberhaupt nicht erfasst wird. \n\nHier muss eine Ausweitung her, und ich bin sehr froh, \n\ndass auf europ\u00e4ischer Ebene Bewegung in dem Gesch\u00e4ft \n\nist. Ich bin sehr froh, dass es sogar zur Chefsache gemacht \n\nwird, dass diese Frage endlich einmal gel\u00f6st wird, dass \n\nsich Staaten untereinander gegenseitig die Informationen \n\ndar\u00fcber geben, wo welches Geld hinl\u00e4uft, damit diesen \n\nkriminellen Handlungen endlich Einhalt geboten wird und \n\nnicht einzelne Staaten f\u00fcr sich in Kauf nehmen zu sagen: \n\nWir haben eine etwas andere Sichtweise auf die Welt. Wir \n\nsagen, unser Bankgeheimnis ist uns heilig; und das ist die \n\neinzige gro\u00dfe Monstranz, die sie vor sich hertragen. Wir \n\nsagen: Nein, das darf nicht sein, weil am Ende anderen \n\nStaaten dadurch die M\u00f6glichkeit der Finanzierung des \n\nStaatswesens teilweise genommen wird. \n\nDeshalb unterst\u00fctze ich die Bundesratsentscheidung, die \n\ngerade gefallen ist, und zwar in allen Punkten: erstens, \n\nwas die Abschaffung der Straffreiheit betrifft. Es ist \n\nbereits ein Entschluss des Bundesrats, die Straffreiheit \n\nabzuschaffen, da der Bundesrat festgestellt hat \u2013 wenn Sie \n\nes vollst\u00e4ndig gelesen haben, Herr Mackenroth \u2013, dass \n\nsich dieses Mittel, das 2011 eingef\u00fchrt wurde, nicht als \n\nsinnvoll erwiesen hat. \n\nZweitens sagten Sie, wir m\u00fcssen die Verj\u00e4hrungsfristen \n\nf\u00fcr diese F\u00e4lle endlich ausweiten; denn im Moment l\u00e4uft \n\nuns die Zeit davon. Mit jedem Tag, an dem wir nicht zu \n\nEinigkeit kommen, verj\u00e4hren mehr kriminelle Handlun-\n\ngen und Steuerverbrechen. Nun k\u00f6nnen Sie nicht kommen \n\nund sagen, mit dem Schweizer Abkommen h\u00e4tte man \n\nalles gel\u00f6st; denn es gibt viele Ungerechtigkeiten mit \n\ndiesem Fall. \n\nWir m\u00fcssen zu einer Einigung kommen, dass es Informa-\n\ntionsaustausch mit der Schweiz gibt, und zwar mit Perso-\n\nnen: Ross und Reiter nennen und nicht einfach nur ir-\n\ngendeine pauschale Abgeltung herstellen; und es muss \n\nauch wieder Schwarze Listen geben. Das war ein gutes \n\nMittel. Wir sollten diese Schwarzen Listen wieder einf\u00fch-\n\nren und die L\u00e4nder ebenfalls mit Ross und Reiter benen-\n\nnen, die sich der Beihilfe zur Steuerflucht schuldig \n\ngemacht haben. \n\nEine Regelung, auf die der Bundesrat hingewiesen hat, \n\nfinde ich sogar sehr vern\u00fcnftig: dass wir endlich Regeln \n\nfinden m\u00fcssen, dass die Beihilfe von Banken beim Steu-\n\nerbetrug auch strafbewehrt wird, dass wir Sanktionen \n\ngegen diese Banken finden \u2013 bis hin zur Aufhebung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7877 \n\nBanklizenz. Ich finde, das ist eine sehr gute und richtige \n\nEntscheidung, die der Bundesrat gefasst hat. Insofern \n\nkann ich nur hoffen, dass dieses alte Thema auch mit der \n\nDynamik der jetzt stattfindenden europ\u00e4ischen Debatte \n\nendlich eine L\u00f6sung erf\u00e4hrt und wir zu einem guten und \n\nregen Informationsaustausch kommen, der dann auch der \n\nSteuerfahndung die Arbeit mehr als nur erleichtert und \n\nmit dem wir endlich wieder Gleichheit in der Auseinan-\n\ndersetzung Steuerfahndung gegen Steuerbetr\u00fcger herge-\n\nstellt haben. Wir werden dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, besten Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Ich wollte zu der Auffassung des Kollegen Scheel \n\nStellung nehmen, dass man Steueroasen eigentlich nur \n\nbek\u00e4mpfen k\u00f6nne, indem man CDs mit Daten ankauft. \n\nUnseres Erachtens ist es weit wirkungsvoller, wenn man \n\ndie heilige Kuh Kapitalverkehrsfreiheit angeht und den \n\nKapitalverkehr mit Steueroasen kontrolliert, Bank\u00fcber-\n\nweisungen an Steueroasen besteuert und den gesamten \n\nKreditkartenverkehr mit Steueroasen kontrolliert, sodass \n\ndann der Diebstahl \u00f6ffentlichen Eigentums in sogenann-\n\nten Offshore-Finanzpl\u00e4tzen weit wirkungsvoller bek\u00e4mpft \n\nwerden kann als \u00fcber den punktuellen Ankauf von Daten-\n\nCDs, die ohnehin nur Zufallstreffer erm\u00f6glichen. \n\nDeshalb ist unsere Auffassung, dass man den Ruin der \n\nSteuerbasis in Deutschland relativ leicht verhindern kann, \n\nwenn man wieder auf nationale L\u00f6sungen zur\u00fcckgreift \n\nund die Kapitalverkehrsfreiheit mit Steueroasen ein-\n\nschr\u00e4nkt. \u2013 Besten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Dieser Antrag spricht mir aus dem Herzen, \n\nwenn er feststellt, dass Steuerhinterziehung kein Kava-\n\nliersdelikt ist. Steuerhinterziehung ist eine Straftat, die in \n\neinem Rechtsstaat verfolgt werden muss, und ich stimme \n\nmit Ihnen vollkommen \u00fcberein, dass ein handlungsf\u00e4higer \n\nStaat seine Finanzierung zwingend \u00fcber Steuern erheben \n\nmuss und sich keiner vor der Zahlung der Steuern dr\u00fc-\n\ncken darf. \n\nDie Berichtspunkte Ihres Antrages decken sich zum Teil \n\nmit einer Kleinen Anfrage, die bereits beantwortet ist, und \n\neiner weiteren, die ich gestellt habe. Das ist f\u00fcr mich auch \n\nder richtige Umgang mit dem Informationsbed\u00fcrfnis. \n\nEinen eigenst\u00e4ndigen Antrag brauchen wir hierf\u00fcr nicht. \n\nSchauen wir uns den Antrag einmal etwas n\u00e4her an. Sie \n\nschreiben in der \u00dcberschrift etwas von sozialer Gerech-\n\ntigkeit. Tats\u00e4chlich geht es Ihnen nicht um die soziale \n\nGerechtigkeit, die Steuergerechtigkeit bedingt. In Ihrem \n\nAntrag fordern Sie \u2013 entgegen der \u00dcberschrift \u2013 kein \n\nfaires und einfaches Steuerrecht. Ihnen geht es darum, \n\nSteuermehreinnahmen f\u00fcr den Staat zu generieren. Die \n\nBeschl\u00fcsse der SPD und der GR\u00dcNEN in Bezug auf das \n\nWahlprogramm haben es deutlich gezeigt. Wir haben es \n\nheute Morgen entsprechend er\u00f6rtert. \n\nDer Fall des Uli Hoene\u00df hat Ihnen daf\u00fcr eine Steilvorlage \n\ngeliefert. Wenn dessen Steuerhinterziehung zum schlimm-\n\nsten m\u00f6glichen Kapitalverbrechen hochgeredet wird, \n\nblenden Sie aus, dass die heutigen Rekordsteuereinnah-\n\nmen immer noch nicht ausreichen, um die Geldgier des \n\nStaates vollst\u00e4ndig zu befriedigen. Steuerhinterziehung \n\nwird zu Recht hart bestraft. Die Steuerverschwendung \n\nbleibt aber komplett sanktionslos. \n\nNeue Steuereinnahmen sollen nach Ihrem Politikver-\n\nst\u00e4ndnis dazu dienen, neue Ausgaben zu finanzieren, \n\nanstatt Schulden abzubauen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gerne. \n\nMario Pecher, SPD:  Herr Kollege Biesok, mich w\u00fcrde \n\nFolgendes interessieren: An welcher Stelle unseres Antra-\n\nges lesen Sie etwas von Steuermehreinnahmen? Wie \n\nkommen Sie darauf, dass die dem Staat zustehenden \n\nSteuern, die er festgesetzt hat, etwas mit Steuermehrein-\n\nnahmen im Sinne von Steuererh\u00f6hungen \u2013 abgesehen \n\ndavon, dass dieses Wort im Antrag auch nicht vorkommt \n\n\u2013 zu tun haben? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das ist eine Gesamtdiskussion, \n\ndie Sie f\u00fchren. Sie nehmen ein aktuelles Beispiel, um die \n\nReichen wieder nach vorne zu schieben und zu sagen, \n\ndass sie die B\u00f6sen sind, weil sie Steuern hinterziehen. Ich \n\nm\u00f6chte nicht legitimieren, was gro\u00dfe Steuerhinterzieher \n\ngetan haben. Das ist strafbar und muss entsprechend \n\nverfolgt werden. Sie nutzen es aber aus, um es in Ihre \n\npolitische Diskussion einzubetten und zu sagen, dass wir \n\neine Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes ben\u00f6tigen, um \n\nGro\u00dfverdiener entsprechend abzocken zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! B\u00fcrgerrechte sterben in \n\nkleinen Schritten. Das ist meist dann der Fall, wenn \n\nMoralisten das Gewissen ansprechen. Herr Kollege \n\nPecher hat das in seinem Beitrag ganz genauso gemacht. \n\nEr sagte, dass es das Gerechtigkeitsempfinden gebietet, \n\ndiese CDs anzukaufen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ja!) \n\nWir halten im S\u00e4chsischen Landtag im Zusammenhang \n\nmit innen- und rechtspolitischen Themen den Datenschutz \n\nund das Rechtsstaatsprinzip sehr hoch. Wenn es darum \n\ngeht, Steuers\u00fcnder zu jagen, schmei\u00dft die SPD diese \n\nRechtsstaats- und Datenschutzprinzipien komplett \u00fcber \n\nBord. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7878 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDie SPD ist sogar bereit, mit kriminellen Datenh\u00e4ndlern \n\nzu kooperieren. \n\nIch m\u00f6chte einmal folgendes Beispiel nennen: Ich m\u00f6chte \n\nnicht wissen, was passieren w\u00fcrde, wenn Innenminister \n\nUlbig Daten-CDs mit Namen von Mitgliedern von \u201eSturm \n\n34\u201c, \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c oder NPD, aus \n\nSteuermitteln gekauft, von einem V-Mann h\u00e4tte, um \n\ndamit die Nazis effektiver bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Was \n\nmeinen Sie, was im Landtag los w\u00e4re? Das w\u00e4re nicht in \n\nOrdnung gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Biesok, wie bewer-\n\nten Sie das rechtsstaatliche Verhalten des Freistaates in \n\nder Vergangenheit, als er sich am Ankauf von CDs betei-\n\nligt hat? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich pers\u00f6nlich lehne einen Ankauf \n\nvon CDs ab, weil es sich um den Erwerb von rechtswidrig \n\nerlangten Daten handelt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Oh, das ist aber interessant!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir im Parlament sollen \n\nbeschlie\u00dfen, dass bei superreichen Steuerpflichtigen \n\nillegale Daten angekauft werden. Das ist mit meinem \n\nRechtsstaatsempfinden nicht zu vereinbaren. F\u00fcr Sie ist es \n\nein geeignetes und legitimes Mittel, um Steuerkriminalit\u00e4t \n\naufzukl\u00e4ren und schlicht Hehlerei zu betreiben. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 259 des Strafgesetzbuchs macht sich der Hehle-\n\nrei strafbar, wer eine Sache, die ein anderer durch eine \n\ngegen fremdes Verm\u00f6gen gerichtete rechtswidrige Hand-\n\nlung erlangt hat, ankauft, um sich oder Dritte zu berei-\n\nchern. Nichts anderes ist der Ankauf von Steuer-CDs. Die \n\nDaten wurden von Mitarbeitern der Banken rechtswidrig \n\nerlangt. Damit ist dieser Straftatbestand erf\u00fcllt. Die SPD \n\nfordert nichts anderes, als dass sich die Staatsregierung \n\nstrafbar macht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage stellen, Herr Pecher? \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Ich bin kein Jurist. W\u00fcrden Sie mir \n\nzustimmen, dass im gesamten juristischen Bereich, vor \n\nallem im Steuerbereich, der Begriff Datenhehlerei oder \n\nHehlerei \u00fcberhaupt nicht vorkommt und dies auch festge-\n\nstellt wurde, weil es ihn gar nicht gibt? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich gebe Ihnen nicht recht. Es gibt \n\nunterschiedliche Stimmen in der Rechtsprechung und \n\nLiteratur. \n\nMario Pecher, SPD: Es gibt Stimmen. Es steht aber \n\nnichts im Gesetz. \n\nCarsten Biesok, FDP: Es gibt unterschiedliche Stimmen, \n\ndie diese Frage unterschiedlich bewerten. Sie sprechen \n\nsicherlich gleich das Urteil des Bundesverfassungsgerich-\n\ntes an. Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil \n\nlediglich festgestellt, dass die Verwertung der illegal \n\nerlangten Daten nicht dazu f\u00fchrt, dass ein Beweisverwer-\n\ntungsverbot vorliegt. Anders als im amerikanischen \n\nRechtssystem gilt bei uns nicht das System des \u201eFruit of \n\nthe poisonous tree\u201c, wonach rechtswidrig erlangte Be-\n\nweismittel automatisch zu einem Beweisverwertungsver-\n\nbot f\u00fchren. Damit ist aber die Frage nicht beantwortet, ob \n\nes legal und nicht strafbar ist, diese Daten zu erwerben. \n\nIch stelle mich auf den gleichen Standpunkt wie zum \n\nBeispiel Prof. Samson von der Universit\u00e4t Kiel, der dies \n\nschlicht und einfach f\u00fcr Hehlerei h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllerdings zeigt die bisherige Strafrechtspraxis, dass \n\nStrafbarkeitsl\u00fccken bestehen, weil es andere Auffassun-\n\ngen gibt, wie man den Straftatbestand auslegen kann. Der \n\nderzeitige Hehlereitatbestand ist sehr materialistisch \n\nausgelegt und geht nicht auf Daten ein. Diese Strafbar-\n\nkeitsl\u00fccke soll geschlossen werden. Das begr\u00fc\u00dfe ich \n\nausdr\u00fccklich. \n\nDie Justizministerkonferenz hat einen entsprechenden \n\nBeschluss gefasst. Im Bundesrat hat das Land Hessen \n\ndazu einen Gesetzentwurf eingebracht. In einem Punkt \n\nlehne ich diesen Gesetzentwurf ab: Der Gesetzentwurf \n\naus dem Land Hessen ist im Bundesrat dahingehend \n\nerweitert worden, dass eine Ausnahme f\u00fcr diejenigen \n\ngemacht wird, die Daten erwerben, um damit Steuer-CDs \n\nankaufen zu k\u00f6nnen. Das lehne ich aus rechtsstaatlichen \n\nGesichtspunkten ab. Das Recht gilt f\u00fcr alle gleicherma-\n\n\u00dfen. Wenn es anderen normalen B\u00fcrgern nicht erlaubt ist, \n\nsich Daten illegal zu besorgen, um sie f\u00fcr ihre Zwecke zu \n\nverwenden, darf sich der Staat kein Privileg heraussu-\n\nchen, damit er mit illegalen Datenh\u00e4ndlern kooperieren \n\nkann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJede andere Argumentation ist scheinheilig. Wir fordern \n\ngleiche Rechte und gleiche Pflichten f\u00fcr die B\u00fcrger. \n\nDeshalb darf es nicht sein, dass der Staat sich diese CDs \n\nbesorgt. \n\nIch finde es ebenfalls scheinheilig, wenn Sie Folgendes \n\nsagen: Wir m\u00fcssen die Steuergerechtigkeit durch den \n\nErwerb von illegalen CDs herstellen \u2013 und sich gleichzei-\n\ntig an dem Steuerabkommen mit der Schweiz nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7879 \n\nbeteiligen. Das Steuerabkommen mit der Schweiz hat \n\nsicherlich einige systematische Fehler. Ich begr\u00fc\u00dfe dieses \n\nAbkommen nicht in allen Punkten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSelbst der Diskussion und der \u00c4nderung an einigen \n\nStellen haben Sie sich von der SPD und von den GR\u00dc-\n\nNEN verweigert. Sie haben eine Totalblockade gemacht. \n\nSie haben gesagt, dass Sie dieses Steuerabkommen nicht \n\nm\u00f6chten. Das finde ich nicht richtig. Man h\u00e4tte dar\u00fcber \n\nim Detail diskutieren m\u00fcssen. Man h\u00e4tte auch L\u00f6sungs-\n\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr dieses Steuerabkommen finden k\u00f6nnen, \n\nsodass es nicht mehr populistisch gegen Reiche gerichtet \n\nw\u00e4re, sondern eine zweckgerichtete L\u00f6sung des Problems \n\ngebracht h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWerte Kollegen von der SPD! In Ihrem Antrag fordern \n\nSie dar\u00fcber hinaus die Staatsregierung auf, die strafbe-\n\nfreiende Selbstanzeige f\u00fcr Steuers\u00fcnder zu streichen, \n\nwenn sie \u00fcber 50 000 Euro liegt. Das ist ebenfalls schein-\n\nheilig. Erinnern Sie sich noch an Herrn Eichel? Das ist ein \n\nbisschen her. Das war einer Ihrer gescheiterten Minister-\n\npr\u00e4sidenten, der anschlie\u00dfend Bundesfinanzminister \n\nwurde. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass dieses Rekrutierungs-\n\nschema f\u00fcr Ihre politischen Eliten nicht irgendwann \n\neinmal auf Frau Kraft zutrifft, wenn sie das Land Nord-\n\nrhein-Westfalen ruiniert hat. Kommen wir zur\u00fcck zu \n\nHerrn Eichel. Herr Eichel hat im Jahr 2003 eine Amnestie \n\nf\u00fcr Schwarzgeld auf den Weg gebracht. Es ging um \n\nZinseink\u00fcnfte aus Deutschland. Wer sich offenbarte, \n\nzahlte 15 % Quellensteuer. 56 000 Erkl\u00e4rungen wurden \n\nabgegeben, 1,4 Milliarden Euro konnten in den maroden \n\nrot-gr\u00fcnen Haushalt eingebracht werden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNur zum Vergleich nenne ich Folgendes: Das Steuerab-\n\nkommen mit der Schweiz sah eine Abgeltungssteuer von \n\n21 bis 41 % vor. Das ist eine scheinheilige Politik der \n\nSPD. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFassen wir noch einmal zusammen, was SPD-\n\nSteuerpolitik bedeutet: 15 % Quellensteuer f\u00fcr illegale \n\nSteuerhinterzieher, 45 bis 48 % Spitzensteuersatz f\u00fcr die \n\narbeitende Mitte der Gesellschaft und Hehlereigesch\u00e4fte \n\nmit illegal erlangten Datentr\u00e4gern. Meine Damen und \n\nHerren! Eine solche Politik k\u00f6nnen wir nur ablehnen. \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag auch ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Biesok, die Aufnahme \n\neines Beweisverwertungsverbotes obliegt im Prinzip den \n\nFachgerichten. Das ist richtig. Wir haben nicht wie in den \n\nUSA das Recht der Frucht des verbotenen Baumes, um es \n\neinmal zu \u00fcbersetzen. Es ist eine Abw\u00e4gung. Viele Ge-\n\nrichte haben diese Abw\u00e4gung getroffen und diese Daten \n\nzur Verwertung zugelassen. Das ist der eine Punkt. Man \n\nmuss bei jedem einzelnen Fall sicherlich genau hinschau-\n\nen. Das ist genau das, was Abw\u00e4gung bedeutet. Wenn Sie \n\nsich einmal das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \n\nanschauen, bleibt festzuhalten, dass keine deutschen \n\nAmtstr\u00e4ger an der illegalen Datenbeschaffung beteiligt \n\nwaren. Wenn sich dies herausgestellt h\u00e4tte, w\u00e4re es auch \n\nanders ausgegangen. \n\nDas hei\u00dft auf der anderen Seite \u2013 das ist mir jetzt  \n\nwichtig \u2013, dass es nicht per se rechtsstaatswidrig ist, wenn \n\nman f\u00fcr eine Information eine Verg\u00fctung zahlt. Nur darf \n\nderjenige, der zahlt, nicht selbst gegen Gesetze versto\u00dfen. \n\nDas ist das, was dabei herauskommt, wenn man es einmal \n\ndurchliest. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nSie m\u00f6chten bestimmt eine Zwischenfrage stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue zur \n\nNPD-Fraktion, weil es dort sehr laut ist. Ich m\u00f6chte Sie \n\nbitten, Ihre Gespr\u00e4che einzustellen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist die CDU!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe Sie \n\ndarum gebeten, die Gespr\u00e4che etwas einzustellen. \u2013 Nun \n\nkommen wir zur Zwischenfrage; Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Hermenau, ist Ihnen bekannt, \n\ndass in der Schweiz zwei Steuerfahnder aus der Bundes-\n\nrepublik Deutschland derzeit nicht einreisen d\u00fcrfen und \n\ngegen sie ein Ermittlungsverfahren l\u00e4uft, weil sie Mitar-\n\nbeiter von schweizerischen Gro\u00dfbanken angestiftet haben \n\nsollen, Daten von deren Rechner abzuziehen und als \n\nDaten-CD nach Deutschland zu verkaufen? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist mir erstens bekannt \n\nund um die zweite Antwort gleich vorwegzunehmen, dass \n\nSie nicht noch einmal aufstehen m\u00fcssen: Ja, ich finde \n\nauch, dass es dann in Ordnung ist, diesen Fall zu verfol-\n\ngen. \n\nEine ganz andere Frage ist, wie gesagt, ob man das \n\nverwerten kann. Das entscheiden die Fachgerichte. Aber \n\nwas mir an Ihrer Logik nicht gef\u00e4llt \u2013 jetzt sage ich mal \n\nmeine Meinung \u2013, das ist, dass Sie der Auffassung sind, \n\nnur weil es eine gewisse Grauzone gibt, die man auch \n\ngeeigneterweise aus Ihrer Sicht als Hehlerei bezeichnen \n\nk\u00f6nnte, d\u00fcrfe sich der Rechtsstaat zur\u00fcckziehen und \n\nSteuers\u00fcnder nicht mehr verfolgen. Er entzieht sich damit \n\nim Prinzip seiner Verpflichtung zur Steuergerechtigkeit. \n\nDas ist eben genau das Merkmal einer Grauzone, dass \n\nbeide Meinungen wahrscheinlich ihr Pro und ihr Kontra \n\nhaben und auch hier eine politische Abw\u00e4gung n\u00f6tig ist. \n\nDas wird jetzt hier angeregt, indem Sie ermutigt werden, \n\nauch wenn f\u00fcr Sachsen, in Zahlen gerechnet, nicht sehr \n\nviel dabei herumkommt, sich trotzdem weiter an den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7880 \n\nAnk\u00e4ufen dieser CDs zu beteiligen. Das ist das, was hier \n\nvonseiten der SPD angeregt wird. Ich halte das f\u00fcr richtig. \n\nDie Steuerehrlichkeit kann auch niedrigere Steuern \n\nbedeuten. \n\nWenn Sie solche Angst vor Steuerpl\u00e4nen anderer Parteien \n\nhaben, die auf ihren Parteitagen auch etwas beschlie\u00dfen, \n\ndann schlage ich Ihnen vor, dass Sie bei der Steuerhinter-\n\nziehung mit daf\u00fcr Sorge tragen, dass das im Prinzip nicht \n\nmehr vorkommt. Es ist in der Tat kein Kavaliersdelikt, \n\naber es ist auf der anderen Seite auch f\u00fcr die Gesellschaft \n\nein sehr hohes Gut, wenn Steuerehrlichkeit da ist. Das \n\nwissen Sie auch. Wenn Sie hier der Meinung sind, dass \n\nMoral in der Politik nichts zu suchen hat, dann reden Sie \n\ndenen das Wort, die aus der Steuerhinterziehung ein \n\nKavaliersdelikt machen wollen. Das finde ich falsch. \n\nDass Deutschland daf\u00fcr eine gute Steuerverwaltung \n\nbraucht, wissen wir. Dass es da einige Probleme bei den \n\nArbeitsprozessen, der EDV-Ausstattung und auch beim \n\nPersonalschl\u00fcssel gibt, das wissen Sie auch, Herr \n\nProf. Unland. Vielleicht gibt es dazu nachher noch ein \n\npaar Ausf\u00fchrungen. Ich habe mit Interesse zur Kenntnis \n\ngenommen, dass in der s\u00e4chsischen Steuerverwaltung in \n\neinigen Aufgabenbereichen weniger Personal eingesetzt \n\nwird, als die bundesweit abgestimmten Grunds\u00e4tze f\u00fcr die \n\nPersonalbedarfsrechnung f\u00fcr die Steuerverwaltung zu-\n\nmindest nahelegen. \n\nDie Frage mit den Steueroasen ist eine Frage, die inzwi-\n\nschen die ganze EU besch\u00e4ftigt. Da m\u00fcssen wir jetzt in \n\nSachsen keine eigenen Wege gehen. \n\nIch finde es auch richtig, dass im Bundesrat das vorge-\n\nschlagene Steuerabkommen mit der Schweiz verhindert \n\nworden ist. Das war richtig. Wenn man die Anonymit\u00e4t \n\nderjenigen wahren will, die ihr Geld am Fiskus vorbei in \n\ndie Schweiz gebracht haben, und ihnen dann erlauben \n\nm\u00f6chte, dass sie ihre bisher unversteuerten Einnahmen \n\naus der Schweiz zur\u00fcckholen k\u00f6nnen, und zwar ohne \n\nGeldbu\u00dfe und ohne Verzugszinsen, dann ist das, finde ich, \n\nein Rettungspaket von Schwarz-Gelb f\u00fcr die Steuerbetr\u00fc-\n\nger. Das ist nicht in Ordnung. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDiese Anonymit\u00e4t kann \u00fcbrigens auch dazu genutzt \n\nwerden, dass Schwarzgeld von kriminellen Gesch\u00e4ften \n\ngewaschen wird. Auch das w\u00fcrden wir auf gar keinen Fall \n\nunterst\u00fctzen. \n\nEs ist vielleicht ein wenig schwierig f\u00fcr Sie, wenn Sie \n\nrechtsstaatlich argumentieren und versuchen, eine be-\n\nstimmte Menschengruppe in diesem Staat besonders zu \n\nsch\u00fctzen. Es ist vielleicht aus Ihrer Sicht als Jurist auch \n\nehrenwert. Das will ich nicht infrage stellen. Aber ich \n\nfinde, dass es der Fall Hoene\u00df eben genau deutlich ge-\n\nmacht hat. Er hat notgedrungen eine Selbstanzeige vorge-\n\nnommen, weil er wahrscheinlich auf das Steuerabkom-\n\nmen mit der Schweiz spekuliert hatte, um sein Geld \n\nanonym zur\u00fcckzuholen. Dieses Verhalten zeigt, dass \n\nunsere ablehnende Haltung zum Thema Steuerabkommen \n\nmit der Schweiz richtig gewesen ist. Jetzt hat auch die \n\nEurop\u00e4ische Union die notwendigen Schritte unternom-\n\nmen. Das reicht mir im Moment erst einmal v\u00f6llig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\nFrau Hermenau, wenn man Ihre Rede h\u00f6rt, k\u00f6nnte man \n\nmeinen, der Zweck heiligt die Mittel bei der Strafverfol-\n\ngung. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist f\u00fcr mich ein Grundsatz, den ich in keiner Weise \n\nunterschreibe. Wenn man einmal dieses Tor \u00f6ffnet und \n\nsagt, dass es bestimmte Fallkonstellationen gibt, bei \n\ndenen man zwischen einem illegalen Handeln des Staates \n\nund dem gewonnenen Ergebnis abw\u00e4gt, dann kommt man \n\nin ganz schwierige Diskussionen. Wir haben das teilweise \n\nbei Strafverfahren oder polizeilichen Ma\u00dfnahmen gese-\n\nhen, wo man Informationen nicht erlangen konnte und es \n\ngleichzeitig um Menschenleben ging. Dort hat man auch \n\ngesagt, dass ein Rechtsstaat Prinzipien hat, an die er sich \n\nhalten muss. \n\nWenn Sie jetzt hier sagen, dass wir diese Politik nicht aus \n\neiner rechtsstaatlichen \u00dcberzeugung machen, sondern \n\nweil wir eine bestimmte Klientel sch\u00fctzen wollen, dann \n\nstimmt das nicht. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele, wie man \n\nStaaten zur Steuerehrlichkeit und zu einem aufgekl\u00e4rten \n\nUmgang mit Geldkonten bringen kann. Ich nehme nur das \n\nBeispiel Geldw\u00e4sche. Sie reden immer nur von Steuerhin-\n\nterziehung. Bei der Geldw\u00e4sche gibt es mittlerweile \n\ninternationale Standards. Wenn ein Land diese internatio-\n\nnalen Standards nicht einh\u00e4lt, dann ist es kein sicherer \n\nStaat mehr und es m\u00fcssen die Zahlungsstr\u00f6me aus diesen \n\nL\u00e4ndern deklariert werden. Aber in Europa hat, ehrlich \n\ngesagt, keiner einen Arsch in der Hose gehabt, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndas konsequent durchzuf\u00fchren und es mit Luxemburg, \n\n\u00d6sterreich und der Schweiz zu machen. H\u00e4tte man sich \n\neinheitlich darauf verst\u00e4ndigt, diese Standards hier anzu-\n\nwenden und die Staaten, die sich nicht an diese Standards \n\nhalten, vom internationalen Kapitalverkehr auszuschlie-\n\n\u00dfen oder mit hohen Offenbarungspflichten zu belegen, \n\ndann h\u00e4tten wir das ganze Problem nicht mehr gehabt und \n\nes w\u00e4re rechtsstaatlich gewesen. Das ist der Weg, den ich \n\nbevorzuge. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \n\nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Darauf kann man kurz \n\nantworten: Ich weise zur\u00fcck, dass der Staat beim Ankauf \n\nvon Steuer-CDs illegal gehandelt hat. Das stimmt nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7881 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen in der Diskussion weiterhin das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Herr Staatsmi-\n\nnister, dann erteile ich Ihnen jetzt das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nLassen Sie mich es gleich voranstellen: Im Interesse der \n\nSteuergerechtigkeit ist auch eine effiziente Bek\u00e4mpfung \n\nder Steuerhinterziehung eine der stetigen Aufgaben der \n\ns\u00e4chsischen Regierung und der s\u00e4chsischen Steuerverwal-\n\ntung. \n\nDas Thema Steuerhinterziehung wird seit Monaten \n\nintensiv diskutiert, nicht zuletzt wegen des Scheiterns des \n\nSteuerabkommens mit der Schweiz oder wegen der \n\nDatenk\u00e4ufe der zur\u00fcckliegenden Jahre. Jetzt ist noch der \n\neine oder andere prominente Fall hinzugekommen. Die \n\nDebatte zeigt sehr deutlich, dass ein Bewusstseinswandel \n\nin der Bev\u00f6lkerung eintrat. Steuerhinterziehung wird \n\nnicht mehr als \u201eKavaliersdelikt\u201c \u2013 Herr Mackenroth hat \n\ndas vorhin sehr deutlich gemacht, deshalb m\u00f6chte ich \n\n\u201eKavaliersdelikt\u201c in Anf\u00fchrungszeichen setzen \u2013 oder als \n\nVolkssport angesehen. Steuerhinterziehung ist unsolida-\n\nrisch. Es ist das, was es war, und es ist das, was es ist, \n\nn\u00e4mlich eine Straftat, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nmit der die Allgemeinheit und ihre finanziellen Grundla-\n\ngen empfindlich gesch\u00e4digt werden. \n\nDas Thema Steuergerechtigkeit ist aber zu vielschichtig, \n\nals dass mit gesetzgeberischen Schnellsch\u00fcssen eine \n\nsachgerechte L\u00f6sung gefunden werden k\u00f6nnte. Ich \n\npl\u00e4diere daher daf\u00fcr, zu einer gemeinsamen sachbezoge-\n\nnen Er\u00f6rterung und Analyse hinsichtlich eines gesetzge-\n\nberischen \u00c4nderungsbedarfs zur\u00fcckzukehren. \n\nDie Regelung zur steuerbefreienden Selbstanzeige kann \n\nbeispielsweise nicht losgel\u00f6st vom Scheitern des Steuer-\n\nabkommens mit der Schweiz und der Bewertung des \n\nAnkaufs von Steuerdaten betrachtet werden. \u00dcberdies \n\nstellt sich die mit der Selbstanzeigenregelung verbundene \n\nProblematik deutlich komplexer dar, als eine oberfl\u00e4chli-\n\nche Betrachtung vorzugeben vermag. Ich m\u00f6chte jetzt \n\nnicht einmal auf das Problem von reichen Privatpersonen \n\neingehen, die ein Konto in der Schweiz haben. Ich m\u00f6chte \n\nexemplarisch auf einen anderen Aspekt hinweisen. Die \n\nAbschaffung der strafbefreienden Selbstanzeige w\u00e4re \n\nauch nachteilig f\u00fcr die Wirtschaft, deren Unternehmen in \n\nzahllosen F\u00e4llen ihre Angaben erg\u00e4nzen und Unterlagen \n\nnachreichen. Die Selbstanzeige muss f\u00fcr die Finanzver-\n\nwaltung und vor allem f\u00fcr die Wirtschaft und den Mittel-\n\nstand praktikabel bleiben. \n\nWie viele Selbstanzeigen bei den Finanz\u00e4mtern eingehen, \n\nl\u00e4sst sich nicht beziffern und wird auch nicht erfasst, denn \n\ndie Ber\u00fccksichtigung von Anzeigen und das Nachreichen \n\nvon Unterlagen k\u00f6nnen eine Selbstanzeige beinhalten. \n\nGleichwohl verschlie\u00dfe ich mich keiner kritischen Be-\n\ntrachtung der derzeitigen gesetzlichen Regelungen. Mit \n\neinigen meiner Ministerkollegen sowie mit Herrn Bundes-\n\nfinanzminister Dr. Sch\u00e4uble habe ich erste inhaltliche \n\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich hoffe, dass sich auch meine \n\n\u00fcbrigen Finanzministerkollegen dem Angebot einer \n\nergebnisoffenen Verst\u00e4ndigung nicht verschlie\u00dfen wer-\n\nden. Insofern gilt es aber, gesetzliche Flickschusterei und \n\nAktionismus zu vermeiden. \n\nNicht unerw\u00e4hnt darf dabei bleiben, dass die Berliner \n\nKoalition in Sachen Steuergerechtigkeit nicht unt\u00e4tig war, \n\netwa mit dem Schwarzgeldbek\u00e4mpfungsgesetz im Jahr \n\n2011. Die Teilselbstanzeige wurde abgeschafft. Ein \n\nStrafzuschlag von 5 % der hinterzogenen Steuer bei \n\nBetr\u00e4gen \u00fcber 50 000 Euro wurde eingef\u00fchrt. \n\nDiese Regelung hat sich seither bew\u00e4hrt. \n\nWenn auch Sachsen nur geringf\u00fcgig betroffen ist: Dem \n\nVernehmen nach sind die Einnahmen aus Selbstanzeigen \n\nbundesweit um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer als diejenigen aus \n\ndem Ankauf von Steuerdaten. \n\nDabei muss der rechtliche Rahmen beachtet werden. Die \n\nH\u00f6he des Strafzuschlagssatzes in H\u00f6he von 5 % ist bei \n\nseiner Einf\u00fchrung sorgf\u00e4ltig austariert worden. Seine \n\nAnhebung k\u00f6nnte kontraproduktiv werden, wenn sie \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig ausfiele und damit in die Verfassungswidrig-\n\nkeit m\u00fcnden w\u00fcrde. \n\nWas den Datenkauf betrifft, m\u00f6chte ich eines nicht ver-\n\nhehlen: Es w\u00e4re mir wesentlich lieber gewesen, wenn das \n\nSteuerabkommen mit der Schweiz zustande gekommen \n\nw\u00e4re. Dann g\u00e4be es einen geordneten und umfassenden \n\nDatenaustausch und eine Besteuerung von Auslandskon-\n\nten zu Inlandskonditionen. Dies w\u00fcrde meiner Vorstellung \n\nvon Steuergerechtigkeit entsprechen, anstatt zuk\u00fcnftig \n\nlediglich auf den Ankauf von gestohlenen Steuerdaten \n\nund damit auf eine weiterhin rein zuf\u00e4llige Entdeckung zu \n\nsetzen. Dies kann keine Dauerl\u00f6sung f\u00fcr einen Rechts-\n\nstaat sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sind diese Themen auch auf der Tagesordnung \n\nder Finanzministerkonferenz in der n\u00e4chsten Woche in \n\nWiesbaden. \n\n\u00dcberdies darf ich Ihnen versichern, dass die s\u00e4chsische \n\nFinanzverwaltung, insbesondere auch die Steuerfahn-\n\ndungs- und Steuerstrafsachenstellen, ihr M\u00f6gliches tun, \n\num einen geordneten Gesetzesvollzug und damit Steuer-\n\ngerechtigkeit sicherzustellen. Die guten Ergebnisse dieser \n\nArbeitsbereiche in den letzten Jahren \u2013 auch im bundes-\n\nweiten Vergleich \u2013 sind Beleg genug daf\u00fcr. Ich bitte Sie \n\ndaher um Nichtannahme des eingereichten Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pecher, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7882 \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zusammenfassend \n\nm\u00f6chte ich noch einmal kurz darauf eingehen. Ich kann es \n\nverstehen, dass insbesondere Juristen mit dieser Grauzo-\n\nne, die wir hier haben, durchaus Probleme haben. Aber \n\ndas Leben ist nun einmal keine Schablone, und die Wei-\n\nterentwicklung des Rechtssystems lebt davon, dass solche \n\nWiderspr\u00fcche auftauchen. Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass \n\ndas kein Dauerzustand sein kann, Herr Staatsminister. Das \n\nist vollkommen klar. Nat\u00fcrlich ist es w\u00fcnschenswert, dass \n\nwir \u2013 wenn es geht \u2013 weltweit ein umspannendes Netz \n\nvon Vertr\u00e4gen haben, dass solche Steueroasen und solche \n\nSteuerschlupfstaaten nicht mehr existent sind bzw. ge\u00e4ch-\n\ntet und bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Das ist alles w\u00fcn-\n\nschenswert. \n\nAber wir haben den Zustand jetzt. Wir haben den Zu-\n\nstand, dass 40 000 Datens\u00e4tze zur Disposition stehen und \n\nes darum geht, ob Sachsen sich beteiligt oder nicht. Damit \n\nist auch ein s\u00e4chsischer Bezug da. \n\nUns hierbei Wahlkampf zu unterstellen, und zwar mit \n\nBegriffen, die in dem Antrag \u00fcberhaupt nicht vorkommen, \n\nverstehe ich nicht. Man kann es dreimal sagen, und \n\ntrotzdem wird es immer wieder behauptet. Wir hatten \n\nheute Vormittag die Aktuelle Debatte \u201eRot-gr\u00fcner Steuer-\n\nraubzug gegen die berufst\u00e4tige Mitte stoppen\u201c. Uns bei \n\neiner Aktuellen Debatte Wahlkampf zu unterstellen, aber \n\nhallo! Was ist denn das? \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nDas muss man sich einmal vorstellen. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Ja, was der Zastrow so von sich gegeben hat, war total \u2013 \n\ndas war der s\u00e4chsische Weg, nehme ich mal an. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nJa, der s\u00e4chsische Weg!) \n\nWenn man sich den Antrag wirklich mit Verstand einmal \n\nanschaut, dann kann man die Punkte I und II als Berichte \n\ndurchaus tragen. Das ist \u00fcberhaupt kein Problem. Ich habe \n\nauch Verst\u00e4ndnis, wenn man sagt, mit dem Punkt III h\u00e4tte \n\nman ein Problem. \n\nHerr Mackenroth, jetzt echt mal: Sich in einer rhetori-\n\nschen \u00dcberzeichnung an \u201eKavaliersdelikt\u201c hochzuziehen, \n\nin einem Parlament, das aus dem Volk und f\u00fcr das Volk \n\nspricht \u2013 Sie haben vielleicht recht, man h\u00e4tte es in An-\n\nf\u00fchrungszeichen setzen k\u00f6nnen. Aber, Herr Mackenroth, \n\nich will einmal ganz deutlich sagen: Es ist mir vollkom-\n\nmen klar, dass Sie mit dem Begriff \u201eKavaliersdelikt\u201c \n\nnichts anfangen k\u00f6nnen. Denn wenn es um Klobrillen \n\noder Klodeckel geht, dann k\u00f6nnen Sie damit auch nichts \n\nanfangen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSie sollten sich mit solchem Mist wirklich zur\u00fcckhalten. \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle den \n\nAntrag in Drucksache 5/11886 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir  \n\nhatten punktweise Abstimmung beantragt!) \n\n\u2013 Gut, dann korrigiere ich. Es ist von der NPD-Fraktion \n\npunktweise Abstimmung beantragt worden. Ich lasse \u00fcber \n\nPunkt I abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch Punkt I abgelehnt \n\nworden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt II abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Punkt II \n\nabgelehnt worden und es er\u00fcbrigt sich eine \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Und Punkt III?) \n\n\u2013 Ja, es gibt noch einen Punkt III. Also lasse ich noch \u00fcber \n\nPunkt III abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr wurde auch Punkt III nicht \n\nzugestimmt und damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstim-\n\nmung. Meine Damen und Herren, dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nJugendmedienschutz-Staatsvertrag \u2013 Verfahren transparent gestalten  \n\nund wirksamen Kinder- und Jugendmedienschutz entwickeln \n\nDrucksache 5/11856, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: die einbringende Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD und Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Jennerjahn das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eDer 14. Jugendmedien-\n\nschutz-Staatsvertrag ist richtig. Er ist wichtig und er wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7883 \n\nkommen, denn den 14. Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \n\nin seinem Lauf halten weder Ochs\u2018 noch Esel auf.\u201c Das \n\nwaren die Worte von Staatsminister Dr. Johannes    \n\nBeermann in diesem Hohen Haus am 14. Dezember 2010 \n\nim Rahmen der 25. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nDie weitere Geschichte ist bekannt. Zwei Tage nach \n\ndiesen markigen Worten scheiterte der Jugendmedien-\n\nschutz-Staatsvertrag im Landtag von Nordrhein-Westfalen \n\n\u2013 \u00fcbrigens am einstimmigen Votum aller dort vertretenen \n\nFraktionen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Potz Blitz,  \n\nwas ist denn da passiert, Herr Beermann?) \n\nNun stehen wir vor einem neuen Anlauf. Im Oktober 2013 \n\nsoll zur Jahreskonferenz der Regierungschefinnen und \n\nRegierungschefs ein Entwurf f\u00fcr einen Jugendmedien-\n\nschutz-Staatsvertrag vorgelegt werden. Sachsen hat die \n\nFederf\u00fchrung in diesem Verfahren inne, und damit soll \n\nausgerechnet der Mann, der im Dezember 2010 noch so \n\nvollmundig von Ochsen und Eseln in diesem Hohen \n\nHause sprach, die Verantwortung \u00fcbernehmen.  \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas ist das Petermann-Prinzip!) \n\nAngesichts der in der Vergangenheit zur Schau gestellten \n\nIgnoranz von Herrn Dr. Beermann gegen\u00fcber laufenden \n\ngesellschaftlichen Debatten ist die Chance gro\u00df, dass auch \n\nder neue Anlauf, zu praktikablen Regelungen f\u00fcr einen \n\nwirksamen Kinder- und Jugendschutz zu kommen, gegen \n\ndie Wand gefahren wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Im Zentrum der \n\nKritik standen im Jahr 2010 Regelungen, die das Thema \n\nJugendmedienschutz einseitig auf technische L\u00f6sungen \n\nreduzieren wollten. Insbesondere ging es um geplante \n\nzwangsweise Alterskennzeichnungen f\u00fcr Webseiten, \n\ndamit Filterprogramme automatisch bestimmte Webseiten \n\nausblenden k\u00f6nnen. L\u00f6sungen, die bei Einwegmedien wie \n\ndem Fernsehen funktionieren, sollten quasi eins zu eins \n\nauf das Internet \u00fcbertragen werden, ohne dabei zu beach-\n\nten, dass das Internet unter grunds\u00e4tzlich anderen Bedin-\n\ngungen funktioniert als die klassischen Medien und \n\ntechnische Eingriffe immer Nebenwirkungen mit sich \n\nbringen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nKurz: Aus den richtigen Gedanken heraus, den Schutz \n\nvon Kindern und Jugendlichen auszubauen, wurden \n\nL\u00f6sungen vorgeschlagen, die fatale Konsequenzen f\u00fcr ein \n\nfreiheitliches Internet, wie wir es kennen und wie es f\u00fcr \n\neine Demokratie mittlerweile notwendig ist, h\u00e4tten. Die \n\nNebenwirkung: Mit diesen L\u00f6sungen w\u00e4re eine Infra-\n\nstruktur geschaffen worden, die grunds\u00e4tzlich dazu \n\ngeeignet w\u00e4re, Zensur zu erm\u00f6glichen und damit nat\u00fcrlich \n\nBegehrlichkeiten geweckt h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal daran erinnern, dass der \n\ngescheiterte Jugendmedienschutz-Staatsvertrag in der \n\nEndphase der Diskussion in allen Parteien zunehmend \n\nUnbehagen hervorrief und sich immer mehr Kritiker und \n\nGegner zu Wort meldeten. Es gab beispielsweise einen \n\nBrief der Vorsitzenden der AG Medien der gro\u00dfen Frakti-\n\nonsvorsitzenden-Konferenz von CDU/CSU, Frau Marlies \n\nKohnle-Gros, vom 19. Mai 2010, in dem sie formulierte \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eWir appellieren an die CDU/CSU-Fraktion, \n\nmitzuhelfen, dass es einen neuen Anlauf f\u00fcr eine wirksa-\n\nme gesetzliche Konkretisierung des Jugendmedienschut-\n\nzes gibt. Der aktuelle Entwurf des 14. Rundfunk-\n\n\u00e4nderungsstaatsvertrages sollte deshalb zur\u00fcckgestellt \n\nwerden.\u201c \n\nDas Scheitern des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages \n\nim Jahr 2010 war aber auch ein Erfolg einer Vielzahl von \n\nNetzaktivisten, die sich stark in der Debatte engagiert \n\nhaben und in m\u00fchevoller Arbeit den einen oder anderen \n\nPolitiker fitgemacht haben, was die technischen Realit\u00e4-\n\nten des Internets und die m\u00f6glichen Konsequenzen der \n\ndamals diskutierten Regelungen betrifft. \n\nWir sollten es also diesmal besser machen und aus den \n\nErfahrungen von 2010 lernen. Das ist meines Erachtens \n\nauch eine Frage der Redlichkeit all denjenigen gegen\u00fcber, \n\ndie sich damals in der Debatte stark engagiert haben. \n\nInsofern stehen wir jetzt auch vor einer sehr grunds\u00e4tzli-\n\nchen Frage: Zeigen wir Lernf\u00e4higkeit oder setzt Herr \n\nDr. Beermann darauf, dass die letzte Diskussion drei Jahre \n\nalt ist und diejenigen, die sich damals engagiert haben, \n\ndas heute vergessen oder nicht die Kraft haben, eine \n\nvergleichbare Kampagne wie 2010 noch einmal zu \n\nstemmen? \n\nGescheitert ist der Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \n\n2010 an der Untauglichkeit der vorgeschlagenen Rege-\n\nlungen, aber auch an der Intransparenz des Verfahrens, \n\nwie der Jugendmedienschutz-Staatsvertrag zustande \n\ngekommen ist, und an der mangelnden Einbindung \n\nfachlicher Kompetenz von externen Experten. \n\nDie Ausk\u00fcnfte der Staatsregierung auf Kleine Anfragen \n\nmeines Kollegen Falk Neubert und mir \u00fcber den Stand \n\nder Dinge und geplante Regelungen im neuen Entwurf \n\ndes Jugendmedienschutz-Staatsvertrages waren noch sehr \n\nallgemein; und gerade deshalb ist es wichtig, dass wir uns \n\nals Landtag fr\u00fchzeitig in die Diskussion einbringen, damit \n\nwir nicht am Ende wieder nur die Rolle zugestanden \n\nbekommen, einen fertigen Vertragsentwurf abnicken zu \n\nd\u00fcrfen nach dem Motto: Friss oder stirb! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir d\u00fcrfen jetzt nicht die Gelegenheit verpassen, einen \n\nParadigmenwechsel einzuleiten von allein technischen \n\nMa\u00dfnahmen hin zu besseren Unterst\u00fctzungsangeboten f\u00fcr \n\nEltern, Anbieter und Jugendliche. Jugendschutzprogram-\n\nme k\u00f6nnen bei Kindern ein sinnvolles Mittel sein; bei \n\nJugendlichen hingegen sind sie weitgehend wirkungslos. \n\nSie k\u00f6nnen ja mal nach JusProg googeln \u2013 das ist eines \n\nder mittlerweile anerkannten Jugendschutzprogramme \u2013, \n\nund unter den ersten Vorschl\u00e4gen der automatischen \n\nVervollst\u00e4ndigung kommt dann: JusProg umgehen. So \n\nkommt man mit zwei oder drei Klicks auf eine Anleitung, \n\nwie man die Filter Schritt f\u00fcr Schritt aushebelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7884 \n\nEs ist ganz einfach Augenwischerei, Jugendschutzpro-\n\ngramme noch bei 16- oder 17-J\u00e4hrigen anwenden zu \n\nwollen, auch wenn die Anbieter, die diese Programme \n\nvermarkten wollen, das vielleicht einfordern oder es die \n\nderzeitige Rechtslage nahelegt. \n\nWir sollten also den Jugendmedienschutz im Staatsvertrag \n\nnicht ausschlie\u00dflich restriktiv, sondern vor allem pr\u00e4ven-\n\ntiv, das hei\u00dft medienp\u00e4dagogisch, umsetzen. Insbesondere \n\nbei den Risiken, die nicht bei den Inhalten, sondern im \n\nBereich der problematischen Verhaltensweisen liegen, wie \n\nzum Beispiel Privatsph\u00e4renverlust, Cybermobbing oder \n\nOnlinesucht, kommt man mit technischen L\u00f6sungen \n\nohnehin nicht weiter. Hierf\u00fcr gibt es auch keine pauscha-\n\nlen L\u00f6sungen, aber einige Ans\u00e4tze, die weiterentwickelt \n\nwerden sollten. \n\nBislang bietet die KJM den Medienanbietern beispiels-\n\nweise mit den sogenannten Netzregeln Empfehlungen, \n\nwie sie ihrerseits Risiken minimieren k\u00f6nnen. Die Selbst-\n\nkontrolleinrichtungen wie beispielsweise die FSM haben \n\nVerhaltenskodexe f\u00fcr Medienbetreiber entwickelt, etwa \n\ndass Chats f\u00fcr Kinder nur mit professioneller Moderation \n\nangeboten werden sollten oder dass soziale Netzwerk-\n\ndienste strengere Privatsph\u00e4reneinstellungen f\u00fcr unter 14-\n\nJ\u00e4hrige voreinstellen und sie \u00fcber M\u00f6glichkeiten eines \n\nsensiblen Umgangs mit den eigenen Daten informieren. \n\nHier ist die Frage, wie erfolgreich solche Selbstverpflich-\n\ntungen bislang sind, welche Anreize und Unterst\u00fctzungs-\n\nleistungen ineinandergreifen sollten und welche Regulie-\n\nrung im Staatsvertrag dies bef\u00f6rdert. Der pr\u00e4ventive \n\nAnsatz muss \u00fcber den Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \n\nst\u00e4rker im Auftrag der Aufsichtsbeh\u00f6rden verankert \n\nwerden. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, wie die Infor-\n\nmationen f\u00fcr Eltern und P\u00e4dagogen verbessert werden \n\nk\u00f6nnen. Dabei geht es bei Weitem nicht nur um Informa-\n\ntionen zur Bedienung der Jugendschutzprogramme. \n\nEs gibt beispielsweise eine Handvoll Initiativen, die \n\nspezielle Internetangebote f\u00fcr Kinder zug\u00e4nglich machen \n\noder Hinweise zur Medienerziehung f\u00fcr Eltern bereitstel-\n\nlen. Beispiele sind fragFINN, die Angebote der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Anstalten, der Erfurter Netcode oder der neue \n\nKindersurfer. F\u00fcr Eltern ist das ein ziemlich undurchsich-\n\ntiges Dickicht. Eine zentrale Bildung, koordiniert bzw. \n\nbeaufsichtigt durch die KJM, w\u00e4re hier ein gro\u00dfer Fort-\n\nschritt in Richtung Breitenwirksamkeit. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr Jugendliche sind Angebote gefragt, die zur kritischen \n\nAuseinandersetzung mit problematischen Inhalten, aber \n\nauch dem eigenen Verhalten im Netz anregen und Bera-\n\ntungen anbieten. Auch hier gibt es gute Initiativen, die \n\nverstetigt oder als regul\u00e4rer Auftrag des Jugendmedien-\n\nschutzes weiterentwickelt werden sollten. \n\nMehr pr\u00e4ventiver Jugendmedienschutz hei\u00dft jetzt aber \n\nnicht, dass die Schutzeinrichtungen federf\u00fchrend die \n\nMedienkompetenzf\u00f6rderung im Land \u00fcbernehmen. \n\nErstens ist Medienkompetenzf\u00f6rderung eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe, auf die unser Bildungssystem \n\njedoch noch nicht genug eingestellt ist; aber der einzige \n\nOrt, wo alle Kinder und Jugendlichen erreicht werden \n\nk\u00f6nnen, ist nun einmal nach wie vor die Schule. \n\nZweitens bedeutet Medienkompetenz viel mehr als nur \n\nVermeidung von Risiken. Medienkompetenz meint vor \n\nallem auch das Nutzen der Potenziale der Medien f\u00fcr eine \n\npositive Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und f\u00fcr gesellschaft-\n\nliche Beteiligung. \n\nFest steht, wir m\u00fcssen Kinder- und Jugendmedienschutz \n\nund Medienbildung besser miteinander verbinden. Des-\n\nhalb sollten wir als Landtag fr\u00fchzeitig Kriterien definie-\n\nren, welche erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit der Freistaat \n\nSachsen einem neuen Entwurf eines Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrages zustimmen kann. Vor allem sollten wir f\u00fcr \n\nTransparenz im Verfahren sorgen. Das wollen wir mit \n\ndem vorliegenden Antrag erreichen, und ich freue mich \n\nauf die Diskussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Horst Wehner und  \n\nFalk Neubert, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU, \n\nbitte, Herr Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrte Frau Landtags-\n\npr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor dem \n\nHintergrund des sehr fr\u00fchen Stadiums im Verfahren einer \n\nm\u00f6glichen Novellierung des Jugendmedienschutz-Staats-\n\nvertrages werden wir den vorliegenden Antrag ablehnen. \n\nIm \u00dcbrigen gebe ich meine Rede mit R\u00fccksicht auf die \n\nfortgeschrittene Zeit zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\neines vorweg sagen: Wir finden den Antrag der GR\u00dcNEN \n\nrecht verwegen, versuchen sie doch, in einer vom Landtag \n\nbesonders schwer zu kontrollierenden Angelegenheit \u2013 \n\neinem Staatsvertrag \u2013 ausgerechnet dem Staatsminister, \n\nder das Parlament am geschicktesten zu umgehen pflegt, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nvern\u00fcnftige Ratschl\u00e4ge auf den Weg zu geben; ausgerech-\n\nnet der Staatsminister, der den alten Entwurf dereinst mit \n\ndem legend\u00e4ren Satz \u2013 ich muss ihn einfach noch einmal \n\nwiederholen, Herr Jennerjahn \u2013: \u201eDen 14. Medien-\n\nschutzvertrag in seinem Lauf halten weder Ochs\u2018 noch \n\nEsel auf\u201c verteidigte, selbstverst\u00e4ndlich ohne den geisti-\n\ngen Mentor zu nennen. Es war einfach zu sch\u00f6n, insbe-\n\nsondere, weil dieser Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7885 \n\nvom nordrhein-westf\u00e4lischen Landtag kurz darauf ge-\n\nstoppt wurde \u2013 dankenswerterweise auch mit den Stim-\n\nmen der dortigen CDU. \n\nDer alte Entwurf zeichnete sich vor allem durch zwei \n\nDinge aus: durch den Wunsch nach verbotener Zensur \n\neinerseits und durch absolut l\u00e4cherliche Methoden bei der \n\ntechnischen Umsetzung andererseits. Erinnert sei hier an \n\nden Zauber um schwarze und wei\u00dfe Listen als Filterpro-\n\ngramme f\u00fcr Eltern, deren Untauglichkeit Ihnen in der \n\ndamaligen Anh\u00f6rung alle Sachverst\u00e4ndigen nachgewiesen \n\nhaben. \n\nBesonders skurril war es, vermeintlich jugendgef\u00e4hrdende \n\nInhalte im Internet auf n\u00e4chtliche Sendezeiten verbannen \n\nzu wollen \u2013 daf\u00fcr hat uns, glaube ich, die ganze Welt \n\nausgelacht. Absurd auch die Idee, dass Anbieter von \n\nPlattformen den nicht jugendgef\u00e4hrdenden Inhalt von \n\nEintr\u00e4gen Dritter garantieren oder den Zugang f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche generell sperren sollten. Bei genauer \n\nBetrachtung stand sogar infrage, ob Jugendliche noch \n\nWikipedia nutzen k\u00f6nnen. \n\nWas hingegen keinerlei Rolle spielte, waren Ans\u00e4tze zur \n\nHerausbildung der notwendigen Kompetenzen bei Kin-\n\ndern und Jugendlichen im Umgang mit alten und neuen \n\nMedien. Das w\u00fcrde ja auch Geld kosten. Vor allem w\u00fcrde \n\nes den Horizont vieler Erwachsener auch in Staatsregie-\n\nrung und Parlament \u00fcberschreiten, die selbst allergr\u00f6\u00dfte \n\nM\u00fche im Umgang mit neuen Medien haben. \n\nF\u00fcr Kinder und Jugendliche sind es \u00fcbrigens keine neuen \n\nMedien, sondern Selbstverst\u00e4ndlichkeiten des Lebens, die \n\nes so schon immer gegeben hat \u2013 genauso selbstverst\u00e4nd-\n\nlich wie Essen, Schlafen oder Z\u00e4hneputzen. \n\nWir brauchen Medienbildung und Medienkompetenz f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche, aber auch f\u00fcr Eltern und profes-\n\nsionelle Begleiter der Aufwachsenden. Damit liegt es \n\nnicht nur in Deutschland insgesamt, sondern gerade \n\nbesonders im Freistaat Sachsen im Argen. \n\nIch erinnere diesbez\u00fcglich an die Antworten auf unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema und an die Ablehnung \n\nunseres Antrages im Ausschuss Anfang dieses Jahres. \n\nDeshalb f\u00e4nden wir es tausendmal besser, in der Verant-\n\nwortung der Landesbildungsministerinnen und -minister \n\nw\u00fcrde ein Jugendmedienbildungs-Staatsvertrag mit \n\nverbindlichen Bildungszielen geschlossen statt dieses im \n\nalten Denken verharrenden Jugendmedienschutz-Staats-\n\nvertrages. Leider werden sich wohl dennoch wieder die \n\nRegulierungswut und die \u00dcberwachungsphantasien \n\nschwarz-gelber Medienpolitik austoben. Jedenfalls lassen \n\ndie Antworten, die Herr Dr. Beermann auf meine Kleine \n\nAnfrage gegeben hat, kein Umdenken erkennen und \n\nnichts Gutes erwarten. \n\nSo bleibt es auch bei unserem damaligen Fazit, dass ein \n\nsolcher Staatsvertrag weder geeignet noch notwendig ist, \n\num Kinder und Jugendliche vor vermeintlich gef\u00e4hrden-\n\nden Inhalten zu sch\u00fctzen. Schon gar nicht ist es verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig, was die Schaffung von Zensur und Kontrollme-\n\nchanismen im Internet betrifft. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt aber immer noch, was meine Kollegin \n\nBonk schon damals sagte: \u201eDer beste Jugendschutz im \n\nNetz sind die Jugendlichen selbst. Deren Interesse selek-\n\ntiert wesentlich mehr entwicklungsbeeintr\u00e4chtigende \n\nInternetangebote aus als alle technischen Systeme. \n\nDas Erstellen schwarzer Listen f\u00fcr und \u00fcber Filtersysteme \n\nhingegen kann das Interesse an diesen verbotenen Sachen \n\nnur noch steigern. In der Regel entsteht die Entwick-\n\nlungsbeeintr\u00e4chtigung erst durch den falschen Umgang \n\nmit Netzinhalten, also durch die Verbote selbst.\u201c Am \n\nbesten w\u00e4re es deshalb, sie w\u00fcrden es ganz bleiben lassen \n\nund sich lieber wieder \u00fcberschaubaren medienpolitischen \n\nFragen wie der Sonntags\u00f6ffnung von Videotheken zu-\n\nwenden. \n\nWenn Sie sich aber unbedingt wieder an einem Staatsver-\n\ntrag versuchen wollen, sollten Sie die guten Ratschl\u00e4ge, \n\ndie Ihnen die Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN \n\naufgeschrieben haben und denen wir zustimmen werden, \n\nunbedingt beherzigen, sonst droht Ihnen dieselbe Pleite \n\nwie beim letzten Mal. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich meinem \n\nKollegen von der CDU, Kollegen Gemkow, an. Nur in \n\neinem Punkt haben wir eine unterschiedliche Auffassung, \n\ndenn wir werden als SPD-Fraktion dem Antrag zustim-\n\nmen, aber meine Rede gebe ich auch zu Protokoll. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Herbst, \n\nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich tue etwas, was ich sehr \n\nselten mache. Ich handle wie die SPD \u2013 nicht in der \n\nAbstimmung, aber indem ich meine Rede zu Protokoll \n\ngebe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Gansel, \n\nbitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann dem Beispiel meiner \n\nVorredner nicht folgen und meine Rede zu Protokoll \n\ngeben, weil uns f\u00fcr die Fraktion sonst so viel Redezeit \n\npauschal abgezogen w\u00fcrde. Ich werde es trotzdem relativ \n\nkurz machen. \n\nEs ist zweifellos eine der gro\u00dfen Herausforderungen in \n\nGegenwart und Zukunft, die beiden zentralen Forderun-\n\ngen des vorliegenden Antrags umzusetzen, n\u00e4mlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7886 \n\nrechtsverbindliche Regelungen zu finden, die einen \n\nweitgehenden Kinder- und Jugendschutz in der elektroni-\n\nschen Kommunikationswelt gew\u00e4hrleisten und gleicher-\n\nma\u00dfen die Medienkompetenz f\u00f6rdern. \n\nH\u00e4lt man sich die rasante Entwicklung des Internets und \n\ndie fast allgegenw\u00e4rtige Nutzung der sozialen Netzwerke \n\nvor Augen, dann wird klar, dass der Jugendschutz in den \n\nneuen Medien eine sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernde Daueraufga-\n\nbe ist. \n\nWie der Jugendmedienschutz-Staatsvertrag auch immer \n\nausformuliert sein mag, endg\u00fcltige Regelungen wird es \n\ndort angesichts der Ver\u00e4nderungsrasanz und des Innovati-\n\nonscharakters des Internets nicht geben k\u00f6nnen. Bei allen \n\nBem\u00fchungen des Medienschutzes steht zu bef\u00fcrchten, \n\ndass der Wettlauf des Gesetzgebers mit den Anbietern \n\nbedenklicher Netzangebote immer ausgehen wird wie das \n\nRennen von Hase und Igel. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Dieser Antrag setzt sich \n\nauch aus Sicht der NPD sehr differenziert mit dem Kin-\n\nder- und Medienschutz auseinander, und er erhebt Forde-\n\nrungen, die auch von unserer Fraktion unterst\u00fctzt werden. \n\nAuch die NPD tritt f\u00fcr die Informations- und Kommuni-\n\nkationsfreiheit im Netz ein, die nur in begr\u00fcndeten Einzel-\n\nf\u00e4llen und bei der Verbreitung von pornografischen oder \n\ngewaltverherrlichenden Inhalten durch den Staat einzu-\n\nschr\u00e4nken ist. \n\nDa Kinder in der Regel noch nicht selbstsicher und \n\nkritisch genug mit Internetangeboten umgehen k\u00f6nnen, \n\nsind staatliche Kontrollen und Regeln unerl\u00e4sslich, um sie \n\nvor Pornografie, Gewaltverherrlichung und nat\u00fcrlich auch \n\nbetr\u00fcgerischen Gesch\u00e4ftspraktiken im Netz zu sch\u00fctzen, \n\ndies umso mehr, weil die Vermittlung von Medienkompe-\n\ntenz im schulischen Bereich immer noch einen zu gerin-\n\ngen Stellenwert einnimmt und auch viele Eltern nicht \n\nwirklich Orientierungshilfe in den Weiten und Tiefen des \n\nInternets geben k\u00f6nnen. Deswegen ist es nat\u00fcrlich richtig, \n\ndass Kinder und Jugendliche vor sogenannten entwick-\n\nlungsbeeintr\u00e4chtigenden Angeboten gesch\u00fctzt werden. \n\nHoch problematisch wird es aus Sicht der NPD aber dann, \n\nwenn auch missliebige politische Ansichten oder histori-\n\nsche Darstellungen als entwicklungsbeeintr\u00e4chtigend \n\netikettiert, ge\u00e4chtet und subtil wegzensiert werden sollen. \n\nWenn bestimmte linke Netzpolitiker schon in \u00fcberfrem-\n\ndungs- und islamkritischen Darstellungen, in Euro- und \n\nEU-kritischen Positionen sowie in israelkritischen Texten \n\neine Jugendgef\u00e4hrdung sehen wollen, dann sollten f\u00fcr \n\njeden freiheitlich gesinnten B\u00fcrger die Alarmsirenen \n\nschrillen. Das alles ist aus unserer Sicht n\u00e4mlich weit \n\nweniger entwicklungsbeeintr\u00e4chtigend als die mediale \n\nDauerberieselung mit Schwulenhochzeiten, lesbischen \n\nKinderadoptionen, transsexuellem K\u00f6rperumbau und \n\nGeschichtspornografie in Gestalt von Holocaust-Gedenk-\n\nritualen und anderen Formen des Nationalmasochismus. \n\nWir alle sollten, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, f\u00fcr \n\ndiese Bemerkung bekommen Sie einen Ordnungsruf von \n\nmir. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr welche Formulierung genau, \n\nbitte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich werde diese \n\njetzt nicht wiederholen. Die k\u00f6nnen Sie selbst im Proto-\n\nkoll nachlesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Damen und Herren! Wir \n\nalle sollten gesetzgeberisch verhindern, dass Kinder und \n\nJugendliche Gewaltdarstellungen, Gewaltaufrufen, \n\nreligi\u00f6sem Fanatismus und einer \u00fcberbordenden Sexuali-\n\nsierung ausgeliefert sind. Aber eine politische Meinungs-\n\nzensur darf es im Netz unter keinen Umst\u00e4nden geben. \n\nEin wichtiger Punkt des vorliegenden Antrags ist die \n\nForderung nach einer fr\u00fchestm\u00f6glich einsetzenden Ver-\n\nmittlung von Medienkompetenz. Es reicht aus Sicht der \n\nNPD nicht aus, wenn man die S\u00e4chsische Landesmedien-\n\nanstalt 1,9 Millionen Euro f\u00fcr ein paar ausgew\u00e4hlte \n\nSchulprojekte ausgeben l\u00e4sst, die dann in Hochglanzbro-\n\nsch\u00fcren verewigt werden. Selbstbewusstsein und Kompe-\n\ntenz im Umgang mit den neuen Medien sind am besten zu \n\nerwerben, indem man aufkl\u00e4rt, aber nicht, indem man \n\nideologisch manipuliert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen zwar, dass einige \n\nForderungen dieses Antrages indirekt auch auf einen \n\nKampf gegen rechts zielen. Aber in der Gewissheit des \n\nScheiterns Ihrer Manipulationshoffnungen wird auch die \n\nNPD Ihrem Antrag zustimmen, da wir den technischen \n\nJugendmedienschutz f\u00fcr ebenso unverzichtbar halten wie \n\neine breite Aufkl\u00e4rung \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Gefahren \n\ndes Internets. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gehe jetzt \n\ndavon aus, dass von den Fraktionen nicht mehr das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. Dann frage ich die Staatsregierung,  \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Herr Minister \n\nDr. Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Falls es noch eines Beweises bedurft \n\nh\u00e4tte, dass Kinder- und Jugendschutz im Netz erforderlich \n\nist, und um ganz einfach daf\u00fcr zu sorgen, dass rassistische \n\nund fremdenfeindliche \u00c4u\u00dferungen keinen Zugang zu \n\nKindern bekommen, dann ist er doch in diesem Moment \n\ngeliefert. \n\n(Heftiger Protest bei der NPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nInsofern denke ich mir, dass wir da gar nicht so weit \n\nauseinander sind. Der damalige Vertrag war gut. Der Abg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7887 \n\nNeubert hat feinsinnig auf das Originalzitat verwiesen \n\nund auf das, was es dort gab. Anstelle meines Eingef\u00fcgten \n\nhat er ein \u00e4hnliches Schicksal genommen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur noch darauf hinweisen, \n\nbevor hier irgendwelche Geschichtsklitterung betrieben \n\nwird: Die Staatsregierung in Nordrhein-Westfalen hatte \n\nkeine Mehrheiten im Landtag, es war eine Minderheitsre-\n\ngierung, die dazu gef\u00fchrt hat, dass der Vertrag nicht \n\nratifiziert wurde. \n\nWir sind in der Diskussion. Sie haben, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, zwei Anliegen. Das eine ist \n\ndie Frage der Form, das haben wir schon des \u00d6fteren \n\nbesprochen, weil man sich beim Staatsvertrag einmischt. \n\nEs gibt einen Beschluss der Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\n\nrenz, den wir einhalten werden. Sobald es dort etwas gibt, \n\ndas wir besprechen sollten, k\u00f6nnen und werden wir in der \n\nbew\u00e4hrten Form, wie es beim 14. Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrag auch war, miteinander reden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister! Sie \n\nhaben gesagt, dass die Regierung in Nordrhein-Westfalen \n\nkeine Mehrheit hatte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Im Parlament. \n\nDirk Panter, SPD: \u2013 Richtig, im Parlament. Ja, es war \n\neine Minderheitenregierung. Mich interessiert, warum die \n\nCDU/FDP, die zu Zeiten der Regierung, als sie noch in \n\nNRW an der Macht war und die damals den Rundfunk-\n\nstaatsvertrag auf den Weg gebracht hat, auch dagegen \n\ngestimmt hat. Das hat mich schon lange interessiert. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Abg. Panter, das ist immer mein \n\nTraum, dass ich in diesem Hause von Ihnen und dem Rest \n\nder Opposition unterst\u00fctzt werde. Sobald ich das erfahren \n\ndarf, k\u00f6nnen wir gemeinsam nach Nordrhein-Westfalen \n\nfahren, in das Land, in dem Konrad Adenauer schon \n\ngesagt hat: \u201eWas hindert mich daran, jeden Tag kl\u00fcger zu \n\nwerden?\u201c \n\nDirk Panter, SPD: Wir haben Ihnen ja auch bei diversen \n\nDingen schon zugestimmt, zum Beispiel bei dem Rund-\n\nfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Das werden wir k\u00fcnftig auch machen. \n\nZweitens sind es die Inhalte, die wir beim letzten Mal \n\ndiskutiert haben und auch wieder diskutieren werden. Ich \n\nfand den letzten Medienschutzstaatsvertrag nicht schlecht. \n\nSie erlauben mir angesichts Ihres Auftaktes, Herr Abge-\n\nordneter, noch die Anmerkung, dass bei den GR\u00dcNEN \n\nseit Anfang der Woche eine Entwicklung, was Kinder- \n\nund Jugendschutz in anderen Bereichen der letzten Jahre \n\nbetrifft, ersichtlich ist und dies m\u00f6glicherweise auch im \n\nInternet eintritt und wir dann zusammenkommen. \n\nIch erlaube mir, Frau Pr\u00e4sidentin, den Rest meiner Rede \n\nebenfalls zu Protokoll zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat Herr Jennerjahn von den GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Erst einmal, Herr Neubert: \n\nF\u00fcr Verwegenheit sind wir bekannt. Herr Gemkow, Herr \n\nPanter, Herr Herbst, letztendlich auch Herr Dr. Beermann, \n\nich werde nat\u00fcrlich mit sehr gro\u00dfem Interesse lesen, was \n\nSie gesagt h\u00e4tten, wenn Sie denn hier im Plenum geredet \n\nh\u00e4tten. Es f\u00e4llt nat\u00fcrlich schwer, in so einer Situation jetzt \n\nnoch ein Schlusswort zu halten. Anders als andere Kolle-\n\nginnen und Kollegen habe ich n\u00e4mlich nichts Schriftli-\n\nches vorbereitet. Das ist hier so ein Versuch, um auf den \n\nVerlauf der Debatte zu reagieren. Da die Debatte nicht \n\nstattgefunden hat, kann ich auch wenig reagieren. Ich \n\nfinde es auch, ehrlich gesagt, irritierend, wenn es noch \n\nnicht einmal 20:30 Uhr ist und dann mit Blick auf die \n\nUhrzeit Reden zu Protokoll gegeben werden. Ich halte es \n\ndurchaus f\u00fcr einen Tiefpunkt der Parlamentskultur. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \n\nist dennoch der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nSebastian Gemkow, CDU: Zuletzt haben wir in diesem \n\nPlenum \u00fcber den 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag am \n\n19. Mai 2010 diskutiert. Damals sollten die bestehenden \n\nRegelungen des Jugendmedienschutzstaatsvertrages \n\nge\u00e4ndert werden. Geplant war, den Schutz von Kindern \n\nund Jugendlichen im Internet zu verbessern. Das sollte \n\ndurch die Einf\u00fchrung einer freiwilligen Alterskennzeich-\n\nnung von Internetangeboten gew\u00e4hrleistet werden. Man \n\nwollte auch, entsprechend dem bereits geltenden Jugend-\n\nschutzgesetz, Einstufungen f\u00fcr Internetangebote vorneh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7888 \n\nmen, die dann von Jugendschutzprogrammen erkannt \n\nwerden sollten. Wohlgemerkt: nur dann, wenn auch der \n\nNutzer ein solches Programm auf seinem Computer \n\ninstallieren und nutzen wollte. \n\nEltern, die ihre Kinder auf diese Weise vor bestimmten \n\nsch\u00e4dlichen Inhalten sch\u00fctzen wollen, h\u00e4tten dann ein \n\nwirksames Mittel zur Unterst\u00fctzung ihres Erziehungsauf-\n\ntrages nutzen k\u00f6nnen. Das Vorhaben scheiterte jedoch an \n\nder Ablehnung des Staatsvertragsentwurfs durch den \n\nLandtag in Nordrhein-Westfalen. \n\nIm Oktober 2012 haben die Regierungschefs der L\u00e4nder \n\ndie Rundfunkkommission gebeten, einen Entwurf f\u00fcr \n\neinen Staatsvertrag vorzulegen, der dieses Anliegen des \n\nJugendmedienschutzes wieder aufnimmt. Die L\u00e4nder \n\nhaben in diesem Prozess einen richtigen Schritt unter-\n\nnommen und \u00fcber die Internetplattform \u201ejugendschutz-\n\ngestalten.de\" die M\u00f6glichkeit einer \u00f6ffentlichen Beteili-\n\ngung an diesem Diskussionsprozess teilzunehmen, er\u00f6ff-\n\nnet. \n\nSoweit mir bekannt ist, liegen bis zum jetzigen Zeitpunkt \n\naber noch keine inhaltlichen Ergebnisse der erneuten \n\nBefassung vor. Und nat\u00fcrlich muss die Staatsregierung \n\nzun\u00e4chst selbst die Gelegenheit haben, ihren Standpunkt \n\nzu erarbeiten. \n\nNun stehe ich nicht hier, um den Rechten der Exekutive \n\ndas Wort zu reden, und nat\u00fcrlich w\u00fcrde ich gern schon \n\njetzt auf die Gestaltung auch formell mit Einfluss zu \n\nnehmen, aber klar ist auch, dass die Staatsregierung einen \n\nRaum und Zeitrahmen haben muss sich eine inhaltliche \n\nPosition zur neuen Novelle erarbeiten zu k\u00f6nnen. Wenn \n\nSie dies allerdings getan hat, dann muss sie so schnell wie \n\nm\u00f6glich auch dem Landtag die M\u00f6glichkeit der Ausei-\n\nnandersetzung hiermit geben. Dass sie dies tun wird, \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt. \n\nAbseits der inhaltlichen Fragestellung zur Medienkompe-\n\ntenz halte ich im \u00dcbrigen das Thema Medienkompetenz \n\nprinzipiell f\u00fcr auf der Landesebene sinnvoll angesiedelt. \n\nDenn die vielf\u00e4ltigen Angebote, die es in diesem Bereich \n\nin Sachsen gibt, gilt es stetig zu erg\u00e4nzen und anzupassen. \n\nDiese Flexibilit\u00e4t gibt ein Staatsvertrag nicht her. Darum \n\nhalte ich eine Einbeziehung dieses Verhandlungsgegen-\n\nstandes f\u00fcr nicht richtig. \n\nWichtig ist, dass am Ende unserer Befassung ein Jugend-\n\nmedienschutz-Staatsvertrag steht, der es erm\u00f6glicht, \n\nKinder und Jugendliche vor gewaltverherrlichenden, \n\npornografischen und anderen entwicklungsbeeintr\u00e4chti-\n\ngenden oder jugendgef\u00e4hrdenden Inhalten zu sch\u00fctzen \n\nund den Eltern zur Unterst\u00fctzung ihres Erziehungsauftra-\n\nges ein hierf\u00fcr hilfreiches Instrument an die Hand gibt \u2013. \n\ndies selbstverst\u00e4ndlich weiterhin auf freiwilliger Basis. \n\nIch vertraue darauf, dass die Staatsregierung im Rahmen \n\ndes Kernbereiches ihres exekutiven Handelns eine geeig-\n\nnete und erforderliche L\u00f6sung aushandeln wird. Eine \n\nDiskussion sollten wir zu gegebener Zeit \u00fcber konkrete \n\ninhaltliche Aspekte anhand der dann vorliegenden Entw\u00fcr-\n\nfe f\u00fchren. Aus diesem Grund werden wir diesem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nDirk Panter, SPD: Wir haben im Jahr 2010 im Plenum \n\nsehr intensiv \u00fcber den 14. Rundfunkstaatsvertrag zum \n\nJugendmedienschutz diskutiert. Damals kochten die \n\nEmotionen der Netzwelt hoch, in einigen Punkten zu \n\nRecht. \n\nDer Bericht der Kommission f\u00fcr Jugendmedienschutz aus \n\nder Periode 2009/2011 legt offen, dass Jugendmedien-\n\nschutz wichtig ist. So haben sich nicht nur die Beschwer-\n\nden \u00fcber Rundfunksendungen verf\u00fcnffacht, sondern auch \n\ndie Zahl der Beschwerden im Telemedienbereich hat \n\ndeutlich zugenommen und damit auch die Anzahl der \n\nPr\u00fcff\u00e4lle. \n\nLassen Sie mich einige Punkte zum vorliegenden Antrag \n\nanmerken: Im Punkt II 1. wird noch einmal die Hauptkri-\n\ntik der Debatte aus dem Jahr 2010 aufgef\u00fchrt \u2013 n\u00e4mlich \n\ndass ein Jugendmedienschutz im Internet nicht zu einer \n\nsogenannten \u201eZensur-Infrastruktur\" f\u00fchren darf. Diese \n\nKritik teilen wir \u2013 und das habe ich in der damaligen \n\nDebatte 2010 auch deutlich gemacht. \n\nDer Entwurf des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages aus \n\ndem Jahr 2010 enthielt eigentlich im Vergleich zum \n\nGesetz aus dem Jahr 2002 keine wesentlichen \u00c4nderun-\n\ngen. Aber: W\u00e4hrend 2002 der Jugendmedienschutz \n\nnoch auf relativ genau adressierte Akteure im Netz trat, \n\nhaben wir heute eine Vielzahl von Content-Produzenten \n\nim Mitmach-Internet, dem Web 2.0, das sich rapide zum \n\nWeb 3.0 weiterentwickelt. Und hier laufen rein technische \n\nSchutzma\u00dfnahmen ins Leere, denn sie entsprechen nicht \n\nder heutigen Praxis. \n\nEs steht also nach wie vor des Frage des Wie im Raum. \n\nWie k\u00f6nnen freie Kommunikation im Netz und Schutz \n\nvon Kindern und Jugendlichen bei der Nutzung des \n\nInternet zusammengebracht werden? Das ist und bleibt \n\ndie Gretchenfrage. \n\nMittlerweile ist jedem klar: Die Regularien der Rund-\n\nfunkregulierung \u2013 (Zeitbegrenzung, Altersbegrenzung) \n\nlassen sich nicht eins zu eins auf das Internet \u00fcbertragen. \n\nWir sind uns aber auch dar\u00fcber einig, dass Kinder und \n\nJugendliche im Netz Gefahren ausgesetzt sind, zum \n\nBeispiel Cybermobbing, Betrug, etc. Wir haben hier als \n\nGesetzgeber und als Gesellschaft eine Verantwortung. \n\nDiese wahrzunehmen ist die Herausforderung vor der wir \n\nstehen, trotz aller technischen Schwierigkeiten. Einen \n\nK\u00f6nigsweg gibt es leider nicht. \n\nDie GR\u00dcNEN schlagen unter Punkt I.4 vor, ein neues \n\nKriterium beim Jugendmedienschutz einzuf\u00fchren. Neben \n\nentwicklungsbeeintr\u00e4chtigend und jugendgef\u00e4hrdenden \n\nInhalten soll sich Jugendmedienschutz auch auf proble-\n\nmatische Verhaltensweisen bei der Nutzung sozialer \n\nMedien erstrecken. Das ist ein interessanter und \u00fcberle-\n\ngenswerter Aspekt. \n\nMedienkompetenz muss im neuen Gesetz zwingend und \n\nverbindlich verankert werden. Hier tut insbesondere der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7889 \n\nFreistaat Sachsen zu wenig. Alle Versuche der s\u00e4chsi-\n\nschen SPD \u2013 aber auch der anderen Oppositionsfraktio-\n\nnen \u2013, dass der Freistaat hier endlich aktiv wird, wurden \n\nabgeb\u00fcgelt. Das geht von Lehreraus- und Fortbildung \n\n\u00fcber eine stringente F\u00f6rderpolitik, zum Beispiel K\u00fcrzung \n\nder Mittel f\u00fcr freie Tr\u00e4ger und Soziokultur im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 Kulturraummittel \u2013, bis hin einer umfassenden \n\nKoordinierung und Vernetzung der Angebote. \n\nAuf diese Punkte des vorliegenden Antrags wollte ich f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion kurz eingehen, wobei der Jugendmedi-\n\nenschutz f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen ist und bleibt.  \n\nUnsere Verfassung sch\u00fctzt Meinungsfreiheit als Grundla-\n\nge der Demokratie. Unsere Verfassung sagt aber auch: \n\nMeinungsfreiheit hat ihre Grenzen. Eine dieser Grenzen \n\nist im Artikel 5 des Grundgesetzes explizit benannt: der \n\nJugendschutz. Dabei handelt es sich um eine Verantwor-\n\ntung derjenigen, die Inhalte zur Verf\u00fcgung stellen. Da-\n\nr\u00fcber hinaus hat der Staat eine Verantwortung, da er die \n\nGrenzen der Meinungsfreiheit zum Schutz der Kinder \n\ndefiniert. \n\nDieses Verantwortungsprinzip war in einer analogen \n\nmedialen Welt relativ einfach umzusetzen. Und ich glaube \n\nweiterhin, dass dieses Prinzip auch in einer digitalen Welt \n\nseine G\u00fcltigkeit hat. \n\nDeshalb stimmen wir als SPD-Fraktion dem vorliegenden \n\nAntrag zu.  \n\nTorsten Herbst, FDP: Die GR\u00dcNEN habe ein interessan-\n\ntes Thema auf die Tagesordnung gesetzt. F\u00fcr den Jugend-\n\nmedienschutz im Internet gibt es aber keine ganz einfa-\n\nchen L\u00f6sungen \u2013 weder politisch noch technisch. Ja, es \n\nexistiert ein Spannungsfeld \u2013 zwischen der nahezu gren-\n\nzenlosen Freiheit zum Ver\u00f6ffentlichen von Inhalten im \n\nInternet und dem Wunsch von Eltern, ihre Kinder vor \n\nunerw\u00fcnschten Inhalten zu sch\u00fctzen. Dass \u00fcber einen \n\nneuen Anlauf f\u00fcr einen Jugendmedienschutz-Staatsvertrag \n\nfr\u00fchzeitig auch im Parlament diskutiert werden soll, \n\nhalte ich f\u00fcr sinnvoll und auch selbstverst\u00e4ndlich. \n\nIch bin mir sicher, dass die Staatskanzlei uns hier im \n\nWissenschaftsausschuss auf dem Laufenden halten wird \u2013 \n\nallein schon aus Eigeninteresse an einer erfolgreichen \n\nsp\u00e4teren parlamentarischen Behandlung. Auf der anderen \n\nSeite ist aber auch klar: Bei einem Verhandlungsmara-\n\nthon, wo auch mal gepokert wird, kann man nicht \n\npermanent Zwischenergebnisse nach au\u00dfen geben. Die \n\nGR\u00dcNEN-Vorstellungen gehen hier an der Realit\u00e4t \n\nvorbei. \u00dcbrigens haben wir mal unsere FDP-Kollegen in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg gefragt. Was glauben Sie, wie \n\numfangreich die dortige gr\u00fcne Staatskanzlei bisher das \n\nParlament informiert hat? \u00dcberhaupt nicht! \n\nF\u00fcr uns ist beim Thema Jugendmedienschutz eines \n\nklar: Wir stehen f\u00fcr das Prinzip \u201eFreiwilligkeit vor \n\nZwang\u201c. Das Internet ist kein rechtsfreier Raum, aber \n\nes ist ein Raum gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Freiheit. Dass dies die \n\nGR\u00dcNEN ausnahmsweise mal gegen den staatlichen \n\nZeigefinger sind, wundert mich \u2013 wo sie doch sonst \n\nalles verbieten wollen: ob Plastikt\u00fcte, Zigarettenauto-\n\nmat, Motorroller oder Kohlekraftwerk. Die Durchregu-\n\nlierung des Internets per Gesetz wird nicht funktionie-\n\nren \u2013 das ist klar. F\u00fcr uns sind daher Medienkompe-\n\ntenz, Bewusstsein und Aufmerksamkeit der wirkungs-\n\nvollere Ansatz f\u00fcr Jugendmedienschutz \u2013 bei Kindern \n\nwie bei Eltern. \u00dcbrigens: Keine technische L\u00f6sung \n\nwird das Hinschauen und n\u00f6tige Gespr\u00e4che ersetzen. \n\nAber ich sage auch: Wenn technische Systeme die Eltern \n\nbei ihrem Erziehungsauftrag sinnvoll unterst\u00fctzen k\u00f6n-\n\nnen, sollte man sie nicht von vornherein verteufeln. \n\nEltern, die f\u00fcr ihre Kinder auf Filtersysteme zur\u00fcck-\n\ngreifen m\u00f6chten, k\u00f6nnen dies bereits heute tun. Da solche \n\nSysteme auf Black- oder Whitelists bzw. Schlagw\u00f6rtern \n\nbasieren, wirken im Gegensatz zu nationalen Regelungen \n\nauch \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg. Beispiele hierf\u00fcr sind \n\ndas Jugendschutzprogramm \u201eJusProg\" oder \u201eWeb of Trust\". \n\nDas Wichtigste ist, dass es im Ermessen der Eltern liegt, \n\nwas sie ihren Kindern im Internet zutrauen m\u00f6chten. \n\nIm vorliegenden Antrag wird f\u00e4lschlicherweise davon \n\nausgegangen, dass Filter etwas ganz Neues w\u00e4ren \u2013 eine \n\nArt Vorstufe zur Internetzensur. Das ist schlichtweg \n\nBl\u00f6dsinn! \n\nDie Vergangenheit hat gezeigt, dass sich der Jugendme-\n\ndienschutz aus dem Rundfunkzeitalter nicht eins zu eins \n\nins Internet \u00fcbertragen l\u00e4sst. Zu beachten ist auch die \n\nzunehmende Verschmelzung von Web und TV, die heute \n\nnoch deutlicher zu sehen ist als bei der Vorlage des \n\nEntwurfs des 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages im \n\nJahr 2010. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir \u00fcber moderne Ans\u00e4tze nachdenken. \n\nEs gibt zum Beispiel die \u201eKinder-Online-Schutz\"-\n\nInitiative der Internationalen Fernmeldeunion, die auf \n\nWissen und Risikobewusstsein setzt, statt auf Zensur und \n\nVerbote. Dort werden unter anderem Richtlinien f\u00fcr \n\nKinder, Eltern und Erzieher, aber auch f\u00fcr die Industrie \n\nund Politik, ver\u00f6ffentlicht. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein: Wir werden das Thema Jugend-\n\nmedienschutz mit der gebotenen Sensibilit\u00e4t behandeln. \n\nDaf\u00fcr braucht es diesen Antrag nicht. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN hat einen Antrag gestellt, der sich dem Titel \n\nnach mit der Novellierung des Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrags befasst. Tats\u00e4chlich verbergen sich hinter \n\ndiesem Titel zwei andere Anliegen: Zum einen wird zum \n\nwiederholten Male die Frage aufgegriffen, zu welchem \n\nZeitpunkt das Hohe Haus in Staatsvertragsverhandlungen \n\neinbezogen werden soll. Zum anderen werden Forderun-\n\ngen aufgestellt, was ein neuer Jugendmedienschutz-\n\n\u00c4nderungsstaatsvertrag enthalten soll und vor allem, was \n\ner nicht enthalten soll. Es geht also um Form und Inhalt. \n\nZur Form m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Die \n\nFrage, zu welchem Zeitpunkt die Legislative in das \n\nAushandeln und den Abschluss von Staatsvertr\u00e4gen \n\neinbezogen werden muss, hat uns nicht nur im parlamen-\n\ntarischen Raum, sondern auch bereits bis hin zum S\u00e4chsi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7890 \n\nschen Verfassungsgerichtshof besch\u00e4ftigt. Und die Ant-\n\nwort auf diese Frage gilt nach wie vor: Die Staatsregie-\n\nrung kann das Hohe Haus erst dann befassen, wenn sie \n\nselbst zu Ergebnissen gekommen ist. Dies liegt nicht an \n\neinem mangelnden Willen zur Transparenz, sondern \n\ndaran, dass sich auch die Staatsregierung zun\u00e4chst eine \n\nMeinung bilden muss, ehe sie ihre Auffassung mit ande-\n\nren diskutieren kann. \n\nIm Falle einer Novellierung des JMStV steht diese Mei-\n\nnungsbildung jedoch noch aus. Die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nhaben im Oktober 2012 beschlossen, sich mit dem Thema \n\nJugendmedienschutz erst wieder auf ihrer Jahreskonfe-\n\nrenz im Oktober 2013 zu befassen. Insofern liegen derzeit \n\nkeine Staatsvertragsentw\u00fcrfe vor \u2013 vor allem nicht solche, \n\nmit einem zwischen den L\u00e4ndern geeinigten Regelungs-\n\ninhalt. \n\nZum Inhalt: Die gestellten Forderungen sind nicht neu: \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte mehr \n\nauf Medienkompetenz und weniger auf technischen \n\nJugendmedienschutz setzen. \n\nUm es ganz klar vorwegzuschicken: Auch die Staatsregie-\n\nrung h\u00e4lt die Medienkompetenzf\u00f6rderung f\u00fcr einen \n\nessenziellen, um nicht zu sagen den wichtigsten Teil des \n\nSchutzes von Kindern und Jugendlichen im Rundfunk \n\nund im Internet. Kinder und Jugendliche m\u00fcssen lernen, \n\nmit den f\u00fcr sie nicht mehr neuen Medien umzugehen. \n\nSich im World Wide Web sicher zu bewegen ist eine \n\nF\u00e4higkeit, die genauso gelernt werden muss wie die \n\nsichere Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr. Die F\u00f6rderung \n\ndieser Medienkompetenz erfolgt bereits von vielen Seiten: \n\ndurch die Schule, durch Angebote der Jugendarbeit, durch \n\nProjekte unserer Landesmedienanstalt, aber auch durch \n\nZusammenarbeit mit der Polizei. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch hier Raum f\u00fcr Verbesserungen und \n\ndamit Luft nach oben. Ich pers\u00f6nlich zweifle, dass das \n\nThema Medienkompetenzf\u00f6rderung Gegenstand eines \n\nStaatsvertrags sein sollte; denn die Bed\u00fcrfnisse in den \n\neinzelnen L\u00e4ndern sind hier so unterschiedlich wie deren \n\nBev\u00f6lkerung. Ein entscheidender Faktor dabei ist unter \n\nanderem auch der Anteil von Kindern und Jugendlichen \n\nmit Migrationshintergrund. Ich bin mir nicht sicher, ob \n\nman hier durch vereinheitlichende gesetzliche Regelun-\n\ngen etwas verbessert. \n\nDas bedeutet nicht, dass wir nichts tun sollten. Ich denke \n\nnur, wir sollten auf der Ebene unseres Freistaats aktiv \n\nsein. Und wenn ich mir hierbei die Anzahl der Projekte \n\nunserer Landesmedienanstalt ansehen, so denke ich, dass \n\nwir uns auf dem richtigen Weg befinden. \n\nUm eine solche Medienkompetenz zu f\u00f6rdern, bedarf es \n\naber auch Voraussetzungen und technischer Hilfsmittel. \n\nIch selbst habe lange Zeit darauf geachtet, dass der Ar-\n\nbeitsspeicher des Computers meines j\u00fcngsten Sohnes so \n\nklein ist, dass aufwendige, komplexe Spiele darauf gar \n\nnicht laufen k\u00f6nnen. Aber diese Erziehungsma\u00dfnahme ist \n\nvom technischen Fortschritt unterlaufen worden. So \n\nkleine Arbeitsspeicher gibt es gar nicht mehr. \n\nEltern und anderen Erziehungsberechtigten auch techni-\n\nsche Hilfsmittel zur Medienerziehung an die Hand zu \n\ngeben ist Ziel des technischen Jugendmedienschutzes. \n\nBereits seit 2003 sind Mittel dazu \u2013 neben geschlossenen \n\nBenutzergruppen, also Plattformen, die nur zug\u00e4nglich \n\nsind, wenn man nachgewiesen hat, zum Beispiel \u00fcber 18 \n\nzu sein \u2013 Jugendschutzprogramme. \n\nDiese Jugendschutzprogramme mit dem Schlagwort \n\nZensur zusammenzubringen ist vor allem Polemik. \n\nSachlich geht es den L\u00e4ndern um Folgendes: Bereits seit \n\nzehn Jahren hat der Gesetzgeber die Forderung nach \n\nJugendschutzprogrammen aufgestellt. Seitdem ist im \n\nJugendmedienschutz-Staatsvertrag verankert, dass aner-\n\nkannte Jugendschutzprogramme als Mittel zum Jugend-\n\nschutz geeignet sind. Seit zwei Jahren hat die KJM nun \n\nzwei Programme anerkannt, was bedeutet, dass sie festge-\n\nstellt hat, dass die Schutzwirkung dieser Programme einen \n\nMindeststandard erreicht hat. \n\nZiel der L\u00e4nder ist nun, diese Programme zu verbessern \n\nund stetig dem technischen Fortschritt anzupassen. Darum \n\nsoll derjenige Anbieter im Internet, der sein Angebot \n\nfreiwillig, aber mit Hilfe einer Selbstkontrolleinrichtung \n\nkennzeichnet, nicht sofort einem Ordnungswidrigkeitsver-\n\nfahren unterfallen, f\u00fcr den Fall, dass sich die Kennzeich-\n\nnung irrt\u00fcmlich falsch herausstellt und das Angebot doch \n\nentwicklungsbeeintr\u00e4chtigend ist. Dabei ist es wichtig, \n\nzwischen verschiedenen Anbietern im Internet zu unter-\n\nscheiden. An Blogger bzw. Plattformanbieter, zum Bei-\n\nspiel Facebook, sind hier ganz verschiedene Anforderun-\n\ngen zu stellen. \n\nWie eine solche Privilegierung f\u00fcr verschiedene Inter-\n\nnetanbieter aussehen kann, ist ein Thema, \u00fcber das sich \n\ndie Arbeitsebene der L\u00e4nder gerade Gedanken macht. \n\nWer sich nicht am Jugendschutz beteiligen m\u00f6chte, der \n\nmuss in Kauf nehmen, dass seine Angebote von Kindern \n\nunter 12 Jahren nicht wahrgenommen werden. \n\nSehr deutlich m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Schon \n\nvor dem Jugendmedienschutz-Staatsvertrag aus dem Jahr \n\n2003 bestand die Pflicht im Internet, dass entwicklungs-\n\nbeeintr\u00e4chtigende Angebote \u2013 also solche, die Pornogra-\n\nfie, Gewalt oder andere, Kinder und Jugendliche in ihrer \n\nEntwicklung sch\u00e4digende Dinge enthalten \u2013 nur gemacht \n\nwerden d\u00fcrfen, wenn der Anbieter sicher stellt, dass \n\nKinder und Jugendliche sie nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nDie Jugendschutzprogramme sind somit eine Erleichte-\n\nrung f\u00fcr Anbieter im Internet. Kennzeichnen sie ihre \n\nAngebote entsprechend, sollen sie die Sicherheit haben, \n\nsich rechtskonform zu verhalten. Es gibt Dinge, \u00fcber die \n\nes sich aus meiner Sicht nachzudenken lohnt: Brauchen \n\nwir f\u00fcr klassische Internetinhalte, also nicht Filme und \n\nnicht Spiele, eine kleinteilige Alterskennzeichnung, oder \n\nist es nicht sinnvoller, hier mit einem gr\u00f6beren Raster \n\nvorzugehen? \n\nOder: Was geh\u00f6rt zu den Aufgaben der Selbstkontrollein-\n\nrichtung und wie viel Information m\u00fcsste von anderen \n\nStellen, zum Beispiel der KJM, erfolgen? Und schlie\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7891 \n\nlich: Auch an der Debatte heute sehen wir, dass der \n\nJMStV viel zu kompliziert gefasst ist und damit Missver-\n\nst\u00e4ndnissen Vorschub leistet. Wir m\u00fcssen die Regelungs-\n\ninhalte einfach und unmissverst\u00e4ndlich darstellen. \n\nAber bei einer Sache bin ich mir sicher: Wenn es darum \n\ngeht abzuw\u00e4gen, ob das Recht von Anbietern gewaltver-\n\nherrlichende Internetseiten, diese im Internet frei zu \n\nverbreiten und zumindest zu kennzeichnen, damit sie von \n\nJugendschutzprogrammen ausgelesen werden k\u00f6nnen, \n\nwichtiger ist, oder das Recht von Kindern, vor solchen \n\ngesch\u00fctzt zu werden, dann ist meine Antwort klar: Im \n\nZweifel gilt es, die Kinder zu sch\u00fctzen. Und wir m\u00fcssen \n\nden Eltern eine M\u00f6glichkeit an die Hand geben, dieses zu \n\ntun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet und ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWasserversorgung vor der Privatisierung sch\u00fctzen \n\nDrucksache 5/11888, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die NPD, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile Frau \n\nAbg. Sch\u00fc\u00dfler das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Seit geraumer Zeit wird seitens der EU-\n\nKommission an der Novelle einer Dienstleistungskonzes-\n\nsionsrichtlinie gearbeitet. Schon bald wurden europaweit \n\nBef\u00fcrchtungen laut, es k\u00f6nnte in diesem Zusammenhang \n\nzu einer schleichenden Privatisierung der Trinkwasserver-\n\nsorgung kommen. Aus diesem Grund ist es notwendig, \n\ndass der Landtag die Staatsregierung auffordert, sich auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass die Bundesregierung \n\neine klare Haltung gegen diesen Entwurf der EU-Dienst-\n\nleistungskonzessionsrichtlinie in der aktuellen Form \n\nannimmt. \n\nNotwendig ist dies insbesondere deshalb, weil aus dem \n\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie \n\nSignale kamen, man wolle sich dort f\u00fcr die Richtlinie und \n\ndamit f\u00fcr eine Kommerzialisierung der Trinkwasserver-\n\nsorgung einsetzen. Das weckt unangenehme Erinnerungen \n\nan die finanziellen Folgen f\u00fcr die B\u00fcrger im Zusammen-\n\nhang mit der Privatisierung von Strom- und Gaslieferun-\n\ngen. Die Aussichten, die Dienstleistungskonzessionsricht-\n\nlinie in der jetzigen Form zu verhindern, stehen gut. \n\nAnfang Mai 2013 konnte die europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative \n\n\u201eWasser ist Menschenrecht\u201c einen Erfolg verbuchen. Das \n\nEU-weite B\u00fcrgerbegehren gegen die Privatisierung der \n\nWasserversorgung hatte sein Ziel erreicht. \n\nMit Luxemburg, Finnland und Litauen als sechstes bis \n\nachtes Land wird das notwendige Quorum erf\u00fcllt. Der \n\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindebundes, Dr. Gerd Landsberg, \u00e4u\u00dferte sich aus \n\ndiesem Anlass wie folgt: \u201eDie Kommission kann jetzt die \n\nArbeiten an der geplanten Dienstleistungskonzessions-\n\nrichtlinie nicht fortsetzen, als w\u00e4re nichts gewesen. Wir \n\nerwarten, dass jetzt gehandelt wird und die Wasserversor-\n\ngung insgesamt aus der geplanten EU-Richtlinie heraus-\n\ngenommen wird. Auch die Bundesregierung und das EU-\n\nParlament m\u00fcssen sich hierf\u00fcr einsetzen.\u201c \n\nAuch zahlreiche Leserbriefe, die in den letzten Monaten \n\nin den Redaktionen der Presse eingingen und ver\u00f6ffent-\n\nlicht wurden, best\u00e4tigen den Willen der B\u00fcrger in dieser \n\nSache. Sie wollen, dass die Wasserversorgung in kommu-\n\nnaler Hand bleibt und nicht durch den Zwang zu europa-\n\nweiten Ausschreibungen weitgehend privatisiert wird. In \n\nDeutschland gibt es \u00fcber 6 000 Wasserversorgungsein-\n\nrichtungen der Kommunen, die dieses wichtige Lebens-\n\nmittel in hoher Qualit\u00e4t zu akzeptablen Preisen produzie-\n\nren. Bereits heute sind 46 % der Einrichtungen unter \n\nBeteiligung von privaten Unternehmen und Stadtwerken \n\norganisiert. \n\nZus\u00e4tzliche europaweite Ausschreibungen zu verpflich-\n\nten, produzieren nach dem Standpunkt des Deutschen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindebundes in Berlin \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcro-\n\nkratie, schaffen keine zus\u00e4tzliche Transparenz und bergen \n\ndie Gefahr, dass gro\u00dfe monopolartige Strukturen entste-\n\nhen. Der derzeitige Vorschlag der EU-Konzessions-\n\nrichtlinie birgt die Gefahr der Privatisierung der Wasser-\n\nversorgung auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nSo weit erst einmal. Mein Kollege L\u00f6ffler wird Ihnen \n\ndann unseren Antrag noch etwas n\u00e4her erl\u00e4utern. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nWindisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Nacht senkt sich lang-\n\nsam \u00fcber Dresden, aber ich sage: Guten Morgen, ausge-\n\nschlafen, rechts au\u00dfen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Sind wir  \n\nimmer, auch zur Nachtstunde!) \n\nSie reden heute \u00fcber einen Entwurf der EU-\n\nDienstleistungsrichtlinie, der erstmals im Dezember 2011 \n\nbekannt wurde, im Dezember 2012 in der \u00fcberarbeiteten \n\nVersion, dem am 24. Januar 2013 der Ausschuss f\u00fcr \n\nBinnenmarkt und Verbraucherschutz zugestimmt hat. \n\nMindestens dann h\u00e4tten Sie von der NPD aufwachen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7892 \n\nm\u00fcssen, ginge es Ihnen tats\u00e4chlich um die Zukunft der \n\nTrinkwasserversorgung in Sachsen. Es liegt doch gerade-\n\nzu auf der Hand, dass Ihnen dieses Thema gerade wieder \n\neinmal recht kommt, um die Ihnen eigene Europaphobie \n\nzu bedienen. \n\nEs geht Ihnen eben nicht, wie Sie gerade behaupten, um \n\nden Schutz der Trinkwasserversorgung der Kommunen \n\nund der B\u00fcrger von Europa. Sie haben ganz einfach, Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler, auch die Zusammenh\u00e4nge nicht begriffen. \n\nWenn es etwas br\u00e4chte, w\u00fcrde ich mit Ihnen gerne in \n\neinen fachlichen Disput gehen, aber hier eine Rede \n\neinfach herunterzurasseln, deren Inhalt man gar nicht \n\nerfasst hat, das wird diesem Hohen Hause \u00fcberhaupt nicht \n\ngerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Gl\u00fcck sind alle anderen, die in Europa, in Deutsch-\n\nland und hier in Sachsen etwas zu entscheiden haben, \n\nfr\u00fcher aufgewacht als Sie: die deutschen Europaabgeord-\n\nneten, und zwar fraktions\u00fcbergreifend die Bundesl\u00e4nder, \n\nfast zwei Millionen B\u00fcrger in der Initiative \u201eRight to \n\nWater\u201c, zahlreiche NGOs und die kommunalen Wasser-\n\nversorger. \n\nDie CDU-Landtagsfraktion besch\u00e4ftigt sich seit Monaten \n\nin enger Abstimmung mit unserem Europaabgeordneten \n\nmit diesem f\u00fcr die kommunale Daseinsvorsorge \u00e4u\u00dferst \n\nsensiblen Thema. Wir haben in den vergangenen Wochen \n\njede M\u00f6glichkeit genutzt, das Thema anzusprechen. \n\nBereits vor einem Vierteljahr, im Februar, haben wir als \n\nCDU-Fraktion zum Beispiel in einer Pressemitteilung \n\n\u00f6ffentlich Position bezogen. Da hat die NPD noch tief \n\ngeschlafen. Ich zitiere nur zwei S\u00e4tze aus dieser Presse-\n\nmitteilung: \u201eDie zuverl\u00e4ssige Versorgung der Bev\u00f6lke-\n\nrung und der Wirtschaft mit Wasser in Lebensmittelquali-\n\nt\u00e4t ist keine Angelegenheit, die dem freien Markt \u00fcberlas-\n\nsen werden darf. Wasserversorgung zu bezahlbaren \n\nPreisen und in hoher Qualit\u00e4t ist ein Grundpfeiler der \n\nDaseinsvorsorge und geh\u00f6rt deshalb ohne Zweifel in \n\n\u00f6ffentliche bzw. in kommunale Hand.\u201c \n\nMan kann ja trefflich dar\u00fcber spekulieren, was den \n\nfranz\u00f6sischen Wettbewerbskommissar Michel Barnier \n\nbewogen hat, auch die \u00f6ffentliche Wasserversorgung dem \n\nWettbewerbsrecht unterwerfen zu wollen. Eine kleine \n\njuristische Nachhilfe f\u00fcr Br\u00fcssel sei schon erlaubt. Ich \n\nm\u00f6chte auf Artikel 5 Abs. 3 des Vertrages \u00fcber die Euro-\n\np\u00e4ische Union hinweisen. Dort hei\u00dft es ganz klar: \u201eNach \n\ndem Subsidiarit\u00e4tsprinzip wird die Union in den Berei-\n\nchen, die nicht in ihre ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit \n\nfallen, nur dann t\u00e4tig, sofern und soweit die Ziele der in \n\nBetracht gezogenen Ma\u00dfnahmen von den Mitgliedsstaa-\n\nten weder auf zentraler noch auf regionaler oder lokaler \n\nEbene ausreichend verwirklicht werden k\u00f6nnen, sondern \n\nvielmehr wegen ihres Umfanges oder ihrer Wirkung auf \n\nUnionsebene besser zu verwirklichen sind.\u201c \u2013 So weit der \n\nArtikel 5. \n\nDie Wasserversorgung hat sich in den Mitgliedsstaaten \n\nder Europ\u00e4ischen Union sehr unterschiedlich organisiert. \n\nDiese Besonderheiten gilt es zu ber\u00fccksichtigen und auch \n\nvon der Europ\u00e4ischen Kommission zu respektieren. \n\nDeshalb ist im Falle der Organisationsform der Wasser-\n\nversorgung die Kommission sicher die falsche Zust\u00e4ndi-\n\nge. \n\n\u00dcber viele Jahrzehnte haben die kommunalen Versorger \n\nf\u00fcr einen europaweit f\u00fchrenden Standort hinsichtlich der \n\nQualit\u00e4t, der Versorgungssicherheit und auch der sozial-\n\nvertr\u00e4glichen Preise bei der Versorgung mit dem Lebens-\n\nmittel Nummer eins gesorgt. Unsere Kommunen stehen \n\nf\u00fcr die Qualit\u00e4t des Produktes Trinkwasser. Sie kennen \n\ndie Anforderungen und Strukturen vor Ort. Und: Wasser \n\nist auch ein St\u00fcck regionaler Wertsch\u00f6pfung. Das soll so \n\nbleiben \u2013 in Verantwortung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger Sachsens. \n\nNun noch einmal zur\u00fcck zu dem Antrag: Sie begehren, \n\ndass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung gegen die geplante Konzessionsrichtli-\n\nnie aussprechen m\u00f6ge. Auch hier stelle ich wieder eine \n\nFrage: Hat die NPD \u00fcberhaupt noch einen Internetan-\n\nschluss? Oder hat sie die Antwort der Staatsregierung auf \n\ndie Kleine Anfrage zu dieser Problematik in der Drucksa-\n\nche 5/11406 von Frau Kollegin Kallenbach nicht einmal \n\ngelesen? Diese ist am 02.04.2013 hier im Hohen Haus \n\nverteilt worden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nDas setzt voraus, dass man lesen kann!) \n\nBereits am 1. M\u00e4rz 2013 hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung genau das getan, was die NPD heute beschlie\u00dfen \n\nlassen will, n\u00e4mlich im Bundesrat den entsprechenden \n\nBeschluss unterst\u00fctzt und mitgefasst. Ich zitiere noch \n\neinmal, damit auch Ihnen von der NPD das klar wird und \n\nSie im Lande nicht weiter den Quatsch verbreiten, dass es \n\nauf Sie ankomme, wenn es darum geht, die Wasserversor-\n\ngung zu retten. \n\n\u201eDer Bundesrat [fordert], in der Konzessionsvergabericht-\n\nlinie ein eindeutiges Signal zu setzen und die Trinkwas-\n\nserversorgung aus deren Anwendungsbereich auszuneh-\n\nmen. Der Bundesrat\u201c \u2013 so weiter \u2013 \u201emisst der Erhaltung \n\nder bisherigen Strukturen der Trinkwasserversorgung in \n\nkommunaler Verantwortung erhebliche Bedeutung bei. \n\nDie notwendige Gew\u00e4hrleistung einer sicheren, qualitativ \n\nhochwertigen und gesundheitlich unbedenklichen Was-\n\nserversorgung verbietet es, dass Wasser zur freien Han-\n\ndelsware wird.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nund der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nDen n\u00e4chsten Satz zitiere ich auch noch, weil er f\u00fcr den \n\nZusammenhang wichtig ist: \u201eDie Kommunen stellen im \n\nRahmen der Daseinsvorsorge eine ortsnahe und nachhal-\n\ntige Versorgung zu moderaten Preisen und in einem \n\neuropaweit f\u00fchrenden Qualit\u00e4tsstandard sicher.\u201c \n\nWeiter im Bundesratsbeschluss: \u201eBei einem grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Dienstleistungsverkehr w\u00e4re dies nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7893 \n\nm\u00f6glich. Der Bundesrat sieht im Vorschlag der Kommis-\n\nsion zu einer Konzessionsvergaberichtlinie die Gefahr \n\neiner schleichenden \u00d6ffnung der Wasserversorgung f\u00fcr \n\neinen reinen Wettbewerbsmarkt.\u201c \n\nIch sage aber auch: Die Bundesregierung \u2013 damit meine \n\nich auch das Bundeswirtschaftsministerium \u2013 ist gut \n\nberaten, den Willen der L\u00e4nderkammer in den laufenden \n\nTrilog-Beratungen zwischen dem Europ\u00e4ischen Parla-\n\nment, der Kommission und den Mitgliedsstaaten umzu-\n\nsetzen. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nEs geht nicht darum \u2013 wie die NPD es immer wieder tut  \n\n\u2013, Europa zu diskreditieren. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nEuropa diskreditiert sich selbst!) \n\nSie k\u00f6nnen ja nicht anders als europafeindliche Emotio-\n\nnen zu bedienen und zu n\u00e4hren. Es geht jetzt darum, dass \n\nin diesen Trilog-Verhandlungen der neueste Vorschlag des \n\nWettbewerbskommissars, der gegen\u00fcber dem ersten \n\nAufschlag schon wesentlich in die richtige Richtung \n\nverbessert worden ist, aufgegriffen und weiter so ver\u00e4n-\n\ndert wird, dass die Wasserversorgung unbefristet generell \n\nherausgenommen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nJa, f\u00fcr die Erhaltung der bew\u00e4hrten Strukturen der Was-\n\nserversorgung lohnt es sich zu streiten. Das tun wir gern \n\nvon Sachsen aus, von der Bundesregierung aus und mit \n\nunseren Leuten im Europ\u00e4ischen Parlament. Zum Gl\u00fcck \n\nbrauchen wir dazu die NPD und diesen ohnehin viel zu \n\nsp\u00e4ten Antrag nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \n\nhaben aber lange dazu referiert!) \n\nDeshalb werden ihn die Fraktionen der Regierungskoali-\n\ntion auch ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt \n\nnoch eine Wortmeldung von Frau Kallenbach vor. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wasser ist eine \n\ngemeinsame Ressource der Menschheit und ein \u00f6ffentli-\n\nches Gut. Zugang zu Wasser ist ein universelles Grund-\n\nrecht und muss in kommunaler Hand bleiben. \u2013 Das sind \n\nS\u00e4tze, die au\u00dfer Philipp R\u00f6sler und manchen FDP-\n\nExperten wohl alle unterschreiben werden \u2013 inzwischen \n\nauch Kanzlerin Merkel, die auf dem Deutschen St\u00e4dtetag \n\nim April dieses Jahres verk\u00fcndete, sie wolle in Br\u00fcssel \n\nintensiv f\u00fcr das Wasser k\u00e4mpfen. Das \u00fcberraschte; denn \n\nbisher tat sie das nicht. \n\nGek\u00e4mpft aber haben die Initiatoren der europ\u00e4ischen \n\nB\u00fcrgerinitiative \u201eWasser und sanit\u00e4re Grundversorgung \n\nsind ein Menschenrecht!\u201c und europaweit 1,5 Millionen \n\nUnterschriften gesammelt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nBis zum Oktober sollen es zwei Millionen werden. Damit \n\nist die EU-Kommission gezwungen, sich mit den Zielen \n\ndieser B\u00fcrgerinitiative auseinanderzusetzen. Das d\u00fcrfte \n\ndurchaus interessant werden. \n\nIm Rundbrief \u201eBr\u00fcssel aktuell\u201c vom 3. Mai wird zu \n\ndiesem Thema berichtet, die EU-Institutionen seien sich \n\ndar\u00fcber einig, dass im Rahmen der Trilog-Verhandlungen \n\nzur Konzessionsrichtlinie eine \u2013 Zitat \u2013 \u201ezufriedenstellen-\n\nde L\u00f6sung f\u00fcr den Wassersektor im Allgemeinen und die \n\nMehrsparten-Stadtwerke im Besonderen\u201c gefunden \n\nwerden m\u00fcsse. \n\nNun springt die NPD mit dem vorliegenden Antrag auf \n\neinen lange abgefahrenen Zug auf. Leider hat sie den \n\nFahrplan zu sp\u00e4t gelesen und sitzt in dem Wagen, der auf \n\ndem n\u00e4chsten Bahnhof abgeh\u00e4ngt wird. \n\nIch muss nun leider etwas wiederholen. Frau Windisch, \n\nSie haben schon auf meine Kleine Anfrage \u2013 die Antwort \n\nliegt seit dem 25. M\u00e4rz dieses Jahres vor \u2013 zu genau \n\ndiesem Thema hingewiesen. Ich will wenigstens einen \n\nSatz aus der Antwort zitieren. Herr Staatsminister Ulbig \n\nantwortet im Namen der Staatsregierung, dass diese zu \n\ndem Vorschlag der EU-Kommission stets die Auffassung \n\nvertreten habe, \u201edass die Trinkwasserversorgung als \n\nwesentlicher Teil der kommunalen Daseinsvorsorge nicht \n\ndem Vergaberecht unterliegen soll. Demzufolge lehnt sie \n\nauch die Einbeziehung der Trinkwasserversorgung in den \n\nAnwendungsbereich der hier in Rede stehenden Konzes-\n\nsionsrichtlinie ab.\u201c \n\nSo ist es also zu lesen \u2013 seit dem 25. M\u00e4rz! Ihr Antrag \n\nkommt glatte sechs Wochen danach. \n\nIch bediene mich abschlie\u00dfend einer von mir ansonsten \n\nnicht so gesch\u00e4tzten Floskel der Staatsregierung: Dieser \n\nAntrag ist entbehrlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Liebe Kollegin Windisch, Sie m\u00f6gen uns \n\nzwar f\u00fcr nicht ausgeschlafen halten; daf\u00fcr sind wir aber \n\nmit allen Wassern gewaschen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nT\u00f6r\u00f6\u00f6\u00f6! T\u00f6r\u00f6\u00f6\u00f6! T\u00f6r\u00f6\u00f6\u00f6!) \n\nEs war zu erwarten, dass der Antrag der NPD-Fraktion zu \n\ndem Thema \u201eWasserversorgung vor der Privatisierung \n\nsch\u00fctzen\u201c auf wenig Gegenliebe bei den anderen Fraktio-\n\nnen sto\u00dfen w\u00fcrde. Vermutlich werden sich manche \n\nAbgeordnete ge\u00e4rgert haben, nicht selbst einen derartigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7894 \n\nAntrag in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht zu haben \u2013 dies \n\nnicht zuletzt deshalb, weil in mehreren Bundesl\u00e4ndern \n\n\u00e4hnliche Initiativen von praktisch allen hier im Landtag \n\nvertretenen Parteien ausgegangen sind. Gerade der Um-\n\nstand, dass \u2013 von wenigen FDP-Vertretern einmal abgese-\n\nhen \u2013 praktisch aus allen Parteien bundesweit Kritik an \n\nden Absichten der EU-Kommission ge\u00e4u\u00dfert wurde, h\u00e4tte \n\nAnlass zu einer sachlichen Debatte geben k\u00f6nnen, ja auch \n\nm\u00fcssen. \n\nDas Thema kann mit dem Erfolg des B\u00fcrgerbegehrens \n\nl\u00e4ngst nicht als abgehakt betrachtet werden. Es ist weiter-\n\nhin notwendig, die Bundesregierung zum Handeln aufzu-\n\nfordern. Ich glaube nicht, dass die Bestrebungen der EU-\n\nKommission in Sachen Wasserhandel ein j\u00e4hes Ende \n\ngefunden haben. Eher ist damit zu rechnen, dass Mittel \n\nund Wege \u00fcber gezielte Lobbyarbeit und konkrete Formu-\n\nlierungen gesucht und gefunden werden, die es m\u00f6glich \n\nmachen, die urspr\u00fcnglichen Privatisierungspl\u00e4ne doch \n\nnoch umzusetzen. \n\nDiesen Bestrebungen ist weiterhin mit aller Konsequenz \n\nentgegenzutreten. F\u00fcr die NPD-Fraktion ist es Grundauf-\n\nfassung, dass die Trinkwasserversorgung Bestandteil der \n\nkommunalen Daseinsvorsorge bleiben muss. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie darf als \u00f6ffentliches Gut im Interesse der Verbraucher \n\nund der Wirtschaft nicht den Regeln des Binnenmarktes \n\nausgesetzt werden. Laut Pr\u00e4ambel der Europ\u00e4ischen \n\nWasserrahmenrichtlinie ist Wasser \u201ekeine \u00fcbliche Han-\n\ndelsware, sondern ein ererbtes Gut, das gesch\u00fctzt, vertei-\n\ndigt und entsprechend behandelt werden muss\u201c. Der \n\nS\u00e4chsische Landtag muss sich deshalb nachdr\u00fccklich f\u00fcr \n\nden Fortbestand der kommunalen Verantwortung f\u00fcr die \n\nTrinkwasserversorgung als Teil der \u00f6ffentlichen Daseins-\n\nvorsorge aussprechen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Das  \n\nhaben wir alles schon lange gemacht!) \n\n\u2013 Richtig. Freut mich sehr zu h\u00f6ren, deshalb k\u00f6nnen Sie \n\ndann unserem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Entbehrlich!) \n\nDiese Strukturen der Daseinsvorsorge haben sich \u00fcber \n\nviele Jahrzehnte bew\u00e4hrt und garantieren die zuverl\u00e4ssige \n\nBelieferung der B\u00fcrger mit hochwertigem Trinkwasser zu \n\nbezahlbaren Preisen. Eine Liberalisierung des Wassersek-\n\ntors, die die Wasserversorgung allein den Regeln des \n\nMarktes unterwirft und dem kommunalen Aufgabenbe-\n\nreich der Daseinsvorsorge entzieht, ist nicht im Interesse \n\ndes Allgemeinwohls. Der hohe Qualit\u00e4tsstandard des \n\nTrinkwassers in Deutschland ist nicht zuletzt auf die von \n\nden Kommunen verantwortete Wasserversorgung zur\u00fcck-\n\nzuf\u00fchren. \n\nDaher fordert die NPD-Fraktion mit Nachdruck, dass sich \n\nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr einen klaren Kurs \n\ngegen die EU-Konzessionsrichtlinie gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union einsetzt. \n\nIch bitte Sie daher herzlich um Zustimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nUta Windisch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nUta Windisch, CDU: Ich mache noch einen kurzen \n\nRedebeitrag. Es ist eigentlich nicht Usus, auf derartige \n\nAntr\u00e4ge der NPD-Fraktion ausf\u00fchrlich einzugehen, aber \n\nich will nicht, dass dieser Quatsch stehenbleibt. Herr \n\nL\u00f6ffler, auch wenn Sie es noch einmal wiederholt haben, \n\nes war von der Substanz her nichts anderes, als Ihre \n\nVorrednerin gesagt hat. Es erschlie\u00dft sich nach wie vor \n\nnicht: Warum sollten wir einem Antrag wie dem Ihren \n\nzustimmen? \n\nIch m\u00f6chte weit in die Geschichte der Verordnungsent-\n\nwurfs zur\u00fcckgehen. Am 2. M\u00e4rz 2013 hat die Staatsregie-\n\nrung im Bundesrat dagegen votiert. Wenn sie bei der \n\nersten Befassung am 30. M\u00e4rz 2012 genauso gepennt \n\nh\u00e4tte wie Sie bis jetzt, h\u00e4tte der Binnenmarktausschuss \n\nden ersten Entwurf beschlossen. Der zweite Entwurf ist \n\nschon wesentlich entsch\u00e4rft. Ich sage es noch einmal: \n\nDiese Privatisierung, selbst wenn der jetzige Beratungs-\n\nstand zugrunde gelegt wird, betrifft nur noch einen ganz \n\nkleinen Teil der Wasserversorgungsunternehmen; kein \n\nPrivatisierungszwang besteht f\u00fcr \u00f6ffentliche Dienstleis-\n\ntungsunternehmen im Wasserbereich, auch nach dem \n\njetzigen Sachstand. Deshalb sage ich ja, Sie haben es \n\n\u00fcberhaupt nicht verstanden: Auch k\u00fcnftig bleibt es jeder \n\nGemeinde selbst \u00fcberlassen, ob und in welchem Umfang \n\nsie Aufgaben selbst, durch Eigenbetriebe oder durch \n\nteilprivatisierte Unternehmen oder die freie Wirtschaft \n\nerledigen l\u00e4sst. \n\nWie wichtig es der Staatsregierung und auch uns als \n\nKoalitionsfraktionen ist, die Wasserversorgung in kom-\n\nmunaler Hand zu behalten, \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\ndas zeigt auch die laufende Beratung zum S\u00e4chsischen \n\nWassergesetz. Aber davon verstehen Sie ja auch nicht \n\nviel. Im bisher geltenden Gesetz steht in \u00a7 63 Abs. 4 \n\nimmer noch die Option, dass Gemeinden die Pflichtauf-\n\ngabe der Wasserversorgung auch an Private \u00fcbertragen \n\nk\u00f6nnen. Bisher hat niemand davon Gebrauch gemacht. \n\nUm auch dieses Einfallstor wegzunehmen, kommt dieser \n\n\u00a7 63 Abs. 4 im neuen Wassergesetz gar nicht mehr vor. \n\nDaran sehen Sie, wie ernst es uns ist, dass die Wasserver-\n\nsorgung in kommunaler Hand bleibt. \n\nLetzte Bemerkung, Herr L\u00f6ffler. Sie haben die hohen \n\nQualit\u00e4tsstandards des Trinkwassers in Sachsen und in \n\nDeutschland gelobt. Jeder, der sich im Ausland aufh\u00e4lt \n\nund dabei \u00fcberlegt, ob er dort das Wasser aus dem Was-\n\nserhahn trinkt oder gar in manchen L\u00e4ndern nur die Z\u00e4hne \n\ndamit putzt, der wei\u00df, auf welchem hohen Niveau die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7895 \n\nWasserversorgung in Deutschland ist. Um diese hohen \n\nStandards zu erreichen, haben wir nicht die NPD und \n\nauch nicht Ihren Antrag gebraucht. Das ist Ergebnis \n\nverantwortungsvoller Umweltpolitik in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch zum \n\nSchlusswort auf. \n\n(Widerspruch des Abg. Mario L\u00f6ffler, NPD) \n\n\u2013 Das war ein Debattenbeitrag. Was m\u00f6chten Sie jetzt? \u2013 \n\nEine Kurzintervention auf den Debattenbeitrag k\u00f6nnen \n\nSie machen. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Ich m\u00f6chte das Schlusswort halten. \n\nSehr geehrte Frau Windisch! Wo die Liberalisierung \n\nhinf\u00fchren kann, sehen wir ja in den Bereichen der Versor-\n\ngung mit Gas und Strom. Wir sehen bestimmte Dinge \n\nunbedingt in der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge aufgeho-\n\nben. Das m\u00f6chten wir heute mit unserem Antrag ins \n\nZentrum r\u00fccken. Ich sehe gerade bei Ihrem Redebeitrag \n\nund auch bei dem anderen Redebeitrag der Kollegin, dass \n\nwir inhaltlich durchaus beieinander sind, wenn Sie sagen, \n\ndie Wasserversorgung geh\u00f6rt in kommunale H\u00e4nde. Ich \n\nfrage mich deshalb, warum Sie sich so vehement dagegen \n\nwehren, einem Antrag, hinter dem Sie zum gro\u00dfen Teil \n\ninhaltlich stehen \u2013 wie Sie sagen, wir h\u00e4tten den Inhalt \n\nverschlafen \u2013, nicht zustimmen wollen. Mir erschlie\u00dft \n\nsich das nicht. Ich bitte Sie deshalb noch einmal, denn Sie \n\nsind hier Ihrem Gewissen und nichts anderem als Ihrem \n\nGewissen verpflichtet, dem zuzustimmen, was Sie inhalt-\n\nlich f\u00fcr richtig halten. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist doch schon erfolgt!) \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer die Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr wenigen Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden und \n\nich beende den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 5/11465, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/11813, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr, falls gew\u00fcnscht, eine Redezeit \n\nvon 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion, danach folgen DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt Herrn Abg. Michel das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Der Haushalts- und Finanzausschuss \n\nhat einstimmig die Kenntnisnahme der Beschlussvorlage \n\nvorgeschlagen. Ich bin der Meinung, wir sollten dem \n\nfolgen und gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Das Wort wird \n\nnicht gew\u00fcnscht. Ich frage die SPD-Fraktion. \u2013 Ebenfalls \n\nkein Redebeitrag. Ich frage die FDP-Fraktion. \u2013 Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich darf meine \n\nRede auch zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nIch bin schon ganz gespannt. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Bevor Sie jetzt Angst kriegen, \n\ndass ich Ihnen 10 Minuten lang einen Vortrag \u00fcber das \n\nGarantiefondsgesetz halte \u2013 was es \u00fcbrigens verdient \n\nh\u00e4tte \u2013, gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau. Nun die NPD-Fraktion, Herr Abg. Schimmer. \n\nSie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Da ich dieses Thema f\u00fcr zu wichtig halte, um \n\nes v\u00f6llig aus der Tagesordnung unserer heutigen Sitzung \n\nauszuklammern, gebe ich meine Rede nicht zu Protokoll. \n\nDem Plenum liegt auf zwei DIN-A-4-Seiten ein Bericht \n\nder Staatsregierung \u00fcber den Vollzug des Garantiefonds-\n\ngesetzes im Jahr 2012 vor. Dargestellt sind auf der Aus-\n\ngabenseite, die die \u00d6ffentlichkeit in erster Linie interes-\n\nsiert, folgende Betr\u00e4ge: die Garantieleistungen 2012, \n\nquartalsweise aufgeschl\u00fcsselt, insgesamt etwas \u00fcber \n\n220 Millionen Euro, die Sachverst\u00e4ndigen- und Rechts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7896 \n\nverfolgungskosten in H\u00f6he von 8 420 218,55 Euro sowie \n\ndie bis zum 6. M\u00e4rz 2013, dem Datum des Berichts, \n\ninsgesamt geleisteten Zahlungen. Letztere belaufen sich \n\nlaut Bericht auf 500 313 969,23 Euro, also etwa eine \n\nhalbe Milliarde Euro. \n\nEine halbe Milliarde Euro, das ist also nach dem heute zu \n\nberatenden Bericht der Stand. Dieser Bericht tr\u00e4gt das \n\nDatum 6. M\u00e4rz 2013. Aber schon drei Wochen sp\u00e4ter, am \n\n27. M\u00e4rz 2013 \u2013 also immerhin vor \u00fcber sechs Wochen \u2013 \n\ntitelte die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \u2013 ich zitiere \u201eGaran-\n\ntiezahlungen f\u00fcr Sachsen LB n\u00e4hern sich der Milliarden-\n\ngrenze\u201c. In der Tat erkl\u00e4rte das Finanzministerium am \n\n27. M\u00e4rz 2013 Folgendes \u2013 ich zitiere wieder \u2013: \u201eDie \n\nPr\u00fcfung der Garantieziehungsanfragen wurde nunmehr im \n\nSMF abgeschlossen. Zum Ende des Quartals, am \n\n28. M\u00e4rz 2013, erfolgte eine Garantieauszahlung in H\u00f6he \n\nvon insgesamt 94 859 092,44 Euro. Bisher wurden \n\naufgrund der durch den Freistaat Sachsen \u00fcbernommenen \n\nH\u00f6chstbetragsgarantie zugunsten der Landesbank Sachsen \n\nAG Garantiezahlungen in H\u00f6he von insgesamt \n\n907 024 786,48 Euro geleistet.\u201c Das sind immerhin \u00fcber \n\n80 % mehr als die offenbar schon hoffnungslos veraltete \n\nAngabe in dem Bericht, der heute beraten wird. \u2013 So viel \n\nzur Aktualit\u00e4t der Regierungsberichte, die wir hier im \n\nPlenum zu beraten haben, meine Damen und Herren. \n\nEs ist mir klar, dass es bei der schwer vorhersehbaren \n\nEntwicklung der vor sich hind\u00fcmpelnden, bis g\u00e4nzlich \n\nunverk\u00e4uflichen Wertpapiere der fr\u00fcheren S\u00e4chsischen \n\nLandesbank bzw. ihrer Zweckgesellschaften nicht ganz \n\neinfach ist, mit dem Berichtswesen \u00fcber gelistete Garan-\n\ntiezahlungen hinterherzukommen. Das werfe ich dem \n\nFinanzminister und seinen Mitarbeitern auch gar nicht \n\nvor, zumal Herr Prof. Unland das Desaster nicht selbst \n\nverursacht, sondern nur geerbt hat. \n\nAber in rein politischer Hinsicht muss die NPD-Fraktion \n\nFolgendes in Erinnerung rufen: Es handelt sich bei den \n\nGarantiezahlungen um die Folgen einer fr\u00fcheren, nach-\n\nweislich falschen, grob fahrl\u00e4ssigen und vielleicht sogar \n\nrechtswidrigen Regierungspolitik. Der bisherige Schaden \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen ist schon erheblich. Er ent-\n\nspricht zum Beispiel ziemlich genau einem Drittel der \n\nFinanzausgleichsmasse des Jahres 2013 \u2013 nur so zum \n\nVergleich, um die Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu sehen. \n\nQuartal f\u00fcr Quartal werden weiterhin zweistellige \u2013 ja, \n\ninzwischen beinahe dreistellige \u2013 Millionenbetr\u00e4ge ausge-\n\ngeben, Gelder, die der gestaltenden Politik in Sachsen \n\nverloren gehen, zum Beispiel bei den Familien oder aber \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum. H\u00e4lt die Staatsregierung es \n\nunter diesen Umst\u00e4nden nicht f\u00fcr ihre Pflicht, wenigstens \n\nf\u00fcr eine absolut glasklare und widerspruchsfreie \u00f6ffentli-\n\nche Berichterstattung \u00fcber die Zahlungen zu sorgen, und \n\nzwar so, dass die relativ wenigen erforderlichen Eckdaten \n\nim Parlament und der \u00d6ffentlichkeit zeitnah, vollst\u00e4ndig \n\nund in eindeutiger, verst\u00e4ndlicher Form zur Verf\u00fcgung \n\nstehen? \n\nWenn ich mir die Zahlen anschaue, f\u00e4llt mir aber noch \n\nmehr dazu ein. Die seit 2009 geleisteten Garantiezahlun-\n\ngen summieren sich, wie gesagt, zu circa 900 Millionen \n\nEuro, einem Drittel der maximalen Haftungssumme. \n\nGleichzeitig ist dem Vernehmen nach das Portfoliovolu-\n\nmen von urspr\u00fcnglich circa 18 Milliarden Euro auf \n\nungef\u00e4hr die H\u00e4lfte, also circa 9 Milliarden Euro, gesun-\n\nken. 900 Millionen Euro haben also ausgereicht, um die \n\nVerluste beim Abbau von 9 Milliarden Euro abzudecken, \n\nder ersten H\u00e4lfte des urspr\u00fcnglichen Portfoliovolumens. \n\nDas macht eine Verlustrate von 10 %. \n\nWenn nun f\u00fcr die zweite H\u00e4lfte des Portfoliovolumens die \n\nVerlustrate von 10 % beibehalten werden k\u00f6nnte, m\u00fcssten \n\nnach Adam Riese weitere 900 Millionen Euro ausreichen, \n\num auch f\u00fcr diese H\u00e4lfte die Verluste, also die erforderli-\n\nchen Garantiezahlungen, abzudecken.  Dies wird sich \n\naber wohl leider nicht realisieren; denn wenn man hier die \n\ndurchschnittlichen Steigerungsraten der Garantiezahlun-\n\ngen f\u00fcr das Jahr 2012 zugrundelegt bei angenommenen \n\ngleichm\u00e4\u00dfigem Portfolioabbau, so w\u00fcrde sogar innerhalb \n\nvon zwei Jahren die maximale Haftungssumme, also \n\n2,7 Milliarden Euro, f\u00e4llig werden, zumal man davon \n\nausgehen kann, dass es sich bei den im Depot verbliebe-\n\nnen Papieren um besonders schwer verk\u00e4ufliche und \n\nwenig marktg\u00e4ngige Titel handelt. \n\nDiese \u00dcberlegungen zeigen uns, meine Damen und \n\nHerren, dass wir als Abgeordnete \u2013 und nat\u00fcrlich auch die \n\nBev\u00f6lkerung \u2013 nicht nur die Mitteilung der jeweiligen \n\nGarantiezahlungen ben\u00f6tigen, um die Entwicklung \n\nbeurteilen zu k\u00f6nnen, sondern auch die dazugeh\u00f6rigen \n\nabgebauten Teilvolumina des Portfolios. Auch hier mahne \n\nich also im Namen der NPD-Fraktion mehr Transparenz \n\nan und denke auch, dass die CDU-gef\u00fchrte Staatsregie-\n\nrung dem Parlament und auch allen B\u00fcrgern diese Trans-\n\nparenz wirklich schuldet; denn sie hat nach Auffassung \n\nder NPD-Fraktion in den vergangenen Legislaturperioden \n\ndie S\u00e4chsische Landesbank zu internationalen Finanz-\n\nmarktgesch\u00e4ften regelrecht gezwungen, und zwar gegen \n\nden Sinn und auch den Zweck von Regionalbanken und \n\nzumindest gegen deren Geist \u2013 wenn nicht auch gegen \n\nden Buchstaben des S\u00e4chsischen Gesetzes f\u00fcr \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Banken. \n\nDa die NPD-Fraktion die erste war, die 2005 den Antrag \n\nauf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zur \n\nAufkl\u00e4rung der damaligen Landesbank-Skandale stellte, \n\nund ich selbst daran als Mitarbeiter ma\u00dfgeblich beteiligt \n\nwar, bin ich der Letzte, der die ehemaligen Vorst\u00e4nde der \n\nSachsen LB von jeder Schuld reinwaschen m\u00f6chte. \n\nTrotzdem hat die NPD-Fraktion heute ein zwiesp\u00e4ltiges \n\nGef\u00fchl, wenn sie an die Regressforderungen gegen diese \n\nLeute denkt. Es widerspricht einfach dem Gerechtigkeits-\n\ngef\u00fchl der Nationaldemokraten, dass Politiker wie vor \n\nallem Georg Milbradt und Horst Metz nicht nur von jeder \n\nRegressforderung verschont bleiben, sondern dazu noch \n\nfast unwidersprochen jeden politischen Schuldvorwurf \n\nweit von sich weisen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend die Bankvorst\u00e4n-\n\nde, die wahrscheinlich kaum eine andere Wahl hatten als \n\ndie Intention ebendieser politischen F\u00fchrung umzusetzen, \n\njahrelang mit Prozessen \u00fcberzogen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7897 \n\nMeine Fraktionskollegen, die 2008 im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss waren, haben mir erz\u00e4hlt, wie bei einer \n\nAnh\u00f6rung des letzten Vorstandsvorsitzenden, Herrn S\u00fc\u00df, \n\ndieser geradeheraus feststellte, dass er praktisch keinen \n\nHandlungsspielraum f\u00fcr eine andere Gesch\u00e4ftspolitik als \n\ndie eben betriebene hatte. Der damalige Finanzminister \n\nMetz, der ihm genau gegen\u00fcbersa\u00df, nickte eifrig und \n\nmachte nicht den geringsten Versuch, dem Banker zu \n\nwidersprechen, wohl aus guten Grund; denn sonst h\u00e4tte \n\ndieser wom\u00f6glich in voller epischer Breite den politischen \n\nDruck geschildert, der zur Gr\u00fcndung der Zweckgesell-\n\nschaften in Dublin, zum Aufbau eines spekulativen \n\nZinsgesch\u00e4fts mit ABS-Papieren und Commercial Papers \n\nund letztlich zu einem au\u00dferbilanziellen Finanzmarktge-\n\nsch\u00e4ft f\u00fchrte, das die Bankbilanz um ein Vielfaches \n\n\u00fcbertraf. Daran ist ja bekanntlich die Sachsen LB zerbro-\n\nchen, nachdem der US-amerikanische Hypothekenmarkt \n\nzusammengebrochen und infolge dessen nicht nur das \n\nInterbankengesch\u00e4ft, sondern vor allem auch der Anlei-\n\nhenmarkt versiegt war. Wir alle wissen, dass dies keines-\n\nwegs unerwartet kam, wie die f\u00fcr die Sachsen LB Ver-\n\nantwortlichen geltend machen wollten, sondern wie es \n\nbereits von den sprichw\u00f6rtlichen Spatzen von den D\u00e4-\n\nchern gepfiffen wurde. \n\nSchon im Jahr 2001 fand der radikale Strategiewechsel \n\nder Sachsen LB statt, weg vom regional orientierten \n\nKreditgesch\u00e4ft im Verbund mit den Sparkassen hin zum \n\ninternationalen Kapitalmarktgesch\u00e4ft und zum einge-\n\nschr\u00e4nkten Kreditgesch\u00e4ft nur noch f\u00fcr geratete Kredit-\n\nkunden, also kaum mehr f\u00fcr s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische \n\nBetriebe. Federf\u00fchrend f\u00fcr diesen folgeschweren Wechsel \n\nwar der damalige Finanzminister und Verwaltungsratsvor-\n\nsitzende Georg Milbradt. Formell wurde das Konzept \n\nvom Vorstandsvorsitzenden Weiss eingebracht. \u2013 Ich will \n\nIhnen weitere Details ersparen, meine Damen und Herren, \n\ndenn Sie kennen sie sicherlich genauso gut wie ich. \n\nViel wichtiger als die pers\u00f6nlichen Schuldzuweisungen ist \n\naber nach meiner \u00dcberzeugung die Frage, welche system-\n\nbedingten Ursachen hinter dem Geschehen stehen und \n\nwie dadurch sowohl die Politiker als auch andere Akteure \n\nin eine regelrechte Zwangslage geraten. Im Fall der \n\nLandesbanken und ganz generell der \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Banken und der Genossenschaftsbanken treten die \n\nsystembedingten Ursachen besonders deutlich in Erschei-\n\nnung. Der Grund ist einfach: Diese Banken sind im \n\nGegensatz zu den an den internationalen Kapitalm\u00e4rkten \n\nund an weitr\u00e4umigen Gro\u00dfstrukturen orientierten privaten \n\nGesch\u00e4ftsbanken vorwiegend regional orientiert, das \n\nhei\u00dft, an den Bankenservice und die Kreditbed\u00fcrfnisse \n\nder heimischen kleinteiligen Wirtschaft sowie der heimi-\n\nschen Arbeitnehmer orientiert. \n\nWarum wollte Georg Milbradt die Sachsen LB unbedingt \n\nam Kapitalmarkt ausrichten? Nun, die Antwort liegt auf \n\nder Hand: einfach deshalb, weil die EU, die OECD, der \n\nBaseler Bankenausschuss und andere internationale \n\nOrganisationen sowie westliche Regierungen alles tun, \n\num regionale Banken dem internationalen Verdr\u00e4ngungs-\n\nwettbewerb zu unterwerfen und sie damit zu zwingen, \n\nsich ebenfalls zu globalisieren. Diese ganze Entwicklung \n\nist aber nach Auffassung der NPD kein Naturgesetz, \n\nsondern rein politisch gesteuert, und sie geht weiter. Sie \n\nmacht auch nicht vor den Sparkassen und den Genossen-\n\nschaftsbanken halt. \n\nWir Nationaldemokraten haben eine Antwort auf diese \n\nKrise: Wir fordern eine an der Region und den Menschen \n\norientierten Volkswirtschaft \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 und wissen dabei, dass die \n\nsozial und kulturell verwurzelten volkswirtschaftlichen \n\nWertsch\u00f6pfungskreisl\u00e4ufe nicht ohne Geld und ohne \n\nnationale Kapitalkreisl\u00e4ufe funktionieren. Wir fordern \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 st\u00e4rker regional orientierte \n\nNationalbanken und die Wiedereinf\u00fchrung unserer natio-\n\nnalen W\u00e4hrung, der D-Mark. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staats-\n\nregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Prof. Unland, Sie haben jetzt das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\n\u00dcblicherweise erfolgt im Plenum keine Aussprache zu \n\nBeschlussempfehlungen und Berichten eines Ausschus-\n\nses, insbesondere, wenn sie als Drucksachen vorliegen. \n\nAber das Hohe Haus hat die Staatsregierung gebeten, \n\nAusf\u00fchrungen zu diesem Punkt zu machen, und dem \n\nwerde ich auch nachkommen, allerdings in stark gek\u00fcrzter \n\nForm. \n\nDer Freistaat Sachsen hat mit der \u00dcbernahme der H\u00f6chst-\n\nbetragsgarantien f\u00fcr Zahlungsausf\u00e4lle aus Transaktionen \n\nder Landesbank Sachsen Europe plc. In einer H\u00f6he von \n\nmaximal 2,75 Milliarden Euro einzustehen. Mit Schaf-\n\nfung des s\u00e4chsischen Garantiefonds als Sonderverm\u00f6gen \n\nwurde eine haushaltsrechtliche Regelung gefunden, die \n\neine Trennung vom allgemeinen Haushalt bewirkt und \n\neine gesonderte Verwaltung erm\u00f6glicht. \n\nAufgrund der durch den Freistaat Sachsen \u00fcbernommenen \n\nH\u00f6chstbetragsgarantie zugunsten der Landesbank Sachsen \n\nwurden bis zum 31.12.2012 Garantiezahlungen in H\u00f6he \n\nvon insgesamt \u2013 ich runde etwas auf \u2013 500,31 Millio-\n\nnen Euro geleistet. Der Bestand des Garantiefonds zum \n\n31.12.2012 betrug somit 1,33 Milliarden Euro; auch \n\ndieser Wert ist gerundet. \n\nEs handelt sich bei den vorgenannten Ausgaben um \n\nZahlungsverpflichtungen, zu denen wir rechtlich ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7898 \n\npflichtet sind. Ein Ermessensspielraum besteht nicht. Ich \n\nw\u00e4re daher dankbar, wenn Sie sich dem Votum der Be-\n\nschlussempfehlung anschlie\u00dfen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir stimmen \n\nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 5/11813 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke \n\nsehr. Bei Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJens Michel, CDU: Von der Bankenkrise war auch die \n\nSachsen LB betroffen. Der Freistaat Sachsen hat mit \n\nDatum vom 28. Dezember 2007 eine Garantieerkl\u00e4rung \n\nf\u00fcr die der Landesbank Sachsen AG zuzuordnenden \n\nVerbindlichkeiten und Anspr\u00fcche \u00fcbernommen. Das ist \n\nbitter und schmerzhaft, doch diese Rechtsverbindlichkeit \n\nbesteht nun einmal. \n\nMit dem Garantiefondsgesetz vom 15. Dezember 2010 \n\nhat der S\u00e4chsische Landtag in \u00a7 5 Abs. 7 eine Berichts-\n\npflicht f\u00fcr den Staatsminister der Finanzen viertelj\u00e4hrlich \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss und im Landtag \n\nj\u00e4hrlich festgelegt. Dem kommt der Finanzminister mit \n\nder Vorlage in Drucksache 5/11465 nach. \n\nWie der Bericht des Berichterstatters Scheel \u2013 seines \n\nZeichens Ausschussvorsitzender des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses \u2013 ausweist, empfiehlt der Ausschuss \n\neinstimmig die Kenntnisnahme. \n\nDer Finanzminister hat die Zahlen dargelegt. Die Rechts-\n\npflicht ist anzuerkennen. Somit sollten wir dies tun und \n\nden Bericht zur Kenntnis nehmen. Ich empfehle dem \n\nHohen Hause, der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses zu folgen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich m\u00f6chte meiner \n\nRede einen Dank an Herrn Finanzminister Prof. Unland \n\nvoranstellen. Die Informationen nicht nur zum viertelj\u00e4hr-\n\nlichen Bericht, sondern auch zum j\u00e4hrlichen Bericht in \n\nder vergangenen Sitzung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss waren sehr ausf\u00fchrlich und detailliert. \n\nAus meiner Sicht haben Ihre Erl\u00e4uterungen das Informa-\n\ntionsbed\u00fcrfnis aller Mitglieder des HFA vollumf\u00e4nglich \n\nbefriedigt. Ich konnte nur wenig Nachfrage- und Ausspra-\n\nchebedarf erkennen. Diese Tatsache zeigt eindeutig, dass \n\neine hohe Transparenz der Staatsregierung herrscht, wie \n\njeder Cent, den wir aus dem Garantiefonds bezahlen, \n\nverwendet wird. \n\nUmso weniger kann ich verstehen, weshalb an dieser \n\nStelle noch weiterer Aussprachebedarf hier im Plenum \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags besteht. Die Mitglieder des \n\nHFA haben einstimmig beschlossen, dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu empfehlen, den Bericht des Staatsministeri-\n\nums der Finanzen \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsge-\n\nsetzes zur Kenntnis zu nehmen. \n\nAuch die Anmerkungen der Opposition im vergangenen \n\nJahr zur Ausf\u00fchrlichkeit des Berichtes wurden aufgegrif-\n\nfen, und dem wurde aus meiner Sicht umf\u00e4nglich nachge-\n\nkommen. Wenn Sie wiederholt versuchen, diesen Tages-\n\nordnungspunkt zu nutzen, um die Vers\u00e4umnisse der \n\nStaatsregierung beim Umgang mit der Sachsen-LB-Pleite \n\ndarzustellen, ist dies der falsche Tagesordnungspunkt. \n\nIch teile den Unmut der Opposition \u00fcber jede einzelne \n\nZahlung im Rahmen der Garantieziehung. Aber, und das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen, wir m\u00fcssen nun \n\neinmal mit den Fehlern der Vergangenheit umgehen. \n\nSo schwerwiegend die Folgen der Sachsen-LB-Pleite \n\nsind. Ich bin froh, dass unter Staatsminister Prof. Unland \n\nnichts unversucht bleibt, den Schaden f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen zu begrenzen und zu minimieren. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Bis zum 4. Quartal 2012 \n\nwurden insgesamt Garantiezahlungen in H\u00f6he von rund \n\n500 Millionen Euro geleistet. Darauf entfielen 222 Milli-\n\nonen Euro auf das Jahr 2012. Und die Garantiezahlungen \n\nsteigen mit jedem Quartal an! Allein im I. Quartal 2013 \n\nmusste der Freistaat rund 95 Millionen Euro \u00fcberweisen. \n\nHinzu kommen 312 Millionen Euro, die nach einem \n\nverlorenen Klageverfahren f\u00fcr bereits angelaufene impli-\n\nzite Verluste an die LBBW gezahlt werden mussten. Das \n\nmacht in der Summe 907 Millionen Euro. \n\nZusammen mit dem vom Rechnungshof in seinem Son-\n\ndergutachten festgestellten Anfangsschaden der Sachsen-\n\nLB-Anteilseigner von mindestens 364 Millionen Euro, \n\nbel\u00e4uft sich der bisherige Gesamtschaden auf mindestens \n\n1,27 Milliarden Euro. Was f\u00fcr ein Fiasko! \n\nIm Garantiefonds selbst sind zum 31. M\u00e4rz 2013 rund \n\n916 Millionen Euro gebunkert. Das bedeutet, die bereits \n\nrealisierten Verluste und das zur Risikovorsorge zur\u00fcck-\n\ngelegte Geld summieren sich schon jetzt auf 2,19 Milliar-\n\nden Euro. Es kann nicht oft genug gesagt werden: ein \n\nFiasko f\u00fcr Sachsen! \n\nEs ist mit ziemlicher Gewissheit absehbar, dass die \n\n2,75 Milliarden Euro schwere H\u00f6chstbetragsgarantie am \n\nEnde vollst\u00e4ndig gezogen wird. Die nicht enden wollen-\n\nden \u201eMillionen-H\u00e4ppchen\" addieren sich zu einer Milli-\n\nardenzahlung. Die Garantie, die das fahrl\u00e4ssige Handeln \n\nder CDU-gef\u00fchrten Regierung nach sich zog, wird zu \n\neinem realen Verlust f\u00fcr alle Sachsen. F\u00fcr die B\u00fcrgerin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7899 \n\nnen und B\u00fcrger Sachsens ist dies eine bedr\u00fcckende \n\nNachricht; denn dieses Geld fehlt f\u00fcr andere wichtige \n\nAusgaben: bei den Lehrern, bei den Kindertagesst\u00e4tten, \n\nim \u00d6PNV. \n\nNun f\u00fchren wir also Gerichtsprozesse, um \u2013 angesichts \n\ndes Schadens \u2013 symbolische Schadenersatzforderungen \n\ndurchzusetzen. Und wir klagen, um der politischen \n\nHygiene \u2013 zumindest teilweise \u2013 Rechnung zu tragen. \n\nTeilweise, weil sich der Finanzminister nicht an die \n\npolitisch verantwortlichen Aufsichtsr\u00e4te herantraut. \n\nDie Tatsache, dass gleiche Sachverhalte von verschiede-\n\nnen Gerichten bzw. in den verschiedenen Gerichtsinstan-\n\nzen v\u00f6llig unterschiedlich bewertet werden, zeigt ein-\n\ndrucksvoll, wie irrwitzig komplex die von der Sach-\n\nsen LB erworbenen Spekulationspapiere waren. Jeder \n\nordentliche Kaufmann h\u00e4tte allein aufgrund der ihrer \n\nUndurchschaubarkeit die Finger von solchen \u201eAnlagepa-\n\npieren\" lassen m\u00fcssen. \n\nDas Resultat des damaligen unverantwortlichen und \n\nfahrl\u00e4ssigen Handelns \u2013 wohlgemerkt: alles unter der \n\nAufsicht der damaligen CDU-gef\u00fchrten Regierung \u2013 \n\nk\u00f6nnen wir jetzt bestaunen, wenn wir die endlos erschei-\n\nnenden Gerichtsverfahren, die offensichtlich raumf\u00fcllen-\n\nden Schrifts\u00e4tze und die atemberaubenden Kostennoten \n\nder f\u00fcr den Freistaat handelnden hochspezialisierten \n\nRechtsanw\u00e4lte sehen. Wir hoffen, dass den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern noch immer pr\u00e4sent ist, dass diese Erblast \n\nunter einer CDU-gef\u00fchrten Regierung entstanden ist, also \n\njene Regierungspartei, die sich so gern das Etikett der \n\nsoliden Finanzpolitik anh\u00e4ngt. \n\nHintergrund-Erinnerung daran, was damals geschah: \n\nDer Sonderbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofs zur \n\nLandesbank-Sachsen-Girozentrale hatte die Ursachen f\u00fcr \n\ndie Schieflage schonungslos aufdeckt und die Verantwort-\n\nlichen klar benannt. Der Sonderbericht machte deutlich, \n\ndass die Staatsregierung die Schieflage der Bank h\u00e4tte \n\nverhindern k\u00f6nnen. Anders ausgedr\u00fcckt: Dass es zu \n\ndiesem Milliardenschaden kommen konnte, liegt in der \n\nVerantwortung der damaligen CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung. \n\nWas waren die zentralen Feststellungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofs? Das zust\u00e4ndige Staatsministerium f\u00fcr \n\nFinanzen (SMF) hatte immer wieder M\u00f6glichkeiten, die \n\nZukunft der Sachsen LB in eine andere Richtung zu \n\nlenken. \n\nDie SLB wurde zu einer Kapitalmarktbank umgebaut, und \n\ndas, obwohl sie sich vorrangig auf die Verfolgung staatli-\n\ncher Interessen h\u00e4tte beschr\u00e4nken m\u00fcssen. \n\nDer Anteil der Kapitalmarktaktivit\u00e4ten der Sachsen-LB-\n\nGruppe am Betriebsergebnis betrug nach Feststellung des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs in den Jahren 2002 bis 2006 \n\nim Durchschnitt 82 %. \u201eDer \u00f6ffentliche Auftrag und \n\ndamit der Heimatmarkt standen nicht mehr im Vorder-\n\ngrund.\" (Zitat SRH) \n\nDie unbegrenzte Haftung des Freistaats wurde Schritt f\u00fcr \n\nSchritt ausgedehnt. Zun\u00e4chst wurde die unbegrenzte \n\nHaftung des Freistaates auf die Tochtergesellschaft \n\nSachsen LB Europe plc. Dublin ausgeweitet (Patronatser-\n\nkl\u00e4rung). Hierf\u00fcr lag dem Vorstand keine Erm\u00e4chtigung \n\nvor. Dass dies m\u00f6glich war, weist eindrucksvoll nach, \n\ndass die Aufsicht versagte. \n\nSodann wurde die Haftung auf die Verluste der Zweckge-\n\nsellschaft Ormond Quay Funding plc. ausgedehnt (Valua-\n\ntion Agreement). \n\nDie Beteiligungsverwaltung des Freistaates wusste nach \n\nAuffassung des Rechnungshofes, dass beim Ormond \n\nQuay Funding plc. jegliches Risiko eines Werteverfalls \n\nletztlich \u00fcber die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung beim Freistaat \n\nSachsen lag. Sie hat es vers\u00e4umt, den Freistaat auf die \n\nau\u00dferbilanziellen Risiken der Kapitalmarktgesch\u00e4fte \n\nhinzuweisen. \n\nInsgesamt erm\u00f6glichte der Kreditausschuss der Sach-\n\nsen LB die Ausdehnung der Gesch\u00e4fte bis zur H\u00f6he von \n\n43 Milliarden Euro. Das Risikopotenzial betrug schlie\u00df-\n\nlich das Dreifache des Staatshaushaltes. Was f\u00fcr ein \n\nIrrsinn! \n\nDer Verwaltungsrat hat die existenzbedrohenden Gesch\u00e4f-\n\nte des Sachsen-LB-Konstrukts nicht erkannt. \u201eEr hat bei \n\nseiner Aufgabe versagt.\" (Zitat SRH) \n\nAn dieses Versagen der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung \n\nerinnert heute die Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses \u00fcber den Vollzug des Garantie-\n\nfondsgesetzes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11897 \n\nIch frage in die Runde: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage weiter: Wird Einzel-\n\nabstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Auch dies kann ich nicht \n\nfeststellen. Somit nehme ich Bezug auf \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung und stelle hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. M\u00f6chte jemand etwas anderes kundtun? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 15. Mai 2013 \n\n 7900 \n\nDas sehe ich nicht. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11898 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob ein Berichterstatter das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das sehe ich nicht. Zu verschiedenen Be-\n\nschlussempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung \n\nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussemp-\n\nfehlungen liegt Ihnen zu der genannten Drucksache \n\nebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. Ist das der Fall? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n76. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist nun abgear-\n\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 77. Sitzung \n\nauf morgen, Donnerstag, den 16. Mai 2013, 10 Uhr \n\nfestgelegt. Die Tagesordnung und die Einladung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Ich erkl\u00e4re die 76. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr geschlossen und w\u00fcnsche \n\nIhnen einen guten Abend. Bis morgen fr\u00fch! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:25 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}