{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-09-30T08:53:09Z",
        "Last-Modified": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "Last-Save-Date": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1073",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-09-30T08:53:09Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-09-30T08:53:09Z",
        "dcterms:modified": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-09-30T08:53:09Z",
        "meta:save-date": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "modified": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2050",
            "3182",
            "3031",
            "3007",
            "2488",
            "2832",
            "5163",
            "4803",
            "4777",
            "4295",
            "4943",
            "5271",
            "4791",
            "5035",
            "5197",
            "5155",
            "5087",
            "5246",
            "4924",
            "5310",
            "5173",
            "5282",
            "4342",
            "4827",
            "4920",
            "5128",
            "5014",
            "4783",
            "5313",
            "5345",
            "5141",
            "5404",
            "5443",
            "5433",
            "3842",
            "4470",
            "5917",
            "5429",
            "5389",
            "5620",
            "5610",
            "4752",
            "4753",
            "5390",
            "5180",
            "5411",
            "5502",
            "5975",
            "5299",
            "5506",
            "5209",
            "5338",
            "3863",
            "5862",
            "5558",
            "5969",
            "5164",
            "5859",
            "5841",
            "5584",
            "5790",
            "5821",
            "5388",
            "5213",
            "4293",
            "5118",
            "5185",
            "5568",
            "4875",
            "3354",
            "5405",
            "5321",
            "5781",
            "5681",
            "5489",
            "5672",
            "5626",
            "5370",
            "4792",
            "5320",
            "5343",
            "4770",
            "4809",
            "5375",
            "5167",
            "4814",
            "5581",
            "5735",
            "5928",
            "5348",
            "5478",
            "5452",
            "4889",
            "5413",
            "5207",
            "4520",
            "5385",
            "5768",
            "5692",
            "5030",
            "5557",
            "5562",
            "5313",
            "5693",
            "5881",
            "5589",
            "5459",
            "5473",
            "4183",
            "5605",
            "5464",
            "5742",
            "5721",
            "5576",
            "5789",
            "5351",
            "5509",
            "5181",
            "5815",
            "5938",
            "5746",
            "5018",
            "5526",
            "5635",
            "5350",
            "4380",
            "5558",
            "5716",
            "5597",
            "5672",
            "5797",
            "5701",
            "4519",
            "5487",
            "5373",
            "5221",
            "5345",
            "5816",
            "6042",
            "4721",
            "5233",
            "5825",
            "6034",
            "5923",
            "2636",
            "2373",
            "1425"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-09-30T08:53:09Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-10-01T11:35:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_82_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:0a59fda9-435a-4532-a70b-8b15b6ac8127",
        "xmpTPg:NPages": "147"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/82 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n82. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 18. September 2013, Plenarsaal Schluss: 22:23 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8437 \n\n1 Aktuelle Stunde 8437 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Nein zum gr\u00fcnen Umerziehungsstaat  \n\n\u2013 Sachsen l\u00e4sst sich nicht alles \n\n(ver)bieten  \n\n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 8437 \n\n Christian Piwarz, CDU 8437 \n\n Holger Zastrow, FDP 8439 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8440 \n\n Dirk Panter, SPD 8441 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8442 \n\n Christian Piwarz, CDU 8443 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8443 \n\n Andreas Storr, NPD 8444 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8444 \n\n Holger Zastrow, FDP 8446 \n\n Dirk Panter, SPD 8447 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8447 \n\n Holger Zastrow, FDP 8448 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8449 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8449 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8450 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8450 \n\n Christian Piwarz, CDU 8450 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8451 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8452 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8453 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8454 \n\n Dirk Panter, SPD 8454 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Versprochen \u2013 gebrochen:  \n\nStaatsregierung sieht der  \n\nVerabschiedung von der deutschen \n\nRenteneinheit tatenlos zu!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8455 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8455 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8456 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8457 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8457 \n\n Martin Dulig, SPD 8457 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8459 \n\n Thomas Jurk, SPD 8459 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8459 \n\n Martin Dulig, SPD 8460 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8460 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8460 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8460 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8461 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8462 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8462 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8462 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8462 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8463 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8464 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8465 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8465 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8465 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8466 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8466 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n2 2. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz zur St\u00e4rkung der Rechte \n\nvon Kindern und Jugendlichen im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nKinder- und Jugendrechtsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsKJRG)  \n\n Drucksache 5/7651,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/12658, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses  \n\n \u2013 Gesetz zur Regelung der Beteili-\n\ngungs- und Mitbestimmungsrechte \n\nvon Kindern und Jugendlichen in \n\nSachsen (S\u00e4chsJugBetMitbestG)  \n\n Drucksache 5/7652, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/12659, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8467 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8467 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8469 \n\n Marko Schiemann, CDU 8471 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8473 \n\n Marko Schiemann, CDU 8473 \n\n Sabine Friedel, SPD 8473 \n\n Marko Schiemann, CDU 8474 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8474 \n\n Henning Homann, SPD 8474 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8475 \n\n Henning Homann, SPD 8477 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8477 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8477 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8479 \n\n Marko Schiemann, CDU 8480 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8480 \n\n Marko Schiemann, CDU 8481 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8481 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8482 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/7651 8483 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12725 8483 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8483 \n\n Henning Homann, SPD 8483 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8483 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/12726 8484 \n\n Henning Homann, SPD 8484 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8484 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/7652 8484 \n\n \n\n3 2. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz \u00fcber eine Polizeikom-\n\nmission zur Gew\u00e4hrleistung recht-\n\nm\u00e4\u00dfiger Polizeiarbeit (S\u00e4chsisches \n\nPolizeikommissionsgesetz \u2013  \n\nS\u00e4chsPolKommG)  \n\n Drucksache 5/9962,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/12309, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung einer \n\neffektiven Untersuchung von  \n\nBeschwerden gegen polizeiliche \n\nMa\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/10200, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/12310, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8484 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8485 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 8486 \n\n Christian Hartmann, CDU 8488 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8490 \n\n Christian Hartmann, CDU 8491 \n\n Sabine Friedel, SPD 8491 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8492 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8493 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8494 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8494 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8494 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8495 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/9962 8495 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/10200 8496 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf \n\ndem Gebiet der sozialen Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung (S\u00e4chsWoFZustG)  \n\n Drucksache 5/12228, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 8496 \n\n Drucksache 5/12420, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8496 \n\n Gerald Otto, CDU 8496 \n\n Mike Hauschild, FDP 8497 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8498 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8498 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8498 \n\n Alexander Delle, NPD 8499 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8500 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8500 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nVerwaltungsvollstreckungsgesetzes \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/12065, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12326, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8501 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8501 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Landesgrenz\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag \u201eHalde Ph\u00f6nix-Nord\u201c  \n\n Drucksache 5/12244, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12664, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8501 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8501 \n\n7 Arbeit des s\u00e4chsischen Netzwerks \n\ngegen multiresistente Erreger  \n\nausbauen und medizinische  \n\nEinrichtungen unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/12151, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 8502 \n\n Karin Strempel, CDU 8502 \n\n Anja Jonas, FDP 8503 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8503 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8504 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8506 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8507 \n\n Karin Strempel, CDU 8508 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/12727 8509 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8509 \n\n Karin Strempel, CDU 8509 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8510 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12151 8510 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8510 \n\n \n\n \n\n \n\n8 Steuergerechtigkeit herstellen: \n\nKleinere und mittlere  \n\nEinkommen sp\u00fcrbar entlasten  \n\n Drucksache 5/12612, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 8510 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8510 \n\n Arne Schimmer, NPD 8512 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8512 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8513 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8514 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8514 \n\n Mario Pecher, SPD 8515 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8515 \n\n Mario Pecher, SPD 8515 \n\n Arne Schimmer, NPD 8516 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8516 \n\n Thomas Jurk, SPD 8517 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8517 \n\n Thomas Jurk, SPD 8517 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8518 \n\n Arne Schimmer, NPD 8519 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8520 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8521 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8521 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8521 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8523 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8524 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8524 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 8524 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8525 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 8525 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8526 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8527 \n\n9 S\u00e4chsischer Entsch\u00e4digungsfonds \n\n\u201eUmsiedlung \u2013 Hilfe f\u00fcr  \n\nUmsiedlungswillige aufgrund von \n\nHochwasserschadensereignissen\u201c  \n\n Drucksache 5/12660, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 8528 \n\n Martin Dulig, SPD 8528 \n\n Uta Windisch, CDU 8529 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8531 \n\n Uta Windisch, CDU 8531 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8532 \n\n Mike Hauschild, FDP 8533 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8534 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8534 \n\n Martin Dulig, SPD 8535 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 8536 \n\n Martin Dulig, SPD 8536 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8537 \n\n Martin Dulig, SPD 8537 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8537 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8538 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8538 \n\n Martin Dulig, SPD 8539 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8539 \n\n10 \u2013 NSA-\u00dcberwachungsaff\u00e4re:  \n\nVoll-\u00dcberwachung internetbasierter \n\nKommunikation stoppen \u2013  \n\nDatensicherheit im Freistaat  \n\nSachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 5/12678,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Grundrecht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung gegen Verletzung \n\ndurch in- und ausl\u00e4ndische Stellen \n\nwirksam sch\u00fctzen \u2013 Forderungen \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten zu Konsequenzen aus dem \n\n\u201eTempora\u201c- und \u201ePRISM\u201c-\n\n\u00dcberwachungsskandal  \n\nunverz\u00fcglich umsetzen!  \n\n Drucksache 5/12325, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung \n\nder Staatsregierung 8540 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8540 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8543 \n\n Marko Schiemann, CDU 8544 \n\n Sabine Friedel, SPD 8546 \n\n Carsten Biesok, FDP 8547 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8549 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8550 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8552 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12678 8553 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12325 8553 \n\n11 Unter falscher Flagge: Keine Islamis-\n\nten-Kita unter dem Deckmantel des \n\n\u201eS\u00e4chsischen Bildungszentrums\u201c!  \n\n Drucksache 5/12342, Antrag der \n\nFraktion der NPD 8553 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8553 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8554 \n\n Andreas Storr, NPD 8555 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8556 \n\n Thomas Jurk, SPD 8556 \n\n Christian Piwarz, CDU 8556 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\n\u00fcber die \u00c4nderung der Tagesordnung 8557 \n\n12 20. T\u00e4tigkeitsbericht 2011/2012 des \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2011  \n\nbis 30. Juni 2012 \u2013  \n\n Drucksache 5/12288, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen  \n\nDemokratischen Republik  \n\n Drucksache 5/12657, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8557 \n\n Peter Schowtka, CDU 8557 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8558 \n\n Holger Mann, SPD 8559 \n\n Carsten Biesok, FDP 8560 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8561 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8562 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8563 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8564 \n\n13 Sonderbericht gem\u00e4\u00df \u00a7 99 S\u00e4HO \n\nzum Haftplatzbedarf  \n\n Drucksache 5/11127,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/12656, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8564 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 8564 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8564 \n\n Sabine Friedel, SPD 8565 \n\n Carsten Biesok, FDP 8566 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8566 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8567 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8567 \n\n Carsten Biesok, FDP 8568 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8568 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8568 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 8568 \n\n Carsten Biesok, FDP 8569 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8570 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n14 Jahresbericht 2012 der Bundesstelle \n\nund der L\u00e4nderkommission  \n\n Drucksache 5/11913,  \n\nUnterrichtung durch die Nationale \n\nStelle zur Verh\u00fctung von Folter  \n\n Drucksache 5/12661, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 8571 \n\n Marko Schiemann, CDU 8571 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8571 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8571 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8572 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8572 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8572 \n\n Marko Schiemann, CDU 8572 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8573 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8574 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8575 \n\n15 \u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2011  \n\n Drucksache 5/10959, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 5/12617, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der operativen  \n\nGeldgesch\u00e4fte des MDR II  \n\n Drucksache 5/11425,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/12618, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Bavaria Film GmbH, \n\neinschlie\u00dflich ausgew\u00e4hlter  \n\nTochtergesellschaften  \n\n Drucksache 5/11840, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12619, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 8576 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12617 8576 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12618 8576 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12619 8576 \n\n16 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/12481, 5/12508 und \n\n5/12526, Unterrichtung durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nder Finanzen  \n\n Drucksache 5/12597, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 8577 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8577 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12680 8577 \n\n Zustimmung 8577 \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12681 8577 \n\n Zustimmung 8577 \n\n19 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/12442, Einspruch des \n\nAbg. Holger Apfel, NPD 8578 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8578 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8578 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8437 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 82. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kagelmann, Frau Kliese, Herr \n\nDr. Schuster, Herr H\u00e4hnel, Herr Bandmann, Herr G\u00fcnther, \n\nFrau Dr. Stange und Frau Bonk. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 4 und 7 bis 11 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 134 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 97 Minuten, SPD bis zu 65 Minuten, \n\nFDP bis zu 60 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 53 Minuten, NPD \n\nbis zu 53 Minuten, Staatsregierung 97 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 82. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Nein zum gr\u00fcnen Umerziehungsstaat  \n\n\u2013 Sachsen l\u00e4sst sich nicht alles (ver)bieten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Versprochen \u2013 gebrochen: Staatsregierung sieht  \n\nder Verabschiedung von der deutschen Renteneinheit tatenlos zu! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; \n\nStaatsregierung zwei Mal je 10 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNein zum gr\u00fcnen Umerziehungsstaat  \n\n\u2013 Sachsen l\u00e4sst sich nicht alles (ver)bieten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die Reihenfolge im Weiteren: \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nDas Wort f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift \n\nHerr Kollege Piwarz. \n\n(\u00dcbersteuerung des Mikrofons \u2013  \n\nBeifall der Abg. Miro Jennerjahn  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Reicht schon!) \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Jetzt sind wenigstens alle wach. Das ist gut; \n\ndenn die Debatte hat das durchaus verdient. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man im Internet, in \n\nSozialen Medien, bei Facebook etc. unterwegs ist, kom-\n\nmen einem bisweilen sch\u00f6ne Zitate unter, bei denen man \n\nsagt: Jawohl, die passen wie die ber\u00fchmte Faust aufs \n\nAuge. \u2013 So ist es auch bei einem Zitat, das das Thema \n\ndieser Debatte betrifft: \u201eW\u00e4re Gott ein Gr\u00fcner, h\u00e4tte er \n\nMoses nicht die Zehn Gebote, sondern die Einhundert \n\nVerbote diktiert, verbunden mit der Weisung, eine Woche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8438 \n\nsp\u00e4ter wieder auf den Berg zu kommen, um sich die \n\nn\u00e4chsten Einhundert Verbote abzuholen.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nDa ist viel Wahres dran. Ich habe mir einmal die M\u00fche \n\ngemacht \u2013 es war bisweilen M\u00fche \u2013, zusammenzustellen, \n\nwas die Gr\u00fcnen in den letzten Jahren alles an Verboten \n\ngefordert haben. Sie machen das durchaus geschickt: Ein \n\nVerbot wird gefordert. Dann ist eine Woche Ruhe, und \n\nman hat es fast wieder vergessen. Dann aber kommt das \n\nn\u00e4chste Verbot. Wenn man sich das aber im Stakka-\n\ntorhythmus vor Augen f\u00fchrt, wird einem ziemlich \n\nschlecht. \n\nWas wollten die Gr\u00fcnen in den letzten Jahren so alles \n\nverbieten? Ich fange an: Das Schn\u00e4ppchenverbot haben \n\nwir da, das Sonntagsfahrverbot, das Motorrollerverbot, \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Was hat das  \n\nmit dem S\u00e4chsischen Landtag zu tun?) \n\ndas Gl\u00fchbirnenverbot, das Plastikt\u00fctenverbot, das Billig-\n\nflugverbot, das Computerspielverbot, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Von einem  \n\nIdiotenverbot w\u00e4ren sie selbst betroffen!) \n\ndas Nachtflugverbot, das Rauchverbot, das Heizpilzver-\n\nbot, das Verbot von verkaufsoffenen Sonntagen, das \n\nGrillverbot in Parks und auf Gr\u00fcnfl\u00e4chen \u2013 der Dresdner \n\nAlaunpark d\u00fcrfte sich also freuen \u2013, das Verbot von \n\nDoppelwaschbecken, das Verbot der Handynutzung in \n\nKultureinrichtungen, das Verbot der Stand-by-Funktion \n\nvon Elektroger\u00e4ten, das Alkoholverbot, das Fleischverbot \n\nan einem Wochentag in Schulen und Kitas, das Verbot \n\nvon Alkoholwerbung an Karneval, das Rauchverbot im \n\nBiergarten; Letzteres hat Ihnen in Bayern gerade eine \n\nsch\u00f6ne Wahlniederlage beschert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin noch nicht fertig: Es geht weiter mit dem Rauch-\n\nverbot am Steuer, dem Verbot von Tieren in Zirkussen, \n\ndem Werbeverbot f\u00fcr Fahrzeuge mit hohem Benzinver-\n\nbrauch \u2013 Herr Paschedag l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen \u2013, dem Fahrverbot \n\nan Wochenenden. Eines scheint Ihnen besonders wichtig \n\nzu sein: das Verbot von Weichmachern in Sexspielzeug. \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\n\u2013 Man muss ja Priorit\u00e4ten setzen. \u2013 Ich nenne noch das \n\nVerbot von Lichtverschmutzung, das Verbot der Stamm-\n\nzellenforschung, das Verbot von Ponyreiten auf \u00f6ffentli-\n\nchen Veranstaltungen, das Fleischverbot an einem Tag in \n\nder Woche in Kantinen \u2013 besser bekannt als \u201eVeggieday\u201c \n\n\u2013, das Verbot von \u2013 Achtung! \u2013 Hochh\u00e4usern, das Verbot \n\nvon 1.-Klasse-Abteilen in Z\u00fcgen und das Verbot von \n\n\u00d6lheizungen. Das, meine Damen und Herren, war \u00fcbri-\n\ngens nur ein Auszug. So viel Kleingeistigkeit auf einem \n\nHaufen hat man in Deutschland lange nicht mehr gesehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Wenn ich das alles lese, \n\nwerden mir die Linken wirklich sympathisch; denn die \n\ntr\u00e4umen wenigstens noch von der Revolution. Bei den \n\nGr\u00fcnen ist es offensichtlich nur eine kleinb\u00fcrgerliche \n\nSpie\u00dfigkeit: die Gr\u00fcnen als die neuen Spie\u00dfer. Dann st\u00f6rt \n\nman sich halt daran, dass der Nachbar eine gr\u00f6\u00dfere Hecke \n\nhat als man selbst, und man will ihm das am liebsten \n\nverbieten. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan kann das durchaus lustig finden. Aber so lustig ist es \n\nnicht. Was steckt eigentlich dahinter? Ganz offensichtlich \n\nder Wunsch der Gr\u00fcnen, einen neuen, nach M\u00f6glichkeit \n\nbesseren Menschen zu schaffen. Gerade hier in Ost-\n\ndeutschland sage ich: Solche Versuche hatten wir schon. \n\nDiese haben viel Unrecht und Leid \u00fcber die Menschen \n\ngebracht. Versuche, einen neuen, besseren Menschen zu \n\nschaffen, sind deutlich gescheitert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt geht es aber unter die G\u00fcrtellinie!) \n\nOffenbar definieren die \u201eFreiheitsapostel\u201c der Gr\u00fcnen \n\nFreiheit so, dass jeder die Freiheit hat, so zu leben, wie \n\ndie GR\u00dcNEN es wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Es steht ein ziemlicher \n\nGleichmachereiwahn dahinter: Geht in eine Einheitsschu-\n\nle! Fahrt im Einheitstempo auf Autobahnen! Fahrt in einer \n\nEinheitsklasse bei der Deutschen Bahn! Esst nach M\u00f6g-\n\nlichkeit vegetarisches Einheitsessen! \n\nDas ist die Pervertierung von Freiheit und ekliger Hoch-\n\nmut gegen\u00fcber den Menschen in unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZum Schluss meines ersten Redebeitrags will ich ein Zitat \n\naus der \u201eWelt\u201c bringen, das das Ganze ziemlich gut \n\nzusammenfasst und eigentlich keiner weiteren Worte \n\nbedarf: \u201eF\u00fcr die hyperb\u00fcrgerlichen Gr\u00fcnen geh\u00f6rt der \n\nHochmut zum lebenstechnischen Selbstverst\u00e4ndnis. [\u2026] \n\nJ\u00fcrgen Trittin, der ungekr\u00f6nte K\u00f6nig der Partei und ihres \n\nin sich selbst verliebten Moralimperiums, bereitete sich \n\nnicht sonderlich heimlich auf Ministerehren vor. Staats-\n\ntragend beschied er dem Rest des Landes, wie er sich die \n\nneue Republik vorstellte. [\u2026] Um sich herum scharte er \n\nemsige Philister und Belehrerinnen, die ihren \u00f6kosozialis-\n\ntischen Katechismus schmallippig unters Volk brachten \n\nund dank beeindruckender Wahlerfolge in den L\u00e4ndern \n\nhoffen durften, dass ihre Umerziehungsambition mehr-\n\nheitsf\u00e4hig wird.\u201c \n\nTreffender kann man das Ganze nicht zusammenfassen. \n\nGanz offensichtlich ist der Gesichtsausdruck von Renate \n\nK\u00fcnast die Widerspiegelung des gr\u00fcnen Lebensgef\u00fchls. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren, f\u00fcr die erste \n\nRunde. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8439 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion war das Herr Kollege Piwarz. \u2013 F\u00fcr die \n\nmiteinbringende FDP-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass man das jetzt \n\nnicht machen soll, gleich gar nicht auf n\u00fcchternen Magen, \n\nund vor allem \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 alle, die ab der Mitte bis hierher\u00fcber sitzen, m\u00fcssen jetzt \n\nganz, ganz tapfer sein. Aber, stellen Sie sich vor, Sie \n\nwachen am Montagmorgen auf und in Deutschland regiert \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Oh-Rufe von der FDP und der CDU) \n\nEs kann ja sein \u2013 die Wahlen sind erst am Sonntag \u2013, der \n\nKanzler w\u00e4re dann nat\u00fcrlich nicht Herr Steinbr\u00fcck, \n\nsondern es w\u00e4re Gunter Gabriel \u2013 oder Sigmar Gabriel, so \n\nhei\u00dft er. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEr ist \u00e4hnlich unterhaltsam und hat \u00e4hnlich viel Gewicht. \n\nAber man muss nat\u00fcrlich schon einmal \u00fcberlegen, was \n\ndas eigentlich bedeuten w\u00fcrde, wenn wir in Deutschland \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn h\u00e4tten. Ich komme auf die Farbe Gr\u00fcn noch \n\nzu sprechen. Aber es gibt ein paar Dinge, die auch die \n\npotenziellen Koalitionspartner hier auf der linken Seite \n\nverbindet. Wenn man das addiert, wird es bitter f\u00fcr uns \n\nalle. Denn, was dann droht, ist zuerst einmal ein Raubzug \n\ndurch die Mitte unserer Gesellschaft. Drastische Steuerer-\n\nh\u00f6hungen stehen an, und die treffen alle. \n\nWenn ich beispielsweise daran denke, dass Sie die Pend-\n\nlerpauschale ersatzlos streichen wollen, und das in dem \n\nBundesland, in dem wir die meisten Pendler in Deutsch-\n\nland haben, dann ist das nichts anderes als ein Angriff auf \n\ndie berufst\u00e4tige Mitte unserer Gesellschaft, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nSie wollen das Ehegattensplitting komplett abschaffen. \n\nDamit wird in Zukunft jede GmbH besser gestellt als eine \n\nklassische Ehe. Was ist das f\u00fcr ein Familienbild, meine \n\nDamen und Herren?! \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist Ihr Familienbild! \u00dcber Erbschaftsteuer, \u00fcber die \n\nEinf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer \u2013 die die Substanz \n\nbesteuert \u2013 \u2013 Was das f\u00fcr unseren inhabergef\u00fchrten \n\nMittelstand bedeutet, wage ich mir nicht auszumalen. Auf \n\njeden Fall ist das ein Raubzug durch die Mitte. \u00dcber \n\nT\u00fctensteuer \u2013 die \u00d6kosteuer soll auch erh\u00f6ht werden \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nwill ich nicht sprechen. Was h\u00e4tten wir noch? \u2013 Wir h\u00e4tten \n\neine Haftungsunion in Europa. Sie sind doch die gro\u00dfen \n\nFans der Eurobonds. Sie wollen doch, dass Deutschland \n\nf\u00fcr die Schulden von Griechenland und anderen L\u00e4ndern \n\nhaftet. Das, meine Damen und Herren, wird es mit \n\nSchwarz-Gelb eben nicht geben! \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist der Unterschied! Wichtige Infrastrukturprojekte \u2013 \n\nund jetzt n\u00e4hern wir uns langsam den GR\u00dcNEN \u2013, wie \n\nzum Beispiel unsere Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, \u00fcber deren \n\nEr\u00f6ffnung wir alle sehr stolz sind, \u2013 \u2013 Die 190 000 Men-\n\nschen, die am Er\u00f6ffnungswochenende dort waren, haben \n\ngezeigt, was sie davon halten, n\u00e4mlich, dass sie sie gut \n\nfinden. Das w\u00e4re in Deutschland mit Ihrer Regierungsbe-\n\nteiligung nicht mehr m\u00f6glich. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir mit \n\nTempo 120 \u00fcber die Autobahn zuckeln. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nHerr Gabriel h\u00e4lt sich pers\u00f6nlich nat\u00fcrlich nicht daran. Er \n\nf\u00e4hrt schon 180, aber uns will er es vorschreiben. Was ist \n\ndas f\u00fcr eine Moral, liebe Sozialdemokraten?! \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nNicht mit uns! Aber nicht nur das droht Deutschland. \n\nDurch die Beteiligung der GR\u00dcNEN an dieser Wunsch-\n\nkoalition wird Deutschland vom Land der M\u00f6glichkeiten \n\nzu einer Verbotszone. Selten wurde, meine Damen und \n\nHerren, in einem Wahlkampf so deutlich, wof\u00fcr GR\u00dcNE \n\nin diesem Land stehen: Sie stehen f\u00fcr eine ausgepr\u00e4gte \n\nVerbotskultur. Meine Damen und Herren, das ist auch \n\nkein Wunder, denn Verbote sind die Folgen ihres Gesell-\n\nschaftsbildes. \n\nEs ist ein Gesellschaftsbild, das von einem ganz tiefen \n\nMisstrauen gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nzeugt. Das hatten wir schon einmal. Ich will nicht dar\u00fcber \n\nsprechen, wann genau das gewesen ist. Aber wir hatten es \n\nschon einmal, und ich m\u00f6chte es nicht wieder haben, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nSie sind \u2013 das sehen wir hier in jeder Debatte, in jedem \n\nParlament \u2013 von Ihrer eigenen Unfehlbarkeit \u00fcberzeugt. \n\nNur Sie wissen, wie es geht. Nur Sie haben recht. Alle \n\nanderen haben unrecht. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWer sich Ihrem Gesellschaftsbild nicht anschlie\u00dft und \n\nsich eine eigene, andere Meinung leistet, ist in Ihren \n\nAugen sowieso einfach schlichtweg zu bl\u00f6d, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8440 \n\nEs ist Ihr missionarischer Eifer, der Sie antreibt. Weil es \n\ngottlob viele B\u00fcrger in Deutschland gibt, die noch nicht \n\nbegriffen haben, dass Ihre links-gr\u00fcnen Prophezeiungen \n\ndann doch nicht das Gl\u00fcck verhei\u00dfen, sondern einen \n\neigenen, einen freien Weg gehen wollen, gibt es nur eine \n\nM\u00f6glichkeit: Sie m\u00fcssen diese Menschen zu ihrem Gl\u00fcck \n\nzwingen. \n\nDeshalb ist das Verbot als politisches Instrument, meine \n\nDamen und Herren, in keiner anderen demokratischen \n\nPartei so ausgepr\u00e4gt wie bei Ihnen. Sie sollten sich daf\u00fcr \n\nsch\u00e4men! 1989, als Sie noch B\u00dcNDNIS 90 und nicht die \n\nGR\u00dcNEN waren, haben Sie noch f\u00fcr andere Werte \n\ngestanden. Das hat sich ge\u00e4ndert. Wir nehmen das zur \n\nKenntnis. \n\nMehr dazu in der zweiten Runde. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFDP-Fraktion war das Kollege Zastrow. \u2013 Jetzt ergreift \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt das \n\nWort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht haben die \n\nGR\u00dcNEN ein Kommunikationsproblem, wie wir das in \n\neinigen Zeitungsspalten lesen konnten. Na und? \u2013 Erstens \n\nist das nicht mein Problem, sondern das der GR\u00dcNEN, \n\nund Frau Hermenau wird sich zu verteidigen wissen. \n\nIch wei\u00df nicht, warum es so viel Aufregung gibt, hier \u00fcber \n\nAnk\u00fcndigungspolitik zu philosophieren. Reden wir doch \n\neinmal \u00fcber reale Politik in diesem Land, n\u00e4mlich \u00fcber \n\ndie Schadensbilanz von CDU und FDP. Hier sitzt ein \n\nWirtschaftsminister, der verhindert, dass f\u00fcr gute Arbeit \n\ngute L\u00f6hne gezahlt werden sollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWeil er der Meinung ist, dass zwei Tarifparteien, n\u00e4mlich \n\ndie Arbeitgeberseite und die Arbeitnehmerseite, einen \n\nTarifvertrag ausgehandelt haben, den er als allgemein \n\nverbindlich in Kraft setzen soll, wie das \u00fcbrigens in 15 \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich war. Nein, das verhindert \n\nHerr Morlok und sagt: Nein, bei mir nicht. Das ist neoli-\n\nberale Politik. Und was macht der Ministerpr\u00e4sident? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nKommen Sie zum Thema der Debatte!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen wendet \n\nnicht etwa Schaden vom Freistaat Sachsen ab, sondern er \n\nl\u00e4sst seinen Hund bellen, n\u00e4mlich den CDA-Vorsitzenden \n\nKrau\u00df. Der darf dann einmal ein bisschen qu\u00e4ken, damit \n\ndie Journalisten schreiben, es gibt Koalitionskrach. Liebe \n\nKollegen von der schreibenden Zunft, das ist kein Koali-\n\ntionskrach. Das ist noch nicht einmal Theater. Das ist \n\nSchmierenkom\u00f6die, was hier aufgef\u00fchrt worden ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident will lieber tausend Menschen \n\nwegen eines schwedischen Staatskonzerns umsiedeln \n\nlassen, damit dieser schwedische Staatskonzern auf \n\nKosten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen weiterhin \n\nKohle machen kann! Das will die freiheitlich-\n\ndemokratische Politik hier machen! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zum Thema sprechen!) \n\nEr verhindert die Energiewende. Wissen Sie, warum er \n\ndie Energiewende verhindert? \u2013 Weil es wieder den \n\nkleinen Koalitionspartner gibt, der der Meinung ist, \n\nWindr\u00e4der machen Krach. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAber das ist dieselbe Partei, die ihren Staatssekret\u00e4r \n\n\u00fcberall hinschickt, wo es irgendwo ein Band an einer \n\nAutobahn oder einer kleinen Stra\u00dfe zum Durchschneiden \n\ngibt, \u2013 \n\n(Starke Unruhe) \n\n\u2013 der nichts macht, wenn die Menschen in Coswig und \n\nWeinb\u00f6hla unter unertr\u00e4glichem Krach leiden m\u00fcssen. Da \n\nsteht M\u00fccke da und sagt: Hach, da kann ich nichts ma-\n\nchen. Aber Windr\u00e4der machen Krach! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese Regierung verhindert seit vielen Jahren, dass f\u00fcr \n\ngute Arbeit \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, darf ich \n\nSie an das Thema der Aktuellen Debatte erinnern? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsregierung \u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich rede \u00fcber das Thema, \n\nHerr Pr\u00e4sident! \n\n(Starke Unruhe) \n\nDiese Landesregierung \u2013 \u2013 Ich hoffe, jemand h\u00e4lt einmal \n\nmeine Zeit an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wollte Sie nicht \n\nunterbrechen. Fahren Sie bitte fort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Diese Landesregierung \n\nverhindert seit Jahren, dass Lehrerinnen und Lehrer \n\nordentlich bezahlt werden. Sie verhindert seit Jahren, dass \n\ndie, auf die Sie immer so stolz sind, n\u00e4mlich die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer, eine ordentliche Bezahlung haben. Sie \n\nsind noch nicht einmal in der Lage dazu, Lehrerinnen und \n\nLehrer, die seit 25 Jahren in diesem Land ihren Dienst \n\nmachen, eine Bezahlung zu geben, nur weil ihre Qualifi-\n\nkation nicht dem entspricht, wie Sie das in Ihrem Gehirn \n\nabgespeichert haben. \n\nSie sind lieber daf\u00fcr, dass die Sonntagsruhe gest\u00f6rt wird, \n\nindem Sie Autowaschanlagen er\u00f6ffnen m\u00fcssen, indem Sie \n\nam Kommerz festhalten wollen. Sie sind diejenigen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8441 \n\ndaran festhalten wollen, dass eine Gleichstellung von \n\ngleichgeschlechtlichen Lebenspartnern in diesem Land \n\nnicht durchgesetzt wird. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nManchmal hat man das Gef\u00fchl, dass wir hier von einem \n\nKardinalskollegium regiert werden und nicht von einer \n\nb\u00fcrgerlichen Regierung. Sie verhindern eine Steuerre-\n\nform, \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Jetzt bitte noch  \n\netwas zum Wetter sagen! Das hat noch gefehlt!) \n\n\u2013 die tats\u00e4chlich Menschen mit hohem Einkommen \n\nbelastet und die mit niedrigem Einkommen entlastet. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie verhindern, dass es f\u00fcr gute Pflege gutes Geld gibt, \n\nund Sie verhindern ein Vergabegesetz, das die Handwer-\n\nker in Sachsen vor Lohndumping sch\u00fctzt, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 nur weil dieser Minister wieder verhindern will, dass es \n\neinen Tariflohn geben soll! \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nDas verhindern Sie! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo eine mittelstandsfeindliche Partei geh\u00f6rt in keine \n\nRegierung in diesem Land! \n\nEine Partei, die sich anschickt, sich drei Tage vor der \n\nWahl an dem Rockzipfel der Kanzlerin festzuhalten und \n\nzu sagen \u201eMutti, nimm mich wieder rein!\u201c, die geh\u00f6rt \n\ntats\u00e4chlich in kein einziges Bundesland \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nund auch nicht in den Bundestag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU: Peinlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Panter das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Ja, ich spreche auch als Generalsekret\u00e4r, aber \n\nkeine Sorge, ich werde heute nicht singen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU und der FDP) \n\nDas w\u00e4re auch nicht angemessen, denn das, was Sie hier \n\nauff\u00fchren, ist ja nicht einmal mehr Kabarett, sondern das \n\nist wirklich billigster Klamauk; das ist so. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das  \n\nhaben wir gerade geh\u00f6rt!) \n\nWas soll denn das eigentlich? Sie fabulieren hier von \n\neinem vermeintlichen Umerziehungsstaat. Was Sie aber \n\nselbst in den letzten Jahren gemacht haben, ist doch \n\nUmerziehung in Sachsen. Sie wollen die Sachsen umer-\n\nziehen. Man m\u00fcsste einfach nur im Titel das W\u00f6rtchen \n\n\u201eStaat\u201c durch \u201eIdeologie\u201c ersetzen, dann w\u00e4re der Titel \n\nnicht \u201eNein zum gr\u00fcnen Umerziehungsstaat\u201c, sondern \n\n\u201eNein zur schwarz-gelben Umerziehungsideologie\u201c. Ihr \n\nSlogan lautet doch, \u201eDas Ich entscheidet\u201c und nicht \u201eDas \n\nWir entscheidet\u201c, wie wir das machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was haben  \n\nSie denn zum Fr\u00fchst\u00fcck gehabt?) \n\nSie wollen Sachsen umerziehen. Sie wollen kein Mitei-\n\nnander, keine Solidarit\u00e4t und m\u00f6glichst auch keinen \n\nGemeinsinn. \n\nKollege Zastrow, Sie haben sich doch gerade wieder \n\noffenbart. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \n\nSie leben aber in Sachsen?) \n\n\u2013 Ich lebe in Sachsen, ja. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \n\nDas klingt aber nicht so!) \n\n\u2013 Ja, Herr Kupfer, dann m\u00fcssen wir vielleicht einmal ganz \n\ngenau hinschauen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nZum Thema Niedrigl\u00f6hne: Sie sagen, Niedrigl\u00f6hne helfen \n\nden Sachsen im globalen Wettbewerb. Ja, wunderbare \n\nGeschichte. 40 % der Sachsen arbeiten an der Niedrig-\n\nlohnschwelle. Was bedeutet das denn? Das bedeutet \n\nAufstocker, niedrige Renten, und das bedeutet auch, dass \n\nder Staat sp\u00e4ter f\u00fcr all die Probleme, die Sie verursachen, \n\neinstehen muss. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nDavon einmal abgesehen: Haben wir nicht gerade eben \n\netwas von Ihnen zur Steuererh\u00f6hung geh\u00f6rt? Ich wei\u00df, \n\ndass Sie sehr schnell vergessen, was Sie eben sagen, und \n\ndas war gar nicht so gemeint, das ist schon klar. \n\n(Zuruf von der FDP: Wer hat das mit  \n\nder Umsatzsteuer letztes Mal gesagt?) \n\n2 % der Sachsen zahlen den Spitzensteuersatz, 2 % der \n\nSachsen. Ich sage: Wenn die mehr Steuern bezahlen, dann \n\nk\u00f6nnen die das auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt kommen wir zu all den Verboten: Wir haben gerade \n\nschon etwas zum Thema Verbote geh\u00f6rt. Wir haben etwas \n\nvon Mindestl\u00f6hnen geh\u00f6rt; ich brauche jetzt nicht noch \n\neinmal n\u00e4her darauf einzugehen. Was man aber schon \n\nsagen muss, ist, dass der Pseudowirtschaftsminister, der \n\nhier sitzt, nicht einmal den Arsch in der Hose hatte, \n\n(Zurufe von der CDU: Na, na, na!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8442 \n\ndiese Ablehnung der Allgemeinverbindlichkeit selbst zu \n\nunterschreiben. Er hat seinen Staatssekret\u00e4r vorgeschickt. \n\nNa, vielen Dank! \n\nH\u00f6re ich nicht immer wieder aus dem Lager von \n\nSchwarz-Gelb \u2013 speziell von den Gelben \u2013, man solle die \n\nTarifpartner in Ruhe lassen, man solle sie sich einigen \n\nlassen, der Staat solle sich nicht einmischen? Jetzt tun die \n\ndas, und dann verbieten Sie das trotzdem? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wollen Sie noch alles machen? Sie wollen die Ge-\n\nwerbesteuer verbieten, das R\u00fcckgrat der Kommunalfinan-\n\nzen. Jetzt m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wie das eigent-\n\nlich gehen soll. Sie wollen auch \u2013 das haben wir auch \n\ngeh\u00f6rt \u2013 Windkraftanlagen verbieten, am besten abschaf-\n\nfen. Das ist das R\u00fcckgrat der Energiewende, die Sie selbst \n\nim Bund mit verantworten. So ist das doch; aber gut. \n\nWas Sie hier veranstalten, ist leider Gottes nur billiges \n\nWahlkampfget\u00f6se. Ihnen geht eben der Arsch auf Grund-\n\neis. \n\n(Zurufe von der CDU: Na, na, na!) \n\nIch sage auch: zu Recht. Man muss hier einmal deutliche \n\nWorte finden. 13 Landtagswahlen hat es jetzt gegeben. \n\n13 Mal hatte Schwarz-Gelb keine Mehrheit. Das wird sich \n\nauch am kommenden Sonntag wie in Bayern zeigen: Die \n\nFDP wird nicht gebraucht. Sie wird in Bayern nicht \n\ngebraucht, sie wird im Bund nicht gebraucht, und sie wird \n\nauch in Sachsen nicht gebraucht. \n\n(Zuruf von der CDU: Und die  \n\nLinkspartei? Wo wird die gebraucht?) \n\nIch sage: Sie haben die Hosen voll. Das verstehe ich. Aber \n\nwissen Sie was? Wir haben die Schnauze voll von Ihren \n\ngro\u00dfspurigen Behauptungen und Ihrem Populismus, der \n\nsich am Ende nur in hei\u00dfer Luft \u00e4u\u00dfert. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDann bleiben Sie doch zu Hause!) \n\nWir haben auch die Schnauze voll von asozialer Ideolo-\n\ngie. Das muss man auch einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEigentlich m\u00fcsste man in Sachsen einmal \u00fcberlegen, ob \n\nman nicht ein Idiotieverbot einf\u00fchrt; na gut. \n\nIch habe eigentlich \u00fcberlegt, am Ende meines Beitrages \n\n\u201eArrivederci, FDP!\u201c zu sagen, aber das bedeutet ja \u201eAuf \n\nWiedersehen!\u201c. Da sage ich doch lieber \u201eAddio per \n\nsempre, FDP!\u201c, das hei\u00dft n\u00e4mlich \u201eAuf Nimmerwieder-\n\nsehen!\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Oh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Panter. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \n\nHermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Na, da werden ja einige \n\nHerren von der Palme wieder herunterkommen m\u00fcssen, \n\nauf die sie gerade geklettert sind. An Ihrer Stelle, \n\nHerr Zastrow, w\u00e4re ich etwas dem\u00fctiger. Wenn Sie auf \n\nIhre Stammw\u00e4hlerschaft zur\u00fcckfallen, dann k\u00f6nnen Sie \n\nauf Stelzen und im aufrechten Gang unter der 5-%-H\u00fcrde \n\nhindurchmarschieren. Wenn wir auf unsere Stammw\u00e4h-\n\nlerschaft zur\u00fcckfallen, dann dreht sich die Diskussion um \n\nEin- oder Zweistelligkeit. \n\n(Zuruf von der FDP: Das haben Sie  \n\nschon einmal gesagt! Das ist nichts Neues!) \n\nDas N\u00e4chste ist der Plakatedschungel, der gerade die \n\nStra\u00dfen verunziert. Was sehe ich? Es gibt eine Partei, die \n\npermanent und st\u00e4ndig \u00fcberall sagt: Wir wollen das \n\nabschaffen! Keine das, keine das! Wir verhindern das, wir \n\nverhindern das. \u2013 Das sind diese ganzen gelben Plakate, \n\ndie so l\u00e4stig da herumh\u00e4ngen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nWenn das, Herr Piwarz, heute Ihre Bewerbungsrede im \n\nFraktionsvorsitz war, dann werde ich in Zukunft Herrn \n\nKollegen Flath noch mehr vermissen, denn das Niveau ist \n\nunterirdisch gewesen \u2013 unterirdisch! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn jetzt Grillfreundschaften zorniger junger M\u00e4nner \n\nvon der CDU und der FDP aus Dresden mit missionari-\n\nschem Eifer in die Debatte eingreifen und uns unsere \n\npolitische Leidenschaft und unser Verantwortungsgef\u00fchl \n\nvorwerfen, das mitunter auch einmal dazu f\u00fchrt, dass wir \n\nvielleicht ein wenig zu verbotsverliebt sind, als es allen \n\nguttut, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mitunter? Permanent!) \n\ndann frage ich mich, wohin das alles f\u00fchren soll. Schauen \n\nwir einmal nach dem Bundesland, in dem ein gr\u00fcner \n\nMinisterpr\u00e4sident regiert, der \u00fcbrigens im Gegensatz zum \n\nhiesigen seine Richtlinienkompetenz wahrnimmt: Da \n\nwurde ein Gesetz aufgehoben, das 2005 unter Schwarz-\n\nGelb aufgebaut worden war, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nwo man die Windturbinen mit ganz wenigen Ausnahmen \n\nverboten hat. Das ist heute mit ganz wenigen Ausnahmen \n\nerlaubt. Darum ging es \u00fcbrigens einmal zu Zeiten der \n\nWende, Herr Piwarz. Vielleicht waren Sie da noch zu \n\njung. Es ging darum, dass nicht mehr alles, was generell \n\nerlaubt sein sollte, verboten ist. Andersherum: In der DDR \n\nwar eigentlich, was nicht ausdr\u00fccklich erlaubt war, \n\nverboten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nAuf dem Weg sind Sie jetzt wieder!) \n\nSagen wir es einmal so herum, das erkl\u00e4rt sich besser. \n\nUnd jetzt leben wir in einer Zeit, in der das, was nicht \n\nausdr\u00fccklich verboten ist, nat\u00fcrlich erlaubt ist, richtig. \n\nUnd daf\u00fcr haben wir gek\u00e4mpft, Herr Piwarz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8443 \n\nDas N\u00e4chste ist: Wir haben in Baden-W\u00fcrttemberg \n\ngesehen, dass dort das Verbot der Tiefenbohrungen und \n\nder Geothermie aufgehoben worden ist. Es sind also ganz \n\nviele schwarz-gelbe Verbote aufgehoben worden, die \n\neinen wichtigen Punkt ber\u00fchren: n\u00e4mlich die Zukunft und \n\ndie Nachhaltigkeit und die Frage, wie die zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen leben werden. Dass Sie das hier l\u00e4cherlich \n\nmachen, finde ich sehr merkw\u00fcrdig. Ich will auch sagen, \n\nwarum. Ich finde das merkw\u00fcrdig, weil auch hier in \n\nSachsen ein gutes Erbe existiert \u2013 gerade bei der S\u00e4chsi-\n\nschen Union. \n\nMan kann das auch erkennen, wenn man die Verfassung \n\noder das S\u00e4chsische Schulgesetz studiert, das auf den \n\nKonziliaren Prozess zur\u00fcckgeht. Wer jetzt nicht davon \n\nBescheid wei\u00df, dem will ich es kurz erkl\u00e4ren: Es war die \n\nDDR-Delegation, die in den Achtzigerjahren in Vancou-\n\nver auf der 6. Vollversammlung des \u00d6kumenischen Rates \n\nder Kirchen vorgelegt und gesagt hat: Wir wollen auf eine \n\nalte Idee von Dietrich Bonhoeffer aus den Drei\u00dfigerjahren \n\nzur\u00fcckgehen und ein gemeinsames Friedenskonzil ma-\n\nchen. \u2013 Dieser Konziliare Prozess wurde dann um \u201eGe-\n\nrechtigkeit\u201c und um die \u201eBewahrung der Sch\u00f6pfung\u201c \n\nerweitert. \n\nJetzt fangen wir einmal an aufzuschl\u00fcsseln, was denn \n\ntheoretisch eine CDU in Sachsen in den letzten Jahren \n\nh\u00e4tte machen m\u00fcssen, wenn sie das, was sie selbst vorge-\n\ntragen hat, ernstgenommen h\u00e4tte. Das Recht der Men-\n\nschen auf volle Mitwirkung ist ein Grundsatz dieses \n\nProzesses. Wo sind denn die abgesenkten Quoren f\u00fcr die \n\nVolksgesetzgebung in der Verfassung? Armut sei ein \n\nSkandal und ein Verbrechen. Ja, unser Lebensstil schafft \n\naber weltweit Armut. Das ist ein Skandal. Wir wollen \n\nversuchen, unseren Lebensstil zu \u00e4ndern und anzupassen, \n\num eben nicht daf\u00fcr verantwortlich zu sein, dass anders-\n\nwo Menschen Hunger leiden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eAlle Menschen, Rassen und V\u00f6lker sind gleichwertig\u201c \n\nist ein Grundsatz des Konziliaren Prozesses. Wo sind \n\ndenn das Adoptionsrecht und die Gleichstellung f\u00fcr \n\nLebenspartnerschaften? Wo ist denn die Arbeitsm\u00f6glich-\n\nkeit f\u00fcr Asylbewerber? Wo ist denn die doppelte Staats-\n\nb\u00fcrgerschaft? \n\nEin weiterer Grundsatz ist es, den patriarchalischen \n\nStrukturen zu widerstehen, die die Gewalt gegen Frauen \n\nrechtfertigen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWissen Sie, wie schwer es war, die sexuelle Gewalt in der \n\nEhe abzuschaffen? Ich habe die Debatte dazu 1997 im \n\nBundestag erlebt. Was habe ich mir \u2013 gerade aus den \n\nReihen der CDU \u2013 zum Thema Vergewaltigung in der Ehe \n\nanh\u00f6ren m\u00fcssen! Ich fand es unglaublich, was da noch in \n\nden Neunzigerjahren des letzten Jahrhunderts vorgetragen \n\nwurde. \n\nDass man Kinder als Erziehungsma\u00dfnahme nicht mehr \n\npr\u00fcgeln darf, konnten wir erst unter Rot-Gr\u00fcn l\u00f6sen, das \n\nwar gar nicht mit der CDU l\u00f6sbar. Wahrheit und Wahrhaf-\n\ntigkeit und die einzige m\u00f6gliche Grundlage f\u00fcr einen \n\ndauerhaften Frieden ist Gerechtigkeit \u2013 \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nden inneren Frieden in einem Bundesland, zum Beispiel \n\nbeim Thema Mindestlohn. Die Sch\u00f6pfung Gottes ist gut \n\nund sch\u00fctzenswert. Warum haben wir den Atmosph\u00e4ren-\n\nschutz nicht in die Verfassung geschrieben? Es h\u00e4tte einer \n\nangemessenen Erg\u00e4nzung bedurft. \n\nDer Anspruch der Kinder auf W\u00fcrde, die Rechte der \n\njungen Generationen: Wir berauben der n\u00e4chsten Genera-\n\ntion ihre Freiheit, indem wir jetzt die Ressourcen so \n\nverbrauchen, dass nicht viel \u00fcbrig bleibt, und die haben \n\ndann keine Freiheit mehr, ihr Leben so zu gestalten, wie \n\nsie es m\u00f6chten. Und Sie schwadronieren hier von Freiheit. \n\nDie CDU hat im letzten Jahr, 2012, das \u201eJahr der Nach-\n\nhaltigkeit\u201c in ihrem Programm gefeiert. Ja, wo ist es \n\ndenn? Wo sind denn diese Nachhaltigkeiten? Wir spre-\n\nchen ja heute noch \u00fcber Kinderrechte. \n\nWie gesagt: Theoretisch haben Sie damals in der S\u00e4chsi-\n\nschen Union ein m\u00f6gliches politisches Erbe angelegt. \n\nPraktisch setzen Sie es nicht um. \n\nWir sehen uns wieder. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \n\nHermenau f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\u2013 Nun sehe ich eine Kurzintervention am Mikrofon 5 \n\ndurch Herrn Kollegen Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte kurz auf den Redebeitrag von \n\nFrau Hermenau eingehen. \n\nIch finde es bemerkenswert, dass Sie bewusst die gro\u00dfe \n\nLinie gew\u00e4hlt und wichtige Themen angesprochen haben, \n\n\u00fcber die wir gern und inhaltsreich diskutieren k\u00f6nnen. \n\nAber ich frage mich ernsthaft, ob Sie nicht in Ihrer Partei \n\nein riesengro\u00dfes Problem haben, wenn Sie diese Themen \n\nansprechen und gleichzeitig \u2013 ich habe Ihnen diese Liste \n\nja nicht ohne Grund vorgelesen \u2013 \u00fcber das Verbot von \n\nDoppelwaschbecken oder das Verbot von Ponyreiten auf \n\n\u00f6ffentlichen Veranstaltungen diskutieren. Eigentlich \n\nm\u00fcsste doch die Kleingeistigkeit, die Ihre Parteikollegen \n\ndamit an den Tag legen, f\u00fcr Sie auch schwer ertr\u00e4glich \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Piwarz. Frau Kollegin \n\nHermenau reagiert am Mikrofon 3. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Kleingeistigkeit, Kleinb\u00fcr-\n\ngerlichkeit sind sicher Themen, mit denen Sie sehr ver-\n\ntraut sind, Herr Piwarz. Davon gehe ich aus. \n\nMeiner Meinung nach muss sich jede Partei mit diesen \n\nFragestellungen besch\u00e4ftigen, um so gro\u00dfe Grundwerte zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8444 \n\nerreichen. Manchmal f\u00e4ngt es im Kleinen an. Das ist \n\nIhnen als Christ genauso bewusst wie mir. Sie wissen: \n\nDer Beitrag des Einzelnen z\u00e4hlt. Das ist der entscheiden-\n\nde Punkt, auf den wir uns konzentrieren, weil B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begriffen hat, dass die Weltrevolu-\n\ntion nicht auf einmal stattfindet, sondern dass wir uns \n\njeden Tag darum bem\u00fchen m\u00fcssen, ein bisschen besser zu \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Bei dieser Aktuellen Debatte ist weniger interes-\n\nsant, was gesagt worden ist, sondern vielmehr, was nicht \n\ngesagt worden ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nWenn ich mir die Beitr\u00e4ge von Vertretern der Linksfrakti-\n\non, der SPD und der GR\u00dcNEN vor Augen f\u00fchre, dann \n\nhaben sie im Grunde genommen gar nichts zum Debat-\n\ntenthema gesagt. Vielleicht noch einmal zur Erinnerung, \n\ndas Debattenthema lautet: Nein zum gr\u00fcnen Umerzie-\n\nhungsstaat. Auch Herr Piwarz hat sicherlich eine beein-\n\ndruckende Liste an Verbotsforderungen der GR\u00dcNEN \n\ngeliefert, aber ein ganz elementares Verbot hat er interes-\n\nsanterweise nicht genannt, und das ist kein Zufall. \n\n(Dirk Panter, SPD: NPD-Verbot?) \n\n\u2013 Das meine ich jetzt noch nicht einmal. Ich meine ein \n\nganz anderes Verbot. Ich sage, dass unsere Meinungsfrei-\n\nheit in diesem Land immer mehr durch Meinungsgebote \n\nund -verbote unterminiert wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sind ein Land, in dem die Meinungsfreiheit immer \n\nmehr nur noch auf dem Papier steht und eine Meinungs-\n\ndiskussion gar nicht mehr m\u00f6glich ist. Der Spruch, der \n\nimmer von den LINKEN gebracht wird, \u201eFaschismus ist \n\nkeine Meinung, sondern ein Verbrechen\u201c, \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nbringt die Sache auf den Punkt. Derjenige, der eine andere \n\nMeinung hat, ist ein Nazi, ein Faschist und darf deshalb \n\nseine Meinung nicht mehr sagen. Das ist das Denken der \n\nLINKEN. \n\nDass auch die CDU auf diesen Aspekt der Verbote nicht \n\neingeht, ist kein Zufall. Man muss vielleicht ein wenig \n\npolitisches Erinnerungsverm\u00f6gen haben, um zu sehen, \n\nwelche politischen Wandlungen die CDU in den letzten \n\n30 Jahren selbst vollzogen hat. Ich will nur ein Beispiel \n\nnennen. Bis in die Neunzigerjahre hinein hat die CDU \n\nzum Beispiel gesagt: Deutschland ist kein Einwande-\n\nrungsland. Heute wissen wir, dass zum Beispiel Innenmi-\n\nnister Ulbig oder der Ausl\u00e4nderbeauftragte genau das \n\nGegenteil von dem, was fr\u00fcher gesagt wurde, fordern und \n\npraktizieren. Herrn Gillo kann es mit der Abschaffung \n\nDeutschlands und der Einwanderung nicht schnell genug \n\ngehen. Es k\u00f6nnen nicht genug Ausl\u00e4nder nach Sachsen \n\nkommen. \n\nDas zeigt, welche Qualit\u00e4t dieser links-gr\u00fcne Umerzie-\n\nhungsstaat hat. Dieser links-gr\u00fcne Umerziehungsstaat ist \n\nnicht nur parteipolitisch zu verstehen, weil die GR\u00dcNEN \n\njetzt Verbotslisten erstellen. Dass es so ist, dass man seine \n\nMeinung nicht mehr \u00e4u\u00dfern kann und eine Meinungsaus-\n\neinandersetzung faktisch nicht mehr stattfindet, kann man \n\nauch an der CDU und der FDP ablesen, weil links-gr\u00fcne \n\nVorstellungen immer mehr die Programmatik von CDU \n\nund FDP bestimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSchauen Sie sich doch, bitte sch\u00f6n, einmal Ihre familien-\n\npolitischen Forderungen an. Wenn selbst die CDU inzwi-\n\nschen auf dem Homo-Christopher-Street-Day vertreten ist \n\nund dort die Homosexualit\u00e4t propagiert, und zwar als das \n\nletztendlich \u00fcberlegenere Lebensmodell gegen\u00fcber der \n\nEhe, \n\n(Proteste bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndann ist das eine Propaganda, die in den Medien stattfin-\n\ndet. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAuch die b\u00fcrgerlichen Parteien sind inzwischen von der \n\nMeinungsmacht der Medien beeinflusst, gelenkt und \n\ngesteuert. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nInsofern ist dieses Thema der Aktuellen Debatte kein \n\nThema, das man parteipolitisch den GR\u00dcNEN zuordnen \n\nkann und muss, sondern ein Thema, das die b\u00fcrgerlichen \n\nParteien genauso trifft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZuruf von der SPD: NPD-Verbot!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Storr sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir k\u00f6nnen jetzt in eine zweite \n\nRednerrunde eintreten. Die wird von der einbringenden \n\nFraktion der CDU er\u00f6ffnet. Es spricht Herr Kollege \n\nMackenroth. \n\n(Martin Dulig, SPD: Die n\u00e4chste Bewerbungsrede. \n\n\u2013 Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Staffellauf!) \n\nGeert Mackenroth, CDU: Immerhin gibt es bei uns noch \n\netwas zu bewerben, Herr Kollege. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich finde, \n\nWahlkampf ist etwas Sch\u00f6nes, weil es gelegentlich \n\ngelingt, die Unterschiede der Angebote an den W\u00e4hler, an \n\ndie W\u00e4hlerin herauszuarbeiten. Ich glaube, das ist uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8445 \n\nbisher ganz gut gelungen. DIE LINKE redet am Thema \n\nvorbei, der Vertreter der SPD gef\u00e4llt sich in F\u00e4kalsprache \n\nund selbst Sie, Frau Hermenau, handeln nur nach dem \n\nMotto: Wenn der Angeklagte schuldig ist, muss man ein \n\nbisschen auf mildernde Umst\u00e4nde pl\u00e4dieren. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nNehmen wir uns doch einmal als Beispiel den Veggieday \n\nund versuchen, die starken Worte wegzulassen. Woher \n\nkommt das Unbehagen bei den Menschen? Da ist ja ein \n\nrichtiger Shitstorm \u00fcber die gr\u00fcne Partei hinweggerollt. \n\n(Dirk Panter, SPD: Jetzt aber  \n\nlangsam mit der F\u00e4kalsprache! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: F\u00e4kalsprache!) \n\n\u2013 Ja, das ist kein Neuland. Ich wei\u00df, wovon ich rede, Herr \n\nKollege. \n\nDie Fakten scheinen eine andere Sprache zu sprechen. \n\nUngef\u00e4hr sieben Millionen Deutsche sind Vegetarier. 30 \n\nbis 40 deutsche St\u00e4dte unterst\u00fctzen schon heute den \n\nVeggieday. Es gibt kaum eine Kantine oder ein Restau-\n\nrant, wo so etwas nicht angeboten wird. Man k\u00f6nnte \n\nmeinen, dass die Gesellschaft bereits ohne Verbote ganz \n\nallein auf gutem Wege ist, sich vern\u00fcnftig zu entscheiden. \n\nAber das gen\u00fcgt den GR\u00dcNEN eben nicht. Sie wollen \n\neine politische Aktion daraus machen. Der Staat soll sich \n\nauch in diesem sensiblen Bereich der individuellen \n\nNahrungsaufnahme als \u00dcbervater gerieren \n\n(Beifall und Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nund seine Kinder mit erhobenem Zeigefinger in die als \n\np\u00e4dagogisch richtig erkannte Richtung dr\u00e4ngen. \n\nDas Unbehagen gilt weniger der Sache, dem Veggieday. \n\nF\u00fcr ihn gibt es gute Gr\u00fcnde. Als Christen machen wir das \n\nam Freitag. In anderen Kulturen wird das anders gehalten. \n\nDas Unbehagen entsteht wegen der Bevormundung. \n\nBevormundung ist es, wenn mit dem erhobenen Zeigefin-\n\nger ein bestimmtes Verhalten angemahnt wird. Unser \n\nStaat hat viele wichtige Aufgaben. Sich darum zu k\u00fcm-\n\nmern, wer wann was isst, sollte nicht dazugeh\u00f6ren. In \n\neinem Gouvernantenstaat, dem sogenannten Nannystate, \n\nf\u00fchlt sich der B\u00fcrger nicht wohl. \n\nWir wollen Unterschiede im Angebot herausarbeiten: \n\nGesellschaftliches Ziel f\u00fcr uns ist, die verantwortliche \n\nEntscheidung des Einzelnen zu st\u00e4rken und nicht seine \n\nF\u00e4higkeiten zu diesen individuellen einzelverantwortli-\n\nchen Entscheidungen durch Regelungen oder Vorschriften \n\nverk\u00fcmmern zu lassen. F\u00fcr uns steht dahinter ein anderes \n\nVerst\u00e4ndnis vom Staat und vom Menschen. \n\nDie GR\u00dcNEN sind nat\u00fcrlich schlau. Direkte Verbote \n\nw\u00e4ren gef\u00e4hrlich. Deswegen versuchen sie es \u00fcber die \n\ngesellschaftliche \u00c4chtung des von ihnen nicht gew\u00fcnsch-\n\nten Verhaltens. Sie versuchen es \u00fcber subtile Bevormun-\n\ndung, die die freie Willensentscheidung des Einzelnen \n\nhemmt und beeintr\u00e4chtigt und die leider auch anma\u00dfend \n\nund oberlehrerhaft den Menschen ihre Lebensgewohnhei-\n\nten vorh\u00e4lt und ihnen ein schlechtes Gewissen verschafft. \n\nDie sch\u00e4rfste Form der \u00c4chtung in unserer deutschen \n\nGeschichte war wohl der mittelalterliche Pranger. Muss \n\nman sich \u2013 so frage ich mich \u2013 nicht auch an einen virtu-\n\nellen Pranger gestellt f\u00fchlen, wenn man wegen seiner \n\nEssgewohnheiten f\u00fcr den Verlust der Regenw\u00e4lder in \n\nS\u00fcdamerika verantwortlich gemacht wird? So kann es \n\neigentlich nicht gehen. \n\nEs gibt bei unseren GR\u00dcNEN ein Ph\u00e4nomen bei der \n\nEntwicklung ihrer politischen Ziele. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ist das hier freie  \n\nRede oder Ablesen, Herr Pr\u00e4sident?) \n\n\u2013 Herr Panter, das ist doch jetzt ein bisschen billig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Panter, meinen Sie \n\nmeine Verhandlungsf\u00fchrung? \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nIch weise Sie nur darauf hin: Hier ist umf\u00e4ngliches \n\nZitatmaterial verwendet worden. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich gebe Ihnen nachher mein \n\nManuskript. Darin stehen Stichworte, und einige Zitate \n\ndarf ich auch bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Bei der Entwicklung der \n\npolitischen Ziele der GR\u00dcNEN gibt es \u201efantastische\u201c \n\nBl\u00fcten, \u00fcbrigens an beiden Enden des Spektrums: einer-\n\nseits Regelungen, die besser unterblieben w\u00e4ren, und \n\nandererseits wird Verhalten zugelassen, das verboten \n\ngeh\u00f6rt. Ich nenne nur die Stichworte Drogenfreigabe und \n\n\u2013 vielleicht als Jugends\u00fcnde \u2013 P\u00e4dophilie. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jugends\u00fcnde?) \n\nWie kann man denn eine solche Partei wirklich ernst \n\nnehmen und ihr politisch verantwortliches Handeln \n\nzutrauen? \n\nIch darf abschlie\u00dfend die \u201eF.A.Z.\u201c zitieren: Bei den \n\nGR\u00dcNEN haben diejenigen Kr\u00e4fte im Streit \u00fcber das \n\nVerh\u00e4ltnis von Staat, B\u00fcrger und Gesellschaft obsiegt, die \n\neiner aus tiefem Misstrauen gegen\u00fcber der Freiheit \n\ngespeisten Regulierung aller Lebensverh\u00e4ltnisse das Wort \n\nreden. Tr\u00f6stlich ist nur, dass offenbar mit jakobinischem \n\nTugendfuror in Deutschland kein Staat zu machen ist.\u201c \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGenau das ist der Unterschied, und diesen haben wir mit \n\ndieser leider notwendigen Debatte klar herausgearbeitet. \n\nMachen Sie sich rote B\u00e4nder an Ihre gr\u00fcnen Jakobiner-\n\nm\u00fctzen! Wir haben uns die restlichen Freiheiten hart \n\nerk\u00e4mpft und wir, die b\u00fcrgerlichen Kr\u00e4fte, werden sie \n\nnicht auf dem gr\u00fcnen Altar von Bevormundung und \n\nBesserwisserei opfern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8446 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMackenroth, und ich weise nochmals darauf hin, dass Sie \n\nalle aus verschiedenen Quellen zitieren d\u00fcrfen. Die Zitate \n\nk\u00f6nnen Sie mit nach vorn bringen und dann wortw\u00f6rtlich \n\nvortragen. Das ist Ihr gutes Recht, auch in der Aktuellen \n\nDebatte. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der FDP Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Lieber Kollege Panter, das war ein \n\nsehr interessanter Vortrag, auf den ich kurz eingehen \n\nm\u00f6chte. Es stimmt, auf Ihren Plakaten steht: \u201eDas Wir \n\nentscheidet\u201c. Wissen Sie was? Mir macht nur Angst, wenn \n\nich dar\u00fcber nachdenke, wer \u201ewir\u201c ist; \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nDenn \u201ewir\u201c, das seid ihr: Das ist der Kollege Panter, das \n\nist Herr Trittin, das ist Claudia Roth, das ist der k\u00fcnftige \n\nAu\u00dfenminister Gysi, das ist Frau Nahles, das ist Thomas \n\nJurk, der sich, wie ich im \u201eSachsenspiegel\u201c gesehen habe, \n\ninteressanterweise f\u00fcr ministrabel in Berlin h\u00e4lt. Oho, dort \n\nwird man sich \u00fcber diese Verst\u00e4rkung freuen, wie ich \n\ngeh\u00f6rt habe. \u201eWir\u201c, das sind nicht die B\u00fcrger, das seid ihr, \n\nniemand anderes. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das verstehe  \n\nich, das sieht man am Gesicht!) \n\nEines muss man dazusagen, lieber Kollege Panter: Das \n\n\u201eWir\u201c entscheidet, aber \u201edu\u201c, du B\u00fcrger, bezahlst das \n\nalles. Das ist die Wahrheit, und darauf m\u00fcssen wir hin-\n\nweisen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u2013 Ich habe Ihre hohe Stimme, Frau J\u00e4hnigen, nicht ver-\n\nstanden. Gehen Sie bitte ans Mikrofon, ich h\u00f6re es nicht. \n\n(Erneute Heiterkeit) \n\nNoch viel interessanter aber, Kollege Panter, ist eine \n\nandere Einlassung. Sie sagten, gerade einmal 2 % der \n\nSachsen zahlen den Spitzensteuersatz, und was sagten Sie \n\nnoch? \u201eDa trifft es die Richtigen.\u201c Das zeigt genau Ihre \n\nDenkweise. Die Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes ist f\u00fcr \n\nSie eine Strafsteuer f\u00fcr diejenigen, die mehr verdienen. \n\nOb sie sich das auf redliche Art und Weise geschaffen \n\nhaben, weil sie vielleicht erfolgreich gearbeitet haben, \n\nweil sie etwas riskiert haben, ist f\u00fcr Sie v\u00f6llig egal. Sie \n\nwollen eine Strafsteuer schaffen. Mit 2 % der Sachsen, \n\ndie den Spitzensteuersatz zahlen, werden Sie den Haus-\n\nhalt nicht konsolidieren k\u00f6nnen. Wof\u00fcr die SPD in diesem \n\nLand steht, meine Damen und Herren, ist das Entfachen \n\neiner Neiddebatte, nichts anderes, und das hat Deutsch-\n\nland wirklich nicht verdient. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch will Ihre Wortwahl \u2013 der Dialekt ist mir egal \u2013 kriti-\n\nsieren, Herr Panter. Ein wenig Niveau sollten auch Sie in \n\ndieses Parlament bringen, und dass Sie sich mehrfach \n\neines Slogans der rechtsextremen Seite hier bedienen, \n\nfinde ich schon sehr, sehr bemerkenswert. Aber das ist \n\ndann eben so. Damit m\u00fcssen Sie am Ende selbst klar-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nFrau Hermenau, welche Verbote \u2013 weil Sie sie so sch\u00f6n \n\ngenannt haben \u2013 sollen auf den FDP-Plakaten stehen? Auf \n\nden Plakaten, die von der FDP geklebt worden sind, steht \n\nbeispielsweise: \u201eKeine h\u00f6heren Steuern!\u201c. Richtig! Wir \n\nwollen Steuern nicht verbieten. In Deutschland werden \n\ndie Steuern niemals niedrig sein, weil wir uns dieses \n\nSozialsystem aus ethischen, humanistischen und sozialen \n\nGr\u00fcnden leisten und leisten wollen. Aber noch h\u00f6here \n\nSteuern \u2013 das unterscheidet uns in der Tat \u2013 wollen wir \n\nnicht. Sie sind nicht notwendig, gleich gar nicht in Zeiten \n\nvon Rekordsteuereinnahmen auf allen Ebenen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir wollen, dass die Energiekosten bezahlbar bleiben. \n\nRichtig, das wollen wir. Wir wollen, dass \u201eDie Daten dir \n\ngeh\u00f6ren\u201c. F\u00fcr uns, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nden GR\u00dcNEN, sind die B\u00fcrgerrechte tats\u00e4chlich ein \n\nwichtiges Thema, f\u00fcr Sie offensichtlich nicht, das nehme \n\nich gern zur Kenntnis. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Man mag alles, \n\nwas hier gesprochen wird \u2013 auch die Beispiele, die  \n\nChristian Piwarz gebracht hat \u2013, f\u00fcr Klamauk halten. Ja, \n\nwenn Sie Billigfl\u00fcge verbieten wollen \u2013 von mir aus. \n\nSeien Sie so mutig und stellen Sie sich an den Flughafen \n\nDresden oder Leipzig/Halle und demonstrieren Sie f\u00fcr \n\ndiese Forderung. Sie k\u00f6nnen auch gern die 1. Klasse in \n\nder Deutschen Bundesbahn verbieten. Ich h\u00e4tte es anders \n\ngemacht, ich h\u00e4tte die 2. Klasse verboten. Das w\u00e4re \n\nsozialer, dann k\u00f6nnten alle von dem besseren Standard \n\nprofitieren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas passt dann wieder zu dem Gesicht von Renate  \n\nK\u00fcnast. Lebensfreude ist halt nicht ihre Sache, das wissen \n\nwir ja. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen auch den Neust\u00e4dtern und den vielen, vielen \n\nHunderten, ja Tausenden, die im Sommer auf der Elbwie-\n\nse sitzen, das Grillen und den Alkohol in Parks und \n\nGr\u00fcnanlagen, zum Beispiel im Alaunpark, verbieten. \n\nVersuchen Sie es! Seien Sie so ehrlich und schreiben Sie \n\nes auf die Plakate in der Neustadt. Das w\u00e4re wenigstens \n\nmal was. Aber, meine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8447 \n\nauch das Rauchen verbieten, gern, an m\u00f6glichst allen \n\nStellen. Ich verstehe Ihr Lebensbild. Sie sind gegen das \n\nRauchen, aber kiffen d\u00fcrfen alle. Das sind Sie, nichts \n\nanderes. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nDas mag alles nach Klamauk klingen, und es h\u00f6rt sich \n\nalles so launig an, keine Frage. Aber all das steht f\u00fcr Ihr \n\nWeltbild, und Sie machen ja auch an diesen Punkten nicht \n\nstopp. Es geht vielmehr um wesentlichere Dinge, bei \n\ndenen Sie die Verbotspartei sind: Fortschrittsgeist, neue \n\nTechnologien, Forschungsfreiheit, Stammzellenforschung \n\n\u2013 um nur einige Beispiele zu nennen \u2013: All das ist Ihnen \n\nein Dorn im Auge. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Wichtige Infrastrukturprojekte \n\nsind mit Ihnen nicht durchsetzbar. Die Verbote beginnen \n\nbeim Klamauk und h\u00f6ren bei wichtigen gesellschaftlichen \n\nFragen noch lange nicht auf. Genau deshalb m\u00fcssen wir \n\nIhre Regierungsbeteiligung mit der Wahl am Sonntag \n\nverhindern. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Zastrow \n\nf\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion. \u2013 Nun kommen \n\nwir zur Fraktion DIE LINKE. \u2013 Kein Redebedarf. SPD-\n\nFraktion? \u2013 Es spricht Herr Kollege Panter. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nAber ein bisschen anst\u00e4ndig jetzt!) \n\nDirk Panter, SPD: Ich habe es im Kopf, was ich sagen \n\nwill. Ich kann auch noch einmal die gleiche Rede halten. \n\nNein, ganz kurz: Es geht mir nur um zwei Punkte: zum \n\neinen zur Erinnerung \u2013 ich wei\u00df, Sie haben es schon \n\nvergessen, Herr Zastrow; Sie sind f\u00fcr mich im \u00dcbrigen \n\nauch nicht der \u201eliebe\u201c Herr Zastrow, nur, um das einmal \n\nklarzustellen \u2013: Der Spitzensteuersatz unter Schwarz-Gelb \n\nin der \u00c4ra Kohl lag bei 53 %. Wir liegen gerade gut 10 % \n\ndarunter. Wenn man ein bisschen was daran macht in \n\ndieser Gesellschaft, die sich in den letzten Jahren nicht \n\nunbedingt zum Besten ver\u00e4ndert hat, dann ist das, denke \n\nich, gut und richtig. \u2013 Das ist der eine Punkt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer zweite Punkt, den ich gerne noch in Richtung des \n\nHerrn Ministers Kupfer loswerden m\u00f6chte: Es ist richtig, \n\nich bin nicht hier geboren, das h\u00f6rt man auch. Aber ich \n\nhabe fast mein halbes Leben schon hier verbracht. Genau \n\ndas ist aber das Problem. Sie sagten doch, man h\u00f6re das; \n\nich habe das schon mitbekommen. Es ist die Intoleranz, \n\ndie wir in diesem Land erleben. Ich w\u00fcrde mir deutlich \n\nmehr Weltoffenheit in diesem Land w\u00fcnschen. \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPanter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Nun ergreift f\u00fcr die Frak-\n\ntion GR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Kollegen! Ich versuche gar nicht \n\nmehr, herauszufinden, wo der Sachsen-Bezug in dieser \n\nAktuellen Debatte ist. Aber nat\u00fcrlich stelle ich mir einige \n\nFragen, zum Beispiel, wie Sie darauf kommen, Allge-\n\nmeinpl\u00e4tze zu verbreiten. Dass ich zum Beispiel rauche, \n\nist hinl\u00e4nglich bekannt und hat auch f\u00fcr Irritationen \n\ngesorgt, habe ich geh\u00f6rt. Kiffen w\u00fcrde ich beispielsweise \n\nnie. Aber das sind Petitessen. Wo gibt es, bitte sch\u00f6n, \n\neinen gr\u00fcnen Umerziehungsstaat? Zeigen Sie mir bitte \n\nweltweit einen, vielleicht auch in Deutschland. Gibt es \n\nirgendwo einen Umerziehungsstaat? Allein mit der \n\nWortwahl \u201eReeducation\u201c, Umerziehung \u2013 das war ein \n\nwichtiger Bestandteil der Entnazifizierung nach dem \n\nZweiten Weltkrieg \u2013, w\u00e4re ich vorsichtig gewesen. Aber \n\ndas haben Sie so entschieden. \n\nEs ist richtig, Rigorismus, daran sind auch die GR\u00dcNEN \n\nnicht unschuldig. Aber Rigorismus ist in jeder Partei, die \n\neine politische Debatte haben m\u00f6chte, nat\u00fcrlich ein \n\nProblem. \n\nJeder in der Politik m\u00f6chte gern die Moral auf seiner Seite \n\nhaben. Das widerspricht aber der Vielfalt und der Kom-\n\nplexit\u00e4t unseres Lebens. Es gibt eine eigene gr\u00fcne Lern-\n\nkurve. Das kann ich Ihnen garantieren. \n\nLiberalismus ist f\u00fcr mich eine Grundhaltung, die ein \n\nMensch innehat. Er ist in der Lage, seine eigene Meinung \n\nklar und deutlich zu sagen. Er ist in der Lage, die andere \n\nMeinung anzuh\u00f6ren. Er sollte liberal und tolerant in der \n\nGrundhaltung sein. Die politischen Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen \n\naber klar und streitbar sein. Das ist doch ganz klar. \n\nIch zitiere einmal den gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten aus \n\nBaden-W\u00fcrttemberg Winfried Kretschmann: \u201eVerbote \n\nund Gebote, eigentlich besser: Regeln, sind der Inhalt von \n\nGesetzest\u00e4tigkeit. Denken Sie nur an die Impfpflicht von \n\nHerrn Minister Bahr. Die Frage ist nur, ob wir zu viele \n\nhaben oder an der falschen Stelle. Helmut Schmidt wollte \n\neinen fernseherfreien Tag. Brauchen wir internetfreie, \n\nfernsehfreie oder verkehrsfreie Tage? Der autofreie Tag \n\nist alt und vern\u00fcnftig. Das sind Nachdenkvorschl\u00e4ge. Ich \n\nselbst h\u00e4tte ab und zu gern einen politikfreien Tag.\u201c \u2013 Das \n\nkann ich verstehen. \n\nWenn wir in Sachsen mitregieren w\u00fcrden, dann w\u00fcrden \n\nwir zum Beispiel abschaffen, dass Asbestm\u00fcll von B\u00fcr-\n\ngermeistern unter Kitas vergraben wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir w\u00fcrden die verbotenen Orte im s\u00e4chsischen Ver-\n\nsammlungsgesetz abschaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8448 \n\nWir w\u00fcrden das Kommunalwahlverbot f\u00fcr Ausl\u00e4nder \n\nabschaffen. Wir w\u00fcrden den Zwang zur Schaffung von \n\nStellpl\u00e4tzen oder zur Zahlung einer Stellplatzabgabe \n\nabschaffen, und wir w\u00fcrden das taufrische Verbot des \n\nBaus von Windturbinen abschaffen, das Sie hier auf die \n\nReihe gebracht haben, wof\u00fcr Sie aber, wie wir inzwischen \n\nalle wissen, nicht einmal eine Bundesratsmehrheit be-\n\nkommen werden. \n\nDie Ma\u00dflosigkeit unserer Zeit, Herr Mackenroth, ist das \n\nbrutale Erbe des 20. Jahrhunderts \u2013 mit all seinen Facet-\n\nten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die GR\u00dcNEN  \n\nsind auch ein Symbol der Ma\u00dflosigkeit!) \n\nDie Gesellschaft wird langsam wieder sensibler f\u00fcr \n\nmoralische Fragen. Das halte ich f\u00fcr richtig. Die Selbst-\n\nm\u00e4\u00dfigung wird nach der Ma\u00dflosigkeit, die das vergange-\n\nne Jahrhundert \u00fcber uns hereingebracht hat, der wichtigste \n\npolitische Beitrag zur Zivilisation im 21. Jahrhundert in \n\nDeutschland sein \u2013 der wichtigste zivilisatorische Beitrag! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVon mir aus gerne freitags Fisch und samstags Salat. Ich \n\nbin dabei v\u00f6llig diskussionsoffen. Das ist \u00fcberhaupt kein \n\nProblem. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber nicht  \n\nvorschreiben, sondern freiwillig!) \n\nMein Arzt w\u00fcrde es super finden, wenn ich nur einmal \n\noder zweimal pro Woche Fleisch essen w\u00fcrde. Was \n\ndenken Sie, was wir f\u00fcr Diskussionen f\u00fchren?! Sie sehen \n\nes ja an meinem K\u00f6rperbau. Die S\u00e4chsinnen und Sachsen \n\nwissen selbst, was sie wann und wie viel zu essen haben. \n\nNotfalls h\u00f6ren sie auf ihren Arzt oder sie lesen die \u201eApo-\n\nthekenumschau\u201c, was ihnen ein freiwilliger Verzicht auf \n\nden einen oder anderen Genuss an Lebensqualit\u00e4t an \n\nanderer Stelle bringt. Dar\u00fcber mache ich mir keine \n\nSorgen. \n\nSie haben aber die P\u00e4dophiliedebatte ins Spiel gebracht. \n\nVorsicht! Sie wissen, dass diese Ereignisse, auf die Sie \n\nabgezielt haben, ungef\u00e4hr 30 Jahre zur\u00fcckliegen. Manche \n\nPartei hat in der Nachkriegsphase oder in ihrer Gr\u00fcn-\n\ndungsphase ihre Probleme gehabt, bis sie auf einem \n\nverfassungsrechtlich sauberen Grund und Boden stand. \n\nIch denke nur an die vielen Mitglieder der NSDAP oder \n\nder SA, die nach dem Krieg sowohl in der CDU als auch \n\nin der FDP noch heimisch waren. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Bei den GR\u00dcNEN  \n\ngab es aber auch NSDAP-Mitglieder!) \n\nEs gibt lange Listen. Joschka Fischer hat als Au\u00dfenminis-\n\nter eine Studie in Auftrag geben m\u00fcssen, um das heraus-\n\nzufinden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der hat  \n\nSteine auf Polizisten geworfen!) \n\nEs waren sehr viele \u201eLiberale\u201c dabei. \n\nWer hat, um ein anderes Beispiel zu nennen, nach der \n\nWende die Blockfl\u00f6ten \u00fcbernommen? \u2013 B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN ist eine Neugr\u00fcndung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Also setzen  \n\nSie Blockfl\u00f6ten mit P\u00e4dophilen gleich!) \n\nIch kann Sie aber beruhigen: So mancher Altnazi und so \n\nmancher Kommunist hat sich im Laufe der Zeit zu einem \n\nguten Demokraten entwickelt. Auch die GR\u00dcNEN haben \n\nihre Lernprozesse durchgemacht. Sie, Herr Mackenroth, \n\nhaben damals, im Jahr 2003, als Vorsitzender des Richter-\n\nbundes, also in einer sehr hohen Position, kurzweilig \n\ndar\u00fcber r\u00e4soniert, ob die Androhung von Folter in Ord-\n\nnung w\u00e4re. Es ging damals um den Fall Jakob von Metz-\n\nler \u2013 Sie wissen, wovon ich rede. Sie haben sich dann \n\neiligst davon distanziert, wie ich finde, zu Recht; denn \n\nFolter sollte verboten sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. \u2013 Jetzt kommt eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Hermenau, Sie halten sich \n\ndoch immer f\u00fcr regierungsf\u00e4hig und haben doch so viele \n\nErfahrungen in Ihrer Zeit in Berlin als finanzpolitische \n\nSprecherin Ihrer Fraktion gesammelt, in der Sie wegwei-\n\nsende Entscheidungen getroffen haben \u2013 ich sage einmal: \n\nMaastricht-Kriterien gebrochen, Senkung des Spitzen-\n\nsteuersatzes. Sie sollten nicht nur die Pressemitteilungen \n\ndes VEE lesen. Sie wissen ganz genau, dass wir mit \n\nunserer Windkraftinitiative im Bundesrat \u00fcberhaupt noch \n\nnicht gescheitert sind. Das ist ganz planm\u00e4\u00dfig in die \n\nAussch\u00fcsse gegangen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber wird jetzt diskutiert. Ich bin sehr gl\u00fccklich, dass \n\nwir \u00fcber das Ganze nach den Wahlen entscheiden. In allen \n\nBundesl\u00e4ndern, egal, wo ich hinkomme \u2013 ich bin in \n\nSachen Windkraft mittlerweile in der Tat deutschlandweit \n\nunterwegs \u2013, sehen wir einen Stimmungswechsel. Ich \n\nfreue mich auf meine Veranstaltung heute Abend in \n\nHessen. Bei dieser wird auch das ein Thema sein. \n\nEs gibt \u00fcberall ein Umdenken. Wir warten einmal ab, wie \n\nes am Ende ausgeht. \n\nZu der anderen Einlassung, liebe Frau Hermenau, will ich \n\nnichts weiter sagen, au\u00dfer \u2013 das ist sehr wichtig \u2013: Fr\u00fcher, \n\nmeine Damen und Herren, kamen die Umerzieher im \n\nFDJ-Hemd und mit einem ovalen Parteiabzeichen um die \n\nEcke. Viele von Ihnen haben es ja noch getragen. Sie \n\nkennen das noch. Heute kommen die Agitatoren anders \n\num die Ecke. Heute kommen die Agitatoren mit schmut-\n\nzigen F\u00fc\u00dfen in ausgeleierten Sandalen und eine Bionade \n\nin der Hand um die Ecke. Das ist nicht besser. Davor \n\nm\u00fcssen wir dieses Land sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8449 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\ndes Herrn Kollegen Zastrow \u2013 und die Reaktion von Frau \n\nKollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Also, die gr\u00fcne Person, die \n\nSie angesprochen haben, das Erscheinungsbild, das Sie \n\nbeschrieben haben, kenne ich nicht. Wenn ich in den \n\nSpiegel gucke, dann sehe ich, dass ich das jedenfalls nicht \n\nbin \u2013 sage ich jetzt einmal. \n\nSie wollten ja heute theoretisch den gr\u00fcnen Umerzie-\n\nhungsstaat thematisieren. Praktisch ist Ihnen das nicht \n\ngelungen, aber egal. \n\nNat\u00fcrlich ist mir bewusst, dass Sie versuchen, Ihre Wind-\n\nkraftinitiative weiterzutreiben. Das nehme ich schon wahr. \n\nDa ich die Fraktionsvorsitzenden des Bundes und der \n\nL\u00e4nder koordiniere, bekomme ich jedes Mal eine Wasser-\n\nstandsmeldung. Ich kann Ihnen sagen, dass die sechs \n\nEnergieminister der Gr\u00fcnen in den Landesregierungen, an \n\ndenen die Gr\u00fcnen beteiligt sind, sehr wohl daf\u00fcr sorgen \n\nwerden, dass es keine einfache Mehrheit im Bundesrat \n\ngibt. Das k\u00f6nnen Sie vergessen. Das wird eine Beerdi-\n\ngung zweiter Klasse werden, Herr Zastrow, beschleunigt \n\ndurch Ihren Verfall am Sonntag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerfolge. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion ergreift Herr Gansel \n\ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wenige Tage vor der Bundes-\n\ntagswahl st\u00f6ren sich CDU und FDP in Sachsen pl\u00f6tzlich \n\nan den gr\u00fcnen Umerziehungsbem\u00fchungen, obwohl beide \n\nParteien von der Ausl\u00e4nder- bis zur Energiepolitik doch \n\nl\u00e4ngst die gr\u00fcne Agenda \u00fcbernommen haben. Auf einmal \n\nf\u00e4llt auch CDU und FDP auf, dass die GR\u00dcNEN mit \n\npseudomoralischer Gutmenschenpose eine ganz andere \n\nRepublik anstreben, nicht nur eine Antifa-, Tunten- und \n\nMultikulti-Republik, sondern eine neototalit\u00e4re Verbots-\n\nrepublik, in der den Menschen vorgeschrieben wird, was \n\nsie zu essen, zu trinken, zu kaufen und zu denken haben. \n\nFr\u00fcher hatten Blockwarte eine braune Gesinnung, ihre \n\nheutigen Nachfolger haben eine gr\u00fcne. Es gibt die gr\u00fcne \n\nForderung nach einem tageweisen Fleischverbot in \n\nKantinen, dem sogenannten Veggieday. Diese Idee erin-\n\nnert irgendwie an den Eintopf-Sonntag, den ein vegeta-\n\nrisch gesinnter Reichskanzler in den 1930er-Jahren \n\neinf\u00fchrte, ohne aber die Deutschen zu zwingen, tats\u00e4ch-\n\nlich fleischlos zu essen. \n\nDann gibt es gr\u00fcne Verbotsforderungen gegen die NPD \n\nund gegen die freie Meinungs\u00e4u\u00dferung von rechts, und es \n\ngibt gr\u00fcne Verbotsforderungen gegen Plastikt\u00fcten, Gl\u00fch-\n\nbirnen, Misswahlen und, wie schon geh\u00f6rt, die 1.-Klasse-\n\nAbteile in den Z\u00fcgen der Deutschen Bahn. Misswahlen \n\nund Zugreisen in der 1. Klasse w\u00fcrden n\u00e4mlich sozial \n\nausgrenzend wirken, erkl\u00e4rte beispielsweise ein Sprecher \n\nder gr\u00fcnen Jugend in Kiel. \n\nDas hat der gr\u00fcne Staatssekret\u00e4r in Niedersachsen Udo \n\nPaschedag aber wohl nicht so ganz verinnerlicht. Der lie\u00df \n\nsich vom Steuerzahler direkt nach seinem Amtsantritt \n\neinen Audi A 8 mit bel\u00fcfteten Massagesitzen nebst Fahrer \n\nbezahlen und musste f\u00fcr diese Ma\u00dflosigkeit gerade erst \n\nabdanken. \n\nDie GR\u00dcNEN wollen zwar sehr viel verbieten, aber nicht \n\ngleich alles. Cannabisprodukte beispielsweise und andere \n\nDrogen wollen die GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich nicht verbieten. \n\nSie sollen legalisiert werden. Wohin der politisch bagatel-\n\nlisierte Drogenkonsum f\u00fchren kann, zeigt auf dramatische \n\nArt und Weise der psychosoziale Absturz der fr\u00fcheren \n\nlinken Nachwuchshoffnung Julia Bonk. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mein Gott! \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Aufh\u00f6ren!) \n\nLegalisieren m\u00f6chten die GR\u00dcNEN aber nicht nur den \n\nDrogenkonsum, legalisieren m\u00f6chten viele GR\u00dcNE auch \n\nden Inzest, also den Sex zwischen Geschwistern. \n\nMarie Rechthaler, Sprecherin der gr\u00fcnen Jugend in \n\nAugsburg, erkl\u00e4rte im Juli des letzten Jahres: \u201eMit dem \n\nInzestverbot greift der Staat massiv in das Privatleben und \n\ndas Selbstbestimmungsrecht seiner B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger ein.\u201c \n\nF\u00fcr eine Aufhebung des Inzestverbots pl\u00e4diert \u00fcbrigens \n\nauch immer wieder die GR\u00dcNEN-Ikone Hans-Christian \n\nStr\u00f6bele. \n\nZumindest in der Anfangszeit der GR\u00dcNEN st\u00f6rte man \n\nsich auch am Verbot von Kindersex und wollte diesen \n\nlegalisieren. Ideengeber f\u00fcr dieses perverse Programm \n\nwar die gr\u00fcne Bundesarbeitsgemeinschaft Schwule, \n\nP\u00e4derasten und Transsexuelle, kurz \u201eSchwup\u201c genannt. \n\nDer gr\u00fcne Vorbildeurop\u00e4er Daniel Cohn-Bendit tr\u00e4umte \n\nin seinem Buch \u201eDer gro\u00dfe Basar\u201c vom Verf\u00fchrt- und \n\nBer\u00fchrtwerden durch kleine Kinder. \n\nDer innenpolitische Sprecher der Bundestags-GR\u00dcNEN, \n\nVolker Beck, bem\u00fchte sich jahrelang um eine Entkrimina-\n\nlisierung der P\u00e4dophilie. Der gr\u00fcne Bundestagsspitzen-\n\nkandidat J\u00fcrgen Trittin zeichnete 1981 f\u00fcr ein gr\u00fcnes \n\nKommunalwahlprogramm presserechtlich verantwortlich, \n\nin dem die Straffreiheit sexueller Handlungen zwischen \n\nErwachsenen und Kindern gefordert wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Hinter der gr\u00fcnen Gutmen-\n\nschenmaske verbirgt sich also ein Programm, das alles \n\nerlauben will, was Familie, Kultur und Volk sch\u00e4digt, und \n\ndas alles verbieten will, was ein Leben in Freiheit aus-\n\nmacht. Die heutige Debatte zeigt aus Sicht der NPD, dass \n\ndie GR\u00dcNEN ihre \u00f6kosoziale Fassade immer weniger \n\naufrechterhalten k\u00f6nnen und dass eine Partei zum Vor-\n\nschein kommt, die sich zwar f\u00fcr das moralische Weltge-\n\nwissen h\u00e4lt, aber selbst moralisch zutiefst verkommen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8450 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das Herr Gansel. \u2013 Nun folgt eine Kurzintervention \n\nan Mikrofon 1 durch Herrn Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin eini-\n\ngerma\u00dfen ersch\u00fcttert. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nSieht man Ihnen aber nicht an!) \n\nMir ist seit einigen Jahren ja vieles bekannt geworden, \n\nwas von dieser Seite kommt. Aber dass Sie in einer derart \n\nsch\u00e4bigen Weise hier jemanden an den Pranger stellen, \n\neine junge Frau, die schwer krank ist, \n\n(Holger Apfel, NPD: Die Taxifahrer betr\u00fcgt!) \n\ndas verbietet sich. Ich denke, wir sollten das nicht mehr \n\ndulden. Ich bin ersch\u00fcttert, dass in einem solchen Haus so \n\netwas \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Dr. Pellmann. \u2013 Wollen Sie \n\ndarauf reagieren, Herr Gansel? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit zu einer direkten Reaktion \n\nnutzen. Herr Pellmann, Sie k\u00f6nnen gerne das Protokoll \n\ndieser Sitzung und meines Redebeitrages abwarten. Ich \n\nhabe mich in keiner Art und Weise \u00fcber das Schicksal von \n\nFrau Bonk lustig gemacht, sondern ich habe nur darauf \n\nhingewiesen, dass man an dieser Abgeordneten, die sich \n\nselbst vor Jahren zu ihrem Drogenkonsum bekannt hat, \n\nsehen kann, wohin der politisch verharmloste und poli-\n\ntisch idealisierte Drogenkonsum \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nselbst bei Landtagsabgeordneten in Sachsen f\u00fchren kann. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nInsofern ist Frau Bonk wom\u00f6glich Opfer ihrer eigenen \n\ndrogenpolitischen Haltung und Lebensphilosophie ge-\n\nworden. \n\n(Zurufe von der SPD: Aufh\u00f6ren, aufh\u00f6ren!) \n\nAber ich habe mich mit keinem Wort und keiner Silbe \n\n\u00fcber diese Frau lustig gemacht. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nzweiten Rednerrunde angelangt und k\u00f6nnen in eine dritte \n\nRednerrunde eintreten. \u2013 F\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift erneut Herr Kollege Piwarz das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Frau Hermenau, ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie sich daran erinnern k\u00f6nnen: In der Debatte \n\nvor circa zwei Jahren, in der es um das Demokratiever-\n\nst\u00e4ndnis in unserem Land ging, habe ich gesagt: Auch ein \n\nfliegender Teppich vergr\u00f6\u00dfert die Fallh\u00f6he. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nMomentan sind Sie genau in dieser Situation, dass der \n\nfliegende Teppich von einst zum Sturzflug angesetzt hat \n\nund Sie offensichtlich Schwierigkeiten haben, damit \n\numzugehen. Das ist auch kein Wunder; denn die GR\u00dc-\n\nNEN sind immer bem\u00fcht, ein hohes Moralger\u00fcst aufzu-\n\nbauen. Sie haben das \u2013 das nehme ich Ihnen pers\u00f6nlich ab \n\n\u2013 in Ihrer Rede auch getan. \n\nAber wie halten es die GR\u00dcNEN selbst mit den Ma\u00dfst\u00e4-\n\nben, die sie an andere anlegen? Sie wettern, gleichlautend \n\nmit SPD und LINKEN, gegen Leiharbeit und Niedrigl\u00f6h-\n\nne, aber in der eigenen parteinahen Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung \n\nscheint beides an der Tagesordnung zu sein. Das hat sogar \n\nein Gericht festgestellt. \n\nSie wollen \u2013 damit komme ich zu meiner Verbotsliste \u2013 \n\nWerbung f\u00fcr Fahrzeuge mit hohem Kraftstoffverbrauch \n\nund hohem Schadstoffaussto\u00df verbieten. Gleichzeitig gibt \n\nes aber f\u00fcr gr\u00fcne Staatssekret\u00e4re in Niedersachsen einen \n\nA 8 mit Massagesitzen. Sie haben die katholische Kirche \n\nf\u00fcr ihren Umgang mit dem sehr sensiblen und schwieri-\n\ngen Thema Kindesmissbrauch massiv angegriffen. \n\nSie werden jetzt argumentieren, dass Sie selbst Aufkl\u00e4-\n\nrung betreiben und Prof. Walther entsprechend eingesetzt \n\nhaben, aber das Urteil, das er \u00fcber Sie und den Umgang \n\nmit dem Thema in Ihrer Partei spricht, ist bezeichnend. Er \n\nsagt: \u201eDie GR\u00dcNEN halten lieber den Mund, murmeln \n\nh\u00f6chstens von einem besonderen Zeitgeist, raunen von \n\nVerirrten und Sektierern, die man l\u00e4ngst hinter sich \n\ngelassen habe.\u201c Zur Sprachlosigkeit der gr\u00fcnen F\u00fchrungs-\n\nriege f\u00fchrt er weiterhin aus, dass diese konsterniere und \u2013 \n\nZitat \u2013\u201esie legt einen gravierenden Verlust des zuvor so \n\nstrotzenden Selbstbewusstseins offen, gerade in der \n\nmoralischen Hybris, die Partei der Guten zu sein.\u201c \n\nWenn das Thema nicht so schwierig w\u00e4re, m\u00fcsste man \n\neigentlich fragen: Wo ist denn die Entr\u00fcstung von Clau-\n\ndia Roth, wenn sie angebracht w\u00e4re und wenn man sie \n\neinmal br\u00e4uchte? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Hermenau, ich fand das, was Sie vorhin sagten, \n\netwas schwierig. Ich vermute, es sollte eine Art Verw\u00e4sse-\n\nrung des Themas gewesen sein. Das will ich Ihnen zu-\n\ngutehalten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAber den Ansatz zu bringen, eine Mitgliedschaft in der \n\nCDU der DDR gleichzusetzen mit einer Verfehlung, dass \n\nman P\u00e4dophilie gut findet, das halte ich f\u00fcr anma\u00dfend und \n\nf\u00fcr skandal\u00f6s. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Absoluter Tiefstand!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8451 \n\nDie GR\u00dcNEN bem\u00fchen sich ja gern, die Partei der neuen \n\nB\u00fcrgerlichkeit zu sein. Aber ein wirklich b\u00fcrgerliches \n\nKonzept von Freiheit sieht in der Tat anders aus. Das \n\nhaben wir, sowohl CDU als auch FDP, in der heutigen \n\nDebatte schon deutlich gemacht. Wir trauen den Men-\n\nschen zu, selbst zu entscheiden, was gut und was falsch \n\nf\u00fcr sie ist. Wir trauen den Menschen zu, dass sie als \n\nm\u00fcndige B\u00fcrger und Verbraucher auftreten und selbst \n\nentscheiden k\u00f6nnen, was sie tun. Wir trauen den Men-\n\nschen in unserem Land zu, selbst ihre Gesellschaft zu \n\ngestalten \u2013 abseits von Verboten. F\u00fcr uns geh\u00f6ren Freiheit \n\nund Verantwortung zusammen. Da passen solche klein-\n\ngeistigen Verbote \u2013 deshalb habe ich sie aufgez\u00e4hlt \u2013 \n\nnicht hinein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJa, man kann uns vorwerfen, dass wir mit dieser Debatte \n\nWahlkampf betreiben w\u00fcrden. Ich denke, wir k\u00f6nnen uns \n\nalle diesem Thema vor der Entscheidung zur Bundes-\n\ntagswahl nicht verschlie\u00dfen. Aber, meine Damen und \n\nHerren, wir nehmen genau ein Thema auf, das in der \n\nGesellschaft und in diesem Wahlkampf diskutiert wird, \n\nund das werden wir auch in diesem Hohen Haus als \n\nVertreter des Volkes miteinander diskutieren d\u00fcrfen. \n\nWie gesagt, der fliegende Teppich befindet sich bereits im \n\nSturzflug. Das hat man in Bayern gesehen und das wird \n\nman am Wochenende sehen. Die Menschen merken sehr \n\ndeutlich, dass sie gr\u00fcne Oberlehrer und Umerzieher nicht \n\nbrauchen, um unser Land voranzubringen. Die B\u00fcrger \n\nhaben die Wahl: Sie k\u00f6nnen w\u00e4hlen zwischen Bevormun-\n\ndung oder Selbstbestimmung, zwischen Staatsdirigismus \n\noder Freiheit. Sie haben diese Wahl \u2013 Gott sei Dank! \u2013 am \n\nkommenden Sonntag oder im n\u00e4chsten Jahr hier im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Piwarz \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt folgt eine \n\nerneute Kurzintervention. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nicht erneute, es ist meine \n\nerste Kurzintervention. Ich habe vorhin nur geantwortet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja. Es ist auf jeden Fall \n\neine Kurzintervention, Frau Kollegin. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Da haben Sie recht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Piwarz, Sie haben \n\nv\u00f6llig recht. Die Ma\u00dfst\u00e4be, die wir an andere stellen, \n\nm\u00fcssen wir auch selber einhalten. Das stimmt, das ist \n\nrichtig. Und da gibt es Unzufriedenheiten, wie es viel-\n\nleicht \u2013 ich hoffe es jedenfalls \u2013 in Ihren Reihen Unzu-\n\nfriedenheiten damit gibt, wie die katholische Kirche damit \n\numgeht. Sie hat zwar einen Opferfonds eingerichtet, aber \n\nalles andere kl\u00e4rt sie im Verborgenen oder auch nicht. Wir \n\nwerden es nicht wissen, weil es nicht \u00f6ffentlich stattfin-\n\ndet. \n\nDie GR\u00dcNEN haben sich bei diesem Punkt f\u00fcr ein \n\nst\u00e4rkeres Mantra entschieden. Sie haben gesagt: \n\nProf. Walther legt vor, wenn er etwas hat. Das ist nun \n\ngerade auch noch eine Woche vor der Bundestagswahl, \n\nund wir ertragen es. Wir ertragen es. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist die Strafe; genauso ist es. Den Fonds betreffend \n\nhoffe ich, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen auf Bundes-\n\nebene ins Gespr\u00e4ch kommen und f\u00fcr die Opferbetreuung \n\nein anderes Angebot machen k\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr \n\nrichtig und das ist v\u00f6llig in Ordnung. Sie haben meine \n\nEinlassung dazu gestern in der \u201eLVZ\u201c gelesen und Sie \n\nwissen, dass ich das so sehe. \n\nSie haben sich verbeten, dass ich die Blockfl\u00f6ten und die \n\nP\u00e4dophilen in einen Topf werfe. Das habe ich so geh\u00f6rt. \n\nEinverstanden, aber das, was in der s\u00e4chsischen Union \n\noder in der Union insgesamt ein Problem ist, ist die Frage \n\nder individuellen Selbstentfaltung. Das, was vielleicht bei \n\nuns ein Problem ist \u2013 n\u00e4mlich der Verantwortung f\u00fcr das \n\ngro\u00dfe Ganze die Selbstentfaltung unterzuordnen \u2013, das \n\nbeides sind f\u00fcr mich unterschiedliche Ann\u00e4herungen an \n\ndie Frage: Was ist ein w\u00fcrdevolles Leben, und zwar f\u00fcr \n\njeden in der Gesellschaft und nicht nur f\u00fcr einige wenige? \n\nAn dieser Fragestellung arbeiten wir politisch. Dabei \n\nwerden wir Fehler machen wie andere auch. Ich finde es \n\nschon bedenkenswert: Die Blockfl\u00f6ten waren nur ein \n\nBeispiel. Ich habe auch von den Nazis gesprochen, die \n\nsich in den beiden Parteien, die gerade heute diese Debat-\n\nte angestrengt haben, niedergelassen haben. Ich denke, \n\nVerantwortung haben wir alle miteinander. \n\nManchmal habe ich den Eindruck: Es gibt eine tiefsitzen-\n\nde kulturelle Angst, eine Art kultivierte Hassliebe, und ich \n\ndenke, das ist in Westdeutschland gewachsen. Ich wei\u00df \n\nnicht, warum wir das hier pflegen m\u00fcssen, wobei wir \n\ndoch eher gemeinsam versucht haben, damals die SED \n\nund den Staat abzul\u00f6sen, der uns hier unterdr\u00fcckt hat, und \n\ngemeinsam in eine Freiheit zu m\u00fcnden. Wir haben auch \n\ngemeinsam an der Verfassung gearbeitet. Ich verstehe \n\nnicht, warum Sie das hierher nach Sachsen importieren. \n\nS\u00e4chsisch ist das nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Hermenau. Gibt es darauf eine \n\nReaktion? \u2013 Nein. \n\nWir sind mitten in der dritten Rednerrunde. Redebedarf \n\nbei der FDP erkenne ich nicht. Bei der Fraktion DIE \n\nLINKE in dieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Auch nicht \n\nmehr. SPD? \u2013 Auch nicht. GR\u00dcNE? \u2013 Nicht noch einmal. \n\nNPD? \u2013 Auch nicht. \n\nDas Wort k\u00f6nnte jetzt die Staatsregierung ergreifen. Herr \n\nStaatsminister Kupfer, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8452 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nimm ein Ei mehr! K\u00f6nnen \n\nSie sich noch daran erinnern? Es war vor 1989. Damals \n\nwollten die Regierenden Sie damit ablenken. Weil es nicht \n\ngenug Fleisch gab, sollte man in der Woche mehr Eier \n\nessen. Das Fleisch gab es, aber nicht f\u00fcr die Leute, die in \n\ndem Land wohnten, sondern das Fleisch wurde f\u00fcr Devi-\n\nsen exportiert. Es war eine ideologiegesteuerte Politik, \n\nmeine Damen und Herren, die das Ziel hatte, das, was wir \n\nheute Mittelstand nennen, systematisch kaputt zu machen. \n\nDaran krankt die Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern immer noch. \n\nSie kennen diesen Slogan, den Sie jetzt immer wieder an \n\ndie Laternen heften: \u201eNehmt es den Reichen und gebt es \n\nden Armen!\u201c Eigentlich m\u00fcssten Sie aus der Geschichte \n\ngeheilt sein. Sie haben es ja damals nicht anders gemacht. \n\nSie haben es denen, die etwas hatten, weggenommen. Sie \n\nhaben von der Substanz gelebt, und die damalige Repub-\n\nlik ist pleite gewesen. Wenn wir so verfahren w\u00fcrden, wie \n\nSie es auf Ihren Wahlplakaten verk\u00fcnden, dann w\u00fcrde \n\nDeutschland wieder in die Pleite gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nProtestrufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Mal, meine Damen und Herren, gibt es keinen \n\ngro\u00dfen Bruder, der uns auff\u00e4ngt und uns eine Entwick-\n\nlung in die richtige Richtung erm\u00f6glicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Waren Sie nicht  \n\nin der CDU damals Kreissekret\u00e4r?) \n\nIdeologiegesteuert, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013 \n\n(Protest bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, meine Damen und Herren, Ihr Geschichtsbild \n\nin dieser Frage ist klar. Die Staatssicherheit war Schild \n\nund Schwert der Ost-CDU und der LDPD, und die Ge-\n\nnossen im ZK der SED haben versucht, die Mauertoten zu \n\nverhindern. Das ist Ihre Einstellung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Ideologie, meine Damen und Herren, spielt auch \n\nleider bei den GR\u00dcNEN in der Politik eine Rolle. Mit \n\ndieser Ideologie gef\u00e4hrden die GR\u00dcNEN den Wirt-\n\nschaftsstandort in Deutschland. Entschuldigung, jetzt \n\nhabe ich Deutschland gesagt. Die GR\u00dcNEN waren ja \n\nauch einmal f\u00fcr die Abschaffung der deutschen Staatsb\u00fcr-\n\ngerschaft. \n\nSie von den GR\u00dcNEN schrauben die Standards immer \n\nh\u00f6her, koste es, was es wolle. Ich erinnere nur einmal an \n\ndie Bodenrahmenrichtlinie. Wir haben in Deutschland die \n\nh\u00f6chsten Standards, die wir auch anwenden. Die Europ\u00e4i-\n\nsche Union schaut neidisch auf uns und will diese Stan-\n\ndards jetzt auch zu europ\u00e4ischen Standards machen. \n\nDagegen ist ja per se nichts einzuwenden. Aber, wir \n\nwissen ja: Wenn die Europ\u00e4ische Union etwas regelt, \n\nkommt jede Menge B\u00fcrokratie und Kontrollaufwand auf \n\ndie Mitgliedsstaaten zu. Das wollen wir verhindern, darin \n\nwaren wir uns in der Umweltministerkonferenz einig, bis \n\ndie gr\u00fcnen Umweltminister in diesen Kreis kamen. Jetzt \n\nwird das infrage gestellt. \n\nOder nehmen Sie die Tierschutznutztierhaltungsverord-\n\nnung, die jetzt im Augenblick diskutiert wird. Ein Vor-\n\nschlag der GR\u00dcNEN besagt, dass wir ein Verbot von \n\nmutterloser Aufzucht von Ferkeln aufnehmen. Was \n\nbedeutet das im Konkreten? Wenn eine Sau ferkelt, die \n\nSau stirbt \u2013 das kann passieren \u2013, dann darf weder eine \n\nAmmen-Sau eingesetzt werden, noch d\u00fcrfen die Ferkel \n\nindividuell gro\u00dfgezogen werden. Die GR\u00dcNEN sagen \n\ndamit: Schlagt sie tot! Das ist gr\u00fcne Politik, meine Damen \n\nund Herren. Die gr\u00fcne Politik in Deutschland ist techno-\n\nlogiefeindlich. Da k\u00f6nnen Sie Beispiele aus der Geschich-\n\nte nehmen, aber auch solche aus der j\u00fcngsten Vergangen-\n\nheit. \n\nZum Beispiel Insulin. Die H\u00f6chst AG in Frankfurt/Main \n\nhat auf der Grundlage gentechnisch ver\u00e4nderter Mikroor-\n\nganismen Insulin hergestellt, und zwar erstmalig in \n\ngro\u00dftechnischem Ma\u00dfstab. Das ist heute Usus, das wird \n\nheute als Standardverfahren angewendet. Damals war \n\nJoschka Fischer Umweltminister in Hessen, und er hat es \n\nverhindert, dass das in Deutschland passiert, und die Pro-\n\nduktion von Insulin ist damals aus Deutschland abgewan-\n\ndert. Technologiefeindliche Politik der GR\u00dcNEN! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWer sich hinstellt und jubelt, dass ein Konzern wie BASF \n\nmit seiner Forschungseinrichtung aus Deutschland ver-\n\nschwindet, der ist technologiefeindlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWer verhindert, dass wir CCS in Deutschland anwenden \u2013 \n\neine Technologie, mit der man wirklich einmal einen \n\nBeitrag zum Klimaschutz leisten kann \u2013, der ist technolo-\n\ngiefeindlich! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch wer sich gegen Fracking ausspricht, ist aus meiner \n\nSicht technologiefeindlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen in Deutschland keine neuen Ideen durchset-\n\nzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWir d\u00fcrfen sie nicht einmal denken!) \n\n\u2013 Wir d\u00fcrfen sie nicht einmal denken. \n\nMeine Damen und Herren! Welche konkreten Auswir-\n\nkungen hat die Politik der GR\u00dcNEN den Freistaat Sach-\n\nsen? Ganz aktuell diskutieren wir ja \u00fcber die gemeinsame \n\nAgrarpolitik und \u00fcber das, was die Europ\u00e4ische Union \n\nuns an Mitteln zur Verf\u00fcgung stellt. Ich darf Ihnen einmal \n\nein paar Zahlen nennen. \n\n429 Millionen Euro pro Jahr haben wir \u00fcber die gemein-\n\nsame Agrarpolitik bekommen. Darin waren folgende \n\nMittel: erste S\u00e4ule \u2013 die Beihilfe f\u00fcr die Landwirte; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8453 \n\nzweite S\u00e4ule \u2013 F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes, Unter-\n\nst\u00fctzung von Investitionen im Agrarbereich und die \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen. 429 Millionen Euro pro Jahr \n\nbisher. Die EU k\u00fcrzt diesen Haushaltstitel. Nach deren \n\nPlanung sollen wir noch 405 Millionen Euro bekommen. \n\nJetzt wissen wir ja \u2013 wir weigern uns auch nicht \u2013, dass es \n\nin Deutschland Ungerechtigkeiten gibt, was zum Beispiel \n\ndie H\u00f6he der Betriebspr\u00e4mie betrifft. Hier liegen wir in \n\nSachsen \u00fcber dem Durchschnitt. Wir haben nicht zuletzt \n\nauch wegen des Bundesverfassungsgerichtsurteils gesagt, \n\nokay, das passen wir an. Bis 2019 sind die Schritte dort \n\ngekl\u00e4rt. Das wird Geld sein, das aus Sachsen rausgeht. \n\nAber das machen wir mit. \n\nWir wollen, dass Junglandwirte eine besondere F\u00f6rderung \n\nbekommen. Auch das enth\u00e4lt der Vorschlag, kostet aber \n\nauch wieder Geld aus Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Um diese Mittel neu zu \n\nverteilen, gab es einen Vorschlag von der Bundesagrarmi-\n\nnisterin Ilse Aigner, der zum Ergebnis hatte, dass wir von \n\ndiesen nach dem jetzigen Ma\u00dfstab 405 Millionen Euro \n\nnur noch 359 Millionen Euro pro Jahr bekommen. Das \n\nsind 46 Millionen Euro weniger f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nDas ist schmerzlich, aber ich akzeptiere das, um ein St\u00fcck \n\nmehr Gerechtigkeit in Deutschland hinzubekommen. \n\nWas machen jetzt die gr\u00fcnen Landwirtschaftsminister? \n\nSie haben einen eigenen Vorschlag eingebracht, der \n\nSachsen sage und schreibe 119 Millionen Euro kostet. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas wird von den GR\u00dcNEN in Sachsen hochgejubelt und \n\nunterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Unglaublich!) \n\nEs ist eben nicht so, meine Damen und Herren, wie es \n\nimmer suggeriert wird, dass diese 119 Millionen Euro den \n\ngro\u00dfen Agrarbetrieben einseitig weggenommen werden, \n\nnein, es sind insbesondere auch Mittel der zweiten S\u00e4ule \n\nbetroffen. Wenn Sie es einmal umrechnen, kommen wir \n\nauf einen Satz von 56 % der bisherigen Mittel, die wir \n\nk\u00fcnftig f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen \n\nnoch zur Verf\u00fcgung haben. L\u00e4ndlicher Raum hei\u00dft Schule \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, Wirtschaft im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nTourismus im l\u00e4ndlichen Raum, Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, das hei\u00dft Wohlf\u00fchlen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nund angepasste Lebensstandards in Stadt und Land. Und \n\ndas wollen Sie mit Ihren Vorschl\u00e4gen verhindern? \n\nWenn man sich die Vorschl\u00e4ge und die Berechnungsmo-\n\ndelle der GR\u00dcNEN einmal anschaut, wer die Gewinner \n\nund die Verlierer sind, dann stellt man ganz einfach fest, \n\ndass die Verlierer die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder sind und \n\ndass die Gewinner die L\u00e4nder sind, in denen die GR\u00dc-\n\nNEN im Augenblick den Agrarminister stellen. Das ist \n\nPolitik der GR\u00dcNEN auf Kosten der ostdeutschen L\u00e4n-\n\nder, auf Kosten der ostdeutschen Betriebe und auf Kosten \n\nder Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum im Osten Deutsch-\n\nlands! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist \u00fcbrigens auch eine Verhinderung von weiteren \n\nInvestitionen in den Tierschutz. Auch \u00fcber die Frage \n\nTierschutz k\u00f6nnen wir noch ewig diskutieren. \n\nDas, was wir an Investitionen unterst\u00fctzen, ist wirklicher \n\nTierschutz. Das, was die GR\u00dcNEN uns immer an Agrar-\n\npolitik vorgaukeln, hat mit Tierschutz nichts zu tun. \n\nIch bin eher daf\u00fcr, dass wir die Tiere in klimatisierten, in \n\noffenen und sauberen St\u00e4llen halten, anstatt sie in irgend-\n\neiner dunklen Ecke anzubinden und ihr Leben lang nicht \n\nan die Sonne zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas ist f\u00fcr mich Tierschutz und nicht das, was Sie propa-\n\ngieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin Beleg daf\u00fcr, dass Tierschutz in Sachsen funktioniert, \n\nist die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Landwirtschaft. Schau-\n\nen Sie sich einmal die Milchleistung an: Sie ist \u00fcber dem \n\nDurchschnitt in der Bundesrepublik Deutschland, und \n\nTiere, die sich nicht wohlf\u00fchlen, w\u00fcrden nicht so viel \n\nLeistung bringen und so viel Milch geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei der Legeleistung von H\u00fchnern ist es \u00fcbrigens \u00e4hnlich; \n\nda liegen wir auch \u00fcber dem Durchschnitt in Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren, meine Redezeit l\u00e4uft ab. \n\n(Bravo-Ruf und Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nsowie des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch m\u00f6chte nur noch die Gelegenheit nutzen und \n\nHerrn Panter ein Wort sagen: Herr Panter, mir ist es \n\nvollkommen egal, wo Sie herkommen. Sie sind gew\u00e4hlter \n\nAbgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages und als solchen \n\nrespektiere ich Sie. Das Bild, das Sie hier vom Freistaat \n\nSachsen gemalt haben, entspricht allerdings nicht der \n\nRealit\u00e4t. Das haben die Menschen in Sachsen auch nicht \n\nverdient. Die Menschen k\u00f6nnen stolz sein \u2013 und sie sind \n\nstolz! \u2013 auf das, was sie tagt\u00e4glich leisten, und diesen \n\nStolz von Ihnen genommen zu bekommen, das haben sie \n\nwirklich nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es folgt eine Kurzinter-\n\nvention der Kollegin Hermenau \u2013 jetzt ist es wirklich eine \n\nerneute. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, in der Tat. \u2013 Herr Minis-\n\nter Kupfer, Sie halten es also f\u00fcr gr\u00fcne Ideologie, wenn \n\ngr\u00fcne Landwirtschaftsminister lang ge\u00fcbte Praxis in \n\nDiskussionsrunden hinterfragen? Das halten Sie f\u00fcr \n\nIdeologie? Glauben Sie nicht, dass Fragen zum Beispiel \n\nauch zum misslichen Erbe der LPGs hier in der Agrar-\n\nwirtschaft auch in Sachsen durchaus berechtigt sind? Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8454 \n\nkennen die Debatte um Wiedereinrichter, um \u00d6koh\u00f6fe, \n\n\u00fcberhaupt um kleinere H\u00f6fe \u2013 im Gegensatz zu den \n\ngro\u00dfen. Sie wissen, wovon wir sprechen. \n\nGerade beim Fleisch ist billig eben nicht immer gut oder \n\ngeil \u2013 das wissen Sie ganz genau. Man kann auch zum \n\nHandwerk schauen, weil Sie die Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\ninfrage gestellt haben. Das Handwerk hat jahrelang eine \n\nbundesweite Kampagne dazu gemacht, dass es eben auch \n\num werthaltige Produkte geht, um Qualit\u00e4t dessen, was \n\nman herstellt. Das betrifft auch die Landwirtschaft, das \n\nbetrifft auch das Fleisch. Wir wollen Qualit\u00e4t beim \n\nFleisch. Massentierhaltung bringt kaum Qualit\u00e4t. \n\nSie haben das Fracking angesprochen. Ich sage Ihnen \n\neinmal ganz offen, meine Damen und Herren Kollegen \n\nvon der Union: Man muss ja schon gegen das Fracking \n\nsein, wenn man f\u00fcr das Reinheitsgebot des s\u00e4chsischen \n\nBieres ist; das muss Ihnen klar sein, weil Sie automatisch \n\ndas Grundwasser beeintr\u00e4chtigen. Ich bin lieber f\u00fcr das \n\nReinheitsgebot des Bieres als f\u00fcr das Fracking, das Sie \n\nnicht beurteilen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nTechnikfeindlichkeit: Bei uns sind alle Equipments mit \n\nallen m\u00f6glichen mobilen technischen, elektronischen \n\nVarianten von Erleichterungen der B\u00fcroarbeit ausgestat-\n\ntet. Aber unabh\u00e4ngig davon: Nicht alles, was machbar ist, \n\nsoll man auch machen. Wenn Sie das nicht verstehen, \n\ndann frage ich mich wirklich, wo die Diskussionspartner \n\nf\u00fcr kluge Politik in Zukunft sein sollen, und die Selbstbe-\n\nscheidung und die Eigenm\u00e4\u00dfigung wird die bestimmende \n\nDebatte in der Politik auch in Sachsen in den n\u00e4chsten \n\nJahren sein, und Sie stellen sich dieser Debatte, oder Sie \n\nstellen sich ihr nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Hermenau. \u2013 Ist eine Reaktion \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeord-\n\nnete! Das, was Sie in Ihrem Redebeitrag gesagt haben, ist \n\nwieder typisch. Sie haben die konventionelle Landwirt-\n\nschaft wieder pauschal kriminalisiert; Sie haben wieder \n\npauschal unterstellt, dass das, was an konventioneller \n\nLandwirtschaft, an tierischen Produkten hergestellt wird, \n\ngleich \u201enicht gut\u201c ist, und Sie haben in diesem Atemzug \n\nauch wieder die \u00d6kolandwirtschaft ins Spiel gebracht und \n\ndamit suggeriert, dass \u00d6kolandwirtschaft gut und sauber \n\nist und konventionelle Landwirtschaft schmutzig, dreckig \n\nund zu verbieten. \n\nDas stimmt ganz einfach nicht. Sie wissen genau, dass wir \n\nim Freistaat Sachsen und dass ich pers\u00f6nlich den \u00d6ko-\n\nlandbau immer unterst\u00fctzt haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nWir haben mit die h\u00f6chsten F\u00f6rderquoten f\u00fcr die Umstel-\n\nlung. Ich habe in der letzten Woche entschieden, dass wir \n\nim n\u00e4chsten Jahr trotz unklarer Vorgaben aus der EU \n\nNeuantragstellungen f\u00fcr die Umstellung auf \u00d6kolandwirt-\n\nschaft zulassen. \n\nIch verwahre mich dagegen, meine Damen und Herren, \n\ndie konventionelle Landwirtschaft hier immer wieder an \n\nden Pranger zu stellen. Das haben die Menschen, die in \n\ndiesem Bereich arbeiten, nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt eine zweite \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Panter; bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte gern zu dieser dritten Bewerbungsrede \u2013 und, mit \n\nVerlaub, der schw\u00e4chsten, die wir heute geh\u00f6rt haben \u2013 \n\nnoch zwei Punkte sagen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nZum einen: Ich war im Jahr 1990 16 Jahre alt, war nicht \n\nhier und spreche deshalb nicht \u00fcber die friedliche Revolu-\n\ntion. Ich w\u00fcrde Ihnen als damaliger stellvertretender \n\nKreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU \u2013 seit 1982 Mitglied \u2013 \n\nempfehlen, das vielleicht ebenso zu halten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas mir aber auch noch wichtig ist: Sie haben von einer \n\nRealit\u00e4t gesprochen, die Sie in Sachsen sehen. Ich spreche \n\nvon meiner Realit\u00e4t und ich nehme den Sachsen nicht \n\nihren Stolz, sondern ich nehme CDU und FDP ihren \n\nHochmut. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich sehe in dieser 1. Aktuellen \n\nDebatte keinen weiteren Redebedarf; wir sind somit am \n\nEnde dieser Debatte angekommen und sie ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8455 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVersprochen \u2013 gebrochen: Staatsregierung sieht der  \n\nVerabschiedung von der deutschen Renteneinheit tatenlos zu! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort; das Wort ergreift Herr Kollege Hahn. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Abschiedsrede?) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Bevor die schwarz-gelben Koaliti-\n\nonspartner nachher scheinheilig nachfragen, warum wir \n\ngerade dieses Thema auf die heutige Tagesordnung \n\ngesetzt haben, will ich Ihnen die Antwort gleich zu \n\nBeginn geben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ihre  \n\nBewerbungsrede f\u00fcr den Bundestag?) \n\nWir wollen Ihnen die Rentenl\u00fcge von 2009 nicht durch-\n\ngehen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gab ja 2005 schon einmal eine deftige Wahlkampfl\u00fcge \n\n\u2013 damals ging es um die Mehrwertsteuer. Die CDU wollte \n\neine Erh\u00f6hung um maximal 2 %, die SPD wollte gar \n\nkeine Erh\u00f6hung. Dann ging man die Gro\u00dfe Koalition ein \n\nund heraus kamen 3 % Mehrwertsteueranhebung. Das traf \n\nvor allem die sogenannten kleinen Leute und der Protest \n\ndagegen war zu Recht riesengro\u00df. \n\nFranz M\u00fcntefering sagte sp\u00e4ter einmal sinngem\u00e4\u00df, er \n\nk\u00f6nne nicht verstehen, warum er sich nach der Wahl an \n\ndem messen lassen m\u00fcsse, was er vor der Wahl gesagt \n\nhabe. Ja, meine Damen und Herren, genau das ist das \n\nProblem der herrschenden Politik in Berlin und auch hier \n\nbei uns in Dresden. \n\nWir als LINKE machen das nicht mit und deshalb kon-\n\nfrontieren wir Sie auch immer wieder mit Ihren Verspre-\n\nchungen, die Sie gegeben haben. Gerade weil am Wo-\n\nchenende Wahlen anstehen, sollten die Menschen im \n\nLand daran erinnert werden, was die Regierenden einmal \n\nversprochen und was sie gehalten haben \u2013 oder eben auch \n\nnicht. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte gebrochene Versprechen seit der Mehrwert-\n\nsteuerl\u00fcge ist die bisher nicht erfolgte Angleichung der \n\nRenten Ost an die Renten West. \n\nZur Erinnerung, meine Damen und Herren: Im Koaliti-\n\nonsvertrag von 2009 hatten CDU/CSU und FDP schrift-\n\nlich vereinbart, die Deutsche Renteneinheit im Laufe der \n\nLegislaturperiode \u2013 also bis sp\u00e4testens 2013 \u2013 herzustel-\n\nlen. Die Legislaturperiode ist zu Ende und es steht fest: \n\nDieses Wahlversprechen, in das gerade viele \u00e4ltere Men-\n\nschen auch hier in Sachsen gro\u00dfe Hoffnungen gesetzt \n\nhaben, ist eiskalt gebrochen worden. Mehr noch: Das Ziel \n\nder deutschen Renteneinheit haben CDU und CSU nun-\n\nmehr v\u00f6llig aufgegeben, wie aus dem aktuellen Wahlpro-\n\ngramm ersichtlich ist. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 allen voran der Minis-\n\nterpr\u00e4sident \u2013 hat in den letzten Jahren ebenfalls nichts \n\nunternommen, um die Renteneinheit endlich auf den Weg \n\nzu bringen. Dabei h\u00e4tte doch gerade von Sachsen mit den \n\nmeisten Rentnerinnen und Rentnern im Osten ein entspre-\n\nchendes Zeichen ausgehen m\u00fcssen und eine Initiative \n\ngestartet werden sollen. Doch Tillich & Co. taten selbst \n\nnichts und verteidigten auch noch das Nichtstun der \n\nBundesregierung. \n\nSo erkl\u00e4rte die Sozialministerin im Februar 2012 auf eine \n\nAnfrage meiner Fraktion \u2013 Zitat \u2013: \u201eUnter Ber\u00fccksichti-\n\ngung der komplexen Anforderungen erscheint aus Sicht \n\nder Staatsregierung eine schnelle Angleichung des Ren-\n\ntenwertes Ost innerhalb dieser Legislaturperiode wenig \n\nwahrscheinlich.\u201c \u2013 Trotz der Aussagen im Koalitionsver-\n\ntrag. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nIch erkl\u00e4re es Ihnen dann noch einmal!) \n\nDer Staatsregierung war also offenbar von Anfang an klar, \n\ndass es mit der Herstellung der Renteneinheit nichts \n\nwerden w\u00fcrde. Sie hat jedenfalls den Wortbruch der \n\nBundesregierung ohne Widerstand in Kauf genommen. \n\nDabei gab es ausreichend Gelegenheit, \u00fcber Bundesrats-\n\ninitiativen aktiv zu werden. Wir als LINKE haben dazu \n\ndiverse Antr\u00e4ge vorgelegt, so zum Beispiel zur R\u00fcckkehr \n\nzum gesetzlichen Renteneintrittsalter mit 65 Jahren, zur \n\nWiedereinf\u00fchrung von Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Ren-\n\ntenversicherung f\u00fcr Langzeitarbeitslose, zur Einf\u00fchrung \n\neines Stufenprogramms zur Angleichung des aktuellen \n\nRentenwertes Ost an den aktuellen Rentenwert West, zur \n\neinheitlichen Anrechnung von drei Jahren Kindererzie-\n\nhungszeit auf die gesetzliche Rente, also auch f\u00fcr Kinder, \n\ndie vor 1992 geboren wurden. Und nicht zuletzt forderten \n\nwir in einem Antrag \u201eAltersarmut bek\u00e4mpfen \u2013 solidari-\n\nsche Mindestrente einf\u00fchren\u201c. \n\nAll das h\u00e4tte zur Umsetzung des Koalitionsvertrages von \n\nCDU und FDP beitragen k\u00f6nnen. Doch genau das wurde \n\nimmer von CDU und FDP abgelehnt \u2013 hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag ebenso wie im Deutschen Bundestag. \n\nUnd es gibt noch weitere offene Baustellen. Ich kann aus \n\nZeitgr\u00fcnden nur Stichworte nennen: die Benachteiligung \n\ndes mittleren medizinischen Personals aus DDR-Zeiten, \n\nder ungekl\u00e4rte Status der Ballettt\u00e4nzer oder auch die \n\n\u00fcberf\u00e4llige Beendigung des Rentenstrafrechts. \n\nWer heute als junger Mensch im Osten eine Arbeit auf-\n\nnimmt, der wird auch in 40 Jahren noch in seinem Ren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8456 \n\ntenbescheid nachlesen k\u00f6nnen, dass er damals eben nicht \n\nim Westen t\u00e4tig war und deshalb dann weniger Rente \n\nerh\u00e4lt. \n\nSo, meine Damen und Herren, kann die Deutsche Einheit \n\nnicht gelingen. Dieser Zustand muss schnellstens beendet \n\nwerden. Auch darum geht es bei der Bundestageswahl am \n\nkommenden Sonntag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Einbringerin, \n\ndie Fraktion DIE LINKE, sprach Kollege Hahn. \n\nIn der weiteren Reihenfolge \u2013 das trage ich Ihnen noch \n\neinmal vor \u2013 kommen jetzt CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die \n\nCDU ergreift jetzt Herr Kollege Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe mich ein bisschen \n\ngewundert, dass der Vorschlag f\u00fcr so eine Aktuelle Debat-\n\nte ausgerechnet von den LINKEN kommt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Was?) \n\nSie haben ja derzeit die Stra\u00dfen ganz kr\u00e4ftig mit potenzi-\n\nellen Wahll\u00fcgen zuplakatiert. Wenn man sich das einmal \n\nanschaut, finde ich, sind die LINKEN die letzte Partei, die \n\nsich zu so einem Thema eigentlich \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfte. \n\nEs hat mich dann doch sehr an einen notorischen S\u00e4ufer \n\nerinnert, der sich in einer Drogenklinik als Chefarzt \n\nbewirbt. Sie sind die Letzten, die beim Thema Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit, Einhalten von Versprechen irgendjemandem \n\nirgendetwas vorschreiben sollten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWer hat Ihnen das eingegeben?) \n\nSchauen wir es uns einmal an. Bei Ihrem aktuellen Ren-\n\ntenkonzept hat ja kein Mensch mehr durchgerechnet, wie \n\nviel das ist, weil jeder wei\u00df, dass das, was Sie dort ver-\n\nsprechen, vollkommen daneben ist, weil jeder wei\u00df: Sie \n\nhaben das, was w\u00fcnschenswert ist, jeden Punkt, aufge-\n\nschrieben, ohne zu sagen, wer es bezahlen soll. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWer hat es denn vorgeschlagen?) \n\nBei der vorigen Wahl, 2009, hat man das noch gemacht, \n\nda hat man einmal geschaut: Was kostet das eigentlich? \n\nDann h\u00e4tte man die H\u00e4lfte des Bundeshaushalts allein f\u00fcr \n\nRente ausgeben m\u00fcssen. Und h\u00e4tte man Ihre anderen \n\nForderungen alle aufnehmen m\u00fcssen, ich glaube, da g\u00e4be \n\nes kein Land auf der Welt, dass das mit seinem Staats-\n\nhaushalt h\u00e4tte finanzieren k\u00f6nnen, wenn man Ihre W\u00fcn-\n\nsche, die Sie aufgeschrieben haben, dort h\u00e4tte finanzieren \n\nm\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDeshalb noch einmal: Wahlprogramm hei\u00dft nicht: Frei-\n\nbier f\u00fcr alle!, sondern zu schauen, was machbar und \n\nm\u00f6glich ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHerr Kollege Hahn, Sie haben darauf hingewiesen, dass \n\nwir als CDU auch unpopul\u00e4re Dinge einmal gesagt haben; \n\ndass wir gesagt haben: Wir brauchen eine Erh\u00f6hung der \n\nMehrwertsteuer. Das hat uns kein gro\u00dfes Lob eingebracht; \n\nwir haben es gemacht, weil wir es f\u00fcr richtig gehalten \n\nhaben; und wir sagen dieses Mal: Wir m\u00fcssen bei der \n\nPflege auch etwas mehr Geld hineintun, damit die Pflege-\n\nversicherung finanzierbar bleibt. Diese Ehrlichkeit w\u00fcrde \n\nich mir von Ihnen, den LINKEN, auch einmal w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE: Hier geht es um die Rentenwerte!) \n\nJetzt kommen wir zur Rentenangleichung. Ja, richtig ist, \n\nHerr Kollege Pellmann: Die Ost-West-Angleichung steht \n\nim Koalitionsvertrag, und sie w\u00e4re \u2013 mit gar nicht so viel \n\nAufwand \u2013 m\u00f6glich gewesen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAber was w\u00e4re die Konsequenz gewesen? Die Frage \n\nm\u00f6chten wir jetzt einmal stellen. Die Angleichung w\u00e4re \n\nohne Probleme gewesen. Da w\u00fcssten wir, es h\u00e4tten die \n\nOstrentner ein bisschen mehr Geld gehabt, aber \u2013 und \n\ndarauf kommt es jetzt an \u2013 der Aufwertungsfaktor w\u00e4re \n\nweggefallen, das hei\u00dft, die Leute, die heute arbeiten, \n\nh\u00e4tten sp\u00e4ter einmal weniger Rente bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenn es ist ja niemandem in Westdeutschland zu vermit-\n\nteln, dass es nur eine Rentenerh\u00f6hung gibt. \n\n(Zuruf von der CDU: Das muss man dazusagen!) \n\nDenn was bedeutet der Ausgleichsfaktor. Noch einmal zur \n\nErl\u00e4uterung: Jemand, der im Osten f\u00fcr 7 Euro Stunden-\n\nlohn arbeitet, bekommt einmal eine Rentenanwartschaft \n\nwie jemand, der im Westen f\u00fcr 8 Euro arbeitet. Es ist eine \n\nBesserstellung der ostdeutschen Arbeitnehmer. Und wenn \n\nich etwas angleiche, dann ist das sofort weg. Das ist doch \n\nlogisch. Wer, glauben Sie, schenkt uns in Westdeutschland \n\ndann noch irgendetwas? \n\nUnd man muss wissen, dass eben die Einkommen West \n\nund Ost noch unterschiedlich sind; wir sind im Osten \n\nnoch 17 % hinter dem Niveau im Westen. \n\nAlso: H\u00e4tte man das gemacht, dann w\u00e4ren die Arbeitneh-\n\nmer in Ostdeutschland die gro\u00dfen Verlierer gewesen. \n\nDeswegen bin ich sehr froh, dass es nicht dazu gekommen \n\nist und das sich auch Sachsen daf\u00fcr eingesetzt hat, dass \n\nwir wirklich vern\u00fcnftig herangehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN)  \n\nGanz klar: Die Rentner h\u00e4tten ein Sahneh\u00e4ubchen \n\nobendrauf bekommen, aber die Arbeitnehmer h\u00e4tten statt \n\neiner Tasse Kaffee ein Glas Wasser bekommen. Das w\u00e4re \n\ndie Konsequenz gewesen, wenn man das gemacht h\u00e4tte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8457 \n\nIch glaube auch, dass es bei den Rentnern daf\u00fcr sehr \n\ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis gibt. Ich hatte am Montag eine Dis-\n\nkussionsrunde mit Rentnern, die sehr wohl das zu sch\u00e4t-\n\nzen wissen, was sie f\u00fcr Renten heute haben, dass wir \n\nsagen k\u00f6nnen: Im Regelfall haben wir ganz gute Renten, \n\nund dann, Herr Kollege Pellmann, schauen wir einmal, \n\nwie das zu DDR-Zeiten war. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Dr. Pellmann? \u2013 Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Krau\u00df, bevor wir zur DDR kommen, h\u00e4tte \n\nich folgende Frage an Sie \u2013 Sie haben das ja auch nun \n\nausgef\u00fchrt \u2013: Habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie \n\ngesagt haben, Sie sind froh, dass das, was im Koalitions-\n\nvertrag angek\u00fcndigt, versprochen war, nicht umgesetzt \n\nwurde? Habe ich Sie da richtig verstanden? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich komme noch dazu, was der \n\nL\u00f6sungsansatz ist, dass man Schritt f\u00fcr Schritt die Ren-\n\ntenangleichung macht; diese ist ja sinnvoller. Und wenn \n\nSie einmal, Herr Kollege Pellmann, schauen, wie das in \n\nden letzten Monaten gelaufen ist, dann sehen Sie, dass wir \n\nda auf dem richtigen Weg sind. \n\nZum 1. Juli ist das Rentenniveau von 89 auf 92 % gestie-\n\ngen \u2013 schrittweise. Wir hatten in Ostdeutschland eine \n\nRentenerh\u00f6hung von \u00fcber 3 %, in Westdeutschland von \n\n0,25 %. \u2013 \u00dcbrigens hat uns das viel \u00c4rger im Westen \n\neingetragen. Gehen Sie einmal an einen westdeutschen \n\nStammtisch und erkl\u00e4ren denen, wieso im Osten die \n\nRenten deutlich schneller steigen als im Westen. Das ist \n\nein Erkl\u00e4rungsproblem. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nIch finde es richtig so. Ich sage nur mal: Dieser schritt-\n\nweise Ann\u00e4hrungsprozess ist richtig. So, wie die Geh\u00e4lter \n\nsteigen, wie sich die Schere bei den Geh\u00e4ltern nach und \n\nnach schlie\u00dft, so wird sich auch bei dem Rentenniveau die \n\nSchere nach und nach schlie\u00dfen. Das dauert ein bisschen \n\nZeit, aber es ist, glaube ich, der effektivere Weg. \n\nHerr Kollege Pellmann, lassen Sie mich zur\u00fcckkommen, \n\nweil ich immer jemand bin, der sagt: Man kann ja auch \n\neinmal schauen, nicht nur, was die Parteien in die Pro-\n\ngramme hineinschreiben, sondern was sie wirklich konk-\n\nret machen. Das finde ich am spannendsten. \n\nUnd da k\u00f6nnen Sie sich einmal anschauen: Gehen Sie \n\nheute einmal zu einem Rentner und gehen Sie einmal zu \n\neinem Rentner, wie das zu DDR-Zeiten war, wo Sie die \n\nVerantwortung hatten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nUnd Ihre Freunde. Da gab es 300 Mark Rente im Durch-\n\nschnitt \u2013 bis auf Ihre Genossen, die bessergestellt waren. \n\nRente hie\u00df Altersarmut. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir haben heute 2 % Altersarmut. \u2013 Ja, mit 300 Mark \n\nmusste man erst einmal auskommen. Ein St\u00fcck Butter \n\nzum Beispiel hat 2,40 Mark gekostet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Und die Mieten usw.?) \n\nDaran sieht man es. \u2013 Die Mieten waren niedrig, aber der \n\nganze Rest war h\u00f6her. Reden Sie einmal mit Rentnern. \n\nDas wei\u00df jeder. Und die Rentner sind dankbar, weil sie \n\nwissen, was sie mit der Wiedervereinigung wirklich \n\nbekommen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nAnhaltender Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir das nicht verstecken. Ich glaube, \n\nder Prozess ist gut. Wir haben eine Rentenangleichung, \n\nwir wollen dort weitergehen. Wir wissen auch, dass es \n\nProbleme gibt, Probleme, \u00fcber die wir sprechen m\u00fcssen, \n\ndie wir auch in der neuen Wahlperiode angehen m\u00fcssen, \n\ndamit es zu keiner Altersarmut kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDar\u00fcber werde ich dann im n\u00e4chsten Redebeitrag spre-\n\nchen. Aber erst einmal an dieser Stelle: Der Prozess, den \n\nwir gegangen sind \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt eine Rentenanglei-\n\nchung zu machen \u2013, ist richtig, weil wir die Arbeitnehmer \n\nin unserem Land nicht benachteiligen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht Herr Kollege Dulig f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das Renten\u00fcberleitungsgesetz \n\nist eine der gr\u00f6\u00dften sozialpolitischen Errungenschaften \n\nder Einheit, weil ich glaube, dass wirklich diejenigen, die \n\ndamals in Rente waren oder unmittelbar danach in Rente \n\ngegangen sind, zu einer Generation geh\u00f6ren, die durchaus \n\neine gute Rente bekommen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas sollte man auch anerkennen. Nur sind wir jetzt an \n\ndem Punkt, wo sich auch dieses Renten\u00fcberleitungsgesetz \n\nlangsam \u00fcberlebt und wo wir andere politische Antworten \n\nfinden m\u00fcssen \u2013 eben weil inzwischen viele Menschen in \n\nSachsen und Ostdeutschland leben, die aufgrund ihrer \n\ngebrochenen Erwerbsbiografien auf ein Problem zusteu-\n\nern. Das betrifft nicht nur das Thema Altersarmut, son-\n\ndern auch diejenigen, die in Arbeit sind, fragen sich: Wird \n\nmeine Arbeit denn als Lebensleistung tats\u00e4chlich in der \n\nRente anerkannt werden? \n\nDann wird die Frage, warum es insoweit noch Unter-\n\nschiede zwischen Ost und West gibt, immer virulenter. \n\nDie Debatte, die wir heute hier f\u00fchren, betrifft die Frage, \n\nwelche Erwartungen in den vergangenen Jahren geweckt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8458 \n\nwurden. Lieber Herr Krau\u00df, wenn das Modell, das Ihnen \n\nvorschwebt, falsch war \u2013 warum stand es bei Ihnen im \n\nWahlprogramm bzw. warum steht es im Koalitionsver-\n\ntrag? Diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie weisen durchaus auf eine reale Gefahr hin: Eine \n\nRentenanpassung zwischen Ost und West w\u00e4re sehr \n\nschnell m\u00f6glich, aber zulasten der ostdeutschen Rentne-\n\nrinnen und Rentner. Deshalb muss man sich das Modell \n\ngenau anschauen. Ich frage mich nur: Hatten Sie als CDU \n\ntats\u00e4chlich diese \u201ekalte\u201c Rentenangleichung zwischen Ost \n\nund West geplant? Wenn ja, w\u00fcrde ich Ihnen recht geben: \n\nGut, dass es nicht so gekommen ist! Dann aber h\u00e4tten Sie \n\nerst recht die Menschen veralbert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nOder wollten Sie ein anderes Modell umsetzen, haben \n\ndaf\u00fcr aber keine politischen Mehrheiten gefunden? Ich \n\nwei\u00df es nicht. Noch Anfang des Jahres versprach \n\nFrau Merkel beim DGB, die Rentenangleichung zwischen \n\nOst und West werde kommen. Daf\u00fcr hat sie noch vier \n\nTage Zeit. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNein, heute ist die letzte Kabinettssitzung!) \n\n\u2013 Die ist wahrscheinlich schon vorbei. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Kann sein!) \n\nWir m\u00fcssen uns schon \u00fcber das Modell unterhalten und \n\n\u00fcber die Frage, ob es daf\u00fcr politische Mehrheiten gibt. \n\nDenn ich sage: Wir brauchen politische Mehrheiten, auch \n\nzwischen Ost und West. Wenn wir es einfach laufen \n\nlassen, wird es immer schwerer, eine Mehrheit f\u00fcr die \n\nUmsetzung eines vern\u00fcnftigen Modells der Angleichung \n\nzwischen Ost und West zu finden. Es war 1989/1990 eine \n\ngro\u00dfe solidarische Leistung, das Renten\u00fcberleitungsge-\n\nsetz zu verabschieden. Wir brauchen auch jetzt wieder \n\neine gro\u00dfe solidarische Leistung, wenn es um die Anglei-\n\nchung geht. Es kommt aber auf das konkrete Konzept an. \n\nWir als SPD schlagen vor, die Rentenangleichung zwi-\n\nschen Ost und West schrittweise abzuschlie\u00dfen, indem \n\nwir den j\u00e4hrlichen Rentenwert hochsetzen und parallel \n\ndazu den H\u00f6herbewertungsfaktor absenken, um ab dem \n\nJahr 2020 ein einheitliches Rentenrecht zu haben. Die \n\nGrundvoraussetzung daf\u00fcr ist aber, dass wir gleiche \n\nL\u00f6hne haben. Angesichts dessen frage ich den \u2013 nicht \n\nanwesenden \u2013 Wirtschafts- und Arbeitsminister, was er \n\ndaf\u00fcr tut. Er tut das Gegenteil! Wenn Mindestl\u00f6hne \n\nvereinbart werden, widerspricht er der Allgemeinverbind-\n\nlichkeitserkl\u00e4rung. Das hei\u00dft, hier wird aktiv Politik \n\ngegen eine Rentenangleichung betrieben, weil nicht f\u00fcr \n\ngemeinsame, bessere L\u00f6hne gek\u00e4mpft wird. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN  und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen, dass Tarifl\u00f6hne gezahlt werden. Wir wollen \n\nkeine Unterscheidungen mehr zwischen Ost und West. \n\nDas Mindeste, was wir wollen, ist der Mindestlohn \u2013 \n\nfl\u00e4chendeckend und gesetzlich. \n\nIch muss Herrn Hahn widersprechen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nHerr Hahn, Sie haben gesagt, Herr Tillich tue nichts. Ich \n\nmuss ihn jetzt in Schutz nehmen: Es gibt viele Zitate, \n\nwonach er sich daf\u00fcr einsetze, dass es den ostdeutschen \n\nRentnerinnen und Rentnern bessergehe, dass endlich \n\nGerechtigkeit komme. Ich kann Ihnen viele Zitate vortra-\n\ngen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nGemacht hat er nichts!) \n\nDie Frage ist nur, ob es jetzt besser ist oder ob die gegen-\n\nw\u00e4rtige Situation nicht vielmehr der Beleg daf\u00fcr ist, dass \n\ndie s\u00e4chsische Stimme in der CDU ungeh\u00f6rt verhallt. \n\nOder wie soll ich es verstehen, dass die Vorstellungen der \n\ns\u00e4chsischen CDU nicht einmal den Weg in das Regie-\n\nrungsprogramm gefunden haben? \n\nEs ist noch mehr zu regeln als nur die Ost-West-\n\nAngleichung. Wir brauchen auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die zu \n\nDDR-Zeiten geschiedenen Frauen. Wir brauchen eine \n\nL\u00f6sung f\u00fcr die 19 Berufsgruppen, die eine Zusatzversi-\n\ncherung abgeschlossen haben, die jetzt nicht im Renten-\n\nversicherungssystem wirksam wird. Deshalb schlagen wir \n\nvor, einen steuerfinanzierten Fonds einzurichten, um \n\nsolche H\u00e4rtef\u00e4lle zu mildern. Sie sollten sich vor Augen \n\nhalten, dass zu DDR-Zeiten viele Berufsgruppen einen \n\nschlechten Lohn in Kauf nehmen mussten wegen der \n\nZusicherung, durch die Zusatzversicherung wenigstens \n\nbei der Rente bessergestellt zu sein. Sie k\u00f6nnen sich \n\nsicherlich vorstellen, wie die betroffenen Menschen sich \n\nf\u00fchlen: Damals wurden sie beim Lohn veralbert, heute \n\nwerden sie wieder benachteiligt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMartin Dulig, SPD: Zum guten Schluss: Ich wei\u00df nicht, \n\nwie wir es im Wahlkampf mit einem Spruch der Kollegin \n\nLieberknecht halten sollen. Sie sollte auf die Frage \n\nantworten, wie man damit umgehen wolle, dass die \n\nRentenangleichung nicht im neuen Regierungsprogramm \n\nder CDU steht, und sagte: \u201eBeim letzten Mal stand die \n\nRentenanpassung im Wahlprogramm, und wir haben sie \n\nnicht gemacht. Jetzt steht sie nicht im Wahlprogramm, \n\nund wir werden sie umsetzen.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bin mir nicht mehr so sicher, wie \n\nich das Wahlprogramm der CDU lesen soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8459 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dulig sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion ergreift \n\nFrau Kollegin Sch\u00fctz das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die soziale Sicherung \n\nim Alter, unser Rentensystem, ist ein bemerkenswertes \n\nSystem gesellschaftlicher Solidarit\u00e4t, das in den n\u00e4chsten \n\nJahren vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen wird. Wir \n\nm\u00fcssen uns gemeinsam dar\u00fcber klar werden, wie wir \n\ndiese Gesellschaftsverantwortung bzw. -verpflichtung \n\ntragen wollen. \n\nHerr Dulig, Sie haben gerade angesprochen, was neben \n\nder Renteneinheit noch alles geregelt werden m\u00fcsse. Sie \n\nhatten doch die M\u00f6glichkeit dazu! Von 1998 bis 2009 \n\nwaren Sie in der Bundesregierung vertreten. Heute, \n\n23 Jahre sp\u00e4ter, verlangen Sie Nachbesserungen? Damals \n\nhatten Sie die Chance. Erz\u00e4hlen Sie den Leuten hier nicht \n\netwas anderes! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben in den letzten \n\nvier Jahren gemeinsamer Regierungsverantwortung von \n\nSchwarz-Gelb viel erreicht. Wo soll ich anfangen? Bei der \n\nRentensteigerung? Oder bei der Senkung des Rentenbei-\n\ntragssatzes? Beides ist in den vergangenen vier Jahren \n\nerfolgreich umgesetzt worden. Ich darf konkrete Zahlen \n\nnennen: Zum 01.07.2011 gab es eine Rentensteigerung \n\num 1 %, zum 01.07.2012 um weitere 2,18 % im Westen \n\nund 2,26 % im Osten. Im Jahr 2013 waren es noch einmal \n\nknapp 3 % mehr. \n\nWir haben gleichzeitig den Rentenbeitragssatz gesenkt: \n\nzum 1. Januar 2012 von 19,9 auf 19,6 %, zum 1. Januar \n\n2013 auf 18,9 %. Das ist ein wichtiger Beitrag dazu, dass \n\ndie Lohnnebenkosten unter 40 % gehalten werden k\u00f6n-\n\nnen. B\u00fcrger und Unternehmen werden um 9 Milliar-\n\nden Euro j\u00e4hrlich entlastet \u2013 ein sehr wesentlicher Betrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Jurk? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank! \u2013 Frau Kollegin \n\nSch\u00fctz, wie k\u00f6nnen Sie eigentlich Handwerkern erkl\u00e4ren, \n\ndass nicht \u2013 anstelle der Beitragssatzsenkung \u2013 die Vorf\u00e4l-\n\nligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zur\u00fcckgenommen \n\nwurde? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Jurk, auch das \n\nwurde in Angriff genommen. Das war in dem Augenblick \n\nan der Stelle so nicht machbar, nicht m\u00f6glich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWarum denn nicht?) \n\nAber das ist nat\u00fcrlich nach wie vor ein wichtiges Ziel der \n\nKoalition. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir haben das alles in den letzten vier Jahren als Ergebnis \n\neiner erfolgreichen Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik \u2013 \n\nan die Kollegen der SPD: ohne Mindestlohn! \u2013 erreicht. \n\nH\u00f6here Hinzuverdienstgrenzen beim Renteneintritt sind \n\nvon uns durchgesetzt worden. Das haben wir \u00fcbrigens \n\nauch beim vorzeitigen Renteneintritt erreicht, Stichwort: \n\n\u201eKombirente\u201c. Wir haben das Schonverm\u00f6gen zur priva-\n\nten Altersvorsorge f\u00fcr ALG-II-Bezieher verdreifacht, \n\ndamit sie ihr im Arbeitsleben Angespartes tats\u00e4chlich im \n\nAlter selbst verwenden k\u00f6nnen. Die Kommunen werden \n\ndurch die steigende Beteiligung des Bundes von den \n\nKosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter nachhaltig \n\nentlastet. Zudem haben wir die Zuschussrente, die auf \n\nKosten der Beitragszahler gegangen w\u00e4re, verhindert. \n\nEs liegen noch einige Aufgaben vor uns, keine Frage. Wer \n\nein Leben lang hart gearbeitet hat, hat Anspruch auf eine \n\nfaire Rente \u2013 in Ost wie in West. Allein im Jahr 2013 \n\nhaben wir die L\u00fccke zwischen dem Rentenwert Ost und \n\ndem Rentenwert West von 11 auf 9 % verringert. Auch \n\ndas ist ein wesentliches Ergebnis der vereinbarten Um-\n\nstellung auf ein einheitliches Rentenrecht. \n\nWir streben ein Konsensmodell an, das eine stichtagsbe-\n\nzogene, besitzstandswahrende Umstellung auf ein einheit-\n\nliches Rentenrecht in ganz Deutschland vorsieht. Ab dem \n\nStichtag soll jeder Euro Rentenbeitrag im gesamten \n\nBundesgebiet den gleichen Rentenanspruch bringen. Das \n\nist ein wichtiges Ziel. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nHaben Sie aber nicht gemacht!) \n\n\u2013 Wir werden es aber zuk\u00fcnftig tun; davon bin ich fest \n\n\u00fcberzeugt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDie FDP nicht mehr!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die FDP setzt gleichzei-\n\ntig auf Freiheit. Die B\u00fcrger sollen sich frei entscheiden \n\nk\u00f6nnen, wie lange sie im Erwerbsleben bleiben wollen. \n\nDas ist das Konzept eines gleitenden, flexiblen \u00dcbergangs \n\nin die Rente ab 60 Jahren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Jetzt  \n\nwollen Sie die Rente mit 67 auch abschaffen?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wir wollen keinen starren Renten-\n\nbeginn; es geht immer um die individuelle Lebenssituati-\n\non. \n\nWir k\u00f6nnen auf erfolgreiche vier Jahre zur\u00fcckblicken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8460 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 2 den Wunsch nach einer Kurzintervention. Bitte, \n\nHerr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Sch\u00fctz, Sie haben \n\nrecht: In der Zeit, in der die SPD regierte, h\u00e4tte sie Dinge \n\numsetzen k\u00f6nnen. Nur, was ist Ihnen jetzt lieber? Dass \n\nwir aus Fehlern lernen oder nie Fehler machen? Sie \n\nwissen doch auch alle, wie schwierig Debatten in den \n\neigenen Reihen bei einem Thema sind, das viel Geld \n\nkostet. Sie brauchen daf\u00fcr Mehrheiten, auch in den \n\neigenen Parteien. Deshalb sage ich mit einem gewissen \n\nStolz \u2013 denn ich habe ja auch meinen eigenen Anteil \n\ndaran \u2013, dass es uns in unserem Regierungsprogramm \n\ngelungen ist, nicht nur so einen sch\u00f6nen Satz hineinzu-\n\nschreiben, sondern den Weg zu beschreiben, wie wir \n\ntats\u00e4chlich bis zum Jahr 2020 zu einem einheitlichen \n\nRentensystem kommen. \n\nIch h\u00e4tte mir auch von den anderen gew\u00fcnscht, dass sie \n\neine klare Ansage machen. Denn die Solidarit\u00e4t, die Sie in \n\nden eigenen Parteien brauchen, um eine L\u00f6sung zu \n\nbekommen, wird schwinden. Wir m\u00fcssen meiner Mei-\n\nnung nach bis zum Jahr 2020 eine L\u00f6sung finden, weil \n\nmit dem Auslaufen des Solidarpaktes die gesamte Debatte \n\nzur Deutschen Einheit noch einmal gef\u00fchrt werden wird; \n\ndenn dann wird die Frage stehen: Ist die Deutsche Einheit \n\nauch als soziale Einheit vollendet? \u2013 Ich w\u00fcnsche uns \n\nallen viel Erfolg bei der Debatte in den eigenen Reihen, in \n\nden eigenen Parteien. \n\nDas Entscheidende ist aber, dass wir nicht nur Debatten \n\nf\u00fchren und Programme schreiben, sondern es auch umset-\n\nzen, und dass man sich darauf verlassen kann. Was die \n\nCDU in ihr Wahlprogramm, in den Koalitionsvertrag mit \n\nder FDP geschrieben hat, ist nichts wert gewesen. Da \n\nsieht man, worauf man sich verlassen kann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Dulig. Es reagiert Frau \n\nKollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Dulig! Es ist ja \n\nsch\u00f6n, wenn Sie Fehler einsehen. Aber wenn damit \n\nHoffnungen geweckt werden \u2013 \u2013 Ich denke an die Fragen \n\nder vor 1990 geschiedenen Ehen, was meiner Meinung \n\nnach im \u00dcberleitungsrentenvertrag abschlie\u00dfend geregelt \n\nwurde. Ich halte das wirklich f\u00fcr Augenwischerei, was \n\nhier dem W\u00e4hler vorgegaukelt wird. \n\nWie gesagt, Sie waren 1998 in der Regierung, 2013 sagen \n\nSie also: Aha, Sie wollen zur\u00fcckdrehen. Sie haben 2004 \n\nmit den Hartz-Gesetzen die Rente mit 67 beschlossen, das \n\ndrehen Sie jetzt 2012/2013 wieder um. Sie sind doch nicht \n\nverl\u00e4sslich in Ihren Ansichten! Dass man aus Fehlern \n\nlernen kann, gerne. Aber dieses \u201eRein in die Kartoffeln, \n\nraus aus den Kartoffeln\u201c \u2013 worauf soll sich der W\u00e4hler \n\nbzw. der B\u00fcrger \u00fcberhaupt noch verlassen k\u00f6nnen? \n\nIch denke, das zeigt ganz deutlich: Sie gehen auf Stim-\n\nmenfang, auf W\u00e4hlerfang, aber Ihnen geht es nicht um die \n\nVerantwortung in unserem Land. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \n\nin dieser Rednerrunde. Die GR\u00dcNEN haben keine Rede-\n\nzeit mehr. Dann k\u00f6nnte jetzt die NPD-Fraktion das Wort \n\nergreifen. Sie haben noch 2,19 Minuten. Das Wort ergreift \n\nder Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Einmal Hand aufs Herz: Das gebro-\n\nchene Rentenversprechen ist doch bestenfalls ein Bruch-\n\nst\u00fcck der schier endlosen Kette gebrochener Versprechen \n\nder etablierten Politik. Seit Kohl uns hier in den neuen \n\nL\u00e4ndern 1990 mit seiner Vision bl\u00fchender Landschaften \n\nSand in die Augen gestreut hat, haben wir in Sachsen \n\nunterschiedliche L\u00f6hne, unterschiedliche Renten. Der \n\ngesamte Freistaat ist auf dem Weg zu einem gro\u00dfen \n\nEntleerungsraum, wo zwei urbane Zentren dieser Nega-\n\ntiventwicklung noch hinterherhinken, aber auch nicht \n\nabgekoppelt sind. \n\nMeine Partei, die NPD, ist seit 1964 immer klar und \n\ndeutlich f\u00fcr die deutsche Einheit eingetreten. Aber zu \n\ndieser Einheit geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch die Gleichheit der \n\nBedingungen zum Leben f\u00fcr die B\u00fcrger in Ost und West, \n\negal ob in Schwaben oder Pommern, in Bayern oder \n\nSachsen. Dazu geh\u00f6ren gleiche Renten und gleiche \n\nL\u00f6hne. \n\nSie, meine Damen und Herren von den Etablierten, jetzt \n\nin dem Fall gerade einmal von FDP und CDU, haben \n\ndiese Einheitlichkeit komplett aufgegeben. Oder wie soll \n\nman auffassen, dass gerade heute die letzte Kabinettssit-\n\nzung einen Mindestlohn f\u00fcr die Steinmetzbranche festle-\n\ngen will und wieder einmal unterschiedliche Lohnh\u00f6hen \n\nf\u00fcr Ost und West zementiert werden, n\u00e4mlich 11 Euro f\u00fcr \n\nWestdeutschland und 10,13 Euro f\u00fcr die neuen Bundes-\n\nl\u00e4nder, also immer noch ein Unterschied von 8 %? \n\nNein, meine Damen und Herren, f\u00fcr uns als Nationalde-\n\nmokraten ist die grundgesetzlich geforderte Gleichheit \n\nauch gleichbedeutend mit einer Angleichung der Bedin-\n\ngungen in Ost und West, und zwar sofort und nicht mit \n\nirgendwelchen Wahlversprechen, die dann nicht eingehal-\n\nten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr M\u00fcller sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind am Ende der Rednerrunde \n\nangekommen und treten in eine neue ein. F\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE ergreift Herr Kollege \n\nDr. Pellmann das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Krau\u00df! \n\nVerehrte Abgeordnete der CDU und FDP! Sie k\u00f6nnen es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8461 \n\ndrehen und wenden, wie Sie wollen: Es gibt in der deut-\n\nschen Sprache f\u00fcr das, was wir heute leider zu behandeln \n\nhaben, ein Substantiv, und das hei\u00dft Wortbruch. Ob Sie es \n\nwollen oder nicht! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben versucht, sich einigerma\u00dfen \n\ngeschickt um die Beantwortung meiner Zwischenfrage \n\nherumzuwinden. Ich will Ihnen Folgendes sagen: Wir \n\nhatten in diesem Haus mehrfach Gelegenheit, Ihre Argu-\n\nmente zu h\u00f6ren und die Argumente, die ich hier vorzutra-\n\ngen hatte. Es ist nichts Neues hinzugekommen. Insofern \n\nfrage ich, was die Koalition in ihrem Koalitionsvertrag \n\nund Frau Merkel auf dem Deutschen Seniorentag in \n\nLeipzig wohl geritten haben mag, wenn alles vorher klar \n\nwar. Oder wollen Sie mir etwa weismachen, dass man erst \n\nim Verlauf von Verhandlungen gemerkt hat, wie kompli-\n\nziert das ist? \n\nIch werde heute noch einmal versuchen, vier Scheinar-\n\ngumente von Ihnen zu widerlegen; denn Argumente sind \n\nes nicht. Die Dinge sind eindeutig ausgetauscht. Bei dem \n\nersten Scheinargument, das Sie heute auch ansatzweise \n\ngebracht haben und dann vielleicht noch vertiefen wollen, \n\ngeht es darum, dass gesagt wird, die Renteneinheit w\u00e4re \n\neine Benachteiligung der Rentnerinnen und Rentner in \n\nden neuen Bundesl\u00e4ndern, weil der Hochwertungsfaktor \n\nwegfallen w\u00fcrde und m\u00fcsste. \n\nWer sagt Ihnen denn, dass der Hochwertungsfaktor \n\nwegfallen muss? \u2013 Wir haben Ihnen hier immer wieder \n\neinen Stufenplan vorgeschlagen, bei dem sehr wohl der \n\nHochwertungsfaktor beibehalten werden muss und in dem \n\nMa\u00dfe abgeschmolzen werden kann, wie sich die L\u00f6hne \n\nim Osten an die L\u00f6hne im Westen angleichen. Wir k\u00f6nnen \n\ndoch nicht weiter so tun, als ob etwa die Ostdeutschen \n\ndoppelt bestraft werden k\u00f6nnen \u2013 jetzt niedrigere L\u00f6hne \n\nund daf\u00fcr im Alter auch noch niedrigere Renten. \n\nIch will Ihnen das zweite Argument nennen, das Sie \n\nimmer wieder bringen: Es gehe doch nicht an, dass mit \n\nder Hochwertung \u2013 wenn wir sie in den neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern beibehalten \u2013 die Menschen in den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern benachteiligt w\u00fcrden. Auch das ist ein Scheinar-\n\ngument, weil v\u00f6llig klar ist, dass die Ann\u00e4herung des \n\nRentenwertes Ost an den Rentenwert West nicht die \n\nUnterschiedlichkeit der L\u00f6hne generell ausgleicht. Es ist \n\ndoch ein Hirngespinst, was Sie uns da immer wieder \n\nvortragen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn Folgendes ist klar: Wir haben auch in Sachsen \n\nMenschen, die niedrigere L\u00f6hne und welche, die h\u00f6here \n\nL\u00f6hne haben. Das Gleiche haben wir auch im Westen. \n\nAber was weg muss, ist die Rentenmauer zwischen Ost \n\nund West, dass wir f\u00fcr die gleiche Leistung im Osten eine \n\nandere Bewertung pro Rentenpunkt haben als im Westen. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 ich will die SPD nicht in Schutz nehmen \u2013 \n\nh\u00e4tten Sie etwas machen k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr mich klar. \n\nAber vielleicht k\u00f6nnte man sagen, es war eine \u00dcber-\n\ngangsphase, in der sich die Renten laut Grundgesetz \n\nangleichen sollten. Herr Kohl hat von ganz anderen \n\nFristen in der \u00dcbergangsphase getr\u00e4umt, von viel k\u00fcrze-\n\nren, wie wir wissen. \n\nAber die \u00dcbergangsphase muss irgendwann einmal zu \n\nEnde sein! Oder wollen wir uns ewig in der \u00dcbergangs-\n\nphase bewegen? \u2013 Ich sage Ihnen Folgendes: Wenn ich \n\ndas einmal prozentual hochrechne, hat sich in den letzten \n\nzehn Jahren der Rentenwert Ost um etwa 2 % an den im \n\nWesten angen\u00e4hert. Rechnen Sie das hoch, zehn Jahre \n\n2 %, 10 % etwa haben wir noch, dann sind das \u2013 wenn ich \n\nrichtig rechnen kann \u2013 50 Jahre. Ich sage Ihnen, da sind \n\nmeine noch nicht geborenen Enkel noch betroffen und \n\nsogar die Urenkel, die ich vielleicht nie kennenlernen \n\nwerde. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das waren in einem Jahr \n\n3 %! Das ist doch Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nDas muss sich endlich \u00e4ndern, Herr Krau\u00df! Da k\u00f6nnen \n\nSie hier reden, wie Sie wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE war das Herr Dr. Pellmann. \u2013 F\u00fcr \n\ndie CDU spricht jetzt erneut Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Schrittweise Angleichung, \n\nHerr Kollege Pellmann, das ist nicht auf 50 Jahre bezo-\n\ngen. Ich habe es Ihnen gesagt: Wir haben zum 1. Juli das \n\nRentenniveau im Osten von 89 auf 92 % erh\u00f6ht. Wenn Sie \n\nsich die Prognosen der Bundesregierung \u2013 oder auch die \n\nvon den Wirtschaftsforschungsinstituten \u2013 f\u00fcr n\u00e4chstes \n\nJahr anschauen, dann stellen Sie fest, dass es eine breitere \n\nAngleichung bei den Renten geben wird, weil die Geh\u00e4l-\n\nter im Osten auch st\u00e4rker steigen als im Westen und \n\ndeswegen die Rentenangleichung kommt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Und?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\n\u2013 das Thema Rente ist wichtig \u2013 einige Ausf\u00fchrungen zu \n\ndem Thema machen. Ich will mir erlauben, bei den \n\nMa\u00dfnahmen, die wir als CDU haben, ein Preisschild \n\ndranzuh\u00e4ngen, weil ich das f\u00fcr ganz wichtig halte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas trifft sich gut!) \n\nImmer das Blaue vom Himmel zu versprechen, ist das \n\nKonzept der LINKEN, nicht unseres. Ich will auch sagen, \n\nich h\u00e4tte mir von der SPD etwas mehr Ehrlichkeit ge-\n\nw\u00fcnscht. Sie haben ein Rentenkonzept aufgestellt, das \n\n60 Milliarden Euro kostet. Das klingt gut, aber wir m\u00fcs-\n\nsen fragen: Ist es finanzierbar? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 Ich habe von der SPD gesprochen. \u2013 Bei Ihnen sind es \n\nja astronomische Zahlen. Das bekommt kaum noch ein \n\nRechner hin. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8462 \n\nWichtigstes Thema bei uns: Wir wollen das Thema \n\nM\u00fctterrente verwirklichen. Alle Frauen, die nach 1992 \n\nKinder bekommen haben, bekommen drei Entgeltpunkte \n\nin der Rente gutgeschrieben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: So ist es!) \n\nWir wollen aber gern sicherstellen \u2013 da Altersarmut vor \n\nallem weiblich ist \u2013, dass es dort eine Besserstellung der \n\nFrauen gibt. Eigentlich m\u00fcssten wir sagen \u201ezwei Jahre \n\nzwei Entgeltpunkte f\u00fcr die Frauen zus\u00e4tzlich\u201c, denn dann \n\nh\u00e4tte man einen Gleichstand. Dann w\u00e4re es egal, ob die \n\nFrau vor 1992 oder nach 1992 Kinder bekommen hat. \n\nWir m\u00fcssen aber ehrlich sein. Was k\u00f6nnen wir von heute \n\nauf morgen machen? Was k\u00f6nnen wir 2014 machen? Da \n\nhaben wir \u201eein Entgeltpunkt\u201c gesagt. Das bedeutet f\u00fcr \n\nFrauen, die in Ostdeutschland Kinder haben, 26 Euro pro \n\nKind pro Monat mehr Rente. Das kostet insgesamt schon \n\n6,5 Milliarden Euro. Das ist eine Herausforderung. Wir \n\nwollen uns dieser Herausforderung stellen. Wenn es gut \n\nl\u00e4uft, sollten wir 6,5 Milliarden in die Hand nehmen, um \n\neine wirkliche Gleichstellung zu haben, sodass es egal ist, \n\nob die Kinder vor 1992 oder nach 1992 geboren wurden. \n\nZweites Thema, Lebensleistungsrente \u2013 so hei\u00dft das bei \n\nder CDU \u2013: Dazu gibt es unterschiedliche Konzepte. Die \n\nGR\u00dcNEN nennen das \u201eGarantierente\u201c, die SPD nennt es \n\n\u201eSolidarrente\u201c. Da bin ich sehr zuversichtlich, dass wir \n\nauch partei\u00fcbergreifend etwas hinbekommen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das denke ich auch!) \n\nDas Ziel muss sein: Wer sein Leben lang gearbeitet hat, \n\nder muss am Lebensende mehr Geld haben als jemand, \n\nder nie gearbeitet hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen eine Lebensleistungsrente, die bei \n\n850 Euro liegen sollte, denn wir wissen, dass die Grund-\n\nsicherung, also Hartz IV, im Alter in Sachsen bei ungef\u00e4hr \n\n650 Euro liegt, sodass klar ist, dass jemand, der sein \n\nLeben lang gearbeitet hat, nicht weniger hat als jemand, \n\nder nicht gearbeitet hat. \n\nWie wichtig das ist, will ich an einem Rechenmodell \n\nzeigen. Wenn Sie heute 47 Jahre alt sind, noch 20 Jahre zu \n\narbeiten haben, 10 Euro Stundenlohn erhalten und insge-\n\nsamt 47 Jahre durchg\u00e4ngig gearbeitet haben, bekommen \n\nSie eine Rente, die auf dem Grundsicherungsniveau ist, \n\nund das ist ungerecht. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\njemand, der ein ganzes Leben lang gearbeitet hat, mehr \n\nhaben muss als jemand, der nie gearbeitet hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \n\ndoch Ihre Regierungspolitik!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nPellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, Sie wissen aber \u2013 so wie ich \u2013, dass die \n\n850 Euro, die Sie jetzt ansetzen, bereits heute unter der \n\noffiziellen Armutsgrenze liegen und ohnehin unter der \n\nPf\u00e4ndungsgrenze, die nat\u00fcrlich auch etwas mit Armutsde-\n\nfinition zu tun hat? Ich gehe davon aus, dass Sie das \n\nwissen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich will mich mal nicht auf \n\nIhre Armutsdefinition einlassen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMir geht es darum, dass jemand, der nie gearbeitet hat, \n\nbei uns ungef\u00e4hr 650 Euro bekommt. Es kann nicht sein, \n\ndass jemand, der sein Leben durchg\u00e4ngig gearbeitet hat, \n\nauch 650 Euro bekommt, sondern es muss einen deutli-\n\nchen Unterschied geben. \n\nEin weiterer Punkt betrifft die Erwerbsunf\u00e4higkeitsrent-\n\nner. Auch das ist etwas, was partei\u00fcbergreifend eigentlich \n\nklar ist: dass man dort eine Besserstellung haben muss \n\nund dass die Zurechnungszeiten erh\u00f6ht werden. Wenn Sie \n\ndie Zurechnungszeiten erh\u00f6hen, bekommen Erwerbsunf\u00e4-\n\nhigkeitsrentner 45 Euro pro Monat mehr Rente, denn wir \n\nwissen, dass \u00fcberproportional viele Invalidit\u00e4tsrentner in \n\nder Grundsicherung sind \u2013 10 % \u2013, ansonsten \u2013 das hatte \n\nich schon gesagt \u2013 im Durchschnitt nur 2 %. Also, diese \n\nsind besonders betroffen, und dort m\u00fcssen wir etwas tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine Zwischen-\n\nfrage von Frau Herrmann. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, ich hatte noch einmal nachgeschaut. Es \n\nwar, glaube ich, 2007, da hatten wir eine Anh\u00f6rung im \n\nLandtag, bei der verschiedene M\u00f6glichkeiten der Anglei-\n\nchung des Rentensystems in Ost und West diskutiert \n\nworden sind. Es gab da Vorschl\u00e4ge, unter anderem von \n\nver.di oder vom Katholischen Verein. Sie z\u00e4hlen jetzt auf, \n\nwas Sie sich alles vorstellen k\u00f6nnen. Ich frage mich \n\nallerdings \u2013 Sie waren jetzt vier Jahre lang in Regierungs-\n\nverantwortung, die Modelle sind ja alle nicht neu \u2013: \n\nWarum haben Sie nicht mehr bewerkstelligt, als Sie in \n\nRegierungsverantwortung waren? Sie unterbreiten uns \n\njetzt hier Vorschl\u00e4ge. Ich kann als W\u00e4hler nicht davon \n\nausgehen, dass Sie das in den n\u00e4chsten vier Jahren ma-\n\nchen, denn es stand im Koalitionsvertrag, und Sie haben \n\nes bis jetzt nicht gemacht. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Weil ich ein Preisschild dran-\n\nh\u00e4nge. Deswegen ist die Antwort relativ einfach. Ich hatte \n\nIhnen gesagt: Die M\u00fctterrente kostet 6,5 Milliarden Euro, \n\ndas ist der eine Entgeltpunkt. Die Lebensleistungsrente \n\nkostet uns 3 Milliarden Euro. Die Ehrlichkeit w\u00fcrde ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8463 \n\nmir auch von anderen Parteien w\u00fcnschen. Wenn Sie sich \n\nnoch an das ver.di-Modell erinnern \u2013 was ich gut finde, \n\ndie Staatsregierung hat auch gesagt, dass es ein gutes \n\nModell ist \u2013: Das waren 25 Milliarden Euro, die dieses \n\nRentenangleichungsmodell kostet. Da muss ich fragen: \n\nWenn wir es durchsetzen, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIn f\u00fcnf Jahren!) \n\n\u2013 ja, in f\u00fcnf Jahren, aber dauerhaft \u2013, woher nehmen wir \n\ndann diese 25 Milliarden Euro? Also immer, wenn ich bei \n\nder M\u00fctterrente von 6,5 Milliarden Euro rede, bedeutet \n\ndas: jedes Jahr 6,5 Milliarden Euro. Wenn ich von der \n\nLebensleistungsrente spreche, dann bedeutet das \n\n3 Milliarden Euro jedes Jahr mehr und nicht nur einmalig. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir Priorit\u00e4ten setzen. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass die Priorit\u00e4ten in erster Linie sein werden, \n\ndass die Erziehungszeiten von M\u00fcttern besser anerkannt \n\nwerden m\u00fcssen, weil Frauen einen besonders hohen \n\nBeitrag zur Kindererziehung, zur Stabilit\u00e4t des Rentensys-\n\ntems geleistet haben und es auch gerecht sein muss, es \n\nsich lohnen muss, dass man arbeitet, und der, der arbeitet, \n\nnicht der Dumme sein darf. Das sind unsere Priorit\u00e4ten, \n\ndie wir setzen. \n\nAuch das Thema Rentenangleichung von Ost und West ist \n\nwichtig und auch nachvollziehbar. Aber es ist eben das \n\nSahneh\u00e4ubchen auf dem Kaffee. So ehrlich m\u00fcssen wir \n\nauch mal sein. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \n\nM\u00fctterrente haben wir auch nicht!) \n\nHerr Kollege Hahn, ein Thema hat mich schon ein wenig \n\nbedr\u00fcckt, und zwar, als Sie von dem \u201eRentenstrafrecht\u201c \n\ngesprochen haben. Ich habe vorhin nur einmal kurz \n\ngesagt, wie die Renten zu DDR-Zeiten waren und wie sie \n\nheute sind. Den Rentnern geht es im Durchschnitt allen \n\ndeutlich besser. Wof\u00fcr Sie sich seit Jahren einsetzen \u2013 \n\nauch im Deutschen Bundestag \u2013, das sind \u2013 das verbirgt \n\nsich ja hinter dem Begriff \u2013 h\u00f6here Renten f\u00fcr Stasileute. \n\nDa \u2013 das k\u00f6nnen Sie wissen, Herr Hahn \u2013 werden wir \n\nnicht mitmachen. Mit uns wird es das nicht geben. Es \n\nkann ja wohl nicht sein, dass derjenige, der einen ein-\n\nsperrt \u2013 zu Unrecht \u2013, eine h\u00f6here Rente hat als derjenige, \n\nder im Gef\u00e4ngnis sa\u00df \u2013 zu Unrecht \u2013 und keine hohe \n\nRente bekommt. Wir sind daf\u00fcr, dass es dazu nicht \n\nkommt. Deswegen werden wir dieses Rentenkonzept, das \n\nSie haben \u2013 h\u00f6here Renten f\u00fcr Stasileute \u2013 mit Sicherheit \n\nnicht mitmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \u2013  \n\nZurufe von der LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Krau\u00df sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Die SPD-Fraktion hat noch 1 Minute \n\nund 22 Sekunden. Will sie sie nutzen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die will  \n\nsie gewinnbringend einsetzen!) \n\n\u2013 Ja. M\u00f6chten Sie in dieser Runde das Wort ergreifen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Vielleicht!) \n\n\u2013 Vielleicht. Gut, Kollege Brangs. \u2013 Die FDP, Frau \n\nSch\u00fctz, hat keine Zeit mehr. Die GR\u00dcNEN auch nicht. \n\nDie NPD ebenfalls nicht. \u2013 Wir sind damit bei einer \n\ndritten Runde angekommen. Die einbringende Fraktion \n\nergreift, vertreten durch Herrn Kollegen Dr. Pellmann, \n\nerneut das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nVersprechen soll man halten. Ich hatte Ihnen vier Schein-\n\nargumente der CDU und FDP versprochen, zu denen ich \n\nhier Stellung nehmen m\u00f6chte. Ich war bei meinem ersten \n\nRedebeitrag erst beim zweiten stehengeblieben, also folgt \n\ndas dritte Scheinargument. Herr Krau\u00df hat dankenswer-\n\nterweise die Dinge heute wieder flei\u00dfig bedient, und \n\nzwar: die Ostdeutschen seien schon heute mit einer im \n\nDurchschnitt h\u00f6heren gesetzlichen Rente versorgt als ihre \n\nwestdeutschen Schwestern und Br\u00fcder. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas lesen wir ja st\u00e4ndig in der \u201eBild\u201c-Zeitung, und \n\ndeshalb wird dann auch gleich noch gesagt: Deswegen \n\nk\u00f6nne man ja verstehen, weshalb der Rentenwert nicht \n\nangeglichen werden m\u00fcsse \u2013 bzw. nicht so schnell ange-\n\nglichen werden m\u00fcsse. Da darf ich zumindest in Erinne-\n\nrung rufen \u2013 Herr Krau\u00df, wenn Sie dem zustimmen, umso \n\nbesser \u2013, dass wir selbstverst\u00e4ndlich insbesondere bei \n\nFrauen noch mehr Arbeitsjahre im Osten haben, die \n\nnat\u00fcrlich auch angerechnet werden, und dass wir selbst-\n\nverst\u00e4ndlich im Osten in der gesetzlichen Rente nicht die \n\nBer\u00fccksichtigung von T\u00e4tigkeiten haben, die eigentlich \n\nim Westen Beamte auszuf\u00fchren haben. \n\nDie werden anders, n\u00e4mlich in die gesetzliche Rente \n\neinbezogen. Wenn ich die Statistik jetzt ausf\u00fchren w\u00fcrde, \n\nk\u00f6nnten Sie das kaum widerlegen: Es gleichen sich die \n\nZahlbetr\u00e4ge in den letzten Jahren immer mehr an, weil im \n\nOsten leider mehr und mehr unterbrochene Erwerbsbio-\n\ngrafien zur Geltung kommen. Das hei\u00dft also, dass wir \n\nsehr wohl davon ausgehen m\u00fcssen, dass die Ann\u00e4herung \n\ndes Rentenwertes unerl\u00e4sslich ist, weil, wenn wir die \n\ngesamten Alterseink\u00fcnfte sehen, der Abstand immer noch \n\nbei \u00fcber 20 % liegt, da noch andere Faktoren zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen sind. \n\nDas vierte von Ihnen\u2013 ich habe es mir extra aufgeschrie-\n\nben \u2013 jetzt mit einem Preisschild versehene Scheinargu-\n\nment bedeutet, es sei kein Geld da f\u00fcr die Angleichung \n\nder Ostrenten. Ich will heute nicht noch einmal sagen, \n\nwof\u00fcr alles Geld da war in der letzten Zeit. Zumindest \n\nStichworte: Rettung von Banken oder diese komische \n\nDrohne, die wohl 600 Millionen Euro gekostet hat und \n\nwo keiner wei\u00df, wer verantwortlich war. Es lie\u00dfe sich \n\ndazu vieles heranziehen, was nun wahrlich nichts mit \n\nsozialer Gerechtigkeit zu tun hat. \n\nAber ich werde Ihnen etwas anderes sagen, und das h\u00f6ren \n\nSie nat\u00fcrlich nicht sehr gern, das wei\u00df ich: Sie kommen \n\nhier immer wieder und sagen, dass der Staat 80 Milliar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8464 \n\nden Euro zur Sicherung und St\u00fctzung der gesetzlichen \n\nRentenversicherung zuschie\u00dfen muss. Das stimmt, \n\nnat\u00fcrlich der Staat und damit der Steuerzahler. Aber dazu \n\nsage ich Ihnen Folgendes: Eigentlich, wenn n\u00e4mlich die \n\ngesamten artfremden Leistungen nach Rentenversiche-\n\nrungsrecht ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden, m\u00fcsste der Staat bereits \n\nheute 120 Milliarden Euro zuschie\u00dfen. Ich will Ihnen \n\nsagen, dass ich keine dieser sozialen Leistungen missen \n\nm\u00f6chte. Aber wir wollen uns hier nicht hinstellen und \n\nsagen, dass wir damit die Rentenkasse stabilisieren. Nein, \n\nwir leisten uns zu Recht soziale Leistungen. Aber das \n\nProblem besteht dann darin, dass Sie dieses Argument \n\nimmer nur halbherzig benutzen. Das bedeutet, dass Sie im \n\nEndeffekt sagen, wir k\u00f6nnen uns diese hohen Zusch\u00fcsse \n\nnicht mehr leisten, also m\u00fcssen wir an der Rentenformel \n\ndrehen, also m\u00fcssen wir die Rente mit 67 einf\u00fchren. \n\nWenn Sie ehrlich w\u00e4ren und den Experten vertrauen \n\nw\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie eine Rechnung aufmachen, was \n\nwirklich in der gesetzlichen Rentenversicherung auszahl-\n\nbar w\u00e4re, wenn es nur um die aus Einkommen gespeisten \n\nVersicherungsleistungen gehen w\u00fcrde. \n\nHerr Krau\u00df, noch eine kurze Bemerkung zum sogenann-\n\nten Rentenstrafrecht. Sie werden von uns nicht h\u00f6ren, \n\ndass wir diese oder jene Berufsgruppe aus DDR-Zeiten \n\nnachtr\u00e4glich besonders hervorheben oder bevorteilen \n\nwollten. Ich will Ihnen aber eines sagen: Was wir hier \n\nerleben, ist ein Bruch mit der Geschichte der deutschen \n\nRentenversicherung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Der letzte Satz, \n\nHerr Pr\u00e4sident! \n\nWenn Sie jemanden bestrafen wollen, dann m\u00f6ge das die \n\nJustiz machen und nicht das Rentenrecht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Nicht  \n\nbestrafen, aber auch nicht besserstellen!) \n\nWer zu DDR-Zeiten Verbrechen begangen hat, muss \n\nbestraft werden. Das geht aber nicht \u00fcber das Rentenrecht. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Sie andere M\u00f6glichkeiten finden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Da gibt es keine Bestrafung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Pellmann hatte \n\ndas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 \n\nNun h\u00e4tte die CDU-Fraktion erneut die Gelegenheit, das \n\nWort zu ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. Gibt es bei der \n\nSPD Redebedarf? \u2013 FDP und GR\u00dcNE haben keine \n\nRedezeit mehr, die NPD auch nicht. Wir k\u00f6nnten jetzt in \n\neine weitere Rederunde eintreten. Sie haben noch Rede-\n\nzeit, Herr Kollege Dr. Pellmann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wir  \n\nwarten erst einmal, was die Ministerin sagt! \u2013 \n\nZuruf: Ha, ha! \u2013 Heiterkeit) \n\nDann h\u00e4tte jetzt die Staatsregierung das Wort. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, Sie ergreifen dasselbe auch. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! 85 % der \n\nDeutschen w\u00fcnschen sich eine Angleichung der Renten \n\nOst/West. Das sind die Ergebnisse einer repr\u00e4sentativen \n\nUmfrage der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom letzten \n\nSamstag. Ja, dieser Wunsch ist sehr wohl nachvollziehbar. \n\nAber es ist auch hier wie bei einer Versicherungspolice: \n\nWir m\u00fcssen auf das Kleingedruckte achten. Das, meine \n\nDamen und Herren der Fraktion DIE LINKE, verschwei-\n\ngen Sie bei Ihren Forderungen. \n\nUm das Kleingedruckte oder \u2013 um auf Ihren Jargon \n\neinzugehen \u2013 die Scheinargumente \u2013 so nannten Sie es, \n\nHerr Pellmann, in Ihrem Rundumschlag \u2013 noch einmal zu \n\nverdeutlichen: Sie wissen, die neuen L\u00e4nder haben bereits \n\nim Jahr 2008 einen entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nin den Bundesrat eingebracht. Dieser Antrag wurde \n\njedoch von uns aus guten Gr\u00fcnden nicht weiter verfolgt. \n\nW\u00e4hrend der Diskussion dar\u00fcber wurde sehr schnell \n\ndeutlich, dass die Debatte um die Angleichung der aktuel-\n\nlen Rentenwerte \u2013 es geht nicht um all die Sachen, die \n\nhier noch genannt wurden \u2013 untrennbar mit der sogenann-\n\nten Hochwertung der im Beitrittsgebiet \u2013 das waren wir \n\ndamals \u2013 gezahlten Entgelte verbunden ist. Mit der \n\nrentenrechtlichen Hochwertung wird nicht nur den unter-\n\nschiedlichen Einkommensverh\u00e4ltnissen in Ost und West \n\nRechnung getragen; mit ihr werden auch die unterschied-\n\nlichen Rentenwerte ganz oder teilweise ausgeglichen. In \n\nden Branchen, in denen bereits jetzt zu 100 % West \n\nverdient wird, erfolgt sogar eine \u00dcberkompensation. Auch \n\ndas geh\u00f6rt mit zur Wahrheit. \n\nAuf die Berechtigung der rentenrechtlichen Hochwertung \n\nhabe ich immer wieder hingewiesen. Sie war und ist auch \n\nein Gebot der Gerechtigkeit. Aber wir k\u00f6nnen keine \n\nAngleichung der Rentenwerte vornehmen, die von der \n\nLohnentwicklung abgekoppelt ist. Das w\u00fcrden die struk-\n\nturschwachen L\u00e4nder nicht hinnehmen. Das hat auch \n\nschon zu einigen Diskussionen gef\u00fchrt, und zwar auch \n\naus Sorge um eine Schlechterstellung einkommensschwa-\n\ncher Menschen im Westen. Diesbez\u00fcglich von einem \n\neiskalten Brechen eines Rentenversprechens zu reden, ist \n\nf\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. \n\nIhnen allen d\u00fcrfte bekannt sein, dass die Forderungen \n\nnach einer Abschaffung der rentenrechtlichen Hochwer-\n\ntung auch von der anderen Seite immer lauter werden. Ich \n\nhalte es deshalb f\u00fcr geradezu unverantwortlich, st\u00e4ndig \n\nunrealistische Maximalforderungen zu stellen, die letzt-\n\nendlich das Gegenteil von dem bewirken werden, n\u00e4mlich \n\neine rentenrechtliche Schlechterstellung der Menschen \n\nhier in unserem Bundesland. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von der Fraktion DIE LINKE, wird die Staatsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8465 \n\ngierung keinen Aktionismus betreiben, der den Menschen \n\nin unserem Land schadet. Auch ohne die von Ihnen \n\ngeforderte sofortige Angleichung der Rentenwerte Ost \n\nund West \u2013 es geht immer wieder um die Rentenwerte, \n\nwas hier unter den Teppich gekehrt wurde \u2013 sind wir bei \n\nder Vereinheitlichung der Rentenwerte auf einem guten \n\nWeg. In diesem Jahr konnten wir uns \u00fcber eine Renten-\n\nsteigerung im Osten in H\u00f6he von 3,29 % freuen. Das \n\nhaben sich unsere Rentner sehr wohl verdient. Auch hier \n\nhaben wir gesehen, was sie geleistet haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident und \n\nFrau Staatsministerin. \n\nSie haben eben noch einmal plausibel gemacht, dass die \n\nH\u00f6herwertung noch notwendig ist, weil der ostdeutsche \n\nArbeitsmarkt zu weniger Rentenpunkten f\u00fchrt und es \n\ndamit f\u00fcr die heute Besch\u00e4ftigten ein Nachteil w\u00e4re, wenn \n\ndie Angleichung Ost und West, die ja mit der Abschaffung \n\nder H\u00f6herwertung verbunden ist, schnell k\u00e4me. Meinen \n\nSie aber nicht, dass diese strukturellen Ungerechtigkeiten \n\ndes Arbeitsmarktes nicht \u00fcber die Rente gekl\u00e4rt werden \n\nsollten, sondern dort, wo sie entstehen, n\u00e4mlich am \n\nArbeitsmarkt? Mindestrente oder weitere Zusch\u00fcsse f\u00fcr \n\nALG-II-Empf\u00e4nger zur Rentenversicherung sind Ma\u00df-\n\nnahmen, die dazu f\u00fchren, dass sich diese strukturellen \n\nVerwerfungen nicht so stark auspr\u00e4gen und man deshalb \n\nauf die H\u00f6herwertung verzichten kann. Dort w\u00e4re Einsatz \n\ngefordert, wenn Sie das verhindern wollen. \n\nSind Sie auch dieser Meinung und sehen Sie an dieser \n\nStelle die Notwendigkeit f\u00fcr mehr Engagement? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Diese Komplexit\u00e4t ist nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzen. Ich werde noch einmal darauf zur\u00fcck-\n\nkommen. Wir haben unser Gutachten \u201eAlter, Rente, \n\nGrundsicherung\u201c vor Augen. Das spricht eine eigene \n\nSprache. \n\nIch will auf meine Rede zur\u00fcckkommen. \n\nIn diesem Jahr konnten wir uns im Osten \u00fcber eine \n\nRentensteigerung in H\u00f6he von 3,29 % freuen. Ich sagte es \n\nbereits. Das haben sich unsere Rentnerinnen und Rentner \n\nauch verdient. Damit hat sich der aktuelle Rentenwert im \n\nOsten deutlich dem aktuellen Rentenwert im Westen \n\nangen\u00e4hert. Dies zeigt, dass sich das bestehende Renten-\n\nsystem bew\u00e4hrt hat. Gleichwohl wird es eine weitere \n\nAufgabe sein, das System immer wieder an die aktuellen \n\nBedingungen anzupassen. Dazu wurde das Thema Kin-\n\ndererziehungszeiten genannt, und ich nenne nochmals das \n\nThema L\u00fccken im Erwerbsleben. \n\nNochmals die klare Ansage: Unsere Rente muss solida-\n\nrisch, solide und generationengerecht sein, und Sachsen \n\nwird sich diesbez\u00fcglich sehr wohl in den anstehenden \n\nKoalitionsverhandlungen positionieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Frau Staatsministerin Clau\u00df hat ihre Ausf\u00fchrungen \n\ndargelegt. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Es war zu \n\nerwarten, Herr Dr. Pellmann, Sie nutzen Ihre noch vor-\n\nhandene Redezeit f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nwerde sie heute vielleicht erstmalig gar nicht aussch\u00f6pfen. \n\nAber, Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte doch ganz \n\nfreundlich sagen: Sie haben heute keinerlei neue Argu-\n\nmente eingebracht, und Sie haben auch die vier Thesen, \n\ndie ich Ihnen zu Ihren Scheinargumenten dargetan habe, \n\nnicht widerlegen k\u00f6nnen. Das stelle ich rein sachlich fest. \n\nSie haben demzufolge auch nicht begr\u00fcnden k\u00f6nnen oder \n\nwenigstens dazu Stellung nehmen wollen, weshalb das \n\nRentenann\u00e4herungsversprechen damals in den Koaliti-\n\nonsvertrag, der ja noch gilt, hineingekommen ist. \n\nEs ist bisher von niemandem gesagt worden: Das war ein \n\nFehler. Oder: Wir haben es damals nicht besser gewusst. \n\nWenn Sie sagen w\u00fcrden, wir haben es nicht besser ge-\n\nwusst, so muss ich Ihnen sagen: Es war von den Experten \n\nganz klar gesagt worden \u2013 vor 2009 \u2013, wohin die Reise \n\ngehen k\u00f6nnte. Es gab, wie Frau Herrmann heute festge-\n\nstellt hat, in der Tat mehrere Modelle. Wir haben auch \n\nhier mehrere Modelle diskutiert. Es bleibt also \u2013 ob Sie \n\nwollen oder nicht \u2013 f\u00fcr mich bei einer bewussten W\u00e4hler-\n\nt\u00e4uschung. Es kann ja sein, dass der Freistaat Sachsen mit \n\nseiner Staatsregierung hierbei nicht in der vordersten \n\nReihe marschiert ist \u2013 was man ihm \u00fcbelnehmen m\u00fcsste, \n\nweil wir deutlich machen m\u00fcssen: Wenn es um die Ren-\n\ntenangleichung geht, dann muss nat\u00fcrlich in erster Linie \n\ndie Initiative von Sachsen ausgehen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWir haben die Bev\u00f6lkerung mit dem h\u00f6chsten Durch-\n\nschnittsalter. Wir haben die meisten Rentnerinnen und \n\nRentner, und ich bin v\u00f6llig unzufrieden mit dem, was \n\nsowohl Ihre Fraktion als auch Sie selbst sagten: dass die \n\nSache auf einem guten Weg sei. Leider ist sie das nicht, \n\nund wir wissen nicht, was uns erwarten w\u00fcrde, wenn die \n\nCDU weiterhin die Regierung stellt. Wir werden abwar-\n\nten, wie es ausgeht. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Da haben  \n\nSie nicht zugeh\u00f6rt! \u2013 Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nAber wir k\u00f6nnen einfach nicht abwarten, dass das noch \n\nJahrzehnte dauert \u2013 aus dem einfachen Grund: weil das \n\ndann viele, die nicht mehr im Arbeitsprozess stehen, gar \n\nnicht mehr erleben w\u00fcrden, und weil viele, die noch keine \n\nRente bekommen, dann auch davon betroffen w\u00e4ren, dass \n\nes noch nicht zur Renteneinheit gekommen ist. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8466 \n\n\u00dcbergangsperiode, die ich Ihnen gern zugestehen w\u00fcrde, \n\nmuss irgendwann zu Ende sein. F\u00fcr uns ist sie schon \n\nlange zu Ende, und insofern kann ich nur sagen: Wir \n\nbleiben bei dem Thema unserer heutigen Aktuellen \n\nDebatte, so wie wir es formuliert haben. Es gab keine \n\nhinreichenden Argumente, die uns veranlassen k\u00f6nnten, \n\netwas von dem zur\u00fcckzunehmen, was dort an These \u2013 und \n\ndamit auch an Vorwurf Ihnen gegen\u00fcber \u2013 steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\ndas Argument von Herrn Dr. Pellmann eingehen, dass es \n\nnoch Jahrzehnte dauern w\u00fcrde, bis die West- und die \n\nOstrenten angeglichen seien. Sie sagten vorhin, es w\u00fcrde \n\nnoch \u00fcber 50 Jahre dauern. Ich hatte schon einmal gesagt, \n\nwir sind beim Rentenniveau bei 92 % und haben in \n\ndiesem Jahr 3 Prozentpunkte zugelegt. Wenn Sie da \n\neinmal ein wenig vorrechnen \u2013 wir haben die Renten-\n\nprognosen der Bundesregierung sowie des Kieler Instituts \n\nf\u00fcr Weltwirtschaft, die besagen, dass die Ostrenten auch \n\nim kommenden Zeitraum steigen m\u00fcssten \u2013 und 8 durch 3 \n\nteilen und annehmen, es w\u00fcrde in den n\u00e4chsten Jahren so \n\nweitergehen \u2013 was ich nicht einsch\u00e4tzen kann \u2013, dann \n\nkommt bestimmt nicht 50 heraus. Insofern ist die Ann\u00e4he-\n\nrung n\u00e4her, als Sie es sich vorstellen k\u00f6nnen bzw. es \n\nvielleicht auch wollen. Sie wird Schritt f\u00fcr Schritt erfol-\n\ngen, aber so lange dauert es nicht mehr, und ich denke, \n\nwir werden dann \u2013 vermutlich 2020 \u2013 eine Angleichung \n\nhaben, wenn wir jetzt den Prozess einfach weiterverfol-\n\ngen, so wie er derzeit l\u00e4uft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann \n\nm\u00f6chte gern erwidern. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, mit \n\nder Mathematik ist es so eine Sache. Ich habe, wenn Sie \n\nrichtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, gesagt: In den letzten zehn Jahren \n\nhat sich der Abstand um 2 % verringert. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das stimmt nicht!) \n\nRechnen Sie mir das mit Ihren 92 % einmal vor. 3 % \n\nRentensteigerung entspricht noch lange nicht einer Ab-\n\nstandsverk\u00fcrzung von 3 %. Das ist ein v\u00f6lliger Unter-\n\nschied. Aber es ist nicht ganz einfach mit der Mathematik. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Drei Prozentpunkte!) \n\nAber ich will Ihnen Folgendes sagen: Ich bin doch nicht \n\nder Prophet, der sagen kann, dass es 50 Jahre dauern \n\nwerde. Ich w\u00fcnschte mir, es ginge schneller. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nAber Sie haben 50 Jahre gesagt!) \n\n\u2013 Jetzt bin ich dran! \u2013 Wir haben auch ein Programm \n\ndaf\u00fcr entwickelt. Nat\u00fcrlich gebe ich gern zu, dass wir \n\ndieses zum Teil auch von den Gewerkschaften abge-\n\nschrieben haben. Wir m\u00fcssen doch nicht alles neu erfin-\n\nden \u2013 im Unterschied zu Ihnen, die irgendetwas neu \n\nerfinden und dann im Endeffekt dort landen, wo wir jetzt \n\nsind: beim Wortbruch. Also, Herr Krau\u00df, bei aller Liebe \n\nund Zuneigung Ihnen gegen\u00fcber \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Oh-Rufe  \n\nbei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Ja, gut, meine Damen und Herren, die Liebe nehme ich \n\nzur\u00fcck, \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\naber die Zuneigung bleibt, weil ich wei\u00df, dass Herr Krau\u00df \n\nim Erzgebirge oft einen einsamen Kampf, oft auch gegen \n\ndie eigenen Hei\u00dfsporne, f\u00fchrt. Das muss man auch einmal \n\nanerkennen, und genau deshalb hoffe ich, dass wir beide \n\ngemeinsam noch die deutsche Renteneinheit erleben. Ich \n\nw\u00e4re froh, Sie h\u00e4tten recht mit 2020. Ich bezweifle das. \n\nAber vielleicht erleben wir es noch gemeinsam. Sie sind \n\nja noch jung, Sie werden es auf jeden Fall erleben. Das \n\nw\u00fcnsche ich Ihnen zumindest. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten, ich denke, es gibt keinen Redebe-\n\ndarf mehr. Es signalisiert auch niemand welchen. Damit \n\nw\u00fcrde ich nun die Aktuellen Debatten schlie\u00dfen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8467 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur St\u00e4rkung der Rechte von Kindern und Jugendlichen  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Kinder- und  \n\nJugendrechtsgesetz \u2013 S\u00e4chsKJRG) \n\nDrucksache 5/7651, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/12658, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\n\u2013 Gesetz zur Regelung der Beteiligungs- und Mitbestimmungsrechte  \n\nvon Kindern und Jugendlichen in Sachsen (S\u00e4chsJugBetMitbestG) \n\nDrucksache 5/7652, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/12659, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zur allgemeinen Aussprache das \n\nWort nehmen. Es beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN, \n\ndanach folgen DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun \n\nFrau Abg. Herrmann das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Unser Gesetzentwurf wird \n\nheute in 2. Lesung behandelt, und wir haben seit der \n\nEinbringung der Gesetzesinitiative im Dezember 2011 \u2013 \n\nja, so lange ist das her \u2013 auf vielf\u00e4ltige Weise hier im \n\nLandtag sowie mit Vertreterinnen und Vertretern der \n\nKinder- und Jugendarbeit diskutiert. Wir haben im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz diskutiert. Es \n\ngab eine Anh\u00f6rung zu den beiden Gesetzentw\u00fcrfen, die \n\nheute auf der Tagesordnung stehen. Wir haben gemeinsam \n\nmit den LINKEN ein Fachgespr\u00e4ch zu diesen Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen durchgef\u00fchrt und in den vier mitberatenden \n\nAussch\u00fcssen diskutiert. Dabei wurden unsere Anliegen in \n\nmehreren Punkten unterst\u00fctzt. Es geht uns darum, die \n\nInteressen von Kindern und Jugendlichen ernst zu neh-\n\nmen. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr uns? Liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\negal, ob in der Familie \u2013 dort k\u00f6nnen wir selbst daf\u00fcr \n\nsorgen \u2013, in der Freizeit, in der Politik oder in der Schule: \n\nBeteiligung darf niemals nur eine symbolische Geste sein, \n\nsozusagen ein Akt der F\u00fcrsorge. Es gen\u00fcgt keinesfalls, \n\nwenn Erwachsene die Interessen der Kinder und Jugend-\n\nlichen stellvertretend wahrnehmen. Das ist das, was wir in \n\nder Vergangenheit hier im Hohen Haus zu unserer Initia-\n\ntive immer wieder von der Koalition geh\u00f6rt haben. \n\nWas bedeutet es f\u00fcr uns, die Interessen von Kindern und \n\nJugendlichen ernst zu nehmen? Das bedeutet zuerst \n\neinmal, man muss Inhalte verst\u00e4ndlich kommunizieren. \n\nDamit sich Kinder und Jugendliche mit ihren W\u00fcnschen, \n\nIdeen und Erfahrungen zu Wort melden und sich einbrin-\n\ngen k\u00f6nnen, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, muss die Einladung an \n\nsie, muss die Information dar\u00fcber, was zum Beispiel in \n\nder Kommune geplant ist, und muss die verwendete \n\nSprache verst\u00e4ndlich sein. Das hei\u00dft, wir brauchen alters-\n\nangemessene Formen der Information von Kindern und \n\nJugendlichen zum Beispiel \u00fcber solche Vorhaben, die in \n\nder Kommune geplant sind und die Interessen von Kin-\n\ndern und Jugendlichen ber\u00fchren. Denken Sie an die UN-\n\nKonvention. Darin ist das niedergelegt. \n\nWir brauchen eine kind- und jugendgerechte Kommuni-\n\nkation. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang den Petiti-\n\nonsausschuss erw\u00e4hnen. Es ist zwar toll, dass sich Men-\n\nschen unabh\u00e4ngig von ihrem Alter an den Petitionsaus-\n\nschuss wenden k\u00f6nnen. Aber gerade f\u00fcr Kinder ist die \n\nSprache, in der ihnen auf ihre Petition geantwortet wird, \n\nabsolut unverst\u00e4ndlich. Wir sollten uns Gedanken ma-\n\nchen, wie wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen. Es ist \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nmanche Erwachsenen unverst\u00e4ndlich. \n\nWas bedeutet es noch, die Interessen von Kindern und \n\nJugendlichen ernst zu nehmen? \u2013 Die Beteiligung muss \n\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche zum Beispiel in der Kommu-\n\nne sichtbar, erlebbar und fassbar sein. Das hei\u00dft, die \n\nBeteiligungsprozesse und ihre Ergebnisse m\u00fcssen f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche, aber auch f\u00fcr Erwachsene \n\nsichtbar werden. Die Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen ernsthafte \n\nKonsequenzen haben. Ich meine damit nicht die Umset-\n\nzung eins zu eins, sondern den Prozess der ernsthaften \n\nAuseinandersetzung mit den Ideen, Vorschl\u00e4gen und \n\nAnliegen von Kindern. \n\nIn dem Fachgespr\u00e4ch ist uns gesagt worden, dass junge \n\nMenschen oftmals schon mit der Einbringung einer Idee \n\nin ihrem Wohnort oder in der Schulkonferenz scheiterten, \n\nohne dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr sie nachvollziehbar dargestellt \n\nw\u00fcrden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das schreckt \n\nab. \n\nWir als Erwachsene haben eine gro\u00dfe Chance. Wir k\u00f6n-\n\nnen Kinder und Jugendliche dabei begleiten, eigene \n\nErfahrungen auch mit demokratischer Auseinanderset-\n\nzung, mit Einmischung zu machen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8468 \n\nindem wir diese Einmischung nicht als st\u00f6rend betrachten, \n\nsondern als das Recht von Kindern und Jugendlichen \n\nanerkennen. Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen durch unser \n\nInteresse erleben, dass sie ernsthaft an der Gestaltung \n\nihrer unmittelbaren Umwelt beteiligt sind und dass sie \n\netwas bewegen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen erfahren, dass wir als \n\nErwachsene diese Beteiligung sch\u00e4tzen. \n\nWas bedeutet es noch, die Interessen von Kindern und \n\nJugendlichen ernst zu nehmen? \u2013 Die Beteiligung, von \n\nder ich spreche, muss f\u00fcr alle erreichbar und allen zu-\n\ng\u00e4nglich sein. Beteiligungsm\u00f6glichkeiten d\u00fcrfen nicht zu \n\neiner Auslese f\u00fchren, sondern m\u00fcssen gerade auch sozial \n\nbenachteiligte Kinder und Jugendliche erreichen, auch \n\nKinder und Jugendliche, die im \u00f6ffentlichen Raum eher \n\nauf Barrieren sto\u00dfen, zum Beispiel, weil sie gewisse \n\nEinschr\u00e4nkungen wie Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben \n\nund eine besondere Kommunikation ben\u00f6tigen. \n\nEs geht um moderne Beteiligungsmodelle, die altersan-\n\ngemessen alle Kinder und Jugendlichen erreichen sollen. \n\nAnsonsten machen Kinder und Jugendliche wieder die \n\nErfahrung der Ausgrenzung. \n\nWenn man Kinder einbeziehen will, dann geht es nat\u00fcr-\n\nlich auch um ganz konkrete Projekte in ihrem Umfeld. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In diesem Zusammen-\n\nhang hat Sachsen Nachholbedarf. Deshalb macht es in der \n\nUmsetzung unseres Gesetzesvorschlags auch Sinn, Best-\n\nPractice-Beispiele zu sammeln und die positiven Erfah-\n\nrungen, die bei der Beteiligung von Kindern und Jugend-\n\nlichen zum Beispiel in Kommunen gemacht wurden, allen \n\nzug\u00e4nglich zu machen, genauso wie die Gr\u00fcnde, die zum \n\nScheitern gef\u00fchrt haben. Auch das ist wichtig, damit man \n\ndieselben Fehler nicht noch einmal begeht. \n\nWir brauchen vielf\u00e4ltige Verfahren und Methoden der \n\nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen. Die Frage \n\nmuss sein, welche Formen geeignet sind, dem Anliegen \n\nder beiden Fraktionen, die diese Gesetzentw\u00fcrfe einge-\n\nbracht haben, und unserem gemeinsamen Anliegen, denke \n\nich, gerecht zu werden; denn ich gehe davon aus, dass die \n\nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen uns allen im \n\nHohen Haus ein Anliegen ist. \n\nEs geht eben nicht, wie es verk\u00fcrzt dargestellt wird, allein \n\num eine Absenkung des Wahlalters oder die Einrichtung \n\nvon Kinder- und Jugendparlamenten. Das sind \u00f6ffentlich \n\ngut wahrnehmbare Zeichen daf\u00fcr, dass wir es ernst \n\nmeinen, aber ausreichend sind diese Vorschl\u00e4ge nicht. \n\nUnser Gesetzesvorschlag geht deshalb dar\u00fcber hinaus. \n\nDie praktische Erfahrung in anderen Bundesl\u00e4ndern ist, \n\ndass weder die Absenkung des Wahlalters noch die \n\nEinrichtung von Jugendparlamenten allein ausreichen, um \n\ndie demokratische Mitbestimmung von Kindern und \n\nJugendlichen langfristig zu einer positiven Erfahrung zu \n\nmachen. \n\nDie M\u00f6glichkeiten von Beteiligung sollten vielf\u00e4ltig sein. \n\nSie sollten den konkreten Anliegen gerecht werden, an die \n\nErfahrungen der Kinder und Jugendlichen ankn\u00fcpfen, und \n\nes ist wichtig, dass Kinder und Jugendliche die Gelegen-\n\nheit bekommen, selbstst\u00e4ndig Erfahrungen zu machen \n\nund ganz individuell demokratische Prozesse zu verste-\n\nhen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde auch deutlich, dass wir eine \n\nOffensive brauchen, die nicht nur den Kindern, sondern \n\nauch uns Erwachsenen gilt. Wir Erwachsenen brauchen \n\ndie Kenntnis \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Beteiligungsmethoden, \n\nwie ich es eben ausgef\u00fchrt habe. Beteiligungsmethoden \n\nwie Kinder- und Jugendparlamente oder Foren gelingen \n\naber nur dann, wenn die begleitenden Erwachsenen, zum \n\nBeispiel die B\u00fcrgermeister, diesen Dialog wirklich wol-\n\nlen, wenn sie die Auseinandersetzung nicht scheuen und \n\ndie Erfahrungen, die sie dabei mit Kindern und Jugendli-\n\nchen machen, als Bereicherung und nicht als Last emp-\n\nfinden. \n\nWeil wir die Interessen von Kindern und Jugendlichen \n\nernst nehmen, wollen wir die Beteiligungsverfahren \n\nverbindlich regeln. Vertreter der Kinder- und Jugendarbeit \n\nhaben uns darin zugestimmt \u2013 das wussten wir aber schon \n\naus verschiedenen Anfragen \u2013, dass die Rechte von \n\nKindern und Jugendlichen in Sachsen nicht ausreichend \n\nernst genommen werden und dass ein Gesetz zur Fest-\n\nschreibung dieser Rechte dringend notwendig ist. \n\nDie F\u00e4higkeit, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, ist etwas, \n\nwas gelernt werden muss. Es handelt sich um einen \n\nProzess. Wir tragen diesem Prozesscharakter mit unserem \n\nGesetzentwurf Rechnung. Wir denken mit unserem \n\nGesetzentwurf an die Beteiligung von Kindern und \n\nJugendlichen von Anfang an, von der Kita an. Nat\u00fcrlich \n\ngeh\u00f6rt auch die Stimmabgabe bei Wahlen dazu. \n\nUm die Beteiligung verbindlich regeln zu k\u00f6nnen, sind in \n\nunserem Gesetzentwurf \u00c4nderungen der Verfassung, der \n\nGemeinde- und der Landkreisordnung und des Gesetzes \n\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen vorgesehen. Wir wollen \n\neinen gesetzlich geregelten Anspruch auf den Besuch \n\neiner Kindertageseinrichtung ab der Vollendung des \n\nersten Lebensjahres f\u00fcr alle Kinder. Wir wollen das aktive \n\nWahlrecht f\u00fcr Kommunal- und Landtagswahlen ab der \n\nVollendung des 16. Lebensjahres. Wir wollen in der \n\nGemeinde- und Landkreisordnung, hier in den Artikeln 3 \n\nund 4, festschreiben, dass Kinder und Jugendliche \u00fcber \n\nalle Entscheidungen, die sie in besonderem Ma\u00dfe betref-\n\nfen, von den Kommunen unterrichtet, dazu beraten und \n\ndaran beteiligt werden. Auch Einwohnerantr\u00e4ge und \n\nAntr\u00e4ge auf Einberufung einer Einwohnerversammlung \n\nsollen Kinder und Jugendliche unter bestimmten Voraus-\n\nsetzungen ab einem Alter von 12 Jahren stellen k\u00f6nnen. \n\nDas k\u00f6nnen Sie in unserem Gesetzentwurf nachlesen. \n\nDie Kernpunkte der \u00c4nderung der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen lauten zusammengefasst: Die Subjektstel-\n\nlung von Kindern und Jugendlichen wird hervorgehoben. \n\nDie Rechte auf Pr\u00e4vention und Schutz werden in der \n\nVerfassung verankert. Das hei\u00dft, das Recht auf Entwick-\n\nlung und Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit, das Recht auf eine \n\ngewaltfreie Erziehung und das Recht auf den Schutz vor \n\nGewalt und vor Vernachl\u00e4ssigung nehmen Staat und \n\nGesellschaft in die Pflicht, diese Rechte zu achten und zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8469 \n\nsichern. Daraus leitet sich das Recht von Kindern und \n\nJugendlichen ab, an allen Entscheidungen, die ihr Leben \n\nunmittelbar betreffen, beteiligt zu werden, also das Recht \n\nauf Partizipation. Bei allen Entscheidungen, die wir hier \n\ntreffen und die anderswo getroffen werden, sind die \n\nFolgen f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu beachten. \n\nWir halten diese Forderungen aufrecht, obwohl wir \n\ngerade eine Verfassungs\u00e4nderung beschlossen haben. F\u00fcr \n\ndiese Forderungen war in der Diskussion aber kein Raum. \n\nDie Verfassungs\u00e4nderung bedeutet nicht automatisch, \n\ndass in Zukunft keine Vorschl\u00e4ge mehr gemacht werden \n\nk\u00f6nnen, die in diese Richtung zielen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie sich erinnern, \n\ndann wissen Sie, dass Jugendliche in einem Alter von 14 \n\nbis 27 Jahren auf dem Con-Festival der Staatsregierung \n\nim Jahr 2012 in Workshops ihre Vorstellungen von politi-\n\nscher Mitwirkung in Sachsen klar formuliert haben. Sie \n\nsprechen sich f\u00fcr ein Wahlrecht ab dem 16. Lebensjahr \n\naus. Sie fordern eine bessere Kommunikation politischer \n\nInhalte. Sie fordern mehr Jugendbeteiligung in den \n\nKommunen und eine gesetzliche Verankerung von Betei-\n\nligungsformen f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Diesen \n\nzentralen Forderungen der Jugendlichen an die Staatsre-\n\ngierung sind wir mit unserem Gesetzentwurf nachge-\n\nkommen. F\u00fcr Sie alle bietet sich heute eine gute Gelegen-\n\nheit, diese Forderungen umzusetzen, indem Sie unserem \n\nGesetzentwurf zustimmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erfahrungen sind der \n\nSchl\u00fcssel zum Engagement und zur \u00dcbernahme von \n\nVerantwortung. Erfahrungen, die mit Erfolgen verbunden \n\nsind, machen Spa\u00df und machen Mut, es wieder zu versu-\n\nchen. Kinder und Jugendliche entwickeln auf diese Weise \n\neine positive Haltung zur demokratischen Zivilgesell-\n\nschaft. Sie mischen sich ein und \u2013 das ist wichtig! \u2013 sie \n\nwerden sich auch in Zukunft einmischen. \n\nDavon, liebe Kolleginnen und Kollegen, lebt unsere \n\nDemokratie. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu \n\nunserem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die Links-\n\nfraktion. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kommen wir von \n\nden vorhin viel diskutierten Senioreninnen und Senioren \n\nzu unserer Jugend. \n\nIch m\u00f6chte mich zun\u00e4chst noch einmal bei den Kollegen \n\nvon der GR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fcr die Zusammenarbeit in \n\nden letzten zwei Jahren beim Thema \u201eKinder- und Ju-\n\ngendmitbestimmung in Sachsen\u201c bedanken. Ich denke, es \n\nist ein wichtiges Thema, und man kann es nur fraktions-\n\n\u00fcbergreifend vorantreiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Gleichfalls!) \n\nVor etwa vier Jahren unterzeichneten CDU und FDP einen \n\nKoalitionsvertrag, in dem es hie\u00df \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJunge \n\nMenschen wollen wir f\u00fcr eine aktive gesellschaftliche \n\nMitgestaltung gewinnen. Daf\u00fcr werden wir Projekte zur \n\nDemokratiebildung besonders f\u00f6rdern\u201c. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist schon wieder \n\nweg \u2013, \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Ich bin hier!) \n\nwer Kinder und Jugendliche f\u00fcr eine aktive gesellschaftli-\n\nche Mitgestaltung und f\u00fcr das demokratische Gemeinwe-\n\nsen gewinnen will, der muss sie ernst nehmen. Ernst \n\nnehmen hei\u00dft, sie auch von Anfang an an Entscheidungen, \n\ndie sie betreffen, zu beteiligen. Projekte zur Demokratie-\n\nbildung ernsthaft zu f\u00f6rdern w\u00e4re mehr, als sich hier und \n\nda ein Modellprojekt \u2013 wie das \u201eDemokratische Sach-\n\nsen!\u201c, das ich durchaus sch\u00e4tze \u2013 mit Mitwirkungsmode-\n\nratoren zu leisten. \n\nDas Deutsche Kinderhilfswerk \u2013 wie viele andere Ver-\n\nb\u00e4nde in der Bundesrepublik \u2013 weist auf einen Grundsatz \n\nhin, den gerade wir als Abgeordnete und als politische \n\nAkteure ernst nehmen m\u00fcssen. \u201eKinder und Jugendliche \n\nsind eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten mit vielf\u00e4ltigen \n\nF\u00e4higkeiten. Ihre Beteiligung ist der Schl\u00fcssel zu einer \n\ndemokratischen Gesellschaft; denn nur Kinder und \n\nJugendliche, die sich selbst als aktiv gestaltend erfahren, \n\nwerden sich auch als Erwachsene eher an der Gestaltung \n\ndes Gemeinwesens beteiligten.\u201c Alle Debatten \u00fcber \n\nWahlbeteiligung seien hier nur einmal kurz in Erinnerung \n\ngebracht. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl und  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas wir als Fraktion jedoch bei der Debatte um unseren \n\nGesetzentwurf in den einzelnen Aussch\u00fcssen erleben \n\nmussten und mit welchen fadenscheinigen oder seltsamen \n\nBegr\u00fcndungen es durch CDU und FDP abgelehnt wurde, \n\nKinderrechte in die S\u00e4chsische Verfassung aufzunehmen \n\nsowie die Beteiligungs- und Mitwirkungsrechte von \n\nMinderj\u00e4hrigen in der Gemeindeordnung und Landkreis-\n\nordnung zu verankern, zeugte von wenig Sachlichkeit. \n\nVor knapp einem Jahr \u2013 darauf wurde bereits hingewiesen \n\n\u2013, im Oktober 2012, fand auf Einladung des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten in Dresden das \u201eConFestival\u201c statt \u2013 ein Jugend-\n\nkongress, an dessen Ende aus mehr als 20 Workshops \n\nkonkrete Forderungen an die Staatsregierung gerichtet \n\nwurden. Eine wesentliche Forderung, Herr Tillich, war \n\ngenau die nach mehr Mitbestimmung f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche in Sachsen. \n\nAm Ende dieser Woche \u2013 \u00fcbrigens einen Tag vor der \n\nBundestagswahl \u2013 wird der Ministerpr\u00e4sident auf der \n\nKonferenz \u201eChemnitz13 \u2013 Demokratie macht Schule\u201c in \n\nChemnitz mit s\u00e4chsischen Jugendlichen im Dialog sein. \n\nIch hoffe, Herr Tillich, Sie werden dort auch Rechen-\n\nschaft \u00fcber Ihre Bem\u00fchungen ablegen, die als Ergebnis \n\ndes \u201eConFestivals\u201c erhobenen Forderungen der Jugendli-\n\nchen umzusetzen. Ich sehe \u2013 mit Verlaub \u2013 nichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8470 \n\nNebenbei hoffe ich au\u00dferdem, dass es nur ein b\u00f6ses \n\nGer\u00fccht ist, dass der Ministerpr\u00e4sident verhindern wollte, \n\ndass auch Abgeordnete der Opposition mit Jugendlichen \n\nauf dem Sch\u00fclerkongress ins Gespr\u00e4ch kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZur\u00fcck zur Sache: Vor fast einem Vierteljahrhundert \u2013 im \n\nNovember 1989 \u2013, als die hiesigen Landstriche mit der \n\nfriedlichen Revolution besch\u00e4ftigt waren, nahm die UN-\n\nVollversammlung das \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte \n\ndes Kindes an. 1992, vor mehr als 20 Jahren, trat die UN-\n\nKinderrechtskonvention auch in der Bundesrepublik in \n\nKraft, und die Mehrzahl der Bundesl\u00e4nder hat dieser in \n\nihren Landesgesetzgebungen Rechnung getragen. Es ist \n\nverwunderlich, dass ausgerechnet die Fraktion der CDU, \n\ndie sich so oft auf die friedliche Revolution, die Demokra-\n\ntie als Errungenschaft beruft, die Verankerung von Mit-\n\nwirkungsrechten junger Menschen jenseits der Schule \n\nverweigert. \n\nDass Kinder- und Jugendmitbestimmung mehr ist als das \n\nInstallieren von Jugendparlamenten und das Senken des \n\nWahlalters, ist hoffentlich inzwischen Konsens. Dem wird \n\nauch unser Gesetzentwurf gerecht. \n\nBei unseren zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Kindern und \n\nJugendlichen, mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern seit der \n\nEinbringung des Gesetzentwurfes vor zwei Jahren wurde \n\nuns immer wieder erkl\u00e4rt, dass es eben nicht nur notwen-\n\ndig ist, Mitwirkungsrechte gesetzlich zu verankern, \n\nsondern dass diese auch von den Erwachsenen gelebt \n\nwerden m\u00fcssen. Beispielsweise haben Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler in Sachsen an \u00f6ffentlichen Schulen Mitwirkungs-\n\nrechte und f\u00fchlen sich doch oft nicht ernst genommen \n\nbzw. finden ihre Rechte an den Schulen nicht umgesetzt. \n\nDas Beispiel zeigt: Wir brauchen nicht nur eine gesetzli-\n\nche Verankerung von Kinder- und Jugendmitbestimmung, \n\nsondern wir brauchen eine andere Kultur, und wir m\u00fcssen \n\ndie Erwachsenen daf\u00fcr sensibilisieren: die Lehrerinnen \n\nund Lehrer, die Erzieherinnen und Erzieher usw. \u2013 und \n\nauch die Verwaltung. \n\nMan muss eben auch den Kommunalpolitikern und der \n\nKommunalverwaltung auf die Spr\u00fcnge helfen und sie \n\nermutigen, neue Wege zu gehen. Deshalb wollen wir als \n\nLINKE, dass die Beteiligung von Kindern und Jugendli-\n\nchen nicht nur in der S\u00e4chsischen Verfassung, sondern \n\nauch in der Gemeindeordnung und in der Landkreisord-\n\nnung verankert wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit der Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre w\u00e4re \n\nSachsen nicht einmal innovativ, sondern w\u00fcrde nur das \n\nnachvollziehen, was andere Bundesl\u00e4nder \u2013 ich z\u00e4hle sie \n\nauf: Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, Berlin, Brandenburg, \n\nHamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, \n\nNordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt und Schleswig-\n\nHolstein \u2013 l\u00e4ngst eingef\u00fchrt haben. \n\nWer jetzt glaubt, minderj\u00e4hrige Jugendliche w\u00fcrden noch \n\nnicht \u00fcber die Reife verf\u00fcgen, eine politische Wahlent-\n\nscheidung zu treffen, den frage ich: Wer \u00fcberpr\u00fcft die \n\nReife oder den Grad der politischen Bildung bei Erwach-\n\nsenen? Niemand! Es ist eine Frage der Bildung, der \n\nGelegenheiten, sich politische Reife anzueignen. Warum, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, bietet denn der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag F\u00fchrungen f\u00fcr Schulklassen und Abgeord-\n\nnetengespr\u00e4che an? Doch nicht nur, weil die Architektur \n\ngut aussieht, sondern weil es politischer Wille ist, auch \n\nJugendliche f\u00fcr Politik zu interessieren. Neben der Ab-\n\nsenkung des Wahlalters ist uns die Verankerung von \n\nBeteiligungsrechten auf kommunaler Ebene wichtig. \n\nDass Kinder und Jugendliche eine Vorlage der Verwaltung \n\naus Kreistag oder Gemeinderat nicht ohne Weiteres \n\nverstehen und kommentieren k\u00f6nnen, ist obsolet. Es ist \n\njedoch eine Frage der Begleitung und \u00dcbersetzung. \n\nKinder und Jugendliche haben beispielsweise sehr wohl \n\neine Vorstellung davon, wie \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze als Wohl-\n\nf\u00fchlorte gestaltet werden k\u00f6nnen. Sie ben\u00f6tigen nur \n\nengagierte Unterst\u00fctzung durch Erwachsene. \n\nIn der Anh\u00f6rung kam es deutlich hervor: Die Stadt \n\nItzehoe und Schleswig-Holstein machen es deutlich vor, \n\nwie ein Kinderbeauftragter zwischen Kindern und Ju-\n\ngendlichen, zwischen der Verwaltung und dem Stadtrat \n\nmoderiert und erfolgreiche Beteiligung umsetzt. \n\nVor wenigen Tagen, am 13. September 2013, fanden \n\nbundesweit die U18-Wahlen statt, allein in Sachsen in \n\n148 Wahllokalen. Auf der Podiumsdiskussion der Wahl-\n\nparty in Dresden konnte man h\u00f6ren, dass auch die FDP \n\nf\u00fcr eine Senkung des Wahlalters auf 16 Jahre ist, nur sei \n\ndies gegenw\u00e4rtig nicht umzusetzen, da man in einer \n\nRegierung mit der CDU sei und die Koalition nicht \n\ngef\u00e4hrden wolle. \n\nWerte Kollegen der FDP, da Ihre gemeinsame Zeit mit der \n\nCDU ohnehin bald vorbei sein d\u00fcrfte, k\u00f6nnen Sie heute \n\n\u00fcber Ihren Schatten springen und wenigstens Ihren \n\nVersprechungen im Wahlprogramm von 2009 treu blei-\n\nben, damit \u00fcberhaupt noch etwas anderes als die Sonn-\n\ntags\u00f6ffnung von Videotheken oder Autowaschanlagen \n\nnach dieser Legislatur von Ihnen \u00fcbrigbleibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nHeute w\u00e4re Gelegenheit zu einem symbolischen Akt: \n\nStimmen Sie unserem Gesetzentwurf zur Kinder- und \n\nJugendmitbestimmung zu, bleiben Sie Ihren Zielen oder \n\nIhren Versprechungen treu und sorgen Sie mit f\u00fcr die \n\nSenkung des Wahlalters und den Ausbau der Kinder- und \n\nJugendmitwirkung in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion der Abg. Schiemann; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8471 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im \n\nJahr 2012 bis in den Juli 2013 eine \u2013 ich denke, angemes-\n\nsen auf die Rechtsmaterie \u2013 sehr umfangreiche Diskussi-\n\non zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung gef\u00fchrt und \n\ndabei einen gro\u00dfen Verfassungskompromiss zur einmali-\n\ngen \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung erreicht. Es ist \n\nganz wichtig, dass in diesem Kontext eben nicht \u00fcber die \n\nGesetzentw\u00fcrfe der hier einreichenden Fraktionen ge-\n\nsprochen worden ist. Dies kann ich mit dem gro\u00dfen \n\nVerfassungskompromiss bei den hier in Rede stehenden \n\nGesetzentw\u00fcrfen jedoch nicht feststellen. Allein mit der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung die Lebenswirklichkeit zu \u00e4ndern \n\nist ein untaugliches Signal. \n\nZuallererst m\u00fcssen Eltern und Gesellschaft den Anspruch \n\nvon Kindern und Jugendlichen auf W\u00fcrde garantieren. \n\nJugendliche brauchen Erwachsene, die sich f\u00fcr ihre Welt \n\ninteressieren und ihnen das Gef\u00fchl geben, dass es um sie \n\nals Person und nicht nur um eine politische Gestalt oder \n\num ihr Verhalten geht. \n\nJugendliche brauchen Erwachsene, die Jugendlichen Zeit \n\nschenken: im Sportverein, im Kulturverein oder im \n\nEnsemble, in der Musikschule, in den Kirchen, ja auch im \n\nGespr\u00e4ch \u00fcber Politik im Kleinen, der Kommunalpolitik, \n\nbis hin zu den gro\u00dfen Herausforderungen, die es in der \n\nWeltpolitik gibt. \n\nKinder und Jugendliche fordern zu Recht eine gute \n\nSchulbildung. Sie stellen auch den Anspruch an den Staat, \n\ndass dieser ihnen eine gute Schulbildung erm\u00f6glicht. \n\nViele Jugendliche haben mir in den letzten Wochen \n\ngesagt: Wir wollen zuallererst einen guten Schulabschluss \n\nerreichen, dann wollen wir eine gute Berufsausbildung \n\nmachen, und dann haben wir genug Erfahrungen gesam-\n\nmelt und mehr Freir\u00e4ume geschaffen, uns institutionell \n\nauch in politische Prozesse einzubringen. \n\nWenn wir den Jugendlichen mehr Zeit zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, dann werden es die heutigen Jugendlichen sp\u00e4ter \n\nauch mit den dann Jugendlichen tun. Ich glaube, das ist \n\neine viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderung, als nur \u00fcber das \n\nWahlrecht zu sprechen. \n\nIch habe am Wochenende das 15. Judoturnier des BSC \n\nBautzen in meiner Heimatstadt Budy\u0161in erlebt. Dabei \n\nhabe ich erlebt, wie engagiert Jugendliche Aufgaben und \n\nVerantwortung \u00fcbernommen und sich f\u00fcr das Gelingen \n\neiner solchen Gro\u00dfveranstaltung mit internationaler \n\nBeteiligung eingebracht haben. Deshalb, so glaube ich, \n\nbrauchen wir die Spontanit\u00e4t und das ehrliche Engage-\n\nment der Jugendlichen in der Gesellschaft. \n\nNun zu den \u00c4nderungsgesetzen. Ich hoffe, dass der \n\nletztgenannte Gesetzentwurf nicht als Witz anzusehen ist, \n\nauf den man mit Lachen reagieren sollte. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Was hat das  \n\nmit dem Wahlalter zu tun, Herr Schiemann?) \n\nMit beiden Gesetzentw\u00fcrfen \u2013 der eine das Wahlalter und \n\nder andere den Artikel 9 betreffend \u2013 soll die S\u00e4chsische \n\nVerfassung ge\u00e4ndert werden. Artikel 9 soll laut Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ngrundlegend ver\u00e4ndert werden. \n\nDer jetzige Text des Artikels 9 Abs. 1 lautet: \u201eDas Land \n\nerkennt das Recht eines jeden Kindes auf eine gesunde \n\nseelische, geistige und k\u00f6rperliche Entwicklung an. Abs. 2 \n\nlautet: \u201eDie Jugend ist vor sittlicher, geistiger und k\u00f6rper-\n\nlicher Gef\u00e4hrdung besonders zu sch\u00fctzen.\u201c Abs. 3 lautet: \n\n\u201eDas Land f\u00f6rdert den vorbeugenden Gesundheitsschutz \n\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche sowie Einrichtungen zu ihrer \n\nBetreuung.\u201c \n\nDiesen Artikel 9 will die einreichende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ersatzlos streichen. Das w\u00e4re ein \n\nFrevel, nicht nur an dieser S\u00e4chsischen Verfassung, \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \n\nMachen Sie einen anderen Vorschlag!) \n\nsondern auch an den Kindern und Jugendlichen, die \n\ndiesen Artikel f\u00fcr ihre Entwicklung unbedingt brauchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die einreichen-\n\nden Fraktionen fordern als weiteren Punkt die Herabset-\n\nzung des Wahlalters, um so \u2013 so steht es in der Begr\u00fcn-\n\ndung \u2013 junge Menschen fr\u00fcher in den Prozess der politi-\n\nschen Willensbildung zu integrieren. Die Integration in \n\npolitische Entwicklungsprozesse \u2013 vielleicht auch mit \n\nweltpolitischen Fragen \u2013 auf kommunaler Ebene, auf \n\nLandesebene, aber auch auf Bundesebene ist f\u00fcr uns ein \n\nsehr wichtiger Ansatz und man kann nicht fr\u00fch genug \n\ndamit beginnen. Aus unserer Sicht spricht aber vor allem \n\ndie Einordnung von Minderj\u00e4hrigen in unser Rechtssys-\n\ntem gegen diesen Ansatz. Die Vollj\u00e4hrigkeit tritt mit \n\nVollendung des 18. Lebensjahres ein. Bis dahin sind die \n\nJugendlichen weder voll deliktf\u00e4hig noch voll gesch\u00e4fts-\n\nf\u00e4hig, noch unterliegen sie dem Erwachsenenstrafrecht. \n\nDies wollen wir auch nicht \u00e4ndern. \n\nIhre Gesetzentw\u00fcrfe f\u00fchren nun zur Entkopplung von \n\nWahlberechtigung und Vollj\u00e4hrigkeit. Dies widerspricht \n\njeder Rechtssystematik. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWenn man Ihrem Vorschlag, der Abkopplung des Wahl-\n\nrechts von der Vollj\u00e4hrigkeit, folgen w\u00fcrde, w\u00e4ren auch \n\nandere Altersgrenzen \u2013 so die Diskussion \u2013 willk\u00fcrlich, \n\nwie die oben schon angesprochene Strafm\u00fcndigkeit. \n\nEs gibt aber noch weitere Gr\u00fcnde, eine Absenkung des \n\nWahlalters abzulehnen. Die Einreicher argumentieren \n\ndamit, dass mit der Absenkung des Wahlalters ein st\u00e4rke-\n\nres politisches Interesse geweckt werden soll. Das Wahl-\n\nrecht ist aber \u2013 mit Verlaub \u2013 zu grundlegend f\u00fcr die \n\nDemokratie, um es nur als p\u00e4dagogisches Hilfsmittel zu \n\nnutzen. Unabh\u00e4ngig davon ist zweifelhaft, ob dieses \n\nArgument \u00fcberhaupt greift. \n\nIm Land Sachsen-Anhalt wurden bei den Kommunalwah-\n\nlen in den Jahren 1999 und 2009 am Wahltag ausdr\u00fcck-\n\nlich die 16- und 17-J\u00e4hrigen hinsichtlich der Wahlbeteili-\n\ngung abgefragt. Im Jahr 1999 lag die Wahlbeteiligung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8472 \n\ndieser Gruppe bei 40 %. Im Jahr 2009 lag sie bei 29 %. \n\nDie zehnj\u00e4hrige Erfahrung mit dem Wahlrecht ab 16 Jahre \n\nhat in diesem Bundesland in dieser Altersgruppe keinen \n\nAnstieg des politischen Interesses gezeigt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir glauben auch nicht, dass die Absenkung des Wahlal-\n\nters zu einer Verbesserung der Interessenvertretung von \n\nKindern und Jugendlichen per se f\u00fchren w\u00fcrde. Hierf\u00fcr \n\nw\u00e4re eine Ver\u00e4nderung des passiven Wahlrechts erforder-\n\nlich. Dies d\u00fcrfte aber aus rechtlichen Gr\u00fcnden \u2013 Ein-\n\nschr\u00e4nkung des Mandats durch Minderj\u00e4hrigenschutz und \n\nErziehungsrechte der Eltern \u2013 sehr schwierig werden. \n\nViele minderj\u00e4hrige Jugendliche stehen der Absenkung \n\ndes Wahlalters skeptisch gegen\u00fcber. So lehnten laut einer \n\nUmfrage in Berlin 63 % der befragten Jugendlichen im \n\nAlter zwischen 14 und 29 Jahren das Wahlrecht ab \n\n16 Jahre f\u00fcr sich ab. Die Ablehnung in der Gesamtbev\u00f6l-\n\nkerung lag dabei bei 77 %. \n\nAuch als Ma\u00dfnahme gegen Politikverdrossenheit ist die \n\nAbsenkung des Wahlalters nicht geeignet, wenn man in \n\nBetracht zieht, dass es sich dabei um ein komplexes \n\nPh\u00e4nomen der Entfremdung und Distanz gegen\u00fcber der \n\nPolitikgestaltung handelt, das sich quer durch alle Alters-\n\ngruppen zieht. Aus unserer Sicht ist eine andere Herange-\n\nhensweise sinnvoller. \n\nDie St\u00e4rkung der Bildung zu Demokratie und Politik an \n\nden Schulen und die Schaffung offener Anspracheformen \n\nschaffen es nachhaltiger, die Interessen der Jugendlichen \n\nzu vertreten und das bestehende Desinteresse gegen\u00fcber \n\nder Politik zu \u00fcberwinden. \n\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren haben wir eine erneute \n\nDiskussion, zum Beispiel zum Wahlrecht ab der Geburt, \n\ngef\u00fchrt. Das war eine sehr interessante und ich glaube \n\nauch wichtige Diskussion in der Gesellschaft. Sehr \n\nschnell sind wir dabei an die verfassungsrechtlichen \n\nGrenzen gesto\u00dfen. Auch das Familienwahlrecht w\u00fcrde \n\nden Wahlprinzipien der Verfassung widersprechen. Ich \n\nw\u00fcrde dennoch eine Diskussion \u00fcber eine solche Form \n\neines Familienwahlrechts f\u00fcr sinnvoll halten, auch wenn \n\nderzeit die Wahlprinzipien der Verfassung nicht eingehal-\n\nten sind. Die Gesetzentw\u00fcrfe wurden aber auch aus \n\nverfassungsrechtlicher Sicht in der Anh\u00f6rung kritisiert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt noch weitere \n\nPunkte in den Gesetzentw\u00fcrfen, mit denen wir nicht \n\n\u00fcbereinstimmen. Es sollen Kinder- und Jugendvertretun-\n\ngen errichtet werden. Es finden sich allerdings keine \n\nkonkreten Hinweise darauf, wie diese aussehen sollen. \n\nWeder eine Altersgrenze noch Wahlmodalit\u00e4ten, noch \n\neine Zusammensetzung sind nach den Bestimmtheits-\n\ngrunds\u00e4tzen vorgesehen. Allein der Verweis auf die \n\nKommunen, dass diese entsprechende Gremien in geeig-\n\nneter Form bilden sollen, reicht hierf\u00fcr nicht aus. Das \n\nBestimmtheitsgebot ist an der Stelle auf keinen Fall \n\neingehalten. \n\nAbgesehen davon halten wir es auch f\u00fcr kritisch, wenn \n\nwir als Landesgesetzgeber den Gemeinden und Landkrei-\n\nsen vorschreiben wollen, wie sie mit Kinder- und Jugend-\n\nvertretungen umgehen sollen. Ohne R\u00fccksicht auf \u00f6rtliche \n\nGegebenheiten sollen hier verbindliche Strukturen f\u00fcr alle \n\nRegionen des Freistaates Sachsen etabliert werden. Die \n\nKreistage und die Gemeinder\u00e4te treffen aber die politi-\n\nschen Entscheidungen in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich. Sie \n\ntragen hierf\u00fcr auch die Verantwortung. \n\nWir sollten nicht den Weg beschreiten, durch immer neue \n\nNebenparlamente oder Beauftragte den Entscheidungs-\n\nspielraum einzuengen, effektive und geordnete Entschei-\n\ndungsprozesse zu behindern und damit den jetzt im Amt \n\nbefindlichen Gemeinder\u00e4ten und Kreisr\u00e4ten Verantwor-\n\ntung abzunehmen. \u00dcberlassen Sie dies doch den Verant-\n\nwortlichen vor Ort. Sie kennen die Verh\u00e4ltnisse in ihren \n\nGemeinden und in ihrem Landkreis am besten. Unabh\u00e4n-\n\ngig davon gibt es in vielen Gemeinden des Landes bereits \n\nsogenannte Jugendparlamente, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Keine Zwischenfrage derzeit! \n\n\u2013 zum Beispiel in Freiberg, in Borna, in Taucha, aber auch \n\nin meiner Heimatstadt Bautzen. Oder es gibt B\u00fcrgermeis-\n\nter, die spezielle Sprechstunden f\u00fcr Jugendliche eingerich-\n\ntet haben. Dies zeigt doch beispielhaft, dass das Thema \n\nPartizipation von Jugendlichen bereits heute in vielen \n\nKommunen, sozialen Einrichtungen oder auch auf Lan-\n\ndesebene pr\u00e4sent ist. Diese Entwicklung gilt es zu festi-\n\ngen und auszubauen. Dies kann allerdings nur in einer \n\nfreiwilligen und von allen Beteiligten \u2013 besonders von \n\nden Kommunen \u2013 gewollten Zusammenarbeit erfolgen. \n\nMit Gesetzesinitiativen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen \n\nbesteht immer die Gefahr, dass diese als Muss, weil \n\nGesetz, betrachtet und deshalb nur halbherzig umgesetzt \n\nwerden. \n\nIch setze darauf, dass die Kommunen ihrer Verantwortung \n\nnachkommen und dies im freiwilligen Rahmen mit ihren \n\nM\u00f6glichkeiten tun. In den als Beispiel genannten Ge-\n\nmeinden bzw. St\u00e4dten ist das bereits der Fall. Dort brin-\n\ngen sich auch die Kinder und Jugendlichen entsprechend \n\nein. Au\u00dferdem l\u00f6st dies nicht das Problem, bisher unbetei-\n\nligte Kinder und Jugendliche f\u00fcr das zugrundeliegende \n\nZiel zu gewinnen. Wir wollen eine gute Schulausbildung, \n\nwir wollen Chancengleichheit bei der Ausbildung, wir \n\nwollen gute Rahmenbedingungen in Sport- und Kultur-\n\nvereinen, und wir wollen engagierte Gemeinden, die \n\nJugendlichen freiwillig Einblick in die Kommunalpolitik \n\ngew\u00e4hren. \n\nDie CDU-Fraktion kann daher der \u00c4nderung der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen nicht zustimmen und wird \n\nbeide Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8473 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\neine Kurzintervention? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, genau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nSchiemann, das kommt davon, wenn man beide Gesetze \n\nverwurschtelt und nicht in der Lage ist, auf die unter-\n\nschiedlichen Vorschl\u00e4ge in den Gesetzen einzugehen. \n\nDann kommt n\u00e4mlich so etwas Undifferenziertes, wie Sie \n\nes hier vorgetragen haben, heraus. \n\nAuf zwei Dinge will ich aber reagieren. Sie haben am \n\nAnfang Ihrer Rede gesagt, dass man das nicht allein durch \n\ndie Senkung des Wahlalters erreichen kann. Ich glaube, \n\nSie haben mir \u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt. Ich zitiere mich \n\nselbst: \u201eEs ist eben nicht allein die Absenkung des Wahl-\n\nalters und auch nicht allein die Einrichtung von Jugend-\n\nparlamenten, die eine Beteiligung hervorbringt. Deshalb \n\ngeht unser Gesetzesvorschlag dar\u00fcber hinaus.\u201c \n\nAber was noch viel schlimmer ist: Sie scheinen den \n\nGesetzentwurf auch nicht gelesen zu haben, denn Sie \n\nhaben gesagt, dass wir Artikel 9 ersatzlos streichen \n\nwollen. Das ist nicht wahr. Artikel 9 soll in einer ver\u00e4n-\n\nderten Form in der Verfassung stehen. Ich lese das jetzt \u2013\n\nzumindest so weit, wie ich komme \u2013 vor, weil ich das \n\nnicht so stehen lassen kann. \n\nIn Artikel 9 Abs. 1 steht: \u201eKinder und Jugendliche haben \n\nals eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten das Recht auf Achtung \n\nihrer W\u00fcrde und auf besonderen Schutz von Staat und \n\nGesellschaft.\u201c \n\nIn Abs. 2 steht: \u201eKinder und Jugendliche haben das Recht \n\nauf Entwicklung und Entfaltung ihrer Pers\u00f6nlichkeit, auf \n\ngewaltfreie Erziehung und den Schutz vor Gewalt, Ver-\n\nnachl\u00e4ssigung und Ausbeutung. Staat und Gesellschaft \n\nsch\u00fctzen sie vor Gefahren f\u00fcr ihr k\u00f6rperliches, geistiges \n\nund seelisches Wohl. Sie achten und sichern die Rechte \n\nvon Kindern und Jugendlichen, tragen f\u00fcr altersgerechte \n\nLebensbedingungen Sorge und f\u00f6rdern sie alters- und \n\nentwicklungsgem\u00e4\u00df.\u201c \n\nIn Abs. 3 steht: \u201eKinder und Jugendliche haben das Recht, \n\nsich an allen Angelegenheiten, die sie betreffen, zu \n\nbeteiligen.\u201c \n\nUnd Abs. 4 lautet: \u201eEs ist Aufgabe des Freistaates, bei \n\nallen Entscheidungen die Auswirkung auf Kinder und \n\nJugendliche zu ber\u00fccksichtigen.\u201c \n\nSie haben hier also f\u00e4lschlich etwas dargestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\njetzt zu Ende. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich gehe deshalb davon aus, \n\ndass Sie unseren Gesetzentwurf nicht gelesen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nMarko Schiemann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nAbg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe jetzt \n\ndie Ausf\u00fchrungen meiner Vorrednerin geh\u00f6rt und mir \n\nauch noch einmal den Gesetzentwurf zur Hand genom-\n\nmen. Wenn Sie sich den Gesetzentwurf auch noch einmal \n\nzur Hand nehmen, werden Sie feststellen, dass der  \n\nGesetzentwurf von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN folgenden Wortlaut hat: Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen \u2026 1. \u00c4nderungs-\n\nbefehl zu den Wahlrechtsbestimmungen, 2. Artikel 9 wird \n\nwie folgt gefasst: ... Das hei\u00dft, dass der bestehende \n\nArtikel, der jetzt geltendes Recht im Freistaat Sachsen ist, \n\nnicht mehr im Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erscheint. \n\n(Lachen des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE \u2013 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Aber nicht ersatzlos! \n\nWir machen einen anderen Vorschlag!) \n\n\u2013 Nein, ich glaube, wenn Sie die Gesetzessystematik, die \n\nhier im Freistaat Sachsen gilt, beachten, dann werden Sie \n\nzugestehen m\u00fcssen, dass es jetzt eine neue Norm gibt, die \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier \n\neingef\u00fchrt werden soll. Uns ist der Artikel 9 mit den jetzt \n\nbestehenden Schutzrechten f\u00fcr Kinder und Jugendliche \n\nviel zu wichtig, als dass er ersatzlos gestrichen werden \n\nkann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, eine \n\nKurzintervention auf die Rede von Herrn Marko  \n\nSchiemann? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 \n\nHerr Schiemann hat in seinem letzten Satz eben noch \n\neinmal betont, dass der Artikel 9 ersatzlos gestrichen \n\nwerden soll. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Doch, das haben Sie gerade gesagt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nIch stelle fest, dass es dazu offenbar unterschiedliche \n\nGesetzentw\u00fcrfe gibt: einen, der Herrn Schiemann vor-\n\nliegt, und einen, welcher der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN vorliegt. Dieser \u00e4hnelt dem Gesetzentwurf, den \n\nauch ich vorliegen habe. Vielleicht sollten wir in einer \n\nAuszeit pr\u00fcfen, \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8474 \n\nob beide Fraktionen die gleichen Gesetzentw\u00fcrfe vorlie-\n\ngen haben und sich eine der beiden Personen irrt, oder ob \n\nhier tats\u00e4chlich unterschiedliche Dokumente vorliegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nm\u00f6chten Sie auf Frau Friedel reagieren? \u2013 Bitte. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Ein  \n\ngef\u00e4lschtes Dokument wahrscheinlich!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich lese noch einmal aus \n\nmeinem Gesetzentwurf vor, oder vielleicht k\u00f6nnten Sie \n\nmir Ihren Entwurf geben, damit ich daraus vorlesen kann. \n\n(Zuruf von der CDU: Lies jetzt deinen vor! \u2013  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: In unserem  \n\nsteht es so nicht drin, wie Sie es sagen!) \n\nIch lese noch einmal vor, was in Punkt 2 steht: \u201eArtikel 9 \n\nwird wie folgt gefasst:\u201c \u2013 Das hei\u00dft, dass die Inhalte des \n\nArtikels 9 im Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN keine Rolle mehr spielen. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, steht am \n\nMikrofon. \u2013 Zuruf von der SPD: Sie haben gesagt: \n\n\u201eersatzlos gestrichen\u201c. Das haben alle geh\u00f6rt! \u2013\n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAlso noch einmal: Die bisherige Formulierung des Arti-\n\nkels 9 ist nicht Gegenstand des Gesetzentwurfes der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wenn Sie anderer \n\nAuffassung gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie den Artikel 9 \n\nerg\u00e4nzen und vier neue Abs\u00e4tze an den jetzt bestehenden \n\nArtikel 9 anf\u00fcgen m\u00fcssen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \n\nWir haben ihn ver\u00e4ndert!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Kurzin-\n\ntervention auf die Rede von Herrn Schiemann von Frau \n\nKlepsch. Bitte sch\u00f6n. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Richtig, eine Kurz-\n\nintervention auf den Redebeitrag von Herrn Schiemann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion vorhin am Rednerpult. \n\nIch m\u00f6chte feststellen, dass es der Vertreter der CDU \n\nnicht verstanden hat, dass die Wahrung des Kindeswohls, \n\nwie sie bereits in der S\u00e4chsischen Verfassung festge-\n\nschrieben ist, nicht den Partizipationsanspruch von \n\nKindern und Jugendlichen ersetzt und dem damit auch \n\nnicht abgeholfen ist, sondern dass Partizipation etwas \n\nganz anderes ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nm\u00f6chten Sie noch einmal reagieren? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDann geht es in der Rednerreihenfolge weiter. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch noch ein \n\nWort zu Herrn Schiemann: Ich fand Ihre Rede sehr \n\nbezeichnend f\u00fcr Ihr Verh\u00e4ltnis zu der kommenden Gene-\n\nration. Sie haben sieben Minuten lang erkl\u00e4rt, was alles \n\nnicht geht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, das ist die falsche Einstellung, wenn wir junge \n\nMenschen f\u00fcr unser Land begeistern wollen. Wir m\u00fcssen \n\nmit ihnen gemeinsam besprechen, was alles geht. Das ist \n\ndie Aufgabe, vor der wir stehen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb reden wir heute zu Recht \u00fcber die Kinder- und \n\nJugendbeteiligung. Am Ende geht es darum: Wie k\u00f6nnen \n\nwir die Zukunft unseres Freistaates Sachsen gestalten und \n\nwie k\u00f6nnen wir die Ideen der jungen Menschen \u2013 der \n\nunter 18-J\u00e4hrigen \u2013 besser in unsere \u00dcberlegungen \n\nintegrieren? \n\nEs geht auch um die Frage von Heimat, denn ich finde, \n\nHeimat ist dort, wo meine Stimme z\u00e4hlt. Wenn wir \n\nwollen, dass die Menschen hier ihre Heimat finden, dann \n\nm\u00fcssen wir sie ernst nehmen und mit ihnen auf Augenh\u00f6-\n\nhe sprechen. \n\nNat\u00fcrlich geht es auch um die Frage von Bildung. Es geht \n\num die Fragen, wie wir Demokratie erfahrbar machen. \n\nDemokratie konnte man noch nie aus dem Lehrbuch \n\nlernen, auch nicht aus dem f\u00fcr Juristinnen und Juristen, \n\nHerr Schiemann. Demokratie lernt man durch Praktizie-\n\nren. Wenn wir junge Menschen f\u00fcr unsere Demokratie \n\nbegeistern wollen, dann m\u00fcssen wir ihnen die M\u00f6glich-\n\nkeit zur Mitsprache geben. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDazu von mir drei Thesen vorweg: Wenn wir schon heute \n\nnicht nur das Wahlalter mit 16 Jahren h\u00e4tten, sondern \n\nauch noch andere M\u00f6glichkeiten der Kinder- und Jugend-\n\nbeteiligung auf kommunaler und auf Landesebene, dann \n\nh\u00e4tten wir erstens ein sch\u00f6neres Land. Wir h\u00e4tten zwei-\n\ntens verhindert, dass Sie mit Ihren K\u00fcrzungen der Kinder- \n\nund Jugendhilfe durchkommen und wir h\u00e4tten drittens \n\neine bessere Schulpolitik, \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nweil Sie sich nicht mehr an den Stimmen der 16- und 17-\n\nJ\u00e4hrigen vorbeimogeln k\u00f6nnten. \n\nWenn man sich die Gesetzentw\u00fcrfe anschaut \u2013 ich m\u00f6chte \n\nmich ausdr\u00fccklich bei den Fraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bedanken \u2013, dann geht es \n\nzuallererst darum, die Kinderrechte in die Landesverfas-\n\nsung einzubringen. Wir als SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8475 \n\nGesetzentwurf. Wir begr\u00fc\u00dfen ihn, weil wir schon seit \n\nvielen Jahren, ja fast Jahrzehnten bundesweit daf\u00fcr \n\nk\u00e4mpfen, dass Kinderrechte in das Grundgesetz und in die \n\nVerfassung aufgenommen werden, und zwar nicht nur \n\ndeshalb, weil es Symbolik ist, sondern weil sich dadurch \n\ndie Rechtsstellung des Kindes in unserer Verfassung \n\nver\u00e4ndert. Das ist richtig, denn sie werden gest\u00e4rkt an \n\ndieser Stelle. \n\nWenn man sich jetzt den zweiten Punkt anschaut \u2013 dabei \n\nsehe ich durchaus unterschiedliche Gewichtungen zwi-\n\nschen dem Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und dem Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE \u2013, dann stellt man fest: DIE LINKE setzt \n\neinen Schwerpunkt auf die Einrichtung von Kinder- und \n\nJugendvertretungen. Das finde ich richtig. Frau Klepsch \n\nhat es auch schon gesagt, dass man an dieser Stelle sehr \n\ndeutlich machen muss, dass Kinder- und Jugendvertre-\n\ntungen allein keine gute Kinder- und Jugendbeteiligung \n\nsind. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass es eine \n\nVielfalt gibt. Deshalb sind Kinder- und Jugendvertretun-\n\ngen als ein Schwerpunkt richtig, aber trotzdem der Hin-\n\nweis darauf, dass man sich auf diese Formalie allein, auf \n\ndas Nachspielen von Parlamentarismus nicht beschr\u00e4nken \n\ndarf. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN setzt einen \n\nanderen Schwerpunkt. Die GR\u00dcNEN legen aus unserer \n\nSicht den Schwerpunkt auf eine st\u00e4rkere Sensibilisierung. \n\nSie wollen die Gemeinden dazu verpflichten, in ihren \n\nEntscheidungen die Interessen von Kindern und Jugendli-\n\nchen zu ber\u00fccksichtigen und dar\u00fcber Rechenschaft \n\nabzulegen. Das ist ein richtiger Ansatz, den auch wir \n\nunterst\u00fctzen. Es ist richtig, die Kommunen in die Pflicht \n\nzu nehmen, aber das setzt voraus, dass sich die Kommu-\n\nnen auch in die Pflicht nehmen lassen. \n\nDeshalb ist es als SPD-Fraktion unsere \u00dcberzeugung, \n\ndass wir uns \u00fcber die heutige Debatte hinaus nicht nur \n\n\u00fcber formale Beteiligungsrechte unterhalten, sondern wir \n\nm\u00fcssen gemeinsam \u00fcberlegen, wie aus dem, was gut \n\ngedacht ist, auch etwas Gutes gemacht werden kann. \n\nDabei warne ich ausdr\u00fccklich vor Schnellsch\u00fcssen. Es ist \n\nein Misserfolg, wenn sich ein junger Mensch dazu durch-\n\nringt, sich demokratisch einzubringen, und er dann \n\npseudobeteiligt wird, so wie das bei Ihrem \u201eConFestival\u201c \n\npassiert ist, liebe Staatsregierung. Damit erzeugt man das \n\nGegenteil von Motivation, n\u00e4mlich Frustration Sie sagen \n\nsich: Ich bringe mich hier ein, es wird mit mir Presse \n\ngemacht, es werden sch\u00f6ne Bilder gemacht, aber f\u00fcr das, \n\nwas ich hier einfordere, interessiert man sich unter dem \n\nStrich \u00fcberhaupt nicht. \n\nDas ist das Ergebnis Ihres ConFestivals. Ich warne \n\nausdr\u00fccklich davor, denn das ist das Ergebnis, wenn man \n\nsich nur auf formale Beteiligungsm\u00f6glichkeiten be-\n\nschr\u00e4nkt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns auch \u00fcber Qualit\u00e4t und nicht \n\nnur \u00fcber Formales unterhalten. Wir m\u00fcssen uns auch \n\ndar\u00fcber unterhalten, wie wir die Jugendlichen, aber auch \n\ndie Gemeinden und Landkreise, fit machen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb ist die Debatte \u00fcber eine Servicestelle Kinder- \n\nund Jugendbeteiligung definitiv die richtige. Es wird \n\nh\u00f6chste Zeit, dass sie in Sachsen endlich eingerichtet \n\nwird. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Man darf sich in einer \n\nDiskussion \u00fcber Kinder- und Jugendbeteiligung nicht \n\nhinter juristischen Argumenten verstecken. Es ist augen-\n\nf\u00e4llig in diesem Haus \u2013 aber nicht nur in diesem Haus \u2013, \n\ndass es ausgerechnet und ausschlie\u00dflich nur die CDU ist, \n\ndie einer Weiterentwicklung der Demokratie im Wege \n\nsteht. Wir erlebten das nicht zuletzt bei den Volksent-\n\nscheiden, die Sie auf Bundesebene seit 50 Jahren verhin-\n\ndern, und zwar als einzige Partei. Wir erleben es hier beim \n\nWahlalter mit 16 Jahren, dass Sie genau dieselbe Rolle \n\nspielen. Sie sind die Demokratieblockierer in diesem \n\nLand. Das m\u00fcssen wir dringend \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Homann, \n\nich wei\u00df nicht, wo Sie in den letzten Wochen gewesen \n\nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Er war  \n\ngeblendet von der Merkel-Maske!) \n\nIch erlebe sehr aktive junge Leute, die sich \u00fcber soziale \n\nNetzwerke zu Veranstaltungen anmelden, sich beteiligen \n\nund aktiv vor Ort sind. Als am Wochenende die Fluthelfer \n\ngeehrt wurden, sind auch die jungen Leute genannt \n\nworden, die sich im Juni mittels sozialer Netzwerke \n\ngek\u00fcmmert, unser Land w\u00e4hrend der Hochwasserflut \n\nunterst\u00fctzt und dort ihren Beitrag geleistet haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Homann, mit jungen Leuten zu sprechen ist jedem \n\nunbenommen und es steht jedem frei, dies zu tun, anstatt \n\nsich hinter Gesetzentw\u00fcrfen zu verstecken und dann zu \n\nsagen: Aber ich habe es ja auf dem Papier gewollt. Also \n\nvon daher ist diese Aussage doch etwas fadenscheinig. \n\nDie Beteiligung und die Mitbestimmung von Kindern und \n\nJugendlichen ist uns Liberalen \u2013 und mir ganz beson-\n\nders \u2013 wichtig. Ich begr\u00fc\u00dfe es deshalb, dass wir heute \n\n\u00fcber dieses Thema sprechen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSachsen ist das Land, das vom demografischen Wandel \n\nbesonders betroffen ist. Wir sind sehr darauf bedacht, dass \n\ndie Interessen der jungen Menschen angemessen ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden, damit sie in Sachsen bleiben, hier ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8476 \n\nLehre machen, hier ihren Beruf ergreifen und hier auch \n\nihre Familie gr\u00fcnden. \n\nGleich zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich sagen \u2013 das ist \n\nnichts Neues \u2013: Die FDP-Fraktion ist f\u00fcr eine Absenkung \n\ndes aktiven Wahlalters bei den Kommunal- und Land-\n\ntagswahlen auf 16 Jahre. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDaraus haben wir nie einen Hehl gemacht. An dieser \n\nStelle darf ich unsere Kolleginnen und Kollegen der \n\nCDU-Fraktion auffordern, ihre Haltung in dieser Rich-\n\ntung noch einmal zu \u00fcberdenken. \n\n(Beifall bei der FDP und den LINKEN) \n\nVon den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen h\u00e4tte ich etwas \n\nmehr Kreativit\u00e4t erwartet. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIn beiden Gesetzentw\u00fcrfen eine Verfassungs\u00e4nderung zu \n\nfordern, obwohl Sie wissen, dass daf\u00fcr eine Zweidrittel-\n\nmehrheit notwendig ist, ist auf diese Art und Weise \n\nsicherlich nicht im Plenum zu erreichen. Dass die \u00c4nde-\n\nrung von Fachgesetzen, die einer intensiven Beratung in \n\nden einzelnen Aussch\u00fcssen bedarf, hier genannt worden \n\nist \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nund dass die Schaffung eines Mitbestimmungs- oder eines \n\ns\u00e4chsischen Kinder- und Jugendrechtsgesetzes beschrie-\n\nben wurde, ist schwer zu verstehen. Wir als FDP-Fraktion \n\nhalten das f\u00fcr kein gutes Instrument, um Kinder und \n\nJugendliche vor Ort zu erreichen. Das, was Sie hier \n\nvorgeben, sind typische Antworten von gr\u00fcnen Erziehern \n\n\u2013 wir hatten das heute in der Aktuellen Debatte \u2013 oder von \n\nlinken Bevormundern, und das zeugt doch von einer \n\ngewissen Ignoranz. \n\n(Lachen der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist unserer Meinung nach der beste Weg, um in \n\neinigen Kommunen eine vorgeschriebene Jugendbeteili-\n\ngung zu einer Alibiveranstaltung verkommen zu lassen. \n\nEin blo\u00dfes Verordnen von oben herab wird es an dieser \n\nStelle mit uns nicht geben. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDie Mitbestimmungs- und Beteiligungsrechte von Kin-\n\ndern und Jugendlichen sind in den Gesetzen bereits \n\nausreichend verankert. Ich denke dabei insbesondere an \n\ndie S\u00e4chsische Gemeindeordnung. Danach ist es heute \n\nschon so, dass bei Gemeindegebiets\u00e4nderungen Einwoh-\n\nner ab 16 Jahre verpflichtend zu h\u00f6ren sind. Aber ich \n\ndenke auch an andere Gesetze, zum Beispiel an \u00a7 69 der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung, in dem es um alle Einwohner \n\nder Gemeinde geht, oder auch an \u00a7 1 des Baugesetzbu-\n\nches, was die Beteiligung der Betroffenen angeht, und \n\nnicht zuletzt auch an unser Kinder- und Jugendhilfege-\n\nsetz, das Sozialgesetzbuch VIII, in dem die Aufgabe, \n\nunsere Kinder und Jugendlichen zur Mitbestimmung und \n\nzu gemeinschaftlichen Pers\u00f6nlichkeiten zu erziehen, klar \n\ndefiniert ist. \n\nEinwohner ab 16 Jahre haben aber auch das Recht, mit \n\nanderen Unterzeichnern zum Beispiel eine Einwohnerver-\n\nsammlung einzuberufen. Auch das wird vielleicht an der \n\neinen oder anderen Stelle \u00fcberlesen. Es ist wichtig, dass \n\nman unseren Jugendlichen ihre Rechte mitteilt. Auf einer \n\nsolchen Einwohnerversammlung k\u00f6nnen dann alle Pla-\n\nnungen, wie das Vorhandensein von Einrichtungen oder \n\nentsprechende Angebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche, \n\nbesprochen werden, wie es die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN in ihrem \u00c4nderungsantrag zum Gesetz-\n\nentwurf aufgeschrieben hat. \n\nAn keiner dieser von mir vorhin genannten Stellen kann \n\nich irgendeine Vorschrift erkennen, dass Einwohner unter \n\n16 Jahren nicht berechtigt w\u00e4ren, an solchen Veranstal-\n\ntungen teilzunehmen. Wir haben die verschiedenen \n\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten. Gerade die rechtliche Absi-\n\ncherung der U18-Wahlen, wie sie vergangene Woche \n\nstattgefunden haben, hat gezeigt, dass das ein voller \n\nErfolg ist. Es gilt also, diese Vorhaben, die Sie in Ihren \n\nGesetzestext gegossen haben, vor Ort tats\u00e4chlich mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nKinder und Jugendliche spricht man garantiert nicht mit \n\nnoch mehr neuen Gremien an, deren Zusammensetzung \n\nnoch nicht einmal klar definiert ist. Oder soll ich meinem \n\nsechsj\u00e4hrigen Sohn heute Abend zu Hause erkl\u00e4ren, dass \n\ner mich jetzt nicht mehr direkt ansprechen k\u00f6nne, sondern \n\ngegebenenfalls \u00fcber ein zust\u00e4ndiges Gremium in unserem \n\nDorf sein Anliegen \u00fcber unsere Gartengestaltung an mich \n\nherantragen m\u00fcsse? \n\n(Zurufe der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, und Stefan Brangs, \n\nSPD) \n\nWie gesagt, ich sehe schon diese M\u00f6glichkeiten, die wir \n\nhaben und die genutzt werden. Ich sehe den Kinderrat in \n\nunseren Kindertageseinrichtungen. Ich sehe aber auch die \n\nKinderr\u00e4te, die in den Horteinrichtungen gebildet werden. \n\nNicht zuletzt zeigen mittlerweile Sportvereine dieses \n\ngesellschaftliche Mittun von Kindern und Jugendlichen, \n\nwenn es um ehrenamtliche Vorstandsarbeit oder um \n\nandere Organisationen geht. \n\nEs ist bereits angesprochen worden, dass in Sachsen viele \n\npositive Beispiele dieser Gremien, wie sie von der Links-\n\nfraktion und von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorge-\n\nschlagen wurden, bereits auf kommunaler Ebene funktio-\n\nnieren. Die Stadt Freiberg ist schon angesprochen wor-\n\nden, in der es seit dem Jahr 1996 das Kinder- und Jugend-\n\nparlament gibt, in dem in verschiedenen Arbeitsgruppen \n\nf\u00fcr unterschiedliche Bereiche gearbeitet wurde. Es gibt \n\ndie Arbeitsgruppe Schule, die Arbeitsgruppe Spielplatz \n\noder auch eine Arbeitsgruppe \u00d6ffentlichkeitsarbeit und \n\nMedien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8477 \n\nIch als Stadtr\u00e4tin in G\u00f6rlitz freue mich besonders, dass \n\nauch meine Heimatstadt mit verschiedenen Jugend-\n\nworkshops zu kommunaler Politik und zu Jugendbeteili-\n\ngung auf einem guten Weg ist und das auch im Austausch \n\nmit dem bestehenden Jugendparlament in Zgorzelec \n\nerfolgt. Wir haben am vergangenen Wochenende das \n\n\u201efokus Festival\u201c gefeiert. Das war eine Veranstaltung, die \n\nvom Jugendamt organisiert wurde und auf der sich Verei-\n\nne pr\u00e4sentieren konnten. In den vergangenen sechs Jahren \n\nhat das mittlerweile eine Dynamik angenommen, indem \n\nsich die Vereine jetzt selbst organisieren und die Angebo-\n\nte, die es in der Stadt gibt, den Jugendlichen in einer \n\njugendgerechten Form bereitstellen. Das hei\u00dft, dort gibt \n\nes Musik, dort gibt es Chillr\u00e4ume und dort gibt es auch \n\ndie M\u00f6glichkeit des Austausches, und zwar in einer Form, \n\nin der es Jugendliche gern tun. \n\nAll diese lokalen Initiativen sind vor Ort gewachsen und \n\nletzten Endes von den Jugendlichen vor Ort selbst gestal-\n\ntet und begleitet worden. Das ist der Kern, den wir fassen \n\nm\u00fcssen. Es ist wichtig, dass wir jegliche Initiative, die \n\nvon Kindern und Jugendlichen vor Ort ausgeht, unterst\u00fct-\n\nzen, denn dort wartet mit Sicherheit keiner auf einen Ruf \n\naus Dresden. \n\nIch sage Ihnen aber auch: Eine Beteiligung kann von \n\nGemeinde zu Gemeinde unterschiedlich aussehen und \n\nnicht schablonenartig von Dresden aus \u00fcbergest\u00fclpt \n\nwerden. Genau in dieser Zielrichtung geht das Statement \n\ndes Sachverst\u00e4ndigen Dominik B\u00e4r vom Deutschen \n\nKinderhilfswerk in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu den \n\nGesetzentw\u00fcrfen vom 23. Mai 2012. Dieser wies darauf \n\nhin, dass bei sehr formalen Beteiligungsstrukturen, die an \n\nsolche f\u00fcr Erwachsene angelehnt sind, sozial benachtei-\n\nligte Kinder und Jugendliche sich zur\u00fcckhaltender beteili-\n\ngen als andere. Aber gerade f\u00fcr diese Jugendlichen \n\nm\u00fcssen wir vor Ort jeweils passgenaue L\u00f6sungen finden. \n\nDas Zitat des Sachverst\u00e4ndigen, das ich hier gebracht \n\nhabe, zeigt noch einmal sehr deutlich, dass wir schauen \n\nm\u00fcssen, was vor Ort passiert, und dass wir auch die \n\nGemeinde- und Stadtr\u00e4te sensibilisieren m\u00fcssen, sich \n\ndaf\u00fcr einzusetzen. Nicht zuletzt ist es nat\u00fcrlich wichtig, \n\ndass die Vertreter, die in den Jungendhilfeaussch\u00fcssen \n\nsitzen, wenn es auch um bereitgestelltes Geld in den \n\neinzelnen Orten geht, diese Initiativen mit unterst\u00fctzen. \n\nWir brauchen also passgenaue L\u00f6sungen vor Ort und \n\nkommen mit den vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen, wie sie \n\nhier im Gesetz beschrieben sind, nicht wirklich weiter. \n\nDeshalb werden wir als FDP-Fraktion diesen Gesetzent-\n\nwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsminister \n\nChristine Clau\u00df sowie Dr. J\u00fcrgen Martens \u2013 \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Ich will eine Kurzintervention zur Rede von Frau \n\nSch\u00fctz machen. Ich m\u00f6chte sagen, dass ich das gro\u00dfartige \n\nEngagement vieler junger Menschen beim Hochwasser in \n\nSachsen ausdr\u00fccklich gelobt habe und weiterhin lobe. Ich \n\nfinde es absolut bemerkenswert, was dort passiert ist. Das \n\nist eine Superleistung gewesen und widerspricht einer \n\nganzen Reihe von Vorurteilen, die gegen\u00fcber dieser \n\njungen Generation besteht. \n\nIch m\u00f6chte mit Entschiedenheit den Fehlschluss, den Frau \n\nSch\u00fctz daraus gezogen hat, noch einmal thematisieren. Zu \n\nsagen: Leute, zum Schlammschippen seid ihr gut genug, \n\naber w\u00e4hlen ab 16 sollt ihr nicht! \u2013 diese Aussage emp-\n\nfinde ich als falschen R\u00fcckschluss aus den gro\u00dfartigen \n\nErfahrungen. Die Erfahrung ist doch die: Leute, wir \n\nwissen, dass ihr erkannt habt, wie Gesellschaft funktio-\n\nniert, und dass man, wenn es eng wird, zusammenstehen \n\nmuss. Genau diese Erfahrung qualifiziert sie doch dazu, \n\nauch das Wahlrecht ab 16 Jahre wahrzunehmen und \n\nhierbei von uns st\u00e4rker einbezogen und ber\u00fccksichtigt zu \n\nwerden. \n\nDer zweite Punkt, Frau Sch\u00fctz, ist folgender: Ich spreche \n\nmit den jungen Menschen. Ich war zum Beispiel ganzt\u00e4-\n\ngig beim ConFestival. Deshalb nehme ich mir die Kritik \n\nauch heraus. Ich war von Anfang an der Meinung: gute \n\nMethode, professionell durchgef\u00fchrt, aber am Ende die \n\nRatschl\u00e4ge nicht ernst genommen und deshalb nicht gut \n\ndurchgef\u00fchrt. Deshalb nehme ich mir auch das Recht \n\nheraus, das zu kritisieren. Ich werde am Wochenende bei \n\n\u201eChemnitz 13\u201c sein, und zwar auch einen ganzen Tag. Ich \n\nw\u00fcrde mich freuen, Sie dort zu sehen. \n\nAlso, ich bitte Sie, ein wenig vorsichtig zu sein. Ich wei\u00df, \n\ndass auch Sie mit jungen Menschen sprechen. Das aber \n\nanderen Menschen abzusprechen ist ein schlechter Stil. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZurufe von der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sachsen ist gro\u00df und nat\u00fcrlich bin \n\nich auch ab und zu in Chemnitz. Sie wissen, die Gro\u00dfel-\n\ntern wohnen im Erzgebirge. Von daher bin ich sachsen-\n\nweit unterwegs. Herr Homann, ich habe es schon zu \n\nBeginn meiner Rede gesagt, dass wir dem Jugendwahl-\n\nrecht ab 16 Jahren offen gegen\u00fcberstehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nSch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Gleich vorweg: Wir werden diesen Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen nicht zustimmen, und zwar nicht, weil uns die \n\nRechte von Kindern und Jugendlichen gleichg\u00fcltig w\u00e4ren \n\noder weil wir das Wahlalter nicht absenken wollten, \n\nsondern es ist vielmehr die Art und Weise, wie solche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8478 \n\nGesetzentw\u00fcrfe zustande kommen, und es sind die politi-\n\nschen Absichten, die dahinterstehen, der Geist sozusagen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Dass Sie nicht  \n\nmit jungen Leuten reden, ist schon klar! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Ruhe dort hinten!) \n\nDa wird zun\u00e4chst auf internationaler Ebene etwas produ-\n\nziert, das scheinbar von einer Aura der Menschlichkeit \n\nund des guten Willens getragen ist. V\u00f6llig au\u00dfer Acht \n\nbleibt aber, dass eine Umsetzung dieser Konvention in \n\nden meisten L\u00e4ndern der Erde nicht einmal ansatzweise \n\nzu erwarten ist. \n\nDas wurde auch in der Anh\u00f6rung auf eine Frage von \n\nHerrn Bartl deutlich. Lediglich einige europ\u00e4ische Regio-\n\nnen sind auf einem \u00e4hnlichen Niveau wie Schleswig-\n\nHolstein, das nach Aussagen von Prof. Merk bei der \n\nBeteiligung f\u00fchrend ist. In der BRD gibt es eine regel-\n\nrechte Gier nach derartigen Handlungsanweisungen. \n\nObwohl die Inhalte der UN-Beschl\u00fcsse meist weitgehend \n\nerf\u00fcllt sind, werden die Texte vorw\u00e4rts und r\u00fcckw\u00e4rts \n\ngew\u00e4lzt, um eventuell eigene politische Ziele durchzuset-\n\nzen. So weit zum Allgemeinen. \n\nJetzt zum Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Die Rechte der Kinder und Jugendlichen \n\nsollen unter anderem durch die Herabsetzung des Wahl-\n\nalters gest\u00e4rkt werden. Der zweite Teil, also der Anspruch \n\nauf einen Kita-Platz und Inklusion, ist der mehr oder \n\nweniger bereits erledigte Teil. Frau Herrmann ist vorhin \n\nbereits darauf eingegangen. Der Antrag ist von  \n\nDezember 2011. \n\nIn der Begr\u00fcndung findet sich auf Seite 9 unter Punkt A \n\ndie Behauptung, dass \u201eKinder und Jugendliche in der \n\ngesellschaftlichen Wertsch\u00e4tzung als eigenst\u00e4ndige \n\nPers\u00f6nlichkeiten keine hinreichende Anerkennung finden\u201c \n\nund \u201eGewalt und Vernachl\u00e4ssigung\u201c sowie \u201eunzureichen-\n\nde praktische Entfaltungs- und Beteiligungsm\u00f6glichkei-\n\nten\u201c herrschen w\u00fcrden. Als Ursache sieht man die unzu-\n\nreichende Verankerung der \u201eAchtung von Kindern und \n\nJugendlichen als eigenst\u00e4ndige Mitglieder der Gesell-\n\nschaft im gesellschaftlichen und politischen Bewusstsein\u201c \n\nund leitet hieraus die Notwendigkeit gesetzgeberischen \n\nHandelns ab. \n\nIch m\u00f6chte dem nicht zuletzt aus eigener Erfahrung \n\nwidersprechen. In den meisten Familien wachsen Kinder \n\nin liebevoller Umgebung auf und erfahren jegliche Wert-\n\nsch\u00e4tzung, auch ohne dass dies ausdr\u00fccklich \u2013 wie von \n\nden GR\u00dcNEN gew\u00fcnscht \u2013 in der Verfassung verankert \n\nw\u00e4re. Defizite treten doch erst dann auf, wenn Familien \n\nunter Druck geraten. Ich denke hierbei zum Beispiel an \n\nfinanzielle Zw\u00e4nge, die es immer schwieriger machen, \n\nausreichend Zeit f\u00fcr die Familie aufzubringen. Berufliche \n\nMobilit\u00e4t und sinkende Reall\u00f6hne der Eltern sowie \n\nwechselnde Bezugspersonen sind sch\u00e4dlicher f\u00fcr die \n\nkindliche Entwicklung als ein eventuell fehlendes Mit-\n\nspracherecht beim Spielplatzbau oder bei der Ampelrege-\n\nlung. Daran \u00e4ndern auch die in den Gesetzentw\u00fcrfen \n\nformulierten Wahlrechts- und sonstigen Beteiligungsrech-\n\nte \u00fcberhaupt nichts. \n\nWenn Sie mir die Bemerkung gestatten, liebe GR\u00dcNE: \n\nBesonders nach den j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber \n\nIhre p\u00e4dophilenfreundliche Vergangenheit erscheint es \n\nmir ziemlich mutig, dass Sie unbedingt das Wort \u201esittlich\u201c \n\naus Artikel 9 der Verfassung streichen wollen. \n\nZum Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE, in dem es \n\nebenfalls um die Mitbestimmung in den Kommunen und \n\num die Herabsetzung des Wahlalters auf 16 Jahre geht. \n\nWir hatten am letzten Wochenende die U18-Wahlen, \n\nworan sich allein in Sachsen circa 13 500 Kinder und \n\nJugendliche beteiligt haben \u2013 auch wenn mir nicht ganz \n\nklar ist, wie drei- bis sechsj\u00e4hrige Kinder \u2013 davon gab es \n\neinige \u2013 eine fundierte Wahlentscheidung treffen k\u00f6nnen. \n\nMan k\u00f6nnte meinen, diese U-Wahlen w\u00e4ren fest in linker \n\nHand. So \u00e4hnlich hat es \u00fcbrigens Frau Klepsch damals bei \n\nder Einbringung dieses Gesetzes formuliert, indem sie \n\nzahlreiche Demokratieinitiativen auff\u00fchrte. Auf der U18-\n\nNetzseite kann man diverses Infomaterial herunterladen. \n\nMeine Partei kommt dort allerdings nicht vor, aber daf\u00fcr \n\nandere, nicht in irgendeinem Landtag vertretene Parteien. \n\nDas ist also schon ein etwas merkw\u00fcrdiges Demokratie- \n\nund Toleranzverst\u00e4ndnis, von umfassender Information \n\nder U18-W\u00e4hler ganz abgesehen. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf der LINKEN. Unter \u00a7 4 findet \n\nsich die Forderung nach Einrichtung von Kinder- und \n\nJugendvertretungen in Gemeinden und Landkreisen. Sie \n\nsollen sich laut Abs. 6 aus allen kulturellen, ethnischen, \n\npolitischen und sozialen Gruppen \u201ezusammensetzen\u201c. \n\nJetzt meine Frage: Wirklich allen, oder schlie\u00dft die unter \n\nPunkt 5 geforderte Gesch\u00e4ftsordnung bestimmte politi-\n\nsche Gruppen von vornherein aus? D\u00fcrften denn zum \n\nBeispiel auch unsere Jungen Nationaldemokraten in \n\ndiesen Vertretungen mitwirken? Der Sachverst\u00e4ndige \n\nHerr Roeder hat dies in der Anh\u00f6rung \u00fcbrigens ebenfalls \n\nbem\u00e4ngelt, indem er von demokratischer Legitimation \n\nsprach. \n\nBeiden Gesetzentw\u00fcrfen ist \u00fcbrigens eines gemeinsam: \n\ndass sie bei der Finanzierung den Freistaat \u00fcber das FAG \n\nbeteiligen wollen. Sp\u00e4testens bei den Kosten der Mitwir-\n\nkung d\u00fcrfte es schwierig werden. \n\nZusammenfassend sei gesagt: Wir sind grunds\u00e4tzlich \n\nebenfalls f\u00fcr eine st\u00e4rkere Beteiligung und Einbringung \n\nder Kinder und Jugendlichen. Wir lehnen auch nicht \n\ngenerell die Absenkung des Wahlalters bei Kommunal- \n\nund Landtagswahlen ab. Aber diese beiden Gesetzentw\u00fcr-\n\nfe halten wir trotz guter Ans\u00e4tze f\u00fcr entbehrlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf bei der CDU? \u2013 Wird das Wort noch ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8479 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Kollege  \n\nSchiemann, Sie haben eingangs gesagt: Wir haben einen \n\ngro\u00dfen Verfassungskompromiss erreicht. Den Satz setze \n\nich fort: und damit basta. \n\nDas war weder bei der Vorbereitung dieses Kompromisses \n\nzur Finanzverfassung verabredet, noch ist es, nach allem \n\nwas ich kenne, \u00fcberhaupt in Wahrnehmung unserer \n\nparlamentarischen Aufgaben denkbar, dass wir in Zukunft \n\nalle Gesetze \u2013 und wenn es hei\u00dft: nur f\u00fcr diese Legislatur \n\n\u2013 nicht mehr einbringen d\u00fcrfen bzw. m\u00fcssen, wenn sie zur \n\nsachgerechten Durchsetzung notwendigerweise verfas-\n\nsungsrechtliche \u00c4nderungen zur Folge h\u00e4tten. \n\nZweitens, Kollege Schiemann, haben Sie gesagt: Allein \n\nmit der S\u00e4chsischen Verfassung kann man die Lebens-\n\nwirklichkeit nicht \u00e4ndern. Das ist ein falsches Signal. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas ist w\u00f6rtlich Ihre Rede. Ich glaube, wir haben das \n\nVorschaltgesetz, circa Anfang 1991, wie auch die Verfas-\n\nsung 1992 sehr wohl gemacht, um die Lebenswirklichkeit \n\nin Sachsen zu \u00e4ndern. Das war sehr wohl daran angesetzt \n\nund gemessen, wie wir Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nEntwicklung eines demokratischen Gemeinwesens im \n\nFreistaat Sachsen schaffen. \n\nBei den Gesetzentw\u00fcrfen geht es darum, ob und in wel-\n\ncher Weise wir Jugendliche im Sinne von Mitbestimmung \n\nund nicht im Sinne von vormundschaftlichem Beh\u00fcten in \n\ndie demokratische Willensbildung einbeziehen k\u00f6nnen. \n\nDa k\u00f6nnen wir nicht einfach von der Tatsache wegsehen, \n\ndass wir in einer repr\u00e4sentativen Demokratie leben, die \n\nSie \u2013 nebenbei bemerkt \u2013, wenn wir \u00fcber plebiszit\u00e4re \n\nElemente reden, immer beschw\u00f6ren und sagen, wir haben \n\nuns nach der Verfassung zuallererst auf eine repr\u00e4sentati-\n\nve Demokratie festgelegt \u2013 Grundgesetz und Verfassung. \n\nDann steht auch die Frage, ob ich, wenn ich Jugendlichen \n\nwirklich Sitz und Stimme geben will, ihnen dann genau in \n\ndiesem repr\u00e4sentativen System Sitz und Stimme gebe. \n\nDas hat zur Konsequenz, dass ich ganz zwangsl\u00e4ufig \u00fcber \n\ndas Wahlalter nachdenken muss. Ich muss ihnen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, im Landtag, in den Kommunalparla-\n\nmenten und kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften, wo \n\nsie am origin\u00e4rsten in ihren Lebensinteressen ber\u00fchrt \n\nwerden, aktiv in dieser Form mitzuwirken. Das ersetzt \n\nnicht den Judosportverein, nicht den Kleingartenverein \n\nund auch nicht andere wichtige und wertvolle M\u00f6glich-\n\nkeiten, wo sich Jugendliche bet\u00e4tigen und engagieren. \n\nEs geht um die Frage: Nehme ich heute junge Menschen \n\nmit 16 Jahren so ernst, dass ich ihnen die Chance gebe \n\nmitzuentscheiden, wer sie in Zukunft \u2013 in den n\u00e4chsten \n\nvier Jahren wie bei der Europawahl oder in den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Jahren in den entsprechenden K\u00f6rperschaften auf \n\nkommunaler Ebene oder im Landtag \u2013 vertreten soll? \n\nFrau Sch\u00fctz, \u00fcber diese Frage zu debattieren war wahrlich \n\ngen\u00fcgend Zeit. Unser Gesetzentwurf ist am 16. Dezem-\n\nber 2011 eingebracht worden. Am 23. M\u00e4rz 2012 gab es \n\ndazu die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss. Dann ist er im mitbehan-\n\ndelnden Ausschuss er\u00f6rtert worden. Es war also hinrei-\n\nchend Zeit. Es war bewusst ein langer Prozess der Debat-\n\nte, in dem wir werben wollten und geworben haben um \n\nZustimmung in diesem Hohen Haus zu einer Sache, die \n\nauch die FDP nach ihrem Landtagswahlprogramm ein-\n\ndeutig will. Das Wahlalter 16 steht bei Ihnen drin. \n\nWie anders sollten wir es denn noch anbieten, sich in der \n\nForm zu einigen? Kollege Schiemann, Sie wissen auch, \n\ndass zu dem angemeldeten \u00c4nderungsbedarf zu Beginn \n\nder Gespr\u00e4che um die Verfassungs\u00e4nderung und in der \n\nArbeitsgruppe unter den Fraktionsvorsitzenden von \n\nnahezu allen \u2013 jedenfalls von den demokratischen \u2013\n\nFraktionen der Vorschlag kam, eben genau die \u00c4nderung \n\ndes Wahlalters bzw. die \u00c4nderung im Inhalt \u2013 Kinderrech-\n\nte in die Verfassung \u2013 aufzunehmen. Das war eine der \n\nessenziellen Vorstellungen zur Verfassungs\u00e4nderung. \n\nWenn die heutige Debatte damit endet, dass man sagt, wir \n\nwollen angeblich nur formalisieren oder gar in die kom-\n\nmunale Selbstverwaltung eingreifen, so ist das absurd. \n\nWir haben eine Gemeindeordnung, eine Landkreisord-\n\nnung und dergleichen gemacht, weil wir auf anderen \n\nGebieten auch sagen, das soll Staatspolitik und die Um-\n\nsetzung staatsfundamentaler Grunds\u00e4tze sein. Wenn es so \n\nist, dann ist das eine unaufrichtige Debatte. \n\nSie wollen schlicht und ergreifend nicht, dass junge \n\nMenschen unter 18 Jahren die Chance haben, in dieser \n\nrepr\u00e4sentativen Demokratie in aktiver Funktion t\u00e4tig zu \n\nsein. Dann sagen Sie unumwunden und klipp und klar: \n\nWir halten euch, aus unserem konservativen Weltbild \n\nheraus, f\u00fcr nicht reif, mit 16 Jahren Derartiges zu tun. \n\nDann k\u00f6nnen die Jugendlichen damit umgehen. Es wird \n\nuns nicht sonderlich viel nutzen und weiterhelfen. \n\nEs ist auch nicht richtig \u2013 das wissen Sie selbst \u2013, dass es \n\nin den Bundesl\u00e4ndern, die das Wahlalter 16 haben, nicht \n\nzu Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt hat. Schon in der Anh\u00f6rung in \n\nder 4. Wahlperiode haben wir von der nieders\u00e4chsischen \n\nJustizministerin geh\u00f6rt, dass sich seinerzeit, \u00fcber zwei \n\nWahlperioden hinweg, die W\u00e4hlergruppe zwischen 16 \n\nund 18 Jahren als die zweitst\u00e4rkste eingeblendet hatte. \n\nWir hatten von dieser Ministerin in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, \n\ndass die Tatsache unisono auf einmal zu verzeichnen war, \n\ndass alle Parteien in ihren Wahlprogrammen Angebote f\u00fcr \n\nJugendliche aufgenommen hatten \u2013 auch jene, die sich \n\nzuvor vornehm zur\u00fcckgehalten hatten \u2013, weil sie damit \n\neine neue Zielgruppe W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler angespro-\n\nchen haben. Henning Homann hat es an dieser Stelle \n\ndirekt gesagt; auch um diese Frage geht es. \n\nUnter diesem Aspekt bedauern wir sehr, dass auf diesem \n\nwesentlichen Gebiet von Demokratieentwicklung, Demo-\n\nkratiepartizipation und Demokratieperspektive in diesem \n\nHohen Haus offensichtlich wenig zu \u00e4ndern ist. \u00dcberden-\n\nken Sie das noch einmal. Vor allem die FDP sollte dann \n\neinmal springen und gem\u00e4\u00df ihrem eigenen Wahlpro-\n\ngramm den Gesetzentw\u00fcrfen zustimmen, die exakt das \n\numsetzen, was auch sie wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8480 \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nich h\u00e4tte Sie als Einreicherin vorhin zuerst fragen m\u00fcssen. \n\n\u2013 Die CDU-Fraktion hat noch Redebedarf. Herr  \n\nSchiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist nicht \n\nrichtig, dass uns vorgeworfen wird, dass wir Jugendlichen \n\nkeine Chance in der Politik geben wollen. \n\nGerade wir wollen, dass sich Jugendliche f\u00fcr Politik \n\ninteressieren und dass sich Jugendliche in Politik einbrin-\n\ngen. Aber Sie m\u00fcssen auch die Argumente einer anderen \n\nFraktion, die nicht in Ihrer zu Hause sind, zumindest \n\nrespektieren. Wir haben Ihnen auch zugeh\u00f6rt und Ihre \n\nArgumente abgewogen. Wir haben bereits viele Anh\u00f6run-\n\ngen zum Thema Wahlalter gef\u00fchrt. \n\nMan kann nicht einfach nur sagen: Weil Sie jetzt mit \n\nIhrem Gesetzentwurf gekommen sind, sind Sie im Be-\n\nreich der Guten, und die CDU, weil sie dem Gesetzent-\n\nwurf nicht zustimmen kann, ist per se im Bereich des \n\nB\u00f6sen angekommen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Das ist doch Unsinn!) \n\nDas ist nicht ganz so einfach, das haben Sie darzustellen \n\nversucht. \n\nViele Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion \n\nengagieren sich unwahrscheinlich daf\u00fcr, dass Jugendliche \n\nden Zugang zur Politik bekommen, dass Jugendliche eine \n\nChance haben, sich auch in ihrer Freizeit zu engagieren, \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, Verantwortung f\u00fcr diese \n\nGesellschaft, sich f\u00fcr dieses Land einzubringen. Ich kenne \n\nviele junge Leute, die das tun. Viele junge Leute \u00fcber-\n\nnehmen Verantwortung in verschiedenen Vereinen, in den \n\nKirchen und in anderen Bereichen der Gesellschaft. Sie \n\n\u00fcbernehmen Verantwortung auch f\u00fcr andere junge Leute. \n\nDas ist ein Punkt, der uns nicht von der Gesellschaft \n\ntrennt. \n\nDie Frage der Altersgrenzen \u2013 das werden Sie mir als \n\nRechtsanwalt durchaus zugestehen \u2013 wird immer disku-\n\ntiert werden. Ich habe, als es um das Familienwahlrecht \n\nging, sehr offen die Diskussion miterlebt, weil es f\u00fcr mich \n\neine interessante Diskussion ist, auch wenn sie mit unse-\n\nren Wahlgrunds\u00e4tzen aus dem Grundgesetz und auch aus \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung nicht vereinbar ist. Aber ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe eine Diskussion zu einem Familienwahlrecht, \n\ndass Familien st\u00e4rker in der Gesellschaft bestimmen \n\nk\u00f6nnen und nicht nur diejenigen, die Lobbyeinrichtungen \n\nhinter sich haben, Einfluss auf die politischen Entschei-\n\ndungsgrunds\u00e4tze nehmen k\u00f6nnen. \n\nDennoch glaube ich, wenn Sie das Wahlrechtsalter \u00e4n-\n\ndern, werden Sie auch eine Diskussion bekommen, dass \n\nman die Strafm\u00fcndigkeit \u00e4ndert. Wollen Sie wirklich zum \n\nBeispiel auch die Strafm\u00fcndigkeit ge\u00e4ndert haben, wollen \n\nSie neben dem Recht, w\u00e4hlen zu gehen, auch eine Dis-\n\nkussion zum Erwachsenenthema, sprich zu den anderen \n\nRechten und Pflichten, f\u00fchren, die man mit 16 Jahren \n\nnoch gar nicht garantieren kann? Mit 16 ist man oft noch \n\nabh\u00e4ngig, weil man in der Schulausbildung ist oder weil \n\nman sich in der Vorbereitung zur Berufsausbildung \n\nbefindet. Das sind alles Argumente, die man nicht locker \n\nvom Tisch wischen kann. Es gibt im l\u00e4ndlichen Raum \n\nviele junge Leute, die fr\u00fch um 6 aus dem Haus gehen, um \n\nzur Schule zu fahren, und abends 18 Uhr erst nach Hause \n\nkommen. \n\n(Protest bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Das ist in Dresden vielleicht nicht der Fall. Frau Kolle-\n\ngin Friedel, Sie sollten sich als Dresdnerin sehr zur\u00fcck-\n\nhalten. In Dresden kann man in die Stra\u00dfenbahn einstei-\n\ngen und hat ganz andere M\u00f6glichkeiten als im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\nDennoch sind die jungen Leute engagiert, weil sie sagen, \n\ndass sie die Schulausbildung wollen, ebenso die Berufs-\n\nausbildung. Sie wollen sich in Sport und Kultur einbrin-\n\ngen und sich f\u00fcr ihre Gemeinde engagieren. Wir wollen \n\naber die Gemeinden nicht zwingen und mit Ihren Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen alle verpflichten, diese R\u00e4te einzurichten. Wir \n\nwollen es der kommunalen Selbstverwaltung \u00fcberlassen. \n\nIch glaube, dass das eine gute Entscheidung ist. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, eine \n\nKurzintervention oder noch im Rahmen Ihrer Redezeit? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich h\u00e4tte \n\nmeine Frage mit Kollegen Schiemann gerne kurz er\u00f6rtert, \n\nweil ich ihm nicht folgen konnte, denn er sprach von der \n\nStrafm\u00fcndigkeit. In diesem Land, in der Bundesrepublik \n\nDeutschland, im Freistaat Sachsen sind Jugendliche ab \n\n14 Jahren strafm\u00fcndig, ab 14!, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund zwar f\u00fcr jeden Tatbestand, der im Strafgesetzbuch \n\nsteht. Es werden nur in Abh\u00e4ngigkeit von dem Jugendal-\n\nter unter Umst\u00e4nden die Sanktionen unterschiedlich \n\nbewertet, dass es keine lebenslange Strafe gibt, sondern \n\nzehn Jahre. Das ist aber ein Strafrahmenproblem und \n\nnicht die Frage der Strafm\u00fcndigkeit. Mit anderen Worten: \n\nWer mit 14 Jahren etwas Strafwidriges tut, der muss vor \n\nden Kadi. Aber erst mit 16 Jahren \u2013 nach Ihrem Bild \u2013 ist \n\ner reif genug, um f\u00fcr das Parlament zu w\u00e4hlen, wenn er \n\ntats\u00e4chlich gesetzlich die M\u00f6glichkeit h\u00e4tte. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Das ist letzten Endes \u2013 Sie als Jurist wissen das sicher \n\nbesser, Herr Piwarz \u2013 v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbeigeredet. \n\nEs geht um die Frage von lebenslanger Strafe, die in \n\ndiesem Fall nicht anwendbar ist, und darum, dass wir im \n\nprozessualen Bereich des Jugendgerichtsgesetzes Spezia-\n\nlit\u00e4ten haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8481 \n\nUnsere Auffassung ist \u2013 ich kann das nur noch einmal \n\nbetonen \u2013, dass die CDU \u2013 das hat Kollege Schiemann \n\nmit seinem Beitrag eben noch einmal getan \u2013 offensicht-\n\nlich davor zur\u00fcckscheut, die eigentliche Wahrheit zu \n\nsagen, die lautet, man m\u00f6chte jungen Leuten eben nicht \n\ndie Verantwortung \u00fcbertragen, die ihnen aber heute in \n\nvielerlei anderer Hinsicht in diesem Land, in dieser \n\nGesellschaft bei dieser Entwicklung abverlangt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\nich es als Beispiel angebracht habe. Sie werden es mir \n\ndurchaus zugestehen, dass wir derzeit ein Jugendstraf-\n\nrecht haben, das angemessen ist. \n\nIch habe davon gesprochen, wenn man Altersgrenzen \n\nver\u00e4ndert, wird man selbstverst\u00e4ndlich auch eine Diskus-\n\nsion hervorrufen, andere Altersgrenzen zu ver\u00e4ndern. \n\nDiese Diskussion wird es zwangsl\u00e4ufig geben, weil es im \n\nStrafrecht durchaus so sein kann, dass dann gesagt wird, \n\ndie Jugendlichen sind schon so weit in der Lage, auch ihre \n\nTat entsprechend zu bewerten. Davor habe ich Sorge, dass \n\nman jetzt anf\u00e4ngt, Altersgrenzen willk\u00fcrlich zu ver\u00e4ndern, \n\nund dies dann im Bereich des Jugendstrafrechts folgen \n\nl\u00e4sst. \n\nDas, was Sie mit Ihrem Beispiel gebracht haben, haben \n\nwir nicht verstanden, weil es nichts mit dem Thema der \n\nVer\u00e4nderung der Altersgrenzen zu tun hat. Die Sorge, dass \n\nich Jugendstrafrecht durch eine Diskussion einmal verlie-\n\nren kann, habe ich deutlich gemacht. Ich gehe davon aus, \n\ndass wir das alle nicht wollen. Das sind unsere Beweg-\n\ngr\u00fcnde daf\u00fcr, die Altersgrenze nicht zu ver\u00e4ndern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, Sie \n\nk\u00f6nnen jetzt aber nur zu dem Redebeitrag von Herrn Bartl \n\nsprechen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nSie hatten schon zwei Redebeitr\u00e4ge, sodass Sie keinen \n\nweiteren Redebeitrag leisten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es noch Redebedarf zu \n\nden Gesetzentw\u00fcrfen vom Parlament? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Herr Minister. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die von den Antragstellern aufgeworfene \n\nFrage der Vertretung von Kindern und Jugendlichen im \n\npolitischen Leben, der Schutz ihrer Rechte und die Betei-\n\nligung junger Menschen an politischer Willensbildung \n\nsind zweifelsfrei wichtige Themen. Die Frage, wie man \n\ndie Repr\u00e4sentation junger Menschen organisiert, ihre \n\nRechte zur Geltung bringt, f\u00fchrt allerdings schon zu \n\nverschiedenen Antworten. Sie sind heute auch verschie-\n\nden aufgegriffen worden. \n\nZum Beispiel das Familienwahlrecht, von dem Kollege \n\nSchiemann gesprochen hat. Die Frage eines Wahlrechtes \n\nim Alter ab 16 Jahren oder ab 18 Jahren differenziert die \n\nFrage aktives Wahlrecht und passives Wahlrecht oder, wie \n\njetzt aufgrund des \u00c4nderungsantrages von den LINKEN \n\nbeantragt, beschr\u00e4nkt auf ein aktives Wahlrecht. Wir \n\nk\u00f6nnten uns auch weiter dar\u00fcber unterhalten, welche \n\nAltersgrenzen tats\u00e4chlich angemessen sind, denn \u2013 das \n\nmuss man hinzusetzen \u2013 sie sind alle mehr oder weniger \n\nwillk\u00fcrlich gesetzt. \n\nWarum kann man nicht Auto fahren mit 17 oder erst mit \n\n19? Warum wird man strafm\u00fcndig mit 14 und nicht mit \n\n13? Warum wird man Bundespr\u00e4sident mit mindestens 40 \n\nund nicht schon mit 38? So etwas hat willk\u00fcrliche Ele-\n\nmente, aber dahinter steckt oft als Hauptgrund eine \n\ngewisse Erfahrung, die sich der Gesetzgeber zu eigen \n\ngemacht hat, die man nicht teilen muss. Auch das wird die \n\nOpposition sicherlich einr\u00e4umen. \n\nDie Antworten, die hier auf diese Fragen von den Antrag-\n\nstellern gefunden werden, sind aus Sicht der Staatsregie-\n\nrung nicht die richtigen Antworten auf die aufgeworfenen \n\nFragen. Ob die gesellschaftliche Realit\u00e4t mit den vorge-\n\nschlagenen umfangreichen Verfassungs- und Gesetzes\u00e4n-\n\nderungen tats\u00e4chlich in dem Sinne ver\u00e4ndert werden \n\nkann, wie die Antragsteller sich das vorstellen, darf man \n\nmit Fug und Recht bezweifeln. \n\nIn den Antr\u00e4gen selbst wird eine ganze Zahl von ver-\n\nschiedenen Instrumenten genannt, mit denen die postu-\n\nlierten politischen Ziele erreicht werden sollen. Allerdings \n\nsucht man den roten Faden f\u00fcr ein Gesamtkonzept, das \n\ndahintersteht, beim Lesen der Antr\u00e4ge vergeblich. \n\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr die Durchmischung zwischen \n\nVerfassungsprinzipien und recht einfachen gesetzlichen \n\nRegelungen. Zum einen wird die Verfassung in Bezug auf \n\ndas Wahlalter angepasst. Dann wird ein Jugendbeirat \n\ngeschaffen. Dann soll ein Kitaplatz ab dem ersten Jahr \n\neingerichtet werden, etwa im Antrag der GR\u00dcNEN. Das \n\nist alles ziemlich willk\u00fcrlich zusammengesucht. \n\nZu den Verfassungs\u00e4nderungsw\u00fcnschen lassen Sie mich \n\naus Sicht der Staatsregierung eine praktische Erw\u00e4gung \n\nanf\u00fchren, weshalb diesem Antrag so nicht stattgegeben \n\nwerden sollte; Herr Schiemann hat bereits darauf hinge-\n\nwiesen. Der historische Kompromiss \u00fcber eine Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung in Sachsen \u2013 die erste in \u00fcber 20 Jahren \n\nVerfassungsgeschichte \u2013 ist erst wenige Wochen alt. Es \n\nw\u00e4re ein Signal in die falsche Richtung, jetzt, kaum dass \n\ndie Tinte unter dem k\u00fcrzlich ausgefertigten Gesetz zur \n\n\u00c4nderung der Verfassung getrocknet ist, eine weitere \n\nVerfassungs\u00e4nderung in Angriff zu nehmen. Eine Verfas-\n\nsung ist ein stabiles und verl\u00e4ssliches Fundament der \n\nRechtsordnung und von daher nicht unbedingt einer \n\njeweils quartalsweisen \u00c4nderung zug\u00e4nglich. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8482 \n\nAber auch, soweit die Gesetzentw\u00fcrfe einfachgesetzliche \n\n\u00c4nderungen vorsehen, k\u00f6nnen sie inhaltlich nicht wirk-\n\nlich \u00fcberzeugen. Der Gesetzentwurf der LINKEN etwa \n\nsieht die Bildung einer Kinder- und Jugendvertretung vor. \n\nDie soll weitgehende Rechte haben, allerdings bleibt \n\noffen, mit welcher demokratischen Legitimation diese \n\nKinder- und Jugendvertretung eingesetzt w\u00fcrde; das wird \n\nso nicht gesagt. Das ist auch in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nkritisiert worden. Diese Vertretung soll dazu auch noch \n\nBeschl\u00fcssen des Ortschafts- oder Gemeinderates oder des \n\nKreistages selbst widersprechen k\u00f6nnen, was aufschie-\n\nbende Wirkung hat. \n\nMeine Damen und Herren, diese demokratisch nicht \n\nweiter legitimierte Kindervertretung soll die Entscheidung \n\ndemokratisch gew\u00e4hlter Kommunalvertretungen blockie-\n\nren k\u00f6nnen. Dahinter steckt ein seltsames Demokratiever-\n\nst\u00e4ndnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNichts anderes gilt f\u00fcr die Vorschl\u00e4ge der GR\u00dcNEN im \n\nGesetzentwurf, jetzt bereits einen weiteren Rechtsan-\n\nspruch auf einen Kitaplatz ab dem 1. Lebensjahr einzu-\n\nf\u00fchren. Wir alle wissen, welche Probleme es gerade auch \n\nin vielen Kommunen bereitet, den Kitaanspruch ab dem \n\n3. Lebensjahr wirklich auszuf\u00fcllen und zu erf\u00fcllen. Mit \n\nwelchem Geld dann ein Anspruch ab dem 1. Jahr voll-\n\nst\u00e4ndig finanziert werden soll, das verschweigt der An-\n\ntrag. \n\nMeine Damen und Herren, es scheint hier nach dem \n\nMotto zu gehen: Wer bietet mehr, wer hat den fr\u00fchesten \n\nEinstiegszeitpunkt f\u00fcr einen Rechtsanspruch auf einen \n\nKitaplatz? Auch das erscheint so wenig sinnvoll. \n\nAu\u00dferdem werden diese Antr\u00e4ge oftmals dem Anspruch \n\neines durchdachten Vorgehens nicht gerecht \u2013 etwa wenn \n\nder Antrag der GR\u00dcNEN ein Anh\u00f6rungsrecht in Bezug \n\nauf Jugendliche verlangt oder bestimmt, wann Interessen \n\nvon Kindern und Jugendlichen ber\u00fchrt sind, und dann \n\neinfach nebul\u00f6s formuliert, dass Interessen von Kindern \n\nund Jugendlichen in der Regel ber\u00fchrt sind, wenn ein \n\nVorhaben \u00f6ffentliche Freir\u00e4ume zumindest mit betrifft; \n\nFreir\u00e4ume, in denen sich Kinder oder Jugendliche bevor-\n\nzugt aufhalten \u2013 und dann kommt die Aufz\u00e4hlung \u2013: \n\n\u00f6ffentliche Pl\u00e4tze, \u00f6ffentliche Park- und Gr\u00fcnanlagen, \n\nBaul\u00fccken und Brachen. Aha, da halten sich also nach \n\nAnsicht der GR\u00dcNEN Jugendliche und Kinder bevorzugt \n\nauf. \n\n(Heiterkeit des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDiese Ansicht kann man teilen \u2013 man muss sie nicht \n\nteilen, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVor allen Dingen stelle ich mir vor, welche Ermittlungen \n\ndie Gemeinden anstellen m\u00fcssen, um herauszufinden, wo \n\nsich Kinder und Jugendliche schon einmal aufgehalten \n\nhaben. Ich glaube, dass die Biotopkartierung f\u00fcr kleine \n\nHeuschrecken oder Kleine Hufeisennasen wesentlich \n\neinfacher gelingt als die umfassende Brachenkartierung, \n\nwo sich bereits schon einmal Kinder aufgehalten haben. \n\nDann sei auch noch in dieser Aufz\u00e4hlung hinten angef\u00fcgt: \n\nWas ist mit Pony- und Reiterh\u00f6fen? Halten sich da Kinder \n\nund Jugendliche nicht auf? \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen selbst, dass diese \n\nVorschl\u00e4ge bei genauem Betrachten wenig durchdacht \n\nsind. \n\nDie in der Begr\u00fcndung angef\u00fchrte UN-Kinderrechtskon-\n\nvention d\u00fcrfte im \u00dcbrigen in Deutschland im geltenden \n\nRecht bereits erf\u00fcllt sein. Das BGB sieht im elterlichen \n\nSorgerecht nat\u00fcrlich vor, dass das Kind und der Kindes-\n\nwille zu ber\u00fccksichtigen sind. Kinder und Jugendliche \n\nsind nach \u00a7 8 SGB VIII an allen sie betreffenden Ent-\n\nscheidungen der Jugendhilfe zu beteiligen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Betriebserlaubnisverfahren f\u00fcr Einrichtungen der \n\nKinderbetreuung sind nach \u00a7 45 SGB VIII geeignete \n\nVerfahren f\u00fcr die Beteiligung Voraussetzung, \u00fcberhaupt \n\neine Betriebserlaubnis zu erhalten. Mitbestimmung und \n\nMitgestaltung sind Schwerpunkte der Jugendarbeit. \n\nMeine Damen und Herren, wer das Demokratieverst\u00e4nd-\n\nnis und Verantwortungsbewusstsein von jungen Men-\n\nschen st\u00e4rken will, der muss nicht zu den gesetzgeberi-\n\nschen Werkzeugen der Verfassungs\u00e4nderung, der Geset-\n\nzes\u00e4nderung greifen. Vielf\u00e4ltige Projekte zur Demokratie-\n\nbildung setzen an der richtigen Stelle an, und zwar nied-\n\nrigschwellig \u2013 ohne Institutionalisierung, ohne teure \n\nRegelungen, ohne Beir\u00e4te, ohne Verfassungs\u00e4nderung. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \n\nJa, es darf nichts kosten!) \n\nDazu gibt es zahlreiche Ans\u00e4tze, die auch von der Staats-\n\nregierung gef\u00f6rdert und bezuschusst werden. Solche \n\nAns\u00e4tze wollen wir bef\u00f6rdern und begleiten und dazu \n\nwollen wir jungen Menschen helfen, in dieser Gesell-\n\nschaft mitzuwirken und repr\u00e4sentiert zu werden. \n\nDer hier genannten Vorschl\u00e4ge bedarf es dazu allerdings \n\nnicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nHerrmann mit einer Kurzintervention; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte nicht umf\u00e4nglich \n\nauf die Rede eingehen, aber auf zwei Dinge, die der \n\nMinister hier gesagt hat. \n\nZum Ersten hat er gesagt, er vermisst den roten Faden in \n\nden Gesetzentw\u00fcrfen. Da kann ich ihm auf die Spr\u00fcnge \n\nhelfen: Der rote Faden ist die UN-Kinderrechtskonven-\n\ntion, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\ndie Deutschland und auch Sachsen ratifiziert hat, und \n\ndiese bedeutet, dass alle Gesetze auf den Pr\u00fcfstand \n\ngestellt werden m\u00fcssen mit der Ma\u00dfgabe zu \u00fcberpr\u00fcfen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8483 \n\nob sie dieser UN-Kinderrechtskonvention gerecht werden. \n\nWir haben einige davon herausgegriffen, weil die Staats-\n\nregierung bisher nicht gehandelt hat. \n\nZum anderen, Herr Minister, wei\u00df ich nicht, von wann \n\nIhre Rede ist, aber der Rechtsanspruch auf einen Kinder-\n\ngartenplatz ab 1. Lebensjahr besteht seit 1. August. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nAlte Rede! Das Verkehrte aufgeschrieben!) \n\nDas haben Sie vielleicht vergessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe jetzt keinen Redebe-\n\ndarf mehr. Somit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nZuerst behandeln wir die Drucksache 5/7651, den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion GR\u00dcNE. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDa der Ausschuss Ablehnung empfohlen hat, ist Grundla-\n\nge f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf. Entsprechend \n\n\u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen \n\nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und \n\nabzustimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Es liegen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Gesetzentwurf vor, deshalb \n\nkann ich sofort mit den Artikeln beginnen. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zu-\n\nstimmung geben? \u2013 Die Ablehnung, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist die \u00dcberschrift dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten; Artikel 1 \n\nwurde mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlge-\n\nsetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2 mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr; den-\n\nnoch ist Artikel 3 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 4 auf, \u00c4nderung der Landkreisordnung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 4 \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 5, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \n\nKindertageseinrichtungen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zu Artikel 6 Inkrafttreten. Ich bitte um die \n\nZustimmung. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist auch Artikel 6 mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit sind s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes abgelehnt \n\nworden und eine Schlussabstimmung findet nicht mehr \n\nstatt. Die 2. Beratung ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen jetzt zur Behandlung des Gesetzentwurfs \n\nder Fraktion DIE LINKE. Auch hier wurde vom Aus-\n\nschuss Ablehnung empfohlen. Deshalb ist der Gesetzent-\n\nwurf die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung. Es gibt \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge, mit denen wir beginnen. Ich rufe den \n\n\u00c4nderungsantrag in Drucksache 5/12725 auf, ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE, und bitte um \n\nEinbringung. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Wir haben uns mit diesem \u00c4nderungsantrag ent-\n\nschieden, vor allem unter Beachtung der entsprechenden \n\nHinweise der Expertinnen und Experten in der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung des Verfassungs-, Rechts- und Euro-\n\npaausschusses, dass wir das passive Wahlalter, also das \n\nAlter, in dem man in K\u00f6rperschaften gew\u00e4hlt werden \n\nkann \u2013 Landtag bzw. kommunale Vertretungen \u2013, doch bei \n\n18 Jahren belassen, so wie es jetzt in der Verfassung und \n\nim Wahlgesetz vorgesehen ist; das unter dem Aspekt, dass \n\ntats\u00e4chlich bestimmte Risiken bei der Herabsetzung auf \n\n16 Jahre, also Haftungsrisiken und dergleichen mehr, was \n\nsowohl f\u00fcr Landtage als auch f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te auf der \n\nkommunalen Ebene zutrifft, auftreten k\u00f6nnen. Das ist, \n\nnebenbei gesagt, auch die Frage bez\u00fcglich der strafrecht-\n\nlichen Delinquenz. Es macht einen Unterschied, ob ich \n\ndas aktive oder passive Wahlalter in dem Fall in Bezug \n\nnehme. Wir wollen bei dem Alter von 18 Jahren bleiben, \n\nweil uns die Argumente der Sachverst\u00e4ndigen \u00fcberzeugt \n\nhaben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte gleich die M\u00f6g-\n\nlichkeit nutzen: Wir haben einen \u00c4nderungsantrag, der \n\ndasselbe m\u00f6chte. Sch\u00f6n, dass Sie das genauso sehen. Wir \n\nunterst\u00fctzen den \u00c4nderungsantrag. Sollte er nicht durch-\n\nkommen, m\u00fcssen wir uns enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn der Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE angenommen werden w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrden Sie Ihren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckziehen, habe \n\nich das jetzt richtig verstanden? \u2013 Gut. \n\nIch frage zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es dazu noch Diskussionsbeitr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8484 \n\neiner ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch gehe jetzt davon aus, Herr Abg. Homann, dass Sie \n\nIhren Antrag von der SPD-Fraktion, den \u00c4nderungsan-\n\ntrag, noch einmal einbringen, weil Ablehnung erfolgt war. \n\nHenning Homann, SPD: Es macht wenig Sinn, \u00fcber \n\ndasselbe jetzt noch einmal abzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nDiskussionsbedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann lasse ich auch \u00fcber diesen Antrag der SPD-\n\nFraktion, Drucksache 5/12726, abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Es gibt eine Reihe von Stimmenthaltungen und \n\neine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der Fraktion der SPD ab. Ich beginne mit \n\nder \u00dcberschrift. Gibt es irgendwelche Unklarheiten? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist der  \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Das ist der Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE. Ich nehme alles zur\u00fcck. Ich war noch so auf \n\nden Antrag fixiert. \n\nDann beginne ich jetzt mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist die \u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \n\nZahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndennoch Artikel 1 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 2, Gesetz zur Regelung der Beteiligungs- und \n\nMitbestimmungsrechte von Kindern und Jugendlichen in \n\nden Gemeinden und Landkreisen des Freistaates Sachsen: \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenhaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist Artikel 3 dennoch mit Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, \n\nVolksbegehren und Volksentscheid: Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch hier ist bei Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr Artikel 5 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 6, \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr Artikel 6 mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 7, \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes: Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Artikel mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nArtikel 8, Inkrafttreten: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nStimmenthaltung und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist der Artikel mit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier wurden alle Teile \n\ndes Gesetzentwurfes abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich die \n\nGesamtabstimmung. Auch die 2. Beratung hierzu ist \n\nabgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. \n\n(Heiterkeit) \n\nIst das die Freude \u00fcber die Ablehnung? \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber eine Polizeikommission zur Gew\u00e4hrleistung rechtm\u00e4\u00dfiger \n\nPolizeiarbeit (S\u00e4chsisches Polizeikommissionsgesetz \u2013 S\u00e4chsPolKommG) \n\nDrucksache 5/9962, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/12309, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung einer effektiven Untersuchung von \n\nBeschwerden gegen polizeiliche Ma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/10200, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/12310, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nWir gehen in die Debatte. Es beginnen nat\u00fcrlich die \n\nEinreicher, die Fraktion GR\u00dcNE, danach die Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8485 \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Frau Abg. J\u00e4hnigen, das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Damen und Herren! Die Polizei h\u00fctet das staatli-\n\nche Gewaltmonopol, eine wichtige gefahr- und stressge-\n\nneigte und allen Problemen unserer Gesellschaft unter-\n\nworfene Aufgabe. Polizeiarbeit ist ein zentrales Funda-\n\nment f\u00fcr den demokratischen Staat. Niemand anders als \n\ndie Polizei \u2013 und auch diese nur im Rahmen ihrer Befug-\n\nnisse \u2013 darf unmittelbaren Zwang, darf Gewalt aus\u00fcben. \n\nGerade weil diese Aufgaben so besonders und so sensibel \n\nsind, ist jedes Fehlverhalten \u2013 bewusst oder fahrl\u00e4ssig, \n\ngerechtfertigt oder willk\u00fcrlich \u2013 ein Problem f\u00fcr das \n\nAnsehen der Polizei und des demokratischen Rechtsstaa-\n\ntes. \n\nPolizeiarbeit braucht deshalb eine Fehlerkultur und muss \n\nkontrolliert werden, polizeiintern, aber auch au\u00dferhalb der \n\nPolizeieinheiten und ihrer Hierarchien. Daf\u00fcr sind B\u00fcrger \n\nin Sachsen \u00fcbrigens schon im 19. Jahrhundert, aber auch \n\n1989 auf die Stra\u00dfe gegangen. Wer kontrolliert nun die \n\ns\u00e4chsische Polizei jenseits ihrer internen Hierarchien? \n\nWir, das Parlament? \n\nWir gew\u00e4hlten Abgeordneten haben in der Regel weder \n\ndas spezielle fachliche Know-how, noch haben wir  \n\nFrage-, Akteneinsichts- und Betretungsrechte, die f\u00fcr eine \n\neffektive Kontrolle der konkreten Polizeiarbeit in der \n\nFl\u00e4che des Landes notwendig w\u00e4ren. \n\nDas gen\u00fcgt nicht. Die Kontrolle des Verwaltungsgerichts \n\nfindet, wenn \u00fcberhaupt, in Einzelf\u00e4llen auf Antrag von \n\nBetroffenen im Nachgang statt \u2013 und die amtliche Kon-\n\ntrolle von Staatsanwaltschaft und Strafgerichten? Aktuelle \n\nZahlen dazu finden Sie in der j\u00fcngsten meiner Kleinen \n\nAnfragen zu diesem Thema, Drucksache 5/12009. \n\nVon insgesamt 153 Ermittlungsverfahren nach Strafanzei-\n\ngen gegen Polizeibedienstete in Sachsen im letzten Jahr \n\nendete keines mit einem Gerichtsverfahren. Lediglich \n\nzwei Verfahren f\u00fchrten zur Einstellung gegen Geldaufla-\n\ngen wegen geringer Schuld. \n\n136 dieser Verfahren \u2013 91 % \u2013 wurden nach \u00a7 170 Abs. 2 \n\nder Strafprozessordnung von der Staatsanwaltschaft \n\neingestellt. Die Befunde in den Jahren vorher waren \n\n\u00e4hnlich: Mehr als 90 % der Strafanzeigen gegen Polizei-\n\nbedienstete wurden in Sachsen eingestellt. Sie haben also \n\nnur eine sehr geringe Chance auf Erfolg. \n\nDie durchschnittliche Einstellungsrate von Strafanzeigen \n\nnach \u00a7 170 Abs. 2 StPO lag in Sachsen \u2013 nach den Zahlen \n\ndes Statistischen Bundesamtes \u2013 im letzten Jahr bei \n\ngerade einmal 27 %; bezogen auf K\u00f6rperverletzungsdelik-\n\nte waren es 38 %. Welch ein Unterschied! \n\nNat\u00fcrlich liegt nicht jeder Strafanzeige gegen Polizeibe-\n\ndienstete wirklich ein strafbares Verhalten zugrunde. \n\nDoch genauso wenig ist anzunehmen, dass derma\u00dfen \n\nviele Strafanzeigen unbegr\u00fcndet seien. Der Sachverst\u00e4n-\n\ndige Prof. Dr. Joachim Kersten von der Deutschen Hoch-\n\nschule der Polizei hat in der Anh\u00f6rung zu unserem Ge-\n\nsetzentwurf im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss am 26. M\u00e4rz deutlich gemacht: Es gibt deutsch-\n\nlandweit ein sehr starkes Missverh\u00e4ltnis zwischen den \n\nEinstellungen bei Anzeigen gegen Polizeibedienstete und \n\nbei Anzeigen von Polizeibediensteten wegen Widerstands \n\ngegen die Polizei. Erstere werden sehr h\u00e4ufig eingestellt \u2013 \n\nbis zu 95 % \u2013, Letztere haben hohe Erfolgsquoten. \u2013 Die \n\ns\u00e4chsischen Zahlen best\u00e4tigen dieses Problem. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN meinen deshalb: Entgegen \n\nallen beschwichtigenden \u00c4u\u00dferungen und Ablehnung aus \n\nder Polizeif\u00fchrung braucht Sachsen dringend eine bessere \n\nund vor allem unabh\u00e4ngige Kontrolle polizeilichen \n\nHandelns. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen in die \n\nLage versetzt werden, mit ihren Beschwerden \u00fcber die \n\nPolizei ernst genommen zu werden. Sie sollten Aussicht \n\nauf eine umfassende und mit ihren Ergebnissen \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4ngliche Bearbeitung haben. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Dr. Ralf G\u00f6ssner hat in derselben \n\nAnh\u00f6rung ausgef\u00fchrt, dass die Polizei durch die Versch\u00e4r-\n\nfung der Sicherheitsgesetze in den letzten Jahren einen \n\nmassiven Zuwachs an Machtbefugnissen erhalten hat, \n\nspeziell in Sachsen durch die letzte gro\u00dfe Polizeigesetz-\n\nnovelle. Mit solchem Machtzuwachs erh\u00f6hen sich immer \n\ndie Missbrauchsgefahr und die Gefahr von Fehlern. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir immer wieder die Frage nach der \n\nZul\u00e4ssigkeit vieler Befugniserweiterungen stellen; der \n\nletzte Bericht der Regierungskommission zur Evaluation \n\nder Sicherheitsgesetzgebung in Deutschland vom August \n\ndieses Jahres wirft sie zu Recht auf. Ebenso wichtig ist \n\naber, dass diesen Versch\u00e4rfungen ein b\u00fcrgerrechtliches \n\nKorrektiv gegen\u00fcbergestellt wird. Auch deshalb braucht \n\nSachsen eine Polizeikommission. \n\nIn der Anh\u00f6rung zeigten mehrere Sachverst\u00e4ndige auf, \n\ndass eine unabh\u00e4ngige Polizeikontrolle besonders wichtig \n\nf\u00fcr diejenigen Menschen ist, die gegen\u00fcber der Polizei \n\nkeine Beschwerdemacht haben, weil sie weitere Diskri-\n\nminierungen oder Schikanen f\u00fcrchten, zum Beispiel \n\nObdachlose und Fl\u00fcchtlinge. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Aus diesen \n\nGr\u00fcnden haben wir Ihnen einen Vorschlag f\u00fcr eine haupt-\n\namtliche, aber schlanke und unmittelbar mit dem Parla-\n\nment zusammenarbeitende Kontrollkommission vorge-\n\nlegt. Anders als im Gesetzentwurf der LINKEN kann sie \n\nohne Verfassungs\u00e4nderung eingef\u00fchrt werden und soll der \n\nvollst\u00e4ndigen personellen Entscheidung durch den Land-\n\ntag unterliegen. Ihre Mitglieder sollen alle sechs Jahre \n\nvom Landtag gew\u00e4hlt werden und Erfahrungen aus \n\nverschiedenen gesellschaftlichen Bereichen bzw. ver-\n\nschiedene fachliche Hintergr\u00fcnde \u2013 wie B\u00fcrgerrechtsar-\n\nbeit und Justiz \u2013 vereinen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch eine Person, die direkt aus dem Polizei-\n\napparat stammt und der Abl\u00e4ufe und polizeiliche Praxis \n\numfassend vertraut sind. Wir wollen so Polizeibedienste-\n\nten die Chance geben, Missst\u00e4nde und Probleme unab-\n\nh\u00e4ngig von Weisungsverh\u00e4ltnissen zur Untersuchung zu \n\nbringen oder aber auch auf Sicherheitslagen und Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8486 \n\nsituationen von Polizistinnen und Polizisten hinzuweisen, \n\num diese \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. \n\nSo h\u00e4tte ich, sehr verehrter Herr Innenminister, aktuell \n\ngern eine unabh\u00e4ngige Untersuchung dar\u00fcber angefordert, \n\nwarum es in der Nacht vom 6. zum 7. September in Bad \n\nSchandau Presseberichten zufolge immerhin 30 Minuten \n\ngedauert haben soll, bis die Polizei nach den \u00dcbergriffen \n\nRechtsradikaler auf Hamburger Sch\u00fcler vor Ort eingegrif-\n\nfen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nDie Entschuldigung der Polizeif\u00fchrung daf\u00fcr war sicher \n\nangemessen. Aber das reicht nicht aus. Wir brauchen \n\nAufkl\u00e4rung dar\u00fcber, was der Grund daf\u00fcr ist, dass G\u00e4ste \n\nunseres Landes \u2013 einfach, weil sie vielleicht nicht blond \n\noder blau\u00e4ugig sind \u2013 sich nicht sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Es \n\nhat ja einen weiteren Vorfall gegeben. \n\nHerr Minister, ich erwarte, dass Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern, wie \n\nSie das aufkl\u00e4ren wollen, und dass Sie dem Parlament \n\ndar\u00fcber Bericht erstatten. Das war ein schlimmer Vorfall, \n\nder auch der Reputation Sachsens schadet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nUns ist klar, dass die Polizeikommission kein Allheilmit-\n\ntel zur Verbesserung von Polizeiarbeit und zur Bildung \n\nvon Vertrauen in die Polizei ist. Aber sie ist der entschei-\n\ndende Schritt in die richtige Richtung. Sie ersetzt nat\u00fcr-\n\nlich keine \u2013 offenbar im Aufbau befindliche \u2013 Innenrevi-\n\nsion und auch keine funktionierende interne Ermittlung; \n\ndie braucht die Polizei in Sachsen auch, Herr Innenminis-\n\nter. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich braucht Sachsen eine gen\u00fcgende \n\nAusstattung der Polizei mit Stellen und Material sowie \n\neine hochwertige, den aktuellen Anforderungen angepass-\n\nte Ausbildung der Polizei \u2013 eine Voraussetzung, die die \n\nStaatsregierung durch das strukturelle Ausblutenlassen \n\nder Fachhochschule der S\u00e4chsischen Polizei und den \n\nfortgesetzten Stellenabbau gerade nicht schafft. \n\nDie Einf\u00fchrung der Polizeikommission, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, entbindet den S\u00e4chsischen \n\nLandtag allerdings nicht davon, sich mit Ursachen und \n\nFormen von Gewalt gegen Polizistinnen und Polizisten \n\nauseinanderzusetzen. Meine Fraktion hatte bereits im Jahr \n\n2010 einen Antrag zur Evaluation und zur Verhinderung \n\nvon Gewalt gegen Polizeibedienstete vorgelegt. Leider \n\nhielten Regierung und CDU/FDP-Mehrheit im Hohen \n\nHause unsere Vorschl\u00e4ge damals f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Aktuelle \n\nMedienberichte zeichnen hier ein anderes Bild. \n\nAufarbeitung und Verfolgung von Straftaten gegen die \n\nPolizei und durch die Polizei schlie\u00dfen sich keinesfalls \n\naus. Vielmehr ist beides notwendig, um das Vertrauen \n\nzwischen Polizei und B\u00fcrgerschaft zu verbessern und \n\nb\u00fcrgerrechtliches Denken in unserer Polizei zu festigen. \n\nDie Polizeikommission w\u00fcrde daf\u00fcr eine gute Unterst\u00fct-\n\nzung leisten. Sie w\u00e4re keine reine Beschwerdestelle, \n\nsondern eine Institution, die strukturellen M\u00e4ngeln und \n\nProblemen der Polizei auf den Grund gehen und konkrete \n\n\u00c4nderungs- bzw. Verbesserungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zu-\n\nkunft unterbreiten k\u00f6nnte. Dazu soll sie dem Landtag \n\neinmal im Jahr oder auf Anforderung Bericht erstatten. \n\nDas wird zu einer positiven Weiterentwicklung der Polizei \n\nin Sachsen f\u00fchren. Die Kommission wird dazu beitragen, \n\ndie B\u00fcrgerrechtsorientierung der Polizei zu st\u00e4rken und \n\ndurch ein transparentes Beschwerdemanagement mehr \n\nVertrauen herzustellen. \n\nZum Schluss noch einige Worte an meine Kolleginnen \n\nund Kollegen von der Koalition: Insbesondere von der \n\nUnion h\u00f6rt man im Zusammenhang mit der Vorratsdaten-\n\nspeicherung und der Video\u00fcberwachung h\u00e4ufig den Satz: \n\n\u201eWer nichts zu verbergen hat, hat auch nichts zu bef\u00fcrch-\n\nten.\u201c Wenn bei der Polizeiarbeit in Sachsen alles so \n\nvorbildlich ist, warum wehren Sie sich dann derma\u00dfen \n\ngegen eine unabh\u00e4ngige Kontrolle? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu, und Sie werden ein \n\nobjektives, klares Bild von der Polizeiarbeit erhalten! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, \n\nwir haben in Sachsen ein Problem mit der \u00dcberpr\u00fcfbar-\n\nkeit polizeilicher Handlungen. Es ist leider so, dass \n\nMenschen, die als Betroffene, Zeugen oder Angeh\u00f6rige, \n\naber auch als Kolleginnen und Kollegen in der Polizei \n\nselbst Fehlverhalten, Gesetzesverst\u00f6\u00dfe oder Grenz\u00fcber-\n\nschreitungen wahrnehmen, kaum eine Chance haben, dass \n\nirgendwer diese entsprechenden polizeilichen Ma\u00dfnah-\n\nmen objektiv, transparent, unmittelbar und gr\u00fcndlich \n\nuntersucht. \n\nVorw\u00fcrfe und Beschwerden werden von der betroffenen \n\nDienststelle selbst untersucht. Das Problem dabei: Meist \n\nwird das als versuchte Verunglimpfung des guten Rufes \n\nder Kolleginnen und Kollegen, der Einheit, des Reviers \n\noder der Polizei als Ganzes wahrgenommen. \n\nAuf Anzeigen gegen Polizeibeamte in Sachsen folgt \n\nh\u00e4ufig \u2013 nach Monaten! \u2013 ein geradezu anachronistisches \n\nSchauspiel: Erst wird lange versichert, dass der betreffen-\n\nde Beamte leider nicht identifizierbar sei, und es wird \n\nstetig nachgefragt, ob nicht der Betroffene selbst etwas \n\nfalsch gemacht habe. \n\nDann finden sich pl\u00f6tzlich vier bis f\u00fcnf Polizistinnen oder \n\nPolizisten, die sich en detail genau an die l\u00e4ngst vergan-\n\ngene Einsatzsituation erinnern k\u00f6nnen und denen im \n\nNachgang pl\u00f6tzlich auch noch einf\u00e4llt, dass der Be-\n\nschwerdef\u00fchrer eine Straftat \u2013 meist eine Widerstands-\n\nhandlung oder eine Beleidigung \u2013 begangen habe. Die \n\nFolge ist \u2013 quasi als Antwort \u2013 ein Ermittlungsverfahren \n\ngegen den Beschwerdef\u00fchrer selbst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8487 \n\nMit einem guten Anwalt kann man im besten Fall eine \n\nAbw\u00e4gung und gegenseitige Einstellung beider Verfahren \n\nerreichen. Au\u00dfer Spesen mit der Beschwerde also nichts \n\ngewesen. Dabei geh\u00f6rt es leider zum Alltagserleben von \n\nAnw\u00e4lten und Strafverteidigern \u2013 so wurde es auch in der \n\nAnh\u00f6rung im Ausschuss geschildert \u2013, dass Richter und \n\nStaatsanw\u00e4lte prinzipiell einem Polizisten mehr Glauben \n\nschenken als dem B\u00fcrger, vor allem, wenn dieser einer \n\ngesellschaftlichen Randgruppe angeh\u00f6rt. Auch das Prinzip \n\nAussage gegen Aussage gilt scheinbar nichts, wenn ein \n\nPolizist vor Gericht steht. Frau J\u00e4hnigen hat die entspre-\n\nchenden Zahlen dazu genannt. \n\nDa sind Dutzende solcher Beispiele aus kleinen und \n\ngro\u00dfen polizeilichen Einsatzlagen bekannt, die unter \n\nMitwirkung verschiedenster Gliederungen der Polizei \n\nstattfanden. Wenn ein Fall aber zu gravierend, zu gut \n\ndokumentiert oder von zu vielen Zeugen beobachtet und \n\ndamit bewiesen wurde, setzt ein anderer Reflex ein. Der \n\nbetroffene Beamte wird dann als schwarzes Schaf abge-\n\ntan, also als einzelner, fehlgeleiteter Polizist, gegen den \n\nim Zuge der Dienst- und Fachaufsicht und der Strafver-\n\nfolgung vermeintlich konsequent vorgegangen wird. \n\nDoch bei der absoluten Mehrheit der F\u00e4lle kommt es gar \n\nnicht erst zu einer solchen Reaktion, da die Betroffenen \n\nHemmungen oder Angst haben, sich an jene zu wenden, \n\ndie ihnen im Alltag als Vertreter repressiver staatlicher \n\nAutorit\u00e4t gegen\u00fcberstehen. Oder sie haben einfach \n\nSchwierigkeiten, ihre Sicht der Dinge zu artikulieren, und \n\ndeshalb schaffen sie es nicht, die f\u00fcr sie sehr hohe H\u00fcrde \n\nder Anzeige oder Beschwerde zu \u00fcberspringen. \n\nIch spreche hier von Menschen ohne Beschwerdemacht, \n\nMenschen ohne hohen gesellschaftlichen Status und eine \n\nentsprechende m\u00e4chtige Interessenvertretung, ohne \n\nentsprechende soziale und materielle Ressourcen. Ich \n\nspreche von Migrantinnen und Migranten, Obdachlosen, \n\nS\u00fcchtigen, psychisch kranken Menschen, Menschen mit \n\nBehinderungen, Menschen aus subkulturellen Milieus und \n\nsozial Schwachen. Doch genau diese Menschen ohne \n\nBeschwerdemacht sind aus strukturellen Gr\u00fcnden oft die \n\nBetroffenen von unprofessionellem Umgang oder gar von \n\nFehlverhalten durch Polizeibeamte. \n\nDie Statistik \u00fcber Beschwerden gegen die Polizei, der \n\nzufolge es kaum zu Verurteilungen kommt, ist eben kein \n\nIndiz daf\u00fcr, dass Polizistinnen und Polizisten in Sachsen \n\nnur \u00e4u\u00dferst selten die Grenzen des legitimen und legalen \n\nHandelns \u00fcberschreiten. Diese Zahlen k\u00f6nnen auch \n\nkeinesfalls einfach mit der Anzahl polizeilicher Eins\u00e4tze \n\ninsgesamt ins Verh\u00e4ltnis gesetzt werden, wie es der \n\nZwickauer Polizeipr\u00e4sident, Herr Georgie, in der Anh\u00f6-\n\nrung getan hat, um damit zu behaupten, alles w\u00e4re Friede, \n\nFreude, Eierkuchen. \n\nDas Land Sachsen-Anhalt hat eine Zentrale Beschwerde-\n\nstelle Polizei beim Innenministerium eingerichtet. Dieser \n\nAnsatz ist unserer Auffassung nach unzureichend, aber \n\nselbst dort ist eine der Zielsetzungen dieser Beschwerde-\n\nstelle die Erh\u00f6hung des Beschwerdeaufkommens, weil \n\nman damit a) das gro\u00dfe Dunkelfeld ausleuchten will, das \n\nauf diesem Gebiet herrscht, und b) die Kommunikation \n\nzwischen den B\u00fcrgern und der Polizei sowie die Transpa-\n\nrenz polizeilichen Handelns st\u00e4rken will. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion \n\nDIE LINKE besch\u00e4ftigt sich seit der gro\u00dfen Fachkonfe-\n\nrenz von Amnesty International mit dem Titel \u201eMehr \n\nVerantwortung bei der Polizei\u201c vor fast drei Jahren sehr \n\nintensiv mit dieser Thematik. Wir haben unseren Gesetz-\n\nentwurf vor der Einbringung in den Landtag ausgiebig \n\nau\u00dferparlamentarisch mit Initiativen, Vereinen, Men-\n\nschenrechtsorganisationen, Juristinnen und Juristen und \n\nPolizeiexperten beraten. \n\nWir pr\u00e4sentieren Ihnen hiermit einen gut \u00fcberlegten \n\nVorschlag, der sich einerseits in unsere stetige und lang-\n\nj\u00e4hrige Kritik an der s\u00e4chsischen Innenpolitik einreiht, \n\ndar\u00fcber hinaus aber auch einen konstruktiven Schritt hin \n\nzu einer b\u00fcrgernahen, einer demokratischen, einer trans-\n\nparenten und verantwortlich arbeitenden s\u00e4chsischen \n\nPolizei aufzeigt, einer Polizei, die f\u00fcr die Herausforde-\n\nrungen des 21. Jahrhunderts gut aufgestellt ist. \n\nDenn das Problem beginnt nicht beim Polizisten im \n\nEinsatz auf der Stra\u00dfe oder im Revier, sondern es folgt \n\neiner komplexen Kombination aus politisch-inhaltlichen \n\nVorgaben, institutionellen Rahmenbedingungen, legislativ \n\nzugewiesenen und pers\u00f6nlichen Kompetenzen. Es h\u00e4ngt \n\neng mit F\u00fchrung, Zusammenarbeit, Selbstbild und Wahr-\n\nnehmung der eigenen Rolle innerhalb der Polizei zusam-\n\nmen. \n\nDas Thema, \u00fcber das wir hier eigentlich reden m\u00fcssen, \n\nhei\u00dft Polizeikultur im Freistaat Sachsen. Deshalb lassen \n\nSie mich kurz etwas ausholen: Der Hamburger Polizei-\n\nwissenschaftler Prof. Raphael Behr definiert Polizeikultur \n\nals ein B\u00fcndel von Wertbez\u00fcgen, die das Alltagshandeln \n\nvon Polizeibeamten erm\u00f6glichen, begrenzen und anleiten. \n\nEs ist die \u00f6ffentlich vorgegebene Leitkultur seitens der \n\nPolitik und der Polizeif\u00fchrung. Dabei geben diese Wert-\n\nbez\u00fcge Auskunft dar\u00fcber, in welchen Situationen welche \n\nWerte und Tugenden in welchem Ausma\u00df Geltung erlan-\n\ngen, und auch dar\u00fcber, wann und in welchem Ausma\u00df \n\nGewalt angewendet werden muss, soll oder darf. \n\nWenn wir uns in den europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern \n\numschauen, k\u00f6nnen wir einen Organisationswandel \n\nwahrnehmen \u2013 weg von einer Polizei mit klassischer \n\nstaatlicher Eingriffsverwaltung mit Gewaltbefugnissen \n\nhin zu einer b\u00fcrgernahen, demokratisierten und demokra-\n\ntisch kontrollierten Polizei. \n\nDoch was haben wir in Sachsen f\u00fcr eine Polizeikultur? \n\nWas sind die Wertbez\u00fcge, die Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen von der Koalition und Herr Innenminister, den \n\nPolizeibeamten in diesem Land mitgeben? \u2013 Dazu m\u00f6chte \n\nich den Blick noch einmal zur\u00fcck auf den Koalitionsver-\n\ntrag aus dem Jahr 2009 lenken. \n\nSie st\u00e4rken eine Polizei, die ihrem Selbstbild nach von \n\neinem \u00dcber- und Unterordnungsverh\u00e4ltnis zu den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern bestimmt ist. Sie beschreiben das Bild \n\neiner von Feinden umzingelten Staatspolizei, deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8488 \n\nKompetenzen Sie permanent erweitern und die Sie \n\ngleichzeitig vor Verfolgung sch\u00fctzen wollen. \n\nZugleich k\u00fcrzen Sie Geh\u00e4lter, verknappen das Personal, \n\nd\u00fcnnen Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che aus, um mit spezialisierten \n\nund geschlossenen Einheiten im Bedarfsfall, ohne lange \n\nreden zu m\u00fcssen, intervenieren zu k\u00f6nnen. Diese Kombi-\n\nnation, die Sie auch mit Ihrer Polizeireform umgesetzt \n\nhaben, wirkt auf das polizeiliche Selbstbild, st\u00e4rkt  \n\nden Korpsgeist und f\u00fchrt zu einer chauvinistischen \n\nCop culture. \n\nEs ist also Ihre Politik \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 getroffene Hunde bellen anscheinend, Herr Hartmann \u2013, \n\ndie die Faktoren verst\u00e4rkt, die polizeiliches Fehlverhalten \n\nbeg\u00fcnstigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass der \u00fcbergro\u00dfe Teil der s\u00e4chsischen Poli-\n\nzistinnen und Polizisten seinen Job unter hohem Einsatz \n\nnach bestem Wissen und Gewissen erf\u00fcllt. Dennoch \n\nbrauchen wir eine andere Kultur in der Polizei. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir eine Polizei, die den Spagat zwischen Eingriffs-\n\nverwaltung und B\u00fcrgern\u00e4he, und zwar zu allen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern, auch zu den schwierigen, den fremden \n\noder den in ihrem Verhalten vielleicht unangenehmen \n\nMenschen, durch gute Ausbildung, gute Arbeitsbedingun-\n\ngen, ein gutes Betriebsklima und stetige Reflexion der \n\neigenen Arbeit meistern kann. \n\nDazu muss, wie Prof. Aden, ein Polizeiausbilder, zur \n\nAnh\u00f6rung ausdr\u00fccklich eingefordert hat, eine Fehlerkultur \n\nentwickelt werden. Fehlerkultur bedeutet hier, dass es \n\neinen Rahmen und die M\u00f6glichkeit gibt, dass Fehler \n\neingestanden werden k\u00f6nnen, um aus ihnen zu lernen, \n\nanstatt sie zu verschweigen. \n\nDie von uns vorgeschlagene Polizeiombudsstelle kann \n\neine S\u00e4ule f\u00fcr eine solche Entwicklung sein; denn wir \n\nst\u00e4rken erstens das Vertrauen zwischen den Menschen \n\nund der Polizei \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Entschuldigung, mir ist gerade unwohl. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie sich \n\nlieber setzen? \u2013 Dann rufe ich Sie nachher noch einmal \n\nauf. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Ich versuche es \n\nfertigzumachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: K\u00f6nnten wir bitte \n\neinmal etwas Wasser bekommen? \u2013 Vielleicht sollten Sie \n\nIhre Rede nachher fortsetzen. Das w\u00e4re vielleicht besser. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Wenn ich einen \n\nSchluck Wasser bekomme, dann geht es schon. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das kommt schon. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Danke. \u2013 Die von \n\nuns vorgeschlagene Ombudsstelle kann eine S\u00e4ule f\u00fcr die \n\nEntwicklung einer solchen Fehlerkultur sein; denn wir \n\nst\u00e4rken erstens das Vertrauen zwischen den Menschen \n\nund der Polizei und heben zweitens die demokratische \n\nKontrolle der Polizei auf ein Niveau, das den erweiterten \n\nKompetenzen angepasst ist. Drittens bieten wir einen \n\nexternen Rahmen f\u00fcr die Polizeientwicklung an, der \n\nnachhaltig die demokratische R\u00fcckbindung der Polizei als \n\nOrganisation sichern kann. \n\nDeshalb statten wir unseren Vorschlag auch mit so weit-\n\nreichenden Untersuchungs- und Kontrollbefugnissen \n\nsowie Informations- und Vorschlagsrechten aus. Diese \n\ngehen scheinbar \u00fcber eine reine Beschwerdestelle hinaus. \n\nWir erachten sie aber genau deshalb f\u00fcr erforderlich, weil \n\nwir die eben aufgezeigten strukturellen und kulturellen \n\nUrsachen von polizeilichem Fehlverhalten an der Wurzel \n\npacken wollen. Insofern ist unser Vorschlag tiefgreifender \n\nund nachhaltiger als der vorliegende Gesetzentwurf von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das machen wir auch \n\ndadurch deutlich, dass wir die Polizeiombudsstelle in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung verankern wollen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir innovativer, was wir unter \n\nanderem mit dem Instrument der Beanstandungsklage \n\nzeigen. Dadurch soll es erm\u00f6glicht werden \u2013 auch unab-\n\nh\u00e4ngig von den Betroffenen \u2013, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit poli-\n\nzeilicher Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und damit den \n\nGrund- und Freiheitsrechten Geltung zu verschaffen bzw. \n\ndie Beseitigung von ger\u00fcgten M\u00e4ngeln einfordern zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer von mir bereits angesprochene \u00fcbergro\u00dfe Teil der \n\nPolizeibeamten in Sachsen braucht vor mehr Transparenz \n\nund unabh\u00e4ngiger Kontrolle seines Handelns keine Angst \n\nzu haben. Im Gegenteil: F\u00fcr sie w\u00e4re eine unabh\u00e4ngige \n\nPolizeibeschwerdestelle eine Hilfe, eine Anlaufstelle und \n\nein externer Reflexionspartner, der auch in ihrem eigenen \n\nSinne hilft, die Polizei f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter als auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbesser zu machen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie uns \n\ngemeinsam das umsetzen, was viele europ\u00e4ische Staaten \n\nseit Langem erfolgreich praktizieren und was der EU-\n\nMenschenrechtskommissar und viele Nichtregierungsor-\n\nganisationen auch von Deutschland fordern. Sachsen hat \n\nmit den beiden hier vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfen eine \n\nChance, bundesweit eine Vorreiterrolle einzunehmen, und \n\nzwar hin zu einer demokratisch verantwortlichen und \n\nb\u00fcrgernahen Polizei. Deshalb bitte ich um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Nach diesen Ausf\u00fch-\n\nrungen \u2013 ich bitte, das Polemische zu entschuldigen \u2013 bin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8489 \n\nich geneigt, sehr schnell einen Flug in den Iran zu nehmen \n\nund um politisches Asyl zu bitten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aufforde-\n\nrung an dieses Hohe Haus, einen Weg f\u00fcr eine demokrati-\n\nsche und demokratisch kontrollierte Polizei zu beschrei-\n\nten, lassen Sie sich bitte einmal auf der Zunge zergehen. \n\nDas hie\u00dfe im Umkehrschluss: Wir haben zurzeit eine \n\nwillk\u00fcrherrschende Polizei, die v\u00f6llig unkontrolliert, frei \n\nvon jeglichen Gesetzesregelungen t\u00e4tig ist. Die Forderung \n\nlautet \u2013 so haben wir es gerade vernommen \u2013: Wir m\u00fcssen \n\neinen Weg f\u00fcr eine demokratisierte und demokratisch \n\nkontrollierte Polizei beschreiten. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, das geht an der Wirklichkeit der \n\ns\u00e4chsischen Polizei weit vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben ausgef\u00fchrt: Gehaltsk\u00fcrzungen, schlechte \n\nBezahlung, daf\u00fcr ein h\u00e4rterer Korpsgeist, Konzentration \n\nauf geschlossene Einheiten und ein politischer Druck, der \n\ndaf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass die individuelle Polizeiarbeit dem \n\nKorpsgeist untergeordnet wird. Das geht an der Lebens-\n\nwirklichkeit der Polizei ebenso vorbei. Wenn Sie sich \n\nbitte sowohl die Benchmarks bez\u00fcglich der Ausbildung \n\nder s\u00e4chsischen Polizei im mittleren Dienst als auch die \n\nQualit\u00e4t der Fachhochschule in Rothenburg anschauen, \n\ndann stellen Sie fest, dass wir im L\u00e4ndervergleich im \n\noberen Drittel der L\u00e4nder stehen. Viele Bundesl\u00e4nder \n\nschauen auf unsere Ausbildungsinhalte, insbesondere \n\nauch in der Frage der berufsethischen Ausbildung, die \n\nauch in der engeren Vernetzung mit kompetenten, nicht \n\npolizeilichen Strukturen in der Kooperation sind. \n\nWir haben eine intensive Strukturreform hinter uns, \n\nallerdings nicht mit der St\u00e4rkung der geschlossenen \n\nEinheit, wie es ein wenig her\u00fcbergekommen ist. Das ist \n\ngenau einer der Bereiche, in dem wir abgebaut haben. Die \n\nBereitschaftspolizei hat sich in der Struktur der Abteilun-\n\ngen und Hundertschaften zugunsten einer Beibehaltung \n\nder Pr\u00e4senz der Einsatzkr\u00e4fte, das hei\u00dft, der Streifenbe-\n\namten in den Polizeirevieren, reduziert. \n\nJa, wir haben das Weihnachtsgeld gek\u00fcrzt. Man kann \n\ndiesbez\u00fcglich unterschiedlicher Auffassung sein. Aber ich \n\nverwehre mich gegen die These, dass wir Geh\u00e4lter strei-\n\nchen. Nehmen Sie zur Kenntnis, dass wir gerade einen \n\nGesetzentwurf erarbeiten \u2013 der ist, glaube ich, in der \n\nUmsetzung \u2013, der eine Anpassung der Besoldungsergeb-\n\nnisse mit sich bringt. Das hei\u00dft, da geht es um eine  \n\nAufsattelung der Bez\u00fcge und nicht um eine Reduzierung \n\n\u2013 diese Unterstellung nehmen wir so nicht mit \u2013 f\u00fcr \n\n13 000 Polizeibeamte im Freistaat Sachsen, 265 000 Poli-\n\nzeibeamte in Deutschland. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, man m\u00f6ge \n\nerstaunt zur Kenntnis nehmen: Bei der Polizei handelt es \n\nsich neben Feuerwehr und \u00c4rzten um die beliebteste und \n\nakzeptierteste Berufsgruppe. Fragt man die Bev\u00f6lkerung, \n\nwem man denn am meisten vertraue, h\u00f6rt man, dass es \n\nvor allen Dingen Polizeibeamte sind, denen man ein \n\nGrundvertrauen entgegenbringt. \n\nUnd die unbeliebteste Berufsgruppe \u2013 das muss man auch \n\neinmal so zur Kenntnis nehmen; vielleicht finden wir \n\nnoch eine, die hinter uns steht \u2013 sagt dann: Jetzt m\u00fcssen \n\nwir etwas daf\u00fcr tun, dass die Polizei in der Gesellschaft \n\nmehr akzeptiert wird. \u2013 Also, das ist ja schon nicht mehr \n\nzu toppen, dass jemand, der eigentlich hinterfragen muss, \n\nwie er an seiner Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung arbeitet, \n\nsich dar\u00fcber Sorgen macht, wie die Berufsgruppe mit dem \n\ngr\u00f6\u00dften Vertrauensbonus in der Gesellschaft mehr Akzep-\n\ntanz erf\u00e4hrt. \n\nJetzt noch einmal zur\u00fcck zu den Fragen, die in diesem \n\nRaum stehen: Es wird gesagt, wir brauchen mehr Kontrol-\n\nle, mehr Transparenz, da muss mehr Information passie-\n\nren. Da sind Gruppen, die \u00fcberhaupt nicht in der Situation \n\nsind, mit ihrer Beschwerde ranzukommen. Die werden \n\nde facto ausgegrenzt. \n\nJa, meine Damen und Herren, ich leugne nicht, dass es \n\nauch Einzelf\u00e4lle gibt, bei denen es polizeiliches Fehlver-\n\nhalten gibt, und das muss aufgekl\u00e4rt werden. Dann ist Ihr \n\nVergleich, Frau J\u00e4hnigen, aber der falsche Ansatz. Sie \n\nkommen dann zu der tollen Erkenntnis, dass es \n\n153 Ermittlungsverfahren gibt, die im Grunde alle einge-\n\nstellt sind. Das kann doch nicht sein. Das Ergebnis ist: Da \n\ndeckt man sich gegenseitig, und da wird gemauschelt, und \n\nda m\u00fcsste man jetzt t\u00e4tig werden, m\u00f6glicherweise liegt es \n\ndaran. Ich habe so viel Vertrauen in die s\u00e4chsische und in \n\ndie bundesdeutsche Justiz, auch in eine Bewertung. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen Ricardo Schulz, Oberstaatsanwalt und zust\u00e4n-\n\ndig f\u00fcr Amtsdelikte, verweisen, der in der Anh\u00f6rung noch \n\neinmal deutlich von sich gewiesen hat, dass entsprechen-\n\nde Hinweise nicht verfolgt werden. Das passiert n\u00e4mlich \n\ngenau unabh\u00e4ngig von der Person. Das ist auch richtig \n\nund gut so. \n\nWenn Sie sich die Struktur der Polizei anschauen, dann \n\nstellen Sie fest, dass es ein internes Beschwerdemanage-\n\nment gibt. Das kann man durchaus verbessern. Ich bin \n\nauch bereit, die Diskussion zu f\u00fchren, auch in der Ver-\n\nantwortung des Innenministeriums, ob bez\u00fcglich dessen, \n\nwas in Sachsen-Anhalt passiert, nicht zu \u00fcberlegen ist, \n\neine entsprechende Struktur im SMI zu schaffen \u2013 die \n\nersten Ans\u00e4tze und \u00dcberlegungen sind ja da \u2013, ob man \n\nm\u00f6glicherweise der Anregung des Sachverst\u00e4ndigen des \n\nBayerischen Staatsministerium des Innern folgt und eine \n\nB\u00fcrgerbefragung zu dem Thema veranlasst. \n\nDas sind alles Wege, die in Ordnung sind. Aber das \n\nParlament mit einem Kontrollrecht zu versehen \u2013 das ist \n\nja auch in dem Antrag zu lesen, insbesondere auch bei \n\ndem der GR\u00dcNEN \u2013, damit jeder, wenn er meint, sich \n\nbeschweren zu m\u00fcssen, sich \u00fcber eine Polizei beschwert, \n\nso nach dem Motto \u201eWir bringen da auch eine gewisse \n\nForm von Generalverdacht hinein\u201c \u2013 das will ich Ihnen \n\nnicht unterstellen, aber genau das kommt dabei mit herum \n\n\u2013, ist f\u00fcr uns der falsche Ansatz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8490 \n\nWir haben die Mechanismen des Beschwerdemanage-\n\nments innerhalb der Dienststellen, wenn es Beschwerden \n\ngegen Polizeibeamte gibt, und gegen Dienststellen ermit-\n\ntelt auch nicht diese eigene Dienststelle, sondern dann \n\nwerden \u00fcbergeordnete Dienststellen mit der Aufkl\u00e4rung \n\nbeauftragt. Es gibt das Element der Dienstaufsichtsbe-\n\nschwerde. Es gibt entsprechende parlamentarische Kon-\n\ntrollinstrumente, die Ihnen bekannt sind, die Sie nutzen \u2013 \n\nFrau J\u00e4hnigen ist da ja ganz vorne dran, das erspart mir so \n\nmanche Nachfrage, weil ich es auch schriftlich dokumen-\n\ntiert mit den Kleinen Anfragen immer gleich her\u00fcberge-\n\nreicht bekomme, insoweit an der Stelle auch einen herzli-\n\nchen Dank \u2013, es gibt die M\u00f6glichkeit der Anzeigenstel-\n\nlung bei der Staatsanwaltschaft \u2013 das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal deutlich sagen \u2013, die dann unabh\u00e4ngig pr\u00fcft. \n\nEs gibt auch die M\u00f6glichkeit der internen Kontrolle. Da \n\nmuss man jetzt auch nicht so tun, als ob die Polizei unter \n\nDruck w\u00e4re. Wir haben sehr selbstbewusste Berufsvertre-\n\ntungen der s\u00e4chsischen Polizei. Sowohl die GdP als auch \n\ndie DPolG wissen schon ganz genau, welche Position sie \n\nbeziehen und wie sie in den Personalvertretungen t\u00e4tig \n\nsind. Da muss doch keiner so tun, als ob die vom S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium des Innern oder irgendeinem \n\nPolizeipr\u00e4sidenten zu kurz gegriffen werden. Die artiku-\n\nlieren schon ihre Rechte. Ich finde, dass wir da auch \n\nintern die Diskussion zu f\u00fchren haben und die berufsst\u00e4n-\n\ndischen Vertretungen ihre Verantwortung tragen \u2013 \u00fcber \n\ndie Personalr\u00e4te, \u00fcber den Hauptpersonalrat in den Minis-\n\nterien. \n\nWir haben die Fragen der Gleichstellungsbeauftragten, \n\nder Frauenbeauftragen. Das hei\u00dft, diese Themenkomplexe \n\nsind durchaus sehr pr\u00e4gnant. Man darf doch in Sachsen \n\nbitte nicht vergessen: Auch diese martialische m\u00e4nnerdo-\n\nminierte Welt der s\u00e4chsischen Polizei ist im Bundesma\u00df-\n\nstab eine mit einem sehr hohen Frauenanteil. Ich m\u00f6chte \n\nerinnern: Zu einer Zeit, als ich noch in der Ausbildung der \n\ns\u00e4chsischen Polizei war \u2013 insoweit erlauben Sie auch mir \n\ndas Recht zu sagen, ich wei\u00df schon ein wenig etwas \u00fcber \n\ndie Innenwirkung der Polizei \u2013, haben wir Einstellungs-\n\nquoten von 60 % Frauenanteilen gehabt. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDie haben der Polizei auch sehr gutgetan. \n\nKurzum: Die s\u00e4chsische Polizei ist gut aufgestellt. Sie ist \n\ntransparent und b\u00fcrgernah. Die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \n\nvertraut ihr. Wir haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die \n\nRahmenbedingungen stimmen. Da k\u00f6nnen wir trefflich \n\nstreiten und diskutieren. Wir k\u00f6nnen auch die Diskussion \n\nf\u00fchren, wie wir die Einzelf\u00e4lle, die es gibt, weiter opti-\n\nmieren, dass sie immer mehr die Ausnahme bleiben. Dazu \n\nist die Eigenverantwortung des S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\nteriums des Innern, des Landespolizeipr\u00e4sidenten und der \n\nnachgeordneten Beh\u00f6rden geeignet. Aber diese Form der \n\nKommissionen \u2013 Sie haben selbst festgestellt, dass wir \n\ndiesbez\u00fcglich ein Novum in Deutschland sind \u2013 brauchen \n\nwir nicht, zumal auch zu den Beispielen, die Sie gebracht \n\nhaben, der M\u00f6glichkeiten in Belgien, in Frankreich, in \n\nGro\u00dfbritannien, die da auf Empfehlung der Transparen-\n\nten\u00fcberpr\u00fcfung gestartet sind, ich muss sagen: Die Bilder \n\nvon Gro\u00dfeinsatzdemonstrationen, Pfefferspray und \n\nversprengten Polizeibeamten haben wir in Gro\u00dfeins\u00e4tzen \n\nin Deutschland in der Form nicht. Insoweit sehe ich auch \n\nnoch einige Unterschiede. \n\nZum Schluss noch ein Hinweis bez\u00fcglich des Antrags der \n\nLINKEN: Darin ist ein Punkt enthalten, den Sie bitte auch \n\nin Ihrem Gesetzentwurf \u2013 auch wenn wir ihm heute nicht \n\nzustimmen \u2013 durchaus \u00fcberdenken sollten, und zwar \n\nbez\u00fcglich der Aufnahme der Regelung der Zust\u00e4ndigkeit \n\nder Ortspolizeibeh\u00f6rden und Kreispolizeibeh\u00f6rden. Das \n\nd\u00fcrfte in der Struktur und Logik des Landesbeauftragten \n\ndie Rechte der kommunalen Selbstverwaltung und die \n\nFrage der Zust\u00e4ndigkeitsstrukturen etwas tangieren. Das \n\nkann man aber f\u00fcr die Wiedereinbringung korrigieren. Sie \n\nwerden dazu die Gelegenheit haben, weil wir als Koaliti-\n\non und wir als CDU diesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kommt eine \n\nKurzintervention durch Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nHartmann, ich freue mich, dass Sie meine Anfragen \n\nsch\u00e4tzen. Bitte lesen Sie einmal die Antwort auf meine \n\nAnfrage zu Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Polizei \n\ngenau nach. Es stimmt, unten steigt der Frauenanteil, aber \n\noben sind nur M\u00e4nner. Ich w\u00fcsste nicht, dass es in der \n\nPolizei \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Ja, es fehlt an Frauen in F\u00fchrungspositionen in der \n\ns\u00e4chsischen Polizei. Das ist ein Dilemma, daran muss \n\ngearbeitet werden, und ich kenne nicht einmal die Ans\u00e4tze \n\neines Konzeptes. Aber wie gesagt, Sie k\u00f6nnen das in der \n\nAntwort auf die Kleine Anfrage nachlesen. \n\nZweitens. Herr Kollege Hartmann, ich m\u00f6chte Sie daran \n\nerinnern, dass der Sachverst\u00e4ndige aus der Fachhochschu-\n\nle der S\u00e4chsischen Polizei, Herr Prof. Liebl, klar und \n\nunwidersprochen in der Anh\u00f6rung gesagt hat, dass durch \n\ndas Stellen- und Arbeitsbudget die M\u00f6glichkeit der \n\nwissenschaftlichen Arbeit in der Fachhochschule de facto \n\nnicht mehr gegeben ist. \n\nDrittens. Dass die b\u00fcrgerrechtliche Verankerung von \n\nPolizei durch externe Kontrolle vertieft wird und dass es \n\ndieses Defizit von Ermittlungsverfahren gegen Polizeibe-\n\ndienstete und Ermittlungen durch Anzeigen von Polizei-\n\nbediensteten gibt, ist nicht meine Erkenntnis, sondern es \n\nist die Erkenntnis unabh\u00e4ngiger, weisungsungebundener \n\nSachverst\u00e4ndiger, die aber an \u00f6ffentlichen Polizeihoch-\n\nschulen lehren. \n\nViertens. Ich finde es sch\u00f6n, dass Sie \u00fcber ein Beschwer-\n\ndemanagement diskutieren wollen. Wie lange wollen Sie \n\ndenn noch diskutieren und nicht handeln? Es ist sch\u00f6n, \n\ndass Sie offen sind, aber Konsequenzen gibt es nicht, und \n\nes gibt offensichtlich noch nicht einmal eine hierarchie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8491 \n\nunabh\u00e4ngige interne Ermittlung, die schon lange dringend \n\nnotwendig w\u00e4re in der Polizei. \n\nIch geh\u00f6re einem Berufsstand an, der auch hohe Aner-\n\nkennung genie\u00dft, ich meine jetzt den der Krankenschwes-\n\nter. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nTrotzdem, wenn ein medizinischer Fehler gemacht wird, \n\ndann ist das schwerwiegend. So ist das auch in der Poli-\n\nzei. Deshalb reden Sie die Probleme bitte nicht klein. Wir \n\nbrauchen eine Fehlerkultur und mehr Transparenz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Bei der Frage der \u00dcber-\n\nnahme von F\u00fchrungsverantwortung durch Frauen bin ich \n\nim Grunde auch sehr offen. Ich denke, das ist ein Wand-\n\nlungsprozess. Zu der Zeit, als ich in der Ausbildung war \u2013 \n\nund das ist Mitte, Ende der Neunzigerjahre gewesen \u2013, lag \n\nder Frauenanteil bei 60 %. Diese sind jetzt in der berufli-\n\nchen Entwicklung. Wir haben in der mittleren F\u00fchrungs-\n\nebene inzwischen einen hohen Anteil an Hauptkommissa-\n\nrinnen, Ersten Hauptkommissarinnen. Wir haben die \n\nersten Eing\u00e4nge in den H\u00f6heren Dienst der Polizei. Ich \n\ndenke, es ist nur eine Frage der Zeit, bis wir in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren deutlich mehr Frauen in h\u00f6herer F\u00fchrungsver-\n\nantwortung sehen. Das wird der Polizei durchaus guttun. \n\nDas sage ich aus innerer \u00dcberzeugung. Aber das ist ein \n\nProzess. Wir haben n\u00e4mlich eine Polizei \u00fcbernommen, die \n\nsehr m\u00e4nnerlastig war. \n\nZum zweiten Punkt, Frau J\u00e4hnigen: Es ist unbestritten, \n\ndass jeder Einzelfall von polizeilichem Fehlverhalten ein \n\nFall zu viel ist und der Aufkl\u00e4rung bedarf. Darin haben \n\nwir keinen Dissens. Die Frage ist, in welcher Form ich \n\ndas mit welchen Mitteln mache. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass die inneren Strukturen \n\nder s\u00e4chsischen Polizei grunds\u00e4tzlich ausreichend und \n\ngeeignet sind, diese Aufgabe zu erf\u00fcllen. Da muss man an \n\neinzelnen Stellschrauben drehen. \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte tun Sie doch nicht so, als ob wir in \n\nden letzten zehn bis f\u00fcnfzehn Jahren eine Verh\u00e4rtung und \n\nVerclusterung in den Strukturen der Polizei gehabt und \n\ndie Kriminalisierung, die Problembereiche und das \n\nFehlverhalten der Polizei exorbitant zugenommen h\u00e4tten. \n\nEs wurde immer wieder auf Situationen reagiert und es \n\nwurden Anpassungen gemacht. Dazu kann man sehr \n\ninteressante Gespr\u00e4che mit den berufsst\u00e4ndischen Vertre-\n\ntungen f\u00fchren, sicher auch zur Frage von mehr Beteili-\n\ngung der berufsst\u00e4ndischen Vertretungen in Einzelf\u00e4llen. \n\nDas ist mit den Mechanismen zu machen, die uns gegeben \n\nsind. Daran muss man arbeiten. Das bedarf aber keiner \n\nunabh\u00e4ngigen Kommissionen, schon gar nicht mit einer \n\nVerankerung in der Verfassung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir haben zwei Gesetzentw\u00fcrfe \n\nvorliegen \u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013, und zwar von \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN, die jeweils danach \n\ntrachten, eine unabh\u00e4ngige Stelle einzurichten, bei der \n\nsich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber vermeintliches Fehl-\n\nverhalten bei der Polizei beschweren k\u00f6nnen. \n\nWir haben die Ablehnung aus den Reihen der Koalition \n\naus dem Mund von Herrn Kollegen Hartmann jetzt schon \n\ngeh\u00f6rt: \u201eWir brauchen das nicht!\u201c; \u201eEs gibt interne \n\nStrukturen in der Polizei.\u201c \n\nHerr Hartmann, da muss ich Sie leider eines Besseren \n\nbelehren. Wir haben diese internen Strukturen nicht. Ich \n\nhabe bereits 2010 angefragt, wie es denn mit dem Be-\n\nschwerdemanagement in der s\u00e4chsischen Polizei aussieht. \n\nGibt es eine zentrale Stelle, an die sich B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wenden k\u00f6nnen? Wird sichergestellt, dass in der \n\nPolizei den Dingen nachgegangen wird, und zwar von \n\nanderen Personen als denen, die beschuldigt werden? \u2013 \n\nDas haben wir nicht in Sachsen. Insofern ist es grunds\u00e4tz-\n\nlich nachvollziehbar, dass GR\u00dcNE und LINKE mit \n\ndiesen Gesetzentw\u00fcrfen kommen und sagen, dass wir \n\nsolche Kontrollinstanzen brauchen. \n\nWir werden dennoch beiden Antr\u00e4gen nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen, weil wir einen wesentlichen Punkt ganz anders \n\nsehen. Da nehme ich jetzt nicht das Wort Kontrolle her, \n\nwas auf der anderen Seite sofort den Generalverdacht und \n\nMisstrauen ausl\u00f6st, sondern verwende einen Ersatz. \n\nEigentlich geht es doch darum, dass die Polizei ein \n\nInstrument in die Hand bekommt, um die Qualit\u00e4t ihres \n\nHandelns zu verbessern. Eigentlich geht es um Qualit\u00e4ts-\n\nmanagement. Das setzt man am vern\u00fcnftigsten in der \n\nInstitution und nicht gegen sie ein. Das setzt man am \n\nvern\u00fcnftigsten mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\nund nicht in Konflikt zu ihnen ein. Das ist der Grund, \n\nwarum wir es bei beiden Entw\u00fcrfen f\u00fcr den falschen Weg \n\nhalten, eine externe Kommission, eine externe Ombuds-\n\nperson einzusetzen, die schon von der Konstruktion her \n\ngegen die Polizei stehen, aber trotzdem irgendwie versu-\n\nchen m\u00fcssen, mit ihr zusammenzuarbeiten, obwohl sie sie \n\neigentlich kontrollieren sollen. Das halten wir f\u00fcr keinen \n\nguten Weg. \n\nWir glauben, ein solches Qualit\u00e4tsmanagement muss aus \n\nder Organisation selbst kommen. Wir sehen, dass das \n\ndringend erforderlich ist, weil die Polizei eine Monopol-\n\nstellung hat. Wenn mir bei einem B\u00e4cker die Br\u00f6tchen \n\nnicht schmecken, gehe ich zu einem anderen. Als staatli-\n\nche Beh\u00f6rde habe ich aber die alleinige Handlungshoheit \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Gerade deshalb \n\nmuss ich darauf achten, dass mein Handeln den Qualit\u00e4ts-\n\nanspr\u00fcchen gen\u00fcgt. \n\nDiese Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche formuliert die s\u00e4chsische \n\nPolizei selbst. Wir haben vor einigen Wochen die Strate-\n\ngie der s\u00e4chsischen Polizei vorgelegt bekommen. Da hei\u00dft \n\nes als Leitbild \u2013 und das halte ich f\u00fcr richtig und vern\u00fcnf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8492 \n\ntig \u2013: \u201eWir sind eine Polizei, deren Mitarbeiter motiviert \n\nund professionell\u201c \u2013 f\u00fcr Motivation sind die Staatsregie-\n\nrung und die Koalition zust\u00e4ndig, und wir wissen, wie es \n\nmit der Streichung der Sonderzulage aussieht \u2013 \u201eihre \n\nAufgabe in hoher Qualit\u00e4t erf\u00fcllen. Wir sind eine Polizei, \n\nderen Mitarbeiter durch Integrit\u00e4t das Vertrauen der \n\nB\u00fcrger rechtfertigen.\u201c \n\nDas ist ein Versprechen, das es einzul\u00f6sen gilt. Dieses \n\nVersprechen l\u00f6sen nat\u00fcrlich viele Tausende Beamte in \n\nSachsen ein. Das ist v\u00f6llig klar. Aber die Einl\u00f6sung dieses \n\nVersprechens f\u00fcr die Menschen sp\u00fcrbar zu machen ist \n\nauch der Zweck eines solchen Beschwerdemanagements, \n\neiner Beschwerdestelle, wie es sie nicht nur in Sachsen-\n\nAnhalt gibt. So wie dort halten wir es f\u00fcr eine sehr ver-\n\nn\u00fcnftige L\u00f6sung. Es gibt sie genauso gut seit langer Zeit \n\nin Berlin. Es gibt sie in Nordrhein-Westfalen. Dort hei\u00dft \n\nes \u201eLob- und Beschwerdestelle der Nordrhein-West-\n\nf\u00e4lischen Polizei\u201c. Es gibt sie in Rheinland-Pfalz. Das \n\nsind alles L\u00e4nder, in denen zuf\u00e4llig die SPD die Innenmi-\n\nnisterien f\u00fchrt. Die wird es auch in Sachsen geben, wenn \n\ndie SPD einmal im Innenministerium etwas zu sagen hat. \n\nAuch ein weiterer Punkt tr\u00e4gt zur Sch\u00e4rfe der Debatte bei. \n\nQualit\u00e4t, Fehlverhalten und gutes oder schlechtes Polizei-\n\nhandeln werden immer nur an Strafanzeigen gemessen, \n\nund zwar auf beiden Seiten. Wir h\u00f6ren zur Begr\u00fcndung: \n\nEs gibt so viele Strafanzeigen gegen Polizisten, da muss \n\ndoch ein Problem bestehen. Wir h\u00f6ren auf der anderen \n\nSeite zur Verteidigung: Wir haben so viele Polizisten und \n\nso wenige Strafanzeigen. Die werden wohl alles richtig \n\nmachen. \n\nQualit\u00e4t in der Arbeit ist aber mehr, als etwas v\u00f6llig falsch \n\nzu machen. Bei einer Strafanzeige ist schon viel passiert. \n\nMan kann etwas auch einfach so, noch nicht so gut \n\nmachen, aber vielleicht besser machen k\u00f6nnen. In einem \n\nQualit\u00e4tsmanagement geht es auch darum, so etwas \n\naufzusp\u00fcren und zu erfassen. Wir m\u00fcssen schauen, dass \n\nwir besser werden. Auch die s\u00e4chsische Polizei, selbst \n\nwenn sie gute Arbeit leistet, muss versuchen, immer noch \n\nein St\u00fcck besser zu werden. \n\nMir ist klar, dass Sie von der CDU irgendwo anders leben. \n\nHerr Hartmann hat es ganz am Anfang seiner Rede so \n\nausgedr\u00fcckt: Wir sind doch die Besten. Wir sind doch \n\n\u00fcberall die Besten. Nein, wer Anspr\u00fcche an sich hat, wer \n\neine b\u00fcrgerfreundliche Regierung, eine b\u00fcrgerfreundliche \n\nVerwaltung sein will, der muss besser werden wollen. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat mit dieser Regierung das \n\nProblem, dass diese ihr gar nicht die Chance gibt, besser \n\nzu werden, weil sie sich st\u00e4ndig im Abwehrkampf dage-\n\ngen befindet, nicht noch schlechter werden zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNun k\u00f6nnen Sie wieder hin- und herschauen. Sie haben \n\n31 von 72 Polizeirevieren geschlossen, und dann erz\u00e4hlen \n\nSie, wie die Polizei noch besser werden soll. Sie versucht, \n\nnicht schlechter zu werden. Es ist doch kein Wunder, dass \n\nsie 30 Minuten von Dresden nach Bad Schandau braucht, \n\nwenn es dort keine Polizei mehr gibt. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nuns doch nicht wundern. \n\nDas, was hier an uneingel\u00f6sten Versprechen in der Welt \n\nist, betrifft nicht die Polizeibeamt(inn)en, die jeden Tag \n\nversuchen, etwas Gutes zu tun, sondern es betrifft die \n\nStaatsregierung, die Koalition und ihren Koalitionsver-\n\ntrag. Darin steht: \u201eWir werden die fl\u00e4chendeckende \n\nPr\u00e4senz und die Einsatzf\u00e4higkeit der Polizei besonders in \n\nden Grenzregionen garantieren.\u201c Das ist ein Versprechen, \n\ndas Sie nicht eingel\u00f6st haben. Im Gegenteil, Sie bauen \n\nPolizeistellen ab, Sie schlie\u00dfen Reviere. Es ist kein \n\nWunder, dass die s\u00e4chsische Polizei im Einrichten eines \n\nQualit\u00e4ts- und Beschwerdemanagements leider nicht \n\nweiterkommt. Das w\u00e4re eine gro\u00dfe Aufgabe, die man vom \n\nStaatsministerium aus anpacken m\u00fcsste. Das wird nicht \n\ngetan. Insofern verstehe ich, dass solche Gesetzentw\u00fcrfe \n\nhier auf die Tagesordnung kommen. Wir halten das f\u00fcr \n\nden falschen Weg, deshalb stimmen wir nicht zu. Ich \n\ndenke aber, beim Thema Innere Sicherheit sehen wir, dass \n\nes bei der CDU in den letzten vier Jahren nicht gut genug \n\naufgehoben war und viel Handlungsbedarf besteht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Karabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt \n\nmittlerweile eine Inflation von Antr\u00e4gen und Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen von den LINKEN und den GR\u00dcNEN, die darauf \n\nabzielen, die Verfassung zu \u00e4ndern. Hier beispielsweise \n\nwollen die LINKEN einen Artikel 53 a) einf\u00fchren, der \n\neine unabh\u00e4ngige Polizeiombudsstelle etablieren soll. \n\nManchmal frage ich mich, ob LINKE und GR\u00dcNE \n\nvielleicht in einer anderen Welt leben; denn von Zust\u00e4n-\n\nden wie in den Nachfolgestaaten der Sowjetunion, in \n\nS\u00fcdamerika oder in Afrika, wo die Polizei als korrupt und \n\nwenig vertrauensw\u00fcrdig, gar als gewaltt\u00e4tig gilt, sind wir \n\ngottlob weit entfernt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nFehlverhalten von Polizisten ist in Sachsen eine Ausnah-\n\nme. Die entsprechenden Statistiken wurden hier schon \n\nmehrfach genannt. Im Gegenteil, wir m\u00fcssten \u00fcber andere \n\nProbleme sprechen; denn erst letzte Woche wurde wieder \n\nberichtet, dass die Gewalt gegen Polizisten gegen\u00fcber \n\ndem Vorjahr sprunghaft angestiegen ist. Doch dieser \n\nProblematik widmen Sie sich in Ihren Gesetzentw\u00fcrfen \n\n\u00fcberhaupt nicht. Hier offenbart sich auch der falsche \n\nGrundtenor Ihrer Gesetzentw\u00fcrfe. Statt die allt\u00e4gliche \n\nArbeit der Polizei f\u00fcr ein sicheres Sachsen auch einmal zu \n\nw\u00fcrdigen, stellen Sie diese unter einen Generalverdacht, \n\nden sie einfach nicht verdient hat. \n\nAber auch inhaltlich gehen Sie an die Thematik falsch \n\nheran. Wie wir es von Ihnen gewohnt sind, hatten Sie mal \n\nwieder nichts Besseres zu tun, als Vorschl\u00e4ge f\u00fcr weitere \n\nwahre B\u00fcrokratiemonster zu entwerfen. W\u00e4hrend wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8493 \n\nversuchen, den Freistaat Sachsen mit schlankeren Struktu-\n\nren auf die Herausforderungen der Zukunft vorzubereiten, \n\nf\u00e4llt Ihnen nichts weiter ein, als eine weitere Institution zu \n\nschaffen \u2013 hei\u00dft sie nun Polizeikommission oder unab-\n\nh\u00e4ngige Polizeiombudsstelle. Eine angemessene Personal- \n\nund Sachausstattung dieser neuen b\u00fcrokratischen Institu-\n\ntionen erw\u00e4hnen Sie nur am Rande. Das ist f\u00fcr Sie nat\u00fcr-\n\nlich pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Der Steuerzahler wird \n\nsich freuen. \n\nOhne Not sind Ihre Gesetzentw\u00fcrfe aber auch viel zu breit \n\nangelegt. Schon von jeher steht jeder Person, die sich \n\ndurch die \u00f6ffentliche Gewalt in ihren Rechten verletzt \n\nsieht, der Rechtsweg offen. Das ist im Grundgesetz \n\nfestgeschrieben. Dies gilt auch und gerade f\u00fcr Ma\u00dfnah-\n\nmen der Polizei. Warum es zus\u00e4tzlich noch die M\u00f6glich-\n\nkeit einer Untersuchung durch eine Kommission oder \n\nOmbudsstelle geben soll, bleibt Ihr Geheimnis. Wer \n\ngew\u00e4hrleistet denn eine Rechtskontrolle besser als unsere \n\nJustiz? \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, \u00fcber den in \n\nIhrem Gesetzentwurf angesprochenen Interessenkonflikt \n\nbei Polizisten, die Untersuchungen gegen eigene Kollegen \n\ndurchf\u00fchren, gilt es allerdings nachzudenken. Der Euro-\n\nparat hat in seinem Europ\u00e4ischen Kodex f\u00fcr Polizeiethik \n\ndarauf hingewiesen. Aber es gilt, eine andere L\u00f6sung zu \n\nsuchen, n\u00e4mlich gemeinschaftlich mit der Polizei und \n\nnicht mit einem Grundmisstrauen gegen die Polizei. \n\nIhre heute zur Abstimmung stehenden Gesetzentw\u00fcrfe \n\nsind \u00fcberfl\u00fcssig und Ihre Herangehensweise ist grunds\u00e4tz-\n\nlich falsch. Aus diesem Grund werden wir Ihre beiden \n\nGesetzentw\u00fcrfe ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die beiden Gesetzentw\u00fcrfe betreiben \n\nim Titel, wie so oft bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN, \n\nEtikettenschwindel. Hinter Ihren scheinheiligen Gesich-\n\ntern und Ihrem angeblichen Ansinnen, die Transparenz \n\nder Polizeiarbeit zu verbessern und Rechtsstaatlichkeit \n\nund demokratische Kultur auch im Bereich des Be-\n\nschwerdemanagements innerhalb der Polizeistrukturen f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger einfacher und Angstbarrieren abbauender \n\ngestalten zu wollen, verbirgt sich n\u00e4mlich etwas ganz \n\nanderes. Wir sollten diese beiden Gesetze deshalb \u2013 \n\nehrlicher \u2013 als Polizeibeamteneinsch\u00fcchterungsgesetze \n\nbezeichnen. In den Zielstellungen und Begr\u00fcndungen der \n\nbeiden Entw\u00fcrfe kommt dies auch deutlich zum Aus-\n\ndruck. Hier wird die angeblich mangelnde parlamentari-\n\nsche Kontrolle der Polizei kritisiert, ebenso die angeblich \n\ndort herrschenden tradierten Befehlsstrukturen und die \n\ndaraus resultierende ungen\u00fcgende demokratische Anbin-\n\ndung der Polizei. \n\nDurch die Einrichtung der geforderten Kontrollinstanzen \n\nk\u00f6nnten \u2013 ich zitiere \u2013 \"interne Fehlentwicklungen und \n\ndaraus folgende Gef\u00e4hrdungen der Einhaltung rechtsstaat-\n\nlichen Verhaltens der Polizei fr\u00fcher erkannt und im \n\nAnsatz erstickt werden\u201c. Im Unterton Ihrer beiden Ent-\n\nw\u00fcrfe herrscht ein permanenter Misstrauenston, der \n\nsuggeriert, Polizeibeamte neigen zu missbr\u00e4uchlicher \n\nGewaltanwendung, sie w\u00fcrden in vielen F\u00e4llen durch \n\nrassistische \u00c4u\u00dferungen auffallen, ja selbst Folter und \n\nunmenschliche und erniedrigende Behandlungen wie \n\npsychische Misshandlungen oder auch nur eine einfache \n\nDiskriminierung, insbesondere von Randgruppen, seien \n\nhier an der Tagesordnung. \n\nEiner Ihrer Gef\u00e4lligkeitsgutachter hat auch die Klientel \n\nzusammengefasst, die am meisten durch derartige Schi-\n\nkanen behelligt wird und sich angeblich nur schwer \n\nwehren kann: Angeh\u00f6rige sozialer Randgruppen und \n\npolitischer Minderheiten, Obdachlose, Drogenabh\u00e4ngige, \n\nAusl\u00e4nder, Asylbewerber usw. usf. Was der Gutachter, \n\nironisch gesagt, wahrscheinlich v\u00f6llig unabsichtlich \n\nvergessen hat, ist, warum es zwischen diesen Randgrup-\n\npen und der Polizei so unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig oft zu soge-\n\nnannten konfliktiven Situationen kommt, warum also die \n\nVollzugsbeamten zu Eins\u00e4tzen wegen L\u00e4rmbel\u00e4stigung, \n\nP\u00f6beleien, Bettelei, Diebstahl, N\u00f6tigungen usw. kommen \n\nm\u00fcssen, um dann oftmals selbst verbal attackiert oder gar \n\nmit Handgreiflichkeiten konfrontiert zu werden. \u00dcber die \n\nGewalt gegen Polizisten gibt es n\u00e4mlich auch verl\u00e4ssliche \n\nStatistiken. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich leugnen wir nicht, dass es bei Polizei-\n\neins\u00e4tzen auch mal zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \u00dcbergriffen \n\nim Amt kommen kann. Als sogenannte politische Min-\n\nderheit erfahren wir Nationaldemokraten ja auch seit \n\nJahren, gerade weil wir die Ansichten und Interessen einer \n\nschweigenden Mehrheit vertreten, unter anderem unter-\n\nlassenes Einschreiten bei Straftaten von Gegendemonst-\n\nranten, teilweise auch bei massiven Straftaten. Hierbei \n\nhaben wir es aber nicht mit der Willk\u00fcr einzelner Polizei-\n\nbeamter zu tun, sondern mit dem politischen Missbrauch \n\nder Polizei durch einen \u2013 in diesem Sinne fragw\u00fcrdigen \u2013 \n\nInnenminister und seinen Polizeipr\u00e4sidenten, also mit \n\neinem Ph\u00e4nomen, das politisch erzwungen wird und nicht \n\neiner situativen Eskalation geschuldet ist. Auch hier \n\nw\u00fcrde weder eine Ombudsstelle noch eine Polizeikom-\n\nmission hilfreich sein. \n\nDer \u00a7 16 des Gesetzentwurfes der LINKEN zeigt \u00fcber-\n\ndies, woran Ihnen besonders gelegen ist: an einem Zu-\n\ntrittsrecht ohne vorherige Anmeldung zu den jeweiligen \n\nAktionsr\u00e4umen und den Lagezentren der Polizei, insbe-\n\nsondere zu den Leitungsst\u00e4ben der Polizei bei \u00f6ffentli-\n\nchen Versammlungen und Demonstrationen. Tja, das \n\nm\u00f6chten Sie gern, um in Echtzeit twittern zu k\u00f6nnen, \n\nnicht nur, was sich gegenw\u00e4rtig gerade ereignet, sondern \n\nwelche Ma\u00dfnahmen die Polizei in wenigen Minuten zu \n\ntreffen gedenkt, damit Sie Ihre militanten Kohorten besser \n\nbeim Steinewerfen und Blockadebauen steuern k\u00f6nnen. \n\nWir wissen ja, dass ab und an mal \u2013 zum Beispiel beim \n\nDatenschutzbeauftragten \u2013 auch ein Mitarbeiter zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8494 \n\nLINKEN-Fraktion wechselt, wenn mal wieder eine neue \n\nScharnierstelle geschaffen wird. \n\nOhne die segensreichen Ausf\u00fchrungen der Christdemo-\n\nkraten wiederholen zu wollen, stelle ich f\u00fcr meine Frakti-\n\non ausdr\u00fccklich fest, dass die bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nverankerten M\u00f6glichkeiten des Beschwerdemanagements, \n\nder Kontrolle der Beamten und der internen und externen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung auch aus Sicht der Nationaldemokraten \n\nausreichend sind. Ich stelle ferner fest, dass nicht nur die \n\nBev\u00f6lkerung der s\u00e4chsischen Polizei aus gutem Grund \n\nweitaus mehr vertraut als den Politikern der GR\u00dcNEN \n\nund der LINKEN und dass auch wir den Polizeibeamten \n\nVertrauen entgegenbringen. Ich hoffe, dass derartige \n\nGesetzentw\u00fcrfe und ihre Absichten unter den Polizeibe-\n\namten weite Verbreitung finden; denn nur so k\u00f6nnen sich \n\ndie Beamten eine Vorstellung davon machen, was man in \n\neinzelnen Parteien \u00fcber sie denkt. Diese Gesetzentw\u00fcrfe \n\nsind nat\u00fcrlich aus nationaldemokratischer Sicht abzu-\n\nlehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen in der Debatte weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das sieht im Moment nicht so aus. Ich frage die Staats-\n\nregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! \u00dcber die heute hier im Parlament disku-\n\ntierten Gesetzentw\u00fcrfe haben wir uns schon \u2013 h\u00e4ufiger als \n\n\u00fcber viele andere Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 im Innenausschuss \n\nmehrfach auseinandergesetzt. \n\nIm Kern steht f\u00fcr mich trotz alledem \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal sagen \u2013 das Misstrauen zumindest \u2013 nach \n\ndem, was ich auch heute wieder herausgeh\u00f6rt habe \u2013 der \n\nantragstellenden Fraktionen gegen\u00fcber unserer Polizei \n\nund damit eigentlich das Misstrauen gegen\u00fcber dem Staat \n\nund seinen Institutionen. Ich m\u00f6chte klar und deutlich \n\nsagen: Dieses Misstrauen ist unangebracht. Deshalb, \n\nFrau Friedel, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \u2013 zumindest was \n\ndiesen Teil betrifft \u2013 modifizierende Position bez\u00fcglich \n\neines anderen Ansatzes. \n\nAus meiner Sicht kann man darauf stolz sein, was die \n\ns\u00e4chsische Polizei, jeder Einzelne, rund um die Uhr, jeden \n\nTag leistet. Das m\u00f6chte ich voranstellen, ohne einzelne \n\nFehlverhalten sozusagen wegdiskutieren zu wollen. Ich \n\nm\u00f6chte aber klar und deutlich sagen: Die Polizistinnen \n\nund Polizisten leisten eine bemerkenswerte Arbeit. Daf\u00fcr \n\nsind wir ihnen zu Dank verpflichtet. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch merke das nicht nur in Statistiken, sondern auch in \n\nBriefen, die mir Menschen schicken. Das sind Briefe, die \n\nsich auch mit schwierigen Situationen auseinandersetzen, \n\naber eben auch Briefe von Menschen, die sich einfach f\u00fcr \n\ndas bedanken, was die Kolleginnen und Kollegen an \n\nunterschiedlicher Stelle leisten. Das m\u00f6chte ich an den \n\nAnfang stellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir uns \n\ndie konkreten Zahlen anschauen, dann sieht es so aus: Im \n\nletzten Jahr standen in unseren Polizeidirektionen \n\n236 000 B\u00fcrgerkontakte 80 eingehenden Beschwerden \n\ngegen\u00fcber. Die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe w\u00fcrden \n\ndeshalb lediglich mehr B\u00fcrokratie schaffen und die \n\nstaatliche Balance von Exekutive und Legislative nicht \n\nverbessern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, \n\nFrau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, da wir \u00fcber den \n\nPolizeialltag reden, m\u00f6chte ich von Ihnen gern wissen, \n\nwie es dazu kam, dass der Einsatz zum Schutz der Ju-\n\ngendlichen in Bad Schandau offenbar so langsam erfolg-\n\nte: 30 Minuten nach dem Notruf. Wie kam es dazu? Wie \n\nkl\u00e4ren Sie das auf? Wie berichten Sie der \u00d6ffentlichkeit \n\n\u00fcber das Ergebnis und was sind die Konsequenzen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe in \n\nmeinem Redebeitrag zwar gerade \u00fcber etwas v\u00f6llig \n\nanderes gesprochen, aber das ist vielleicht die geschickte \n\nM\u00f6glichkeit, Frau J\u00e4hnigen, wie das der Elefant gelegent-\n\nlich mit dem R\u00fcssel macht, zu sagen, auch dar\u00fcber haben \n\nSie gesprochen. Derzeit l\u00e4uft die Untersuchung. Ich \n\nwerde Sie zu gegebener Zeit, wenn die Untersuchung \n\nabgeschlossen ist, unterrichten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu den konkre-\n\nten Vorhaben m\u00f6chte ich drei Dinge sagen. \n\nErstens. Es gibt in Deutschland keine vergleichbare \n\nInstitution mehr. Das ist schon angesprochen worden. In \n\nHamburg wurde vor\u00fcbergehend eine Polizeikommission \n\neingerichtet. Sie ist aber wieder aufgel\u00f6st worden. Wir \n\nsollten uns in Sachsen davor h\u00fcten, un\u00fcberlegte Schritte \n\nzu tun. Wie in anderen Bundesl\u00e4ndern werden auch bei \n\nuns die Verwaltung und die Polizei durch das Parlament \n\nkontrolliert. Das ist in unserer Verfassung klar geregelt. \n\nZweitens. Ihr Vorschlag w\u00fcrde de facto eine Aufhebung \n\nder Gewaltenteilung bedeuten. Kontrolle muss klare \n\nMa\u00dfst\u00e4be haben. Die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit steht in \n\nunaufl\u00f6slichem Zusammenhang mit der Bindung der \n\nGerichte an das Gesetz. Mit den Gesetzentw\u00fcrfen soll \n\naber Kontrolle durch ein parlamentarisches Instrument \n\nerfolgen, quasi durch ein politisches, von Verantwortung \n\nfreigestelltes Institut. Dazu kann ich nur klar und deutlich \n\nsagen: Polizei muss unpolitisch sein, und es ist gut, dass \n\nes so ist. Das haben einige Redebeitr\u00e4ge gezeigt. Es darf \n\nin Sachsen keine Parallelstrukturen zu Polizei und Staats-\n\nanwaltschaft geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8495 \n\nDrittens. Egal, ob wir aus der Perspektive des B\u00fcrgers \n\nund seiner Betroffenheit oder aus der Perspektive des \n\nPolizisten und gegebenenfalls seiner Betroffenheit spre-\n\nchen: Es gibt bereits zahlreiche M\u00f6glichkeiten von \n\nPetitionen oder Beschwerden. Jede s\u00e4chsische Polizei-\n\ndienststelle nimmt Beschwerden entgegen. F\u00fcr Polizisten \n\ngibt es den Dienstweg, Personalr\u00e4te und die von Herrn \n\nHartmann schon mehrfach angesprochenen Gewerkschaf-\n\nten. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle komme ich \n\nau\u00dferdem noch einmal auf durchaus pragmatische und \n\nernstzunehmende Einw\u00e4nde gegen Ihre Entw\u00fcrfe zu \n\nsprechen. W\u00e4re beispielsweise ein Ombudsmann bei \n\neinem Polizeieinsatz dabei, w\u00fcrde das den Einsatzf\u00fchrer \n\nauch weiterhin nicht von seiner Verantwortung entbinden. \n\nEs k\u00f6nnte entsprechende Eins\u00e4tze im schlimmsten Fall \n\nsogar verz\u00f6gern. \n\nDeshalb betone ich noch einmal in aller Deutlichkeit, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten: \n\nEine Polizeikommission oder ein Ombudsmann bedeuten \n\ndie Grenzen zwischen Verwaltung und Politik zu ver-\n\nschieben und bedeuten aus meinem Verst\u00e4ndnis heraus \n\neine Politisierung der Polizei. Deshalb spreche ich mich \n\nganz klar gegen die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe aus. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\neine Kurzintervention. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, Sie haben uns \n\nerstens den schwerwiegenden rechtlichen Vorwurf ge-\n\nmacht, wir w\u00fcrden eine Parallelstruktur aufbauen, die die \n\nVerfassung in ihrer Trennung zwischen Parlament und \n\nRegierung nicht zulassen w\u00fcrde. Unsere Verfassung und \n\nauch die einfachen Gesetze kennen aber viele solcher \n\nStrukturen. Der S\u00e4chsische Landesrechnungshof ist eine \n\nsolche Struktur. Der Datenschutzbeauftragte ist es auch. \n\nDas ist sehr wohl mit der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung \n\nvereinbar, wie Sie den Protokollen \u00fcber die Anh\u00f6rung \n\nentnehmen k\u00f6nnen. \n\nSie werfen uns \u2013 zweitens \u2013 eine Misstrauenskultur vor. \n\nIch habe ganz klar dargestellt, dass die Kommission, die \n\nwir vorschlagen, auch Arbeitsbedingungen der Polizei \u2013 \n\nich sage einmal \u2013 aus der Sicht der Polizei untersuchen \n\nund benennen kann, und zwar objektiv und unabh\u00e4ngig. \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich die Themen \u00dcberlastung und \n\nGewalt gegen Polizisten. \n\nSie haben mir drittens etwas ungn\u00e4dig geantwortet. Ich \n\nh\u00e4tte schon gern eine unabh\u00e4ngige Untersuchung solcher \n\nVorf\u00e4lle wie in Bad Schandau. Es war nicht das erste Mal, \n\ndass die Polizei so sp\u00e4t gekommen ist. Ich erinnere an \n\nHoyerswerda. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, inwieweit die fehlende \n\nPolizei in der Fl\u00e4che Ursache f\u00fcr solche F\u00e4lle ist. Wir \n\nm\u00fcssen das kl\u00e4ren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir wissen es  \n\ndoch noch gar nicht! Immer Ihr Misstrauen!) \n\nEs gen\u00fcgt mir nicht, wenn Sie uns ein Ergebnis vorstellen \n\nund das zum Einzelfall erkl\u00e4ren; denn diese F\u00e4lle treten \n\nleider wiederholt auf. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Warten Sie es doch erst \n\neinmal ab, Frau J\u00e4hnigen! Diese Vorverurteilungen \n\nschon wieder! Was soll das \u00fcberhaupt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Gibt es noch weitere \n\nAnmerkungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, meine \n\nDamen und Herren, dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nAls Erstes stimmen wir \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nFraktion der GR\u00dcNEN ab. Gibt es dagegen Widerspruch? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Der Ausschuss hat die Ablehnung \n\ndes Gesetzentwurfs empfohlen. Grundlage der Abstim-\n\nmung ist daher der Gesetzentwurf der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN. Ich schlage vor, dass wir wieder paragrafenweise \n\nvorgehen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch dagegen. Dann \n\nverfahren wir so. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zu-\n\nstimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\n\u00a7 1 \u2013 Anrufung der Polizeikommission: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Das ist das gleiche Abstimmungsverhalten. \n\nBei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist \u00a7 1 mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\n\u00a7 2 \u2013 Benachteiligungsverbot, Datenschutz: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen ist \u00a7 2 dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\n\u00a7 3 \u2013 Berufung und Abberufung der Polizeikommission: \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Das ist wieder das gleiche Ab-\n\nstimmungsverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen ist \u00a7 3 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n\u00a7 4 \u2013 Rechtsstellung der Polizeikommission: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen \n\nist \u00a7 4 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n\u00a7 5 \u2013 Aufgaben und Befugnisse, Pflicht zur Unterst\u00fct-\n\nzung: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte. \u2013 Stimmenthaltungen? Auch hier wieder Stimmen \n\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen. \n\n\u00a7 6 \u2013 Beanstandung: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \n\n\u00a7 6 mit Mehrheit abgelehnt. \n\n\u00a7 7 \u2013 T\u00e4tigkeitsbericht und weitere Aufgaben: Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8496 \n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhal-\n\nten. Damit wurde \u00a7 7 abgelehnt. \n\n\u00a7 8 \u2013 Berichterstatter, Beschlussfassung: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch wurde \u00a7 8 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zum \u00a7 9 \u2013 Gesch\u00e4ftsstelle: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \u00a7 9 mit Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\n\u00a7 10 \u2013 Erreichbarkeit: Wer stimmt zu? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \u00a7 10 mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\n\u00a7 11 \u2013 Ordnungswidrigkeiten: Wer stimmt zu? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier gleiches Abstimmungsverhalten. \u00a7 11 wurde mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zum letzten Paragrafen, \u00a7 12 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem alle Paragrafen \n\nabgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstim-\n\nmung und die 2. Beratung dieses Gesetzentwurfes ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen zum Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. Auch hierzu gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \n\nsodass wir gleich artikelweise abstimmen k\u00f6nnen. Es gibt \n\nkeinen Widerspruch. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \n\ndie \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Artikel 1 mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nArtikel 2 \u2013 Gesetz \u00fcber die unabh\u00e4ngige Polizeiombuds-\n\nstelle im Freistaat Sachsen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 2 wurde mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde auch dieser \n\nArtikel mit Mehrheit abgelehnt. \n\nAuch hier sind alle einzelnen Artikel abgelehnt worden \n\nund es gibt keine Gesamtabstimmung mehr. \n\nDie 2. Beratung ist geschlossen und damit ist der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der  \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung (S\u00e4chsWoFZustG) \n\nDrucksache 5/12228, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/12420, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Otto, bitte. \n\nGerald Otto, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Landtags-\n\nkollegen! Unser heutiger Gesetzentwurf zur Regelung der \n\nZust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der sozialen Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung ist eine wichtige Formalie, um die Verwaltung \n\nvon belegungsgebundenem Wohnraum \u00fcber das Jahr 2013 \n\nhinaus f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \n\nWas ist denn da passiert?, werden Sie sich wom\u00f6glich \n\nfragen. Das lief doch bisher alles sehr erfolgreich. Was \n\n\u00e4ndert sich jetzt? \n\nNun, der Grund ist das Auslaufen des S\u00e4chsischen Bele-\n\ngungsrechtegesetzes vom 14. Dezember 1995, welches \n\nzum 31. Dezember 2013 seine G\u00fcltigkeit verliert. Das \n\nGesetz l\u00e4uft aus, weil dies die Erm\u00e4chtigungsgrundlage \n\nf\u00fcr dieses Gesetz, der \u00a7 12 Abs. 2 Punkt 1 des Altschul-\n\ndenhilfegesetzes, seinerzeit so vorgesehen hatte. Wie geht \n\nes denn nun mit den Belegungsrechten weiter und was \n\nbrauchen wir zuk\u00fcnftig? Brauchen wir sie noch? \n\nEine Umfrage unter den s\u00e4chsischen Kommunen hat \n\nergeben, dass der Bedarf an preisgebundenem Wohnraum \n\nin den kreisfreien St\u00e4dten weiterhin gesehen wird, hinge-\n\ngen die anderen 456 befragten Gemeinden haben gegen-\n\nw\u00e4rtig keinen Bedarf gemeldet. Also ist die Vorhaltung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8497 \n\npreisgebundenen Wohnraums besonders in Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz auch weiterhin n\u00f6tig. \n\nWir brauchen aber zur Verwaltung dieser Belegungsrechte \n\nf\u00fcr den sozialen Wohnraum eine gesetzliche Erm\u00e4chti-\n\ngungsgrundlage, die, wie bereits gesagt, mit dem Au\u00dfer-\n\nkrafttreten des S\u00e4chsischen Belegungsrechtegesetzes \n\nentf\u00e4llt. Ohne dieses Gesetz kommt nun aber das Wohn-\n\nraumf\u00f6rderungsgesetz des Bundes ab 1. Januar 2014 \n\nwieder voll zum Tragen und regelt umf\u00e4nglich den \n\nF\u00f6rderinhalt und dessen F\u00f6rdervollzug. Darin ist auch die \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der sozialen Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung geregelt und liegt bei den L\u00e4ndern, die \n\neigene Vorschriften zum Vollzug zu erlassen haben. Dies \n\nwollen wir heute mit dem hier zur Beschlussfassung \n\nvorliegenden Gesetzentwurf tun und damit eine entspre-\n\nchende Gesetzesl\u00fccke schlie\u00dfen, bevor sich diese auftun \n\nkann. \n\nIn unserem Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf dem \n\nGebiet der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung regeln wir, dass \n\ndie zust\u00e4ndigen Stellen f\u00fcr den Vollzug des Wohnraum-\n\nf\u00f6rderungsgesetzes die kreisfreien St\u00e4dte sowie die \n\nkreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden sind. Zudem soll \n\ndie der Landesregierung erteilte Erm\u00e4chtigung zum Erlass \n\nvon Rechtsverordnungen an das f\u00fcr das Wohnungswesen \n\nzust\u00e4ndige Ministerium \u2013 das Innenministerium \u2013 \u00fcber-\n\ntragen werden. \n\nDamit ist das Verfahren f\u00fcr eine weitere erfolgreiche \n\nVerwaltung von sozialem Wohnraum zum Wohle bed\u00fcrf-\n\ntiger Menschen \u00fcber das Jahr 2013 hinaus gesichert. Der \n\nInnenausschuss hat in seiner Sitzung am 4. Juli ausf\u00fchr-\n\nlich \u00fcber diesen Gesetzentwurf diskutiert und empfiehlt \n\nIhnen diesen mit gro\u00dfer Mehrheit zur Beschlussfassung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Herr Otto f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nmiteinbringende FDP-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nAbg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gesetzesregelung \n\nzur sozialen Wohnraumf\u00f6rderung, \u00fcber die wir heute \n\nreden, ist eine schlichte Notwendigkeit. Es ist gar keine \n\nFrage, dass die FDP-Fraktion dieser zustimmen wird. \n\nDurch das Au\u00dferkrafttreten des S\u00e4chsischen Belegungs-\n\nrechtegesetzes zum 31. Dezember 2013 wird es n\u00f6tig, die \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden als zust\u00e4ndig f\u00fcr die \n\nBegr\u00fcndung und Verwaltung von Belegungsrechten zu \n\nbenennen. Das ist nach dem Bundesgesetz f\u00fcr die soziale \n\nWohnraumf\u00f6rderung notwendig geworden. Anderenfalls \n\nw\u00fcrde es zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres keine M\u00f6glich-\n\nkeit f\u00fcr die Kommunen mehr geben, ihre Belegungsrechte \n\nzu verwalten oder neue zu begr\u00fcnden. Diese Rechte \n\nkommen beispielsweise Senioren und Studenten zugute. \n\nMeine Damen und Herren! Solche sinnvollen Ma\u00dfnah-\n\nmen im sozialen Wohnungsbau werden von uns selbstver-\n\nst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt. Das, was von uns nicht unterst\u00fctzt \n\nwird \u2013 und hier sind wir Liberalen sehr konsequent \u2013, sind \n\nwohnungspolitische Pseudoma\u00dfnahmen wie zum Beispiel \n\neine Mietpreisbremse. Stellen Sie sich einmal so etwas in \n\nOstdeutschland vor: Das Problem sind hier doch nicht die \n\nknappen Wohnungen \u2013 wenn nicht gerade in einzelnen \n\nDresdner Stadtteilen \u2013, sondern es ist nach wie vor der \n\nLeerstand. Mietwohnungen m\u00fcssen in ausreichendem \n\nMa\u00df vorhanden sein. Gerade deshalb ist eine Mietpreis-\n\nbremse brandgef\u00e4hrlich. \n\nWir stehen als Partei zum sozialen Wohnungsbau. Auch \n\nstehen wir dazu, dass Mietwohnungen in ausreichendem \n\nMa\u00df vorhanden sein m\u00fcssen. Das beste Rezept gegen \n\nWohnungsmangel ist nach wie vor, daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nneue Wohnungen gebaut werden. Wenn sich aber ein \n\nNeubau f\u00fcr den Investor nicht lohnt, wird keine einzige \n\nneue Wohnung geschaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine weitere Ma\u00dfnahme, die insbesondere von den \n\nGR\u00dcNEN gern in den Berliner Bezirken propagiert wird, \n\nsind sogenannte Milieuschutzsatzungen, die Luxussanie-\n\nrungen verbieten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDoppelwaschbeckenverbot!) \n\nInteressant wird es, wenn man sich ansieht, was die \n\nselbsternannten Mietsch\u00fctzer unter Luxussanierungen \n\nverstehen, beispielsweise den Einbau einer Fu\u00dfbodenhei-\n\nzung oder wie in Friedrichshain-Kreuzberg gar der \n\nEinbau des Doppelwaschbeckens. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Mit Fliesen oder ohne?) \n\n\u2013 Hoffentlich gefliest. \u2013 Ganz schlimm wird es aber, wenn \n\nnoch ein zweites WC hinzukommt. \n\n(Oh-Rufe und Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas ist ein sehr eigenartiger Begriff von Eigentum. Meine \n\nDamen und Herren, das reiht sich perfekt in die gr\u00fcne \n\nBevormundungspolitik ein, die uns heute schon den \n\nganzen Tag begleitet; \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\ndenn Sie legen gerne fest, was der Eigent\u00fcmer und der \n\nMieter in seiner Wohnung zu haben und wie er es zu \n\ngestalten hat. Eine solche Mieten- und Wohnungsbaupoli-\n\ntik, sehr geehrte Damen und Herren, wird es mit uns \n\nLiberalen nicht geben. Gut, dass wir in Sachsen einen \n\nanderen Weg gehen und wirklich sinnvolle und effektive \n\nAns\u00e4tze in der Wohnungsbaupolitik verfolgen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch der heute hier vorliegende Gesetzentwurf zu \n\nden Belegungsrechten. Deswegen bitte ich um allgemeine \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8498 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich in \n\nder vorbereitenden Fraktionssitzung auf dieses Plenum, \n\nals ich vernommen habe, dass die einbringenden Fraktio-\n\nnen eine Aussprache zu diesem Gesetz w\u00fcnschen, ernst-\n\nhaft gefragt, was das soll. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben uns nicht \n\ngetraut, ohne Aussprache vorzuschlagen!) \n\nDas hat mich regelrecht vom Hocker gehauen. Ich habe \n\nmir den Gesetzentwurf noch einmal angesehen und \n\nfestgestellt: Eine Regelungstiefe wird erreicht, die es \n\nwirklich lohnt, eine ausf\u00fchrliche Aussprache durchzuf\u00fch-\n\nren. \n\nZweitens habe ich heute mitbekommen, dass Kollege Otto \n\nspricht. Nun habe ich ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man in \n\neiner Fraktion von 58 Kolleginnen und Kollegen nicht so \n\nh\u00e4ufig reden kann. Das k\u00f6nnte eventuell ausschlaggebend \n\ngewesen sein, um die Aussprache durchzuf\u00fchren. Wenn \n\njetzt allerdings der Kollege Hauschild noch regelrecht \n\nthemenfremd diesen Gesetzentwurf begr\u00fcnden m\u00f6chte, \n\ndann schl\u00e4gt das doch dem Fass den Boden regelrecht ins \n\nGesicht. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Na, na, na!) \n\nAlso, liebe Freunde der Blasmusik, bleibt bei der Sache. \n\nEs ist ein Zust\u00e4ndigkeitsregelungsgesetz, nicht mehr und \n\nnicht minder. Es wird auch nicht der soziale Wohnungs-\n\nbau geregelt, lieber Kollege Hauschild, sondern wirklich \n\nnur die Zust\u00e4ndigkeit der Kommunen. \n\nAnders als wir uns in der Flutwoche im Innenministerium \n\nim Abstimmungsverhalten verhalten haben, werden wir \n\nheute diesem Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich zustim-\n\nmen. Die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs ist ausreichend. \n\nAuch die Wiederholung, lieber Kollege Otto, hilft zur \n\nWeisheit, kein Zweifel. Die Wiederholung ist ja schlie\u00df-\n\nlich Ihre Mutter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion der SPD; \n\nFrau Abg. K\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann mich \n\nmeinem Vorredner fast anschlie\u00dfen. Ich habe auch nicht \n\nganz verstanden, warum es zu diesem Gesetzentwurf noch \n\neine Aussprache geben soll. Es ist eigentlich nur eine \n\nKompetenz- bzw. Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung, der man \n\neinfach nur zustimmen kann. \n\nEs wird sich noch in den Reihen gestritten. Wir waren es \n\nnicht. Trotzdem kann man etwas dazu sagen, weil immer \n\nwieder im Raum steht, Herr Minister Ulbig, dass wir in \n\nZukunft mit bezahlbarem Wohnraum in Sachsen ausrei-\n\nchend versorgt sind. Trotzdem m\u00f6chte ich den Hinweis \n\ngeben, dass immerhin in diesem Jahr von 2011 auf 2012 \n\n4 000 Belegungsrechte mehr in Anspruch genommen \n\nworden sind. Es ist nach wie vor eine Steigerung vorhan-\n\nden. \n\nDie Antr\u00e4ge, die wir hier gestellt haben und die wir mit \n\nden Wohnungsbaugenossenschaften und mit dem Mieter-\n\nbund besprochen haben, zum Beispiel zur energetischen \n\nSanierung, wo es nach wie vor um die Regelung von \n\nStandards geht, sind nicht geregelt. Auch die Aussagen \n\nsowohl von den Wohnungsbaugenossenschaften als auch \n\nvom Mieterbund, dass wir gerade im altersgerechten \n\nWohnungsbereich in Zukunft nicht ausreichend versorgen \n\nk\u00f6nnen, sind nat\u00fcrlich immer differenziert. Das ist nicht \n\nin jeder Region so, auch nicht in jeder Stadt. Das wissen \n\nwir auch. Aber man sollte dieses differenzierte Herange-\n\nhen noch einmal hinterfragen und sich Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe dazu eine Kleine Anfrage gestellt, wie das in \n\nZukunft aussehen soll. Ich habe gefragt, welche Schl\u00fcsse \n\ndie Staatsregierung daraus zieht, dass die Herausforde-\n\nrung in Zukunft f\u00fcr altersgerechte Wohnungen und im \n\nbezahlbaren Wohnungsbereich immer differenziert ent-\n\nsprechend den Standorten wie Leipzig und Dresden \n\ngr\u00f6\u00dfer geworden ist. Aber auch Mittelst\u00e4dte in den \n\nBallungsgebieten von Leipzig, wie zum Beispiel Mark-\n\nkleeberg, k\u00f6nnen Familien kaum bedarfsgerecht im \n\nbezahlten Wohnungsbereich versorgen. Was ist in der \n\nPerspektive vorgesehen? Die Antwort: Von einer Beant-\n\nwortung der Staatsregierung wird abgesehen. Das ist \n\nkeine Perspektive f\u00fcr dieses wichtige Thema. Wir haben \n\nja heute viel \u00fcber Wahlkampf gesprochen, und das hat \n\nsich nicht erst im Wahlkampf herausgestellt. Das ist ein \n\npriorit\u00e4res Thema f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, dem wir uns \n\nannehmen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich wird \n\nauch meine Fraktion dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nzustimmen, weil es sich ja lediglich um eine notwendige \n\nAnpassung der bisherigen Gesetzeslage handelt. Eigent-\n\nlich ist auch alles gesagt, dennoch lohnt sich ein kritischer \n\nBlick auf Ursachen und Folgen einer solchen Gesetzge-\n\nbung. Es dr\u00e4ngt sich schlicht die Frage nach der Verf\u00fcg-\n\nbarkeit von bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr alle auf. Wie Sie \n\nwissen, ist der Freistaat eines der Bundesl\u00e4nder, die \n\naktuell kein eigenes Wohnraumf\u00f6rderungs- bzw.  \n\n-bindungsgesetz haben. \n\nIn der Begr\u00fcndung zum vorliegenden Gesetzentwurf kann \n\nman allerdings nachlesen, dass die drei gro\u00dfen St\u00e4dte in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8499 \n\nSachsen einen Bedarf an Belegungsrechten f\u00fcr sozial \n\nschwache Einwohner haben. Das deckt sich auch mit \n\nunseren Beobachtungen. Der Mietermarkt in Sachsen ist \n\nbei Weitem nicht fl\u00e4chendeckend so entspannt, wie von \n\nVertretern der Staatsregierung immer wieder behauptet \n\nwird. \n\nW\u00e4hrend in einigen Regionen gegen Wohnungsleerstand \n\ngek\u00e4mpft wird, wird Wohnraum in den wirtschaftsst\u00e4rke-\n\nren Regionen immer knapper und teurer. In den besagten \n\nSt\u00e4dten wird nach Aussage des S\u00e4chsischen Innenministe-\n\nriums damit gerechnet, dass bis zum Jahr 2025 mehr als \n\n30 % der Bewohner nicht in der Lage sein werden, mehr \n\nals 4 Euro pro Quadratmeter Kaltmiete zahlen zu k\u00f6nnen. \n\nDas sollte doch auch Ihnen auf der Regierungsbank ein \n\nechtes Signal sein, wenn Sie das mitbekommen haben. \n\nWenn diese prognostizierten Zahlen zutreffen, wird es \n\nimmer mehr Menschen geben, die Schwierigkeiten bei der \n\nWohnraumversorgung haben. Dann reicht eine Geset-\n\nzesanpassung, die die Kommunen mit dem Problem allein \n\nl\u00e4sst, nicht mehr aus. Daher braucht es flankierende \n\nGesetzgebung. \n\nKollege Hauschild, ich halte daher unseren Antrag zur \n\nMietpreisbindung in bestimmten St\u00e4dten nach wie vor, \n\num Segregation zu verhindern, f\u00fcr sinnvoll. Leider haben \n\nSie dem ja nicht zugestimmt. Sie haben aber durch die \n\nUmfrage erfahren m\u00fcssen, dass es durchaus Handlungs-\n\nbedarf gibt, wenn es unser gemeinsames Ziel ist und \n\nbleiben soll, sozial stabile Bewohnerstrukturen zu schaf-\n\nfen und zu erhalten. Wir werden wohl zuk\u00fcnftig auch in \n\nSachsen diskutieren m\u00fcssen, ob eine eigene soziale \n\nWohnraumf\u00f6rderung f\u00fcr bezahlbaren, barrierefreien bzw. \n\nauch altersgerechten Wohnraum zumindest f\u00fcr unsere \n\nGro\u00dfst\u00e4dte n\u00f6tig sein wird. Es bleibt unsere Pflicht, auch \n\njenen Menschen angemessenen Wohnraum zu sichern, die \n\ndas allein aus eigener Kraft nicht sicherstellen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Prinzip ist hier die Debatte \n\nanl\u00e4sslich der 2. Lesung des Gesetzes \u00fcber die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit auf dem Gebiet der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung \n\neine reine Formsache. Die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse sind \n\nklar, die Zustimmung ist gesichert. Es wird auch von \n\nkeiner Seite in Zweifel gezogen, dass dieses Gesetz \n\nnotwendig ist, da bestehende Regelungen, wie wir bereits \n\ngeh\u00f6rt haben, zum Jahresende auslaufen und somit die \n\ngesamten Zust\u00e4ndigkeiten gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich die Gelegenheit nutzen, \n\neinige kritische Anmerkungen zum Thema soziale Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung zu machen. Im August 2013 griff der \n\nMDR einen Bericht des Internetportals der \u201eRheinischen \n\nPost\u201c auf. Es wurde behauptet, die Zusch\u00fcsse des Bundes, \n\nmit denen der soziale Wohnungsbau gef\u00f6rdert wird, \n\nw\u00fcrden auch im Freistaat Sachsen vielfach nicht zweck-\n\ngerecht verwendet. Angeblich stopften viele Bundesl\u00e4nder \n\nmit dem Geld Haushaltsl\u00f6cher und bauten keine Sozial-\n\nwohnungen davon. \n\nGanz so dramatisch stellt sich die Lage auf Nachfrage des \n\nMDR dann aber \u2013 zumindest offiziell \u2013 doch nicht dar. \n\nZwar werden seit geraumer Zeit keine Sozialwohnungen \n\nneu gebaut, daf\u00fcr werden F\u00f6rder- und Modernisierungs-\n\nprogramme, wie das energetische Geb\u00e4udesanieren oder \n\nauch das barrierefreie Wohnen finanziert. So \u00e4hnlich steht \n\nes auch in der uns vorliegenden Begr\u00fcndung des Geset-\n\nzes. \n\nEs gibt hierzu auch eine Erkl\u00e4rung des s\u00e4chsischen \n\nInnenministeriums, in der es hei\u00dft, die Zusch\u00fcsse fl\u00f6ssen \n\ns\u00e4mtlich in einen Wohnraumf\u00f6rderungsfonds. Dieser \n\nFonds diene der nachhaltigen und qualitativen Entwick-\n\nlung des Wohnungsbestandes; dabei w\u00fcrden die Erforder-\n\nnisse des demografischen Wandels, des Klimaschutzes \n\nund der st\u00e4dtebaulichen Belange ber\u00fccksichtigt. Alles in \n\nButter, m\u00f6chte man also meinen. \n\nDie meisten St\u00e4dte und Gemeinden signalisieren keinerlei \n\nBedarf an sozialem Wohnungsbau. Ausnahmen bilden \n\nlediglich Dresden, Leipzig und Chemnitz, wobei die \n\nletztgenannte Stadt sich derzeit nur Optionen f\u00fcr die \n\nZukunft sichern m\u00f6chte. W\u00f6rtlich hei\u00dft es in der Begr\u00fcn-\n\ndung des Gesetzes: Die drei kreisfreien St\u00e4dte Chemnitz, \n\nDresden und Leipzig sch\u00e4tzen ein, dass sie zuk\u00fcnftig \n\nBelegungsrechte ben\u00f6tigen, um bei der wachsenden \n\nEinwohnerzahl auch f\u00fcr einkommensschwache Haushalte, \n\nalso SGB-Leistungsempf\u00e4nger, Rentner, Studenten usw., \n\npreiswerten Wohnraum anbieten zu k\u00f6nnen. \n\nAuch die NPD tritt nat\u00fcrlich daf\u00fcr ein, einkommens-\n\nschwache Haushalte \u2013 genannt wurden SGB-Leistungs-\n\nempf\u00e4nger, Rentner, Studenten usw. \u2013 auch k\u00fcnftig mit \n\npreiswertem Wohnraum zu versorgen. Was jedoch, meine \n\nDamen und Herren, ist unter \u201eund so weiter\u201c zu verste-\n\nhen? Welche Zielgruppe soll dahinter versteckt werden? \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass am 3. November 2011 \n\nder Dresdner Stadtrat auf Antrag der GR\u00dcNEN mit \n\nknapper Mehrheit beschloss, sich der sogenannten Save-\n\nme-Kampagne anzuschlie\u00dfen. Dadurch erkl\u00e4rte man sich \n\ngrunds\u00e4tzlich bereit, nordafrikanische Armutsasylanten \n\nunabh\u00e4ngig von dem \u00fcblichen Zuwanderungs- und \n\nAsylverfahren im Rahmen eines sogenannten Resettle-\n\nment-Programms in Dresden dauerhaft anzusiedeln. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nEine super Entscheidung!) \n\nDabei blieb es jedoch nicht. Deutschland hatte sich im \n\nM\u00e4rz 2013 zur Aufnahme von 5 000 B\u00fcrgerkriegsfl\u00fccht-\n\nlingen aus Syrien bereit erkl\u00e4rt, wobei auf Sachsen \n\n257 Fl\u00fcchtlinge entfallen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nInnenminister Ulbig gab sich erst k\u00fcrzlich ganz begeis-\n\ntert: \u201eSelbstverst\u00e4ndlich hilft auch Sachsen in dieser \n\nSituation. Wir werden uns unserer humanit\u00e4ren Verant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8500 \n\nwortung nicht entziehen.\u201c So Gutmensch Ulbig. Dann \n\nfrage ich mich, warum diese Tatsache nicht auch in der \n\nBegr\u00fcndung des Gesetzes steht. Liegt es vielleicht daran, \n\ndass der GR\u00dcNE-Politiker Trittin inzwischen von 50 000 \n\nsyrischen Fl\u00fcchtlingen spricht, die Deutschland gef\u00e4lligst \n\naufzunehmen hat? Man sieht, Herr Trittin k\u00fcmmert sich \n\nnicht nur um die Belange von P\u00e4dophilen, sondern auch \n\num die von syrischen Fl\u00fcchtlingen. \n\nUnd was ist mit den Bewohnern der zahlreichen Asyl-\n\nsammelunterk\u00fcnfte, f\u00fcr die immer wieder die Unterbrin-\n\ngung in Wohnungen gefordert wird? Auch Schweigen \n\nkann also manchmal sehr aufschlussreich sein. Die \n\nForderung nach preiswertem Wohnraum bekommt so \n\neinen sehr speziellen Bezug, der es mir und meiner \n\nFraktion unm\u00f6glich macht, diesem vorliegenden Gesetz \n\nzuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, \n\nHerr Staatsminister Ulbig; Sie haben jetzt das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich kann und werde meine Rede \n\nkurz halten. Erst einmal besten Dank f\u00fcr den Koalitions-\n\nentwurf. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDamit wird sichergestellt, dass unsere s\u00e4chsischen St\u00e4dte \n\nund Gemeinden erstens bereits bestehende Belegungs-\n\nrechte verwalten und zweitens neue Belegungsrechte bei \n\nBedarf begr\u00fcnden k\u00f6nnen. \n\nViel mehr gibt es zum Gesetzentwurf eigentlich nicht zu \n\nsagen. Auf den letzten, v\u00f6llig unqualifizierten Redebeitrag \n\nzu diesem Gesetzentwurf werde ich mich jetzt nicht \n\neinlassen, will aber drei Worte zu dem Thema sagen, das \n\nSie, Frau K\u00f6pping und Frau Kallenbach, angesprochen \n\nhaben, weil Sie den Umweg genutzt und das Thema \n\nWohnraumf\u00f6rderung noch einmal angesprochen haben. \n\nIch will einfach nur sagen, um es klar auszusprechen: Wir \n\nhaben derzeit im Freistaat Sachsen drei F\u00f6rderprogram-\n\nme, in denen die Zielgruppen, die von Ihnen angespro-\n\nchen worden sind, bedacht werden. Es geht um Mehrge-\n\nnerationenwohnen. Dort haben wir jetzt sogar noch \n\neinmal umgestellt und die Verwaltungsvorschrift unb\u00fcro-\n\nkratischer und einfacher gemacht. Wir sind im Bereich \n\nder energetischen Sanierung und haben die Eigentumsbil-\n\ndung. 60 Millionen Euro haben wir in diesem Jahr wieder \n\nim Haushaltsplan zur Verf\u00fcgung gestellt, den Sie mitbe-\n\nschlossen haben. \n\nVor diesem Hintergrund will ich zumindest dem Eindruck \n\nentgegentreten, dass wir im Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt \n\nnichts in diesem Bereich tun w\u00fcrden \u2013 ob das in den \n\nSt\u00e4dten Dresden und Leipzig mittel- und langfristig in \n\ndieser Form abschlie\u00dfend zielf\u00fchrend und ausreichend ist, \n\nwerden wir sehen; aber ich m\u00f6chte das an dieser Stelle \n\nnoch einmal klarstellen. \n\nAnsonsten gibt es zum Gesetzentwurf selbst nicht mehr \n\nzu sagen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Bevor ich zur Abstimmung aufrufe, frage \n\nich zun\u00e4chst Sie, Herr Biesok, als Berichterstatter des \n\nInnenausschusses zu diesem Gesetz: W\u00fcnschen Sie das \n\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit k\u00f6nnen wir begin-\n\nnen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf \n\ndem Gebiet der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung, Drucksa-\n\nche 5/12228, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und \n\nder FDP. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\n\nche 5/12420. \n\nMeine Damen und Herren, es liegen keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. Darf ich um Ihre Zustimmung bitten, wenn ich \n\ndie einzelnen Bestandteile des Gesetzes gesondert aufrufe \n\nund dann en bloc abstimmen lasse, oder w\u00fcnscht jemand \n\nEinzelabstimmung zu einer Nummer? \n\n(Zurufe: Nein!) \n\n\u2013 Gut, wir vereinbaren Z\u00fcgigkeit, vielen herzlichen Dank. \n\nIch rufe zur Abstimmung auf: \u00dcberschrift, \u00a7 1 Zust\u00e4ndig-\n\nkeit, \u00a7 2 Aufsicht, \u00a7 3 Erm\u00e4chtigungs\u00fcbertragung und \u00a7 4 \n\nInkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der \n\nzeige das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei Stimmenthaltungen ist den einzelnen Normen des \n\nGesetzentwurfes mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen wor-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Lesung been-\n\ndet und ich rufe zur Schlussabstimmung auf. Wer dem \n\nGesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung, wie eben beschlossen, \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich das anzuzeigen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Dem Gesetzentwurf ist bei Stimm-\n\nenthaltungen mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nDamit ist das Gesetz beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8501 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nVerwaltungsvollstreckungsgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/12065, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12326, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch: \n\nW\u00fcnscht eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das \n\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des Verwaltungsvollstreckungsgesetzes f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, Drucksache 5/12065, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Innenausschusses in Drucksache 5/12326. \n\nAuch hierzu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Darf ich \n\nauch hier wieder \u00fcber die einzelnen Bestandteile en bloc \n\nabstimmen lassen? \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch. \n\nWir m\u00fcssen also abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift, Arti-\n\nkel 1 und Artikel 2. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, der \n\nzeige das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen ist den genannten Normen \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nDamit ist die 2. Lesung beendet und ich rufe zur Schluss-\n\nabstimmung auf. Wer dem Zweiten Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Verwaltungsvollstreckungsgesetzes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen in der Fassung der 2. Lesung zustimmen m\u00f6chte, \n\nder zeige das jetzt bitte an. \u2013 Danke. Gibt es Stimmen \n\ndagegen? \u2013 Keine. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf entsprochen \n\nworden und damit ist dieser als Gesetz beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt 5 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Landesgrenz\u00e4nderungsstaatsvertrag \u201eHalde Ph\u00f6nix-Nord\u201c \n\nDrucksache 5/12244, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12664, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Im Pr\u00e4sidium haben wir uns \n\nauch darauf verst\u00e4ndigt, keine Aussprache vorzusehen. \n\nW\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein  Abgeordne-\n\nter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nSo darf ich zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \n\naufrufen. Aufgerufen ist das Gesetz zum Landesgrenz\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag \u201eHalde Ph\u00f6nix-Nord\u201c, Drucksa-\n\nche 5/12244 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses, Drucksache 5/12664. Auch hier \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Darf ich wieder \n\ndavon ausgehen, dass wir das en bloc abstimmen d\u00fcrfen? \n\n\u2013 Das stelle ich so fest. \n\n\u00dcberschrift Artikel 1 und Artikel 2 des Gesetzentwurfes: \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Ich danke \n\nIhnen. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit stelle ich Einstimmigkeit fest, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDie 2. Lesung ist beendet, und ich komme zur Schlussab-\n\nstimmung zu dem Gesetz zum Landesgrenz\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag \u201eHalde Ph\u00f6nix-Nord\u201c, Entwurf aus der \n\n2. Lesung. Wer hier seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit stelle ich auch hier die Einstimmigkeit fest, und \n\ndas Gesetz ist beschlossen, meine Damen und Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8502 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nArbeit des s\u00e4chsischen Netzwerks gegen multiresistente Erreger  \n\nausbauen und medizinische Einrichtungen unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 5/12151, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst nehmen die Fraktionen CDU und FDP Stellung. \n\nDanach die Fraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Es \n\nbeginnt f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir alle \n\nerinnern uns noch an bestimmte Ereignisse im vergange-\n\nnen Jahr, einmal an einem Dresdner Krankenhaus und \n\nauch an einer Leipziger Einrichtung, wo sich mehrere \n\nPatienten mit multiresistenten Keimen infiziert hatten und \n\nleider auch einige Personen daran verstarben. \n\nIn den vergangenen Jahren ist eine stetige Zunahme von \n\nInfektionen durch Bakterien, die gegen die allermeisten \n\nAntibiotika in der Zwischenzeit immun geworden sind, \n\nfestzustellen. Besonders gef\u00e4hrlich ist dabei der Methicil-\n\nlin-resistente Staphylococcus aureus (MRSA) zu benen-\n\nnen. Das ist ein Keim. Dieser Keim setzt sich in Wunden \n\nfest, und es kann dazu f\u00fchren, dass es zu einer lebensbe-\n\ndrohlichen Infektion kommt. Dabei kommt dieser Haut-\n\nkeim beim Menschen in den Nasenvorh\u00f6fen vor und ist \n\nnormalerweise f\u00fcr Gesunde kein Problem, solange er \n\nnicht ins Blut gelangt. \n\nDas Problem ist, dass sich durch den \u00fcberm\u00e4\u00dfigen und \n\nfalschen Einsatz von Antibiotika MRSA \u2013 ich k\u00fcrze jetzt \n\nab \u2013 sowie weiteren multiresistenten Erregern Abwehr-\n\nmechanismen entwickelt haben, gegen die nur noch ein, \n\nvielleicht auch zwei sogenannte Reserveantibiotika \n\nwirken. Diese wenigen Antibiotika sind schlechter ver-\n\ntr\u00e4glich, teurer und werden bei h\u00e4ufigerer Anwendung \n\nauch ihre Wirkung verlieren. Das f\u00fchrt dazu, dass bei \n\neiner Infektion schwere Komplikationen drohen, die \n\nlebensbedrohlich werden k\u00f6nnen und nicht selten zu einer \n\nAmputation der infizierten Gliedma\u00dfen oder gar zum Tod \n\nder Betroffenen f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Laut einer Studie des S\u00e4chsi-\n\nschen Forschungs- und Behandlungszentrums der Univer-\n\nsit\u00e4t Jena erkranken in Deutschland 4,3 % aller Kranken-\n\nhauspatienten w\u00e4hrend ihres Aufenthalts an einer solchen \n\nInfektion. Das entspricht j\u00e4hrlich zwischen 400 000 bis \n\n600 000 F\u00e4llen, die bei 10 000 bis 15 000 Patienten \n\ndurchaus zum Tod f\u00fchren. Davon werden sch\u00e4tzungswei-\n\nse 15 % durch multiresistente Krankheitserreger, soge-\n\nnannte MRE \u2013 ich k\u00fcrze jetzt in meiner weiteren Rede mit \n\nMRE ab \u2013, verursacht. Es gibt Aussagen, dass 80 000 bis \n\n180 000 Infektionen vermeidbar gewesen w\u00e4ren, ebenso \n\n1 500 bis 4 500 Todesf\u00e4lle. \n\nWie gro\u00df der Anteil multiresistenter Bakterien an der \n\nGesamtzahl der Staphylococcen ist, wird europaweit \n\ngemessen. Deutschland, so das Ergebnis, liegt mit einer \n\nMRSA-Rate von 22 % im europ\u00e4ischen Vergleich im \n\nMittelfeld. Die Experten beobachten allerdings in den \n\nletzten zehn Jahren erhebliche Zuw\u00e4chse. Die h\u00f6chste \n\nMRSA-Rate erreichte im Jahre 2007 die Mittelmeerinsel \n\nMalta mit 52 %, andere s\u00fcdliche L\u00e4nder wie Griechen-\n\nland, Zypern und Portugal haben MRSA-Raten \u00fcber \n\n30 %. Die skandinavischen L\u00e4nder und die Niederlande \n\nverzeichnen allerdings mit weniger als 1 % wirklich die \n\ngeringste MRSA-Rate. \n\nVor einigen Jahren hatte ich die Gelegenheit, die Hygie-\n\nnekultur in den Niederlanden kennenzulernen. Die nieder-\n\nl\u00e4ndische Anti-MRSA-Strategie enth\u00e4lt ein Ma\u00dfnahmen-\n\nb\u00fcndel, das ein Komplexscreening in Risikobereichen, die \n\nQuarant\u00e4ne des Patienten bis zum Negativergebnis, die \n\nsystematische Pr\u00e4senz von infektionsmedizinischen \n\nExperten sowie eine rigorose Politik zur Vermeidung \n\nnicht notwendiger Antibiotika-Verordnung im ambulanten \n\nBereich umfasst. Dort werden Patienten vorsorglich \n\neinem MRSA-Scan unterzogen, bei Verdacht oder Nach-\n\nweis des Erregers werden sie isoliert, und ihre Kranken-\n\nzimmer sind nur durch eine Schleuse und in Schutzklei-\n\ndung zu betreten. Zudem wird bei jedem Einzelfall gezielt \n\nnach einem Medikament gesucht, mit dem der Erreger \n\nwirksam behandelt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bundesebene, der Frei-\n\nstaat und viele weitere Beteiligten haben in den vergange-\n\nnen Jahren umfangreiche Anstrengungen unternommen, \n\num auf die Entwicklung der multiresistenten Erreger zu \n\nreagieren. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Schwerpunkt \n\nauf das Netzwerk multiresistenter Erreger richten. Dieses \n\nwurde 2010 gegr\u00fcndet, um der Verbreitung von MRE zu \n\nbegegnen. Grundgedanke dieser Gr\u00fcndung war, dass die \n\n\u00dcbertragung und Verbreitung multiresistenter Erreger als \n\nmultifaktorielles Geschehen zu werten ist. Dabei ist auch \n\nzu bewerten, welche einzelnen Institutionen des Gesund-\n\nheitswesens in welcher Weise ihren Anteil daran haben. \n\nEine wichtige Grundlage gegenlenkender Ma\u00dfnahmen ist \n\ndaher die Einbeziehung und Koordination aller beteiligten \n\nInstitutionen. Lokale Netzwerke haben sich hierbei als \n\nhilfreich und effizient erwiesen, um die Anstrengungen \n\nzur Verhinderung krankenhausbedingter Infektionen zu \n\nb\u00fcndeln. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen wir uns \u00fcber die \n\nbisherige gute Arbeit des Netzwerkes informieren lassen. \n\nWeiterhin ist das Ziel, mit dem Antrag die Arbeit dieses \n\nNetzwerkes zu st\u00e4rken und auszubauen, um einen wesent-\n\nlichen Beitrag zum Abbau der hohen Pr\u00e4valenz an Infek-\n\ntionen im Krankenhausbereich zu erreichen. Ich bitte Sie \n\ndeshalb um Zustimmung f\u00fcr diesen Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8503 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Strempel \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die miteinreichen-\n\nde FDP-Fraktion Frau Abg. Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\ngro\u00dfen Anspr\u00fcche und Herausforderungen der Hygiene \n\nsind Hauptaufgaben und auch -problemstellungen in \n\nunserem Gesundheitswesen. Von der Deutschen Gesell-\n\nschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene kommen teilweise be-\n\nsorgniserregende Zahlen. Bis zu 40 000 Menschen sterben \n\nj\u00e4hrlich an Bakterien. Gerade f\u00fcr geschw\u00e4chte Menschen \n\nin Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen stellt dies \n\neine wesentliche Gefahr dar. \n\n(Eine Stenografiermaschine f\u00e4llt um.  \n\nThomas Jurk, SPD, begibt sich zum \n\nStenografentisch und hilft beim Wiederaufstellen.) \n\nDie besondere Gefahr geht dabei von den multiresistenten \n\nErregern \u2013 MRE \u2013 aus; meine Kollegin Frau Strempel ist \n\nauf Wirkung und Spezifika dieses Bakteriums detailliert \n\neingegangen. Im Jahr 2011 wurden beispielsweise 299 \n\nMRSA-F\u00e4lle in Sachsen verzeichnet. Nur ein Jahr zuvor, \n\nim Jahr 2010, war die Zahl noch um 25 % niedriger. Hier \n\nm\u00fcssen wir auch als Land in die Offensive gehen und \n\ndem Thema besondere Priorit\u00e4t einr\u00e4umen. \n\nDer Freistaat Sachsen kann bereits auf vielf\u00e4ltige An-\n\nstrengungen zur\u00fcckblicken. Im Jahr 2010 wurde die \n\nLandesarbeitsgemeinschaft MRE geschaffen. Erg\u00e4nzung \n\nerh\u00e4lt sie durch mehrere regionale Netzwerke. Seit 2010 \n\nfinden wiederholt Fachtagungen statt, die Gesundheits\u00e4m-\n\nter, Krankenh\u00e4user sowie ambulante und station\u00e4re \n\nPflegeeinrichtungen f\u00fcr eben jene Problematik sensibili-\n\nsieren sollen. \n\n80 % der Krankenh\u00e4user im Freistaat Sachsen f\u00fchren die \n\nentsprechenden Aufnahmescreenings f\u00fcr Risikopatienten \n\nauf MRE durch. Die Standards werden durch die Verord-\n\nnung \u00fcber Hygiene und Infektionspr\u00e4vention in medizini-\n\nschen Einrichtungen gesetzt. Dort ist die Weiterbildung \n\nebenso verankert wie die Dokumentationspflicht der \n\n\u00c4rzte und der beauftragten Hygieneexperten. \n\nIm Haushalt 2013/2014 haben wir deshalb im Rahmen der \n\nHygieneoffensive erstmals 3,5 Millionen Euro f\u00fcr eben \n\njene Themenspezifik zur Verf\u00fcgung gestellt. Das Geld \n\nflie\u00dft in ein Qualifizierungsprogramm, unter anderem f\u00fcr \n\nPersonal medizinischer Einrichtungen in Sachsen. Davon \n\nprofitieren Krankenh\u00e4user, Pflegeeinrichtungen und \n\nReha-Einrichtungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch die Lan-\n\ndesuntersuchungsanstalt wird f\u00fcr ihre Aufgaben in dem \n\nNetzwerk angemessen unterst\u00fctzt. Ich freue mich, dass \n\ndie lang anhaltende Diskussion zu MRE dazu gef\u00fchrt hat, \n\ndass der Bedarf dieser Unterst\u00fctzung erkannt worden ist \n\nund dass auch weitere Akteure zum Netzwerk hinzuge-\n\nkommen sind. So tr\u00e4gt sich unter anderem die Universit\u00e4t \n\nLeipzig mit dem Gedanken, einen eigenen Lehrstuhl zu \n\ngr\u00fcnden, der sich mit der Analyse multiresistenter Erreger \n\nund mit der Hygieneforschung befasst. Mit eben jener \n\nSpezialisierung reagiert die Universit\u00e4t auf die Erforder-\n\nnisse aus der Verbreitung von MRE. Genau an diese \n\nSchnittstelle kn\u00fcpft unser Antrag an. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nDas gab es schon mal!) \n\n\u2013 Sehr geehrte Kollegin, eben deshalb wies ich darauf hin, \n\ndass man plant, den Lehrstuhl einzurichten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gilt nun regelm\u00e4\u00dfig zu erfassen, wie sich die Arbeit \n\ndes Netzwerkes entwickelt. Hierbei geht es im Besonde-\n\nren um die Ergebnisse der Arbeitsgruppe zur Antibioti-\n\nkastrategie und der Arbeitsgruppe zu Hygienema\u00dfnah-\n\nmen. \n\nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschen wir uns eine st\u00e4rkere Kommu-\n\nnikation zwischen den verschiedenen Akteuren des \n\nNetzwerkes. Die Verzahnung der Landesebene mit den \n\nArbeitsgruppen geh\u00f6rt ebenso dazu wie der vertiefte \n\nAustausch in den regionalen Netzwerken. Durch die \n\nKooperationskonzepte schaffen wir Synergien zwischen \n\nKliniken und einzelnen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. \n\nBesonders wichtig sind die konkrete Pr\u00e4vention und der \n\nKampf gegen die weitere Ausbreitung von MRE. Unser \n\nAntrag sieht hierf\u00fcr ein Qualifizierungsprogramm unter \n\nFederf\u00fchrung der Landesuntersuchungsanstalt vor. Auch \n\ndie Rolle \u2013 das ist wirklich wichtig \u2013 des \u00d6ffentlichen \n\nGesundheitsdienstes muss aufgewertet werden. \n\nSchlie\u00dflich zielt unser Antrag auch auf andere Verg\u00fc-\n\ntungsklauseln im Rahmen des ambulanten Screenings. \n\nDie blo\u00dfe Beschr\u00e4nkung auf vorherige Krankenhausauf-\n\nenthalte und die Zuordnung zu einer bestimmten Risiko-\n\ngruppe verhindern erweiterte Screeningma\u00dfnahmen. Hier \n\ngilt es, erweiterte Strukturen aufzubauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Multiresistente \n\nErreger sind eine Herausforderung, der wir uns stellen \n\nm\u00fcssen. Die Ereignisse in einzelnen Kliniken in unserem \n\nLande haben gezeigt, dass wir z\u00fcgig und gemeinsam \n\ngegen diese Probleme vorgehen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte Sie \n\ndaher bitten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bevor ich die n\u00e4chste \n\nRednerin aufrufe: Herr Jurk, herzlichen Dank, dass Sie \n\ndabei geholfen haben, dass der Stenografische Dienst \n\nseine Arbeit weiterhin gut verrichten kann. \n\n(Vereinzelt Beifall) \n\nNun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Mit \n\nder Entdeckung des Penizillins meinten wir lange Zeit, \n\neine Wunderwaffe gegen Infektionskrankheiten zu haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8504 \n\nZwischenzeitlich aber zeigen die Keime zunehmend ihre \n\nWiderstandskraft. Krankheitserreger, die gegen bestimmte \n\nArzneimittelwirkstoffe resistent sind, treten auf und \n\nbreiten sich aus. Dazu tr\u00e4gt der unsachgem\u00e4\u00dfe Einsatz \n\nvon Antibiotika bei. Die moderne Medizin droht wertvolle \n\nErrungenschaften im Arzneimittelsektor wieder zu verlie-\n\nren. Dabei lassen sich Selektion und Weiterverbreitung \n\nvon resistenten Krankheitserregern insbesondere durch \n\neine sachgerechtere Verordnung von Antibiotika minimie-\n\nren. Infektionen mit Erregern, die resistent gegen be-\n\nstimmte Antibiotika sind, stellen ein gro\u00dfes Problem in \n\nKrankenh\u00e4usern und anderen medizinischen Versor-\n\ngungsbereichen dar. Eine nachhaltige Pr\u00e4vention und \n\nBek\u00e4mpfung der Erreger ist nur durch gemeinsame \n\nAnstrengungen aller im Gesundheitswesen beteiligten \n\nAkteure m\u00f6glich. Frau Strempel nannte wichtige Zahlen.  \n\nIn den Niederlanden ist es mittlerweile so, dass deutsche \n\nPatienten, die dort ein Krankenhaus aufsuchen m\u00fcssen, \n\ngrunds\u00e4tzlich als Risikopatienten eingestuft werden. \n\nWerte Abgeordnete! Die 79. Gesundheitsministerkonfe-\n\nrenz der L\u00e4nder hatte daher schon im Jahr 2006 empfoh-\n\nlen, regionale Netzwerke, koordiniert durch den \u00d6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst, zu bilden. Ein weiterer wichtiger \n\nEckpunkt war die Deutsche Antibiotika-Resistenzstrategie \n\naus dem Jahr 2008. Es ist sp\u00e4t, aber es ist noch nicht zu \n\nsp\u00e4t, sodass auch in Sachsen nunmehr intensiv an der \n\nSchaffung eines derartigen Netzwerkes, bestehend aus \n\nKrankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen und -diensten, \n\nRettungsdiensten, niedergelassenen \u00c4rzten und anderen, \n\ngearbeitet wird. Die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen alle Patien-\n\nten, nicht nur Risikopatienten, auf Erreger testen und bei \n\nBedarf isolieren, auch wenn sie nicht operiert werden. \n\nDas ist f\u00fcr ein Krankenhaus sehr kostspielig. Auch die \n\nNachbehandlung bei den niedergelassenen \u00c4rzten ist \n\nnicht gekl\u00e4rt. Multiresistente Erreger sind eine unsichtba-\n\nre Gefahr. Das Problem besteht besonders sektoren\u00fcber-\n\ngreifend, zum Beispiel beim Krankentransport von einem \n\nAltenpflegeheim in ein Akutkrankenhaus. Es kann daher \n\nnur im Zusammenwirken von station\u00e4ren und ambulanten \n\nEinrichtungen gel\u00f6st werden. Die Problematik ist nur \n\ndurch die konsequente Etablierung eines MRA-Manage-\n\nments zu bew\u00e4ltigen. \n\nDies zu begleiten, konsequent zu f\u00f6rdern und zu fordern \n\nist eine wichtige Funktion des \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes im Rahmen des Infektionsschutzgesetzes. Die \n\nVerh\u00fctung und die Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankhei-\n\nten sind unver\u00e4ndert zentrale Aufgaben des \u00d6GD und \n\nsetzen einschl\u00e4gige Fachkenntnisse im Infektionsschutz \n\nvoraus. Eine \u00dcberwachung der Hygiene in station\u00e4ren \n\nund ambulanten Einrichtungen des Gesundheitswesens \n\nerfolgt bisher institutionsbezogen und nicht entlang der \n\nPatientenpfade und des MRA-Verlaufs. \n\nDas Bundeskabinett hat deshalb in diesem Monat eine \n\nVerwaltungsvorschrift zum Krisenmanagement beschlos-\n\nsen. Diese bedarf der Zustimmung des Bundesrates. Ich \n\nhoffe nat\u00fcrlich, dass das in Sachsen kein Problem ist. Die \n\nZunahme von Infektionen erfordert einen neuen, weit \n\n\u00fcber die \u00dcberwachung und Beratung einzelner Institutio-\n\nnen hinausgehenden, gemeinsamen Handlungsansatz in \n\nNetzwerken und damit auch eine erweiterte Qualifikation. \n\nIm Netzwerk sollen unter der Moderation des \u00d6GD der \n\nAustausch von Wissen und praktischem Know-how und \n\ndie Entwicklung einheitlicher Standards innerhalb von \n\nRegionen gelingen. Der \u00d6GD ist aufgrund der gewachse-\n\nnen Kontakte, der Kenntnisse lokaler Strukturen und \n\nkommunaler Besonderheiten pr\u00e4destiniert, die Moderato-\n\nrenrolle zu \u00fcbernehmen. \n\nF\u00fcr Sachsen ist allerdings festzustellen, dass die Empfeh-\n\nlungen des Robert-Koch-Institutes \u00fcber die neuen Aufga-\n\nben des \u00d6GD kaum zu erf\u00fcllen sein werden. Denn sehen \n\nwir uns den s\u00e4chsischen Haushalt an, ist daf\u00fcr nicht so \n\nsehr viel bereitgestellt. Personelle und strukturelle \n\nSchw\u00e4chen des \u00d6GD f\u00fchren aber dazu, dass jede Institu-\n\ntion im Gesundheitswesen selbst verantwortlich bleibt. \n\nDas ist von der Sache her nicht schlecht. So k\u00f6nnen aber \n\nkeine Netzwerkeffekte eintreten, und ver\u00e4nderte Struktu-\n\nren des Gesundheitswesens sind gef\u00e4hrdet. \n\nSie haben es in der Hand. Sie sind Antragsteller und \n\nRegierung. Sie m\u00fcssen sich schon die Fragen gefallen \n\nlassen: Warum erst jetzt? Warum so zaghaft? \u2013 Wir \n\nfordern da etwas mehr. Wir fordern mehr Hygiene\u00e4rzte \n\nund Fachkr\u00e4fte, eine Meldepflicht f\u00fcr alle multiresistenten \n\nErreger, ein systematisches Hygienemanagement aller \n\nBereiche der in die Behandlung eingebundenen Berufs-\n\ngruppen, eine offene Kommunikation, die Finanzierung \n\nder Behandlung der Infektionen durch die Kassen und die \n\nSicherstellung der Arbeit des \u00d6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, SPD) \n\nDer Antrag ist ein Schritt in die richtige Richtung und es \n\nist ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Deshalb werden wir dem \n\nAntrag zustimmen. Auch dem \u00c4nderungsantrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN werden wir zustimmen, \n\ndenn das Anliegen wird hier noch einmal in einem Punkt \n\nbekr\u00e4ftigt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. Neu-\n\nkirch. Frau Neukirch, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn Deutsch-\n\nland im europ\u00e4ischen Vergleich im guten Mittelfeld steht \n\nund Sachsen innerhalb Deutschlands wiederum nicht so \n\nschlecht aufgestellt ist, sprechen wir heute \u00fcber ein \n\nProblem, das angesichts der Zahlen, die meine Vorredne-\n\nrinnen genannt haben, ein enorm wichtiges ist. Die \n\nTendenz in Deutschland ging in den letzten Jahren eher \n\nnach oben, w\u00e4hrend andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre \n\nInfektionsraten senken konnten. Von daher ist es schon \n\nein gravierendes Problem, mit dem wir uns besch\u00e4ftigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8505 \n\nZu den gravierenden individuellen Beeintr\u00e4chtigungen \n\nund den gesundheitlichen Folgekosten ist bereits sehr viel \n\ngesagt worden. Ich m\u00f6chte deshalb aus Sicht der SPD-\n\nFraktion noch einmal kurz zusammenfassen, wor\u00fcber wir \n\nheute reden: \n\nDas Problem, dass wir derzeit auf einem sehr hohen \n\nInfektionsniveau stagnieren, hat mehrere Ursachen. Das \n\neine Problem ist der unsachgem\u00e4\u00dfe Umgang mit Antibio-\n\ntika, mit unkalkulierten Antibiotikatherapien. Der zweite \n\nPunkt sind mangelnde Pr\u00e4ventions- und Hygienema\u00df-\n\nnahmen. Was gerade hier schwer ins Gewicht f\u00e4llt ist, \n\ndass Antibiotikaresistenz nicht bei jedem Patienten neu \n\nentsteht, sondern dass die resistenten Keime \u00fcbertragen \n\nwerden. Genau an der Stelle ist es deshalb so wichtig, \n\ndass Hygienevorschriften und Hygienema\u00dfnahmen \n\npr\u00e4ventiv vorgenommen werden. \n\nVon meiner Vorrednerin wurde schon gesagt, dass es die \n\nfehlende Weiterversorgung, zum Beispiel nach einer \n\nstation\u00e4ren Behandlung, ist \u2013 sprich: die Sanierung der \n\nvorliegenden Infektion in der Versorgungskette, vor allem \n\nim ambulanten Bereich. Hier muss st\u00e4rker hingeschaut \n\nwerden. \n\nWas ist passiert? \u2013 Das neue Infektionsschutzgesetz im \n\nBund 2011 hat wichtige Vorschriften vorgegeben. Der \n\nGeltungsbereich wurde \u00fcber das Krankenhaus hinaus \n\nausgeweitet. Ein Expertenrat wurde eingerichtet. Die \n\nVerbindlichkeit von Hygieneempfehlungen wurde vorge-\n\nschrieben, eine zentrale \u00dcberwachung des Infektionsge-\n\nschehens \u2013 also sehr viele Sachen, die wichtig sind, wenn \n\nwir uns dieses Problems annehmen. \n\nAuch Sachsen hat seine Hygieneverordnung ge\u00e4ndert. \n\nInsgesamt muss man jedoch sagen, dass es durch die \n\nlandesspezifischen Hygieneverordnungen deutschland-\n\nweit trotzdem noch enorme Unterschiede gibt, gerade \n\nauch, wenn ich den Geltungsbereich der Hygieneverord-\n\nnungen anschaue. Hier w\u00fcnschte ich mir eine gewisse \n\nAnn\u00e4herung der Landesverordnungen, damit wir ver-\n\ngleichbare Ausgangsbedingungen haben. \n\nZur Weiterentwicklung von Hygieneverordnungen hat die \n\nInitiative \u201eInfektionsschutz\u201c bereits zehn Empfehlungen \n\nausgesprochen, \u00fcber die es sich auch lohnen w\u00fcrde zu \n\nsprechen. Allerdings sind sie leider nicht im vorliegenden \n\nAntrag enthalten. Deshalb w\u00fcrde ich das jetzt einmal \n\nau\u00dfen vor lassen. \n\nWas sind die Herausforderungen? \u2013 Ich m\u00f6chte f\u00fcnf \n\nPunkte nennen: Frau Lauterbach ist darauf eingegangen, \n\nwelche enorme Stellung der \u00d6ffentliche Gesundheits-\n\ndienst in diesem Bereich hat. Genau hier sind wir auch bei \n\nder Frage, wie der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst insge-\n\nsamt in Sachsen aufgestellt ist. Sowohl die personellen als \n\nauch die finanziellen Ressourcen des \u00d6ffentlichen Ge-\n\nsundheitswesens m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden. \n\nZweitens ist es eine wichtige, umfassende Aufgabe, in \n\nallen anderen gesundheitlichen Einrichtungen wieder eine \n\nHygienekultur zu entwickeln. Das hei\u00dft, dass Fachkr\u00e4fte \n\nben\u00f6tigt werden, dass Fortbildungsbedarf besteht und \n\ndass zeitliche und personelle Ressourcen in diesen Ein-\n\nrichtungen auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6ren. \n\nDas Dritte sind die Ausbildungs- und Weiterbildungska-\n\npazit\u00e4ten, um diesen Bedarf zur Verf\u00fcgung stellen zu \n\nk\u00f6nnen. Wir wissen \u2013 das wurde auch schon gesagt \u2013, \n\ndass 20 bis 30 % der Infektionen vermeidbar w\u00e4ren. Es \n\nwird davon ausgegangen, dass es sogar noch mehr ver-\n\nmeidbare Infektionen geben k\u00f6nnte, wenn man mehr \n\nPersonal daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nDie LUA hat in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern bereits \n\nletztes Jahr eine Erhebung dazu durchgef\u00fchrt. Leider \n\nhaben sich nur 70 % der s\u00e4chsischen Kliniken beteiligt. \n\nAber Orientierung f\u00fcr die Planung bis 2016 bei diesem \n\nBedarf ist: Es fehlen insgesamt 18 Krankenhaus-\n\nhygieniker, 540 hygienebeauftragte \u00c4rzte, 79 Hygiene-\n\nfachkr\u00e4fte und fast 1 600 hygienebeauftragte Pflegekr\u00e4fte. \n\nEs wird zwar angemerkt, dass Sachsen mit diesen Be-\n\ndarfszahlen im Bundesvergleich gar nicht so schlecht \n\ndasteht. Ich finde jedoch, dass es sich schon um stattliche \n\nZahlen handelt. Im Ergebnis wird davon ausgegangen, \n\ndass man diesen Bedarf wird decken k\u00f6nnen, wenn \n\nwirklich fristgerecht, zeitnah gehandelt wird und Aktivit\u00e4-\n\nten geb\u00fcndelt werden. Ob die zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nRessourcen ausreichen, wird man sehen. \n\nDer vierte Punkt ist die Nachwuchsgewinnung. Ich habe \n\ngerade die Zahlen an Hygiene\u00e4rzten genannt, die wir \n\nbrauchen. Hier gibt es das Problem, wie man junge \n\nMenschen f\u00fcr diesen Bereich des Hygienearztes interes-\n\nsiert. Wir haben leider an den Medizinischen Fakult\u00e4ten \n\nkeine Lehrst\u00fchle f\u00fcr Hygiene mehr. Frau Jonas hat darauf \n\nhingewiesen, dass einer in Planung ist. \n\nWir unterst\u00fctzen deshalb ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der GR\u00dcNEN, weil das eine ganz wichtige Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr ist, das Thema im Studium wieder fr\u00fchzei-\n\ntig an die Studierenden heranzubringen. \n\nF\u00fcnfter Punkt: Neben den personellen Ressourcen sind es \n\nnicht zuletzt auch die Sachkosten, die wir in den Blick \n\nnehmen m\u00fcssen. Hygienema\u00dfnahmen brauchen nicht nur \n\nInformation und Personal, sondern es braucht auch \n\nMaterial, um sie durchzuf\u00fchren. Bei der Refinanzierung \n\nist es ganz entscheidend, ob sie in einem Krankenhaus, in \n\neiner Reha-Einrichtung, im Pflegeheim oder im Pflege-\n\ndienst sind. Dort muss auch noch einmal genauer hinge-\n\nschaut werden. Frau Jonas hat den Ansatzpunkt dazu \n\ngenannt. \n\nEs geht aber nicht nur darum, das Screening durchzuf\u00fch-\n\nren, sondern es geht auch um weiterf\u00fchrende Hygiene-\n\nma\u00dfnahmen, die manchmal durchaus an den Sachkosten \n\nscheitern. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP:  \n\nDaf\u00fcr haben wir Gelder eingestellt!) \n\nZum L\u00f6sungsangebot des Antrags: Der Antrag beschr\u00e4nkt \n\nsich leider nur auf die inhaltliche Unterf\u00fctterung des \n\nHaushaltsantrags aus dem letzten Jahr. Wir hatten damals \n\nschon nach einem solchen Konzept gefragt; aber besser \n\nsp\u00e4t als nie. Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, heute schon eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8506 \n\nStellungnahme gehabt zu haben. Dann h\u00e4tten wir etwas \n\ntiefgreifender reden k\u00f6nnen. Dass der Bericht nun bis \n\nzum 30.09. \u2013 zuf\u00e4lligerweise zwei Tage nach dem gro\u00dfen \n\nHygienekongress hier in Dresden \u2013 vorliegen soll, ist \n\neinerseits gut. Andererseits w\u00e4re es f\u00fcr die heutige Debat-\n\nte eine Woche vorher auch schon nicht schlecht gewesen, \n\nein paar mehr Informationen zu haben. \n\nDer Antrag fordert die Unterst\u00fctzung der Netzwerke. \n\nHierzu will ich nur kurz sagen, dass es eine notwendige \n\nEntscheidung war, die Netzwerke mit Geld zu unterf\u00fct-\n\ntern und zu f\u00f6rdern, weil die Netzwerke nicht aus sich \n\nheraus bestehen k\u00f6nnen. Es ist immer notwendig, hier \n\nGeld dazuzugeben, damit die Netzwerke arbeiten k\u00f6nnen. \n\nDie Koordinierung und die Moderation durch den \u00d6ffent-\n\nlichen Gesundheitsdienst erfordern zus\u00e4tzliche Reserven. \n\nDie Netzwerke vor Ort sind unterschiedlich aufgestellt. \n\nDie ersten gibt es seit 2010, das letzte in Plauen seit 2013. \n\nAuch erwarte ich von dem Bericht der Staatsregierung, \n\ndass n\u00e4her darauf eingegangen wird, wie die unterschied-\n\nlichen Voraussetzungen vor Ort sind und was man regio-\n\nnal, vor Ort dazu unternehmen m\u00f6chte. Der Antrag \u2013 auch \n\ndas sehen wir so \u2013 ist ein erster Schritt. \u00dcber weitere \n\nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen wir nach diesem Bericht noch \n\neinmal diskutieren. Im ersten Schritt werden wir als SPD \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Gie-\n\ngengack. Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist viel \u00fcber \n\nmultiresistente Keime und Antibiotika gesagt worden. Ich \n\nwill das alles nicht rekapitulieren, das Netz ist voll davon.  \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Ich finde diese Debatte \n\nschr\u00e4g \u2013  man kann es noch mehr auf den Punkt bringen \u2013   \n\nangesichts der Tagesordnung von morgen etwas verlogen. \n\nSie von der Koalition haben morgen einen Antrag auf der \n\nTagesordnung mit dem Titel \u201eTherapiefreiheit der \u00c4rzte \n\ngew\u00e4hrleisten \u2013 Verschreibung und Abgabe von Medika-\n\nmenten aus einer Hand sicherstellen\u201c. Meine Damen und \n\nHerren, es ist unumstritten, dass es zwischen der unkriti-\n\nschen Verabreichung von Antibiotika und dem Auftreten \n\nmultiresistenter Erreger einen unmittelbaren Zusammen-\n\nhang gibt. Das k\u00f6nnen Sie nicht verleugnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nGanz deutlich wird dies zum Beispiel bei den VRE-\n\nKeimen und dem Antibiotikum Avoparcin. \n\nIch zitiere das Ministerium aus der Drucksache 4/10132: \n\n\u201eDer erwartete Anstieg der Resistenzrate bei der Keim-\n\ngruppe VRE ist gl\u00fccklicherweise ausgeblieben, was \n\nvermutlich auf das europ\u00e4ische Verbot der Verf\u00fctterung \n\ndes Antibiotika Avoparcin in der Viehzucht im Jahre 1997 \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\u201c \n\nAlso wenn es Ihr Ministerium schon erkannt hat, w\u00e4re es \n\nsch\u00f6n, wenn Sie es auch irgendwann einmal mitbekom-\n\nmen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben heute einen Antrag auf der Tagesordnung, bei \n\ndem es um die wirksame Eind\u00e4mmung multiresistenter \n\nErreger geht, und bringen morgen einen Antrag ein, der \n\nTier\u00e4rzten erlaubt, Antibiotika zu verschreiben und \n\ngleichzeitig auch zu verkaufen. Sie r\u00fchmen sich immer, \n\ndie gro\u00dfen Unternehmensversteher zu sein. Es ist irratio-\n\nnal f\u00fcr einen Tierarzt, den Antibiotikumverbrauch in der \n\nTiermast zu senken, weil er damit wirtschaftlich sich \n\nselbst schadet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch habe keine Ahnung, wie bei Ihnen entschieden wird, \n\nwelche Themen Sie auf die Tagesordnung des Plenums \n\nsetzen. Wir hatten ja heute fr\u00fch schon ein Trauerschau-\n\nspiel hier. Jedenfalls widersprechen Sie sich hier im \n\nPlenum. \n\nIch nehme einmal an, der heutige Antrag hat etwas mit \n\ndem Hygienekongress in Dresden am 28.09. zu tun. Sie \n\nbrauchen irgendetwas zum Vorweisen. Denn die \u00c4rzte \n\nkamen in den letzten Jahren regelm\u00e4\u00dfig zu der Auffas-\n\nsung, dass in diesem Bereich \u2013  Hygiene- und Umwelt-\n\nmedizin \u2013 viel zu wenig passiert. Ob die Fachleute jetzt \n\nden Antrag, den Sie heute einbringen, f\u00fcr den gro\u00dfen \n\nWurf halten, bezweifle ich. Nur der erste Punkt ruft bei \n\nmir schon gro\u00dfe Verwunderung hervor. Die Staatsregie-\n\nrung soll berichten, welche Institutionen im MRE-\n\nNetzwerk mitwirken und welche Ziele sie verfolgen. Wir \n\nhaben es schon geh\u00f6rt, das Netzwerk gibt es seit 2010. \n\nDie Ziele sind bekannt. Sie haben im Haushalt \u2013\n\n Frau Jonas hat es uns erz\u00e4hlt \u2013 sehr viel Geld daf\u00fcr \n\neingestellt. Jetzt zu fragen, wer da mitarbeitet und was \n\ndieses MRE-Netzwerk \u00fcberhaupt macht, finde ich schon \n\netwas \u00fcberzogen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nAuf der Homepage finden sich umfangreiche Dokumente, \n\ndie das Netzwerk bereits erarbeitet hat. Hinzu kommen \n\numfangreiche Dokumentationen und \u2013 ich habe es ge-\n\nz\u00e4hlt  \u2013 22 Fachvortr\u00e4ge, die da herunterzuladen sind. \n\nDes Weiteren soll die Staatsregierung in Punkt 2 die \n\nArbeit des MRE-Netzwerkes vorantreiben und ausbauen. \n\nFein!, sage ich da, unser Ministerium w\u00e4re nicht selbst \n\ndarauf gekommen, auch auf den n\u00e4chsten Punkt, dass die \n\nLUA stets in den Austausch von Informationen und \n\nErfahrungen einzubinden ist. Wenn die CDU dann noch \n\nsagt, wie sie den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst finanzi-\n\nell unterst\u00fctzt, damit die personell auch ordentlich ausge-\n\nstattet sind, haben wir dagegen auch nichts. \n\nDen Punkt 4 sehe ich pers\u00f6nlich etwas kritisch, denn so, \n\nwie er hier im Antrag steht, kann ich ihn nicht vollum-\n\nf\u00e4nglich unterst\u00fctzen. Ich glaube nicht, dass die Staatsre-\n\ngierung der richtige Adressat ist, ein \u201eQualifizierungspro-\n\ngramm an medizinischen Einrichtungen wie Krankenh\u00e4u-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8507 \n\nsern, Reha-Einrichtungen und Altenhilfeheimen aufzule-\n\ngen\u201c. \n\nAuch Punkt 5 halte ich f\u00fcr kritisch \u2013  die Abrechnungs-\n\nmodalit\u00e4ten f\u00fcr das Screening im ambulanten Bereich \u2013, \n\ndenn wir sollten uns diesbez\u00fcglich intensiv mit den \n\nKassen auseinandersetzen. Das einfach nur freizugeben, \n\ndamit alle \u00c4rzte dieses Screening abrechnen k\u00f6nnen, halte \n\nich f\u00fcr etwas \u00fcberzogen. \n\nPunkt 6 unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich vollumf\u00e4nglich. Wir \n\nfreuen uns auf den Bericht am 30.09. Man hat \u00fcberhaupt \n\nnicht das Gef\u00fchl, dass das ein Auftragsantrag war, aber \n\nokay, wir werden bald die Information haben. \n\nIch glaube, dieser Antrag ist vielleicht gut gemeint, aber \n\nauf jeden Fall zu kurz gesprungen. Wir brauchen eine \n\nOffensive im Bereich Hygiene- und Umweltmedizin und \n\nvor allen Dingen im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst. \n\nF\u00fchren Sie sich bitte die Ergebnisse unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage zum \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst zu Gem\u00fcte. \n\nDort kommen die Kommunen und Landkreise zu der \n\nAuffassung, dass es personell einfach nicht mehr weiter-\n\ngeht. Wir m\u00fcssen nicht die \u201eRolle\u201c des \u00d6ffentlichen \n\nGesundheitsdienstes st\u00e4rken, wie Frau Jonas hier angeregt \n\nhat; denn die ist im Bundesgesetz sowie in unserer \n\nRechtsverordnung schon festgeschrieben. Wir m\u00fcssen die \n\nBezahlung im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst st\u00e4rken, \n\nansonsten finden wir keinen Arzt mehr, der dort Dienst \n\ntut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu unserem Antrag nachher mehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die NPD-Fraktion hat keinen Redebedarf. Damit \n\nw\u00e4re die erste Runde aus den Reihen der Fraktionen \n\nbeendet. W\u00fcnscht noch f\u00fcr eine zweite jemand das Wort? \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, das ist keine Meldung, okay. Dann frage \n\nich die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, bitte. Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ohne \n\ndem Ergebnis des Antrags vorgreifen zu wollen, berichte \n\nich gern kurz \u00fcber die T\u00e4tigkeit unserer MRE-Netzwerke. \n\nEs ist sehr wohl eine Erfolgsgeschichte, beginnend bereits \n\nvor der Landesnetzwerkgr\u00fcndung 2010. Da wurden \n\nletztendlich die Aktivit\u00e4ten, wie sie chronologisch aufge-\n\nzeigt wurden, nochmals geb\u00fcndelt. \n\nGemeinsam mit meinen Kolleginnen und Kollegen des \n\nArbeitskreises Soziales und Verbraucherschutz waren wir \n\n2011 in einer der f\u00fchrenden Kliniken der Niederlande, in \n\nGroningen, und haben uns intensiv mit Experten ausge-\n\ntauscht, denn am besten lernen wir von Best-practice-\n\nModellen. Keine zwei Jahre danach arbeiten unsere \n\nregionalen Netzwerke gegen multiresistente Erreger \n\nfl\u00e4chendeckend im Freistaat Sachsen unter der Leitung \n\nder jeweils zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mter. Damit waren \n\nund sind wir Schrittmacher im Kampf gegen multiresis-\n\ntente Erreger. \n\nMeine Damen und Herren, in der Landesarbeitsgemein-\n\nschaft MRE \u2013 als Abk\u00fcrzung jetzt \u2013 sind alle Beteiligten \n\nvertreten: Vertreter der \u00c4rzteschaft, der Krankenkassen, \n\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde, des Arbeitskreises S\u00e4chsischer \n\nKrankenhaushygieniker und die Landesuntersuchungsan-\n\nstalt, um nur einige Beispiele zu nennen. Alle sitzen an \n\neinem Tisch. Das ist die beste Grundlage, um die Kom-\n\nmunikation zwischen den beteiligten Partnern zu verbes-\n\nsern. Das wiederum ist die Grundlage f\u00fcr unseren Kampf \n\ngegen die multiresistenten Erreger, denn diese Keime \n\nkennen keine Fairness. \n\nAber wir reden nicht nur miteinander, wir handeln auch. \n\nSachsen hat sehr wohl eine erweiterte Meldepflicht \u2013\n\n  zum Beispiel auch f\u00fcr MRE \u2013, anders als in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Auch, was die medizinische Nachwuchs-\n\ngewinnung anbelangt, insbesondere f\u00fcr den E\u00d6D, sind sie \n\nvor Ort sehr kommunikativ und sehr kooperativ. Sie \n\ngehen zum Beispiel in die universit\u00e4re Ausbildung mit \n\nhinein.  \n\nDie Arbeitsgruppe \u201eHygienema\u00dfnahmen und Kommuni-\n\nkation\u201c hat einen \u00dcberleitungsbogen zur Informations-\n\n\u00fcbermittlung bei MRE entwickelt. So werden die wichti-\n\ngen Informationen zwischen medizinischen Einrichtun-\n\ngen, ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, \n\nRettungsdienst und Krankentransport sowie ambulant \n\nt\u00e4tigen \u00c4rzten ausgetauscht. Dieser \u00dcberleitungsbogen \n\nstie\u00df auf ein sehr gro\u00dfes Interesse und viele Einrichtungen \n\nsetzen ihn seit \u00fcber einem Jahr ein. So wird das Ziel auch \n\nerreichbar sein, alle Einrichtungen in Sachsen zu motivie-\n\nren, diesen \u00dcberleitungsbogen einzusetzen. Au\u00dferdem \n\nwurde eine Reihe von Informationsflyern f\u00fcr den Bereich \n\nder ambulanten Pflege \u2013 auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige und Be-\n\ntroffene \u2013 entwickelt. \n\nDie Arbeitsgruppe \u201eKlinische \u00dcberwachung und Antibio-\n\ntikastrategie\u201c hat das Ziel, Resistenzdaten zu erheben und \n\ndiese Daten den \u00c4rzten als Entscheidungshilfe zum \n\nrationalen Einsatz von Antibiotika zug\u00e4nglich zu machen. \n\nDaf\u00fcr werden sich 15 von 21 Laboren im Freistaat Sach-\n\nsen an diesem Erfassungssystem des Robert-Koch-\n\nInstituts beteiligen. Gleichzeitig werden diese Daten auch \n\nunserer Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr eigene Auswer-\n\ntungen zur Verf\u00fcgung gestellt. Um Daten zum Antibioti-\n\nkaverbrauch zu erheben, wird den s\u00e4chsischen Kranken-\n\nh\u00e4usern die Teilnahme an diesem Projekt empfohlen. \n\nZus\u00e4tzlich wertet die LUA die Daten ambulanter Antibio-\n\ntikaverordnungen der gesetzlichen Krankenversicherung \n\nbzw. der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsens aus, um \n\ndie Daten zum Auftreten von Resistenzen mit denen zum \n\nAntibiotikaverbrauch zu vergleichen. So k\u00f6nnen lokale \n\nbzw. regionale Empfehlungen zur Antibiotikatherapie \n\nerstellt werden und individuelle Strategien f\u00fcr einen \n\nrationalen Einsatz von Antibiotika entwickelt werden. \n\nZu diesem rationalen Antibiotikaeinsatz geh\u00f6rt auch ein \n\nFortbildungsprogramm. Eine dieser Veranstaltungen hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8508 \n\nin Zusammenarbeit mit der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rzte-\n\nkammer und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung bereits im \n\nJuni dieses Jahres sehr erfolgreich stattgefunden. Weitere \n\nwerden folgen. Sollte es jedoch trotz aller pr\u00e4ventiven \n\nAnstrengungen zu einem Ausbruch in einem Krankenhaus \n\nkommen, m\u00fcssen alle notwendigen Ma\u00dfnahmen ergriffen \n\nwerden, um diesen Ausbruch schnell zu stoppen.  \n\nNat\u00fcrlich ist auch eine wissenschaftliche Auswertung \n\nnotwendig, um Schwachstellen im Hygienemanagement \n\nzu erkennen, effektive Ma\u00dfnahmen zu best\u00e4tigen und sich \n\ndamit noch besser auf die Zukunft einzustellen.  \n\nZu diesem Zweck hat mein Haus im vergangenen Jahr bei \n\neinem Ausbruch im Universit\u00e4tsklinikum Leipzig das \n\nRobert-Koch-Institut um Hilfe gebeten. Der Auswer-\n\ntungsbericht zu diesem Ausbruch liegt unserem Haus \n\nnunmehr vor und wird an alle Beteiligten weitergeleitet; \n\nselbstverst\u00e4ndlich werde ich auch den Ausschuss infor-\n\nmieren. Es hat sich best\u00e4tigt, dass nur die konsequente \n\nEinhaltung von Hygieneregeln und die partnerschaftliche \n\nZusammenarbeit aller Beteiligten zum Ziel f\u00fchren.  \n\nF\u00fcr unsere Krankenh\u00e4user hat nun der Bund ein Hygie-\n\nnef\u00f6rderprogramm aufgelegt. Dadurch werden bis zum \n\nJahr 2016 die Personalkosten von qualifiziertem Hygie-\n\nnepersonal sowie Fort- und auch Weiterbildungskosten \n\ngef\u00f6rdert. In unseren Krankenh\u00e4usern wurden durch die \n\nS\u00e4chsische Krankhaushygienerahmenverordnung bereits \n\nseit 1998 personelle Standards im Freistaat festgelegt. \n\nDeshalb ist der Qualifizierungsstand f\u00fcr Hygienefachper-\n\nsonal im Freistaat Sachsen auf einem hohen Niveau. Wir \n\nwerden an dieser Stelle aber nicht stehen bleiben. \n\nSeit dem Jahr 2010 f\u00fchrt mein Haus mit gro\u00dfer Unterst\u00fct-\n\nzung der LUA j\u00e4hrlich eine Fachtagung zu diesen Erre-\n\ngern durch. Diese Veranstaltung konnte auch in diesem \n\nJahr wie schon im Jahr 2010 f\u00fcr circa 100 Teilnehmer \n\nohne die Erhebung von Fortbildungskosten durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Das ist sehr wichtig, um vor allem Besch\u00e4ftigten \n\nvon ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen die \n\nTeilnahme an der Fortbildung zu erleichtern.  \n\nAu\u00dferdem wird seit sehr vielen Jahren zweimal j\u00e4hrlich \n\neine Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr Hygienefachpersonal \n\naus Gesundheitseinrichtungen durchgef\u00fchrt. Dar\u00fcber \n\nhinaus f\u00fchrt die LUA im Auftrag der Gesundheits\u00e4mter \n\nFortbildungen f\u00fcr die regionalen Netzwerke, auch hier \n\nvorrangig f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten von ambulanten und \n\nstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, durch.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSich auf Bundesebene f\u00fcr bessere Abrechnungsm\u00f6glich-\n\nkeiten ambulant t\u00e4tiger \u00c4rzte einzusetzen ist zuallererst \n\nAufgabe der gesetzlichen Krankenkassen und der Kassen-\n\n\u00e4rztlichen Vereinigungen. Sowohl die AOK Plus als auch \n\ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung haben diese Aufgaben \n\ninnerhalb der Landesarbeitsgemeinschaft \u00fcbernommen.  \n\nMein Haus ist bereit, alle \u00fcber die gesetzlichen Forderun-\n\ngen hinausreichenden Initiativen sowohl zur Verbesserung \n\nder Krankenhaushygiene als auch f\u00fcr einen rationalen \n\nAntibiotikaeinsatz zu unterst\u00fctzen und das Thema fach-\n\n\u00fcbergreifend weiter zu behandeln, zum Beispiel in Bezug \n\nauf den morgigen Antrag zur Therapiefreiheit der Tier\u00e4rz-\n\nte.  \n\nGehen wir also gemeinsam den Weg mit allen Beteiligten \n\nweiter. Dann wird es ein Erfolg werden, wohl wissend \u2013 \n\nund das betone ich nochmals \u2013, dass diese Keime keine \n\nFairness kennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist beendet. Das Schlusswort \n\nhaben die Fraktionen CDU und FDP. Es spricht Frau Abg. \n\nStrempel. Bitte, Frau Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Ausf\u00fchrungen aller \n\nKollegen und vor allem der Staatsministerin haben \n\ngezeigt, wie notwendig dieser Antrag ist.  \n\nIch m\u00f6chte mich zuerst f\u00fcr die ersten Informationen \n\nbedanken, die wir heute von der Staatsministerin erhalten \n\nhaben.  \n\nZugleich m\u00f6chte ich aber eine Sache zur\u00fcckweisen, liebe \n\nFrau Giegengack. Aus den Gespr\u00e4chen mit den Tier\u00e4rzten \n\nwissen wir, dass die Tier\u00e4rzte sehr wohl bedacht Antibio-\n\ntika einsetzen. Kein Tierarzt kann und wird es sich leisten, \n\nAntibiotika \u00fcber ein gesetzliches Ma\u00df hinaus einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Zweiten danke ich f\u00fcr die Arbeit aller, die in diesen \n\nArbeitsgemeinschaften f\u00fcr Hygiene t\u00e4tig sind. Wir wis-\n\nsen, wie notwendig und wichtig es ist, die Krankenhaus-\n\nhygiene zu \u00fcberwachen. Das betrifft aber nicht nur die \n\nKrankenh\u00e4user. Inzwischen gibt es auch einen Rahmen-\n\nhygieneplan f\u00fcr Rettungs- und Krankentransportdienste. \n\nDas sage ich im Hinblick auf die Ausf\u00fchrungen meiner \n\nKollegen von den LINKEN.  \n\nEs zeigt sich, wie wichtig und notwendig es ist, diesen \n\nAntrag in seiner Gesamtheit beantwortet zu bekommen.  \n\nAuch dass vom Bund her zusammen mit den Krankenkas-\n\nsen die Finanzierung k\u00fcnftig anders gew\u00e4hrleistet wird, \n\nzeigt die Notwendigkeit der Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die Sie, \n\nFrau Staatsministerin, gerade gesprochen haben.  \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch \u00fcber eine mir wichti-\n\nge Sache sprechen. Bei aller Krankenhaushygiene und \n\nHygiene, die den Patienten betrifft, vom Arzt \u00fcber die \n\nReha-Einrichtung bis hin zum Krankenhaus, gilt: Hygiene \n\nbeginnt bei jedem von uns selbst. Die Grundhygiene ist \n\ndie Handhygiene. Das beginnt, wenn wir von der Toilette \n\n\u2013 und wie oft beobachten wir das? \u2013 hinausgehen, ohne \n\ndie H\u00e4nde zu waschen. Das geht weiter, wenn man aus \n\neinem \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel nach Hause geht und, \n\nohne sich die H\u00e4nde zu waschen, Essen zubereitet.  \n\nIch berufe mich auf eine aktuelle Studie, die heute bei \n\n\u201eCNN\u201c gekommen ist. Jetzt bitte ich alle, einmal zuzuh\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8509 \n\nren. Die Frage war: \u201eWhat\u2019s dirtier \u2013 your tablet or your \n\ntoilet?\u201c Das Tablet, das jeden Tag von uns genutzt wird, \n\nist \u201ethirty times\u201c, 30-mal, dreckiger als die Toilette. Wenn \n\nwir in ein Krankenhaus gehen und vorher unser iPhone \n\noder Smartphone in der Hand gehabt haben, dann haben \n\nwir eine Infektionsquelle in das Krankenhaus hineinge-\n\nbracht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nKarin Strempel, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Das Thema ist viel zu ernst, um dar\u00fcber zu \n\nspotten.  \n\nIch bitte Sie alle um die ernsthafte Beachtung dieses \n\nThemas und die Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Bevor ich den genannten Antrag zur Abstimmung \n\naufrufe, behandeln wir noch einen \u00c4nderungsantrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/12727. Frau Giegengack hatte angek\u00fcndigt, dass sie \n\nuns jetzt noch dazu einiges sagt. Sie haben jetzt dazu \n\nGelegenheit. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Zuerst m\u00f6chte ich mich f\u00fcr einen Fehler \n\nentschuldigen, der sich eingeschlichen hat. Es muss im \n\nAntragstext nat\u00fcrlich hei\u00dfen \u201eHygiene und Umweltmedi-\n\nzin\u201c und nicht \u201eUnfallmedizin\u201c. Ich bitte Sie, das zu \n\nberichtigen. In der Begr\u00fcndung kommt es richtig. \n\nWir haben jetzt schon ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gesprochen, \n\ndass es keine Frage ist, dass die Vorgaben des Infektions-\n\nschutzgesetzes und der Hygieneverordnung des Freistaa-\n\ntes Sachsen \u2013 bei aller Kritik \u2013 grunds\u00e4tzlich richtig und \n\nwichtig sind und uns ein gutes St\u00fcck voranbringen.  \n\nAber das Grunddilemma bleibt. Die Tr\u00e4ger der Kranken-\n\nh\u00e4user, der Einrichtungen f\u00fcr ambulantes Operieren, die \n\nVorsorge- und Reha-Einrichtungen, Dialyseeinrichtungen \n\nund Tageskliniken haben keinen Einfluss auf die verf\u00fcg-\n\nbaren Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin. Ich \n\nzitiere Prof. Schulze vom 22. S\u00e4chsischen \u00c4rztetag im \n\nJuni 2012: \u201eIn Sachsen gibt es jetzt schon viel zu wenig \n\nFach\u00e4rzte f\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin. Man kann \n\ndiesen Facharzt wegen fehlender Weiterbildungsstellen an \n\nden s\u00e4chsischen Unikliniken auch nicht mehr erwerben. \n\nZugleich ist die Ausbildung der Medizinstudenten auf \n\ndem Gebiet der Krankenhaushygiene nicht optimal. Dazu \n\nbeigetragen hat sicherlich auch der Abbau der Hygienein-\n\nstitute an den meisten Universit\u00e4ten. Eine Studie hat \n\nfestgestellt, dass Pflegepersonal w\u00e4hrend seiner Ausbil-\n\ndung zur Pr\u00e4vention von nosokomialen Infektionen \u2013 also \n\nvon im Krankenhaus erworbenen Infektionen \u2013 besser \n\nausgebildet ist als Medizinstudenten.\u201c \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas scheint Sie alles nicht zu interessieren, meine Damen \n\nund Herren von der Koalition. Ich w\u00fcnsche Ihnen sehr, \n\ndass Sie nicht ins Krankenhaus kommen und solchen \n\nDingen ausgesetzt sind. \n\nWir beantragen, dass die Lehrst\u00fchle f\u00fcr Hygiene und \n\nUmweltmedizin entweder in Dresden oder in Leipzig \n\nwieder eingerichtet werden. Sie sind abgewickelt worden. \n\nWir k\u00f6nnen die Vorgaben des Infektionsschutzgesetzes \n\nnicht erf\u00fcllen, wenn wir keinen Lehrstuhl wieder einrich-\n\nten. Diese Forderung wird vonseiten der \u00c4rzteschaft seit \n\nvielen Jahren aufgemacht. Die FDP hat behauptet, dass \n\nsich die Leipziger Universit\u00e4t mit dem Gedanken tr\u00e4gt, \n\neinen Lehrstuhl einzurichten. Die Staatsministerin wird \n\nuns sicher sagen, ob das Bestandteil der Zielvereinbarung \n\nist. Wenn die Staatsministerin dies hier deutlich zum \n\nAusdruck bringt, sind wir auch bereit, unseren Antrag \n\nzur\u00fcckzuziehen; denn dann sind wir einen enormen \n\nSchritt weitergekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. Meine Damen und Herren, gibt es hierzu \n\nWortmeldungen? \u2013 Frau Strempel, bitte; Mikrofon 6. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Strempel, CDU: Ich spreche zum \u00c4nderungs-\n\nantrag leider nicht mit Bef\u00fcrwortung. Erstens, \n\nFrau Giegengack: Wir haben ein Hochschulgesetz und wir \n\nhaben eine Hochschulautonomie. Ich denke, dass es nicht \n\nrechtens ist, wenn wir einfach in diese von uns einheitlich \n\nbeschlossene Hochschulautonomie eingreifen. \n\nZweitens. Dieses Netzwerk ist hoch fachlich besetzt, und \n\nauch die \u00c4rzte wissen um die Wichtigkeit. Ich bin mit \n\nmeiner Fraktion und der FDP nicht nur optimistisch, \n\nsondern wir sind \u00fcberzeugt, dass Sie selbst den Vorschlag \n\nbringen und diskutieren werden, derartige Ausbildungen \n\nk\u00fcnftig zu vertiefen bzw. zu favorisieren. \n\nAu\u00dferdem muss ich auf einen Fehler hinweisen: Eine \n\nWeiterbildung, gerade in diesen Bereichen, erfolgt nicht \n\nan den Universit\u00e4ten, sondern in der SL\u00c4K, der S\u00e4chsi-\n\nschen Landes\u00e4rztekammer. Dort erfolgen die Weiterbil-\n\ndungen f\u00fcr die Fach\u00e4rzte. Lassen Sie mich zum Schluss \n\nnoch eines sagen: Wenn die Universit\u00e4t Leipzig bereits \n\nbei den \u00dcberlegungen ist, solche Studieng\u00e4nge einzuf\u00fch-\n\nren, dann k\u00f6nnen wir das Ganze nur bef\u00fcrworten, indem \n\nwir sie mit unseren Fachlichkeiten best\u00e4rken. \n\nAm 28. September 2013 findet der gro\u00dfe Hygienekon-\n\ngress statt. Schwerpunkt der \u00c4rzte wird die Besch\u00e4ftigung \n\nmit den multiresistenten Erregern, den MRSA-\n\nGeschehnissen und den Einflussfaktoren der Umwelt sein. \n\nWenn wir \u2013 zumindest die Sprecher \u2013 die \u00c4rzte unterst\u00fct-\n\nzen, das Thema ganz explizit f\u00fcr die Zukunft auszubauen, \n\nist dies der richtigere Weg, als hier einen solchen Schnell-\n\nantrag zu zimmern, der im Prinzip dann leider als Tiger \n\nstartet und als Bettvorleger endet. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8510 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas erkenne ich nicht. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag abstimmen und m\u00f6chte das Verfahren nicht verkom-\n\nplizieren und zulassen, dass es statt \u201eUnfallmedizin\u201c \n\n\u201eUmweltmedizin\u201c hei\u00dft. Wer der Drucksache 5/12727 in \n\nder eben genannten Fassung zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nhat der \u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nIch lasse nun \u00fcber die Drucksache 5/12151 abstimmen. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, zeige dies jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen und keine Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist der Antrag einstimmig beschlos-\n\nsen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nFrau Giegengack, ich habe Ihre Wortmeldung \u00fcbersehen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde \n\ngern mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren!) \n\nJa, gut, okay. Das d\u00fcrfen Sie jetzt gern tun. Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich sowie meine \n\nFraktion haben dem Antrag zugestimmt, weil wir damit \n\ndeutlich machen wollen, dass die Arbeit des Netzwerkes \n\nsehr wichtig ist. Ich w\u00fcrde in diesem Zusammenhang aber \n\ngern noch zur\u00fcckweisen, dass wir nicht wissen, wie die \n\nWeiterbildung bei den \u00c4rzten erfolgt. Ich m\u00f6chte mich \n\nhierzu auf berufenen Mund beziehen. Herr Prof. \n\nDr. Jan Schulze hat auf dem \u00c4rztetag \u2013 Frau Strempel, ich \n\ndenke, ihn stellen Sie nicht infrage \u2013 zu Protokoll gege-\n\nben: \u201eWir sind gern bereit, \u00c4rzte zu qualifizieren. Aber \n\ndazu m\u00fcssen die zust\u00e4ndigen Ministerien auch die Rah-\n\nmenbedingungen wie Hygieneinstitute f\u00fcr die Ausbildung \n\nsowie die Erm\u00e4chtigung der Universit\u00e4ten zur Weiterbil-\n\ndung schaffen.\u201c Genau das haben wir heute beantragt. Ich \n\nbedaure sehr, dass Sie dem nicht zustimmen konnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Erkl\u00e4rung haben \n\nwir zur Kenntnis genommen. Meine Damen und Herren, \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSteuergerechtigkeit herstellen:  \n\nKleinere und mittlere Einkommen sp\u00fcrbar entlasten \n\nDrucksache 5/12612, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zuerst die \n\nFraktion DIE LINKE, danach CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, so sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE beginnt Herr Abg. Scheel. Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWenn man zurzeit landauf, landab f\u00e4hrt, dann kann man \n\nfeststellen, dass keine Partei an einem Thema vorbei-\n\nkommt, am Thema der Finanzierung der \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte. Man k\u00f6nnte auch sagen, am Thema Steuerpo-\n\nlitik. \n\nWir haben im S\u00e4chsischen Landtag einen Antrag vorge-\n\nlegt, in dem wir den Landtag auffordern, in diese Debatte \n\nerstens mit einzusteigen und zweitens auch \u00fcber den \n\nBundesrat im Bund aktiv zu werden, um etwas wieder-\n\nherzustellen, das verloren gegangen ist. Verloren gegan-\n\ngen ist die Frage von Steuergerechtigkeit in diesem Land, \n\nund wir, DIE LINKE, wollen Steuergerechtigkeit wieder-\n\nherstellen. \n\nWie ist das gemeint? Ich wei\u00df, die FDP schafft es im \n\nMoment gerade mal so, noch zu sagen: Solidarit\u00e4tszu-\n\nschlag abschaffen. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas ist Ihr gesamtes steuerpolitisches Konzept. Vor vier \n\noder f\u00fcnf Jahren sind Sie noch durch die Lande gezogen \n\nund haben gesagt, Sie wollen gern die Steuern senken. \n\nImmerhin haben auch die FDP und die CDU begriffen, \n\ndass es mit den Senkungsorgien einfach nicht mehr weit \n\nher ist, weil wir das Geld im Staate brauchen, weil wir \n\nAufgaben im Staate zu erledigen haben. Insofern be-\n\ngl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie erst einmal zu dieser Einsicht, dass \n\nSie zumindest nicht mehr von Senkungen sprechen, \n\nsondern nur noch davon, dass Sie nicht erh\u00f6hen wollen. \n\nAber wir haben einen Zustand erreicht, in dem die Lasten \n\nim Staate nicht mehr gleich verteilt sind zwischen Unter-\n\nnehmen und Verm\u00f6genden auf der einen Seite und Ar-\n\nbeitnehmern \u00fcber die Einkommensteuer, die Mehrwert-\n\nsteuer und andere Verbrauchsteuern auf der anderen Seite, \n\nsondern wir haben eine Verschiebung der Lasten hin zu \n\nArbeitnehmern und Verbrauch bekommen. Das ist ein \n\nungesundes Verh\u00e4ltnis. Wir wollen wiederherstellen, dass \n\ndie Lastenverteilung wieder gerechter wird, das hei\u00dft, \n\ndass sich der Leistungsf\u00e4hige und das Unternehmen, \n\nVerm\u00f6gende und reiche Erben wieder vern\u00fcnftig an der \n\nFinanzierung des Staates beteiligen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen. Eine Zahl dazu \u2013 ich m\u00f6chte nicht zu sehr \n\nmit Zahlen insistieren \u2013: 1998 \u2013 die Steuerreformen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8511 \n\nin den letzten 15 Jahren stattgefunden haben, machen ein \n\nj\u00e4hrliches Minus von 50 Milliarden Euro aus, die die \n\n\u00f6ffentliche Hand, die St\u00e4dte und Gemeinden, die L\u00e4nder \n\nund der Bund gut gebrauchen k\u00f6nnten, um zum Beispiel \n\nnotwendige Investitionen zu finanzieren. \n\nIch will Ihnen sagen, was wir wollen. Ja, wir wollen den \n\nReichen ans Portemonnaie. Was soll das hei\u00dfen? Wir \n\nwollen den Verm\u00f6genden in die Tasche greifen. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nWir wollen eine Verm\u00f6gensabgabe; denn eines ist doch \n\nniemandem zu erkl\u00e4ren: dass wir mit zwei-, vielleicht \n\ndreistelligen Milliardenbetr\u00e4gen in die Euro-Krise gehen \n\nund sich diejenigen, die massiv von den Rettungspaketen \n\nprofitieren, an dieser Finanzierung quasi nicht beteiligen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nWir wollen eine Verm\u00f6gensabgabe, um die Profiteure der \n\nRettungspakete ebenfalls zur Kasse zu bitten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wollen au\u00dferdem, dass die Verm\u00f6gensteuer, die seit \n\n1995 in Deutschland nicht mehr erhoben wird, wieder \n\neingef\u00fchrt wird. Unser Vorschlag dazu: 5 % f\u00fcr all jene, \n\ndie \u00fcber eine Million Euro Verm\u00f6gen haben. Nat\u00fcrlich \n\nbleibt das kleine H\u00e4uschen ausgenommen. Diese sollen \n\nmit zur Kasse gebeten werden. Sie sollen sich an der \n\nFinanzierung des Staates beteiligen. Es sind gerade die \n\nCDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder im S\u00fcden, die bisher verhindern, \n\ndass die Verm\u00f6gensteuer wieder in die Debatte kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nLeider, muss ich sagen, ist diese innere Einsicht der CDU \n\nnicht da, dass wir eine reformierte Verm\u00f6gensteuer \n\nbrauchen, damit sich auch die Reichen, die sehr stark von \n\nden Leistungen des Staates profitieren, wieder an der \n\nFinanzierung beteiligen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Wo ist  \n\ndenn das kleine H\u00e4uschen?) \n\nWir wollen eine Unm\u00f6glichkeit endlich aufheben. Es \n\nkann doch nicht sein, dass derjenige, der arbeiten geht, in \n\ndiesem Land mehr Steuern zahlt als derjenige, der Zinsen \n\nund Dividenden bekommt. Eine Abgeltungsteuer mit \n\neinem Steuersatz von 25 % ist doch niemandem zu \n\nerkl\u00e4ren. Wenn jemand ein Einkommen aus Zinsen und \n\nDividenden erzielt, dann hat er es gef\u00e4lligst mit der \n\nEinkommensteuererkl\u00e4rung beim Finanzamt anzugeben, \n\ngenauso wie der Arbeiter, der seinen Lohn und sein \n\nGehalt angeben muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Und der Unternehmer!) \n\nDie Abgeltungsteuer geh\u00f6rt abgeschafft. \n\nNat\u00fcrlich sind die Geschenke an reiche Erben, f\u00fcr die \n\ngro\u00dfen Verm\u00f6gen, die Jahr f\u00fcr Jahr in Deutschland \n\nvererbt werden, die Geschenke, die in den letzten Jahren \n\nauch von CDU und FDP gemacht wurden, zur\u00fcckzuneh-\n\nmen. Wir wollen, dass nicht selbst erarbeitete, zugefallene \n\nErbschaften wieder ausreichend besteuert werden, sodass \n\nein Beitrag f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand entsteht.  \n\nIch kann es nur noch einmal sagen: Wir wollen den \n\nReichen ans Portmonee und, ja, wir stehen dazu. Man \n\nkann es nicht immer allen recht machen, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Institut der deutschen Wirtschaft \u2013 das ist kein linkes \n\nInstitut \u2013 hat einmal berechnet, was die Einkommensteu-\n\nervorstellungen der einzelnen Parteien bedeuten. Wenn \n\nman sich anschaut, wie sich die durchschnittlichen Steu-\n\ners\u00e4tze entwickeln, welche Belastung die Leute im \n\nDurchschnitt haben, dann stellt das Institut der deutschen \n\nWirtschaft fest: Ja, die LINKEN sind wohl die Einzigen, \n\ndie wirklich die Mitte entlasten.  \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Das habe ich fast erwartet. \u2013 Sie von CDU und FDP \n\nreden immer nur davon, die Mitte entlasten zu wollen. Sie \n\ntun aber nichts daf\u00fcr. Sie haben noch nicht einmal Vor-\n\nstellungen. Die LINKE hat zumindest eine Vorstellung \n\nentwickelt, wie eine solche Entlastung aussehen k\u00f6nnte. \n\nDen Spitzensteuersatz f\u00fcr die Reichen, die wirklich viel \n\nGeld verdienen, wollen wir wieder auf 53 %, also auf \n\nHelmut-Kohl-Niveau erh\u00f6hen. Die unteren und kleinen \n\nEinkommen wollen wir aber so weit entlasten, dass am \n\nEnde des Tages laut DIW Mindereinnahmen in H\u00f6he von \n\n17 Milliarden Euro herauskommen. Wir entlasten die \n\nberufst\u00e4tige Mitte in Deutschland mit unserem Steuerkon-\n\nzept, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Jens Michel, CDU:  \n\nSie wollen die Leute vom Eigentum entlasten!) \n\nDamit es vielleicht noch einmal klarer wird, auch f\u00fcr die \n\nschlichten Gem\u00fcter, die es nicht verstehen k\u00f6nnen, f\u00fcr \n\ndiejenigen, die es nicht verstehen k\u00f6nnen: 69 000 Euro \n\nsind eine magische Grenze. Jeder von Ihnen kann sich \n\nfragen, ob er so viel verdient \u2013 als Einzelner; ich rede \n\nnoch nicht von Verheirateten. \n\nWer unter dem Betrag von 69 000 Euro liegt, der wird \n\nentlastet, wer dar\u00fcber liegt, der wird belastet. Das ist eine \n\nganz einfache Ansage. Ich glaube, damit geschieht nie-\n\nmandem Unrecht, und es ist auch noch kein Kommunis-\n\nmus ausgebrochen. Ein Spitzensteuersatz von 53 % \u2013 das \n\nkann ich noch einmal sagen \u2013 ist geltendes Recht unter \n\nHelmut Kohl gewesen, und das war meines Erachtens \n\nkein Revolution\u00e4r in dieser Frage. \n\nWir wollen auch Unternehmen wieder st\u00e4rker zur Finan-\n\nzierung heranziehen. Auch dabei geht es um die R\u00fcck-\n\nnahme von K\u00fcrzungen, die Sie \u00fcber Steuerreformen Jahr \n\nf\u00fcr Jahr gemacht haben. Es geht zum Beispiel um die \n\nFrage, den Steuersatz der K\u00f6rperschaftsteuer endlich \n\nwieder auf 25 % anzuheben. Es kann doch nicht sein, dass \n\ndie Unternehmen die Infrastrukturleistungen, die schuli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8512 \n\nschen Leistungen, die Ausbildung im dualen System, die \n\nganzen Leistungen, die wir erbringen, hinnehmen, sich an \n\nder Finanzierung aber nicht mehr beteiligen wollen. \n\nMeine Damen und Herren, das ist ein Unding! Wir wer-\n\nden dagegen vorgehen und, wie gesagt: Wir entlasten die \n\nMitte der Gesellschaft, meine Damen und Herren! \n\n(Uta Windisch, CDU: Gut, dass  \n\nSie nicht an der Regierung sind!) \n\nNoch eins: Wir haben vor, die St\u00e4dte und Gemeinden \n\nwirklich zu st\u00e4rken, indem endlich ein Grundproblem \n\nangegangen wird, die Werthaltigkeit der Gewerbesteuer \n\nzu revitalisieren, der Gewerbesteuer endlich mehr Kraft \n\nzu geben. Das hei\u00dft, dass sich endlich auch wieder dieje-\n\nnigen, die dort als Wirtschaft t\u00e4tig sind, selbst\u00e4ndig \n\nT\u00e4tige, Ingenieure, Notare und \u00c4rzte, an der Finanzierung \n\nder Gemeinde, an der Finanzierung vor Ort beteiligen. \n\nWir wollen aus der Gewerbesteuer eine Gemeindewirt-\n\nschaftsteuer machen und die St\u00e4dte und Kommunen in \n\nunserem Land wieder besserstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wollen das Kasino drosseln. Sie haben auch heute \n\nwieder die M\u00f6glichkeit, ein Signal nach Berlin zu senden. \n\nDie Frage nach der Tobin-Steuer oder nach der Finanz-\n\ntransaktionsteuer steht auf der Agenda. Das ist uns allen \n\nklar. Kein Mensch kommt mehr daran vorbei. Deshalb ist \n\nes umso wichtiger, dieses Signal auch nach Berlin zu \n\nsenden. Auch wenn in Europa nicht \u00fcberall Einigkeit \n\nbesteht, brauchen wir in Berlin, in Deutschland diese \n\nFinanztransaktionsteuer, um die Spekulationen mit Aktien \n\nund Devisen zu minimieren, um das System zu drosseln, \n\ndamit das Finanzkasino nicht weiter seine Runden dreht \n\nund uns weiter in Probleme bringt. Wir wissen, woraus \n\ndie Finanzkrise entstanden ist. Insofern kann ich nur um \n\nIhre Zustimmung werben. \n\nSchlie\u00dflich ein Letztes: Wir wollen Deutschland st\u00e4rken. \n\n\u2013 Es wird auch wieder einen Aufschrei geben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ein  \n\nlinkes Programm: Deutschland  \n\nst\u00e4rken! Die Deutschland-Partei!) \n\n\u2013 Die Nazis k\u00f6nnen jetzt einmal den Mund halten. Sie \n\nk\u00f6nnen jetzt einmal den Mund halten. \u2013 Wir haben hier \n\nvor wenigen Wochen \u00fcber die Frage einer Verfassungs\u00e4n-\n\nderung und \u00fcber ein Nettokreditverbot gesprochen. Wir \n\nhaben schon damals gesagt, wer dar\u00fcber spricht, der \n\n\u00f6ffentlichen Hand die M\u00f6glichkeit zu nehmen, Kredite \n\naufzunehmen, um Investitionen zu finanzieren, der muss \n\ndie Frage beantworten, wie die Investitionen in Zukunft \n\nfinanziert werden sollen. Diese Antwort steht noch aus.  \n\nDas DIW sagt, wir h\u00e4tten es in Deutschland mit einer \n\nbr\u00f6ckelnden Substanz zu tun. Sie werfen uns ja gern \n\neinmal den Substanzverzehr vor und dass man dadurch so \n\nviele Probleme h\u00e4tte. Ja, wenn man das \u00fcber Jahre schlei-\n\nfen l\u00e4sst, dann kommen viele Probleme auf einen zu. Um \n\ndas zu umgehen, bin ich mir sicher, dass auch bei Ihnen, \n\nauch bei CDU und FDP, genug kluge Leute dabei sind, \n\ndie verstehen, dass wir mehr Einnahmen in der staatlichen \n\nKasse brauchen, um auch in Zukunft ein starkes Deutsch-\n\nland \u00fcber Investitionen finanzieren zu k\u00f6nnen, damit die \n\nSchuldenbremse nicht zu einer Investitionsbremse und \n\ndamit zu einer Zukunftsbremse f\u00fcr Deutschland wird. \n\nDaher brauchen wir ein Umsteuern in Deutschland. Mit \n\ndiesem Antrag haben Sie die Gelegenheit dazu.  \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung. Das habe ich \u00fcbersehen. Eine Kurzin-\n\ntervention, Herr Schirmer? \u2013 Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern vom Mittel \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. Besten Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nIch finde durchaus vieles von dem sinnvoll, was die \n\nLINKE in ihrem Steuerprogramm fordert. Ich halte aber \n\ndie Aussage f\u00fcr vollkommen falsch, dass die Mitte entlas-\n\ntet w\u00fcrde. Ich bitte Sie, Herr Kollege Scheel, sich die \n\nTabelle in der \u201eWirtschaftswoche\u201c anzuschauen, die dazu \n\nzuletzt abgedruckt wurde, gerade was die Familienbesteu-\n\nerung betrifft. Eine Familie, verheiratet, zwei Kinder, mit \n\neiner alleinverdienenden Frau oder mit einem alleinver-\n\ndienenden Mann, wird von den LINKEN selbst bei einem \n\nJahreseinkommen von 20 000 Euro, wenn das Steuerkon-\n\nzept der LINKEN so umgesetzt wird, einen Betrag von \n\n1 300 Euro im Jahr abgezogen bekommen. Das ist ein \n\nunglaublicher Wert \u2013 also selbst eine Familie, die nach \n\nIhren Ma\u00dfst\u00e4ben in den Armutsbereich f\u00e4llt. Ein solches \n\nSteuerkonzept kann von uns nicht als sozial betrachtet \n\nwerden, weil Sie auf die individuelle Besteuerung umstel-\n\nlen wollen und weil Sie das Ehegattensplitting abschaffen \n\nwollen. Insofern ist das, was Sie fordern, keine Entlastung \n\nder Mitte. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Eigentlich verbietet es \n\nsich, auf diese Fragen etwas zu erwidern. \u2013 Ich glaube \n\naber, Kollege Schimmer, auch Sie sollten nicht alles \n\nglauben, was in der \u201eWirtschaftswoche\u201c steht. \n\nWir reden auf der einen Seite von einer steuerlichen \n\nFrage. Auf der anderen Seite haben wir gerade bei Fami-\n\nlien mit zwei Kindern eine massive Anhebung des Kin-\n\ndergeldes und der Kinderfreibetr\u00e4ge geplant. Das Kinder-\n\ngeld ist es vor allen Dingen, was den Betrag von \n\n1 300 Euro, den Sie genannt haben, massiv aufwiegt und \n\nsogar eine Besserstellung dieser Familien herstellt. \u2013 \n\nInsofern vielen Dank.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8513 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. von Breitenbuch. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zum Antrag der Frakti-\n\non DIE LINKE m\u00f6chte ich f\u00fcr die Wirtschaftspolitiker die \n\nAusf\u00fchrungen der CDU-Fraktion einleiten. Dazu zitiere \n\nich Reichskanzler Otto von Bismarck, welcher in seiner \n\nReichstagsrede vom 17. September 1878 die Folgen eines \n\nsozialistischen Systems vorausgeahnt hat. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Beifall des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 Ich zitiere: \u201eEs wird \n\nversprochen, es werde besser werden, es gebe bei wenig \n\nArbeit mehr Geld. Woher es kommt, sagt kein Mensch, \n\nnamentlich woher es auf Dauer kommt, wenn die Teilung, \n\ndie Beraubung der Besitzenden einmal geschehen sein \n\nwird.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der \n\nLINKEN passt in den Bundestagswahlkampf und hier \n\nsind die Fronten klar. Auf der einen Seite die SPD, die \n\nGR\u00dcNEN und die LINKEN: Den Menschen will man an \n\ndas Ersparte, an das Geschaffene. Man m\u00f6chte Steuern \n\nund Abgaben erh\u00f6hen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Bei \n\ndenen, die es sich leisten k\u00f6nnen!) \n\nDagegen lehnen CDU, CSU und FDP eine Erh\u00f6hung der \n\nSteuern und Abgaben ab. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie wollen,  \n\ndass die Reichen noch reicher werden!) \n\nF\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Betriebe und \n\nUnternehmen, sind die Pl\u00e4ne und auch Ihr Antrag, Herr \n\nScheel, ein Blick in die \u00f6konomische H\u00f6lle. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nVerm\u00f6gensteuer, Erbschaftsteuer, Verm\u00f6gensabgabe als \n\nLastenausgleich, Spitzensteuersatz von 42 auf 53 %, \n\nK\u00f6rperschaftsteuer usw. \u2013 all das wollen sie gleichzeitig \n\nund umfassend erh\u00f6hen. Eines ihrer Ziele ist es \u2013 ich \n\nzitiere \u2013, \u201edass eine Umverteilung von privatem zu \u00f6ffent-\n\nlichem Verm\u00f6gen stattfindet\u201c. Als w\u00e4re der \u00f6ffentliche \n\nSektor nicht schon gro\u00df genug! Die Staatsquote in \n\nDeutschland liegt 2012 bei unglaublichen 44,9 %. Dies ist \n\nmit uns nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind stolz auf jeden, der in unserem Land Verm\u00f6gen \n\naufgebaut hat, weil uns genau dieses Verm\u00f6gen durch Ihre \n\nVorg\u00e4nger im real existierenden Sozialismus heute fehlt. \n\nDurch Ihren Raubzug in der sozialistischen Geschichte, \n\nHerr Scheel, genau wie es Otto von Bismarck vorherge-\n\nsagt hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ich bin schuld! \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft lebt heute in echter und ehrli-\n\ncher Sorge vor Ihren Ideen, SPD, GR\u00dcNE und LINKE, \n\nund w\u00fcrde einen solchen Raubzug nicht vertragen. Statt-\n\ndessen sollten Sie stolz sein, dass Familien ein Eigen-\n\nheim, Bauern ihren Hof, Kaufleute ihr Gesch\u00e4ft, Fabri-\n\nkanten ihre Fabrik besitzen, gebildet aus Verm\u00f6gen, dass \n\nzuvor schon als Einkommen versteuert ist. Ich will das \n\nhier ganz deutlich sagen. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist es!) \n\nWir haben genug Steuern im Lande, und wir haben zu \n\nwenig Eigentum im Land, zu wenig Verm\u00f6gen, welches \n\nohne Belastung durch Fremdkapital aus den Gewinnen \n\nnach vorn wirtschaften und Risiko tragen kann. Das will \n\nich deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber Sie haben eben keinen Blick auf die Realit\u00e4ten im \n\nLande, Sie kennen die Betriebe eben nicht. Die Betriebs-\n\nbesichtigung allein reicht nicht aus, sondern man muss \n\nauch ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Bilanzen haben, um zu wissen, \n\nwie es unserer Wirtschaft geht. Genau deshalb spielen Sie \n\nmit dem Feuer und mit der sozialistischen H\u00f6lle \u2013 das will \n\nich so deutlich sagen \u2013, nicht nur die Antragsteller, son-\n\ndern auch die SPD und die GR\u00dcNEN. \n\nEs ist wissenschaftlich nachgewiesen und es ist auch gar \n\nnicht so schwer nachzurechnen, welchen gro\u00dfen Schaden \n\neine Verm\u00f6gensbesteuerung anrichtet. Ein erst nachzu-\n\nweisendes Verm\u00f6gen, Herr Scheel, von 200 000 Euro \u2013 \n\ndas hat schon mancher Handwerker mit Werkstatt und \n\nMaschinen \u2013 erwirtschaftet beispielsweise 4 % Rendite, \n\nalso 8 000 Euro. Bei der Verm\u00f6gensbesteuerung von 1 % \n\nergibt das 2 000 Euro, die vorher weggenommen werden, \n\nalso schon 25 % der Rendite. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nBetriebsverm\u00f6gen, das m\u00fcssen  \n\nSie mal nachlesen, Herr Kollege!) \n\nDas soll von Ihnen aus \u00fcber Jahre erhoben werden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nGleichzeitig werden die Ertragsteuern f\u00e4llig wie bisher. \n\nSie wollen sie sogar noch erh\u00f6hen und sie werden von \n\nIhnen \u00fcber Geb\u00fchr erh\u00f6ht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie verlaufen sich!) \n\nAm Beispiel von Banken m\u00f6chte ich Ihnen sagen: 4 % \n\ngibt es gar nicht mehr f\u00fcr Geld. Das hei\u00dft, es ist weniger \n\nund auch da kommt die Spanne gar nicht mehr hin. Das \n\nhei\u00dft, unser Bankensystem vertr\u00e4gt diese Geschichte auch \n\nnicht, nachdem wir gerade das Bankensystem retten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8514 \n\nKann die Verm\u00f6gensteuer \u2013 Herr Scheel, ich fahre fort, \n\nh\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ich h\u00f6re zu! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nnicht aus Gewinnen bezahlt werden, ist sie aus der Sub-\n\nstanz zu entrichten: zuerst aus der Liquidit\u00e4t und dann aus \n\nden Sachwerten. Der Handwerker, der Fabrikant verkauft \n\noder beleiht seine Maschine, der Bauer seinen Acker. Das \n\nGeld fehlt f\u00fcr Investitionen v\u00f6llig. Das hat Folgen f\u00fcr die \n\nk\u00fcnftige Wirtschaftskraft des Unternehmens und f\u00fcr alle \n\nBeteiligten, nicht nur f\u00fcr die Eigent\u00fcmer \u2013 auf diese legen \n\nSie es immer an \u2013, sondern auch auf die Besch\u00e4ftigten, \n\ndie Arbeitnehmer und ihre Familien. Auch wenn die \n\nVerm\u00f6gensabgabe nur aus Gewinnen bezahlt w\u00fcrde, \n\nfehlen Mittel f\u00fcr Zukunft und Innovation. \n\nEine Studie der Universit\u00e4t Paderborn weist f\u00fcr Ihren \n\nVorschlag im Durchschnitt eine Verdoppelung der Steuer-\n\nbelastung aus. Ein Substanzverzehr von 17 % wird im \n\nDurchschnitt \u00fcber sechs Jahre errechnet. Sechs Jahre \u00fcber \n\n17 % Verm\u00f6gensverzehr f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft! \n\nIch hoffe, deutlich gemacht zu haben, auf welchen Leicht-\n\nsinn, welche Unverantwortlichkeit sich die LINKE \u2013 von \n\nihr sind wir das alle historisch gew\u00f6hnt \u2013, aber auch SPD \n\nund GR\u00dcNE eingelassen haben. Kein vern\u00fcnftiger \n\nMensch kann diesen Irrungen und Wirrungen folgen, die \n\neinen Absturz unseres Wohlstandes und gerade f\u00fcr Sach-\n\nsen mit einem kleinen und feinen Mittelstand in der ersten \n\nund zweiten Generation verursachen werden. \n\nDas Wahlziel der Verm\u00f6gensbesteuerung zeigt deutlich, \n\ndass man bei SPD, GR\u00dcNEN und LINKEN eben kein \n\nKreuz machen kann oder darf \u2013 nicht als Arbeitnehmer \n\nund nicht als Arbeitgeber. Hier wird die Axt an den Baum \n\nunseren Wohlstandes gelegt, von dessen Fr\u00fcchten wir alle \n\nleben, \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund der Nutzen des Holzes, wenn wir es verbrennen, ist \n\nendlich. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag aus tiefster \u00dcberzeugung \n\nund aufgrund fundierten \u00f6konomischen Wissens, betrieb-\n\nlicher Praxis und gesunden Menschenverstandes ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers  \n\nProf. Dr. Georg Unland \u2013 Sebastian Scheel,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Eine Kurzintervention, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr von \n\nBreitenbuch, ich gestehe ja zu, dass Ihre Familie in den \n\nletzten \u2013 ich nehme an \u2013 300 Jahren hier t\u00e4tig war und \n\nwahrscheinlich von Generation zu Generation hohe \n\nWerte, erstens, geschaffen und, zweitens, auch \u00fcbertragen \n\nhat und dass Sie deshalb zu Recht f\u00fcr Ihre Fraktion und \n\ndiese Interessensgruppe hier eine Position einnehmen. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Vollkommener Unsinn!) \n\nDass diese Interessensgruppe nat\u00fcrlich nicht bereit ist, \n\netwas abzugeben, kann ich auch verstehen. Ich nenne \n\nIhnen einen kleinen Unterschied \u2013 nicht zwischen Ihnen \n\nund mir, sondern jemandem wie Bill Gates und mir: Wenn \n\nHerr Bill Gates mal eine Million verliert, dann hat er eine \n\nMillion weniger. Wenn ich eine Million verliere, dann \n\nhabe ich eine Million Schulden. Insofern, denke ich, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\ndass die Frage von Gerechtigkeit in diesem Land \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Es ist ein Bild, Herr Herbst. Sie wissen, was ich meine. \n\nEs ist ein Bild. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Jetzt reden wir von Deutschland. \u2013 Zur\u00fcck zu meiner \n\nKurzintervention: Herr Breitenbuch, ich habe gro\u00dfes \n\nVerst\u00e4ndnis, aber ich glaube nicht, dass die deutsche \n\nWirtschaft, die deutschen Verm\u00f6gen an einer Verm\u00f6gens-\n\nabgabe oder Verm\u00f6gensbesteuerung, wie wir sie vor-\n\nschlagen, in den n\u00e4chsten zehn, 20 oder 300 Jahren \n\nzugrunde gehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nSie m\u00f6chten erwidern. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich erwidere \n\ngern, gerade an meinem Beispiel. Das Gesch\u00e4ftsmodell \n\nmeiner Familie ist 1945 beendet worden. Damals wurde \n\nn\u00e4mlich total enteignet. Nach der Wende habe ich mit \n\nmeiner Frau die Dinge vom Staat zur\u00fcckgekauft und zahle \n\njetzt ab. Das bedeutet, ich geh\u00f6re nicht zu den Unterneh-\n\nmern, die allein hier sind, sondern sehr vielen geht es so, \n\ndass nach der Wende ein Neustart in der Verm\u00f6gensbil-\n\ndung war. Genau dort greifen Sie an und dort machen Sie \n\nDinge kaputt. Letztendlich sind damals schon in Erwar-\n\ntung einer Langfristigkeit Dinge vorfinanziert worden, \n\nund in diese greifen Sie jetzt ein. Deshalb ist dieses \n\nBeispiel, das Sie versuchen, mit meiner Person darzustel-\n\nlen, gerade in Sachsen nicht vorhanden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache ist die SPD an der Reihe. Es \n\nspricht Herr Abg. Pecher; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8515 \n\nMario Pecher, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr von Breitenbuch, ich \n\nw\u00e4re vorsichtig, Herrn Bismarck in diesem Haus beim \n\nThema Steuern heranzuziehen, mal ganz abgesehen \n\ndavon, dass wir \u00fcber das Thema Sozialistengesetz und \n\nVerfolgung jetzt nicht zu reden brauchen. Aber mit der \n\nReichseinigung und der deutsch-franz\u00f6sischen Feind-\n\nschaft und der daraus folgenden militaristischen Ideologie \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nwurde in zwei Weltkriegen weit mehr Verm\u00f6gen von \n\nMittelst\u00e4ndlern und Unternehmern, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\naber auch von normalen Arbeitnehmern vernichtet. Von \n\ndaher halte ich es f\u00fcr vollkommen unangebracht, in \n\ndiesem Zusammenhang Bismarck zu zitieren. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Unglaublich!) \n\nDas sei zur Klarstellung gesagt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nUm Ihre Weltuntergangsstimmung, bei SPD, GR\u00dcNEN \n\nund auch LINKEN kein Kreuz zu machen, klarzustellen: \n\nSagen Sie mal, wissen Sie, wie die Bundesratsmehrheit \n\naussieht? Was glauben Sie, warum die Menschen dort \n\nRot-Gr\u00fcn angekreuzt haben und Sie dort \u00fcberall verloren \n\nhaben? Es kann doch nicht sein, dass Sie hier behaupten, \n\ndass diese Konzepte den Weltuntergang bedeuten. Warum \n\ngeht es denn der Bundesrepublik Deutschland so gut? \n\nWeil es den L\u00e4ndern auch so gut geht und auch der \n\nWirtschaftskraft, und die wird auch von Rot-Gr\u00fcn regiert. \n\nEs ist doch albern, diese Hirngespinste an die Wand zu \n\nmalen. \n\nZum Antrag selbst. Es ist vollkommen richtig. Die Milli-\n\nard\u00e4re werden zurzeit mit 1,6 Billionen des Verm\u00f6gens in \n\ndieser Welt zusammengefasst auf einer Handvoll von \n\nMenschen. Das hat sich in den letzten zehn Jahren ver-\n\ndoppelt. Das kam gestern erst im MDR Info, wenn man \n\nden ab und zu einmal h\u00f6rt. Nat\u00fcrlich \u2013 das ist auch durch \n\ndie Medien gegangen \u2013 ist die Schere der Einkommens- \n\nund Verm\u00f6gensverteilung weiter am Auseinanderklaffen \n\nund dehnt sich nach wie vor weiter aus. Also sind Besteu-\n\nerung und Steuergerechtigkeit ein Thema. \n\nDie Steuergerechtigkeit haben wir zum Beispiel zum \n\nThema gemacht, dass Sachsen hier zum Thema Steuer-\n\nCDs und Steuerfl\u00fcchtlinge mitmacht. Doch das machen \n\nwir eben nicht. Wo ist denn das Thema Steuergerechtig-\n\nkeit bei Ihnen? Da dr\u00fccken Sie sich. Um das auch klarzu-\n\nstellen: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die \u00f6ffentlichen Haushalte \n\nsparen, Stichwort Schuldenbremse. Aber zum Sparen \n\ngeh\u00f6ren wie zwei Seiten derselben Medaille auch die \n\nEinnahmen. Wovon wollen Sie denn Investitionen in die \n\nInfrastruktur und in die Bildung finanzieren? Nur durch \n\nSparen und dann noch mit Schuldenbremse untersetzt? \n\nFakt ist nat\u00fcrlich, dass die Erh\u00f6hung der Einnahmenseite \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist. Von daher sind \n\nwir nat\u00fcrlich auch bei den LINKEN in einigen Bereichen \n\ndabei. \n\nNat\u00fcrlich wollen wir die M\u00f6venpick-Steuer abschaffen. \n\nDas sind reale Einnahmeverluste f\u00fcr Sachsen. Ich m\u00fcsste \n\njetzt grob rechnen, aber in den vier Jahren Schwarz-Gelb \n\ngab es \u00fcber 100 Millionen Euro Einnahmeverluste, wenn \n\nman die Kommunen durch diese M\u00f6venpick-Steuer \n\ndazurechnet. Nat\u00fcrlich wollen wir das abgeschafft haben. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns auch vorstellen, dass man \n\neinmal konzentriert diskutiert, wie man das Thema \n\n\u201eerm\u00e4\u00dfigter Mehrwertsteuersatz\u201c behandeln kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Gerne. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Haben Sie bei Ihrer Forderung \n\nnach Abschaffung des Hotelprivilegs den betroffenen \n\nHoteliers im Flutgebiet der S\u00e4chsischen Schweiz einmal \n\ngesagt, dass sie zuk\u00fcnftig wieder Nachteile gegen\u00fcber den \n\nHotels in anderen L\u00e4ndern haben? Haben Sie ihnen das \n\nschon einmal gesagt? \n\nMario Pecher, SPD: Erstens habe ich, um Ihre Frage zu \n\nbeantworten, mit Hoteliers gesprochen, die das Gewerbe \n\nf\u00fchren. Diese sagen, dass sie keinen Vorteil haben. Im \n\nGegenteil. Nur mehr Aufwand. Zweitens. In der S\u00e4chsi-\n\nschen Schweiz haben sie nicht das Problem, ob sie mit \n\n7 oder 19 % operieren. Die haben das Problem, dass sie \n\ndas Image haben, dass dort Leute von Nazis gejagt wer-\n\nden, und hier dieser Freistaat die Jugendpauschale herun-\n\ntergefahren hat. Das ist das Problem, ihr Imageproblem, \n\nnicht die Umsatzsteuer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas geht nur zulasten dieses Freistaates. Cash, cash aus \n\nder T\u00e4sch! \n\nIch m\u00f6chte das auch am Beispiel Finanzierung der Infra-\n\nstruktur noch einmal deutlich machen. Sie haben selber in \n\nder Bundesregierung das Thema Energiewende erw\u00e4hnt, \n\nweil immer kommt, die Privaten m\u00fcssen das machen oder \n\ndie FDP. Ja, es geht eben nicht, die Energiewende muss \n\nstaatlich organisiert werden. Warum geben Sie denn sonst \n\ndie Garantie bei den Offshorewindparks und lassen das \n\n\u00fcber die EEG-Umlage finanzieren? Weil Sie wissen, dass \n\nes privat nicht geht, weil der Staat hier Steuern in diesen \n\nSchwerpunktbereichen der Daseinsvorsorge generieren \n\nmuss. Sie k\u00f6nnen doch nicht sagen, Staatsquote. Nat\u00fcrlich \n\nbrauchen wir eine Staatsquote und daf\u00fcr die notwendigen \n\nEinnahmen, um eine Umorganisation insbesondere beim \n\nThema Energie vorzunehmen. Von der Infrastruktur bei \n\nStra\u00dfe, Bahn usw. will ich gar nicht einmal reden, was wir \n\nda an Defiziten haben. \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Punkten, die wir durchaus \n\nmittragen. Auch das Thema Spitzensteuersatz ist ange-\n\nsprochen worden. Er war schon einmal h\u00f6her. Jetzt einmal \n\nehrlich, wenn ich da einmal hin\u00fcberschaue. Wer zahlt \n\ndenn von Ihnen den realistischen Steuersatz nach der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8516 \n\nSteuertabelle? Das ist doch gar nicht der Punkt, wenn man \n\nsagt Spitzensteuersatz. Parallel dazu muss man auch \n\ndiskutieren, entsprechende Steuerschlupfl\u00f6cher zu schlie-\n\n\u00dfen. Das geh\u00f6rt doch alles dazu. \n\nMan muss auch ganz deutlich sagen, dass das Thema \n\nGewerbesteuer f\u00fcr die Kommunen eine ganz wichtige \n\nSache ist. Da sind wir noch nicht ganz dabei. Aber man \n\nkann \u00fcber das Thema diskutieren. Die Gewerbesteuer ist \n\neine existenzielle Grundlage unseres kommunalen Ge-\n\nmeinwesens, das gest\u00e4rkt werden muss. Auch da m\u00fcssen \n\nentsprechende Einnahmen organisiert werden. Das ist \n\ndoch vollkommen klar. \n\nFazit: Wir tragen nicht alles mit. Wir wollen auch nicht in \n\nden \u00dcberbietungswettbewerb gehen. Wir werden uns jetzt \n\nzu dem Antrag vom Grunde her enthalten, weil wir es f\u00fcr \n\nsinnvoller und mehr vermittelbarer gefunden h\u00e4tten, wenn \n\nman diese Punkte in einzelnen Antr\u00e4gen wirklich einmal \n\nintensiv hier im Haus durchdekliniert h\u00e4tte. Das w\u00fcrde \n\nich, wenn auch nicht f\u00fcr alle, f\u00fcr durchaus vern\u00fcnftig \n\nhalten, weil man damit in einen fachlich-sachlichen \n\nSchlagabtausch gehen kann, und dann kann man manch-\n\nmal auch diese Scheinargumente aus der schwarz-gelben \n\nEcke besser demaskieren und den Leuten klarer machen, \n\nwer hier f\u00fcr das Wohl oder Wehe dieser Bundesrepublik \n\noder dieses Freistaates Sachsen Gutes oder Schlechtes tut. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die FDP-Fraktion. Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte von der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Nachdem \n\nsich Kollege Pecher hier als Vulg\u00e4rhistoriker versucht hat, \n\nm\u00f6chte ich einige Dinge zurechtr\u00fccken. \n\nBismarck f\u00fcr zwei Weltkriege verantwortlich zu machen \n\nist absoluter Unsinn. Schon den ersten hat er nat\u00fcrlich \n\nnicht zu verantworten, weil er ja immer das B\u00fcndnis mit \n\nRussland durch seinen R\u00fcckversicherungsvertrag gesucht \n\nhat. Vor allem aber m\u00fcssten Sie als Sozialdemokrat \n\nBismarck doch aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen. Wer hat \n\ndenn das deutsche Sozialversicherungssystem mit all \n\nseinen drei S\u00e4ulen geschaffen \u2013 mit Rentenversicherung, \n\nmit Krankenkasse, mit Arbeitslosenversicherung? Das hat \n\nalles Bismarck geschaffen. Er war ein wahrhaft histori-\n\nscher Titan, der eigentlich Sozialdemokraten begeistern \n\nm\u00fcsste. \n\nAuch der Gr\u00fcndervater der Sozialdemokratie, Ferdinand \n\nLassalle, hat ja in den Jahren 1863/1864 einen intensiven \n\nBriefwechsel mit Bismarck gef\u00fchrt und war auch durch-\n\naus offen f\u00fcr das soziale K\u00f6nigtum der Hohenzollern. \n\nIch finde es unm\u00f6glich, wie Sie hier v\u00f6llig kenntnislos \n\n\u00fcber Bismarck herziehen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es geht in der \n\nAussprache weiter. Herr Prof. Schmalfu\u00df, Sie haben nun \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der \u00dcberschrift des \n\nAntrages der Linksfraktion \u201eSteuergerechtigkeit herstel-\n\nlen: Kleinere und mittlere Einkommen sp\u00fcrbar entlasten\u201c \n\nk\u00f6nnte ich tats\u00e4chlich zustimmen. \n\nDie \u00dcberschrift \u2013 Herr Gebhardt, freuen Sie sich nicht zu \n\nfr\u00fch! \u2013 des Antrages t\u00e4uscht dar\u00fcber hinweg, worum es \n\nIhnen wirklich geht. Es geht Ihnen nicht um die Entlas-\n\ntung der B\u00fcrger. Es geht Ihnen vielmehr darum, die \n\nSteuerzahler in Deutschland zu schr\u00f6pfen und die so \n\neingenommenen Mittel nach Ihrem Gutd\u00fcnken umzuver-\n\nteilen. Dieser ideologischen Umverteilungsmentalit\u00e4t, die \n\nauch den Kollegen von SPD und GR\u00dcNEN innewohnt, \n\nk\u00f6nnen wir als FDP nicht folgen. \n\nWir stehen f\u00fcr einen anderen Weg, einen wirklichen Weg \n\nder Entlastung. Der Staat darf nicht immer danach gieren, \n\ndem B\u00fcrger Geld aus der Tasche zu ziehen, sondern er \n\nsollte anfangen zu sparen. Der Staat nach dem Bild von \n\nSPD, GR\u00dcNEN und LINKEN ist immer hungrig. Ihm \n\nf\u00e4llt immer wieder etwas Neues ein, was man mit dem \n\nGeld der B\u00fcrger machen kann. Wir als FDP sehen das \n\nanders. Wir denken, es reicht. Wir lassen das Geld lieber \n\nbeim B\u00fcrger, der selbst am besten wei\u00df, was er damit \n\nmachen muss. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMit Ihrem Antrag und den darin vorgeschlagenen Ma\u00df-\n\nnahmen wollen Sie nach eigenen Angaben 180 Milliar-\n\nden Euro Steuermehreinnahmen generieren. Im Gegenzug \n\nwollen Sie soziale Wohltaten in H\u00f6he von 170 Milliar-\n\nden Euro verteilen. Meine Damen und Herren, dies hat \n\nnichts mehr mit Entlastung zu tun. Dies ist auch nicht \n\neinmal eine Umverteilung. Das ist ein einziges Staatsfi-\n\nnanzierungsprogramm. \n\nDie wenigen Entlastungseffekte in Ihrem Antrag w\u00e4ren \n\ndie Anhebung des Steuerfreibetrages, die Erhebung eines \n\nerm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuersatzes auf Produkte und Dienst-\n\nleistungen f\u00fcr Kinder sowie die Beseitigung des soge-\n\nnannten Mittelstandsbauches. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich verstehe \n\nallerdings eines nicht. Herr Scheel, wenn Sie sich jetzt \n\nselbst als LINKE auf die Fahne schreiben m\u00f6chten, \n\nkleinere und mittlere Einkommen sp\u00fcrbar zu entlasten, \n\nweshalb haben Sie dann nicht dem von der Bundesregie-\n\nrung vorgelegten Gesetzentwurf zum Abbau der kalten \n\nProgression im Bundesrat zugestimmt? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8517 \n\nMeine Damen und Herren, das w\u00e4re eine ehrliche und \n\nma\u00dfgebliche Entlastung f\u00fcr den deutschen B\u00fcrger gewe-\n\nsen. Die Bundesregierung hat dazu einen Vorsto\u00df gemacht \n\n\u2013 leider scheiterte er an der Blockade im Bundesrat von \n\nSPD, GR\u00dcNEN und LINKEN. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das  \n\nhat an Brandenburg gelegen, oder was?!) \n\n\u2013 Das sind die Tatsachen, Herr Scheel. \n\nNicht einmal dieses kleine Steuergeschenk g\u00f6nnen Links-\n\nGr\u00fcne der berufst\u00e4tigen Mitte unserer Gesellschaft. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, eines zeigt Ihr Antrag und ein \n\nBlick in die Wahlprogramme von LINKEN, SPD und \n\nGR\u00dcNEN: Sollten am kommenden Montag diese drei \n\nParteien im Bundestag die Mehrheit erreichen \u2013 eine \n\nSekunde kann man ja mal daran denken \u2013 und zusammen \n\nregieren, dann wird es Steuererh\u00f6hungen geben. Das steht \n\nfest. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Schmalfu\u00df, w\u00fcrden \n\nSie mir zustimmen, dass Ihre Steuerverg\u00fcnstigungen \n\ndurch Schulden finanziert werden sollten? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Jurk, ich \n\nm\u00f6chte Ihnen darin nicht zustimmen. Dieselbe Frage \n\nhaben Sie erst k\u00fcrzlich beim Verband der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft gestellt. Ich kann Ihnen aber gern auf Ihre \n\nFrage antworten. \n\nIm Beschluss des Bundesparteitages der SPD vom \n\n06.12.2011 fordern Sie beispielsweise: Erh\u00f6hung des \n\nSpitzensteuersatzes auf 49 % \u2013 Mehrbelastung: 5 Milliar-\n\nden Euro \u2013, ersatzlose Abschaffung des Ehegattensplit-\n\ntings f\u00fcr neue Ehen, dar\u00fcber hinaus Wiedereinf\u00fchrung \n\neiner Verm\u00f6gensteuer \u2013 Mehrbelastung nach SPD-\n\nAngaben: 10 Milliarden Euro \u2013, Einbeziehung der freien \n\nBerufe in die Gewerbesteuerpflicht \u2013 Mehrbelastung nach \n\nSPD-Angaben: 4 Milliarden Euro. \u2013 Ich beantworte \n\nimmer noch die Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das wollte ich gerade \n\nfragen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Versch\u00e4rfte Unter-\n\nnehmensteuer, Erbschaftsteuer und weitere Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nMehrbelastung nach SPD-Angaben: 5 Milliarden Euro  \n\n\u2013, ersatzlose Streichung der reduzierten S\u00e4tze bei der \n\nMehrwertsteuer ohne ausreichende Entlastungen \u2013 Mehr-\n\nbelastung: 2,3 Milliarden Euro \u2013 usw. usf. Das hei\u00dft, Ihre \n\nPartei, um das einmal festzustellen, steht ganz klar f\u00fcr \n\nSteuererh\u00f6hungen. \n\nJetzt beantworte ich abschlie\u00dfend Ihre Frage: Sie wissen \n\ngenau, wenn Sie beispielsweise entsprechende Steuern \n\nsenken, dass es dazu kommen kann, dass das Steuerauf-\n\nkommen durch Steuersenkungen steigt. Dar\u00fcber gibt es \n\nein wissenschaftliches Theorem, das hei\u00dft Laffer-Kurve. \n\nAber ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, dass ich Ihnen das \n\nvielleicht, wenn ich meine Rede beendet habe, gern in \n\neinem bilateralen Gespr\u00e4ch noch n\u00e4her erkl\u00e4re. \n\n(Thomas Jurk, SPD, begehrt  \n\neine weitere Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \n\nSie gestatten eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich w\u00fcrde keine \n\nNachfrage gestatten, Herr Pr\u00e4sident, weil ich Sie dann \n\nabl\u00f6sen m\u00f6chte. \u2013 Darf ich fortfahren, Herr Pr\u00e4sident? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn Sie das wollen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Gern. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, wir haben jetzt gesehen, dass die SPD \n\ndie Partei der Steuererh\u00f6hungen ist. Die FDP ist dagegen \n\ndie einzige Partei in Deutschland, die sich klar gegen \n\nSteuererh\u00f6hungen ausspricht und ernsthaft f\u00fcr Entlastun-\n\ngen einsetzt. In den vergangenen vier Jahren haben CDU \n\nund FDP f\u00fcr Entlastungen in H\u00f6he von 22 Milliar-\n\nden Euro gesorgt, und das trotz der Finanzkrise. \n\nMeine Damen und Herren, CDU und FDP haben die \n\nRentenversicherungsbeitr\u00e4ge von 19,9 auf 18,9 % ge-\n\nsenkt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr Rente mit 67!) \n\nCDU und FDP haben die Praxisgeb\u00fchr abgeschafft. CDU \n\nund FDP haben die Anhebung des Grundfreibetrages bei \n\nder Einkommensteuer ab 1. Januar 2014 durchgesetzt. \n\nCDU und FDP haben das Kindergeld auf 184 Euro und \n\nden Kinderfreibetrag auf 7 008 Euro erh\u00f6ht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel,  DIE LINKE) \n\nCDU und FDP haben B\u00fcrokratie abgebaut und so die \n\nKosten vor allem f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen um \n\n4,3 Milliarden Euro gesenkt. CDU und FDP waren es, die \n\ngleichzeitig mehr als 13 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in \n\nBildung und Forschung investiert haben. Meine Damen \n\nund Herren, so sieht Entlastung aus. \n\nCDU und FDP werden es auch sein, die Ihren Antrag \n\nablehnen. Wir stehen f\u00fcr wirkliche Entlastung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk? \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nw\u00fcrde gern eine Kurzintervention \u00fcber das eben Geh\u00f6rte \n\nmachen wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich stelle fest, dass in vier Jahren \n\nschwarz-gelber Bundesregierung trotz konjunkturell \n\nhervorragender Entwicklung weitere 100 Milliarden Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8518 \n\nneue Schulden gemacht wurden. Nun will ich einmal \n\nsagen, es ist f\u00fcr einen Staat nicht einfach, sich zu finan-\n\nzieren. Ich will jetzt gar nicht \u00fcber die Schuldentheorie \n\nherfallen, aber feststellen: Auch bei wirtschaftlich guter \n\nLage sehen wir einen erheblichen Finanzierungsbedarf \n\nund deshalb ist es umso richtiger zu schauen, wie man \n\ndiesen Finanzierungsbedarf deckt. \n\nIch denke schon, dass die Bestverdienenden oder die \n\nBestverm\u00f6gendsten dieser Republik durchaus Interesse \n\ndaran haben m\u00fcssen, dass wir in Deutschland gute Bil-\n\ndung haben, dass wir eine vorz\u00fcgliche Infrastruktur f\u00fcr \n\nunsere Wirtschaft bereithalten und dass wir etwas gegen \n\ndie Neuverschuldung im Lande tun. \n\nDeshalb halte ich Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr diesen Bereich \n\nder Bev\u00f6lkerung f\u00fcr angemessen. Ich weise ausdr\u00fccklich \n\ndarauf hin \u2013 das hat Herr Schmalfu\u00df hier so gebracht \u2013, \n\ndass ich mir im Interesse gerade auch der kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen und des Handwerkes \n\ngew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass man die Vorf\u00e4lligkeit der Sozialver-\n\nsicherungsbeitr\u00e4ge zur\u00fcckgenommen h\u00e4tte. Das ist eine \n\nklare Forderung, die Sie kennen. \n\nImmer mit dem Finger auf andere zu zeigen hilft nicht. \n\nSie h\u00e4tten diese Chance gehabt. Sie haben stattdessen eine \n\nBeitragssenkung vorgenommen, die am Ende aufgrund \n\nder demografischen Entwicklung in wenigen Jahren mit \n\nSicherheit wieder zur\u00fcckgenommen werden muss. \n\nDeshalb stelle ich fest, dass diese Politik nicht im Interes-\n\nse unseres Landes gewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\n\u2013 Herr Schmalfu\u00df, Sie m\u00f6chten nicht erwidern? \u2013 Gut. Es \n\ngeht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Hermenau. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Prof. Schmalfu\u00df, ich \n\nhabe mich schon des \u00d6fteren gefragt, wof\u00fcr Sie den \n\nProfessor bekommen haben \u2013 wahrscheinlich h. c., \n\n\u201ehumoris causa\u201c \u2013 zumindest waren die Einlassungen \n\nentsprechend. \n\nDie Ablehnung der kalten Progression im Bundesrat war \n\nganz klar und eindeutig dem Fakt geschuldet, dass die \n\nBundesregierung nicht in der Lage war, eine Gegenfinan-\n\nzierung anzubieten, und dass Sie das \u00fcber die Neuver-\n\nschuldung abfinanzieren wollten. Das haben wir zu Recht \n\nabgelehnt. \n\nMit dem Kollegen Norbert Barthle von der CDU, dem \n\nhaushaltspolitischen Sprecher in der Bundestagsfraktion \n\nder CDU/CSU, h\u00e4tte man einen Deal hinbekommen \n\nk\u00f6nnen, auch im Bundesrat, wenn er nicht an Ihrer Starr-\n\nk\u00f6pfigkeit gescheitert w\u00e4re. Dieser Deal w\u00e4re gewesen, \n\ndass man innerhalb des Einkommensteuertarifes die \n\nh\u00f6heren Einkommen st\u00e4rker belastet und damit den \n\nMittelstandsbauch und die kalte Progression abbaut. Das \n\nw\u00e4re sauber, ordentlich und klar gewesen; das h\u00e4tte man \n\nmachen k\u00f6nnen, ohne neue Schulden aufnehmen zu \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn sich hier eine Partei aufplustert, die im Bund immer \n\nnoch darauf angewiesen ist, im laufenden Haushaltsjahr \n\n17 Milliarden Euro Neuverschuldung in der Haushalts-\n\nplanung auszuweisen, dann frage ich mich, auf welchem \n\nPlaneten Sie leben. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n17 Milliarden Euro \u2013 Sie haben nichts gespart in den \n\nletzten Jahren! Wer kundig ist, sieht das. \n\nAber Frau Merkel \u2013 deswegen wird ihre ganze Leihstim-\n\nmenkampagne f\u00fcr die Katz sein \u2013 hat vor einer Stunde \n\nweit und breit verlauten lassen, dass sie keine Leihstimme \n\nan die FDP abgeben m\u00f6chte. Da Sie es nicht geschafft \n\nhaben, in vier Jahren auch wirklich etwas abzusenken und \n\njetzt vielleicht auch nicht mehr schaffen, wirklich etwas \n\nzu verhindern \u2013 denn Frau Merkel hat ja ein 32-\n\nMilliarden-Euro-Programm vorgelegt, was sie nach der \n\nWahl alles umsetzen m\u00f6chte \u2013, gehe ich einmal davon \n\naus, dass wir uns das nicht mehr lange anh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nHerr Kollege Breitenbuch, ich mache es einmal so herum: \n\nEs ist ja nicht Ihre Schuld, dass Sie nicht hier aufgewach-\n\nsen sind. Ich will Sie gern einmal in die Untiefen des \n\nBegriffs der sozialistischen H\u00f6lle einf\u00fchren, den Sie \n\ngebraucht haben. Ich lasse einmal die Details weg \u2013 der \n\nKollege Scheel wird es nachsehen, warum ich jetzt nicht \n\nauf die Details eingehe \u2013; ich w\u00fcrde Sie gern einmal in \n\ndie Systematik einf\u00fchren. \n\nDie sozialistische H\u00f6lle hat bei uns in Sachsen eine ganz \n\nklare Zuordnung; sie geht folgenderma\u00dfen: Ein DDR-\n\nB\u00fcrger stirbt und kommt in die H\u00f6lle. Da ist ein Rezepti-\n\nonsteufelchen und er kann sich aussuchen, ob er in die \n\nsozialistische H\u00f6lle oder in die kapitalistische H\u00f6lle \n\ngehen m\u00f6chte. Nun denkt er sich: Ach, im Sozialismus \n\nhabe ich schon gelebt, da gehe ich doch in die kapitalisti-\n\nsche H\u00f6lle. \n\nEr kommt hinein \u2013 es ist ein bisschen wie im Wartezim-\n\nmer beim Arzt \u2013, er setzt sich hin, alles sauber und ge-\n\npflegt, aber die Leute sind blass, kauen sich die N\u00e4gel ab \n\nvor Angst usw. usf. Er setzt sich ein bisschen so hin und \n\nfragt mal: Sagt mal, was ist denn hier los, hier sieht\u2019s ja \n\nnicht so gut aus? Na ja, antwortet einer, wei\u00dft du, da vorn \n\nist eine Luke, dann geht die auf, es kommt ein Brett raus, \n\nda sind gl\u00fchende N\u00e4gel drauf, und dann wird dein Name \n\naufgerufen, da musst du dich drauflegen, dann wirst du in \n\ndie H\u00f6lle hinuntergefahren und es kommen jammervolle \n\nSchreie nach oben. Oh, sagt er, kapitalistische H\u00f6lle \u2013 das \n\n\u00fcberlege ich mir noch einmal, geht zum Rezeptionsteufel-\n\nchen und geht in die sozialistische H\u00f6lle; das ist erlaubt, \n\nkein Problem, er kann wechseln. \n\nEr kommt hinein, etwas sch\u00e4biger, ganz andere Stim-\n\nmung: Einer spielt Gitarre, die Flasche kreist, die Leute \n\nsind fr\u00f6hlich, da l\u00e4sst er sich nieder. Dann sagt er: Du, ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8519 \n\nwar grad dr\u00fcben, wei\u00dfte, was bei denen los ist? Unglaub-\n\nlich, da kommt ein Brett aus der Luke raus usw. usf. Der \n\nandere, etwas angesoffen, sagt, na ja, wei\u00dfte, mach\u2018 dir \n\nmal nichts draus, eigentlich ist es ja hier ooch so. Da \n\nvorne ist die Luke \u2013 siehste die? \u2013, und dann kommt \n\neigentlich ooch ein Brettel raus mit gl\u00fchenden N\u00e4geln \n\ndrauf. Aber du wei\u00dft doch, wie\u2018s is\u2018, Genosse: Mal \n\nklemmt\u2018s Brett und mal ham\u2018se keine N\u00e4gel. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDas ist hier die sozialistische H\u00f6lle gewesen, und deswe-\n\ngen w\u00e4re ich vorsichtig, wenn Sie sich auf diesen Begriff \n\nbeziehen. \n\nNun zu Ihrem Antrag, Herr Kollege Scheel. In einigen \n\nPunkten w\u00fcrden wir am selben Strang ziehen \u2013 keine \n\nSorge, ich erz\u00e4hle keinen Witz mehr \u2013, in anderen Punk-\n\nten definitiv nicht, und das m\u00f6chte ich kurz begr\u00fcnden. \n\nIhre Vorschl\u00e4ge zielen nicht auf soziale Gerechtigkeit; sie \n\nzielen auf soziale Gleichheit. F\u00fcr mich ist das ein funda-\n\nmentaler Unterschied. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie soziale Gleichheit \u2013 das war der Sozialismusversuch, \n\nund der ist gescheitert. Eine soziale Gerechtigkeit unter-\n\nliegt in meinen Augen anderen Kriterien, und ich will es \n\nplastisch erkl\u00e4ren: Wer zeitgleich Verm\u00f6gensteuer und \n\nVerm\u00f6gensabgabe fordert sowie zus\u00e4tzlich und zeitgleich \n\nSpitzensteuersatz der Einkommensteuer und K\u00f6rper-\n\nschaftsteuer anheben will, der hat wesentliche Konstruk-\n\ntionsmechanismen der neuen Zeit nicht verstanden. \u2013 Sie \n\nsind noch in der sozialistischen H\u00f6lle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. \n\nSchimmer. Sie haben das Wort, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der Kapitalismus l\u00f6st Ludwig Erhards \n\nVersprechen, Wohlstand f\u00fcr alle, selbst in den Industrie-\n\nl\u00e4ndern nicht mehr ein. Global hat er es nie getan. Weil \n\ndie heutige Wirtschaftsordnung nur Wohlstand f\u00fcr wenige \n\nschafft und die Basis von Freiheit und Demokratie zer-\n\nst\u00f6rt, brauchen wir eine neue. Leute wie Eucken, M\u00fcller-\n\nArmack und andere haben eing\u00e4ngig und wortreich vor \n\ngenau jener fatalen Fehlentwicklung gewarnt, deren \n\nKonsequenzen wir heute erleben. Sie haben f\u00fcr ein \n\nWirtschaftsmodell pl\u00e4diert, das von kleineren und mittle-\n\nren Unternehmen dominiert wird, und zwar nicht nur, \n\nweil zunehmende Unternehmensgr\u00f6\u00dfe in der Regel mit \n\nwachsender Marktmacht und der Aushebelung von \n\nWettbewerb verbunden ist. Das Konzept der sozialen \n\nMarktwirtschaft ruht auf vier Grunds\u00e4ulen: dem Sozial-\n\nstaat, dem Prinzip der pers\u00f6nlichen Haftung, der gemisch-\n\nten Wirtschaft und der Verhinderung wirtschaftlicher \n\nMacht. Die letztere S\u00e4ule ist die tragende, bei deren \n\nErosion das ganze Geb\u00e4ude in sich zusammenf\u00e4llt. \n\nWas ich eben vorgetragen habe, war ein Zitat, das sich \n\nanh\u00f6rt, als h\u00e4tte ich es aus einem Positionspapier der \n\nKonrad-Adenauer- oder der Friedrich-Naumann-Stiftung \n\nherausgenommen. Tats\u00e4chlich aber stammt es aus dem \n\nviel diskutierten Buch \u201eFreiheit statt Kapitalismus\u201c von \n\nSarah Wagenknecht, einer Lekt\u00fcre, die auch f\u00fcr National-\n\ndemokraten durchaus anregend und gewinnbringend ist. \n\nViele der Grundannahmen von Frau Wagenknecht sind \n\ndurchaus richtig. Eine Marktwirtschaft kann nur dann \n\nerhalten werden, wenn ihre Tendenzen zu Vertrustung und \n\nMonopolisierung durch eine gute Wettbewerbspolitik \n\neinged\u00e4mmt werden. Die Bindungskr\u00e4fte einer Gemein-\n\nschaft d\u00fcrfen nicht durch eine st\u00e4ndig weiter auseinander-\n\nklaffende Verm\u00f6gens- und Einkommensschere, einen \n\nwachsenden Niedriglohnsektor oder eine starke Zunahme \n\nprek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse unterminiert werden. \n\nGerade in diesem Sinne enth\u00e4lt der vorliegende Antrag \n\nder Linksfraktion viele interessante Anregungen, wobei \n\nfestgestellt werden muss, dass einige Einzelpunkte des \n\nvorliegenden Antrags zuvor auch schon von der NPD-\n\nFraktion gefordert wurden, so die Abschaffung der als \n\nM\u00f6venpick-Steuer bekannt gewordenen erm\u00e4\u00dfigten \n\nUmsatzsteuer f\u00fcr Hoteliers und der Vorschlag einer \n\nerm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuer auf arbeitsintensive Hand-\n\nwerksdienstleistungen und apothekenpflichtige Arznei-\n\nmittel, der von der NPD-Fraktion in Form einer Antrags-\n\ninitiative schon in der 4. Legislaturperiode gemacht und \n\ndamals auch mit den Stimmen der Linksfraktion abge-\n\nlehnt wurde. \n\nSinnvolle Vorschl\u00e4ge sind sicherlich auch die Erh\u00f6hung \n\ndes Grundfreibetrages bei der Berechnung des Einkom-\n\nmensteuertarifs und die Einf\u00fchrung einer Finanztransakti-\n\nonssteuer, und selbst der Vorschlag einer Million\u00e4rssteuer \n\nhat in meiner Fraktion sehr viele Anh\u00e4nger. \n\nZustimmen kann die NPD-Fraktion Ihrem Steuerpro-\n\ngramm aber leider nicht, denn die gro\u00dfen Verlierer Ihrer \n\nSteuerpl\u00e4ne, meine Damen und Herren von der Linksfrak-\n\ntion, sind die Familien, und das ist der eigentliche Skan-\n\ndal. Deswegen bin ich der Redaktion der \u201eWirtschaftswo-\n\nche\u201c doch einmal dankbar, dass sie nachgerechnet hat in \n\nallen Einkommensschichten. Sie wollen n\u00e4mlich allen \n\nErnstes das Ehegattensplitting abschaffen und eine indivi-\n\nduelle Besteuerung einf\u00fchren. F\u00fcr eine normale Familie \n\nmit zwei Kindern, bei der ein Elternteil \u2013 ob nun der \n\nMann oder die Frau \u2013 f\u00fcr den Unterhalt sorgt, w\u00e4hrend \n\nsich der andere Elternteil um die Kinder und den Haushalt \n\nk\u00fcmmert, gibt es nach Ihrem Modell schon erhebliche \n\nEinbu\u00dfen in den untersten, unteren und mittleren Ein-\n\nkommensbereichen. Das ist wirklich ein Skandal, man \n\nglaubt es kaum. So h\u00e4tte eine Familie mit einem Jahresge-\n\nsamteinkommen von 20 000 Euro brutto \u2013 nach Ihrer \n\nDefinition unterhalb der Armutsgrenze \u2013 im Jahr \u00fcber \n\n1 000 Euro netto weniger im Portemonnaie, wenn die \n\nLinksfraktion regieren w\u00fcrde. \n\nWir haben vorhin \u2013 und mich hat Ihre Antwort, Herr \n\nScheel, nicht \u00fcberzeugt \u2013 nicht \u00fcber m\u00f6gliche Kinder-\n\ngelderh\u00f6hung debattiert, sondern \u00fcber Ihr Steuerkonzept. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8520 \n\nMit 40 000 Euro Jahreseinkommen sind es \u00fcber 2 000 \n\nEuro weniger, die die Familie h\u00e4tte, und mit 60 000 Euro \n\nschon fast 5 000 Euro weniger. Hier sprechen wir eben \n\nnicht von Reichen oder sogar Superreichen, sondern \u00fcber \n\nganz normale Familien in den unteren und mittleren \n\nEinkommensschichten. \n\nTim B\u00f6nke, Professor f\u00fcr Finanzwissenschaften an der \n\nFU Berlin, fasst dies daher auch wie folgt zusammen. Ich \n\nzitiere: \u201eDIE LINKE ist die einzige Partei, bei der normal \n\nverdienende Haushalte st\u00e4rker zur Kasse gebeten wer-\n\nden.\u201c Diese Abzocke, meine Damen und Herren von der \n\nLinksfraktion, auf Kosten der Familien betrachten Sie \n\nallen Ernstes als sozial und gerecht? Nein! Das ist unseres \n\nErachtens, aus Sicht der NPD, ein vollkommen falscher \n\nAnsatz. Richtig w\u00e4re es, das Ehegattensplitting nicht \n\nabzuschaffen, sondern zu einem Familiensplitting zu \n\nerweitern, von dem Familien mit Kindern st\u00e4rker als \n\nbisher profitieren, und zwar nach dem Motto: Je mehr \n\nKinder, desto gr\u00f6\u00dfer der steuerliche Vorteil. \n\nDie derzeitige Regelung, nach der f\u00fcr jedes Kind ein \n\nSteuerfreibetrag von 7 008 Euro gilt, ist v\u00f6llig unzu-\n\nreichend und w\u00fcrdigt die Erziehungsleistung von Eltern \n\nkaum. W\u00fcnschenswert w\u00e4re daher nach Ansicht der NPD \n\nein Familiensplitting, in dem das gesamte Einkommen \n\neiner Familie durch die Anzahl der Familienmitglieder \n\ngeteilt wird. Auf die vergleichsweise geringen Einzelfrei-\n\nbetr\u00e4ge sollten dabei jeweils die Einkommensteuer \n\nerhoben und die Steuerschulden schlie\u00dflich wieder addiert \n\nwerden. Dies w\u00fcrde Paare mit Kindern, ganz gleich, ob es \n\nsich dabei um Allein- oder Doppelverdienerhaushalte \n\nhandelt, anders als das bisherige Ehegattensplitting, \n\ngegen\u00fcber kinderlosen Ehepaaren erheblich besserstellen. \n\nF\u00fcr die NPD w\u00e4re dies nicht nur ein Beitrag zu echter \n\nSteuergerechtigkeit, sondern auch zu einer aktiven und \n\nbesseren Bev\u00f6lkerungspolitik. \n\nDas Konzept der LINKEN enth\u00e4lt einige interessante \n\nAns\u00e4tze, ist aber, was die Besteuerung von Familien \n\nangeht, v\u00f6llig verfehlt, und deshalb wird sich die NPD-\n\nFraktion heute der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Es gibt noch Wortmeldungen f\u00fcr eine \n\nzweite Runde. Herr Scheel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE; \n\nSie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nVielleicht habe ich noch einmal die Gelegenheit, das eine \n\noder andere, das gerade schief diskutiert wurde, geradezu-\n\nr\u00fccken. Es ist immer die Frage, wie man steuerlich mit \n\nEhen mit Kindern umgeht. Nat\u00fcrlich kann ich mich dazu \n\nbekennen: Wir LINKE wollen Individualbesteuerung. \n\nDann wollen wir gleichzeitig, dass Kinder in Deutschland \n\nmehr gef\u00f6rdert werden. Mir will sich auch nicht erschlie-\n\n\u00dfen, warum wir weiterhin ein Institut f\u00f6rdern und nicht \n\ndie Kinder in diesem Land. Diese Debatte hatten wir \n\nschon. Ich wei\u00df, dass die CDU sehr stark auf der Flanke \n\nist und sagt: Nein, das Institut ist uns \u00fcberlebenswichtig. \n\nBei allen demografischen Debatten, die wir immer f\u00fchren, \n\nm\u00fcssten Sie doch langsam mal auf den Trichter kommen, \n\ndass es nicht um Mann und Frau geht, die verheiratet sind, \n\nsondern wenigstens noch ein paar Kinder dabei sind, dass \n\nman da ordentlich Geld in die Hand nimmt und das als \n\nAnreiz in die Welt setzt. Das kommt bei Ihnen leider nicht \n\nan. Jetzt sind die Vertreter der NPD-Fraktion weg, da \n\nkann man mit ihnen also nicht weiter dar\u00fcber reden. \n\nIch gebe Ihnen noch ein Zitat mit, welches das Dilemma \n\ndeutlich macht. Das hat die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c \n\ngeschrieben: \u201eSPD, LINKE und GR\u00dcNE schneiden vor \n\nallem so viel schlechter ab \u2013 bei den Umfragen \u2013, weil sie \n\nanders als Union und FDP viel klarer darlegen, wie sie \n\nihre Vorhaben finanzieren wollen. Wenn eine Partei so \n\nwolkig bleibt wie die FDP, gibt es eben nur wenig An-\n\nhaltspunkte f\u00fcr Berechnungen.\u201c \n\nJa, Sie reden immer so wunderbar, Sie wollen die Men-\n\nschen entlasten. Sie sagen nur nicht wie, wo und wann. \n\nSie reden, dass Sie die Mitte und die Erwerbst\u00e4tigen, die \n\nLeistungstr\u00e4ger der Gesellschaft, nicht weiter belasten \n\nwollen. Sie sagen aber nicht, woher Sie das Geld nehmen \n\nwollen. Herr von Breitenbuch, sehen Sie es mir nach, und \n\nich kann es auch nicht mehr h\u00f6ren, wir h\u00e4tten eine im-\n\nmens hohe Staatsquote von 44 % vom Bruttoinlandspro-\n\ndukt. Was ist die Staatsquote? Das ist auf der einen Seite \n\ndie sogenannte Steuerquote plus die Abgabenquote. Sind \n\nwir uns darin einig? Wunderbar. Die Steuerquote lag 1950 \n\nbei 21,7 %. Sie lag im Jahre 2010 bei 21,23  %. Jetzt \n\nerkl\u00e4ren Sie mir doch bitte, wo der \u00fcberbordende Staat, \n\nden Sie doch immer wieder hervorzaubern, herkommen \n\nsoll, wenn wir jetzt noch weniger Geld, von dem, was \n\nerwirtschaftet wird, aus den Steuern bekommen als es \n\n1950 der Fall war. Das will mir nicht in den Kopf. \n\nEs kommt auf einen Punkt an, da kommen wir n\u00e4mlich zu \n\nden Abgaben, und das \u00e4rgert mich am meisten. Sie wollen \n\nn\u00e4mlich nur eines, Sie wollen an der Abgabenquote \n\nschrauben, Sie wollen an den Solidarbeitr\u00e4gen, an der \n\nsolidarischen Versicherung herumschrauben, Sie wollen \n\nsolche Fragen wie Rente mit 67. Ja, wenn Ihnen die \n\nLasten dort zu hoch sind, kommen Sie auf eine Rente mit \n\n67, weil Sie dann n\u00e4mlich durch die K\u00fcrzung im Renten-\n\nsystem wieder eine finanzielle Entlastung produzieren \n\nk\u00f6nnten. Sie wollen Zuzahlungen in der Krankenkasse, \n\nweil Sie damit den Krankenhausbeitrag senken k\u00f6nnen, \n\nweil Sie ihn stabil lassen f\u00fcr die Arbeitgeber, und der \n\nArbeitnehmer darf immer draufzahlen. Sie wollen, dass \n\ndie Arbeitslosen in ein System wie Hartz IV fallen, weil \n\nsie damit n\u00e4mlich weniger Kosten in der Arbeitslosenver-\n\nsicherung haben. \n\nWenn Sie fordern: Wir wollen weniger Staat!, dann sagen \n\nSie eigentlich, dass Sie weniger Leistungen f\u00fcr sozial \n\nBenachteiligte in diesem Land wollen. Wenn Sie das \n\nzugeben w\u00fcrden, w\u00e4re das wenigstens ehrlich, meine \n\nDamen und Herren von CDU und FDP. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8521 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Verm\u00f6gensteuer wird von uns immer wieder themati-\n\nsiert, seit sie \u2013 seit 1997 \u2013 nicht mehr erhoben wird. Wir \n\nsagen: Eine Steuer auf Bestandsverm\u00f6gen geh\u00f6rt in ein \n\nSteuersystem hinein. Das werden wir auch nach der \n\nBundestagswahl, wenn wir ein wie auch immer geartetes \n\nRegierungsprogramm sehen, fordern. \n\nEines noch, Herr von Breitenbuch: Sie wollen anschei-\n\nnend einen Popanz aufbauen, potemkinsche D\u00f6rfer \n\nhinstellen bzw. auf Pr\u00fcgelknaben einschlagen, die Sie sich \n\nselbst gebastelt haben. Ich schlage vor, beim n\u00e4chsten \n\nMal die Konzeptionen erst zu lesen und dann daraus \n\nSchlussfolgerungen zu ziehen. \n\nDass das Betriebsverm\u00f6gen \u2013 gerade das von Handwer-\n\nkern und Kleinbetrieben \u2013 von der Besteuerung ausdr\u00fcck-\n\nlich ausgenommen ist, sollte verst\u00e4ndlich sein. Es geht \n\nnicht um eine Besteuerung der Substanz dieser Betriebe \n\noder um die Einschr\u00e4nkung der Tatkraft unserer Hand-\n\nwerker und Gewerbetreibenden. Insofern kann ich nur auf \n\neine Nachlekt\u00fcre von Ihnen hoffen. Vielleicht hilft das, \n\ndamit Sie mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unsere Forderungen \n\nentwickeln. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Gut, ich lasse sie gleich \n\nzu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Glauben Sie, \n\ndass der Handwerker zwischen seinem Betriebsverm\u00f6gen \n\nund seinem privaten Eigentum trennen kann? Ist das nicht \n\nalles eins? Wenn er belastet wird, entnimmt er es nat\u00fcrlich \n\nseiner Kasse. Sein Verm\u00f6gen insgesamt wird doch bewer-\n\ntet. Damit bin ich schon beim n\u00e4chsten Punkt: Wie wird \n\nes denn bewertet? Wer macht das? Welche Finanzverwal-\n\ntung bewertet denn die Verm\u00f6gen st\u00e4ndig und immer \n\nwieder? Was ist denn der Handwerksbetrieb oder die \n\nFirma wert? Das sind Punkte, die noch gar nicht ange-\n\nsprochen worden sind. Dazu k\u00f6nnten Sie sich noch \n\neinmal \u00e4u\u00dfern. \u2013 Danke. \n\n(Jens Michel, CDU: Und was ist  \n\nmit der Gemeindewirtschaftsteuer?) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr von Breitenbuch, \n\ndass wir in Deutschland in der Bewertung von Verm\u00f6gen \n\ngeschult sind, brauche ich Ihnen sicherlich nicht zu \n\nerz\u00e4hlen. Wir haben schon \u201eGrundwerte\u201c. Die Basisjahre \n\nliegen aber gerade im Osten weit zur\u00fcck; hier wird noch \n\nauf Angaben aus dem Jahr 1935 zur\u00fcckgegriffen, wenn es \n\num Grundsteuerangelegenheiten geht. \n\nDas ist aber nicht das grundlegende Thema. Wir sagen: Es \n\nmuss passieren. Ein Aufwand ist einmalig n\u00f6tig. Dann \n\nreden wir von Abschreibungss\u00e4tzen. Jedes normale \n\nUnternehmen arbeitet so. Wir haben mittlerweile sogar in \n\nden Kommunen die Doppik eingef\u00fchrt. Einmalig wird \n\nalles Verm\u00f6gen festgehalten. Dann wird mit entsprechen-\n\nden Abschreibungen der Wertverzehr abgebildet. Insofern \n\nbedarf es der Zusammenarbeit mit dem Finanzamt. Es ist \n\n\u00fcberhaupt kein Problem, auch dies abzubilden. \n\nSie versuchen, etwas anderes zu suggerieren. Ich kann es \n\nnur wiederholen: Wir wollen nicht, dass der kleine Hand-\n\nwerker, der kleine Gewerbetreibende, das kleine Unter-\n\nnehmen in der Substanz so weit herangezogen wird, dass \n\ndie Leistungsf\u00e4higkeit in Gefahr ist. Das ist nicht gewollt \n\nund steht ausdr\u00fccklich nicht in unserem Konzept. Wenn \n\nSie das allerdings weiterhin behaupten, kann ich Ihnen \n\nnur Boshaftigkeit unterstellen, Herr von Breitenbuch. Die \n\ntechnische Umsetzung ist eine ganz andere Frage. Sie \n\nwird aber nicht zu Problemen f\u00fchren. \n\nDa ich wei\u00df, dass der eine oder andere mit der einen oder \n\nanderen Position mehr oder weniger lieb\u00e4ugelt, geben wir \n\nIhnen gern die Gelegenheit, Ihr Abstimmungsverhalten \n\ndementsprechend zu artikulieren. Deshalb beantrage ich \n\nnamens meiner Fraktion punktweise Abstimmung. Ich \n\nfreue mich auf jeden Fall auf Zustimmung auch aus den \n\nReihen von CDU und FDP; von SPD und GR\u00dcNEN \n\nerwarte ich sie zu einzelnen Punkten. \n\nAbschlie\u00dfend darf ich ein Zitat aus der \u201eRhein-Zeitung\u201c \n\naus Koblenz bringen: \u201eInsofern ist die Analyse des \n\nInstituts der Deutschen Wirtschaft Wasser auf die M\u00fchlen \n\nderer, die sich nicht nur von den gro\u00dfen Parteien einen \n\nehrlicheren Wahlkampf w\u00fcnschen. Wenn das den Arbeit-\n\ngebern nahestehende DIW-Institut selbst der Union\u201c \u2013 \n\nalso Ihnen, Herr von Breitenbuch \u2013 \u201evorwirft, dass deren \n\nVersprechen nicht ausreichend gegengerechnet sind \u2026, \n\nsollte dies eigentlich ein ausreichendes Alarmsignal sein. \n\nUnd gleichzeitig eine indirekte Aufforderung an die \n\nPolitik, den W\u00e4hler f\u00fcr m\u00fcndiger zu nehmen, als es \n\nWahlprogramme tun.\u201c \n\nIch hoffe auf Ihre Zustimmung und danke f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ist Herr Patt der n\u00e4chste Redner. Herr Patt, \n\nSie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dass man sich in Fragen der \n\nGerechtigkeit bzw. im Gerechtigkeitsbegriff unterschei-\n\ndet, ist in einem Parlament durchaus nat\u00fcrlich. So bem\u00fcht \n\ndie Opposition diesen Begriff laufend. Wenn ich ihr \n\nWahlprogramm nach diesem Begriff durchsuche, stelle \n\nich fest: Er kommt 42 Mal bei den LINKEN vor, bei den \n\nGR\u00dcNEN mit 65 Mal noch \u00f6fter. \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass eine Regierungsfraktion der \n\n\u00dcberzeugung ist, dass sie richtige, ordentliche Arbeit \n\nleistet, die von den Gedanken der Gerechtigkeit und der \n\nSolidarit\u00e4t gepr\u00e4gt ist. Deswegen muss der Gerechtig-\n\nkeitsbegriff von uns \u00fcblicherweise seltener bem\u00fcht \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8522 \n\nEs gibt L\u00e4nder, die statt auf Umverteilung mehr Wert auf \n\ndas Leistungsprinzip legen. Dazu geh\u00f6rt auch Deutsch-\n\nland. Damit sind wir erfolgreich, damit sind verschiedene \n\nRegierungen in unserem Land erfolgreich. Gott sei Dank \n\nsind Sie bei uns noch nicht an der Regierung gewesen. \n\nDas hatte es vorher gegeben. Was dabei herauskam, \n\nkonnten wir sehen. \n\n20 Jahre mal 5 % \u2013 was hei\u00dft das? Wenn ich sonst nichts \n\nf\u00fcr mein Einkommen tue, mein Verm\u00f6gen sich selbst \n\nmehren lasse und es beispielsweise dem Staat anvertraue \n\n\u2013 gro\u00dfe Fonds und gro\u00dfe Verm\u00f6gende handeln zum Teil \n\nso \u2013, erziele ich real nahezu keine Rendite. Verm\u00f6gen-\n\nsteuer ist dann eine echte Substanzbesteuerung. Bei 5 % \n\nWertverlust ist das Verm\u00f6gen nach 20 Jahren weg. \n\nWir hatten dann zwar ein Strohfeuer, aber die Kinder, die \n\ndie Schulden zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen, die Ihr System \n\nhinterlassen hat und die auch unser gemeinsames System \n\nhinterl\u00e4sst, sind dann auch noch verm\u00f6genslos. \n\n(Frank Heidan, CDU:  \n\nDas hatten wir schon einmal!) \n\nWovon soll das Ganze dann noch bezahlt werden? Wie \n\nein Staat seine B\u00fcrger pl\u00fcndert, haben wir erlebt; Herr \n\nHeidan hat das mit seinem Handwerksbetrieb vielleicht \n\nnoch am ehesten gemerkt. So kann es jedenfalls nicht \n\ngehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn wir kommen mit unserem Geld aus. Man kann \n\nimmer mehr haben wollen. Unendlich ist die M\u00f6glichkeit \n\naber nicht; ich verweise auf die Theorie des abnehmenden \n\nGrenznutzens. Kollege Schmalfu\u00df hat schon von der \n\nLaffer-Kurve gesprochen. Umgekehrt gibt es das auch; \n\ndas sehen wir bei der Tabaksteuer: Irgendwann ist die \n\nBesteuerung zu hoch. Dann gehen die Steuereinnahmen \n\nzur\u00fcck. \n\nJetzt stellt sich die Frage, wo das richtige Ma\u00df anzusetzen \n\nist. Welcher Steuersatz ist so gerecht, dass wir damit leben \n\nk\u00f6nnen und dass nachher tats\u00e4chlich mehr in der Kasse \n\nbleibt? \u2013 Folgten wir Ihrem Ansatz, Herr Scheel, w\u00e4re das \n\nVerm\u00f6gen nach 20 Jahren verbrannt. \n\nSie sagten, Sie h\u00e4tten vor, die Mitte zu entlasten. Ich kann \n\ndas wohl lesen. Aber was haben Sie konkret vor? Sie \n\nwollen den Mittelstandsbauch abbauen, indem Sie den \n\nGrundfreibetrag von 8 130 Euro auf 9 300 Euro \u2013 im \n\nJahr! \u2013 erh\u00f6hen. Kann man in diesem Einkommensbe-\n\nreich tats\u00e4chlich von \u201eMittelstand\u201c sprechen? Geht es \n\ndabei nicht eher um die ganz niedrigen Einkommen? Sie \n\nwollen das aber kaschieren, damit Ihnen die Handwerker \n\nnicht abspringen. Dass Sie den Mittelstandsbauch abbau-\n\nen wollen, kann ich nicht erkennen. Die Besteuerung \n\nbleibt f\u00fcr alle, die ein Einkommen von mehr als \n\n9 300 Euro beziehen, gleich oder sie weitet sich aus. Das \n\nalles schreiben Sie in Ihrem Antrag \u00fcbrigens nicht. \n\nSie sprechen davon, dass die K\u00f6rperschaftsteuer zu \n\nerh\u00f6hen sei, und behaupten, diese sei mit 25 % uns\u00e4glich \n\ngering. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie meinen die Abgeltungsteuer!) \n\nIch denke an die Unternehmen der ersten Generation in \n\nSachsen. Diese haben nach 1990 wieder angefangen und \n\nreinvestieren ihr Geld. Sie thesaurieren ihre Gewinne und  \n\nstecken das Geld wieder in ihren Betrieb. Der Steuersatz \n\ndarauf ist erm\u00e4\u00dfigt; das ist richtig. Wird aber Geld ausge-\n\nsch\u00fcttet \u2013 vielleicht haben Sie es nicht begriffen \u2013, muss \n\nman neben der K\u00f6rperschaftsteuer auch noch eine \u201eDivi-\n\ndendensteuer\u201c bezahlen. Zudem gibt es noch eine Gewer-\n\nbesteuer, die die Betriebe zu entrichten haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie meinen die Abgeltungsteuer!  \n\nWann begreifen Sie das endlich?) \n\nWie man bei Ihren Pl\u00e4nen meinen kann, dass die Unter-\n\nnehmen mit 25 % \u2013 quasi als Flatrate \u2013 herauskommen, \n\nist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Sie aber machen das in \n\nIhren Schwatzbunden der politischen \u00d6ffentlichkeit vor. \n\nSie wollen halt nicht nur die \u201eReichen\u201c besteuern. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel,  \n\nDIE LINKE: Abgeltungsteuer!) \n\n\u2013 Herr Kollege Scheel, seien Sie nicht so erregt, sondern \n\ngehen Sie mit ein bisschen Verstand heran; dann werden \n\nauch Sie das Problem durchdringen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nSie wollen nicht nur die \u201eReichen\u201c besteuern, sondern \n\nalle. Die Kollegen der NPD haben das dargestellt. Das ist \n\nsachlich nicht falsch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn Sie  \n\nsich auf die NPD berufen, ist das peinlich!) \n\nSie verlangen, dass die Familien, die heute schon die \n\ngro\u00dfe Erziehungsleistung und das gro\u00dfe Verm\u00f6gen in \n\ndiesem Land schaffen, n\u00e4mlich Familien und Kinder, \n\nnoch st\u00e4rker besteuert werden. Sie vergessen v\u00f6llig, dass \n\n90 % unserer Betriebe Personenbetriebe sind. Bei Perso-\n\nnenbetrieben ist es so, wie Kollege von Breitenbuch \n\ndargestellt hat, dass sie keine Unterscheidung zwischen \n\neiner betrieblichen und einer privaten Sph\u00e4re haben. Hier \n\ngibt es ein Steuersubjekt, und dieses wird entsprechend \n\nbelastet. Deswegen ist es haneb\u00fcchen, finde ich, wenn Sie \n\nsich hier hinstellen und sagen: Ich habe das zwar nicht in \n\nmein Programm, in den Gesetzesantrag hineingeschrie-\n\nben, aber ich meine das so. Nat\u00fcrlich seien die Handwer-\n\nker und die kleinen Betriebe nicht gemeint. \u2013 Doch! 90 % \n\nder Firmen sind Personengesellschaften, und die werden \n\nmit Ihren h\u00f6heren Steuers\u00e4tzen v\u00f6llig belastet. \n\n180 Milliarden Euro wollen Sie erzielen. Das sind \u00fcbri-\n\ngens ungef\u00e4hr 60 Milliarden Euro mehr, als Ihre Bundes-\n\npartei errechnet hat. Aber das ist eine Arithmetik, die \n\nvielleicht Ihrem Glanz- und Gloriaschein entspricht. \n\n180 Milliarden Euro \u2013 das bedeutet f\u00fcr Sachsen pro Jahr \n\nbei einem Bev\u00f6lkerungsanteil von 5 % der Gesamtbev\u00f6l-\n\nkerung \u2013 jetzt ganz pauschal gerechnet, diesen K\u00f6nigstei-\n\nner Schl\u00fcssel \u2013, wir h\u00e4tten 9 Milliarden Euro mehr. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8523 \n\nhaben derzeit 16, 17 Milliarden Euro Haushalt, und nach \n\nder Arithmetik, Kollege Michel, k\u00e4men 9 Milliarden Euro \n\nmehr herein. Das ist ja wirklich fantastisch! Das Ganze \n\ngeht ewig gut, das geht unendlich. Ich glaube, das Thema \n\nist nach 20 Jahren vorbei. Der gr\u00f6\u00dfte Teil davon ist die \n\nVerm\u00f6gensteuer, und dann ist das Geld schlicht weg \u2013 \n\nlassen Sie es 22, 23 Jahre sein, weil es ja immer noch mal \n\nein paar Zinsen gibt. \n\nIch m\u00f6chte noch auf eine andere Seite dieses Reichtums- \n\nund Verm\u00f6gensbegriffes eingehen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr eine \n\nVerm\u00f6genskultur werben, wie das auch der Leiter des \n\nevangelischen B\u00fcros, Herr Seele, getan hat: Reichtum ist \n\nf\u00fcr die Menschen in meinen Augen erstrebenswert \u2013 ein \n\nReichtum an Geld, ein Reichtum an Wissen, ein Reichtum \n\nan Beziehungen, ein Reichtum an Kindern. Und Reichtum \n\nist f\u00fcr das Funktionieren der Demokratie unerl\u00e4sslich. \n\nDavon gebe ich auch gern ab. Ich teile dieses Verm\u00f6gen \n\nauch gern. Ich teile das nicht nur mit meiner Familie \u2013 \n\nsechsk\u00f6pfig \u2013, ich teile das auch \u00fcber Spenden, und ich \n\nteile das \u00fcber Stiftungen, wie das viele gro\u00dfe Unterneh-\n\nmer tun \u2013 nicht alle, einverstanden \u2013, aber wie das viele \n\ntun, im Kleinen wie im Gro\u00dfen. Ich teile das gern mit \n\nanderen. Aber was ich nicht gerne tue, ist, wenn ich daf\u00fcr \n\nbelastet werde. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch appelliere an eine Verm\u00f6genskultur auch in Ihren \n\nReihen, also die \u00dcberzeugung, dass jeder Einzelne eine \n\nSelbstverpflichtung besitzt, sein pers\u00f6nliches Verm\u00f6gen \n\nin ein sinnvolles Gemeinschaftsleben einzubringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist nicht neu, wenn Herr Seele darauf hinweist und \n\naus der Bibel zitiert. Wem viel gegeben ist, bei dem wird \n\nman viel suchen. Wem viel anvertraut ist, von dem wird \n\nman umso mehr fordern. Aber bitte nicht zwanghaft! \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDie Ausweichreaktionen, die da einsetzen, diejenigen, die \n\nsich dem Steuerzugriff mit Tricks oder Wohnsitzverlage-\n\nrung \u2013 was es dort alles gibt \u2013 entziehen, m\u00fcssen wir in \n\nden Griff bekommen. Die Zukunft aber schon heute zu \n\nkonsumieren, indem wir die Substanz, aus der wir zuk\u00fcnf-\n\ntig Verm\u00f6gen und Einkommen erzielen wollen, heute \n\nwegzusteuern, wegzuschneiden, das k\u00f6nnen wir nicht \n\nakzeptieren. Und der abnehmende Grenznutzen funktio-\n\nniert; denn man investiert lieber, wenn einem etwas \n\nbleibt. Je mehr einem bleibt, desto lieber investiert man, \n\nund je mehr einem bleibt, desto lieber arbeitet man auch. \n\nDer Umkehrschluss ist absolut genauso g\u00fcltig. \n\nProblematisch sehe ich und sehen Kollegen die Frage der \n\nVerm\u00f6gensverteilung in unserem Land, das Auseinander-\n\nklaffen dort, und zwar die Frage bei den Verm\u00f6gen, die \n\nsich nicht in das Solidarsystem einbringen. \n\nProblematisch sehe ich die Unterschiede zwischen Steu-\n\nern auf Einkommen und auf Kapital. Es ist wirklich \n\nschwer erkl\u00e4rbar, warum der eine mit 25 % ohne eigene \n\nArbeit, sondern aus Verm\u00f6gen, vielleicht noch nicht \n\neinmal selbst geschaffenem Verm\u00f6gen, herauskommt \u2013 \n\nden Solidarit\u00e4tszuschlag und die Kirchensteuer einmal \n\nweggelassen \u2013 und der andere sein Arbeitseinkommen \n\nsehr schnell \u00fcber 25 % versteuern muss. Das finde ich \n\nnicht richtig. \n\nUnd dass wir Casino und Spekulation entgegentreten \n\nm\u00fcssen, Ma\u00df und Mitte einhalten m\u00fcssen. Aber auch \n\nnicht jedes Derivat, das man mit Ihrer Transaktionssteuer \n\nbesteuern will, ist schon Spekulation. Vieles dient zur \n\nvern\u00fcnftigen Absicherung von wichtigen Gesch\u00e4ften. \n\nWichtig ist f\u00fcr uns, dass wir die Substanz unserer Gesell-\n\nschaft erhalten: Bildung, Familie, Verm\u00f6gen. Wir haben \n\nkeine Rohstoffe, wir leben von unserer Arbeit und von \n\nunserem Kapital, das wir einsetzen. Das ist die Basis f\u00fcr \n\nunsere Risikotragf\u00e4higkeit. Deshalb geht es unserem Land \n\ngut, und genau deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es noch Wortmeldungen in \n\neiner zweiten Runde? \u2013 Herr Bl\u00e4sner, bitte, f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Pecher, Sie \n\nhaben mich noch einmal gereizt, hier vorn ans Mikrofon \n\nzu gehen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Tut mir leid!) \n\nEs braucht Ihnen nicht leid zu tun. Ich mache das gern, \u2013 \n\n(Marion Pecher, SPD: Ich  \n\nentschuldige mich bei meinen Kollegen!) \n\n\u2013 weil Ihr Redebeitrag eines gezeigt hat: Sie haben nichts \n\n\u00fcbrig f\u00fcr den Tourismusstandort S\u00e4chsische Schweiz! Sie \n\nhaben nichts \u00fcbrig f\u00fcr den Tourismus im l\u00e4ndlichen \n\nRaum! Denn f\u00fcr Sie sind wahrscheinlich Hotels irgend-\n\nwelche gro\u00dfen Ketten mit einem Portier und einem \n\ngro\u00dfen roten Teppich davor, und es steht Hilton dar\u00fcber, \n\nwo die Genossen der Bosse einkehren. \n\nAber bei uns sind Hotels etwas v\u00f6llig anderes. Bei uns \n\nsind Hotels Familienunternehmen, ob es das Hotel \u201eHel-\n\nvetia\u201c in Schmilka oder das Hotel \u201eElbiente\u201c in Rathen \n\nist. Das sind Familienhotels, hart getroffen durch die Flut. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSie haben keine Ahnung! Das ist ein bekanntes Hotel in \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz. Es wundert mich, dass Sie das \n\nnicht wissen! Wahrscheinlich waren Sie noch nie vor Ort \n\nund haben sich einmal erkundigt. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch war zusammen mit dem CDU-Bundestagsabgeord-\n\nneten Herrn Br\u00e4hmig und dem Staatssekret\u00e4r im Bundes-\n\nministerium f\u00fcr Wirtschaft, Herrn Burgbacher, bei einer \n\nVeranstaltung mit Touristikern. Sie haben uns gesagt: \n\nBelastet uns ja nicht weiter mit irgendwelchen neuen \n\nRegulierungen! Lasst es beim erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8524 \n\nersatz! Denn eines ist klar: Wenn es jetzt zu Mehrbelas-\n\ntungen kommt, k\u00f6nnen sie das, was sie in den letzten \n\nJahren aufgebaut haben \u2013 \u2013 Durch den reduzierten Mehr-\n\nwertsteuersatz konnten sie in eine moderne Einrichtung, \n\nin besondere Angebote im Bereich Wellness und Spa \n\ninvestieren. Sie haben sich damit gegen\u00fcber anderen \n\nRegionen konkurrenzf\u00e4hig gemacht, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nweil sie etwas aufzuholen hatten. Dieses Angebot und ihre \n\nStrukturen m\u00fcssen sie jetzt wieder aufbauen. Jetzt Ver-\n\nm\u00f6gen zu entziehen, Gewinnm\u00f6glichkeiten f\u00fcr weitere \n\nnotwendige Investitionen abzusch\u00f6pfen, ist der Todessto\u00df \n\nf\u00fcr viele Hotels im l\u00e4ndlichen Raum. Ihre Regulierungs-\n\nvorschl\u00e4ge \u2013 Abschaffung der Mini-Jobs, Verschlechte-\n\nrung f\u00fcr befristet Besch\u00e4ftigte \u2013 sind gerade f\u00fcr den \n\nBereich Hotellerie/Gastronomie, ein witterungsabh\u00e4ngi-\n\nges Gewerbe mit Saisont\u00e4tigkeit, der Todessto\u00df. \n\nWenn Sie das wollen, sagen Sie das und sagen Sie das in \n\nunserer Region, die zum gr\u00f6\u00dften Teil vom Tourismus \n\nabh\u00e4ngig ist. Wenn das Ihre Aussage ist, machen Sie das! \n\nVielleicht liegt es einfach nur daran, dass die SPD in \n\nunserem Landkreis immer schlechtere Ergebnisse hat als \n\ndie FDP, dass sie f\u00fcr diese Region nichts \u00fcbrig hat. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber sagen Sie, dass Sie f\u00fcr diese Tourismusregion nichts \n\n\u00fcbrig haben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention t\u00e4tigen? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich kann ja verstehen, dass Sie f\u00fcr Ihre Klientel \n\neine solche Steuererm\u00e4\u00dfigung gemacht haben. Seit es \n\ndiese Frage Mehrwertsteuer und erm\u00e4\u00dfigte Mehrwert-\n\nsteuer gibt, gibt es einen ewigen Streit darum, was unter \n\ndie erm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuer fallen soll und was nicht. \n\nIch frage mich nur: Warum hatten Sie nur ein Herz f\u00fcr die \n\nHoteliers in dieser Frage, warum nicht f\u00fcr Kinder, warum \n\nnicht bei arbeitsintensiven Handwerksleistungen, warum \n\nnicht bei apothekenpflichtigen Arzneimitteln, warum \n\nnicht im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, warum nur f\u00fcr \n\nHoteliers? \u2013 Das m\u00fcssen Sie sich als FDP schon fragen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBl\u00e4sner, Sie wollen auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nBitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Was Sie sich fragen lassen \n\nm\u00fcssen, Herr Scheel, ist, warum Sie \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 ich kann antworten, was ich will \u2013 im Gegensatz zu \n\n2009 jetzt von dieser Forderung, die die SPD damals auch \n\nerhoben hat, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas war aber ein Gesamtkonzept!) \n\nwarum Sie jetzt davon Abstand nehmen, obwohl es \n\nErfolge gezeitigt hat, gerade in unserer Region. Das \n\nwundert mich sehr. Sie m\u00fcssen beantworten, warum Sie \n\njetzt pl\u00f6tzlich umgefallen sind, nur weil es vielleicht in \n\nder \u00d6ffentlichkeit nicht so popul\u00e4r war. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Weil Sie  \n\nIhre Klientel einseitig bedient haben!) \n\nVielleicht deshalb. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie zweite Runde der allgemeinen Aussprache. Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine dritte Runde liegen mir nicht vor. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung das \n\nWort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister Unland, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nWas hier vorgelegt worden ist, ist das steuerpolitische \n\nProgramm der LINKEN zur Bundestagswahl am n\u00e4chsten \n\nWochenende. \n\n(Zurufe von der LINKEN:  \n\nStimmt! \u2013 Das kann nicht sein!) \n\nDieses Programm soll nun offenbar nicht nur den W\u00e4h-\n\nlern vorgestellt, sondern auch dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nzur Abstimmung gestellt werden. Ich m\u00f6chte kurz be-\n\ngr\u00fcnden, warum ich empfehle, den Antrag abzulehnen. \n\nErstens: Der hier vorgestellte Antrag beinhaltet ein \n\nmassives Steuererh\u00f6hungsprogramm. Wir haben gerade \n\ngeh\u00f6rt: Auf Seite 3 hat man einmal gerechnet, was dieses \n\nProgramm bringen wird: 180 Milliarden Euro. \n\n(Zuruf von der SPD: Nicht schlecht!) \n\nEine immense Summe. Mindestens das Zehnfache des \n\ns\u00e4chsischen Haushalts. Aber ich habe mir einmal die \n\nM\u00fche gemacht, das an den heutigen Steuereinnahmen zu \n\nspiegeln. Wenn man einmal die gesamten Bundessteuern, \n\nL\u00e4ndersteuern und Gemeindesteuern zusammenrechnet, \n\ndann haben wir im Ist im letzten Jahr 573,7 Milliarden \n\nEuro Steuern eingenommen. Das hei\u00dft: Man verspricht \n\nsich hier unvorstellbare, mehr als 30-prozentige, Steuer-\n\nmehreinnahmen auf allen Ebenen \u2013 der Bundes-, L\u00e4nder- \n\nund Gemeindeebene. Mal sehen, wie lange es dauert, bis \n\ndavon nichts mehr \u00fcbrig bleibt. \n\nZweitens: Die Steuervorschl\u00e4ge sind ein gigantisches \n\nUmverteilungsprogramm von den B\u00fcrgern und Unter-\n\nnehmern hin zum Staat. Entsprechend dem Antrag soll der \n\nStaat die h\u00f6heren Steuereinnahmen unter anderem f\u00fcr \n\nInvestitionen einsetzen. Der Staat soll also Investitionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8525 \n\naus Mitteln t\u00e4tigen, die er zuvor den Unternehmen entzo-\n\ngen hat und die den Unternehmen dann fehlen, um eigene \n\nInvestitionen zu t\u00e4tigen, die ja bekanntlich oft zu mehr \n\nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren. Eine Investitionsverschiebung von \n\nder Wirtschaft zum Staat ist weder logisch noch wirt-\n\nschaftlich sinnvoll, sondern klingt eher nach angestrebter \n\nPlanwirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDrittens: Eine solch utopische Mehrbelastung ist nicht \n\ngeeignet, Leistung zu f\u00f6rdern, sondern sie w\u00fcrgt sie durch \n\nden versch\u00e4rften Steuerzugriff ab und bestraft sie. Schon \n\ndie psychologischen Wirkungen einer Steuererh\u00f6hung \n\nw\u00e4ren in diesem Ausma\u00df verheerend. \n\nViertens: Der Antrag nimmt auf die Lebenswirklichkeit \n\nkeine R\u00fccksicht und behindert die Entfaltungs- und \n\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten von B\u00fcrgern und Unterneh-\n\nmen. Unabsehbare Anpassungs- und Ausweichreaktionen \n\nsind die Folge. \n\nF\u00fcnftens: Die Antragsteller verkennen, dass die Unter-\n\nnehmensbesteuerung in Deutschland schon heute im \n\noberen Drittel weltweit liegt \n\n(Zuruf von der LINKEN:  \n\nDoch nicht real! Das ist nominal!) \n\n\u2013 auch real, diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen wir nachher einmal die \n\nStatistiken austauschen \u2013 und eine weitere Erh\u00f6hung die \n\ninternationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit, vor allem die der \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, deutlich beeintr\u00e4chtigen \n\nw\u00fcrde. Vor allem die Substanzbesteuerung der Betriebe \n\ndurch Verm\u00f6gensteuer, Verm\u00f6gensabgabe und h\u00f6here \n\nErbschaftsteuern w\u00fcrden den Mittelstand schw\u00e4chen und \n\nVerlagerungen ins Ausland beg\u00fcnstigen. \n\nDer Industriestandort Sachsen und ganz Deutschland \n\nw\u00fcrden an Attraktivit\u00e4t verlieren. Um es kurz zu machen: \n\nMan sollte sich vielleicht doch noch einmal selbstkritisch \n\nfragen, was von diesen prognostizierten Steuermehrein-\n\nnahmen letztendlich \u2013 sprich: nach einigen Jahren \u2013 \u00fcbrig \n\nbleiben wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Unland, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMinister, folgende Frage: Haben Sie das Gutachten des \n\nDeutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung zur Kenntnis \n\ngenommen, das eine j\u00e4hrliche Unterfinanzierung der \n\nInvestitionen f\u00fcr die Infrastruktur in der Bundesrepublik \n\nDeutschland mit 15 Milliarden Euro beziffert? Haben Sie \n\ndie Bewertung der OECD zur Kenntnis genommen, dass \n\ndas, was Deutschland f\u00fcr Bildung im Verh\u00e4ltnis zu \n\nseinem Bruttoinlandsprodukt ausgibt, nach wie vor im \n\nunteren Feld der OECD-L\u00e4nder liegt? Sehen Sie hier \n\nnicht Investitionsbedarf, der auch, bitte sch\u00f6n, durch eine \n\nh\u00f6here Besteuerung der h\u00f6chsten Einkommen und Ver-\n\nm\u00f6gen zu finanzieren ist? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nMir sind diese Gutachten alle sehr gut bekannt, jedoch \n\nlautet unsere Antwort darauf etwas anders. Man muss ja \n\nnicht unbedingt die Steuern erh\u00f6hen, sondern man kann \n\nsich \u00fcberlegen, wie man mit den Steuergeldern, die man \n\nerh\u00e4lt, umgeht. Wenn ich im Heute st\u00e4ndig mehr Einnah-\n\nmen generiere, indem ich Schulden mache, dann steigen \n\nauch die Zinsbelastungen. Genau das macht ja nicht der \n\nFreistaat. Wir sind in der Vergangenheit ordentlich mit \n\ndem Geld umgegangen. Das hei\u00dft, wir haben heute \n\nerheblich mehr Geld in der Kasse und k\u00f6nnen dies auch \n\nausgeben. \n\nZweitens: Wenn ich mir die Bildungsstatistiken anschaue, \n\ndann muss ich sagen: Die sind vom Grundsatz her falsch. \n\nWir haben in Deutschland die duale Ausbildung. Das \n\nhaben andere L\u00e4nder nicht. Das hei\u00dft, die Wirtschaft tr\u00e4gt \n\neinen immensen Anteil an den Ausgaben f\u00fcr die Bildung, \n\nund in vielen Statistiken wird das schlichtweg unterschla-\n\ngen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt weiterf\u00fchren, warum ich Steuererh\u00f6hun-\n\ngen schlichtweg f\u00fcr einen Irrweg halte. Sie sind auch die \n\nfalsche Antwort auf die Lage der \u00f6ffentlichen Haushalte, \n\ndenn an h\u00f6heren Steuereinnahmen mangelt es derzeit \n\nwirklich nicht. \n\nWorauf es ankommt, ist, die Ausgabenseite an die Ein-\n\nnahmenseite anzupassen. Dies ist vor allem angesichts der \n\nSchuldenbremsen des Europ\u00e4ischen Fiskalpakts, des \n\nGrundgesetzes und in Sachsen der Landesverfassung \n\ngeboten. In Sachsen gehen wir seit 20 Jahren den Weg der \n\nausgabenseitigen Konsolidierung und sind damit sehr gut \n\ngefahren. Diesen Weg sollten wir fortsetzen und uns nicht \n\nauf unsichere, h\u00f6here Steuereinnahmen einstellen. \n\nMit dieser Perspektive hat der S\u00e4chsische Landtag die \n\nSchuldenbremse in die Verfassung aufgenommen. Eine \n\nSteuererh\u00f6hungskampagne erweckt hingegen eher den \n\nEindruck, sich den Zw\u00e4ngen der Ausgabenkontrolle zu \n\nentziehen. \n\nIn der Steuerpolitik gibt es meines Erachtens jedoch viel \n\nwichtigere Themen, denen wir uns zuwenden sollten. Ich \n\ndenke hier nur an die Steuervereinfachung und die kalte \n\nProgression im Einkommensteuertarif. Bei der Steuerver-\n\neinfachung ist in den letzten Jahren einiges auf den Weg \n\ngebracht worden. Ich denke an die Vereinfachung der \n\nAbzugsf\u00e4higkeit der Kinderbetreuungskosten oder die \n\nAnhebung der Werbungskostenpauschale und vieles mehr. \n\nDas ist zwar nicht der gro\u00dfe Wurf, aber es wurde ein \n\nAnfang gemacht. \n\nMir ist dabei bewusst, dass das Steuerrecht in einer \n\nkomplexen Gesellschaft, wie wir es sind, kompliziert ist. \n\nWir haben auch erfahren m\u00fcssen, dass Steuervereinfa-\n\nchung eine Herkulesaufgabe ist, weil h\u00e4ufig gegen Wider-\n\nst\u00e4nde angek\u00e4mpft werden muss. Die Steuererkl\u00e4rung auf \n\ndem Bierdeckel wird es deshalb \u2013 leider \u2013 nicht geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8526 \n\nWir haben uns aber das Ziel gesetzt, gegen\u00fcber dem Bund \n\nf\u00fcr ein einfaches und gerechtes Steuersystem einzutreten, \n\ndenn Vereinfachungen n\u00fctzen uns allen und nicht nur \n\nkleinen Gruppen unserer Gesellschaft. \n\nAuch das zweite genannte Anliegen, der Abbau der kalten \n\nProgression, halte ich f\u00fcr richtig und wichtig; denn mit \n\njeder Lohnerh\u00f6hung geben die Arbeitnehmer einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Anteil an Lohnsteuer an den Staat ab, als sie es \n\nhinsichtlich der Steigerung ihres Lohnes erhalten m\u00fcss-\n\nten. Ein Gesetz, das den Steuerzahlern den \u00fcberproportio-\n\nnal gezahlten Steueranteil wieder zur\u00fcckgegeben h\u00e4tte, \n\nwurde leider im Bundesrat mit der Mehrheit der Oppositi-\n\non zu Fall gebracht. Die Gr\u00fcnde, die Sie, Frau Hermenau, \n\ngenannt haben, sind leider nicht allumfassend gewesen. \n\nDas ist nicht gerecht und bestraft alle, die mit ihrer \n\nLeistung dazu beigetragen haben, dass wir doch verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig ordentlich durch die Krisen der letzten Jahre \n\ngekommen sind. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal deutlich \n\nhervorheben: Steuererh\u00f6hungen in dem vorgeschlagenen \n\ngigantischen Ausma\u00df sind ein Irrweg und zerst\u00f6ren das \n\nFundament unserer Gesellschaft und Wirtschaft. Es gibt \n\nwichtigere steuerpolitische Ziele, f\u00fcr die zu k\u00e4mpfen es \n\nsich lohnt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDazu geh\u00f6ren das Bohren dicker Bretter bei der Steuer-\n\nvereinfachung und ein gerechter Ausgleich f\u00fcr alle Leis-\n\ntungstr\u00e4ger, die durch die kalte Progression \u00fcber Geb\u00fchr \n\nbelastet wurden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort f\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion; Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Erst einmal muss \n\nich mich bedanken. Ich h\u00e4tte ja gar nicht erwartet, dass \n\nwir dann doch eine solche detaillierte Debatte f\u00fchren, in \n\nder Fragen aufkommen, wie man das alles berechnen soll, \n\nwie man das bewerten soll und wer wie entlastet wird. \n\nDas h\u00e4tte ich gar nicht erwartet. Deswegen freue ich mich \n\nund bedanke mich erst einmal beim Plenum f\u00fcr die \n\nErnsthaftigkeit der Debatte \u2013 zumindest in Teilen \u2013, die \n\ndort eingebracht wurde. \n\nZweitens. Wir haben in Deutschland ein Ph\u00e4nomen. Das \n\nbeziehe ich jetzt einmal auf den Herrn Staatsminister. Das \n\nPh\u00e4nomen ist, dass wir alle sparen. Der B\u00fcrger spart im \n\nMittel, und die Unternehmen sparen. Selbst nach Investi-\n\ntionen sparen die Unternehmen noch. Da kann man sagen, \n\nweil sie halt so gut wirtschaften. Auf die Dauer bringt das \n\nnat\u00fcrlich auch ein paar Probleme mit sich; denn wohin \n\nmit dem ganzen ersparten Geld, wenn es offensichtlich \n\nnicht in Investitionen in Deutschland verbraucht wird? Es \n\nsucht sich andere Wege. In Spanien, Griechenland oder \n\nsonst irgendwo wird man vielleicht das eine oder andere \n\nPapier finden, das sich nutzbringend anwenden l\u00e4sst. \n\nIch will auf eines hinaus: Diese ganzen Nettosparer \n\nproduzieren Probleme und beteiligen sich nicht mehr. Ich \n\nglaube, es ist gerade in Anbetracht der Finanzkrise not-\n\nwendig, auch wieder einmal oben abzusch\u00f6pfen. Diese \n\nAbsch\u00f6pfung ist meines Erachtens auch volkswirtschaft-\n\nlich notwendig, damit wir nicht diese Verwerfungen an \n\nden Finanzm\u00e4rkten bekommen. \n\nZu Fragen der Unternehmensteuern habe ich etwas \n\nmitgebracht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE, h\u00e4lt ein  \n\nTablet mit einem Diagramm in Richtung Plenum.) \n\nDie Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung hat das mit der \n\nKPMG zusammen einmal f\u00fcr 1998 bis 2009 dargestellt. \n\n1998 waren die Steuers\u00e4tze der Unternehmen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel, ich muss Sie darauf aufmerksam machen, dass Sie \n\nden Abgeordneten nichts zeigen d\u00fcrfen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist bedauerlich. \n\nDann sage ich es ihnen jetzt einfach. \n\nHaben die Unternehmen in Deutschland 1998 noch einen \n\nSteuersatz von 56,6 % gehabt, so sind wir mittlerweile bei \n\n29,4 %. Das ist weit entfernt zum Beispiel von Amerika, \n\ndie 40 % haben, und zwar kontinuierlich durchg\u00e4ngig. \n\nDie Amerikaner haben eine kontinuierliche Unterneh-\n\nmensbesteuerungspolitik betrieben. Das muss man schon \n\nsagen. \n\nHier davon zu reden, dass wir einen Wettbewerbsnachteil \n\nhaben, wenn wir mit der Unternehmensbesteuerung \n\nwieder einmal ein bisschen nach oben gehen, halte ich f\u00fcr \n\nzumindest interessant. \n\n(Frank Heidan, CDU: Daf\u00fcr haben wir andere \n\nKosten, Herr Scheel, zum Beispiel Energiekosten!) \n\nGerade ist die Grenznutzentheorie angebracht worden. \n\nMir ist das Gesetz vom abnehmenden Grenznutzen \n\ndurchaus bekannt. Es besagt n\u00e4mlich Folgendes: Wer \n\neinen Euro hat und ein Brot daf\u00fcr kauft, der wird vom \n\nersten richtig satt. Wenn er ein zweites Brot kauft, dann \n\nwird es sein, dass er schon ges\u00e4ttigt ist. Das Brot wird \n\nihm also nicht mehr so viel bringen. Ab dem dritten Brot \n\nkann es so sein, dass das Gegenteil eintritt und er sich \n\n\u00fcbergibt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \u2013 Ich komme zum Ende. \n\nDas soll hei\u00dfen: Nat\u00fcrlich macht es mehr Sinn, von denen \n\nzu nehmen, die viel haben, also oben mit der Besteuerung \n\nanzusetzen, weil diese es nicht in die Konsumtion einset-\n\nzen, sondern sparen oder Luxusg\u00fcter erwerben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8527 \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEs ist sinnvoll, jene zu entlasten, die wenig zur Verf\u00fcgung \n\nhaben. Dann wird volkswirtschaftlich ein Schuh daraus. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel, Sie hatten punktweise Abstimmung der 13 Ein-\n\nzelpunkte beantragt. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch frage noch einmal: Sie bleiben dabei? \u2013 Wenn das so \n\nist, rufe ich die Drucksache 5/12612, Punkt 1, auf. Wer \n\ndem Punkt 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nPunkt 1 mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer dem Punkt 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei zwei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 2 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer dem Punkt 3 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei drei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 3 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer dem Punkt 4 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 4 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer dem Punkt 5 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 5 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 6 auf. Wer dem Punkt 6 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 6 mehrheitlich \n\nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 7 auf. Wer dem Punkt 7 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 7 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 8 auf. Wer dem Punkt 8 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei drei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 8 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 9 auf. Wer dem Punkt 9 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 9 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 10 auf. Wer dem Punkt 10 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist auch Punkt 10 mehr-\n\nheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 11 auf. Wer dem Punkt 11 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei vier Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 11 mehrheitlich \n\nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 12 auf. Wer dem Punkt 12 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 12 mehr-\n\nheitlich nicht zugestimmt. \n\nUnd ich rufe Punkt 13 auf. Wer dem Punkt 13 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 13 \n\nmehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Da die einzel-\n\nnen Punkte keine Zustimmung erfahren haben, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/12612. Damit ist die Drucksache nicht beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8528 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nS\u00e4chsischer Entsch\u00e4digungsfonds \u201eUmsiedlung \u2013 Hilfe f\u00fcr \n\nUmsiedlungswillige aufgrund von Hochwasserschadensereignissen\u201c \n\nDrucksache 5/12660, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion das Wort. \n\nHerr Dulig, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich am 8. August in \n\nMoritz mit einem \u00e4lteren Mann auf dem Deich stand und \n\ner mir zeigte, wo dieser gebrochen war, und wir \u00fcber die \n\nSituation der Orte gesprochen haben, stockte ihm auf \n\neinmal der Redefluss und er wurde sehr emotional. Er \n\nerinnerte sich daran, was 2002 passiert ist. Die gesamte \n\nBelastung, der gesamte emotionale Druck, unter dem er \n\nstand, fielen regelrecht von ihm ab. Er sagte: \u201eIch kann \n\nnicht mehr.\u201c Er ist das zweite Mal betroffen. Er hat bereits \n\nbeim ersten Mal einen Kredit aufnehmen m\u00fcssen, um den \n\nEigenanteil bezahlen zu k\u00f6nnen. Den hat er noch nicht \n\nabstottern k\u00f6nnen, da er allein ist. Er berechnet nat\u00fcrlich \n\nden Schaden, den er jetzt hat, und sagt: \u201eIch bin inzwi-\n\nschen bei 70 000 Euro.\u201c Das ist die Summe von dem \n\nSchaden von 2002 und dem jetzigen. Er sagte immer \n\nwieder: \u201eIch kann nicht mehr.\u201c \n\nDieses \u201eIch kann nicht mehr\u201c bezog sich sowohl auf das \n\nFinanzielle als auch vor allem das Emotionale. Der Mann \n\nwar wirklich fertig. Das ist eine sehr unangenehme \n\nSituation, bei der man hilflos danebensteht. Da kann man \n\nauch nicht sagen, dass wir das so und so machen w\u00fcrden, \n\nund dann gro\u00df auftrumpfen. In einer solchen Situation \n\nmerkt man auch seine eigene Sprachlosigkeit. Selbst \n\nwenn man Antworten geben m\u00f6chte, sind sie in dieser \n\nSituation falsch, weil die Leute inzwischen das Vertrauen \n\n\u2013 und das ist das eigentlich Schlimme \u2013 in die Politik \n\nverloren haben. \n\nJa, es geht auch um die Frage, ob wir, die wir politisch \n\nVerantwortung tragen, aus solchen Krisensituationen, \n\nsolchen Katastrophen gemeinsam die richtigen Konse-\n\nquenzen ziehen. Man wird sich gern weiterhin im Detail \n\nstreiten. Das geh\u00f6rt auch dazu. Aber ich denke, es gibt \n\nbestimmte Grundlinien, dass klar sein muss, dass man \n\nhilft, dass soziale H\u00e4rtef\u00e4lle ausgeschlossen werden und \n\nman dort konkret hilft, dass wiederaufgebaut wird und die \n\nFrage des Versicherungsschutzes sowie die Frage einer \n\nschnellen Hilfe geregelt werden. \n\nUnserer Meinung nach geh\u00f6rt ein Thema ebenfalls in \n\ndiese Kategorie: dass man den Menschen, die jetzt min-\n\ndestens zum zweiten Mal betroffen sind und selbst sagen, \n\nsie wollen nicht mehr hier aufbauen, sondern an einer \n\nanderen Stelle, Anreize und konkrete Unterst\u00fctzung gibt. \n\nDas, was wir zurzeit an Richtlinien haben, hilft uns und \n\nvor allem den Umzugswilligen an dieser Stelle nicht. \n\nDeshalb setzen wir einen anderen Vorschlag auf die \n\nTagesordnung; denn wenn Sie sich die Richtlinie des \n\nWiederaufbaufonds anschauen, so steht darin, dass auch \n\nan einer anderen Stelle wiederaufgebaut werden kann. Die \n\nGrundlage ist nur, dass 80 % des Schadens ersetzt wer-\n\nden. Die Wenigsten hatten einen Totalschaden, sondern es \n\nwaren meistens Keller und Erdgeschoss betroffen. Wenn \n\nSie davon 80 % nehmen, dann ist das nicht der Anreiz, \n\num das gesamte Geb\u00e4ude an einer anderen Stelle neu \n\naufzubauen. \n\nWenn wir \u00fcber einen Entsch\u00e4digungsfonds sprechen, \n\ndann m\u00fcssen wir den Wiederherstellungswert des Hauses \n\nvor dem Schadensereignis als Grundlage nehmen und, um \n\nnoch einen zus\u00e4tzlichen Anreiz zu geben, eine zehnpro-\n\nzentige Umzugsbeihilfe. Wir wissen alle, dass selbst \n\ndieses Geld nicht ausreichen wird und die Betroffenen \n\nimmer auch draufzahlen m\u00fcssen. Das ist auch den Be-\n\ntroffenen klar. Nur ist mit der Regelung, wie wir sie \n\nvorschlagen, nat\u00fcrlich ein anderer Anreiz gegeben; denn \n\nes ist schon ein Unterschied, ob ich 80 % eines Schadens \n\nreguliert bekomme oder den Wiederherstellungswert \n\nplus x. \n\nDer Vorschlag, den wir mit unserem Entsch\u00e4digungsfonds \n\nmachen, bezieht sich auch nur auf freiwillige Umsied-\n\nlungswillige. Ich wei\u00df, fachlich hei\u00dft es Absiedlung, aber \n\nsprechen wir einmal umgangssprachlich \u00fcber Umsied-\n\nlung. Wir wollen ja freiwillige Umsiedlungen unterst\u00fct-\n\nzen. Wir sind der Meinung, das funktioniert nur, wenn die \n\nKommune mitspielt, da auch die Frage gestellt wird: Wer \n\nist eigentlich dann Besitzer des Grundst\u00fcckes? Unser \n\nVorschlag ist, dass nur jene in den Genuss dieser Entsch\u00e4-\n\ndigung kommen, die von der Kommune die Best\u00e4tigung \n\ndaf\u00fcr bekommen, weil die Kommune dieses Grundst\u00fcck \n\nerh\u00e4lt. Es ist dann ein entwertetes Grundst\u00fcck und wir \n\nsind der Meinung, dementsprechend muss ein Bebau-\n\nungsverbot f\u00fcr dieses Grundst\u00fcck gelten, da wir auch \n\ndar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, was dann mit diesem Grund-\n\nst\u00fcck geschieht. \n\nMit dem Umsiedlungsfonds, den wir vorschlagen, sind \n\ndie Probleme nicht schnell zu l\u00f6sen; denn wir wissen \n\nauch: Wenn es eine Mehrheit f\u00fcr diesen Antrag gibt, \n\nvergeht Zeit, bevor er zur Umsetzung kommt. Aber die \n\nMenschen brauchen jetzt Hilfe. Es ist auch ein wenig das \n\nProblem, das ich mit dem Zeitpunkt des Antrages habe. \n\nSo richtig angenehm ist es mir nicht, heute zum Wahl-\n\nkampfplenum einen Antrag zu stellen, der einen sehr \n\nernsthaften Hintergrund hat. Aber die Menschen sagen: \n\nWir m\u00fcssen vor dem Winter wissen, wie es weitergeht; \n\ndenn wir m\u00fcssen unsere Wohnungen wieder winterfest \n\nmachen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8529 \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund die Temperaturen drau\u00dfen nehmen nun einmal ab. \n\nDas hei\u00dft, die vielen B\u00fcrgerinitiativen und die Betroffe-\n\nnen \u2013 egal, ob sie sich zu B\u00fcrgerinitiativen zusammenge-\n\nschlossen haben oder als Einzelperson auftreten \u2013 sagen: \n\nSp\u00e4testens im September m\u00fcssen wir wissen, ob es eine \n\nPerspektive f\u00fcr Umsiedlungen gibt oder nicht. Deshalb \n\nweise ich auf Punkt 5 hin. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die \n\nrechtlichen Rahmenbedingungen schaffen, dass es nicht \n\nf\u00f6rdersch\u00e4dlich ist, wenn jetzt F\u00f6rdermittel genutzt \n\nwerden, um zum Beispiel den entstandenen Schaden so \n\nweit zu regulieren, dass man die Wohnung winterfest \n\nmacht, auch wenn Menschen sp\u00e4ter umsiedeln wollen. \n\nDenn uns ist durchaus bewusst, dass Umsiedlungen nicht \n\ninnerhalb kurzer Zeit, innerhalb weniger Wochen gesche-\n\nhen, aber die Betroffenen wollen wissen: Gibt es die \n\nPerspektive? Die Perspektive m\u00fcssen sie jetzt wissen, \n\nweil sie dann auch wissen, in welchem Umfang und mit \n\nwelchem Aufwand sie in die Sanierung gehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was wir mit dem \n\nAntrag nicht schaffen, ist, das Thema Umsiedlung im \n\nSinne des Hochwasserschutzkonzeptes zu diskutieren; \n\ndenn ich denke, dann m\u00fcssten wir \u00fcber andere Dinge \n\nsprechen. Wir haben uns ganz bewusst auf den Bereich \n\nder freiwilligen Umsiedlungen konzentriert. Ich bin mir \n\nsicher, wir werden in diesem Hause noch einmal \u00fcber das \n\nThema Umsiedlung sprechen m\u00fcssen; denn wenn Sie \n\n\u00fcber ein Hochwasserschutzkonzept sprechen, \u00fcber den \n\nnat\u00fcrlichen und technischen Hochwasserschutz, dann \n\nbrauchen Sie schlichtweg Fl\u00e4che. Sie werden also um \n\ndiese Frage \u00fcberhaupt nicht umhinkommen, Regelungen \n\nzu treffen, um auf diese Fl\u00e4chen zu kommen. Dann \n\nwerden Sie wahrscheinlich nicht nur mit Freiwilligen-\n\nL\u00f6sungen arbeiten k\u00f6nnen. \n\nDas ist der Punkt, warum wir uns zur letzten Plenarsit-\n\nzung so aufgeregt haben, dass Sie zum Beispiel die \n\nChance vers\u00e4umt haben, dies beim Wassergesetz noch-\n\nmals aufzumachen, weil Sie dort eine Rechtsgrundlage \n\nh\u00e4tten schaffen k\u00f6nnen; denn f\u00fcr Umsiedlungen gibt es \n\nkeine Rechtsgrundlage. Aber diese brauchen Sie. Das \n\nregeln wir mit dem Antrag bewusst nicht. \n\nWenn Sie mit den Betroffenen vor Ort sprechen, dann \n\nf\u00e4llt es ihnen nicht leicht, \u00fcber das Thema Umsiedlung zu \n\nsprechen, da viele seit Jahren, zum Teil \u00fcber Generationen \n\ndort angesiedelt sind. Es ist nicht leicht, seine Heimat \n\naufzugeben, und manchmal ist eben auch der eigene Hof, \n\nder eigene Ortsteil schon sehr viel Heimat. Aber Sie \n\nwissen auch, dass die Ortschaften \u2013 wir sprechen \u00fcber die \n\nkleinen Ortschaften \u2013 in den Katastrophengebieten immer \n\nwieder betroffen sein werden. Es ist auch nachvollziehbar. \n\nWenn Sie sich einmal den Verlauf der Elbe anschauen, \n\ndann wird jeder Krisenmanager entscheiden, ob er eine \n\nStadt wie Riesa sch\u00fctzt und den Deich lieber auf der \n\nrechten Seite aufmacht und dadurch weniger Menschen \n\ntrifft. Das ist nachvollziehbar. Aber das wissen die Be-\n\ntroffenen. Das hei\u00dft, sie wissen genau, sie werden immer \n\nwieder betroffen sein. \n\nDeshalb sage ich Ihnen auch: Der Antrag ist schlichtweg \n\nnur vern\u00fcnftig. Es ist vern\u00fcnftig, \u00fcber Umsiedlungen zu \n\nsprechen und sie zu finanzieren; denn die Betroffenen \n\nbrauchen eine L\u00f6sung. Sie brauchen jetzt eine L\u00f6sung \n\nund kein Hinhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Windisch f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich denke, keiner von uns \n\nw\u00fcnscht sich das und keiner kann sich vorstellen, sein \n\nHab und Gut im Hochwasser versinken zu sehen, und das \n\nvielleicht schon zum wiederholten Mal. Dabei ist es egal, \n\nob der Betroffene in einer Mietwohnung wohnt oder im \n\neigenen Haus, das er vorher mit viel Herzblut, mit Geld, \n\nZeit und Liebe errichtet, restauriert, gehegt und gepflegt \n\nhat, und das oftmals schon \u00fcber mehrere Generationen. \n\nDa bin ich bei Ihnen, Herr Dulig, mit Ihrer Empathie f\u00fcr \n\ndie Betroffenen. \n\nIch wohne selbst in einer Gemeinde, die immer wieder \n\nvom Hochwasser heimgesucht wird, und habe auch im \n\nJuni wieder bei manchen Betroffenen gestanden, die zum \n\nzweiten oder dritten Mal das Wasser im Haus hatten \u2013 in \n\nunterschiedlicher H\u00f6he, meist war das Erdgeschoss stark \n\nbetroffen. Dort habe ich genau dieselben Gespr\u00e4che \n\ngef\u00fchrt, und die Leute sagten: Nein, zweimal ist genug. \n\nIch schaffe das nicht mehr. \n\nZun\u00e4chst kann man da nicht viel sagen. Man kann auch \n\nnicht sagen: Ich mache das schon, ich regle das schon, wir \n\nwerden das schon hinbekommen. Man versucht, die Leute \n\nzu tr\u00f6sten, ihnen Mut zuzusprechen, manchen einfach in \n\nden Arm zu nehmen oder ihm zu sagen: Komm zu mir \n\nund wir reden einmal dar\u00fcber. Man versucht, beim Auf-\n\nr\u00e4umen zu helfen, Spenden zu sammeln und jetzt auch bei \n\nverschiedenen Antragstellungen und beim unabwendbaren \n\nBeh\u00f6rdenkleinkrieg behilflich zu sein. \n\nDiejenigen, die erste \u00dcberlegungen hatten, nicht wieder \n\naufzubauen, sind doch wieder herangegangen, haben \n\nangepackt und haben diese \u00dcberlegungen fallen gelassen, \n\nweil man in dem gewohnten sozialen Umfeld bleiben \n\nm\u00f6chte, weil man an dem St\u00fcck Heimaterde h\u00e4ngt, weil \n\nman k\u00fcnftig vielleicht bautechnisch oder anderweitig \n\nVorsorge treffen will oder weil demn\u00e4chst das Hochwas-\n\nserschutzkonzept in der entsprechenden Region umgesetzt \n\nwird. Die Pl\u00e4ne wurden in Einzelf\u00e4llen aber auch deshalb \n\nfallen gelassen, weil inzwischen gekl\u00e4rt ist, mit welchen \n\nF\u00f6rderinstrumenten nach der Wiederaufbaurichtlinie \n\ngeholfen werden kann. \n\nHerr Dulig, an diesem Punkt trennen sich unsere Wege. \n\nMit den Instrumenten, die Sie bei der Frage des Wieder-\n\naufbaus an anderer Stelle benutzen wollen und vor allen \n\nDingen mit der Finanzierung kann ich nicht ganz mitge-\n\nhen. Aus meiner Sicht ist die ganze Sache nicht bis zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8530 \n\nEnde gedacht. Die Politik war und ist in vielen F\u00e4llen \n\nschlecht beraten, aus Einzelf\u00e4llen allgemeing\u00fcltige \n\nRegelungen abzuleiten. \n\nSie meinen, mit Ihrem pauschalen Antrag die Forderung \n\nnach Umsiedlung aufgreifen zu k\u00f6nnen. Ich sage aber, \n\ndieser Antrag ist insgesamt kein taugliches Mittel, die \n\nvielf\u00e4ltigen, differenzierten Betroffenheiten zu regeln; \n\ndenn er stellt auf Einzelne ab und schafft damit auch \n\nPr\u00e4zedenzf\u00e4lle f\u00fcr Opfer von Naturereignissen. Ich \n\nerinnere nur an Tornados, an exponierte Lagen im Erzge-\n\nbirge oder in anderen Gegenden, die sturmgef\u00e4hrdet sind. \n\nIch gebe auch zu bedenken, dass die Unterst\u00fctzung von \n\nUmsiedlungswilligen gerade in den \u00dcberschwemmungs-\n\ngebieten nur dann Sinn machen w\u00fcrde, wenn alle Bewoh-\n\nner eines Ortsteils oder einer Siedlung tats\u00e4chlich umsie-\n\ndelten. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nSobald sich einige Bewohner gegen die Umsiedlung \n\nausspr\u00e4chen, m\u00fcsste der Freistaat oder eben auch die \n\nKommune in die Verbesserung des Hochwasserschutzes \n\neines oder weniger verbleibender H\u00e4user weiter investie-\n\nren. Im Rahmen der Verpflichtung zur Daseinsvorsorge \n\nw\u00e4re auch die Hilfeleistung durch Feuerwehr und Ret-\n\ntungsdienste auch nur f\u00fcr wenige dort Verbliebene weiter \n\nin vollem Ma\u00dfe abzusichern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \n\nauch einen Blick darauf werfen, was das Baurecht dazu \n\nsagt. Aus planungsrechtlicher Sicht sind Einzellagen im \n\nInnenbereich f\u00fcr Absiedlungen wenig geeignet. Zum \n\neinen wird bei Abriss einzelner Geb\u00e4ude innerhalb einer \n\nBebauungszeile kaum wirksamer Reduktionsraum ge-\n\nschaffen werden k\u00f6nnen. Zum anderen wird die Aufhe-\n\nbung des bestehenden Baurechts selbst bei Einverst\u00e4nd-\n\nniserkl\u00e4rung des gegenw\u00e4rtigen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers \n\nnicht ohne Weiteres m\u00f6glich sein. Es gilt in der Tat, dass \n\nauch in Umsiedlungsf\u00e4llen die allgemeinplanerischen \n\nVoraussetzungen sowohl f\u00fcr die bestehenden Grundst\u00fccke \n\nund Geb\u00e4ude als auch f\u00fcr die neu zu suchenden Grund-\n\nst\u00fccke gelten. \n\nHerr Dulig, ich frage mich auch, was der kommunale \n\nSpitzenverband zu diesem Antrag sagen w\u00fcrde; denn Sie \n\nschreiben es unter Punkt 1.4 Ihres Antrages den Kommu-\n\nnen zu, die Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau der Geb\u00e4ude zu \n\ntragen. \n\nDie Ver- und Entsorgungsleitungen sollen ebenfalls \n\nzur\u00fcckgebaut werden \u2013 auf Kosten der Eigent\u00fcmer dieser \n\nInfrastruktur. Ich gebe zu bedenken, dass diese Infrastruk-\n\ntur f\u00fcr Ver- und Entsorgung vom Geb\u00fchrenzahler finan-\n\nziert wird. Wir w\u00e4lzen die Kosten also auf den Geb\u00fchren-\n\nzahler ab. \n\nMeine Damen und Herren! Seit dem Juni-Hochwasser \n\nsind inzwischen gut drei Monate vergangen. Die Staatsre-\n\ngierung hat sofort gehandelt. Nach den Soforthilfema\u00df-\n\nnahmen sind in der Richtlinie Hochwassersch\u00e4den mit \n\nden Mitteln aus dem Aufbauhilfefonds viele Instrumente \n\nf\u00fcr jeden individuellen Fall vorhanden. 80 % der Scha-\n\ndenssumme wird ersetzt \u2013 f\u00fcr den Wiederaufbau an \n\ngleicher Stelle oder eben auch an einem anderen Ort. Das \n\nist neu in diesem Programm. Der L\u00fcckenschluss in der \n\nFinanzierung kann \u00fcber SAB- und KfW-Programme \n\nerfolgen. Die Versicherungsleistungen werden auf den \n\nEigenanteil voll angerechnet. Im Idealfall bleibt kein \n\nEigenanteil \u00fcbrig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe zu bedenken, dass \n\neine solche fl\u00e4chendeckende oder auch nur \u00fcber Sachsen \n\nverstreute Umsiedlung sowohl finanziell als auch organi-\n\nsatorisch \u2013 Sie haben es richtig gesagt, es sei nicht inner-\n\nhalb kurzer Zeit zu leisten \u2013 kaum zu realisieren w\u00e4re. \n\nDie Summe von 50 Millionen Euro ist recht willk\u00fcrlich \n\ngegriffen. Allein die Umsiedlung von R\u00f6derau-S\u00fcd hat \n\ndamals 40 Millionen Euro gekostet. Sie haben diese \n\nSumme in den Raum gestellt, aber nicht untersetzt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist doch  \n\nnicht miteinander zu vergleichen!) \n\nSie haben in Ihrem Antrag zu Recht geschrieben, dass \n\nkeiner der Einwohner gezwungen werden kann, sein Haus \n\nzu verlassen bzw. woanders eines aufzubauen. Also bliebe \n\nauch in diesen \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebieten \n\nein Flickenteppich \u00fcbrig. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch einmal auf den alten Mann zu \n\nsprechen kommen, den Sie zitiert haben, der noch Schul-\n\nden vom vorherigen Hochwasser hat. Diesem k\u00f6nnte mit \n\nIhrem Programm auch nicht geholfen werden, wenn der \n\nWiederherstellungswert vor dem Schadenereignis die \n\nBerechnungsgrundlage w\u00e4re und er seine Schulden immer \n\nnoch an der Backe h\u00e4tte. Das ist ein klassischer Fall f\u00fcr \n\ndie H\u00e4rtefallkommission. \n\nF\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle m\u00f6chte ich nochmals Folgendes feststellen: \n\nIn der Richtlinie Hochwassersch\u00e4den gibt es eine Reihe \n\nvon Sicherheitsnetzen zur Vermeidung solcher unbilligen \n\nH\u00e4rten. Insbesondere die Hilfsorganisationen sind in den \n\nProzess der Antragsbearbeitung bei der SAB eingebun-\n\nden. Vorhandene Spenden k\u00f6nnen zielgerichtet f\u00fcr solche \n\nH\u00e4rtef\u00e4lle eingesetzt werden. \n\nEs wird jedoch damit gerechnet, dass es aufgrund des \n\nF\u00f6rdersatzes von 80 % und der genannten M\u00f6glichkeit, \n\nVersicherungsleistungen zur Deckung des Eigenanteils \n\neinzusetzen, im Vergleich zu vorherigen Hochwasserer-\n\neignissen recht wenige H\u00e4rtef\u00e4lle geben wird. Gleichwohl \n\ngilt \u2013 das will ich hier explizit sagen \u2013: Sollten Menschen \n\netwa aufgrund einer Behinderung oder ihres hohen \n\nLebensalters einen Wiederaufbau bzw. eine Umsiedlung \n\nnicht mehr finanzieren k\u00f6nnen oder dazu einfach nicht \n\nmehr in der Lage sein, wird diesen F\u00e4llen nachgegangen. \n\nDabei wird es sich jedoch wirklich um Einzelf\u00e4lle und \n\nEinzelschicksale handeln. Eine pauschale Regelung, wie \n\nvon Ihnen vorgeschlagen, kann es daf\u00fcr nicht geben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse zusammen: Der von \n\nder SPD-Fraktion vorgeschlagene Fonds ist kein taugli-\n\nches Instrument f\u00fcr den Umgang mit hochwassergesch\u00e4-\n\ndigten B\u00fcrgern oder f\u00fcr das Hochwasserrisikomanage-\n\nment der Zukunft. Vielmehr geht er an der Realit\u00e4t und an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8531 \n\nden vom Hochwasser 2013 betroffenen Fallgruppen \n\nvorbei. \n\nLassen Sie uns den vom Freistaat Sachsen lange vor den \n\nanderen vom Hochwasser betroffenen Bundesl\u00e4ndern \n\neingeschlagenen Weg konsequent fortsetzen, den Be-\n\ntroffenen mit dem Instrumentenkasten der Richtlinie \n\nHochwasserschadensregulierung individuell zu helfen, die \n\nB\u00fcrger \u00fcber verbleibende Restrisiken aufzukl\u00e4ren, die \n\nEigenvorsorge zu st\u00e4rken und einzufordern, dort, wo noch \n\nVollkasko-Mentalit\u00e4t gegen\u00fcber dem Steuerzahler \n\nherrscht, und die Hochwasserschutzkonzepte z\u00fcgig und \n\ngegen den Widerstand Einzelner umzusetzen. \n\nWenn wir das tun \u2013 und dabei k\u00f6nnen Sie von der Oppo-\n\nsition uns unterst\u00fctzen \u2013, ist das zielf\u00fchrender als der \n\nvorliegende Antrag, den wir aus den vorgenannten grund-\n\ns\u00e4tzlichen und sachlichen Erw\u00e4gungen heraus so nicht \n\nunterst\u00fctzen werden. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit; \n\nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank! Sehr geehrte Frau Kollegin Windisch, \n\nich glaube, dass bei Ihren Ausf\u00fchrungen zum Antrag der \n\nSPD ein Aspekt einfach ausgelassen wurde, der hier aber \n\nunbedingt aufzuf\u00fchren ist. \n\nWie viele andere Kolleginnen und Kollegen hatte auch \n\nich intensive Gespr\u00e4che mit den Betroffenen, insbesonde-\n\nre mit denen in N\u00fcnchritz-West. Ihre Verweigerungshal-\n\ntung \u2013 ich muss das so nennen \u2013 wird dazu f\u00fchren, dass \n\ndadurch der Streit innerhalb der Gemeinde, vor Ort \u2013 der \n\nungut ist und den wir uns nicht w\u00fcnschen k\u00f6nnen \u2013 \n\nanger\u00fchrt wird. \n\nIn der Gemeinde N\u00fcnchritz ist die Situation so: Die \n\nAnwohner von N\u00fcnchritz-West haben nach dem Hoch-\n\nwasser 2002 bei der Gemeinde ausdr\u00fccklich angefragt: \n\nK\u00f6nnen wir denn noch bauen? Ist das denn noch sicher, \n\nangesichts des Hochwassers 2002? Es gibt dort, vom \n\nB\u00fcrgermeister unterschrieben, die ausdr\u00fcckliche Best\u00e4ti-\n\ngung \u2013 ich habe sie hier in der Hand; viele Kollegen \n\nwerden das Schreiben sicher auch kennen \u2013: Ja, ihr k\u00f6nnt \n\ndort bauen. Und das, obwohl alle Beteiligten wussten, \n\ndass das 1977 als \u00dcberschwemmungsgebiet ausgewiesen \n\nwurde, und obwohl alle im konkreten Fall wussten, dass \n\ndie Bauauflagen zur H\u00f6he der H\u00e4user nicht eingehalten \n\nworden sind. \n\nDazu sage ich Ihnen: Das sind zureichende Ansatzpunkte \n\nf\u00fcr eine Erfolg versprechende Amtshaftungsklage \u2013 aus \n\nzwei Gr\u00fcnden: falsche Auskunft und falsche Bauleitpla-\n\nnung. \n\nNat\u00fcrlich wird man den Anwohnern entgegenhalten \n\nm\u00fcssen: Das habt ihr auch gewusst. M\u00f6glicherweise \n\nkommt eine Mithaftung in Betracht. Aber dass hier \n\ntats\u00e4chlich ein langj\u00e4hriger Amtshaftungsprozess droht, \n\nist Fakt. Das ist einfach Fakt und das kann man nicht \n\nnegieren. \n\nIn solch einer Situation k\u00f6nnte so eine Initiative, wie sie \n\ndie SPD-Fraktion vorlegt, diesen drohenden Streit bei-\n\nspielsweise in N\u00fcnchritz, aber auch an anderen Orten \n\ntats\u00e4chlich vermeiden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Deswegen m\u00f6chte ich \n\nappellieren, dass Sie vielleicht noch einmal nachdenken, \n\nob diese formale Position, die Sie hier einnehmen, denn \n\ntragf\u00e4hig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWindisch, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \n\nUta Windisch, CDU: Ja, nur ganz kurz. \u2013 Herr Lichdi, \n\ndie zitierten Schreiben liegen mir nicht vor; ich kenne sie \n\nnicht. Ich gehe aber davon aus, dass eine Kommune, \n\nwenn sie denn ein Baugebiet in einem Gebiet ausweist, \n\ndas als \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdet gilt, das Risiko kennt \n\nund es eigentlich bewerten m\u00fcsste. Wenn das Baugebiet \n\nbautechnisch nicht den erforderlichen Auflagen ent-\n\nspricht, dann ist das eigentlich keine Amtshaftung gegen-\n\n\u00fcber dem allgemeinen Steuerzahler, sondern gegen\u00fcber \n\ndem, der die Genehmigung erteilt hat oder als Bauherr \n\nnicht die Einhaltung der Auflagen kontrolliert hat. \n\nIn N\u00fcnchritz-West betrifft das, soweit ich wei\u00df \u2013 darauf \n\nbin ich jetzt nicht konkret vorbereitet \u2013 circa 50 Grund-\n\nst\u00fccke. Der eine Teil m\u00f6chte weg. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 48!) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich nicht. Ich wei\u00df, dass viele f\u00fcr den Hoch-\n\nwasserschutz und f\u00fcr den Deich dort k\u00e4mpfen; das ist mir \n\nbekannt. Man fordert ein, endlich diesen 3 Kilometer \n\nlangen Deich zu bauen, der circa 7 Millionen Euro kosten \n\nund nicht nur die wenigen Einwohner dort sch\u00fctzen wird, \n\nsondern auch einen weiteren Ortsteil. \n\nWenn wir aber 48 Grundst\u00fccke absiedeln und woanders \n\nwieder aufbauen, dann w\u00fcrde das die 7 Millionen Euro \n\ndes Deichbaus bei Weitem \u00fcbersteigen, die Kommune mit \n\nden R\u00fcckbaukosten circa 40 000 Euro pro Grundst\u00fcck \n\nbelasten und, wie gesagt, auch die Versorgungstr\u00e4ger \n\nbelasten. Ich wei\u00df nicht, ob das wirtschaftlicher ist. Denn \n\nin der Antragsbegr\u00fcndung steht, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWindisch, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8532 \n\nUta Windisch, CDU: \u2013 es seien wirtschaftlich sinnvolle \n\nL\u00f6sungen anzustreben. Ich denke, so einfach, wie Sie es \n\ngenannt haben, ist das Ganze nicht. Man muss wirklich \n\nF\u00fcr und Wider abw\u00e4gen. Da kann man auch in Einzelf\u00e4l-\n\nlen nach der Richtlinie vorgehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion \n\nstellt uns heute mit ihrem Antrag zur Einrichtung eines \n\ns\u00e4chsischen Hochwasserentsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr um-\n\nzugswillige Hochwasserbetroffene vor einen unl\u00f6sbaren \n\nGewissenskonflikt. \n\nZum einen haben die Kolleginnen und Kollegen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich recht, dass wir durch vielf\u00e4ltige Zuschriften \n\nund Gespr\u00e4che in den s\u00e4chsischen Hochwassergebieten \n\nKenntnis davon haben, dass Menschen gewillt sind, ihre \n\nExistenz an einem vor Hochwasser gesch\u00fctzten Standort \n\ndurch Umsiedlung neu aufzubauen. \n\nAuf der anderen Seite wird dem S\u00e4chsischen Landtag in \n\nK\u00fcrze durch die Staatsregierung ein Wiederaufbaube-\n\ngleitgesetz als Artikelgesetz zugeleitet, von dessen Inhalt \n\nauch unsere Fraktion Aussagen zur Finanzierung von \n\nUmz\u00fcgen Betroffener aus \u00dcberschwemmungsgebieten \n\nerwartet. Schon wegen Letzterem w\u00e4re gerade die nach-\n\nfolgende parlamentarische Befassung mit diesem Gesetz \n\nsicher ein guter Anlass gewesen, nicht nur \u2013 wie im \n\nvorliegenden Antrag geschehen \u2013 die Problematik der \n\nUmsiedlung aus \u00dcberschwemmungsgebieten \u00f6ffentlich-\n\nkeitswirksam anzusprechen, sondern diese mit den dazu \n\nerforderlichen, auf gesetzlicher Ebene noch zu schaffen-\n\nden Rechtsinstrumenten einer verl\u00e4sslichen L\u00f6sung \n\nzuzuf\u00fchren. \n\nSo mutet der Antrag jetzt etwas \u00fcbereilt verfasst und ein \n\nwenig polemisch an, was dem wirklich dr\u00e4ngenden \n\nProblem nicht dienlich ist. Daher wird sich unsere Frakti-\n\non zu Ihrem Antrag enthalten. \n\nMeine Grundsatzkritik setzt bereits dort an, dass die \n\nGemeinden, die die SPD mit ihrem Antrag in die wasser-\n\nrechtliche Pflicht nehmen will, nach dem S\u00e4chsischen \n\nWassergesetz keinerlei Vorkaufsrechte f\u00fcr Grundst\u00fccke in \n\nhochwassergef\u00e4hrdeten Gebieten besitzen. Wir alle im \n\nRaum ahnen doch jetzt schon, dass keine Gemeinde einer \n\nAbsiedlung zustimmen wird, wenn damit die Gesamtein-\n\nwohnerzahl oder die eigene Finanzkraft gesenkt wird. \n\nNach den Vorstellungen der SPD darf die Gemeinde dann \n\nim Gegenzug auch den R\u00fcckbau finanzieren, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nm\u00f6glicherweise ohne dass sie der eigentliche Verpflichte-\n\nte ist, der das Hochwasserrisiko von Amts wegen abzusi-\n\nchern, geschweige denn zu begrenzen hat. Hier ist \n\nmanchmal allein der Freistaat in der Pflicht und f\u00fcr die \n\nHochwasserschutzkonzepte und deren Umsetzung an \n\nGew\u00e4ssern I. Ordnung zust\u00e4ndig. \n\nIch kann schon verstehen, wenn die Staatsregierung auf \n\ndie Kleine Anfrage von Frau Kallenbach bez\u00fcglich der \n\nUmsiedlung der Betroffenen in Lorenzkirch antwortet: \n\n\u201eHochwasserschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Lorenzkirch k\u00f6nnen \n\naufgrund der Topografie nicht isoliert, sondern im Kom-\n\nplex mit den benachbarten Ortslagen betrachtet werden. \n\nAuch bei einer Umsiedlung von Lorenzkirch w\u00e4re die \n\nvorhandene Deichlinie zum Schutz der benachbarten \n\nOrtslagen bis zum Bemessungsgrundwasser erforderlich. \n\nInsofern stellt eine Umsiedlung von Lorenzkirch keine \n\nAlternative zum technischen Hochwasserschutz dar.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch aber Quatsch!) \n\nWie soll denn eine einzelne Gemeinde bef\u00e4higt sein, \n\nfehlerfrei und fachlich verl\u00e4sslich einzusch\u00e4tzen, ob die \n\ndann frei werdenden Grundst\u00fccksfl\u00e4chen f\u00fcr den Hoch-\n\nwasserschutz genutzt werden k\u00f6nnen? Das k\u00f6nnen Ge-\n\nmeinden objektiv nicht leisten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuch bei der Bemessung der H\u00f6he des von der SPD \n\nveranschlagten Entsch\u00e4digungsfonds von 50 Millio-\n\nnen Euro kommen mir erhebliche Zweifel. Frau Windisch \n\nsprach es soeben an. Bei R\u00f6derau-S\u00fcd, egal, ob wir da ein \n\nMediationsverfahren hatten oder nicht, sind allein f\u00fcr die \n\nAbsiedlung von 150 Eigent\u00fcmern immerhin rund \n\n40 Millionen Euro entstanden. Angesichts dessen kann \n\nman sich ausmalen, dass damit ein Streit um die hier noch \n\ndeutlich zu tief angesetzten Mittel vorprogrammiert ist. \n\nMeines Erachtens w\u00fcrde eine solche Umsiedlung tats\u00e4ch-\n\nlich nur f\u00fcr H\u00e4user im l\u00e4ndlichen Raum funktionieren und \n\nSinn machen, an wiederholt vom Hochwasser unmittelbar \n\nund stark betroffene St\u00e4dte wie Grimma oder Dresden \n\ndachten Sie sicherlich mit Ihrem Antrag und mit der \n\nUmsiedlung nicht. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Steht aber so drin!) \n\n\u2013 Ja, es steht drin: l\u00e4ndlicher Raum? \u2013 Unter Punkt III \n\nIhres Antrages weisen Sie schlussendlich auf den einzigen \n\nPunkt hin, der nach meinem Daf\u00fcrhalten f\u00fcr eine m\u00f6gli-\n\nche Absiedlung relevant ist. Es m\u00fcssen tats\u00e4chlich erst \n\neinmal die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine freiwilli-\n\nge Umsiedlung geschaffen werden. Wir brauchen erst \n\nKlarheit dar\u00fcber, welche Lenkungswirkungen durch die \n\nWiederaufbauf\u00f6rderung, gesetzliche und untergesetzliche \n\nRegelungen in Sachsen und in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ngegeben w\u00e4ren, um fr\u00fchere \u00dcberschwemmungsgebiete, \n\ndie als R\u00fcckhaltefl\u00e4chen geeignet sind, so weit wie \n\nm\u00f6glich wiederherzustellen. \n\nMeines Erachtens geht es nur \u2013 das sprach ich schon in \n\nder Diskussion zum S\u00e4chsischen Wassergesetz mehrfach \n\nan \u2013, wenn in Sachsen die Verantwortung f\u00fcr Deiche, \n\nTalsperren, R\u00fcckhaltebecken und Gew\u00e4sserpflege in einer \n\nHand geb\u00fcndelt w\u00fcrde. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDas hie\u00dfe aber, dass die Gew\u00e4sserunterteilung in Gew\u00e4s-\n\nser I. und II. Ordnung aufzuheben w\u00e4re. Bisher geht da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8533 \n\nleider die Mehrheitsfraktion nicht mit. Infolge dieser \n\nSituation sind die Flie\u00dfgew\u00e4sserbewirtschaftung sowie \n\nder konzeptionelle Hochwasserschutz kleinteilig organi-\n\nsiert, und eine flussgebiets\u00fcbergreifende Betrachtung wird \n\nso nie m\u00f6glich. Damit ergibt sich auch keine M\u00f6glichkeit, \n\nneue \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen zu erschlie\u00dfen und \n\nHochwasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che auch in besiedelten \n\nGebieten zu forcieren. \n\nDaher ist auch dieser Antragspunkt, dieser dritte, die \n\nvordringlich zu kl\u00e4rende Forderung Ihres Antrages, im \n\nrechtlichen Rahmen zu pr\u00fcfen, um Vorrang m\u00f6glicher-\n\nweise f\u00fcr ein Staatsziel Hochwasserschutz zu erlangen. \n\nSolange dieser fehlt, werden wir den Betroffenen auch \n\nmit Ihrem Antrag leider nicht helfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Hauschild. \n\nSie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Der Antrag nimmt nur ein Detail dieser \n\ndoch sehr komplexen Problematik ins Visier. Deswegen \n\nmuss ich etwas weiter ausholen. \n\nDie Flut des Juli 2013 war eine gro\u00dfe Katastrophe f\u00fcr \n\nviele Menschen in Deutschland. Besonders f\u00fcr jene in \n\nSachsen, die wiederholt betroffen waren, stellt diese Flut \n\neinen schweren Schicksalsschlag dar. Der Freistaat hat \n\nz\u00fcgig reagiert, um den Menschen zu helfen und die \n\nH\u00e4rten zu mildern. Insgesamt liegen knapp 30 000 Scha-\n\ndensf\u00e4lle vor, die sich auf einen Sachschaden von \n\n1,9 Milliarden Euro summieren. Bei der kommunalen \n\nInfrastruktur kam es zu weiteren Sch\u00e4den von \u00fcber einer \n\ndreiviertel Milliarde Euro. \n\nMit den Soforthilfen hat der Freistaat unmittelbar und \n\nschnell Geld zur Verf\u00fcgung gestellt. Dazu z\u00e4hlen die \n\nHilfen f\u00fcr die Menschen vor Ort, f\u00fcr die Unternehmen \n\nund f\u00fcr die Landkreise. Bis Mitte Juli wurden f\u00fcr be-\n\ntroffene Wohneigent\u00fcmer 6,5 Millionen Euro an Sofort-\n\nhilfen gezahlt. Es war der Regierung und dem Parlament \n\nwichtig, den Menschen schnell und unb\u00fcrokratisch zu \n\nhelfen. Der Freistaat konnte mit den Soforthilfen \n\n19 000 B\u00fcrgern und 6 000 Unternehmen Unterst\u00fctzung \n\ngeben. \n\nBereits am 12. Juli hat die Staatsregierung die Richtlinie \n\n\u201eHochwassersch\u00e4den 2013\u201c auf den Weg gebracht. Diese \n\nbildet die Grundlage f\u00fcr den Wiederaufbau. Inzwischen \n\nist das Hilfsprogramm \u201eWiederaufbau\u201c auch mit dem \n\nBund verhandelt, und in der Richtlinie \u201eHochwassersch\u00e4-\n\nden\u201c steht ausreichend Geld in Sachsen zur Verf\u00fcgung. \n\nDabei ist der Freistaat bei der Koordinierung des Wieder-\n\naufbaus viel schneller als beim Hochwasser im Jahr 2002. \n\nDamals hatte es von August bis in das n\u00e4chste Jahr hinein \n\ngedauert. Die Strukturen wurden seit dem letzten Hoch-\n\nwasser wesentlich gestrafft. Wir k\u00f6nnen diesmal bereits \n\nnach wenigen Monaten die Hilfen auszahlen. \n\nDas Wiederaufbauprogramm sieht vor, dass 80 % der \n\nHochwassersch\u00e4den ersetzt werden. Dabei ist es nicht \n\nnotwendig, erneut an der Schadensstelle zu bauen. Es \n\nsteht den Betroffenen frei, einen anderen Wohnort zu \n\nw\u00e4hlen. Beim Wiederaufbau an anderer Stelle wird die \n\nZuwendung anhand des tats\u00e4chlich entstandenen Scha-\n\ndens gemessen. F\u00fcr den langfristigen Schutz vor Hoch-\n\nwasser ist diese Regelung eine wichtige Grundlage. \n\nDadurch wird es den Menschen erm\u00f6glicht, an hochwas-\n\nsersicherer Stelle neu zu siedeln. Um einen hundertpro-\n\nzentigen Schadenersatz zu erlangen, k\u00f6nnen f\u00fcr die \n\nrestlichen 20 % zinsg\u00fcnstige oder sogar zinslose Darlehen \n\nbeantragt werden. \n\nWichtig ist es, den B\u00fcrgern in Zukunft noch st\u00e4rker die \n\nNotwendigkeit der Eigenvorsorge vor Augen zu f\u00fchren. \n\nDie M\u00f6glichkeit der Umsiedlung ist eine Option daf\u00fcr. \n\nNat\u00fcrlich sind f\u00fcr die Umsiedlung weitere Bedingungen \n\nzu beachten. Es geht hier vorrangig um die M\u00f6glichkeit \n\nder Kommunen, \u00fcberhaupt neues Bauland zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen. \n\nNeben der Eigenvorsorge ist nat\u00fcrlich weiterhin verst\u00e4rkt \n\nf\u00fcr den Hochwasserschutz Sorge zu tragen. Deshalb ist \n\nder Freistaat hier auch schon ein ganzes St\u00fcck weiterge-\n\nschritten als der Antrag der SPD. \n\nAm 20. August wurde das Wiederaufbaubegleitgesetz zur \n\nAnh\u00f6rung freigegeben. Mit diesem Wiederaufbaubegleit-\n\ngesetz werden die Grundlagen geschaffen, um in Zukunft \n\nz\u00fcgig Hochwasserschutzma\u00dfnahmen umzusetzen. Im \n\nVerlauf der Ereignisse des Juni 2013 hat sich gezeigt, dass \n\ndie derzeitigen Verfahrensabl\u00e4ufe doch noch zu langwie-\n\nrig sind. \n\nDas Wiederaufbaubegleitgesetz erg\u00e4nzt die vielf\u00e4ltigen \n\nMa\u00dfnahmen des erst k\u00fcrzlich beschlossenen Wassergeset-\n\nzes, das bereits einen umfangreichen Katalog an Verfah-\n\nrensk\u00fcrzungen vorgelegt hat. \n\nMit der Straffung der Abl\u00e4ufe im Naturschutz- und \n\nDenkmalschutzgesetz werden auch hier weitere Flanken \n\ngeschlossen. \n\nDas Wiederaufbaubegleitgesetz bietet noch eine weitere \n\nwichtige \u00c4nderung, die f\u00fcr die eventuellen Umz\u00fcge \n\nwichtig ist. Mit der \u00c4nderung der Gemeindeordnung wird \n\nes m\u00f6glich, dass die Kommunen Grundst\u00fccke unter Wert \n\nver\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Es wird ihnen damit die Option ge-\n\nschaffen, den Umzugswilligen, sofern nat\u00fcrlich vorhan-\n\nden, Bauland anzubieten. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer Freistaat hat in der Not bewiesen, dass er schnell und \n\nsolidarisch handelt. Tausenden Menschen wurde geholfen. \n\nNicht nur der Staat hat geholfen, sondern auch die Men-\n\nschen vor Ort haben sich engagiert und sich gegenseitig \n\nHalt gegeben. Mit dem Programm f\u00fcr den Wiederaufbau \n\nhaben wir die Grundlagen geschaffen, die D\u00f6rfer und \n\nSt\u00e4dte zu sanieren. Wir werden die Infrastruktur wiederer-\n\nrichten. Die Option, an anderer Stelle wieder zu bauen \n\nund trotzdem die F\u00f6rderung zu erhalten, ist in diesem \n\nProgramm enthalten. Der Freistaat hat schnell reagiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8534 \n\nund wird auch weiterhin z\u00fcgig den Menschen helfen, \n\ndenen, die auch wirklich Hilfe ben\u00f6tigen. Der Antrag \n\nindes braucht keine Hilfe, zumindest nicht unsere. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie Sie alle, habe \n\nauch ich mir nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass eine sogenann-\n\nte Jahrhundertflut innerhalb weniger Jahre mehrfach \n\nauftritt und auch in diesem Jahr in Sachsen wieder Sch\u00e4-\n\nden von etwa 2 Milliarden Euro verursacht hat. Allerdings \n\nlassen Klimaver\u00e4nderungen und die Wahrscheinlichkeit \n\nh\u00e4ufiger Extremwetterereignisse leider den Schluss zu, \n\ndass wir auch in Zukunft mit verheerenden Fluten rechnen \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen daher schlussfolgern, dass die \n\nbisherigen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen auf den Pr\u00fcf-\n\nstand geh\u00f6ren und dass gr\u00fcndliche Analysen von Ursa-\n\nchen und Zusammenh\u00e4ngen n\u00f6tig sind, um zuk\u00fcnftige \n\nSch\u00e4den zu minimieren. \n\nIch gehe davon aus, dass uns eine solche Analyse zeitnah \n\nvorgelegt wird und die bisherigen Kabinettsbeschl\u00fcsse zur \n\nSchadensbeseitigung nur der Anfang von notwendigen \n\nSchritten waren. Jetzt muss es aber richtigerweise zualler-\n\nerst und dringend um die Unterst\u00fctzung derer gehen, \n\nderen Hab und Gut gesch\u00e4digt oder weggeschwemmt ist \n\nund die noch sehr lange in Provisorien werden leben \n\nm\u00fcssen. \n\nEs wundert mich \u00fcberhaupt nicht, dass es vermehrt \n\nMehrfachbetroffene gibt, die das zugegebenerma\u00dfen \n\nsensible Thema Umsiedlung offen und \u00f6ffentlich anspre-\n\nchen und daf\u00fcr um Unterst\u00fctzung bitten. Umsiedlung \n\nbedeutet Verlust der bisherigen Heimat, bedeutet aber \n\nauch zuk\u00fcnftig Sicherheit vor Hochwasser, die am bishe-\n\nrigen Wohnort niemand hundertprozentig gew\u00e4hren kann. \n\nIch verstehe, dass nicht wenige Familien weder die \n\nphysische noch die psychische Kraft haben, an gleicher \n\nStelle wieder aufzubauen, um im Zweifelsfall in wenigen \n\nJahren wieder vor einem sprichw\u00f6rtlichen Scherbenhau-\n\nfen zu stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaher finde ich es angemessen und unterst\u00fctzenswert, \n\n50 Millionen Euro f\u00fcr einen Umsiedlungsfonds aufzule-\n\ngen. Angesichts der bisherigen Schadenssumme und der \n\nseit 2002 durch den Freistaat ausgegebenen Mittel von \n\netwa 1,5 Milliarden Euro sind das zwar keine Peanuts, \n\naber angemessen und volkswirtschaftlich sinnvoll. \n\nEs ist zudem ein Signal an jene Betroffenen, die an \n\nSicherheit mit der erteilten Baugenehmigung glaubten \n\nund sich nun get\u00e4uscht sehen. Gut, das ist oft genug ein \n\nProblem der Gemeinden. Aber auch der Freistaat h\u00e4tte \n\nvorsorgend handeln und \u00fcber den Landesentwicklungs-\n\nplan oder \u00fcber das Wassergesetz die Bebauung in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten strikt untersagen k\u00f6nnen. Das ist \n\nnicht erfolgt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit einer Unterst\u00fctzung f\u00fcr freiwillige Umsiedlung kann \n\ndas teilweise geheilt und k\u00f6nnen Sch\u00e4den f\u00fcr die Zukunft \n\nvermieden werden. Dies kann im Einzelfall deutlich \n\npreiswerter sein als sehr teure technische Hochwasser-\n\nschutzanlagen f\u00fcr derartige Risikogebiete. \n\nWir sehen es als unsere Pflicht an, den Betroffenen nicht \n\nnur in N\u00fcnchritz, Zeithain oder Pirna eine sichere, zeitna-\n\nhe und langfristig wirkende L\u00f6sung anzubieten. Daher \n\nunser Appell: Ja, wir brauchen einen solchen Fonds. \n\nIch m\u00f6chte gern noch folgende Grunds\u00e4tze mit auf den \n\nWeg geben: Durch den R\u00fcckbau m\u00f6glichst geschlossener \n\nSiedlungsstrukturen sollen tats\u00e4chlich \u00dcberschwem-\n\nmungsfl\u00e4chen entstehen, die im Bedarfsfall problemlos \n\ngeflutet werden k\u00f6nnen. Viele der \u00fcberfluteten Fl\u00e4chen \n\nentsprechen den alten Flussauen, also den nat\u00fcrlichen \n\n\u00dcberschwemmungsgebieten. Diese neu entstehenden \n\nRetentionsfl\u00e4chen sind in die bestehenden Hochwasser-\n\nschutzkonzepte des Freistaates aufzunehmen und eine \n\nenge Zusammenarbeit mit den betroffenen Gemeinden \n\ndurch den Freistaat zu planen und zu koordinieren. \n\nWir alle wissen, dass Umsiedlung kein Allheilmittel f\u00fcr \n\nHochwasserschutz ist, aber ein wichtiger Baustein, und \n\ndaher werden wir zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion als letzter Redner in der ersten Runde Herr \n\nL\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir besch\u00e4ftigen uns heute zum wiederholten \n\nMale \u2013 und es wird sicher nicht das letzte Mal sein \u2013 mit \n\ndem Thema Hochwasser und seinen Folgen. Allein das \n\nZitieren der Kernaussagen bisheriger Antr\u00e4ge, Entschlie-\n\n\u00dfungsantr\u00e4ge oder Regierungserkl\u00e4rungen w\u00fcrde den \n\nRahmen meiner Redezeit sprengen. \n\nGemeinsam war bisher leider allen parlamentarischen \n\nAktivit\u00e4ten, dass Annahme oder Ablehnung nicht vom \n\nInhalt, sondern davon, von welchem Einreicher die \n\nVorschl\u00e4ge kamen, abh\u00e4ngig gemacht wurde. So wird es \n\nauch heute diesem Antrag ergehen. Seine Ablehnung war \n\nbereits zum Zeitpunkt seiner Einreichung sicher. \n\nEigentlich schade. Dabei ist das Thema Umsiedlung \n\nselbst f\u00fcr die Koalition nicht tabu. Man muss es nur so \n\nanpacken, dass die betroffenen B\u00fcrger wirklich schulden-\n\nfrei aus ihrer misslichen Lage herauskommen. \n\nAu\u00dferdem sollten gemachte Versprechungen unbedingt \n\neingehalten werden. Etwa die bis heute noch nicht gehal-\n\ntene Zusage des Ministerpr\u00e4sidenten, dass alle Betroffe-\n\nnen auch eine entsprechende Versicherung gegen Hoch-\n\nwassersch\u00e4den erhalten k\u00f6nnten, zerst\u00f6rt Vertrauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8535 \n\nDer Antrag der NPD-Fraktion \u201ePflichtversicherungen f\u00fcr \n\nElementarsch\u00e4den einf\u00fchren\u201c vom Juni-Plenum dieses \n\nJahres, mit der allen Betroffenen solidarisch geholfen \n\nwerden k\u00f6nnte, wurde \u2013 obwohl von den meisten Abge-\n\nordneten f\u00fcr inhaltlich richtig befunden \u2013 nat\u00fcrlich \n\nabgelehnt. Der Fraktionszwang l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\nWie sieht es nun beim Thema Hilfen zur freiwilligen \n\nUmsiedlung aus? Da die Zahl der Betroffenen \u00fcberschau-\n\nbar ist, kann es am Geld eigentlich nicht liegen; denn \n\nGeld ist ja in diesem Land offensichtlich zumindest f\u00fcr \n\ndie Schulden ausl\u00e4ndischer Staaten und Banken immer \n\ngen\u00fcgend vorhanden. Derzeit zeichnet sich ja nun das \n\ndritte Hilfspaket f\u00fcr Griechenland ab, dessen Umfang f\u00fcr \n\nden deutschen Steuerzahler sicher nach der Bundestags-\n\nwahl konkrete Ausma\u00dfe annehmen wird. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einen Aspekt aufgreifen, der \n\nheute noch nicht zur Sprache gekommen ist: Es sind nicht \n\nnur die sich wiederholenden Schadensereignisse, die die \n\nbetroffenen B\u00fcrger an den Rand der Verzweiflung brin-\n\ngen; eine Ursache f\u00fcr den immer gr\u00f6\u00dferen Aufwand der \n\nReparaturen ist nat\u00fcrlich auch die zunehmende Technisie-\n\nrung der Lebensumst\u00e4nde \u2013 Beispiele: Elektronik, D\u00e4m-\n\nmung, Trockenbau. Es gibt stetig mehr Dinge, die zerst\u00f6rt \n\nwerden k\u00f6nnen, als etwa zur Zeit der Gr\u00fcndung vieler \n\nSiedlungen oder landwirtschaftlicher Betriebe. \n\nDie Ursachen f\u00fcr die immer gr\u00f6\u00dferen Sch\u00e4den bei Hoch-\n\nwasserlagen haben wir als NPD-Fraktion oft genug \n\nbenannt. Die permanent wachsende Zahl versiegelter \n\nFl\u00e4chen, widernat\u00fcrliche Flussbegradigungen, der Weg-\n\nfall nat\u00fcrlicher \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen und das Bauen \n\nin \u00dcberschwemmungsgebiete seien hier nur beispielhaft \n\ngenannt. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Es wird darin eine v\u00f6llige Freiwillig-\n\nkeit f\u00fcr Umsiedlungen gefordert, und das ist absolut \n\nrichtig so. Diese Forderung d\u00fcrfte aber dort an ihre \n\nGrenzen sto\u00dfen, wo nur eine Minderheit der Bewohner \n\nbleiben will. F\u00fcr diese m\u00fcsste dann weiter die vollst\u00e4ndi-\n\nge Infrastruktur unterhalten werden. Ob das immer \n\nsinnvoll sein wird, ist fraglich. \n\nEs sollte deshalb auch \u00fcber Anreize f\u00fcr eine Umsiedlung \n\nnachgedacht werden. \n\nUnd noch etwas: Wie kann man den Eigent\u00fcmern von \n\nMehrfamilienh\u00e4usern helfen, denen die Mieter durch \n\nWegzug abhandengekommen sind? Ein s\u00e4chsischer \n\nEntsch\u00e4digungsfonds, Umsiedlungshilfe f\u00fcr Umsied-\n\nlungswillige aufgrund von Hochwasserschadensereignis-\n\nsen w\u00e4re bei der L\u00f6sung dieser Fragen sicher hilfreich. \n\nDeshalb wird die NPD-Fraktion diesem Antrag auch \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne eine zweite Runde. F\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion der SPD ergreift wieder Herr \n\nDulig das Wort; bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Was mich an der Debatte \n\n\u00e4rgert, ist, dass manche Rednerinnen und Redner nicht \n\nzugeh\u00f6rt haben. Das \u00e4rgert mich deshalb, weil wir uns \n\nschon sehr bem\u00fcht haben, sehr differenziert sowohl beim \n\nAntrag als auch bei der Pr\u00e4sentation auf bestimmte \n\nFragen einzugehen. \n\nJa, wir brauchen eine rechtliche Grundlage. Ja, es kann \n\nsein, dass die 50 Millionen Euro nicht ausreichen oder \n\ndass es zu viel ist. Ja, es kann sein, dass wir im Nach-\n\nhinein auch noch im Sinne des Hochwasserschutzkonzep-\n\ntes \u00fcber andere Ma\u00dfnahmen sprechen m\u00fcssen. Ja, das \n\nstimmt alles \u2013 das haben wir auch von vornherein gesagt. \n\nWir haben uns einen einzigen Baustein herausgenommen, \n\nder jetzt entschieden werden muss, weil wir ein Konzept \n\nbrauchen \u2013 ein Konzept als Antwort f\u00fcr die Betroffenen. \n\nUnd die Betroffenen sind nicht nur einige wenige Einzel-\n\nf\u00e4lle, sondern das sind Gr\u00f6\u00dfenordnungen, die wir nicht \n\nwegreden k\u00f6nnen. \n\nFrau Windisch hat erkl\u00e4rt, dass sich Leute auch wieder \n\numentschieden haben: Warum haben denn einige Be-\n\ntroffene ihren Umsiedlungswunsch ver\u00e4ndert? Ich kann \n\nIhnen das am Beispiel eines Ortsteils von Grimma erkl\u00e4-\n\nren \u2013 so hat es uns der Oberb\u00fcrgermeister selbst geschil-\n\ndert. Er sagte: Dort sind 40 Betroffene, die gesagt haben, \n\nwir sind bereit umzuziehen. Sie sind auch bereit, eigene \n\nNachteile in Kauf zu nehmen, weil sie nat\u00fcrlich wissen, \n\ndass bestimmte Sachen nicht ersetzt werden. Und sie sind \n\nerst dann von ihren Umsiedlungspl\u00e4nen wieder abge-\n\nkommen, als ihnen die Staatsregierung versprochen hat: \n\nIhr bekommt hier eine Hochwasserschutzmauer hin. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: In 30 Jahren!) \n\nDa waren sie zufrieden und haben gesagt: Dann ist uns \n\ndie Entscheidung ja abgenommen worden. Und das finde \n\nich nicht ehrlich. Wenn wir jetzt dar\u00fcber reden, dass sich \n\nMenschen wieder in Sicherheit f\u00fchlen, weil ihnen eine \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahme versprochen wird, dann \n\nm\u00fcssen wir ihnen auch sagen, an welcher Stelle in der \n\nPriorit\u00e4tenliste sie stehen, wann die Ma\u00dfnahme kommt \n\nund \u2013 was keiner wei\u00df \u2013 wann die n\u00e4chste Hochwasserka-\n\ntastrophe kommt. \n\nIch finde es fahrl\u00e4ssig in der Debatte, dass Menschen, die \n\nbereit sind umzusiedeln, auf eine Art Sicherheitsgleis \n\ngesetzt werden. Das halte ich wirklich f\u00fcr fahrl\u00e4ssig. \n\nJa, wir brauchen eine rechtliche Grundlage. Nur, wir \n\nk\u00f6nnen doch nicht warten; denn die Antwort brauchen die \n\nLeute jetzt \u2013 das eine tun, ohne das andere zu lassen! \u2013, \n\nund sie brauchen auch eine rechtliche Grundlage, wenn \n\nsie tats\u00e4chlich in einen planerischen Ansatz gehen. Aber \n\ndas jetzt als Ausrede zu nehmen, gegen den Entsch\u00e4di-\n\ngungsfonds zu sein \u2013 das verstehe ich nun wahrlich nicht. \n\nAu\u00dferdem kam das Argument, dass es vielleicht nur \n\nwenige sind, die umziehen, bzw. dass es wenige sind, die \n\nbleiben. Ja, es stimmt, wir haben hier erst einmal nur auf \n\ndie Freiwilligkeit gesetzt. Wenn man sich die Erfahrungen \n\nvon R\u00f6derau-S\u00fcd anschaut und sich dort zum Beispiel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8536 \n\neinmal mit dem Herrn Zeller unterh\u00e4lt, der damals als \n\nStaatssekret\u00e4r in einem sehr teuren Mediationsverfahren \n\ndie Umsiedlung organisiert hat, dann hat er uns auch \n\ngeschildert, dass eine gewisse Tendenz vorhanden war, \n\ndass selbst Leute, die am Anfang nicht umsiedlungswillig \n\nwaren, nat\u00fcrlich auch nicht in ver\u00f6deten Regionen leben \n\nwollten und einer Umsiedlung zugestimmt haben. \n\nDas ist jetzt vielleicht auch noch keine Hundert-Prozent-\n\nAntwort; aber wir wollen diese auch nicht heute mit dem \n\nAntrag geben, sondern wir wollen die L\u00f6sung geben f\u00fcr \n\ndiejenigen, die jetzt freiwillig umsiedeln wollen. F\u00fcr diese \n\nist dieses Konzept geplant und gedacht \u2013 nur f\u00fcr diese. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAls N\u00e4chstes zu der Frage, was bei den Kommunen \n\nh\u00e4ngenbleibt. Ich finde sowieso, \u00fcber das Thema Kom-\n\nmunen m\u00fcssen wir noch einmal sprechen. Die Kommu-\n\nnen sollen nicht auf den Kosten h\u00e4ngen bleiben \u2013 im \n\nAntrag steht, die Kosten werden \u00fcbernommen. Au\u00dferdem \n\nliegt es am Geschick des B\u00fcrgermeisters, Ausgleichsfl\u00e4-\n\nchen anzubieten, um eben nicht zuzulassen, dass Leute, \n\ndie umsiedeln wollen, au\u00dferhalb der Ortschaft umsiedeln. \n\nEr bekommt auch die Fl\u00e4che, und diese braucht er dann \n\nvielleicht auch f\u00fcr Hochwasserschutzma\u00dfnahmen. Ich \n\nbleibe dabei: Es ist schlichtweg vern\u00fcnftig f\u00fcr diejenigen, \n\ndie jetzt sagen, sie bauen nicht noch einmal auf, sie haben \n\nweder die Kraft noch die Reserven daf\u00fcr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Dulig, was sagen \n\nwir den Leuten, die egal aus welchen Gr\u00fcnden an ihrer \n\nScholle h\u00e4ngen bleiben wollen, wenn sie ein drittes Mal \n\nweggeschwemmt werden? M\u00fcssen wir denen dann sagen: \n\nDu h\u00e4ttest 2013 umsiedeln k\u00f6nnen, du bist jetzt selbst \n\nschuld. Was machen wir mit denen? \n\nMeine zweite Frage: Was machen wir, wenn zum Beispiel \n\nzwei Drittel der B\u00fcrger, die am Grimmaer Markt oder in \n\nColditz in der Innenstadt Grundeigentum besitzen, sagen: \n\nWir wollen umgesiedelt werden. Was machen wir mit \n\ndiesen St\u00e4dten? Denn wir haben nicht nur die D\u00f6rfer, die \n\nkomplett im \u00dcberschwemmungsgebiet liegen, sondern \n\nwir haben viele davon. Ich bin ein Betroffener, ich rede \n\nkeinen Bl\u00f6dsinn. Ich habe zwei Mal Schaden in gro\u00dfen \n\nsechsstelligen Euro-Betr\u00e4gen gehabt. Ich wei\u00df, wovon ich \n\nrede, und ich habe einen Wahlkreis, der hart betroffen ist. \n\nDeshalb bitte diese Fragen. \n\nMartin Dulig, SPD: Also zum einen: Wir reden \u00fcber die \n\nFreiwilligen. Alles andere, was jetzt an Planungen not-\n\nwendig w\u00e4re, um vielleicht sogar Zwangsumsiedlungen \n\nzu machen, hat mit diesem Antrag nichts zu tun. Das sage \n\nich gerne zum dritten Mal. Wir reden nur \u00fcber die Grup-\n\npe, die freiwillig umziehen will, und ich drehe die Frage \n\num. Wollen Sie denn denselben Leuten beim dritten Mal \n\nerz\u00e4hlen, weil die Hochwasserschutzmauer nicht steht, \n\ndass Sie leider zu wenig Geld hatten, die Mauer zu bauen \n\noder den Deich zu verlegen usw.? Was sagen Sie denn den \n\nLeuten, die dann das dritte oder vierte Mal betroffen sind? \n\nAnstatt die Leute zu unterst\u00fctzen, die aus vern\u00fcnftigen \n\nGr\u00fcnden sagen, sie wollen umziehen. Das m\u00fcssen Sie \n\ndenen erkl\u00e4ren. \n\nIhre zweite Frage war auf die gro\u00dfen St\u00e4dte bezogen. \n\nDeshalb wollen wir eine Regelung, der die Kommune \n\nzustimmen muss. Sie k\u00f6nnen das nicht nur als einen \n\nreinen freiwilligen Akt darstellen, sondern sie brauchen \n\nobjektive Kriterien. Deshalb ist hier explizit die kommu-\n\nnale Verantwortung mit drin. Sprechen Sie ehrlich mit \n\nIhren Kolleginnen und Kollegen. Es ist nicht so, dass das \n\nin der CDU kein interessantes Thema w\u00e4re. Der Landrat \n\nvon Mei\u00dfen ist selbst jemand, der das Thema auf die \n\nTagesordnung gesetzt hat. Viele Kommunalpolitiker \u2013 \n\nauch mit CDU-Parteibruch \u2013 sagen, es ist vern\u00fcnftig, \u00fcber \n\ndas Thema zu reden. Was ich nicht verstehen will, ist, \n\nwarum man diese Option der Umsiedlungen ausschlie\u00dft. \n\nDas ist die Frage, die Sie heute beantworten m\u00fcssen. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Weil Sie  \n\nmeine Frage nicht beantwortet haben!) \n\n\u2013 Doch, habe ich. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf Herrn Hauschild eingehen. \n\nSie sprechen \u00fcber das, was Sie jetzt mit dem Programm, \n\nder F\u00f6rderrichtlinie, haben. Diese hilft Ihnen bei dem \n\nThema schlichtweg nicht, weil es ein Unterschied ist, ob \n\nSie den Schaden regulieren wollen, und auch der H\u00e4rtefall \n\nreguliert nur den Bereich des Eigenanteils. Mit einem \n\nH\u00e4rtefall k\u00f6nnen Sie sagen, Sie bekommen 100 % des \n\nSchadens ersetzt. Was wir aber wollen, ist, dass die \n\nGrundlage der Wiederherstellungswert ist. Alles andere ist \n\nkein Anreiz, umzusiedeln. Das ist der gro\u00dfe Unterschied. \n\nDer zweite Punkt, Herr Hauschild: Wenn Sie hier so stolz \n\nverk\u00fcnden, dass alles super l\u00e4uft, da w\u00e4re ich etwas \n\nvorsichtiger in der Bewertung, ob alles schon so gut l\u00e4uft. \n\nDer Vorsprung, den Sachsen bei der Krisenbew\u00e4ltigung \n\naufgrund der Erfahrung von 2002 hatte, ist dahinge-\n\nschmolzen. Reden Sie mit der S\u00e4chsischen Aufbaubank, \n\nwie viele Antr\u00e4ge es gibt, schauen Sie, wann die Richtli-\n\nnie im Netz war, wann \u00fcberhaupt die Antr\u00e4ge gestellt \n\nwerden konnten. Reden Sie mit den Betroffenen, wie \n\nviele Antr\u00e4ge zur\u00fcckgeschickt wurden, reden Sie mit den \n\nBetroffenen, wie Sie mit den Gutachten umgehen usw. Da \n\ngibt es noch sehr viele Baustellen, und deshalb w\u00e4re ich \n\nsehr vorsichtig, jetzt schon zu sagen, es sei alles gut \n\ngelaufen, wir brauchen keine anderen L\u00f6sungen. Diese \n\nDebatte werden wir auch noch f\u00fchren, was mit der Ab-\n\nwicklung der jetzigen Krise im Argen liegt. Ich glaube, \n\nman muss unterscheiden, wo man Leuten konkret helfen \n\nmuss und wo wir politisch bewerten. Das, was wir hier \n\nmachen, ist, au\u00dferhalb der Richtlinie ein Konzept anzu-\n\nbieten, wie wir Umsiedlungen finanzieren wollen. Die \n\nBetroffenen brauchen die Antwort jetzt und nicht in einem \n\nJahr oder einem halben Jahr oder in zwei Jahren; denn sie \n\nbrauchen jetzt eine Entscheidung, ob sie eine Perspektive \n\nan einer anderen Stelle haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8537 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, eine Kurzintervention oder ein Redebeitrag? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Dulig! Ich m\u00f6chte Sie darauf \n\nhinweisen, dass Sie vielleicht sinnreicher die Einw\u00e4nde \n\nder Redner der Koalition damit h\u00e4tten parieren sollen, \n\ndass Sie die Redner der Koalition darauf hinweisen, dass \n\nwir hier im Fall der Elbe insbesondere \u00fcber die morpho-\n\nlogische Aue der Elbe sprechen, also \u00fcber den Raum, der \n\nunabh\u00e4ngig von den Regulierungsma\u00dfnahmen nach 1860 \n\nff. den Raum in Anspruch nehmen w\u00fcrde mit Wasser. \n\nWenn wir uns die \u00dcberschwemmungskarten ansehen, die \n\n\u00dcberschwemmungen des 19. Jahrhunderts, des 20. und \n\ndes 21. Jahrhunderts, dann m\u00fcssen wir feststellen, dass \n\ndie \u00dcberschwemmungszonen genau die sind, die fr\u00fcher \n\ndie morphologische nat\u00fcrliche Aue waren und welches \n\ndie Alt-Elbarme waren. Von daher ist nat\u00fcrlich klar, dass \n\nes nicht um die Innenstadt von Dresden oder sonst etwas \n\ngeht, sondern dass es genau um diese Gebiete geht. Das \n\nhei\u00dft, es ist nach nat\u00fcrlich feststellbaren Kriterien be-\n\nschr\u00e4nkt, welche Gebiete zur Umsiedlung in Betracht \n\nkommen und welche nicht. Es geht auch nicht darum, \n\ndass wir jeden Ort umsiedeln m\u00fcssen. Wenn wir uns \n\nn\u00e4mlich damit besch\u00e4ftigen, w\u00fcrden wir beispielsweise \n\nfeststellen, dass in der Gemeinde Brockwitz der Kirch-\n\nturm nie \u00fcberschwemmt war. Was \u00fcberschwemmt war, \n\nsind die drei, vier, f\u00fcnf, sechs, sieben H\u00e4userzeilen, die \n\nnach 1860 in die alte \u00dcberflutungsaue gebaut wurden. \n\nDas war ein Fehler. Jetzt geht es darum: Lassen wir die \n\nMenschen mit diesem Fehler, den wir als Gesellschaft \n\ninsgesamt gemacht haben, allein oder reichen wir ihnen \n\ndie Hand \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 und geben ihnen eine neue \n\nChance? Deshalb bitte ich um Zustimmung zu dem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich nehme die Kurzintervention \n\nzustimmend zur Kenntnis. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es noch weitere \n\nWortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 Mir liegen keine \n\nvor. M\u00f6chte niemand sprechen? \u2013 Dann frage ich die \n\nStaatsregierung: M\u00f6chte sie das Wort ergreifen? Herr \n\nStaatsminister Dr. Beermann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Ich w\u00fcrde gerne zu \n\nAnfang, weil doch im Gro\u00dfen und Ganzen die Diskussion \n\nsehr sachlich verlaufen ist und wir auch viele Argumente \n\nuntereinander ausgetauscht haben, zu dem, was Sie, Herr \n\nVorsitzender, zum Schluss gesagt haben, einiges ausf\u00fch-\n\nren. \n\nDass wir dort nachgelassen h\u00e4tten, vermag ich an den \n\nobjektiven Zahlen nicht zu erkennen. Wir hatten, wenn \n\nich das sagen darf, beim Hochwasser 2002 erst im Fr\u00fch-\n\njahr 2003 die Richtlinien. Die haben wir nun schon lange. \n\nEndg\u00fcltige Auszahlungen gab es erst im Januar 2003. \n\nAuch da sind wir jetzt schon dabei, sodass wir, was \n\nimmer noch ein Vorteil gegen\u00fcber den anderen ist, immer \n\nnoch weiter vorn liegen. Dass es an der einen oder ande-\n\nren Stelle hakt, ist auch ganz klar, denn wir reden immer \n\nnoch \u00fcber eine Schadensgr\u00f6\u00dfe von 1,9 Milliarden Euro, \n\nalso \u00fcber etwas, das nicht nur in Form einer ersten Hilfe \n\nabzuarbeiten war, sondern wo es jetzt um den Aufbau \n\ngeht. Damit bin ich beim Thema. \n\nIch glaube auch, dass der vorliegende Vorschlag der SPD-\n\nFraktion dem, was wir tats\u00e4chlich tun und was wir anbie-\n\nten, nicht gerecht wird. Ich darf daran erinnern: Wir haben \n\nsehr fr\u00fch beim Bund und bei den anderen L\u00e4ndern darauf \n\ngedrungen, dass der Wiederaufbau an anderer Stelle \n\nerm\u00f6glicht wurde. Es ist \u00fcberhaupt nicht einzusehen, \n\ndass, wenn jemand Geld, und zwar seinen Schaden ersetzt \n\nbekommt an einer Stelle, dass er gezwungen wird, dort \n\nwieder aufzubauen, denn das Geld des Steuerzahlers kann \n\ngenauso daf\u00fcr genutzt werden, dass er an anderer Stelle \n\nwieder baut. Wir als Politiker haben anschlie\u00dfend auch \n\nvern\u00fcnftige L\u00f6sungen zu finden, um dem tiefen Leid, das \n\nwir alle mitempfinden, zu begegnen. \n\nDem ist der Bund dankenswerterweise nachgekommen, \n\nindem er sagte: Jawohl, den Ansatz finden wir vern\u00fcnftig, \n\naber der Ankn\u00fcpfungspunkt ist immer der Schaden, um \n\nden es geht. Auch dort war das Leitbild nat\u00fcrlich der \n\ngro\u00dfe Schaden, dass beispielsweise das gesamte Haus \n\nweg ist, dass man dann schon eine M\u00f6glichkeit haben \n\nmuss, sich an anderer Stelle wieder komplett auch ohne \n\ngr\u00f6\u00dfere finanzielle Verluste anzusiedeln. Wenn der \n\nSchaden aber geringer ist als das Haus \u2013 wie es vorhin \n\nschon beschrieben wurde \u2013 und im Keller oder im Erdge-\n\nschoss nicht auch andere Ma\u00dfnahmen gen\u00fcgen und \n\nzumindest der Steuerzahler in sehr viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe \n\nherangezogen werden muss, dieses Leitbild, hat man \n\ngesagt, das wollen wir nicht. \n\nEinige sagen, 50 Millionen Euro reichten nicht aus, \n\nandere sagen, das sei zu viel. Man kann es ausrechnen \u2013 \n\ndie Daten liegen vor \u2013: 50 Millionen Euro w\u00fcrde gerade \n\neinmal f\u00fcr 181 H\u00e4user reichen. Das entspricht etwa \n\nR\u00f6derau-S\u00fcd; das darf man an dieser Stelle auch sagen. \n\nDie Gebietskulisse war \u00fcbrigens 2013 gr\u00f6\u00dfer als 2002. \n\nIch gehe von einem Durchschnittswert von 250 000 Euro \n\naus. Zudem sehen die Antragsteller eine Umzugshilfe von \n\n10 % vor; das w\u00e4ren noch einmal 25 000 Euro. Da kann \n\nman hin- oder herrechnen; ich m\u00f6chte mich jetzt nicht auf \n\ndie einzelnen Zahlen festlegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8538 \n\nIch sagte es bereits: 181 H\u00e4user. Das reicht also f\u00fcr die \n\npotenzielle Gebietskulisse, die die Antragsteller abstrakt \n\nausweisen wollen, mitnichten aus. Da der Bund oder die \n\nanderen L\u00e4nder das Vorhaben nicht refinanzieren, reden \n\nwir von s\u00e4chsischem Geld. Dann muss ich mir allerdings \n\ndie Priorit\u00e4tenliste anschauen. Wenn wir tats\u00e4chlich \n\n500 Millionen Euro aufwenden m\u00fcssen, k\u00f6nnen wir keine \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahme umsetzen. \n\nUm es an N\u00fcnchritz-West festzumachen: Dort wird \n\ninnerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre der Deich stehen \u2013 f\u00fcr 7 \n\nMillionen Euro. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das wird so sein. \n\nInsofern muss man genau hinsehen, was man tut. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat immer \n\nverdeutlicht, dass sich nicht jede Ortslage sinnvoll vor \n\nHochwasser sch\u00fctzen l\u00e4sst. Das kann viele Ursachen \n\nhaben; sie sind teilweise technischer, teilweise wirtschaft-\n\nlicher Natur. Ich wiederhole: Jede Hochwasserschutz-\n\nma\u00dfnahme kostet Geld. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBeermann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister! Ich wei\u00df nicht, ob ich Sie falsch verstanden habe: \n\nHaben Sie gerade gesagt, dass in N\u00fcnchritz-West in f\u00fcnf \n\nJahren ein Deich da sei? Wenn ja, w\u00fcrde mich das sehr \n\nverwundern; denn ich war bei der Veranstaltung am \n\n23. August anwesend. Herr Bielitz hat dort gesagt, in drei \n\nJahren werde der Deich fertig sein. Haben Sie dazu \n\nneuere Informationen? Wie sieht es jetzt aus? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Es kann sein, dass Sie mich tats\u00e4chlich \n\nfalsch verstanden haben. Ich habe gesagt: \u201einnerhalb der \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre\u201c. Das bedeutet, dass er auch in drei \n\nJahren fertig sein kann. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha. Das nehmen wir zur \n\nKenntnis. \u2013 Danke. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Das h\u00e4ngt von der Reihenfolge der kon-\n\nkreten Ma\u00dfnahmen ab. W\u00fcrde ich es genauer formulieren, \n\nw\u00fcrden Sie vielleicht sp\u00e4ter sagen, ich h\u00e4tte doch drei \n\nJahre gesagt. Ich bin insoweit lieber gro\u00dfz\u00fcgig \u2013 in dem \n\nSinne, wie Sie es vorhin geschildert haben. Man muss \n\nauch den Willen der Bev\u00f6lkerung ber\u00fccksichtigen, das \n\nhei\u00dft, ob sie in gro\u00dfen Teilen den dringenden Wunsch hat, \n\nabzusiedeln. \n\nIch darf auf das eigentliche Thema zur\u00fcckkommen. Wie \n\nwir schon festgestellt haben, m\u00fcssen vor jedem Baube-\n\nginn die Fragen beantwortet werden: In welcher Reihen-\n\nfolge wird gebaut? Wie hoch sind die Kosten? Ist das \n\nVorhaben vertretbar? Welchen Nutzen bringt es? \n\nDreh- und Angelpunkt der Betrachtung ist in diesem Fall \n\ndas \u00f6ffentliche Interesse an einem wirksamen Hochwas-\n\nserschutz. Deswegen kann es sein, dass in einem Fall eine \n\nOrtslage gesichert bzw. gesch\u00fctzt werden muss bzw. \n\ngesch\u00fctzt werden kann, es aber in einem anderen Fall zu \n\nanderen \u00dcberlegungen kommt. Auch das ist nicht drama-\n\ntisch. In Sachsen haben die Menschen immer am Wasser, \n\nan Fl\u00fcssen gesiedelt, dort, wo es zu \u00dcberschwemmungen \n\nkommen kann. Die Menschen h\u00e4tten dort nicht gesiedelt, \n\nwenn sie gewusst h\u00e4tten, dass alle paar Jahre ein Hoch-\n\nwasser auftritt. Man ist vielmehr davon ausgegangen, das \n\nn\u00e4chste Hochwasser werde \u2013 Stichwort: HQ 100 \u2013 statis-\n\ntisch erst wieder in 100 Jahren auftreten. \n\nKommen wir zur\u00fcck zu unserem aktuellen Beispiel: In \n\nN\u00fcnchritz haben 104 Eigent\u00fcmer von Wohngeb\u00e4uden \n\nSoforthilfe erhalten. Wenn man einen Schaden von \n\n100 000 Euro je Geb\u00e4ude unterstellt \u2013 das ist eine sehr \n\nvorsichtige Sch\u00e4tzung \u2013, kommt man zu dem Ergebnis, \n\ndass allein in N\u00fcnchritz ein Schaden von roundabout \n\n10 Millionen Euro eingetreten ist, und das, nachdem die \n\nBewohner bereits 2002 \u2013 teilweise auch 2006 \u2013 erhebliche \n\nSch\u00e4den erlitten hatten. \n\nIch wei\u00df aber nicht, ob es richtig w\u00e4re, daraus den \n\nSchluss zu ziehen, der gesamte Ort m\u00fcsse abgesiedelt \n\nwerden. Es kommt hinzu, dass man immer wieder Zwist \n\nin die Gemeinde hineintr\u00e4gt und Nachbarn gegeneinander \n\ntreibt. Ich bin mir nicht sicher, ob das tats\u00e4chlich gewollt \n\nist, selbst wenn es das beste Anreizsystem g\u00e4be. Wir sind \n\nein Land mit einer seit vielen Jahrhunderten gewachsenen \n\nSiedlungsstruktur. Die ersten Spuren der Besiedlung \n\nfinden sich in den Flussauen von Elbe, Mulde und Spree. \n\nEin Gro\u00dfteil unserer Bev\u00f6lkerung lebt an Fl\u00fcssen und \n\nSeen. Wann immer es technisch m\u00f6glich und wirtschaft-\n\nlich vertretbar ist, m\u00fcssen wir dem Hochwasserschutz \n\nVorrang geben vor anderen Gedanken, die etwa in Rich-\n\ntung Absiedlung oder gar Zwangsabsiedlung gehen. \n\nUm zu dem Beispiel zur\u00fcckzukommen: Im Fall von \n\nN\u00fcnchritz bzw. N\u00fcnchritz-West bedeutet das, dass die \n\nLandestalsperrenverwaltung durch die Ert\u00fcchtigung der \n\nentsprechenden Deiche innerhalb der n\u00e4chsten drei bis \n\nf\u00fcnf Jahre einen Hochwasserschutz bis HQ 100 erm\u00f6gli-\n\nchen kann. Dadurch wird auch der Ortsteil Gr\u00f6del vor \n\neinem Jahrhunderthochwasser gesch\u00fctzt sein. \n\nF\u00fcr die Ert\u00fcchtigung des 3 Kilometer langen Deiches \n\nwerden etwa 7 Millionen Euro notwendig sein. Das ist ein \n\nBruchteil des Betrages, den eine Absiedlung nach dem \n\nKonzept des von der SPD vorgeschlagenen Fonds erfor-\n\nderlich machen w\u00fcrde. Unterstellen wir 100 H\u00e4user und \n\n275 000 Euro Entsch\u00e4digung, k\u00e4men wir auf 27,5 Millio-\n\nnen Euro. Damit w\u00e4re schon mehr als die H\u00e4lfte des \n\nFonds verbraucht. Vielleicht ist der Fonds auch nur daf\u00fcr \n\ngedacht, das entsprechend abzufinanzieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8539 \n\nIch erinnere daran, was ich gesagt habe: Nicht jede \n\nOrtslage kann gesch\u00fctzt werden. Das w\u00e4re nicht vertret-\n\nbar; denn nicht \u00fcberall gibt es ein entsprechendes \u00f6ffentli-\n\nches Interesse. \n\nWir sagen auch: Die Wahl des Ortes, wo man sich nieder-\n\nl\u00e4sst, wo man wohnt, ist eine souver\u00e4ne Entscheidung des \n\neinzelnen B\u00fcrgers. Die Koalition und die von ihr getrage-\n\nne Regierung wollen keine Zwangsumsiedlungen. Diese \n\nwird es unter keinen Umst\u00e4nden geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nDer Einzelne hat die mit seiner Entscheidung verbunde-\n\nnen Lasten zu tragen, er zieht aber auch den entsprechen-\n\nden Nutzen. Es ist meist ein Umfeld, in dem es sich sch\u00f6n \n\nwohnen l\u00e4sst. Wir unterbreiten dem Einzelnen ein Ange-\n\nbot, damit er eine andere Siedlungsentscheidung treffen \n\nkann. Das versuchen wir zu unterst\u00fctzen. Wer in einer \n\nhochwassergef\u00e4hrdeten Lage baut, tr\u00e4gt das Risiko einer \n\n\u00dcberschwemmung. \n\nWir glauben, dass es im Einzelfall Situationen geben kann \n\n\u2013 Frau Abg. Windisch hat vorhin darauf hingewiesen \u2013, in \n\ndenen B\u00fcrger den Wunsch hegen, das besch\u00e4digte Haus \n\nnicht wiederaufzubauen, sondern an anderer, hochwasser-\n\nsicherer Stelle neu zu siedeln. Auch demjenigen, der in \n\neiner besonderen Notlage ist, m\u00fcssen wir helfen. \n\nDie Regelungen zum Aufbau eines Hauses an anderer \n\nStelle sind schon skizziert worden. Wir sind auf dem \n\nrichtigen Weg. 80 % des Schadens werden ersetzt. Dazu \n\nkommt ein zinsloses Darlehen \u2013 das ist ein Vorteil gegen-\n\n\u00fcber allen anderen, die durch Hochwasser einen Schaden \n\nerlitten haben \u2013, das der Freistaat allein finanziert. Damit \n\nwerden die \u00fcbrigen 20 % cum grano salis abgedeckt. \n\nZudem wird den Gemeinden eine M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet \u2013 \n\nstatt ein unn\u00f6tiges Mitwirkungsverfahren zu fordern \u2013, \n\nGrundst\u00fccke im Wege des Tausches zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nDas ist unser Konzept. Ich glaube, dass wir damit richtig \n\nliegen. Jeder, der Haus und Hof verloren, also einen \n\nTotalschaden erlitten hat, kann das Geld f\u00fcr einen Wie-\n\nderaufbau an anderer Stelle komplett bekommen, schon \n\naufgrund der von der Regierung eingeleiteten Ma\u00dfnah-\n\nmen. Die Finanzierung erfolgt aus dem Aufbauhilfefonds \n\ndes Bundes \u2013 ohne oder mit nur geringer Belastung des \n\ns\u00e4chsischen Staatshaushalts. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich am Beispiel \n\ndes Ortsteils Pausitz der Gemeinde Bennewitz verdeutli-\n\nchen, dass dieses Konzept funktioniert. Dort sind vom \n\nHochwasser der Mulde sechs H\u00e4user so stark betroffen, \n\ndass eine Absiedlung infrage kommt. Mit Blick auf die \n\ngeringe Anzahl der H\u00e4user ist auch ein technischer \n\nHochwasserschutz keine realistische Option; das zeigt die \n\nKosten-Nutzen-Analyse der Landestalsperrenverwaltung. \n\nStattdessen ist die Gemeinde Bennewitz vorangegangen. \n\nSie bietet den Betroffenen im Tausch Grundst\u00fccke und \n\ngemeindeeigene Geb\u00e4ude zu besonders g\u00fcnstigen Kondi-\n\ntionen an. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt die B\u00fcrger \u00fcber \n\ndie Richtlinie Hochwassersch\u00e4den 2013 mit bis zu 80 % \n\nZuschuss, bezogen auf den tats\u00e4chlich entstandenen \n\nSchaden. \n\nSie sehen: Es gibt ein Konzept f\u00fcr diejenigen, die sich an \n\nanderer Stelle ansiedeln wollen. Daf\u00fcr brauchen wir keine \n\nweitere Gesetzes\u00e4nderung. Unser Konzept steht im \n\nEinklang mit dem, was der Bund und die anderen L\u00e4nder \n\nmit uns vereinbart haben. Es ber\u00fccksichtigt die Realit\u00e4ten \n\nin Sachsen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nBeermann sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Jetzt hat die \n\neinbringende Fraktion der SPD das Schlusswort. Kollege \n\nDulig wird es vortragen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich halte es f\u00fcr fahrl\u00e4ssig, \n\nMenschen in der falschen Sicherheit zu wiegen, Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen l\u00f6sten alle ihre Probleme. Die \n\nNatur h\u00e4lt sich nicht an unsere Priorit\u00e4tenliste. \n\nIch finde es etwas \u201etricky\u201c, wenn man Betroffenen sagt: \n\nIhr k\u00f6nnt im Rahmen der jetzigen Richtlinie die Spiel-\n\nr\u00e4ume erh\u00f6hen, indem ihr euer Erdgeschoss zum Keller \n\numwidmet, das 1. Obergeschoss zur Wohnfl\u00e4che macht \n\nund somit mehr Schadensfl\u00e4che angeben k\u00f6nnt. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das haben viele gemacht!) \n\nIch halte es f\u00fcr falsch, wenn es um die Motivation gehen \n\nsoll, dass Menschen an anderer Stelle aufbauen, die \n\nSchadensregulierung als Grundlage zu nehmen und nicht \n\nden Wiederherstellungswert vor dem Schadensereignis. \n\nIch halte es auch nicht f\u00fcr ganz ehrlich, wenn die 50-\n\nMillionen-Euro-Diskussion noch darauf bezogen wird, ob \n\ndas gutes Landesgeld ist oder woher es finanziert werden \n\nsoll. Denn wenn wir ehrlich sind, wissen wir, dass wir \n\ndurch die Spielr\u00e4ume des Aufbaufonds des Bundes und \n\ndes Landes durchaus gute Effekte auch f\u00fcr das Land \n\nhaben, sodass das finanzielle Argument f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, wie wir den Fonds finanzieren, nicht stehen \n\nkann. \n\nEs ist dagegen aber \u00f6konomisch sinnvoll, Umsiedlungen \n\nm\u00f6glich zu machen, anstatt immer wieder aufzubauen, \n\nund es ist vern\u00fcnftig, denjenigen die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, umzusiedeln, wenn sie das wollen. Wir haben dazu \n\nein Konzept vorgelegt. Das ist schlichtweg eine Frage der \n\nVernunft, und wir bitten um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der Einreicherin SPD. Meine Damen und Herren! \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/12660 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8540 \n\ngen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen. Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die Drucksache 5/12660 \n\nnicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 NSA-\u00dcberwachungsaff\u00e4re: Voll-\u00dcberwachung internetbasierter \n\nKommunikation stoppen \u2013 Datensicherheit im Freistaat Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 5/12678, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung gegen Verletzung \n\n durch in- und ausl\u00e4ndische Stellen wirksam sch\u00fctzen \u2013 Forderungen  \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu Konsequenzen aus dem \n\n\u201eTempora\u201c- und \u201ePRISM\u201c-\u00dcberwachungsskandal unverz\u00fcglich umsetzen! \n\nDrucksache 5/12325, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: einbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE, DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Die einreichende Fraktion \n\nergreift mit Herrn Kollegen Lichdi das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde jetzt eine Rede \n\nhalten, die Ihnen nicht gefallen wird. \n\n(Heiterkeit) \n\nF\u00fcr eine nette Rede ist angesichts der Totalaussp\u00e4hung \n\naller unserer Freiheits\u00e4u\u00dferungen, auch Ihrer, Herr Kolle-\n\nge Piwarz, und dem Desinteresse und dem Totalversagen \n\nder verantwortlichen schwarz-gelben Regierungen wahr-\n\nlich kein Anlass. Unsere gesamte elektronische Telekom-\n\nmunikation \u00fcber das Internet, unser E-Mail-Verkehr sowie \n\nunsere Mobilfunkkommunikation werden gespeichert und \n\nausgewertet. Die gesamte! \n\nDie USA greifen nach dem Geheimbeschluss eines \n\nsogenannten Gerichts auf Daten bei Internetprovidern zu \n\nund analysieren sie mit dem Programm \u201ePRISM\u201c. Dabei \n\nerhalten sie nicht nur Verbindungsdaten, sondern auch \n\nZugriff auf Dateninhalte, wahrscheinlich sogar in Echt-\n\nzeit. Zahlreiche Hersteller haben bei ihrer Verschl\u00fcsse-\n\nlungs-Software von Anfang an gleich eine Hintert\u00fcr f\u00fcr \n\ndie NSA eingebaut. \n\nIn Deutschland greift die NSA im Monat mindestens \n\n500 Millionen Datens\u00e4tze ab. Im Monat! Davon \n\n180 Millionen mit dem Programm \u201eXKeyscore\u201c! Nach \n\nAussagen des Whistlesblowers Edward Snowden kann \n\nmit \u201eXKeyscore\u201c per Suchmaske jede elektronische \n\nKommunikation in Echtzeit abgeh\u00f6rt werden. Die NSA \n\nliest bei Outlook mit \u2013 \u00fcbrigens das Mail-Programm des \n\nS\u00e4chsischen Landtages. Die NSA \u00fcberwacht den Daten-\n\nverkehr usw. usf. \n\nAuch das Vereinigte K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien zapft mit \n\ndem Programm \u201eTempora\u201c aus \u00dcberseekabeln den \n\ngesamten Internetverkehr ab, speichert ihn f\u00fcr 30 Tage \n\nund reicht ihn zur Auswertung an die Amerikaner weiter. \n\nInwieweit die Angloamerikaner auch deutsche Datenkno-\n\ntenpunkte, wie den zentralen in Frankfurt, abh\u00f6ren, ist \n\nbisher nicht bekannt. Falls das bekannt werden sollte, \n\nw\u00fcrde es mich nicht wundern. \n\nDie Engl\u00e4nder schrecken sogar nicht davor zur\u00fcck, ihre \n\nPartner in der EU bei einem G-8-Gipfel abzuh\u00f6ren. Auch \n\ndie NSA hat diplomatische Vertretungen Deutschlands \n\nund der EU angezapft, als ob es sich um einen Gegner im \n\nKalten Krieg handeln w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben Edward Snowden \n\nzu danken, dass er uns die Augen ge\u00f6ffnet hat. Ich halte \n\nes f\u00fcr einen Skandal, dass sich dieser Mensch, der sich \n\nwie kaum ein anderer um unsere Freiheit verdient ge-\n\nmacht hat, in Putins Russland verstecken muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDer ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, \n\nProf. Hans-J\u00fcrgen Papier, hat zu Recht am 5. August \n\nfestgestellt, \u201edas Programm der NSA liege weit jenseits \n\ndessen, was das Bundesverfassungsgericht in seinen \n\nUrteilen zur Vorratsdatenspeicherung und Telekommuni-\n\nkations\u00fcberwachung noch f\u00fcr akzeptabel erachtet hat.\u201c \n\nAngesichts dessen, was wir heute wissen, m\u00fcssen wir \n\nberechtigte Zweifel hegen, ob wir noch in einem Rechts-\n\nstaat leben. Im Lichte der Enth\u00fcllungen von Snowden war \n\nunsere gesamte rechtspolitische Auseinandersetzung der \n\nletzten 15 Jahre, etwa um den Gro\u00dfen Lauschangriff, den \n\nStaatstrojaner oder die Vorratsdatenspeicherung, eine \n\nniedliche Schaufensterveranstaltung im rechtsstaatlichen \n\nSandkasten, den uns die Geheimdienste zur Ablenkung \n\nzugewiesen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8541 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie anlasslose Total\u00fcberwachung der elektronisch vermit-\n\ntelten Kommunikation verst\u00f6\u00dft gegen den fundamentalen \n\nrechtsstaatlichen Grundsatz, dass Eingriffe in die Freiheit \n\nder B\u00fcrger nur gegen Verd\u00e4chtige und St\u00f6rer zul\u00e4ssig \n\nsind. Eine Beschr\u00e4nkung der schweren NSA-Eingriffe auf \n\nschwere Straftaten oder Gefahren besteht nicht. Einen \n\nSchutz von Berufsgeheimnistr\u00e4gern wie Geistlichen, \n\n\u00c4rzten, Journalisten oder Abgeordneten gibt es ebenso \n\nwenig wie den Schutz des Kernbereichs privater Lebens-\n\ngestaltung. Die Totalspeicherung und Aushorchung \n\nerm\u00f6glicht und bezweckt geradezu die Erstellung von \n\nKommunikations-, Bewegungs- und Sozialprofilen bis \n\nhin zu einem vollst\u00e4ndigen Pers\u00f6nlichkeitsbild. Das hat \n\ndas Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich untersagt. \n\nMeine Damen und Herren! Jede und jeder wird so in \n\neinen digitalen K\u00e4fig gesperrt. Nicht mehr die freie \n\ngesch\u00fctzte Kommunikation ist der Normalfall, sondern \n\ndie Total\u00fcberwachung aller elektronisch vermittelten \n\nLebens\u00e4u\u00dferungen. Diese faktisch totale Rechtlosstellung \n\ndes B\u00fcrgers, meine Damen und Herren, ist die Kern-\n\nschmelze des Rechtsstaates. Die Total\u00fcberwachung \n\nberaubt den Menschen seiner W\u00fcrde und seines Pers\u00f6n-\n\nlichkeitsrechts im Kern. \n\nIn den Augen der Geheimdienste sind wir nichts weiter \n\nals Datenspielmaterial, das hemmungslos nach allen \n\nRegeln der Kunst auszuquetschen ist. Die Bundesregie-\n\nrung vernachl\u00e4ssigt im \u00dcbrigen ihre verfassungsrechtliche \n\nSchutzpflicht. Das Bundesverfassungsgericht hat festge-\n\nstellt \u2013 und die Datenschutzbeauftragten haben darauf \n\nhingewiesen \u2013, dass es \u201ezur verfassungsrechtlichen \n\nIdentit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt, f\u00fcr \n\nderen Wahrung sich die Bundesrepublik in europ\u00e4ischen \n\nund internationalen Zusammenh\u00e4ngen einsetzen muss, \n\ndass die Freiheitswahrnehmung der B\u00fcrger nicht total \n\nerfasst und registriert werden darf.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa k\u00f6nnen Sie einmal Ihren Freiheitswillen, den Sie heute \n\nMorgen so polemisch und populistisch ausgelebt haben, \n\nunter Beweis stellen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir erkennen jetzt nichts \n\nweniger als Folgendes: Nicht nur Diktaturen, sondern \n\nformale Demokratien k\u00f6nnen zum \u00dcberwachungsstaat \n\nmutieren. Es ist eingetreten, wovor seit Jahren viele \n\ngewarnt haben: Nicht Al-Qaida gef\u00e4hrdet die Demokratie, \n\nsondern die Reaktion der Staaten auf deren Terroran-\n\nschl\u00e4ge. \n\nMeine Damen und Herren! Die deutschen Geheimdienste \n\ngeh\u00f6ren mit zu den T\u00e4tern. Diese NSU-Versager haben \n\ndie deutsche \u00d6ffentlichkeit nicht etwa vor der Aussp\u00e4-\n\nhung gesch\u00fctzt, ganz im Gegenteil! Sie haben sich be-\n\nm\u00fcht, auch ein paar Brocken vom angloamerikanischen \n\n\u00dcberwachungskuchen abzubekommen. Der BND und das \n\nBfV kooperieren mit der NSA und haben das Programm \n\n\u201eXKeyscore\u201c erhalten. Im Gegenzug liefern sie die damit \n\nin Deutschland abgefischten Daten an die Amerikaner. \n\nDie deutschen Geheimdienste sind \u00fcber einen Ring-\n\ntauschverbund an dem Datenschutzverbrechen beteiligt. \n\nDer l\u00e4uft nach dem Motto \u201eIch spioniere deine B\u00fcrger \n\nund du meine B\u00fcrger aus, und danach tauschen wir die \n\nErgebnisse\u201c. So werden innerstaatliche H\u00fcrden bewusst \n\numgangen. Ich sage: Die Geheimdienste sind nichts \n\nanderes als kriminelle Organisationen im Gewand von \n\nBeh\u00f6rden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKein Wunder bei der Verstrickung deutscher Geheim-\n\ndienste, dass die schwarz-gelbe Bundesregierung so tut, \n\nals sei nichts geschehen. Innenminister Friedrich, die \n\npersonifizierte Ahnungs- und Hilflosigkeit, sowie Kanz-\n\nleramtsminister Pofalla, das personifizierte Beruhigungs-\n\nplacebo der Rautenkanzlerin, wollen der deutschen \n\n\u00d6ffentlichkeit weismachen, es sei gar nichts passiert, was \n\nman nicht in vertraulichen Gespr\u00e4chen mit den amerika-\n\nnischen Freunden ausr\u00e4umen k\u00f6nne. \n\nMeine Damen und Herren, Sascha Lobo, der bekannte \n\nBlogger, urteilt h\u00e4rter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAuf der Zielgera-\n\nden vor der Wahl hat die Bundesregierung damit nicht nur \n\ngezeigt, dass sie im Zweifel auf eisenharte Desinformati-\n\non, gezielte Unwahrheit und dreiste Verschleierung setzt, \n\nsondern auch, dass die hohe Zahl der Vers\u00e4umnisse, \n\nFalschvorhaben und Fehlvorschl\u00e4ge kein Zufall ist. Sie ist \n\nein Produkt der konsequenten Missachtung der digitalen \n\nWelt und der Leute, die sich darin bewegen.\u201c \n\nWas w\u00e4re von der Bundesregierung zu verlangen? Aufkl\u00e4-\n\nrung statt Verschweigen! Man m\u00f6ge sich die Antworten \n\nder Bundesregierung auf die Anfrage der SPD und der \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion im Bundestag anschauen. Das ist ein \n\nSkandal. Wir wollen Klagen der Bundesregierung vor \n\ndem EuGH gegen das Vereinigte K\u00f6nigreich haben. Auch \n\ndie haben die Grundrechtecharta, glaube ich, unterschrie-\n\nben und halten sich daran. Wir wollen, dass wir auch vor \n\ndem Internationalen Gerichtshof gegen die USA entspre-\n\nchend t\u00e4tig werden. Keine Safe-Harbor-Abkommen mit \n\nden USA und anderen \u00dcberwacherl\u00e4ndern mehr. Kein \n\ntransatlantisches Freihandelsabkommen ohne ausreichen-\n\nden Datenschutz. Klare Datenschutzregelungen in der EU \n\nin der EU-Datenschutz-Grundverordnung und Daten-\n\nschutzrichtlinie und die Einbeziehung der Nachrichten-\n\ndienste in die EU-Zust\u00e4ndigkeit sowie ein effektives \n\nVerbot der anlasslosen Total\u00fcberwachung und schlie\u00dflich \n\neine Novellierung des UN-\u00dcbereinkommens zum Schutz \n\nder B\u00fcrgerrechte. \n\nWie sieht es in Sachsen aus? Die Staatsregierung \u2013 \n\nnat\u00fcrlich, wen wundert\u2019s? \u2013 will nichts \u00fcber das Ausma\u00df \n\nder Aussp\u00e4hung in Sachsen wissen. Es interessiert sie \n\nauch gar nicht. Was haben Sie denn unternommen, Herr \n\nStaatsminister Martens, um dies festzustellen? Glauben \n\nSie allen Ernstes, dass keine s\u00e4chsische Daten abgegriffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8542 \n\nw\u00fcrden, nur weil der Generalstaatsanwaltschaft seinen \n\nPr\u00fcfvorgang wieder eingestellt hat? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nNach einer aktuellen KPMG-Studie zu e-Crime in der \n\ndeutschen Wirtschaft hat jedes vierte befragte Unterneh-\n\nmen angegeben, von e-Crime betroffen zu sein. Glauben \n\nSie im Ernst, dass s\u00e4chsische Unternehmen und For-\n\nschungseinrichtungen so hinter der Weltspitze hinterher-\n\nhinken, dass sie f\u00fcr die Amerikaner und Briten keine \n\nlohnenden Aussp\u00e4hobjekte w\u00e4ren? Was unternehmen Sie \n\neigentlich zur St\u00e4rkung der Spionageabwehr? Nennen Sie \n\njetzt bitte nicht das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. In \n\nmeiner Kleinen Anfrage haben Sie mir \u2013 oder der Kollege \n\nUlbig, ich wei\u00df es gerade nicht mehr \u2013 wie folgt geant-\n\nwortet, das muss ich Ihnen zitieren: \n\n\u201eDas LfV Sachsen f\u00fchrt bei s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nund Forschungseinrichtungen Sensibilisierungsgespr\u00e4che \n\ndurch, bei denen es allgemein auf die Gefahr von Daten-\n\nabfl\u00fcssen in Firmennetzwerke und bei Reisen ins Ausland \n\nhinweist.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der LINKEN) \n\nIch bin begeistert. Ich bin zugleich beruhigt. Aber ich \n\nIhnen sage auch: Wahrscheinlich w\u00e4re es sinnreicher, \n\nwenn man in diese Firmen vielleicht einmal einige IT-\n\nFachleute geschickt h\u00e4tte, die eine ordentliche Beratung \n\nleisten k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich profitiert auch das \n\nS\u00e4chsische Landesamt von der amerikanischen Total-\n\n\u00fcberwachung, und zwar \u00fcber den Verbund der Nachrich-\n\ntendienste des Bundes und der L\u00e4nder. Die Staatsregie-\n\nrung hat best\u00e4tigt, dass das LfV Sachsen Erkenntnisse aus \n\ndem Ausland \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nerh\u00e4lt. Allerdings: Ob diese Erkenntnisse durch die \n\nAnwendung von \u00dcberwachungsprogrammen wie \n\n\u201ePRISM\u201c und \u201eTempora\u201c kommen, sei nicht mehr er-\n\nkennbar. Also: Nat\u00fcrlich haben sie damit einger\u00e4umt, dass \n\nes so ist. \n\nMeine Damen und Herren, wie sieht es bei den Daten aus, \n\ndie wir als B\u00fcrger dem Staat zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcs-\n\nsen? Unser Datenschutzbeauftragter, Andreas Schurig, hat \n\nsich bereits im Juli 2013 mit einem Schreiben an Minis-\n\nterpr\u00e4sident Tillich gewandt \u2013 der den Raum verlassen hat \n\n\u2013 und gefordert, die Ma\u00dfnahmen zur Datensicherheit im \n\nFreistaat zu erh\u00f6hen. Der Datenschutzbeauftragte forderte \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten auf, sich f\u00fcr den Schutz des \n\nGrundrechts auf informationelle Selbstbestimmung \n\neinzusetzen. Dem DSB geht es um die Zu-Ende-Ver-\n\nschl\u00fcsselung beh\u00f6rdlicher Daten, die F\u00f6rderung globaler \n\nCloud-Dienste und die Pr\u00fcfbarkeit von Softwareproduk-\n\nten und -diensten durch transparentere Programmierung. \n\nDabei geht es um den Einsatz von Open-Source-Software, \n\ndie nicht nur wegen der Crowd Intelligence, offener \n\nProgrammierung und offener Quellcodes sicherer, son-\n\ndern auch wesentlich kosteng\u00fcnstiger ist \u2013 \u00fcbrigens eine \n\nForderung, die wir GR\u00dcNEN bereits im Jahr 2010 erho-\n\nben haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, es ist festzustellen: Dieser \n\nBrief des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ist bisher \n\nvom Ministerpr\u00e4sidenten nicht beantwortet worden. Ich \n\nsage ganz klar: Ich halte das f\u00fcr eine grobe Ungeh\u00f6rigkeit \n\ngegen\u00fcber einem anderen Verfassungsorgan. Ich meine, \n\nes wissen viele nicht, aber der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\n\nauftragte ist ein Verfassungsorgan, weil seine Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten und Aufgaben in der Verfassung geregelt sind. \n\nAber nat\u00fcrlich wundert es uns nicht wirklich, denn Herr \n\nTillich duckt sich mal wieder in bekannter Manier weg, \n\nwenn es gilt, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nHerr Martens, ich nehme an, dass Sie sich jetzt auf Ihre \n\nIT-Sicherheitsrichtlinie aus dem Jahre 2011 berufen \n\nwerden, um zu zeigen, dass Sie alles Notwendige getan \n\nhaben. Sie meinen, \u00fcber dem Warenkorb \u2013 \u201eWarenkorb\u201c, \n\ndas sagen Sie \u2013 des s\u00e4chsischen Verwaltungsnetzes w\u00fcrde \n\nf\u00fcr alle Ressorts eine reiche Palette zur Sicherung der IT-\n\nSicherheit bereitstehen. Sie belassen es in Ihrer Antwort \n\naber dabei, dass derartige Verfahren, wie es hei\u00dft, zur \n\nAnwendung kommen \u2013 oder sogar breit zur Anwendung \n\nkommen. Mit dieser Antwort ist es freilich nicht m\u00f6glich \n\nnachzuvollziehen bzw. nachzupr\u00fcfen, bei welchen Verfah-\n\nren sie tats\u00e4chlich zur Anwendung kommen und ob \n\nschutzw\u00fcrdige Daten tats\u00e4chlich gesch\u00fctzt werden. Es \n\nhandelt sich um eine reine M\u00f6glichkeit. \n\nMeine Damen und Herren, Sie verweigern auch die \n\nAntwort auf die Frage, wo denn nun die s\u00e4chsischen \n\nDaten tats\u00e4chlich alle liegen. Sie sagen, Sie wissen es \n\nnicht. Sie sagen, sie liegen im Ausland. Da bin ich doch \n\nsehr erstaunt, weil Sie vor zwei Monaten in die Medien \n\ngingen und in den Interviews sagten: Ja, wir in Sachsen \n\nwerden jetzt f\u00fcr sichere s\u00e4chsische Cloud-Dienste sorgen. \n\n\u2013 Nein! Da frage ich: Wie sieht es denn mit der Willens-\n\nbildung in der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \n\nIT-Sicherheit aus? Darauf verweigern Sie die Antwort \n\nvollst\u00e4ndig und sagen: Kernbereich exekutiver Eigenver-\n\nantwortung. Die Staatsregierung ist noch nicht fertig mit \n\nihren \u00dcberlegungen. Da kann ich nur sagen: F\u00fcr einen \n\nMinister, der seit 2009 f\u00fcr die IT-Sicherheit verantwort-\n\nlich ist, ist es wirklich eine wahrhaft schnelle Vorgehens-\n\nweise, die Vertrauen erweckt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich komme zum Ende. \u2013 Der \n\nNSA-Skandal stellt uns tats\u00e4chlich vor grundlegende \n\n\u00dcberlegungen, in welchem Staat wir leben wollen und \n\nwie weit wir dort mit diesem Skandal umgehen. Ich habe \n\nIhre Reaktion bisher vernommen. Ich bin gespannt auf die \n\nDebatte. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8543 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Herr Kollege Lichdi. \u2013 F\u00fcr die andere \n\neinbringende Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege Bartl das \n\nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Respekt, Kollege Lichdi. \n\nDas ist schwer zu toppen. Es ist auch schwierig, Nen-\n\nnenswertes zur Dimension hinzuzuf\u00fcgen, um die es hier \n\ngeht. \n\nWir haben, was die Aussp\u00e4hung internetbasierter Kom-\n\nmunikation und Daten\u00fcbertragung bis hin zu Bankge-\n\nsch\u00e4ften des B\u00fcrgers angeht, eine v\u00f6llig neue Welt vor \n\nuns. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Neuland!) \n\nIch gebe gern zu \u2013 auch gern zu Protokoll \u2013, dass es f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung ein hoher Anforderungsma\u00dfstab ist, \n\nbinnen kurzer Frist die richtigen Antworten oder die \n\nrechten Wege und die eventuell \u2013 zumindest partiell \u2013 zu \n\nergreifenden L\u00f6sungen dem Hohen Hause anzubieten, \n\nwie man darauf reagiert. Den Zeitraum muss man sicher-\n\nlich l\u00e4nger ansetzen. \n\nWir wollten urspr\u00fcnglich mit unserem Antrag \u2013 das will \n\nich nur zu Ihrer Erinnerung sagen \u2013, den wir jetzt hier auf \n\ndie Tagesordnung gesetzt haben \u2013 wir bedanken uns bei \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass sie \n\nzugestimmt hat, dass wir diesen mit beif\u00fcgen k\u00f6nnen \u2013, \n\nbereits vor der parlamentarischen Sommerpause \u2013 n\u00e4m-\n\nlich am 11. Juli 2013; am 3. haben wir ihn eingebracht \u2013, \n\nin der damaligen 81. Sitzung nicht mehr und nicht weni-\n\nger, als dass der Landtag im Rahmen eines Dringlichen \n\nAntrags beschlie\u00dfen m\u00f6ge, dass die Staatsregierung \n\ngebeten und beauftragt wird, sich sofort intensiv mit den \n\nvom Datenschutzbeauftragten erhobenen acht Forderun-\n\ngen, was die Reaktion auf \u201ePRISM\u201c und dergleichen \n\nmehr betrifft, zu befassen. \n\nWir wissen nicht, ob es die Staatsregierung getan hat. Wir \n\nk\u00f6nnen auch aus der Antwort des Herrn Staatsministers \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa, Dr. Martens, nicht erkennen, ob \n\ndas geschehen ist. Es ist ausf\u00fchrlich auf unsere Stellung-\n\nnahme geantwortet worden. Er hat aber in keiner Weise \n\nBezug genommen, inwieweit er \u2013 was ja Kern unseres \n\nAnliegens war \u2013 sich mit dem, was der Datenschutzbeauf-\n\ntragte in diesen acht Punkten \u2013 wir haben sie zitatweise zu \n\nSeite 1 des Punktes einfach wiedergegeben \u2013 uns in dieser \n\nForm dargestellt hat, befasst hat. Was hat die Staatsregie-\n\nrung damit gemacht? Die Antwort auf diese Frage w\u00fcrden \n\nwir heute gern haben, denn zumindest das muss \u2013 das ist \n\nunbestreitbar \u2013 in der Zeit zu leisten gewesen sein. \n\nIn der Stellungnahme vom 7. August 2013 wird letzten \n\nEndes von Herrn Staatsminister Dr. Martens zu unserer \n\nFrage 1, 3. Satz, erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere das einmal \u2013: \u201eIm \n\nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa als f\u00fcr das \n\nSVN\u201c \u2013 also das f\u00fcr das S\u00e4chsische Verwaltungsnetz als \n\nGrundlage f\u00fcr die Kommunikation der s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden zust\u00e4ndige \u2013 \u201eliegen aktuell keine Erkenntnisse \n\n\u00fcber rechtsstaatswidrige Zugriffe auf die Kommunikation \n\nbzw. die Daten von Beh\u00f6rden in Freistaat vor.\u201c \n\nNun h\u00e4tte ich gern einmal erl\u00e4utert, was denn rechts-\n\nstaatswidrige Zugriffe sind. Was fassen Sie unter \u201enicht \n\nrechtsstaatswidrig\u201c? Das h\u00e4tten wir gern erl\u00e4utert. Was \n\nmeint die Formulierung? Wer und was ist alles vom \n\nVerbot des anlasslosen Lauschangriffs auf Telekommuni-\n\nkationsbeziehungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bzw. von \n\nBeh\u00f6rden ausgenommen? Ist das im Kontext mit dem \n\nAnliegen des Antrages so zu verstehen, dass zum Beispiel \n\nin- und ausl\u00e4ndische Geheimdienste, die in irgendeiner \n\nForm eine entsprechende gesetzliche Grundlage aus \n\nirgendwelchen vorangegangenen Entscheidungen ablei-\n\nten, dann nicht rechtsstaatswidrig sind? \n\nSchon an dieser Stelle machen wir uns auch die erste \n\nForderung, die die Konferenz der Datenschutzbeauftrag-\n\nten des Bundes und der L\u00e4nder am 5. September 2013 \n\nunter der mahnenden \u00dcberschrift \u201eZeit f\u00fcr Konsequen-\n\nzen\u201c erhoben hat, zu eigen. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Konferenz \n\nder Datenschutzbeauftragten des Bundes und der L\u00e4nder \n\nstellt fest, dass noch immer nicht alles getan wurde, um \n\ndas Ausma\u00df der nachrichtendienstlichen Ermittlungen \n\nmithilfe von Programmen wie \u201ePRISM\u201c, \u201eTempora\u201c und \n\nXKeyscore f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland aufzukl\u00e4-\n\nren. \n\nWir bitten nun um die eindeutige Antwort, Herr Staatsmi-\n\nnister \u2013 Sie haben soeben signalisiert, dass Sie dazu \n\nwillens sind \u2013, was im Rahmen dieser Aufkl\u00e4rungspflicht \n\nbis dato wirklich getan worden ist. \n\nWir haben in den letzten Wochen, teils aufsteigend, teils \n\ndosiert, immer neue Botschaften von Herrn Snowden \n\nempfangen. Ich sehe das wie mein verehrter Kollege \n\nLichdi, dass er sich um die Wahrung der Freiheitsrechte \n\nweltweit verdient gemacht hat. Dadurch haben wir erfah-\n\nren, was sich tats\u00e4chlich hinter dem R\u00fccken der B\u00fcrger \n\nund entgegen dem guten Glauben der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger an den Rechtsstaat in den fortgeschrittensten \n\nL\u00e4ndern der b\u00fcrgerlichen Demokratie abspielt. \n\nWir haben zum Beispiel die Fragestellung von Heribert \n\nPrantl in seinem Beitrag vom 13. September, in dem er \n\nvom Zeitalter der \u201edigitalen Inquisition\u201c spricht und fragt, \n\nwo wir denn eigentlich sind und wie wir damit zurecht-\n\nkommen wollen. Er macht darauf aufmerksam, dass im \n\nGrunde genommen \u2013 das ist ja der Offenbarungseid \u2013 das \n\nBundesverfassungsgericht und auch der Landesverfas-\n\nsungsgerichtshof f\u00fcr Sachsen hilflos sind, dass wir \u2013 so \n\nsage ich es jetzt einmal \u2013 dieser Entwicklung waffenlos \n\ngegen\u00fcberstehen. Er hat davon gesprochen, dass wir \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, ob das Bundesverfassungsgericht mit \n\nseiner Rechtsprechung zu den Grundrechten auf Informa-\n\ntionsfreiheit und Datenschutz zum \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201eMin-\n\nnes\u00e4nger einer untergehenden Epoche\u201c geworden ist. \n\nDas Grundrecht auf Informationsfreiheit und Datenschutz \n\nist im Artikel 1, W\u00fcrde des Menschen, verankert. Unter \n\ndiesem Aspekt will ich noch einen Gedanken hinzuf\u00fcgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8544 \n\nEs war dankenswert, dass Herr Dr. Martens in der Sitzung \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses am \n\n4. September 2013 das Angebot unterbreitete, einen \n\nweiteren Tagesordnungspunkt aufzunehmen, was der \n\nAusschussvorsitzende dann tat. In diesem Punkt sollten \n\ndie Abgeordneten dieses Ausschusses durch den Beauf-\n\ntragten f\u00fcr Informationssicherheit des Freistaates Sachsen, \n\nHerrn Karl-Otto Feger, \u00fcber die Situation der IT-Sicher-\n\nheit informiert werden. Das war eine hochinteressante \n\nPr\u00e4sentation. Sie war aber auch ersch\u00fctternd und ern\u00fcch-\n\nternd. Die Botschaft, die er vermittelte, ist \u2013 wenn ich sie \n\nvereinfacht \u00fcbersetze \u2013 folgende: Es braucht eigentlich in \n\nder heutigen Datenwelt bei der internetbasierten Daten-\n\nkommunikation nicht irgendwelche Geheimdienste oder \n\nSupercomputer, um die entsprechenden Datenbahnen \n\nauszuforschen. Das kann \u2013 so habe ich die Botschaft \n\nverstanden \u2013 heute schon jeder halbwegs versierte Com-\n\nputerfreak, jeder halbwegs versierte Mensch, der sich mit \n\ndiesen Themen befasst. \n\nKarl-Otto Feger offerierte uns Zahlen, die die Bedro-\n\nhungslage verdeutlichen sollen. Bei der US-Regierung \n\ngab es \u2013 bezogen auf das Jahr 2011 \u2013 rund 15 000 ver-\n\nd\u00e4chtige Vorf\u00e4lle pro Tag. Bezogen auf Sachsens Verwal-\n\ntung waren es 2012 konkret f\u00fcr die Kopfstelle des s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltungsnetzes 145 Millionen E-Mails, davon \n\n125 Millionen Spam-Mails, rund 86 %. Im Rest waren \n\n8 300 eliminierte Schadensprogramme. 80 000 Schadens-\n\nprogramme seien allein im Webverkehr innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung im Jahr 2012 eliminiert worden. \n\nEs waren allein 2 000 Angriffsversuche auf das SVN \n\nregistriert worden. \n\nDas sind die Realit\u00e4ten, mit denen wir umgehen m\u00fcssen, \n\nwenn wir die Frage stellen: Was tun wir f\u00fcr den Daten-\n\nschutz, was tun wir f\u00fcr die Informationssicherheit unter \n\nden jetzt gegebenen Rahmenbedingungen? \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit dem Gedanken von Heribert \n\nPrantl: \u201eWir m\u00fcssen aus diesem Terrain wieder heraus, \n\naus dem Steinbruch des Rechtsstaates, aus einer Welt, die \n\nweniger f\u00fcr ihre vorsorgliche Vormundschaft, f\u00fcr die \n\n\u00dcberwachung der B\u00fcrger unter staatlichem Missbrauch \n\nmoderner Kommunikationswege tut.\u201c \n\nInsofern ist aus unserer Sicht eine l\u00e4nger anhaltende \n\nDebatte notwendig, die heute mit dem Beitrag von Kolle-\n\ngen Lichdi und dem Antrag der beiden Fraktionen nur \n\ner\u00f6ffnet sein kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Bartl. Als N\u00e4chster ergreift \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die vergange-\n\nnen Monate und die Ausf\u00fchrungen meiner beiden Vorred-\n\nner haben gezeigt, dass es ein Problem beim Datenver-\n\nkehr bei der Frage Datensicherheit und Datenschutz gibt, \n\nwas sicherlich mit den Enth\u00fcllungen von Edward Snow-\n\nden noch deutlich an Fahrt gewonnen hat. Die Datensi-\n\ncherheit und der Datenschutz werden in unserer Kommu-\n\nnikationsgesellschaft in der Zukunft eine ganz andere \n\nHerausforderung darstellen. Ich glaube auch, dass wir \n\nderzeit vor einer Zerrei\u00dfprobe zwischen Datenschutz und \n\nDatensicherheit stehen. \n\nJeder von Ihnen wei\u00df, dass es in jeder Zeitepoche Spiona-\n\nge gegeben hat. Die M\u00f6glichkeit, dass man in einem \n\nkonzentrierten System Daten abgreifen kann, ist nat\u00fcrlich \n\nviel interessanter, als wenn man irgendwo Papiere stehlen \n\nmuss. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, vor der die \n\nStaaten stehen, die die Verantwortung f\u00fcr die Menschen, \n\ndie Unternehmen und die von ihnen zu betreuenden \n\nDatenstellen in ihren L\u00e4ndern haben. Ich glaube, dies \n\nbetrifft die Rechte s\u00e4chsischer B\u00fcrger, dies betrifft den \n\nFreistaat Sachsen und auch die s\u00e4chsischen Kommunen, \n\nden Schutz von Betrieben vor Wirtschaftsspionage und \n\nnicht zuletzt den Schutz unserer kritischen Dateninfra-\n\nstruktur. \n\nEs liegt im nationalen Interesse der Bundesrepublik \n\nDeutschland, dass geeignete Ma\u00dfnahmen getroffen \n\nwerden, um M\u00f6glichkeiten des Datenabgreifens, zum \n\nBeispiel der Wirtschaftsspionage oder Angriffe auf \n\nkritische Infrastrukturen und die B\u00fcrger in Deutschland, \n\nzu verhindern. F\u00fcr mich ist auch selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\nwir Verst\u00f6\u00dfe gegen deutsche Gesetze durch Operationen \n\nausl\u00e4ndischer Geheimdienste nicht hinnehmen k\u00f6nnen, \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nsondern mit allen gebotenen Mitteln dagegen vorgehen \n\nm\u00fcssen. Schlie\u00dflich geht es hier auch um die nationale \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik und die Souver\u00e4nit\u00e4t der \n\ndeutschen L\u00e4nder. Somit sind auch die Interessen des \n\nLandes Sachsen und seiner B\u00fcrger, seiner Unternehmen \n\nund Forschungsbereiche deutlich betroffen. \n\nIch m\u00f6chte mich heute nicht mit der Arbeitsweise ausl\u00e4n-\n\ndischer Aufkl\u00e4rung bzw. Geheimdienste inhaltlich ausei-\n\nnandersetzen. Ich denke, es w\u00e4re auch nicht leistbar, die \n\nArbeit ausl\u00e4ndischer Geheimdienste, zu denen ich am \n\nwenigsten Zutritt habe, zu bewerten. Diese Arbeit l\u00e4uft \n\nseit geraumer Zeit auf der Bundesebene und ist Aufgabe \n\nder Bundesrepublik Deutschland mit ihrer Bundesregie-\n\nrung und den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen. \n\nUnsere Themen sind zwei Antr\u00e4ge aus den Reihen der \n\nOpposition, die eine \u00e4hnliche Zielstellung haben. Die \n\nGR\u00dcNEN fordern die Staatsregierung auf, zu kl\u00e4ren, \n\ninwieweit ausl\u00e4ndische Geheimdienste \u00f6ffentliche oder \n\nnicht \u00f6ffentliche Stellen bzw. B\u00fcrger durch Programme \n\nim Internet aussp\u00e4hen. DIE LINKE fordert, dass die \n\nStaatsregierung wirksame und durchgreifende Vorkehrun-\n\ngen trifft, damit eine sichere Kommunikation und Daten-\n\nverarbeitung von B\u00fcrgern, Beh\u00f6rden und Unternehmen \n\nausnahmslos gew\u00e4hrleistet ist, und beruft sich hierbei auf \n\ndie Forderung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8545 \n\nvom 01.07.2013. Ich m\u00f6chte feststellen, dass es eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein muss, dass jede Staatsregie-\n\nrung und jede Regierung nat\u00fcrlich die Souver\u00e4nit\u00e4t ihres \n\nLandes entsprechend zu beachten und zu verteidigen hat. \n\nDas ist der Amtseid, den wir als Abgeordnete geleistet \n\nhaben, aber den auch jedes Mitglied einer Verwaltung zu \n\nleisten hat. \n\nDie Antr\u00e4ge haben dennoch eines gemeinsam: Durch sie \n\nwird der Eindruck erweckt, dass im Freistaat Sachsen \n\njeder und alles durch ausl\u00e4ndische Geheimdienste \u2013 \u00fcber \n\nchinesische Geheimdienste ist hier noch gar nichts gesagt \n\nworden, die sind sicherlich auch nicht nur im Fahrstuhl \n\nunterwegs \u2013 \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE: Auf dem Fahrrad!) \n\n\u00fcberwacht und abgeh\u00f6rt wird und die s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\n\nden dies zumindest tolerieren und die Staatsregierung \n\nnicht handelt. Das ist der Vorwurf. Die Staatsregierung \n\nhat in mehreren Kleinen Anfragen, die auch zitiert worden \n\nsind, aus ihrer Sicht zu einem Gro\u00dfteil der hier dargeleg-\n\nten Forderungen bereits ausf\u00fchrlich Stellung genommen. \n\nSie wollen mit Ihren Antr\u00e4gen den Eindruck erwecken, \n\ndass im Freistaat Sachsen die Datensicherheit nicht mehr \n\ngew\u00e4hrleistet ist und die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden bei \n\nrechtswidrigen Handlungen mitwirken. Dies muss aber \n\ndennoch belegt werden. \n\nDass in Berlin durch die Bundesregierung Ma\u00dfnahmen \n\neingeleitet wurden, um Aufkl\u00e4rung \u00fcber die durch die \n\nPapiere von Edward Snowden ver\u00f6ffentlichten Hinweise \n\nauf die Arbeitsweise der ausl\u00e4ndischen Dienste zu erhal-\n\nten, unterschlagen Sie. Sie unterschlagen auch, dass der \n\nFreistaat Sachsen keine landespolitische Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \n\ndie Zusammenarbeit mit ausl\u00e4ndischen Geheimdiensten \n\nbesitzt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte keine. \n\nDies liegt in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes. Ich m\u00f6chte \n\nhier auch dem erweckten Eindruck entgegentreten, dass \n\nein quasi rechtloser Raum bei der Kommunikations\u00fcber-\n\nwachung oder der \u00dcbermittlung personenbezogener \n\nDaten im Freistaat Sachsen besteht. Sollte er bestehen, \n\ndann muss dieser rechtlose Raum nat\u00fcrlich geschlossen \n\nwerden. Bisher kann ich ihn nicht erkennen. \n\nDass die s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden \u2013 sei es die \n\ns\u00e4chsische Polizei oder das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz \u2013 strikten rechtlichen Regelungen bei der Wahr-\n\nnehmung ihrer T\u00e4tigkeit unterliegen und diese st\u00e4ndig \n\nkontrolliert werden m\u00fcssen \u2013 sei es durch die PKK oder \n\ndie s\u00e4chsische Justiz \u2013, wird von Ihnen unterschlagen. So \n\nist beispielsweise die \u00dcberwachung der Telekommunika-\n\ntion durch das G-10-Gesetz geregelt. Auch ansonsten \n\nbestehen f\u00fcr die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten \n\nsowohl im Verfassungsschutz- als auch im G-10-Gesetz \n\nentsprechende Vorschriften. \n\nWeiter erwecken Sie den Eindruck, dass die Staatsregie-\n\nrung Datenschutz und Informationssicherheit nicht ernst \n\nnimmt. So l\u00e4uft die Kommunikation der s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden \u00fcber das s\u00e4chsische Verwaltungsnetz. Dieses \n\nstellt eine exklusive Infrastruktur dar, die nicht in \u00f6ffentli-\n\nche Netze integriert ist. Der gesamte Datenverkehr unter-\n\nliegt also deutscher Gesetzgebung. Auch befinden sich die \n\nServer mit den s\u00e4chsischen Daten nahezu ausnahmslos \n\nauf deutschem Boden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nEinschr\u00e4nkung: Dort, wo das nicht der Fall ist, sollte die \n\nStaatsregierung auch neu nachdenken. Ich stimme in \n\ndiesem Zusammenhang auch mit \u00f6ffentlichen Aussagen \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministers der Justiz und f\u00fcr Europa \n\n\u00fcberein, der zu Recht erkl\u00e4rt hat, dass es im Interesse des \n\nFreistaates Sachsen liege, wenn die Daten im Freistaat \n\nSachsen, zumindest in der Bundesrepublik Deutschland \n\ngespeichert sind. Damit unterliegen sie deutschen Geset-\n\nzen; und sollten es ausl\u00e4ndische Unternehmen sein, die \n\ndiese Daten speichern, dann unterliegen diese auch \n\ndeutschen Gesetzen, nicht wie zum Beispiel bei einer \n\ngro\u00dfen Kommunikationsfirma, die von einer gro\u00dfen \n\neurop\u00e4ischen Insel kommt. Sie unterliegt den deutschen \n\nGesetzen und muss bei Verst\u00f6\u00dfen entsprechend so behan-\n\ndelt werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nMeinen Sie jetzt England, oder was?) \n\nDann wissen wir, wer Zugriff auf diese Daten hat. Zugrif-\n\nfe oder Zugriffsversuche von ausl\u00e4ndischen Diensten \n\nk\u00f6nnen so vermieden werden. Die Staatsregierung hat \n\nauch bereits vor Bekanntwerden der Snowden-Papiere \n\nDatenschutz- und Informationssicherheit als zwei der \n\nwichtigsten Projekte identifiziert und entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen getroffen. So wurden bereits 2011 die \n\nOrganisation und das Vorgehen im Bereich der Informati-\n\nonssicherheit festgelegt. Neben der Etablierung der \n\nBeauftragten f\u00fcr Informationssicherheit wurde die beson-\n\ndere Kommission CERT als schnelle Eingreiftruppe bei \n\nsicherheitsrelevanten Vorf\u00e4llen eingerichtet. Es wurde \n\nauch ein eigenes IT-Sicherheitsreferat im Staatsministeri-\n\num der Justiz und f\u00fcr Europa gebildet, um eine entspre-\n\nchende Koordinierung zu erreichen. \n\nIch denke, dies zeigt deutlich, dass man nicht erst die \n\nheutigen Antr\u00e4ge ben\u00f6tigt, um in diesem Bereich t\u00e4tig zu \n\nwerden. B\u00fcrger und Wirtschaft sind hingegen frei bei der \n\nWahl ihrer Kommunikationswege und Speichermedien. \n\nEs ist letztlich die Entscheidung jedes Einzelnen, wo er \n\nseine Daten speichert. Vielleicht sind die neuen Erkennt-\n\nnisse ein neuer Ansporn, sich nicht mehr zu sehr auf \n\nausl\u00e4ndische Daten oder Medien zu verlassen. Hier kann \n\nseitens der Staatsregierung bzw. des BSI nur beraten \n\nwerden. Dies geschieht auf den unterschiedlichsten \n\nWegen. Eine umfassende Sicherheit kann und wird es \n\naber auch zuk\u00fcnftig nicht geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8546 \n\nWir hatten im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\ndie Information erhalten, dass die Datensicherheit der \n\nZukunft eine ganz andere finanzielle Dimension einneh-\n\nmen wird. Wir haben etwa damit zu rechnen, dass 100 % \n\nInvestitionskosten 300 % Kosten f\u00fcr die Sicherheit des \n\nDatentransfers gegen\u00fcberstehen. Das hei\u00dft, die Datensi-\n\ncherheit der Zukunft wird eine ganz andere Dimension \n\nannehmen, als sich das viele, die heute von IT-Dienst-\n\nleistung sprechen, f\u00fcr die Zukunft \u00fcberhaupt ertr\u00e4umen. \n\nDies bedeutet jedoch nicht, dass bei Straftaten die H\u00e4nde \n\nin den Scho\u00df zu legen sind. Wenn Anhaltspunkte auf \n\nrechtswidrige Zugriffe ausl\u00e4ndischer Dienste bestehen, \n\nwird in jedem Einzelfall dem Verdacht des Begehens von \n\nStraftaten nachgegangen. Dies betrifft aber auch die \n\nallt\u00e4gliche Kriminalit\u00e4t im Netz, seien es Betr\u00fcgereien \n\noder Erpressung. Diese Deliktfelder d\u00fcrfen wir beim \n\nNachdenken \u00fcber die Arbeitsweise ausl\u00e4ndischer Nach-\n\nrichtendienste in Deutschland nicht vernachl\u00e4ssigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es lohnt sich, \n\nalles daf\u00fcr zu tun, dass ein wichtiger Grundsatz der \n\nSicherheitspolitik weiter Leitbild der Politik bleibt: der \n\nSchutz Deutschlands und seiner Staatsb\u00fcrger vor \u00e4u\u00dferer \n\nGefahr und politischer Erpressung. \n\nDies deckt sich auch mit den Interessen des Freistaats \n\nSachsen. Dazu m\u00fcssen wir uns auch mit der Stellung-\n\nnahme unseres Datenschutzbeauftragten deutlich ausei-\n\nnandersetzen. Ich ermutige die Staatsregierung, alles \n\nNotwendige zur Sicherstellung der IT-Sicherheit und der \n\nSpionageabwehr zu tun. Schlie\u00dflich geht es auch um den \n\nWirtschafts- und Wissenschaftsstandort Sachsen und um \n\ndie B\u00fcrger, die hier zu Hause sind. IT-Sicherheit, Daten-\n\nschutz und Datensicherheit bleiben f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nzentrale Anliegen. Sie sind eine Grundlage des Rechts-\n\nstaats. Eine Abweichung ist nicht verhandelbar. \n\nWir unterst\u00fctzen die Staatsregierung bei ihren Bem\u00fchun-\n\ngen und Ma\u00dfnahmen, die Datensicherheit im Freistaat \n\nSachsen zu gew\u00e4hrleisten. Wir appellieren auch an die \n\nB\u00fcrger, Unternehmen und Forschungsbereiche, eigenver-\n\nantwortlich zur Datensicherung beizutragen. Wir haben \n\nVertrauen in die Arbeit der Staatsregierung und hoffen, \n\ndass es uns gelingt, mit diesen neuen Herausforderungen \n\nentsprechend umzugehen. Ihre Antr\u00e4ge ben\u00f6tigen wir \n\ndaf\u00fcr nicht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich freue mich, dass Sie, Herr Schiemann, \n\nnicht sofort mit einer Abwehrhaltung reagiert haben, \n\nsondern tats\u00e4chlich darauf eingegangen sind, dass wir \n\nwirklich ein Problem haben, und zwar alle miteinander. \n\nMein Gef\u00fchl ist, dass sich nach dem Auffliegen der NSA-\n\nAff\u00e4re die eine H\u00e4lfte der Leute dachte, Mensch, das h\u00e4tte \n\nich nie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass es so etwas wirklich \n\ngibt, und die andere H\u00e4lfte, ich wusste es schon immer \n\nund jetzt ist es herausgekommen. Ich kann gar nicht \n\neinordnen, was ich gedacht habe. Irgendwie hatte ich \n\nbeide Gedanken gleichzeitig. \n\nDie Antr\u00e4ge erweckten den Eindruck, dass alles und jeder \n\nin Sachsen abgeh\u00f6rt werde, hat Herr Schiemann gesagt, \n\nund das stimmt. Es ist wahrscheinlich so. Das ist der \n\nEindruck, den wir aus den bisher vorliegenden Fakten \n\ngewinnen m\u00fcssen. Das ist ein beklemmender Eindruck. \n\nWirtschaftsspionage ist das eine, dass Leute bei Unter-\n\nnehmen schauen, wie die irgendetwas bauen oder welche \n\nVertr\u00e4ge sie abgeschlossen haben \u2013 okay, das geh\u00f6rt \n\nvielleicht dazu. Sie haben gesagt, dass es immer Spionage \n\ngegeben habe. Die Tatsache aber, dass jedes Telefonat, \n\ndas ich f\u00fchre, jede E-Mail, die ich schreibe, und jede \n\nWebseite, die ich besuche, systematisch ausgewertet \n\nwerden, obwohl ich, glaube ich, keinen Anlass gebe, \n\n\u00fcberwacht zu werden, diese anlasslose, millionenfache \n\nGrundrechtsverletzung hat eine Dimension, die uns \n\nmiteinander vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt. \n\nEs stimmt nat\u00fcrlich, wenn Sie sagen, die Bundesregierung \n\nsei zust\u00e4ndig und die Bundesebene m\u00fcsse etwas tun. \n\nAllein, uns fehlen das Gef\u00fchl und der Glaube, dass das \n\nThema auf der Bundesebene richtig aufgehoben ist. \n\nWir haben eine Bundeskanzlerin, die sagt, ihr sei versi-\n\nchert worden, auf deutschem Boden werde deutsches \n\nRecht eingehalten. Das ist ein bisschen witzlos, wenn man \n\n\u00fcber das Internet redet; \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Neuland!) \n\nes sei denn, man betrachtet es als Neuland. \n\nWir haben einen Innenminister, der f\u00e4hrt einmal nach \n\nWashington, darf dort mit mittleren Beamten aus der US-\n\nRegierung reden und kommt dann wieder und sagt: Sie \n\nhaben uns versichert, alles ist in Ordnung. Ein paar Tage \n\nsp\u00e4ter erkl\u00e4rt dann der Kanzleramtsminister, die Aff\u00e4re sei \n\nbeendet \u2013 ich glaube, schon seit August \u2013 und die Vorw\u00fcr-\n\nfe seien vom Tisch. \n\nAnfang September h\u00e4tten wir zum letzten Mal die Gele-\n\ngenheit gehabt, dar\u00fcber eine Debatte im Bundestag zu \n\nf\u00fchren und zu h\u00f6ren, was die Regierung getan hat. Die \n\nDebatte fand aber nicht statt, weil Schwarz-Gelb es \n\nverhindert hat. Es sollte vor der Bundestagswahl nicht \n\nmehr Thema werden. All das sind Punkte, bei denen wir \n\ngro\u00dfe Zweifel haben, ob es bei der Bundesregierung \n\nwirklich richtig aufgehoben ist. Wir sehen nicht, dass die \n\nBundesregierung aktiv wird, die Grundrechte deutscher \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. \n\nSie haben recht, es liegt im nationalen Interesse der \n\nBundesrepublik \u2013 wenn man diesen Sprachgebrauch \n\nw\u00e4hlen will \u2013, geeignete Ma\u00dfnahmen zu treffen. Das \n\nk\u00f6nnen aber nicht nur Ma\u00dfnahmen sein, die jeder Einzel-\n\nne in Eigenverantwortung trifft. Wie soll ich mich als \n\nPrivatperson vor einer NSA sch\u00fctzen k\u00f6nnen, die meine \n\nDaten absaugt? \u2013 Das ist mir schlicht unm\u00f6glich. Deswe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8547 \n\ngen ist die Erwartung v\u00f6llig berechtigt, die beide Fraktio-\n\nnen in ihren Antr\u00e4gen formulieren, dass etwas passieren \n\nmuss. Die konkreten Schritte sind seit Langem und \n\n\u00f6ffentlich aufgezeigt. Das Einfachste ist es zun\u00e4chst \n\neinmal, die Verhandlungen \u00fcber das Freihandelsabkom-\n\nmen mit den USA auszusetzen und zu sagen, solange das \n\nThema nicht gekl\u00e4rt ist, m\u00fcssen wir uns \u00fcber nichts \n\nanderes mehr unterhalten. \n\nDie Bundesregierung tut das nicht. Wir haben daf\u00fcr kein \n\nVerst\u00e4ndnis. Deswegen ist es vielleicht gar keine schlech-\n\nte Idee, dass die Fraktionen der GR\u00dcNEN und der LIN-\n\nKEN das Thema auch hier in den S\u00e4chsischen Landtag \n\neinbringen, weil die Bundesebene ja nicht nur aus denje-\n\nnigen besteht, die in Berlin agieren, sondern auch aus \n\ndenjenigen, die hier sitzen. Wir haben mit unserer Bun-\n\ndesebene gemeinsam an dem Thema gearbeitet. Ich bin \n\nsehr gespannt, ob der Innenminister, der Ministerpr\u00e4sident \n\n\u2013 oder wer auch immer in dieser Staatsregierung f\u00fcr die \n\nVerteidigung von Grundrechten zust\u00e4ndig ist; vielleicht \n\nsogar Herr Dr. Martens \u2013, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, der nicht!) \n\nuns noch darlegen kann, was auf s\u00e4chsischer Ebene getan \n\nwird, um die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \n\nverteidigen, wenn man auf Bundesebene unt\u00e4tig bleibt. \n\nWir stimmen beiden Antr\u00e4gen zu und hoffen, dass die \n\nStaatsregierung eine vern\u00fcnftige und aufkl\u00e4rende Stel-\n\nlungnahme abgibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Friedel, die \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, ergreift jetzt Herr Kollege \n\nBiesok f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Mitte Mai und Juni \n\naufgedeckte \u00dcberwachungsskandal hat uns in seinen \n\nAusma\u00dfen \u00fcberrascht. Uns wurde drastisch vor Augen \n\ngef\u00fchrt, vor welchen Herausforderungen wir im digitalen \n\nZeitalter, im Zeitalter der Kommunikation mit vielen \n\nverschiedenen M\u00f6glichkeiten und auf vielen verschiede-\n\nnen Wegen, stehen. \n\nDas digitale Zeitalter erlaubt es eben auch, mit Program-\n\nmen wie \u201eTempora\u201c oder \u201ePRISM\u201c millionenfach Tele-\n\nkommunikationsdaten von B\u00fcrgern weltweit abzusch\u00f6p-\n\nfen. Das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\n\nmung wird zur Makulatur, weil wir \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nbeeinflussen k\u00f6nnen, wo und wann diese Programme \n\neingesetzt werden. \n\nEs ist das Verdienst von Edward Snowden, uns diese \n\n\u00dcberwachung vor Augen gef\u00fchrt zu haben. Wir d\u00fcrfen \n\naber eines nicht vergessen: Edward Snowden hat die \n\nGesetze seines Landes gebrochen. Wir m\u00fcssen vorsichtig \n\nsein, wenn wir sogenannte Whistleblower als Helden \n\nbezeichnen. Wir brauchen auch loyale Beamte, die in der \n\nLage sind, ihre Verschwiegenheitsverpflichtungen, die sie \n\ngegen\u00fcber dem Staat abgegeben haben, einzuhalten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Lieber ein paar  \n\nmehr Edward Snowden als loyale Beamte!) \n\nMeine Damen und Herren! Der beste Schutz vor der \n\nAussp\u00e4hung von Daten ist es, diese erst gar nicht zu \n\nerheben. Daher wundert es mich, dass ausgerechnet die \n\nGR\u00dcNEN heute diesen Antrag stellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ausgerechnet!) \n\nWer hat die verfassungswidrige Vorratsdatenspeicherung \n\nbeschlossen, die gr\u00f6\u00dfte Sammlung personenbezogener \n\nBewegungs- und Verbindungsdaten aller Zeiten? \u2013 Rot-\n\nGr\u00fcn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nWer hat mit der Spiegel-Datei aller Bankkonten und aller \n\nVerf\u00fcgungsberechtigten beim Bundesamt f\u00fcr Finanzen \n\neine der gr\u00f6\u00dften Sammlungen von Bankdaten eingef\u00fchrt? \n\n\u2013 Rot-Gr\u00fcn. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas war Schwarz-Rot!) \n\nWer hat die gr\u00f6\u00dfte Datenerfassung f\u00fcr Arbeitnehmer \n\nbeschlossen, das sogenannte ELENA-Verfahren, damals \n\nnoch unter dem harmlosen Namen JobCard? \u2013 Rot-Gr\u00fcn. \n\nAlle Daten von Arbeitnehmern, ihre Einkommen, ihre \n\nSozialversicherungsdaten, h\u00e4tten auf einem zentralen \n\nServer gelegen, der nur einmal von Organisationen \n\nau\u00dferhalb unseres Landes gehackt h\u00e4tte werden m\u00fcssen, \n\nund alle Daten w\u00e4ren weg gewesen. Das w\u00e4re Ihre Ver-\n\nantwortung gewesen, weil Sie diese Systeme geschaffen \n\nhaben. Es war diese Bundesregierung, die genau dieses \n\nSystem abgeschafft hat. \n\n(Beifall des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nMeine Damen und Herren! Wundern Sie sich nicht, wenn \n\nausl\u00e4ndische Nachrichtendienste auf unsere Daten zugrei-\n\nfen, wenn wir ihnen diese Daten auf einem Silbertablett \n\nservieren. \n\nAuf Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN sollen wir jetzt die \n\nAuswirkungen der NSA-Aff\u00e4re auf den Freistaat Sachsen \n\nbeleuchten. Die GR\u00dcNEN nutzen die Aff\u00e4re \u2013 Herr \n\nLichdi hat wieder einmal eine seiner Wahlkampfreden \n\ngehalten \u2013, um dieses Thema noch vor der Bundestags-\n\nwahl m\u00f6glichst gewinnbringend auszuschlachten. Ihre \n\nForderungen sind aber unrealistisch. Wie soll die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung bis zum 31. Oktober 2013 eine \n\nInformation bekommen, ob, und wenn ja, wie viele \n\ns\u00e4chsische B\u00fcrger oder Betriebe ausgesp\u00e4ht wurden? Das \n\nm\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren! Meinen Sie, dass die \n\nS\u00e4chsische Staatskanzlei eine E-Mail an Obama schreibt, \n\nbitte teile uns das mit, und dann kommt eine fette Excel-\n\nTabelle mit den Worten \u201eDear Stanislaw\u201c, und darin steht \n\ndann alles? In welcher Welt leben Sie eigentlich? \n\nDamit nicht genug: In Ihrem Antrag schreiben Sie auch \n\nnoch, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung Beihilfe geleis-\n\ntet habe, indem \u00f6ffentliche Stellen des Freistaates Sachsen \n\nmitgemacht h\u00e4tten. Beihilfe setzt doch voraus, dass das \n\n\u00fcberhaupt bekannt ist. Es muss erst einmal klar sein, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8548 \n\ngetan wird, dass es rechtswidrig ist, und man muss einen \n\nVorsatz haben, dabei mitzumachen. F\u00fcr all das haben Sie \n\nkeinerlei Indizien bzw. Beweise geliefert. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nWas die Forderung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftra-\n\ngen angeht: Selbstverst\u00e4ndlich nehmen wir die Forderun-\n\ngen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vom 1. Juli \n\n2000 ernst. Wir werden alle M\u00f6glichkeiten nutzen, diese \n\nauch umzusetzen. Aber dazu brauchen wir keinen Opposi-\n\ntionsantrag. Wir nehmen den Datenschutzbeauftragten \n\nimmer ernst. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Datenschutz ist f\u00fcr uns ein sehr hohes Gut, denn es \n\nsind die Daten des B\u00fcrgers und nicht des Staates. Der \n\nStaat muss sich daf\u00fcr rechtfertigen, wenn er unsere Daten \n\nnutzen will. \n\nEtwas besser ist schon der Antrag von der Fraktion DIE \n\nLINKE. Hier wird zwar mit deutlich mehr Sachinteresse \n\nund mehr Fachkunde gearbeitet, aber auch hier ist es die \n\nOrientierung, die manchmal fehlt. Eine eingehende \n\nUntersuchung, inwieweit die s\u00e4chsischen B\u00fcrger, die \n\nUnternehmen und deren Kommunikation vor rechts-\n\nstaatswidrigen Zugriffen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, ist der \n\nStaatsregierung schlicht und einfach nicht m\u00f6glich, weil \n\njedes Unternehmen selbst daf\u00fcr verantwortlich ist, welche \n\nIT sie anschafft, welche Sicherungsprogramme sie nutzt \n\nund wie sie sich vor Zugriffen sch\u00fctzt. Jedes Unterneh-\n\nmen ist frei, seine Kommunikationswege und die Spei-\n\ncherorte seiner Datenorte zu bestimmen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Initiative von zwei gro\u00dfen \n\ndeutschen Telekommunikationsunternehmen, die festge-\n\nlegt haben, dass der Austausch ihrer E-Mails k\u00fcnftig \u00fcber \n\nverschl\u00fcsselte kryptische Leitungen erfolgt. Das ist der \n\nrichtige Weg. \n\nWichtig ist meines Erachtens die Information jedes \n\nEinzelnen dar\u00fcber, mit welchen Programmen und wel-\n\nchen Mitteln man sich davor sch\u00fctzen kann, ausgesp\u00e4ht \n\nzu werden. Das ist mir in dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\nentschieden zu kurz gekommen. In betont gr\u00fcner Manier \n\nwird hier wieder sofort nach dem Staat gerufen, der es \n\nrichten soll, anstatt zu sagen: Jeder hat erst einmal eine \n\nSelbstverantwortung. Wie viele Unternehmen verschicken \n\nunverschl\u00fcsselte E-Mails, obwohl \u00fcber das PGP-Ver-\n\nfahren sehr einfache, sehr sichere und sehr kosteng\u00fcnstige \n\nVerfahren zur Verf\u00fcgung stehen? Das ist doch der Punkt, \n\nauf den man erst einmal hinweisen muss. \n\nIch sage Ihnen ganz eindeutig: Es ist auch die Sache jedes \n\nEinzelnen, inwieweit er bereit ist, Daten preiszugeben. Ich \n\nreise sehr gern, aber in ein Land reise ich nicht. Das sind \n\ndie USA. Ein Land, das alle Einreisenden unter General-\n\nverdacht stellt, das von jedem Einreisenden seine Finger-\n\nabdr\u00fccke nimmt wie von einem Schwerstkriminellen, ein \n\nLand, das sich vorab die Kreditkarten mailen l\u00e4sst, damit \n\nman \u00fcberhaupt hineinkommt. In ein solches Land fahre \n\nich nicht. Wenn man dieses Zeichen noch einmal deutli-\n\ncher setzen w\u00fcrde, auch von vielen anderen, dann w\u00fcrde \n\nvielleicht auch einmal ein gewisses Umdenken eintreten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Klaus Bartel, DIE LINKE,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEine \u00dcberpr\u00fcfung s\u00e4mtlicher Verwaltungs- und Verfah-\n\nrensabl\u00e4ufe im Verbundnetz Sachsen wird derzeit vorge-\n\nnommen. Der Staatsminister hat in seiner Stellungnahme \n\ndarauf hingewiesen. \n\nEs ist f\u00fcr uns wichtig, dass wir alles daf\u00fcr tun, damit die \n\nDaten, die wir in Sachsen erheben und zu denen wir dem \n\nB\u00fcrger Pflichten auferlegen, uns diese Daten zu liefern, \n\nauch in Sachsen gehostet werden, dass die Datenleitungen \n\nsicher sind und dass wir die Daten vor Zugriffen sch\u00fctzen. \n\nIch denke, das Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa ist auf einem guten Weg, um hierbei einen sehr \n\nguten Standard zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte auch eines betonen: Viele von den Sachen, \n\n\u00fcber die wir uns hier unterhalten, sind Geheimdienstsa-\n\nchen. Ich werde meine M\u00f6glichkeiten in der PKK nutzen, \n\num zu er\u00f6rtern, welche M\u00f6glichkeiten tats\u00e4chlich genutzt \n\nwurden und ob das in rechtsstaatlicher Art und Weise \n\nerfolgt. Das ist eine geheime Veranstaltung, aber ich \n\nwerde meinen Teil daf\u00fcr tun. \n\nWir haben uns an vielen Punkten in der Regierung im \n\nFreistaat Sachsen, aber auch in der Bundesregierung \n\ndagegen verwahrt, Datenkraken einzubauen und entspre-\n\nchende Zugriffsm\u00f6glichkeiten zu schaffen \u2013 nicht immer \n\nzur Freude unseres Koalitionspartners. Es war die liberale \n\nJustizministerin Leutheusser-Schnarrenberger, die sich \n\nauch nach dem Regierungswechsel konsequent dagegen \n\ngesperrt hat, eine neue Vorratsdatenspeicherung einzuf\u00fch-\n\nren. Wir sind hart geblieben. Ein massenhaftes Aufbewah-\n\nren von Telekommunikationsverbindungen wird es mit \n\nuns nicht geben, auch wenn viele Konservative das gern \n\ngesehen h\u00e4tten. \n\nAuch in Sachsen haben wir die Belange des Datenschut-\n\nzes hochgeh\u00e4ngt. Im Gegensatz zu manch anderem \u2013 auch \n\nrot-gr\u00fcn regiertem \u2013 Bundesland gibt es bei uns keine \n\npr\u00e4ventive Telekommunikations\u00fcberwachung im Polizei-\n\ngesetz. Im Polizeigesetz wurde auch keine Kennzei-\n\nchenerfassung, sondern lediglich eine Kennzeichenerken-\n\nnung in bestimmten Einzelf\u00e4llen aufgenommen. Auch das \n\nwar unbequem f\u00fcr unseren Koalitionspartner. Aber beim \n\nThema Datenschutz m\u00fcssen wir sehr genau darauf achten, \n\nwas wir machen, weil es die Rechte des Einzelnen sind, \n\ndie wir hier zu sch\u00fctzen haben. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden sind die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge \n\nmeines Erachtens nicht geeignet, angemessen auf die \n\nAff\u00e4ren zu reagieren. Deshalb wird meine Fraktion diese \n\nAntr\u00e4ge ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8549 \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nhatte Herr Kollege Biesok das Wort. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nder NPD spricht jetzt Herr L\u00f6ffler. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben in dieser Debatte viel geh\u00f6rt \u00fcber \n\ndie verschiedenen Details der Datensicherheit und die \n\nnotwendigen Ma\u00dfnahmen gegen die Aussp\u00e4hung der \n\nKommunikation durch die NSA und andere Geheimdiens-\n\nte. Auch die NPD-Fraktion teilt selbstverst\u00e4ndlich das \n\nAnliegen, die Datensicherheit zu st\u00e4rken und das Grund-\n\nrecht auf informelle Selbstbestimmung zu verteidigen. \n\nWenig gesagt wurde leider zum Hintergrund der Aus-\n\nsp\u00e4haktionen durch die NSA und andere sogenannte \n\nwestliche Verb\u00fcndete gegen deutsche Beh\u00f6rden, Unter-\n\nnehmen und B\u00fcrger auf deutschem Hoheitsgebiet, also \n\ndem theoretischen Schutzgebiet des Grundgesetzes. \n\nZun\u00e4chst gilt mein Dank noch einmal Edward Snowden, \n\nder die \u00fcblen Geheimdienstmachenschaften der USA \n\n\u00f6ffentlich machte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht derjenige, der massivste Verst\u00f6\u00dfe gegen grundge-\n\nsetzlich verbriefte Rechte offenbart hat, ist nach unserem \n\nVerst\u00e4ndnis ein Rechtsbrecher, der weltweit gejagt wer-\n\nden sollte, sondern diejenigen, die das Recht in unvor-\n\nstellbarem Ausma\u00df mit F\u00fc\u00dfen treten, geh\u00f6ren zur Verant-\n\nwortung gezogen, und Snowden ist das grundgesetzlich \n\nverbriefte Recht auf Asyl bei offensichtlich politisch \n\nmotivierter Verfolgung zu gew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieser mutige Mann, dem nicht nur wir Deutschen zu \n\ngro\u00dfem Dank verpflichtet sind, hat die unglaublichen \n\nAbh\u00f6rmachenschaften der USA in der ganzen Welt \n\noffenbart. W\u00e4ren wir Nationaldemokraten mit dieser \n\nBehauptung an die \u00d6ffentlichkeit gegangen, h\u00e4tte man es \n\nin bekannter Blockparteienmanier als Verschw\u00f6rungsthe-\n\norie abgetan. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nW\u00e4hrend anderswo die Voll\u00fcberwachung der internetba-\n\nsierten Kommunikation als Problem wirklich ernstge-\n\nnommen wird, hat man in Deutschland \u2013 zumindest bei \n\nCDU und CSU \u2013 den Eindruck, dass man im Grunde so \n\nweitermachen will wie bisher. \n\nBesonders l\u00e4cherlich wirkte der Auftritt von Kanzler-\n\namtsminister Pofalla, der treuherzig beteuerte, dass die \n\nUSA der Regierung versichert h\u00e4tten, dass alles in Ord-\n\nnung sei und man das deshalb auch Obama & Co. glaube. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Halleluja!) \n\nDieses Verhalten zeigt, dass die Bundesrepublik auch \u00fcber \n\n20 Jahre nach der Wiedervereinigung nicht souver\u00e4n ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKein anderes Land in der EU wird so aktiv \u00fcberwacht wie \n\nDeutschland. Unser Land wird nach wie vor als Feind-\n\nstaat behandelt. Dabei spielt es keine Rolle, ob die Feind-\n\nstaatenklauseln der UNO-Charta noch in Kraft sind oder \n\nob sie durch die Resolution 50/52 aus dem Jahr 1995 \n\nau\u00dfer Kraft gesetzt wurden. \n\nEs ist eine offenkundige Tatsache, dass sowohl die USA \n\nals auch die Bundesregierung zumindest faktisch davon \n\nausgehen, dass dieses Land weiterhin besetzt ist. Das \n\nV\u00f6lkerrecht spielt dabei nur ganz am Rande eine Rolle. \n\nEs geht vielmehr um die Mentalit\u00e4t, mit der die Herr-\n\nschenden in Washington und in Berlin mit dem Thema \n\nNSA-\u00dcberwachung umgehen. \n\nGeradezu l\u00e4cherlich ist der jetzt zu h\u00f6rende Ruf nach dem \n\nStaatsanwalt, der dieser milliardenfachen Aussp\u00e4hung \n\nnachgehen soll. Was soll dieser arme Mann denn machen, \n\nwenn es \u00fcberhaupt zu einer ernsthaften Untersuchung \n\nkommen sollte? Pr\u00e4sident Obama verhaften? \u2013 Nein, das \n\nsind durchsichtige Man\u00f6ver nach dem Motto: \u201eHaltet den \n\nDieb!\u201c \n\nNat\u00fcrlich teilt die NPD-Fraktion das Anliegen der vorlie-\n\ngenden Antr\u00e4ge und nicht zuletzt jene Forderungen, die \n\nsich auf das s\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nund dessen m\u00f6gliche \u00dcbermittlung von Daten an andere \n\nGeheimdienste beziehen. Die dazu vorliegenden Antwor-\n\nten der Staatsregierung auf die Anfragen verschiedener \n\nAbgeordneter sind f\u00fcr uns bisher nicht \u00fcberzeugend.  \n\nAngesichts der Tatsache, dass selbst die handverlesene \n\nParlamentarische Kontrollkommission, in der nur drei der \n\nsechs Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages vertreten \n\nsind, schon \u00f6fter vom Verfassungsschutz hinters Licht \n\ngef\u00fchrt wurde, haben wir starke Zweifel, ob nicht auch \n\ndieses Mal wieder nur scheibchenweise zugegeben wird, \n\nwas sowieso \u00f6ffentlich bekannt ist. Das Bekenntnis, man \n\nhalte sich an Recht und Gesetz, haben wir schon oft \n\ngenug geh\u00f6rt und \u00fcberzeugt uns jedenfalls nicht. \n\nBei aller Zustimmung zu den Details in diesen Antr\u00e4gen \n\nbleibt es bei unserer grunds\u00e4tzlichen Ablehnung jeder \n\nEinschr\u00e4nkung der Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands durch die \n\nVereinigten Staaten von Amerika. Der Zweite Weltkrieg \n\nmuss endg\u00fcltig Geschichte sein. Den Weltherrschaftsall\u00fc-\n\nren der USA muss tagt\u00e4glich Widerstand geleistet werden \n\n\u2013 egal ob in den Krisengebieten dieser Erde oder in der \n\nvirtuellen Welt der Kommunikationsnetze. \n\n(Beifall bei NPD) \n\nDeshalb sagt die NPD: Raus aus den Datennetzen! Ami \u2013 \n\ngo home! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nOh-Rufe von den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregierung \n\nw\u00fcnscht das Wort; Herr Minister Dr. Martens, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8550 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ja, Herr Bartl, wie Sie gesagt haben: Das ist \n\neine neue Welt, in der Aussp\u00e4hung und Abh\u00f6ren nicht nur \n\neine andere Quantit\u00e4t, sondern auch eine andere Qualit\u00e4t \n\nerreichen. Das ist eine andere Welt als noch jene des MfS, \n\nals Briefe durchleuchtet und Hundertmarkscheine aus \n\nWeihnachtskarten herausgefingert wurden. Wie war es \n\ndamals so bequem! \n\nAber demgegen\u00fcber, Herr Lichdi, wei\u00df heutzutage die \n\nNSA alles. Sie h\u00f6rt alles ab und speichert alles mit. Ich \n\nwei\u00df nicht, wo Sie diese Kenntnisse herhaben, und wenn \n\nes so ist, dann m\u00fcssten wir auch nicht mehr aufkl\u00e4ren, \n\nwas im Einzelnen abgeh\u00f6rt wurde. Dann wurde schlicht \n\nund ergreifend alles abgeh\u00f6rt. Gleichzeitig r\u00e4umen Sie \n\naber ein, dass unklar ist, inwieweit Daten in Deutschland \n\nausgesp\u00e4ht worden sind und ob es auch Server betroffen \n\nhat, die in Deutschland stehen. \n\nDann gei\u00dfeln Sie die Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung im \n\nHinblick auf Vorg\u00e4nge, die seit Mai dieses Jahres in der \n\n\u00d6ffentlichkeit diskutiert werden, und f\u00fcrchten gleichzeitig \n\ndie Kernschmelze des Rechtsstaates. Meine Damen und \n\nHerren, kurz vor der Hyperventilationstetanie macht sich \n\nKollege Lichdi Sorgen um den Rechtsstaat. Ja, die Welt \n\nist kompliziert, meine Damen und Herren, aber es gibt \n\neinige Details, die wir bei der Betrachtung dieser Aff\u00e4ren \n\neinbeziehen m\u00fcssen. Das Grundgesetz, auf dessen Frei-\n\nheiten wir uns hier berufen, gilt nicht in den Vereinigten \n\nStaaten von Amerika. Das, was bei uns als rechtswidriger \n\nEingriff in Grundrechte zu qualifizieren w\u00e4re, ist in den \n\nUSA eine rechtm\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zur Abwehr terroristi-\n\nscher Gefahren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnten wir jetzt einwenden, dass dies \n\nunserem Menschenrechtsverst\u00e4ndnis fundamental entge-\n\ngensteht, gehen wir doch von der Universalit\u00e4t der Men-\n\nschenrechte und Grundrechte, von ihrer Ubiquit\u00e4t und \n\nihrer immerw\u00e4hrenden Existenz aus. Leider akzeptiert die \n\npolitische Realit\u00e4t diese Definitionen nicht. \n\nEs ist \u00fcberhaupt keine Frage, dass das Aussp\u00e4hen von \n\nDaten durch die NSA, sofern es deutsche B\u00fcrger oder \n\nDatenverkehr in Deutschland betrifft, schlicht unzul\u00e4ssig \n\nw\u00e4re. Dar\u00fcber brauchen wir nicht streiten. Es w\u00fcrde sich \n\nhierbei um schwere und fl\u00e4chendeckende Grundrechtsver-\n\nletzungen handeln, und dies verlangt Aufkl\u00e4rung. In der \n\nTat w\u00e4re es schon interessant zu wissen, was dort von \n\nwem abgeh\u00f6rt und abgefischt wird. Das interessiert auch \n\ndie Staatsregierung, die \u2013 selbstverst\u00e4ndlich der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung und dem Grundgesetz verpflichtet \u2013 \n\ndaf\u00fcr zu sorgen hat, dass die Grundrechte der s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht verletzt und angetastet \n\nwerden. \n\nAuch hier stellt sich wieder die Frage: Mit welchen \n\nMitteln soll denn der Freistaat Sachsen Aufkl\u00e4rung \n\nbetreiben? Der Freistaat Sachsen hat in Bezug auf Aus-\n\nlandsgeheimdienste keine eigenen Erkenntnisquellen, und \n\nwenn er Erkenntnisse erh\u00e4lt, so geschieht dies \u00fcber die \n\nBundesebene von den bundesdeutschen Diensten. Der \n\nAuskunftswunsch, den Sie, Herr Lichdi, ge\u00e4u\u00dfert haben, \n\nman m\u00f6ge die Regierung Ihrer Majest\u00e4t des Vereinigten \n\nK\u00f6nigreiches von Gro\u00dfbritannien und Nordirland beim \n\nEuGH verklagen, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nist angesichts der von Ihnen gleichzeitig angenommenen \n\ngeradezu apokalyptischen, abgrundtiefen Verdorbenheit \n\nbritischer Geheimdienste wohl eher nur naiv, oder? \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema Datensicherheit \n\nwird von der Staatsregierung ernst genommen, und dazu \n\nbedurfte es nicht der hier vorliegenden Antr\u00e4ge. Daten-\n\nschutz und Datensicherheit sind wichtige Ziele beim \n\nEinsatz der IT in der Landesverwaltung. Wir wollen \n\ndiesen Einsatz ausbauen, und wir wissen, dass das nur \n\ngeht, indem wir gleichzeitig die Datensicherheit weiter \n\nerh\u00f6hen. \n\nDer Datenschutz ist durch das Datenschutzgesetz schon \n\nfr\u00fchzeitig gr\u00fcndlich geregelt worden. Im Jahr 2011 sind \n\nmit der Verwaltungsvorschrift zur Informationssicherheit \n\nRegeln f\u00fcr alle Ressorts eingef\u00fchrt worden. Auf der \n\nGrundlage dieser Verwaltungsvorschrift entwickeln sich \n\njetzt die Bereiche der Datensicherheit weiter. \n\nWir wollen ein gleichm\u00e4\u00dfig hohes Niveau der Datensi-\n\ncherheit f\u00fcr alle Beh\u00f6rden und alle Einrichtungen der \n\nLandesverwaltung. Dabei sind die in der Verwaltungsvor-\n\nschrift definierten Werkzeuge die Grundlage. In dieser \n\nVerwaltungsvorschrift wurde f\u00fcr alle Ressorts festge-\n\nschrieben, dass jeweils Beauftragte f\u00fcr Informationssi-\n\ncherheit zu benennen sind. F\u00fcr die strategische Entwick-\n\nlung der Informationssicherheit in Sachsen und die \n\nRepr\u00e4sentanz Sachsens in Deutschland und in Europa in \n\nFragen der Datensicherheit hat mein Haus bereits vor \n\ndiesem Skandal einen Beauftragten f\u00fcr Informationssi-\n\ncherheit des Landes etabliert. \n\nDa eines der wichtigsten Mittel der Datensicherheit die \n\ngemeinsame Information ist, wurde eine Arbeitsgruppe \n\nzur Informationssicherheit ins Leben gerufen. Am Rande \n\nm\u00f6chte ich dazu bemerken, dass in dieser Arbeitsgruppe \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte, die Landtagsverwaltung, der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof und die Kommunen vertreten sind. Das klingt \n\nalles unspektakul\u00e4r, aber es sind die M\u00fchen der Ebenen \n\nund die Kleinigkeiten, die uns dazu bringen sollen, dass \n\nwir Datensicherheit m\u00f6glichst umfassend gew\u00e4hrleisten. \n\nArbeitsgruppen sind wichtig, aber das t\u00e4gliche Tun muss \n\nauch betrachtet werden und damit die Umsetzung der \n\nDatensicherheit in den Ressorts. Im Sinne der Ressortho-\n\nheit zeichnen alle Ministerien f\u00fcr die Umsetzung der \n\nDatensicherheit in Ihrem eigenen Verantwortungsbereich \n\nverantwortlich. Da das Thema aber technisch herausfor-\n\ndernd ist, haben wir im Staatsbetrieb S\u00e4chsische Informa-\n\ntikdienste ein Computernotfallteam \u2013 neudeutsch: Com-\n\nputer Emergency Response Team \u2013 eingerichtet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bravo!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8551 \n\nHier soll eine Gruppe von spezialisierten Technikern allen \n\nRessorts bei Sicherheitsvorf\u00e4llen mit Rat und Tat zur \n\nSeite stehen. Dieser s\u00e4chsische Ansatz findet sogar eine \n\nFortsetzung auf bundesdeutscher Ebene. Der IT-\n\nPlanungsrat hat im M\u00e4rz 2013 \u2013 also auch vor Bekannt-\n\nwerden der NSA-Aff\u00e4re \u2013 eine nationale Leitlinie f\u00fcr die \n\nInformationssicherheit f\u00fcr Bund und L\u00e4nder verbindlich \n\nverabschiedet. Diese Leitlinie f\u00fcr Bund und L\u00e4nder deckt \n\nsich \u00fcbrigens im Wesentlichen mit der s\u00e4chsischen Leitli-\n\nnie aus dem Jahre 2011. Auf der Grundlage der Bund-\n\nL\u00e4nder-Leitlinie wird k\u00fcnftig die Zusammenarbeit mit \n\ndem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik \n\nweiter verst\u00e4rkt. Das BSI stellt f\u00fcr Sachsen eine wichtige \n\nzus\u00e4tzliche Ressource in Fragen der Datensicherheit dar. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz erw\u00e4h-\n\nnen, dass im Rahmen der intensiven Zusammenarbeit \n\nmeines Hauses mit den s\u00e4chsischen Kommunen auch eine \n\nmit der Landesleitlinie vertr\u00e4gliche Musterleitlinie f\u00fcr \n\nKommunalverwaltungen entstanden ist. Es ist sozusagen \n\neine Richtlinie aus einem Guss, damit unter Beachtung \n\nder kommunalen Selbstverwaltung diese in den Kommu-\n\nnen zur Anwendung kommen kann. \n\nAll das soll in Zukunft ein deutliches Mehr an Sicherheit \n\nbringen. Aber Sachsen ist schon heute ein Ziel von An-\n\ngriffen aus dem Internet. Die erste Abwehrlinie f\u00fcr die \n\nStaatsverwaltung ist das s\u00e4chsische Verwaltungsnetz. In \n\ndiesem Netz kommunizieren die Landes- und Kommu-\n\nnalbeh\u00f6rden Sachsens. Dieses Netz steht uns exklusiv und \n\ngetrennt vom Internet zur Verf\u00fcgung. \n\nEs wird von sicherheits\u00fcberpr\u00fcftem Personal aus Dresden \n\nbetreut und verf\u00fcgt \u00fcber genau einen \u00dcbergang ins \n\nInternet, der von zahlreichen Schutzma\u00dfnahmen abgesi-\n\nchert wird. \n\nDie Zahlen aus dem Jahr 2012 f\u00fcr diese Schnittstelle sind \n\n\u00fcbrigens bemerkenswert. Herr Kollege Bartl hat sie \n\nvorhin angef\u00fchrt: 145 Millionen E-Mails und davon \n\n125 Millionen unerw\u00fcnschte Spam-Mails, das sind 86 %, \n\ndie hier bereits abgefangen wurden. 20 Millionen Mails \n\nwurden dann auf Viren untersucht und 8 300 Viren darin \n\ngefunden und unsch\u00e4dlich gemacht. \n\nAber auch das Surfen im Netz hat Herausforderungen. \n\nWir haben 2012 an dieser Schnittstelle rund 80 000 \n\nSchadprogramme aus dem Web-Datenstrom entfernt. Sie \n\nsehen, Sachsen ist im Visier von Hackern, woher sie auch \n\nkommen m\u00f6gen. Aber wir versuchen uns zu wehren, und \n\ndas gelingt auch. \n\nAber nicht nur die Landesverwaltung ist den Bedrohun-\n\ngen ausgesetzt, auch die B\u00fcrger und Unternehmen. Das ist \n\nschon gesagt worden. Wie andere Teilnehmer am Internet \n\nsind sie gleichwohl frei in der Wahl ihrer Zugangswege \n\nund Speicherorte. Das ist auch gut so. Wir wollen nicht \n\nden B\u00fcrgern und Unternehmen vorschreiben, wie sie ihre \n\nDaten speichern. Der Staat kann dabei also nur auf der \n\nEbene der Bewusstseinsbildung helfen und unterst\u00fctzen. \n\nSo sind etwa Datenschutz und Datensicherheit in den \n\nLehrpl\u00e4nen der Schulen aufgef\u00fchrt. Damit Lehrer damit \n\nauch umgehen k\u00f6nnen, werden entsprechende Veranstal-\n\ntungen des S\u00e4chsischen Bildungsinstitutes angeboten. \n\nMittelst\u00e4ndische Unternehmer tun sich schwer, das oft \n\nabstrakte Gefahrenpotenzial der Internetnutzung einzu-\n\nsch\u00e4tzen und geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nVor diesem Hintergrund hat das Landeskriminalamt \n\ngemeinsam mit dem S\u00e4chsischen Verband f\u00fcr Sicherheit \n\nund Wirtschaft und im Wirtschaftsjournal Chemnitz ein \n\nPilotprojekt \u201eSicheres Unternehmen\u201c initiiert. Rund um \n\ndie Unternehmenssicherheit ist auch die Datensicherheit \n\nein Beratungsschwerpunkt innerhalb des Programms \n\n\u201eIntensivberatung, Coaching, Au\u00dfenwirtschaftsberatung\u201c \n\nder Mittelstandsrichtlinie des SMWA. Unternehmen \n\nk\u00f6nnen sich da bis zu 20 Tage pro Jahr beraten lassen. \n\nHerr Lichdi, das ist mehr als eine Kleinigkeit. Wie schon \n\ngesagt, wir k\u00f6nnen in der Wirtschaft nicht vorschreiben, \n\naber wir k\u00f6nnen sie beraten. Der Freistaat erstattet \u00fcbri-\n\ngens dabei 50 % der Kosten des Unternehmensberaters. \n\nBei der elektronischen Kommunikation von B\u00fcrgern und \n\nUnternehmen bieten wir eine Reihe von gesicherten \n\nZug\u00e4ngen an, etwa das elektronische Gerichts- und \n\nVerwaltungspostfach \u2013 das habe ich hier einmal angef\u00fchrt \n\n\u2013, \u00fcber das signiert und zu Ende verschl\u00fcsselt bzw. \n\nbeispielsweise mit allen Gerichten kommuniziert werden \n\nkann. \n\nSie sehen, wir sind in den Bereichen des Datenschutzes \n\nund der Datensicherheit schon eine geraume Zeit unter-\n\nwegs, und zwar auf einem guten Weg. Aber nachdem die \n\nWelt immer st\u00e4rker von sichtbarer oder auch nicht sicht-\n\nbarer Informationstechnik durchzogen wird, werden wir \n\nuns nicht auf dem, was bisher erreicht wurde, ausruhen. \n\nWir k\u00f6nnen uns darauf auch nicht ausruhen; denn es gibt \n\nst\u00e4ndig neue Bedrohungen, die eben jetzt anhand dieser \n\nNSA-Aff\u00e4re sichtbar geworden sind. \n\nGanz konkret hat mein Haus heute in Chemnitz eine \n\nVeranstaltung zum Thema IT-Sicherheit f\u00fcr Mitarbeiter \n\n\u00f6ffentlicher Verwaltungen gemeinsam mit der Bun-\n\ndesakademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung mit rund 700 \n\nTeilnehmern durchgef\u00fchrt. Eine \u00e4hnliche Veranstaltung \n\ngab es 2012 in Leipzig mit 600 Teilnehmern. \n\nErlauben Sie mir noch einige Worte zu den von den \n\nGR\u00dcNEN aufgeworfenen Fragen, ja fast schon Vorw\u00fcr-\n\nfen in Richtung Polizei und Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Eines sollte dabei klar sein. Nochmals: Der Bund \n\nund seine Dienste sind f\u00fcr die Fragen im Zusammenhang \n\nmit ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten und ihrer T\u00e4tig-\n\nkeit zust\u00e4ndig. Zu den Fragen, die in die Zust\u00e4ndigkeit \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung fallen, kann ich Ihnen \n\nsagen, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Infor-\n\nmationen von ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten nur \n\n\u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz erh\u00e4lt. Wie \n\ndiese Informationen ihrerseits gewonnen wurden, liegt in \n\nder Verantwortung des Bundes. Dem Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz liegen dazu ganz einfach keine Er-\n\nkenntnisse vor. Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber in \n\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich sie hier noch einmal \n\nausdr\u00fccklich betonen: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8552 \n\nschutz und die Polizei arbeiten nat\u00fcrlich auf der Grundla-\n\nge von Recht und Gesetz. Sie nutzen keine der hier \n\ngenannten Programme oder streben deren Anschaffung in \n\nirgendeiner Weise an. \n\nLassen Sie mich auch betonen: Sachsen nimmt seine \n\nrechtsstaatlichen Verpflichtungen ernst. Eine verdachtslo-\n\nse und fl\u00e4chendeckende Kommunikations\u00fcberwachung ist \n\ndurch Gesetz ausgeschlossen. Deswegen hat auch die \n\nGeneralstaatsanwaltschaft in Dresden bei Bekanntwerden \n\nder NSA-Aff\u00e4re ein Vorpr\u00fcfungsverfahren eingeleitet, ob \n\nes Hinweise darauf gibt, dass Straftaten hier in Sachsen \n\nver\u00fcbt wurden. Nach bisherigem Verlauf ist das allerdings \n\nso nicht festzustellen. \n\nZum Schluss noch etwas zum weiteren Schutz der Daten \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung. Nat\u00fcrlich ist der Freistaat \n\nverpflichtet, seine Daten und die Daten seiner B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen. Das ist nicht einfach. Wir versuchen auch, die \n\nHoheit \u00fcber die s\u00e4chsischen Daten so weit wie m\u00f6glich zu \n\nbehalten, gleichwohl gibt es Datenstr\u00f6me, die nach \n\nau\u00dferhalb von Sachsen f\u00fchren, etwa im Verbund von \n\nBund-L\u00e4nder-Systemen oder bei Verbundplattformen auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene. Hier hat es der Freistaat nicht alleine \n\nin der Hand, etwa \u00fcber eine Betreiberauswahl zu sichern, \n\nwo die Server stehen, auf denen Daten verarbeitet werden. \n\nWir werden uns aber weiter bem\u00fchen, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass wir die Kontrolle \u00fcber diese Daten nach M\u00f6glichkeit \n\nhaben. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch auf eines hinweisen: Diese \n\nIT-Sicherheit kostet Geld. Sie kostet viel Geld. Im Gegen-\n\nsatz dazu sei darauf hingewiesen, dass allein der Jahres-\n\netat der NSA bei gesch\u00e4tzten 10,8 Milliarden Dollar liegt. \n\nDas ist, wie Frau Hermenau zu Recht feststellt, ein \n\nkrasser Wettbewerbsnachteil f\u00fcr die s\u00e4chsischen Daten-\n\nsch\u00fctzer. Aber wir sind uns der Probleme bewusst. Bisher \n\nhaben wir uns diesen Problemen auch stellen k\u00f6nnen, und \n\nwir haben den Weg der Verbesserung der Datensicherheit, \n\nwo immer m\u00f6glich, weiter verfolgt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, Sie \n\nm\u00f6chten jetzt sicher gern das Schlusswort halten? \u2013 Ich \n\nbitte Sie darum. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Schiemann, mir ist \n\nauch aufgefallen, dass Sie eine relativ bedenkliche Rede \n\ngehalten haben. Ich fasse jetzt einmal jenseits der Opposi-\n\ntions- und Koalitionsauseinandersetzung zusammen. Das \n\nwird Ihnen jetzt nicht gefallen, aber ich fasse es jetzt f\u00fcr \n\nmich einmal zusammen: Sie geben mir recht. \n\nWas ich besonders interessant fand \u2013 da habe ich sehr \n\ngenau zugeh\u00f6rt \u2013, ist, dass Sie offensichtlich eine Erpres-\n\nsung der Bundesregierung durch die USA bef\u00fcrchten. Sie \n\nhaben es zweimal betont. Sie haben zwar nicht gesagt, \n\nwas oder wie und durch wen und warum, aber der Zu-\n\nsammenhang war nat\u00fcrlich deutlich. Sie haben im Grunde \n\ngenommen die Sch\u00e4rfe dessen, was hier passiert ist und \n\nwie darauf zu reagieren ist, noch einmal akzentuiert. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\nSie haben gesagt, ich verlasse mich auf die Bundesregie-\n\nrung, Herr Kollege Schiemann. Dazu h\u00e4tte ich gerne eine \n\nZwischenfrage gestellt: Welche Ma\u00dfnahmen der Bundes-\n\nregierung k\u00f6nnen Sie erkennen? Ehrlich gesagt, ich kann \n\nkeine Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung erkennen. Ich \n\nkann nur den Willen erkennen, dieses Thema totzu-\n\nschweigen und auszusitzen. \n\nHerr Kollege Biesok: Erstens. Die Vorratsdatenspeiche-\n\nrung wurde 2007 durch eine schwarz-rote Bundesregie-\n\nrung beschlossen. \u2013 Dies nur einmal kurz dazu. Zweitens. \n\nEs war die FDP-Bundestagsfraktion, die zum 1. Juli 2013 \n\ndie ma\u00dflose Erweiterung der Bestandsdatenauskunft mit \n\nAush\u00e4ndigung von Passw\u00f6rtern, IP-Adressen und Sonsti-\n\ngem mit beschlossen hat. Drittens. Herr Kollege Biesok, \n\nauch wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt: Ich werbe auf Veranstal-\n\ntungen und Demonstrationen dezidiert daf\u00fcr, dass wir \n\nangesichts dieser Herausforderung vielleicht einmal \n\naufh\u00f6ren, uns vorzurechnen, welche Partei und welche \n\nFraktion bei welchem \u00dcberwachungsgesetz jetzt leider \n\nzugestimmt hat. Wir m\u00fcssen die gesamten \u00dcberwa-\n\nchungsgesetze der letzten 15 Jahre auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen, und da fordere ich Sie auf \u2013 da fordere ich die \n\nFDP auf \u2013, mitzutun. Allerdings haben Sie das heute nicht \n\nerkennen lassen. \n\nHerr Martens, Sie haben es sich nat\u00fcrlich wieder nicht \n\nentgehen lassen, Ihre Rede launig zu beginnen, mit ein \n\npaar rabulistischen Sp\u00e4\u00dfchen. Das haben Sie wohl n\u00f6tig, \n\nweil Sie glauben, Sie m\u00fcssten mir damit irgendwie den \n\nWind aus den Segeln nehmen. Aber Sie wissen ja selbst, \n\ndass das nicht ausreicht. Sie haben den Rest Ihrer Rede-\n\nzeit damit verbraucht, dass Sie die Antworten auf die \n\nKleinen Anfragen, die Sie mir gegeben haben, vorgelesen \n\nhaben. Das hat mich nicht erheitert, weil ich die schon \n\nkannte. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nAm Schluss haben Sie noch eine Information zum Besten \n\ngegeben, die Sie mir auf meine ausdr\u00fcckliche Frage \n\nverweigert hatten, n\u00e4mlich die Information, die ich f\u00fcr \n\nwesentlich halte \u2013 und diese Zusage verdient es, festge-\n\nhalten zu werden \u2013, dass s\u00e4chsische Dienste, s\u00e4chsische \n\nPolizeien diese Programme nicht verwenden. Da frage ich \n\naber mal nach, Herr Kollege: Was ist denn jetzt mit den \n\ntollen Programmen EVAS und FARMEx? \n\nAlso, ich erinnere wieder an die Funkzellenabfrage. Wir \n\nwissen doch beide, wo die Dinge herkommen. Ich sage \n\nIhnen \u2013 ich vermute es; ich wei\u00df es nicht, weil Sie mir \n\njetzt wieder vorwerfen, ich w\u00fcsste es nicht \u2013; aber Sie \n\nkontrollieren im Geheimen, nicht ich. Die Staatsregie-\n\nrung, der Sie angeh\u00f6ren, kontrolliert im Geheimen. \n\nIch vermute schlicht und ergreifend, dass EVAS und \n\nFARMEx sozusagen die Anfangsstufen, die Babys sind, \n\nwas die Amerikaner uns gn\u00e4digerweise \u00fcberlassen haben, \n\naus dem dann sp\u00e4ter mal der gro\u00dfe Riese \u201ePRISM\u201c \n\nerwachsen ist. Ich denke, Sie machen es sich zu einfach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8553 \n\nSie haben dann auf die entscheidenden Fragen keine \n\nAntwort: Wo und wann wollen Sie tats\u00e4chlich s\u00e4chsische \n\nServer machen? Wann wollen Sie tats\u00e4chlich s\u00e4chsisches \n\nRouting machen? Wann wollen Sie eine fl\u00e4chendeckende \n\nEnd-to-end-Verschl\u00fcsselung machen? Wann wollen Sie \u2013 \n\noder wollen Sie es nicht \u2013 eine Umstellung auf Open-\n\nSource-Software? Wir wissen es doch, dass die propriet\u00e4-\n\nre Software ein Hintert\u00fcrchen haben. Das wissen wir doch \n\njetzt. Glauben Sie tats\u00e4chlich, dass propriet\u00e4re Software \n\nvon Microsoft oder von anderen Anbietern sicher ist? Wir \n\nwissen doch heutzutage, dass die nicht sicher sind. \n\nHerr Staatsminister, Ihre Gesundbeterei hilft dort einfach \n\nnicht weiter. Es ist so. Wir k\u00f6nnen uns \u2013 das zeigt die \n\nNSA-\u00dcberwachungsaff\u00e4re \u2013 nicht auf den Staat verlassen. \n\nDer Staat l\u00e4sst uns schutzlos zur\u00fcck, und deswegen \n\nm\u00fcssen wir sehen, wie wir unsere Daten sch\u00fctzen. Aber \n\nwir m\u00fcssen noch mehr tun: Wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich nichts \n\nweniger tun, als an einer freiheitlichen Internetstruktur, \n\nInfrastruktur selbst zu arbeiten. Daran arbeiten viele in \n\nder Community. Diese Arbeiten haben erfolgreiche \n\nAns\u00e4tze. Sie haben teilweise unzureichende Ans\u00e4tze. Ich \n\nglaube aber, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses \n\nFreiheitsanliegen selbst in die Hand nehmen m\u00fcssen, weil \n\nder freiheitliche Staat des Grundgesetzes, der er zu sein \n\nbehauptet, dies nicht leistet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das zweite \n\nSchlusswort hat Herr Abg. Bartl. \u2013 Ach so, ich habe \n\ngerade geh\u00f6rt, es gibt nur einmal f\u00fcnf Minuten, die hat Ihr \n\nKollege verbraucht. Es tut mir sehr leid. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen damit zur Ab-\n\nstimmung kommen. Ich rufe auf den Antrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Drucksache 5/12678, und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\n\nche 5/12325, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nUnter falscher Flagge: Keine Islamisten-Kita unter dem  \n\nDeckmantel des \u201eS\u00e4chsischen Bildungszentrums\u201c! \n\nDrucksache 5/12342, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion und dann geht es in \n\nder gewohnten Reihenfolge weiter. Herr Abg. Gansel, \n\nbitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Seit dem Jahr 2009 besch\u00e4ftigt \n\nsich das sogenannte S\u00e4chsische Bildungszentrum in \n\nLeipzig laut Vereinssatzung mit Bildung, Jugendarbeit, \n\nSozialarbeit und Kultur. Erkl\u00e4rtes Ziel soll es dabei sein, \n\n\u201eV\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Integration\u201c zu f\u00f6rdern. \n\nNun k\u00f6nnte man naiverweise meinen, dass es sich bei \n\ndem sogenannten Bildungszentrum um ein weiteres links-\n\ngr\u00fcnes ABM-Projekt f\u00fcr ansonsten arbeitslose Sozialp\u00e4-\n\ndagogen handelt \u2013 doch weit gefehlt. Bei diesem Verein, \n\ndem im letzten Jahr sogar die Gemeinn\u00fctzigkeit zuerkannt \n\nwurde, handelt es sich vielmehr um eine Tarnorganisation \n\ndes weltweit operierenden islamistischen G\u00fclen-\n\nNetzwerks. Dass sich eine solche Gruppierung gerade in \n\nLeipzig festsetzen konnte, ist f\u00fcr die NPD wenig erstaun-\n\nlich, bildet die Messestadt doch l\u00e4ngst den Schwerpunkt \n\nder \u00dcberfremdung und Islamisierung in Sachsen. \n\nMan muss l\u00e4ngst nicht mehr nach Westdeutschland oder \n\nnach Berlin fahren, um eine galoppierende Verausl\u00e4nde-\n\nrung festzustellen. Es gen\u00fcgt mittlerweile ein Besuch im \n\nLeipziger Osten rund um die ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte Eisen-\n\nbahnstra\u00dfe, wo mittlerweile orientalische L\u00e4den das \n\nStadtbild bestimmen und ein \u201eAllahu Akbar\u201c und ein \n\n\u201eSalem Aleikum\u201c \u00f6fter zu h\u00f6ren sind als ein \u201eGuten Tag\u201c. \n\nDer offizielle Ausl\u00e4nderanteil betr\u00e4gt im Leipziger Orts-\n\nteil Zentrum-S\u00fcdost schon sage und schreibe 30,7 %. Nun \n\nsoll mit einer Kindertagesst\u00e4tte in der Wurzener Stra\u00dfe, \n\ndie auf \u00fcber 200 Pl\u00e4tze ausgelegt ist, ein weiterer St\u00fctz-\n\npunkt der islamistischen Infrastruktur in Leipzig geschaf-\n\nfen werden, in der deutsche wie ausl\u00e4ndische Kinder \n\ngemeinsam auf eine Zukunft im kommenden \u201eEurabia\u201c \n\ngetrimmt werden sollen. \n\nZugegebenerma\u00dfen stellt sich die G\u00fclen-Bewegung sehr \n\ngeschickt an in ihrem Bestreben, in gesellschaftliche \n\nSchl\u00fcsselbereiche einzusickern. Auch in Leipzig kann \n\ndies studiert werden. Denn anders als etwa der Westenta-\n\nschen-Ayatollah Hassan Dabash mit seiner Salafistenban-\n\nde in der Roscherstra\u00dfe gaukelt die G\u00fclen-Bewegung \u2013 \n\ndie Islamkritikerin Necla Kelek bezeichnet sie als \u201eSekte \n\nmit Konzernstruktur\u201c \u2013   Modernit\u00e4t, religi\u00f6se Toleranz \n\nund gewisserma\u00dfen einen \u201eIslam Light\u201c vor. Nach innen \n\npraktiziert sie allerdings einen \u2013 um noch einmal Kelek zu \n\nzitieren \u2013 \u201emachtbewussten islamischen Chauvinismus\u201c, \n\nder auf eine schleichende Aush\u00f6hlung der weltlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8554 \n\nstaatlichen Ordnung durch die Installierung islamischer \n\nSchl\u00fcsselinstitutionen wie Schulen und eben auch fr\u00fch-\n\nkindliche Bildungs- und Betreuungseinrichtungen abzielt. \n\nNicht nur in Deutschland \u2013 auch in anderen europ\u00e4ischen \n\nStaaten hat der t\u00fcrkische Prediger Fethullah G\u00fclen in \n\ndieser Art einen strategisch operierenden Verbund von \n\nStiftungen und Bildungseinrichtungen gegr\u00fcndet, der \n\nmuslimische Kader zur Infiltrierung der westlichen \n\nGesellschaften heranz\u00fcchtet. \u201eBaut Schulen statt Mo-\n\nscheen!\u201c, lautet ein bekannter Satz G\u00fclens, der seine \n\nAnh\u00e4nger auffordert, sich der \u201eWaffen des Westens\u201c zu \n\nbedienen, um per sanftem Dschihad die nichtsahnenden \n\nbundesrepublikanischen Toleranzb\u00fcrger zu \u00fcberrumpeln. \n\n\u201eMit der Geduld einer Spinne legen wir unser Netz, bis \n\nsich die Menschen darin verfangen.\u201c \u2013 So wiederum der \n\nSektenf\u00fchrer G\u00fclen \u00fcber seine Strategie. Ein Blick in die \n\nVer\u00f6ffentlichungen G\u00fclens zeigt, dass die angebliche \n\nModernit\u00e4t seiner Bewegung nur vorget\u00e4uscht ist. So \n\nschreibt er in einem Buch aus dem Jahr 1979 im Stile \n\neines lupenreinen Hasspredigers: \u201eT\u00fcrken, die sich \n\nEuropa \u00f6ffnen, sind Schmarotzer, Parasiten und wie \n\nBlutkrebs.\u201c \n\nWie seine Anh\u00e4nger vorgehen sollen, hat wiederum ein \n\n1999 ausgestrahltes Video offenbart, das eigentlich nicht \n\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt war. O-Ton G\u00fclen in \n\nebendiesem Film: \u201eOhne euch bemerkbar zu machen, \n\nm\u00fcsst ihr immer weiter vorangehen und die entscheiden-\n\nden Stellen des Systems entdecken. Wenn sich unsere \n\nFreunde zu fr\u00fch zu erkennen geben, wird die Welt ihre \n\nK\u00f6pfe zerquetschen. Wir m\u00fcssen uns sehr vorsichtig \n\nverhalten. Diejenigen von uns, die sich in diesem Dienst \n\nbefinden, m\u00fcssen sich so lange wie ein Diplomat verhal-\n\nten, als ob sie die ganze Welt regieren w\u00fcrden, und zwar \n\nso lange, bis ihr diese Macht erreicht habt, die ihr dann \n\nauch in der Lage seid, mit eigenen Kr\u00e4ften auszuf\u00fcllen.\u201c \n\nDie NPD kann nur davor warnen, es dem sogenannten \n\nS\u00e4chsischen Bildungszentrum dieser muslimischen \n\nW\u00fchlarbeiter zu gestatten, in Leipzig kleine Kinder im \n\nSinne von Koran und Scharia zu indoktrinieren. Wir \n\nfordern, diesem verdeckt operierenden Islamistenverein \n\nden Status der Gemeinn\u00fctzigkeit zu entziehen, ihn selbst-\n\nverst\u00e4ndlich nicht als Tr\u00e4ger der Freien Jugendhilfe \n\nanzuerkennen und ihm keine Betriebserlaubnis f\u00fcr eine \n\nKindertagesst\u00e4tte zu erteilen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Zeitpunkt dieser geplanten Kindertagesst\u00e4ttener\u00f6ff-\n\nnung d\u00fcrfte kein Zufall sein, denn seit dem 1. August \n\ndieses Jahres haben Eltern in Deutschland bekanntlich \n\neinen Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz.  \n\nAuch die St\u00e4dte und Gemeinden Sachsens suchen vieler-\n\norts h\u00e4nderingend nach entsprechenden Pl\u00e4tzen. In diese \n\nL\u00fccke wollen die Islamisten vom S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nzentrum nun hineinsto\u00dfen und m\u00f6glicherweise auch noch \n\n\u00f6ffentliche Gelder abgreifen. Das muss, zumindest nach \n\nAuffassung der NPD, unter allen Umst\u00e4nden verhindert \n\nwerden. \n\nErfreulicherweise haben mittlerweile selbst die LINKEN \n\nerkannt, welche Gefahr sich hinter dem Leipziger G\u00fclen-\n\nZentrum verbirgt. Wesentliche Informationen, die in den \n\nvorliegenden NPD-Antrag eingearbeitet wurden, stammen \n\naus einer Anfrage der Linksfraktion im Leipziger Stadtrat \n\nsowie einer Kleinen Anfrage der Linken-Abgeordneten \n\nK\u00fclow und Falken hier im Landtag. Ich gehe deshalb \n\ndavon aus, dass die Vertreter der Linkspartei dem NPD-\n\nAntrag ausnahmsweise zustimmen werden, schlie\u00dflich, \n\nmeine Damen und Herren, ziehen wir nur die Konsequen-\n\nzen aus dem, was Sie verdienstvollerweise mit Ihren \n\nG\u00fclen-kritischen Antr\u00e4gen und Anfragen vorbereitet \n\nhaben. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \n\nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorie willkommen! Hinter jedem ausl\u00e4ndisch klingen-\n\nden Namen verbirgt sich ein Angriff auf den deutschen \n\nStaat. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWenn ich Ihren Antrag lese, dann sehe ich genau diese \n\nArgumentation wieder. Ich m\u00f6chte es kurz umrei\u00dfen: \n\nEinerseits fordern Sie die Staatsregierung auf, etwas zu \n\npr\u00fcfen, andererseits haben Sie Ihre Schl\u00fcsse bereits \n\ngezogen, ohne dass Sie die Ergebnisse der Pr\u00fcfbitte \n\nabwarten. Ihnen geht es gar nicht darum, eine wirklich \n\nsachlich korrekte Pr\u00fcfung vorzunehmen und dann auf \n\nGrundlage dieser Pr\u00fcfung eventuell Schritte einzuleiten. \n\nDas ist ganz frei nach dem Thema: Bitte bel\u00e4stigt mich \n\nnicht mit Antworten und Fakten, ich habe mir meine \n\nMeinung doch bereits gebildet \u2013 festzementiert in rechten \n\nK\u00f6pfen! \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDer zweite Teil des Antrages hat dann gar nichts mehr mit \n\nder Pr\u00fcfbitte des ersten Teils zu tun; denn dort ist schon \n\nfestgelegt, wie Sie die Umsetzung w\u00fcnschen. Im ersten \n\nTeil fragen Sie noch, ob die G\u00fclen-Bewegung gegen die \n\ndemokratische Grundordnung der Bundesrepublik gerich-\n\ntet ist oder ob die G\u00fclen-Bewegung unter Beobachtung \n\ndes Verfassungsschutzes steht. Sie m\u00f6chten einen Bericht, \n\nob das S\u00e4chsische Bildungszentrum e. V. \u00fcberhaupt mit \n\nder G\u00fclen-Bewegung in Verbindung steht. \n\nGanz anders dann aber im zweiten Teil an die Forderun-\n\ngen der Staatsregierung. Hier geht es gar nicht mehr \n\ndarum, eventuelle Erkenntnisse aus der Pr\u00fcfbitte umzu-\n\nsetzen. Die Aberkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit des \n\n\u201eS\u00e4chsischen Bildungszentrums e. V.\u201c soll bereits vorbe-\n\nreitet werden, und das, bevor \u00fcberhaupt Kenntnisse, die \n\ndas rechtfertigen w\u00fcrden, vorliegen. \n\nIm Punkt 3 formulieren Sie dann noch sch\u00e4rfer, das \n\nLandesjugendamt soll dem \u201eS\u00e4chsischen Bildungszent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8555 \n\nrum e. V.\u201c auf gar keinen Fall eine Betriebserlaubnis \n\nerteilen \u2013 auch das ohne Bezug zu jeder bewiesenen \n\nVerfassungsfeindlichkeit oder jeglichem Nachweis einer \n\nVerbindung zur genannten G\u00fclen-Bewegung. \n\nMit Ihrem Punkt 4 unterstreichen Sie diese Haltung. Die \n\nFinanzierung soll eingestellt werden, obwohl keine \n\nkonkreten Verdachtsmomente vorliegen. Das hei\u00dft nichts \n\nanderes, als vorsorglich mit staatlichen Mitteln Repressi-\n\nonen auszu\u00fcben, unbegr\u00fcndeten und unbewiesenen \n\nVerdacht hier mit staatlicher Gewalt umzusetzen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nNein, sehr geehrte Damen und Herren, wir sind verfas-\n\nsungstreu, wir nehmen die Mittel unserer Verfassung sehr \n\nernst. Jede Handlung bedarf einer gesetzlichen Grundlage, \n\ndamit Willk\u00fcr verhindert wird. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch will gar nicht verhehlen, dass jede extremistische \n\nBewegung oder Vereinigung in Deutschland, in Sachsen \n\nbeobachtet werden muss. Jede Bestrebung, die unsere \n\nfreiheitliche demokratische Grundordnung angreift, \n\ngeh\u00f6rt verfolgt, blo\u00dfgestellt und wenn n\u00f6tig auch verbo-\n\nten. Wir sind aufmerksam als Staat, und wir sind auf-\n\nmerksam als B\u00fcrger. Jeder von uns ist sensibilisiert vor \n\nextremistischen Bewegungen. Daf\u00fcr geben Sie, die \n\nDamen und Herren von rechts, von der NPD, uns ja \n\nimmer wieder gen\u00fcgend Anlass. Alle B\u00fcrger sollen \n\nversichert sein: Wir werden alle notwendigen Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen, unseren demokratischen Rechtsstaat zu vertei-\n\ndigen. Die NPD im S\u00e4chsischen Landtag brauchen wir \n\ndaf\u00fcr nicht. Wir werden Ihren Antrag nat\u00fcrlich ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es au\u00dfer von \n\nHerrn Abg. Storr noch Redebedarf vonseiten der anderen \n\nFraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann bitte \n\nHerr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben gerade wieder einmal anschaulich \n\nvorgef\u00fchrt bekommen, dass Sie offenbar wenig Einblick \n\nin die Thematik haben und nur blau\u00e4ugig herunterbeten \n\nk\u00f6nnen, was die G\u00fclen-Bewegung offiziell von sich selbst \n\nbehauptet, statt einmal einen Blick hinter die Kulissen zu \n\nwerfen. In dieses Bild passt auch die schriftliche Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zu unserem Antrag, die \n\nweitestgehend nichtssagend ist und an den entscheidenden \n\nStellen pure Ahnungslosigkeit dokumentiert. \n\nSo erkundigten wir uns im Berichtsteil des Antrages unter \n\nanderem danach, \u00fcber welche Erkenntnisse die Staatsre-\n\ngierung verf\u00fcgt, dass das sogenannte S\u00e4chsische Bil-\n\ndungszentrum Teil der G\u00fclen-Bewegung ist, und welche \n\nAnzeichen darauf hindeuten, dass es sich eben bei jener \n\nG\u00fclen-Bewegung um eine islamistische Vereinigung \n\nhandelt, deren Ziele gegen unsere Rechtsordnung gerich-\n\ntet sind. Dazu kann die Staatsregierung nach eigener \n\nAussage keine Angaben machen. \n\nWir k\u00f6nnen Ihnen da gerne ein wenig auf die Spr\u00fcnge \n\nhelfen, zumal es einige Fernseh- und Presseberichte gibt, \n\ndie sich mit genau diesen Fragen befassen. So gibt es \n\nbeispielsweise eine WDR-Dokumentation \u00fcber den \n\nPrediger Fethullah G\u00fclen und sein weltweites Netzwerk, \n\neinen Bericht des MDR-Magazins \u201eExakt\u201c vom Juni \n\ndieses Jahres oder eine umfassende Berichterstattung \u00fcber \n\ndas ebenfalls dem G\u00fclen-Netzwerk zuzurechnende \n\nBildungsinstitut, das in Berlin mittlerweile vier Kitas, \n\nsechs Nachhilfezentren sowie ein Gymnasium, eine \n\nGrund- und eine Realschule unterh\u00e4lt. Mit nicht \u00fcberm\u00e4-\n\n\u00dfig gro\u00dfem Rechercheaufwand l\u00e4sst sich beispielsweise \n\nherausfinden, dass genau jene Person, die l\u00e4ngere Zeit als \n\nVorsitzender des T\u00dcDESB Berlin-Brandenburg amtierte, \n\nn\u00e4mlich ein gewisser Metin Ak\u00e7e, nun laut Netzseite als \n\nVorsitzender des S\u00e4chsischen Bildungszentrums in \n\nLeipzig fungiert. \n\nEs gibt noch eine weitere interessante Personalie. Der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Leipziger Bildungszentrums wird \n\nn\u00e4mlich auf hizmet.de, einer Netzplattform der G\u00fclen-\n\nBewegung, namentlich als Unterst\u00fctzer gef\u00fchrt. Es gibt \n\nalso sehr wohl personelle \u00dcberschneidungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Bildungszentrums mit dem G\u00fclen-Netzwerk. \n\nWelche Strategie die Anh\u00e4nger der G\u00fclen-Bewegung \n\nverfolgen, dar\u00fcber konnten sich zumindest die Leipziger \n\nSozialdemokraten schon ein eigenes Bild machen. Am \n\n26. Juni 2013 berichtete der Mitteldeutsche Rundfunk in \n\nseiner Sendung \u201eExakt\u201c \u00fcber den Unterwanderungsver-\n\nsuch einer Gruppe junger T\u00fcrken, die den Leipziger \n\nOrtsverband der Jusos \u00fcbernehmen wollten. Auf einer \n\nVollversammlung sollte ein neuer Vorstand gew\u00e4hlt \n\nwerden. Da stellte sich heraus, dass fast die H\u00e4lfte der \n\nAnwesenden aus muslimischen Neuzug\u00e4ngen bestand. \n\nDas machte selbst den Leipziger Juso-Vorsitzenden Frank \n\nFranke stutzig, der daraufhin die Versammlung abbrach. \n\nSp\u00e4ter stellte sich heraus, dass die t\u00fcrkischen M\u00e4nner, die \n\ngeschlossen in den Ortsverband der Jungsozialisten \n\neingetreten waren, allesamt der G\u00fclen-Bewegung nahe-\n\nstanden und zusammen in entsprechenden Wohngemein-\n\nschaften lebten. In solchen Wohngemeinschaften, soge-\n\nnannten Lichth\u00e4usern, werden die Mitglieder der G\u00fclen-\n\nBewegung gezielt auf politische T\u00e4tigkeiten vorbereitet \n\nund geschult, bei Wahlen zu kandidieren. Ziel solcher \n\n\u00dcbungen ist, das Gastland langfristig zu unterwandern, \n\num es dann irgendwann auch zu \u00fcbernehmen. Genau so \n\nscheint es auch in Leipzig zu laufen. \n\nDie Islamwissenschaftlerin Ursula Spuler-Stegemann \n\nbezeichnete in der Exakt-Sendung das Vorgehen der \n\nG\u00fclen-Anh\u00e4nger bei der Juso-Versammlung als exempla-\n\nrisch hochinteressant. Auch sie vermutet den lokalen \n\nHauptsitz der G\u00fclen-Bewegung im S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungszentrum. Neben der Muslimbruderschaft sei die \n\nG\u00fclen-Bewegung mittlerweile f\u00fchrend in Deutschland, \n\nwas islamistische Bestrebungen betreffe, so die Wissen-\n\nschaftlerin weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8556 \n\nDiese Einsch\u00e4tzung, die von zahlreichen Experten geteilt \n\nwird, verdeutlicht die Gefahr, die von den vorgeblich \n\nmoderaten und toleranten Strategen der G\u00fclen-Bewegung \n\nauch hier in Sachsen ausgeht. Doch ebenso wie die \n\nStaatsregierung verschlie\u00dft auch Leipzigs sozialdemokra-\n\ntischer Oberb\u00fcrgermeister, Burkhard Jung, der es \u2013 siehe \n\nversuchte Juso-Unterwanderung \u2013 eigentlich besser \n\nwissen m\u00fcsste, die Augen vor dieser Gefahr. Offenbar \n\ngrenzenlos naiv meint er n\u00e4mlich zu der Verbindung des \n\nS\u00e4chsischen Bildungszentrums zur G\u00fclen-Bewegung: \n\n\u201eWeder die in der Vereinssatzung formulierten Zwecke \n\nund Aufgaben noch die bisher in Leipzig wahrgenomme-\n\nnen Aktivit\u00e4ten des Vereins weisen auf eine solche enge \n\nVerbindung hin.\u201c \n\nHierzu l\u00e4sst sich anmerken: Ein islamistischer Verein, der \n\netwas verschleiern will, wird dies kaum in seiner offiziel-\n\nlen Satzung schreiben. Was der Prediger Fethullah G\u00fclen \n\nintern als Parolen an seine Anh\u00e4nger herausgibt, hat Ihnen \n\nmein Fraktionskollegen J\u00fcrgen Gansel schon erl\u00e4utert. \n\nDoch sowohl Jung als auch die Staatsregierung haben \n\noffenbar noch nie etwas von dem nach islamischer Vor-\n\nstellung legitimen Mittel der Taqiyya, also der Verschleie-\n\nrung aus taktischen Gr\u00fcnden, geh\u00f6rt. \n\nDie NPD beabsichtigt allerdings nicht, den Leipziger \n\nG\u00fclen-Islamisten auf die Leimrute zu kriechen. Damit \n\nauch Sie in dieser Hinsicht etwas mehr sensibilisiert \n\nwerden, fordern wir in unserem Antrag unter anderem, \n\ndass unter Hinzuziehung von Islamwissenschaftlern, \n\nSicherheitsexperten und anderen Sachverst\u00e4ndigen eine \n\nExpertise erstellt wird, um zu ergr\u00fcnden, inwiefern die \n\nG\u00fclen-Bewegung islamistische Ziele verfolgt und mit \n\ndem \u201eS\u00e4chsischen Bildungszentrum\u201c, der geplanten Kita \n\nin Leipzig und anderen Einrichtungen in Sachsen verwo-\n\nben ist. \n\nNach unserer Ansicht besteht aber nicht nur dringender \n\nHandlungsbedarf, was eine genauere Untersuchung der \n\nZiele der G\u00fclen-Bewegung und ihrer Verbindung zum \n\n\u201eS\u00e4chsischen Bildungszentrum\u201c betrifft, sondern auch \n\neine Verpflichtung der Staatsregierung, hier pr\u00e4ventiv \n\nt\u00e4tig zu werden. Bundesweit gibt es schon \u00fcber \n\n25 Schulen und unz\u00e4hlige andere Einrichtungen, die von \n\nden Islamisten der G\u00fclen-Bewegung gelenkt werden. \n\nDamit dieses Netzwerk nicht auch noch in Sachsen seine \n\nInfrastruktur ausbauen kann, fordern wir unmissverst\u00e4nd-\n\nlich den Stopp des Genehmigungsverfahrens f\u00fcr die \n\nLeipziger Islamisten-Kita. Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, \n\ndass vor unseren Augen von Kindesbeinen an neue \n\nGlaubenskrieger herangez\u00fcchtet werden, die durch \n\nUnterminierung der Gesellschaft ihren Dschihad gegen \n\nunsere Rechtsordnung und unsere Kultur f\u00fchren. Stoppen \n\nSie also den Vormarsch der G\u00fclen-Bewegung in Leipzig! \n\nSorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass Sachsen eine islamfreie \n\nZone wird! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kann ich schon zum Schlusswort aufrufen. \u2013 Es \n\nwird nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Antrag der \n\nNPD-Fraktion in der Drucksache 5/12342 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(Thomas Jurk, SPD, meldet  \n\nsich zur Gesch\u00e4ftsordnung.) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu Punkt 12. \u2013 Herr Jurk? \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, dass \n\nSie mir doch noch das Wort erteilen; ich hatte mich schon \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung gemeldet. \n\nIch will auf den Passus in unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhinweisen, wonach die Sitzung um 21 Uhr beendet \n\nwerden sollte. Ich schlage vor, dass wir das auch tun und \n\nmit dem folgenden Tagesordnungspunkt und den weiteren \n\nPunkten morgen fr\u00fch fortsetzen, damit sie nicht wegfal-\n\nlen. Wir sollten morgen fr\u00fch mit dem 20. T\u00e4tig-\n\nkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen \n\nDeutschen Demokratischen Republik beginnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\n\nmen und Herren! Wir haben die Diskussion schon \u00f6fter \n\nerlebt. Das ist eine Soll-Vorschrift in unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung, die an uns den Appell richtet, die Tagesordnung \n\nso einzurichten, dass wir bis 21 Uhr fertig sind. \n\nIch will darauf hinweisen, dass wir bei der Gestaltung der \n\nTagesordnung auch darauf R\u00fccksicht genommen haben, \n\ndass einige Punkte, \u00fcber die eigentlich im Juli h\u00e4tte \n\nberaten werden k\u00f6nnen, erst heute behandelt werden. Aus \n\nR\u00fccksicht auf den Empfang des Landtagspr\u00e4sidenten \n\nhatten wir uns im Juli daf\u00fcr entschieden, diese Punkte im \n\nSeptember abzuarbeiten. \n\nIch will weitergehend auf Folgendes hinweisen: W\u00fcrden \n\nwir so verfahren wie von Kollegen Jurk vorgeschlagen, \n\nbedeutete das wahrscheinlich, dass wir morgen deutlich \n\n\u00fcber 21 Uhr hinausk\u00e4men mit der Folge, dass dann auch \n\nAntr\u00e4ge von Fraktionen hinten herunterfielen, also nicht \n\nmehr behandelt werden k\u00f6nnten. \n\nSchon aus Gr\u00fcnden der Kollegialit\u00e4t m\u00f6chte ich Kollegen \n\nJurk darum bitten, seinen Antrag nochmals zu pr\u00fcfen. \n\nIch will auch darauf hinweisen, dass man durchaus \n\n\u00fcberlegen k\u00f6nnte, den einen oder anderen Redebeitrag im \n\nFolgenden zu Protokoll zu geben. Es geht schlie\u00dflich nur \n\nnoch um Beschlussempfehlungen und Berichte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8557 \n\nWir werden den Antrag, wenn er so zur Abstimmung \n\ngestellt wird, ablehnen. Wir bitten kollegial auch die \n\nanderen Abgeordneten darum, den Antrag abzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, m\u00f6ch-\n\nten Sie gern, dass ich \u00fcber den Antrag abstimmen lasse? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ja, ich bitte darum!) \n\nDann teile ich die Abstimmung in zwei Teile. Zuerst lasse \n\nich dar\u00fcber abstimmen, ob wir jetzt die Sitzung beschlie-\n\n\u00dfen wollen. Wenn das der Fall w\u00e4re, m\u00fcssten wir dar\u00fcber \n\nabstimmen, ob die verbleibenden Tagesordnungspunkte \n\nauf die morgige Sitzung verlegt werden sollen. \n\nIch frage jetzt die Abgeordneten, ob die Sitzung heute \n\nAbend geschlossen werden soll. Wer dem zustimmt, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\n\nhaltungen und auch von Stimmen daf\u00fcr habe ich dennoch \n\neine gro\u00dfe Mehrheit gesehen, die \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u2026 weiterarbeiten will!) \n\nweitermachen m\u00f6chte. Die den Antrag abgelehnt hat \u2013 so \n\nist es korrekt. \n\nDann beginne ich noch einmal mit dem Aufruf von \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n20. T\u00e4tigkeitsbericht 2011/2012 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen  \n\nDeutschen Demokratischen Republik \n\n \u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2011 bis 30. Juni 2012 \u2013  \n\nDrucksache 5/12288, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen  \n\nDeutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 5/12657, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Redezeit betr\u00e4gt 10 Minuten je Fraktion. Es beginnt \n\ndie CDU. Danach folgen DIE LINKE, die SPD, die FDP, \n\ndie GR\u00dcNEN, die NPD und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Schowtka, ich bitte Sie, das Wort zu nehmen. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Im Mai 2011 als neuer S\u00e4chsi-\n\nscher Landesbeauftragter f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\n\ncherheitsdienstes der ehemaligen DDR berufen, liegt dem \n\nHohen Hause heute der erste von Lutz Rathenow verfass-\n\nte T\u00e4tigkeitsbericht im Umfang von 60 Seiten f\u00fcr den \n\nZeitraum vom 1. Juli 2011 bis zum 30. Juni 2012 vor. Das \n\nist eine anerkennenswerte Arbeit, die trotz l\u00e4ngerer \n\nschwerer Krankheit die Handschrift des Literaten verr\u00e4t. \n\nDer Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss hat in \n\nseiner Sitzung am 4. September dieses Jahres den Bericht \n\nmit Mehrheit zustimmend zur Kenntnis genommen. \n\nAllein die Linksfraktion, die offensichtlich immer noch \n\nSchwierigkeiten mit der Bew\u00e4ltigung ihrer Vergangenheit \n\nhat, gl\u00e4nzte mit Stimmenthaltung. Wenn das ein Zeichen \n\nder Solidarit\u00e4t mit den in ihren Reihen noch immer \n\npr\u00e4senten zwei Stasi-Spitzeln ist, kann ich Ihnen den \n\nAnspruch, zu den demokratischen Parteien zu geh\u00f6ren, \n\nnicht abnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch kann ich nicht verstehen, dass Ihre jungen Leute \n\ndiesen Kurs mitmachen. Kriterium Ihrer Demokratief\u00e4-\n\nhigkeit wird auch immer Ihr Verh\u00e4ltnis zur Vergangenheit \n\nsein, w\u00e4hrend der Ihre Vorg\u00e4ngerpartei den Osten \n\nDeutschlands tyrannisierte. \n\nMeine Damen und Herren! Seitdem die friedlichen \n\nDemonstranten im Herbst 1989 das Ende des von Stalin \n\ngeschaffenen Vasallenstaates auf deutschem Boden \n\nerzwangen, ist fast ein Vierteljahrhundert vergangen. Aber \n\nnoch immer belastet die Bewohner der ehemaligen DDR \n\ndie Erinnerung an die Dem\u00fctigungen, Benachteiligungen \n\nund Leiden, die ihnen durch die Stasi \u2013 Schild und \n\nSchwert der Partei der Arbeiterklasse \u2013 angetan worden \n\nsind und Leib und Seele oft unheilbar besch\u00e4digt haben. \n\nDas beweist die wieder steigende Zahl von Antr\u00e4gen auf \n\nAkteneinsicht bei der seit M\u00e4rz 2011 von Roland Jahn \n\ngeleiteten Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde. Waren es 2011 \n\n80 600 Antr\u00e4ge, so stieg diese Zahl im vergangenen Jahr \n\nauf 88 200. 25 % der Antr\u00e4ge kamen aus Sachsen, zwei \n\nDrittel davon waren Erstantr\u00e4ge. \n\nDas liegt sicherlich auch daran, dass seit der 2011 erfolg-\n\nten Novellierung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes auch \n\nnahe Angeh\u00f6rige von Verstorbenen Einsicht in deren \n\nAkten nehmen d\u00fcrfen. Das bedeutet, dass sich nicht nur \n\ndie Erlebnisgeneration, sondern auch immer mehr junge \n\nMenschen daf\u00fcr interessieren, wie man mit nicht linien-\n\ntreuen Zeitgenossen im real existierenden Sozialismus \n\numgegangen ist. \n\nIn Sachsen hat der neue Landesbeauftragte Lutz \n\nRathenow viele Impulse seines verdienstvollen Vorg\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8558 \n\ngers Michael Beleites aufgegriffen, aber auch neue Ak-\n\nzente in Bezug auf die Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\ngesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNeue Projekte und Bildungsangebote in Kooperation mit \n\nZeitzeugen, Gedenkst\u00e4tten und anderen Bildungstr\u00e4gern \n\nwurden auf den Weg gebracht, wobei man bewusst auch \n\nk\u00fcnstlerische Ans\u00e4tze verwirklichte, um das Anliegen der \n\nVergangenheitsaufarbeitung zu veranschaulichen. \n\nWie im vergangenen Jahr war auch im Berichtszeitraum \n\ndie Beratung von Opfern des SED-Unterdr\u00fcckungs-\n\napparates ein Schwerpunkt der Arbeit des Landesbeauf-\n\ntragten und seiner kleinen Mitarbeiterschar. \n\nDazu hei\u00dft es im Bericht: \u201eAuff\u00e4llig ist, dass relativ viele \n\nB\u00fcrger Beratung suchen, deren politisch begr\u00fcndete \n\nHaftstrafen noch nicht rehabilitiert wurden. Die Betroffe-\n\nnen hatten eine strafrechtliche Rehabilitierung nicht \n\neinmal beantragt. Wie ist es m\u00f6glich,\u201c fragt Lutz \n\nRathenow, \u201edass 23 Jahre nach dem Mauerfall dieser \n\nSchritt von einigen Betroffenen bislang nicht gegangen \n\nwurde? Bei unseren Gespr\u00e4chen stellen wir h\u00e4ufig fest, \n\ndass einigen Betroffenen die seit Jahren bestehenden \n\nEntsch\u00e4digungsregelungen nicht einmal bekannt sind. Sie \n\nwissen schlichtweg nicht, dass es eine Kapitalentsch\u00e4di-\n\ngung f\u00fcr die erlittene Haftzeit und eine monatliche Opfer-\n\nrente gibt. Dies h\u00e4ngt unter anderem damit zusammen, \n\ndass die Opfer der SED-Diktatur in den Medien kaum \n\neine Lobby haben und \u00fcber konkrete Unterst\u00fctzungsleis-\n\ntungen kaum berichtet wird.\u201c \n\nEine weitere gro\u00dfe Gruppe Ratsuchender sind Menschen, \n\ndenen die Rehabilitierung als Voraussetzung f\u00fcr eine \n\nOpferentsch\u00e4digung verweigert wird, weil sie nicht in der \n\nLage sind, Beweismittel f\u00fcr ihre Haft oder sonstige \n\nDiskriminierung vorzulegen. \n\nMeine Damen und Herren! Lebenslang im Rechtstaat \n\naufgewachsene und ausgebildete Menschen k\u00f6nnen eben \n\nnicht nachvollziehen, dass in einer Diktatur politisch \n\nmotiviertes Unrecht nicht als solches in Akten dokumen-\n\ntiert wird, wie der Landesbeauftragte feststellt, sodass die \n\nBetroffenen heute erhebliche Schwierigkeiten haben, den \n\npolitischen Charakter bestimmter Entscheidungen profund \n\nnachweisen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Verlust des Arbeitsplatzes oder der Entzug verschie-\n\ndener Rechte wurde in der DDR nicht politisch begr\u00fcndet, \n\nsondern mit anderen vorgeschobenen Gr\u00fcnden legitimiert. \n\nDas habe ich selbst erleben d\u00fcrfen, als mir 1969 nach \n\neinem Disziplinarverfahren das Diplom der Universit\u00e4t \n\nRostock mit der Begr\u00fcndung mangelnder gesellschaftspo-\n\nlitischer Reife verweigert wurde. Ein schriftlicher Beleg \n\n\u00fcber das Disziplinarverfahren und seine Konsequenzen ist \n\nmir niemals ausgeh\u00e4ndigt worden. \n\nTausenden, die Folter und Haft erleiden mussten, ist es \n\nschlimmer ergangen, und sie haben gro\u00dfe Schwierigkei-\n\nten, ihre Leiden juristisch relevant unter Beweis zu \n\nstellen, was bei einigen Opfern h\u00e4ufig zu Verbitterung \n\nund Frustration f\u00fchrt. \n\nDer Landesbeauftragte bringt in seinem Bericht seine \n\npers\u00f6nliche Betroffenheit dar\u00fcber deutlich zum Ausdruck, \n\nauch angesichts seiner begrenzten Ressourcen und Zu-\n\nst\u00e4ndigkeiten an der Spitze der kleinsten Beh\u00f6rde des \n\nFreistaates. Neben der pers\u00f6nlichen Beratungst\u00e4tigkeit \n\nund \u00d6ffentlichkeitsarbeit widmete sich der Landesbeauf-\n\ntragte auch der politischen Bildung an Schulen, um unsere \n\nJugend mit unserer j\u00fcngsten Vergangenheit vertrauter zu \n\nmachen. Dass der Geschichtsunterricht \u00fcber die DDR an \n\neinigen Schulen noch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst bzw. von \n\neinigen Lehrern lustlos und wenig \u00fcberzeugend vermittelt \n\nwird, kann man zuweilen bei Sch\u00fclergespr\u00e4chen im \n\nLandtag feststellen. Das ist wohl auch noch Teil unseres \n\nErbes aus dem Volksbildungsministerium der Margot \n\nHonecker, die \u2013 im Gegensatz zu vielen Stasi-Opfern \u2013 \n\nheute in Chile eine gute Rente bezieht und Gift und Galle \n\nauf das wiedervereinigte Deutschland spuckt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Namen der \n\nCDU-Fraktion m\u00f6chte ich dem Landesbeauftragten und \n\nseinen Mitarbeitern f\u00fcr die wichtige und komplexe Arbeit \n\ndanken, die weit \u00fcber die im vorliegenden Bericht skiz-\n\nzierten Aktivit\u00e4ten hinausreichen d\u00fcrfte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bitte Sie, die Ihnen durch dieses Hohe Haus \u00fcbertra-\n\ngene Aufgabe weiterhin mit Engagement, Verantwor-\n\ntungsbewusstsein und Gewissenhaftigkeit zu erf\u00fcllen. \n\nDazu w\u00fcnsche ich insbesondere Ihnen, lieber Lutz \n\nRathenow, beste Gesundheit. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, entsprechend der \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses den 20. T\u00e4tigkeitsbericht des Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen DDR zustimmend zur Kenntnis \n\nzu nehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Herr \n\nAbg. Prof. Besier. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist \n\nsp\u00e4t darauf hingewiesen worden und um es gleich zu \n\nsagen: Der 20. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen DDR ist inhaltlich wie formal \n\ndeutlich besser als der vorangegangene. \n\nAls Probleme seiner Beh\u00f6rde nennt Herr Rathenow die \n\nunzureichenden Kompetenzen des Landesbeauftragten, \n\ndie knappen Mittel und zu wenig Personal. Ein zentrales \n\nAufgabenfeld sieht die aus vier Mitarbeitern bestehende \n\nBeh\u00f6rde in der Beratung von B\u00fcrgern im Zusammenhang \n\nmit der gew\u00fcnschten Akteneinsicht. Neu ist, dass das \n\nBeratungsangebot vor Ort auf zwei Tage ausgeweitet \n\nwurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8559 \n\nAls weiterer Schwerpunkt kristallisiert sich die Beratung \n\nvon B\u00fcrgern heraus, die in der DDR politisch motivierte \n\nHaftstrafen verb\u00fc\u00dft hatten, noch nicht rehabilitiert worden \n\nsind und daher auch nicht berechtigt sind, eine Opferrente \n\nzu beantragen. Zum Teil haben die politischen H\u00e4ftlinge \n\nauch noch keine Entsch\u00e4digung f\u00fcr erlittenes Unrecht \n\nerhalten. Der Bericht f\u00fchrt uns eindringlich vor Augen, \n\nwie schwierig es angesichts der manchmal l\u00fcckenhaften \n\nAktenlage f\u00fcr die Gesch\u00e4digten oft ist, ihren Anspruch \n\ndurchzusetzen. \n\nAls ein zentrales Problem wird herausgestellt, dass sich \n\ndie Betroffenen scheuen, einen Rechtsanwalt zu konsul-\n\ntieren; offenbar doch, weil sie die Kosten f\u00fcrchten. \n\nWerden Rehabilitierungsantr\u00e4ge abgelehnt, ist die Beh\u00f6r-\n\nde wiederum Anlaufstelle f\u00fcr Beschwerden. \n\nAls dritten Schwerpunkt der Beratung nennt der Bericht \n\njene Zielgruppe, der in DDR-Kinderheimen, namentlich \n\nin Spezialkinderheimen und Jugendwerkh\u00f6fen, schweres \n\nLeid zugef\u00fcgt wurde. Der Bericht benennt Probleme bei \n\nder Umsetzung des beruflichen Rehabilitierungsgesetzes, \n\nweil die Betroffenen der Ansicht sind, die Arbeitsagentu-\n\nren lie\u00dfen sie nicht ausreichend in den Genuss der von \n\nihnen bevorzugten Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen \n\nkommen. \n\nAuch im Falle der Rehabilitierung verfolgter Sch\u00fcler und \n\nder n\u00f6tigen Wiedergutmachung sieht der Bericht einigen \n\nHandlungsbedarf. \n\nEin weiterer Komplex befasst sich mit den Bildungsange-\n\nboten an Schulen, die zum Teil in Kooperation mit ande-\n\nren Bildungstr\u00e4gern geleistet wurden. In diesem Zusam-\n\nmenhang regt der Bericht an, in die Ausbildung von \n\nJuristen obligatorisch Informationen \u00fcber die politische \n\nJustiz in der DDR zu integrieren. Ferner wird \u00fcber eine \n\nganze Reihe von Projekten, darunter aus grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Ausstellungen und Ver\u00f6ffentlichungen, berichtet, \n\nauf die ich hier auch aus Zeitgr\u00fcnden nicht n\u00e4her einge-\n\nhen will. \n\nIn der Lehrerfortbildung geht man zum Teil neue Wege. \n\nIch bin nach wie vor skeptisch in dieser Frage. Aber das \n\nsteht auf einem anderen Blatt. \n\nDer Bericht weist auf eine Reihe von Desideraten hin, die \n\ngerade von jenen ernstgenommen werden sollten, die sich \n\nf\u00fcr den Aufbau einer solchen Beh\u00f6rde entschieden haben. \n\nBesteht nicht die Gefahr, dass diese Beh\u00f6rde zu einem gut \n\nTeil nur Symbolcharakter tr\u00e4gt, wenn sie aufgrund ihrer \n\nmageren Ausstattung gar nicht in der Lage ist, all dem \n\ngr\u00fcndlich nachzugehen, was sie sich zur Aufgabe gestellt \n\nhat? Wie soll man es beurteilen, dass einerseits die Mittel \n\ngek\u00fcrzt werden, andererseits aber der Landesbeauftragte \n\nsein Aufgabengebiet weiter ausdehnt und vertieft? Welche \n\nKonsequenzen werden aus den vorsichtig, aber dennoch \n\ndeutlich markierten Defiziten gezogen, die der Bericht \n\nauflistet? M\u00fcsste man nicht dar\u00fcber nachdenken, wie man \n\nden Opfern von DDR-Unrecht entgegenkommen kann, \n\nindem man beispielsweise die Prozeduren bei der Rehabi-\n\nlitierung und bei Entsch\u00e4digungszahlungen erleichtert? \n\nUngeachtet der Tatsache, dass meine Fraktion seinerzeit \n\neine andere Struktur favorisiert hat, eine St\u00e4rkung der \n\nBundeszentrale wie der Landeszentralen f\u00fcr politische \n\nBildung und eine \u00dcberstellung der Akten an das Bun-\n\ndesarchiv bzw. die Landesarchive sowie eine deutlichere \n\nProfessionalisierung des Personals, spricht sie der Beh\u00f6r-\n\nde des Landesbeauftragten ihren Respekt f\u00fcr die geleistete \n\nArbeit aus. \n\nEntscheidend bleibt, dass das in der DDR geschehene \n\nUnrecht m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt wird, die be-\n\ntroffenen B\u00fcrger eine angemessene Entsch\u00e4digung erhal-\n\nten und ihnen keine weiteren Dem\u00fctigungen zugemutet \n\nwerden. Gerade Letzteres wird in diesem Bericht h\u00e4ufig \n\nangesprochen. Meine Fraktion ist sich auch der besonde-\n\nren Verantwortung bewusst, auch der Verpflichtung, die \n\nsie hat, wenn es darum geht, die Geschichte der DDR \n\nvollst\u00e4ndig und mit allen wissenschaftlich m\u00f6glichen \n\nMitteln aufzuarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nMann. Sie haben das Wort, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, insbesondere Herr Rathenow! \n\n\u201eWir k\u00fcmmern uns so lange um die Aufarbeitung, wie die \n\nGesellschaft es will\u201c, sagte Roland Jahn trotzig im Fr\u00fch-\n\nsommer in der Debatte um die Zukunft seiner Beh\u00f6rde. \n\nDoch woran misst man, was eine Gesellschaft will? Was \n\nsind die Indikatoren f\u00fcr den Wunsch der Deutschen nach \n\nAufarbeitung? Ein Indikator k\u00f6nnte sein, wie die Arbeit \n\nder Stasiunterlagenbeh\u00f6rde in Bund und Land und in \n\neinzelnen Stellen angenommen und abgefragt wird. \n\nGenau dar\u00fcber legt der Bericht des Landesbeauftragten \n\nZeugnis ab, und die Bilanz des Jahres 2011/2012 kann \n\nsich wahrlich sehen lassen. \n\nFernab jeder Schlussstrichdebatte suchen die Menschen in \n\nSachsen das Gespr\u00e4ch mit den Mitarbeitern in den Au\u00dfen-\n\nstellen, lassen sich beraten und informieren, denn: Die \n\nStasiunterlagen dienen nicht der einseitigen Beschuldi-\n\ngung, sondern vor allem der Aufkl\u00e4rung \u2013 nicht selten \n\nauch der Rehabilitation, manchmal der Entsch\u00e4digung f\u00fcr \n\nbegangenes Unrecht. \n\nEin Einblick in die Akten kann zudem helfen, den eigenen \n\nLebensweg neu zu bewerten, Unklarheiten zu beseitigen \n\nund nat\u00fcrlich die Auseinandersetzung mit unbequemen \n\nWahrheiten anzuschieben. All das brauchen wir im \n\nProzess der Aufarbeitung einer Diktatur. \n\nDie zunehmende Zahl von Antr\u00e4gen auf Akteneinsicht \n\nbeweist, dass sich die Menschen gerade mit mehr zeitli-\n\ncher Distanz oft erst im Herbst ihres Lebens an die Ausei-\n\nnandersetzung mit der Vergangenheit wagen. In diesem \n\nProzess leisten Lutz Rathenow und seine Kolleginnen und \n\nKollegen einen wichtigen Beitrag. Sie wirken nicht nur in \n\nEinzelgespr\u00e4chen mit Opfern und T\u00e4tern, sondern leisten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8560 \n\nauch Beitr\u00e4ge zur politischen Bildung in ganz Sachsen. \n\nDie Zahl und Auswahl der Ausstellungen beweist das \n\ndeutlich. Auch eigene Publikationen legen Zeugnis \n\ndar\u00fcber ab, dass hier weit mehr als Archiv- und Bera-\n\ntungsarbeit geleistet wird. \n\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich die Studie \u201eVia Knast \n\nin den Westen\u201c von Clemens Heitmann und Nancy Aris, \n\ndie kurz nach dem Berichtszeitraum erschien und gro\u00dfe \n\nBeachtung fand. Der H\u00e4ftlingsfreikauf als einmaliger \n\nVorgang des devisenbringenden Menschenhandels ist uns \n\nein bisher zu wenig beachtetes Thema, das in diesem \n\nSammelband differenzierte W\u00fcrdigung erf\u00e4hrt. \n\nAuch der Freistaat Sachsen hat die M\u00f6glichkeit, diesen \n\nTeil der deutsch-deutschen Geschichte mit der Errichtung \n\neiner Gedenkst\u00e4tte auf dem Ka\u00dfberg in Chemnitz gerecht \n\nzu werden. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEine weitere neue Aufgabe bestand in der Beratung der \n\nDDR-Heimkinder. Wir Sozialdemokraten sind froh, dass \n\nf\u00fcr sie eine Entsch\u00e4digungsl\u00f6sung erstritten wurde und \n\ndanken dem Landesbeauftragten, seinen Mitarbeitern, \n\naber auch denen in der Anlauf- und Beratungsstelle f\u00fcr \n\nBetroffene der ehemaligen DDR-Heimerziehung in \n\nLeipzig daf\u00fcr, dass sie diese wichtige und schwierige \n\nAufgabe \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nKritisch zum Bericht ist aus unserer Sicht zu bemerken, \n\ndass durch mangelnde Ressourcen zahlreichen Anfragen \n\nvon Schulen nach Projektstunden nicht nachgekommen \n\nwerden konnte. Insbesondere vor dem Hintergrund der \n\nDebatte \u00fcber einen sp\u00e4ten Sieg der Diktaturen und die am \n\nEnde des Berichtszeitraums ver\u00f6ffentlichte Studie des \n\nForschungsverbundes SED-Staat der FU Berlin zum \n\nmangelnden Geschichtsverst\u00e4ndnis Jugendlicher heute, \n\nsollte hierauf in Zukunft mehr Wert gelegt werden. \n\nNach der Lekt\u00fcre des umfangreichen Berichts steht \n\njedenfalls fest: Die Arbeit des Landesbeauftragten und \n\nseiner Beh\u00f6rde ist nach wie vor wichtig. Es wird in der \n\nkommenden Diskussion also nicht um das \u201eOb\u201c, sondern \n\n\u00fcber das \u201eWie\u201c gestritten werden. Auch wenn diese \n\nDiskussionen sicherlich nicht im S\u00e4chsischen Landtag \n\ngef\u00fchrt werden, k\u00f6nnen wir von Sachsen aus signalisie-\n\nren, dass Aufarbeitung, politische Bildung sowie Beratung \n\nvon Opfern f\u00fcr uns nach wie vor ein bedeutsames Thema \n\nsind, zu dem die Landesbeh\u00f6rde einen wichtigen Beitrag \n\nleistet. Diese Arbeit ist und bleibt also wichtig. Vielleicht \n\nwird sie in den nun kommenden Herbstjahren der Neun-\n\nundachtziger-Generation sogar noch wichtiger. Wir \n\ndanken daher f\u00fcr den Bericht und werden diese Arbeit \n\nweiter unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht Herr \n\nAbg. Biesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie haben das Wort, \n\nHerr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zu Beginn meiner Rede \n\nm\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei Herrn Rathenow und \n\nseinen Mitarbeitern f\u00fcr die geleistete Arbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhr Engagement als Beauftragter f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes ist im Freistaat Sachsen nicht \n\nhoch genug einzusch\u00e4tzen. Alles, was in Ihrem T\u00e4tig-\n\nkeitsbericht als Aufgaben beschrieben worden ist, wurde \n\nvon insgesamt nur vier Mitarbeitern und Ihnen, Herr \n\nRathenow, bew\u00e4ltigt. Ich finde, das ist eine herausragende \n\nLeistung, die unser aller Respekt verdient. \n\nHinzu kommt eine Begleitung durch eine Abiturientin, die \n\nnach ihrem Abitur ein Freiwilliges Soziales Jahr absol-\n\nviert hat. Ich denke, das ist eine sehr gute Gelegenheit, \n\nsich hier einzubringen, und das sollte fortgef\u00fchrt werden. \n\nWir verzeichnen ein ungebrochenes Interesse an der \n\nArbeit des Beauftragten. 1 250 durchgef\u00fchrte Beratungs-\n\ngespr\u00e4che, die eine weitere Steigerung zum Vorjahr \n\nbedeuten, best\u00e4tigen das ungebrochene Interesse an der \n\ngesamten Problematik der Aufarbeitung der DDR-\n\nVergangenheit und den dazugeh\u00f6rigen Repressalien. \n\nDurch eine erh\u00f6hte \u00d6ffentlichkeitsarbeit und eine intensi-\n\nvere Kommunikation wurde besser \u00fcber die bestehenden \n\nBeratungsangebote informiert. Erstberatungen f\u00fchrten zu \n\nFolgegespr\u00e4chen, die dann in der Gesch\u00e4ftsstelle fortge-\n\nsetzt wurden. \n\nHier wurde ein Schwerpunkt deutlich; meine Vorredner \n\nhaben es zum Teil schon angesprochen: Um eine Opfer-\n\nhilfe zu erhalten, ist die Beantragung einer strafrechtli-\n\nchen Rehabilitierung notwendig. Das sind hohe formale \n\nVoraussetzungen. Hier leistet Ihre Beh\u00f6rde in der Bera-\n\ntung sehr viel wertvolle Arbeit. Manchmal ist es auch in \n\nder \u00f6ffentlichen Wahrnehmung nicht so ganz ersichtlich, \n\nwelche H\u00fcrden man \u00fcberwinden muss, um als Opfer der \n\nDDR-Diktatur anerkannt zu werden. Auch hier ist es sehr \n\nwichtig, dass Sie Ihre Arbeit leisten. \n\nEin Punkt, der mich besonders bewegt hat, ist der von \n\nIhnen, Herr Rathenow, benannte Problemkreis Heimer-\n\nziehung in der DDR. In Ihrem Bericht ist auf der letzten \n\nSeite ein Artikel aus der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonn-\n\ntagszeitung\u201c zu lesen. Er handelt von dem sogenannten \n\nErbauer des Jugendwerkhofes Torgau, Eberhard Mann-\n\nschatz. Ich zitiere zum Ziel der Einrichtung: \u201e\u2026die \n\nBesonderheiten in der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu \n\n\u00fcberwinden, die Eigenheiten im Denken und im Verhalten \n\nder Kinder und Jugendlichen zu beseitigen und damit die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr eine \u2026\u201c \u2013 ich betone: in Anf\u00fch-\n\nrungszeichen  \u2013 \u201e\u2026 \u201anormale\u2018 Pers\u00f6nlichkeitsentwick-\n\nlung zu schaffen.\u201c \n\nWas ist das f\u00fcr eine Aussage? \u201eSo sollte der Wille von \n\njungen Menschen gebrochen werden.\u201c Dieser Satz ist \n\nergreifend und beklemmend. Die Mittel, wie dieses Ziel \n\nerreicht werden sollte, waren ebenfalls heftig: sexueller \n\nMissbrauch, k\u00f6rperliche Z\u00fcchtigung, Arrestzellen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8561 \n\nZwangsarbeit. Zudem rekrutierte die Staatssicherheit hier \n\nihren Nachwuchs. \n\nDieser Herr Mannschatz \u00e4u\u00dferte zur Wendezeit sein \n\nUnverst\u00e4ndnis dar\u00fcber, dass die Jugendhilfe als Topthema \n\nder Kritik gleich nach der Stasi, den Sch\u00fcssen an der \n\nMauer und den angeblichen Rechtsbeugungen auftauchte. \n\nHier kann man all jenen, die das bekannt machen, nur \n\nDanke sagen. Genau das ist zum Gl\u00fcck passiert. Ein \n\nBeispiel f\u00fcr diese Aufkl\u00e4rungsarbeit leistet unser Beauf-\n\ntragter. \n\nIm Jahr 2012 wurde in Torgau nach einj\u00e4hriger Vorberei-\n\ntungszeit die Wanderausstellung \u201eZiel: Umerziehung!\u201c \n\ner\u00f6ffnet und somit diese bundesweit erste Ausstellung zu \n\ndiesem Themenkreis er\u00f6ffnet. Ich bin froh dar\u00fcber, dass \n\nwir hier in Sachsen eine sehr intensive Befassung mit \n\ndiesem Thema gehabt haben. Es ist ein Erfolg, dass der \n\nBund und die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder endlich einen \n\nFonds \u201eHeimerziehung in der DDR in den Jahren 1949 \n\nbis 1990\u201c einrichten konnten, der mit 40 Millionen Euro \n\nausgestattet wurde. \n\nDiese Arbeit m\u00f6chte ich noch einmal zum Anlass neh-\n\nmen, Ihnen, sehr geehrter Herr Rathenow, und Ihren \n\nMitarbeitern sehr herzlich zu danken. Den Dank spreche \n\nich im Namen der FDP-Fraktion aus. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Kallen-\n\nbach. Bitte, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Herrn Rathenow \n\nund seinen Mitarbeitern auch im Namen meiner Fraktion \n\nf\u00fcr seine Arbeit und den ausf\u00fchrlichen Bericht danken, \n\nder aber leider nur den Zeitraum bis Juni 2012 wiedergibt. \n\nGern m\u00f6chte ich einige Aspekte herausgreifen, die meines \n\nErachtens die Bedeutung der Landesbeh\u00f6rde unterstrei-\n\nchen: zum einen die Tendenz, dass \u00fcber 20 Jahre nach \n\ndem Ende der DDR die Aufarbeitung der j\u00fcngsten Ge-\n\nschichte wieder an Bedeutung gewinnt, ein erkl\u00e4rbares \n\nPh\u00e4nomen. Man braucht Zeit und Abstand, um die eigene \n\nBiografie als Teil der politischen Geschichte zu begreifen. \n\nDiese Aufarbeitung von DDR-Geschichten ist eine neue \n\nChance, die ergriffen werden muss und die auch man-\n\nchem in diesem Hause guttun w\u00fcrde. Noch immer gibt es \n\nOpfer, denen bisher weder ausreichendes Geh\u00f6r ver-\n\nschafft wurde, noch dass sie eine wie auch immer geartete \n\nWiedergutmachung \u2013 wenn man davon \u00fcberhaupt spre-\n\nchen kann \u2013 erfahren haben. \n\nHerr Rathenow hat angek\u00fcndigt, im 21. T\u00e4tigkeitsbericht \n\nden Einzelschicksalen mehr Raum zu geben. Diesen \n\nbraucht es, um Vergangenheit anschaulich vermitteln zu \n\nk\u00f6nnen, nat\u00fcrlich unter dem Respekt der Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrechte der Betroffenen. \n\nZum Zweiten begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die unterst\u00fct-\n\nzenden Aktivit\u00e4ten zur Aufarbeitung der Geschichte der \n\nHeimerziehung in der DDR. Dieses Systemunrecht muss \n\nverst\u00e4rkt zum Gegenstand \u00f6ffentlicher Wahrnehmung \n\nwerden. Die Betroffenen haben ein Recht darauf, mit der \n\nAnerkennung ihres Leids Genugtuung zu erfahren. Wenn \n\ndiese auch sp\u00e4t kommt, so ist es doch nie zu sp\u00e4t. Daf\u00fcr \n\nhat die Beh\u00f6rde viel angesto\u00dfen. Das ist ausdr\u00fccklich zu \n\nw\u00fcrdigen. Allerdings sollte das Thema \u2013 auch aufgrund \n\nder angespannten Personalsituation in der Landesbeh\u00f6rde \n\n\u2013 zuk\u00fcnftig in klarer Zust\u00e4ndigkeit der Stiftung S\u00e4chsi-\n\nscher Gedenkst\u00e4tten sowie der Beratungsstelle im So-\n\nzialministerium liegen. \n\nSchlie\u00dflich der Blick in die Zukunft. Die Vergangenheits-\n\nbew\u00e4ltigung bleibt vor allem eine Bildungsaufgabe. Wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen daher, dass Sie kreative und emotional ber\u00fch-\n\nrende Projekte in Schulen anbieten, etwa die Theaterper-\n\nformance, die im Berichtszeitraum 28-mal aufgef\u00fchrt \n\nwurde, oder das Dokumententheater \u201eZehn Aktenkilome-\n\nter Dresden\u201c in Kooperation mit dem Staatsschauspiel. \n\nVielen Dank auch an alle Beteiligten und Partner dieser \n\nArbeit! \n\nDie Beh\u00f6rde geht durchaus neue Wege, um den wachsen-\n\nden Aufgaben besser gerecht werden zu k\u00f6nnen. Der \n\nEinsatz eines Jugendlichen im Freiwilligen Politischen \n\nJahr schafft kostenneutral eine zus\u00e4tzliche Ressource und \n\nbindet das politische Interesse der nachwachsenden \n\nGeneration ein. Das ist ausdr\u00fccklich zu w\u00fcrdigen. \n\nTrotz all dieser guten Worte bleiben die aus unserer Sicht \n\nbestehenden Konstruktionsfehler dieser Beh\u00f6rde ungel\u00f6st. \n\nEs ist im Berichtszeitraum wieder nicht gelungen, die \n\nrechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Arbeit des Landesbeauf-\n\ntragten zu verbessern, obwohl unsere Fraktion den Ansto\u00df \n\nzu einer fraktions\u00fcbergreifenden Initiative bereits 2011 \n\ngegeben hat. Seither liegt das Thema unverst\u00e4ndlicher-\n\nweise auf Eis. \n\nGerade im Interesse der jungen Generation halten wir es \n\nf\u00fcr notwendig, die Arbeit der Beh\u00f6rde nicht auf das \n\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit zu verengen, sondern die \n\nAufarbeitung diktatorischer Herrschaftsformen im Ge-\n\nsamtsystem der Sowjetischen Besatzungszone und der \n\nDDR einzubeziehen. Wir m\u00fcssen eine umfassende Aufar-\n\nbeitung des Repressionsapparates erreichen. Das wird \n\nexemplarisch an dem Thema Heimerziehung deutlich. \n\nWenn man sich zu stark auf die Hauptverantwortlichen \n\nbei MfS und SED konzentriert, geraten andere Institutio-\n\nnen aus dem Blick, wie die Blockparteien, die NVA, die \n\nKampfgruppen, die Massenorganisationen. Ziel muss es \n\nzudem sein, einen deutlichen Bildungsauftrag zu veran-\n\nkern. \n\nWir wollen einen Beauftragten, der von parteipolitischen \n\nInteressen unabh\u00e4ngiger ist. Er sollte k\u00fcnftig von einer \n\nqualifizierten Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtages \n\ngew\u00e4hlt werden und dem Gesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages direkt zugeordnet werden. Die Unterstel-\n\nlung unter das Justizministerium ist dem Amt des Lan-\n\ndesbeauftragten nicht angemessen. \n\nAber vielleicht k\u00f6nnen wir eine Antwort auf all diese \n\nAnregungen im 21. Bericht erwarten, der uns laut Ank\u00fcn-\n\ndigung in K\u00fcrze vorgelegt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8562 \n\nMeine Fraktion w\u00fcnscht allen Mitstreiterinnen und \n\nMitstreitern der Beh\u00f6rde viel Erfolg bei ihrer Arbeit und \n\ndankt ihnen f\u00fcr ihr Engagement. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. L\u00f6ffler f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch der diesj\u00e4hrige Bericht des S\u00e4chsischen \n\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen DDR, dieses Mal unter \n\nneuer Federf\u00fchrung von Lutz Rathenow, beweist aufs \n\nNeue, dass man noch viele Jahre \u00fcber die zahlreichen und \n\nalle Facetten des \u00f6ffentlichen wie privaten Lebens betref-\n\nfenden Verbrechen der SED-Diktatur sprechen muss und \n\nsprechen wird. \n\nDessen ungeachtet gerinnen diese Verbrechen, Schikanen \n\nund Ungerechtigkeiten langsam zu Geschichte. Die in den \n\n40 Jahren der kommunistischen Diktatur aufgerissenen \n\nWunden k\u00f6nnen durch eine Aufarbeitung, ja selbst durch \n\neine Rehabilitierung oder finanzielle Entsch\u00e4digung der \n\nOpfer nicht ungeschehen und auch nicht wiedergutge-\n\nmacht werden. Auch das zeigt der diesj\u00e4hrige Bericht \n\ninsbesondere an den vielen F\u00e4llen, in denen die Betref-\n\nfenden erst nach Eintritt ins Rentenalter um Einsicht in \n\ndie Stasi-Unterlagen ersuchen oder erst jetzt von den \n\nM\u00f6glichkeiten finanzieller Rehabilitierung erfahren. \n\nEs ist angesichts dieser immer noch starken, ja eigentlich \n\nimmer st\u00e4rker werdenden Frequentierung der Beratungs-\n\nangebote mehr als befremdlich, wenn dem Stasi-\n\nBeauftragten und seinen Mitarbeitern 2011 im Vergleich \n\nzum Vorjahreshaushalt fast 20 % weniger Mittel ausge-\n\nreicht wurden. Hierbei spielt es keine Rolle, dass mit der \n\nerfolgreichen Einwerbung von Drittmitteln aus der Bun-\n\ndesstiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur manches \n\nLoch gestopft werden konnte; denn es zeigt, dass auch bei \n\neiner CDU/FDP-gef\u00fchrten Landesregierung das Interesse \n\nan der DDR-Aufarbeitung merklich nachl\u00e4sst. Das d\u00fcrfte \n\ndie Genossen der Linkspartei herzlich freuen und einen \n\nweiteren Beweis f\u00fcr den Triumph des staatlich verordne-\n\nten Antifaschismus hergeben, mit dem DIE LINKEN die \n\nVerbrechen ihrer Vorg\u00e4nger verharmlosen und ihre ver-\n\nmeintliche moralische \u00dcberlegenheit demonstrieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nInteressant ist auch der Hinweis im Kapitel \u201eAllgemeine \n\nEinsch\u00e4tzung der Beratungen\u201c, dass viele Betroffene \n\nnicht nachweisen k\u00f6nnen, dass ihre Verurteilung politisch \n\nmotiviertes Unrecht darstellt, da die DDR-Justiz den \n\npolitischen Charakter einer Verurteilung in vielen F\u00e4llen \n\nkaschieren konnte. Hier w\u00e4re es nat\u00fcrlich angebracht, \n\nwenn Herr Rathenow einen geistigen Transfer zu den \n\naktuellen Urteilen in der Bundesrepublik leisten w\u00fcrde, in \n\nder Menschen ebenfalls wegen politischer Meinungen und \n\nsogar historischen Forschungen mit massiven Freiheits-\n\nstrafen bedacht werden, wobei der politische Urteilscha-\n\nrakter juristisch verklausuliert wird. Aber das w\u00fcrde \n\nvielleicht sein Aufgabenfeld \u00fcberschreiten. \n\nDennoch w\u00e4re es aus unserer Sicht gefordert, dass er das \n\nzeigt, was man gemeinhin Zivilcourage nennt. So ver-\n\ndienstreich der Aufkl\u00e4rungskampf gegen ein vernichtetes \n\nSystem ist, so viel mutiger w\u00e4re eine aktuelle Auseinan-\n\ndersetzung mit der real existierenden Demokratie. Vom \n\nAusma\u00df und den M\u00f6glichkeiten der heutigen Aussp\u00e4hung \n\nund \u00dcberwachung wie durch die NSA und die ihr zuarbei-\n\ntenden deutschen Geheimdienste hat ein Erich Mielke \n\nseinerzeit noch nicht einmal getr\u00e4umt. \n\nErschreckend lesen sich die Passagen \u00fcber Jugendwerk-\n\nh\u00f6fe, Durchgangsheime und Spezialkinderheime. Das ist \n\nein Komplex, der in den letzten Jahren gro\u00dfe Aktualit\u00e4t \n\nerfahren hat und noch lange nicht aufgearbeitet sein wird. \n\nHier sind vielleicht die psychischen Folgen f\u00fcr die Be-\n\ntroffenen besonders gravierend. \n\nAuch das bereits im Ansatz erfolgte Zerst\u00f6ren von aka-\n\ndemischen Karrieren oder anderen Ausbildungswegen \n\nbegabter Sch\u00fcler, die aus politischen Gr\u00fcnden nicht \n\nstudieren durften oder denen bestimmte Berufsfelder \n\nverschlossen blieben, zeigt die ganze moralische Erb\u00e4rm-\n\nlichkeit des Kommunismus auf allen Feldern. \n\nSehr erfreut haben uns Nationaldemokraten insbesondere \n\ndie neuen Formen zeitgeschichtlicher Angebote f\u00fcr \n\nSchulen, in denen beim gruppenorientierten Lernen das \n\nselbstst\u00e4ndige Arbeiten mit vergleichenden Quellen \n\neinge\u00fcbt wurde. Hierbei wurden Zeitungen aus der DDR \n\nund der BRD zu Themen wie dem 17. Juni 1953, dem \n\nPrager Fr\u00fchling 1968 oder dem Untergang der DDR 1989 \n\nvergleichend gelesen. Wer dabei besser abschnitt, kann \n\nman sich unschwer vorstellen. Das ist eine sehr interes-\n\nsante Methode. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle allen empfeh-\n\nlen, einmal die Artikel der \u201eFreien Presse\u201c Chemnitz zum \n\nIsrael-Pal\u00e4stina-Konflikt vor 1989 und danach verglei-\n\nchend zu lesen. Ein und dieselbe Zeitung, ein und dersel-\n\nbe Konflikt, aber eine v\u00f6llig unterschiedliche Darstellung: \n\nWer ist Aggressor und wer ist Opfer? \n\nUmso reizvoller w\u00e4re auch hier eine Analyse der Manipu-\n\nlation von Nachrichten, dem Vermischen von Nachricht, \n\nInformation und Kommentar oder Meinung in den letzten \n\n20 Jahren. Denn die plumpe Beeinflussung der DDR-\n\nMedien wird heute genauso manipulativ, nur wesentlich \n\nintelligenter und unauff\u00e4lliger betrieben. Auch hier \n\nbest\u00fcnde in den n\u00e4chsten Jahren noch ein weites Feld. \n\nDie Gedenkst\u00e4ttenarbeit ist ebenfalls erfreulich und findet \n\nauf hohem Niveau statt. Davon konnten sich die NPD-\n\nFraktion sowie einige Kreisverb\u00e4nde in Bautzen selbst \n\n\u00fcberzeugen. Interessant w\u00e4re es, von der Staatsregierung \n\nzu erfragen, in welcher Relation Zeitzeugengespr\u00e4che aus \n\ndem Dritten Reich bzw. aus der DDR in den Schulen \n\nstattfinden. Eine Zusammenarbeit mit Abgeordneten und \n\nFraktionen des S\u00e4chsischen Landtages oder mit einzelnen \n\nAbgeordneten in deren Wahlkreisen kann man f\u00fcr die \n\nNPD allerdings nicht konstatieren. Hier scheint es dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8563 \n\nneuen Stasi-Beauftragten doch an Zivilcourage zu man-\n\ngeln. \n\nAuch wenn sich meine Erwartungen in dieser Hinsicht f\u00fcr \n\nden laufenden Berichtszeitraum und damit die Bewertun-\n\ngen, die im n\u00e4chsten Jahr an gleicher Stelle zu ziehen sein \n\nwerden, in Grenzen halten, m\u00f6chte ich Ihnen im Namen \n\nder NPD-Fraktion f\u00fcr das Engagement und die vorge-\n\nnommenen Aktivit\u00e4ten im Berichtszeitraum Dank und \n\nAnerkennung aussprechen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es gibt noch bei der \n\neinen oder anderen Fraktion Redezeit. M\u00f6chte sie jemand \n\nnutzen? \u2013 Dies kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. \n\nHerr Dr. Martens, Sie haben nun Gelegenheit zu sprechen; \n\nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Im Mai 2011 hat Herr Rathenow das Amt des \n\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen DDR \u00fcbernommen. Damit \n\nlag der Zeitraum vom 1. Juli 2011 bis 30. Juni 2012 f\u00fcr \n\nden von ihm jetzt vorgelegten 20. T\u00e4tigkeitsbericht \n\nvollst\u00e4ndig in seiner Verantwortung, und f\u00fcr diesen \n\nBericht wie auch f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit sowie die seiner \n\nMitarbeiter m\u00f6chte ich Herrn Lutz Rathenow ausdr\u00fcck-\n\nlich im Namen der Staatsregierung danken. \n\nIm genannten Zeitraum hat der Landesbeauftragte zum \n\neinen in vielen Bereichen an die erfolgreiche Arbeit seines \n\nVorg\u00e4ngers angekn\u00fcpft, zum anderen aber auch neue \n\nWege beschritten. Zum Beispiel hat er die Pressearbeit der \n\nBeh\u00f6rde verst\u00e4rkt und dadurch zu deren intensiverer \n\nWahrnehmung in der \u00d6ffentlichkeit beigetragen. Dies \n\nbedingt das weiterhin ungebrochene Interesse an den \n\nAngeboten des Landesbeauftragten, auch mehr als \n\n20 Jahre nach dem Mauerfall. Die Beratungsangebote \n\nwerden weiter zahlreich in Anspruch genommen, auch \n\nvon vielen Betroffenen, die sich erst jetzt mit ihren \n\nErfahrungen der Unterdr\u00fcckung und Willk\u00fcr des DDR-\n\nStaatsapparates vertieft auseinandersetzen. \n\nDer \u00dcbertritt eines Gro\u00dfteils ehemaliger Verfolgter in das \n\nRentenalter veranlasst diese jetzt zu einem R\u00fcckblick in \n\ndie eigene Zusammenarbeit. Oft ist diese mit Erinnerun-\n\ngen an schwierige Zeiten, mit dem Wachrufen erduldeter \n\nEinschr\u00e4nkungen, Schikanen, Repressalien, G\u00e4ngelungen \n\noder dem Verlust pers\u00f6nlicher Freiheit verbunden. \n\nIn den letzten Jahren zeichnete sich dabei der Trend ab, \n\ndass die Beratungen zu Akteneinsichtsgesuchen in die \n\nUnterlagen des MfS in den Hintergrund treten. Daf\u00fcr \n\nsteigt das Bed\u00fcrfnis nach Beratung zur Rehabilitierung \n\nund nach Hilfe bei der Durchsetzung sozialer Ausgleichs-\n\nleistungen wie der Opferrente. Um diesem Beratungsbe-\n\ndarf nachzukommen, finden jeweils im Herbst und im \n\nFr\u00fchjahr \u00fcberregionale Beratungsinitiativen des Landes-\n\nbeauftragten statt. So war er zu diesem Zweck im Be-\n\nrichtszeitraum in zw\u00f6lf St\u00e4dten unterwegs und f\u00fchrte \n\ninsgesamt 1 250 Beratungsgespr\u00e4che durch, wobei er \n\naufgrund des unerwarteten Ansturms das \u00fcblicherweise \n\neint\u00e4gige Beratungsangebot auch schon mal auf zwei \n\nTage ausdehnte. \n\nIn vielen F\u00e4llen wurde \u00fcber die Beratungen hinaus Hilfe-\n\nstellung beim Auffinden von Dokumenten oder bei der \n\nAntragstellung f\u00fcr Unterst\u00fctzungsleistungen gegeben. Da \n\nanl\u00e4sslich des vom Bund und den ostdeutschen L\u00e4ndern \n\nim M\u00e4rz 2012 vorgelegten Berichts zur Aufarbeitung der \n\nHeimerziehung in der DDR die Missst\u00e4nde in Kinderhei-\n\nmen oder vergleichbaren Einrichtungen verst\u00e4rkt in den \n\nFokus r\u00fcckten, haben sich zunehmend auch die hiervon \n\nBetroffenen zu diesem Thema an den Landesbeauftragten \n\ngewandt. \n\nEin weiterer Schwerpunkt der Arbeit war die Bildungsar-\n\nbeit an den Schulen. Der nachwachsenden Generation soll \n\neine sachliche Auseinandersetzung mit den Mechanismen \n\nder SED erm\u00f6glicht werden, was daneben eine Sensibili-\n\nsierung f\u00fcr die Werte einer freiheitlichen demokratischen \n\nGrundordnung mit sich bringt. \n\nNeben der Durchf\u00fchrung der etablierten Projekte entwi-\n\nckelten sich neue Kooperationen mit anderen Bildungs-\n\ntr\u00e4gern. Etwa im Zusammenwirken mit dem Schulkino \n\nDresden oder der Gedenkst\u00e4tte Bautzner Stra\u00dfe wird \n\nSch\u00fclern nach der Pr\u00e4sentation des Films \u201eDas Leben der \n\nAnderen\u201c aus dem Jahr 2006 ein Dialog mit dem Landes-\n\nbeauftragten und einem Zeitzeugen, verbunden mit einer \n\nF\u00fchrung durch die Gedenkst\u00e4tte, angeboten. Die mobile \n\nAusstellung \u201eUnser Aufbruch\u201c pr\u00e4sentierte sich in einem \n\nBus an 35 verschiedenen Orten und wurde vor allem von \n\nSch\u00fclern gern und mit Interesse angenommen. Die drei \n\nWanderausstellungen zu verschiedenen Themenkomple-\n\nxen wurden mehrfach ausgeliehen, und nicht im Einzel-\n\nnen aufgez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen die regelm\u00e4\u00dfig organisier-\n\nten vielf\u00e4ltigen Podiumsdiskussionen, Vortr\u00e4ge, Buchvor-\n\nstellungen und sonstigen Veranstaltungen des Landesbe-\n\nauftragten. \n\nZur F\u00f6rderung der Opferverb\u00e4nde hat der Freistaat ab \n\n2011 Mittel in H\u00f6he von 100 000 Euro pro F\u00f6rderjahr \n\nbereitgestellt. Um den meist ehrenamtlichen Vertretern \n\nder Opferverb\u00e4nde die Antragstellung nach der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie verst\u00e4ndlich zu machen, leistete der Landesbe-\n\nauftragte auch hier Unterst\u00fctzung und organisierte einen \n\nWorkshop. \n\nDer 20. T\u00e4tigkeitsbericht zeigt, dass die Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur noch nicht abgeschlossen ist und weiterer \n\nBedarf im Hinblick auf die Angebote des Landesbeauf-\n\ntragten besteht. Vielfach leiden die Opfer noch heute unter \n\nden Folgen des Stasi-Terrors, sodass deren Belange \n\nfortlaufend in den Blick zu nehmen sind. Nicht nur dazu \n\nleistet der Landesbeauftragte einen anerkennenswerten \n\nBeitrag. Durch seine Aufkl\u00e4rungsarbeit gelingt es, die \n\nErinnerung an geschehenes Unrecht aufrechtzuerhalten \n\nund das Bewusstsein f\u00fcr Demokratie, Freiheit und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8564 \n\nRechtsstaat auch bei kommenden Generationen zu sch\u00e4r-\n\nfen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird den Landesbeauf-\n\ntragten bei der Erf\u00fcllung dieser seiner Aufgaben auch \n\nweiterhin unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Abg. Schowtka, w\u00fcnschen Sie als \n\nBerichterstatter noch das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses in der \n\nDrucksache 5/12657 ab. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich habe keine Gegenstimmen und keine Stimm-\n\nenthaltungen gesehen. Damit ist der Beschlussempfehlung \n\ndes genannten Ausschusses einstimmig zugestimmt \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nSonderbericht gem\u00e4\u00df \u00a7 99 S\u00e4HO zum Haftplatzbedarf \n\nDrucksache 5/11127, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/12656, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat eine Rede-\n\nzeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird, dann beginnen wir mit der Aus-\n\nsprache, zun\u00e4chst die CDU-Fraktion und dann die Frakti-\n\nonen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die Fraktion der CDU beginnt Herr Abg. Kirmes. \n\nHerr Kirmes, Sie haben das Wort. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss hat einstimmig \n\nbeschlossen, dem Landtag zu empfehlen, den Bericht des \n\nRechnungshofes zur Kenntnis zu nehmen. Ich kann davon \n\nausgehen, dass wir im Wesentlichen fraktions\u00fcbergreifend \n\nzu der Erkenntnis gekommen sind, dass wir im s\u00fcdwest-\n\ns\u00e4chsischen Raum eine neue, moderne Haftanstalt brau-\n\nchen. Die Gr\u00fcnde habe ich in meinem Redebeitrag darge-\n\nlegt, den ich gern zu Protokoll geben m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte das aber nicht tun, ohne mich beim Rech-\n\nnungshof f\u00fcr den Bericht und vor allem auch f\u00fcr die sehr \n\nsachbezogene, offene Diskussion in der letzten Sitzung \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zu \n\nbedanken. Der Blick des Dritten sch\u00e4rft auch die eigene \n\nMeinung, die man dazu haben muss. Ich glaube, dass das \n\nin der Diskussion im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss auch zum Ausdruck gekommen ist. \n\nVielen Dank. \u2013 Ich gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKirmes, f\u00fcr den Beitrag. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Herr Abg. Bartl. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte meine Rede gern \n\nzu Protokoll gegeben; Entwicklungen in den letzten Tagen \n\nmachen es aber notwendig, hierzu ein paar Worte zu \n\nsagen. \n\nWir waren uns im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss einig, auf der Grundlage einer gr\u00fcndlichen Befas-\n\nsung mit der Unterrichtung des S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhofes, wof\u00fcr wir uns beim Herrn Pr\u00e4sidenten und genauso \n\nbeim Herrn Vizepr\u00e4sidenten bedanken m\u00fcssen \u2013 es war \n\ninsgesamt eine sehr sachliche Debatte, beginnend mit der \n\nExpertenanh\u00f6rung bis zur Auswertung in der Sitzung am \n\n3. oder 4. September 2013 \u2013, dass bei allem Bedenkens-\n\nwerten, was der Rechnungshof vorzutragen hatte, letzten \n\nEndes der Ansatz der Staatsregierung, den sie in ihrer \n\nStellungnahme zum Ausdruck gebracht hat, zutreffend, \n\n\u00fcberzeugend und richtig ist, dass man tats\u00e4chlich \u2013 ich \n\nsage einmal \u2013 mehrdimensional an die Frage der Berech-\n\nnung des Haftpl\u00e4tzebedarfs herangehen muss. \n\nWir waren uns einig \u2013 das Beispiel hinkt aber wahrschein-\n\nlich \u2013, nachdem wir mit dem Untersuchungshaftgesetz f\u00fcr \n\nSachsen, mit dem Jugendstrafvollzugsgesetz f\u00fcr Sachsen \n\nund zuletzt mit dem Strafvollzugsgesetz f\u00fcr Sachsen eine \n\nArt Software geschaffen haben, wie wir einen modernen \n\nVollzug in Sachsen gew\u00e4hrleisten wollen \u2013 Gesetze mit \n\neiner klaren Ausrichtung, die sich in der Bundesrepublik \n\nDeutschland durchaus sehen lassen k\u00f6nnen \u2013, dass wir \n\njetzt auch die notwendige Hardware \u2013 in Anf\u00fchrungsstri-\n\nchen \u2013 brauchen, sprich: die dem Gesetzesauftrag ange-\n\nmessene Ausstattung mit Haftpl\u00e4tzen. \n\nNach unserer Auffassung gab es eine Differenz zwischen \n\ndem Schl\u00fcssel, den der Rechnungshof gew\u00e4hlt hat, der \n\nvon der Herangehensweise her vor allem auf die Bev\u00f6lke-\n\nrungsentwicklung abgestellt hat, und dem, was wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8565 \n\nmeinen, was sachgerecht und um Unw\u00e4gbarkeiten vorzu-\n\nbeugen an Haftpl\u00e4tzen vorgehalten werden muss. Wir \n\nwollten also nicht nur demografisch herangehen. Man \n\nmuss auch davon ausgehen, dass es durch bestimmte \n\nEntwicklungen in der Altersstruktur der Straft\u00e4ter einen \n\nver\u00e4nderten Bedarf gibt. Wir haben zum Beispiel zuneh-\n\nmend auch Seniorinnen und Senioren, die als Straft\u00e4ter \n\nauff\u00e4llig werden. Wir haben einen erheblichen Anteil von \n\nGefangenen \u2013 manche Praktiker reden von bis zu 70 % \u2013, \n\ndie von Bet\u00e4ubungsmitteln abh\u00e4ngig sind und mit Sucht-\n\nproblemen zu tun haben. Dergleichen gibt es noch mehr. \n\nWas ich jetzt ansprechen will, Herr Staatsminister, und \n\nwas Anlass daf\u00fcr ist, dass ich meine Rede nicht zu Proto-\n\nkoll gebe, ist der Umstand, dass wir und ich pers\u00f6nlich als \n\nMitglied des Anstaltsbeirates in Chemnitz einen Tag nach \n\nder Befassung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschusses zur Kenntnis erhalten haben, dass durch eine \n\nEntscheidung des Bundesverwaltungsgerichts vom \n\n27. August 2013 eine Beschwerde gegen die Nichtzulas-\n\nsung der Revision gegen das Urteil des S\u00e4chsischen \n\nOberverwaltungsgerichts vom 5. April 2013 nicht zuge-\n\nlassen wurde. \n\nEs geht um eine Klage einer Wohnungsgenossenschaft in \n\nChemnitz, in deren Bereich in der Altendorfer Stra\u00dfe die \n\noffene Justizvollzugsanstalt \u2013 ein Teil M\u00e4nner, ein Teil \n\nFrauen \u2013, das sogenannte Freig\u00e4ngerhaus, liegt. Der \n\nRechtsstreit zog sich \u00fcber viele Jahre hin. Die Anwohne-\n\nrinnen und Anwohner meinten, dass beim Planfeststel-\n\nlungsverfahren etc. pp. keine hinreichende Mitwirkung \n\ngegeben gewesen w\u00e4re. Sie meinten, dass dieses ur-\n\nspr\u00fcnglich als Wohnheim f\u00fcr Strafvollzugsbedienstete \n\ngenutzte Haus nicht zum Freig\u00e4ngerhaus h\u00e4tte umgebaut \n\nwerden d\u00fcrfen. \n\nDer Freistaat Sachsen unterliegt also in diesem Rechts-\n\nstreit am 5. April 2013 vor dem S\u00e4chsischen Oberverwal-\n\ntungsgericht und die Revision wird nicht zugelassen. Ich \n\ngehe davon aus, dass es im Justizministerium ein paar \n\nJuristen gibt. Jede und jeder wei\u00df, dass die Gefahrenge-\n\nneigtheit einer Beschwerde gegen die Nichtzulassung der \n\nRevision immens ist und dass es in jedem Fall notwendig \n\nist, von Stund an zu planen, wo die dort noch einsitzenden \n\nGefangenen unterkommen sollen. \n\nWir haben uns in der Sitzung des Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschusses am 3. September 2013 mit dem \n\nHaftpl\u00e4tzebedarf befasst, erfahren vom Staatminister der \n\nJustiz aber kein Wort von dieser Entscheidung \u2013 keinen \n\nTon. Wir wissen also nicht, dass es notwendig ist, \n\nschnellstm\u00f6glich eine L\u00f6sung zu finden. Eigentlich \n\nbesteht dieses Haus seit dem 28. August rechtswidrig. \n\nEigentlich darf es seitdem nicht mehr genutzt werden. Die \n\nEntscheidung ist rechtskr\u00e4ftig. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ja! Richtig!) \n\nWir halten das f\u00fcr keinen korrekten Umgang mit dem \n\nParlament, Herr Staatsminister. Ich w\u00fcrde darum bitten, \n\ndass Sie dazu etwas sagen. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nNein! Mache ich nicht!) \n\nWir meinen, wenn \u00fcber den Haftpl\u00e4tzebedarf im Parla-\n\nment beraten und dar\u00fcber im Parlament abgestimmt wird, \n\nwenn wir uns zu der Unterrichtung verhalten sollen, dann \n\nmuss allen Abgeordneten klar sein, wo die Probleme \n\nliegen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Friedel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion, bitte. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Es ist mir nicht \n\nm\u00f6glich, eine Rede zu Protokoll zu geben, weil ich keine \n\nvorgeschrieben habe. Deswegen m\u00f6chte ich zu diesem \n\nTagesordnungspunkt ganz kurz nur zwei, drei S\u00e4tze \n\nsagen. \n\nWir haben uns im Rechtsausschuss \u2013 der Kollege Kirmes \n\nhat es schon gesagt \u2013 eigentlich einstimmig \u2013 ich sage es \n\njetzt etwas grob \u2013 \u00fcber die Empfehlungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes hinweggesetzt. Die Empfehlung \n\nwar, keine neue Haftanstalt f\u00fcr Sachsen zu bauen. Das \n\nArgument war, die bisherigen Haftpl\u00e4tze reichten aus. \n\nWir haben dar\u00fcber im Rechtsausschuss sehr eingehend \n\ndiskutiert und uns entschlossen, dieser Empfehlung nicht \n\nzu folgen, aus wesentlichen Gr\u00fcnden. \n\nVielleicht w\u00e4re es auch ohne den Neubau einer Haftan-\n\nstalt in Sachsen m\u00f6glich, in den weiteren Jahren irgend-\n\nwie auszukommen, aber zu welchem Preis? \u2013 Zu dem \n\nPreis der fortgesetzten \u00dcberbelegung: Wir haben schon \n\njetzt seit vielen Monaten \u00dcberbelegungen in unseren \n\nHaftanstalten von teilweise bis zu 110 %. Zu dem Preis, \n\ndass Angeh\u00f6rige zu Besuchen bei ihren inhaftierten \n\nFamilienangeh\u00f6rigen 150 bis 200 Kilometer weit fahren \n\nm\u00fcssen, in Gebieten, in denen der \u00d6PNV nicht so gut ist. \n\nSie kommen auch meistens aus Familien, in denen das \n\nEinkommen nicht so hoch ist, und zu dem Preis, dass \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Anstalten immer \n\nl\u00e4ngere Wege fr\u00fch und abends oder, wenn sie Nacht-\n\nschicht haben, abends und fr\u00fch zur Arbeit und von der \n\nArbeit nach Hause zur\u00fccklegen m\u00fcssen. \n\nAll das sind keine f\u00f6rderlichen Bedingungen f\u00fcr die \n\nResozialisierung, sondern im Gegenteil. Damit werden \n\nwir nicht erreichen, dass die R\u00fcckfallquoten im Freistaat \n\nSachsen sinken und dass wir einen Beitrag zur Kriminali-\n\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung leisten. \n\nDas hat uns bewogen zu sagen, wir nehmen nicht nur die \n\n\u00f6konomischen, effizienzorientierten Gesichtspunkte zur \n\nKenntnis, sondern auch die fachlichen, effektivit\u00e4tsorien-\n\ntierten, und bleiben dabei, dass es f\u00fcr Sachsen wichtig ist, \n\neine neue Haftanstalt zu bauen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es uns gel\u00e4nge, auch in \n\nanderen Politikbereichen dieser \u00f6konomischen Einseitig-\n\nkeit zu widerstehen und die Fachlichkeit wieder st\u00e4rker in \n\nden Vordergrund zu r\u00fccken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8566 \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. Biesok. \n\nSie haben das Wort, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben bereits im Plenum \n\n\u00fcber den Neubau einer Justizvollzugsanstalt in Zwickau \n\ngesprochen und auch im Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss den Bericht des Rechnungshofes sehr \n\nausf\u00fchrlich diskutiert. Die Argumente sind ausgetauscht. \n\nBesonders die Entwicklung, die Kollege Bartl aufgezeigt \n\nhat, zeigt, wie gef\u00e4hrlich es ist, beim Haftplatzbedarf hart \n\nam Wind zu segeln. Es kann immer einmal etwas passie-\n\nren. Es kann immer einmal eine Haftanstalt ganz oder \n\nteilweise ausfallen, wie auch immer. Deshalb d\u00fcrfen wir \n\nhier nicht auf der letzten Rille fahren. Wir d\u00fcrfen auch \n\nnicht einfach so tun, als ob die Belegung in Haftanstalten \n\nein Mengenproblem ist, sondern es sind immer Men-\n\nschen, die dort untergebracht sind. \n\nEntsprechend einm\u00fctig war die Bewertung im Ausschuss. \n\nIch m\u00f6chte diese Argumente nicht wiederholen. Ich gebe \n\nmeine Rede zu Protokoll und bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nHerr Biesok. Damit ist die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN an der Reihe. Es spricht Frau Abg. Herrmann. \n\nBitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Bis letzte Woche war ich geneigt zu \n\nsagen: An dieser Stelle haben wir eigentlich keinen \n\nRedebedarf zum Bericht des Rechnungshofes, weil wir \n\nuns im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss sehr \n\nausf\u00fchrlich dazu ausgetauscht haben. \n\nAm Wochenende gab es diese neue Situation. Dabei geht \n\nes mir wie Herrn Bartl. Ich denke, es w\u00e4re im Ausschuss \n\ndie Gelegenheit gewesen, vom Minister informiert zu \n\nwerden. Wir haben uns im Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss letztmalig am 4. September 2013 zum \n\nHaftplatzbedarf verst\u00e4ndigt. An dieser Stelle Danke an \n\nden Rechnungshof f\u00fcr den Ansto\u00df zur Diskussion \u00fcber \n\ndie Anzahl der Haftpl\u00e4tze, die wir in Sachsen wirklich \n\nbrauchen. \n\nAlle demokratischen Fraktionen haben dem Minister den \n\nR\u00fccken gest\u00e4rkt und sind seiner Antwort zum Bericht des \n\nRechnungshofes gefolgt. Wir sind zu der Auffassung \n\ngekommen, dass der Neubau notwendig ist, wenn wir den \n\nVollzug am neuen Strafvollzugsgesetz ausrichten wollen. \n\nDas ist wirklich tiefgr\u00fcndig, m\u00f6chte man meinen. Alle \n\nArgumente sind ausgetauscht, alle Informationen auf dem \n\nTisch, damit man sich ein umfassendes Bild machen \n\nkann. \n\nUmso mehr halte ich es  f\u00fcr einen Affront, dass ich aus \n\nder Presse erfahre, was der Minister seit April dieses \n\nJahres bef\u00fcrchten musste, n\u00e4mlich dass das Freig\u00e4nger-\n\nhaus in Chemnitz mit 60 Haftpl\u00e4tzen im offenen Vollzug \n\n\u2013 M\u00e4nner und Frauen \u2013 geschlossen werden muss. Die \n\ngerichtlichen Entscheidungen dazu hat mein Vorredner \n\nschon erw\u00e4hnt. \n\nHerr Martens, ich frage mich allen Ernstes, warum wir \n\nuns wieder und wieder gro\u00df und breit mit dem Thema \n\nHaftplatzbedarf besch\u00e4ftigen und Sie es seit April nicht \n\nf\u00fcr n\u00f6tig halten, das Parlament \u00fcber diesen Vorgang zu \n\ninformieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist in meinen Augen eine Informationspolitik, die das \n\nParlament verh\u00f6hnt. Unsere gemeinsamen Anstrengun-\n\ngen, einen modernen Strafvollzug in Sachsen zu etablie-\n\nren, interessieren dann offensichtlich nicht mehr. Wirklich \n\nernst nehmen Sie weder das Parlament noch uns als \n\nAbgeordnete. Das verstehen weder ich noch die Partner in \n\nder Koalition. Das ist ein merkw\u00fcrdiges Demokratiever-\n\nst\u00e4ndnis. \n\nDar\u00fcber hinaus wird durch Ihr Verhalten noch ein weite-\n\nrer Punkt deutlich, n\u00e4mlich wie Sie zum offenen Vollzug \n\nstehen. Von Liberalit\u00e4t kann an dieser Stelle keine Rede \n\nsein. Welche Chancen f\u00fcr Gefangene mit dem offenen \n\nVollzug verbunden sind, ist Ihnen an dieser Stelle egal. \n\nHier wird klar, dass Sie diese Form des Strafvollzugs \n\nnicht als Chance f\u00fcr die Gefangenen und f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft verstehen, sondern diese Pl\u00e4tze nur pro forma als \n\nAlibi f\u00fcr n\u00f6tig halten. \n\nIch frage mich au\u00dferdem, welche Information Sie uns \n\nnoch vorenthalten haben. Der Presse war zu entnehmen, \n\ndass eine Interimsl\u00f6sung f\u00fcr 30 Frauen in Chemnitz \n\ngebaut werde. Auch war die Rede von einem Neubau f\u00fcr \n\nden offenen Vollzug in der Reichenhainer Stra\u00dfe in \n\nChemnitz. Dar\u00fcber steht uns als Parlament und als Abge-\n\nordneten wohl Aufkl\u00e4rung zu. \n\nBei der Beurteilung der Frage, ob wir einen Gef\u00e4ngnis-\n\nneubau Zwickau in der geplanten Gr\u00f6\u00dfenordnung tats\u00e4ch-\n\nlich brauchen, spielt ohne Zweifel die Haftplatzprognose \n\neine entscheidende Rolle. Aber unabh\u00e4ngig von der \n\nBewertung von Zahlen, die immer eine gewisse Ungenau-\n\nigkeit mit sich bringen, sind die Qualit\u00e4t des Vollzugs und \n\ndie Erreichung des Vollzugszieles, n\u00e4mlich Resozialisie-\n\nrung, in den Blick zu nehmen. Dazu geh\u00f6ren auch die \n\nausreichende Zahl von Pl\u00e4tzen im offenen Vollzug und \n\neine Vollzugspraxis, die dem offenen Vollzug den Vorrang \n\neinr\u00e4umt. Es gibt ausreichend Studien, die belegen, dass \n\nim offenen Vollzug die Wiedereingliederung in die Ge-\n\nsellschaft besser gelingt. \n\nEs kann also nicht darum gehen, wenn wir \u00fcber Haftpl\u00e4t-\n\nze und Haftplatzbedarf sprechen, die vorhandenen Kapa-\n\nzit\u00e4ten zusammenzuz\u00e4hlen und hier und da noch einen \n\nAnbau vorzuschlagen. Vielmehr m\u00fcssen wir als Parla-\n\nment definieren, was n\u00f6tig ist, um den Vollzug, wie er im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8567 \n\nGesetz steht \u2013 ich erinnere zum Beispiel an Besuchszeiten \n\n\u2013 durchzuf\u00fchren. Daran orientiert sich, ob wir einen \n\nNeubau brauchen und mit wie vielen Pl\u00e4tzen dieser \n\nausgestattet sein sollte. \n\nDa die heimatnahe Unterbringung zur Erreichung des \n\nZiels der Resozialisierung entscheidend ist, habe ich mich \n\nauch schon in der Vergangenheit f\u00fcr einen Neubau in \n\nWestsachsen ausgesprochen, vorausgesetzt, die Informa-\n\ntionen \u00fcber den Zustand der JVA Zwickau und die Bele-\n\ngungszahlen in anderen s\u00e4chsischen Vollzugsanstalten \n\nstimmen und Herr Martens hat nicht am Parlament vorbei \n\nnoch den Bau einer weiteren Anstalt geplant. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion? \u2013 \n\nKein Redebedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die erste Runde \n\nvorbei. Gibt es noch weiteren Redebedarf aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Den sehe ich nicht. Ich frage die Staats-\n\nregierung? \u2013 Herr Dr. Martens, Sie w\u00fcnschen das Wort. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte zu dem, was meine Vorrednerin gerade gesagt hat, \n\nFolgendes zur Klarstellung sagen: Das Urteil des Bundes-\n\nverwaltungsgerichtes ist am 3. September 2013 bei uns \n\neingegangen. Das Verfahren wird nicht vom Justizminis-\n\nterium gef\u00fchrt, um auch das deutlich zu machen. Wenn \n\nSie sich uninformiert \u00fcber m\u00f6gliche Ausweich- oder \n\nErsatzl\u00f6sungen zeigen, dann sei Ihnen die Lekt\u00fcre des \n\nHaushaltes f\u00fcr die Jahre 2013/2014 empfohlen. Dort \n\nhaben wir bereits in den Haushalt 2012 den Titel f\u00fcr den \n\nErsatzbau des offenen Vollzuges in der Reichenhainer \n\nStra\u00dfe eingestellt, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\ndas hei\u00dft, die ganze Aufregung w\u00e4re nicht notwendig \n\ngewesen, wenn Sie sich gemerkt h\u00e4tten, was damals bei \n\nden Beratungen zum Haushalt 2012 beschlossen worden \n\nist. \n\nBei der konkreten Verlegung geht es um 24 weibliche und \n\nsieben m\u00e4nnliche H\u00e4ftlinge. Wir haben \u00fcber 90 Haftpl\u00e4tze \n\nin anderen Haftanstalten im freien Vollzug zur Verf\u00fcgung. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden das Parlament und der Aus-\n\nschuss \u00fcber diesbez\u00fcgliche Planungen des Justizministe-\n\nriums im Einzelnen unterrichtet. Das habe ich in anderen \n\nDingen auch schon so gehalten. Ich glaube, die Informati-\n\nonspolitik meines Hauses l\u00e4sst \u2013 jedenfalls seit meinem \n\nAmtsantritt \u2013 nicht zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. \u2013 So viel dazu. \n\nWas den Gegenstand der Tagesordnung anbelangt: Meine \n\nRede zur Beschlussempfehlung zum Sonderbericht des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes \u2013 f\u00fcr den ich mich namens \n\nder Staatsregierung noch einmal ausdr\u00fccklich bedanken \n\nm\u00f6chte \u2013 gebe ich jetzt zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Schowtka, auch hierzu frage ich \n\nSie, ob Sie als Berichterstatter das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, Herr Bartl, ich bitte um Entschuldigung. Ich war \n\netwas zu schnell. Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\ngern von der M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen, wenn das geht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, nat\u00fcrlich. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich \n\nnehme das jetzt zur Kenntnis, was Sie eben gesagt haben. \n\nIch sage aber an dieser Stelle auch: Ich bin als Mitglied \n\ndes Anstaltsbeirates f\u00fcr Chemnitz vom Pr\u00e4sidium dieses \n\nHohen Hauses gew\u00e4hlt und best\u00e4tigt. Ich wei\u00df aus dem \n\nAnstaltsbeirat, dass wir \u00fcber l\u00e4ngere Zeit mit dem Frei-\n\ng\u00e4ngerhaus in der Altendorfer Stra\u00dfe geplant haben. \n\nWenn Sie sich jetzt hier hinstellen und sagen, wir h\u00e4tten \n\nmit der Haushaltsdebatte 2012 bereits entschieden, dass \n\nwir Ersatzpl\u00e4tze f\u00fcr die Altendorfer Stra\u00dfe haben, \u00fcber-\n\nrascht mich das blank, und das kann ich nicht verstehen. \n\nSelbst wenn Sie jetzt erkl\u00e4ren, dass Sie das Urteil des \n\nBundesverwaltungsgerichtes in schriftlicher Form erst am \n\n3. September 2013 bekommen haben \u2013 es kann sein, das \n\nwill ich dann gern zur Kenntnis nehmen \u2013, kennen Sie \n\naber das Urteil des Oberverwaltungsgerichtes vom April \n\n2013. \n\nDie Tatsache, dass mit dem Urteil der Wohnungsgenos-\n\nsenschaft recht gegeben worden ist und das Problem \n\ndroht, dass diese 30 Freig\u00e4ngerpl\u00e4tze wegfallen, muss \n\ndoch Beachtung finden. Wir haben fast keinen Freig\u00e4n-\n\ngerplatz mehr f\u00fcr M\u00e4nner in Chemnitz und Umgebung. \n\nWir haben inzwischen die Situation, dass M\u00e4nner, die \n\neigentlich von Zeithain oder von Dresden nach Chemnitz \n\nverlegt werden sollen, weil sie vor der Entlassung stehen \n\nund in die N\u00e4he ihrer Kinder kommen sollen, derzeit nicht \n\nverlegt werden k\u00f6nnen, weil die Chemnitzer H\u00e4ftlinge \n\nerst einmal in Zwickau oder in Zeithain untergebracht \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDazu sage ich: Wie Sie es dargestellt haben, kann es \n\nrealiter nicht gewesen sein. Deshalb werden wir uns das \n\nsehr genau ansehen, was im Verh\u00e4ltnis zu dem, was Sie \n\nheute im Parlament gesagt haben, und zu dem, was \n\ntats\u00e4chlicher Kenntnisstand bis zur Leitung der JVA \n\ngewesen ist, die Wahrheit war. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 Herr Staatsminister, w\u00fcnschen Sie eine Erwide-\n\nrung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es gibt eine weitere Kurzin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8568 \n\ntervention auf die Rede von Herrn Staatsminister von \n\nHerrn Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte auch zur Rede des \n\nStaatsministers kurz intervenieren. Das, was der Staats-\n\nminister gesagt hat, ist in der Tat etwas unvollst\u00e4ndig. Es \n\nwar nicht nur die Staatsregierung, die Vorsorge getroffen \n\nhat durch Planungsleistung, sondern die beiden Regie-\n\nrungskoalitionen haben extra noch einen \u00c4nderungsantrag \n\nins parlamentarische Verfahren eingebracht, womit sie \n\nzus\u00e4tzliche 3 Millionen Euro eingestellt haben, um die \n\nNeubauvorhaben, die genau diese Situation abfedern \n\nsollen, zu erg\u00e4nzen. Ich erinnere mich auch sehr gut an \n\neine Diskussion mit anderen Mitarbeitern, die in einer \n\nPosition sind, in der wir das nachgefragt haben. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gern klarstellen, dass auch von dieser \n\nSeite des Hauses dieses Problem sehr offensiv angegan-\n\ngen wurde. Das war nicht nur eine Sache der Staatsregie-\n\nrung, und das wurde damals in aller Breite diskutiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. Herr Staatsminister m\u00f6chten Sie hierauf erwi-\n\ndern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Frage an den Berichter-\n\nstatter hatte ich gestellt und er hatte geantwortet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses in der Drucksache 5/12656 ab. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier sehe ich keine Gegenstim-\n\nmen und auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung des genannten Ausschusses mit der \n\nDrucksachennummer 5/12656 einstimmig zugestimmt \n\nworden. Meine Damen und Herren, dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nmich beim S\u00e4chsischen Rechnungshof im Namen der \n\nCDU-Fraktion f\u00fcr den vorgelegten Bericht und die \n\nDiskussion im letzten Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss recht herzlich bedanken. Die konstruktive \n\nAuseinandersetzung mit Auffassungen Dritter hilft, den \n\nBlick zu sch\u00e4rfen und eigene Positionen zu pr\u00fcfen. \n\nWir haben uns mit diesem Bericht und seinem Ergebnis \n\nauseinandergesetzt, mussten aber als Rechtspolitiker \n\nweitere Faktoren in unsere Betrachtungen einbeziehen, als \n\nvorrangig die Prognose zur Anzahl von Haftpl\u00e4tzen zu \n\nprognostizierten Straft\u00e4tern in der Zukunft. Richtig ist, \n\ndass wir alle nur von Prognosen ausgehen k\u00f6nnen, wenn \n\nes um diese Investition geht, aber wir haben die Verant-\n\nwortung daf\u00fcr, dass der Strafvollzug auch in Zukunft \n\neffektiv gesichert wird. \n\nAus der Sicht des Rechnungshofes w\u00e4re es entgegen der \n\nBegr\u00fcndung des Justizministeriums nicht notwendig, in \n\nS\u00fcdwestsachsen eine neue Justizvollzugsanstalt zu bauen. \n\nDiese Auffassung teilt die CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich \n\nnicht. Wir brauchen fl\u00e4chendeckend im Freistaat Sachsen \n\nmoderne Justizvollzugsanstalten und halten es aus mehre-\n\nren Gr\u00fcnden f\u00fcr dringend erforderlich, im s\u00fcdwests\u00e4chsi-\n\nschen Raum eine neue Justizvollzugsanstalt zu errichten. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir auch weiterhin das Vorhaben der \n\nStaatsregierung, gemeinsam mit dem Freistaat Th\u00fcringen \n\nin Zwickau eine neue Haftanstalt zu errichten. \n\nAm 15.01.2013 haben das S\u00e4chsische und das Th\u00fcringi-\n\nsche Kabinett beschlossen, bis 2017 eine gemeinsame \n\nJustizvollzugsanstalt in Zwickau zu errichten. Basis dieser \n\nEntscheidung war die Haftplatzprognose des Justizminis-\n\nteriums. Ich habe bereits am 13. M\u00e4rz dieses Jahres in der \n\nDebatte zu einem Antrag der Fraktion  DER LINKE zum \n\nThema neue JVA Zwickau darauf hingewiesen, dass wir \n\ndie Haftplatzprognose des Justizministeriums, basierend \n\nauf dem voraussichtlichen zahlenm\u00e4\u00dfigen Bedarf und mit \n\nBlick auf die Sicherung eines modernen Justizvollzug, f\u00fcr \n\nnachvollziehbar halten. \n\nWir d\u00fcrfen mit solcher Prognoseentscheidung kein Risiko \n\neingehen. Auch darauf hatte ich der Debatte im M\u00e4rz \n\nhingewiesen: \u00dcberbelegungen s\u00e4chsischer Haftanstalten \n\nsind unbedingt zu vermeiden \u2013 dies sowohl mit Blick auf \n\ndie Insassen als auch besonders auch auf die Vollzugsbe-\n\namten. \n\nWir werden es der Bev\u00f6lkerung nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, \n\nwenn es zum Beispiel zum versp\u00e4teten Vollzug von \n\nFreiheitsstrafen k\u00e4me, weil keine ausreichenden Haftpl\u00e4t-\n\nze zur  Verf\u00fcgung stehen. Hier steht f\u00fcr uns die Sicherheit \n\nder Bev\u00f6lkerung an erster Stelle. \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung am 10. Mai 2013 vom Vertre-\n\nter des Justizministeriums geh\u00f6rt, dass die Belegungssitu-\n\nation im Strafvollzug bereits jetzt problematisch ist. So \n\nliegt keine Anstalt \u2013 mit Ausnahme der JVA Bautzen \u2013 \n\nunter den aus vollzugsfachlichen Gr\u00fcnden w\u00fcnschenswer-\n\nten maximalen 90 %. Dresden und Zwickau seien sogar \n\nmit 100 % als deutlich \u00fcberbelegt zu bewerten. Nimmt \n\nman die Prognosezahlen des Rechnungshofes zur Grund-\n\nlage, w\u00fcrden 271 weitere Haftpl\u00e4tze fehlen. \n\nEin m\u00f6gliches Haftplatzdefizit und daraus folgende \n\n\u00dcberbelegung f\u00fchrt zu \u00e4u\u00dferst schwierigen und unsiche-\n\nren Verh\u00e4ltnissen in einer Haftanstalt. Es ist davon auszu-\n\ngehen, dass das Aggressionspotenzial steigt und damit \n\nauch die Gefahr von sicherheitsrelevanten Vorf\u00e4llen. Dies \n\nwirkt sich dann nat\u00fcrlich auch auf Behandlungs- und \n\nResozialisierungsma\u00dfnahmen negativ aus. Deshalb ist es \n\nrichtig, wenn die Haftplatzprognose konservativ ist und \n\nReserven l\u00e4sst. Man darf eine Haftplatzprognose nicht \n\nrein fiskalisch treffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8569 \n\nEin moderner Strafvollzug verlangt eine differenzierte \n\nUnterbringung der Gefangenen. Es macht einen Unter-\n\nschied, ob Gefangene etwa wegen Drogenabh\u00e4ngigkeit \n\noder wegen einer pers\u00f6nlichen Gewaltproblematik Straf-\n\ntaten begehen. Sachgerechte Resozialisierungsma\u00dfnah-\n\nmen sind nur m\u00f6glich, wenn eine ausreichende Anzahl \n\nvon Haftpl\u00e4tzen je Anstalt vorhanden ist. \n\nWir brauchen eine neue JVA im s\u00fcdwests\u00e4chsischen \n\nRaum aber auch, weil der Zustand der jetzigen JVA \n\nZwickau nicht den Anspr\u00fcchen eines modernen Strafvoll-\n\nzuges gerecht wird. Dies wurde uns in der Anh\u00f6rung \n\ndurch den Leiter der JVA eindrucksvoll dargelegt. Zu der \n\nbaulichen Unterdimensionierung, problematischen Haft-\n\nraumgr\u00f6\u00dfen, einer aus dem baulichen Zuschnitt der \n\nAnstalt resultierenden niedrigen Besch\u00e4ftigungsquote von \n\nlediglich circa 50 % \u2013 aus Resozialisierungsgr\u00fcnden sehr \n\nproblematisch \u2013 kommt auch noch die Lage mitten im \n\nZentrum der Stadt. Eine Sanierung w\u00fcrde einen zweistel-\n\nligen Millionenaufwand erfordern, ohne den Notwendig-\n\nkeiten eines auf Resozialisierung gerichteten Strafvoll-\n\nzugs dabei gerecht werden zu k\u00f6nnen. Deshalb ist ein \n\nNeubau unseres Erachtens erforderlich. \n\nAktuell verf\u00fcgen wir nur noch \u00fcber die alte JVA Zwickau \n\nals Haftanstalt in den Landgerichtsbezirken Chemnitz und \n\nZwickau. Wenn man der Auffassung des Rechnungshofes \n\nfolgte, w\u00fcrde im Bereich S\u00fcdwestsachsen ein strafvoll-\n\nzugsfreier Raum entstehen. Dies aus vollzugsfachlicher \n\nSicht abzulehnen. \n\nDie Strafgefangenen aus den Landgerichtsbezirken \n\nChemnitz und Zwickau sind \u00fcber die JA Zwickau hinaus \n\nderzeit im Wesentlichen in den Justizvollzugsanstalten \n\nDresden und Zeithain untergebracht. Bereits jetzt zeigen \n\nsich erhebliche Defizite bei einer r\u00fcckfallvermeidenden \n\nEntlassungsvorbereitung, weil zum Beispiel die Bew\u00e4h-\n\nrungshelfer, Mitarbeiter der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, \n\nvon Wohlfahrtsverb\u00e4nden und von Straff\u00e4lligenhilfsorga-\n\nnisationen durch die weiten Anfahrtswege in vielen F\u00e4llen \n\nan der unmittelbaren Kontaktaufnahme mit dem Gefange-\n\nnen gehindert sind. Gerade diese Kontakte sind aber sehr \n\nwichtig, um eine erfolgreiche Resozialisierung und damit \n\nauch den Schutz der Bev\u00f6lkerung nach der Haftentlas-\n\nsung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen, diesen Neubau zusammen mit dem Frei-\n\nstaat Th\u00fcringen am Standort Zwickau auszuf\u00fchren. \n\nSoweit es Probleme beim Grundst\u00fcckserwerb geben \n\nsollte, gehe ich davon aus, dass die Staatsregierung \n\nwirtschaftlich vertretbare L\u00f6sungen hierzu finden wird, \n\nzumal der Grundst\u00fcckserwerb einer der kleineren Posten \n\nf\u00fcr diese Investition ist. \n\nAuch gehe ich davon aus, dass man mit dem Freistaat \n\nTh\u00fcringen gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr noch offene Fragen \n\nim Zusammenhang mit der gemeinsamen langfristigen \n\nBetreibung der JVA mit dem Staatsvertrag erarbeiten \n\nwird. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass eine ausgewogene \n\nKostenverteilung zwischen Sachsen und Th\u00fcringen \n\nerfolgt. Finanzielle Risiken f\u00fcr den Freistaat Sachsen sind \n\nzu vermeiden. \n\nIch habe aber keinen Zweifel daran, dass diese Ziele \n\nerfolgreich durch den Finanzminister und den Justizminis-\n\nter des Freistaates Sachsen verfolgt und realisiert werden. \n\nDer VREA hat einstimmig beschlossen, dem Landtag \n\nvorzuschlagen, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Die vorliegende Beschlussemp-\n\nfehlung des Verfassungs- Rechts- und Europaausschusses \n\nmacht die Themen \u201eHaftplatzbedarf\u201c und \u201eNeubau einer \n\ngemeinsamen Justizvollzugsanstalt mit dem Freistaat \n\nTh\u00fcringen\u201c erneut zum Gegenstand der Auseinanderset-\n\nzung hier im Hohen Hause. \n\nMittlerweile haben wir uns nicht nur im Ausschuss, im \n\nRahmen einer Anh\u00f6rung, sondern auch bereits auf Antrag \n\nder Linksfraktion hier im Plenum sehr ausgiebig mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigt. Die Argumente sind ausge-\n\ntauscht und das Ergebnis ist aus meiner Sicht eindeutig: \n\nDer Neubau der Justizvollzugsanstalt in Zwickau ist \n\nnotwendig und der Haftplatzbedarf auch von der Staatsre-\n\ngierung ordnungsgem\u00e4\u00df prognostiziert. Dar\u00fcber waren \n\nsich alle Fraktionen im Ausschuss einig. \n\nAllerdings hat dieser Sonderbericht des Rechnungshofes \n\neinen gewissen Beigeschmack: Dass der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof mit einem solchen Sonderbericht seiner \n\nAufgabe als unabh\u00e4ngige Kontrollinstanz der Staatsregie-\n\nrung nachkommt, ist nachvollziehbar. Dass er damit \n\njedoch anscheinend versucht, politisch Einfluss zu neh-\n\nmen, kann ich nicht guthei\u00dfen. Deshalb bin ich froh, dass \n\ndie Anh\u00f6rung zum Bericht des Rechnungshofes und auch \n\ndie entsprechenden Auseinandersetzungen im Ausschuss \n\nzum Ausdruck gebracht haben, dass der angestrebte \n\nNeubau der Justizvollzugsanstalt in Zwickau auch im von \n\nder Staatsregierung beschlossenen Umfang f\u00fcr politisch \n\nsinnvoll und notwendig erachtet wird. Der Rechnungshof \n\nliegt mit seiner Bewertung des Bedarfs schlicht und \n\neinfach daneben. \n\nWir leben in einer modernen, aufgekl\u00e4rten Gesellschaft. \n\nIn dieser Verantwortung m\u00fcssen wir uns im Freistaat \n\nSachsen auch um einen modernen Strafvollzug bem\u00fchen. \n\nIn erster Linie muss ein moderner Strafvollzug gew\u00e4hr-\n\nleisten, dass die Betroffenen im Anschluss an einen \n\nFreiheitsentzug ein Leben ohne Straftaten f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nHierzu sind vor allem Ma\u00dfnahmen der Resozialisierung \n\nund Vorbereitung auf ein solches Leben notwendig. Dies \n\nist zu gew\u00e4hrleisten. \n\nEin moderner Strafvollzug ber\u00fccksichtigt neben der \n\nM\u00f6glichkeit einer heimatnahen Unterbringung auch \n\nmoderne bauliche Voraussetzungen. Dazu geh\u00f6rt es \n\njedoch auch, sich von denjenigen Justizvollzugsanstalten \n\nzu trennen, die dies nicht mehr gew\u00e4hrleisten, und ent-\n\nsprechenden Ersatz zu bauen. \n\nGerade der wohnortnahe Vollzug f\u00fcr Erstt\u00e4ter mit kurzen \n\nFreiheitsstrafen ist f\u00fcr eine Resozialisierung dringend \n\nnotwendig. Durch die Schlie\u00dfung der Justizvollzugsan-\n\nstalten Plauen und Chemnitz-Ka\u00dfberg sowie Umwidmung \n\nder JVA Chemnitz, an der Reichenhainer Stra\u00dfe f\u00fcr \n\nweibliche Gefangene ist es zu einer unausgewogenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8570 \n\nVerteilung der Standorte von Justizvollzugsanstalten f\u00fcr \n\nM\u00e4nner im Freistaat Sachsen gekommen. Die heimatnahe \n\nUnterbringung ist f\u00fcr m\u00e4nnliche Gefangene aus dem \n\nwests\u00e4chsischen Raum so nicht mehr gew\u00e4hrleistet. \n\nMit der Inbetriebnahme der JVA S\u00fcdwestsachsen werden \n\ndie Einrichtungen in Zeithain und Zwickau geschlossen. \n\nDabei handelt es sich um Anstalten, die den Anforderun-\n\ngen eines modernen Vollzugs gerade nicht mehr gerecht \n\nwerden. Die alte JVA Zwickau wurde im Jahre 1899 \n\ner\u00f6ffnet. Dieser Klinkerbau ist sicherlich architektonisch \n\nsehenswert, aber f\u00fcr einen modernen Strafvollzug nicht \n\nmehr nutzbar. Die zu schlie\u00dfende JVA Zeithain wurde im \n\nJahre 1977 erbaut. Die Gefangenen wurden zur Arbeit \n\nvorwiegend im Stahlwalzwerk Riesa oder im Rohrwerk \n\nZeithain eingesetzt. Diese Art des Vollzuges gibt es nicht \n\nmehr. Schlie\u00dflich wurde die schon geschlossene Anstalt \n\nauf dem Chemnitzer Ka\u00dfberg aus dem Jahre 1886 bereits \n\nim Jahre 2010 wegen brandschutztechnischer M\u00e4ngel \n\ngeschlossen. Alle sind keine Anstalten mit Zukunft! \n\nLassen Sie mich noch einmal auf die Frage der f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen notwendigen Haftpl\u00e4tze und die prog-\n\nnostizierte Entwicklung der Gefangenenzahl eingehen. \n\nDie Prognose des S\u00e4chsischen Rechnungshofs ist eindi-\n\nmensional, weil sie \u2013 heruntergebrochen auf drei Alters-\n\ngruppen \u2013 ausschlie\u00dflich demografische Gesichtspunkte \n\nber\u00fccksichtigt. Die Entwicklung von Gefangenenzahlen \n\nist jedoch etwas komplizierter. Neben demografischen \n\nGesichtspunkten h\u00e4ngt diese von einer Vielzahl weiterer \n\nFaktoren ab, beispielsweise der Delinquenzentwicklung, \n\nder Strafverfolgungs- und strafgerichtlichen Praxis und \n\ndes Strafrechts. Die Sanktionserwartung der Bev\u00f6lkerung \n\nhat ebenfalls einen nicht zu vernachl\u00e4ssigenden Einfluss. \n\nAber auch Aspekte wie die wirtschaftliche Entwicklung, \n\ndie Arbeitsmarktentwicklung oder soziale Entwicklungen \n\nsind hierbei zu ber\u00fccksichtigen. Die Prognose der Staats-\n\nregierung ber\u00fccksichtigt diese komplexen Zusammenh\u00e4n-\n\nge im Rahmen einer wertenden Gesamtabw\u00e4gung. \n\nDerzeit verf\u00fcgt der s\u00e4chsische Justizvollzug \u00fcber 3 802 \n\nHaftpl\u00e4tze. Zum 25. M\u00e4rz 2013 waren diese Haftpl\u00e4tze \n\nmit 3 566 Gefangenen belegt. Dies entspricht einer \n\nBelegungsquote von 93,7 %. Die neue Haftanstalt in \n\nZwickau ist deshalb nicht zu gro\u00df. Das s\u00e4chsische Kon-\n\ntingent an der gemeinsamen JVA betr\u00e4gt jetzt 370 Haft-\n\npl\u00e4tze, mit einer Option auf eine Erweiterung um 100 \n\nPl\u00e4tze. Gleichzeitig schlie\u00dfen wir, wie bereits erw\u00e4hnt, \n\ndie Vollzugsanstalten Zeithain mit 395 Gefangenen und \n\nZwickau mit 165 Haftpl\u00e4tzen. Mit den geschlossenen \n\nHaftanstalten Plauen und Chemnitz-Ka\u00dfberg sind und \n\nwerden in Sachsen insgesamt 790 Haftpl\u00e4tze wegfallen. \n\nWir werden nach der Er\u00f6ffnung der neuen Haftanstalt also \n\n470 Haftpl\u00e4tze weniger haben als im Jahr 2007. \n\nWir haben diesen vorliegenden Bericht des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofs zum Haftplatzbedarf eingehend gepr\u00fcft \n\nund ausf\u00fchrlich diskutiert. Ich w\u00fcrde mich deshalb \n\nfreuen, wenn Sie der Beschlussempfehlung des Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses zustimmen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat am 28. Januar \n\ndieses Jahres einen Sonderbericht zum Haftplatzbedarf im \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzug vorgelegt. Mit diesem Sonder-\n\nbericht hat sich die Staatsregierung intensiv auseinander-\n\ngesetzt. Dar\u00fcber hinaus hat sich auch der S\u00e4chsische \n\nLandtag mit dem Thema in mehrfachen Ausschusssitzun-\n\ngen und durch eine Expertenanh\u00f6rung im VREA am \n\n6. Mai 2013 vertieft besch\u00e4ftigt. \n\nIch bin dem S\u00e4chsischen Rechnungshof daf\u00fcr dankbar, \n\ndass er in eigener Initiative die Aufmerksamkeit des \n\nS\u00e4chsischen Landtages auf die Frage der qualifizierten \n\nVorhersage der Entwicklung der Gefangenenzahlen in \n\nSachsen gelenkt hat. Allerdings ist das Ergebnis der \n\nVorhersage des S\u00e4chsischen Rechnungshofs nach allge-\n\nmeiner Auffassung aller Fachleute zu niedrig. Die Prog-\n\nnose zuk\u00fcnftigen Haftplatzbedarfs ist immer mit einer \n\ngewissen Zur\u00fcckhaltung anzustellen, denn die Risiken \n\neiner zu hohen Prognose sind deutlich geringer als die \n\neiner zu niedrigen. Eine zu hohe Haftplatzprognose f\u00fchrt \n\nzu h\u00f6heren Kosten. \n\nEine zu niedrige Haftplatzprognose f\u00fchrt zu drangvoller \n\nEnge in chronisch \u00fcberbelegten Justizvollzugsanstalten \n\nund damit zu einer Zunahme sicherheitsrelevanter Vor-\n\nkommnisse. Dadurch wird das Anstaltsklima negativ \n\nbeeinflusst, was resozialisierungsf\u00f6rderliche Ma\u00dfnahmen \n\ngef\u00e4hrdet bzw. behindert. Eine gescheiterte Resozialisie-\n\nrung von Gefangenen hat Auswirkungen auf die Sicher-\n\nheit der Allgemeinbev\u00f6lkerung, die im \u00dcbrigen auch die \n\nhohen Kosten zu zahlen hat, die durch nicht in die Gesell-\n\nschaft integrierte Entlassene entstehen. Ich als S\u00e4chsi-\n\nscher Staatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa werde \n\ndaher immer nur Haftplatzprognosen anwenden, die mit \n\nder gebotenen Zur\u00fcckhaltung erstellt sind. Ich will \u00dcber-\n\nbelegung in den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten so \n\nweit wie m\u00f6glich vermeiden. \n\nDen Anforderungen an eine zur\u00fcckhaltende Vorhersage \n\nzuk\u00fcnftiger Gefangenenzahlen gen\u00fcgt die Prognose des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs theoretisch nicht. Und sie \n\ngen\u00fcgt auch praktisch nicht; denn sie ist bereits jetzt von \n\nder tats\u00e4chlichen Entwicklung der Gefangenenzahlen in \n\nSachsen widerlegt worden: \n\nEntgegen der Annahme des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nsind die Gefangenenzahlen seit 2010 nicht stark gesun-\n\nken, sondern sogar leicht gestiegen. Nach seiner Prognose \n\nh\u00e4tten am 1. September 2013 3 331 Gefangene in Sachsen \n\nuntergebracht sein sollen. In Wahrheit waren es aber \n\n3 515. H\u00e4tten wir uns nach der Prognose des Rechnungs-\n\nhofs gerichtet, w\u00fcrden schon heute fast 200 Pl\u00e4tze in \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten fehlen. \n\nEin weiterer Gesichtspunkt, der mir wichtig ist, ist die \n\nM\u00f6glichkeit, Gefangene heimatnah unterzubringen. Der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof ignoriert diese Notwendigkeit. \n\nDie Standortkonzeption des s\u00e4chsischen Justizvollzugs \n\nbasiert auf zwei Prinzipien: erstens der zentralen Unter-\n\nbringung von Gefangenen mit besonderen Behandlungs-\n\nbed\u00fcrfnissen, beispielsweise Frauen, Erstt\u00e4ter, Gefangene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8571 \n\nmit Freiheitsstrafen von \u00fcber f\u00fcnf Jahren, sozialtherapeu-\n\ntisch zu behandelnde Gefangene und Jugendstrafgefange-\n\nne, und zweitens der heimatnahen Unterbringung der \n\n\u00fcbrigen Gefangenen \u2013 der Gefangenen im Regelvollzug \u2013 \n\nzur F\u00f6rderung ihrer sozialen und gesellschaftlichen \n\nWiedereingliederung. Dabei liegt der Schwerpunkt der \n\nBetreuung bei Gefangenen ohne besondere Behandlungs-\n\nbed\u00fcrfnisse auf der Etablierung oder Aufrechterhaltung \n\nst\u00fctzenswerter sozialer Bindungen und auf dem \u00dcber-\n\ngangsmanagement. \n\nDamit ist ein m\u00f6glichst reibungsloser \u00dcbergang in die \n\nFreiheit nach der Entlassung unter Beteiligung der ma\u00df-\n\ngeblichen externen Akteure, wie der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit, der Bew\u00e4hrungshilfe, der F\u00fchrungsaufsicht, der \n\nfreien Straff\u00e4lligenhilfe, der Sozial- und Jugend\u00e4mter \n\nusw. gemeint. Dies setzt die heimatnahe Unterbringung \n\nder Gefangenen im Regelvollzug zwingend voraus. \n\nIn den letzten Jahren sind im Regelvollzug durch Schlie-\n\n\u00dfungen der Justizvollzugsanstalten Plauen, Stollberg und \n\nChemnitz-Ka\u00dfberg Haftpl\u00e4tze im s\u00fcdwests\u00e4chsischen \n\nRaum weggefallen, die dringend ben\u00f6tigt werden. Au\u00dfer-\n\ndem ist die weitere Nutzung des Freig\u00e4ngerhauses in der \n\nAltendorfer Stra\u00dfe in Chemnitz f\u00fcr den offenen Vollzug \n\nzeitnah nicht mehr m\u00f6glich. Davon sind auch 15 Pl\u00e4tze \n\nf\u00fcr m\u00e4nnliche Gefangene im offenen Vollzug betroffen. \n\nEs ist daher wichtig, durch den Neubau einer Justizvoll-\n\nzugsanstalt im s\u00fcdwests\u00e4chsischen Raum Haftpl\u00e4tze f\u00fcr \n\nm\u00e4nnliche Gefangene im Regelvollzug zu schaffen. \n\nBen\u00f6tigt werden dabei 470 Haftpl\u00e4tze, von denen 40 im \n\noffenen Vollzug eingerichtet werden. Nach Errichtung der \n\nneuen Justizvollzugsanstalt werden die sanierungsbed\u00fcrf-\n\ntigen Justizvollzugsanstalten in Zeithain und Zwickau \n\ngeschlossen. \n\nDer Neubau der Justizvollzugsanstalt in S\u00fcdwestsachsen \n\nwird gemeinsam mit dem Freistaat Th\u00fcringen erfolgen, \n\nweil auch dieser zwei sanierungsbed\u00fcrftige Justizvoll-\n\nzugsanstalten schlie\u00dfen muss. Der gr\u00f6\u00dfere gemeinsame \n\nNeubau l\u00e4sst Kostenvorteile erwarten. Au\u00dferdem erm\u00f6g-\n\nlicht er eine st\u00e4rkere Differenzierung von Behandlungs-, \n\nAusbildungs-, Arbeits- und Freizeitangeboten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nJahresbericht 2012 der Bundesstelle und der L\u00e4nderkommission \n\nDrucksache 5/11913, Unterrichtung durch die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von Folter \n\nDrucksache 5/12661, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Die \n\nReihenfolge f\u00fcr die Aussprache ist wie gehabt: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Schiemann; \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir danken sehr \n\nherzlich der Nationalen Stelle zur Verh\u00fctung von Folter \n\nf\u00fcr die geleistete Arbeit. Ich m\u00f6chte nochmals herausstel-\n\nlen, dass Folter das gr\u00f6\u00dfte Verbrechen gegen die W\u00fcrde \n\ndes Menschen darstellt und deshalb als menschenverach-\n\ntend anzusehen ist. Staaten, die foltern, haben elementare \n\nMenschenrechte und die Demokratie l\u00e4ngst verlassen. \n\nIn Anbetracht der Zeit und verbunden mit dem Dank an \n\ndie Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von Folter werde ich \n\nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nHerr Bartl; bitte. \n\n(Jens Michel, CDU: So wichtig ist das nicht!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir sehen gleicherma\u00dfen \n\ndiese Unterrichtung als au\u00dferordentlich bedeutsam an. Es \n\nist ein Dokument, das mit allen Anlagen 144 Seiten \n\numfasst. Es ist es auch wert, dass sich das Parlament \n\ndetaillierter damit befassen sollte, weil hier konkrete \n\nAufgaben f\u00fcr die L\u00e4nder enthalten sind, was den Perso-\n\nnalbedarf dieser Kommission und auch den Anteil der \n\nL\u00e4nderkommission betrifft. \n\nAus Gr\u00fcnden der Zeit werde ich meinen Redebeitrag auch \n\nzu Protokoll geben. Wir halten es aber f\u00fcr notwendig, \n\ndass wir hier\u00fcber nicht abstimmen, ohne zumindest die \n\nverschiedenen Standpunkte der Fraktionen verschriftlicht \n\nim Protokoll zu haben. \u2013 Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Bartl. \u2013 Die n\u00e4chste Rednerin ist Frau Friedel. \n\n\u2013 Sie verzichten. Die FDP verzichtet ebenfalls. Die \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Frau Herrmann, Sie m\u00f6chten reden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich lege Ihnen diesen Bericht ans \n\nHerz, aber ich sage gleich dazu: Im letzten Bericht sind \n\nkeine Einrichtungen in Sachsen besucht worden. Deshalb \n\nkann ich es verantworten, dass ich meine Rede auch zu \n\nProtokoll gebe, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8572 \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nund die Fragen, die ich darin aufgeworfen habe, werde ich \n\nder Staatsregierung bei einer anderen Gelegenheit stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD verzichtet auf ihren Redebeitrag. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Angesichts der \n\nfortgeschrittenen Zeit werde auch ich den Redebeitrag der \n\nStaatsregierung zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage der Form halber: W\u00fcnscht die Berichterstatterin des \n\nAusschusses, Frau Friedel, das Wort? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses in der Drucksache 5/12661 ab. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen ist \n\ndamit der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschusses, Drucksache 5/12661, zugestimmt \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMarko Schiemann, CDU: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist \n\nunantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflich-\n\ntung aller staatlichen Gewalt\u201c (Artikel 14. Abs. 1 S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung). Die Menschenw\u00fcrde ist das zentrale \n\nElement und Grundlage unseres Rechtssystems. Die \n\nVerfassung sch\u00fctzt sie absolut, das hei\u00dft, es gibt keinerlei \n\nAusnahmen. Folter verst\u00f6\u00dft gegen die Menschenw\u00fcrde. \n\nFolter ist barbarisch, menschenverachtend und ein Ver-\n\nbrechen. Durch Folter werden Menschen gedem\u00fctigt, \n\neingesch\u00fcchtert und zerst\u00f6rt. Deshalb ist das weltweit \n\ngeltende Folterverbot eines der wichtigsten Menschen-\n\nrechte. Auch das Folterverbot gilt absolut. Staaten, die \n\nfoltern, haben elementare Menschenrechte und die De-\n\nmokratie l\u00e4ngst verlassen. \n\nEs ist deshalb wichtig, dass es Einrichtungen gibt, die \n\nunabh\u00e4ngig von staatlichen Beh\u00f6rden kontrollieren, ob \n\ndieses Verbot eingehalten wird. Die Nationale Stelle zur \n\nVerh\u00fctung von Folter ist so eine Einrichtung. Sie hat nach \n\ndem Fakultativprotokoll zu dem \u00dcbereinkommen der \n\nVereinten Nationen gegen Folter und andere grausame, \n\nunmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder \n\nStrafe vom 18. Dezember 2002 (OP-CAT) die Aufgabe, \n\nzur Verh\u00fctung von Folter und anderer grausamer, un-\n\nmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe \n\nan Orten der Freiheitsentziehung regelm\u00e4\u00dfige, pr\u00e4ventiv \n\nwirkende Besuche durchzuf\u00fchren. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland unterzeichnete das \n\nFakultativprotokoll am 20. September 2006 und ratifizier-\n\nte es am 4. Dezember 2008. Die Nationale Stelle besteht \n\naus der Bundesstelle, die f\u00fcr Einrichtungen des Bundes \n\nund der L\u00e4nderkommission, die f\u00fcr Einrichtungen der \n\nL\u00e4nder zust\u00e4ndig ist. Hier wird wertvolle Arbeit geleistet, \n\ndie wir auch k\u00fcnftig brauchen. \n\nDie L\u00e4nderkommission hat zwar 2012 weder Justizvoll-\n\nzugseinrichtungen noch Dienststellen der s\u00e4chsischen \n\nPolizei besucht. Ungeachtet dessen ist auf folgende \n\nAusf\u00fchrungen hinzuweisen: \n\nDas wichtigste Ergebnis ist, dass die Nationale Stelle auf \n\nkeine Anzeichen von Folter gesto\u00dfen ist. Sie hat aber bei \n\nihren Besuchen eine Reihe von Missst\u00e4nden festgestellt. \n\nViele der von der L\u00e4nderkommission ausgesprochenen \n\nEmpfehlungen stehen im Zusammenhang mit dem bauli-\n\nchen Zustand der besuchten Einrichtungen. \n\nEin eklatanter Fall war die Doppelbelegung eines Haft-\n\nraumes ohne baulich abgetrennte Toilette. Die Gefange-\n\nnen m\u00fcssen dabei die Toilette in Anwesenheit ihrer \n\nMith\u00e4ftlinge benutzen, Vorhang oder Schamwand sch\u00fct-\n\nzen die Intimsph\u00e4re nicht. Dies ist auch nach der Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes nicht hin-\n\nnehmbar. \n\nAndere wiederholt vorgefundene Missst\u00e4nde betreffen \n\nlangandauernde, in einigen F\u00e4llen \u00fcber viele Jahre w\u00e4h-\n\nrende Einzelhaft, bei der Gefangene aus Gr\u00fcnden des \n\nSelbst- oder Fremdschutzes von anderen Mitgefangenen \n\nsozial isoliert werden. Die Kommission regte in solchen \n\nF\u00e4llen an, mit externer Beratung zu pr\u00fcfen, ob die Einzel-\n\nhaft aufrechtzuerhalten ist oder ob deren Bedingungen \n\nverbessert werden k\u00f6nnen. \n\nIch hatte bereits darauf hingewiesen, dass die Kommissi-\n\non im letzten Jahr keine s\u00e4chsischen Einrichtungen \n\nbesucht hat. Ungeachtet dessen liefert der Bericht f\u00fcr uns \n\nnat\u00fcrlich wichtige Hinweise auf in anderen Besuchsorten \n\nfestgestellte Missst\u00e4nde. Deshalb ist es auch wichtig, \n\ndiesen Bericht zu analysieren und ihn mit der Situation im \n\nFreistaat abzugleichen. \n\nVon dieser Stelle aus deshalb mein Dank an die Verfasser \n\ndes Berichts. \n\nDamit die Nationale Stelle wirksam arbeiten kann, wird \n\nk\u00fcnftig eine personelle Aufstockung erforderlich sein. Mit \n\nnur f\u00fcnf ehrenamtlichen Mitgliedern und Mitteln f\u00fcr drei \n\nwissenschaftliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie \n\neine Fachangestellte f\u00fcr B\u00fcrokommunikation sind die \n\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Besuche in den Gewahr-\n\nsamseinrichtungen als unzureichend anzusehen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es deshalb, dass die Justizministerkonferenz \n\nin ihrer Juni-Sitzung 2013 beschlossen hat, die L\u00e4nder-\n\nkommission zur Verh\u00fctung von Folter mit zus\u00e4tzlichem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8573 \n\nSachverstand aus den Bereichen des Freiheitsentzugs \n\nauszustatten, die nicht in der Verantwortung der Justiz \n\nstehen. Sie strebt zu diesem Zweck an, die Anzahl der \n\nehrenamtlichen Mitglieder auf insgesamt acht zu erh\u00f6hen. \n\nDie dazu notwendige Finanzierung muss sichergestellt \n\nwerden. \n\nWir hoffen sehr, dass es zu einer schnellen Einigung \n\nkommt. Die Nationale Stelle f\u00fcr Folter ist zu wichtig, als \n\ndass es jetzt andauernde Auseinandersetzung zur Finan-\n\nzierung von drei weiteren ehrenamtlichen Mitgliedern \n\nkommen sollte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Mit der vorliegenden Unter-\n\nrichtung kommt die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von \n\nFolter einer Verpflichtung nach, die sich aus der am \n\n20. September 2006 erfolgten Unterzeichnung des Zu-\n\nsatzprotokolls vom 18. Dezember 2002 zum \u00dcberein-\n\nkommen der Vereinten Nationen gegen Folter und andere \n\ngrausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung \n\noder Strafe durch die Bundesrepublik Deutschland ergibt. \n\nDas Zusatzprotokoll, als auch Fakultativprotokoll be-\n\nzeichnet, sieht die Errichtung nationaler Mechanismen zur \n\nVerh\u00fctung von Folter und anderer grausamer, unmensch-\n\nlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe vor. \n\nDiese Mechanismen sollen die Behandlung von Personen \n\npr\u00fcfen, denen die Freiheit entzogen ist. Da die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit f\u00fcr freiheitsentziehende Ma\u00dfnahmen in Deutschland \n\n\u00fcberwiegend bei den L\u00e4ndern liegt, ist von den L\u00e4ndern \n\ndurch Staatsvertrag eine L\u00e4nderkommission geschaffen \n\nworden. Daneben hat der Bund als weiteren nationalen \n\nMechanismus eine Bundesstelle zur Verh\u00fctung der Folter \n\neingerichtet, die die entsprechenden Aufgaben f\u00fcr Perso-\n\nnen, denen im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundes die \n\nFreiheit entzogen ist, wahrnimmt. Zwischen beiden gibt \n\nes eine enge Zusammenarbeit, insbesondere auch bei der \n\nBerichterstattung. \n\nDie L\u00e4nderkommission und die Bundesstelle bilden \n\nzusammen als \u201eNationale Stelle\" den deutschen Pr\u00e4venti-\n\nonsmechanismus zur Verh\u00fctung von Folter und anderer \n\ngrausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behand-\n\nlung oder Strafe. Die Nationale Stelle hat die Aufgabe, \n\nzur Verh\u00fctung von Folter und Misshandlung regelm\u00e4\u00dfig \n\nOrte der Freiheitsentziehung im Sinne des Zusatzproto-\n\nkolls zur UN-Antifolterkonvention aufzusuchen. Dabei \n\nsoll auf vorgefundene Missst\u00e4nde aufmerksam gemacht \n\nund den betroffenen Beh\u00f6rden gegebenenfalls Vorschl\u00e4ge \n\nzum Abstellen von Missst\u00e4nden und Unzul\u00e4nglichkeiten \n\nim Umgang mit Personen, denen die Freiheit entzogen ist, \n\nunterbreitet werden. \n\nDie Nationale Stelle hat j\u00e4hrlich \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit zu \n\nberichten, und zwar gegen\u00fcber der Bundesregierung, den \n\nLandesregierungen, dem Bundestag und den L\u00e4nderpar-\n\nlamenten. Der uns in der Unterrichtung der Nationalen \n\nStelle vorliegende Jahresbericht \u00fcber die T\u00e4tigkeit der \n\nBundesstelle und der L\u00e4nderkommission im Jahre 2012 \n\ngibt ausf\u00fchrlichen Aufschluss \u00fcber die rechtlichen Grund-\n\nlagen und die inhaltliche Ausrichtung der Nationalen \n\nStelle, \u00fcber deren Bildung und Zusammensetzung sowie \n\ndie Schwerpunkte ihrer T\u00e4tigkeit. \n\nDie von der L\u00e4nderkommission und der Bundesstelle \n\nbesuchten Einrichtungen, die dort vorgefundenen Bedin-\n\ngungen und Missst\u00e4nde werden detailliert aufgelistet \n\nsowie diesbez\u00fcglich gegebene Empfehlungen an die \n\nentsprechenden Einrichtungen und Beh\u00f6rden geschildert; \n\nauch bereits erfolgte Abhilfen werden ebenso dargelegt \n\nwie positive Beispiele benannt. \n\nHervorzuheben ist, dass die Nationale Stelle auf keine \n\nAnzeichen von Folter gesto\u00dfen ist, aber eine Reihe von \n\nnicht hinnehmbaren Missst\u00e4nden festgestellt hat. Als \n\nsolche Missst\u00e4nde werden genannt: der bauliche Zustand \n\nvon Einrichtungen (Doppelbelegung eines Haftraums \n\nohne baulich getrennte Toilette); langandauernde, in \n\neinigen F\u00e4llen \u00fcber viele Jahre w\u00e4hrende Einzelhaft, bei \n\nder Gefangene aus Gr\u00fcnden des Selbst- und Fremdschut-\n\nzes von anderen Mitgefangenen sozial isoliert werden; in \n\nJVAs sowie in Polizeidienststellen werden metallene \n\nHand- und Fu\u00dffesseln teilweise nicht nur zur Fesselung, \n\nsondern auch zur Fixierung von Personen eingesetzt; \n\nfehlende st\u00e4ndige Beobachtung bzw. \u00dcberwachung von \n\nFixierten (Sitzwache) in JVAs und Polizeidienststellen; \n\nvereinzelt defekte Notrufanlagen. \n\nInsgesamt enth\u00e4lt die Unterrichtung nach unserem Daf\u00fcr-\n\nhalten einen sehr guten und aussagef\u00e4higen Bericht \u00fcber \n\ndie T\u00e4tigkeit der L\u00e4nderkommission und der Bundesstelle \n\nf\u00fcr das Jahr 2012, und man k\u00f6nnte einfach der Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschusses folgen, die Unterrichtung zur Kenntnis zu \n\nnehmen, ohne hier im Plenum des Landtages eine Aus-\n\nsprache zu f\u00fchren. \n\nAus der Sicht meiner Fraktion muss hier im Hohen Haus \n\njedoch \u00fcber die Unterrichtung beraten werden, weil der \n\nBericht einen regelrechten Hilferuf enth\u00e4lt, und den kann \n\nder Landtag nicht einfach nur zur Kenntnis nehmen. \n\nUnmissverst\u00e4ndlich wird gegen\u00fcber den Adressaten der \n\nUnterrichtung zum Ausdruck gebracht, dass die Nationale \n\nStelle ihrem gesetzlichen Auftrag, zur Verhinderung von \n\nFolter und Misshandlung regelm\u00e4\u00dfig Orte der Freiheits-\n\nentziehung aufzusuchen, nicht gerecht werden kann. Mit \n\nnur f\u00fcnf ehrenamtlichen Mitgliedern und finanziellen \n\nMitteln f\u00fcr drei wissenschaftliche Mitarbeiter und eine \n\nB\u00fcrokraft seien die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Besuche \n\nin den Gewahrsamseinrichtungen v\u00f6llig unzureichend. \n\nDieses Dilemma in der personellen und materiellen \n\nAusstattung der Nationalen Stelle widerspiegelt der \n\nBericht schonungslos. \n\nZu den Einrichtungen, die regelm\u00e4\u00dfig zu kontrollieren \n\nsind, z\u00e4hlen neben Justizvollzugsanstalten, Dienststellen \n\nder Polizei, Einrichtungen der Psychiatrie, Hafteinrich-\n\ntungen der Bundeswehr, der Bundespolizei und des Zolls \n\nauch Abschiebehafteinrichtungen und freiheitsentziehen-\n\nde Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe sowie \n\nAlten und Pflegeheime. Insgesamt sind dies \u2013 so die \n\nNationale Stelle \u2013 rund 13 000 Einrichtungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8574 \n\nIm Jahr 2012 konnten personalausstattungsbedingt ledig-\n\nlich 45 Einrichtungen besucht werden. Der Schwerpunkt \n\nbei den Kontrollbesuchen der L\u00e4nderkommission lag auf \n\nBesuchen von Justizvollzugseinrichtungen und Landespo-\n\nlizeidienststellen. Nur vereinzelt konnten psychiatrische \n\nKliniken besucht werden, weil ein eigener Fachexperte \n\nauf diesem Gebiet bislang nicht zur Verf\u00fcgung steht. \n\nAlten- und Pflegeheime konnten bisher \u00fcberhaupt nicht \n\nbesucht werden. \n\nDiese Bilanz ist auch deshalb alles andere als zufrieden-\n\nstellend, weil eben die Nationale Stelle nach den Rege-\n\nlungen in den Artikeln 17 ff. des Zusatzprotokolls sowie \n\nnach deutschem Recht keine Ombuds- oder Beschwer-\n\ndeinstanz f\u00fcr Einzelpersonen ist. Ihr ist ausschlie\u00dflich die \n\nAufgabe zugewiesen, pr\u00e4ventiv im Sinne der Verh\u00fctung \n\nvon Folter t\u00e4tig zu sein. Die Kontrollbesuche in den \n\neinschl\u00e4gigen Einrichtungen sind also die wesentliche \n\nInformationsquelle der Nationalen Stelle. Diese sch\u00e4tzt \n\nselbst ein, dass sie hiervon nur vergleichsweise wenige \n\ndurchzuf\u00fchren vermag. \n\nGleich im Vorwort zu der Unterrichtung (Seite 7) wird \n\ndies sehr plastisch geschildert: \u201eIm Jahr 2012 besuchte die \n\nNationale Stelle insgesamt 45 Einrichtungen, in denen \n\nMenschen die Freiheit entzogen wird. Bundesweit fallen \n\nrund 13 000 Einrichtungen in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich \n\nder Nationalen Stelle. Um jede dieser Einrichtungen \n\nzumindest einmal in zehn Jahren aufzusuchen, m\u00fcssten \n\nj\u00e4hrlich 1 300 Inspektionsbesuche durchgef\u00fchrt werden.\u201c \n\nIn der Unterrichtung wird auch dargelegt, dass der Vorsit-\n\nzende der L\u00e4nderkommission Anfang des Jahres 2012 \n\noffiziell an den Vorsitzenden der Justizministerkonferenz \n\nherangetreten ist, um eine Aufstockung der Nationalen \n\nStelle zu erreichen. Konkrete Resultate haben diese \n\nBem\u00fchungen jedoch nicht gebracht. Auf die Nachfrage im \n\nfederf\u00fchrenden Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss sowie im mitberatenden Ausschuss f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz, ob und inwieweit es eine Verbes-\n\nserung in der Ausstattung der Nationalen Stelle gegeben \n\nhat, konnte seitens der Staatsregierung keine befriedigen-\n\nde Antwort gegeben werden. \n\nIm Grunde ist diesbez\u00fcglich nichts Nennenswertes \n\ngeschehen. Hiermit kann sich der Landtag aus unserer \n\nSicht nicht zufriedengeben; auch nicht mit der gegebenen \n\nAntwort, dass die Alten- und Pflegeheime ja bereits von \n\nder Heimaufsicht kontrolliert w\u00fcrden. \n\nWir erwarten von der Staatsregierung, dass sie ernsthafte \n\nSchritte unternimmt, um eine wirksame Verbesserung der \n\npersonellen und materiellen Ausstattung der Nationalen \n\nStelle zu erreichen. Dies ist erforderlich, damit diese die \n\nihr durch internationales und nationales Recht zugewiese-\n\nnen Aufgabe, als unabh\u00e4ngige Stelle die Behandlung von \n\nPersonen zu pr\u00fcfen, denen die Freiheit entzogen ist, auch \n\nerf\u00fcllen kann. \n\nWir sind hier als Freistaat Sachsen schlicht und einfach \n\nnicht im Bereich freiwilliger Wahlaufgaben, wie dies f\u00fcr \n\nKommunen zu Teilen der Fall ist. Die Bundesrepublik \n\nDeutschland ist hier eine v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung \n\neingegangen, die nach Geist und Buchstaben auch durch \n\nden Freistaat Sachsen anteilig staatsvertragstreu zu \n\nerf\u00fcllen ist. Deshalb hielten wir eine Erledigung der \n\nUnterrichtung der Nationalen Stelle praktisch nur per \n\nAbstimmung und ohne inhaltliche Debatte hier im Ple-\n\nnum einfach f\u00fcr unangemessen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Zum zweiten Mal seit ihrer \n\nEinrichtung im Jahr 2009 berichtet die Nationale Stelle \n\nzur Verh\u00fctung von Folter \u00fcber die Ergebnisse ihrer \n\nInspektionsbesuche in Einrichtungen, in denen Menschen \n\ndie Freiheit entzogen wird. Die Nationale Stelle ist auf \n\nkeine Anzeichen von Folter gesto\u00dfen, wohl aber auf eine \n\nReihe nicht hinnehmbarer Missst\u00e4nde. Aufgrund der \n\nInspektionsbesuche gab die Nationale Stelle zahlreiche \n\nEmpfehlungen an die Aufsichtsbeh\u00f6rden zur Verbesse-\n\nrung der Situation von Menschen in Gewahrsam. Im \n\nBerichtszeitraum 2012 wurden allerdings keine s\u00e4chsi-\n\nschen Einrichtungen besucht, anders im Berichtszeitraum \n\n2011. \n\nZum zweiten Mal machen die Mitarbeiter klar, dass die \n\nNationale Stelle mit dem vorhandenen Personal ihren \n\ngesetzlichen Auftrag nicht erf\u00fcllen zu kann. Der L\u00e4nder-\n\nkommission stehen j\u00e4hrlich 200 000 Euro zur Verf\u00fcgung, \n\ndie sich die Bundesl\u00e4nder nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcs-\n\nsel teilen. Somit k\u00f6nnen lediglich drei wissenschaftliche \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie eine Fachange-\n\nstellte f\u00fcr B\u00fcrokommunikation finanziert werden. Der \n\nBeitrag, den das Land Sachsen zur Ausstattung der Stelle \n\nleistet, ist absolut l\u00e4cherlich. Nicht mehr als 10 000 Euro \n\nzahlt Sachsen im Jahr. Das nenne ich Priorit\u00e4tensetzung \n\nund Beispiel f\u00fcr L\u00e4nder au\u00dferhalb Europas. Alle Achtung! \n\nWenn wir uns vor Augen f\u00fchren, dass bundesweit rund \n\n13 000 Einrichtungen in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der \n\nNationalen Stelle fallen und sie es im Jahr 2012 geschafft \n\nhat, gerade einmal 45 Einrichtungen zu inspizieren, dann \n\nwird ganz offensichtlich, dass das Personal nicht aus-\n\nreicht. Auf diese Hinweise hin hat am 15. November 2012 \n\ndie Justizministerkonferenz das Vorsitzland Hessen \n\ngebeten, unter Beteiligung des Bundes zu pr\u00fcfen, ob und \n\ngegebenenfalls in welchem Umfang eine Verbesserung \n\nder Ausstattung der Kommission notwendig erscheint und \n\nwie dies umgesetzt werden kann. Der Konferenz der \n\nAmtschefinnen und Amtschefs sollte dann ein Vorschlag \n\nunterbreitet werden, um dar\u00fcber im April in Freiburg zu \n\nberaten. \n\nF\u00fcr diejenigen unter Ihnen, die es nicht wissen: Zu den \n\nEinrichtungen, in denen Menschen die Freiheit entzogen \n\nwird, geh\u00f6ren nicht nur Gef\u00e4ngnisse. Dazu z\u00e4hlen ebenso \n\nPolizeidienststellen, psychiatrische Kliniken, aber auch \n\ngeschlossene Alten- und Pflegeheime. Nach Angaben der \n\nNationalen Stelle fehlt es f\u00fcr die Inspektion der Letztge-\n\nnannten an eigenen Fachexperten, sodass die L\u00e4nder-\n\nkommission diese Einrichtungen bisher gar nicht aufge-\n\nsucht hat. Das ist sicherlich heikel, wenn sich die Perso-\n\nnalsituation in Alten- und Pflegeheimen weiter ver-\n\nschlechtert. Die Not, in manchen Einrichtungen gut \n\nausgebildetes und motiviertes Personal zu finden, kann zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8575 \n\nmenschenrechtlich problematischen Situationen f\u00fchren. \n\nNennen m\u00f6chte ich hierzu nur das Stichwort \u201eFixierung\u201c. \n\nHin und wieder erregen Berichte dar\u00fcber in den Medien \n\ndie Gem\u00fcter. Die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von \n\nFolter kann hierbei sicherlich unterst\u00fctzend wirken. \n\nEin Blick \u00fcber die deutschen Grenzen hinweg zeigt, dass \n\nes in puncto Ausstattung der Nationalen Stelle zur Verh\u00fc-\n\ntung von Folter auch anders gehen kann. Beispielsweise \n\nist der Nationale Pr\u00e4ventionsmechanismus Frankreichs \n\nf\u00fcr circa 4 900 Einrichtungen zust\u00e4ndig, wie sich aus dem \n\ndortigen Jahresbericht ergibt. Er verf\u00fcgt allein \u00fcber 16 \n\nhauptamtliche Kontrolleure in Vollzeit sowie weitere \n\n16 Kontrolleure in Teilzeit, ungeachtet weiterer Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter in seiner Gesch\u00e4ftsstelle. Im Jahr \n\n2010 stand ihm ein Budget von 3,3 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. Mit dieser personellen und finanziellen \n\nAusstattung gelang es ihm, seit der Arbeitsaufnahme im \n\nHerbst 2008 fast ein Drittel aller Einrichtungen in seiner \n\nZust\u00e4ndigkeit zu besichtigen.  \n\nDoch nicht nur im Hinblick auf die angemessene Erf\u00fcl-\n\nlung des Auftrags der Nationalen Stelle ist die personelle \n\nAusstattung von grundlegender Bedeutung. Auch bei der \n\nAu\u00dfenwirkung spielt diese eine gro\u00dfe Rolle. Deutschland, \n\ndas international als einer der Vorreiter im Bereich Men-\n\nschenrechtsschutz gilt, sollte auch in Bezug auf die \n\nAusstattung seines nationalen Pr\u00e4ventionsmechanismus \n\nVorbild sein. Im \u00dcbrigen w\u00e4re noch interessant zu erfah-\n\nren, was aus den letzten Beanstandungen geworden ist, \n\nmit denen die L\u00e4nderkommission die s\u00e4chsischen Auf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden konfrontiert hat. \n\nHerr Staatsminister Martens, Sie antworteten auf eine \n\nKleine Anfrage (Drs. 5/9866) von mir dazu unter ande-\n\nrem, dass der von der Nationalen Stelle kritisierte Frei-\n\nstundenhof der JVA Dresden, der durch in Einzelhaft \n\nbefindliche Gefangene genutzt werden kann, durch den \n\nStaatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanage-\n\nment mit dem Ziel einer Erweiterung und verbesserten \n\nGestaltung umgeplant wird. Die Umsetzung sollte bis \n\nzum Jahresende 2012 erfolgen. Wie sieht es aus? \n\nDen gleichen Zeitrahmen haben Sie f\u00fcr den Einbau von \n\nTrennw\u00e4nden in den Gemeinschaftsduschr\u00e4umen vorge-\n\nsehen. Welche Ergebnisse gibt es hierzu? Auch f\u00fcr die \n\nJVA Chemnitz hatte die L\u00e4nderkommission Trennw\u00e4nde \n\nin den Gemeinschaftsduschr\u00e4umen angeregt, die Ihrer \n\nAntwort entsprechend, Herr Martens, bis Jahresende 2013 \n\nrealisiert werden sollen. Auch hierzu meine Frage: Liegen \n\nsie im Plan? \n\nDie Unterzeichnung und Ratifizierung von internationalen \n\nAbkommen wie der Antifolterkonvention macht nur Sinn, \n\nwenn die festgelegten Pr\u00e4ventionsmechanismen, wie sie \n\ndie Nationale Steile zur Verh\u00fctung von Folter darstellt, \n\nauch Wirkung entfalten k\u00f6nnen.  \n\nHerr Martens und auch Frau Clau\u00df, setzen Sie sich f\u00fcr \n\neine bessere Personalausstattung der Stelle ein! Nur so \n\nk\u00f6nnen wir strukturelle Menschenrechtsverletzungen, die \n\nauch in Deutschland geschehen, wirkungsvoll entgegen-\n\ntreten. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das Fakultativprotoll vom 18. Dezember 2002 \n\nzum UN-\u00dcbereinkommen gegen Folter und andere \n\ngrausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung \n\noder Strafe vom 10. Dezember 1984 sieht die Einrichtung \n\nsogenannter nationaler Mechanismen zur Verh\u00fctung von \n\nFolter vor. \n\nZur Umsetzung dieses Fakultativprotokolls in Deutsch-\n\nland haben sich die L\u00e4nder durch Staatsvertrag zusam-\n\nmengeschlossen und 2010 eine gemeinsame L\u00e4nderkom-\n\nmission gegr\u00fcndet. Deren Aufgabe ist es, diejenigen Orte \n\naufzusuchen, an denen staatlich organisierter Freiheitsent-\n\nzug stattfindet, um auf etwaige Missst\u00e4nde aufmerksam \n\nzu machen und gegebenenfalls Verbesserungsvorschl\u00e4ge \n\nzu unterbreiten. \n\nMit dem Jahresbericht 2012 legt die Kommission nun-\n\nmehr die sich aus ihrer T\u00e4tigkeit im Jahr 2012 ergebenden \n\nErkenntnisse und Empfehlungen vor. Auch wenn die \n\nL\u00e4nderkommission im Jahr 2012 keine s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugsanstalten besucht hat, so spricht sie jedoch \n\nauf der Grundlage ihrer Besuche in Justizvollzugsanstal-\n\nten anderer L\u00e4nder Empfehlungen aus, die auch der \n\ns\u00e4chsische Justizvollzug f\u00fcr sich zu pr\u00fcfen hat. Diese \n\nEmpfehlungen betreffen beispielsweise die bauliche \n\nAusstattung von mehrfach belegten Haftr\u00e4umen, die \n\nAnordnung und Aufrechterhaltung von Einzelhaft sowie \n\ndie Art und Weise der Durchf\u00fchrung sogenannter Fixie-\n\nrungen. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass der s\u00e4chsische Justizvoll-\n\nzug in diesen genannten Bereichen bereits in der Vergan-\n\ngenheit schon sensibilisiert war und dies auch weiterhin \n\nist. Auch wenn uns die anhaltend hohe Belegung der \n\nJustizvollzugsanstalten derzeit in einem gr\u00f6\u00dferen Umfang \n\nzu Mehrfachbelegungen von Haftr\u00e4umen zwingt, legen \n\nwir gro\u00dfen Wert darauf, dass der Sanit\u00e4rbereich vom \n\nrestlichen Haftraum abgetrennt und die Gr\u00f6\u00dfe des Haft-\n\nraumes f\u00fcr die dort untergebrachten Personen nicht \n\nunzumutbar ist. Die s\u00e4chsische Praxis bez\u00fcglich der \n\nsogenannten Fixierung, also der Fesselung von Gefange-\n\nnen an feste Gegenst\u00e4nde bei ernsthafter und akuter \n\nFremd- oder Eigengef\u00e4hrdung, ist seit Langem sehr \n\nrestriktiv und entspricht in vollem Umfang den Forderun-\n\ngen der L\u00e4nderkommission. Auch die Anordnung und \n\nAufrechterhaltung von Einzelhaft erfolgen im s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzug nur als allerletzte Option. \n\nDie Arbeit der Bundesstelle hat sich auch auf den Entwurf \n\ndes S\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetzes ausgewirkt, wel-\n\nches in seiner vom S\u00e4chsischen Landtag verabschiedeten \n\nFassung f\u00fcr die sogenannte Absonderung in \u00a7 84 Abs. 5 \n\nunter anderem sehr enge Berichtsfristen gegen\u00fcber der \n\nAufsichtsbeh\u00f6rde beinhaltet und somit eine enge Kontrol-\n\nle ihrer Anwendung erm\u00f6glicht. \n\nDer s\u00e4chsische Justizvollzug ist selbstverst\u00e4ndlich einem \n\ngesetzm\u00e4\u00dfigen und humanen Handeln verpflichtet. Aber \n\nauch in den rechtsstaatlichen Verh\u00e4ltnissen des Freistaates \n\nSachsen k\u00f6nnen sich aus dem Blickwinkel einer unpartei-\n\nisch und bundesweit agierenden Stelle durchaus noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8576 \n\nHinweise auf m\u00f6glichen Handlungs- oder Verbesserungs-\n\nbedarf ergeben. Wir w\u00e4ren schlecht beraten, wenn wir \n\nunseren Justizvollzug nicht immer auch an diesen Hin-\n\nweisen \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls verbessern w\u00fcr-\n\nden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage  \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) Gesch\u00e4ftsjahr 2011 \n\nDrucksache 5/10959, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 5/12617, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der  \n\noperativen Geldgesch\u00e4fte des MDR II \n\nDrucksache 5/11425, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/12618, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Bavaria Film GmbH, \n\neinschlie\u00dflich ausgew\u00e4hlter Tochtergesellschaften \n\nDrucksache 5/11840, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12619, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nGemkow, das Wort? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/12617 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen und auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 5/12617, einstimmig angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/12618 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen und auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 5/12618, einstimmig angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/12619 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen und auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 5/12619, einstimmig angenommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8577 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/12481, 5/12508 und 5/12526, Unterrichtung durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/12597, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nMichel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein. Danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDas ist auch sehr gut. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir \n\nstimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses, Drucksache 5/12597, ab. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegenstimmen und \n\nauch keine Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, \n\nDrucksache 5/12597, zugestimmt und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12680 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt auch beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12681 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Meine Damen und Herren! \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD ihre \n\nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \n\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der genann-\n\nten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \n\nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 18. September 2013 \n\n 8578 \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 5/12442, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nIhnen liegt der Einspruch des Abg. Holger Apfel, Fraktion \n\nder NPD, gegen eine in der 81. Sitzung erteilten Ord-\n\nnungsma\u00dfnahme vor. \u00dcber den Einspruch entscheidet der \n\nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der \n\nn\u00e4chsten Sitzung nach Einlegung des Einspruches, also \n\nheute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/12442 ab. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund 4 Jastimmen ist dem Einspruch des Abg. Apfel \n\nmehrheitlich nicht stattgegeben. Damit ist auch dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nDie Tagesordnung der 82. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 83. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n19. September 2013, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung liegen dazu vor. \n\nDie 82. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:23 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}