{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "Last-Modified": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "Last-Save-Date": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "724",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "dcterms:modified": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "meta:save-date": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "modified": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2182",
            "3000",
            "2878",
            "3072",
            "3574",
            "5025",
            "4867",
            "4961",
            "5179",
            "5159",
            "4941",
            "5598",
            "5102",
            "4951",
            "5213",
            "5185",
            "4433",
            "5484",
            "4561",
            "4889",
            "5641",
            "5036",
            "4924",
            "4980",
            "5572",
            "5383",
            "5291",
            "5482",
            "5703",
            "5422",
            "5476",
            "4875",
            "5303",
            "5444",
            "5408",
            "5631",
            "5526",
            "4402",
            "5101",
            "4877",
            "5930",
            "4614",
            "5761",
            "5804",
            "5655",
            "5769",
            "5749",
            "5688",
            "5339",
            "5322",
            "4293",
            "5550",
            "5464",
            "5630",
            "4914",
            "5548",
            "5244",
            "5426",
            "5650",
            "5386",
            "4901",
            "5175",
            "5486",
            "5476",
            "5596",
            "5661",
            "5434",
            "5589",
            "5462",
            "5632",
            "5723",
            "5251",
            "4695",
            "5516",
            "5578",
            "5700",
            "5690",
            "5603",
            "5677",
            "4768",
            "5277",
            "5549",
            "5674",
            "5683",
            "5758",
            "4034",
            "5251",
            "5093",
            "4916",
            "5506",
            "4910",
            "5686",
            "4465",
            "5638",
            "5550",
            "5121",
            "5726",
            "4868",
            "5709",
            "5719",
            "5809",
            "5754",
            "5522",
            "5634",
            "5832",
            "5445",
            "5525",
            "5113",
            "5214",
            "3174",
            "5255",
            "4975",
            "5555",
            "4960",
            "4979",
            "5331",
            "5380",
            "5084",
            "495",
            "468"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-10-09T11:56:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_63_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "120"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/63 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n63. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 27. September 2012, Plenarsaal Schluss: 20:13 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6307 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6307 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Faire Arbeit f\u00f6rdern \u2013 Altersarmut \n\nin Sachsen verhindern  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 6307 \n\n Martin Dulig, SPD 6307 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6308 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6309 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6309 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6309 \n\n Martin Dulig, SPD 6310 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6310 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6311 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6312 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6313 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6313 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6313 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6314 \n\n Stefan Brangs, SPD 6315 \n\n Frank Heidan, CDU 6316 \n\n Stefan Brangs, SPD 6317 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6317 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6318 \n\n Frank Heidan, CDU 6319 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6319 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6319 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6320 \n\n Rolf Seidel, CDU 6320 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6321 \n\n Rolf Seidel, CDU 6321 \n\n Sabine Friedel, SPD 6322 \n\n Rolf Seidel, CDU 6322 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6322 \n\n Thomas Jurk, SPD 6324 \n\n Stefan Brangs, SPD 6324 \n\n Thomas Jurk, SPD 6324 \n\n Stefan Brangs, SPD 6324 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6325 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Endlich Transparenz bei der Boden-\n\nvergabepraxis in Sachsen herstellen  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6326 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6326 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 6326 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6326 \n\n Andreas Heinz, CDU 6327 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6328 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 6328 \n\n Mike Hauschild, FDP 6329 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6329 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6330 \n\n Andreas Heinz, CDU 6331 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6332 \n\n Andreas Heinz, CDU 6332 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6333 \n\n2 Bericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2011  \n\nbis 31. Dezember 2011)  \n\n Drucksache 5/9252, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 6334 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 6334 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 6335 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6336 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 6337 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n Anja Jonas, FDP 6338 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6339 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6340 \n\n Zustimmung 6340 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber eine Polizeikommission \n\nzur Gew\u00e4hrleistung rechtm\u00e4\u00dfiger \n\nPolizeiarbeit (S\u00e4chsisches  \n\nPolizeikommissionsgesetz \u2013  \n\nS\u00e4chsPolKommG)  \n\n Drucksache 5/9962,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6341 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6341 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6342 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung einer \n\neffektiven Untersuchung von  \n\nBeschwerden gegen polizeiliche \n\nMa\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/10200, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 6342 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6342 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6344 \n\n5 Umsetzung der Komplexleistung \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung (\u00a7 30 Abs. 1 und 2 \n\nSozialgesetzbuch IX) f\u00fcr Kinder, die \n\nvon einer Behinderung bedroht sind \n\noder die eine Behinderung haben  \n\n Drucksache 5/6324,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \n\ndie Antwort der Staatsregierung 6344 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6344 \n\n Gernot Krasselt, CDU 6346 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 6347 \n\n Hanka Kliese, SPD 6348 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6349 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6350 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6351 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10260 6351 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6351 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6352 \n\n Gernot Krasselt, CDU 6352 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 6353 \n\n Gernot Krasselt, CDU 6353 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6353 \n\n6 F\u00f6rderung des Brand- und  \n\nKatastrophenschutzes  \n\n Drucksache 5/10177, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 6353 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6353 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6354 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 6355 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6357 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 6357 \n\n Sabine Friedel, SPD 6357 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6359 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6359 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6359 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6361 \n\n Sabine Friedel, SPD 6362 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6362 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6362 \n\n7 Sachseninitiative f\u00fcr ein  \n\nSofortprogramm gegen drohende \n\nmassenhafte Altersarmut  \n\n Drucksache 5/10179, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6363 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6363 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6365 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6366 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6367 \n\n Stefan Brangs, SPD 6368 \n\n Arne Schimmer, NPD 6369 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6370 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6371 \n\n Holger Apfel, NPD 6372 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6373 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 6374 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6374 \n\n8 Sozialen Wohnungsbau  \n\nin Sachsen ausbauen  \n\n Drucksache 5/10185, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 6375 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6375 \n\n Gerald Otto, CDU 6376 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6377 \n\n Mike Hauschild, FDP 6379 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6379 \n\n Alexander Delle, NPD 6380 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6381 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6382 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6382 \n\n   \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n9 Ambulante Geburtshilfe und  \n\nVersorgung durch Hebammen \n\nabsichern \u2013 Ergebnisse der  \n\nIGES-Studie umsetzen  \n\n Drucksache 5/9785,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6382 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6382 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6383 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6383 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6384 \n\n Anja Jonas, FDP 6385 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6386 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6386 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6387 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6388 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6388 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6388 \n\n10 Nein zu Inflation und  \n\nFremdbestimmung \u2013 Nein zu  \n\nStaatsfinanzierung durch die EZB!  \n\n Drucksache 5/10161, Antrag der \n\nFraktion der NPD 6389 \n\n Holger Apfel, NPD 6389 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6390 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 6391 \n\n Arne Schimmer, NPD 6392 \n\n Carsten Biesok, FDP 6393 \n\n Arne Schimmer, NPD 6393 \n\n Carsten Biesok, FDP 6393 \n\n Arne Schimmer, NPD 6393 \n\n Arne Schimmer, NPD 6394 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6395 \n\n11 Bericht zum S\u00e4chsischen  \n\nKindergesundheits- und Kinder-\n\nschutzgesetz (S\u00e4chsKiSchG) nach  \n\n\u00a7 7 S\u00e4chsKiSchG  \n\n Drucksache 5/9518, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10102, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6395 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6395 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 6396 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6396 \n\n Anja Jonas, FDP 6397 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6397 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6398 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6398 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6398 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 6398 \n\n Anja Jonas, FDP 6399 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6400 \n\n12 Vorl\u00e4ufiger Abschlussbericht der \n\nParlamentarischen Kontroll-\n\nkommission des S\u00e4chsischen  \n\nLandtages im Zusammenhang  \n\nmit dem Tatkomplex NSU \n\nDrucksache 5/9529, Unterrichtung \n\ndurch den Pr\u00e4sidenten des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 5/10164, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6400 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6400 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6403 \n\n Holger Mann, SPD 6405 \n\n Carsten Biesok, FDP 6405 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6406 \n\n Arne Schimmer, NPD 6408 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6409 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6409 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6409 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6409 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6409 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6410 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6410 \n\n Holger Mann, SPD 6410 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/10165 6412 \n\n Zustimmung 6412 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/10166 6412 \n\n Zustimmung 6412 \n\n15 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/10167 6412 \n\n \u2013 Elektrifizierung Sachsen-Franken-\n\nMagistrale \u2013 Umleitung B 92  \n\nPlauen-Sch\u00f6psdrehe (Frage Nr. 6) 6413 \n\n Andreas Heinz, CDU 6413 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n \u2013 Verletzung der gesetzlichen Frist zur \n\nerneuten Abwahl des Riesaer B\u00fcrger-\n\nmeisters M\u00fctsch am 26.09.2012 und \n\nFolgen f\u00fcr deren Wirksamkeit  \n\n(Frage Nr. 4) 6413 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6413 \n\n \u2013 Geplante Umwandlung der \n\nVattenfall Europe AG in eine GmbH \n\n(Frage Nr. 5) 6413 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6413 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6413 \n\n \u2013 Erhebung von Unterrichtsausfall \n\n(Frage Nr. 1) 6414 \n\n Thomas Jurk, SPD 6414 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6414 \n\n Thomas Jurk, SPD 6414 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6414 \n\n Thomas Jurk, SPD 6414 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6414 \n\n \u2013 Stellen f\u00fcr Neueinstellungskorridore \n\nbei der Polizei (Frage Nr. 7) 6414 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6414 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6415 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6415 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6415 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6415 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6415 \n\n \u2013 Umst\u00e4nde und Anlass der faktischen \n\nAbsetzung des Landespolizeipr\u00e4siden-\n\nten Bernd Merbitz durch den Innenmi-\n\nnister Markus Ulbig und dessen Verset-\n\nzung auf den Posten des Polizeipr\u00e4si-\n\ndenten der Stadt Leipzig (Frage Nr. 11) 6415 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6415 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6416 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6416 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6416 \n\n \u2013 Verbindungen s\u00e4chsischer Neonazis \n\nzum deutschen Ableger des Ku Klux \n\nKlan (Frage Nr. 8) 6416 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6416 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6417 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6417 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6417 \n\n \n\n \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 6417 \n\n \u2013 Gespr\u00e4che zwischen Freistaat  \n\nSachsen und Landkreis G\u00f6rlitz zur \n\nFinanzsituation des Landkreises  \n\nG\u00f6rlitz (Frage Nr. 02) 6417 \n\n Thomas Jurk, SPD 6417 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 6417 \n\n \u2013 Rechtsverordnungen zur \n\nLernmittelfreiheit (Frage Nr. 3) 6418 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6418 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6418 \n\n \u2013 Verletzung der gesetzlichen Frist zur \n\nerneuten Abwahl des Riesaer B\u00fcrger-\n\nmeisters M\u00fctsch am 26. Septem-\n\nber 2012 und Folgen f\u00fcr deren  \n\nWirksamkeit (Frage Nr. 4) 6418 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6418 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 6418 \n\n \u2013 Elektrifizierung Sachsen-Franken-\n\nMagistrale \u2013 Umleitung B 92 Plauen-\n\nSch\u00f6psdrehe (Frage Nr. 6) 6419 \n\n Andreas Heinz, CDU 6419 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6419 \n\n \u2013 Aufhebung des Studiengangs  \n\nPharmazie an der Universit\u00e4t Leipzig \n\n(Frage Nr. 9) 6419 \n\n Holger Mann, SPD 6419 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 6419 \n\n \u2013 Aufnahme des Lehrbetriebs in Lehr-\n\namtsstudieng\u00e4ngen auf Staatsexamen \n\nzum 01.10.2012 (Frage Nr. 10) 6420 \n\n Holger Mann, SPD 6420 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 6420 \n\n Schriftliche Beantwortung der \n\nNachfragen zu Frage Nr. 7 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \n6420 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6420 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6421 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6307 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 63. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags und begr\u00fc\u00dfe Sie ganz herzlich. \n\nSo gro\u00df ist der Abstand zum Abschluss der letzten Sit-\n\nzung nicht \u2013 zumindest zeitlich. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Gillo, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, \n\nFrau Klinger, Frau Nicolaus und Herr Schowtka. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 12 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 125 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n86 Minuten, SPD bis zu 52 Minuten, FDP bis zu 52 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 45 Minuten, NPD bis zu 45 Minuten \n\nund Staatsregierung 84 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich weise Sie darauf hin, dass \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nach \u00a7 55 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung von ihrem Recht Gebrauch gemacht \n\nhat, das Thema der Aktuellen Debatte zu \u00e4ndern. Er lautet \n\nnunmehr verk\u00fcrzt \u201eEndlich Transparenz bei der Boden-\n\nvergabepraxis in Sachsen herstellen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 16, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch lasse meinen Blick in die Runde schweifen. \u2013 Es gibt \n\nkeine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n63. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Faire Arbeit f\u00f6rdern \u2013  \n\nAltersarmut in Sachsen verhindern \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Endlich Transparenz bei der  \n\nBodenvergabepraxis in Sachsen herstellen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten, die Staatsre-\n\ngierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFaire Arbeit f\u00f6rdern \u2013 Altersarmut in Sachsen verhindern \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \n\nWort, f\u00fcr die Herr Kollege Dulig spricht. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir steuern in Sachsen auf ein \n\ngro\u00dfes Problem zu. Das Thema Altersarmut kann uns \n\nnicht kalt lassen. Es ist kein Thema, das in der Ferne liegt, \n\nsondern Sie k\u00f6nnen sich schon jetzt die Zahlen anschau-\n\nen. Ein 86-J\u00e4hriger erh\u00e4lt derzeit durchschnittlich eine \n\nRente in H\u00f6he von 1 279 Euro im Monat. Ein 65-J\u00e4hriger \n\nerh\u00e4lt dagegen nur noch 891 Euro. Die Altersarmutsquote \n\nist in Sachsen enorm gestiegen; sie liegt bei 19,5 %. Das \n\nist nicht nur eine enorme Steigerung, sondern vor allem \n\nauch ein enormer Unterschied zum Bundesdurchschnitt, \n\nder bei 15,1 % liegt. Ich wei\u00df nicht, ob ich Ihnen schon \n\nwieder zu schwarz male, ob das alles schon wieder nur zu \n\nd\u00fcster ist. Ich kann Ihnen nur sagen: Das ist eine zentrale \n\nGerechtigkeitsfrage. Das geht die Leute ganz klar etwas \n\nan. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie wollen wissen: Wie geht es mir in Zukunft? Wie geht \n\nes mir im Alter? \u2013 Da kann ich mich nicht zur\u00fcckziehen \n\nund sagen: Das ist eine reine Rentenversicherungsfrage. \n\nZwar k\u00f6nnen wir deshalb gern nach Berlin schauen und \n\ndar\u00fcber diskutieren, wie wir ein Lebensniveau auch im \n\nAlter absichern k\u00f6nnen. Dazu finden gerade aktuelle \n\nDiskussionen statt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6308 \n\nJedoch ist das nicht nur eine Frage des Rentenniveaus, \n\nsondern die Frage ist, mit wie vielen oder welchen In-\n\nstrumenten man tats\u00e4chlich dazu beitragen kann, damit \n\nman auch im Alter vern\u00fcnftig leben und seine Lebensqua-\n\nlit\u00e4t aufrechterhalten kann und nicht in Altersarmut \n\nabrutscht. \n\nWenn Sie sich die Zahlen des DGB anschauen und die \n\nMahnungen des DIW ernst nehmen, dann stellen Sie fest, \n\ndass wir in den Jahren von 2020 bis 2030 in eine Proble-\n\nmatik steuern, dass bis zu 50 % der Rentnerinnen und \n\nRentner von Altersarmut bedroht sind, das hei\u00dft, dass sie \n\nunterhalb der Grundsicherung liegen. Das kann Sie doch \n\nnicht kalt lassen. Das kann Sie auch deshalb nicht kalt \n\nlassen, weil es nicht ausreicht, nach Berlin zu schauen, ob \n\nman da vielleicht rentenversicherungsmathematisch etwas \n\nl\u00f6st. Ich empfehle Ihnen: Einigen Sie sich mit Ihrer \n\nzust\u00e4ndigen Ministerin! Sie sind ja mit ihr selbst nicht \n\ngr\u00fcn in dieser Frage. \n\nGeben Sie bitte auch nicht den Osten auf! Als ich jetzt \n\ngeh\u00f6rt habe, dass die Bundesregierung gesagt hat, das \n\nThema Ostrente sei in dieser Legislaturperiode kein \n\nThema, bin ich hellh\u00f6rig geworden. Wann ist es denn ein \n\nThema, wenn nicht jetzt, wenn jetzt gerade \u00fcber Renten-\n\nkonzepte diskutiert wird? \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, nach Berlin \n\nschauen allein reicht nicht. Wo ist Ihre aktive Politik \n\ngegen Altersarmut, und zwar hier vor Ort? \n\n(Vereinzelt Beifall bei  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAltersarmut ist Erwerbsarmut. Altersarmut hat damit zu \n\ntun, dass Menschen in der Zeit, in der sie gearbeitet \n\nhaben, zu wenig verdient haben oder dass sie aufgrund \n\nihrer gebrochenen Erwerbsbiografien keine ausreichende \n\nRente haben. Da k\u00f6nnen Sie die H\u00e4nde nicht in den \n\nScho\u00df legen. Wenn Sie das tun, wie wir es in den letzten \n\ndrei Jahren von Ihnen gesehen haben, bedeutet das, dass \n\nSie Altersarmut akzeptieren, dass Sie Altersarmut in \n\nSachsen wollen. Denn Sie werden sich an der Frage \n\nmessen lassen m\u00fcssen: Was ist bei Ihnen eine aktive \n\nArbeitsmarkt- und Wirtschaftspolitik, die dazu f\u00fchrt, dass \n\nMenschen gen\u00fcgend Lohn haben? An dieser Frage wer-\n\nden Sie sich messen lassen m\u00fcssen, und da sieht Ihre \n\nBilanz aber schlecht aus. Sie werben heute noch damit, \n\ndass Sachsen ein Niedriglohnland ist. Diese Strategie ist \n\nfalsch. Sie m\u00fcssen aufh\u00f6ren, mit dem Niedriglohn in \n\nSachsen zu werben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEntschuldigung, Ihre Wirtschaftsf\u00f6rderung wirbt heute \n\nnoch damit, 26 % unter Gehaltsniveau zu sein. Ich w\u00fcrde \n\ndamit nicht werben. Ich w\u00fcrde mich f\u00fcr eine solche \n\nAussage sch\u00e4men. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn wir einen Wirtschaftsminister haben, der alle \n\nAllgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rungen sabotiert, der \n\ngegen Mindestl\u00f6hne ist, der gegen Tarifl\u00f6hne ist, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \n\nRedezeit geht dem Ende entgegen. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 der muss sich dem Vorwurf \n\naussetzen, nichts aktiv gegen Altersarmut zu machen. \n\nGerecht geht anders. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nSPD sprach Herr Kollege Dulig. \u2013 Es gibt an Mikrofon 7 \n\nBedarf zu einer Kurzintervention. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Eigentlich wollte ich warten, bis ich mit meinem \n\nregul\u00e4ren Redebeitrag dran bin, aber angesichts dieser \n\nhimmelschreienden sozialdemokratischen Heuchelei und \n\nDoppelmoral konnte ich einfach nicht auf meinem Platz \n\nsitzen bleiben. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nHerr Dulig, Ihre Rede war inhaltlich rund und mitrei\u00dfend \n\nvorgetragen, aber erinnern wir uns doch daran, welche \n\nRegierung die Liberalisierung der Arbeitsm\u00e4rkte und die \n\nAgenda-2010-Politik durchgesetzt hat. Es ist an Verlo-\n\ngenheit nicht zu \u00fcberbieten. Wenn die Fraktionen von \n\nCDU und FDP da Kontrapositionen setzen, muss man \n\nihnen wenigstens, auch wenn wir diesen Positionen \n\nfernstehen, zugutehalten, dass sie sich programmatisch \n\ntreu geblieben sind, denn FDP und CDU haben der \n\nAgenda-2010-Politik stets Applaus gespendet. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nJa, diese Fraktionen stehen immerhin zu dieser unserer \n\nMeinung nach verfehlten Politik, sie sind sich treu geblie-\n\nben. \n\nAber es ist doch sozialdemokratische Verlogenheit, wenn \n\ndie SPD jetzt die Niedriglohnpolitik, die Altersarmut und \n\nall das anprangert, wozu durch die sozialdemokratische \n\nAgenda-2010-Politik der Grund gelegt worden ist. Wenn \n\nSie die Arbeitsm\u00e4rkte nicht dereguliert h\u00e4tten, g\u00e4be es \n\nheute nicht dieses Ausma\u00df an Minijobs, an Niedrigl\u00f6hne-\n\nrei und damit auch nicht die Altersarmut, die Sie eben so \n\nwortreich beklagt haben. \n\nBei dieser sozialdemokratischen Heuchelei muss ich jetzt \n\nsagen, auch wenn mir das einen Ordnungsruf einbringt: \n\nIch kann gar nicht so viel fressen, wie ich kotzen will. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich ermah-\n\nne Sie trotzdem \u2013 Sie bekommen noch keinen Ordnungs-\n\nruf \u2013, sich in Ihrer Ausdrucksweise zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nDas war eine Kurzintervention des Abg. Gansel. Gibt es \n\nBedarf auf eine Reaktion? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6309 \n\n(Martin Dulig, SPD, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Den kann ich nicht erkennen. \n\nWir fahren jetzt fort in der Rednerreihe. Als N\u00e4chster \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Krau\u00df das \n\nWort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben kein Problem \n\ndamit, uns der Diskussion mit der SPD zu stellen. Wir \n\nwollen da ganz genau hinschauen, wer w\u00e4hrend seiner \n\nRegierungszeit auf Bundesebene wie viel erreicht hat. \n\nDarum geht es doch: Was hat die SPD geliefert, was hat \n\ndie neue Regierung geliefert? \n\nKlar ist f\u00fcr uns alle: Der beste Schutz gegen Altersarmut \n\nist gute Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWer Arbeit hat, der zahlt auch in die Rentenkasse ein und \n\nbekommt sp\u00e4ter auch eine ordentliche Rente. Da wollen \n\nwir jetzt einmal die Zahlen sprechen lassen. Was war \n\ndenn die Bilanz von Rot-Gr\u00fcn? Rot-Gr\u00fcn hat am Ende \n\nseiner Regierungszeit \u00fcber f\u00fcnf Millionen Arbeitslose \n\ngehabt. Jetzt sind es unter drei Millionen Arbeitslose. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nZu Ihrer Zeit sind im Jahr 2005 t\u00e4glich 2 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tze verloren gegangen. Im vergangenen Jahr sind in \n\nDeutschland t\u00e4glich 1 500 neue Arbeitspl\u00e4tze entstanden. \n\nDas sind die Zahlen, die Sie einmal nennen sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas war denn 2005? Die Sozialkassen waren v\u00f6llig leer, \n\ndie Rentenkasse war unter das Minimum von \n\n0,2 Monatsreserven gesunken. Sie haben dieses Niveau \n\nselbst abgesenkt. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWas f\u00fcr Diskussionen haben wir jetzt? Wir diskutieren \n\ndar\u00fcber, ob die Krankenkassen Geld zur\u00fcckzahlen sollen. \n\nWir wissen nicht, was wir mit den 1,5 Monatsreserven \n\nmachen. Ich finde es gut, dass wir diese Diskussion \n\nf\u00fchren. Aber es zeigt sich, dass die Rentenkassen und die \n\nSozialkassen voll sind. Bei Ihnen waren sie leer. Das sind \n\ndie Unterschiede zwischen der Regierungspolitik, die wir \n\njetzt haben, und der, die wir zu Ihrer Regierungszeit \n\nhatten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Krau\u00df, am \n\nMikrofon 1 m\u00f6chte Ihnen Herr Pellmann eine Zwischen-\n\nfrage stellen. Erlauben Sie die? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Herr Krau\u00df, herzlichen Dank. Sie haben jetzt \n\ndie gesunkenen Arbeitslosenzahlen gepriesen. Wir werden \n\ndemn\u00e4chst ab 10 Uhr die neuen Statistiken erleben. Aber \n\nw\u00fcrden Sie mir recht geben, dass ein betr\u00e4chtlicher Teil \n\nder neuen Arbeitspl\u00e4tze, die Sie hier preisen, nichts \n\nanderes als Minijobs, Leiharbeit oder andere prek\u00e4re \n\nBesch\u00e4ftigungen sind, und dass Sie, bitte sch\u00f6n, die \n\nStatistik, die Sie hier anpreisen, etwas korrigieren m\u00f6ch-\n\nten, auch geistig korrigieren m\u00f6chten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da w\u00fcrde ich Ihnen nicht recht \n\ngeben, Herr Kollege Pellmann. Dann w\u00e4ren die Sozial-\n\nkassen nicht voll, dann w\u00fcrden die Leute nicht so viele \n\nSozialbeitr\u00e4ge abf\u00fchren, dann w\u00e4re verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nwenig Geld in diesen Kassen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie sehen die vollen Sozialkassen. Wenn Sie sich einmal \n\ndie Lohnstatistiken anschauen, sehen Sie, dass die L\u00f6hne \n\nin den vergangenen Jahren relativ stark gestiegen sind, \n\nsodass auch ordentlich Jobs entstanden sind. Nat\u00fcrlich \n\nsind auch in anderen Bereichen Jobs entstanden. Das steht \n\nau\u00dfer Frage, aber wir haben in Deutschland noch nie so \n\nviele sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsver-\n\nh\u00e4ltnisse gehabt wie heute. Das m\u00fcssen auch Sie einmal \n\nzur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDann m\u00f6chte ich einen Satz zum Thema Altersarmut \n\nsagen, weil das ein wichtiges Thema f\u00fcr uns ist. Also, \n\nEntschuldigung, die SPD hat es \u00fcber Monate nicht fertig-\n\ngebracht, ein Konzept vorzulegen. Sie haben es als Partei \n\nauch in dieser Woche wieder nicht geschafft. Jetzt stellen \n\nSie sich hin, nackt, wie Sie sind, weil Sie kein eigenes \n\nKonzept haben, und zeigen auf Ursula von der Leyen und \n\nauf wen auch immer und sagen, die habe doch nur ein \n\nkurzes Kost\u00fcm an und bei dem, was sie gesagt habe, sei \n\nnoch nicht alles ausgereift. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAber Sie haben selbst kein einziges Konzept vorgelegt. \n\nSie haben sich im Bundesvorstand zum Beispiel nicht auf \n\nein Rentenniveau von 43 oder 50 % einigen k\u00f6nnen. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nEntschuldigung, der Rentenentwurf der Bundesregierung, \n\n\u00fcber den wir hier auch schon diskutiert haben, ist schon \n\n\u00fcber ein Jahr alt. \u00dcber dieses Thema diskutieren wir jetzt \n\nschon die ganze Zeit. Sie sind jetzt aufgewacht und \n\nwollen uns erz\u00e4hlen, dass wir uns mit dem Thema Alters-\n\narmut besch\u00e4ftigen m\u00fcssten und dass uns das nicht kalt \n\nlassen darf. Entschuldigung, wir diskutieren die ganze \n\nZeit schon dar\u00fcber. Sie waren vielleicht nicht anwesend, \n\nals wir das im S\u00e4chsischen Landtag diskutiert haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6310 \n\nKeine Frage, wir haben ein Problem in der Rentenversi-\n\ncherung. Ich will nicht auf den Begriff \u201eAltersarmut\u201c \n\neingehen, den Sie st\u00e4ndig unterschiedlich definiert haben. \n\nEinmal haben Sie gesagt, das sei das Grundsicherungsni-\n\nveau \u2013 da w\u00e4ren wir bei 2 % \u2013, und dann haben Sie \n\ngesagt, die Altersarmut liege bei 15 %. Das geht nicht \n\nzusammen. Das will ich nicht ausdiskutieren. \n\nWir haben folgendes Grundproblem: Jemand, der sein \n\nLeben lang gearbeitet hat, kann heute nicht mehr sicher \n\nsein, dass er eine Rente bekommt, die \u00fcber dem Grundsi-\n\ncherungsniveau liegt. F\u00fcr dieses Problem muss man eine \n\nL\u00f6sung finden. Denn wer sein Leben lang gearbeitet hat, \n\nder muss am Lebensende mehr haben als jemand, der \n\nnicht gearbeitet hat. Es kann nicht sein, dass sich jemand, \n\nder 45 Jahre gearbeitet hat, dann, wenn er in die Rente \n\neintritt, als Erstes beim Sozialamt anstellen muss. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist jedenfalls die Politik, die wir als CDU machen \n\nwollen, weil wir auf Leistung setzen. Wir wollen, dass \n\ndiejenigen, die Leistung bringen, am Lebensende mehr \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage auch noch etwas dazu: Die Leistungstr\u00e4ger, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, das sind f\u00fcr mich \n\nnicht nur die Zahn\u00e4rzte und Unternehmer, sondern das ist \n\nf\u00fcr mich auch die Putzfrau, die fr\u00fch 4 Uhr anf\u00e4ngt zu \n\nputzen, das ist der Facharbeiter, der im Dreischichtsystem \n\narbeitet, und das ist die Krankenschwester, die am Sonn-\n\ntag Dienst tut. Und f\u00fcr diese setzen wir uns auch ein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass 25 % von \n\nden Gruppen, von denen Sie jetzt so wortreich gesprochen \n\nhaben, unter Mindestlohnniveau arbeiten, also unter \n\n8,50 Euro. \n\nDie zweite Frage: Sind Sie mit der aktiven Arbeitsmarkt- \n\nund Wirtschaftspolitik in Sachsen so zufrieden, dass Sie \n\nder Meinung sind, dass diese dazu beitr\u00e4gt, dass es h\u00f6here \n\nL\u00f6hne gibt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die zwei \n\nFragen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Auf das Thema Mindestlohn \n\nk\u00f6nnen wir nachher gern noch einmal eingehen. Unter \n\nRot-Gr\u00fcn ist nicht ein einziger Mindestlohn eingef\u00fchrt \n\nworden, weder im Geb\u00e4udereinigerhandwerk noch sonst \n\nwo. Da haben Sie nichts getan. Wir haben mittlerweile \n\ndrei Millionen Menschen, die in diesen Bereichen arbei-\n\nten, weil unter Helmut Kohl und unter Angela Merkel \n\nMindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt worden sind. Da d\u00fcrfen wir uns \n\nnichts vormachen lassen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, das war 1996! \n\nWas war die zweite Frage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich w\u00fcrde gern wissen, ob die aktive \n\nArbeitsmarktpolitik in Sachsen dazu beitr\u00e4gt, dass es hier \n\nh\u00f6here L\u00f6hne gibt. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Ja!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nMartin Dulig, SPD: Und welche sind das? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Entschuldigung, wir haben \n\ndar\u00fcber diskutiert, und ich habe die damalige Aussage des \n\nMinisters mitgeschrieben. Dort hat er gesagt \u2013 ich kann es \n\njetzt nur sinngem\u00e4\u00df wiedergeben \u2013: Wir machen keinen \n\nWettbewerb um den niedrigsten Lohn, das ist nicht unsere \n\nStrategie. Das hat der Wirtschaftsminister deutlich gesagt. \n\nDa habe ich sehr genau hingeh\u00f6rt und war ein bisschen \n\npositiv \u00fcberrascht. Das kann man ja auch einmal sein. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nSch\u00f6n w\u00e4re es, wenn die Internetpr\u00e4sentation der Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung einmal aktualisiert werden k\u00f6nnte. \n\nDar\u00fcber w\u00e4ren wir nicht traurig. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nGehen wir zur\u00fcck zum Thema Rente. Ich glaube, dass die \n\nBundesarbeitsministerin etwas vorgelegt hat, was sehr \n\nwohl diskussionsw\u00fcrdig ist, was eine gute Diskussions-\n\ngrundlage ist, um sicherzustellen, dass derjenige, der \n\narbeitet, wirklich etwas davon hat. Sie hat mit der Zu-\n\nschussrente aus meiner Sicht richtige Ans\u00e4tze gefunden. \n\nDas ist ja letztlich die Rente nach Mindesteinkommen, \n\nwie wir sie in anderer Form schon einmal hatten, aber mit \n\neiner st\u00e4rkeren Betonung der Erziehungsleistungen, die \n\nvon Frauen erbracht werden. \n\nInsofern kann ich Ihnen nur raten, sich auch als SPD \n\nlebhaft an der Diskussion zu beteiligen, sich mit konkre-\n\nten Vorschl\u00e4gen einzubringen. Sie nennen es dann Soli-\n\ndarrente und kommen genauso auf 850 Euro. Ein bisschen \n\nhaben Sie da abgeschrieben, aber das ist ja nicht verkehrt. \n\nDas nehme ich Ihnen nicht \u00fcbel, das ist gut; denn was gut \n\nist, das kann auch die SPD gern \u00fcbernehmen. \n\nAlso, unterst\u00fctzen Sie uns dabei, dass wir beim Thema \n\nRente vorankommen, dass wir dort ein gutes Konzept \n\nhinbekommen und dass dieses nicht nur von den die \n\nRegierung tragenden Fraktionen unterst\u00fctzt wird, sondern \n\nauch von allen anderen Fraktionen, gerade auch von der \n\nSPD. In der Rentenfrage hatten wir sehr h\u00e4ufig wirklich \n\ngemeinsame Grund\u00fcberzeugungen in der Bundesrepublik \n\nDeutschland. Das sollte man auch diesmal anstreben. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6311 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6g-\n\nlichkeit, \u00fcber das Thema \u201eFaire Arbeit f\u00f6rdern \u2013 Alters-\n\narmut in Sachsen verhindern\u201c zu sprechen. Auch wenn es \n\nnicht wirklich aktuell ist, ist diese Debatte immer wieder \n\nnotwendig. Die Heucheleien, die wir gerade von Herrn \n\nKrau\u00df geh\u00f6rt haben, zeigen auch, wie dringend es ist, \n\ndiese Debatte zu f\u00fchren. \n\nZwei Drittel aller sozialversicherungspflichtigen Vollzeit-\n\nbesch\u00e4ftigten in Sachsen verdienen maximal 2 500 Euro \n\nbrutto im Monat. Herr Krau\u00df, das ist genau die Summe, \n\ndie Ihre Ministerin Frau von der Leyen als Altersarmuts-\n\ngrenze kundgetan hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Berechnet  \n\nwar ein Beispiel von 35 Arbeitsjahren!) \n\nZwei Drittel aller S\u00e4chsinnen und Sachsen fallen unter \n\ndiese Kategorie. Da stellen Sie sich hin und sagen, dass \n\nwir eine gute Situation in der Wirtschafts- und Arbeits-\n\nmarktpolitik haben. Das ist eine Heuchelei, die kann nur  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Das ist mir egal. \u2013 Sachsen belegt damit den drittletzten \n\nPlatz, auf den Sie wahrscheinlich wieder sehr stolz sind. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Koalition der CDU mit der FDP \u2013 wobei die CDU in \n\ndiesem Land jetzt 22 Jahre regiert \u2013 hat zwei Standortvor-\n\nteile f\u00fcr sich erkannt, mit denen sie hausieren geht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Schlechte Opposition, \n\ndie keine konkrete Vorstellung hat!) \n\nDer eine Punkt ist die Schuldenfreiheit und der andere \n\nPunkt ist der Niedriglohnsektor. Alles beides \u2013 das kann \n\nich Ihnen jetzt schon sagen \u2013 f\u00fchrt in ein soziales Desas-\n\nter. Sie erkl\u00e4ren uns hier mit einer stoischen Ruhe, dass \n\nSie die Schuldenfreiheit wollen, um den zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen keine Schulden zu hinterlassen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nAber Sie machen eine Sozialpolitik und eine Arbeits-\n\nmarktpolitik, die in der jetzigen Situation dazu beitragen, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir geben bald mehr f\u00fcr \n\nSoziales aus, weil wir keine Zinsen zahlen und das \n\nGeld gleich in Soziales investieren!) \n\ndass Sie zuk\u00fcnftig jede Menge Sozialausgaben in die \n\nn\u00e4chste Generation verlagern. Das halte ich f\u00fcr eine \n\nSozialpolitik, die niemals etwas mit seri\u00f6ser Politik \n\ngemein haben kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich mir dann die Hardcore-Kapitalisten der FDP \n\ndazu anschaue, die permanent erkl\u00e4ren, dass im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst eigentlich viel zu hoher Lohn gezahlt wird ... \n\nDann wird mal den Beamtinnen und Beamten das Weih-\n\nnachtsgeld gestrichen. Dann erkl\u00e4rt uns Herr Flath, dass \n\nes von Lehrerinnen und Lehrern unanst\u00e4ndig ist, f\u00fcr \n\nh\u00f6here L\u00f6hne zu streiken. Dann erkl\u00e4rt uns Herr Michel \n\nin dieser Woche, dass es ungeheuerlich ist, den Leuten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst so viel Geld zu bezahlen. Dann, sage \n\nich Ihnen einfach, ist in Ihrem Kopf noch immer nicht \n\nklar, dass es nicht um den Ausbau des Niedriglohnsektors \n\ngeht. Dann k\u00f6nnen Sie den Ministerpr\u00e4sidenten oder den \n\nMinister noch dreimal loben, Herr Krau\u00df, Sie machen \n\ngenau das Gegenteil davon. \n\nDeswegen bin ich sehr zufrieden damit, dass sich die \n\nLINKEN gemeinsam mit der SPD darauf verst\u00e4ndigt \n\nhaben, ein Vergabegesetz in den S\u00e4chsischen Landtag \n\neinzubringen, \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\ndas es nicht nur zuk\u00fcnftig erm\u00f6glicht, sozial\u00f6kologische \n\nStandards zu setzen. Vielmehr ist darin auch ein Mindest-\n\nlohn gew\u00e4hrleistet. Dieser Mindestlohn, der im Moment \n\nbei 8,50 Euro liegt \u2013 wobei meine Fraktion seit L\u00e4ngerem \n\ndarum k\u00e4mpft, ihn auf 10 Euro anzuheben \u2013, ist zumin-\n\ndest der erste Ansatz und der richtige Weg dazu, dass wir \n\nin Sachsen von diesem Niedriglohnsektor wegkommen. \n\nHerr Krau\u00df, das ist die Voraussetzung daf\u00fcr und nicht \n\nirgendwelche Sch\u00f6nwetterreden, wie Sie sie uns gehalten \n\nhaben. \n\n\u00dcber die FDP w\u00fcrde ich gar nicht mehr weiter reden, \n\ndenn sie hat beim n\u00e4chsten Mal sowieso nichts mehr im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zu sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der FDP) \n\nBevor mein Kollege Pellmann heute Nachmittag zum \n\nThema Altersarmut spricht, will ich noch einmal kurz auf \n\nden Kollegen Dulig eingehen. Ich habe mich gefreut, dass \n\ner sich mit seinem Parteivorsitzenden Gabriel angelegt \n\nhat. Ich wei\u00df, wie schwierig es ist, sich mit Parteivorsit-\n\nzenden in Berlin anzulegen. Ich bin nur ein bisschen von \n\nder Begr\u00fcndung daf\u00fcr \u00fcberrascht gewesen. Die Begr\u00fcn-\n\ndung von Herrn Kollegen Dulig lautete n\u00e4mlich \u2013 Zitat, \n\nund jetzt h\u00f6ren Sie zu \u2013, er wolle \u201edie Linkspartei nicht \n\ndurch unser Rentenkonzept mit Viagra f\u00fcttern\u201c. \u2013 Das war \n\ndas Zitat von Herrn Dulig. Sorry, lieber Martin, die \n\nStandhaftigkeit unserer linken Politik bedarf keiner \n\nHilfsmittel. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber ihr habt heute Nachmittag die M\u00f6glichkeit, unserem \n\nAntrag zum Thema \u201eSachseninitiative f\u00fcr ein Sofortpro-\n\ngramm gegen drohende massenhafte Altersarmut\u201c zuzu-\n\nstimmen. Da wir gestern Bismarck zitiert haben, will ich \n\njetzt Kohl zitieren: \u201eEntscheidend ist, was hinten raus-\n\nkommt\u201c, lieber Martin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6312 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSollte es tats\u00e4chlich im S\u00e4chsischen Landtag Abgeordnete \n\ngeben, die fehlende Standhaftigkeit vielleicht mit Viagra \n\nkurieren wollen, dann kannst du, lieber Martin, das ja an \n\nHerrn Krau\u00df weitergeben. Dann kann er endlich daf\u00fcr \n\nsorgen, dass auch mit der s\u00e4chsischen CDU ein Mindest-\n\nlohn eingef\u00fchrt wird, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDie CDU will mehr als den Mindestlohn!) \n\nwie es die Th\u00fcringer und die sachsen-anhaltische CDU \n\njetzt machen will. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die FDP \n\nergreift jetzt Frau Kollegin Sch\u00fctz das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist wichtig, dass \n\nwir diese Diskussion f\u00fchren. Es ist auch jeder Versuch \n\ngrunds\u00e4tzlicher Art unterst\u00fctzenswert, k\u00fcnftiger Altersar-\n\nmut vorzubeugen. Aber seien wir ehrlich, diese Diskussi-\n\non f\u00fchren wir, seit Bl\u00fcm gesagt hat: \u201eDie Renten sind \n\nsicher.\u201c Diese Situation, vor der wir heute stehen, ist nicht \n\nneu. Alle Statistiker haben sie uns bereits seit L\u00e4ngerem \n\ndargestellt. Das, was jetzt von der SPD inklusive Solidar-\n\nrente und Mindestlohn vorgeschlagen wird, f\u00fchrt doch nur \n\ndazu, dass wir den Wohlfahrtsstaat weiter aufbl\u00e4hen und \n\ndie Kosten auf zuk\u00fcnftige Generationen verlagern. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nNein, die Rente muss ein Spiegelbild des Arbeitslebens \n\nsein und bleibt es auch. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nEs w\u00e4re ungerecht, die Situation dahin gehend umzukeh-\n\nren, dass derjenige, der ein Leben lang in die Rentenkas-\n\nsen eingezahlt hat, letzten Endes weniger oder gleich viel \n\nbekommt wie derjenige, der \u00fcberhaupt nicht oder wenig \n\neingezahlt hat. \n\n(Zuruf von der SPD: Reden Sie von  \n\nden Leuten, die in Teilzeit gearbeitet  \n\nhaben! Die sind selber daran schuld!) \n\nDie Solidarrente, wie Sie sie jetzt darstellen, ist letzten \n\nEndes teuer, und es ist noch nicht einmal austariert, ob sie \n\n\u00fcber Steuern oder Beitr\u00e4ge finanziert werden soll. Das ist \n\nunseri\u00f6s und es ist unfair. \n\nSie wollen das System, das die Rentenkassen jetzt haben, \n\nvollkommen umkehren. Es ist kein Kapitalstock gebildet \n\nworden. Die Rentenbeitr\u00e4ge gehen, wie sie eingezahlt \n\nwurden, wieder drauf und die nachkommende Generation \n\nkann kein hinreichendes Beitragsaufkommen erwirtschaf-\n\nten. Denn auch das haben Sie in Ihrem Pl\u00e4doyer darge-\n\nstellt. \n\nEs geht darum, dass wir in Deutschland eine doppelte \n\nAlterung haben. Es sind nicht nur die niedrigen Geburten-\n\nraten, es ist auch die steigende Alterung. Wenn in den \n\nn\u00e4chsten 40 Jahren die Zahl der Erwerbspersonen um fast \n\n30 % abnimmt, dann ist das die Garantie, dass das System \n\nso, wie es aufgebaut ist, zuk\u00fcnftig diese Tragf\u00e4higkeit \n\nnicht mehr haben kann. \n\nNein, f\u00fcr uns ist es sehr wichtig zu sagen, dass die verlau-\n\nfenden Erwerbsbiografien und letzten Endes auch Arbeits-\n\nlosigkeit die Risikofaktoren f\u00fcr Altersarmut sind, und \n\ndagegen hei\u00dft es vorzugehen. F\u00fcr uns sind die beste \n\nVersicherung gegen Armut \u2013 auch gegen Altersarmut \u2013 \n\nBildung und Erwerbst\u00e4tigkeit und letztlich auch intakte \n\nFamilien. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDenn nur dort, wo Kinder gesund aufwachsen k\u00f6nnen, wo \n\nauch \u00e4ltere Familienmitglieder gut und umsorgt gepflegt \n\nwerden k\u00f6nnen, ist die Sicherheit vorhanden, dass das \n\nSystem, wie es aufgebaut ist, tats\u00e4chlich Zukunft hat. \n\nDie gezielten bildungs- und familienpolitischen Ma\u00dfnah-\n\nmen sorgen daf\u00fcr, dass Menschen gut ausgebildet werden, \n\ndass sie m\u00f6glichst ihr Erwerbsleben ohne Unterbrechung \n\ndurchlaufen. Da k\u00f6nnen wir in Sachsen wirklich stolz sein \n\nauf den Ausbau unserer Kindertageseinrichtungen, auf \n\nganzt\u00e4gige Bildungsorte. Letzten Endes war Sachsen im \n\nJahr 2011 auch das Bundesland mit dem h\u00f6chsten R\u00fcck-\n\ngang der Arbeitslosenquote, und zwar durch den Eintritt \n\nin sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung. Das ist \n\nein wichtiger Aspekt. \n\nSachsen ist \u2013 auch das sei an dieser Stelle sehr deutlich \n\nhervorgehoben \u2013 ein attraktiver Standort. Wir haben eine \n\ngute Infrastruktur, wir haben gut ausgebildete Fachleute \n\nund wir haben eine exzellente Forschungslandschaft. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, wir m\u00fcssen  \n\nin Sachsen nichts machen, alles super!) \n\nUnser Anspruch an unser Land ist nicht, Altersarmut als \n\nSymptom zu bek\u00e4mpfen und nach zus\u00e4tzlichen Sozial-\n\ntransfers zu rufen, sondern unser Anspruch ist es, Men-\n\nschen in unserem Land in Arbeit zu bringen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs kann keine Lebensperspektive sein, von anderen \n\nerwirtschaftete Sozialleistungen zu erhalten, und schon \n\ngar nicht darf \u201eHartz-IV-Empf\u00e4nger\u201c ein Berufswunsch in \n\ndiesem Land werden. Der Einstieg in Arbeit darf nicht \n\nerschwert werden. Auch Mindestlohn und das Verteufeln \n\nvon Arbeit im Niedriglohnsektor sind der falsche Weg, die \n\nAttraktivit\u00e4t Sachsens zu st\u00e4rken. Wir brauchen die \n\nprivate Altersvorsorge \u2013 kapitalgedeckt \u2013 in der betriebli-\n\nchen und der privaten Vorsorge. Die muss weiterentwi-\n\nckelt werden. Wir brauchen aber auch das Bewusstsein \n\nder Menschen f\u00fcr die Notwendigkeit dieser eigenen \n\nVorsorge f\u00fcr das Alter. Dazu geh\u00f6rt auch ein gesundes \n\nLeben, das jeder f\u00fcr sich \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6313 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: \u2013 f\u00fchren kann. Wir halten es f\u00fcr \n\nden falschen Anreiz, dass private Vorsorge letzten Endes \n\nsp\u00e4ter auf die Grundsicherung angerechnet wird. Hier \n\nmuss sicherlich nachgebessert werden, damit sich das \n\nSparen f\u00fcr Geringverdiener im Alter auch lohnt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen eine \n\ntransparente und offene Diskussion \u00fcber die Kosten und \n\ndie Verteilung der Reformvorschl\u00e4ge, die hier von SPD \n\nund CDU gebracht werden. Die Vorschl\u00e4ge, wie sie jetzt \n\nauf dem Tisch liegen, lehnen wir ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Dr. Dietmar \n\nPellmann, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 1 \n\neine Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Sch\u00fctz! Ich habe mich vor dem noch folgenden \n\neigenen Redebeitrag aufgrund zumindest einer Formulie-\n\nrung, die Sie hier gebraucht haben, zu Wort melden \n\nm\u00fcssen, die ich schlicht und ergreifend f\u00fcr ehrabschnei-\n\ndend halte. Sie haben formuliert, dass es auf keinen Fall \n\nerstrebenswert sei, Hartz IV zum Berufswunsch zu \n\nmachen. \n\nFrau Sch\u00fctz, haben Sie sich wirklich \u00fcberlegt, was das \n\nhei\u00dft? Meinen Sie wirklich, dass es Menschen in diesem \n\nLand gibt, die ihre Perspektive in Hartz IV sehen? \n\n(Zurufe von der CDU-Fraktion) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wer so mit denen, die \n\nbis heute keine Arbeit finden konnten, umgeht, der \n\nvers\u00fcndigt sich wirklich an denen, die gern arbeiten \n\nm\u00f6chten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch denke, wir sollten nicht so miteinander und mit den \n\nMenschen, die betroffen sind und gern arbeiten wollen, \n\numgehen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Pellmann kann eine Reaktion erfolgen, Frau \n\nSch\u00fctz. \u2013 Die wollen Sie auch gern vornehmen und gehen \n\ndeshalb ans Mikrofon 3. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte einfach nur sagen, dass \n\nich genau das aus meinem eigenen Berufsalltag kenne. \n\nIch arbeite noch im Landkreis G\u00f6rlitz im Jobcenter. \n\nDagegen hei\u00dft es dringend vorzugehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihenfolge fort. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Herr Kollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist immer \n\nwieder erfreulich, wenn wir uns in so entspannter Atmo-\n\nsph\u00e4re \u00fcber aktuelle politische Fragestellungen austau-\n\nschen k\u00f6nnen. Im Grunde ist die Aktuelle Debatte, die \n\nvon der SPD heute beantragt wurde, schon vor zwei \n\nTagen in sehr guter Form in einem Artikel der \u201eFreien \n\nPresse\u201c vorweggenommen, zusammengefasst und auf die \n\nKernpunkte zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. \n\nBerechtigte Kritik an der Staatsregierung dort war, dass \n\nhier nach wie vor mit schlechten Verdiensten geworben \n\nwird. Martin Dulig hat darauf hingewiesen. Ich m\u00f6chte \n\ndas Zitat der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen noch einmal \n\nvorlesen, weil es, glaube ich, wichtig ist, das auch im \n\nWortlaut zu kennen. \n\n\u201eDank flexibler Tarifmodelle, einem moderaten Lohnni-\n\nveau \u2013 25,6 % unter deutschen Durchschnitt \u2013 und hoher \n\nArbeitsproduktivit\u00e4t ist Sachsen aus Kostengesichtspunk-\n\nten in jedem Fall erste Wahl.\u201c Das ist das w\u00f6rtliche Zitat \n\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen. \n\nIch halte das f\u00fcr zynisch, besch\u00e4mend und auch f\u00fcr \n\nkontraproduktiv. Ich freue mich, wenn hier jetzt Einigkeit \n\ndar\u00fcber herrscht, dass die Zeiten vorbei sind, in denen \n\nman mit Niedrigl\u00f6hnen meint, Standortvorteile generieren \n\nzu k\u00f6nnen. Den Wettbewerb um die niedrigsten L\u00f6hne \n\nwerden wir definitiv nicht gewinnen. Es wird immer \n\nL\u00e4nder geben, die mit noch niedrigeren L\u00f6hnen ins \n\nRennen gehen, und am Ende stehen wir ein wenig bl\u00f6d \n\nda. \n\nIch halte es auch deshalb f\u00fcr kontraproduktiv, weil wir in \n\nder letzten Zeit zunehmend \u00fcber das Thema Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel gesprochen haben. Herr Staatsminister hat ein \n\nPapier vorgelegt, das etwas gro\u00dfspurig mit der \u00dcber-\n\nschrift \u201eFachkr\u00e4ftestrategie\u201c \u00fcberschrieben wurde. Wir \n\nwerden im November noch Gelegenheit haben, uns in \n\neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung dar\u00fcber intensiver auszutau-\n\nschen. \n\nMeines Erachtens wird Sachsen nicht dadurch attraktiv, \n\ndass wir mit Niedrigl\u00f6hnen werben und nichtsahnende \n\nAutofahrer an Autobahnrastst\u00e4tten mit Eierschecke \n\nbewerfen. Vor den Kopf gesto\u00dfen f\u00fchlen d\u00fcrften sich auch \n\nall diejenigen Sachsen, die schwer arbeiten, schlecht \n\nbezahlt werden und dann von Herrn Morlok auch noch \n\nFolgendes zu h\u00f6ren bekommen: \u201eDer Preis f\u00fcr Arbeit \n\nbildet sich am Markt. Eine wichtige Bezugsgr\u00f6\u00dfe ist die \n\nProduktivit\u00e4t des Arbeitnehmers.\u201c Das steht in einer \n\nGro\u00dfen Anfrage zur Arbeitsmarktpolitik, die wir gestellt \n\nhaben. Herr Morlok, dieser Satz mag zwar ein Satz aus \n\nIhrem neoliberalen M\u00e4rchenbuch sein, aber in Wahrheit \n\nist dieser Satz eine Schweinerei! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6314 \n\nDie \u00dcbersetzung dieses Satzes lautet doch ganz einfach: \n\nWer schlecht verdient, ist selbst schuld, denn er ist unpro-\n\nduktiv und h\u00f6chstwahrscheinlich auch noch faul. \u00dcbri-\n\ngens, wenn Ihnen das aufgefallen ist, dieser Satz ist auch \n\nein Widerspruch zu dem, was die Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nvon sich gibt, die gerade damit geworben hat, dass die \n\nL\u00f6hne niedrig sind und die Arbeitsproduktivit\u00e4t hoch ist. \n\nDie logische Konsequenz: Die niedrigen L\u00f6hne von heute \n\nsind die Armutsrenten von morgen, und das ist auch schon \n\nbei Herrn Gebhardt angeklungen. Nachhaltigkeit sieht \n\nanders aus, denn wir verlagern die Probleme von heute in \n\ndie Zukunft. Das wird dann auch wieder haushaltsrele-\n\nvant, da die Haushaltssolidit\u00e4t so eine Monstranz ist, die \n\ndie Koalition momentan vor sich hertr\u00e4gt. \n\nDie Probleme, wie es dazu kommt, sind auch bekannt. \n\nWir haben in Sachsen eine \u00fcberdurchschnittlich hohe \n\nLeiharbeitsquote. Mit der Leiharbeit geht im Regelfall \n\nauch der Niedriglohn einher. Leiharbeit verdr\u00e4ngt nach \n\nund nach auch die sozialversicherungspflichtigen Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Das wird sichtbar, wenn wir \n\nschauen, wie hoch die Zahl qualifizierter Arbeitskr\u00e4fte in \n\nder Leiharbeit ist. Allein 15 % der s\u00e4chsischen Leiharbei-\n\nter sind Schlosser und Mechaniker. Das ist die zweitgr\u00f6\u00df-\n\nte Gruppe nach den Ungelernten. In der Leiharbeit \u2013 das \n\nhatte ich eben angedeutet \u2013 sind die Verdienste deutlich \n\ngeringer. Durchschnittsverdienst in Sachsen in einer \n\nVollzeitstelle sind normalerweise 1 955 Euro. In der \n\nLeiharbeit sind es lediglich 1 270 Euro. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Schlupfl\u00f6cher  \n\nsind unter Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt worden!) \n\nEs gibt aber nach wie vor ein massives Lohngef\u00e4lle \n\nzwischen M\u00e4nnern und Frauen. Weibliche Besch\u00e4ftigte \n\nverdienen nach wie vor rund 11 % weniger. Sie sind im \n\nDurchschnitt l\u00e4nger arbeitslos und arbeiten h\u00e4ufiger \n\nTeilzeit. Besonders problematisch ist die Situation f\u00fcr \n\nAlleinerziehende. Das sind im Freistaat Sachsen \u00fcberwie-\n\ngend Frauen. 18,7 % der alleinerziehenden Frauen haben \n\nkeinen Job und sind auf staatliche Hilfen angewiesen. \n\nDas hat zur Folge, dass Erwerbsunterbrechungen, Ar-\n\nbeitszeitreduzierungen und Niedrigeinkommen letztend-\n\nlich zu Rentenl\u00fccken f\u00fchren. Das ist auch die Hauptursa-\n\nche f\u00fcr Altersarmut gerade bei Frauen. \n\nDie Antworten, \u00fcber die wir diskutieren, sind meines \n\nErachtens durchaus bekannt, vielleicht nicht vollumf\u00e4ng-\n\nlich, aber f\u00fcr einzelne Teilprobleme. Im Bereich der \n\nLeiharbeit reden wir beispielsweise \u00fcber gleichen Lohn \n\nf\u00fcr gleiche Arbeit, \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung des Syn-\n\nchronisationsverbotes, \u00fcber mehr Mitbestimmungsrechte \n\nf\u00fcr Betriebsr\u00e4te, \u00fcber eine maximale Quote von 10 % \n\nLeiharbeit in den Betrieben. Wir reden \u00fcber einen gesetz-\n\nlichen Mindestlohn, der \u00fcbrigens auch zu einer erhebli-\n\nchen Entlastung der Sozialversicherungssysteme f\u00fchren \n\nw\u00fcrde. Es gibt Berechnungen des Institutes f\u00fcr Arbeits-\n\nmarkt- und Berufsforschung, das zu dem Schluss kommt, \n\ndass bei einem Mindestlohn von 7,50 Euro allein im \n\nBereich des Arbeitslosengeldes II bis zu 1,5 Milliar-\n\nden Euro j\u00e4hrlich Entlastungen herbeigef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Es lie\u00dfe sich jetzt vieles \n\nerg\u00e4nzen. Ich kann nicht feststellen, dass die Staatsregie-\n\nrung auf diesen Feldern sonderlich aktiv geworden w\u00e4re, \n\nbeispielsweise \u00fcber entsprechende Initiativen im Bundes-\n\nrat. Aber es gibt noch Chancen, wenn wir zum Beispiel \n\n\u00fcber Lohnuntergrenzen im Vergaberecht reden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Jennerjahn \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schon ziemlich frivol, \n\ndass ausgerechnet die SPD, die unter Gerhard Schr\u00f6der \n\ndie Agenda-2010-Politik und die Liberalisierung der \n\nArbeitsm\u00e4rkte vorangetrieben hat, hier und heute \u00fcber \n\n\u201efaire Arbeit\u201c debattieren will. Die Ausweitung der \n\nsogenannten prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung ist eine direkte \n\nFolge der damaligen rot-gr\u00fcnen Regierungspolitik, die \n\nden gro\u00dfen Beifall von CDU, FDP und Arbeitgeberver-\n\nb\u00e4nden fand. \n\nMinijobs, befristete Stellen und Leiharbeit verhindern \n\ntraditionelle Erwerbsbiografien und sind der direkte Weg \n\nin die Altersarmut. Jeder f\u00fcnfte Besch\u00e4ftige in Deutsch-\n\nland ist mittlerweile ein Niedrigl\u00f6hner. Ob Taxifahrer, \n\nFriseusen, Reinigungskr\u00e4fte oder Kellner \u2013 immer mehr \n\nDeutsche m\u00fcssen f\u00fcr einen armutsgef\u00e4hrdenden Mindest-\n\nlohn schuften. Das zeigen aktuelle Zahlen des Statisti-\n\nschen Bundesamtes. Danach waren im Jahr 2010 bundes-\n\nweit 20,6 % aller Besch\u00e4ftigten Geringverdiener. In \n\nMitteldeutschland lag der Anteil der Geringverdiener \n\nsogar bei 37 %. \n\nDie NPD hat deswegen schon immer eine existenzsi-\n\nchernde gesetzliche Mindestlohnregelung gefordert, weil \n\nman von Arbeit leben k\u00f6nnen muss, weil Arbeit nicht arm \n\nmachen darf. Da die Staatsregierung aber \u2013 wir haben es \n\nbereits geh\u00f6rt \u2013 immer noch stolz auf die schlechte \n\nLohnentwicklung der s\u00e4chsischen Arbeitnehmer ist und \n\ndas \u00f6ffentlich sogar noch als Standortvorteil anpreist, sind \n\nin Sachsen immer mehr Menschen von Armut bedroht. \n\nNach neuesten Zahlen sind im Freistaat knapp 20 % \u2013 \n\nnach Adam Ries ist das ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung \u2013 von \n\nArmut bedroht. Im Altbundesgebiet sind es 14 %. \n\nAber anstatt die Armut unter Deutschen zu bek\u00e4mpfen, \n\nverschleudern die Bundestagsparteien lieber die Steuer-\n\nmilliarden f\u00fcr s\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaaten, f\u00fcr Banken \n\nund die uns\u00e4gliche Eurorettung. F\u00fcr die NPD ist das eine \n\npolitische Sauerei ersten Ranges. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6315 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer wesentliche Grund f\u00fcr die wachsende Armut ist die \n\nZunahme der sogenannten prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung wie \n\nder Leiharbeit, Teilzeit und Minijobs. Genau dieser \n\nantisozialen Entwicklung hat die SPD unter der Regie-\n\nrung Schr\u00f6der und unter dem Beifall der Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde den Weg geebnet. \n\nLohndumping und Arbeitslosigkeit f\u00fchren dazu, dass ein \n\nGro\u00dfteil der k\u00fcnftigen Rentner in Sachsen in Altersarmut \n\nleben wird. Ein Neurentner im Jahr 2030 muss 35 Bei-\n\ntragsjahre im Schnitt 2 500 Euro brutto verdient haben, \n\num dann eine Rente oberhalb der Sozialhilfe zu erhalten. \n\nWelcher normale Arbeitnehmer \u2013 zumal im Niedriglohn-\n\nland Sachsen \u2013 verdient schon 2 500 Euro brutto? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nHerr Krau\u00df, in Sachsen wird deshalb ab dem Jahr 2030 \n\nmehr als jeder zweite heutige Arbeitnehmer in Altersar-\n\nmut leben. Armut trotz lebenslanger Arbeit \u2013 was ist das \n\nf\u00fcr ein sozialpolitischer Skandal! Die politischen Verant-\n\nwortlichen sitzen sowohl im Bundestag als auch in diesem \n\nLandesparlament. \n\nF\u00fcr die j\u00fcngere Generation in Sachsen, aber auch im \n\ngesamten Bundesgebiet wird die Altersarmut somit zu \n\neinem Massenph\u00e4nomen. Wer sich mit Praktika, Teilzeit \n\nund Leiharbeit herumschlagen muss, kann unm\u00f6glich die \n\ngesetzlichen Rentenanspr\u00fcche erwerben, die f\u00fcr einen \n\nbescheidenen Wohlstand im Alter n\u00f6tig sind. \n\nDie umlagefinanzierte gesetzliche Rentenversicherung ist \n\nin der bisherigen Form nicht mehr tragf\u00e4hig. Wegen der \n\nMassenarbeitslosigkeit und der prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung \n\ngibt es zu wenige Beitragszahler. Hinzu kommt die \n\ndemografische Katastrophe infolge des Geburtenmangels. \n\nImmer weniger Arbeitnehmer in Deutschland m\u00fcssen f\u00fcr \n\nimmer mehr Rentner aufkommen. Das kann selbstver-\n\nst\u00e4ndlich nicht gut gehen. \n\nF\u00fcr die NPD ist deshalb eine System\u00e4nderung in der \n\nRentenpolitik unerl\u00e4sslich, bei der alle Bev\u00f6lkerungs-\n\ngruppen \u2013 auch die Beamten und Selbstst\u00e4ndigen \u2013 \n\nendlich in eine einheitliche gro\u00dfe Rentenkasse einzuzah-\n\nlen haben. Die Schaffung einer einheitlichen Rentenkasse \n\nf\u00fcr alle erwerbst\u00e4tigen Deutschen w\u00fcrde die Zahlung \n\neiner menschenw\u00fcrdigen Volksrente erm\u00f6glichen. Dar-\n\n\u00fcber hinaus muss nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit einer privaten \n\nund betrieblichen Eigenvorsorge steuerlich gef\u00f6rdert \n\nwerden. F\u00fcr uns ist es unabdingbar, dass endlich auch die \n\nSelbstst\u00e4ndigen und Beamten in die gesetzliche Zentral-\n\nversicherung einzahlen, um auch die Besserverdienenden \n\nund die staatlich gut Besoldeten an der Bew\u00e4ltigung der \n\nRentenlasten zu beteiligen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese von uns geforderte und auch definitiv finanzierbare \n\nVolksrente w\u00fcrde \u00fcbrigens auch der Verarmung von \n\nalleinerziehenden Frauen im Alter entgegenwirken. \n\nZus\u00e4tzlich fordert die NPD auch einen Kinderbonus im \n\nneuen Rentensystem, um endlich die Erziehungsleistung \n\nder Eltern f\u00fcr das Allgemeinwohl zu w\u00fcrdigen. \n\nMeine Damen und Herren! Faire Arbeit setzt eine faire \n\nPolitik voraus. Sie setzt eine Politik voraus, die zuallererst \n\neinheimischen Arbeitnehmerinteressen verpflichtet ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 Faire \n\nArbeit setzt eine faire Politik voraus, die Gemeinwohlin-\n\nteressen vor Wirtschaftsinteressen und die Inl\u00e4nderinte-\n\nressen vor Ausl\u00e4nderinteressen setzt. Meine Damen und \n\nHerren, faire Arbeit geht nur national. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nGansel f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind am Ende der \n\nersten Runde angelangt und treten in eine zweite Redner-\n\nrunde ein. Als einbringende Fraktion hat die SPD-\n\nFraktion das Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Herr Kollege Krau\u00df, ich muss Ihnen \n\nFolgendes sagen: Was Sie hier betreiben, ist einfach \n\nunanst\u00e4ndig. Wissen Sie, warum das unanst\u00e4ndig ist? Sie \n\nreden von guter Arbeit und haben in den letzten Jahren \n\nnichts dazu beigetragen, dass diese gute Arbeit dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass die Menschen L\u00f6hne erhalten, von denen \n\nsie leben k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas haben Sie zu verantworten. Das ist in hohem Ma\u00dfe \n\nunanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nWas Sie  hier vortragen, ist wirklich ein Beweis daf\u00fcr, \n\ndass Sie das Gef\u00fchl f\u00fcr die Menschen in diesem Land \n\nverloren haben. Sie wissen nicht, was in diesem Land \n\npassiert. Sie kennen nicht den Busfahrer, der f\u00fcr \n\n4,80 Euro fahren muss, und die Friseurinnen, die f\u00fcr \n\n3,80 Euro 40 Stunden arbeiten m\u00fcssen und am Ende auf \n\nsoziale Leistungen angewiesen sind. Das ist Ihre Politik. \n\nDas ist nicht unsere Politik! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 Zurufe \n\nvon der NPD und des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nIch muss mir die bodenlose Unversch\u00e4mtheit anh\u00f6ren, \n\nweil Helmut Kohl zitiert wird. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nHelmut Kohl wird als jemand zitiert, der etwas f\u00fcr die \n\nSozialversicherungssysteme getan hat. Er hat die Lasten \n\nder Einheit auf die Sozialversicherungssysteme abge-\n\nw\u00e4lzt. Das ist die Wahrheit. Er hat 15 Jahre nichts getan. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6316 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist aber schade!) \n\n\u2013 Bei der Frage ist das nicht schade. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, nachdem mein Fraktionsvorsit-\n\nzender versucht hat, Ihnen klarzumachen, dass es in \n\ndiesem Land auch Institutionen gibt, die mit Niedriglohn \n\nwerben, haben Sie Folgendes gesagt: Wo denn? Das \n\nmachen wir nicht. Was ist die Wirtschaftsf\u00f6rderungsge-\n\nsellschaft? Finden Sie es richtig, dass die Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderungsgesellschaft damit wirbt, dass wir 25,6 % unter \n\ndem durchschnittlichen Lohnniveau liegen und es sich \n\nlohnt, sich in Sachsen aus Kostengr\u00fcnden anzusiedeln? \n\nSachsen sei daf\u00fcr die erste Wahl. Finden Sie das richtig? \n\nNichts dazu zu sagen ist auch eine Antwort. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist das Problem. Man spricht von guter Arbeit, aber \n\nman sagt nichts zu den Bedingungen von guter Arbeit. \n\nUns geht es darum, dass sich die Bedingungen der Arbeit \n\nverbessern m\u00fcssen. Uns geht es ebenso darum, dass man \n\neine aktive Arbeitsmarktpolitik betreibt. Eine aktive \n\nArbeitsmarktpolitik bedeutet, dass man Finanzmittel zur \n\nVerf\u00fcgung stellt. \n\nKollege Krau\u00df, ich kann Ihnen das Folgende auch nicht \n\nvorenthalten: Im Jahr 2011 sind im Bundeshaushalt \n\n900 Millionen Euro in der aktiven Arbeitsmarktpolitik \n\ngek\u00fcrzt worden. In den Jahren 2012 bis 2013 \u2013 auch in \n\nder Veranschlagung des n\u00e4chsten Jahres \u2013 ist geplant, im \n\nBereich Arbeitsmarkt insgesamt 8,6 Milliarden Euro zu \n\nstreichen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil der  \n\nArbeitsmarkt so gut funktioniert!) \n\n\u2013 Der Traum ist gleich vorbei. \n\nIn den Jahren von 2009 bis 2011 \u2013 in der Gesamtzahl \n\ndieser Jahre \u2013 gab es eine K\u00fcrzung von 7 Milliarden Euro \n\nin der aktiven Arbeitsmarktpolitik. Das ist die Wahrheit. \n\nWenn Sie uns anz\u00e4hlen wollen, weil Sie sagen, dass wir \n\ndie Bedingungen daf\u00fcr geschaffen h\u00e4tten, dass es so \n\nschlecht ist, muss ich Ihnen widersprechen. Nein, wir \n\nhaben die Bedingungen daf\u00fcr geschaffen, dass Sie nun so \n\ntun k\u00f6nnen, als sei es Ihr Erfolg, dass die Arbeitslosen-\n\nzahlen zur\u00fcckgegangen sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas eine hat etwas mit der Demografie zu tun. Das andere \n\nhat etwas mit denjenigen zu tun, die die politischen \n\nEntscheidungen getroffen haben. Diese waren auch \n\nschmerzlich. Ich sage selbstkritisch dazu, dass wir gerade \n\nbeim Thema Leiharbeit die Ausnahme wollten. Diese \n\nAusnahme ist zur Regel geworden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt  \n\nmehr Jobs, nicht nur weniger Arbeitslose!) \n\nDas ist falsch. Das m\u00fcssen wir korrigieren. Dieser Ansatz \n\nwar falsch. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs geh\u00f6rt aber auch Folgendes zur Wahrheit: Die Leihar-\n\nbeit f\u00fcr das Abfangen von Spitzen ist richtig. Man muss \n\nflexible Elemente schaffen, damit die Unternehmer in die \n\nLage versetzt werden, f\u00fcr Spitzen Leiharbeiter zu be-\n\nsch\u00e4ftigen. Den missbr\u00e4uchlichen Einsatz der Leiharbeit \u2013 \n\nLeiharbeit wird zum Normalarbeitsverh\u00e4ltnis \u2013  werden \n\nwir beenden. Das ist unsozial und falsch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nJetzt erlauben Sie mir einen Satz zur FDP. Einer reicht \n\naus, glaube ich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist zu viel!) \n\nIch habe in den f\u00fcnf Minuten nichts zu dem geh\u00f6rt, was \n\nSie wollen. Sie haben nicht gesagt, was Ihre Antwort in \n\nder Frage der Altersarmut ist. Sie haben von Sozialtrans-\n\nfers geschwafelt. Niemand hat von Sozialtransfers gere-\n\ndet. Am Ende haben Sie Folgendes gesagt: Es h\u00e4tte etwas \n\nmit den Arbeitsbedingungen zu tun. Ja, mit der Lohnh\u00f6he \n\nhat es zu tun. Altersarmut entsteht, weil wir geringe \n\nL\u00f6hne zahlen. Daf\u00fcr ist die FDP-Fraktion das beste \n\nBeispiel, wenn ich mir die Geh\u00e4lter der Mitarbeiter bei \n\nIhnen ansehe. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nBei den LINKEN ist es wie folgt: Ich kann mir gut \n\nvorstellen, dass DIE LINKE keine Viagra braucht. Wenn \n\nich mir den Altersdurchschnitt ihrer Mitglieder ansehe, \n\nw\u00fcrde ich eher empfehlen, Doppelherz einzunehmen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBrangs f\u00fcr die einbringende Fraktion. \u2013 Ich sehe am \n\nMikrofon 5 einen Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte, \n\nHerr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Kollege Brangs, Sie  haben mir nicht gestattet, eine \n\nZwischenfrage zu stellen. Deswegen mache ich nun von \n\nmeinem Recht der Kurzintervention zu diesem Thema, \n\ndas Sie besprochen haben, Gebrauch. \n\nIch stelle fest, dass Sie zwar lautstark und ziemlich \n\nunfl\u00e4tig \u2013 nach meinen Begriffen \u2013 uns die Dinge zur \n\nAnschuldigung gebracht haben. Wer war denn letztend-\n\nlich f\u00fcr die tarifvertraglichen Regelungen verantwortlich, \n\ndie es im Friseurhandwerk und Kraftfahrzeugbereich \n\ngibt? Das waren doch Sie. Die Vertreter der Gewerkschaft \n\nhaben diese Tarifvertr\u00e4ge gemacht. Das wissen wir. Dann \n\nstellen Sie sich bitte nicht so hierher und tun so unschul-\n\ndig und sch\u00fcchtern, dass alles letztendlich mit Mindest-\n\nlohn geregelt werden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6317 \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nAber das System kennen Sie ja!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Kollegen Heidan reagiert jetzt Herr Kollege \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege \n\nHeidan! Das tue ich gern. Wir haben ja gestern die Debat-\n\nte zur Arbeitnehmerweiterbildung gef\u00fchrt. Im Rahmen \n\nder Arbeitnehmerweiterbildung wird auch die Tarifauto-\n\nnomie als ein Bestandteil angeboten. Vielleicht kommen \n\nSie einmal zu einem Seminar zu uns. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTarifautonomie hei\u00dft immer, dass zwei Seiten miteinander \n\neinen Kompromiss vereinbaren. Ich kann mich nicht \n\nerinnern, dass das Friseurhandwerk uns 10,80 Euro \n\nangeboten h\u00e4tte und wir haben nur 3,80 Euro genommen. \n\nDas ist die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Warum?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Brangs. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSieben Euro f\u00fcr Ihren Haarschnitt!) \n\nWir fahren fort in der Rednerreihe, und das Wort ergreift \n\nKollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Wir wollen ja eine Aktuelle Debatte f\u00fchren \n\nund deswegen auch ein bisschen auf den Vorredner \n\neingehen, damit es etwas spannender ist. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich mich gern auf die Argumente von Kollegen \n\nBrangs beziehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das hoffe ich doch!) \n\nJa, Herr Kollege Brangs, Sie haben recht, wir geben \n\nweniger Geld f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen aus \n\nals noch vor sieben Jahren. Ich sage Ihnen auch, dass ich \n\nfroh dar\u00fcber bin, dass wir das machen k\u00f6nnen; denn bei \n\nIhnen hatten wir f\u00fcnf Millionen Arbeitslose, da ist es doch \n\nklar: Daf\u00fcr muss ich wesentlich mehr Geld ausgeben als \n\njetzt, wo ich unter drei Millionen Arbeitslose habe. Darauf \n\nsind wir sogar stolz, dass wir weniger Geld ausgeben \n\nm\u00fcssen f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen, Herr Kollege Brangs. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage gleichzeitig: Schauen Sie sich einmal an, was in \n\nder Arbeitsverwaltung m\u00f6glich ist. Reden Sie einmal mit \n\nden Leuten, was wir alles bezahlen. Fragen Sie einmal die \n\nMitarbeiter, was jetzt auch mit den freien Hilfen alles \n\nm\u00f6glich ist. Wir gehen mit den Leuten zum Friseur, mit \n\nden Arbeitslosen. Wir gehen mit ihnen zum Zahnarzt, \n\ndahin werden sie begleitet. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sie \n\neingekleidet werden. Es wird der F\u00fchrerschein bezahlt. \n\nAlso Entschuldigung, wenn ich sehe, was dort f\u00fcr ein \n\nbreites Spektrum m\u00f6glich ist und was die Leute in der \n\nArbeitsverwaltung machen, da kann man wei\u00df Gott nicht \n\nklagen. Fragen Sie die Leute einmal, was sie zur Verf\u00fc-\n\ngung haben. Sie sagen: Die Kassen sind voll. Ich habe \n\nmich auch mit den Leuten von der Arbeitsverwaltung \n\nunterhalten. Da wird nichts abgelehnt aus den Gr\u00fcnden \n\nheraus, da ist so viel m\u00f6glich. Man darf dem normalen \n\nArbeitnehmer gar nicht erz\u00e4hlen, was wir bezahlen, wenn \n\nwir mit den Leuten zum Friseur oder zum Zahnarzt gehen. \n\nDas k\u00f6nnen Sie niemandem erkl\u00e4ren. Aber ich glaube, \n\ndass es trotzdem richtig ist, dass wir helfen. \n\nEin zweites Thema, Herr Kollege Brangs. Sie werfen \n\nHelmut Kohl vor, dass er in die Sozialversicherung \n\nhineingegangen ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist er doch!) \n\n\u2013 Richtig, das hat er gemacht, und zwar zulasten der \n\nWestdeutschen, also auch von Ihnen. Nat\u00fcrlich. Was w\u00e4re \n\ndenn gewesen? H\u00e4tten wir den Ostdeutschen eine ganz \n\ngeringe Rente zahlen sollen, weil sie nat\u00fcrlich nicht so \n\nviel wie ein Westdeutscher eingezahlt haben? Nein, \n\nHelmut Kohl hat richtig entschieden. Er hat gesagt: Auch \n\njemand, der eine Ostbiografie hat, bekommt eine anst\u00e4n-\n\ndige Rente, als ob er im Westen gearbeitet h\u00e4tte. Wenn Sie \n\ndas f\u00fcr eine Belastung der Rentenversicherung halten, \n\ndann mag das so sein, f\u00fcr einen Westdeutschen gilt das, \n\nf\u00fcr Gesamtdeutschland gilt das nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZu Zeitarbeit sind schon ein paar S\u00e4tze gesagt worden. \n\nBeim besten Willen, ich finde es merkw\u00fcrdig, wenn die \n\nSPD, die den Missbrauch doch eingef\u00fchrt hat, jetzt \n\nherkommt. Der Gesetzesgrundsatz ist erst einmal klar. Er \n\nlautet: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. Eine Ausnahme \n\ngilt, wenn es Tarifvertr\u00e4ge gibt, die nach unten abwei-\n\nchen. \n\nDie Kritik, Herr Brangs, die Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, ist \n\nvollkommen richtig. Der Missbrauch ist jetzt der Regel-\n\nfall. Es wird automatisch nach unten abgewichen. Daf\u00fcr \n\nmuss man jetzt eine L\u00f6sung finden. Ich glaube, es sollte \n\neine kluge L\u00f6sung sein. Man sollte Zeitarbeit nicht \n\nverteufeln. Das haben Sie zum Gl\u00fcck auch nicht gemacht. \n\nEs ist f\u00fcr die Menschen eine Br\u00fccke in die Besch\u00e4ftigung. \n\nSie hat auch positive Seiten, da gibt es keine Frage. Aber \n\nich glaube, dass man nach einer Einarbeitungszeit verlan-\n\ngen kann, dass gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit gezahlt \n\nwird. Es ist nicht nachvollziehbar, dass zwei Menschen, \n\ndie an einer gleichen Maschine arbeiten, vollkommen \n\nunterschiedlich bezahlt werden und der eine die H\u00e4lfte \n\nvon dem anderen verdient. Ich glaube, das ist ein Prob-\n\nlem, dem man sich stellen muss. Ich bin dankbar, dass das \n\nBundesarbeitsministerium hier etwas tut. \n\nDas Gleiche geht in Richtung GR\u00dcNE. Wenn Sie \u00fcber \n\nZeitarbeit sprechen, dann, Entschuldigung, ist es das, was \n\nSie eingef\u00fchrt haben, aber jetzt beklagen. Diese Doppel-\n\nmoral halte ich schon f\u00fcr besch\u00e4mend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6318 \n\nLassen Sie mich zu Frau Sch\u00fctz kommen, weil sie einen \n\nwichtigen Punkt angesprochen hat, n\u00e4mlich die private \n\nAltersvorsorge, die ein wichtiger Baustein ist. \n\nWir haben mittlerweile 15 Millionen Riestervertr\u00e4ge, also \n\n15 Millionen Menschen, die sagen: Wir versuchen, privat \n\nvorzusorgen. Ich will es noch einmal sagen: Das wurde \n\nnicht von der CDU eingef\u00fchrt, sondern von der SPD, von \n\nHerrn Riester und Gerhard Schr\u00f6der. Aber es ist richtig \n\ngewesen zu sagen, dass man auch privat vorsorgen muss. \n\nIch halte es jetzt f\u00fcr problematisch, wenn sich die SPD \n\nhinstellt und sagt: Das Thema private Altersvorsorge ist \n\nf\u00fcr uns vom Tisch. Das wollen wir nicht mehr. Die Ver-\n\ntr\u00e4ge sollen weiterlaufen, aber wir unterst\u00fctzen das nicht \n\nmehr. Ein Rentensystem braucht Verl\u00e4sslichkeit. Die \n\nRente braucht Verl\u00e4sslichkeit. Die Menschen m\u00fcssen sich \n\nauf etwas verlassen k\u00f6nnen. Wenn wir ihnen einerseits \n\nsagen, dass sie privat vorsorgen sollen, was richtig ist \u2013 \n\nwenn man Geld zur Seite legt, ist das immer richtig \u2013, \n\ndann kann ich nicht als N\u00e4chstes ein Rentenkonzept wie \n\ndie SPD bringen und sagen: Das Thema interessiert uns \n\nnicht mehr, wir wollen das nicht mehr. Das ist falsch! \n\nHier braucht man eine klare Linie. Hier muss man auch \n\neinmal durchhalten und sagen: Leute, wer privat vorsorgt, \n\nder tut gut, der hat es richtig gemacht, es ist eine richtige \n\nEntscheidung. \n\nWir m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr sorgen, dass die Riesterrente \n\nnat\u00fcrlich nicht auf die Grundsicherung angerechnet wird. \n\nEs kann nicht sein, dass jemand, der vorgesorgt hat, dann \n\nzum Sozialamt geht und als Erstes gesagt bekommt: Sie \n\nhaben ja geriestert, Sie bekommen weniger als derjenige, \n\nder nicht vorgesorgt hat. Derjenige, der sich um sein Alter \n\ngek\u00fcmmert hat, muss mehr haben als derjenige, der sich \n\nnicht gek\u00fcmmert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDerjenige, der Geld zur Seite gelegt hat, muss davon \n\nprofitieren. \n\nHerr Kollege Pellmann, Sie haben gemutma\u00dft, weil heute \n\ndie Arbeitslosenzahlen vorgelegt werden, wie schlimm \n\ndas alles wird. Schwarzmalen ist wirklich eine Spezialit\u00e4t \n\nder LINKEN. Ich muss Sie entt\u00e4uschen, die Arbeitslosen-\n\nzahl ist in Deutschland im vergangenen Monat wieder \n\ngesunken, und zwar um 117 000 Euro \u2013 Menschen, \n\nEntschuldigung, wir reden hier zu viel \u00fcber das Geld und \n\nzu wenig \u00fcber die Menschen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja!) \n\nDie Arbeitslosenzahl ist um 117 000 Menschen gesunken. \n\nDas ist eine positive Nachricht. Ich kann sie Ihnen nicht \n\nersparen. Freuen wir uns, dass es so ist. Freuen wir uns, \n\ndass der Arbeitsmarkt so gut funktioniert. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie w\u00e4re es mit  \n\neiner kleinen Rhetorikschulung bei der  \n\nKonrad-Adenauer-Stiftung?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Krau\u00df \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster spricht Herr Kolle-\n\nge Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, ich \n\nwollte ohnehin mit Ihnen anfangen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das freut mich!) \n\nInsofern haben Sie mir \u2013 wie Sie das freundlicherweise \n\nimmer machen \u2013 eine gute Br\u00fccke gebaut. Ich will Ihnen \n\nn\u00e4mlich Folgendes sagen und werde mich dabei aus-\n\ndr\u00fccklich nicht dazu \u00e4u\u00dfern, wem wir es zu verdanken \n\nhaben, dass wir heute dar\u00fcber reden m\u00fcssen. Herr Krau\u00df, \n\nSie tun hier so, als w\u00e4ren Sie nicht dabei gewesen. Sie \n\npers\u00f6nlich waren es vielleicht nicht, daf\u00fcr sind Sie noch \n\nzu unbedeutend gewesen. Aber Ihre Oberen in der CDU \n\nhaben, insbesondere was die Hartz-IV-Gesetzgebung \n\nbetrifft, damals die SPD und auch die GR\u00dcNEN noch \n\nkr\u00e4ftig ans Bein getreten und gesagt: Das reicht uns nicht, \n\nversch\u00e4rft es! Das ist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Es war ja nicht alles falsch!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen deshalb ganz bewusst noch einmal \n\nzusammenfassend \u2013 so habe ich n\u00e4mlich das Thema der \n\nheutigen Debatte verstanden \u2013 deutlich machen, was \n\nwirklich n\u00f6tig ist, damit Altersarmut verhindert werden \n\nkann. \n\nEs ist in der Tat \u2013 da sind wir uns einig \u2013 viel zu sp\u00e4t, \n\nwenn wir nur dar\u00fcber reden, dass wir Altersarmut erst \n\ndann bek\u00e4mpfen, wenn sie eingetreten ist. Das ist n\u00f6tig, \n\naber nicht ausreichend. \n\nErstens. Wir brauchen in der Tat einen gesetzlichen \n\nMindestlohn aus unserer Sicht von mindestens 10 Euro. \n\n8,50 Euro ist der erste Schritt, aber bei 9,17 Euro wird erst \n\ndie Armutsgrenze verlassen. Das muss man deutlich \n\nsagen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \n\n14 Euro? 20 Euro? 40 Euro?) \n\nZweitens. Da bin ich vielleicht radikaler als die SPD, aber \n\nwir sind auch linker. Deswegen sage ich Ihnen: Die \n\nMinijobs m\u00fcssen abgeschafft werden, weil sie im wesent-\n\nlichen Ma\u00dfe daf\u00fcr verantwortlich sind, dass man keine \n\nRentenanspr\u00fcche erwirbt, die Altersarmut verhindern \n\nk\u00f6nnen. \n\nDrittens. Wir brauchen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr \n\nalle T\u00e4tigkeiten. Wenn jemand nur 399 Euro hat, dann \n\nmuss daf\u00fcr Sozialversicherungsbeitrag gezahlt werden. \n\nIch denke, verehrte SPD, darin k\u00f6nnten wir vielleicht \n\nsogar \u00fcbereinstimmen. \n\nViertens. Auch da bin ich etwas radikaler: Leiharbeit \n\nmuss abgeschafft werden. Wir brauchen sie als solche \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Das sehen die Gewerkschaften anders!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6319 \n\n\u2013 Solange Sie noch das Sagen haben, sollten Sie sich \n\nwenigstens daf\u00fcr einsetzen, dass gleicher Lohn f\u00fcr gleiche \n\nArbeit gilt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was hei\u00dft: noch?) \n\nWenigstens das m\u00fcssten wir doch verlangen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist ein altes Prinzip, das August Bebel vor langer Zeit \n\ngefordert und durchzusetzen versucht hat. Da k\u00f6nnten Sie \n\nauch heute noch von Bebel lernen. \n\nF\u00fcnftens. Ja, wir m\u00fcssen endlich die Benachteiligung von \n\nFrauen in der Arbeitswelt radikal abschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nDa gibt es viele M\u00f6glichkeiten. Es kann doch nicht sein, \n\ndass eine ostdeutsche Frau f\u00fcr die gleiche Arbeit auch \n\nheute noch 500 Euro weniger als die westdeutsche Frau \n\nverdient. Das geht nicht. Sachsen \u2013 das habe ich nochmals \n\nnachgerechnet \u2013 ist, was den Lohnabstand zwischen \n\nFrauen und M\u00e4nnern betrifft, im Osten Schwanzflossen-\n\ntr\u00e4ger. Schlimmer Zustand, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWeiter geht's! Frau Clau\u00df, nun komme ich zu Ihnen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Ja?) \n\n\u2013 Wunderbar! Sie haben es erwartet, klar. \n\nWir brauchen \u2013 darin stimmen Sie sicher mit mir \u00fcberein \n\n\u2013 endlich eine gesellschaftliche Aufwertung bestimmter \n\nT\u00e4tigkeiten, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndie sich dann auch im Lohn widerspiegeln muss. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, es kann doch nicht sein, dass die Schwerst-\n\narbeit in der Altenpflege \u2013 sagen wir mal \u2013 nur ein Drittel \n\ndessen einbringt, was ich als Mitarbeiter in der Auto-\n\nwaschanlage verdienen kann. Das geht doch nicht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was  \n\nhaben Sie f\u00fcr einen Autow\u00e4scher?) \n\nDa m\u00fcssen wir endlich gegensteuern. Das Letzte in \n\nmeiner Reihenfolge, was ich sagen wollte, ist: Wir brau-\n\nchen endlich wieder Zumutbarkeitskriterien f\u00fcr Hartz-IV-\n\nBetroffene. Diese sind abgeschafft worden. Damit bin ich \n\nwieder bei Frau Sch\u00fctz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Pellmann? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, da kann ich \n\nLuft holen. Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Gern, Herr \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Dr. Pellmann, Sie haben eben \n\ngesagt, dass die Frauen \u2013 gerade im Osten \u2013 Schwanzflos-\n\nsentr\u00e4ger in der Lohngestaltung sind. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Im Osten, ja. \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 Im Osten. Wer hat denn vor \u00fcber \n\n20 Jahren hier f\u00fcr einen Hungerlohn f\u00fcr Neckermann in \n\nden volkseigenen Betrieben n\u00e4hen m\u00fcssen? Wer war denn \n\ndas? Wer hat denn dieses Lohnniveau derer haupts\u00e4chlich \n\nmit zu verantworten, die heute sicherlich in Rente sind \n\nund eine kl\u00e4gliche Rente bekommen \u2013 im Gegensatz zu \n\nehemaligen Stasi-Offizieren? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Verehrter Herr \n\nHeidan, ich h\u00e4tte es mir \u00fcberlegen sollen, ob ich eine so \n\nunterirdische Frage zulassen soll. Ich h\u00e4tte es ahnen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAber eines will ich Ihnen sagen \u2013 eine richtige Antwort \n\nverdient die Frage ja nicht; Sie wissen sie ja schon \u2013: \n\nNeckermann h\u00e4tten Sie nicht nennen sollen; denn ich \n\nhabe gerade geh\u00f6rt und gelesen, Neckermann ist pleite. \n\nSie sollten sich k\u00fcnftig die Unternehmen, die Sie hier \n\nnennen, aussuchen, damit Sie Erfolgsmeldungen pr\u00e4sen-\n\ntieren k\u00f6nnen. \n\nHerr Brangs, abschlie\u00dfend kann ich Ihnen eines nicht \n\nersparen: Sie hatten uns mit der Potenzsteigerungspille \n\nkonfrontiert. Dazu will ich Ihnen sagen: Machen wir doch \n\neinen Wettbewerb, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber bitte nicht hier!) \n\nund ich kann Ihnen sagen, den gewinnen wir. Ohne dass \n\nwir eine solche Pille brauchen, wurden bereits und wer-\n\nden im Augenblick in meiner Fraktion mehr Kinder \n\ngeboren als bei Ihnen. Kommen Sie mir also nicht mit so \n\netwas! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \u2013 Das war der Abg. Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 Nun kommt die FDP-Fraktion erneut zu Wort. \n\nEs ergreift Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es erfordert schon die \n\nNotwendigkeit, noch einmal zu reagieren, wenn sich \n\nHerr Brangs hinstellt und den Niedriglohn als das \n\nschlimmste Unget\u00fcm verteufelt. Ich halte es f\u00fcr richtig \n\nund wichtig, wenn sich Menschen anstrengen, ihren Lohn, \n\nihren Lebensunterhalt selbst zu verdienen und sich nicht \n\nauf die Sozialkassen zu verlassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6320 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nGlauben Sie, dass das jemals eintreten wird?) \n\nWenn ich Sie richtig verstanden habe, ist gute Arbeit f\u00fcr \n\nSie nur, wenn es Arbeit f\u00fcr Wenige gibt. Wir werden es \n\nletzten Endes hinnehmen m\u00fcssen, dass es auch Menschen \n\ngibt, die weniger qualifiziert sind. Umso wichtiger ist es, \n\ndass wir die Schwerpunkte in der Investitionspolitik so \n\nsetzen, dass Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nDas, was Sachsen in der Wirtschaft getan hat \u2013 dass \n\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr mehr Menschen geschaffen werden \n\nk\u00f6nnen \u2013, zeigt die Bilanz der letzten zweieinhalb Jahre. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAls der Demografiefaktor in das Rentenniveau eingef\u00fchrt \n\nwurde, war das die richtige Entscheidung; denn auch mit \n\nder Absenkung von Arbeitskosten werden gleichzeitig \n\nArbeitspl\u00e4tze erhalten, k\u00f6nnen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \n\nwerden und werden Kosten nicht auf die heutigen Arbeit-\n\ngeber umgelegt, anstatt sie dort anzulegen, wo sie hinge-\n\nh\u00f6ren. \n\nDas System als solches hat nat\u00fcrlich einen gro\u00dfen Pferde-\n\nfu\u00df. Heute ist es so, dass der Lebensabend \u2013 wie es die \n\nLinksnostalgiker hier immer noch gern nennen \u2013 mittler-\n\nweile so lang ist wie ein halbes Arbeitsleben. \u00dcberlegen \n\nSie sich das. Wenn wir l\u00e4nger aus den Kassen bezahlen \n\nm\u00fcssen und weniger eingezahlt wird, und es fehlt an einer \n\nnachwachsenden Generation, ist es umso wichtiger, dass \n\nwir positiv in die Zukunft schauen: dass die Arbeitslosen-\n\nzahlen, so wie wir sie jetzt haben, wieder gesunken sind \n\nund der Mut und das Vertrauen bestehen, dass in die \n\nZukunft gedacht wird und wir darauf vertrauen k\u00f6nnen, \n\ndass unsere Beitr\u00e4ge zur heutigen Rentenversicherung \n\nauch sp\u00e4ter einen Wert haben werden, und das ist doch \n\nheute nicht mehr gegeben. \n\nIch kann Ihnen nur sagen: Wir als FDP haben damals \n\nschon gesagt, dass wir f\u00fcr den flexiblen Renteneintritt \n\nsind. Wir sehen, dass die private und betriebliche Alters-\n\nvorsorge neu strukturiert und weiterentwickelt werden \n\nm\u00fcssen, sodass von den Beitr\u00e4gen, die eingezahlt werden, \n\nsp\u00e4ter, so wie das System aufgebaut ist \u2013 von der privaten \n\nVorsorge, von privaten Nebeneink\u00fcnften und zus\u00e4tzlichen \n\nErwerbst\u00e4tigkeiten \u2013, im Alter ein guter Lebensstandard \n\nsichergestellt werden kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Sch\u00fctz f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. \u2013 Es gibt wiederum den Bedarf nach \n\neiner Kurzintervention an Mikrofon 7. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Aus Sicht der NPD m\u00f6chte ich unter Bezugnah-\n\nme auf meine Vorrednerin ein Fazit der Debatte ziehen \n\nund darauf hinweisen, dass sowohl die Regierung Hel-\n\nmut Kohl als auch die Regierung Helmut Schr\u00f6der \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Helmut Schr\u00f6der? \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Gerhard Schr\u00f6der \u2013 in die lohn- und rentenpolitische \n\nSackgasse gef\u00fchrt haben, \u00fcber die wir eben so wortreich \n\ngesprochen haben. Arbeits- und Sozialminister \n\nNorbert Bl\u00fcm hatte sich damals, Anfang der Achtzigerjah-\n\nre, gro\u00df mit Plakatieraktionen ablichten lassen: \"Die \n\nRente ist sicher.\" Heute wissen wir, dass gar nichts sicher \n\nist. Die Heuchler von den Sozialdemokraten haben mit \n\nder Agenda-2010-Politik \n\n(Emp\u00f6rung des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nund der Liberalisierung des Arbeitsmarktes den Weg \n\ngeebnet, an dessen Zwischenstation wir heute stehen \u2013 \n\nmit den bekannten Ergebnissen: dass im Jahr 2030 in \n\nSachsen mehr als jeder zweite heutige Arbeitnehmer in \n\nAltersarmut leben wird. Wir haben hier also zwei Fehl-\n\nentwicklungen von zwei Bundesregierungen zu rekapitu-\n\nlieren: einmal Fehlentwicklungen im Bereich der Wirt-\n\nschafts- und Sozialpolitik durch Einf\u00fchrung von Niedrig-\n\nl\u00f6hnen und die Ausweitung von Leiharbeit, und der \n\nandere politische Kardinalfehler ist die unterentwickelte \n\nFamilienpolitik, die erst den Geburtenmangel mitverur-\n\nsacht hat, weil keine wirklich familienfreundliche und \n\ngeburtenf\u00f6rdernde Politik betrieben wird. Deswegen \n\nhaben wir in diesem Land so wenige Beitragszahler, um \n\ndas umlagefinanzierte Rentensystem zu sichern. \n\nWir haben zu wenige Beitragszahler, weil \u2013 erstens \u2013 zu \n\nwenige Menschen geboren werden, und weil es \u2013 zwei-\n\ntens \u2013 zu wenige Menschen in sozialversicherungspflich-\n\ntiger Besch\u00e4ftigung gibt. Insofern ist es einigerma\u00dfen \n\nbelustigend mit anzusehen, aber auf der anderen Seite \n\nauch traurig zu registrieren, wie sich hier die politisch \n\nVerantwortlichen unterschiedlichster politischer Lager \n\nScheindebatten liefern und sich gegenseitig die K\u00f6pfe \n\neinschlagen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist abgelaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 obwohl sie letztendlich alle f\u00fcr \n\ndie renten- und lohnpolitische Misere in diesem Land \n\nverantwortlich sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Sch\u00fctz, m\u00f6chten \n\nSie reagieren? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir fahren \n\nalso in der Rednerreihe fort. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE \u2013 niemand? Kein Bedarf mehr? \u2013 Hat \n\ndie NPD erneut Redebedarf? \u2013 Nein. Wir k\u00f6nnten in eine \n\ndritte Rednerrunde eintreten. M\u00f6chte die einbringende \n\nFraktion nochmals sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. Sonst noch jemand? \u2013 Oh ja, die CDU-Fraktion \n\nm\u00f6chte noch einmal das Wort ergreifen; Herr Kollege \n\nSeidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nbin nun kein Experte auf dem Sozialgebiet, aber wenn \n\nman sich in unserer s\u00e4chsischen Praxis hier und da um-\n\nh\u00f6rt, dann tut es einem schon weh, wenn man das Prinzip \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6321 \n\n\"Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\" auf eklatante Weise \n\nverletzt sieht. \n\nLassen Sie mich zwei Beispiele dazu bringen, die ich in \n\nmeinem politischen Leben erlebt habe. In der Stadt \n\nLeipzig gibt es die Leipziger Verkehrsbetriebe. Dort \n\nverdient ein Busfahrer circa 17 Euro pro Stunde. Das ist \n\nein guter Stundenlohn. Diese Leipziger Verkehrsbetriebe \n\nhaben einen Betrieb ausgegliedert, den Leoliner. Dort \n\nverdient ein Busfahrer 7,50 Euro pro Stunde. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnd das ist unter der Verantwortung des Oberb\u00fcrgermeis-\n\nters der Stadt Leipzig, Herrn Burkhard Jung, passiert: \n\nSPD. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Jetzt haben wir\u2019s aber! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nEin zweites Beispiel: W\u00e4hrend meines letzten Wahlkamp-\n\nfes bin ich in Betrieben gewesen, auch in Kitas meines \n\nWahlkreises, und w\u00e4hrend der Besch\u00e4ftigung mit dem \n\nBRKG-Gesetz habe ich auch mit sehr vielen Rettungs-\n\ndienstlern gesprochen. Einige arbeiten beim Arbeiter-\n\nSamariter-Bund. Die Vorsitzende des Arbeiter-Samariter-\n\nBundes in Sachsen hei\u00dft Margit Weihnert. Sie war eine \n\nKollegin von uns und geh\u00f6rt der SPD an. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie ist keine  \n\nVorsitzende des Arbeiter-Samariter-Bundes!) \n\n\u2013 Sondern? \u2013 Von der AWO, naja, das ist die gleiche \n\nFakult\u00e4t. \n\n(Widerspruch bei der SPD und bei den LINKEN \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: So viel zum Thema \n\nSozialpolitik! \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nSie haben in der Tat keine Ahnung!) \n\n\u2013 Herr Brangs, sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Berichtigung. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Arbeiterwohlfahrt hat in Radefeld einen Kindergar-\n\nten. Ich habe dort mit der Kindergartenleiterin gespro-\n\nchen, die mich fragte: Herr Seidel, k\u00f6nnen Sie sich nicht \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass wir bei der AWO genau die gleichen \n\nL\u00f6hne erhalten wie in den staatlichen Kinderg\u00e4rten und in \n\nden Kinderg\u00e4rten anderer Organisationen? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas, Herr Brangs, sind sozialdemokratische Verantwor-\n\ntungen. Dazu kann ich Ihnen sagen: Diese Zweiz\u00fcngig-\n\nkeit, die Sie hier vollziehen, steht mir bis obenhin. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Seidel, \n\nder f\u00fcr die Fraktion der CDU das Wort ergriff. \u2013 Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Aber es gibt den Wunsch nach einer Kurzinter-\n\nvention. Bitte sch\u00f6n, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSie haben sicherlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man, wenn es \n\num meine Heimatstadt geht, bestimmte Dinge nicht ohne \n\nWeiteres stehen lassen kann. \n\nHerr Seidel, es ist in der Tat manches zu bedauern, aber \n\nich m\u00f6chte Sie fragen \u2013 Sie m\u00fcssen darauf nicht antwor-\n\nten, denn jeder kennt die Antwort: Welcher Partei geh\u00f6rt \n\nin der Stadt Leipzig seit dem Jahr 1990 \u2013 wenn auch mit \n\nunterschiedlichen Personen \u2013 der Finanzb\u00fcrgermeister \n\nan? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDer Oberb\u00fcrgermeister hat wohl nichts zu sagen?) \n\nWer ist der B\u00fcrgermeister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in \n\nLeipzig? Welches Parteibuch hat er? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alle in einen  \n\nSack stecken und draufhauen! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 Sie wissen es doch. \n\n(Alexander Delle, NPD: Alle sind sie gleich!) \n\nSie kommen immer daher und sagen, die CDU sei eine \n\nstarke widerst\u00e4ndige Kraft. F\u00fcr das, was Sie hier erz\u00e4hlen, \n\nm\u00fcssen Sie sich bei Ihrem B\u00fcrgermeister f\u00fcr Wirtschaft \n\nund Arbeit und bei Ihrem Finanzb\u00fcrgermeister entschul-\n\ndigen und ihnen sagen, dass Sie ihnen nichts zutrauen. Ich \n\nwerde es beiden weitersagen, damit sie auch wissen, was \n\nsie von Ihnen zu halten haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \n\nCDU: Aber bitte auch dem Oberb\u00fcrgermeister! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Pellmann. Ich frage, ob es darauf von \n\nHerrn Seidel eine Reaktion gibt. \u2013 Die Reaktion kommt \n\nprompt. Bitte sch\u00f6n. \n\nRolf Seidel, CDU: Alle 185 Eigenbetriebe und Beteili-\n\ngungen der Stadt Leipzig \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nunterstehen der LVV. Der Kopf dieses Unternehmens, der \n\nAufsichtsratsvorsitzende dieser Gesellschaft, hei\u00dft Burk-\n\nhard Jung und ist Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEr ist daf\u00fcr verantwortlich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Drei Unternehmen \n\ngibt es unter der LVV. Das ist doch Quatsch,  \n\nwas Sie erz\u00e4hlen! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe am Mikrofon 2 \n\nFrau Kollegin Friedel mit einer Kurzintervention. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6322 \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Diese Kurzinter-\n\nvention bezieht sich noch auf die Ausf\u00fchrungen des \n\nKollegen Seidel. Sie k\u00f6nnen hier noch so viele Beispiele \n\nbringen, wie Sie wollen. Sie haben gerade welche ge-\n\nnannt, in denen SPD-B\u00fcrgermeister betroffen sind. Wir \n\nwerden unbestritten viele andere finden, in denen die \n\nCDU-B\u00fcrgermeister betroffen sind. Von denen haben wir \n\nnoch ein paar mehr in diesem Land. \n\n(Zuruf von der CDU: Gott sei Dank!) \n\nEs ist doch nicht so, dass eine Arbeiterwohlfahrt dazu \n\ngezwungen ist, solche Arbeitsverh\u00e4ltnisse aufzubauen. \n\nSchauen Sie einmal zum Deutschen Roten Kreuz, schauen \n\nSie zur Diakonie oder schauen Sie zur Caritas. Der \n\neigentliche Skandal \u2013 \u2013 Dort sitzen doch keine schlechten \n\nMenschen, die den Arbeitnehmern etwas Schlechtes \n\nwollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt  \n\nsolche und solche Arbeitgeber!) \n\nDer eigentliche Skandal ist, dass die Verh\u00e4ltnisse \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, jetzt halten Sie doch mal den Mund, denn \n\nich w\u00fcrde gern weitersprechen. \n\nDer eigentliche Skandal ist, dass die Verh\u00e4ltnisse \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt doch  \n\ngenug bei der AWO, die ordentlich zahlen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich w\u00fcrde einfach \n\ndarum bitten, Frau Friedel aussprechen zu lassen. Auch \n\ndie CDU-Fraktion hat noch die M\u00f6glichkeit einer Kurzin-\n\ntervention. \n\nSabine Friedel, SPD: Genau, darauf freuen wir uns, Herr \n\nKrau\u00df. \n\nDer eigentliche Skandal ist doch, dass die Verh\u00e4ltnisse so \n\nsind, dass selbst gemeinn\u00fctzige Organisationen, dass \n\nKrankenh\u00e4user etc. \u2013 wir haben die Debatte im Rettungs-\n\ndienst gehabt \u2013, egal, ob sie von Leuten der CDU, der \n\nSPD, der GR\u00dcNEN oder den LINKEN gef\u00fchrt werden, \n\ngar nicht anders k\u00f6nnen, als in diesen Bereich auszuwei-\n\nchen. Und warum k\u00f6nnen sie nicht anders? Sie k\u00f6nnen \n\ndeshalb nicht anders, weil die Verh\u00e4ltnisse nicht ge\u00e4ndert \n\nwerden. \n\nBeim Rettungsdienst hatten Sie die Chance, vern\u00fcnftige \n\nVergabebedingungen zu schaffen. Sie haben die Chance \n\nnicht genutzt. Jetzt haben Sie seit vielen Jahren wieder die \n\nChance auf Bundesebene, vern\u00fcnftige Bedingungen zu \n\nschaffen. Sie nutzen diese Chancen nicht, weil Sie an den \n\nVerh\u00e4ltnissen in der Gesellschaft nichts \u00e4ndern wollen. \n\nDas ist doch die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war wiederum eine \n\nKurzintervention, die sich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nKollegen Seidel bezog. Will er darauf reagieren? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Darauf k\u00f6nnen  \n\nSie nicht reagieren, das verstehe ich!) \n\n\u2013 Er kann reagieren. Bitte sch\u00f6n. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Friedel, in allen Ehren, denn \n\neines m\u00fcssten Sie dem Hohen Haus erkl\u00e4ren: Wieso \n\nbezahlt die Caritas, wieso bezahlt die Diakonie, wieso \n\nbezahlt das Deutsche Rote Kreuz in ihren Kinderg\u00e4rten \n\nwesentlich mehr Geld als die AWO? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Das stimmt nicht!) \n\nDas liegt nicht an den Verh\u00e4ltnissen, denn alle erhalten \n\ndas Gleiche. Aber dort, wo Sozialdemokraten vorn sind, \n\nklaffen Anspruch und Wirklichkeit ganz sch\u00f6n auseinan-\n\nder, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Sabine Friedel und Thomas Jurk, SPD) \n\nIch k\u00f6nnte noch weitere Beispiele aus Leipzig nennen, \n\nwenn ich nur an das ganze Korruptionsgeflecht denke. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Frank Heidan, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \n\nKurzinterventionen. Wir k\u00f6nnen also in unserer ersten \n\nAktuellen Debatte fortfahren, die sich sehr lebhaft gestal-\n\ntet. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf aus den Fraktionen mehr. \n\nDeshalb ergreift jetzt die Staatsregierung das Wort. Herr \n\nStaatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich denke, bei allen Unterschieden in dieser \n\nAktuellen Debatte ist doch deutlich geworden, dass der \n\nSchl\u00fcssel f\u00fcr eine nachhaltige L\u00f6sung des Problems \n\nAltersarmut auf der einen Seite darin liegt, mehr Men-\n\nschen in Arbeit zu bringen \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nund auf der anderen Seite daf\u00fcr zu sorgen, dass diese \n\nMenschen, die Arbeit haben, eine deutlich h\u00f6here Verg\u00fc-\n\ntung erhalten, damit sie nach dem Erwerbsleben eine \n\nsozialvertr\u00e4gliche Rentenzahlung erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Erfolg einer Wirtschaftspolitik und einer Arbeits-\n\nmarktpolitik muss sich an der Frage messen lassen, ob es \n\ngelingt, mehr Menschen in Arbeit zu bringen, und ob es \n\ngelingt, dass diese Menschen, die Arbeit haben, die auch \n\nzus\u00e4tzlich Arbeit bekommen, eine h\u00f6here Verg\u00fctung \n\nhaben. \n\nAuf dieses Problem, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, m\u00f6chte ich gern eingehen. Ich hatte in meiner \n\nRegierungserkl\u00e4rung zu Beginn dieses Jahres deutlich \n\ngemacht, dass die Entwicklung der Arbeitslosigkeit in \n\nSachsen im Jahr 2011 im Vergleich zu anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern am positivsten verlaufen ist. Es waren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6323 \n\n1,3 Prozentpunkte weniger Arbeitslose. Das ist der gr\u00f6\u00dfte \n\nR\u00fcckgang im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie Frage ist nun, sehr geehrte Damen und Herren, ob \n\ndiese Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt im Jahre 2012 \n\nangehalten hat. Sind wir als Freistaat Sachsen weiterhin \n\nSpitzenreiter? Ich kann Ihnen sagen: Ja, die Unternehmen \n\nim Freistaat Sachsen sind weiterhin Spitzenreiter. Das \n\nbelegen die aktuellen Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit am heutigen Tag. Die Arbeitslosenquote im Frei-\n\nstaat Sachsen betr\u00e4gt im September 2012 9,0 %. Das ist \n\nder niedrigste Wert seit dem Jahr 1991. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist wichtig zu schauen, wie sich die Arbeitslosigkeit in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern entwickelt, weil man das immer \n\nin einen Gesamtzusammenhang einbetten muss. Im \n\nJahresvergleich ist die Arbeitslosenquote in Sachsen um \n\n0,6 Prozentpunkte gesunken. Der Blick auf Mitteldeutsch-\n\nland zeigt, dass wir spitze sind. Der R\u00fcckgang in Th\u00fcrin-\n\ngen waren 0,1 Prozentpunkte, und der R\u00fcckgang in \n\nSachsen-Anhalt war 0,0. Dort stagniert es. Der Arbeits-\n\nmarkt entwickelt sich somit im Freistaat Sachsen positiv. \n\nWenn man sich anschaut, welche Auswirkungen das f\u00fcr \n\ndie sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten hat, kann \n\nman feststellen, dass im Vergleich zu 2007, also vor der \n\nWirtschafts- und Finanzkrise, die Zahl der sozialversiche-\n\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigten in Sachsen um \u00fcber 70 000 \n\ngestiegen ist. Die Arbeitslosigkeit hat in diesem Zeitraum \n\num \u00fcber 100 000 abgenommen. Besonders erfreulich ist, \n\ndass die Zahl der Langzeitarbeitslosen stark gesunken ist. \n\nIm gleichen Zeitraum erfolgte eine Abnahme von unge-\n\nf\u00e4hr 70 000. \n\nDas ist die Antwort auf die erste Frage. Ja, es gelingt uns \n\nhier im Freistaat Sachsen, dass immer mehr Menschen \n\nArbeit finden, die Arbeitslosigkeit sinkt. Das nehme ich \n\ninzwischen f\u00fcr mich nach drei Jahren im Amt im Ver-\n\ngleich zu meinen Kolleginnen und Kollegen in den \n\nNachbarbundesl\u00e4ndern in Anspruch. Das ist der Erfolg \n\nder Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik von CDU und \n\nFDP hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wissen, dass es auch bei dieser erfreulichen Entwick-\n\nlung nach wie vor noch Problemgruppen gibt, denen wir \n\nuns zuwenden m\u00fcssen. Das sind in Sachsen die Langzeit-\n\narbeitslosen, aber auch Jugendliche, die aus unserer Sicht \n\nauf dem Weg in das Erwerbsleben eine zweite Chance \n\nverdient haben. Deswegen haben wir ihnen als Staatsre-\n\ngierung im Rahmen des Doppelhaushaltes auch vorge-\n\nschlagen, dass in den n\u00e4chsten beiden Jahren, also 2013 \n\nund 2014, dieselben finanziellen Mittel f\u00fcr die Arbeits-\n\nmarktf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stehen wie im laufenden \n\nDoppelhaushalt. Hier k\u00fcrzt niemand etwas. Wir k\u00fcmmern \n\nuns um die Problemgruppen, und das werden wir auch in \n\nZukunft weiter tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine zweite Frage m\u00fcssen wir beantworten. Wie sieht es \n\ndenn mit der Entwicklung der Verg\u00fctungen aus? Es war \n\nso, dass wir im Jahr 2011 im Vergleich zu 2010 in Sach-\n\nsen im verarbeitenden Gewerbe \u2013 dort sind die meisten \n\nMitarbeiter besch\u00e4ftigt \u2013 eine Steigerung von 5,3 % \n\nhatten. Das war im Jahresvergleich von 2010 zu 2011 der \n\nSpitzenplatz in Deutschland. In keinem anderen Bundes-\n\nland sind die Verg\u00fctungen im verarbeitenden Gewerbe so \n\nstark gestiegen wie im Freistaat Sachsen. \n\nAuch hier die Frage: H\u00e4lt die Entwicklung an oder fallen \n\nwir zur\u00fcck? Wenn man sich die ersten sieben Monate \n\ndieses Jahres anschaut, also bis Juli 2012, hatten wir in \n\nSachsen im verarbeitenden Gewerbe eine Verg\u00fctungsstei-\n\ngerung um 9,2 %. Das ist, zugegeben, nicht mehr der \n\nSpitzenplatz. Hier liegt Niedersachsen mit 10,7 % vor \n\nuns. Aber wir liegen deutlich auf Platz 2 und weit vor \n\nunseren anderen Kolleginnen und Kollegen aus den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern. Also auch hier ist die Antwort auf die \n\nzweite Frage ein klares Ja. Es gelingt aufgrund der Wirt-\n\nschafts- und Arbeitsmarktpolitik von CDU und FDP, dass \n\nhier in Sachsen die Verg\u00fctungen \u00fcberproportional im \n\nVergleich in Deutschland steigen. Das ist ein Erfolg der \n\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik dieser Koalition. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Sch\u00f6ne im Gegensatz zur SPD ist, dass es auch die \n\nMenschen merken. Die Menschen kommen zu uns. Wir \n\nhaben einen positiven Wanderungssaldo bereits im Jahr \n\n2011 gehabt, und wir haben den auch im Jahr 2012. Wir \n\nhaben den in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres im \n\nVergleich zu jedem anderen ostdeutschen Bundesland. \n\nNun frage ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nder SPD: Warum ist denn das so, wenn es hier in Sachsen, \n\nwie Sie das hier darstellen \u2013 lieber Martin Dulig, lieber \n\nHerr Brangs \u2013, so schlecht sein soll? Warum kommen \n\ndenn dann die Menschen zu uns? \n\n(Proteste bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das mag ja so sein, aber wir diskutieren hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag \u00fcber die Politik im Freistaat Sachsen. \n\nWenn Sie hier bundespolitische Diskussionen f\u00fchren \n\nwollen, kann es der Kollege Jurk vielleicht ab n\u00e4chstem \n\nJahr im Deutschen Bundestag tun. Da geh\u00f6rt es dann auch \n\nhin. Wir diskutieren hier \u00fcber den Freistaat Sachsen, \u00fcber \n\ndie Politik im Freistaat Sachsen, und die ist erfolgreich. \n\nNehmen Sie das zur Kenntnis! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen \n\nganz scherzhaft anf\u00fcgen: Es sind nicht nur Menschen, die \n\nvon anderen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen kommen \n\nwollen. Wenn man der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 20. \n\nSeptember dieses Jahres glauben darf, sind es auch \n\nGemeinden, n\u00e4mlich die Gemeinde Tremnitz und die \n\nGemeinde Pansdorf aus Th\u00fcringen, die gern nach Sachsen \n\nkommen wollen. So schlecht kann es bei uns nicht sein. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6324 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention. \n\nBitte, Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Angesichts durchaus positiver Entwicklung im \n\nFreistaat Sachsen m\u00f6chte ich herzlich den t\u00fcchtigen \n\nUnternehmerinnen und Unternehmern und den flei\u00dfigen \n\nund hoch motivierten Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmern dieses Landes danken. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Einfluss von Politik ist aus meiner Sicht wesentlich \n\ngeringer, als er von Staatsminister Morlok dargestellt \n\nwurde. Ich glaube, es geht auch um andere wirtschaftliche \n\nRahmenbedingungen. Es geht darum, dass Sachsen in \n\ndiesem Land sehr viel Potenzial hat, und es geht gerade \n\njetzt darum, dass dieses Potenzial nicht verspielt, sondern \n\ngest\u00e4rkt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Jurk. Sie m\u00f6chten noch \n\neinmal sprechen, Kollege Brangs? \u2013 Bitte, das Recht \n\nhaben Sie nat\u00fcrlich. Wir sind immer noch in der 1. Aktu-\n\nellen Debatte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nachdem der Minister gesprochen hat, \n\nm\u00f6chte ich noch die eine oder andere Anmerkung ma-\n\nchen. Ich habe sehr wohl geh\u00f6rt, Herr Morlok, dass auch \n\nSie Arbeit schaffen wollen und auch Arbeit f\u00fcr gute \n\nL\u00f6hne. Die Frage ist nur: Was tun Sie hier in Sachsen \n\ndaf\u00fcr? Was ist Ihr Beitrag daf\u00fcr, dass das, was Sie hier \n\ngerade vor dem S\u00e4chsischen Landtag gesagt haben, \n\nRealit\u00e4t wird? \n\nErstens. Wenn ich mir ansehe, wie Sie sich zu der Frage \n\nMindestlohn verhalten und dabei eine klare Ablehnung \n\ngegen\u00fcber Mindestlohn einnehmen, wenn ich sehe, wie \n\nSie sich zur Frage Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung \n\nvon Tarifvertr\u00e4gen in Sachsen verhalten und dabei eine \n\nklare ablehnende Haltung einnehmen, wenn ich sehe, wie \n\ndie FDP und auch Sie als Minister sich dem Thema \n\nMindestrente sehr ablehnend gegen\u00fcber \u201eeinsetzen\u201c, weil \n\ndas eine Folge von geringen L\u00f6hnen und von Altersarmut \n\nist, die entsteht, wenn man nichts f\u00fcr die L\u00f6hne tut, wenn \n\nich sehe, wie Sie sich zum Vergabegesetz verhalten \n\nhaben, zu den Entw\u00fcrfen, die im S\u00e4chsischen Landtag \n\nvorgelegen haben, wo wir durch Tarif- und Sozialstan-\n\ndards genau einen Beitrag daf\u00fcr leisten wollen, dass das, \n\nwas Sie hier gro\u00df proklamieren, endlich Realit\u00e4t wird, \n\ndass n\u00e4mlich L\u00f6hne bei Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4-\n\ngen gezahlt werden, von denen Menschen auch leben \n\nk\u00f6nnen, und dass endlich ein ruin\u00f6ser Wettbewerb auf \n\nKosten der Besch\u00e4ftigten in diesem Land aufh\u00f6rt, so \n\nhaben Sie zu all diesen Punkten eine ablehnende Haltung. \n\nDas ist nicht redlich, was Sie hier machen. Das ist unan-\n\nst\u00e4ndig. Das ist die Fortsetzung dessen, was ich in mei-\n\nnem ersten Wortbeitrag gesagt habe. Sie vermitteln den \n\nEindruck, als w\u00fcrden Sie etwas tun. Durch Ihr politisches \n\nHandeln machen Sie nichts. Sie verbessern nichts. Das \n\nmuss ich einfach kritisch anmerken. \n\nZweitens. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns jetzt reflexartig \n\ngegenseitig vorwerfen, wer in welcher Verantwortung \n\nkommunalpolitisch wie agiert. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich jetzt \n\naufrufen, lieber Kollege Seidel, dass Sie einmal erkl\u00e4ren \n\nsollen, warum denn eine Oberb\u00fcrgermeisterin in Dresden \n\ngerade ganz aktuell dar\u00fcber nachdenkt, die Anteile der \n\nVerbundnetzgasAG zu verkaufen. Ist das eine CDU-\n\nOberb\u00fcrgermeisterin oder habe ich da etwas vergessen? \n\nDie Frage ist doch, wie Sie auch mit \u00f6ffentlichem Geld \n\numgehen, wie Besch\u00e4ftigte in diesem Bereich bezahlt \n\nwerden und an welchen Stellen Privatisierung stattfindet. \n\n(St\u00e4ndige Zwischenrufe des  \n\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nSie wollen doch nicht allen Ernstes sagen, dass es \u00fcberall \n\ndort, wo kein CDU-Oberb\u00fcrgermeister regiert, Privatisie-\n\nrung gibt, und dass es dort, wo CDU-Oberb\u00fcrgermeister \n\noder CDU-Landr\u00e4te das Sagen haben, es keine Ausgr\u00fcn-\n\ndung, keine Privatisierungen gibt. Das wollen Sie doch \n\nnicht ernsthaft sagen. \n\nWenn man dann dar\u00fcber nachdenkt, welche Verantwor-\n\ntung der eine oder andere hat, dann sollte man \u00fcberlegen, \n\nwelche Verantwortung das Land hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gern. \n\nThomas Jurk, SPD: Meine Frage bezieht sich ein wenig \n\nauf den Einwurf, den Kollege Krau\u00df gerade gebracht hat. \n\nHerr Kollege Brangs, k\u00f6nnen Sie sich noch erinnern, dass \n\nwir in der letzten Legislaturperiode des Landtages ge-\n\nmeinsam mit ostdeutschen St\u00e4dten alles daf\u00fcr getan \n\nhaben, dass es keine Mehrheit gegen die ostdeutschen \n\nAnteile innerhalb der VNG gibt? \n\nStefan Brangs, SPD: Daran kann ich mich sehr gut \n\nerinnern, lieber Kollege Jurk. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nWeil sie hier ihre Steuern bezahlen!) \n\nDas hatte nat\u00fcrlich nicht nur den Grund, dass man eine \n\nVersorgungsleistung aufrechterhalten will, die den B\u00fcr-\n\ngern einen vern\u00fcnftigen Preis generiert, sondern dass man \n\nauch Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten sichern \n\nwill, die einen angemessenen Lohn zur Folge haben. \n\nDaran kann ich mich gut erinnern. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6325 \n\nAber die Verantwortung ist doch auch zu benennen. Wenn \n\nSie die AWO zitieren, dann sage ich Ihnen: Das ist kein \n\nAWO-Thema, Kollege Seidel; das ist ein Thema der \n\ngeringen Kita-Zusch\u00fcsse, die wir in diesem Land umset-\n\nzen und die Sie zu verantworten haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas hat nichts mit AWO zu tun; das hat etwas damit zu \n\ntun, dass es das seit 2004 \u2013 als wir mitregiert haben \u2013 das \n\nletzte Mal gegeben hat, dass die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kitas \n\nerh\u00f6ht worden sind und dass auf dem Niveau von 2004 \n\ndie Tr\u00e4ger jetzt auskommen m\u00fcssen \u2013 und sie werden \n\ndamit alleingelassen. Das ist nicht ein Problem der AWO, \n\nsondern des Landes. Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachden-\n\nken. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEin letzter Punkt. Diese Krokodilstr\u00e4nen, die hier vergos-\n\nsen werden \u2013 gerade von Kollegen Krau\u00df; ich bin einmal \n\ngespannt, ob Sie die gleichen Reden auch halten, wenn \n\nSie als CDA-Vorsitzender eingeladen werden \u2013, nach dem \n\nMotto, wir w\u00fcrden hier als SPD das Land schlechtma-\n\nchen, wir w\u00fcrden es schlecht regiert haben, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das haben Sie  \n\ndoch! Da ist doch nichts Falsches dran!) \n\nwir w\u00fcrden alle Sachsen schlechtreden \u2013 das ist \u00fcberhaupt \n\nnicht der Fall. Wir haben sehr erfolgreich in Sachsen \n\nregiert und wir haben im Bund die Grundlagen daf\u00fcr \n\ngelegt, dass Sie sich jetzt mit dem Thema Arbeitslosigkeit \n\nausruhen k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDie Grundlage daf\u00fcr hat eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung \n\ngelegt; das ist auch die Wahrheit. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nZum Thema Sch\u00e4men m\u00f6chte ich Ihnen zum Abschluss \n\neine kleine Geschichte erz\u00e4hlen \u2013 auch wenn es Ihnen \n\nschwerf\u00e4llt zuzuh\u00f6ren; Sie k\u00f6nnen ja noch einmal ans \n\nMikrofon gehen \u2013, damit die Menschen im Land auch \n\nwissen, wer hier Ross und Reiter ist und wie viele Gesich-\n\nter die Wahrheit oft hat. \n\nIch kann mich gut erinnern: Als es im Vermittlungsaus-\n\nschuss um die Frage Hartz IV ging, war Ihr damaliger \n\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt der h\u00e4rteste Hund, der gesagt \n\nhat: Wir m\u00fcssen das so versch\u00e4rfen, dass keine Schlupfl\u00f6-\n\ncher mehr entstehen. Wir m\u00fcssen ran an die faulen Leute, \n\ndie da nicht \u2026 \u2013 Ich m\u00f6chte seine Worte nicht alle wie-\n\nderholen. Er war der H\u00e4rteste im Vermittlungsausschuss. \n\nEr war der F\u00fchrer der L\u00e4nder und hat gefordert, dass es \n\nmehr Sanktionsm\u00f6glichkeiten gibt. \n\nSechs Wochen vor der Landtagswahl 2004 hat er \u00f6ffent-\n\nlich \u00fcberlegt, ob er sich an einer Montagsdemonstration \n\nvon Hartz-IV-Gegnern beteiligt. Das ist unredlich und \n\nunanst\u00e4ndig, das sage ich Ihnen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBrangs f\u00fcr die Fraktion der SPD. \u2013 Jetzt hat Herr Kollege \n\nStaatsminister Morlok erneut um das Wort gebeten; Sie \n\nhaben noch 2:10 Minuten Redezeit. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte gern auf die Punkte von \n\nHerrn Brangs antworten. Herr Kollege Brangs, als Ge-\n\nwerkschaftsfunktion\u00e4r sollten Sie aufgrund der Tarifver-\n\nhandlungen wissen, dass die Produktivit\u00e4t und die Pro-\n\nduktivit\u00e4tssteigerung das ist, was letztendlich Arbeitgeber \n\nund Arbeitnehmer im Rahmen von Verg\u00fctungssteigerun-\n\ngen verteilen k\u00f6nnen. \n\nHier setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass das m\u00f6glichst gro\u00df \n\nwird, und zwar durch Innovation in den Unternehmen, \n\ndamit entsprechende Wettbewerbsvorteile entstehen durch \n\nInvestitionen hier im Freistaat Sachsen. Das schafft \n\nn\u00e4mlich die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass Unternehmen \n\nmehr Arbeitnehmer(innen) bessere L\u00f6hne bezahlen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZum anderen ist es wichtig, dass wir qualifizierte Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter haben, und deswegen setzt \n\nsich die Staatsregierung ja so f\u00fcr die Weiterbildung ein. \n\nWir haben gestern \u00fcber dieses Thema debattiert und ich \n\nhatte angesprochen: \u00dcber 40 000 Teilnehmer an den \n\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung im einzelbetrieblichen \n\nF\u00f6rderfahren und im Weiterbildungscheck \u2013 das ist ein \n\nechter Beitrag daf\u00fcr, dass qualifizierte Mitarbeiter h\u00f6here \n\nVerg\u00fctungen erreichen k\u00f6nnen. Das ist die Arbeit der \n\nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir m\u00fcssen die Menschen in den ersten Arbeitsmarkt \n\nintegrieren, damit sie dort einer Besch\u00e4ftigung nachgehen \n\nk\u00f6nnen. Das tun wir durch die eben von mir angesproche-\n\nnen Programme f\u00fcr Langzeitarbeitslose, aber auch f\u00fcr \n\nJugendliche. Insgesamt stehen f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung \n\nlaut unserem Vorschlag im n\u00e4chsten Doppelhaushalt jedes \n\nJahr 100 Millionen Euro bereit \u2013 das kann sich sehen \n\nlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok. \u2013 Ich schaue noch einmal in die Runde \u2013 \n\nund kann wirklich keinen Redebedarf mehr in unserer \n\n1. Aktuellen Debatte sehen; sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6326 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEndlich Transparenz bei der Bodenvergabepraxis in Sachsen herstellen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort; das Wort ergreift unser Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der Boden ist zusammen mit Wasser \n\nund Luft unsere wichtigste Ressource und damit seit jeher \n\ngrundlegende Basis f\u00fcr gesellschaftliche Entwicklung. \n\nDeshalb ist die Frage wichtig: In welchen H\u00e4nden befin-\n\ndet sich der Boden? Daher ist es hoch interessant und \n\nhoch aktuell, \u00fcber die Bodenvergabepraxis und deren \n\nFolgen in Sachsen zu sprechen. \n\nMichael Beleites, studierter Landwirt und ehemaliger \n\ns\u00e4chsischer Beauftragter f\u00fcr die Stasiunterlagen, hat in der \n\nletzten Woche eine Denkschrift mit dem Titel \u201eLeitbild \n\nSchweiz oder Kasachstan\u201c vorgelegt. Er macht darin eine \n\nAnalyse der Fehlentwicklung s\u00e4chsischer Agrarpolitik, \n\nvor allen Dingen der Bodenvergabepolitik nach 1990. \n\nDie Fehlentwicklung, meine Damen und Herren, begann \n\nmit der Zwangskollektivierung unter Stalin und Ulbricht, \n\nund nach der friedlichen Revolution wurde die Chance, \n\ndas zu korrigieren, nicht wirklich genutzt. Deshalb gab es \n\nviel zu wenige R\u00fcckgaben an ehemalige Eigent\u00fcmerfami-\n\nlien; es gibt keine breite Streuung von Fl\u00e4chen und es gibt \n\nkeinen Aufbau einer kleinen und mittelst\u00e4ndischen viel-\n\nf\u00e4ltigen Landwirtschaft in Sachsen. Das hat dazu gef\u00fchrt, \n\ndass heute 8 % der Betriebe in der Landwirtschaft \u00fcber \n\n65 % der Fl\u00e4chen verf\u00fcgen. \n\nAuch der Freistaat besitzt landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4-\n\nchen; sie werden verwaltet und verpachtet vom SIB, dem \n\nStaatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanage-\n\nment. Nach \u00a7 63 S\u00e4chsische Haushaltsordnung ist eine \n\n\u00f6ffentliche Ausschreibung bei Verpachtung vorgeschrie-\n\nben. Es gibt allerdings eine Ausnahmeregelung, die \n\nbesagt: Wenn bedeutende Ausschreibungshindernisse \n\nvorliegen, kann man davon abweichen und direkt verge-\n\nben. \n\nDiese Ausnahmeregelung haben wir in einer Kleinen \n\nAnfrage hinterfragt, nachzulesen in der Drucksa-\n\nche 5/7606. Die Antwortet lautet: Das Verfahren f\u00fcr \n\nAusnahmen ist ein rechtlich nicht normiertes Verfahren \n\nund wird vom SIB, vom Landratsamt und vom Landes-\n\nbauernverband durchgef\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sehr. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrter Herr Weichert, ist Ihnen bekannt, dass in \n\nden drei baltischen L\u00e4ndern Litauen, Lettland und Estland \n\nnach 1991 \u2013 also auch im Wendeumbruch, mit der gesell-\n\nschaftlichen Erneuerung \u2013 die B\u00f6den an die Eigent\u00fcmer \n\nzur\u00fcckgegeben worden sind und mittlerweile festzustellen \n\nist, dass sie keine leistungsf\u00e4hige Landwirtschaft in diesen \n\nbaltischen L\u00e4ndern haben? \n\nWir waren gerade auf der Reise und dort geht man jetzt in \n\nder gro\u00dfen Landwirtschaftspolitik dazu \u00fcber \u2013 hat man \n\nuns im Umwelt- und Landwirtschaftsausschuss ausf\u00fchr-\n\nlich erkl\u00e4rt \u2013, dass Genossenschaften und Kooperativen \n\nwieder besonders gef\u00f6rdert werden, damit dort endlich \n\nauch eine leistungsf\u00e4hige Landwirtschaft entstehen kann. \n\nIst Ihnen das bekannt? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das ist mir bekannt. Ich \n\nempfehle Ihnen auch die Literatur des zitierten Michael \n\nBeleites, der ganz genau die Unterschiede von Landwirt-\n\nschaften \u2013 von der Schweiz \u00fcber die baltischen Staaten \n\nbis hin nach Kasachstan \u2013 beleuchtet hat; aber wir spre-\n\nchen ja heute \u00fcber die Bodenvergabepraxis in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch war gerade dabei, das Verfahren zu erl\u00e4utern, das \n\nderart hochgradig intransparent ist, dass praktisch Korrup-\n\ntion T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet sind \u2013 auch weil sich die Akteu-\n\nre dort schon seit mehr als 23 Jahren kennen. Ich verweise \n\ndarauf, dass die Landwirtschaft die einzige Branche ist, in \n\nder es nach der friedlichen Revolution keinen Elitenwech-\n\nsel gegeben hat. \n\nErinnern m\u00f6chte ich auch an die Verwaltungsvorschrift \n\nzur Korruptionsvorbeugung. Darin werden in korrupti-\n\nonsgef\u00e4hrdeten Bereichen besondere Ma\u00dfnahmen ver-\n\nlangt, zum Beispiel das Vier-Augen-Prinzip oder das \n\nRotationsverfahren. \n\nIm SMUL gibt es viele Stellen, die mit Personen besetzt \n\nsind, die das schon seit \u00fcber 20 Jahren an sensiblen \n\nBereichen machen. Im SMWA ist es inzwischen anders \n\ngeregelt worden, und da gibt es an solchen Punkten \n\nimmer mal eine Rotation. \n\nDie Staatsregierung hat au\u00dferdem erheblichen Einfluss \n\nauf die Vergabe von Bundesfl\u00e4chen, sogenannten BVVG-\n\nFl\u00e4chen. \n\nDr. Wilhelm M\u00fcller, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BVVG, hat \n\nbei der Anh\u00f6rung zum Antrag 5/ 5322 bemerkt \u2013 ich \n\nzitiere aus dem Protokoll \u2013: \u201eFrau Domschke sitzt dort \n\ndr\u00fcben. Wir sind regelm\u00e4\u00dfig im Gespr\u00e4ch, um den einen \n\noder anderen H\u00e4rtefall unter Wahrung der Interessen aller \n\ndrei Beteiligten, n\u00e4mlich BVVG, Land und Betrieb, zu \n\nl\u00f6sen.\u201c \u2013 So kamen die Gro\u00dfbetriebe zu einem gro\u00dfen \n\nTeil der staatlichen Fl\u00e4chen, in der Regel zu Kaufpreisen \n\nzwischen 1 500 und 3 500 Euro pro Hektar. Im Jahre 2011 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6327 \n\nbetrug der durchschnittliche Hektarpreis in Sachsen \n\n12 400 Euro, meine Damen und Herren. \n\nSeit dem Jahre 2012 wurden auf Dr\u00e4ngen der L\u00e4nder die \n\nPrivatisierungsgrunds\u00e4tze neu geregelt, jedoch leider \n\nnicht stringent genug. Es gibt jetzt die Pachtm\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr vier Jahre mit Kaufoption und die Pachtm\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr neun Jahre ohne Kaufoption. Das ist eine klare Be-\n\nnachteiligung f\u00fcr b\u00e4uerliche Betriebe. Das Regel- und das \n\nAusnahmeverh\u00e4ltnis sind total verdreht. Die Regel, die \n\nAusschreibung, sind 25 %, die Ausnahme, die Direkt-\n\nvergabe, sind 75 %. Diese geringe Ausschreibungsquote \n\nsorgt auf der einen Seite f\u00fcr niedrige Pachten f\u00fcr langfris-\n\ntige staatliche Fl\u00e4chen und auf der anderen Seite f\u00fcr sehr \n\nhohe Pachten auf dem freien Markt. Das ist gem\u00e4\u00df Arti-\n\nkel 87 ff. des Amsterdamer Vertrags unzul\u00e4ssige Beihilfe \n\nund geh\u00f6rt eigentlich auf den Pr\u00fcfstand der EU-\n\nKommission. Deshalb fordern wir die Aussetzung und \n\nnochmalige \u00dcberarbeitung der Privatisierungsgrunds\u00e4tze. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach der Abg. Weichert. \u2013 F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich habe es schon bef\u00fcrch-\n\ntet bzw. geahnt, dass wir heute die Strukturdebatte, die \n\n1990 begonnen bzw. nicht begonnen hat, nachholen. \n\nVielleicht eine Reaktion auf den letzten Redebeitrag: Ich \n\nw\u00e4re vorsichtig, hier den Besch\u00e4ftigten der SIB \u00f6ffentlich \n\nKorruption zu unterstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs mag sein, dass es den einen oder anderen Einzelfall \n\ngibt, aber ich w\u00e4re trotzdem vorsichtig, den Beamten so \n\netwas zu unterstellen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nSie \u00fcbersch\u00e4tzen den Einfluss des s\u00e4chsischen Bodenei-\n\ngentums, das in Sachsen in der Hand der SIB ist. Insge-\n\nsamt gibt es in Sachsen im freistaatlichen Besitz \n\n11 000 Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che, davon circa \n\n8 000 Hektar Ackerland. Davon sind 1 000 Hektar f\u00fcr \n\nFFH-Fl\u00e4chen und Naturschutz abgegangen, und der \n\nFreistaat Sachsen bewirtschaftet 1 000 Hektar eigene \n\nVersuchsg\u00fcter, sodass noch ungef\u00e4hr 6 000 Hektar f\u00fcr den \n\nfreien Bodenmarkt \u00fcbrig bleiben. Damit kann man sicher-\n\nlich keine landwirtschaftliche Struktur gestalten. \n\nIch frage noch einmal ganz kurz: Wie ist denn die BVVG, \n\nsprich: die Bundesrepublik Deutschland, in den Besitz des \n\nBodens gekommen? Da ist ganz einfach die Enteignung \n\nnach dem Zweiten Weltkrieg zu nennen. Da kann man \n\nden Kriegsverbrechern noch g\u00f6nnen, dass ihnen ihre \n\nB\u00f6den abgekn\u00f6pft wurden. Die andere Bedingung jedoch \n\n\u2013 alles, was \u00fcber 100 Hektar ist, wird enteignet \u2013 war \n\nzweifelsfrei politisch motiviert und hatte nur ein Ziel: die \n\nAbschaffung des Gro\u00dfbauerntums. \n\nInsgesamt wurden in Sachsen circa 1 800 Betriebe mit \n\neiner Fl\u00e4che von ungef\u00e4hr 315 000 Hektar enteignet. Das \n\nentspricht circa 20 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \n\nSachsens. Auch dieser Anteil f\u00fcr sich betrachtet w\u00e4re \n\nnicht geeignet, eine Struktur in einem Land damit zu \n\ngestalten. Die 6 000 Hektar von der SIB gegen\u00fcber den \n\n315 000 Hektar von der BVVG sind sicherlich auch nicht \n\ndazu angetan. \n\nWie gesagt: Wir reden \u00fcber die R\u00fcckabwicklung der \n\nZwangskollektivierung in all ihren Facetten. Das kann \n\nman nicht in zwei Mal f\u00fcnf Minuten seri\u00f6s darstellen. \n\nMan muss sicherlich darauf verweisen, wie die Situation \n\n1990 war. Mit der Bodenreform wurde das Gro\u00dfbauern-\n\ntum abgeschafft. Mit der Zwangskollektivierung 1960 \n\nwurde der b\u00e4uerliche Mittelstand abgeschafft. Das hei\u00dft, \n\ndiejenigen, die 1960 mit 25 oder 30 Jahren in die LPG \n\ngehen mussten, waren 1990  55 bzw. 60 Jahre alt und ein \n\nspezialisiertes Wirtschaften gew\u00f6hnt. 1990 stand die \n\nAufgabe, genossenschaftliches Eigentum sozialistischer \n\nPr\u00e4gung in eine vom BGB akzeptierte Rechtsform zu \n\n\u00fcberf\u00fchren. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden kann ich hier nicht auf die Entstehung \n\nund Entwicklung dieses genossenschaftlichen Eigentums \n\neingehen. Ich m\u00f6chte aber auf das Landwirtschaftsanpas-\n\nsungsgesetz verweisen, das zwei Schwerpunkte hatte, \n\nzum einen, dass alle LPGs zum 31.12.1991 zwangsweise \n\naufgel\u00f6st wurden, zum anderen, dass eine Regelung zur \n\nEntflechtung des genossenschaftlichen Eigentums getrof-\n\nfen wurde. Auch hier nenne ich aus Zeitgr\u00fcnden keine \n\nDetails. Im Gegensatz zur Privatisierung des Volkseigen-\n\ntums gab es im Bereich der Landwirtschaft keine Treu-\n\nhand, sondern die Eigent\u00fcmer waren selbst verantwort-\n\nlich, wie sie mit ihrem Eigentum umgehen. Als neu \n\ngew\u00e4hlter stellvertretender Vorsitzender eines 5 000-Hek-\n\ntar-Pflanzenbaubetriebes k\u00f6nnte ich Ihnen dar\u00fcber viel \n\nerz\u00e4hlen, jedoch ist das aus Zeitgr\u00fcnden leider nicht \n\nm\u00f6glich. Ich war also aktiv in diesen Prozess eingebun-\n\nden. \n\nIm Rahmen der Umstrukturierung gab es vielf\u00e4ltigste \n\nWege, wie die Eigent\u00fcmer mit ihrem Eigentum umgegan-\n\ngen sind. Sehr h\u00e4ufig gab es eine Umwandlung des \n\nBetriebs. Es kam aber auch zu tats\u00e4chlichen Aufl\u00f6sungen. \n\nJetzt k\u00f6nnte man fragen: Warum ist die von Ihnen ge-\n\nw\u00fcnschte Betriebsstruktur nicht entstanden? \u2013 Auch hier \n\ngilt der Satz: Stell dir vor, es ist Krieg, und keiner geht \n\nhin. \u2013 Diesen Spruch m\u00fcsste man etwas abwandeln: Stell \n\ndir vor, wir machten b\u00e4uerliche Landwirtschaft, und \n\nkeiner macht mit. \n\nWas w\u00e4ren 1990 die Alternativen gewesen? Ein Verbot \n\nder Umwandlung von Genossenschaften oder die Herstel-\n\nlung der Struktur von 1960? Beides h\u00e4tte b\u00e4uerliches \n\nEigentum in Gr\u00f6\u00dfenordnungen vernichtet, und es h\u00e4tten \n\nsich ganz neue Fragen gestellt, die wahrscheinlich auch \n\nnicht besser zu l\u00f6sen gewesen w\u00e4ren, als es passiert ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6328 \n\nAndreas Heinz, CDU: Zu den restlichen Ausf\u00fchrungen \n\nmuss ich in meinem zweiten Redebeitrag fortsetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Heinz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Ja, auch ich habe \n\nes geahnt, aber ich mache an dieser Stelle keine Buchbe-\n\nsprechung und werde mich auch nicht mit dem Landwirt-\n\nschaftsanpassungsgesetz befassen. Jedoch komme ich \n\ngern auf den Antrag, den Sie, Herr Weichert, so versch\u00e4mt \n\nfraktionell nicht zugeordnet haben, zur\u00fcck. Das war \n\nn\u00e4mlich einer der Linksfraktion aus dem Jahr 2011. \n\nJawohl: Dort haben wir uns ge\u00e4u\u00dfert, insbesondere zur \n\nVerkaufspraxis der BVVG, und wir haben sie als sehr \n\nkritisch angesehen. Wir stellen fest \u2013 und zwar seit einem \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum \u2013, dass die Kauf- und Pachtpreise \u2013 \n\ninsbesondere f\u00fcr Landwirtschaftsfl\u00e4chen \u2013 im Osten \n\n\u00fcberdurchschnittlich ansteigen. \n\nPreistreiber ist \u2013 das ist unbestritten \u2013 die BVVG, auch \n\nwenn man \u2013 auch das hat die Anh\u00f6rung unseres Antrages \n\nim November 2011 gebracht \u2013 der Ehrlichkeit halber \n\nzugeben muss, dass mit weniger als 28 000 Hektar \u2013 und \n\ndamit 3 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che in Sachsen \u2013 \n\nder Fl\u00e4chenanteil der BVVG in Sachsen relativ gering ist. \n\nDas ist nicht mit den Problemlagen, wie wir sie in Meck-\n\nlenburg-Vorpommern oder Brandenburg im Vergleich zu \n\nSachsen sehen, zu vergleichen. \n\nDennoch gibt es auch in Sachsen kuriose Ausrei\u00dfer nach \n\noben. W\u00e4hrend die Durchschnittserl\u00f6se etwa 12 000 Euro \n\npro Hektar f\u00fcr BVVG-Fl\u00e4chen betragen und damit etwa \n\ndoppelt so hoch sind wie im allgemeinen Fl\u00e4chenverkauf, \n\nstellen wir auch immer wieder solche Ausrei\u00dfer fest, wie \n\nwir das in Statistiken nachlesen konnten. In Ketzerbachtal \n\nin der Gemarkung No\u00dflitz erzielte in diesem Jahr eine \n\nFl\u00e4che von rund 12 Hektar BVVG-Fl\u00e4che 377 000 Euro. \n\nDas sind 31 000 Euro pro  Hektar. Das ist schon ein \n\nstolzer Preis. Wir sehen, auch in Sachsen gibt es da durch-\n\naus Probleme. Insofern stimme ich mit Herrn Weichert \n\nzumindest an dieser Stelle \u00fcberein. \n\nDas hat nat\u00fcrlich auch Folgen f\u00fcr Landwirte, die bei-\n\nspielsweise im Zuge von Infrastrukturma\u00dfnahmen Fl\u00e4-\n\nchen an staatliche Institutionen verkaufen \u2013 ein bekanntes \n\nBeispiel sind Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen \u2013, sich dann Aus-\n\ngleichsfl\u00e4chen suchen m\u00fcssen, dabei auf BVVG-Fl\u00e4chen \n\nzugreifen wollen und dann mit solch stattlichen Ver-\n\nkaufsgr\u00f6\u00dfen leben m\u00fcssen. Jedem von uns wird einleuch-\n\nten, dass das von vielen Landwirten nicht zu stemmen ist. \n\nUrsache dieser Preisentwicklung ist das Preisbildungssys-\n\ntem, das Vergleichspreissystem der BVVG. Dieses System \n\nist durchaus rechtlich umstritten und wird gerade auch \n\nEU-rechtlich gepr\u00fcft. Dieses Preisbildungssystem resul-\n\ntiert aus einem ganz konkreten Auftrag der BVVG, \n\nausgel\u00f6st vom Bundesfinanzministerium. Mit den Ver-\n\nkaufserl\u00f6sen soll n\u00e4mlich der Bundeshaushalt finanziert \n\nund es sollen die Einheitskosten gedeckt werden. Das ist \n\nder ganz schlichte Auftrag an die BVVG. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben unseren Antrag \n\nnach der Anh\u00f6rung nicht weiter verfolgt. Dort kam \n\nn\u00e4mlich ganz konkret die Aussage von den Sachverst\u00e4n-\n\ndigen, dass unser Anspruch, die Fl\u00e4chen der BVVG in \n\nSachsen in einem landeseigenen Bodenfonds aufzukaufen \n\nund sie dann weiter an ortsans\u00e4ssige Landwirte zu ver-\n\npachten, einfach daran scheitert, dass die BVVG nicht zu \n\nVerhandlungen unter den jetzt \u00fcblichen Preisen bereit ist. \n\nDaran scheiterten im \u00dcbrigen auch die Kaufbem\u00fchungen \n\nanderer L\u00e4nder. \n\nWenn die EU dieses Vergleichspreissystem kippt, geht es \n\nhier um schlappe 60 bis 70 Millionen Euro der BVVG f\u00fcr \n\nden Bundeshaushalt. Das kann man dem Gesch\u00e4ftsbericht \n\nder BVVG vom vorigen Jahr entnehmen. \n\nNun, Herr Weichert, kommen wir zu einem Problem, das \n\nSie angesprochen haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Um Gottes willen. \n\nMein Zettel ist noch so lang! \n\n(Zuruf: Sie d\u00fcrfen doch nicht ablesen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen ja noch \n\neinmal ans Mikrofon treten. Im \u00dcbrigen m\u00fcssen Sie frei \n\nsprechen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Das sind doch nur \n\nStichpunkte. \u2013 Dann lasse ich mich zu etwas hinrei\u00dfen, \n\nwas ich eigentlich \u00fcberhaupt nicht wollte, und fahre mit \n\neinem zweiten Redebeitrag fort. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kagel-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chste ist die \n\nSPD-Fraktion an der Reihe. Es spricht Frau Kollegin \n\nDr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Jede Aktuelle Debatte hat \n\neinen aktuellen Aufh\u00e4nger oder sollte zumindest einen \n\nhaben. Den habe ich lange gesucht, Herr Weichert hat ihn \n\ndann in Form des Buches geliefert, welches Herr Beleites \n\ngerade herausgegeben hat. Vielleicht ist das auch eine \n\nWerbung f\u00fcr dieses Buch. Ich habe es bisher noch nicht \n\ngelesen, aber ich habe mir eigene Gedanken gemacht. \n\nDie zweite Geschichte ist die Ver\u00e4nderung des Titels der \n\nDebatte. Wahrscheinlich sind Sie selbst zu der Einsicht \n\ngekommen, dass das Treuhandland, das Sie angesprochen \n\nhaben, wirklich nur ein geringer Teil ist, der in Sachsen \n\nnoch zu privatisieren ist, und dass es wirklich auch um \n\nden landeseigenen Grundbesitz gehen muss. So weit erst \n\neinmal meine Vorrede. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6329 \n\nEinige Sachen sind schon gesagt worden. Ich will noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass die BVVG seit 1992 f\u00fcr die \n\nPrivatisierung zust\u00e4ndig ist. Sie ist ein Immobiliendienst-\n\nleister des Bundes. Der Freistaat hat weder die Fach- noch \n\ndie Dienstaufsicht \u00fcber diese Einrichtung. Die Grundlage, \n\nauf der die BVVG arbeitet, sind die erlassenen Gesetze \n\nund Richtlinien. Hier ist nat\u00fcrlich die Politik gefragt, sie \n\nso zu gestalten, dass eine gerechte Bodenvergabepraxis \n\nerfolgen kann. \n\nDie aktuellen Privatisierungsgrunds\u00e4tze stammen aus dem \n\nJahr 2010. Auch hieraus erschlie\u00dft sich keine Aktualit\u00e4t \n\nder Debatte. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Dann h\u00e4tten Sie schon 2010 darauf hinweisen k\u00f6nnen. \n\nDas w\u00e4re der richtige Zeitpunkt gewesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Deicke, es \n\nwaren nur noch 2 Minuten von der Redezeit \u00fcbrig. Die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Oh, dann darf ich aber wenigs-\n\ntens noch kurz Folgendes sagen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Den letzten Satz, bitte! \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Wir m\u00fcssen uns auch auf das \n\nThema Knappheit von Boden konzentrieren. Das ist \n\neigentlich der Punkt, \u00fcber den wir reden sollten, und das \n\nnicht in Form einer Aktuellen Debatte, sondern in Form \n\neines Antrages. Das macht sich nat\u00fcrlich im Ausschuss \n\nwesentlich besser und nachhaltiger als hier an dieser \n\nStelle. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das Frau Dr. Deicke. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion ergreift \n\njetzt der Abg. Hauschild das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zur Ausgangssituation, \n\nvon der aus sich die Struktur der Landwirtschaft entwi-\n\nckelt hat, wurde schon gesagt, dass die Zwangskollekti-\n\nvierung dazu gef\u00fchrt hat, dass es gro\u00dfe Einheiten gab. \n\nDiese Einheiten wurden dann nach der Wende zu gro\u00dfen \n\nTeilen privatisiert, und zwar wurden sie zu 96 % an \n\nortsans\u00e4ssige Betriebe gegeben. Das ist eigentlich das, \n\nHerr Weichert, was Sie wollten. \n\nEs ist schon gesagt worden, dass nur noch 6 000 Hektar, \n\nalso 2 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, zu vergeben \n\nsind. Es gibt auch keinen Grund, weshalb von diesem \n\nDogma des Verkaufs an ortsans\u00e4ssige Betriebe abgewi-\n\nchen werden soll. Ich denke, dass kasachische Z\u00fcge etwas \n\nganz anderes sind als das Prinzip, dass die Ortsans\u00e4ssigen \n\nihre Grundst\u00fccke zur\u00fcckbekommen und dann auch \n\nvern\u00fcnftig damit umgehen. \n\nDas, worauf Ihre Debatte abzielt, ist doch wohl eher die \n\nSorge vor steigenden Preisen in der Landwirtschaft. Da \n\nmuss man sich \u00fcberlegen, wo diese Sorge hergekommen \n\nist. Diese Sorge ist berechtigt, aber wo ist sie hergekom-\n\nmen? Ich bin mir sicher, dass das eher an Fehlanreizen auf \n\neinem ganz anderen Gebiet liegt, n\u00e4mlich bei den erneu-\n\nerbaren Energien. Was wird denn gemacht, was treibt \n\ndenn die Preise? Es ist doch die Doppelf\u00f6rderung, indem \n\nder Anbau von Mais gef\u00f6rdert wird, aus dem dann in den \n\ngef\u00f6rderten Biogasanlagen gef\u00f6rderter Strom produziert \n\nwird, wobei wir noch zwangsweise Netze f\u00fcr Strom in \n\nMengen bauen m\u00fcssen, den wir dort so gar nicht brau-\n\nchen. Dann kann man sich nat\u00fcrlich h\u00f6here Preise f\u00fcr \n\nGrundst\u00fccke und h\u00f6here Pachten leisten, und damit ist \n\ndann diese Preistreiberei in Gang gesetzt. \n\nNun k\u00f6nnten wir dar\u00fcber sprechen, wie wir die letzten \n\n2 % noch verteilen. Wie gesagt, ich habe gro\u00dfes Vertrau-\n\nen, dass das auch weiterhin vern\u00fcnftig gemacht wird. Wir \n\nsollten uns vielleicht lieber dar\u00fcber unterhalten, wie wir \n\nder Preistreiberei Einhalt gebieten k\u00f6nnen. \n\nDer erste L\u00f6sungsansatz w\u00e4re, denke ich, die Verg\u00fctung \n\ndes EEG auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df zu kappen. Wir reden \n\ndar\u00fcber, ein Quotenmodell einzurichten, statt die Umver-\n\nteilung von Arm zu Reich weiter zu unterst\u00fctzen. Wir \n\nk\u00f6nnten uns dar\u00fcber unterhalten, wie wir es hinbekom-\n\nmen, dass die Einspeiser der fluktuierenden Energien \n\neinen Beitrag dazu leisten, dass Netze und Speicher \n\nvern\u00fcnftig ausgebaut werden, und zwar passend zu dem, \n\nwas Sie selbst an Energien schaffen. Man k\u00f6nnte zun\u00e4chst \n\nmit einem Speichercent den Beitrag so festlegen, dass es \n\nsich nicht mehr lohnt, einfach nur Geld zu verdienen, \n\nsondern dass der Boden das bleibt, wof\u00fcr er einmal da \n\nwar, n\u00e4mlich f\u00fcr die Ern\u00e4hrung der Bev\u00f6lkerung. Dann \n\nklappt es auch mit den vern\u00fcnftigen Preisen, dann klappt \n\nes mit der Eigenversorgung, und dann klappt es auch mit \n\ndem Umbau der Energieerzeugung auf die erneuerbaren \n\nEnergien in einem vern\u00fcnftigen Ma\u00df, ohne dass alle \n\nBeteiligten \u00fcberfordert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Hauschild. \u2013 Jetzt ist die NPD-\n\nFraktion an der Reihe. Das Wort ergreift der Abg. L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Thema der heutigen Aktuellen Debatte \n\nerinnert mich sehr an einen Antrag der LINKEN aus dem \n\nvergangenen Jahr. Unter dem Titel \u201eSicherstellung des \n\nErwerbs der verbliebenen Landwirtschaftsfl\u00e4chen der \n\nBVVG durch den Freistaat Sachsen \u2013 Treuhandfl\u00e4chen \n\nnicht zum Spekulationsobjekt werden lassen \u2013 Umwelt-\n\nziele erf\u00fcllen\u201c f\u00fchrte er zu einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, \n\nfand jedoch damals nicht den Weg ins Plenum. Die \n\naktuelle Entwicklung der Bodenpreise macht es indes \n\noffenbar erforderlich, dass dieses Thema heute auf der \n\nTagesordnung des Plenums steht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6330 \n\nErst k\u00fcrzlich griff die \u201eBauernzeitung\u201c das Thema zum \n\nwiederholten Male auf. In ihrer Ausgabe vom 31.08.2012 \n\nstand zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Bodenmarkt hat 2011 \n\nweiter an Dynamik gewonnen, wobei sich die jetzt von \n\nder Statistik vorgelegten Ergebnisse regional sehr diffe-\n\nrenziert gestalten.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eIn den neuen Bundesl\u00e4ndern haben sich \n\ndie Kaufwerte f\u00fcr Agrarland von 2007, als im Schnitt \n\nnoch 4 134 Euro pro Hektar bezahlt wurden, bis 2011 auf \n\n8 838 Euro pro Hektar mehr als verdoppelt.\u201c \n\nBemerkt wird allerdings auch, dass die Preise an sich in \n\nSachsen leicht zur\u00fcckgehen, allerdings nicht, wenn man \n\ndie Verk\u00e4ufe der BVVG an sich betrachtet. \n\nIm Februar dieses Jahres schrieb die \u201eBauernzeitung\u201c \n\ndazu \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm Jahr 2011 sind die Preise, die die \n\nBVVG beim Verkauf von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen \n\nerzielte, erneut betr\u00e4chtlich gestiegen. Das bundeseigene \n\nUnternehmen in Sachsen verkaufte landwirtschaftliche \n\nFl\u00e4chen zum Verkehrswert von im Durchschnitt \n\n12 418 Euro pro Hektar, was nur gering unter dem Durch-\n\nschnitt der BVVG-Verk\u00e4ufe in allen f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern \n\nmit 12 640 Euro pro Hektar liegt. Der Preisanstieg gegen-\n\n\u00fcber dem Vorjahr betr\u00e4gt 35 %.\u201c \n\nK\u00e4ufer der Fl\u00e4chen sind laut \u201eBauernzeitung\u201c in der \n\nRegel ortsans\u00e4ssige Landwirte gewesen. Dies soll vor \n\nallem daran liegen, dass die Landwirtschaftsbetriebe \n\nweiterhin sehr stark von der M\u00f6glichkeit des Direkter-\n\nwerbs ohne Ausschreibung nach den Privatisierungs-\n\ngrunds\u00e4tzen von 2010 Gebrauch machten. \n\nIm Jahr 2011 endeten Pachtvertr\u00e4ge \u00fcber rund \n\n2 500 Hektar mit Direkterwerbsanspr\u00fcchen. Die berech-\n\ntigten P\u00e4chter w\u00e4hlten in 37 % dieser F\u00e4lle den Direkt-\n\nkauf, f\u00fcr 55 % kam es zu einer Pachtverl\u00e4ngerung um vier \n\nJahre und 8 % entschieden sich zu einer neunj\u00e4hrigen \n\nPachtverl\u00e4ngerung. \n\nErhard Hahn, Leiter der s\u00e4chsischen BVVG-Nieder-\n\nlassung, gab w\u00e4hrend der Jahrespressekonferenz an: Die \n\nAusschreibungslose waren im Schnitt 5,5 Hektar gro\u00df und \n\nsind somit f\u00fcr sogenannte Investoren nicht interessant. \u2013 \n\nDie Welt scheint also in Ordnung zu sein. Dem ist aber \n\nnicht so, wenn man den aktuellen Meldungen \u00fcber die \n\nEntwicklung der Bodenpreise Beachtung schenkt. \n\nPrimas stellte sich mit dieser Forderung gegen die von \n\nseiner Fraktion \u2013 \u2013 Entschuldigung. \n\n(Der Abgeordnete bl\u00e4ttert in seinen Unterlagen. \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD: Sie sollen doch frei reden!) \n\n\u2013 Entschuldigung. \u2013 Primas stellte sich mit dieser Forde-\n\nrung gegen die von seiner Fraktion vorgetragene Mei-\n\nnung. Die Ergebnisse der Studie des Bundesverbandes der \n\nLandwirtschaftsgesellschaften unterst\u00fctzt diese kritische \n\nSicht. Im Rahmen der Bestandsaufnahme hat sich gezeigt, \n\ndass der enorme Preisanstieg am Boden- und Pachtmarkt \n\neine Schl\u00fcsselrolle spielt. Die Kaufwerte f\u00fcr landwirt-\n\nschaftliche Fl\u00e4chen in Deutschland sind seit 2006 um \n\n25 % gestiegen, wobei der Anstieg in Westdeutschland \n\nnur 13 % betrug und in Ostdeutschland 85 %. \n\nMit besonderer Sorge sieht man auch hier \u2013 das hat auch \n\nmein Vorredner erw\u00e4hnt \u2013 den Einstieg au\u00dferlandwirt-\n\nschaftlicher Investoren in die Landwirtschaft. Der Erwerb \n\nvon Fl\u00e4chen durch Landwirtschaftsfremde ist jedoch nur \n\nein Teil des Problems. Vielfach in der Praxis zu beobach-\n\nten sind Anteilsk\u00e4ufe bzw. komplette Betriebserwerbun-\n\ngen durch Nichtlandwirte. \u00dcber diese K\u00e4ufe liegen keine \n\nDaten vor, und mit den heutigen Gesetzen sind diese auch \n\nnicht zu beeinflussen. Dann sollte man selbstverst\u00e4ndlich \n\ndie entsprechenden Gesetze auch \u00e4ndern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. L\u00f6ffler. \u2013 Damit sind wir am Ende der \n\nersten Runde angekommen. Wir treten jetzt in eine zweite \n\nRunde ein. In dieser zweiten Runde ergreift zun\u00e4chst die \n\neinbringende Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort. Bitte, \n\nHerr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe niemandem Korruption \n\nunterstellt, Herr Heinz, sondern ich habe auf die Korrup-\n\ntionspr\u00e4vention hingewiesen, die nach meinem Kenntnis-\n\nstand nicht gen\u00fcgend praktiziert wird. Das bitte ich \n\nfestzuhalten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind zweimal f\u00fcnf Minuten f\u00fcr dieses \n\nkomplexe Thema nicht genug Zeit. Das ist v\u00f6llig richtig. \n\nAber es ist zumindest die M\u00f6glichkeit, das Thema einmal \n\nanzusto\u00dfen und vielleicht daraus eine breitere Diskussion \n\nzu machen. Das bewegt viele Leute, viele Landwirte \u2013 das \n\nbekomme ich bei meinen Besuchen vor Ort mit \u2013, und sie \n\nbeklagen sich dar\u00fcber, dass sie durch diese Ausschrei-\n\nbungspraxis \u2013 wir erinnern uns, 25 % Ausschreibung, \n\n75 % Direktverkauf \u2013 nicht zum Zuge kommen. Das, \n\nfinde ich, muss man thematisieren, auch hier im Haus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Privatisierungsgrunds\u00e4tze haben eben zu keiner \n\nVerbesserung gef\u00fchrt, Frau Deicke, deshalb m\u00fcssen sie \n\neinfach noch einmal \u00fcberarbeitet werden. Wir haben dazu \n\neinen Zehnpunkteplan. Diesen werden wir relativ kurz-\n\nfristig vorstellen, und dann werden wir Gelegenheit \n\nhaben, im Ausschuss dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nEs gibt in letzter Zeit, meine Damen und Herren, auch \n\nviele Klagen der ostdeutschen Landesbauernverb\u00e4nde \n\n\u00fcber den Fl\u00e4chenausverkauf \u2013 das wurde schon angespro-\n\nchen \u2013, und zwar an finanzstarke und fremde Investoren. \n\nDas finde ich ein wenig scheinheilig, denn der Landes-\n\nbauernverband und die Staatsregierung haben in gro\u00dfer \n\nEinigkeit die Bewirtschaftungsbindung von ehemals \n\n20 Jahren auf 10 Jahre herabgesetzt und damit Fl\u00e4chen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6331 \n\nverk\u00e4ufe in Gr\u00f6\u00dfenordnung erm\u00f6glicht. Das hei\u00dft, es ist \n\npolitisch gewollt. Warum, ist auch klar. Wir stehen vor \n\neinem Generationswechsel, und bei den aktuellen Boden-\n\npreisen kann man damit selbstverst\u00e4ndlich ganz gutes \n\nGeld verdienen. \n\nWas sind nun die Folgen dieser einseitigen F\u00f6rderung von \n\nInteressen weniger Gro\u00dfbetriebe? \u2013 Es gibt eine Studie \n\nvon Prof. Helmut Kl\u00fcter von der Universit\u00e4t Greifswald. \n\nEr hat im Auftrag der Enquete-Kommission des Branden-\n\nburger Landtags die Entwicklung der Landwirtschaft in \n\nOstdeutschland untersucht. Die Studie stellt fest \u2013 jetzt \n\nkomme ich indirekt auf Ihre Frage von vorhin noch \n\neinmal zur\u00fcck, Frau Dr. Runge \u2013, dass trotz guter geogra-\n\nfischer und \u00f6konomischer Rahmenbedingungen sowie \n\nzahlreicher F\u00f6rderma\u00dfnahmen die Fl\u00e4chenproduktivit\u00e4t \n\nim Osten deutlich geringer ist als in der westdeutschen \n\nLandwirtschaft, dass die Subventionseffizienz wesentlich \n\ngeringer ist als in der westdeutschen Landwirtschaft, und \n\ner stellt sehr \u00fcberraschend fest, dass es einen gro\u00dfen \n\nInvestitionsstau gibt. H\u00f6rt man auf Landesbauernverband \n\nund Staatsregierung, dann sind Gro\u00dfbetriebe besonders \n\nrentabel und investieren. Das scheint also nicht der Fall zu \n\nsein. \n\nMeine Damen und Herren! Niedrige Fl\u00e4chenproduktivit\u00e4t \n\nund geringe Subventionseffektivit\u00e4t sorgen f\u00fcr unter-\n\ndurchschnittliche Bruttoverdienste. Deshalb ist in s\u00e4chsi-\n\nschen D\u00f6rfern nicht die M\u00f6glichkeit vorhanden, Verm\u00f6-\n\ngen zu bilden. Wenn wir aber in die alten Bundesl\u00e4nder \n\nschauen, dann ist gerade das Verm\u00f6gen aus landwirt-\n\nschaftlicher T\u00e4tigkeit Grundstein f\u00fcr die Entwicklung von \n\nTourismus, von Gastgewerbe, von Handwerk und Dienst-\n\nleistungen im l\u00e4ndlichen Raum, also eigentlich Motor f\u00fcr \n\nregionale Entwicklung. \n\nGerade in Sachsen ist der Tourismus Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr \n\nstrukturschwache l\u00e4ndliche Regionen mit aus meiner \n\nSicht enormem Potenzial. Allerdings gibt es auch hier \n\nimmer \u00f6fter Konflikte, n\u00e4mlich zwischen touristischer \n\nNutzung einerseits und auf der anderen Seite industriali-\n\nsierter Agrarlandschaft, Massentierhaltung und pestizid-\n\nbedrohter und -belasteter Gew\u00e4sser. \n\nDie gro\u00dfbetriebliche Landwirtschaft produziert Mengen, \n\ndie der regionale Markt nicht aufnehmen kann. Anderer-\n\nseits gibt es dadurch wieder eine Vielzahl von Produkten, \n\ndie nur wenig oder gar nicht angeboten oder erzeugt \n\nwerden. Das hei\u00dft, es muss importiert werden. Dadurch \n\nentsteht eben kein Wirtschaftskreislauf in der Region, und \n\nes entsteht keine nachhaltige regionale Entwicklung. Das \n\nalles, meine Damen und Herren, ist Folge des Systems \n\nund nicht Schuld einzelner Landwirte, die die sich bieten-\n\nden M\u00f6glichkeiten selbstverst\u00e4ndlich nutzen und anneh-\n\nmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir haben die M\u00f6glichkeit \n\numzusteuern, indem wir die Privatisierungsgrunds\u00e4tze \n\naussetzen und nochmals zugunsten einer vielf\u00e4ltigen \n\nb\u00e4uerlichen Landwirtschaft \u00fcberarbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach der Abg. Weichert. \u2013 F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion folgt jetzt Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nEs ist schon immer erstaunlich, wie hier Dinge miteinan-\n\nder vermengt werden, die so nichts miteinander zu tun \n\nhaben. Ich m\u00f6chte bei meinem ersten Teil fortsetzen, dass \n\n1990 die Struktur neu zu ordnen war, sprich: die R\u00fcckab-\n\nwicklung der Zwangskollektivierung, die in gro\u00dfen Teilen \n\ndaran gescheitert ist, dass sich die Bauern, die frei ent-\n\nscheiden konnten, eben nur zum geringsten Teil daf\u00fcr \n\nentschieden haben, wieder selbst zu wirtschaften. Sie \n\nwaren nach der Wende einmal im Westen und haben sich \n\nan der Technik berauscht. Sie waren zum zweiten und \n\ndritten Mal dr\u00fcben, haben dann einmal angefangen zu \n\nrechnen und festgestellt, dass es vielleicht doch kl\u00fcger ist, \n\nden Betrieb in der einen oder anderen Form weiter auf-\n\nrechtzuerhalten, in dem sie die letzten 20 Jahre gearbeitet \n\nhaben, und nicht selbst auf eigenes Risiko zu wirtschaf-\n\nten. \n\nDas waren viele, viele Einzelentscheidungen, die ich hier \n\nnicht bewerten m\u00f6chte. Ich selbst habe meinen Betrieb \n\ngegr\u00fcndet, um eine Perspektive zu haben, weil sich unser \n\nBetrieb aufgel\u00f6st hat. Dass sich dann manches anders \n\nentwickelt hat, ist, wie es ist. Auf jeden Fall hatten die, \n\ndie 1992 ihren Betrieb neu gegr\u00fcndet haben, neben \n\nInvestitionen und Krediten ganz andere Probleme. Sie \n\nmussten sich auch um die Fl\u00e4chenausstattung k\u00fcmmern, \n\ndas hei\u00dft, zum Nachbarn zu gehen und zu fragen: W\u00fcr-\n\ndest du deine Fl\u00e4che an mich verpachten? \n\nUnd da gab es die unterschiedlichsten Erfahrungen. Man \n\ntraute dem Neu- bzw. Wiedereinrichter nichts zu. Man \n\nwollte lieber in dem bisherigen Betrieb bleiben, weil der \n\nnoch die Anspr\u00fcche aus dem Landwirtschaftsanpassungs-\n\ngesetz abarbeiten musste, oder man g\u00f6nnte vielleicht auch \n\ngelegentlich dem Neu- oder Wiedereinrichter den wirt-\n\nschaftlichen Erfolg nicht. \n\nEs gibt viele Ursachen und Gr\u00fcnde, dass die Agrarstruktur \n\nso ist, wie sie ist. Ich kann hier fl\u00e4chendeckend und im \n\ngro\u00dfen Stil keine Intransparenz erkennen, dass die BVVG \n\nirgendwelche Dinge bevorzugt hat. Im Gegenteil. Ich \n\nm\u00f6chte auf die Landpachtaussch\u00fcsse verweisen, die wir \n\nab 1994 hatten, wo unter Beteiligung vom SLB, vom \n\nVDL und den \u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft nach Betriebs-\n\nkonzepten \u00fcber die Vergabe von Fl\u00e4chen entschieden \n\nwurde. Es gibt ausreichend Regelungen, mit denen der \n\nBewirtschafter gest\u00e4rkt wurde, weil sich viele einig \n\nwaren, den Bewirtschafter etwas zu sch\u00fctzen und kapital-\n\nkr\u00e4ftige Leute von au\u00dfen nicht gerade zu pr\u00e4ferieren. \n\nWenn Sie hier Preise ansprechen, muss man feststellen: \n\nWer bietet denn auf Ausschreibungen? \u2013 Transparenz \n\nkann ich nur herstellen, wenn ich ausschreibe, wo sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6332 \n\njeder bewerben und sagen kann: Das ist mir so und so viel \n\nwert. In der Regel bieten die Bauern selbst und sind damit \n\nf\u00fcr hohe Preise verantwortlich. Es gibt die unterschied-\n\nlichsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum man einen hohen Preis \n\nbietet: weil es ein Grundst\u00fcck ist, das mitten drin liegt, \n\nusw. \n\nWas k\u00f6nnen wir gegen hohe Preise tun? \u2013 Wir k\u00f6nnten \n\nzum Beispiel das Grundst\u00fccksverkehrsgesetz etwas \n\nstrikter anwenden oder versch\u00e4rfen. Das haben wir bei \n\nuns im Arbeitskreis auch schon diskutiert. Dazu gibt es \n\nunterschiedlichste Ansichten. Bis zum Koalitionspartner \n\nsind wir mit diesem Thema noch nicht gedrungen. Aber \n\ngenerell wird es das Problem nicht l\u00f6sen. Grunds\u00e4tzlich \n\nist ein hoher Preis f\u00fcr Boden nicht schlecht, denn damit \n\nwird er wertvoll und legt hoffentlich den Grundstein f\u00fcr \n\neinen sorgsamen Umgang mit dem nicht vermehrbaren \n\nHauptproduktionsmittel. \n\nDie Probleme auf dem Bodenmarkt liegen meiner Mei-\n\nnung nach ganz anders, und zwar \u2013 das wurde v\u00f6llig zu \n\nRecht angesprochen \u2013 im Einstieg au\u00dferlandwirtschaftli-\n\ncher Investoren der verschiedensten Couleur. Das hat \n\nunter anderem auch zur Folge, dass \u00fcber Pachtpreise \n\nWertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum in Regionen abflie\u00dft, \n\nin denen schon sehr viel Geld verdient wird, und das Geld \n\nim regionalen Kreislauf fehlt. \n\nFl\u00e4chenproduktivit\u00e4t hat nat\u00fcrlich etwas damit zu tun, \n\nwelche Veredelung auf der Fl\u00e4che stattfindet. \n\nWenn ich jetzt sehe, dass ich noch 29 Sekunden Zeit habe, \n\nw\u00fcrde ich nachher noch einmal ans Mikrofon gehen und \n\ndazu ein paar Worte sagen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Heinz \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nergreift Frau Kollegin Kagelmann das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich hatte Ihnen versprochen, doch noch zu \n\nEnde auszuf\u00fchren. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Gedroht!) \n\nWir waren, glaube ich, ziemlich \u00fcbereingekommen, dass \n\n\u00fcberfraktionell durchaus eine gewisse Gefahr gesehen \n\nwird, dass hier nicht landwirtschaftliche und \u00fcberregiona-\n\nle Investoren zu spekulativen Zwecken auf dem Boden-\n\nmarkt agieren. Tats\u00e4chlich \u2013 da geben wir der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion recht \u2013 herrscht hier allenthalben noch gro\u00dfes \n\nDunkel in der Materie. \n\nIn der Anh\u00f6rung haben wir von Sachverst\u00e4ndigen deutlich \n\ngeh\u00f6rt, dass es dazu nicht gen\u00fcgend Datenmaterial gibt, \n\nkeine Statistiken. Die Sachverst\u00e4ndigen beziehen sich hier \n\nauf Fallbeispiele, auf Befragungen von Landwirten. Das \n\nGanze hat dann nat\u00fcrlich keinen nachweisbaren Charak-\n\nter. Wir m\u00fcssen aber \u2013 das hat die Anh\u00f6rung gezeigt \u2013 \n\ndurchaus auf den Bodenmarkt Einfluss nehmen. \n\nDas Instrumentarium, das wir gegenw\u00e4rtig beispielsweise \n\n\u00fcber die s\u00e4chsische Landsiedlung an der Hand haben, ist \n\naus unserer Sicht ein recht stumpfes Schwert. In der \n\nAnh\u00f6rung haben wir von den Sachverst\u00e4ndigen allerdings \n\nsehr deutlich an die Hand bekommen, was hier zu tun \n\nw\u00e4re und was das Land konkret selbst tun kann, n\u00e4mlich: \n\nEs kann die Erwerbsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Siedlungsgesell-\n\nschaften verbessern. Stichwort: Wegfall der Notwendig-\n\nkeit eines Zweiterwerbers. Das setzt nat\u00fcrlich einen \n\neigenen Bodenfonds voraus. Das setzt auch voraus, dass \n\ndieser zun\u00e4chst ordentlich mit Finanzen ausgestattet wird. \n\nEs braucht eine niedrigere Kaufpreisgrenze nach Grund-\n\nst\u00fccksverkehrsgesetz und \u2013 das ist tats\u00e4chlich auch aus \n\nunserer Sicht sehr wichtig \u2013 eine Definition der angestreb-\n\nten Agrarstruktur, die wir hier im Land haben wollen. \n\nDenn das ist die Voraussetzung, dass wir \u00fcberhaupt den \n\nRechtsbegriff \u201eungesunde Bodenverteilung\u201c definieren, \n\num dann staatlich eingreifen zu k\u00f6nnen. \n\nGenau an dieser Stelle decken sich die Vorstellungen der \n\nLINKEN mit den Forderungen der Landsiedlungsgesell-\n\nschaften aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. Aus diesem \n\nGrund, Herr Weichert, haben wir \u2013 was den einen oder \n\nanderen erstaunt haben wird \u2013 unseren Antrag zun\u00e4chst \n\nnicht weiter verfolgt, sondern wir qualifizieren ihn im \n\nMoment. \n\nEs kam eine konkrete Anregung, n\u00e4mlich dass das Land \n\nSachsen die M\u00f6glichkeit hat, \u00fcber ein eigenes Agrarstruk-\n\nturverbesserungsgesetz all diese Fragen konkret im Detail \n\nzu kl\u00e4ren. Das erarbeiten wir gerade. Das bekommen Sie \n\nnoch in diesem Jahr auf den Tisch. Damit k\u00f6nnen wir \n\ndann alle noch offenen Probleme kl\u00e4ren. \n\nHerr Weichert, ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die \n\nPrivatisierungsgrunds\u00e4tze, die erst sehr lange mit dem \n\nBund verhandelt werden mussten und die jetzt \u00fcberhaupt \n\nnicht greifen, wieder an der Maxime des Bundes schei-\n\ntern. Die fiskalischen Anspr\u00fcche des Bundes gehen eben \n\nvor agrarstrukturelle \u00dcberlegungen. Deshalb macht es aus \n\nunserer Sicht keinen Sinn, weiter mit dem Bund zu \n\nverhandeln. Das Land Sachsen hat \u00fcber die F\u00f6deralismus-\n\nreform eigene M\u00f6glichkeiten an die Hand bekommen. Die \n\nsollten wir einfach nutzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \n\nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt hat nur \n\nnoch die CDU-Fraktion Redezeit zur Verf\u00fcgung. Kollege \n\nHeinz hat angek\u00fcndigt, erneut das Wort zu ergreifen. Die \n\nStaatsregierung verf\u00fcgt ebenfalls noch \u00fcber ihre Redezeit \n\nund wird sich dann anschlie\u00dfen. Bitte, Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch wollte schnell noch etwas zur Fl\u00e4chenproduktivit\u00e4t \n\nsagen. Das hat etwas mit Veredelung, mit Tierproduktion \n\nzu tun. Hier liegen wir noch sehr weit unter dem Altbun-\n\ndesdurchschnitt. Wir haben zum Teil einen Selbstversor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6333 \n\ngungsgrad von unter 50 %. Das hei\u00dft, der Markt w\u00e4re hier \n\ndurchaus noch aufnahmef\u00e4hig. \n\nAber ich kann nicht erkennen, dass von verschiedenen \n\nParteien hier im Hause moderne Tierhaltung gew\u00fcnscht \n\nwird. In dem Zusammenhang haben wir schon ver-\n\nschiedentlich eine Definition \u201eMassentierhaltung\u201c ange-\n\nmahnt, weil das Stichwort auch immer wieder f\u00e4llt. \n\nStellen die 600 K\u00fche vom \u00d6kogut, das \u00f6kologisch bewirt-\n\nschaftet wird, eine Massentierhaltung dar oder nicht? Ich \n\nwei\u00df es nicht. Ich bin auf eine Definition gespannt. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich zum Abschluss noch einmal auf \n\nden Kern der Debatte zur\u00fcckkommen. Ich kann nicht \n\nerkennen, dass die BVVG durch ihre Vergabepraxis die \n\nStrukturen nachhaltig beeinflusst hat. Dort, wo der Frei-\n\nstaat in der Verantwortung stand, hat er sie im Interesse \n\nder Entwicklung einer vielf\u00e4ltigen Agrarstruktur wahrge-\n\nnommen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich hiermit meine \n\nAusf\u00fchrungen beenden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach erneut Herr Kollege Heinz. \u2013 Ich sehe aus den \n\nFraktionen keinen Redebedarf mehr. \u2013 Ich erteile Herrn \n\nStaatsminister Kupfer f\u00fcr die Staatsregierung das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Weichert, \n\nerstens hat es sich mir bis zum Schluss nicht erschlossen, \n\nwas an dieser Debatte aktuell sein soll. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch wei\u00df es ganz einfach nicht. \n\nZweitens haben Sie sich in Ihrem zweiten Wortbeitrag \n\nwieder etwas herausgeredet. Ich m\u00f6chte entschieden \n\nzur\u00fcckweisen, dass in irgendeiner Art und Weise \u2013 auch \n\nnur andeutungsweise \u2013 ein Korruptionsverdacht auf die \n\nMitarbeiter meines Hauses gelenkt wird, nur weil sie \n\nschon einige Jahre auf dem gleichen Posten sind. Ich \n\nm\u00f6chte das einmal gesagt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte gern ein paar Ausf\u00fchrungen zum Thema \n\nBVVG und Privatisierung machen und Sie mit ein paar \n\nFakten in dieser Diskussion begl\u00fccken. Wir haben in \n\nSachsen rund 900 000 Hektar landwirtschaftliche Nutz-\n\nfl\u00e4che. Was die BVVG unter sich hat, sind 23 900 Hektar. \n\nIch sage es deshalb, damit Sie einmal die Relationen \n\nsehen. Von diesen 23 900 Hektar sind 3 000 bis \n\n8 000 Hektar f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von Alteigent\u00fcmern \n\nvorreserviert. Der Rest wird weiterverpachtet bzw. ver\u00e4u-\n\n\u00dfert. Damit Sie dies auch einmal h\u00f6ren, sage ich Ihnen \n\nFolgendes: Ver\u00e4u\u00dfert wurden im letzten Jahr \n\n2 511 Hektar. 2 511 Hektar sind, gemessen an den \n\n900 000 Hektar landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che, die wir \n\nhaben, eine geringe Fl\u00e4che. \n\nWir k\u00f6nnen in Sachsen auf die kleinsten Verkaufslose \n\nblicken. Diese liegen im Durchschnitt bei sieben Hektar. \n\nDas ist in anderen L\u00e4ndern anders. Aufgrund dieser Gr\u00f6\u00dfe \n\nist die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Bodenspekulanten gering. Uns \n\nliegt eine Untersuchung des Von-Th\u00fcnen-Instituts vor. \n\nSachsen ist von vornherein herausgenommen worden, \n\nweil die Ansatzpunkte f\u00fcr Spekulationen dort nicht \n\ngesehen wurden. Es ist mir wichtig, Folgendes zu sagen: \n\nWir haben in Sachsen das niedrigste Preisniveau bei dem \n\nVerkauf von BVVG-Fl\u00e4chen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einmal einen Satz dazu sagen, warum \n\ndie Verkaufspreise so hoch sind. Das hat nichts mit der \n\nBVVG zu tun. Das hat ganz einfach etwas mit der Situa-\n\ntion auf dem Finanzmarkt zu tun. Die Leute sehen nat\u00fcr-\n\nlich im Grund und Boden eine Kapitalanlage. Das treibt \n\ndie Preise in die H\u00f6he. Das hat nichts mit der Verkaufspo-\n\nlitik der BVVG zu tun. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme nun auf die Agrar-\n\nstruktur im Freistaat Sachsen zu sprechen: 11 % der \n\nLandwirtschaftsbetriebe sind juristische Personen. Sie \n\nbewirtschaften rund 60 % der Fl\u00e4che. 89 % sind nat\u00fcrli-\n\nche Personen, die 40 % der Fl\u00e4che bewirtschaften. Im \n\nVergleich die Vergabepraxis der BVVG: 57 % wurden an \n\nnat\u00fcrliche Personen vergeben, davon 44 % an Wiederein-\n\nrichter und 13 % an Neueinrichter. 40 % der Fl\u00e4chen \n\nwurden an juristische Personen vergeben. Noch einmal \n\nzum Vergleich wiederhole ich Folgendes: 11 % in der \n\nAgrarstruktur sind juristische Personen mit 60 % der \n\nFl\u00e4che, und 40 % der Fl\u00e4che, die von der BVVG ver\u00e4u-\n\n\u00dfert wurden, gingen an juristische Personen. Den Rest in \n\nH\u00f6he von 3 % stellen die Fl\u00e4chen f\u00fcr die Alteigent\u00fcmer \n\ndar. \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00f6re immer wieder Fol-\n\ngendes: Die Strukturen in Sachsen sind nicht gesund; wir \n\nm\u00fcssen weg von den gro\u00dfen und hin zu den kleinen \n\nStrukturen. Ich bin stolz darauf, dass wir in Sachsen \n\ndiesen breiten Mix an gro\u00dfen und kleinen Betrieben, an \n\nHaupt- und Nebenerwerb sowie an \u00f6kologisch und \n\nkonventionell produzierenden Betrieben haben. Sie \n\nwerden in keiner F\u00f6rderrichtlinie des Freistaates Sachsen \n\nirgendwo eine Diskriminierung eines dieser Bereiche \n\nfinden. Alle landwirtschaftlichen Betriebe haben die \n\ngleichen Chancen, sich im Freistaat Sachsen zu entwi-\n\nckeln. \n\nWir wollen kein Zur\u00fcck von dieser F\u00f6rderpolitik. Wir \n\nwerden auf dieser Schiene weitermachen. Wir m\u00fcssen auf \n\ndieser Schiene weitermachen, weil wir wettbewerbsf\u00e4hige \n\nStrukturen in der Landwirtschaft brauchen. \n\nMeine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie sich einmal \n\nFolgendes: Die Europ\u00e4ische Union importiert bereits jetzt \n\nNahrung und Futtermittel, die weltweit auf einer Fl\u00e4che \n\nvon 35 Millionen Hektar angebaut werden. Auf \n\n35 Millionen Hektar au\u00dferhalb der EU werden Nahrungs- \n\nund Futtermittel angebaut, um uns zu versorgen. Wir \n\nhaben also gar keine andere Chance, als in der Landwirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6334 \n\nschaft wirtschaftliche Strukturen zu schaffen, um dieses \n\nDefizit zumindest ansatzweise auszugleichen. \n\nDie Antwort, die die Staatsregierung gibt, lautet: Wir \n\nwerden die Fl\u00e4chenf\u00f6rderung weiter aufrechterhalten. Wir \n\nwerden weiter M\u00f6glichkeiten geben, damit landwirt-\n\nschaftliche Betriebe investieren, um sich im Wettbewerb \n\ngut aufstellen zu k\u00f6nnen. Die Landwirte haben eine gro\u00dfe \n\nVerantwortung, was die Nahrungsmittelproduktion und \n\nKulturlandschaftspflege anbelangt. Sie schaffen Besch\u00e4f-\n\ntigung und Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum. Sich daf\u00fcr \n\nzu engagieren lohnt sich allemal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister und unser Kollege Frank \n\nKupfer. \u2013 Wir sind damit am Ende der \n\n2. Aktuellen Debatte angelangt. Sie ist damit abgeschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2011 bis 31. Dezember 2011) \n\nDrucksache 5/9252, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Falls dies gew\u00fcnscht wird, darf \n\nzun\u00e4chst der Berichterstatter das Wort ergreifen. \u2013 Ich \n\nsehe ihn schon. Herr Kollege G\u00fcnther, bitte ergreifen Sie \n\ndas Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vor Ihnen liegt der Bericht \n\ndes Petitionsausschusses f\u00fcr das Jahr 2011. Wer ihn \n\ngelesen und studiert hat, den kann ich im Leben begr\u00fc\u00dfen. \n\nWas dort enthalten ist, ist das pure Leben und sind die \n\npuren Probleme der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres \n\nLandes. Das ist aber nur ein kleiner Ausschnitt. Die \n\nKolleginnen und Kollegen des Petitionsausschusses \n\nk\u00f6nnen ein Lied davon singen, was es dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \n\nProbleme in Sachsen gibt und wie sie gel\u00f6st oder nicht \n\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nDeswegen gilt nat\u00fcrlich mein kurzer Dank all denjenigen, \n\ndie mitgearbeitet haben. Das sind zum einen die Abge-\n\nordneten, die im Ausschuss flei\u00dfige Arbeit leisten, die \n\nMitarbeiter der Fraktionen, die im Hintergrund die Arbeit \n\nleisten, und vor allem die Mitarbeiter des Referates \n\nPetitionsdienst des S\u00e4chsischen Landtages, die flei\u00dfige \n\nund nervlich anstrengende Arbeit im Laufe eines Jahres \n\nleisten. Das sind zum anderen auch die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter in den Ministerien, die die Zuarbeit f\u00fcr \n\nuns Abgeordnete erledigen, damit wir den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern anst\u00e4ndig antworten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nJa, so ist das. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nVor allen Dingen bedanke ich mich bei den Abgeordne-\n\nten, dass wir es in diesem Ausschuss verstanden haben, \n\nzum gro\u00dfen Teil fraktions\u00fcbergreifend zusammenzuarbei-\n\nten, dass wir es verstanden haben, uns um die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger zu k\u00fcmmern anstatt um Parteipolitik. Das \n\nkommt auch mal vor, gar keine Frage, aber zu 95 % geht \n\nes um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn man auf die \n\nGeschichte des Petitionsrechtes bei uns sieht, kann man \n\neine Entwicklung feststellen. Wer noch etwas Ge-\n\nschichtswissen hat, wei\u00df, dass in der Weimarer Republik \n\nin der Verfassung stand, dass jeder Deutsche eine Petition \n\nverfassen kann. 1949 wurde im Grundgesetz festgeschrie-\n\nben, dass alle Einwohner der Bundesrepublik eine Petition \n\nverfassen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, schon damals gab es eine \n\nEntwicklung aufgrund der Katastrophe, die damals \n\ngeschehen ist. Und wir k\u00f6nnen den M\u00fcttern und V\u00e4tern \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung dankbar sein, dass es \n\n1992 in Sachsen ein Jedermannsrecht wurde. Also jeder \n\ndarf in Sachsen eine Petition einreichen. \n\nMan muss allerdings auch mit der Zeit gehen und fragen, \n\nob man jedes Jahr diesen Petitionsbericht, den wir jetzt \n\nbesprechen, ver\u00f6ffentlichen muss. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nuns Gedanken machen. Wir sind dabei zu \u00fcberlegen, ob \n\nwir die Gesch\u00e4ftsordnung etwas aufbohren und es viel-\n\nleicht nur einmal in der Legislatur machen. Das w\u00e4re \n\nvielleicht sinnvoll. \n\nAber ich komme zur\u00fcck zum Jedermannsrecht. Das \n\nJedermannsrecht wurde genutzt. Wenn Sie in diesen \n\nPetitionsbericht hineinschauen: Auf Seite 60 werden Sie \n\netwas ganz Besonderes sehen, und zwar bezogen auf die \n\nVerbindung von Petitionsausschuss, Legislatur und \n\nLandtag. Im letzten Jahr zum Tag der offenen T\u00fcr am \n\n3. Oktober erschien bei uns am Petitionsstand ein kleiner \n\nJunge, elf Jahre alt. Er hatte das unbedingte Gef\u00fchl, sich \n\nzu beschweren. Elf Jahre, das muss man sich mal vorstel-\n\nlen! \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nEr hatte als Erstes eine Frage, die er unbedingt beantwor-\n\ntet wissen wollte: Wieso werden Jungen und M\u00e4del im \n\nSportunterricht unterschiedlich bewertet? Das hat ihn so \n\naufgeregt, dass er sofort am Stand des Landtages unserer \n\nLegislatur eine Petition unterschrieben und eingereicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6335 \n\nhat. Er wollte, dass hier im Landtag eine Kinderfraktion \n\neingerichtet wird. \n\nWenn ich so die letzten Plenumstage sehe, bin ich fast der \n\nMeinung, die Antwort war falsch. Wir haben ihm erkl\u00e4rt, \n\nwir k\u00f6nnten ihm abhelfen bei der ersten Frage, wieso \n\nM\u00e4dchen und Jungen unterschiedlich bewertet werden. \n\nDa konnten wir ihm abhelfen. Die zweite Frage mit \n\nKinderfraktion haben wir ihm so beantwortet, dass nicht \n\nabgeholfen werden kann. Aber so manche Debatte hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag f\u00fchrt mich zur Erkenntnis: Es gibt \n\nbereits fraktions\u00fcbergreifend eine Kinderfraktion. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nKinder an die Macht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von der SPD) \n\nWas wir gemacht haben? Kollege Alfons Kienzle als \n\nBerichterstatter und ich sind hingefahren und haben im \n\nletzten Jahr dem jungen Mann direkt in Mei\u00dfen vor Ort \n\ndie Antwort \u00fcberreicht. Das ist ein St\u00fcck gelebte Demo-\n\nkratie. Wir wollen hoffen, dass es mehr solche jungen \n\nMenschen gibt, \n\n(Thomas Jurk, SPD: Konnte abgeholfen werden?) \n\ndie sich darum k\u00fcmmern, die sich Gedanken machen, die \n\nPetitionen einreichen, sich beschweren. \n\nDas war ein guter Ansatz. Wir k\u00f6nnen die Hoffnung \n\nhaben, dass wir hier in Sachsen die Demokratie weiter \n\ngestalten k\u00f6nnen, weil nach uns noch mehr junge Leute \n\nkommen, die etwas mitmachen wollen. \n\nIch bitte Sie ganz herzlich: Nehmen Sie diesen Bericht \n\nmit, legen Sie ihn in Ihren B\u00fcros aus, erkl\u00e4ren Sie den \n\nMenschen, wie sie sich beschweren k\u00f6nnen, dass sie nicht \n\nnur maulen sollen, sondern etwas tun, dass sie sich \n\nbeschweren. Sagt ihnen: Leute, habt Mut, macht mit, \n\nschreibt etwas. Wir als S\u00e4chsischer Landtag werden ihnen \n\nantworten. Gehen Sie auf die B\u00fcrger zu! \n\nIch bedanke mich auf das Herzlichste f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren und \n\nfreue mich auf die weitere Arbeit im Petitionsausschuss. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen jetzt \n\nmit den Fraktionen. Zuerst spricht die CDU-Fraktion. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Petitionen sind \n\nein wichtiges Herzst\u00fcck unserer funktionierenden Demo-\n\nkratie, auch hier im Freistaat Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Wissen Sie eigentlich, dass \n\nder vorliegende Bericht des Petitionsausschusses f\u00fcr das \n\nJahr 2011 sowie die heutige Behandlung im Plenum eine \n\nBesonderheit darstellen? Ich sehe in erstaunte Gesichter. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSie wissen es nicht. Ich werde es Ihnen sagen. \n\nZum einen trat 20 Jahre vor dem Berichtszeitraum 2011, \n\nalso am 13. Juni 1991, das Gesetz \u00fcber den Petitionsaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtages in Kraft. \n\n(Thomas Jurk, SPD:  \n\nDaran kann ich mich erinnern.) \n\nMeine Damen und Herren! Diesem hohen Anspruch ist \n\nman in den vergangenen 21 Jahren mehr als gerecht \n\ngeworden. Alle Beteiligten, die Mitglieder des Petitions-\n\nausschusses, die Mitarbeiter des Petitionsdienstes und die \n\nvielen weiteren Mitwirkenden, haben ma\u00dfgeblich dazu \n\nbeigetragen, dass diesem Anspruch Rechnung getragen \n\nwurde und das Petitionsrecht als Grundrecht eines jeden \n\nB\u00fcrgers in der Gesellschaft fest verankert ist. \n\nEine weitere Besonderheit im Rahmen der heutigen \n\nBehandlung ist, dass vor 20 Jahren der erste Jahresbericht \n\ndes Petitionsausschusses ver\u00f6ffentlicht wurde. Damals \n\nwaren es noch \u2013 ich habe mir den Bericht herausgesucht \u2013 \n\nvier Seiten. Mittlerweile umfasst unser Bericht \n\n100 Seiten. Unser Bericht ist so umfangreich, weil wir \n\nbreit und ausf\u00fchrlich \u00fcber unsere Arbeit im Petitionsaus-\n\nschuss informieren wollen. \n\nMit den 1 200 eingegangenen Schreiben wurde deutlich, \n\ndass die Inanspruchnahme der M\u00f6glichkeit einer Petition \n\nin der Bev\u00f6lkerung auf eine gro\u00dfe Resonanz gesto\u00dfen ist. \n\nAber auch im Jahr 2011 hatten wir einen Eingang von \n\n1 037 Schreiben zu verzeichnen. In den ganzen 21 Jahren, \n\nseitdem wir im S\u00e4chsischen Landtag Petitionen bearbei-\n\nten, gingen circa 21 000 Schreiben mit Bitten und Be-\n\nschwerden beim Petitionsausschuss des S\u00e4chsischen \n\nLandtages ein. \n\nDie damaligen inhaltlichen Schwerpunkte waren beson-\n\nders die Regelung offener Verm\u00f6gensfragen, Kommunal-\n\nrecht, Ausl\u00e4nderrecht sowie die berufliche und politische \n\nRehabilitierung. Das hat sich in den vergangenen Jahren \n\ngewandelt. Insbesondere Petitionen aus den Bereichen \n\nSozialversicherung, Altenhilfe, Schule, Verkehrswesen \n\nund Justiz haben zugenommen und sind im Bericht 2011 \n\nzu finden. \n\nInteressant ist, dass sich der Petitionsausschuss auch im \n\nvergangenen Jahr mit Themen wie der Regelung offener \n\nVerm\u00f6gensfragen sowie Rehabilitation befasst hat. Damit \n\nwird deutlich, dass selbst nach einer so langen Zeit seit \n\nder Wiedervereinigung diese Themen noch aktuell sind \n\nund einer L\u00f6sung bed\u00fcrfen. \n\n2011 haben wir 20 % der im Berichtszeitraum eingegan-\n\ngenen Petitionen ganz oder teilweise abgeholfen. Unser \n\nZiel ist es dabei immer, eine sachgerechte Pr\u00fcfung vorzu-\n\nnehmen. Wenn dem Ansinnen des Petenten schon nicht \n\nabgeholfen werden kann, so ist es uns umso wichtiger, die \n\njeweilige Entscheidung dem Petenten klar und deutlich \n\naufzuzeigen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich die \n\nGelegenheit zum Dank nutzen. Dieser gilt in erster Linie \n\nden Mitgliedern des Petitionsausschusses, welche sich \n\nsehr intensiv und teilweise auch sehr k\u00e4mpferisch der \n\nAnliegen der Petenten angenommen haben, immer mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6336 \n\ndem Ziel, eine L\u00f6sung zu finden. Danken m\u00f6chte ich \n\nferner auch allen, welche einen reibungslosen Ablauf des \n\nPetitionsverfahrens gew\u00e4hrleisten. Das gilt insbesondere \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitionsdiens-\n\ntes, die dem Petitionsausschuss in den vergangenen \n\nJahren mit Rat und Tat zur Seite standen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMein Dank gilt aber auch unserem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten, Herrn Prof. Dr. Martin Gillo, sowie der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die konstruktive und engagierte \n\nZusammenarbeit. Gerade bei Nachfragen oder Vorortter-\n\nminen gab es hier ein gutes Zusammenwirken. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich Ihnen nur empfehlen, den vorlie-\n\ngenden Bericht zu lesen und ihn in Ihren B\u00fcros auszule-\n\ngen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lauterbach, \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Damen und Herren! Der Petitionsausschuss \n\nlegt f\u00fcr das Jahr 2011 seinen j\u00e4hrlichen Bericht vor. Darin \n\nwerden Petitionen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an den \n\nS\u00e4chsischen Landtag reflektiert. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung hat jede \n\nB\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger das Recht, sich mit einer \n\nPetition an die Landespolitik zu wenden. Unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung von Massen- und Sammelpetitionen machten \n\nmehr als 12 000 Menschen im Freistaat davon Gebrauch; \n\nmehr als 12 000 Menschen \u2013 das ist fast jeder Zweihun-\n\ndertste. 1 037 Schreiben erreichten uns im letzten Jahr. \n\nJedes wird gewissenhaft bearbeitet; das ist selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. F\u00fcr uns Abgeordnete gibt es die M\u00f6glichkeit der \n\nNachfrage beim zust\u00e4ndigen Ministerium. Wir k\u00f6nnen \n\nAkteneinsicht oder einen Termin vor Ort beantragen. \n\nDiese M\u00f6glichkeiten sch\u00f6pfen wir nat\u00fcrlich im Interesse \n\nunserer Petenten aus. \n\nAuf unserer Ausschussreise nach Israel haben wir gese-\n\nhen, dass noch sehr viel mehr m\u00f6glich ist, dass Bittschrif-\n\nten auch zu sp\u00fcrbaren Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Deshalb wiederhole ich, was ich an dieser \n\nStelle letztes Jahr bereits angemahnt habe: Wir m\u00fcssen \n\nmit dem Gesetzentwurf des Petitionsausschusses zur \n\nVer\u00e4nderung des Petitionsrechtes endlich einen Schritt \n\nvorankommen \u2013 gern gemeinsam, ohne Parteiengerangel. \n\nLeider hat sich da im letzten Jahr nicht so sehr viel getan. \n\nUnsere Aufgabe ist es, die Probleme zu pr\u00fcfen und die \n\nFragen der B\u00fcrger zu beantworten, und zwar ohne Verz\u00f6-\n\ngerung. Die Themen im Petitionsausschuss waren dabei \n\nso bunt wie das t\u00e4gliche Leben. In einem Fall kritisierte \n\nein Petent eine gef\u00e4hrliche Kurve der B 115, in der ein \n\nschwerer Verkehrsunfall passierte. Nach einem Vor-Ort-\n\nTermin, der allen Beteiligten sehr viel Kraft kostete, \n\nkonnte seiner Petition durch das Aufstellen eines Ver-\n\nkehrszeichens abgeholfen werden. Braucht man dazu \n\nwirklich einen Petitionsausschuss, oder kann das die \n\nVerwaltung auch allein? \n\nEiner Petentin wurde die Eigenheimzulage nicht gezahlt. \n\nNach der Intervention des Petitionsausschusses beim \n\nzust\u00e4ndigen Finanzamt wurde die Auszahlung sofort \n\nnachgeholt, und der Vorsitzende des betreffenden Finanz-\n\namtes entschuldigte sich pers\u00f6nlich bei der Petentin. War \n\ndas die viel gepriesene deutsche Gr\u00fcndlichkeit? Oder \n\nSchikane? \n\nDoch nicht immer k\u00f6nnen wir helfen. In einer Petition \n\nwurde um die Einf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen Hymne \n\ngebeten. Wenngleich mit \u201eSing, mei Sachse, sing\u201c eine \n\ninoffizielle Hymne existiert, lehnen Emnid-Umfragen \n\nzufolge drei Viertel der Sachsen eine offizielle Hymne ab; \n\nso auch der Petitionsausschuss. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Was?) \n\nIn vielen F\u00e4llen kritisieren die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger aber auch politische Entscheidungen und ihre \n\nFolgen. So erreichten uns zahlreiche Petitionen, die die \n\nR\u00fccknahme der K\u00fcrzung der Jugendpauschale forderten. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAndere Petitionen bef\u00fcrchten massive Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen \n\nim Bereich der polizeilichen Pr\u00e4ventionsarbeit durch den \n\nStellenabbau. Insofern kritisiert auch die Bev\u00f6lkerung \n\nimmer st\u00e4rker, was Oppositionsparteien bem\u00e4ngeln. Denn \n\nsowohl Jugendpauschale als auch Personalausstattung der \n\nLandesbeh\u00f6rden geh\u00f6ren im Rahmen der anstehenden \n\nHaushaltsdebatte auf den Pr\u00fcfstand. \n\nWerte Abgeordnete! Meist bleibt mir eine Petition im \n\nLaufe des Jahres besonders in Erinnerung: entweder, weil \n\nsie mich emotional weiter besch\u00e4ftigt, oder weil ich bei \n\nder Beantwortung einfach kein gutes Gef\u00fchl hatte. Im \n\nletzten Jahr hatte ich das Thema einer Petition in der \n\nPresse wiedergefunden. Mir wurde diese Petition zuge-\n\nteilt, und die Stellungnahme des Ministeriums erschien \n\nmir schl\u00fcssig. Doch erst der Druck der \u00d6ffentlichkeit \n\nbewegte die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Interesse des Peten-\n\nten. H\u00e4tte die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde gr\u00fcndlicher gepr\u00fcft und \n\ndie Fakten ausreichend gew\u00fcrdigt, w\u00e4re der Petent schnel-\n\nler zu seinem Recht gekommen. Auf jeden Fall hat dieser \n\nPetent den Glauben an eine gerechte Arbeit des Petitions-\n\nausschusses verloren. \n\nIch habe mir diese Petition noch einmal angeschaut. Auch \n\nheute noch klingt die Antwort des Ministeriums schl\u00fcssig. \n\nDennoch war sie falsch, weil dem Ministerium nicht alle \n\nFakten vorgelegt wurden. Wenn wir als Petitionsaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtages unser Ansehen nicht \n\nverspielen wollen, m\u00fcssen wir uns darauf verlassen \n\nk\u00f6nnen, dass die Beh\u00f6rden und \u00c4mter kooperativ, gr\u00fcnd-\n\nlich und ehrlich mit uns zusammenarbeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6337 \n\nNachdem uns nun hoffentlich alle Fakten vorliegen, \n\nbearbeite ich diese Petition in diesem Jahr noch einmal. \n\nDennoch bleibe ich dabei: Wenn wir im Petitionsaus-\n\nschuss nicht vollst\u00e4ndig informiert werden, k\u00f6nnen wir \n\nden Menschen im Land nicht optimal helfen. \n\nDem Petitionsausschuss ist jede Bittschrift wichtig \u2013 egal, \n\nob sie von einer oder von Tausenden Personen unter-\n\nschrieben ist. Doch wenn unter einer Petition 4 000 Unter-\n\nschriften stehen, dann fordert das schon meine Wertsch\u00e4t-\n\nzung. \n\nDamit das Petitionsrecht kein blo\u00dfer Papiertiger ist, \n\nm\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger merken, dass wir uns \n\nsehr ernsthaft bem\u00fchen, ihren Anliegen Rechnung zu \n\ntragen. Das w\u00e4re ohne die Unterst\u00fctzung des Petitions-\n\ndienstes und der Verwaltung des Landtages kaum m\u00f6g-\n\nlich. \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner und  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE,  \n\nsowie Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Das ist sp\u00e4rlich. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Ja. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich in meinem Namen und im Namen \n\nder Fraktion DIE LINKE herzlich danken. Weiterhin gilt \n\nmein Dank allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der \n\nMinisterien und Beh\u00f6rden, die uns \u00fcberwiegend koopera-\n\ntiv unterst\u00fctzt haben, sei es bei Vor-Ort-Terminen oder bei \n\nFachfragen. \n\nIn diesem Sinne hoffe ich f\u00fcr die kommenden Monate \n\nund Jahre auf eine konstruktive, \u00fcberfraktionelle und \n\nbeh\u00f6rden\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zum Wohle der \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen, damit ein Verkehrsschild oder \n\neine Eigenheimzulage nicht mehr Gegenstand einer \n\nPetition sein m\u00fcssen. \n\nVielen Dank an die Leitung der monatlichen Beratungen. \n\nEs ist doch immer herzerfrischend, in einen Petitionsaus-\n\nschuss zu gehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der FDP \u2013 \n\nHeiterkeit des Abg. Thomas Jurk, SPD \u2013 \n\nWortwechsel zwischen den  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \n\nund Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Deicke \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion; bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin heute die dritte Redne-\n\nrin zu diesem Thema. Ich denke, mittlerweile ist jedem \n\nklar, wie wichtig dieser Petitionsausschuss ist und dass \n\nder Petitionsausschuss ein besonderer Ausschuss ist. \n\nNicht selten werden durch ein Petitionsverfahren verh\u00e4r-\n\ntete Fronten aufgebrochen und L\u00f6sungen gefunden. Der \n\nPetitionsausschuss leistet einen sehr wichtigen Beitrag f\u00fcr \n\nunsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und nicht zuletzt auch f\u00fcr \n\nunsere parlamentarische Demokratie. \n\nWenn Sie sich nun aber einmal diesen Bericht etwas n\u00e4her \n\nanschauen und sich die Zahlen vergegenw\u00e4rtigen, dann \n\nkann man nicht zufrieden sein. Es ist n\u00e4mlich immer noch \n\nder gr\u00f6\u00dfte Anteil an Petitionen, denen nicht abgeholfen \n\nwerden kann. Sie haben dazu auch eine Statistik der \n\nBearbeitungszeiten. Ich denke, hier haben wir noch \n\nPotenzial. Hierbei k\u00f6nnen wir durchaus noch einen Zahn \n\nzulegen, damit auch die Petenten schneller eine Antwort \n\nvon uns bekommen. \n\nDie Arbeit des Petitionsausschusses ist breit gef\u00e4chert und \n\nmitunter auch sehr arbeitsreich. Eine Unterst\u00fctzung durch \n\nden Petitionsdienst ist damit unerl\u00e4sslich. Ich m\u00f6chte \n\nmich daher auch in diesem Jahr ausdr\u00fccklich beim gesam-\n\nten Referat Petitionsdienst f\u00fcr seine zuverl\u00e4ssige und \n\nvertrauensvolle Mitarbeit bedanken. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nMein Dank gilt auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern in den Ministerien, die mit der Ausarbeitung der \n\nStellungnahmen der Staatsregierung befasst sind; denn \n\nohne die Stellungnahmen der Staatsregierung w\u00e4re die \n\nBearbeitung vieler Petitionen schlichtweg nicht m\u00f6glich. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag und seine Abgeordneten w\u00e4ren \n\nnicht in der Lage, mehrere Hundert Petitionen pro Jahr \n\nabzuarbeiten, wenn sie den Sachverhalt selbst ermitteln \n\nm\u00fcssten. Vielen Dank in diesem Zusammenhang f\u00fcr das \n\ngute Zusammenwirken im Ausschuss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch weise aber auch in diesem Jahr ausdr\u00fccklich darauf \n\nhin, dass die Stellungnahmen der Staatsregierung \u2013 Frau \n\nLauterbach hat es am Beispiel sehr plastisch dargestellt \u2013 \n\nkeine unab\u00e4nderliche Tatsache darstellten und wir die \n\nStellungnahmen der Staatsregierung auch kritisch betrach-\n\nten und uns damit auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Petitionsausschuss hat \n\nArbeitsgruppen gebildet, in denen die Abgeordneten \n\nbestimmte Sachthemen bearbeiten. Ich bearbeite die \n\nPetitionen aus dem Bereich Umwelt und bin demnach mit \n\nden Umweltthemen befasst. Daher habe ich einen beson-\n\nders guten \u00dcberblick dar\u00fcber, welche Themen den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern auf den N\u00e4geln brennen. Bei n\u00e4herer \n\nBetrachtung der im Jahr 2011 vorgebrachten Umweltthe-\n\nmen konzentrieren sich die Petitionen in diesem Bereich \n\nzum Beispiel auf Themen wie Abfall- bzw. Abwasserge-\n\nb\u00fchren, L\u00e4rmschutz an bestehenden Verkehrswegen, \n\nHochwasserschutz bzw. Flutopferhilfe bis hin zu Be-\n\nschwerden, die im Zusammenhang mit der Fortschreibung \n\nvon Abwasserbeseitigungskonzepten stehen. \n\nBei den Abwasserbeseitigungskonzepten beschweren sich \n\nh\u00e4ufig B\u00fcrgerinitiativen dar\u00fcber, dass sich die Kommu-\n\nnen ihrer kommunalen Pflichtaufgabe, der Abwasserbe-\n\nseitigung, entledigen, indem festgelegt wird, dass die \n\nAbwasserentsorgung dezentral \u00fcber Kleinkl\u00e4ranlagen zu \n\nerfolgen hat. Ich sage, dass die Abwasserbeseitigung in \n\ndie H\u00e4nde von Fachleuten geh\u00f6rt. Sie darf nicht, wie es \n\nhier angedeutet ist, durch die Hintert\u00fcr auf den einzelnen \n\nB\u00fcrger abgew\u00e4lzt werden. An diesem Beispiel zeigt sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6338 \n\ndeutlich, dass Petitionen immer auch ein Indikator f\u00fcr die \n\nSorgen und N\u00f6te unserer B\u00fcrger sind. Wenn sich Petitio-\n\nnen in einem Bereich h\u00e4ufen, zum Beispiel in dem be-\n\nschriebenen Problem mit den Abwasserbeseitigungskon-\n\nzepten, m\u00fcssen wir sehr genau hinsehen und den Ursa-\n\nchen nachgehen. \n\nWenn der Petitionsausschuss nicht unmittelbar Abhilfe \n\nschaffen kann, sind die Fraktionen gefragt, daraus ihre \n\npolitischen Initiativen abzuleiten. Die SPD-Landtags-\n\nfraktion hat das Problem aufgegriffen und einen Antrag \n\nzum Thema \u201eKommunale Strukturen in der Abwasserbe-\n\nseitigung nachhaltig st\u00e4rken\u201c formuliert. Sie wird daf\u00fcr \n\nsorgen, dass das Thema im Landtag politisch weiter \n\nbegleitet wird. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Kerstin Lauterbach, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Wir besch\u00e4ftigen uns nunmehr \n\nseit knapp eineinhalb Jahren mit der Modernisierung des \n\nPetitionswesens. Die SPD-Landtagsfraktion hat in die \n\n\u00dcberarbeitung des s\u00e4chsischen Petitionsrechtes ihre \n\nVorschl\u00e4ge eingebracht mit dem Ziel, das Petitionsgesetz \n\nb\u00fcrgernah, modern und verst\u00e4ndlich zu gestalten. \n\nIm Einzelnen wollen wir beispielsweise, dass die Petenten \n\n\u00fcber die Stellungnahmen der Staatsregierung informiert \n\nwerden und die M\u00f6glichkeit zur Erwiderung erhalten. \n\nEbenso muss die Beteiligung der Landtagsfraktionen bei \n\nPetitionen zu Gesetzgebungsverfahren deutlich verbessert \n\nwerden. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass die betreffenden \n\nPetitionen den Landtagsfraktionen f\u00f6rmlich in der Be-\n\nschlussempfehlung zur Kenntnis gegeben werden. \n\nZudem bedarf es einer M\u00f6glichkeit f\u00fcr Petenten, sich \u00fcber \n\nden aktuellen Stand der Bearbeitung ihrer Petition im \n\nInternet zu informieren. Damit w\u00fcrden wir den Petitions-\n\ndienst von Nachfragen entlasten und zudem die Transpa-\n\nrenz unserer Arbeit erh\u00f6hen. \n\nIch m\u00f6chte hier nicht alle unsere Vorschl\u00e4ge erw\u00e4hnen. \n\nJetzt kommt es darauf an, dass wir die n\u00e4chsten notwen-\n\ndigen Schritte tun, um endlich ein modernes Petitionsge-\n\nsetz verabschieden zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon aus, \n\ndass Sie alle den Bericht des Petitionsausschusses erhal-\n\nten haben. Des Weiteren gehe ich davon aus, dass Sie ihn \n\nentsprechend sorgf\u00e4ltig gelesen haben. Schauen wir noch \n\neinmal gemeinsam auf einige Zahlen. \n\nDie 789 Petitionen, die im Jahr 2011 eingereicht wurden, \n\nwurden von den Mitgliedern des Ausschusses meist sehr \n\nkollegial, stets sachorientiert bearbeitet. Man k\u00f6nnte \n\nzusammenfassend sagen, dass die Zahl der Petitionen in \n\ndiesem Jahr niedriger ist als noch im Vorjahr. Ja, das \n\nstimmt. Allerdings haben sich im vergangenen Jahr \n\ninsgesamt mehr Personen beteiligt, n\u00e4mlich 21 000 B\u00fcr-\n\nger. 21 000 B\u00fcrger haben dieses von unserer Verfassung \n\nf\u00fcr jedermann garantierte Grundrecht genutzt, um sich zu \n\nbeschweren, ungerechtfertigte Handlungen der Verwal-\n\ntung anzuzeigen und um entsprechende Hilfe zu bitten. \n\nDie h\u00f6chste Beteiligung erfuhr eine Sammelpetition mit \n\nder Forderung zur Gleichstellung eingetragener Lebens-\n\npartnerschaften mit 4 119 Unterschriften. Vielleicht \n\nerinnern Sie sich noch an die medienwirksame \u00dcbergabe \n\ndieser Massenpetition. \n\nDoch es sind nicht nur die gro\u00dfen Themen, die Teil der \n\nt\u00e4glichen Arbeit im Petitionsausschuss sind. Die gr\u00f6\u00dfte \n\nAnzahl der eingereichten Petitionen stammt von Einzel-\n\npersonen, von ganz jungen Menschen \u2013 elf Jahre alt war \n\nder j\u00fcngste \u2013 bis hin zu Personen, die schon im h\u00f6heren \n\noder hohen Alter sind. Ihre Schreiben an uns enthalten \n\nProbleme und Sorgen, die genauso vielf\u00e4ltig und viel-\n\nschichtig sind wie das ganz normale Leben drau\u00dfen im \n\nAlltag. Die aufgezeigten Probleme sind vielschichtig und \n\nunterschiedlich. \n\nZum Beispiel hat sich ein Petent an uns gewandt, der \n\nOpfer der ehemaligen Staatssicherheit ist. Dem Petenten \n\nwurde die Zahlung der besonderen Zuwendung f\u00fcr \n\nHaftopfer verwehrt, weil ihm nur wenige \u2013 n\u00e4mlich sechs \n\n\u2013 Stunden an der notwendigen Zeit der Inhaftierung \n\nfehlten, um Geld aus dem entsprechenden Entsch\u00e4di-\n\ngungsfonds zu erhalten. Obwohl die Entscheidung geset-\n\nzeskonform war und nicht zu beanstanden ist, war es, real \n\ngesehen, ungerecht. Der Minister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa hat daraufhin f\u00fcr den Petenten und weitere Be-\n\ntroffene eine H\u00e4rtefallregelung geschaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Petition konnte aufgrund des T\u00e4tigwerdens abge-\n\nholfen werden. \n\nAuch andere B\u00fcrger beteiligten sich mit sehr vielschichti-\n\ngen Fragen. Frau Kollegin Lauterbach wies auf eine \n\nPetition hin, die ihr besonders in Erinnerung geblieben ist. \n\nIch m\u00f6chte das Gleiche tun: Eine Petition hat vielleicht an \n\nder einen oder anderen Stelle Schmunzeln hervorgerufen, \n\ndenn der Petent forderte die Zahlungen aus Anleihen der \n\nS\u00e4chsischen Landespfandbriefanstalt aus dem Jahre 1926. \n\nLeider konnten wir dieser Petition nicht abhelfen. \n\nMittlerweile nutzen sehr viele B\u00fcrgerinitiativen das \n\nPetitionsrecht, um auf ihre Probleme aufmerksam zu \n\nmachen. So wandten sich viele Vertreter einer B\u00fcrgerini-\n\ntiative an uns, die sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Sanierung \n\nder Marktbr\u00fccke in ihrer Stadt denkmalschutzgerecht \n\nerfolgt und sie nicht, wie geplant, durch Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen abgerissen wird. Neben einem Vor-\n\nOrt-Termin des Petitionsausschusses und vielen weiteren \n\nGespr\u00e4chen mit dem Stadtrat zahlten sich Beharrlichkeit, \n\nSachkenntnis und konstruktive Mitarbeit aller Beteiligten \n\naus. Von unserem Ausschuss wurde die Petition zur \n\nBer\u00fccksichtigung \u00fcberwiesen. Unter ma\u00dfgeblicher \n\nBeteiligung des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6339 \n\nund Verkehr wurde letztendlich die L\u00f6sung gefunden, \n\ndass die Br\u00fccke nicht abgerissen werden muss und \n\ntrotzdem neue Hochwasserschutzma\u00dfnahmen nochmals \n\n\u00fcberdacht werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Solange es \n\nsolche engagierten und politisch interessierten Menschen \n\ngibt, die Ungerechtigkeiten wahrnehmen, sich beschwe-\n\nren, sich Geh\u00f6r verschaffen, mache ich mir keine Gedan-\n\nken um die Zukunft unseres Freistaates. \n\nIch danke den Mitarbeitern auch im Namen unserer \n\nFraktion, dem zust\u00e4ndigen Referat f\u00fcr die st\u00e4ndige Unter-\n\nst\u00fctzung und Begleitung der Petitionen, und Ihnen danke \n\nich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn, \n\nbitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch in diesem \n\nJahr m\u00f6chte ich meine Rede mit dem Dank an den Petiti-\n\nonsdienst beginnen. Bei allen anderen Vorrednerinnen und \n\nVorrednern ist deutlich geworden: Auch im Jahr 2011 \n\nh\u00e4tten wir die Arbeit im Ausschuss in dieser Form nicht \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, wenn es nicht diese hervorragend \n\nfunktionierende Struktur im Hintergrund g\u00e4be. Daf\u00fcr \n\nmein herzlicher Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nWie in jedem Jahr debattieren wir auch in diesem Jahr mit \n\ndem Petitionsbericht wieder \u00fcber ein wichtiges Dokument \n\nparlamentarischer Arbeit. Ich muss zugeben, wie jedes \n\nJahr stellt mich diese Rede vor eine gewisse Herausforde-\n\nrung. Der Petitionsbericht ist aus meiner Sicht unumstrit-\n\nten. Als sechster Redner hat man nur noch begrenzt \n\nChancen, irgendwelche neuen Dinge in den Ring zu \n\nwerfen. Ich gebe allerdings auch zu, dass das ein Luxus-\n\nproblem ist, welches ich gern h\u00e4ufiger h\u00e4tte. \n\nKurz zum Bericht. In der vorangegangenen Rede von \n\nFrau Jonas ist deutlich geworden, dass die Zahl der \n\neingegangenen Schreiben gegen\u00fcber dem Berichtsjahr \n\n2010 etwas zur\u00fcckgegangen ist. Gleichwohl kann man \n\nsagen, dass das Interesse am Petitionsausschuss und am \n\nPetitionswesen im Ergebnis ungebrochen hoch ist. Die \n\nthematische Vielfalt, die durch Petitionen abgedeckt wird, \n\nmacht den Petitionsausschuss sicher zum farbenfrohesten \n\nAusschuss im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nNach wie vor k\u00f6nnen wir feststellen: Auch im Jahr 2011 \n\nwurden wieder alle Petitionsarten \u2013 Einzelpetitionen, \n\nMehrfachpetitionen, Sammelpetitionen und Massenpetiti-\n\nonen \u2013 genutzt. Es ist schon angeklungen: Am st\u00e4rksten \n\nmobilisiert im vergangenen Jahr hat die Sammelpetition \n\nzur Gleichstellung Eingetragener Lebenspartnerschaften \n\nder Initiative \u201eZwei gleich zwei\u201c. Im Jahresbericht ist \n\ndiese Petition mit beeindruckenden 4 119 Unterst\u00fctze-\n\nrinnen und Unterst\u00fctzern aufgelistet. Z\u00e4hlen wir noch jene \n\n550 Unterst\u00fctzer einer Massenpetition hinzu, kommen wir \n\nauf knapp 4 700 Unterst\u00fctzer dieser Petition. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund Beifall bei der FDP) \n\nNoch zwei weitere Beispiele: Auch der Sachsenring und \n\nder Verwaltungsumbau der Staatsregierung konnten \n\njeweils mehrere Tausend Menschen zu Eingaben an den \n\nPetitionsausschuss mobilisieren. Das zeigt aus meiner \n\nSicht, dass das Petitionsrecht als niedrigschwelliges \n\nInstrument der B\u00fcrgerbeteiligung unverzichtbar ist und \n\nwir uns Gedanken \u00fcber eine m\u00f6gliche Fortentwicklung \n\ndes Petitionswesens machen m\u00fcssen; denn offensichtlich \n\nwollen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligen. \n\nDamit sind wir bei dem Punkt, den ich noch einmal etwas \n\nausf\u00fchren m\u00f6chte. Wenn wir uns die Reden von vor fast \n\ngenau einem Jahr zum Petitionsbericht 2010 anschauen, \n\nstellen wir fest: Es wurde mehrfach gelobt, dass eine \n\ninterfraktionelle Arbeitsgruppe zur Weiterentwicklung des \n\nPetitionswesens eingerichtet wurde. Es ist wichtig, dass \n\ndas auch gelobt wurde, und aus meiner Sicht war der \n\nAuftakt dieser Arbeitsgruppe recht verhei\u00dfungsvoll. Wir \n\nsind bis zum Fr\u00fchjahr dieses Jahres immerhin so weit \n\ngekommen, dass alle demokratischen Fraktionen ihre \n\nW\u00fcnsche ge\u00e4u\u00dfert haben und dass es auch eine struktu-\n\nrierte Zusammenfassung von m\u00f6glichen \u00c4nderungsbedar-\n\nfen gibt. \n\nLeider ruht seitdem unverst\u00e4ndlicherweise die Arbeit der \n\nGruppe. Ich muss das anbringen: Aufgrund der Einrich-\n\ntung dieser Gruppe hatten die Kolleginnen und Kollegen \n\nder LINKEN extra einen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung \n\n\u00f6ffentlicher Petitionen per Internet beim S\u00e4chsischen \n\nLandtag, der in 1. Lesung am 30.09.2010 bereits einge-\n\nbracht war, zur\u00fcckgestellt, um den Diskussionen dieser \n\nGruppe und einer gemeinsamen Ergebnissuche nicht im \n\nWeg zu stehen. Ich kann mich an der Stelle des Eindru-\n\nckes nicht ganz verwehren, dass m\u00f6glicherweise eine \n\ngewisse Unlust seitens der Koalition, auf \u00c4nderungsw\u00fcn-\n\nsche der Opposition einzugehen, mit urs\u00e4chlich f\u00fcr diese \n\nstillschweigende Beerdigung der Arbeitsgruppe sein \n\nk\u00f6nnte. \n\nJedenfalls ergibt sich dieser Schluss f\u00fcr mich aus der \n\nablehnenden Reaktion der Koalition auf den genannten \n\nGesetzentwurf der LINKEN. Ich habe daher auch Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Fraktion DIE LINKE die Be-\n\nschlussfassung zu ihrem Gesetzentwurf jetzt noch einmal \n\nforciert. Immerhin sind bereits zwei Jahre vergangen, \n\nohne dass wir zu einem Fortschritt gelangt w\u00e4ren. \n\nIch hoffe aber trotzdem \u2013 um das Ganze zum Schluss \n\nwieder vers\u00f6hnlich zu gestalten \u2013, dass, wenn der Pulver-\n\ndampf der Plenardebatte \u00fcber den Gesetzentwurf wieder \n\nverflogen ist, es doch noch einmal m\u00f6glich ist, uns \n\ngemeinsam an einen Tisch zu finden und die aus meiner \n\nSicht sehr gute Idee der interfraktionellen Arbeitsgruppe \n\nwiederbeleben zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6340 \n\nEines ist mir dabei allerdings wichtig: An alle m\u00f6glichen \n\n\u00c4nderungen sollte dabei von der Frage aus herangegan-\n\ngen werden: St\u00e4rken die \u00c4nderungen, die wir dort vor-\n\nnehmen, die Rechte der Petenten? \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN, der FDP und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Als letzte Rednerin in der Runde m\u00f6chte ich \n\nzun\u00e4chst die g\u00fcnstige Tageszeit hervorheben, zu der wir \n\nin diesem Jahr unseren Bericht vorstellen k\u00f6nnen. Ob es \n\nnun damit zusammenh\u00e4ngt, dass unser Ausschussvorsit-\n\nzender in der Koalition ist oder nicht, unterstreicht es \n\ndoch den Stellenwert, den der Ausschuss hat oder haben \n\nsollte. \n\nHier \u2013 das wurde oft genug betont \u2013 k\u00f6nnen sich die \n\nB\u00fcrger direkt an ihre Landesregierung, an ihre Politiker \n\nwenden, die sich hoffentlich nicht nur zu Wahlzeiten als \n\nVolksvertreter sehen. \n\nLeider muss man manche Hoffnung entt\u00e4uschen, weil der \n\nAusschuss eben nur die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Arbeit von \n\n\u00c4mtern und Beh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcfen und auf Fehler hinwei-\n\nsen kann. Petitionsbeschl\u00fcsse k\u00f6nnen eben nicht be-\n\nstandskr\u00e4ftige Entscheidungen der Verwaltung oder \n\ngerichtliche Entscheidungen \u00e4ndern oder aufheben. \n\nAbgeholfen werden konnte immerhin in 59 F\u00e4llen bei \n\neinem Gesamtaufkommen von 789 Petitionen bzw. 1 037 \n\neingereichten Schreiben insgesamt. Dem Gro\u00dfteil der \n\nPetitionen, also 641, konnte nicht abgeholfen werden. \n\nHier ging alles nach Recht und geltendem Gesetz, auch \n\nwenn die B\u00fcrger mit ihrer Situation nicht zufrieden \n\ngewesen sein d\u00fcrften. Das betraf beispielsweise Be-\n\nschwerden rund um die Rundfunkgeb\u00fchren oder die \n\nEingruppierung von Lehrern. Ein Beispiel dazu findet \n\nsich auf Seite 50 des Berichtes. Hier war, wie es auf \n\nSeite 27 hei\u00dft, entweder das kritisierte Verwaltungshan-\n\ndeln nicht zu beanstanden oder dem Begehr des Petenten \n\nkonnte aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht \n\nentsprochen werden. \n\nDen Spitzenwert des Jahres 2000 haben wir nicht wieder \n\nerreicht. Damals waren es knapp 1 600 Schreiben, von \n\ndenen reichlich 1 300 als Petitionen behandelt wurden. \n\nNicht ge\u00e4ndert hat sich die Tendenz, dass die Dresdner \n\nB\u00fcrger am petitionsfreudigsten sind. Hier wurden die \n\nmeisten Petitionen, n\u00e4mlich 125 \u2013 das entspricht etwa \n\n15,9 % \u2013, eingereicht. Die wenigsten Probleme scheinen \n\ndie Vogtl\u00e4nder zu haben. Nur 28 Petitionen \u2013 das sind \n\netwa 3,5 % \u2013 sind von dort gekommen. Das regionale \n\nAufkommen kann man \u00fcbrigens noch detaillierter auf \n\nSeite 94 nachlesen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht weiter \n\nauf einzelne Seiten des Jahresberichtes eingehen. Er ist, \n\nwie schon gesagt wurde, insgesamt informativ, \u00fcbersicht-\n\nlich gegliedert und in sich schl\u00fcssig aufgebaut. Aber \n\nvielleicht darf ich Ihnen die Seite 26 empfehlen. Hier \n\nfinden Sie die verschiedenen Beschlussempfehlungen \n\nsamt Erkl\u00e4rungen, kurz gesagt die M\u00f6glichkeiten, die der \n\nAusschuss hat. Sie kennen diese Beschlussformeln ja alle \n\nvon unseren Sammeldrucksachen. \n\nPetitionen \u2013 so steht es auch dieses Jahr wieder im Vor-\n\nwort auf Seite 11 \u2013 liefern Anregungen f\u00fcr die Arbeit der \n\nAbgeordneten, indem sie ein Bild von den Anliegen und \n\nN\u00f6ten der Menschen geben, L\u00fccken in gesetzlichen \n\nRegelungen oder Verordnungen aufdecken und die Mei-\n\nnungen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu aktuellen politi-\n\nschen Fragen widerspiegeln. Petitionen helfen gleichzeitig \n\ndem Parlament bei der Kontrolle der Arbeit von Regie-\n\nrung und Verwaltung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde, besser kann man die \n\nArbeit und die Aufgabe des Petitionsausschusses nicht \n\nbeschreiben, eine Aufgabe, die sich im Grunde nicht nur \n\nden Mitgliedern des Ausschusses, sondern allen Abgeord-\n\nneten hier im Hohen Haus stellt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich, wie meine Vorredner, bei \n\nden Mitarbeitern des Referates bedanken, die die Abge-\n\nordneten kompetent und geduldig unterst\u00fctzen und ihnen \n\njederzeit mit Rat und Tat zur Seite stehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Staatsregierung hat nicht das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich schlage Ihnen vor, diese Unterrichtung \n\nzustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Erhebt sich dage-\n\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die \n\nUnterrichtung des Petitionsausschusses zustimmend zur \n\nKenntnis genommen worden und der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6341 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber eine Polizeikommission zur Gew\u00e4hrleistung rechtm\u00e4\u00dfiger \n\nPolizeiarbeit (S\u00e4chsisches Polizeikommissionsgesetz \u2013 S\u00e4chsPolKommG) \n\nDrucksache 5/9962, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung f\u00fcr eine allgemeine Ausspra-\n\nche vor. Daher spricht nur der Einreicher. Ich bitte Herrn \n\nStaatsminister Ulbig \u2013 \u2013 Nein, das ist B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN; Entschuldigung. Das habe ich \u00fcberlesen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nSoweit ist es noch nicht! \u2013 Heiterkeit) \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: M\u00f6ge der Tag kommen, an dem \n\neine s\u00e4chsische Regierung solch einen Entwurf einreicht, \n\nund zwar bald; denn Sachsen braucht eine echte Polizeire-\n\nform. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wir als GR\u00dcNE-Fraktion wollen, dass die \n\nPolizei transparent sowie auf Wahrung der Grundrechte \n\nund auf Deeskalation ausgerichtet arbeitet. Gen\u00fcgend und \n\ngut ausgebildetes Personal, moderne Entscheidungsstruk-\n\nturen und bessere, attraktive Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\nPolizeibedienstete tun ebenfalls not, gen\u00fcgen allein \n\njedoch nicht. \n\nIn ganz Deutschland wird von B\u00fcrger- und Menschen-\n\nrechtsorganisationen kritisiert, dass die Polizei aufgrund \n\nihrer hierarchischen Struktur und des vorhandenen \n\nKorpsgeistes nur schwer von au\u00dfen kontrollierbar ist. \n\nKontrolle von au\u00dfen bedeutet ja: Eigentlich soll und muss \n\ndas Parlament die Polizei kontrollieren. Sie kann es aber \n\nnur ungen\u00fcgend tun \u2013 selbst dann, wenn es Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcsse gibt. Wir haben ja gerade einen Unter-\n\nsuchungsausschuss auch zu Polizeithemen, aber ohne \n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse gilt dies umso mehr. Hierauf \n\nweisen Praktiker, Polizeiwissenschaftler, B\u00fcrgerrechtsor-\n\nganisationen seit Jahr und Tag hin. \n\nWenn es zu Anzeigen w\u00e4hrend einer vermeintlichen \n\nStraftat gegen Polizeibedienstete im Amt kommt, muss \n\nauch die Polizei ermitteln, und sie ermittelt dann gegen \n\nsich selbst. Zu welchen Ergebnissen das in Sachsen f\u00fchrt, \n\nsehen Sie in der Antwort auf eine meiner Kleinen Anfra-\n\ngen, Drucksache 5/8910. In den vergangenen drei Jahren \n\nwurden bei uns in Sachsen insgesamt 640 Ermittlungs-\n\nverfahren gegen Polizistinnen und Polizisten im Amt \n\ngef\u00fchrt. Hiervon wurden 591 nach \u00a7 170 Abs. 2 Strafpro-\n\nzessordnung eingestellt, weil die Staatsanwaltschaft \n\nkeinen Grund zur Klageerhebung sah. Das sind 92 % aller \n\nVerfahren. \n\nIn nur circa 3 % der F\u00e4lle kam es zu einem Gerichtsver-\n\nfahren. Zweimal \u2013 in 0,3 % der Verfahren \u2013 wurden \n\nPolizeibedienstete verurteilt. In Strafverfahren allgemein \n\nkommt es nach bundesweiten Erhebungen, unter anderem \n\nvom Statistischen Bundesamt, in nur 26,5 % aller F\u00e4lle zu \n\neiner Einstellung nach \u00a7 170 Abs. 2 Strafprozessordnung \n\nund in 11,5 % der F\u00e4lle zu einer Anklageerhebung. Diese \n\nUnterschiede sprechen f\u00fcr sich und m\u00fcssen uns nach-\n\ndenklich stimmen. \n\nDurch eine weitere Kleine Anfrage von mir haben Parla-\n\nment und s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit zudem erfahren, dass \n\nin der s\u00e4chsischen Polizei noch nicht einmal das normal \n\nist, was in anderen L\u00e4ndern normal ist: Es gibt n\u00e4mlich \n\nbisher keine Innenrevision. Es soll eine eingerichtet \n\nwerden, aber das ist uns ohne Begr\u00fcndung und ohne \n\nDatum mitgeteilt worden. Ich bin gespannt, wann es \n\ngelingt. \n\nUm derartige Situationen zu verbessern, wird von Fach-\n\nleuten und Menschenrechtsorganisationen, zum Beispiel \n\ndem Europ\u00e4ischen Komitee zur Verh\u00fctung von Folter und \n\nunmenschlicher oder erniedrigender Behandlung und \n\nStrafe, und von Amnesty International immer wieder die \n\nEinrichtung unabh\u00e4ngiger Stellen gefordert. Wir haben \n\nuns als Fraktion l\u00e4nger mit den verschiedenen, daf\u00fcr \n\nm\u00f6glichen Formen und den praktischen Erfahrungen in \n\nder Bundesrepublik besch\u00e4ftigt und schlagen Ihnen, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Gesetz-\n\nentwurf die Errichtung einer unabh\u00e4ngigen Polizeikom-\n\nmission vor. Sie soll vom Landtag legitimiert und ihm \n\ndirekt zugeordnet werden, \u00e4hnlich wie der Datenschutz-\n\nbeauftragte. \n\nDie Polizeikommission besteht aus f\u00fcnf vom Landtag mit \n\nzwei Dritteln gew\u00e4hlten Mitgliedern, die \u00fcber besondere \n\nSachkenntnisse \u2013 aus ihrer B\u00fcrgerrechtsarbeit, aus der \n\nRechtspflege und aus der Polizei selbst \u2013 verf\u00fcgen. \n\nAngesichts der notwendigen Arbeit und der Vielzahl der \n\nFragestellungen halten wir das f\u00fcr eine geeignete, aber \n\nauch schlanke Struktur. Die Mitglieder der Polizeikom-\n\nmission haben umfassende Rechte auf Akteneinsicht, \n\nBefragungen von Beteiligten, Zutritt zu Beh\u00f6rden und \n\nAuskunft. Sie k\u00f6nnen Demonstrationen und Polizeieins\u00e4t-\n\nze ohne Einschr\u00e4nkungen beobachten. \n\nDie Polizeikommission, so wie wir sie vorschlagen, ist \n\nvor dem Erlass von Rechtsverordnungen und Verwal-\n\ntungsvorschriften zum Beispiel zum Einsatz von Spezial-\n\neinheiten oder zur Planung polizeilicher Gro\u00dfeins\u00e4tze \n\neinzubeziehen. Sie kann Beschwerden von B\u00fcrgern oder \n\nPolizeidiensten bearbeiten oder nach eigenem Ermessen \n\nt\u00e4tig werden. \n\nDie Kommission kontrolliert die gesamte Polizeit\u00e4tigkeit. \n\nDas betrifft auch die Kontrolle von Vorg\u00e4ngen, in denen \n\ndie Polizei rechtswidrig gehandelt hat, ohne bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6342 \n\nStraftatbest\u00e4nde erf\u00fcllt zu haben. Hierbei denke ich zum \n\nBeispiel an die rechtswidrigen Funkzellenabfragen um \n\nden 19. Februar 2011. Zwar haben sich die verantwortli-\n\nchen Minister Ulbig und Martens anscheinend davon \n\ndistanziert und eine engere Fassung der Strafprozessord-\n\nnung im Bundesrat vorgeschlagen; jedoch wurde gleich-\n\nzeitig eine Handreichung f\u00fcr die Polizei erarbeitet, die die \n\ndamalige Praxis der Funkzellen\u00fcberwachung unver\u00e4ndert \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMit solchen Fragen kann und muss sich eine Polizei-\n\nkommission besch\u00e4ftigen, denn nach unserem Gesetzent-\n\nwurf kann sie \u00fcber die Bewertung einzelner Vorg\u00e4nge \n\nhinaus Empfehlungen und Hinweise zur T\u00e4tigkeit der \n\nPolizei geben. Innenminister und Parlament, auch Min-\n\nderheiten des Parlamentes, k\u00f6nnen sie um Pr\u00fcfungen und \n\nEmpfehlungen bitten \u2013 im Vergleich zur T\u00e4tigkeit des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes. Die Kommission erstattet \n\ndem Parlament j\u00e4hrlich einen \u00f6ffentlichen Bericht \u00fcber \n\nihre Arbeit, die Schwerpunkte und ihre Empfehlungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Durch die Arbeit der \n\nPolizeikommission erwarten wir, dass b\u00fcrgerrechtliches \n\nDenken in der Polizei entschieden vorangetrieben wird. \n\nWir erwarten, dass Beschwerdesteller, B\u00fcrger, genauso \n\neinen Ansprechpartner haben wie solche Polizeibedienste-\n\nte, die Fehlverhalten, M\u00e4ngel im Apparat sehen und \n\nthematisieren wollen, es aber innerhalb der Hierarchie \n\nnicht k\u00f6nnen. \n\nWir erwarten, dass auch die Qualit\u00e4t der parlamentari-\n\nschen Arbeit besser wird, denn die Polizeikommission \n\nkann Empfehlungen und Gutachten geben, um einerseits \n\nFehlentwicklungen, rechtswidriges rechtsstaatliches \n\nVerhalten abzustellen und andererseits die Ausbildungs- \n\nund Arbeitsbedingungen der Polizei zu verbessern und zu \n\nqualifizieren sowie f\u00fcr eine gen\u00fcgende Ausstattung und \n\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr moderne Deeskalations- und Ein-\n\nsatzkonzepte zu sorgen. \n\nWir erwarten, dass dadurch die Qualit\u00e4t unserer parla-\n\nmentarischen Arbeit, aber auch die der Polizeiarbeit \n\nverbessert und reformiert wird und dass es nach einer \n\nechten Polizeireform nicht mehr zu den vielen kritischen \n\nAnfragen und Diskussionen, die wir in den letzten Jahren \n\nhier im Landtag f\u00fchren mussten und immer noch f\u00fchren \n\nm\u00fcssen, kommen muss. \n\nVor diesem Hintergrund w\u00fcnsche ich unserem Gesetz-\n\nentwurf eine offene, sachliche und fruchtbare Diskussion. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\n\nrend \u2013, an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss sowie an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung einer effektiven Untersuchung von  \n\nBeschwerden gegen polizeiliche Ma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/10200, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. Die einbringende \n\nFraktion erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! \n\nEs ist unschwer zu erkennen, dass die Gesetzesmaterie, \n\ndie meine Fraktion mit dem in 1. Lesung dem Landtag \n\nvorgelegten Entwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung \n\neiner effektiven Untersuchung von Beschwerden gegen \n\npolizeiliche Ma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen, Drucksa-\n\nche 5/10200, unterbreitet, weithin den gleichen Gegen-\n\nstand, in gewisser Weise das gleiche Regelungsziel \n\nverfolgt wie der im vorherigen Tagesordnungspunkt von \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen eingebrachte Entwurf der GR\u00dc-\n\nNE-Fraktion. \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen hat den Praxisbedarf anhand \n\nstatistischer Erw\u00e4gungen dargelegt, bezogen vor allem \n\nauf den Freistaat Sachsen. Wir gehen in gewisser Weise \n\nmit dem Entwurf etwas prinzipieller vor, wenn man es so \n\nsagen darf. Es besteht die Forderung, in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland bzw. in ihren L\u00e4ndern endlich eine \n\nunabh\u00e4ngige Beschwerdeinstanz im Bereich der Polizei \n\neinzurichten, nachdem eine solche bereits in \n\nacht europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \u2013 darunter in Gro\u00dfbritannien, \n\nIrland, \u00d6sterreich, Frankreich, Belgien, Portugal, Norwe-\n\ngen und in den Niederlanden \u2013 teils schon seit den Neun-\n\nzigerjahren besteht. Diese Forderung, in der Bundesre-\n\npublik und in den L\u00e4ndern nachzuziehen und hier \u00c4hnli-\n\nches zu installieren, ist seit Langem im Gespr\u00e4ch. \n\nEinen ersten Versuch und Ans\u00e4tze dazu gab es in der \n\nBundesrepublik Deutschland bereits. Genannt sei die \n\n1998 gebildete Hamburger Polizeikommission als Reakti-\n\non auf die 1988 bundesweit reflektierten Vorf\u00e4lle von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6343 \n\nMisshandlungen auf einer Hamburger Polizeiwache. Sie \n\nist damals allerdings mit dem Regierungsantritt der CDU \n\nbzw. der damaligen Koalition und den entsprechenden \n\nMehrheiten in der B\u00fcrgerschaft ersatzlos gestrichen \n\nworden. Das also kann nur wenige Praxiserkenntnisse \n\nvermitteln. \n\nDas Land Sachsen-Anhalt hat im Jahr 2009 eine soge-\n\nnannte Zentrale Beschwerdestelle der Polizei eingerichtet, \n\ndie auch au\u00dferhalb der Vollzugspolizei, aber beim zust\u00e4n-\n\ndigen Staatssekret\u00e4r im Innenressort angesiedelt ist, also \n\nwieder bei der Staatsregierung ressortiert. Sie ist auch \n\nnicht zust\u00e4ndig f\u00fcr Beschwerden gegen Gewaltanwen-\n\ndung im Zuge polizeilicher Handlungen usw. Aus unserer \n\nSicht ist dies zu eng gefasst und zu sehr an die Exekutive \n\nangelehnt. \n\nUm es im Hauptbild zu beschreiben: Auch unter Aufnah-\n\nme der entsprechenden Kritiken von Amnesty Internatio-\n\nnal \u2013 zum Beispiel Koordinationsgruppe 2905, Polizei \n\nund Menschenrechte \u2013 wollen wir, dass eine solche Stelle, \n\nwenn sie eingerichtet wird, nicht in den Ruf ger\u00e4t, ein \n\nPapiertiger zu sein. Sie soll so angesiedelt und ausgestat-\n\ntet und mit bestandskr\u00e4ftigen Regelungen versehen sein, \n\ndass sie eine auf lange Zeit belastbare Arbeitsgrundlage \n\nf\u00fcr die Wahrung der Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsowie der Polizistinnen und Polizisten, die sich an diese \n\nStelle auch wenden k\u00f6nnen, darstellt. \n\nAuch verschiedene NGO sowie der Menschenrechts-\n\nkommissar beim Europarat haben diese Frage der Bildung \n\nentsprechender unabh\u00e4ngiger Kontrollstellen im Bereich \n\nder Polizeiarbeit angemahnt. Ich darf verweisen auf den \n\nim Jahr 2006 vom EU-Menschenrechtskommissar vorge-\n\nlegten Bericht beim Ministerkomitee und der Parlamenta-\n\nrischen Versammlung \u00fcber seinen Besuch in Deutschland \n\nim Oktober 2006. \n\nIn der entsprechenden Reflexion dieses Besuches kommt \n\ner zu folgender Feststellung: \u201eNach Auffassung des \n\nKommissars muss die Polizei in einer demokratischen \n\nGesellschaft bereit sein, ihre Ma\u00dfnahmen \u00fcberwachen zu \n\nlassen und daf\u00fcr zur Verantwortung gezogen zu werden. \n\nObwohl es moderne Mechanismen gibt, die sich mit \n\nF\u00e4llen mutma\u00dflichen Fehlverhaltens der Polizei in \n\nDeutschland befassen, ruft der Kommissar die deutschen \n\nBeh\u00f6rden auf, zu diesem Zweck unabh\u00e4ngige Beobach-\n\ntungs- und Beschwerdegremien einzurichten. Die Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit dieser Beobachtungsgremien kann nur wirk-\n\nsam gew\u00e4hrleistet werden, wenn sie au\u00dferhalb der Polizei \n\nund der Ressortstrukturen angesiedelt werden.\u201c \u2013 So weit \n\ndiese konkrete Aussage. \n\nIn einer weiteren Stellungnahme des Menschenrechts-\n\nkommissars des Europarates zur unabh\u00e4ngigen, effektiven \n\nUntersuchung von Beschwerden gegen die Polizei aus \n\ndem Jahr 2009 werden \u00e4hnliche Defizite in dem jetzt \n\ngegebenen Beschwerdesystem festgestellt. In diesem \n\nBericht hei\u00dft es: \u201eEin unabh\u00e4ngiges und effektives \n\nPolizeibeschwerdesystem ist von grundlegender Bedeu-\n\ntung f\u00fcr einen demokratischen und rechenschaftspflichti-\n\ngen Polizeidienst. Eine unabh\u00e4ngige und effektive Unter-\n\nsuchung von Beschwerden st\u00e4rkt das \u00f6ffentliche Vertrau-\n\nen in die Polizei und stellt sicher, dass polizeiliches \n\nFehlverhalten und Misshandlungen durch die Polizei nicht \n\nstraflos bleiben. Ein Beschwerdesystem muss in der Lage \n\nsein, angemessen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig mit sehr unterschiedli-\n\nchen Vorw\u00fcrfen gegen Polizei umzugehen und dabei die \n\nSchwere der Vorw\u00fcrfe und Auswirkungen derselben auf \n\nden betroffenen Polizeibeamten zu ber\u00fccksichtigen. Ein \n\nsolches Beschwerdesystem sollte effizient und angemes-\n\nsen ausgestaltet sein und zu einer Entwicklung der Kultur \n\nder Verantwortlichkeit bei der Erbringung polizeilicher \n\nDienste beitragen.\u201c \n\nDas ist der europarechtliche Auftrag, die europarechtliche \n\nErwartung an die Bundesrepublik Deutschland und deren \n\nL\u00e4nder, die uns veranlasst, in der Anlage dieses Gesetz-\n\nentwurfes etwas weiter zu gehen. \n\nWir wollen f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine Anlage, die die \n\nFrage der Einrichtung einer entsprechenden Polizeibe-\n\nschwerdestelle, dieser Institution, auch verfassungsrecht-\n\nlich regelt. Wir wollen, dass in dem Gesetz die vom \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im Laufe \n\nder bisherigen Rechtsprechung zu Beschwerden im \n\nZusammenhang mit diesbez\u00fcglichen Verletzungen der \n\nEMRK, gest\u00fctzt auf die Anforderungen der Artikel 2 und \n\n3, entwickelten Grunds\u00e4tze im Gesetz verankert werden: \n\nder Grundsatz der Unabh\u00e4ngigkeit, das Prinzip der An-\n\ngemessenheit, der Unverz\u00fcglichkeitsgrundsatz, die \n\n\u00d6ffentlichkeitsmaxime und der Grundsatz der Einbezie-\n\nhung von Betroffenen. \n\nUnter diesem Aspekt wollen wir \u2013 durchaus mit dem \n\nEingest\u00e4ndnis, hier gesetzgeberisches Neuland zu betreten \n\n\u2013 eine Ausregelung der entsprechenden Institution, die \n\nsich in mancherlei Hinsicht an dem unabh\u00e4ngigen Daten-\n\nschutzbeauftragten und dessen Stellung orientiert. Das \n\nbeginnt demzufolge damit, im Gesetzentwurf die Konse-\n\nquenz vorzusehen, dass die entsprechende Stelle verfas-\n\nsungsrechtlich verankert wird. \n\nWir wollen einen neu einzuf\u00fchrenden Verfassungsarti-\n\nkel 53a, der als garantierten Schutzbereich eine sogenann-\n\nte unabh\u00e4ngige Polizei-Ombudsstelle als Hilfsorgan des \n\nLandtages einrichtet. Wir wollen, dass zur Gew\u00e4hrleis-\n\ntung der gebotenen Unabh\u00e4ngigkeit der Aufgabenwahr-\n\nnehmung in organisatorischer, personeller und funktionel-\n\nler Hinsicht einerseits und der erforderlichen Legitimit\u00e4t \n\nder Beschwerdestelle andererseits der unabh\u00e4ngigen \n\nPolizei-Ombudsstelle eine Leiterin bzw. ein Leiter vor-\n\nsteht, der die Amtsbezeichnung S\u00e4chsische(r) Ombuds-\n\nfrau/Ombudsmann f\u00fchrt und qua Verfassung in der \n\nAus\u00fcbung ihres bzw. seines Amtes unabh\u00e4ngig und nur \n\ndem Gesetz unterworfen ist. \n\nWir wollen weiterhin, dass die betreffende Person, also \n\ndie Amtsinhaberin bzw. der Amtsinhaber, unmittelbar \n\ndurch den Landtag gew\u00e4hlt wird, und zwar \u00e4hnlich wie \n\nbeim Datenschutzbeauftragten mit der Mehrheit von zwei \n\nDritteln seiner Mitglieder f\u00fcr eine Amtszeit von sechs \n\nJahren. Wir wollen, dass in diesem Artikel  53a die \n\nentsprechenden Regelungen vorgesehen sind, die den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6344 \n\nB\u00fcrgern bez\u00fcglich der Ansprechbarkeit dieser Stelle eine \n\nverl\u00e4ssliche Rechtssicherheit geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nIch will jetzt nicht im Einzelnen weitere Regelungen aus \n\ndem Gesetz referieren. Sie sind f\u00fcr jedermann nachvoll-\n\nziehbar. Wir bitten Sie, \u00e4hnlich wie die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, um eine m\u00f6glichst aufgeschlos-\n\nsene und interessierte Debatte zu diesem Gesetzentwurf. \n\nAufgrund der Tatsache, dass wir eine verfassungsrechtli-\n\nche Regelung anstreben und quasi Europarecht umsetzen \n\nwollen, beantragen wir allerdings, den Gesetzentwurf an \n\nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 feder-\n\nf\u00fchrend \u2013 und zur Mitbehandlung an den Innenausschuss \n\nund an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf es wie-\n\nderholen: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, den soeben einge-\n\nbrachten Gesetzentwurf an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie mitberatend an \n\nden Innenausschuss und an den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nUmsetzung der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung  \n\n(\u00a7 30 Abs. 1 und 2 Sozialgesetzbuch IX) f\u00fcr Kinder, die von einer \n\nBehinderung bedroht sind oder die eine Behinderung haben \n\nDrucksache 5/6324, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs spricht zuerst die einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Danach folgen CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rde-\n\nrung ist zugebenerma\u00dfen ein sperriger Begriff und klingt \n\nwahrscheinlich nicht so spannend, wenn ich hier ins \n\nAuditorium schaue. \n\nWas verbirgt sich dahinter? Zum konkreten Inhalt: \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung bezeichnet ein komplexes System fr\u00fcher \n\nHilfen f\u00fcr behinderte und f\u00fcr von Behinderung bedrohte \n\nKinder von Geburt an bis zum Schuleintritt. Sie schlie\u00dft \n\ndie Bereiche Fr\u00fcherkennung, Fr\u00fchbehandlung, Fr\u00fcherzie-\n\nhung und Beratung ein. Weil es dann sp\u00e4ter wichtig ist, \n\nnenne ich die Bereiche noch einmal: Fr\u00fcherkennung, \n\nFr\u00fchbehandlung, Fr\u00fcherziehung und Beratung. Sie basie-\n\nren auf der f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit von \n\nzum Beispiel Logop\u00e4dinnen/Logop\u00e4den, Psychologin-\n\nnen/Psychologen, Heilerziehungspflegerinnen und -pfle-\n\ngern, Physiotherapeutinnen und -therapeuten und Fr\u00fch-\n\nf\u00f6rderp\u00e4dagoginnen und -p\u00e4dagogen mit den Kindern und \n\n\u2013 das ist wichtig \u2013 mit den Eltern. Fr\u00fchf\u00f6rderung wendet \n\nsich immer an das Kind und bezieht die Familie und das \n\nweitere Umfeld ein. \n\nZum rechtlichen Rahmen. 2001 hat der Bundesgesetzge-\n\nber in \u00a7 30 SGB IX die interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nbehinderter und von Behinderung bedrohter Kinder neu \n\ngeregelt und 2003 die Leistungen in der Fr\u00fchf\u00f6rderver-\n\nordnung n\u00e4her definiert. \n\nDie Fr\u00fchf\u00f6rderung ist ein verbindliches Hilfsangebot an \n\nKinder mit Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten und an deren \n\nEltern und ist als Rechtsanspruch, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, gesetzlich verankert. Die konkrete Ausgestal-\n\ntung wurde den einzelnen L\u00e4ndern \u00fcberlassen. Seitdem \n\nwurden in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern sehr unterschied-\n\nliche Systeme zur Umsetzung der Komplexleistung \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung etabliert. \n\nF\u00fcr welchen Weg hat sich Sachsen entschieden? In \n\nSachsen existiert die sogenannte Landesregelung Kom-\n\nplexleistung. Der Titel ist verwirrend, da das Land selbst \n\nan der Landesregelung gar nicht beteiligt ist. Vielmehr \n\nhandelt es sich dabei um eine Verwaltungsvereinbarung \n\nzwischen den Rehabilitationstr\u00e4gern, den Verb\u00e4nden der \n\ngesetzlichen Krankenkassen einerseits und den kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nden f\u00fcr die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozial-\n\nhilfe andererseits. \n\nSeit dem 01.01.2010 beteiligt sich das Land nicht mehr an \n\nder Finanzierung der Fr\u00fchf\u00f6rderung und h\u00e4lt sich kom-\n\nplett heraus, und so fallen auch die Antworten auf unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage aus. H\u00e4ufig ist zu lesen: \u201eDazu liegen der \n\nStaatsregierung keine Daten vor.\u201c Nicht einmal verl\u00e4ssli-\n\nche und vergleichbare Angaben zur Anzahl der Kinder, \n\ndie Fr\u00fchf\u00f6rderung als Komplexleistung erhalten, kann die \n\nStaatsregierung machen, auch nicht zu den Kosten, die \n\nden Kommunen f\u00fcr diese Leistung entstehen. F\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6345 \n\nKommunen liegt vollst\u00e4ndiges Zahlenmaterial erst ab \n\n2010 vor, und die Angaben aus den Jahren zuvor sind \n\nunvollst\u00e4ndig und machen keine Vergleiche m\u00f6glich. In \n\nAnlage 3 k\u00f6nnen Sie dies sehen. \n\nDie Angaben der AOK PLUS als Vertreterin der Kran-\n\nkenkassen zu den Kosten von Leistungen zur Fr\u00fcherken-\n\nnung und Fr\u00fchf\u00f6rderung sind allerdings unglaublich. \n\nWaren es 2005 noch 11 210 Euro, so gab die Krankenkas-\n\nse im Jahr 2010 schon 2,1 Millionen Euro aus. Der Bedarf \n\nist in den letzten Jahren also ganz erheblich gestiegen. \n\nDabei ist zu beobachten, dass ein gr\u00f6\u00dfer werdender Anteil \n\nder Kinder in Familien aufw\u00e4chst, die durch sozio\u00f6kono-\n\nmische und psychosoziale Probleme belastet sind. Die \n\nEigeninitiative und die Ressourcen dieser Familien sind in \n\nder Regel beschr\u00e4nkt, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nFestzustellen ist aber auch, dass in Sachsen ein gut \n\nfunktionierendes Netz von Angeboten zur Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nbehinderter und von Behinderung bedrohter Kinder durch \n\ndie interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, sogenannte IFF, \n\nund die sozialp\u00e4diatrischen Zentren, SPZ, existiert, und \u2013 \n\nich denke, dem schlie\u00dfen Sie sich an \u2013 diesen Einrichtun-\n\ngen gilt unser herzlicher Dank f\u00fcr ihr Engagement schon \n\nseit vielen Jahren f\u00fcr die Kinder, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nein Engagement trotz b\u00fcrokratischer H\u00fcrden und finanzi-\n\neller Unw\u00e4gbarkeiten. \n\nDennoch, liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es \n\nSchwierigkeiten und Hemmnisse, die Eltern und Leis-\n\ntungserbringer beklagen und die auch aus Fachgespr\u00e4chen \n\nbekannt sind. Diese Probleme werden auch durch die \n\nGro\u00dfe Anfrage best\u00e4tigt. Sie liegen nicht nur auf der \n\nLandesebene, sondern nat\u00fcrlich auch in der Konstruktion \n\nund Formulierung des Gesetzes an sich. Deshalb geht \n\nauch die Bitte an die Staatsministerin, sich auf Bundes-\n\nebene f\u00fcr eine Novellierung einzusetzen, die ja schon \n\nlange im Gespr\u00e4ch ist. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nAber Voraussetzung f\u00fcr das Agieren auf der Bundesebene \n\nist nat\u00fcrlich auch, dass die Probleme im Land bekannt \n\nsind, und diese Anfrage sollte zur Erhellung beitragen. \n\nZumindest wird jetzt klar, was alles nicht bekannt ist. \n\nEinige konkrete Beispiele. Sie erinnern sich: Ich sagte, \n\nFr\u00fcherkennung, Fr\u00fchbehandlung und Einbeziehung der \n\nEltern stehen im Gesetz. Schauen wir uns also einmal \n\nganz exemplarisch den Zugang zu Komplexleistungen an, \n\nder vom Bundesgesetzgeber als niedrigschwellig gefor-\n\ndert wird. Wir haben in den Fragen II.7 und 8 sowie in V., \n\nFragen 6 und 7, nach den Zugangswegen gefragt. Da \n\nwerden unterschiedliche Wege genannt, aber entweder \n\nwerden die Eltern selbst aktiv \u2013 auch durch Hinweise von \n\nKitas usw. \u2013 oder sie werden vom Facharzt in eine ent-\n\nsprechende F\u00f6rdereinrichtung \u00fcberwiesen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 1 der Landesregelung Komplexleistung \n\nist eine \u00dcberweisung durch einen niedergelassenen Fach-\n\narzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin oder einen Facharzt \n\nf\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie/Psychotherapie eine \n\nVoraussetzung zur Erbringung der Komplexleistung \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung. Da im l\u00e4ndlichen Raum diese Fach\u00e4rzte \n\nnicht bzw. nicht in ausreichender Zahl ans\u00e4ssig sind, ist \n\nder Zugang zur Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung er-\n\nschwert. Lange Wegstrecken und/oder lange Wartezeiten \n\nverz\u00f6gern den fr\u00fchzeitigen Beginn dieser F\u00f6rderma\u00df-\n\nnahmen. \n\nNun sollen ja auch die Vorsorgeuntersuchungen Entwick-\n\nlungsverz\u00f6gerungen und -auff\u00e4lligkeiten aufdecken. \n\nAllerdings zielt die Diagnostik in den Untersuchungen \u2013 \n\ndar\u00fcber haben wir auch im Zusammenhang mit dem \n\nKinderschutz gesprochen \u2013 immer noch zu sehr auf \n\nbereits manifeste Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten; Risiken \n\nwerden zumeist nicht erfasst. Gerade Auff\u00e4lligkeiten in \n\nder sozialen und emotionalen Entwicklung lassen sich in \n\nden Untersuchungen sehr schwer feststellen. Und nun \n\ndenken Sie an die zunehmende Zahl der Kinder, bei denen \n\ndiese Probleme erst bei der Einschulungsuntersuchung \n\nauffallen. Offensichtlich gelingt der Zugang zur Fr\u00fchf\u00f6r-\n\nderung nicht f\u00fcr alle Kinder, die einen Rechtsanspruch \n\nh\u00e4tten. \n\nNun liegt endlich doch eine \u00e4rztliche \u00dcberweisung in die \n\nFr\u00fchf\u00f6rdereinrichtung vor. Die Antworten auf die Fra-\n\ngen IV.10 und 11 zeigen, dass trotzdem noch nicht alle \n\nH\u00fcrden genommen sind. Manche Landkreise bzw. kreis-\n\nfreien St\u00e4dte schicken die Eltern erst noch zum Gesund-\n\nheitsamt. Die Zeit l\u00e4uft, und es kommt zu Wartezeiten, bis \n\nein Termin gefunden ist \u2013 das ist die Frage IV.12 \u2013, und \n\ndann wieder, bis der F\u00f6rderantrag vom Gesundheitsamt \n\nbearbeitet ist, Frage 13; und denken Sie daran: Es hei\u00dft \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung. \n\nEndlich ist der Antrag vom Sozialhilfetr\u00e4ger genehmigt, \n\ndie Fr\u00fchf\u00f6rderung k\u00f6nnte beginnen. Allerdings arbeiten \n\nmanche Sozialhilfetr\u00e4ger mit unterschiedlichen Formen \n\nder Fallzahlbegrenzung, Frage IV.7 und 8. Und die \n\nFrage VII.6 zeigt, dass das auch die Krankenkassen tun. \n\nDie Beschr\u00e4nkung von Fallzahlen durch die Kostentr\u00e4ger \n\noder auch ein Ausschluss von Fr\u00fchf\u00f6rderung parallel zum \n\nBesuch einer Integrations-Kita oder einer heilp\u00e4dagogi-\n\nschen Kita sind nicht zul\u00e4ssig, aber dennoch g\u00e4ngige \n\nPraxis in Sachsen. Eltern d\u00fcrfen nicht vor die Wahl \n\ngestellt werden: entweder Fr\u00fchf\u00f6rderung oder Kita; denn \n\ndamit werden Teilhabe und Inklusion verhindert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Festlegung von Obergrenzen der zu behandelnden \n\nKinder darf nicht zu einer Verz\u00f6gerung des Leistungsbe-\n\nginns f\u00fchren. Das ist aber laut Anfrage derzeit in einigen \n\nKommunen der Fall. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich h\u00e4tte wirklich Lust, \n\nmit Ihnen das Thema der Beteiligung der Eltern und \n\nFamilien bzw. des Umfeldes \u2013 Sie erinnern sich, eingangs \n\nsagte ich: Elternbeteiligung geh\u00f6rt zur Komplexleistung, \n\nwie es der Bundesgesetzgeber vorgesehen hat \u2013 in glei-\n\ncher Weise anhand der Gro\u00dfen Anfrage durchzugehen. \n\nLeider reicht daf\u00fcr die Zeit nicht. Aber ich kann Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6346 \n\nsagen, dass auch dieser Anspruch nicht ausreichend \n\neingel\u00f6st wird und auch selten die angemessene Verg\u00fc-\n\ntung erf\u00e4hrt. Dazu kommen noch jede Menge Schwierig-\n\nkeiten, mit denen die interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen \n\nzu k\u00e4mpfen haben. Da wird die Verg\u00fctung durch den \n\nSozialhilfetr\u00e4ger anhand der Fallzahlen des Vorjahres \n\nberechnet. Bei steigenden Fallzahlen, die wir definitiv \n\nhaben, muss der Tr\u00e4ger der Einrichtung eine L\u00f6sung \n\nfinden, oder der Zugang wird wieder beschr\u00e4nkt, wenn \n\nauch nur zeitlich verschoben. Diese Verz\u00f6gerungen \n\nverschlechtern die Chancen f\u00fcr die Kinder und demotivie-\n\nren die Eltern. \n\nEin weiteres Problem ist die Verg\u00fctung sogenannter \n\nKorridorleistungen, Leistungen des fachlichen Austau-\n\nsches, der ja \u00fcberhaupt erst Interdisziplinarit\u00e4t m\u00f6glich \n\nmacht. Die Verg\u00fctung dieser Leistungen erfolgt nach wie \n\nvor nicht oder nur zu kleinen Teilen. Auch ist die Zeit, die \n\nf\u00fcr die Diagnostik verg\u00fctungsrelevant eingesetzt wird, bei \n\nWeitem nicht ausreichend. \n\nNun komme ich noch zum Platz der Fr\u00fchf\u00f6rderungsein-\n\nrichtung beim Kinderschutz. Das sollte vor allem auch ein \n\nAnliegen der Staatsministerin sein. Das Zusammenwirken \n\nder Jugend\u00e4mter mit den interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rde-\n\nrungsstellen und den sozialpsychiatrischen Zentren ist \n\nregional ganz unterschiedlich. Obwohl beide Einrichtun-\n\ngen in engem Kontakt zu Kind und Eltern stehen und \n\ndamit weitreichende Kenntnis von Entwicklungsm\u00f6glich-\n\nkeiten und -ressourcen haben, wird deren Expertise noch \n\nnicht regelhaft einbezogen. Interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rde-\n\nrung hat in Sachsen keinen festen Platz im System der \n\nfr\u00fchen Hilfen eingenommen, obwohl zunehmend mehr \n\nKinder mit Entwicklungsst\u00f6rungen oder -verz\u00f6gerungen \n\nin die Fr\u00fchf\u00f6rderungsstellen kommen \u2013 das ist Frage \n\nXIV.23 \u2013 und soziale Problemlagen der Familien immer \n\nmehr in den Vordergrund der Beratungsarbeit r\u00fccken. \n\nNach Angaben des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtverbandes \n\nSachsen kommen zwei Drittel der Kinder, die in Sachsen \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung erhalten, aus Familien mit unterschiedli-\n\nchen Problemlagen, wie psychische Erkrankungen, Sucht, \n\nArbeitslosigkeit und Armut. Aufgrund des sich zuneh-\n\nmend \u00e4ndernden Aufgabenfeldes ist es im Sinne eines \n\nernst gemeinten Kinderschutzes dringend geboten, \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung und fr\u00fche Hilfen besser zu verzahnen. \n\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist es zudem, wenn die Fr\u00fchf\u00f6rde-\n\nrungsstellen beim \u00dcbergang von Kita zu Schule \u2013 zum \n\nBeispiel im Rahmen der Feststellung des sonderp\u00e4dagogi-\n\nschen F\u00f6rderbedarfs oder auch bei der Beratung zur \n\nSchullaufbahn \u2013 nicht regelhaft einbezogen werden. \n\nDeshalb haben wir diese Punkte im Entschlie\u00dfungsantrag \n\naufgegriffen. Dazu werde ich sp\u00e4ter noch sprechen. \n\nNun noch etwas zu den letzten Fragen der Gro\u00dfen Anfra-\n\nge. Die Staatsregierung ist der Meinung, dass die Leistun-\n\ngen, \u00fcber die wir hier sprechen, die Leistungen der \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung, nicht inklusiv erbracht werden k\u00f6nnten, \n\nda sie ja nur f\u00fcr Kinder mit Behinderung oder von Behin-\n\nderung bedrohte Kinder vorgesehen seien. Frau Staatsmi-\n\nnisterin, Inklusion hei\u00dft nicht nur, dass die Leistungen mit \n\nnicht betroffenen Kindern gemeinsam erbracht werden \n\nm\u00fcssen. Inklusion hei\u00dft auch: Leistungen sollen im \n\nLebenszusammenhang der Familie erbracht werden, \n\ndeshalb zum Beispiel aufsuchend. Inklusion hei\u00dft auch, \n\ndas Umfeld des Kindes einzubeziehen, beispielsweise die \n\nKita; aber nicht im Sinne von Entweder-oder, sondern in \n\nZusammenarbeit, gegenseitiger Unterst\u00fctzung und Ver-\n\nst\u00e4rkung. \n\nInklusion hei\u00dft auch, die Eltern beim Umgang mit diesen \n\nProblemen zu st\u00e4rken, ihre Selbsthilfe anzuregen und \n\nvieles andere mehr. Ich w\u00fcnsche mir mehr Durchdringung \n\ndieses Begriffes, sonst bleibt es ein Schlagwort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder CDU Herr Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stellt in sehr \n\nkomplexer und fachlich umfassender Form Fragen zum \n\nThema Umsetzung der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nf\u00fcr Kinder, die von einer Behinderung bedroht sind oder \n\ndie eine Behinderung haben. \n\nDiese Thematik wird von der allgemeinen \u00d6ffentlichkeit \n\nnoch zu wenig wahrgenommen, denn in Relation zu allen \n\nKindern stellt diese Gruppe von Kindern \u2013 bundesweit \n\nspricht man von 2 bis 3 % \u2013 eine relativ kleine Gruppe \n\ndar, auch wenn die Anzahl der Betroffenen durch eine \n\nbessere Fr\u00fcherkennung w\u00e4chst. Die entsprechenden \n\nZahlen k\u00f6nnen Sie in der Antwort des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales nachlesen. \n\nDie Herausforderungen zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6r-\n\nderung dieser Kinder sind dagegen von deutlich gr\u00f6\u00dferer \n\nDimension, und das sowohl f\u00fcr die betroffenen Eltern als \n\nauch f\u00fcr die Therapeuten und die Gesellschaft insgesamt. \n\nFrau Herrmann hatte auf die Kosten bereits hingewiesen. \n\nVor allem die Belastung von Eltern und Geschwistern darf \n\nnicht untersch\u00e4tzt werden. \n\nInsofern bin ich der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr ihre umfassende Fragestellung sehr dank-\n\nbar, auch wenn mir im Frageteil Statistik \u2013 diese kleine \n\nReplik sei mir erlaubt \u2013 das Informationsbed\u00fcrfnis deut-\n\nlich \u00fcberzogen erscheint. Zum Teil konnten keine Anga-\n\nben gemacht werden, weil diese statistischen Daten nicht \n\nerfasst werden. Dass entsprechende Angaben m\u00f6glicher-\n\nweise nicht uninteressant w\u00e4ren, will ich nicht bestreiten. \n\nAber welche politischen Entscheidungen lie\u00dfen sich \n\ndaraus ziehen? Das hat sich mir nicht erschlossen. Ich \n\nbitte dabei zu bedenken, dass hinter statistischen Erhe-\n\nbungen immer ein Verwaltungsaufwand steht, der bezahlt \n\nwerden muss. \n\nMein Dank gilt dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales f\u00fcr die Beantwortung der fast 200 Fragen. Aber \n\nauch hier muss ich eine Kritik \u00e4u\u00dfern. In einer Reihe von \n\nF\u00e4llen haben einige \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6347 \n\nAngaben gemacht, wodurch die Gesamtstatistik unvoll-\n\nst\u00e4ndig wird. Hier h\u00e4tte ich mir mehr Nachdruck beim \n\nAbfragen dieser Daten gew\u00fcnscht, damit man tats\u00e4chliche \n\nR\u00fcckschl\u00fcsse ziehen kann. \n\nAufgrund der Unterschiedlichkeit bei der Umsetzung der \n\nKomplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung f\u00fcr Kinder, die von einer \n\nBehinderung bedroht sind oder die eine Behinderung \n\nhaben, in den anderen Bundesl\u00e4ndern lassen sich leider \n\nkaum Vergleiche anstellen. Damit ist eine Einordnung \n\nSachsens diesbez\u00fcglich nur sehr begrenzt m\u00f6glich. \n\nAllerdings glaube ich aus der Beantwortung der Fragen \n\nund den mir vorliegenden Kenntnissen durch Gespr\u00e4che \n\nsowohl mit Betroffenen als auch mit Tr\u00e4gern der \u00f6rtlichen \n\nSozialhilfe sagen zu k\u00f6nnen, dass Sachsen \u00fcber ein gut \n\nfunktionierendes System sowohl zur Fr\u00fcherkennung als \n\nauch der Umsetzung der Komplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nf\u00fcr Kinder, die von einer Behinderung bedroht sind oder \n\ndie eine Behinderung haben, verf\u00fcgt. \n\nDie \u00fcber 40 interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und die \n\nsieben sozialp\u00e4diatrischen Zentren leisten mit ihren \n\nhervorragend ausgebildeten Spezialisten eine ausgezeich-\n\nnete Arbeit, die ich, wie Frau Herrmann, an dieser Stelle \n\nausdr\u00fccklich loben m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die \u00fcber weite Teile sehr gute Vernetzung bis hin zu \n\nKitas und Kinder\u00e4rzten etc. tr\u00e4gt dazu bei, dass nahezu \n\njedem betroffenen Kind entsprechende Hilfe gew\u00e4hrt \n\nwird. Hinsichtlich der unterschiedlichen Herangehenswei-\n\nse und damit der Finanzierung durch die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \n\nder Sozialhilfe erkenne ich auch gewisse Einschr\u00e4nkun-\n\ngen in den Angeboten. Das muss nicht sofort zu gr\u00f6\u00dferen \n\nNachteilen f\u00fchren, aber im falschen Moment k\u00f6nnen \n\nm\u00f6gliche Einsparungen die Tr\u00e4ger sp\u00e4ter umso mehr \n\nbelasten. Das bitte ich zu bedenken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Betroffenen sollten es uns wert sein, dass wir sie \n\numfassend f\u00f6rdern, wenngleich festzustellen ist, dass sich \n\ndie Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung in den letzten \n\nJahren sehr positiv entwickelt hat. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle feststellen, was der \n\nFreistaat Sachsen und die Bundesrepublik Deutschland in \n\nden letzten Jahren diesbez\u00fcglich geleistet haben. Ich \n\ndenke, dabei muss man einen Vergleich im Weltma\u00dfstab \n\nnicht scheuen. \n\nNat\u00fcrlich bleiben Betroffenen, vor allem im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, Wegezeiten und Kosten nicht erspart, um zu \n\nHilfezentren zu gelangen. Andererseits m\u00fcssen wir \n\nkonstatieren: Zentren m\u00fcssen sein, um geb\u00fcndelte Fach-\n\nkompetenz vorzuhalten. Nat\u00fcrlich muss alles auch be-\n\nzahlbar bleiben. Die Angaben \u00fcber die betr\u00e4chtlichen \n\nKostensteigerungen sowohl bei den Krankenkassen als \n\nauch bei den Tr\u00e4gern der \u00f6rtlichen Sozialhilfe in den \n\nletzten Jahren k\u00f6nnen Sie in der Antwort des SMS nach-\n\nlesen. Frau Herrmann hat diese Zahlen bereits genannt. \n\nDas ist schon beeindruckend. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Wir sind alle \n\nmit einer Flut von Informationen belastet und bisweilen \n\n\u00fcberfordert. Ich bitte Sie, das Nachfolgende auch den \n\nKollegen auszurichten, die derzeit nicht im Saal sind \u2013 \n\nvielleicht k\u00f6nnen sie aus ihren B\u00fcros zuh\u00f6ren. Ich m\u00f6chte \n\nan alle im Haus appellieren, sich der M\u00fche zu unterzie-\n\nhen, die Gro\u00dfe Anfrage von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und die Antwort des S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\nteriums f\u00fcr Soziales sorgsam zu lesen. Es geht um einen \n\nsehr wichtigen Teil unserer Bev\u00f6lkerung, n\u00e4mlich um \n\nKinder, die von Behinderung bedroht sind oder eine \n\nsolche schon haben. Die betroffenen Kinder, ihre Eltern, \n\nihre Geschwister und ihre Verwandten, aber auch diejeni-\n\ngen, die sich um sie k\u00fcmmern, haben das verdient. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) ) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst Ihnen, Frau \n\nHerrmann, und Ihrer Fraktion vielen Dank f\u00fcr die Gro\u00dfe \n\nAnfrage und auch vielen Dank daf\u00fcr, dass Sie dieses doch \n\nsehr wichtige Thema der Umsetzung der Komplexleistung \n\nder Fr\u00fchf\u00f6rderung nach \u00a7 30 des Sozialgesetzbuches IX \n\nf\u00fcr Kinder, die von einer Behinderung bedroht sind oder \n\ndie eine Behinderung haben, gewidmet haben. Sie haben \n\ndazu einen umfassenden Fragenkatalog entwickelt und \n\nsich dabei nicht nur auf den kleinen Teil, der mit dem \u00a7 30 \n\ndes Sozialgesetzbuches IX. zusammenh\u00e4ngt, reduziert. \n\nSie haben sich nicht nur auf die interdisziplin\u00e4re F\u00f6rde-\n\nrung in den von Ihnen genannten Einrichtungen kon-\n\nzentriert, sondern haben den Bogen auch weiter gespannt. \n\nBesonders gef\u00e4llt mir, dass Sie die Fragen dazu genutzt \n\nhaben, das \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \n\nheranzuziehen und zu zeigen, welche Beachtung dieses \n\nim Freistaat Sachsen findet. Ich bin in der schwierigen \n\nSituation, dass Sie fast alles schon gesagt haben, was ich \n\nauch gern gesagt h\u00e4tte. Ich werde mir M\u00fche geben, es \n\nnicht zu wiederholen, sondern zu unterstreichen, wie \n\nwichtig es ist, dass wir uns auch damit befassen. \n\nHerr Krasselt, wenn Sie es nicht verstehen, warum die \n\nFragen in der Form gestellt werden, oder Sie sich darauf \n\nbeziehen, dass man eine Datenerfassung, wenn sie nicht \n\nvollst\u00e4ndig erhoben wird, nicht machen kann, dann sage \n\nich Ihnen: Genau das ist das Problem. Wie wollen wir \n\ndenn gestalten, wenn wir nicht nachfragen und ermitteln? \n\nIch halte es f\u00fcr ein gro\u00dfes Problem, dass sich die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung hierbei aus der Verantwortung \n\nmogelt. \n\nDas haben wir in anderen F\u00e4llen. Gerade auch, was die \n\nFeststellungsverfahren nach dem Schwerbehindertenge-\n\nsetz betrifft \u2013 auch das ist aus der Gro\u00dfen Anfrage sicht-\n\nbar \u2013, ist das in die kommunale Verwaltung delegiert, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6348 \n\ndie Kommunen machen es nun, wie sie es k\u00f6nnen, und \n\nbrauchen dazu wenig Zeit oder viel mehr Zeit. Insbeson-\n\ndere gibt es auch keine einheitliche Anwendung der \n\nbundesrechtlichen Regelungen. \n\nIch finde gerade, dass das \u00dcbereinkommen der Vereinten \n\nNationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderun-\n\ngen \u2013 hier hilft uns auch Artikel 26 der Konvention \u2013 \n\nAnlass dazu sein sollte zu hinterfragen: Reichen die \n\nBestimmungen \u00fcberhaupt aus, die wir in dem \u00a7 30 des \n\nIX. Sozialgesetzbuches haben? Reicht es aus, die Verant-\n\nwortung einfach in die L\u00e4nder zu geben? Reicht es aus, in \n\nden L\u00e4ndern, also hier in Sachsen, einfach an die Kom-\n\nmunen weiter zu delegieren oder auf dem Wege \u00fcber \n\nRahmenvereinbarungen zu regeln? \n\nIch finde, das reicht nicht aus. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, \n\nwenn es um die Fragen der Inklusion geht, die F\u00f6rderzen-\n\ntren, die es gibt, zu \u00f6ffnen, damit wirklich die inklusive \n\nGesellschaft m\u00f6glich wird, dass man F\u00f6rderleistungen \n\ninsoweit dann auch hinterfragen muss, ob sie nicht noch \n\nan anderen Stellen besser m\u00f6glich sind, auch mit den \n\nM\u00f6glichkeiten, die wir im Freistaat Sachsen haben. Wir \n\nhaben hervorragend ausgebildetes Personal. Wir haben \n\nnicht ausreichend Kinder\u00e4rzte \u2013 das haben wir hier schon \n\neinmal diskutiert. Auch da m\u00fcssen wir regulierend mit \n\neingreifen. Aber da, wo wir Regelungen haben, was das \n\np\u00e4dagogische Personal, das psychotherapeutische Perso-\n\nnal, die Physiotherapeuten oder die Ergotherapeuten \n\nbetrifft, sollten wir alle einmal an einen Tisch kommen \n\nund uns dar\u00fcber abstimmen, wie die Fr\u00fchf\u00f6rderung besser \n\nund zielgerichteter gel\u00f6st wird auch unter Einbeziehung \n\nder Familienbande. \n\nIch halte es auch f\u00fcr problematisch, dass diese interdiszip-\n\nlin\u00e4re F\u00f6rderung nur bis zum Eintritt in die Schule erfolgt \n\nund dann nicht weitergeht. Dort bricht irgendetwas ab. Da \n\nmuss einfach nachgebessert werden. Hier brauchen wir \n\nmehr Klarheit und mehr Verantwortung von der Staatsre-\n\ngierung sowohl innerhalb des Freistaates Sachsen als auch \n\nin der Auseinandersetzung auf Bundesebene. Es reicht \n\nnicht, in der Gro\u00dfen Anfrage festzustellen, wohin die \n\n\u00dcberlegungen f\u00fchren: \u201eDas k\u00f6nnen wir derzeit noch nicht \n\nsagen.\u201c \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nIch sage noch etwas dazu!) \n\nHier bitte ich Sie ganz ehrlich, Frau Staatsministerin, \n\nschlagen Sie vor. Ich kenne Sie aus anderen gemeinsamen \n\nBeratungen, sodass Sie das hier richtigstellen k\u00f6nnen und \n\nwir initiativer sind. Ich freue mich schon jetzt auf Ihre \n\nAusf\u00fchrungen. \n\nIch finde auch, Frau Herrmann, dass wir die Zeit nutzen \n\nsollten, um diese Frage unter den Fachpolitikern noch \n\neinmal herzunehmen und gemeinsam zu diskutieren, was \n\nwir hier noch \u00fcberfraktionell einbringen k\u00f6nnen. Ein \n\ngutes Beispiel hat es ja hier im Landtag schon gegeben. \n\nDas sollten wir noch einmal wiederholen zum Wohle all \n\nderer, die Hilfe brauchen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kliese, \n\nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Seit 2001 ist die Fr\u00fchf\u00f6rde-\n\nrung von Kindern mit Behinderung und denen, die von \n\neiner Behinderung bedroht sind, im SGB IX gesetzlich \n\ngeregelt. Die Verankerung von Fr\u00fcherkennung und \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung im Rehabilitationsrecht hat in erster Linie \n\nzum Zweck, die vielf\u00e4ltige Fr\u00fchf\u00f6rderungslandschaft in \n\nqualitativer Hinsicht im ganzen Bundesgebiet auszuglei-\n\nchen. F\u00fcr ein Kind, das Leistungen der Fr\u00fcherkennung \n\nund Fr\u00fchf\u00f6rderung ben\u00f6tigt, sollte die Qualit\u00e4t der er-\n\nbrachten Leistung nicht mehr davon abh\u00e4ngen, in wel-\n\nchem Bundesland es lebt. Daneben wollte die damalige \n\nrot-gr\u00fcne Regierungskoalition in Berlin erreichen, dass \n\nKinder und Eltern notwendige Leistungen, seien es \n\n\u00e4rztliche oder nicht \u00e4rztliche Leistungen, unabh\u00e4ngig von \n\nZust\u00e4ndigkeitsauseinandersetzungen der Tr\u00e4ger, aus einer \n\nHand bekommen. Man kann sich das wie ein kleines \n\npers\u00f6nliches Budget vorstellen. Zugleich sollten f\u00fcr \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung und Teilhabeziele die im SGB IX formu-\n\nlierten Verfahrensregeln gelten. \n\nEs ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass die GR\u00dcNEN-Fraktion \n\nknapp zehn Jahre nach der Einf\u00fchrung die Verordnung zur \n\nFr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter oder von \n\nBehinderung bedrohter Kinder \u2013 kurz Fr\u00fchf\u00f6rderungsver-\n\nordnung \u2013 mit der Gro\u00dfen Anfrage einer Art s\u00e4chsischer \n\nZwischenbilanz unterzogen hat. Ein solch komplexes \n\nSystem wie die Komplexleistungen zur Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nmuss immer wieder neu angepasst werden. Das gilt f\u00fcr \n\nden Bund, aber genauso f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Auch \n\nhier in Sachsen herrscht immer wieder Handlungsbedarf, \n\nder erkannt und behoben werden muss. So ist es aus \n\nmeiner Sicht sehr begr\u00fc\u00dfenswert, dass in der gerade \n\nabgeschlossenen Landesregelung Komplexleistung \n\nSachsen, also in der Rahmenvereinbarung zwischen \n\nFreistaat und Kostentr\u00e4gern, zum Beispiel die Motop\u00e4den \n\nmit aufgenommen worden sind. Die notwendige Rechts-\n\nsicherheit wurde so f\u00fcr alle Akteure geschaffen. Dennoch \n\noffenbaren die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage weiteren \n\nHandlungsbedarf. \n\nWeil sehr viele Punkte schon von Frau Herrmann referiert \n\nworden sind, m\u00f6chte ich mich auf vier Punkte beschr\u00e4n-\n\nken. \u00a7 5 Abs. 3 der Landesregelung Komplexleistung \n\nSachsen sieht vor, dass in den interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6r-\n\nderstellen \u201emindestens drei Fachkr\u00e4fte aus dem heilp\u00e4da-\n\ngogischen und dem medizinisch-therapeutischen Bereich \n\nfest angestellt sein m\u00fcssen\u201c. Ich gehe einmal davon aus, \n\ndass das in der Regel der Fall ist und dass es nur der \n\nAusnahmefall ist, dass die Fr\u00fchf\u00f6rderstellen Leistungen \n\nan niedergelassene Therapeuten abgeben m\u00fcssen. Hierbei \n\ngeht es ganz konkret um die Frage, ob denn die Kosten-\n\ns\u00e4tze so ausgestaltet sind, dass der Mehraufwand, der bei \n\neinem Kind mit Behinderung gegeben sein kann, sich f\u00fcr \n\nden Tr\u00e4ger auch widerspiegelt. Andererseits w\u00e4re der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6349 \n\nLeistungstr\u00e4ger regelrecht dazu gezwungen, therapeuti-\n\nsche Leistungen an Niedergelassene abzugeben. Das w\u00e4re \n\nnicht im Sinne des Erfinders. \n\nDie neue Landesregelung Komplexleistung Sachsen f\u00fchrt \n\nmich zu der Frage, ob die Sicht der Tr\u00e4ger im Vorfeld der \n\nVerhandlungen mit den Kostentr\u00e4gern seitens des SMS \n\neingeholt wurde und ob auf deren Vorschl\u00e4ge eingegan-\n\ngen wurde. Wie ist es denn bestellt mit der Partnerschaft \n\nvon Leistungserbringern, Kostentr\u00e4gern und SMS? Auch \n\nhier gilt: Nichts \u00fcber uns ohne uns. \n\nDie n\u00e4chste Frage ist, ob die neue Landesregelung Kom-\n\nplexleistung Sachsen wirklich die Schwierigkeiten, die im \n\n\u00dcbergang von Fr\u00fchf\u00f6rderung und Kindertagesst\u00e4tten \n\nentstehen k\u00f6nnen, gel\u00f6st hat. Die Finanzierung aus den \n\ngleichen T\u00f6pfen darf nicht zu Konkurrenzk\u00e4mpfen \n\nzwischen den Tr\u00e4gern f\u00fchren, denn im Mittelpunkt einer \n\nF\u00f6rderung steht das Kind, wenn wir den Anspruch haben, \n\nZust\u00e4ndigkeitsauseinandersetzungen zum Wohle des \n\nKindes zu vermeiden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN k\u00f6nnen wir aus ver-\n\nschiedenen Gr\u00fcnden sehr gern zustimmen. Er schafft zwei \n\nwesentlichen Problemen der Fr\u00fchf\u00f6rderung Abhilfe. \n\nEinmal sollten Fr\u00fchf\u00f6rderung und Integrations-Kita \u2013 das \n\nhat Frau Herrmann bereits angesprochen \u2013 nicht l\u00e4nger in \n\neinem konkurrierenden Verh\u00e4ltnis stehen. Hier darf es \n\nnicht l\u00e4nger um ein Entweder-oder gehen. Au\u00dferdem \n\nbrauchen wir dringend eine Verbesserung der \u00dcberg\u00e4nge \n\nvon Fr\u00fchf\u00f6rderung in die Grundschulen. Eine aktive \n\nBegleitung der Kinder in die Schuleingangsphase unter \n\nZuhilfenahme der Kenntnisse der Fr\u00fchf\u00f6rderung ist \n\nunabdingbar und findet viel zu selten statt. Hier lassen wir \n\nwichtige Ressourcen versiegen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich sehr gefreut, \n\ndass die Vorredner fast alle von der Fr\u00fchf\u00f6rderung zur \n\nInklusion gekommen sind, denn das geh\u00f6rt ja auch \n\nzusammen. Es ist genau so: Fr\u00fchf\u00f6rderung ist ein kleiner \n\nund ganz wichtiger Schritt auf dem langen und, wie wir \n\nwissen, oft beschwerlichen Weg in die inklusive Gesell-\n\nschaft. Wenn wir hier Optimierungen schaffen, sind wir \n\nschneller am Ziel. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In der Fr\u00fchf\u00f6r-\n\nderung, erbracht als Komplexleistung, wird sich erfolg-\n\nreich der Aufgabe gestellt, durch zielgerichtete \u00dcbungen \n\nden individuellen Einschr\u00e4nkungen eines Kindes entge-\n\ngenzuwirken. Fr\u00fchf\u00f6rderung schlie\u00dft die Bereiche Diag-\n\nnostik, Behandlung und p\u00e4dagogische F\u00f6rderung ein \n\nsowie die Beratung der Eltern, deren Mitwirkung wichtig \n\nist, deren Mittun aber auch Pflicht sein muss, um die \n\nSorge f\u00fcr das Kind und um die bestm\u00f6glichen Entwick-\n\nlungschancen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Leistungen der Fr\u00fchf\u00f6rderung \u2013 das hat die Gro\u00dfe \n\nAnfrage gezeigt \u2013 werden von vielen Akteuren komple-\n\nment\u00e4r erbracht, darunter von den interdisziplin\u00e4ren \n\nFr\u00fchf\u00f6rderstellen, den speziellen F\u00f6rderstellen f\u00fcr Kinder \n\nmit Sinnesbehinderungen, den sozialp\u00e4diatrischen Zen-\n\ntren und den integrativen und/oder heilp\u00e4dagogischen \n\nKindertageseinrichtungen. \n\nWir haben hier in Sachsen ein gutes Netz an interdiszipli-\n\nn\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, das neben medizinischen \n\nauch p\u00e4dagogische und soziale Aktivit\u00e4ten umfasst. Ein \n\nindividuelles ganzheitliches F\u00f6rderkonzept, das die Eltern \n\ninvolviert und das auf das Lebensumfeld des Kindes \n\nBezug nimmt, ist entscheidend f\u00fcr den Erfolg der F\u00f6rde-\n\nrung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im Sozialgesetz-\n\nbuch IX ist die Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von \n\nBehinderung bedrohter Kinder umfassend geregelt. Ganz \n\nbewusst hat aber der Gesetzgeber damals auf die genaue \n\nDefinition des Begriffes \u201eFr\u00fchf\u00f6rderung\u201c verzichtet, um \n\nden Rehabilitationstr\u00e4gern gen\u00fcgend Spielraum zur \n\nUmsetzung zu lassen. \n\nDass das in der Praxis h\u00e4ufig nicht zu den gew\u00fcnschten \n\nErgebnissen f\u00fchrt, haben die Ergebnisse einer aktuellen \n\nStudie des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \n\nzur Umsetzung der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\ngezeigt \u2013 leider. Das liegt vor allem daran, dass die \n\nL\u00e4nder diese Fr\u00fchf\u00f6rderung jeweils in eigener Verantwor-\n\ntung regeln \u2013 oder eben auch nicht. Wenn ich mir bei-\n\nspielsweise die SPD-regierten Bundesl\u00e4nder anschaue, so \n\nist das noch nicht \u00fcberall der Fall. Bremen hat als einziges \n\nvon zwei Bundesl\u00e4ndern noch gar keine Rahmenvereinba-\n\nrung und in Brandenburg gibt es diese Vereinbarung, die \n\naber in der Praxis nicht wirksam wird. \n\nJedenfalls ist es richtig, dass die Bundesregierung nun \n\nHandlungsoptionen zur genauen Definition von Fr\u00fchf\u00f6r-\n\nderung pr\u00fcft. Hier geht es vor allem um verbindliche \n\nDefinitionen von Fr\u00fchf\u00f6rderung, von praktischen, an den \n\nBedarfen der Kinder ausgerichteten Leistungskatalogen \n\noder einheitlichen Qualit\u00e4tsgrunds\u00e4tzen. Das wird sicher-\n\nlich noch die Diskussion der Fachleute ergeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der GR\u00dcNEN befasst sich dezidiert mit dem \n\nVerlauf der Fr\u00fchf\u00f6rderung. Die Fragenkomplexe sind \n\nnach dem Motto aufgebaut: Wie wird es definiert? Wie \n\nerfolgt die Feststellung? Wie erfolgt die tats\u00e4chliche \n\nF\u00f6rderung? Die Versorgungssituation wird aufgenommen \n\nund ansatzweise auch die qualitative Entwicklung der \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung in Sachsen. \n\nH\u00e4ufig konzentriert sich aber die Gro\u00dfe Anfrage auf rein \n\nstatistische Abfragen. Wir haben also mit diesen Zahlen \n\nfestgestellt, dass ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an Fr\u00fch-\n\nf\u00f6rderstellen inklusive \u00fcberregionaler spezialisierter \n\nFr\u00fchf\u00f6rderstellen f\u00fcr Kinder mit Sinnesbehinderungen \n\nund sozialp\u00e4diatrischer Zentren, die Kinder jeden Alters \n\nbehandeln, vorhanden ist. Um die Komplexleistung \n\nk\u00f6nnen die Fr\u00fchf\u00f6rderstellen bei uns mit niedergelassenen \n\nTherapeuten kooperieren \u2013 und das empfinde ich nicht als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6350 \n\nNachteil, wie es meine Vorrednerin benannt hat, sondern \n\ndas halte ich f\u00fcr eine weitere M\u00f6glichkeit der konstatier-\n\nten F\u00f6rderung der Kinder. Extravereinbarungen, wie es in \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern n\u00f6tig w\u00e4re, werden in Sach-\n\nsen daf\u00fcr nicht ben\u00f6tigt. \n\nAlle Einrichtungen in Sachsen arbeiten auf fachlich \n\nhochwertigem Niveau \u2013 auch das hat die Anfrage gezeigt. \n\nDie Fachkr\u00e4fte sind gut ausgebildet \u2013 sowohl im p\u00e4dago-\n\ngischen als auch im Heilmittelbereich \u2013, und mit dem \n\nhohen Engagement, der Einsatzbereitschaft und der \n\nMotivation setzen sich die Mitarbeiter der Fr\u00fchf\u00f6rderstel-\n\nlen f\u00fcr behinderte und von Behinderung bedrohte Kinder \n\nein. F\u00fcr diese nicht immer ganz einfache Aufgabe und auf \n\nalle F\u00e4lle aber immer gro\u00dfe Herausforderung m\u00f6chten wir \n\nuns als FDP-Fraktion auch an dieser Stelle recht herzlich \n\nbedanken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nSch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ehrlich gesagt, habe ich Ihre Gro\u00dfe Anfrage \n\nmit ziemlich gemischten Gef\u00fchlen durchgelesen. Gerade \n\nSie, also die GR\u00dcNEN, die es mit traditionellen Werten \n\nwie Ehe und Familie oder auch nur mit der Zuordnung der \n\nGeschlechter nicht so genau nehmen, f\u00fcr die jeder nur \n\nm\u00f6gliche Lebensentwurf erst einmal machbar ist \u2013 gerade \n\nSie fahren wahre Heerscharen von Sozialp\u00e4dagogen, \n\nPsychologen und anderen Professionellen auf, wenn das \n\nKind sprichw\u00f6rtlich in den Brunnen gefallen ist. \n\nDas bezieht sich nicht auf jene Kinder, die unter einer \n\nklassischen Behinderungsform leiden \u2013 hier werden wir \n\nimmer einen Verbesserungsbedarf haben, dem auch im \n\nRahmen der Fr\u00fchf\u00f6rderung Rechnung zu tragen ist. In \n\ndieser Hinsicht ist Ihre Anfrage durchaus verdienstvoll; \n\ndarin kann ich mich meinen Vorrednern gern anschlie\u00dfen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung stellt aber in einer ihrer \n\nAntworten zutreffend fest: \u201eDie Aufgabenstellungen \n\nhaben sich in den letzten Jahren ver\u00e4ndert. Nicht mehr an \n\nerster Stelle stehen die klassischen Behinderungsformen \n\nwie manifeste geistige und k\u00f6rperliche Behinderungen, \n\nsondern allgemeine Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten unklarer \n\nGenese, gefolgt von psychosozialen Auff\u00e4lligkeiten.\u201c \n\nWir haben es also, meine Damen und Herren, bei einer \n\nVielzahl der Kinder, \u00fcber die wir im Rahmen der Kom-\n\nplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung sprechen, buchst\u00e4blich mit \n\nKindern unserer Zeit zu tun, die eben auch unter den \n\n\u00fcblichen Krankheiten leiden, die unser Zeitgeist so \n\nhervorbringt. \n\nWir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich dar\u00fcber unterhalten, wie wir das \n\nAngebot der Komplexleistungen finanziell st\u00e4rker unter-\n\nf\u00fcttern, mit Fachkr\u00e4ften ausstatten und die Vernetzung der \n\nbeteiligten Institutionen vorantreiben \u2013 v\u00f6llig richtig und \n\nnotwendig, gar keine Frage. \n\nAber ich m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle lieber noch einmal \n\ndie Risikofaktoren f\u00fcr psychosoziale Auff\u00e4lligkeiten bei \n\nKindern aufzeigen, wie sie beispielsweise Prof. Sohns f\u00fcr \n\ndie Fachhochschule Nordhausen am 27. November 2010 \n\nbenannt hat: \u201eIhre Ressourcen k\u00f6nnen sich h\u00e4ufig nicht \n\nmehr aus kontinuierlichen famili\u00e4ren Hilfestrukturen \n\nspeisen. In den Ballungsgebieten leben heute \u00fcber 50 % \n\nder Menschen in Singlehaushalten. Ein Drittel der Ehen \n\nwerden geschieden. Die zunehmende Schnelllebigkeit \n\nstellt h\u00f6here Anforderungen an die Verarbeitungsf\u00e4hig-\n\nkeit, fehlende oder fluktuierende Bezugs- und Orientie-\n\nrungspunkte stellen h\u00f6here Anforderungen an die Bezie-\n\nhungsf\u00e4higkeit, und die Freiheit st\u00e4ndiger Entscheidungs-\n\nflexibilit\u00e4t bewirkt eine Relativit\u00e4t von Grenzsetzungen \n\nund den zunehmenden Verlust von verbindlichen Um-\n\ngangsformen, Disziplin und Respekt.\u201c \n\nDas ist nur ein kleiner Ausschnitt aus der Analyse, die \n\nrecht deutlich aufzeigt, wie Orientierungslosigkeit und \n\nBeliebigkeit der modernen Lebensentw\u00fcrfe, in der Kinder \n\naufwachsen \u2013 aufwachsen m\u00fcssen \u2013, zu ihrer Verunsiche-\n\nrung beitragen, zu ihrer zunehmenden Bindungsunf\u00e4hig-\n\nkeit und im schlimmsten Fall eben auch zu seelischen \n\nBehinderungen. \n\nMein eigener Landkreis, der Landkreis Zwickau, spricht \n\nin der Begr\u00fcndung seiner \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben, die \n\nim Bereich Sozialhilfe, bei der Hilfe in besonderen \n\nLebenslagen oder auch in der Jugendhilfe geleistet wer-\n\nden m\u00fcssen, in dem Zusammenhang von einem \u201eerh\u00f6hten \n\nKonfliktpotenzial in den Familien\u201c und von st\u00e4ndig \n\nsteigenden Fallzahlen. \n\nWeitere Gr\u00fcnde sind \u00fcbrigens auch st\u00e4ndig erh\u00f6hte \n\nStandards und Ma\u00dfst\u00e4be in der Leistungserbringung, und \n\ndas wiederum ist auch auf die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nDie F\u00f6rderung traditioneller Familienformen und konser-\n\nvativer Werte w\u00e4re daher aus unserer Sicht das beste \n\nPr\u00e4ventionsprogramm gegen psychosoziale Auff\u00e4lligkei-\n\nten oder daraus entstehende psychosomatische Beschwer-\n\nden, gerade auch bei Kindern. \n\nDie GR\u00dcNEN aber interessieren sich jetzt mehr f\u00fcr die \n\nVerg\u00fctung und die Abrechnungspraxis im Rahmen der \n\nFr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung. Es ist auch in Ordnung, sich \n\nhierzu Gedanken zu machen; aber es besteht eben auch \n\ndie Gefahr, dass \u2013 wie zum Beispiel in der \u201e\u00c4rztezeitung\u201c \n\nvom 10. September steht \u2013 Sachsen k\u00fcnftig vor allem f\u00fcr \n\neine Fr\u00fchf\u00f6rderungsb\u00fcrokratie zahlen muss, statt wirklich \n\nin die Fr\u00fchf\u00f6rderung selbst \u2013 und dort in den pr\u00e4ventiven \n\nKinderschutz \u2013 zu investieren. \n\nWorum es Ihnen tats\u00e4chlich geht, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, zeigen eigentlich mehr Ihre \n\nFragen nach der Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention, also dem Gedanken der Inklusion im \n\nZusammenhang mit der Fr\u00fchf\u00f6rderung. \n\nTreffenderweise \u2013 das muss auch einmal lobend erw\u00e4hnt \n\nwerden \u2013 stellt die Staatsregierung richtig: \u201eLeistungen \n\nder Fr\u00fchf\u00f6rderung erhalten behinderte und von Behinde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6351 \n\nrung bedrohte Kinder gerade aufgrund ihrer (drohenden) \n\nBehinderung und speziell auf den individuellen F\u00f6rderbe-\n\ndarf ausgerichtet. Da Kinder ohne Behinderung einen \n\nsolchen individuellen F\u00f6rderbedarf nicht haben, ben\u00f6tigen \n\nsie keine Fr\u00fchf\u00f6rderung. Leistungen der Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nk\u00f6nnen daher nicht inklusiv erbracht werden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das ist das Sch\u00f6ne: Es gibt \n\nalso auch noch Kinder, die keinen speziellen F\u00f6rderbedarf \n\nhaben. Wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass das die Regel wird. \n\nDaf\u00fcr w\u00e4re wiederum eine echte Wertevermittlung, eine \n\nVermittlung von Normen und Werten, sowie Hilfe f\u00fcr \n\njunge Familien \u2013 damit meine ich nicht nur finanzielle, \n\nsondern auch ideelle Unterst\u00fctzung \u2013 ein wirklich guter \n\nAnfang. \n\nGleich noch zu dem Entschlie\u00dfungsantrag: Wir k\u00f6nnten \n\ninsoweit zustimmen. Aber vielleicht kann Frau Herrmann \n\nnoch einmal erkl\u00e4ren, wie sie sich bei Punkt II1d) die \n\nstrukturelle und finanzielle Hindernisbeseitigung vorstellt. \n\nAnsonsten w\u00fcrden wir uns enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Staatsministerin, m\u00f6chten Sie gern sprechen? \u2013 \n\nDann w\u00e4re es jetzt soweit. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIhnen liegt nun die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage vor, \n\ndie Antwort auf 19 Themenkomplexe mit knapp 200 \n\n\u00fcberwiegend statistischen Fragen, die h\u00e4ufig noch nach \n\nJahren, Regionen oder Einrichtungen aufgeschl\u00fcsselt \n\nsind. An dieser Stelle auch meinerseits ein Dank an alle \n\n\u00c4mter und Einrichtungen, die uns ihre Daten trotz Som-\n\nmerferien zugeliefert haben. \n\nInzwischen liegt auch der Abschlussbericht des Bundes-\n\nministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales vor. Ich bin ge-\n\nspannt, welche Schlussfolgerungen daraus gezogen \n\nwerden. Ich werde das selbstverst\u00e4ndlich bei der n\u00e4chsten \n\nMinisterkonferenz einbringen. \n\nDie nun vorliegende umfangreiche Datensammlung \n\nbest\u00e4tigt das, was bereits vor Beantwortung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage bekannt war: \n\nErstens: Die Komplexleistung Fr\u00fcherkennung und \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von Behinderung bedroh-\n\nter Kinder hat sich im Freistaat auf hohem Niveau fl\u00e4-\n\nchendeckend etabliert. \n\nZweitens: Anders als andere Bundesl\u00e4nder haben wir ein \n\ndichtes Netz an diagnostischer und auch therapeutischer \n\nInfrastruktur. \n\nDrittens \u2013 das ist mir ganz besonders wichtig \u2013 arbeiten \n\nbei uns Fach\u00e4rzte f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, Fr\u00fch-\n\nf\u00f6rderstellen, sozialp\u00e4diatrische und andere spezialisierte \n\nZentren und niedergelassene Therapeuten kooperativ \n\nzusammen. Daf\u00fcr haben wir seit 2005 als eines der ersten \n\nBundesl\u00e4nder eine Regelung auf Landesebene geschaffen, \n\ndie dieses Jahr novelliert wurde. \n\nSie sehen also: In Sachsen arbeiten seit vielen Jahren die \n\nPartner koordiniert und professions\u00fcbergreifend zusam-\n\nmen, damit schon so fr\u00fch wie m\u00f6glich eine Behinderung \n\nabgewendet, vermieden, beseitigt, gemindert, ausgegli-\n\nchen oder eine Verschlechterung verhindert wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\neines muss ich jedoch noch einmal erkl\u00e4ren: Der Freistaat \n\nSachsen ist kein Rehabilitationstr\u00e4ger. Der Bund hat 2001 \n\ndie interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von \n\nBehinderung bedrohter Kinder im SGB IX neu geregelt. \n\nDie konkrete Ausgestaltung der Komplexleistung \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung wurde auf die Rehabilitationstr\u00e4ger in den \n\nL\u00e4ndern \u00fcbertragen. \n\nAuch bei der Rahmenvereinbarung im Freistaat Sachsen \n\nist das Land als Leistungstr\u00e4ger nicht beteiligt. Zust\u00e4ndig \n\nsind im Freistaat die gesetzlichen Krankenkassen und die \n\nTr\u00e4ger der \u00f6rtlichen Sozialhilfe. \n\nGleichwohl hat sich der Freistaat Sachsen seit Inkrafttre-\n\nten der bundesgesetzlichen Regelungen sowohl begleitend \n\nund moderierend als auch finanziell an der landesspezifi-\n\nschen Umsetzung der Komplexleistung beteiligt. Wir \n\nstehen derzeit in Gespr\u00e4chen mit dem Landesverband der \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung, um seine Arbeit zu unterst\u00fctzen. Auch \n\nhier wollen wir unsere Netzwerke enger kn\u00fcpfen. \n\nNochmals deutlich gesagt: F\u00fcr mich ist Fr\u00fchf\u00f6rderung \n\nsehr wohl Inklusion, denn das ist letztendlich auch die \n\nZielstellung. Allen, die auf diesem Gebiet t\u00e4tig sind, \n\ndanke ich ganz ausdr\u00fccklich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/10260. Ich bitte nun um die Einbringung; Frau \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist eben \n\nschon mehrfach angesprochen worden: Die Landesrege-\n\nlung Komplexleistung wurde novelliert, und die neue \n\nVereinbarung trat am 1. September dieses Jahres in Kraft. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass darin definiert wird, was Komplex-\n\nleistung eigentlich ist. Es sind auch die Standards zur \n\npersonellen, r\u00e4umlichen und s\u00e4chlichen Ausstattung zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nFraglich ist jedoch: Was passiert mit den Fr\u00fchf\u00f6rderstel-\n\nlen, die diese Standards nicht bis zum festgelegten Zeit-\n\nraum erf\u00fcllen k\u00f6nnen? Problematisch ist da unter ande-\n\nrem die Finanzierung der Therapeutinnen und Therapeu-\n\nten, da der Kostensatz der Krankenkassen eben nicht die \n\ntats\u00e4chlichen Aufwendungen deckt. Es ist daher schwie-\n\nrig, Therapeuten fest anzustellen. Das ist nach der neuen \n\nLandesregelung jedoch eine Voraussetzung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6352 \n\nDie Konsequenz w\u00e4re, dass Fr\u00fchf\u00f6rderstellen dann \n\ngeschlossen werden m\u00fcssten, mit der Folge der Unterver-\n\nsorgung und Nichtf\u00f6rderung von Kindern, die diese \n\nF\u00f6rderung dringend brauchen. Deshalb k\u00f6nnen wir nicht \n\nzuschauen, sondern wir m\u00fcssen diese Entwicklung aktiv \n\nbeobachten und gegebenenfalls reagieren. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder \u2013 darin gebe ich Ihnen nicht recht, \n\nFrau Ministerin \u2013 machen das. In Berlin gibt es eine \n\nLandesrahmenempfehlung unter Beteiligung des Landes. \n\nIn Sachsen-Anhalt ist das Land Vereinbarungspartner. In \n\nTh\u00fcringen ist das Sozialministerium Vereinbarungs-\n\npartner. In Baden-W\u00fcrttemberg werden sonderp\u00e4dagogi-\n\nsche Beratungsstellen \u2013 so auch die Fr\u00fchf\u00f6rderstellen \u2013 \n\naus Landesmitteln zus\u00e4tzlich finanziert usw. Bei uns in \n\nSachsen ist es eine Art Closed Shop. Vertragspartner sind \n\ndie Kassen und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, an-\n\nsonsten niemand. Das finden wir nicht in Ordnung. Das \n\nzeigt sich auch darin, dass Fr\u00fchf\u00f6rderung in den einzelnen \n\nRegionen ganz unterschiedlich verstanden wird. Deshalb \n\ndenken wir, dass sich das Land mehr einbringen muss. \n\nMit dieser neuen Vereinbarung stehen auch wieder Verg\u00fc-\n\ntungsvereinbarungen an. Hier muss die Position der \n\ninterdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und der sozialp\u00e4diat-\n\nrischen Zentren dringend gest\u00e4rkt werden. Das kann zum \n\nBeispiel mit einer Schiedsstelle auf Landesebene gesche-\n\nhen, die bei Konflikten im Rahmen der Verg\u00fctungsver-\n\nhandlungen unterst\u00fctzend eingreift. Laut dem For-\n\nschungsbericht zu strukturellen und finanziellen Hinder-\n\nnissen bei der Umsetzung der interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fchf\u00f6r-\n\nderung, den die Kollegin von der FDP schon angespro-\n\nchen hat, ist aber die Rechtslage f\u00fcr eine solche Schieds-\n\nstelle derzeit noch nicht gegeben. Auch deshalb, Frau \n\nMinisterin: Setzen Sie sich bitte auf Bundesebene f\u00fcr die \n\ndringend notwendige Kl\u00e4rung ein! Die Staatsregierung \n\nkann nicht l\u00e4nger auf der Zuschauerbank sitzen und \n\nsagen: Wir wissen nicht viel. \u2013 Deshalb fordern wir in \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag die Evaluation der Umset-\n\nzung dieser Novellierung f\u00fcr Sachsen. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir auch Handlungsempfehlungen, \n\num gleichwertige Verh\u00e4ltnisse in Bezug auf Zugang und \n\nBewilligungspraxis in allen Regionen des Landes zu \n\nerreichen. Wir brauchen Empfehlungen f\u00fcr eine verbes-\n\nserte Abstimmung der Unterst\u00fctzungssysteme und der \n\nFr\u00fchf\u00f6rderung und insbesondere auch f\u00fcr die Verzahnung \n\nmit der Jugendhilfe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nkommen Sie bitte zum Ende. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Zur Kita und zur Schule hatte \n\nich vorhin schon ausgef\u00fchrt. Frau Clau\u00df, werden Sie \n\naktiv! Fr\u00fchf\u00f6rderung ist anders gedacht, als derzeit in \n\nSachsen gemacht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Die Frau Ministerin. Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Frau Pr\u00e4sidentin! Noch eine Rich-\n\ntigstellung: Was die anderen Bundesl\u00e4nder und die Finan-\n\nzierung anbelangt \u2013 das kann man nicht vergleichen, weil \n\ndie L\u00e4nder dort selbst der Sozialhilfetr\u00e4ger sind. Bei uns \n\nist es der KSV, und in dem Sinne ist das auch eine andere \n\nFinanzierung. Wenn schon, dann bitte auch korrekt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt \n\nm\u00f6chte sich noch zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der  \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN enth\u00e4lt einige nachvollziehbare Feststellungen \n\nund zielt grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung. Dennoch \n\nkann ich meiner Fraktion heute nicht empfehlen, dem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie sich erst die Begr\u00fcndung an. Wir k\u00f6nnen \n\ndann dar\u00fcber reden. \u2013 Das ist einfach der sehr kurzen \n\nVorlagezeit geschuldet. \n\n(Oh! von den LINKEN) \n\n\u2013 Warten Sie doch erst einmal ab. \u2013 Unter Beachtung der \n\nenormen Tagesordnung, die wir heute vor uns haben, war \n\nes mir weder im Arbeitskreis noch in der Fraktion m\u00f6g-\n\nlich, dar\u00fcber zu diskutieren; ich habe ihn erst seit zwei \n\nStunden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch denke, dass sich die Fraktion \u00fcber meine Person \n\nhinaus damit besch\u00e4ftigen wollte. Das werden Sie mir \n\nzubilligen. Das ist schon einfach richtig. \n\nZum Antrag konkret: Punkt 1 und 2 sind so. Zu Punkt 3 \n\nwill ich sagen: Mit mehr Leistung und zielorientierter \n\nArbeit werden nat\u00fcrlich auch die Problemlagen komple-\n\nxer. Ich denke, Sie werden mir diesbez\u00fcglich ein ganzes \n\nSt\u00fcck recht geben k\u00f6nnen. Punkt 4 kann man so gar nicht \n\nzustimmen. Vorher muss man wenigstens die \u00f6rtlichen \n\nTr\u00e4ger der Sozialhilfe h\u00f6ren und sich die dortigen Hilfe-\n\nsysteme genauer ansehen. Die meiner Ansicht nach viel \n\nzu scharfe Formulierung \u201everhindert die Teilnahme von \n\nKindern mit Behinderung oder Kindern, die von Behinde-\n\nrung bedroht sind, an der Gesellschaft\u201c ist einfach \u00fcber-\n\nzogen. Solchen Formulierungen k\u00f6nnen wir nicht zu-\n\nstimmen. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Punkt 5. Auch hier k\u00f6nnen wir Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen, ohne den benann-\n\nten Jugend\u00e4mtern die Chance einer Stellungnahme gege-\n\nben zu haben. \n\nAuf Punkt 6 bin ich in meinem Debattenbeitrag eingegan-\n\ngen. Wer im l\u00e4ndlichen Raum wohnt, hat Vor- und Nach-\n\nteile. Der Zugang zu Komplexleistungen ist sicherlich \n\nerschwert, aber nicht gleich erheblich. Die gr\u00f6\u00dfere r\u00e4um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6353 \n\nliche Freiheit aber hat sicherlich Vorteile und kann f\u00fcr die \n\nbetroffenen Kinder ein nicht zu untersch\u00e4tzender Gewinn \n\nsein. \n\nZu II.: Nat\u00fcrlich muss man die Auswirkungen der novel-\n\nlierten Rahmenvereinbarung Komplexleistung bewerten. \n\nMit welchem Umfang, mit welcher Zielsetzung, in wel-\n\ncher Zeit, das werden wir im Arbeitskreis noch bespre-\n\nchen. Wenn evaluiert wird, halte ich eine Mitteilung an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz f\u00fcr \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDie Punkte 3 und 4 enthalten v\u00f6llig nachvollziehbare \n\nAns\u00e4tze. Ich halte sie f\u00fcr so bedeutsam, dass man sich \n\nn\u00e4her damit befassen muss. \n\nFrau Herrmann, ich kann Ihnen versichern, dass Ihr \n\nEntschlie\u00dfungsantrag bei uns nicht in der Versenkung \n\nverschwinden wird, auch wenn wir ihm heute nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Wehner, \n\nbitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich darf \n\nvielleicht gleich von meinem Abgeordnetenplatz aus \n\nsprechen. \n\nIch empfehle meiner Fraktion, dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzuzustimmen, denn er geht in die richtige Richtung. Er ist \n\nschl\u00fcssig, er ist sachlich und er hat \u00fcberhaupt nichts mit \n\ndem zu tun, Herr Krasselt, was Sie hier gerade vorgetra-\n\ngen haben. Es geht genau darum, die Fr\u00fchf\u00f6rderungsleis-\n\ntungen f\u00fcr Kinder mit Behinderungen und f\u00fcr Kinder, \n\ndenen Behinderung droht, sicherzustellen und weiterzu-\n\nentwickeln. Deshalb werden wir sehr gern zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \n\nRedebedarf mehr gibt, kommen wir zur Abstimmung. \u2013 \n\nAch, Herr Krasselt. Bitte sehr. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich will noch \n\ndarauf antworten. Ich habe sehr deutlich gemacht, dass \n\nwir den Entschlie\u00dfungsantrag nicht einfach nur ablehnen \n\nund die Sache damit erledigt ist, sondern dass wir f\u00fcr \n\ndieses komplexe Thema eine gewisse Zeit brauchen, uns \n\ndamit zu besch\u00e4ftigen. Danach werden wir mit dieser \n\nThematik weiterarbeiten. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE abstim-\n\nmen. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nF\u00f6rderung des Brand- und Katastrophenschutzes \n\nDrucksache 5/10177, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnen die einreichenden Fraktionen CDU und FDP. \n\nDanach folgen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn L\u00f6ffler das Wort. Bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Zu \n\nBeginn m\u00f6chte ich mich bei Staatsminister Markus Ulbig \n\nund seinem gesamten Team f\u00fcr die erfolgreichen Bem\u00fc-\n\nhungen bedanken, die Jubil\u00e4umszuwendungen nicht mehr \n\nauf das ALG II anzurechnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch glaube, hiermit ist es uns gelungen, die Jubil\u00e4ums-\n\npr\u00e4mie tats\u00e4chlich zu dem zu machen, was sie sein soll, \n\nn\u00e4mlich ein Dank an all diejenigen, die sich jahrelang \n\nehrenamtlich f\u00fcr die Gesellschaft engagieren. \n\nMit dem vorliegendem Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nwird deutlich, dass wir nicht nur schwammige Worte \n\nverbreiten, sondern uns bestehenden Problemen zuwen-\n\nden und diese auch l\u00f6sen. \n\nVergewissern wir uns deshalb zu Beginn nochmals \n\ndessen, was wir in der zur\u00fcckliegenden Zeit erreichen \n\nkonnten. Die S\u00e4chsische Feuerwehrverordnung wurde \n\nge\u00e4ndert und den Kommunen die M\u00f6glichkeit einge-\n\nr\u00e4umt, h\u00f6here Aufwandsentsch\u00e4digungen zu gew\u00e4hren. \n\nDie F\u00f6rderung des Landesfeuerwehrverbandes f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung der Jugendfeuerwehren wurde auf j\u00e4hrlich \n\n400 000 Euro erh\u00f6ht. Bisher waren es nur 332 000 Euro. \n\nDas sind 20 % mehr. Das ist ein stattlicher Betrag. \n\nDie Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c war sehr erfolgreich. \n\nDas Image der Feuerwehren wurde damit aufgewertet und \n\ndie Zahl der Mitglieder gerade in den Jugendfeuerwehren \n\nkonnte sachsenweit um 5 % gesteigert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6354 \n\nIch wei\u00df, dass es auch in den Wehren ein paar kritische \n\nWorte zu dem Slogan gibt. Aber ein Slogan ist dazu da, \n\ndass man sich auch manchmal an ihm reibt. Er ist ange-\n\nkommen und den meisten auch noch sehr gut im Ge-\n\nd\u00e4chtnis. \n\nWir haben im letzten Doppelhaushalt Mittel f\u00fcr Zuwen-\n\ndungen durch das SMI aus Anlass von Dienstjubil\u00e4en \n\neingef\u00fchrt. Die Verdienstausfallsentsch\u00e4digungen konnten \n\nvon 21,50 Euro auf 24 Euro je Stunde erh\u00f6ht werden. Das \n\nEintrittsalter der s\u00e4chsischen Jugendfeuerwehren wurde \n\nvon zehn auf acht Jahre gesenkt. Somit er\u00f6ffnen sich hier \n\nauch ganz neue M\u00f6glichkeiten gerade im \u201eKonkurrenz-\n\nkampf\u201c \u2013 so h\u00e4tte ich beinahe gesagt \u2013 mit den Sportver-\n\neinen. \n\nSeit der \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes vom \n\n29. Juli 2011, die auch auf s\u00e4chsisches Zutun erfolgte, \n\ngibt es den Feuerwehrf\u00fchrerschein, und das Kabinett hat \n\ndie S\u00e4chsische Fahrberechtigungsverordnung am 30. Au-\n\ngust 2011 erlassen. \n\nAuf noch etwas anderes will ich bewusst hinweisen: Im \n\nFinanzausgleichsgesetz haben wir in den Jahren 2011 und \n\n2012 den Kommunen f\u00fcr den Brandschutz 14 bzw. \n\n20 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. In den kom-\n\nmenden Jahren sollen diese Ans\u00e4tze auf je 21 Millio-\n\nnen Euro erh\u00f6ht werden. F\u00fcr uns ist es unabdingbar, die \n\nKommunen auch weiterhin bei der Modernisierung ihrer \n\nFeuerwehren nicht allein zu lassen und sie in gro\u00dfem Ma\u00df \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\nEin zentrales Anliegen war es uns bereits im Jahr 2010, \n\nden erkannten Ausbildungsstau bei den Angeh\u00f6rigen der \n\nFreiwilligen Feuerwehr an der Landesfeuerwehrschule in \n\nNardt zu beseitigen. Im Jahr 2011 konnten wir die Kapa-\n\nzit\u00e4ten um 1 000 Lehrgangspl\u00e4tze gegen\u00fcber 2010 erh\u00f6-\n\nhen. Mir ist dabei durchaus bewusst, dass es uns nicht \n\nimmer gelungen ist, in den kritisch nachgefragten Lehr-\n\ng\u00e4ngen erfolgreich zu sein. Aber f\u00fcr 2013 ist unter ande-\n\nrem geplant, die Anzahl der Teilnehmer pro Lehrgang von \n\n20 auf 24 Personen zu erh\u00f6hen. \n\nWeiter wurde ein Grundlehrgang im Mittleren Feuerwehr-\n\ntechnischen Dienst von der Landesfeuerwehrschule zur \n\nBerufsfeuerwehr nach Dresden verlagert. Leider hat \n\ndieses Modell aber bislang keine Nachfolge gefunden. Es \n\nh\u00e4tten sonst durchaus weitere 400 bis 500 Ausbildungs-\n\npl\u00e4tze f\u00fcr Freiwillige Feuerwehren zur Verf\u00fcgung stehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin ganz wesentlicher Punkt in Bezug auf die Zukunft der \n\nLandesfeuerwehrschule in Nardt ist jedoch, dass mit dem \n\nEntwurf f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt neben der \n\nAusfinanzierung der begonnenen Bauabschnitte I und II \u2013 \n\njeder, der sich ein bisschen auskennt, wei\u00df, dass die schon \n\nlaufen \u2013 zus\u00e4tzlich 2,8 Millionen Euro f\u00fcr die Erweite-\n\nrung der Schule um den Fachbereich Katastrophenschutz \n\neingestellt sind und somit zus\u00e4tzliche Bettenkapazit\u00e4ten \n\ngeschaffen werden k\u00f6nnen. Begleitet wird dies laut \n\nEntwurf des Stellenplans durch weitere Personalstellen im \n\nBereich der Lehrer. Somit kann es uns gelingen, an der \n\nLandesfeuerwehrschule zus\u00e4tzliche Ausbildungslehrg\u00e4nge \n\ndurchzuf\u00fchren, was dazu f\u00fchrt, dass gerade im Bereich \n\nder F\u00fchrungskr\u00e4ftelehrg\u00e4nge, bei denen es in den letzten \n\nJahren am meisten geklemmt hat, starke Synergieeffekte \n\nzu erwarten sind und der Ausbildungsstau zur\u00fcckgeht. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Hirche, CDU) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Hirche. \u2013 Wenn man es einmal ohne \n\ndiese Aufstockung zusammenfasst, sind allein in die \n\nLandesfeuerwehrschule in Summe rund 22 Millionen \n\nEuro f\u00fcr den Neubau geflossen. Auch das ist ein nicht zu \n\nverachtender Betrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNach dem Sommerhochwasser 2010 wurde das Ziel-III-\n\nProgramm zur F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit zwischen dem Freistaat Sachsen und der \n\nTschechischen Republik 2007 bis 2013 um den Vorha-\n\nbensbereich \u201eMa\u00dfnahmen zur Beseitigung von Hochwas-\n\nsersch\u00e4den und zur F\u00f6rderung von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnah-\n\nmen, die mit dem August-Hochwasser im Zusammenhang \n\nstehen\u201c erg\u00e4nzt. In dem Vorhabensbereich standen insge-\n\nsamt 9,6 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Bis zum 31. De-\n\nzember 2011 wurden diese Mittel durch elf Projekte, \n\ndavon allein zehn mit Beteiligung s\u00e4chsischer Feuerweh-\n\nren, vollst\u00e4ndig gebunden. \n\nAnschlie\u00dfend gilt es noch zu erw\u00e4hnen: F\u00fcr 2011 und \n\n2012 sind 8 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen im Bereich \n\nKatastrophenschutz bereitgestellt worden. Die F\u00f6rderung \n\nder Nachwuchsarbeit im Wasserrettungsdienst und in der \n\nBergwacht wurde erstmals in der jetzigen Novelle des \n\nS\u00e4chsBRKG gesetzlich festgeschrieben. Bereits enthalten \n\nwar \u201eDie Landesverb\u00e4nde der privaten Hilfsorganisatio-\n\nnen erhalten F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Nachwuchsarbeit in \n\ndiesen Bereichen\u201c, aber jetzt neu mit gesetzlichem An-\n\nspruch. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Um auch \n\nin Zukunft die Basis f\u00fcr eine kontinuierliche Weiterent-\n\nwicklung und Verbesserung des Feuerwehrwesens und \n\ndes Katastrophenschutzes in Sachsen sichern zu k\u00f6nnen, \n\nbitte ich Sie schon jetzt um Zustimmung zum vorliegen-\n\nden Koalitionsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Karabinski. \n\nSie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Bereits im M\u00e4rz 2010 \n\nhat der Landtag auf Antrag der Fraktionen der CDU und \n\nder FDP ein umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket zur F\u00f6rde-\n\nrung und St\u00e4rkung der freiwilligen Feuerwehren ge-\n\nschn\u00fcrt und letztlich auch beschlossen. Unter anderem \n\nhaben wir damals das Eintrittsalter f\u00fcr die Jugendfeuer-\n\nwehren von zehn Jahren auf acht Jahre gesenkt, um die \n\nNachwuchsarbeit der freiwilligen Feuerwehren zu st\u00e4rken \n\nund Kindern fr\u00fchzeitig den Zugang zu den Feuerwehren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6355 \n\nzu erm\u00f6glichen. Zudem haben wir Jubil\u00e4umspr\u00e4mien, \n\ngestaffelt nach den Jahren der Mitgliedschaft, eingef\u00fchrt. \n\nDas und alles andere aus dem Antrag k\u00f6nnen Sie im \n\nProtokoll der damaligen Plenarsitzung nachlesen. \n\nAber auch danach haben wir als Koalition stets daran \n\ngearbeitet, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die freiwilligen \n\nFeuerwehren im Freistaat Sachsen zu verbessern. So \n\ngehen beispielsweise viele Mitglieder der freiwilligen \n\nFeuerwehren tags\u00fcber ihrer Arbeit in anderen Kommunen \n\nnach, sie sind Pendler. Um diesem Umstand Rechnung zu \n\ntragen und die Einsatzbereitschaft der Feuerwehren zu \n\nst\u00e4rken, haben wir im Zuge der Novellierung des Blau-\n\nlichtgesetzes die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Doppelmitgliedschaften \n\ngeschaffen, sodass Kameraden, die ihren Lebensunterhalt \n\nnicht am Wohnort verdienen, k\u00fcnftig sowohl im Wohnort \n\nals auch in der Gemeinde, in der sie arbeiten, Mitglied der \n\nfreiwilligen Feuerwehr sein k\u00f6nnen und damit in zwei \n\nGemeinden dazu beitragen, die Einsatzbereitschaft der \n\nFeuerwehr sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMehr als zwei Jahre nach dem Feuerwehrma\u00dfnahmenpa-\n\nket aus dem M\u00e4rz 2010 ist es nun an der Zeit, sich \u00fcber \n\ndie gef\u00f6rderten und unterst\u00fctzten Ma\u00dfnahmen und ihre \n\nWirkung einen \u00dcberblick zu verschaffen. Dieser \u00dcber-\n\nblick soll sich aber nicht nur auf den Bereich des Brand-\n\nschutzes, sondern gerade auch auf den Katastrophen-\n\nschutz und die Nachwuchsf\u00f6rderung bei Wasser- und \n\nBergrettung beziehen. Gerade die Nachwuchsarbeit in den \n\ngenannten Bereichen ist f\u00fcr uns ein nicht wegzudenken-\n\nder Bestandteil der Pr\u00e4ventionsarbeit. Jugendliche, die \n\nsich freiwillig bei Wasserrettung, Bergrettung oder Ju-\n\ngendfeuerwehr engagieren, sind weniger anf\u00e4llig f\u00fcr \n\nDrogen und Gewalt, sie h\u00e4ngen nicht auf der Stra\u00dfe ab \n\nund sind auch weniger anf\u00e4llig f\u00fcr die Rattenf\u00e4nger von \n\nRechts. Sie verbringen ihre Freizeit mit gesellschaftlich \n\nwichtigen T\u00e4tigkeiten, sie lernen f\u00fcreinander einzustehen \n\nund f\u00fcr andere da zu sein. Das zu f\u00f6rdern hat f\u00fcr uns \n\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir sind uns aber sehr wohl bewusst, dass es nicht ge-\n\nn\u00fcgt, sich auf dem Erreichten auszuruhen. Aus diesem \n\nGrund lenken wir im zweiten Teil des Antrags den Fokus \n\nauf weitere zuk\u00fcnftig zu ergreifende Ma\u00dfnahmen. \n\nEine dauerhafte Sicherung des hohen Niveaus von Aus-\n\nbildung und Ausstattung im Katastrophenschutz ist f\u00fcr \n\nuns unverzichtbar. Die Hochwassersituation im Fr\u00fchjahr \n\ndieses Jahres, gerade in Teilen Ostsachsens, hat uns \n\nwieder deutlich vor Augen gef\u00fchrt, wie wichtig die \n\nehrenamtliche T\u00e4tigkeit im Katastrophenschutz ist. \n\nEin wahrer Dauerbrenner und immer wieder Thema in \n\nzahlreichen Gespr\u00e4chen mit Kameraden und B\u00fcrgermeis-\n\ntern ist die Anzahl der Lehrgangspl\u00e4tze an der Landesfeu-\n\nerwehrschule in Nardt. Es ist bislang leider nicht gelun-\n\ngen, die Bugwelle von beantragten, aber nicht genehmig-\n\nten Lehrgangspl\u00e4tzen deutlich zu verringern. Um nicht in \n\neine Situation zu kommen, in der beispielsweise ein \n\nL\u00f6schzug nicht ausr\u00fccken kann, weil der Maschinist fehlt, \n\nhaben wir uns entschlossen, die angebotenen Pl\u00e4tze dem \n\ntats\u00e4chlichen Bedarf anzupassen und die Anzahl der \n\nLehrgangspl\u00e4tze an der Landesfeuerwehrschule dauerhaft \n\nzu erh\u00f6hen. \n\nEbenso sorgen wir mit unserem Antrag f\u00fcr einen einheit-\n\nlichen Standard bei den Lehrmaterialien f\u00fcr die Feuer-\n\nwehren, und zwar sowohl bei der Landesfeuerwehrschule \n\nals auch bei der Ausbildung auf Kreisebene. \n\nZum 31. Januar 2013 wird die Staatsregierung einen \n\nGesamtbericht erstellen, auch \u00fcber die im zweiten Teil des \n\nAntrags genannten Ma\u00dfnahmen. CDU und FDP werden \n\nalso die Situation im s\u00e4chsischen Brand- und Katastro-\n\nphenschutz im Auge behalten, um auch zuk\u00fcnftig alle \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, um das hohe Niveau in der \n\nNachwuchsarbeit und in der t\u00e4glichen Arbeit der vielen \n\nFreiwilligen im Brand- und Katastrophenschutz aufrecht-\n\nzuerhalten. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Dr. Hahn. Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Nachdem die Opposi-\n\ntion in diesem Haus wiederholt Defizite beim Brand- und \n\nKatastrophenschutz thematisiert hat und gerade die \n\nHaushaltsberatungen begonnen haben, bei denen die \n\nF\u00f6rderung in diesem Bereich sicherlich wieder eine Rolle \n\nspielen wird, versucht nun die Koalition wieder einmal, \n\nmit einem Alibiantrag von eigenen Vers\u00e4umnissen und \n\nFehlern abzulenken. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Aber Sie wissen es besser!) \n\nUm es vorwegzunehmen: Der vorliegende Antrag kann \n\nkeinen Schaden anrichten, und deshalb wird die Fraktion \n\nDIE LINKE ihm auch zustimmen. \n\nEinige Anmerkungen, meine Damen und Herren, will ich \n\naber doch machen. In der Begr\u00fcndung zum Antrag wird \n\nzutreffend darauf verwiesen, dass die Koalition bereits im \n\nM\u00e4rz 2010 einen Antrag zur F\u00f6rderung zur St\u00e4rkung der \n\nfreiwilligen Feuerwehren eingebracht hatte. Dieser Antrag \n\nwurde damals mit gro\u00dfer Mehrheit im Landtag beschlos-\n\nsen. \n\nWenn CDU und FDP nach zweieinhalb Jahren nunmehr \n\nerneut einen solchen Antrag stellen und im ersten Teil von \n\nder Regierung einen Bericht abfordern, was bei der \n\nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung der freiwilligen Feuerweh-\n\nren, beim Katastrophenschutz, bei der Wasser- und \n\nBergrettung seit 2010 tats\u00e4chlich veranlasst worden sei, \n\ndann ist das nichts anderes als eine kaum verhohlene \n\nKritik an dem nach wie vor unzureichenden Engagement \n\nseitens der Exekutive. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6356 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Aber  \n\ndas ist nun wirklich dummes Zeug!) \n\nDas bezieht sich ganz sicher nicht nur auf die im letzten \n\nWahlkampf vom Ministerpr\u00e4sidenten gro\u00dfspurig verspro-\n\nchene Feuerwehrrente seitens des Freistaates, auf die die \n\nKameraden in Sachsen bis heute vergeblich warten. \n\n(Zuruf des Abg. Jan L\u00f6ffler, CDU) \n\nProbleme gibt es nach wie vor zuhauf, angefangen von \n\nder Ausstattung beim Brand- und Katastrophenschutz, \n\ndem zunehmenden Nachwuchsmangel, insbesondere bei \n\nden freiwilligen Feuerwehren, bis hin zu den sich h\u00e4ufen-\n\nden Nichtfreistellungen von Feuerwehrleuten seitens ihrer \n\nArbeitgeberinnen und Arbeitgeber. Diesbez\u00fcglich besteht \n\naus unserer Sicht dringender Handlungsbedarf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den Bereich der Aus- \n\nund Weiterbildung der Mitglieder der freiwilligen Feuer-\n\nwehren in Sachsen, mit dem sich der zweite Teil des \n\nAntrags der Koalition befasst. Doch auch hier schm\u00fccken \n\nsich CDU und FDP zum Teil mit falschen Federn. \n\nErst im Fr\u00fchjahr dieses Jahres hatten wir im Innenaus-\n\nschuss des Landtages eine Anh\u00f6rung zum Thema Ausbil-\n\ndungsbedarf der freiwilligen Feuerwehr im Freistaat \n\nSachsen. Der Antrag war zuvor von der SPD-Fraktion \n\neingebracht worden. Die entsprechende Anh\u00f6rung hat die \n\nvorhandenen Defizite in zum Teil erschreckender Weise \n\ndeutlich gemacht. Zudem wurde in den Ausf\u00fchrungen der \n\nSachverst\u00e4ndigen auch offenkundig, dass sich vor allem \n\ndie Feuerwehrleute in ihrer Arbeit grunds\u00e4tzlich zu wenig \n\nanerkannt und unterst\u00fctzt f\u00fchlen. \n\nDass sich seitdem so gut wie nichts ge\u00e4ndert hat, wurde \n\nerst vor wenigen Tagen deutlich, als im Landtag ein Brief \n\ndes Stadtwehrleiters von Bad Lausick einging, der auch \n\nzu jenen Sachverst\u00e4ndigen geh\u00f6rte, die im M\u00e4rz zur \n\nAnh\u00f6rung des Innenausschusses geladen waren. Sein \n\nUrteil \u00fcber das, was sich seitdem getan hat, ist ziemlich \n\nvernichtend. Ich erlaube mir, einige Passagen aus dem \n\nBrief dieses Stadtwehrleiters zu zitieren. \n\nDarin hei\u00dft es unter anderem: \u201eIch hatte eigentlich ge-\n\ndacht, dass die Probleme in der Anh\u00f6rung so deutlich \n\nangesprochen wurden, dass es zu einem Umdenken \n\nkommt. Leider muss ich feststellen, dass dem nicht so ist. \n\n\u2026 Ich wei\u00df, dass der Freistaat Sachsen F\u00f6rdermittel gibt. \n\nIch wei\u00df aber auch, dass die Kommunen sehr wenige \n\nEigenmittel haben und demzufolge auch nicht von den \n\nF\u00f6rdermitteln partizipieren k\u00f6nnen. Wenn der Eigenanteil \n\nnicht vorhanden ist, n\u00fctzen mir auch 40 % F\u00f6rdermittel \n\nnichts.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es in dem Brief: \u201eDie Fahrzeuge, die wir \n\nnach der Wende beschafft haben, sind an der Verschlei\u00df-\n\ngrenze. \u2026 Die Einsatzuniformen meiner 200 Kameraden \n\nsind zum Teil arg verschlissen, Wechselsachen Fehlanzei-\n\nge. Also rennen wir mit verschwitzter und mit schad-\n\nstoffdurchtr\u00e4nkter Bekleidung zum n\u00e4chsten Einsatz. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Die kann man auch  \n\nwaschen, was regelm\u00e4\u00dfig gemacht wird!) \n\nH\u00f6ren Sie doch einmal zu! \u2013 \u201eDie vor Jahren angeschaff-\n\nten Rettungsger\u00e4te sind nicht mehr in der Lage, eine \n\nmoderne Fahrzeugkarosse zu \u00f6ffnen. Die Pressluftatmer \n\nwerden nicht mehr repariert. Die Industrie hat das so \n\nfestgelegt.\u201c \n\n(Zurufe von der CDU-Fraktion) \n\nH\u00f6ren Sie zu! Sie haben dann noch die M\u00f6glichkeit zu \n\nsprechen. \u2013 \u201eAn einer notwendigen Neubeschaffung von \n\nsolchen Atmern h\u00e4ngen aber neue Masken und ein Umbau \n\nder Fahrzeuge, da die vorhandenen Halterungen (in den \n\nFahrzeugen) nicht kompatibel sind. Selbst f\u00fcr eine \u00dcber-\n\ngangsl\u00f6sung bis 2017 brauche ich circa 30 000 Euro. \n\nWoher aber nehmen?\u201c \n\nWeiter im Text des Wehrleiters: \u201eVon Dienstuniformen \n\nwerde ich wahrscheinlich die n\u00e4chsten Jahre nur tr\u00e4umen. \n\nWie soll ein junger Kamerad auf sein Ehrenamt stolz sein, \n\nwenn er nicht einmal eine vern\u00fcnftige Dienstuniform hat \n\nund sich sch\u00e4men muss, mit den abgewetzten Hemden \n\nseines Vorg\u00e4ngers in der \u00d6ffentlichkeit aufzutreten? \u2026 \n\nIch muss meinen Kameraden zumuten, dass sie sich im \n\nAbgas eines startenden Einsatzfahrzeuges umziehen \n\nm\u00fcssen. Es gibt keine Waschgelegenheiten und keine \n\nToilette. Ich bin froh, wenn wir wenige Eins\u00e4tze haben, \n\nund froh, wenn kein Kamerad erstickt. \u2026 Ich frage mich \n\nernsthaft, ob ich nicht meinen Hut nehme und mein Leben \n\nund meine Gesundheit schone.\u201c So der Stadtwehrleiter. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u201eHoffentlich\u201c, schreibt er dann \u201ekommt es nie wieder zu \n\neiner gr\u00f6\u00dferen Schadenslage, wo viele Kameraden ge-\n\nbraucht werden. Denn dann kann es sein, dass man ruft, \n\naber keiner mehr kommt. Dann hilft auch keine politische \n\nBetroffenheit und Presseschau. Dann m\u00fcssen auch Sie das \n\nIhren B\u00fcrgern erkl\u00e4ren.\u201c  \n\nDer wirklich verzweifelte Hilferuf des Stadtwehrleiters \n\ngeht noch weiter: \u201eIch w\u00fcnsche mir einfach, dass Sie sich \n\nIhrer Verantwortung so bewusst sind, dass Sie die Kom-\n\nmunen unterst\u00fctzen und nicht dem Selbstlauf \u00fcberlassen. \n\nAns\u00e4tze und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gab es in der Anh\u00f6rung \n\nmehr als genug. Sie warten jetzt nur noch auf eine Umset-\n\nzung. Dies m\u00fcssen Sie jetzt umsetzen.\u201c Gemeint sind wir \n\nalle hier im S\u00e4chsischen Landtag. Der Brief endet wie \n\nfolgt: \u201eIch brauche in meinem privaten Leben kein Feu-\n\nerwehrauto. Wir ben\u00f6tigen die Ausr\u00fcstung, um anderen zu \n\nhelfen, um Leben zu retten und nicht um uns selbstver-\n\nliebt im Spiegel zu betrachten.\u201c \u2013 Ende der Zitate. \n\nMeine Damen und Herren! Bad Lausick ist leider kein \n\nEinzelfall, sondern so sieht es an vielen Orten in Sachsen \n\naus. Es gibt auch andere Beispiele. Das wei\u00df ich sehr \n\nwohl. Ich k\u00f6nnte aus meinem Landkreis aber auch Zu-\n\nst\u00e4nde nennen, die dringend verbesserungsw\u00fcrdig sind. \n\nDer Verweis auf die gesetzliche Zust\u00e4ndigkeit der Kom-\n\nmunen f\u00fcr den Brand- und Katastrophenschutz geht ins \n\nLeere, solange der Freistaat nicht die daf\u00fcr notwendigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6357 \n\nFinanzmittel bereitstellt. Dar\u00fcber werden wir ganz sicher \n\nauch in den kommenden Haushaltsberatungen streiten. \n\nWir hoffen, dass die Koalition dann endlich ihrer Verant-\n\nwortung gerecht wird. Wenn die heutige Debatte dazu \n\neinen Beitrag leisten konnte, dann war sie jedenfalls nicht \n\nv\u00f6llig umsonst. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auch namens meiner Fraktion \n\nallen Kameraden der Feuerwehr, der Rettungsdienste und \n\ndes Katastrophenschutzes f\u00fcr ihre unverzichtbare Arbeit \n\nganz herzlich danken. Sie machen unter schwierigen \n\nBedingungen einen tollen Job, was man von der Koalition \n\nund der Staatsregierung leider so nicht sagen kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Benjamin Karabinski, FDP,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ich glaube, es ist jetzt doch \n\nnotwendig, hier noch einmal deutlich darauf hinzuweisen, \n\ndass wir \u00fcber eine kommunale Pflichtaufgabe sprechen. \n\nWir sind uns durchaus bewusst, dass nat\u00fcrlich auch das \n\nLand hier einen gewissen Anteil zu leisten hat. Aus \n\ndiesem Grund thematisieren CDU und FDP in regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Abst\u00e4nden dieses Thema. Aus diesem Grund haben \n\nwir im M\u00e4rz 2010 diesen Antrag gestellt, der auch be-\n\nschlossen wurde. \n\nAber wir k\u00f6nnen die Kommunen hier nicht aus der Pflicht \n\nentlassen. Ich hoffe, dass der Stadtwehrleiter der Stadt \n\nBad Lausick, der in der Anh\u00f6rung war, der Ihr Sachver-\n\nst\u00e4ndiger war, diesen Brief nicht nur an uns als Landtags-\n\nabgeordnete schreibt, sondern auch an seine Stadtr\u00e4te und \n\nseinen B\u00fcrgermeister. Denn es ist die Aufgabe der Stadt, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Kameraden ordentlich ausgestat-\n\ntet sind und ihre wichtigen Aufgaben auch in Sicherheit \n\nerledigen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich habe, glaube ich, in meinem Redebeitrag deut-\n\nlich gemacht, dass es nicht allein ausreicht, auf die kom-\n\nmunale Zust\u00e4ndigkeit hinzuweisen. Ich gehe auch davon \n\naus, dass sich der Wehrleiter bei seinem B\u00fcrgermeister \n\ngenauso f\u00fcr seine Kameraden einsetzt, wie er es gegen-\n\n\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag getan hat und hoffentlich \n\nauch weiter tun wird. \n\nIch habe mir das Protokoll der Anh\u00f6rung noch einmal \n\nherausgesucht. Es waren mehrere Sachverst\u00e4ndige da und \n\nnicht nur einer. Dort wurde massive Kritik an den Zust\u00e4n-\n\nden bei der Feuerwehr in Sachsen ge\u00e4u\u00dfert, auch bei der \n\nAus- und Weiterbildung. Dazu ist gesprochen worden. \n\nDas Thema habe ich ganz bewusst weggelassen, weil da \n\nrichtige Ans\u00e4tze gemacht werden. \n\nAber ich muss zu dem, was Sie sagten, noch einmal \n\ndeutlich machen: Die Kommunen sind nur dann in der \n\nLage, ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen, wenn sie finanziell \n\nordentlich ausgestattet sind. Es geht nicht, ihnen seitens \n\ndes Landes eine Aufgabe nach der anderen zu \u00fcbertragen \n\nund die Finanzmittel nicht entsprechend mitzugeben. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nDas ist doch dummes Zeug!) \n\nWenn wir, Herr Bandmann, wissen, wie die Situation in \n\nvielen Kommunen, was die Feuerwehrflotte angeht, ist, \n\ndann muss es auch einmal ein Programm geben, das keine \n\noder nur ganz geringe Eigenanteile erfordert. Dann sind \n\ndie Kommunen auch in der Lage, ihre Feuerwehren vor \n\nOrt auf Vordermann zu bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. Die SPD-\n\nFraktion ist an der Reihe. Es spricht Frau Abg. Friedel. \n\nSie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich denke, der Schlagabtausch \n\ngerade hat sehr deutlich gemacht, wo eines der gravieren-\n\nden Probleme liegt, \u00fcber die wir hier sprechen. Das ist \u2013 \n\nwie in allen Bereichen sonst auch \u2013 das liebe Geld. Es ist \n\nkein Wunder, dass Kommunen nicht in der Lage sind, f\u00fcr \n\nvern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kameraden und \n\nKameradinnen zu sorgen, wenn der Freistaat seinerseits \n\nnicht f\u00fcr vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen bei den Kom-\n\nmunen sorgt. Das ist doch v\u00f6llig klar. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Entschuldigung, da  \n\nmuss ich meinen Haushalt in Ordnung haben!) \n\nDer Prozess, den Herr Hahn gerade beschrieben hat, \n\nsteigende Aufgaben bei einem R\u00fcckzug des Freistaates  \n\n\u2013 \u2013 Wir beobachten das seit Jahren. Die Kommunen \n\nbekommen seit Jahren immer weniger Mittel f\u00fcr den Bau \n\nvon Kindertagesst\u00e4tten und Schulen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \n\nDa gibt es doch gen\u00fcgend Gegenbeispiele!) \n\nSie bekommen immer weniger Mittel \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSchauen Sie sich doch einmal die Lage der s\u00e4chsischen \n\nKommunen an. Wenn Sie mir hier erz\u00e4hlen, dass es ihnen \n\nallen gut geht und dass sie keine finanziellen Probleme \n\nhaben, dann wei\u00df ich nicht, in welcher Welt Sie leben. \n\n(Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6358 \n\nGehen wir zur\u00fcck zum Antrag. Der erste Teil \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Herr Herbst, Sie k\u00f6nnen dann gern noch sprechen! \u2013 \n\nDer erste Teil ist ein reiner Berichtsauftrag. Die Staatsre-\n\ngierung m\u00f6ge berichten, was seit 2010 veranlasst wurde. \n\nKollege L\u00f6ffler war so freundlich, diese Aufgabe gleich \n\ndem Staatsminister abzunehmen, und er konnte innerhalb \n\nvon sechs Minuten berichten, was alles getan wurde. Dass \n\nSie daf\u00fcr sechs Minuten gebraucht haben, hat mich schon \n\nerstaunt. Aber nat\u00fcrlich gab es auch eine Menge zu \n\nerz\u00e4hlen, zum Beispiel die Jubil\u00e4umszuwendungen, das \n\nhaben wir geh\u00f6rt, der Ersatz f\u00fcr das gebrochene Wahlver-\n\nsprechen Feuerwehrrente \u2013 wenn sich der eine oder \n\nandere noch erinnert. \n\nSie haben aber auch \u00fcber einige Dinge nichts gesagt. Ich \n\nspreche es einmal an: einheitliche Ausbildungsunterlagen \n\nf\u00fcr ganz Sachsen, sodass nicht in jeder Feuerwehr der \n\nAusbilder wieder von vorn anfangen muss, Ausbildungs-\n\nunterlagen zusammenzustellen. Herr L\u00f6ffler, Sie wissen \n\ngenau, dass die Ausbildungsunterlagen \u2013 \u2013 \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Das ist in Erarbeitung!) \n\nLassen Sie mich bitte zu Ende reden! Seit wann werden \n\nsie eingefordert? Das ist seit dem Jahr 2004/2005 der Fall. \n\nDas sind acht bis neun Jahre. Jetzt haben wir zum aller-\n\nersten Mal im Haushalt f\u00fcr 2013 50 000 Euro eingestellt, \n\ndamit die Ausbildungsunterlagen erstellt werden k\u00f6nnen. \n\nEs hat acht Jahre gedauert, bis diese Gelder bereitgestellt \n\nwurden. Sie erz\u00e4hlen mir jedoch, dass Sie rasant voran-\n\nkommen. \n\nIch komme zum zweiten Punkt, dem Katastrophenschutz. \n\nDer Katastrophenschutz bildet einen gro\u00dfen Bereich in \n\ndem Berichtsantrag. Ich erinnere wieder einmal an das \n\nRettungsdienstgesetz. Viele der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter in den Rettungsdiensten sind ehrenamtlich im \n\nKatastrophenschutz t\u00e4tig. Was Sie mit diesem Rettungs-\n\ngesetz gemacht haben, ist Folgendes: Sie haben das \n\nLohndumping weitergef\u00fchrt und erleichtert. Sie werden \n\nsich nicht dar\u00fcber wundern m\u00fcssen, dass die Ehrenamt-\n\nlichkeit im Katastrophenschutz nicht zunimmt. Die Leute \n\nhaben mit dem schweren Job bereits genug zu tun und \n\nbekommen nun dank Ihres Gesetzes noch weniger Geld \n\ndaf\u00fcr. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch komme auf den zweiten Teil zu sprechen. Die \u00dcber-\n\nschrift ist das Aufschlussreichste \u00fcberhaupt. Sie m\u00f6chten \n\nin Ihrem Antrag die notwendigen Ma\u00dfnahmen ergreifen \u2013 \n\nnat\u00fcrlich nur im Rahmen der veranschlagten Mittel. Na \n\nklar! Sie haben auf die \u00c4nderungen der Feuerwehrver-\n\nordnung hingewiesen. Die Kommunen d\u00fcrfen k\u00fcnftig \n\nselbst mehr Geld ausgeben. Das war die \u00c4nderung der \n\nFeuerwehrverordnung. Wir haben den Kommunen gestat-\n\ntet, h\u00f6here Entsch\u00e4digungszahlungen zu leisten. Wunder-\n\nbar! Das ist eine gro\u00dfe Hilfe des Freistaates. \n\nDie Landesfeuerwehrschule Nardt wurde angesprochen. \n\nDas ist der einzige Punkt, bei dem ich konstatieren muss, \n\ndass Sie, liebe Koalition, und das Innenministerium sich \n\nbewegt haben. Dar\u00fcber bin ich froh. Es kommt etwas in \n\nGang. Es war ein verdammt hartes St\u00fcck Arbeit. Es hat \n\nmehrere Antr\u00e4ge gebraucht \u2013 nicht nur von meiner Frakti-\n\non, sondern auch von anderen Oppositionsfraktionen. \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass die Kameradinnen und \n\nKameraden nicht lockergelassen und sich auch nicht von \n\nb\u00f6sen Vorw\u00fcrfen, wie wir sie in der angesprochenen \n\nAnh\u00f6rung von Ihnen vernommen haben, haben ein-\n\nsch\u00fcchtern lassen. Einer lautete zum Beispiel wie folgt: \n\nSie melden doch immer mehr Pl\u00e4tze an, als Sie ben\u00f6tigen, \n\ndamit Sie die notwendigen bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nVon Verst\u00e4ndnis war bis vor einem halben Jahr noch keine \n\nSpur. Umso sch\u00f6ner ist es, dass langsam etwas passiert. \n\nDas reicht aber nicht aus. Herr L\u00f6ffler, Sie haben es \n\nvorhin wie folgt formuliert: \u2026 um die Basis auch in \n\nZukunft sichern zu k\u00f6nnen. Um die Basis auch in Zukunft \n\nsichern zu k\u00f6nnen, muss mehr passieren. \n\nIch m\u00f6chte etwas konkreter werden, als es mit diesem \n\nFensterantrag geschehen ist. Schauen Sie einmal in den \n\nHaushalt bzw. in den Rahmen der veranschlagten Mittel \n\nhinein. Ein ganz wesentliches Problem, mit dem sich sehr \n\nviele Feuerwehren herumschlagen m\u00fcssen, wurde bereits \n\nangesprochen. \n\nDas Problem ist folgendes: Wie bekommen die Feuerweh-\n\nren gen\u00fcgend Leute, um ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen? Hier \n\ngeht es um das Ehrenamt und die Freiwilligkeit. Wie \n\nschaffen wir es, dass die Leute Mitglied werden, sich in \n\nden Freiwilligen Feuerwehren engagieren, Zeit daf\u00fcr \n\nhaben und die Ausbildung daf\u00fcr erhalten? Es gibt auf der \n\nEbene der Feuerwehren schon das eine oder andere \n\nProjekt sowie die eine oder andere Idee. Schauen Sie bitte \n\neinmal in den Haushalt f\u00fcr die Jahre 2013/2014. Dort gibt \n\nes einen sch\u00f6nen Titel, der wie folgt lautet: Mittel f\u00fcr \n\nModellprojekte im Brandschutz. Daf\u00fcr sind null Euro \n\neingestellt. Wie k\u00f6nnen im Rahmen der veranschlagten \n\nMittel die gro\u00dfen Spr\u00fcnge gemacht werden, von denen \n\nSie hier reden? \n\nWir werden dem Antrag nicht zustimmen. Er schadet \n\nnichts. Kollege Hahn hat v\u00f6llig recht. Er nutzt aber auch \n\nnichts. Sie m\u00fcssen schauen, dass Sie endlich vorankom-\n\nmen und konkrete Verbesserungen vornehmen. \n\nWir sagen dazu Folgendes: Ringen Sie sich endlich durch, \n\nGeld in die Hand zu nehmen! Stellen Sie gemeinsam mit \n\nden Kommunen regionale Brandschutzbedarfspl\u00e4ne auf, \n\ndamit aufeinander abgestimmt werden kann, wie Eins\u00e4tze \n\ngefahren werden k\u00f6nnen, in welcher St\u00e4rke die Leute \n\nvorhanden sind und wie die Tagesbereitschaft gemeinde-\n\n\u00fcbergreifend gesichert werden kann. \u00dcberlassen Sie es \n\nnicht alleine den Kommunen, die sowieso schon so viel \n\nzu tun haben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6359 \n\nEs muss doch die Unterst\u00fctzung des Landes vorhanden \n\nsein. Entschuldigung, das Land hat auch eine Fachauf-\n\nsicht. Dieser Fachaufsicht muss es nachkommen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wollen wir die \n\nkommunale Selbstverwaltung aushebeln?) \n\nStellen Sie ein Konzept \u201eSt\u00fctzpunkt Feuerwehren\u201c auf, \n\nwie es in anderen L\u00e4ndern und Bundesl\u00e4ndern vorhanden \n\nist. Schauen Sie doch einmal nach Brandenburg, wo sie \n\nein solches aufgestellt haben. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nStellen Sie auf dieser Basis regionale Investitionspl\u00e4ne \n\nauf, damit es nicht mehr von der Eigenmittelf\u00e4higkeit der \n\nKommune, sondern vom wirklichen Bedarf abh\u00e4ngt, was \n\ninvestiert wird. Dadurch k\u00f6nnen Sie die F\u00f6rdermittel am \n\nEnde zielgerichtet einsetzen. Entwickeln Sie endlich diese \n\nAusbildungsunterlagen. Wenn Sie mit Ergebnissen und \n\nnicht mit Fensterantr\u00e4gen wiederkommen, werden wir \n\nbeim n\u00e4chsten Mal dem Antrag gern zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun ist die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN an der Reihe. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Womit besch\u00e4ftigen wir \n\nuns heute? Liebe Kolleginnen und Kollegen, es w\u00e4re \n\nwichtig, sich mit der Situation der Freiwilligen Feuerweh-\n\nren und der ehrenamtlichen Katastrophensch\u00fctzer vor Ort \n\nzu besch\u00e4ftigen. \n\nBesonders im l\u00e4ndlichen Raum wird die Besetzung \u2013 die \n\nnotwendige St\u00e4rke der Feuerwehren \u2013 immer schwerer zu \n\nerreichen sein: Bev\u00f6lkerungsverluste, eine hohe Anzahl \n\nvon Pendlern und immer weniger Leute stehen zur Verf\u00fc-\n\ngung. Es ist eben nicht allein eine Frage der Konditionen \n\nder Ausbildung. Damit h\u00e4tten wir uns heute besch\u00e4ftigen \n\nsollen. Leider besch\u00e4ftigt sich Ihr Antrag damit nicht. \n\nIhr Antrag stellt im Punkt 1 vier platte Fragen. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen empfehlen, dazu eine Kleine Anfrage zu stellen. Sie \n\nbekommen die Antwort schneller. Ihre Anfragen werden \n\nordentlich beantwortet. \n\nIch bin eigentlich f\u00fcr Berichtsantr\u00e4ge. Eine solche Fens-\n\nterfragestellung aber kann man angesichts der Probleme, \n\nmit denen Sie sich nicht auseinandersetzen, nur ablehnen. \n\nHerr Karabinski, immer dann, wenn es in der Rede um die \n\nProbleme geht, folgt die Formulierung: Das ist eine \n\nkommunale Aufgabe. Es ist die Selbstverwaltung. Sie \n\nsollen sehen, wie sie das regeln. Allein, so ist die Situati-\n\non nicht. Es sind keine freiwilligen Aufgaben, sondern es \n\nsind Pflichtaufgaben. \n\nDie Frage, in welcher Art und Weise die Standards gesetzt \n\nwerden und wie die Finanzausstattung aussehen soll, \n\nentscheidet dar\u00fcber, wie sie ausgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\nDie Abdelegierung der Zust\u00e4ndigkeiten des Landes nimmt \n\nIhnen vor Ort keiner mehr ab. Das wissen Sie auch. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen aus \n\nder Koalition! Ihr Antrag zeugt von einem schlechten \n\nGewissen. Er bearbeitet es allerdings schlecht. Im Punkt 2 \n\ngeben Sie der Regierung Auftr\u00e4ge auf. Diese lassen \n\nvermuten, dass die Regierung ihre Arbeit schlichtweg \n\nnicht tun w\u00fcrde. Die Regierung soll im Rahmen der \n\nfinanziellen Voraussetzungen \u2013 das macht sie sowieso \u2013 \n\ngeeignete Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die Feuerwehr und \n\nden Katastrophenschutz zu f\u00f6rdern. Was hat die Regie-\n\nrung gemacht, bevor Sie diesen Antrag vorgelegt haben? \n\nWahrscheinlich hat sie das Gleiche getan. Die Ergebnisse \n\nwurden heute bereits erl\u00e4utert. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie es, \n\nsich symbolisch mit Problemen zu besch\u00e4ftigen. Besch\u00e4f-\n\ntigen Sie sich wirklich mit dem Problem. Machen Sie \n\netwas f\u00fcr die Verbesserung. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWenn Sie Informationen ben\u00f6tigen, die Sie von der \n\nRegierung nicht bekommen, stellen Sie bitte Anfragen. \n\nWir machen das ebenso. Wir helfen gern beim Schreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die NPD-Fraktion. Herr Abg. \n\nDr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Als das Thema auf der Tagesordnung \n\ndieses Plenums stand, habe ich f\u00fcr mich gedacht, dass es \n\nein wichtiges Thema ist. Herr Kollege L\u00f6ffler und Herr \n\nKarabinski, beim Durchsehen dieses Antrages musste ich \n\nfeststellen, dass es d\u00fcrftig ist, was darin steht. Von den \n\nVorrednern wurde es bereits angesprochen. \n\nDer eine Teil umfasst einen unsch\u00e4dlichen Berichtsantrag. \n\nDie Berichterstattung hat Herr Kollege L\u00f6ffler gleich \n\nselbst \u00fcbernommen. Wenn der Antrag beschlossen wird, \n\nkommen von der Staatsregierung vielleicht andere Er-\n\nkenntnisse hinzu. Ich kann nicht erkennen, dass es Sinn \n\nmacht, einen solchen Antrag als Berichtsantrag in das \n\nPlenum zu bringen. Kleine oder Gro\u00dfe Anfragen sind \n\nwirklich viel effektiver. \n\nDer zweite Teil dreht sich um den Ma\u00dfnahmenkatalog \n\nIhrer Forderungen. Zum einen sind es Dinge, wie Sie es \n\nselbst im Antrag niederschreiben, die den Kommunen \n\nobliegen. Zum anderen sind es Dinge, die Sie als Regie-\n\nrungskoalition in den Haushaltsberatungen in der Hand \n\nhaben. Das Haushaltsrecht ist das K\u00f6nigsrecht des Parla-\n\nments. St\u00e4rken Sie die Kommunalfinanzen. Sie wollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6360 \n\nzwar erstmalig nach 20 Jahren am FAG etwas \u00e4ndern, \n\naber Sie haben v\u00f6llig verkannt, dass die Kommunen \n\nimmer mehr Aufgaben \u00fcbertragen bekommen haben und \n\ndie Gegenfinanzierung durch Sie nirgendwo realisiert \n\nwurde. \n\nSchauen wir uns einmal nur die Verbrauchskosten an. Ich \n\ngreife einmal die Kraftstoffkosten heraus. Was einmal \n\n1,50 D-Mark gekostet hat, kostet jetzt 1,50 Euro. Wie \n\nman das allein stemmen soll, ist fraglich. Gerade im \n\nBereich der Anschaffung von Technik, die im Bereich der \n\nFeuerwehr vorhanden ist, sind die Kosten immens hoch \n\nund sie sind genauso angestiegen. Sie sind im Verh\u00e4ltnis \n\neins zu eins angestiegen, jedoch hat sich dahinter die \n\nW\u00e4hrung ge\u00e4ndert! Da haben Sie nichts gemacht; Sie \n\nhaben die Kommunen bluten lassen. \n\nDas Thema Nachwuchsf\u00f6rderung/Nachwuchsgewinnung \n\nist jetzt \u2013 salopp gesagt \u2013 ein hart umk\u00e4mpfter Markt \n\nzwischen Kulturvereinen, Sportvereinen, Feuerwehr, \n\nBergwacht, Wasserrettung. Und die 5 % Steigerung, die \n\nSie in den letzten Jahren geschafft haben, sind ja nur ein \n\nEinmaleffekt durch die Absenkung des Eintrittsalters bei \n\nder Jugendfeuerwehr. Das ist reine Augenwischerei, die \n\nSie da betreiben. \n\nWie sieht es denn jetzt im l\u00e4ndlichen Raum gerade bei \n\nden Feuerwehren aus? Da ist jetzt in den D\u00f6rfern schon \n\ntags\u00fcber die Einsatzbereitschaft oft genug nicht mehr \n\ngesichert. Die kleinen St\u00e4dte stellen in den Bauh\u00f6fen oder \n\nin den technischen Dienst nur noch Leute ein, die gleich-\n\nzeitig auch Mitglieder der Freiwilligen Feuerwehr sind, \n\num die Einsatzbereitschaft gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Ich \n\nhabe Ihnen, Herr Minister Ulbig, schon einmal gesagt: Es \n\nwird darauf hinauslaufen, dass mindestens ab den Grund-\n\nzentren hauptamtliche Feuerwehren notwendig werden, \n\nwenn Sie so weitermachen, wie Sie jetzt agieren. Das \n\nwird am Ende noch viel teurer. \n\nAber Sie haben ja jahrzehntelang eine Vogel-Strau\u00df-\n\nPolitik betrieben, haben an der demografischen Entwick-\n\nlung nichts \u00e4ndern wollen. Sie haben die Bev\u00f6lkerungspo-\n\nlitik nie anpacken wollen, und nun haben Sie das Dilem-\n\nma, zum Beispiel auch im Brand- und Katastrophen-\n\nschutz. \n\nAls NPD-Fraktion haben wir auch noch die Einrichtung \n\nder Gro\u00dfleitstellen bem\u00e4ngelt. Ich denke, es w\u00e4re viel \n\nsinnvoller gewesen, das alles auf der Kreisebene zu \n\nzentralisieren, sodass ein Kreis eine Leitstelle hat und \n\nauch ein Katastrophenschutzzentrum. Aber Sie haben sich \n\nanders entschieden. Ich denke, das wird sich mittelfristig \n\nauch eher negativ auswirken. \n\nSumma summarum muss man sagen: Ihr Antrag ist \u2013 wie \n\nschon vom Vorredner gesagt \u2013 unsch\u00e4dlich, aber er wird \n\nuns in der eigentlichen Problematik kein St\u00fcck weiter-\n\nbringen. \n\nZu Herrn Karabinski: Sie waren ja der Einzige, der noch \n\nso eine abwertende politische Polemik hineinbringen \n\nmusste. Sie w\u00fcrden wahrscheinlich Tr\u00e4nen in den Augen \n\nhaben, wenn die Leute, die von unseren Sympathisanten \n\noder Mitgliedern sind, nicht mehr in diesen Organisatio-\n\nnen mitwirken w\u00fcrden, weil es viele sind, die noch ein \n\nanderes Allgemeinwohlverst\u00e4ndnis haben als diejenigen, \n\ndie unter anderem auch Ihre Jugendorganisation an-\n\nspricht, die Drogenfreigabe und \u00c4hnliches fordern. Die \n\nhaben n\u00e4mlich noch ein Verantwortungsgef\u00fchl! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 In der CDU-Fraktion. Herr Abg. \n\nL\u00f6ffler, bitte. Sie haben das Wort, Herr L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Ich freue mich nat\u00fcrlich \u00fcber die \n\nlebhafte Diskussion. Ich muss aber ganz klar feststellen: \n\nFrau Friedel, wenn Sie hier keine vern\u00fcnftigen Rahmen-\n\nbedingungen sehen, dann gehen Sie mit blinden Augen \n\ndurch die Welt. \n\nEs gibt immer Einzelf\u00e4lle, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen, und \n\ndas tun wir auch. Das finde ich gut. Aber schauen Sie sich \n\nauch einmal die Summe an. Ein St\u00fcck weit sind da \u2013 Herr \n\nKarabinski ist darauf eingegangen \u2013 auch kommunale \n\nVerpflichtungen enthalten. Dass eine Kommune nicht \n\nalles auf einmal auf Fingerschnipp machen kann, ist klar. \n\nDa dauert es auch einmal ein paar Jahre mehr, bis alles \n\ndort ist, wo man es gern haben m\u00f6chte. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nWas soll dann der Bericht?) \n\nFrau Friedel, hier eine Aufforderung an uns zu formulie-\n\nren, einen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung zu \n\nvollziehen, halte ich f\u00fcr arg flach. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Thema Lehrgangspl\u00e4tze. Es freut mich, dass das sehr \n\nviele \u00e4hnlich sehen und f\u00fcr einen Weg in die richtige \n\nRichtung halten. Aber ich m\u00f6chte ungern stehen lassen, \n\ndass der \u00dcberbedarf von uns kommuniziert werden \n\nw\u00fcrde, was nicht so ist. Frau Friedel, Sie k\u00f6nnen mir doch \n\nsicherlich recht geben \u2013 es steht auch im Anh\u00f6rungspro-\n\ntokoll \u2013, dass von den Sachverst\u00e4ndigen selbst hier in \n\ndiesem Saal mitgeteilt wurde, dass Ausbildungspl\u00e4tze \n\nweit \u00fcber dem, was man tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt, angemeldet \n\nwerden, nur um damit zum Zug zu kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Da ist  \n\ndoch das Anmeldesystem falsch!) \n\n\u2013 V\u00f6llig richtig, Herr Hahn. Aber das Kranke ist doch, \n\ndass ich die Kollegen Feuerwehrkameraden, die or-\n\ndentlich anmelden, damit strafe, weil ich irgendwo \n\nmogele. Dort anzusetzen ist mit Sicherheit eine Aufgabe, \n\nder wir uns aber auch stellen werden. \n\nHerr Kollege Dr. Hahn, ich habe noch etwas zum Thema \n\nBad Lausick. Wenn Sie sich etwas mit Bad Lausick \n\nbesch\u00e4ftigen, werden Sie feststellen, dass in der Stadt vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6361 \n\ncirca zwei Jahren das Ger\u00e4tehaus komplett saniert und um \n\neinen neuen Anbau erweitert wurde. Es an Reinigungs-\n\nkosten f\u00fcr die Dienstkleidung festzumachen, finde ich \n\nunterirdisch. Ich bin selbst Kamerad. Wenn die Klamotten \n\n\u2013 Entschuldigung \u2013 dreckig sind, dann m\u00fcssen sie gewa-\n\nschen werden. Das kostet nicht die Welt, und das macht \n\njeder \u2013 jetzt h\u00e4tte ich beinahe geflucht \u2013 auch so bei sich \n\nzu Hause. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSicherlich ist es so, dass nat\u00fcrlich auch in Bad Lausick \n\nnicht nur Friede, Freude, Eierkuchen ist. Es mag sein, \n\ndass auch dort noch einige Ecken zu machen sind. Aber \n\nauch dort ist es ein St\u00fcck weit die Aufgabe, das \u00fcber einen \n\nBrandschutzbedarfsplan zu koordinieren. Soweit ich \n\nwei\u00df, ist dort gerade ein neuer Brandschutzbedarfsplan in \n\nErarbeitung. Dort kann die Kommune dann nat\u00fcrlich ihre \n\nSchwerpunkte setzen, ob sie uns hier gefallen oder nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen aus den Reihen der Fraktionen, meine Damen \n\nund Herren? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ein paar Aspekte in dieser Debatte m\u00f6chte \n\nich noch einmal aufgreifen. \n\nZuerst, denke ich, ist es gut und richtig, dass das Thema \n\nFeuerwehr und Katastrophenschutz regelm\u00e4\u00dfig Bestand-\n\nteil von Parlamentsdebatten ist. Wir haben M\u00e4nner und \n\nFrauen, die im Freiwilligenbereich 365 Tage rund um die \n\nUhr f\u00fcr uns bereit sind, ihre Kraft zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen und damit das Sicherheitssystem im Freistaat \n\nSachsen aufrechtzuerhalten. Deshalb ist es vern\u00fcnftig, \n\nsich mit diesem Themenkomplex auch von Zeit zu Zeit \n\nhier im Plenum auseinanderzusetzen. \n\nDie Problematik Brand- und Katastrophenschutz auch in \n\nZukunft in den Blick zu nehmen ist eine Aufgabe, der wir \n\nuns stellen. Ich m\u00f6chte die Zahlen im Detail nicht noch \n\neinmal vortragen, zumal aus der Perspektive auch noch \n\neinmal umfangreich berichtet wird. \n\nDas Thema Katastrophenschutz ist aus meiner Sicht in \n\ndieser Debatte ein wenig unterbelichtet worden. Wir \n\nhaben aufgrund der F\u00f6deralismusreform die \u00dcbertragung \n\nauf die L\u00e4nder zu bew\u00e4ltigen gehabt. Da haben wir in den \n\nletzten Jahren Gewaltiges geschafft: 30 Ger\u00e4tewagen \n\nSanit\u00e4t mit 5 Millionen Euro, 7 TLF mit 1,5 Millio-\n\nnen Euro, n\u00e4chsten Monat werden noch zehn Ger\u00e4tewa-\n\ngen Gefahrgut gerade im Bereich ABC-Abwehr zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, 2,8 Millionen Euro. \n\nDamit, so kann man sagen, ist die Aufgaben\u00fcbertragung \n\nvom Bund auf das Land wirklich in bemerkenswerter \n\nSchnelligkeit vorangegangen. Wer bis vor Kurzem noch \n\nZweifel hatte, h\u00e4tte sich am vergangenen Sonnabend bei \n\nder gro\u00dfen Katastrophenschutz\u00fcbung in Gro\u00dfenhain mit \n\n\u00fcber 1 000 Beteiligten \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Es ist ganz \n\neindrucksvoll unter Beweis gestellt worden, dass wir \n\ngerade in diesem Bereich im Freistaat Sachsen gut aufge-\n\nstellt, organisiert und ausgestattet sind und \u2013 das ist das \n\nWichtigste \u2013 dass die Menschen in der Lage sind, auch \n\nunter schwierigen Bedingungen im Bereich dieser \u00dcbung \n\ndie Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Man kann sagen, dass die \n\nEvaluation in dem Bereich positiv abgeschlossen wurde. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNoch ein Wort zum Thema Feuerwehr, weil das ange-\n\nsprochen wurde. Nat\u00fcrlich kann man in einem Land mit \n\n\u00fcber vier Millionen Einwohnern auch unterschiedliche \n\nWahrnehmungen haben, was die Themen betrifft. Aber \n\nSie k\u00f6nnen mir zutrauen, dass ich sehr viel im Land \n\nunterwegs bin, mit Kameradinnen und Kameraden spre-\n\nche, aber gleicherma\u00dfen auch mit Verantwortlichen. \n\nIch treffe mich regelm\u00e4\u00dfig mit dem Landesfeuerwehrver-\n\nband sowie mit Kreisbrandmeistern. Mit den Kreisbrand-\n\nmeistern hatte ich in der vergangenen Woche ein Treffen. \n\nDas, was Sie hier an Problemen vorgetragen haben, kann \n\nich in dieser Geballtheit aus dieser Runde nicht best\u00e4ti-\n\ngen. Der Vorsitzende des Landesfeuerwehrverbandes, \n\nHerr Saack, hat mir gerade dieser Tage best\u00e4tigt, dass wir \n\nim Bereich der Feuerwehr in den letzten zwei Jahren \n\neinen gewaltigen Schritt vorangekommen und Probleme \n\nangepackt und abgearbeitet worden sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Dr. Hahn, das Thema Priorit\u00e4tensetzung innerhalb \n\nder Kommunen m\u00f6chte ich aus der Perspektive eines \n\nehemaligen Oberb\u00fcrgermeisters beleuchten. Wir beide \n\nhaben gemeinsam im Kreistag gesessen. Jetzt hinzugehen \n\nund zu sagen, das, was in einzelnen Bereichen, in einzel-\n\nnen Kommunen nicht l\u00e4uft, m\u00fcsse zur zentralen Aufgabe \n\nder Staatsregierung gemacht werden, halte ich f\u00fcr eine \n\nVerkehrung der Tatsachen. Nat\u00fcrlich sind mir einzelne \n\nKameradinnen und Kameraden bekannt, die sich dar\u00fcber \n\nbeklagen, dass die Priorit\u00e4tensetzung innerhalb ihrer \n\nGemeinden nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erfolgt. Aber wir \n\nsprechen hier von einer Pflichtaufgabe, und es geht nicht \n\ndarum, die Kommunen dort alleinzulassen. \n\nWir haben einen vern\u00fcnftigen Investitionsansatz, und Sie \n\nwissen, dass wir uns innerhalb der Kreistage auch \u00fcber \n\neine Priorit\u00e4tenliste und damit \u00fcber eine einigerma\u00dfen \n\ngerechte Verteilung in den jeweiligen Landkreisen ausei-\n\nnandersetzen. Das System hat sich in den letzten Jahren \n\nbew\u00e4hrt, und wir werden es in Zukunft auch beibehalten. \n\nAber es wird nicht gehen, dass wir so weit in die kommu-\n\nnale Selbstverwaltung eingreifen, sondern daf\u00fcr ist \n\nnat\u00fcrlich eine Auseinandersetzung auf der kommunalen \n\nEbene notwendig, und Feuerwehr und Katastrophenschutz \n\n\u2013 und damit die \u00f6ffentliche Sicherheit in den St\u00e4dten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6362 \n\nGemeinden \u2013 m\u00fcssen eben eine solche Priorit\u00e4t haben, \n\ndass zumindest die Grundlagen f\u00fcr die Kameradinnen und \n\nKameraden gew\u00e4hrleistet sind. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Und die Kinderbetreuung?) \n\nIch kann keine Aufgaben\u00fcbertragung im Bereich des \n\nFeuerwehrwesens in den letzten Jahren erkennen, Herr \n\nDr. Hahn \u2013 zumindest nicht, seitdem ich zust\u00e4ndig bin \u2013, \n\nbei der der Mehrbelastungsausgleich angesprochen \n\ngewesen w\u00e4re und damit der Grundsatz verletzt worden \n\nw\u00e4re, dass, wenn zus\u00e4tzliche Aufgaben \u00fcbertragen wer-\n\nden, Mehrbelastungsausgleich gezahlt werden m\u00fcsste. \n\nDas kann ich nicht erkennen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nIn anderen Bereichen! \u2013 Sabine Friedel, SPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, vielen Dank. \u2013 \n\nStimmen Sie mir zu, dass es neben dem Brandschutz \n\nweitere Pflichtaufgaben f\u00fcr die Kommunen gibt, wie zum \n\nBeispiel die Betreuung von Kindern im Rechtsanspruchs-\n\nbereich, wo die Kita-Pauschale seit langer Zeit nicht \n\nerh\u00f6ht worden ist, oder die Versorgung von Asylbewer-\n\nbern, f\u00fcr die jetzt endlich seit zehn Jahren mal ein wenig \n\nmehr Geld kommt? Stimmen Sie mir also darin zu, dass \n\ndie Kommunen in diesem Sinne steigende Aufgaben \n\nhaben, ohne eine gleichzeitige Steigerung ihrer Einnah-\n\nmen durch das Land verzeichnen zu k\u00f6nnen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \n\naus meiner fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit wei\u00df ich nat\u00fcrlich, dass die \n\nAufgabenf\u00fclle auf der kommunalen Ebene breiter ist als \n\nnur der Bereich des Brandschutzes, dar\u00fcber bin ich mir \n\nschon im Klaren. Insofern sollte das durch meinen Rede-\n\nbeitrag nicht in Zweifel gezogen werden. Ich wollte nur \n\nklar und deutlich machen, dass wir im Bereich des Feu-\n\nerwehrwesens keine Aufgaben\u00fcbertragung vorgenommen \n\nund damit das Thema Mehrbelastungsausgleich nicht in \n\nirgendeiner Form verletzt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Aber die  \n\nKosten steigen in den anderen Bereichen!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was ich dank-\n\nbar zur Kenntnis nehme, ist, dass die Investitionen und \n\ndie Bem\u00fchungen im Bereich der Feuerwehrschule Nardt \n\nin Richtung Feuerwehr- und Katastrophenschutzschule \n\nfraktions\u00fcbergreifend als richtiger Schritt angesehen \n\nwerden. Die Voraussetzungen daf\u00fcr sind im Doppelhaus-\n\nhalt \u2013 zumindest im Entwurf der Staatsregierung \u2013 gege-\n\nben. Ich gehe davon aus \u2013 und nach dieser Diskussion bin \n\nich eigentlich sicher \u2013, dass das jetzt auch im Bereich der \n\nparlamentarischen Diskussion eine wichtige Rolle spielen \n\nwird, und ich bin mir au\u00dferdem sicher, dass wir damit \n\ninnerhalb der n\u00e4chsten beiden Jahre dieses Thema auch \n\nals \u201eabgehakt\u201c betrachten k\u00f6nnen und damit diesen \n\nProblemkreis endlich abgearbeitet haben. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich Folgendes sagen, Herr Dr. M\u00fcller: \n\nEs ist einfach falsch, wenn Sie von einem Einmal-Effekt \n\nsprechen und sagen, das Thema Absenkung des Alters \n\nw\u00fcrde diese 5 % betreffen. Wenn Sie sich ansehen, zu \n\nwelchem Zeitpunkt die Absenkung des Alters vorgenom-\n\nmen worden ist \u2013 sie ist Ende 2010 vorgenommen wor-\n\nden, die Kampagne l\u00e4uft schon seit 2009 \u2013, dann ist es \n\ninsofern kein Einmal-Effekt, sondern die Kampagne und \n\ndamit das Deutlichmachen, dass wir in diesem Bereich \n\njunge Menschen brauchen, hat seinen Effekt nicht verlo-\n\nren, und das Absenken des Alters ist eine Forderung \n\ngewesen, der wir gern nachgekommen sind. Aber es ist \n\neinfach nicht richtig, dass es nur ein Einmal-Effekt ist, \n\nsondern diese Sache zieht sich jetzt schon durch mehrere \n\nJahre. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, deshalb m\u00f6chte \n\nich aus der Sicht der Staatsregierung klar und deutlich \n\nsagen, dass wir das Thema Feuerwehr und Katastrophen-\n\nschutz im Freistaat Sachsen sehr ernst nehmen und der \n\nHaushaltsplanentwurf die Voraussetzungen daf\u00fcr bietet, \n\ndass wir auch in den n\u00e4chsten beiden Jahren sachgerecht \n\ninvestieren k\u00f6nnen und damit sicherstellen werden, dass \n\nauch in Zukunft in diesen Bereichen die richtigen Wei-\n\nchenstellungen vorgenommen werden. \u00dcber die Zukunfts-\n\nl\u00f6sungen, bezogen auf die Tageseinsatzbereitschaft und \n\ndarauf, wie die Feuerwehr im Jahr 2020 ausgerichtet sein \n\nsoll, habe ich hier im Plenum bereits gesprochen, m\u00f6chte \n\nes aber gern wiederholen: \n\nIch habe eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die sich lang-\n\nfristig mit diesem Thema befasst. Darin sind die Feuer-\n\nwehrfachleute, der Landesfeuerwehrverband, der S\u00e4chsi-\n\nsche St\u00e4dte- und Gemeindetag, der Landkreistag sowie \n\nunsere Experten, und ich bin mir sicher, dass wir einen \n\nvern\u00fcnftigen Entwurf auf den Tisch bekommen, den wir \n\ndann miteinander diskutieren k\u00f6nnen, um damit f\u00fcr dieses \n\nThema, welches nat\u00fcrlich ein Zukunftsthema ist, auch die \n\nrichtigen Antworten auf die Fragestellungen zu geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Das Schlusswort haben die Fraktionen \n\nvon CDU und FDP. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht \n\nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/10177 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \n\ndagegen ist dem Antrag mehrheitlich entsprochen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6363 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSachseninitiative f\u00fcr ein Sofortprogramm  \n\ngegen drohende massenhafte Altersarmut \n\nDrucksache 5/10179, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nDr. Pellmann; Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ja, das Schicksal hat es gef\u00fcgt \u2013 oder diejenigen, \n\ndie die Tagesordnung zusammengestellt haben: \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir k\u00f6nnen unmittelbar an die Debatte von heute Morgen \n\nankn\u00fcpfen. Allerdings geben wir Ihnen \u2013 so sind wir! \u2013 \n\nnunmehr die M\u00f6glichkeit, nicht nur zu diskutieren. Sie \n\nk\u00f6nnten auch, wenn Sie das wollen, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: ... abstimmen!) \n\neine Entscheidung treffen, und so f\u00fcgt sich Gutes zusam-\n\nmen. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst zum Thema aus meiner Sicht \n\neinige grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen anf\u00fchren. Altersar-\n\nmut \u2013 ich denke, das haben wir heute Vormittag herausge-\n\narbeitet, wenn auch mit unterschiedlichen Positionen \u2013 ist \n\neigentlich nicht unabwendbar. Sie ist kein \u2013 von wem \n\nauch immer \u2013 unabwendbares Schicksal, sondern es gibt \n\ndaf\u00fcr Ursachen. Sie liegen in aller Regel im politischen \n\nRaum, und das bedeutet, dass beispielsweise in der \n\nVergangenheit begangene Fehler einger\u00e4umt und dann \n\nauch korrigiert werden m\u00fcssen. Altersarmut bedarf \n\nsozusagen einer klaren Analyse sowie einer Entscheidung. \n\nZugleich ist Altersarmut nur dann abzuwenden, wenn man \n\nauf der Grundlage der Analyse ein Gesamtkonzept bietet. \n\nSachsen k\u00f6nnte \u2013 das will ich ebenfalls deutlich sagen, \n\ndenn es geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu den grunds\u00e4tzlichen \u00dcberle-\n\ngungen \u2013 aus verschiedenen Gr\u00fcnden Vorreiter sein und \n\n\u00fcber die Bundesebene mit einer Gesamtinitiative oder, \n\nwie wir es nennen, einem Sofortprogramm initiativ \n\nwerden. \n\nDie allgemeine Altersarmutsquote liegt in Sachsen \u2013 ich \n\nm\u00f6chte das heute Vormittag Gesagte korrigieren \u2013 mit den \n\nj\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Zahlen bei 19,6 %. Sie ist damit \n\nerheblich h\u00f6her als im Bundesdurchschnitt \u2013 dort liegt sie \n\nbei 15,1 % \u2013 und auch geringf\u00fcgig h\u00f6her als die Armuts-\n\nquote in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Dort betr\u00e4gt sie \n\n15,5 %. Dass die offizielle Altersarmutsquote \u2013 auch das \n\nist nicht neu \u2013 gegenw\u00e4rtig noch nicht so hoch ist wie die \n\nallgemeine Altersarmutsquote, hat vornehmlich etwas mit \n\nden Rentenanwartschaften zu tun, die errungen worden \n\nsind. \n\nAber das wird sich \u2013 das ist dann unser Problem \u2013 grund-\n\nlegend \u00e4ndern. F\u00fcr Sachsen besteht deshalb die Notwen-\n\ndigkeit, initiativ zu werden, weil bei uns der demografi-\n\nsche Wandel zuerst durchschl\u00e4gt. Wir sind bekannterma-\n\n\u00dfen das Bundesland \u2013 auch das ist nicht neu \u2013 mit dem \n\n\u00e4ltesten Bev\u00f6lkerungsdurchschnittsalter von inzwischen \n\n\u00fcber 46 Jahren. Wir sind leider auch \u2013 auch das hatte ich \n\nheute Vormittag ausgef\u00fchrt \u2013 das Musterland des Niedrig-\n\nlohnes, was sich sp\u00e4ter wiederum auf die Rentenanwart-\n\nschaften auswirken wird. \n\nWir m\u00fcssen, wenn wir dem Ganzen auf den Grund gehen \n\nund wirklich eine L\u00f6sung haben wollen, mit einem \n\nGesamtkonzept herangehen. Im Augenblick \u2013 das zieht \n\nsich durch verschiedene Parteien \u2013 gibt es nach wie vor \n\nVorschl\u00e4ge, die als einzelne Aspekte durchaus sinnvoll \n\nsein k\u00f6nnen, aber das gen\u00fcgt nicht. Wir k\u00f6nnen doch \u2013 \n\nwenn wir es nun endg\u00fcltig gemeinsam erkannt haben, \n\ndass Altersarmut zur Massenerscheinung in der Perspekti-\n\nve werden kann \u2013 sicherlich darin \u00fcbereinstimmen, dass \n\ndas einer Gesamtl\u00f6sung bedarf und wir nicht kleckern \n\nd\u00fcrfen, wie gut das auch immer im Einzelnen gemeint \n\nsein k\u00f6nnte. Deswegen der Vorschlag zu unserem Sofort-\n\nprogramm. \n\nSie werden vielleicht die einzelnen Punkte, die ich noch \n\neinmal kurz erl\u00e4utern werde, im Einzelnen durchgehen \n\nund sagen: Ja, das habt ihr doch schon mehrfach bean-\n\ntragt. Nat\u00fcrlich ist das so. Ich k\u00f6nnte jetzt als alter P\u00e4da-\n\ngoge sagen: Wiederholung ist die Mutter der Weisheit. \n\nAber ich denke, das sollte nicht ausschlaggebend sein. \n\nWir als Fraktion haben einen Erkenntnisprozess durchlau-\n\nfen und sind der Meinung, dass Einzelforderungen, wenn \n\nsie losgel\u00f6st voneinander gestellt werden, uns einer \n\nL\u00f6sung nicht nahebringen werden. Wir brauchen ein \n\nGesamtkonzept. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich aufmerksam machen: Wir m\u00fcssen \n\ndie in der Vergangenheit getroffenen gesetzlichen Rege-\n\nlungen, insbesondere in der Rentenfrage, \u00fcberpr\u00fcfen, \n\ngegebenenfalls korrigieren und vielleicht in einigen \n\nPunkten auch r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Dazu sind wir unter-\n\nschiedlicher Meinung. \n\nWer nach wie vor glaubt, das Rentenniveau bis zum Jahr \n\n2030 auf 43 % absenken zu k\u00f6nnen, muss mir auch sagen, \n\nwie er Altersarmut vermeiden will. Wir bleiben nach wie \n\nvor bei der ersten Forderung und sagen: Es m\u00fcssen \n\nwenigstens \u00fcber 50 % des bisherigen Nettolohnes sein. \n\nSonst wird man Altersarmut nicht bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6364 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist bereits heute absehbar, dass die Fehler der Vergan-\n\ngenheit schon zur Absenkung des Rentenniveaus bei den \n\nNeurentnern gef\u00fchrt haben. Wenn man diese Daten mit \n\ndenen des Jahres 2000 vergleicht, stellt man fest, dass in \n\nSachsen der Rentenbetrag bei den M\u00e4nnern bereits um \n\n\u00fcber 100 Euro gesunken ist. Diese Entwicklung wird sich \n\nfortsetzen. Es ist nicht so, dass das alles erst auf uns \n\nzukommt, sondern wir befinden uns bereits in diesem \n\nverheerenden Prozess. Deswegen sage ich: Wir m\u00fcssen zu \n\neiner vern\u00fcnftigen Rentenformel zur\u00fcckkehren. Das hei\u00dft \n\ninsbesondere, dass die zahlreichen D\u00e4mpfungsfaktoren \n\nabzuschaffen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass das gesetzliche Renteneintritts-\n\nalter, das schrittweise auf 67 Jahre angehoben werden \n\nsoll, mindestens auf das 65. Lebensjahr festzuschreiben \n\nist. Wenn wir das nicht \u00e4ndern, ist das letztlich \u2013 das \n\nhaben wir mehrfach er\u00f6rtert und ich muss es nicht erneut \n\nbegr\u00fcnden \u2013 ein wesentlicher Baustein zur Rentenabsen-\n\nkung. \n\nAuch dazu hat sich \u2013 das hat mich sehr gefreut \u2013 die \n\ns\u00e4chsische SPD im Unterschied zu ihrem Bundesvorstand \n\nauf dem letzten Parteitag deutlich bekannt, n\u00e4mlich die \n\nHerstellung der deutschen Renteneinheit. Es kann doch \n\nnicht sein, dass wir 22 Jahre nach der Deutschen Einheit \n\nimmer noch einen Abstand bei den aktuellen Rentenwer-\n\nten von \u00fcber 11 % haben. Das Kuriose war: Bei der \n\nletzten Rentenanhebung f\u00fchrte das dazu, dass der Abstand \n\nbeim Wert der Rentenpunkte sogar wieder angestiegen ist. \n\nDas kann nicht sein. \n\nIn diesem Zusammenhang sage ich auch: versprochen und \n\ngebrochen! Es steht doch klar im Koalitionsvertrag der \n\ngegenw\u00e4rtigen Bundeskoalition, bestehend aus CDU, \n\nCSU und FDP, dass Sie das Problem in dieser Legislatur-\n\nperiode l\u00f6sen wollten. Jetzt h\u00f6re ich allerorten: Nein, es \n\nwird nicht gel\u00f6st, es sei viel zu kompliziert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\ndemn\u00e4chst Bundestagswahl, und dann werden Sie eine \n\nAbrechnung vorlegen m\u00fcssen, wie Sie damit umgegangen \n\nsind. \n\nDer zweite Punkt in unserem Konzept lautet: Wir wollen, \n\ndass keine artfremden Leistungen aus der unmittelbaren \n\nRentenkasse bezahlt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMit artfremden Leistungen meine ich jetzt nur die Klar-\n\nstellung, dass wir nach wie vor f\u00fcr eine St\u00e4rkung des \n\nUmlageprinzips sind. Es sind ja keine schlechten Dinge, \n\ndie damit finanziert werden. Das ist keineswegs der Fall. \n\nIch will einmal die Dinge nennen, die eindeutig aus \n\nSteuermitteln finanziert werden sollten. Das sind zum \n\nBeispiel solche Dinge wie die Hochwertungsfaktoren, die \n\nwir damit bedienen, insbesondere was die Ostrenten \n\nbetrifft. Das war heute fr\u00fch ein falscher Zungenschlag. \n\nOft wurde diese Hochwertung aus Steuermitteln bezahlt \n\nund nicht aus der gesetzlichen Rentenkasse. Das w\u00e4re \n\n\u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich gewesen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Gott sei Dank!) \n\nDie Kindererziehungszeiten sind eine politische Entschei-\n\ndung. Ich bin dankbar daf\u00fcr. Aber wir k\u00f6nnen sie nicht \n\neinfach aus Rentenbeitr\u00e4gen finanzieren. Deswegen, Frau \n\nClau\u00df \u2013 ich wei\u00df, dass die Frauenunion auf meiner Seite \n\nist, vielleicht k\u00f6nnten Sie diesbez\u00fcglich ordentlich Druck \n\nmachen \u2013, sind wir selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr, dass endlich \n\ndie Ungerechtigkeit bei den Erziehungszeiten f\u00fcr M\u00fctter \n\nbeseitigt wird. Wir m\u00fcssen die Schwelle 1992 \u00fcberwin-\n\nden. Alle M\u00fctter sollen drei Jahre pro Kind angerechnet \n\nbekommen. Die Kinder, die nach 1992 geboren wurden, \n\nsind doch nicht mehr wert als meine Kinder, die vorher \n\ngeboren wurden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSelbst wenn das abgesenkt worden ist, m\u00fcssen auch die \n\nAusbildungsjahre, die Pflegezeiten und \u00c4hnliches aus \n\nSteuermitteln angerechnet werden. Ich k\u00f6nnte das fortset-\n\nzen. \n\nDer dritte Punkt ist: Wir m\u00fcssen dazu kommen \u2013 weil Sie \n\nimmer nach den Einnahmen fragen, um das, was wir \n\nfordern, zu finanzieren \u2013, dass alle Einkommens- und \n\nErwerbsformen in eine gesetzliche Rentenpflichtversiche-\n\nrung einbezogen werden. Sie k\u00f6nnen das von mir aus \n\nauch anders nennen. Von mir aus k\u00f6nnen Sie das auch \n\nErwerbst\u00e4tigenversicherung nennen. Allerdings als \n\ndeutsche Volksversicherung, wie sie die Herrschaften \n\nrechts von mir wollen, sollten wir sie nicht bezeichnen. \n\n(Zuruf von der NPD: Warum denn  \n\nnicht? Das war eine gute Idee!) \n\nEs sollten auch diejenigen davon profitieren, die keine \n\ndeutschen Staatsb\u00fcrger sind, aber in Deutschland Renten-\n\nanspr\u00fcche erworben haben \u2013 um das eindeutig klarzustel-\n\nlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich \n\nbedarf es \u2013 ich bin doch kein Phantast \u2013 f\u00fcr diese Renten-\n\nsystemumstellung gewisser \u00dcbergangsfristen. Ich werde \n\ndoch einen Teufel tun und in erworbene eigentumsgleiche \n\nPensionsanspr\u00fcche, etwa von Beamten, eingreifen. Diese \n\nUmstellung im Rentensystem bedarf eines langen \u00dcber-\n\ngangszeitraums. Aber davor, meine Damen und Herren, \n\nd\u00fcrfen wir doch nicht zur\u00fcckschrecken. \n\nWir wollten endlich damit beginnen. Das ist unsere \n\nForderung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBeginnen wir mit einer Umstellung des Rentensystems \n\nauf die Einbeziehung aller und bedenken wir dabei, dass \n\ndie \u00dcbergangsfristen selbstverst\u00e4ndlich eingehalten \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6365 \n\nViertens m\u00f6chte ich Sie an unsere heutige Vormittagsde-\n\nbatte erinnern. Ich werde jetzt nicht noch einmal aus \n\nZeitgr\u00fcnden die Faktoren wiederholen, die ich heute fr\u00fch \n\ngenannt habe und die aus meiner Sicht wirklich n\u00f6tig \n\nsind, damit es gar nicht erst durch eine sinnvolle Verg\u00fc-\n\ntung von Erwerbsarbeit zu Altersarmut kommt. Das \n\nk\u00f6nnen Sie dann im Protokoll nachlesen. Ich hatte heute \n\nVormittag in sieben Punkten angesprochen, was wir als \n\nFraktion unter fairer Arbeit verstehen. \n\nDeswegen komme ich zum f\u00fcnften Punkt. Der ist nat\u00fcr-\n\nlich in der Aktuellen Debatte gegenw\u00e4rtig besonders \n\nausgepr\u00e4gt. Ja, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndarin sind wir uns mit dem j\u00fcngsten Rentenkonzept des \n\nDGB v\u00f6llig einig. Wir sind prinzipiell gegen eine Sen-\n\nkung des Rentenbeitrages auf 19,0 %, wie das ab 01.01. \n\nn\u00e4chsten Jahres stattfinden soll, denn das ist nichts ande-\n\nres als ein Verschieben der Probleme auf die n\u00e4chsten \n\nJahre und nichts anderes als ein vergiftetes Geschenk der \n\nKoalition zur Bundestagswahl. Deswegen lehnen wir das \n\nab. Wir meinen gemeinsam mit dem DGB, dass wir von \n\nden gegenw\u00e4rtigen \u00dcbersch\u00fcssen in der Rentenkasse \u2013 \n\ndie verschweige ich doch auch nicht, ich bin doch froh, \n\ndass es sie gibt \u2013 eine Demografiereserve bilden m\u00fcssen, \n\num f\u00fcr kompliziertere Jahre, die auf uns zukommen, auch \n\nZugriff zu haben, um nach wie vor Wohlstand sichernde \n\nRenten zahlen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nlehnen wir auch das Konzept von Frau von der Leyen f\u00fcr \n\neine Zuschussrente ab. Diese ist durchaus f\u00fcr einige \n\nwenige eine Verbesserung. Aber f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil \n\nderer, die auf eine vern\u00fcnftige Rente angewiesen sind, ist \n\nes eine Mogelpackung, sie werden ausgegrenzt. Das kann \n\nkeine L\u00f6sung sein. Ich wei\u00df ja, dass Martin Dulig sich \n\ndort \u2013 er ist ein vorsichtiger Mensch \u2013 etwas kritisch \n\ngegen Herrn Gabriel ge\u00e4u\u00dfert hat, wenn er mit den \n\nBetriebsrenten, die Herr Gabriel besonders favorisieren \n\nwill, nicht so richtig klarkommt. Darin gebe ich ihm recht. \n\nAlso auch Betriebsrenten als Ersatz f\u00fcr gesetzliche \n\nRentenversicherungsleistungen oder als Kompensation \n\nsind zumindest f\u00fcr Ostdeutschland kein gangbarer Weg. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben hier \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit, dass Unter-\n\nnehmen aus ihrem Bestand Betriebsrenten finanzieren \n\nk\u00f6nnten. Da sollte die SPD noch einmal in sich gehen, um \n\nhier Klarheit zu schaffen. \n\nSechstens. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Hier \n\nkann man sich streiten, wie man es nennt. Nennen wir es \n\nvon mir aus Mindestrente. Wir als Linksfraktion sind sehr \n\nwohl daf\u00fcr, dass alle eine Rente erhalten, von der man \n\nleben kann, die armutsfest ist. Herr Krau\u00df \u2013 ich h\u00f6re \n\nschon wieder den Zwischenruf, auch wenn Sie ihn noch \n\nnicht ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ich bin ganz ruhig!) \n\n\u2013 Ich kann mich doch auf Sie verlassen, ich wei\u00df doch \n\nBescheid. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man \u00fcber die H\u00f6he der Min-\n\ndestrente, wie wir sie fordern, streiten. 850 Euro sind \n\nnicht armutsfest, das sage ich auch, da m\u00fcssen wir schon \n\netwas h\u00f6her gehen. Mindestrente hei\u00dft in meinem Ver-\n\nst\u00e4ndnis, dass jene, die gearbeitet und in die Rentenkasse \n\neingezahlt haben, selbstverst\u00e4ndlich nicht mit anderen \n\neinfach gleichgestellt werden k\u00f6nnen, sondern das deut-\n\nsche Rentensystem ber\u00fccksichtigt Leistung seit \u00fcber \n\n100 Jahren. Das wollen wir, ich und meine Fraktion, nicht \n\nabschaffen \u2013 damit Sie dann nicht wieder irgendwelche \n\nPhantomdebatten f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nversucht, im Schnelldurchlauf noch einmal das zusam-\n\nmenzufassen, was f\u00fcr uns als Sofortprogramm zur Be-\n\nk\u00e4mpfung von Altersarmut n\u00f6tig w\u00e4re. Sofortprogramm \n\nhei\u00dft selbstverst\u00e4ndlich, dass damit nicht alle Punkte, die \n\ndar\u00fcber hinaus n\u00f6tig w\u00e4ren, was das Gesamtrentensystem \n\nbetrifft, ber\u00fccksichtigt werden. Aber wenn wir diese sechs \n\nPunkte der Staatsregierung mit auf den Weg geben bzw. \n\nins Stammbuch schreiben k\u00f6nnten, dass sie sich als \n\ns\u00e4chsische Initiative daf\u00fcr einsetzt, dann w\u00e4ren wir ein \n\nSt\u00fcck weiter. Ich f\u00fcge hinzu: Einzeldinge, so sch\u00f6n und \n\nso gut sie auch gemeint sind, werden unser Problem nicht \n\nl\u00f6sen. Wir brauchen ein wirkliches Sofortprogramm \u2013 \n\nnicht erst in 20 Jahren, denn dann ist es zu sp\u00e4t. Wir \n\nbrauchen es jetzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. \u2013 Nun die CDU-Fraktion. Herr Krau\u00df, \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich will die LINKEN \n\nzuerst, wenn das gew\u00fcnscht wird, gern loben: daf\u00fcr, dass \n\nsie sagen, sie haben ein sehr hohes Vertrauen zur Staats-\n\nregierung und sie soll ein Programm vorlegen, weil ich \n\nsicher bin, dass es die Staatsregierung nat\u00fcrlich dreimal \n\nbesser kann, als wenn sie es selbst gemacht h\u00e4tten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIhr sollt es nur umsetzen!) \n\nDa stimme ich Ihnen erst einmal zu. Man muss aber auch \n\nvon Ihnen erwarten k\u00f6nnen, dass Sie arbeiten. Sie k\u00f6nnen \n\ndas nicht nur auf die Staatsregierung schieben, sondern \n\nSie m\u00fcssen Ihre Vorstellungen auch einmal in ein Ge-\n\nsamtkonzept einf\u00fcgen. Ich glaube, dass wir auf Bundes-\n\nebene zurzeit sehr gute Konzepte haben, \u00fcber die wir \n\ndiskutieren sollten. \n\nLassen Sie mich zu den sechs Punkten kommen. Sie \n\nhaben relativ wenig dazu geschrieben, aber eben noch \n\neinmal erl\u00e4utert, was Ihre Vorstellungen sind. Bei man-\n\nchen Punkten k\u00f6nnte man gleicher Meinung sein, aber in \n\nder Mehrheit haben wir eine unterschiedliche Meinung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6366 \n\nZu1.: Rentenniveau. Richtig ist, dass Rot-Gr\u00fcn die Ab-\n\nsenkung des Rentenniveaus auf 43 % beschlossen hat. Die \n\nRentenversicherung Bund sagt uns jetzt, dass wir wahr-\n\nscheinlich 2030 bei 44,76 % sein werden, also nicht ganz \n\nso niedrig wie 43 %. Ich finde es richtig, dass man einmal \n\ndar\u00fcber nachdenkt, ob die Prognosen, die man damals \n\nhatte, als man die Rente mit 43 % eingef\u00fchrt hat, eingetre-\n\nten sind. \n\nHaben sich die L\u00f6hne in dieser Zeit so entwickelt, wie \n\nman das vorausgesehen hat, oder sind sie vielleicht \n\nlangsamer gewachsen? Dann hat es sicherlich andere \n\nAuswirkungen. Wie ist das auf der anderen Seite? Der \n\nGrundgedanke steht ja dahinter, dass mehr private Vor-\n\nsorge mit hineinkommt. Wie haben sich die Verzinsungen \n\nbei denen entwickelt, die Privatgeld als Riester-Rente \n\nangelegt haben? Sind diese so stark gewachsen wie \n\ndamals angenommen? Wenn es da Unterschiede gibt, \n\nkann man einmal dar\u00fcber nachdenken, dort etwas nachzu-\n\nsteuern. \n\nZu 2.: Gesetzliches Renteneintrittsalter wieder senken. \n\nDas h\u00f6rt sich immer nett an. Aber die Leute werden \n\nimmer \u00e4lter, sie beziehen auch immer l\u00e4nger Rente. Vor \n\n50 Jahren hat man im Durchschnitt zehn Jahre Rente \n\nbezogen, mittlerweile sind wir bei 18 Jahren. Das hei\u00dft, \n\nman bekommt wesentlich l\u00e4nger Rente gezahlt, die \n\naufgebracht werden muss. Auf der anderen Seite wissen \n\nwir, dass die Zahl der Kinder leider sinkt. Im Durchschnitt \n\nhat jeder Mann und jede Frau 1,4 Kinder. Das ist deutlich \n\nzu wenig. Daf\u00fcr muss sich eine L\u00f6sung finden. Wenn ich \n\ndas System im Gleichgewicht halten will, kann ich \n\nverschiedene Dinge machen. Entweder m\u00fcssen wir in den \n\nsauren Apfel bei\u00dfen und etwas l\u00e4nger arbeiten und das \n\nRentenniveau bis 2029 auf 67 Jahre erh\u00f6hen oder wir \n\nsenken das allgemeine Rentenniveau ab. Da glaube ich, \n\ndie geringste Belastung w\u00e4re, bis 67 Jahre zu arbeiten. \n\nWir haben aber auch gesagt, wer 45 Beitragsjahre voll \n\nhat, der soll ohne Abschl\u00e4ge in den Ruhestand gehen \n\nk\u00f6nnen. Wer 45 Arbeitsjahre hinter sich gebracht hat, dem \n\nsollte man zugestehen, dass er ohne Abschl\u00e4ge in Rente \n\ngeht. \n\nDes Weiteren haben Sie das Thema Rentenwert Ost \n\nangesprochen. Das ist auch ein spannendes Thema. \n\nRichtig ist, dass der Ostrentner bei gleicher Lebensbiogra-\n\nfie 89 % der Westrente bekommt, \u00fcbrigens deutlich mehr \n\nals die Hungerrenten, die Ihre Vorg\u00e4nger, Kollege Pell-\n\nmann, zu Ostzeiten gezahlt haben. Das muss man hin und \n\nwieder auch einmal sagen. \n\nWas war das denn zu DDR-Zeiten? Mit welchen Renten \n\nsind da die Rentner abgespeist worden! Das muss man \n\nschon einmal sagen, denn Sie haben ja auch einmal \n\nregiert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSie wollten doch heute seri\u00f6s sein!) \n\n\u2013 War ich doch. \n\nDas ist richtig, die eine Seite. Wir m\u00fcssen aber auch die \n\nandere Seite der Medaille einmal mit nennen. Bei den \n\nBeitragszahlern, die heute bei uns im Freistaat Sachsen \n\narbeiten, werden diese Beitr\u00e4ge um 14 % aufgewertet, \n\nwenn sie in die Rentenkasse einzahlen \u2013 mit dem Hinter-\n\ngrund, dass bei uns die allgemeinen Eink\u00fcnfte nat\u00fcrlich \n\nnoch deutlich geringer sind als im Westen. \n\nIch bin auch daf\u00fcr, dass man einen Modus findet, wie \n\nman eine Einheitlichkeit herstellen kann \u2013 aber nicht um \n\nden Preis, dass die Arbeitnehmer, die derzeit im Durch-\n\nschnitt geringere Einkommen haben als im Westen, \n\nschlechter gestellt werden. Sie glauben doch nicht im \n\nErnst, dass Westdeutschland es mitmacht, dass wir bei \n\nden Renten eine Besserstellung haben, aber dass man bei \n\nder anderen Privilegierung, die wir bei den Rentenanwart-\n\nschaften haben, keine Korrektur einfordert. Das ist doch \n\nklar; das wird kommen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Jawohl!) \n\nDer Preis ist mir zu hoch. Deswegen: Vorsicht an der \n\nBahnsteigkante! Wenn man das ver\u00e4ndert, muss man mit \n\nden Folgen leben. Deshalb gef\u00e4llt mir der bisherige \n\nZustand zumindest weit besser, als wenn ich diese Auf-\n\nwertung der Rentenanwartschaft nicht mehr h\u00e4tte. \n\nZum zweiten Punkt, den Sie ansprechen: ausschlie\u00dfliche \n\nFinanzierung der Leistungen aus Steuermitteln. Richtig ist \n\nerst einmal, dass wir 80  Milliarden Euro schon jetzt in \n\ndie Rentenversicherung aus Steuermitteln reinschie\u00dfen. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Anteil des Bundeshaushaltes geht f\u00fcr die \n\nRente drauf. \n\nSie haben dann von den Kindern gesprochen. Ich wei\u00df \n\nnicht \u2013 sind das so richtig versicherungsfremde Leistun-\n\ngen? Oder h\u00e4ngt es nicht doch irgendwie mit den Kindern \n\nzusammen? Denn die Kinder sind doch diejenigen, die \n\nsp\u00e4ter einmal die Rente ihrer Eltern oder Gro\u00dfeltern \n\nfinanzieren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE) \n\nHerr Kollege Pellmann, da m\u00fcssen wir uns auch nicht \n\ngro\u00df streiten. Mir ist das \u00fcbrigens relativ egal, wie die \n\nFinanzierung kommt. Bei der Finanzierung, die wir jetzt \n\nschon aus dem Bundeshaushalt haben, haben Sie eigent-\n\nlich alles, was Sie unter versicherungsfremden Leistungen \n\nbenennen, abgedeckt. Schon wesentlich mehr wird aus \n\ndem Bundeshalt bezahlt, damit die Rente finanziert ist. \n\nDas sind nicht nur versicherungsfremde Leistungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke. \u2013 Verehrter \n\nHerr Krau\u00df, ich hatte vorhin zu erl\u00e4utern versucht, dass es \n\neine innere Logik im deutschen Rentenrecht gibt. W\u00fcrden \n\nSie mir zustimmen: Als artfremde Leistungen bezeichnet \n\nman solche, die nicht nach dem Prinzip funktionieren wie \n\nim deutschen Rentenrecht, dass sich Beitr\u00e4ge aus Arbeits-\n\neinkommen als sp\u00e4tere Rentenanwartschaften darstellen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6367 \n\nStimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass all das, was diese \n\nLogik verl\u00e4sst \u2013 so gut es auch immer sein mag \u2013, dann \n\nartfremde Leistungen im Sinne des deutschen Rentenver-\n\nsicherungsrechtes sind, die aus anderen Mitteln, n\u00e4mlich \n\nSteuermitteln, finanziert werden m\u00fcssen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, alles, \n\nwas wir unter versicherungsfremden Leistungen verstehen \n\nund noch dar\u00fcber hinaus, wird durch den Bundeszuschuss \n\nabgedeckt; davon bin ich \u00fcberzeugt bei dem riesigen \n\nBundeszuschuss, den wir haben. \n\nIch sage auch etwas zum Thema Zuschussrente, weil dazu \n\nauch manches Falsche in der Welt kursiert. Der Grundge-\n\ndanke ist, dass wir mit 16 % Zuschuss aus dem Bundes-\n\nhaushalt anfangen und bei 100 % aufh\u00f6ren. Aber nach \n\ndem Motto zu argumentieren, dass wir alles aus Bei-\n\ntragsmitteln finanzieren, ist falsch. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das hat \n\nkeiner gesagt! Ich habe es zu erl\u00e4utern versucht!) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich, das haben Sie nicht gesagt, aber in der \n\n\u00d6ffentlichkeit wird das manchmal falsch her\u00fcbergebracht. \n\nPunkt 3, Einbeziehung aller Einkommens- und Erwerbs-\n\nformen in die gesetzliche Rentenversicherung. Beliebtes \n\nBeispiel sind immer die Beamten, dass man sagt, die \n\nsollen auch einmal in die Rentenversicherung einzahlen. \n\nDer DGB hat dazu eine Studie in Auftrag gegeben, um zu \n\nsehen, was passiert, wenn die Beamten dort mit einzahlen. \n\nDas Problem ist, dass Beamte l\u00e4nger leben als Durch-\n\nschnittsversicherte in der gesetzlichen Rentenversiche-\n\nrung, und zwar um zwei Jahre. Wenn man die Beamten \n\naufnehmen w\u00fcrde, w\u00e4re es eine Belastung f\u00fcr die gesetz-\n\nliche Rentenversicherung; das muss man wissen, das \n\nmacht also keinen Sinn. \n\nWir haben in Sachsen einen sehr guten Weg gew\u00e4hlt, \n\nindem wir gesagt haben, wir bilden einen Generationen-\n\nfonds. Das ist etwas, was Sie immer sehr gern verfr\u00fchst\u00fc-\n\ncken w\u00fcrden mit allen m\u00f6glichen Dingen. Wir haben \n\ngesagt, wir wollen R\u00fccklagen f\u00fcr unsere Beamten bilden. \n\nWir wollen eine Pension sicherstellen, damit man die \n\nPension auch wirklich bekommt. In dieser Hinsicht sind \n\nwir eines der, um nicht zu sagen: das Vorzeigebundesland, \n\ndass wir dort vorsorgen und wirklich Geld zur\u00fccklegen. \n\nKlar ist, wenn ich einen Beamten einstelle, muss ich ihm \n\nsp\u00e4ter eine Pension zahlen, und das machen wir relativ \n\ngut. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie uns einmal loben. Deswegen haben \n\nwir einen Generationenfonds, und ich w\u00e4re schon dank-\n\nbar, wenn Sie nicht immer versuchen w\u00fcrden, ihn zu \n\npl\u00fcndern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen wir gar nicht!) \n\nEin Problem haben wir bei den Solo-Selbstst\u00e4ndigen. Wir \n\nhaben eine Pflichtabsicherung bei Handwerkern, Publizis-\n\nten usw., die selbstst\u00e4ndig sind. Die m\u00fcssen in Versor-\n\ngungswerke einzahlen \u2013 zumindest eine gewisse Zeit. \n\nMan muss sich Gedanken dar\u00fcber machen, was mit dem \n\nkleinen Bauunternehmer ist, der loslegt und bei dem wir \n\nhundertprozentig wissen, dass er am Lebensende einmal \n\nGrundsicherung beziehen wird. Deswegen finde ich gut, \n\ndass auf Bundesebene dar\u00fcber diskutiert wird, wie wir mit \n\ndieser Situation umgehen. Wir verlangen von jedem \n\nArbeitnehmer, dass er sich absichert und eine Rentenver-\n\nsicherung hat, und ich kann mir vorstellen, dass man das \n\nvon einem Solo-Selbstst\u00e4ndigen erwartet, ohne dass man \n\nihn \u00fcberfordert. \n\nIch habe einige pers\u00f6nliche Beispiele aus der B\u00fcrger-\n\nsprechstunde, wo diese Solo-Selbstst\u00e4ndigen, die zwi-\n\nschendrin einmal pleite waren, jetzt in Rente sind, was sie \n\nbekommen, und ich kann nur sagen, es w\u00e4re gut gewesen, \n\nwenn sie wirklich vorgesorgt h\u00e4tten, wenn es eine Pflicht \n\ngegeben h\u00e4tte, ein wenig Geld zur\u00fcckzulegen. \n\nZur Einf\u00fchrung eines bundesweit geltenden armutsfesten \n\ngesetzlichen Mindestlohnes. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDar\u00fcber haben wir heute fr\u00fch schon diskutiert!) \n\n\u2013 Das stimmt, ich will nur noch eine Zahl nennen. Wenn \n\nman bei 45 Arbeitsjahren einen armutsfesten gesetzlichen \n\nMindestlohn haben wollte, damit eine Rente heraus-\n\nkommt, die \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt, \n\n(Zuruf von den LINKEN: 14 Euro!) \n\ndann w\u00e4ren wir, sagen wir, bei 12 Euro. Das ist dann \n\netwas mehr, als DIE LINKE jetzt als Mindestlohn fordert; \n\naber ich bin mir sicher, Sie steigern sich da auch noch, das \n\nist f\u00fcr Sie nicht das Problem. \n\nRichtig ist, dass wir Lohnuntergrenzen, auch eine allge-\n\nmeine Lohnuntergrenze brauchen, aber sie wird das \n\nProblem allein nicht l\u00f6sen, dessen muss man sich bewusst \n\nsein. Wenn wir aber 78 000 Menschen in Sachsen haben, \n\ndie 40 Stunden in der Woche Vollzeit arbeiten und weni-\n\nger als 1 000 Euro brutto verdienen, dann frage ich mich \n\nnat\u00fcrlich schon: Wieso gehen sie eigentlich arbeiten? \n\nLohnt sich das f\u00fcr sie? Bekommen sie einmal eine Rente? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWer regiert denn hier, Herr Krau\u00df?!) \n\nDaf\u00fcr muss man schon eine L\u00f6sung finden; die kann nicht \n\nhei\u00dfen, sie sollen mal arbeiten, und haben eigentlich \n\nnichts davon. Arbeit muss sich lohnen; das muss Ziel \n\nunserer Politik sein. \n\nF\u00fcnfter Punkt, Aussetzung der geplanten Senkung der \n\nRentenbeitr\u00e4ge. Hierzu bin ich der gleichen Meinung wie \n\nder Ministerpr\u00e4sident, dass man schauen sollte, ob man \n\ndas Geld in der Reserve h\u00e4lt. Ich will auch hier noch \n\neinmal sagen: Die Ver\u00e4nderung der Spannweite in der \n\nRentenr\u00fccklage ist ja unter Rot-Gr\u00fcn gegen CDU/CSU \n\nund FDP beschlossen worden. Sie hatten das Problem, \n\ndass die Rentenkasse leer war; deswegen haben sie das \n\nnach unten reguliert. Wir hatten einmal drei Monatsreser-\n\nven \u2013 das fand ich gut; wir hatten sogar anfangs der \n\nRentenversicherung in den ersten zehn Jahren eine Jahres-\n\nr\u00fccklage. Aber zumindest wenn man die R\u00fccklage wieder \n\nauf drei Monatsr\u00fccklagen erh\u00f6hen w\u00fcrde, damit etwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6368 \n\nmehr Geld in der R\u00fccklage bleibt, hielte ich das nicht f\u00fcr \n\nfalsch. So ist man dann auch f\u00fcr anderes ger\u00fcstet. Wie \n\nauch bei der Pflegeversicherung w\u00e4re es gut, eine Demo-\n\ngrafiereserve anzulegen. Das ist etwas Sinnvolles. Wir \n\nm\u00fcssen jetzt vorsorgen, damit wir f\u00fcr die Generationen, \n\ndie ab 2030 Leistungen beziehen, Antworten haben. \n\nZur Erwerbsminderungsrente. Richtig ist, dass derzeit \n\n2 % aller Rentner Grundsicherungsempf\u00e4nger sind, bei \n\nden Erwerbsminderungsrentnern sind es 9 %; dort ist also \n\nein besonderes Problem. Deswegen finde ich es gut, dass \n\ndie Bundesministerin dieses Thema im Rentendialog \n\naufgegriffen hat und dort eine Regelung bei ihrer Zu-\n\nschussrente vorschl\u00e4gt. Das wird sicherlich der Freistaat \n\nSachsen im Bundesrat \u2013 und wo es noch zu unterst\u00fctzen \n\ngeht \u2013 unterst\u00fctzen. Wir brauchen eine Ver\u00e4nderung; aber \n\nich halte die Vorschl\u00e4ge, die auf Bundesebene gemacht \n\nwurden, f\u00fcr gut. \n\nSechster Punkt, Gew\u00e4hrung der Rente nach Mindestein-\n\nkommen. Hier will ich daran erinnern: Wenn Sie sich das \n\nKonzept der Bundesministerin anschauen, dann macht sie \n\ngenau das. Es ist die Rente nach Mindesteinkommen, \n\nauch wenn der Name nicht dar\u00fcber steht. Dazu kommt \n\nnoch eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Familie. \n\nZiel muss es sein, dass derjenige, der lebenslang gearbei-\n\ntet hat, jemand, der 45 Beitragsjahre hat \u2013 egal, ob es die \n\nPutzfrau ist oder ein Fabrikarbeiter \u2013, eine Rente \u00fcber \n\ndem Grundsicherungsniveau erh\u00e4lt; dass er mehr be-\n\nkommt als jemand, der nie gearbeitet hat. Deswegen war \n\ndieses Konzept der Rente nach Mindesteinkommen etwas \n\nSinnvolles und ich bin dankbar, dass das in der Systema-\n\ntik wieder mit eingef\u00fchrt worden ist, dass man also diese \n\nAufstockung erreicht und zumindest in Richtung \n\n850 Euro kommt. Das ist ein guter Ansatz. \n\nHerr Kollege Pellmann, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, Sie haben gemerkt, wir haben sehr gro\u00dfe Unter-\n\nschiede \u2013 mehr Unterschiede als Gemeinsamkeiten \u2013 bei \n\nIhrem Antrag. Insofern werden wir Ihren Antrag ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \n\nHerr Krau\u00df. \u2013 Die SPD-Fraktion ist an der Reihe; Herr \n\nAbg. Brangs. Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! In der Tat ist es etwas schwierig, nachdem \n\nwir uns dem Thema heute Morgen schon in den Grund-\n\naussagen gen\u00e4hert haben, jetzt zum Antrag zu sprechen. \n\nIch stelle direkt vorweg, dass wir f\u00fcr den Antrag eine \n\npunktweise Abstimmung beantragen, weil er sich an \n\neinigen Stellen noch nicht zu 100 % mit den \u00dcberlegun-\n\ngen deckt, die wir derzeit anstellen. \n\nDennoch m\u00fcssen wir, wenn wir das Thema Altersarmut \n\nbetrachten, ganz klar sagen, dass Altersarmut kein Prob-\n\nlem im eigentlichen Sinne des gesetzlichen Rentensys-\n\ntems, sondern ein Problem der zunehmenden Prekarisie-\n\nrung von Besch\u00e4ftigung ist. Das hei\u00dft, es geht hier darum, \n\ndass wir die Grundbedingungen in der Zeit, in der Men-\n\nschen arbeiten, ver\u00e4ndern m\u00fcssen, um den Grundstein \n\ndaf\u00fcr zu legen, dass sie sp\u00e4ter eine ausk\u00f6mmliche Rente \n\nhaben. Dazu geh\u00f6ren faire Tarifl\u00f6hne. Dazu geh\u00f6rt auch, \n\ndass wir mit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Ma\u00dfnah-\n\nmen dazu beitragen, dass sich die L\u00f6hne verbessern. Der \n\nMindestlohn ist also ein Thema; das kommt in Ihrem \n\nAntrag auch vor, aber nicht ausreichend. \n\nDahinter verbirgt sich eine dringend notwendige Debatte, \n\naus der ganz klar hervorgehen sollte, dass wir die Lebens-\n\nleistung der Menschen anerkennen wollen, die sie im \n\nWesentlichen erbracht haben. Wenn die Menschen ein \n\nLeben lang Beitr\u00e4ge eingezahlt haben, dann erwarten sie \n\nauch von diesem System, dass sie am Ende ausk\u00f6mmlich \n\nleben k\u00f6nnen und nicht auf Sozialleistungen angewiesen \n\nsind. Das ist, glaube ich, verst\u00e4ndlich und nachvollzieh-\n\nbar. Deshalb m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, wie wir diese gesetzliche \n\nS\u00e4ule st\u00e4rken. \n\nWir m\u00fcssen aber auch sehr selbstkritisch pr\u00fcfen, welche \n\nElemente zur Schw\u00e4chung gef\u00fchrt haben bzw. welche \n\nElemente keinen Ausgleich f\u00fcr das gesetzliche Rentensys-\n\ntem schaffen. Ich nenne nur als Stichwort die Betriebsren-\n\nten. Das ist ein Modell, das gerade in Sachsen mit Blick \n\nauf die Kleinteiligkeit unserer Wirtschaft nur schwer \n\nverf\u00e4ngt und mit der geringen Tarifbindung nur schwer \n\numzusetzen ist. Es gibt kaum Betriebe, in denen es eine \n\nBetriebsrente gibt, sodass die Betriebsrente nicht die \n\nAntwort sein kann. \n\nWir haben auch die Situation, dass das, was Betriebsren-\n\nten kapitalgedeckt erwirtschaften k\u00f6nnen, nicht das ist, \n\nwas die gesetzliche Rente leisten k\u00f6nnte. Auch das ist ein \n\nTeil der Wahrheit. Deshalb m\u00fcssen wir uns damit ausei-\n\nnandersetzen, welche anderen M\u00f6glichkeiten es gibt, um \n\ndie Altersarmut zu bek\u00e4mpfen. Es geht also darum, dass \n\nwir den Niedriglohn bek\u00e4mpfen und dass wir Mindest-\n\nl\u00f6hne zum Thema machen. \n\nWir m\u00fcssen einmal die Dinge zur Kenntnis nehmen, die \n\njetzt schon klar sind. Wenn man sich die Daten anschaut, \n\nwei\u00df man bereits jetzt, dass es wachsende Altersarmut \n\ngeben wird. Auch ist es so, dass eigentlich schon jetzt \n\njeder die Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen m\u00fcsste: dass im \n\nJahre 2030 ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte aller Neurentnerinnen und \n\n-rentner in Sachsen auf Sozialhilfe angewiesen sein wird. \n\nDas ist eine Situation, die auch deshalb zustande gekom-\n\nmen ist, weil wir in der Vergangenheit darauf gesetzt \n\nhaben, dass Niedrigl\u00f6hne ein Wirtschaftsfaktor bzw. ein \n\nWettbewerbsvorteil, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wir nicht!) \n\n\u2013 Habe ich \u201ewir\u201c gesagt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Oh. \u2013  dass die Regierenden in diesem Land darauf \n\ngesetzt haben \u2013 vielen Dank f\u00fcr den Hinweis \u2013, dass \n\nNiedrigl\u00f6hne ein Wettbewerbsvorteil sind. Derzeit gehen \n\nrund 53 % der Besch\u00e4ftigten einer atypischen Besch\u00e4fti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6369 \n\ngung nach, die einen Verdienst unterhalb der Niedrig-\n\nlohngrenze haben. Es ist auch richtig \u2013 das ist schon \n\ngesagt worden \u2013, dass es fast 25 % Sozialversicherungs-\n\npflichtige in einem Vollzeitjob gibt, die weniger als \n\n2 500 Euro im Monat verdienen. Davon werden sehr viele \n\nakut von Altersarmut betroffen sein. Jeder Zweite, sagt \n\ndie Statistik, verdient sogar nur unter 2 000 Euro. In \n\nWestdeutschland ist diese Zahl eine vollkommen andere. \n\nWir m\u00fcssen, glaube ich, noch einmal genau hinschauen, \n\nwas wir diesbez\u00fcglich \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nDie Antwort kann nicht sein \u2013 das will ich deutlich zum \n\nAusdruck bringen \u2013, dass wir sagen: Wir f\u00f6rdern einfach \n\ndurch staatliches Geld weiterhin Erg\u00e4nzer und Aufstocker. \n\nIch glaube, dass das eine Politik ist, die sich auch auf \n\nDauer r\u00e4chen wird. Wir k\u00f6nnen nicht durch Steuergelder \n\neine Subventionierung des Niedriglohnsektors vorneh-\n\nmen. Das ist gesamtgesellschaftlich und volkswirtschaft-\n\nlich falsch. \n\nEs ist auch nicht sinnvoll \u2013 ich habe die Zahlen hier \u2013, \n\nallein in Sachsen j\u00e4hrlich 260 Millionen Euro auszugeben, \n\num Erg\u00e4nzer \u2013 also diejenigen, die arbeiten und trotz \n\nArbeit nicht von ihrem Lohn leben k\u00f6nnen \u2013 zu subventi-\n\nonieren. Wenn man dazu noch diejenigen nimmt, die \n\nAufstocker sind \u2013 also diejenigen, die Arbeitslosengeld \n\nbekommen und davon nicht leben k\u00f6nnen \u2013, dann hat man \n\neine Summe von 790 Millionen Euro, einen Riesenbatzen \n\nGeld. Man sollte sich Gedanken dar\u00fcber machen, ob man \n\ndamit auf Dauer Unternehmermodelle f\u00f6rdern will, die \n\nauf geringe L\u00f6hne setzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nNoch zwei, drei Worte zur Riesterrente und zu anderen \n\nPunkten, die in dem Antrag vorkommen: Die Riesterrente \n\n\u2013 das kann ich von diesem Pult hier seit dem Wochenende \n\nsagen, weil wir einen Landesparteitag hatten, und der \n\nLandesparteitag der SPD hat sich klar von dem Projekt \n\nRiesterrente distanziert \u2013 war ein Riesenerfolg f\u00fcr die \n\nVersicherungswirtschaft. Sie war auch f\u00fcr Banken und \n\nFonds ein Riesenerfolg, aber eigentlich kein Erfolg f\u00fcr die \n\nZielgruppe, die dahinterstand. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nWenn man sich einmal anschaut, wer die Zielgruppe war, \n\n\u00fcberlegt man, warum diejenigen, die wir erreichen woll-\n\nten, nicht abgeschlossen haben, und diejenigen, denen es \n\neigentlich besser geht, das in Anspruch nehmen. Vor allen \n\nDingen muss man bedenken, dass mit diesem Modell im \n\nMittel zwischen 130 und 160 Euro am Ende eines Lebens \n\nherauskommen, und das kann nicht das kompensieren, \n\nwas man bei der Absenkung der gesetzlichen Rente \n\nweggenommen hat. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nDamit komme ich zum n\u00e4chsten Punkt, zur Rentenh\u00f6he. \n\nAuch diesbez\u00fcglich haben wir uns mit dem Rentenkon-\n\nzept unseres Parteivorsitzenden auseinandergesetzt und \n\nsind im Kern der Auffassung, dass es nicht vertretbar ist, \n\ndas Rentenniveau weiter abzusenken. Die Absenkung auf \n\n43 % wird zum jetzigen Zeitpunkt von uns nicht mitge-\n\ntragen. Ich finde es auch gut, dass unser Partei- und \n\nFraktionsvorsitzender dazu in der \u00d6ffentlichkeit deutlich \n\nPosition bezogen hat. \n\nBez\u00fcglich der Rente mit 67 glaube ich, dass das, was Sie \n\nin dem Antrag formulieren, auch nicht auf der H\u00f6he der \n\nZeit ist. Wir d\u00fcrfen keine Schauk\u00e4mpfe \u00fcber eine Zahl \n\nf\u00fchren. Es geht nicht darum, ob 65 oder 67 die richtige \n\nZahl ist, sondern es geht darum, mit diesen Zahlen etwas \n\nzu verbinden. Die Zahl 67 ist aus unserer Sicht derzeit \n\ndeshalb falsch, weil wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben, \n\ndass mindestens 50 % der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen \u00fcberhaupt \n\nnoch eine Besch\u00e4ftigung haben m\u00fcssen, bevor wir \u00fcber \n\neine Anhebung des Rentenalters reden. Diese Situation ist \n\naber nicht eingetreten. Solange dies der Fall ist, macht es \n\nkeinen Sinn, \u00fcber eine Anhebung zu reden. \n\nZweitens: Wir m\u00fcssen auch \u00fcber flexiblere Formen von \n\nRenteneintritten nachdenken. Das hei\u00dft, allein das starre \n\nFesthalten an einer Zahl wird nicht die Antwort sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nRichtig ist: Die Rente mit 67 muss auf den Pr\u00fcfstand; sie \n\nist bei der SPD auch auf dem Pr\u00fcfstand. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir werden dem Antrag an der einen oder anderen Stelle \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Aber mit dem Antrag allein ist es \n\nnicht getan, sondern es ist eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe \u2013 auch von Politikerinnen und Politikern hier im \n\nLandtag \u2013, die Rahmenbedingungen zu verbessern, und \n\ndie kann man nur verbessern, indem man h\u00f6here L\u00f6hne in \n\nder Zeit zahlt, in der die Menschen arbeiten, damit sie am \n\nEnde ihres Lebens eine ausk\u00f6mmliche Rente haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun hat die FDP das Wort. Frau Abg. Sch\u00fctz. \u2013 \n\nFrau Sch\u00fctz, einen kleinen Moment. Das habe ich zu sp\u00e4t \n\ngesehen. \u2013 Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gern \n\nvom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich muss so langsam konstatieren \n\noder doch bef\u00fcrchten, dass der Kollege Brangs m\u00f6glicher-\n\nweise an Schizophrenie leidet, denn die Riesterrente \n\nwurde nat\u00fcrlich auch von einem Sozialdemokraten und \n\nGewerkschafter ausgebr\u00fctet, n\u00e4mlich dem ehemaligen \n\nArbeitsminister Walter Riester, der von 1998 bis 2002 \n\nArbeitsminister war und sich im Nachhinein als besonders \n\nheuchlerisch erwiesen hat, denn heute tritt er als Lobbyist \n\ndes Finanzdienstleisters AWD auf. Das zeigt wieder \n\neinmal, wie sehr Sie hier mit einem gespaltenen Bewusst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6370 \n\nsein auftreten und argumentieren. Die ganzen Fehlschl\u00e4ge \n\nder Sozialpolitik der letzten Jahre wurden nun einmal von \n\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung vorbereitet \u2013 egal, ob es \n\num Hartz IV, die Ausbreitung des Niedriglohnbereichs \n\noder eben auch um den Flop der Riesterrente geht. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen die Aussprache fort. \u2013 F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht nun Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich steige bei den \n\nletzten Worten von Herrn Brangs ein. Ich dachte nicht, \n\ndass ich Ihnen das noch einmal sagen muss: H\u00f6here \n\nL\u00f6hne jetzt sichern keine h\u00f6heren Renten in 40 Jahren. \n\nWir k\u00f6nnen h\u00f6here Renten in 40 Jahren nur zahlen, wenn \n\nwir eine nachfolgende Generation haben, die dann diese \n\nVerpflichtungen tats\u00e4chlich auch erf\u00fcllt. Sie kennen selber \n\ndemografische Entwicklungen und Zahlen. Ich wiederho-\n\nle das gern noch einmal von heute Vormittag: \n\nWir haben das Problem der doppelten Alterung. Wir \n\nhaben nicht nur niedrige Geburtenraten, sondern eben \n\nauch eine steigende Alterung. In den n\u00e4chsten 40 Jahren \n\nsinkt die Zahl der Erwerbspersonen um 30 %. Das sind \n\njetzt bereits Geborene, von denen wir die Zahlen kennen. \n\nWir kennen auch die demografische Entwicklung. Frauen, \n\ndie nicht geboren wurden, k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig auch keine \n\nKinder kriegen. All diese Zahlen muss ich Ihnen doch \n\nnicht erz\u00e4hlen. \n\nIch denke, die Rentendiskussion ist eine wichtige Diskus-\n\nsion, aber die Art, wie sie gef\u00fchrt wird, ist Augenwische-\n\nrei. Ich kann Ihnen das Folgende leider auch nicht erspa-\n\nren: Es ist gut, dass Sie, nachdem Sie keine Regierungs-\n\nverantwortung mehr tragen, bez\u00fcglich der Riesterrente im \n\nAugenblick zu dem Ergebnis kommen, dass sie so, wie \n\nsie aufgebaut ist, nicht die richtige sei. Ich bin trotzdem \n\nder festen \u00dcberzeugung, dass private Vorsorge ein wichti-\n\nger Aspekt in der zuk\u00fcnftigen Rentensicherung sein wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer neue \u00dcberbietungswettbewerb, der gegenw\u00e4rtig \n\nstattfindet, jetzt gerade wieder durch den Antrag der \n\nLinksfraktion dokumentiert, ist ein Wildwuchs an unaus-\n\ngereiften Instrumenten und teilweise auch r\u00fcckschrittli-\n\nchen Ideen. Statt dieses Spiel mit der Angst hier weiter zu \n\nbetreiben, setzen wir als FDP auf eine sachliche Diskussi-\n\non, um tats\u00e4chlich nicht nur die Rente von morgen, \n\nsondern eben auch von \u00fcbermorgen sicherstellen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDass wir gegen eine Absenkung des Renteneintrittsalters \n\nsind, haben wir in diesem Hohen Hause mehrfach deut-\n\nlich gemacht, seitdem die Altersgrenze mit 67 im \n\nJahr 2007 unter Regierungsbeteiligung der Sozialdemo-\n\nkraten eingef\u00fchrt wurde. Wir freuen uns ja, dass wir \n\nges\u00fcnder \u00e4lter werden, und \u2013 dieser Einwurf sei mir \n\ngestattet \u2013 nicht alle, die berufst\u00e4tig sind, sind Dachde-\n\ncker. \n\nDie generelle Absenkung des Renteneintrittsalters kann \n\naus unserer Sicht eben auch nicht funktionieren; denn ich \n\nhatte zu Beginn bereits gesagt: Die Rente muss nicht nur \n\nvon immer weniger werdenden Erwerbst\u00e4tigen f\u00fcr immer \n\nmehr Rentner gezahlt werden, sondern sie muss eben \n\nauch immer l\u00e4nger gezahlt werden, denn die Lebenser-\n\nwartung nimmt zu. Das ist sehr sch\u00f6n, aber leider haben \n\nwir unsere Sozialsysteme daf\u00fcr nicht zukunftsfest ge-\n\nmacht. \n\nEine k\u00fcnftig noch h\u00f6here Belastung der Beitragszahler \n\n\u00fcber Steuern oder \u00fcber Rentenbeitr\u00e4ge lehnen wir katego-\n\nrisch ab. Das ist, denke ich, nichts Neues. Auch braucht \n\nder Arbeitsmarkt zunehmend \u00e4ltere Arbeitnehmer, um den \n\nBedarf an Fachkr\u00e4ften zu decken. Auch aus diesem Grund \n\nhalte ich eine starre Zur\u00fcckf\u00fchrung des Renteneintrittsal-\n\nters grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den falschen Weg. Sie kennen \n\nunsere Position zum flexiblen Renteneintritt. \n\nDie geplante Senkung des Rentenbeitrages ist f\u00fcr uns im \n\n\u00dcbrigen indiskutabel. Denn dank der guten Konjunktur \n\nsind die Rentenkassen so gut gef\u00fcllt wie lange nicht mehr. \n\nWie gesagt, Rentenbeitr\u00e4ge werden nur gezahlt, wenn sie \n\naus sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung entste-\n\nhen. Auch das sage ich gern noch einmal in Richtung \n\nSPD. Es ist falsch, wenn gesagt wird, das alles seien nur \n\n400-Euro-Jobs oder 375-Euro-Jobs oder \u00c4hnliches. Nein, \n\ndas ist nicht der Fall, und hier sind wir in Sachsen auf \n\neinem guten Weg. \n\nGegen Jahresende steigt die Reserve in der Rentenkasse \n\nauf circa 500 Milliarden Euro. Dass der Rentenbeitrag \n\nnun um 0,6 Prozentpunkte auf 19 % sinken soll, hat in \n\nerster Linie etwas mit dem Vertrauen gegen\u00fcber den \n\nB\u00fcrgern und den Beitragszahlern zu tun. Der gesetzliche \n\nAutomatismus schreibt das vor. Es ist eben kein Wahlge-\n\nschenk, wie Herr Pellmann uns das gerade darlegen \n\nwollte, dass die Beitragszahler entlastet werden, wenn \n\ngen\u00fcgend Geld in der Reserve ist. Ich muss auch sagen, \n\ndiese Erh\u00f6hung der Reserve ist eigentlich nur eine Prob-\n\nlemverschiebung in die Zukunft. Wir sind der Meinung, \n\ndass die, die das jetzt erwirtschaften, auch etwas davon \n\nhaben sollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir greifen eben nicht in den Rentenmechanismus ein, \n\nwie es die SPD damals mit ihrer Rentengarantie kurz vor \n\nden Wahlen gemacht hat. Nein, wir halten uns an das \n\nGesetz. Die Absenkung der Beitr\u00e4ge ist richtig. Der \n\nVerbraucher hat wieder mehr Geld in der Tasche, im \n\n\u00dcbrigen auch, um private Vorsorge zu betreiben. Aus \n\ndieser Verantwortung werden wir keinen Einzigen in \n\nunserer Gesellschaft entlassen k\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen ist private Vorsorge auch, sich gesund zu \n\nerhalten. Auch das ist ein ganz, ganz wichtiger Aspekt. \n\nDie \u00f6ffentlichen Haushalte werden zudem entlastet, und \n\nauch die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6371 \n\nweniger Rentenbeitr\u00e4ge bezahlen. Aber das nur am \n\nRande. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, \u00fcber das Thema \n\nAltersarmut diskutieren wir nicht erst seit heute. Im Alter \n\nist es f\u00fcr Anstrengungen zu sp\u00e4t. Nachsorgend zu kom-\n\npensieren bedeutet immer, mehr Geld auszugeben. Wir \n\nkennen das aus der Jugendhilfe. Wenn ich Elke Herrmann \n\ndazu l\u00e4cheln sehe, wei\u00df ich, dass genau diese Problematik \n\nhier besteht und dass es so eben nicht funktionieren kann. \n\nWichtig sind die pr\u00e4ventiven Ans\u00e4tze, die die Menschen \n\nermuntern, privat oder eben auch betrieblich vorzusorgen. \n\nAuch darin, Herr Brangs, darf ich Ihnen widersprechen. \n\nAuch hier in Sachsen gibt es mittlerweile gen\u00fcgend \n\nBetriebe, die in betriebliche Altersvorsorge investieren, \n\nund auch bereits die Ersten, die davon profitieren konnten \n\nund das jetzt als zus\u00e4tzliche Einnahmen neben der gesetz-\n\nlichen Rentenversicherung haben. \n\nAber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch aufpassen, dass wir \n\nfalsche Anreize beseitigen. Wir fordern unter anderem, \n\ndass private und betriebliche Vorsorge nicht mehr voll auf \n\ndie Grundsicherung angerechnet wird; denn nat\u00fcrlich \n\nbremst die heutige Regelung, so wie sie ist \u2013 also die \n\nvolle Anrechnung \u2013, die Motivation der Geringverdiener \n\nzum Sparen. \n\nDie beste Voraussetzung f\u00fcr eine gute Altersvorsorge ist \n\nes daher, m\u00f6glichst viele Menschen in sozialversiche-\n\nrungspflichtige Arbeit zu bringen. Daher d\u00fcrfen wir den \n\nEintritt in Arbeit nicht erschweren, weder durch Mindest-\n\nl\u00f6hne noch durch die Verteufelung flexibler Arbeitsfor-\n\nmen wie der Zeitarbeit. \n\nIch denke, ich habe das ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Herr \n\nPellmann und die Damen und Herren der Linksfraktion \n\nwerden nicht erstaunt sein, dass wir Ihren Antrag ableh-\n\nnen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Herrmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich versuche es kurz zu machen, \n\nweil von meinen Vorrednerinnen und Vorrednern schon \n\nsehr viel gesagt worden ist. \n\nIn Ihrem Antrag, Herr Pellmann, \u00fcber den wir heute \n\ndiskutieren, sehe ich wirklich weniger ein Konzept, weil \n\nein Konzept auch darin besteht, dass man zumindest \n\nversucht, die einzelnen Schrauben, an denen man dreht \u2013 \n\nalso sozusagen das Getriebe \u2013, aufeinander abzustimmen. \n\nBei Ihnen habe ich den Eindruck, dass Sie Forderungen, \n\ndie Sie hier immer wieder vorgebracht haben, einfach in \n\neinen Antrag geschrieben haben, ohne sich wirklich \n\ngr\u00fcndlich Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie das eine das \n\nandere beeinflusst. \n\nIch muss ausnahmsweise tats\u00e4chlich sagen, dass mein \n\nKollege Alexander Krau\u00df an einigen Stellen zumindest \n\nsachlich eine Richtigstellung vorgenommen hat, wenn Sie \n\nzum Beispiel immer wieder mit den Rentenwerten argu-\n\nmentieren. Das macht sich so sch\u00f6n, das klingt so sch\u00f6n. \n\nNur, solange die L\u00f6hne hier noch niedriger sind, ist gar \n\nnicht ausgemacht, dass das am Ende f\u00fcr den Arbeitneh-\n\nmer die bessere Variante ist. Er hat von der H\u00f6herwertung \n\ngesprochen. H\u00f6herwertung und Angleichung schlie\u00dfen \n\neinander aus. Solange die L\u00f6hne niedriger sind, macht \n\nH\u00f6herwertung Sinn. Wir haben dann eben unterschiedli-\n\nche Rentenwerte. \n\nIch gebe Ihnen nicht so ganz recht, Kollege Brangs, wenn \n\nSie sagen, dass Mindestl\u00f6hne das Fundament seien, um \n\nim Alter armutsfeste Renten zu haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Sie nicht? Dann war das jemand anderes. Mindestl\u00f6hne \n\nm\u00fcssten mindestens 14 Euro betragen, damit man nicht in \n\ndie Grundsicherung f\u00e4llt. Das reicht allein nicht aus. \n\nNat\u00fcrlich ist ein wesentlicher Punkt, um im Alter eine \n\narmutsfeste Rente zu bekommen, dass die L\u00f6hne entspre-\n\nchend hoch sind und dass daf\u00fcr Beitr\u00e4ge gezahlt werden. \n\nAber damit werden wir das Problem nicht l\u00f6sen; denn \n\ndieses Problem ist nicht nur ein Problem des Einkommens \n\n\u2013 auch das hast du gesagt \u2013, sondern es ist eben auch ein \n\nProblem der Demografie. \n\nMenschen leben l\u00e4nger und erhalten damit auch l\u00e4nger \n\nRente. Das war einer der Gr\u00fcnde, warum man die Bei-\n\ntragswerte auf 43 % abgesenkt hat. Ich kann nicht sehen, \n\ndass sich das wesentlich ver\u00e4ndert hat, dass wir heute \n\nsagen k\u00f6nnen: Auf diese Absenkung k\u00f6nnen wir verzich-\n\nten. \n\nWenn Sie unter Punkt 6 davon sprechen, dass Sie eine \n\nRente nach Mindesteinkommen wollen, aber hier den \n\nAusdruck \u201eRente nach Mindesteinkommen\u201c, die eine \n\nganz spezielle Form ist, nicht verwenden \u2013 \u2013 Als Sie hier \n\ngesprochen haben, haben Sie von \u201eMindestrente\u201c gespro-\n\nchen, und das sind zwei verschiedene Paar Schuhe. Wenn \n\nSie \u201eRente nach Mindesteinkommen\u201c sagen, dann greifen \n\nSie auf ein Modell zur\u00fcck, das seit 1992 nicht mehr \n\nangewendet wird und das mitnichten dazu f\u00fchrt, dass die \n\nRente im Alter armutsfest ist. Sie m\u00fcssen schon wissen, \n\nwas Sie eigentlich wollen. \n\nJa, wir sind an einigen Stellen durchaus Ihrer Meinung, \n\nzum Beispiel bei Punkt 3. Das ist die B\u00fcrgerversicherung, \n\ndie die GR\u00dcNEN seit Langem vertreten. \n\nIn Bezug auf Punkt 6 schlagen wir schon seit vielen \n\nJahren eine gr\u00fcne Garantierente vor, und zwar nicht als \n\nF\u00fcrsorgeleistung, sondern als Anrecht. \n\nBeim Kollegen Brangs bin ich dann wieder, wenn es \n\ndarum geht, flexible Rentenzugangszeiten einzurichten. \n\nIch denke, das ist der richtige Weg. Sich an einer starren \n\nZahl festzuhalten, wie Sie es gesagt haben, wird uns in \n\nZukunft nicht weiterhelfen. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass wir, wenn wir in dem derzeiti-\n\ngen System an der einen oder anderen Schraube drehen, \n\ndie Probleme nicht beseitigen werden. Wir m\u00fcssen uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6372 \n\n\u00fcber eine wirkliche Ver\u00e4nderung unseres Rentensystems \n\nGedanken machen. Andere L\u00e4nder haben das vor uns \n\ngetan. Es ist unter Umst\u00e4nden eine Radikalkur, aber ich \n\nsehe nicht, wie unter den derzeitigen Voraussetzungen die \n\nRente sicher werden k\u00f6nnte, auch nicht f\u00fcr S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen. Frau Ministerin, Sie haben die Studie \n\n\u201eAlter, Rente, Grundsicherung\u201c in Auftrag gegeben, \n\nanhand derer man genau sehen kann, was passieren wird, \n\nwenn alles bleibt, wie es ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Herr-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 \n\nNun die NPD-Fraktion, Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Um es vorweg zu nehmen: Die NPD wird dem \n\nvorliegenden Antrag zustimmen, weil wesentliche Punkte \n\nzur Vermeidung von Altersarmut und zur Sicherung des \n\nRentensystems enthalten sind, die von der NPD schon seit \n\nJahren eingefordert werden. Deshalb m\u00fcsste von dem \n\nheutigen Tag eigentlich ein Signal ausgehen, dass wenigs-\n\ntens die Opposition in Sachsen zusammensteht, wenn es \n\num eine solch entscheidende Frage wie die Rentensiche-\n\nrung geht. Aber vermutlich werden Sie, meine Damen und \n\nHerren der LINKEN, gleich erkl\u00e4ren, warum Sie unsere \n\nUnterst\u00fctzung nicht wollen. So muss man sich die Frage \n\nstellen, wie ernst es Ihnen mit Ihrem Anliegen \u00fcberhaupt \n\nist. \n\nAber gehen wir einige Aspekte des Antrages der Reihe \n\nnach durch. Sie fordern eine Angleichung der Rentenwer-\n\nte in Ost und West. Das ist nicht mehr als recht und billig, \n\nwenn es nicht als isolierte Ma\u00dfnahme, sondern mit einem \n\nGesamtpaket zur Rentensicherung beantragt wird. \n\nDas gesetzliche Rentenalter soll wieder auf 65 Jahre \n\nherabgesenkt werden. Hierzu sage ich: Solange nicht alle \n\nRegister gezogen wurden, um ein solidarisches Renten-\n\nsystem unter Einbeziehung aller, also auch der Beamten \n\nund Selbstst\u00e4ndigen, zu installieren, ist die stete Anhe-\n\nbung des Renteneintrittsalters eine Zumutung und eine \n\nsozialpolitische Sauerei. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZudem wird nicht ber\u00fccksichtigt, dass unterschiedliche \n\nberufliche T\u00e4tigkeiten eigentlich auch unterschiedliche \n\nRenteneintrittsalter rechtfertigen w\u00fcrden, zumindest dann, \n\nwenn wir den Menschen zugestehen, dass sie nach Been-\n\ndigung ihres Erwerbslebens noch ihren verdienten Ruhe-\n\nstand in relativer Gesundheit verbringen wollen. Bei \n\neinem Maurer zum Beispiel m\u00fcsste man schon mit \n\nR\u00fccksicht auf dessen k\u00f6rperliche Beanspruchung w\u00e4h-\n\nrend seiner Berufszeit im Grunde auch ein anderes Ren-\n\nteneintrittsalter haben als bei einem Berufst\u00e4tigen, der \n\n\u00fcberwiegend B\u00fcrot\u00e4tigkeiten nachgegangen ist. \n\nUnser Rentensystem bedarf also einer intelligenteren \n\nSteuerung des \u00dcbergangs vom Erwerbsleben in den \n\nRuhestand. Hierf\u00fcr gibt es interessante Modelle, die \n\neinmal diskutiert werden sollten. Eine pauschale Anhe-\n\nbung des Renteneintrittsalters jedenfalls ist ungerecht. \n\nLassen Sie es mich zugespitzt so formulieren: Wenn es so \n\nweitergeht wie bisher, werden viele Arbeitnehmer k\u00fcnftig \n\nden Rentenbescheid wohl zeitgleich mit Ihrer Sterbeur-\n\nkunde erhalten. \n\nAuch die Absenkung des Rentenniveaus bis 2030 ist \n\nnichts anderes als ein Verarmungs- und Verelendungspro-\n\ngramm. Das zeigt im Grunde auf, wie hilflos diese, aber \n\nauch alle fr\u00fcheren Bundesregierungen mit der demografi-\n\nschen Katastrophe und deren Folgen f\u00fcr das umlagefinan-\n\nzierte Rentensystem in Deutschland umgehen bzw. \n\numgegangen sind. \n\nWer wie Sie \u2013 damit muss ich die Vertreter aller etablier-\n\nten Parteien ansprechen, auch die antragstellende Fraktion \n\n\u2013 nicht die Rahmenbedingungen schafft, damit genug \n\ndeutscher Nachwuchs entsteht, braucht sich \u00fcber die \n\nSchieflage des Rentensystems, das auf einem Dreigenera-\n\ntionenvertrag beruht, nicht zu wundern. Diese Schieflage \n\nist nun schon so weit fortgeschritten, dass das Schiff \n\nnamens Rente zu kentern droht. Das aber ist ein Aspekt, \n\nden DIE LINKE in ihrem Antrag nicht anspricht. Ich \n\nerinnere in diesem Zusammenhang an den NPD-Antrag \n\nmit der Drucksachennummer 5/3061 vom Juli 2010, in \n\ndem die NPD eingefordert hat, bev\u00f6lkerungspolitische \n\nAnreize im Rentensystem zu setzen und den generativen \n\nBeitrag zum Generationenvertrag zu w\u00fcrdigen, den Eltern \n\nmit Kindern zum Beispiel f\u00fcr den Erhalt des Rentensys-\n\ntem leisten. \n\n\u00dcbrigens kam k\u00fcrzlich die CSU mit einem \u00e4hnlichen \n\nVorschlag um die Ecke. In der Tat ist das ein gro\u00dfer \n\nSchwachpunkt in Ihrem Antrag, meine Damen und Herren \n\nder LINKEN. Sie h\u00e4tten sich wesentlich mehr Gedanken \n\ndazu machen m\u00fcssen, wie man Kindererziehungszeiten \n\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt. Aber damit haben Sie so Ihre \n\nProbleme. Familie, Kinder \u2013 besonders deutsche \u2013, das ist \n\naltert\u00fcmliches, verstaubtes Zeug von gestern. Deshalb \n\nfehlt dieser Gedanke bei Ihnen vollkommen. Stattdessen \n\nfordern Sie den Aufbau einer Demografiereserve, was die \n\nProbleme aber nicht l\u00f6st. Sie werden nur verschoben, und \n\ndas m\u00fcsste eigentlich auch Ihnen bekannt sein. \n\nIhre weiteren Forderungen \u2013 die Zeit, auf jeden einzelnen \n\nPunkt einzugehen, fehlt \u2013 sind vern\u00fcnftig. In dem NPD-\n\nAntrag forderten wir \u00fcbrigens ebenfalls die Einbeziehung \n\naller Einkommens- und Erwerbsformen in die gesetzliche \n\nRentenversicherungspflicht. Wir sprechen in diesem \n\nZusammenhang von einer solidarischen Volksrentenkasse. \n\nWas Ihrem Antrag fehlt, ist n\u00e4mlich die notwendige \n\nDifferenzierung zwischen Deutschen und Nichtdeutschen. \n\nSie k\u00f6nnen nicht allen Menschen, die jemals einen Fu\u00df \n\nauf deutschen Boden gesetzt haben, schon nach kurzer \n\nZeit alle Anspr\u00fcche aus dem deutschen Rentensystem \n\nzubilligen. Aber das ist etwas, was die LINKE wohl nie \n\nverstehen wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein,  \n\ndas wollen wir auch gar nicht verstehen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6373 \n\nDass unter diesen Umst\u00e4nden die Sicherungssysteme \n\nzusammenbrechen, liegt auf der Hand. Es w\u00e4re auch ein \n\nSchlag in das Gesicht derer, die zum Teil \u00fcber Jahrzehnte \n\nin die sozialen Sicherungssysteme eingezahlt haben, und \n\nes w\u00e4re ein Persilschein f\u00fcr noch mehr Zuwanderung von \n\nausl\u00e4ndischen Sozialschmarotzern nach Deutschland. \n\nHerr Pellmann, ich kann Sie beruhigen. Wir wollen \n\nAusl\u00e4nder, die bisher in den letzten Jahren oder Jahrzehn-\n\nten tats\u00e4chlich Rentenbeitr\u00e4ge eingezahlt haben, nun \n\nwahrlich nicht um ihr Geld prellen. Im Rahmen einer \n\nAusgliederung von Ausl\u00e4ndern aus den deutschen Sozial-\n\nsicherungssystemen erhalten diejenigen, die in Deutsch-\n\nland \u00fcberhaupt einer sozialversicherungspflichtigen \n\nBesch\u00e4ftigung nachgegangen sind, selbstverst\u00e4ndlich ihre \n\nBeitr\u00e4ge zur\u00fcck, damit sie in ihrer angestammten Heimat \n\ntats\u00e4chlich einen w\u00fcrdigen Lebensabend werden verbrin-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nTrotz alledem: Summa summarum erkl\u00e4rt die NPD-\n\nFraktion Ihren Antrag weitgehend f\u00fcr unterst\u00fctzenswert \n\nund wird ihm zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin, Sie best\u00e4tigen \n\ndas und haben jetzt das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Auch ich kann mir \n\neine Einf\u00fchrung in das Thema sparen, denn wir haben \n\nheute anl\u00e4sslich der Aktuellen Debatte dazu diskutiert. \n\nJa, es gibt Entwicklungen, die die Gefahr einer drohenden \n\nAltersarmut f\u00fcr k\u00fcnftige Rentengenerationen gr\u00f6\u00dfer \n\nwerden lassen \u2013 wir haben auch dazu gesprochen \u2013, \n\nunterbrochene Erwerbsbiographien, Niedriglohnsektor \n\netc. Von einer drohenden massenhaften Altersarmut kann \n\nmeines Erachtens dennoch keine Rede sein. \n\n(Martin Dulig, SPD: Bei 50 % schon!) \n\nAuch die Zahlen der Bundesarbeitsministerin, die in \n\nTeilen der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Verunsicherung gesorgt \n\nhaben, legen dieses Szenario nicht nahe. Den Berechnun-\n\ngen waren lediglich 35 Beitragsjahre zugrunde gelegt. \n\nWie soll das funktionieren, mit 35 Beitragsjahren eine den \n\nLebensstandard sichernde Rente \u00fcber einen Zeitraum von \n\nnunmehr dann \u00fcber 20 Jahren zu erhalten? \n\nDie gesetzliche Rentenversicherung ist \u2013 wie Sie wissen \u2013 \n\nein Umlageverfahren. Das hei\u00dft, die im Erwerbsleben \n\nStehenden m\u00fcssen die Ausgaben f\u00fcr die jeweilige Rent-\n\nnergeneration aufbringen. Im Gegenzug erwerben sie \n\nRentenanwartschaften, die k\u00fcnftige Erwerbsgenerationen \n\nerf\u00fcllen sollen. Daher m\u00fcssen die Belastungen zwischen \n\nden Generationen auch gerecht aufgeteilt werden. \n\nIm Jahre 2030, auf das sich dieses Szenario bezog, wird \n\ndie durchschnittliche Lebenserwartung bei circa 80 Jahren \n\nf\u00fcr M\u00e4nner und 85 Jahren f\u00fcr Frauen liegen. 90- oder \n\n100-J\u00e4hrige werden keine Seltenheit sein. Das ist auch ein \n\nalter Menschheitstraum. Aber diese Renten muss die \n\nj\u00fcngere Generation durch Beitr\u00e4ge finanzieren. Die \n\ngeforderte R\u00fccknahme der Reformen aus dem Jahr 2001 \n\nw\u00fcrde bedeuten, dass der Beitragssatz aufgrund unserer \n\ndemografischen Entwicklung auf circa 26 % ansteigen \n\nw\u00fcrde. Das halte ich f\u00fcr die k\u00fcnftigen Beitragszahler \n\nschlicht f\u00fcr unzumutbar. Das ist auch nicht solidarisch. \n\nWir werden daher k\u00fcnftig 40 Jahre, wenn nicht sogar \n\n45 Jahre arbeiten m\u00fcssen, um Rentenanwartschaften zu \n\nerwerben, die deutlich \u00fcber dem Grundsicherungsniveau \n\nliegen. Diese Wahrheit zu leugnen oder sie zu ignorieren \n\nund eine Reduzierung des Renteneintrittsalters zu fordern \n\nbedeutet, der jungen Generation, den Arbeitnehmern und \n\nUnternehmen H\u00f6chsts\u00e4tze in der Sozialversicherung \n\naufzub\u00fcrden. Nicht das Renteneintrittsalter muss reduziert \n\nwerden, sondern es m\u00fcssen Arbeitsbedingungen geschaf-\n\nfen werden, die dieses l\u00e4ngere Arbeiten dann auch erm\u00f6g-\n\nlichen. Die heute \u00fcber 60-J\u00e4hrigen werden als Arbeits-\n\nkr\u00e4fte gebraucht, und nicht wenige wollen sich bei besse-\n\nrer Gesundheit und auch l\u00e4ngerer Lebenserwartung gern \n\neinsetzen. \n\nLassen Sie mich kurz auf einen weiteren Punkt Ihrer \n\nForderungen eingehen. Sie fordern wiederholt die Anpas-\n\nsung des Rentenwertes Ost an den Rentenwert West. \n\nDar\u00fcber haben wir hier schon h\u00e4ufig debattiert. Aus \n\npsychologischen Gr\u00fcnden w\u00fcrde ich mir auch eine An-\n\ngleichung der Rentenwerte w\u00fcnschen, suggeriert der \n\nniedrige Rentenwert Ost doch, dass damit automatisch \n\nniedrige Rentenanwartschaften verbunden sind. Das ist \u2013 \n\nwie Sie wissen, und das haben wir auch diskutiert \u2013 \n\njedoch nicht der Fall. \n\nDurch einen rentenrechtlichen Mechanismus erh\u00e4lt ein \n\nVersicherter im Osten f\u00fcr den gleichen Rentenbeitrag \n\ntrotz des niedrigeren Rentenwertes eine um circa 5 % \n\nh\u00f6here Rentenanwartschaft als ein Beitragszahler im \n\nWesten. Es ist schlichtweg naiv anzunehmen, dass eine \n\nAngleichung der Rentenwerte erfolgen wird, ohne zu-\n\ngleich den H\u00f6herwertungsfaktor infrage zu stellen. Die \n\nForderung nach gleicher Rente in Ost und West f\u00fchrt am \n\nEnde zu einer Benachteiligung des Ostens. Das ist die \n\nWahrheit abseits aller popul\u00e4ren \u00dcberschriften. Jeder Tag \n\ndes Status quo ist damit f\u00fcr die Beitragszahler im Osten \n\nrechnerisch ein Gewinn. Wenn man fordert, die Renten-\n\nsenkung abzuschaffen, hei\u00dft das, den Demografiefaktor \n\nabzuschaffen. Demografie abschaffen? Ich frage Sie, wie \n\nsoll das gehen? \n\nUm das Armutsrisiko f\u00fcr k\u00fcnftige Rentnergenerationen so \n\ngering wie m\u00f6glich zu halten, bin ich f\u00fcr die Fortschrei-\n\nbung des gegenw\u00e4rtigen Beitragssatzes in der Rentenver-\n\nsicherung. Die damit verbundene Aufstockung der Nach-\n\nhaltigkeitsreserve sollte als Demografiereserve dienen. \n\nDas habe ich auch schon bei der Pflegeversicherung so \n\nvorgeschlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6374 \n\nWeiter halte ich den Ausbau der zweiten und dritten S\u00e4ule \n\nder Alterssicherung f\u00fcr erforderlich. Daher begr\u00fc\u00dfe ich, \n\ndass die Bundesregierung beschlossen hat, die Konditio-\n\nnen und auch die Transparenz der Riesterrente zu verbes-\n\nsern und au\u00dferdem eine St\u00e4rkung der betrieblichen \n\nAltersvorsorge vorzunehmen, auch besonders im Blick \n\nauf die neuen Bundesl\u00e4nder. \n\nAuch sollte die Zeit der Kindererziehung und Pflegeleis-\n\ntung rentenrechtlich verbessert werden; denn alleinerzie-\n\nhende Frauen sind besonders von der Altersarmut bedroht. \n\nSchlie\u00dflich muss eine L\u00f6sung f\u00fcr die nach 1990 unterbro-\n\nchenen Erwerbsbiografien im Osten gefunden werden. \n\nDazu bedarf es eines umfassenden Gesamtprojektes und \n\neines umfassenden gesellschaftlichen Dialogs. In diesem \n\nZusammenhang gilt im \u00dcbrigen auch, was unser Minis-\n\nterpr\u00e4sident in der letzten Bundesratssitzung gesagt hat. \n\nWer etwas gegen Altersarmut von Rentnern tun will, \n\nsollte einerseits daf\u00fcr sorgen, dass der Rentenbeitrag eine \n\nsolide Grundlage f\u00fcr die Renten bleibt, und andererseits \n\ndie Belastungen durch andere Belastungen, wie zum \n\nBeispiel steigende Strompreise, stoppen. \n\nIn diesem breiten Diskussionsprozess wird sich die \n\nStaatsregierung und werde ich mich pers\u00f6nlich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich einbringen; denn in der Alterssicherung m\u00fcssen \n\nwir in Generationen denken. Deshalb werden wir nicht in \n\nhektischen Aktionismus fallen, sehr wohl aber unsere \n\nVorschl\u00e4ge auf Bundesebene weiter einbringen und \n\nverfolgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Es wird gew\u00fcnscht. Herr \n\nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als ich vor \n\nreichlich zehn Jahren von diesem Pult aus auf die Gefah-\n\nren wesentlich steigender Altersarmut aufmerksam \n\ngemacht habe, fand das durchaus keine Zustimmung, \n\nsondern man war eher der Meinung, das w\u00e4re wieder die \n\n\u00fcbliche Schwarzmalerei. Nicht erst nach dieser Debatte \n\nbin ich Ihnen zun\u00e4chst durch alle Fraktionen dankbar \u2013 \n\n\u00fcber die eine rede ich jetzt nicht \u2013 f\u00fcr den Erkenntnisge-\n\nwinn, den Sie durch die Praxis und durch das Leben \n\ngewonnen haben. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 N\u00e4mlich, Frau Clau\u00df, dass wir alles versuchen m\u00fcssen, \n\ngemeinsam dieses Problem abzuwenden, von dem wir \n\ninzwischen alle der Meinung sind, dass es auf uns zu-\n\nkommen wird. Deshalb bedanke ich mich trotz aller \n\nunterschiedlichen Meinungen. Es kann sogar f\u00fcr die \n\nDebatte produktiv sein, weil sie zeigt, dass wir Wider-\n\nspr\u00fcche durchaus auch produktiv machen k\u00f6nnen. \n\nAllerdings will ich in der verbleibenden Zeit noch ein \n\npaar Dinge nennen. Wenn Sie sagen, massenhafte Alters-\n\narmut ist eine \u00dcbertreibung \u2013 \u2013 Wann beginnt massenhaf-\n\nte Altersarmut? \u2013 Das m\u00fcssen wir einmal definieren. Ich \n\nhalte die 50 % auch f\u00fcr zu hoch, gelinde gesagt. Nach \n\nmeinen Berechnungen sieht das etwas anders aus. Aber \n\nmit 40 % m\u00fcssen wir bestimmt rechnen, wenn das so \n\nweitergeht. Das ist f\u00fcr mich schon eine Masse. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht wegdiskutieren. Unsere Forderung nach \n\nAbsenkung des Renteneintrittsalters mit 67 \u2013 \u2013 Da k\u00f6nnen \n\nSie diskutieren, was Sie wollen. Das Problem, das in \n\ndiesem Saal viel zu wenig bedacht wird, ist: Wir haben \n\nkein Zahlenproblem; wir haben in diesem Land ein \n\nUmverteilungsproblem. Die Produktivit\u00e4t steigt st\u00e4ndig, \n\naber die Ergebnisse der Produktivit\u00e4t wandern in unter-\n\nschiedliche Taschen. Das ist der Ansatz, den wir haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir die Produktivit\u00e4tsgewinne gleicherma\u00dfen \n\nverteilen w\u00fcrden, m\u00fcssten wir \u00fcber Altersarmut gar nicht \n\nreden. Dann k\u00f6nnten wir die L\u00f6hne gewaltig anheben. \n\nDas ist der Schl\u00fcssel, den wir unbedingt brauchen. \n\nDas Gleiche gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr das Problem der Anglei-\n\nchung des Rentenwertes Ost an den Rentenwert West. \n\nNat\u00fcrlich, wenn Sie das formal betrachten, k\u00f6nnte das \n\nsogar zu einer Benachteiligung der Ost-Rentner f\u00fchren. \n\nAber Sie m\u00fcssen unser Konzept zu Ende lesen und \n\ninsbesondere auch das von ver.di. Darin steht eindeutig, \n\ndass es selbstverst\u00e4ndlich eine Hochwertung geben muss, \n\neine entsprechende Hochwertung der gegenwertigen \n\nRenten, und dass das aus Steuermitteln bezahlt werden \n\nmuss. 5 Milliarden Euro kostet das pro Jahr. Zuletzt zu \n\ndem Problem der Beitragssenkung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, \n\nbitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! \u2013 Der letzte Satz, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Wenn Sie jetzt sagen, dass das im Rahmen der gesetzli-\n\nchen Bedingungen nicht m\u00f6glich ist, dann, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, m\u00fcssen wir eben die \n\nGesetze \u00e4ndern. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/10179 zur Ab-\n\nstimmung. Punktweise Abstimmung war gew\u00fcnscht, Herr \n\nBrangs? Das ist auch noch so? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ja!) \n\nDann lasse ich \u00fcber Punkt 1 abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, \n\nhebt bitte die Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt \n\nworden. \n\nPunkt 2. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, zeigt es bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6375 \n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr hat auch \n\ndieser Punkt nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu Punkt 3. Wer m\u00f6chte jetzt zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Punkt 3 trotzdem nicht \n\ndie Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu Punkt 4. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Es \n\ngibt keine Enthaltungen und zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, \n\naber es gibt keine Mehrheit. Dieser Punkt ist abgelehnt. \n\nKommen wir nun zu Punkt 5. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenenthaltungen und Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der Punkt 5 dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nKommen wir nun zur Abstimmung \u00fcber Punkt 6. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimment-\n\nhaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen ist dem Punkt 6 dennoch \n\nmehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Schlussabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich, weil alle sechs Punkte des Antrages abge-\n\nlehnt wurden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSozialen Wohnungsbau in Sachsen ausbauen \n\nDrucksache 5/10185, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nSPD, dann CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. Wir beginnen \n\nmit der Aussprache. Zun\u00e4chst ist die Fraktion der SPD als \n\nEinreicherin des Antrages an der Reihe. Frau \n\nAbg. K\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Artikel aus \n\nder \u201eFreien Presse\u201c vom 11. September 2012 lautet wie \n\nfolgt: \u201eIn Sachsen fehlen 342 000 Sozialwohnungen\u201c. \n\nHaben wir eine neue Wohnungsnot? \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nDas ist eine Studie des Pestel Instituts von Hannover. Am \n\ngleichen Tag lautet ein Artikel in der \u201eMorgenpost\u201c: \n\n\u201eStudie schl\u00e4gt Alarm \u2013 Sachsen gehen die Sozialwoh-\n\nnungen aus\u201c. Stimmt das? \n\nWenige Tage sp\u00e4ter hei\u00dft es: \u201eNachfrage nach Wohnun-\n\ngen treibt die Preise in die H\u00f6he\u201c. Das Ministerium \n\nantwortet darauf wie folgt: Wir haben genug billigen \n\nWohnraum. \n\nDas sind die gegens\u00e4tzlichen Aussagen, die uns bewogen \n\nhaben, diesen Antrag heute einzubringen. Wir haben keine \n\nForderung nach dem klassischen sozialen Wohnungsbau, \n\nwie es fr\u00fcher einmal war. Das m\u00f6chte ich gleich vorweg-\n\nnehmen und klarstellen. Wir m\u00f6chten, dass wir \u00fcberlegen, \n\nob es richtig und an der Zeit ist, leerstehenden Wohnraum \n\nabzurei\u00dfen, oder ob es nicht wichtig ist, diesen auch \n\nwieder in einen vermietbaren Zustand zu versetzen. \n\nWas haben wir nun f\u00fcr einen F\u00f6rderbedarf? Wir haben auf \n\nder einen Seite die altersgerechten und barrierefreien \n\nWohnungen, die fehlen. Wir wollen aber auf der anderen \n\nSeite energetisch sanieren. Trotz all dieser Ma\u00dfnahmen \n\nsollen die Bruttomietpreise neutral bleiben. Ist der R\u00fcck-\n\nbau die L\u00f6sung, die wir anstreben? Wir haben derzeit ein \n\nVerh\u00e4ltnis von 80 : 20. Das Handlungskonzept \u201eDemogra-\n\nfie\u201c der  Staatsregierung liegt seit dem Jahr 2010 vor. \n\nSeit dem Jahr 2011 haben wir gemeinsam gegen den \n\nBund gek\u00e4mpft, dass die St\u00e4dtebausanierung nicht zu-\n\nsammengestrichen wird. Trotzdem ist eines Fakt: Das \n\nProgramm \u201eSoziale Stadt\u201c wurde um 60 % reduziert. Im \n\nHaushalt 2013/2014 fehlen gegen\u00fcber 2011 mehr als \n\n38,5 Millionen Euro. \n\nNun kommen wir wieder zur Pestel-Studie zur\u00fcck: In \n\nSachsen fehlen 342 000 Sozialwohnungen. Stimmt das? \n\n(Zuruf aus der CDU: Nein!) \n\nJ\u00e4hrlich verschwinden 6 200 Sozialwohnungen vom \n\nMarkt. Stimmt das? Ich stelle bewusst eine Frage, weil es \n\nunterschiedliche Antworten und Varianten gibt. Das SMI \n\ngeht davon aus, dass bis zum Jahr 2025 mehr als 30 % der \n\nBewohner in Chemnitz, Leipzig und Dresden nicht mehr \n\nals vier Euro pro Quadratmeter Miete zahlen k\u00f6nnen. In \n\nanderen s\u00e4chsischen Regionen gibt es gleiche ung\u00fcnstige \n\nEntwicklungen. In Sachsen fehlt g\u00e4nzlich eine s\u00e4chsische \n\nWohnungsnotfallstatistik f\u00fcr Wohnungssuchende bzw. \n\nWohnungslose. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDar\u00fcber gibt es \u00fcberhaupt keinen \u00dcberblick. Die Aufgabe \n\nder St\u00e4dte und Gemeinden ist es, ein Mindestangebot an \n\nbezahlbarem Wohnraum bereit zu halten und keine soziale \n\nSegregation durch Mietpreise zuzulassen. Das Grund-\n\nproblem ist jedoch Folgendes: R\u00fcckbau- und Aufwer-\n\ntungsprogramme sind nicht miteinander koppelbar. \n\nTeilr\u00fcckbau und energetische Sanierung gemeinsam \n\npassen nicht zusammen und sind nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. \n\nIch komme zu einem Beispiel: die Stadt Leipzig.  \n\nDer Leerstand, wir wissen das, betr\u00e4gt circa 30 000 Woh-\n\nnungen. Wie kann man in einem solchen Fall von einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6376 \n\nWohnungsnotstand reden? Davon sind 20 000 Wohnun-\n\ngen in einem nicht vermietbaren Zustand. \n\nNun nenne ich noch ein Beispiel, was das Ganze noch \n\neinmal konkret benennt. Ich komme zum Landkreis \n\nLeipzig. Dort gibt es momentan einen Streit zwischen den \n\nWohnungsbaugenossenschaften und dem Landkreis \u00fcber \n\ndie H\u00f6he der Mietkosten. Die Wohnungsbaugenossen-\n\nschaften haben im Landkreis Leipzig circa 90 % des \n\nWohnungsbestandes saniert. Weil sie saniert haben, \n\nwollen sie daf\u00fcr auch eine Mieterh\u00f6hung durchsetzen. \n\nDer Landkreis sagt daraufhin Folgendes: Das k\u00f6nnen wir \n\naber nicht bezahlen. Zugespitzt k\u00f6nnte man Folgendes \n\nsagen: K\u00f6nnen sich zuk\u00fcnftig sozial Schwache nur noch \n\nunsanierten Wohnraum leisten? Die dortigen Wohnungs-\n\nbaugenossenschaften haben es auf den Punkt gebracht \n\nund gesagt: Wir lassen die Mieter ausziehen und setzen \n\nsie in die Quartiere, die zum Abriss vorgesehen waren. \n\nDas sind die unsanierten Wohnungen. Ist das unser Ziel? \n\nIch gebe ein weiteres Beispiel aus der Stadt Dresden. Der \n\nLeerstand betr\u00e4gt dort 28 450 Wohnungen. Das war im \n\nJahr 2010. Davon befinden sich nur 13 450 Wohnungen in \n\neinem vermietbaren Zustand. Ich habe mich gerade noch \n\neinmal mit meiner Kollegin Frau Friedel dar\u00fcber unter-\n\nhalten, die Mitglied des Stadtrates ist. Sie hat mir best\u00e4-\n\ntigt, dass es im Bereich des sozialen Wohnungsbestandes \n\nsehr wenige Angebote f\u00fcr die Mieter gibt. \n\nF\u00fcr die Kommunen rechnet sich die energetische Sanie-\n\nrung nat\u00fcrlich durch die Begrenzung der Nebenkosten \n\nmittelfristig. Die altersgerechte Sanierung w\u00e4re eine \n\nAntwort auf den demografischen Wandel. \n\nDiese Fragen sind in Sachsen zurzeit ungekl\u00e4rt oder nicht \n\ngen\u00fcgend gekl\u00e4rt. Deswegen haben wir unseren Antrag \n\neingebracht. Wir bitten um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Otto f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr Otto, \n\nSie haben das Wort. \n\nGerald Otto, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nLandtagskolleginnen und -kollegen! Nachdem ich von \n\nden alarmierenden Aussagen der Pestel-Studie gelesen \n\nhabe, dass in Sachsen 340 000 Wohnungen fehlen, habe \n\nich dazu den Antrag von den LINKEN schon vor den \n\nAugen gehabt. Alle Achtung! Die SPD war schneller. Sie \n\nhat \u201e\u00fcberholen ohne einzuholen\u201c erfolgreich angewandt. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ihr kennt es wenigstens noch. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind die im Antrag zum Ausdruck gebrach-\n\nten Sorgen um die sozialen Belange des Wohnens in \n\nSachsen ernst zu nehmen. Dies wird seitens der Staatsre-\n\ngierung und der Koalitionsfraktionen auch getan. Das hat \n\nInnenminister Ulbig bei seiner Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nauch deutlich gemacht. \n\nDeutlich wurde dabei auch, dass wir in Sachsen bereits \n\nwieder mit einem zunehmenden Wohnungsleerstand zu \n\nrechnen haben, was der demografischen Entwicklung \n\ngeschuldet ist. Es muss also weiter zur\u00fcckgebaut werden. \n\nDie Mieten d\u00fcrften trotzdem auf einem moderaten Niveau \n\nverbleiben. Diese Einsch\u00e4tzung teilen die Staatsregierung \n\nund die Verb\u00e4nde der organisierten Wohnungswirtschaft \n\ngleicherma\u00dfen. \n\nAufgrund der Entwicklung sind die herbeigerechneten \n\nErgebnisse der Pestel-Studie f\u00fcr Sachsen sehr weit von \n\nder Realit\u00e4t entfernt und wurden hier medial auch so \n\nbewertet. Die Stellungnahmen der Verb\u00e4nde der Woh-\n\nnungswirtschaft sind dazu an Deutlichkeit kaum zu \n\n\u00fcberbieten. \n\nHier einige Ausz\u00fcge aus der Pressemitteilung des VdW \n\nvom 22. Juni dieses Jahres: \u201eDie f\u00fcr Sachsen vorliegen-\n\nden Zahlen liefern ein v\u00f6llig verzerrtes Bild von der \n\nSituation auf dem Wohnungsmarkt, kritisiert der Direktor \n\ndes VdW Sachsen Siegfried Schneider in Dresden. Die \n\nGrundaussage, ein Gro\u00dfteil der Wohnungen in Sachsen \n\nsei weit von heutigen Standards entfernt oder gar drin-\n\ngend sanierungsbed\u00fcrftig, ist schlicht falsch. Bei den \n\n127 Mitgliedsunternehmen des VdW Sachsen, zu denen \n\nalle gro\u00dfen kommunalen Wohnungsgesellschaften im \n\nFreistaat z\u00e4hlen, herrscht eine Sanierungsquote von mehr \n\nals 90 %. Damit sind wir bundesweit Spitzenreiter. F\u00fcr \n\ndurchschnittlich 4,52 Euro pro Quadratmeter Mietkosten \n\nbieten wir fl\u00e4chendeckend modernen und dennoch be-\n\nzahlbaren Wohnraum in attraktiven Lagen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u201eDie Aussage des Leiters des Pestel Institutes, energiespa-\n\nrende, altersgerechte und bezahlbare Wohnungen seien \n\nknapp in Sachsen, kann ich f\u00fcr unsere Mitgliedsunter-\n\nnehmen, die jede siebente Wohnung im Freistaat bewirt-\n\nschaften, ganz klar widerlegen.\u201c \u2013 So Verbandsdirektor \n\nSchneider. \u201eDie Unternehmen des VDW Sachsen bieten \n\nbundesweit die nachweislich niedrigsten Mieten bei \n\ngleichzeitig h\u00f6chstem energetischem Standard.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u201eDiese Spitzenposition ist dem Pestel Institut anscheinend \n\nentgangen.\u201c \n\nGleiches gilt aus meiner Sicht auch f\u00fcr die Marktposition \n\nder s\u00e4chsischen Wohnungsgenossenschaften, die sich \n\nanalog dazu ge\u00e4u\u00dfert hatten. Fakt ist, die behaupteten \n\n342 000 preisg\u00fcnstigen Wohnungen fehlen nicht, und ein \n\nzus\u00e4tzliches kommunales Investitionsprogramm ent-\n\nspricht an der Stelle nicht dem gegenw\u00e4rtigen Bedarf. \n\nViel mehr entspricht dem Bedarf allerdings das Landes-\n\nprogramm \u201eR\u00fcckbau dauerhaft nicht mehr ben\u00f6tigter \n\nWohnungen\u201c. Dieses Programm ist mehrfach \u00fcberzeich-\n\nnet und f\u00fcr den R\u00fcckbau von Einzelobjekten in ruin\u00f6sem \n\nZustand au\u00dferhalb der St\u00e4dtebauf\u00f6rdergebiete vorgese-\n\nhen. Fast jeder kennt in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten Sachsens \n\neine Vielzahl von sogenannten Schrottimmobilien, die \n\nnicht mehr wirtschaftlich vertretbar zu sanieren sind. \n\nJeder kennt die besonders betroffenen Stra\u00dfenz\u00fcge an \n\nHauptverkehrsstra\u00dfen, zum Beispiel in Chemnitz, Leipzig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6377 \n\noder auch Zwickau. Auch hier gibt es eine Vielzahl von \n\nverwahrlosten Einzelobjekten, die herrenlos sind oder \n\nsich in ungeordneten privaten Eigentumsformen befinden. \n\nF\u00fcr den schrittweisen R\u00fcckbau dieser Objekte ist das \n\nLandesprogramm eingerichtet und m\u00fcsste dringend \n\naufgestockt statt eingestellt werden. So zumindest der \n\nVorschlag im Antrag der SPD. \n\nWeiterhin wird im Antrag eine Bundesratsinitiative zur \n\nHerstellung von Rechtssicherheit f\u00fcr Mietkosten f\u00fcr \n\nHaushalte mit Leistungsbezug nach SBG II und Grundsi-\n\ncherung im Alter sowie Erwerbsunf\u00e4higkeit gefordert. Die \n\nSto\u00dfrichtung dieser Forderung scheint zu sein, die vom \n\nBundesgesetzgeber beschlossenen Erm\u00e4chtigungen zur \n\nFestlegung von lokal angemessenen Regels\u00e4tzen anzu-\n\ngreifen. Die Umsetzung dieser Regelung nach \n\n\u00a7 22a SGB II in Landesrecht wurde aber inzwischen hier \n\nim Landtag eingebracht. Es ist der Gesetzentwurf zur \n\nNovellierung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung \n\ndes Sozialgesetzbuches. Das bedeutet, dass wir hier selbst \n\nRechtssicherheit und Transparenz f\u00fcr die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Unterkunfts- und Leistungsaufwendungen der \n\nbetroffenen Haushalte herstellen k\u00f6nnen und an der Stelle \n\nden Bundesrat nicht brauchen. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zur Forderung nach der \n\nVerstetigung des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c. Das ist aus \n\nmeiner Sicht wie Wasser in die Elbe tragen, denn unser \n\nInnenminister, der gleichzeitig Bauminister ist, hat die \n\nForderung st\u00e4ndig im Gep\u00e4ck und setzt sich ebenfalls f\u00fcr \n\neine hohe Mittelausstattung dieses Programms ein. \n\nEs wird den Antrageinreicher nicht verwundern, dass wir \n\nwegen der Vielzahl der gerade vorgetragenen Gr\u00fcnde \n\nkeine Notwendigkeit sehen, Ihrem Antrag heute zuzu-\n\nstimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Stange. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dieselbe Frisur \u2013  \n\nk\u00f6nnten fast Br\u00fcder sein, die beiden!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin \n\nK\u00f6pping! Jetzt habe ich mich auf eine andere Rede \n\nvorbereitet, herzlichen Dank. Ich schiebe sie mal ein \n\nbisschen zur Seite und luge ab und zu einmal darauf, um \n\nden Faden vielleicht nicht ganz zu verlieren. \n\nHerzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie mit diesem Antrag die \n\nzur Rede stehende Pestel-Studie hier thematisieren. Das \n\ngibt mir n\u00e4mlich die Gelegenheit, das Augenmerk durch-\n\naus auf zentrale Fragen der k\u00fcnftigen Entwicklung des \n\nWohnens in Sachsen zu lenken. \n\nDie Pestel-Studie weist f\u00fcr Sachsen, wie eben geh\u00f6rt, \n\neinen Bedarf an neu zu errichtenden Sozialwohnungen \n\nvon sage und schreibe 342 000 St\u00fcck aus. Diesen Faden \n\nnimmt der Antrag zun\u00e4chst einmal auf und folgert lo-\n\ngisch, dass damit auch der R\u00fcckbau in Sachsen zu pr\u00fcfen \n\nund erforderlichenfalls einzustellen sei. Versichern wir \n\nuns deshalb einfach des Zahlenmaterials, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen. \n\nWenn es einen Bedarf von 342 000 neuen Sozialwohnun-\n\ngen g\u00e4be und zudem der R\u00fcckbau von bis zu \n\n150 000 vermeintlich nicht mehr ben\u00f6tigten Wohnungen \n\ngestoppt werden sollte, erg\u00e4be sich eine Gesamtwoh-\n\nnungsbedarfssumme von knapp 490 000 Wohnungen f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen als errechneter Bedarf. Wenn dem \n\ntats\u00e4chlich so w\u00e4re und eine Belegungsgr\u00f6\u00dfe von zwei bis \n\ndrei Personen real ist \u2013 k\u00fcnftig durch zunehmende Sin-\n\nglehaushalte zur Belastbarkeit der Rechnung also 1,5 bis \n\n2,5 \u2013, dann spiegelte diese Zahl von 490 000 ben\u00f6tigten \n\nWohnungen tats\u00e4chlich einen realen Bedarf von etwa \n\n980 000 bis 1 Million Menschen, die so in neuen bezahl-\n\nbaren Wohnraum gelangen sollen. Noch einmal innehal-\n\nten: Damit h\u00e4tten wir in Sachsen entweder eine giganti-\n\nsche Zahl von Wohnungslosen oder nachkriegs\u00e4hnliche \n\nZust\u00e4nde bei der Belegung des bewohnbaren vorhandenen \n\nWohnraums im Freistaat. \n\nZugleich hie\u00dfe das aber auch, wenn ein Verschwinden \n\nvon 6 200 Sozialwohnungen aus dem Markt tats\u00e4chlich \n\nRealit\u00e4t w\u00e4re, dass seit Regierungs\u00fcbernahme der \n\nCDU/FDP-Koalition in Sachsen gut 20 000 Wohnungen \n\nund seit Beginn der CDU/SPD-Regierung im Jahr 2004 \n\nrund 50 000 Sozialwohnungen aus dem Markt ver-\n\nschwunden w\u00e4ren \u2013 und das, obwohl die gigantische \n\nWohnungslosigkeit schon damals h\u00e4tte augenf\u00e4llig sein \n\nm\u00fcssen. \n\nDie halbseidene Methodik der Pestel-Studie f\u00e4llt dem \n\naufmerksamen Rezipienten durchaus ins Auge, wenn man \n\nwei\u00df, wie Sozialwohnungen entstehen und vermeintlich \n\nverschwinden. Sie verschwinden ja nicht, sondern verlie-\n\nren einfach ihre Bindungsfrist. Die Ergebnisse und in die \n\nNachwendezeit \u00fcberf\u00fchrten Best\u00e4nde aus dem DDR-\n\nWohnungsbauprogramm w\u00fcrde man damit nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\nWir haben uns k\u00fcrzlich gemeinsam anl\u00e4sslich der \u2013 das \n\nwerden Sie mir verzeihen, Herr Minister \u2013 mehr oder \n\nweniger tiefgr\u00fcndigen Fachregierungserkl\u00e4rung des \n\nStaatsministers Ulbig am 10. Mai 2012 mit den Schiefla-\n\ngen im Wohnungsmarkt der s\u00e4chsischen Kommunen \n\nbefasst. Wir haben \u00fcber mancherorts nicht unerhebliche \n\nLeerstandsquoten in kommunalen Gesellschaften und \n\nGenossenschaften gesprochen, \u00fcber die Kostenausw\u00fcchse \n\naufgrund des Auseinanderdriftens des Wohnens an der \n\nPeripherie und in den Innenst\u00e4dten, \u00fcber die differenzier-\n\nten Folgen des demografischen Wandels. Dabei habe ich \n\nin meiner Erwiderung auf die tats\u00e4chliche soziale Dimen-\n\nsion der k\u00fcnftigen Entwicklung des Wohnens in Sachsen \n\nhingewiesen. Ich will Ihnen das kurz in Erinnerung rufen. \n\nDas strategische Dreieck aus allgemeiner Einkommens-\n\nentwicklung erstens, staatlichen Anforderungen an ener-\n\ngetische Sanierung, Barrierefreiheit und allgemeine \n\nStandards zweitens und Energiekosten drittens zeichnet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6378 \n\ndeutlich vor, welche Entwicklung mit politischem Willen \n\nund finanziell abgesichert zu begleiten ist. \n\nAltersarmut durch gebrochene Erwerbsbiografien, Nied-\n\nriglohnstrategie in Sachsen, Demografiefaktor bei der \n\nRente und Verbrennen privater Zusatzversorgung an den \n\nliberalisierten Finanzm\u00e4rkten, K\u00fcrzungen in Wohngeld \n\nund durch Pauschalierung der Kosten der Unterkunft f\u00fcr \n\nfinanziell Schwache bestimmen die Einkommensseite der \n\nMieterinnen und Mieter in breiter Masse im Sachsen der \n\nZukunft und somit \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 ihre Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit. \n\nAndererseits erh\u00f6ht der Staat die Anforderungen an \n\nenergetische Sanierungen und Barrierefreiheit, sodass mit \n\n80 % des Aufwandes auch die letzten 20 % Einsparung \n\nherausgeholt werden sollen. In der Konsequenz sind Staat \n\nund auch Gesellschaft oft nicht bereit, die entsprechenden \n\nKosten bzw. den angemessenen Finanzierungsanteil an \n\ndiesen Investitionen zu \u00fcbernehmen. Das wiederum \n\nschm\u00e4lert die Leistungsf\u00e4higkeit der Wohnungsunterneh-\n\nmen bei der Erf\u00fcllung der gesellschaftlichen und staatli-\n\nchen Erwartungen bei der Bereitstellung ben\u00f6tigten \n\nbezahlbaren Wohnraums und bei den Anforderungen an \n\nSanierung und Barrierefreiheit. \n\nAuch unter zehn Jahren SPD-Regierung im Bund \u2013 das \n\nkann ich Ihnen nicht ersparen \u2013 ist es zu keiner abschlie-\n\n\u00dfenden Altschuldenregelung f\u00fcr die kommunalen und \n\ngenossenschaftlichen Wohnungsunternehmen gekommen. \n\nDie auch von Ihnen angesprochene Problematik der \n\nAngemessenheit der Kosten der Unterkunft ist seit 2005 \n\nnicht in erforderlicher Weise geregelt, was nicht nur zum \n\nIrrweg der Pauschalierung f\u00fchrte, die wir \u2013 Herr Otto hat \n\nes angesprochen \u2013 in Sachsen jetzt mit dem SGB-II-Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetz pr\u00e4sentiert bekommen. Im \u00dcbrigen bin ich \n\nnicht der Auffassung, dass die Pauschalierung wirklich zu \n\nregional angemessen unterschiedlichen Kosten der Unter-\n\nkunft f\u00fchren wird, sondern zu KdU nach Haushaltslage in \n\nden Landkreisen und in den kreisfreien St\u00e4dten. \n\nDas wird das Ergebnis sein, das wiederum auch die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit \u2013 um wieder zum Bild zur\u00fcckzukom-\n\nmen \u2013 der Mieterinnen und Mieter dr\u00fccken wird und \u2013 wo \n\nwar ich stehengeblieben? \u2013 zum Irrweg der Pauschalie-\n\nrung f\u00fchrte, und daf\u00fcr sorgt und zunehmend sorgen wird, \n\ndass finanziell Schwache und auf Transferzahlungen \n\nAngewiesene heute und k\u00fcnftig in einem sogenannten \n\neinfachen Standard Unterkunft finden werden, der nicht \n\nwirklich zumutbar ist und diese Menschen von energe-\n\ntisch saniertem Wohnraum ausschlie\u00dft sowie f\u00fcr einen \n\nerheblichen Anstieg der Wohnnebenkosten sorgen wird. \n\nLogisch, in nicht saniertem Wohnraum verpulvert man \n\neben mehr, was widersinnigerweise auch mehr amtlichen \n\nDruck auf die Bed\u00fcrftigen zu wirtschaftlicher Wohnweise \n\nfolgen l\u00e4sst. Hier also liegt die soziale Dimension des \n\nWohnens heute und in der Zukunft in Sachsen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Bem\u00fchen wir \n\nalso bei der Bewertung des Antrages den in Sachsen \n\nvorhandenen belastbaren Sachverstand. Der Wohnungs-\n\nbaumonitor der SAB weist sehr differenziert Leerstand-\n\nquoten und Ergebnisse des R\u00fcckbaues ebenso aus wie die \n\nEntwicklungen f\u00fcr Dresden und Leipzig als Wachs-\n\ntumsst\u00e4dte, die anders zu bewerten sind als die anderer \n\ns\u00e4chsischer Kommunen. \n\nAuch die Fragen der sozio\u00f6konomischen Rahmenbedin-\n\ngungen, also Einkommensentwicklungen zum Beispiel, \n\nwerden beleuchtet. Im Wohnungsbaumonitor wird weiter-\n\nhin von einem erforderlichen R\u00fcckbau ausgegangen. \n\nAuch die organisierte Wohnungswirtschaft wird \u2013 neben \n\nNeubau \u2013 auch weiter Wohnraum zur\u00fcckbauen und \n\nzur\u00fcckbauen m\u00fcssen, was wiederum kein Widerspruch \n\nsein muss; und bislang kann ich mich an keine Forderung \n\nder knapp 450 B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister, \n\nOberb\u00fcrgermeisterinnen und Oberb\u00fcrgermeister nach \n\nEinstellung des R\u00fcckbaues und einem zus\u00e4tzlichen \n\nNeubau von Sozialwohnungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nerinnern. \n\nStatt eines kommunalen Investitionsprogrammes f\u00fcr \n\nsozialen Wohnungsbau brauchen wir eher die Versteti-\n\ngung der Zuweisung der Kompensationsmittel nach dem \n\nEntflechtungsgesetz in den Wohnraumf\u00f6rderfonds nebst \n\ns\u00e4chsischer Komplement\u00e4rfinanzierung, Herr Staatsminis-\n\nter \u2013 um auch das gesagt zu haben \u2013, und die damit \n\neinhergehende \u00dcberarbeitung der entsprechenden F\u00f6rder-\n\nrichtlinien, wie es Kollegin K\u00f6pping hier fragenderweise \n\ndargestellt hat \u2013 darin sind wir d'accord \u2013, um gegebenen-\n\nfalls als Freistaat auf Bedarfe an sozialem Wohnraum \n\nreagieren in Dresden und Leipzig, aber auch in Schrump-\n\nfungsregionen zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Sachsen brauchen wir \n\nzur st\u00e4ndigen Bewertung der Entwicklung der Woh-\n\nnungsm\u00e4rkte auch in den verantwortlichen Staatsministe-\n\nrien belastbare Datengrundlagen und selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch eine entsprechende Bewertung der bereits bestehen-\n\nden integrierten Stadtentwicklungskonzepte im Lichte des \n\nsozialen Wohnungsbaus. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen also durchaus die Grundrichtung des \n\nAntrages, auch wenn wir in der Konsequenz vielleicht an \n\nder einen oder anderen Stelle wesentlich st\u00e4rker nach-\n\nsch\u00e4rfen m\u00fcssen, zum Beispiel \u2013 an Sie von der SPD \n\ngerichtet \u2013: raus aus der Rente mit 67, keine Absenkung \n\ndes Rentenniveaus auf 43 %, keine Pauschalierung der \n\nKdU \u2013 das ist nicht nur an Sie gerichtet \u2013, stattdessen \n\nKdU in voller H\u00f6he, belastbare und zumutbare Regelun-\n\ngen der Angemessenheitsgrenzen. Wir sind mit dem \n\ngemeinsamen Vergabegesetz und Fragen der Tariftreue \n\ndabei gemeinsam auf einem guten Weg. \n\nIn diesem Zusammenhang und abschlie\u00dfend sind wir zu \n\ndem Schluss gekommen, dass wir uns zu diesem Antrag \n\naufgrund seiner w\u00f6rtlichen Grundrichtung enthalten \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild spricht als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6379 \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Am Anfang war ich mir \n\nnoch nicht ganz sicher: Ist das jetzt wieder nur ein Antrag \n\nvom Dresdner Stadtrat im falschen Haus, oder ist das \n\nGutmenschentum? Aber da Herr Stange jetzt auch noch \n\nzum Vergaberecht gekommen ist, was damit gar nicht viel \n\nzu tun hat, wird es wohl mehr das Gutmenschentum sein. \n\nWas die s\u00e4chsische Regierungskoalition mit ihrer Woh-\n\nnungsbaupolitik erreichen will, sind private und kommu-\n\nnale Vermieter, die auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen, \n\nund ein gesunder Markt, in dem Angebot und Nachfrage \n\nden Preis bestimmen und nicht staatliche Eingriffe. Ein \n\nneues Investitionsprogramm f\u00fcr sozialen Wohnungsbau \n\naufzulegen ist nat\u00fcrlich genau das Gegenteil davon. Es \n\ngab Zeiten, in denen man daf\u00fcr eine Rechtfertigung \n\nfinden konnte; aber, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nder SPD, das war in Ihrer Bl\u00fctezeit vor fast 100 Jahren, \n\nals es echte Wohnungsnot gab und Familien auf der \n\nStra\u00dfe lebten oder sich mehrere Familien eine Wohnung \n\nteilen mussten. So wie diese Zeit vorbei ist, ist auch \n\ndieses Problem \u2013 Gott sei Dank \u2013 in Sachsen kein Prob-\n\nlem mehr. Kein Sachse muss heute wegen fehlender \n\nWohnung auf der Stra\u00dfe leben. \n\nWenn auch dieses Problem beseitigt ist, haben wir nun \n\naber ein anderes Problem, mit dem wir umgehen m\u00fcssen, \n\nund zwar mit dem auch von Ihnen angesprochenen \n\ndemografischen Wandel. In der Begr\u00fcndung schreiben Sie \n\nselbst, dass R\u00fcckbau allein keine L\u00f6sung daf\u00fcr sei. In \n\ndiesem einen Punkt Ihres Antrages gebe ich Ihnen gern \n\nrecht, auch wenn schon der n\u00e4chste Halbsatz von erstaun-\n\nlichem Unverst\u00e4ndnis des Wohnungsmarktes gepr\u00e4gt ist. \n\nBestandteil einer jeden L\u00f6sung bleibt er aber trotzdem. \n\nDoch, meine lieben Kollegen, was die Damen und Herren \n\nvon der SPD in ihrem Antrag fordern, sind keine Ma\u00df-\n\nnahmen gegen den demografischen Wandel, es sind auch \n\nkeine Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des s\u00e4chsischen Woh-\n\nnungsmarktes. Es ist schlichtweg Staatswirtschaft mit \n\nkatastrophalen Folgen f\u00fcr den Wohnungsmarkt. \n\nIn einer Studie, die bei einem \u00dcberhang von 400 000 \n\nWohnungen in Sachsen 342 000 fehlende Sozialwohnun-\n\ngen prognostiziert, die nicht nach Bedarf berechnet \n\nwerden, sondern nach Anzahl der Haushalte mit geringem \n\nEinkommen auf die Zahl der ben\u00f6tigten Sozialwohnungen \n\nschlie\u00dft, wollen Sie neue F\u00f6rderungen rechtfertigen und \n\nnat\u00fcrliche Marktentwicklungen blockieren. Dabei unter-\n\nschlagen Sie wahrscheinlich sehr bewusst, dass auch der \n\nPestel-Bericht 90 % des \u00dcberhanges als nicht mehr \n\nmarktf\u00e4hig einstuft. Genau deshalb brauchen wir das \n\nR\u00fcckbauprogramm, damit unsere kommunalen und \n\nprivaten Wohnungsunternehmen nicht eine Last von \u2013 ich \n\nnenne sie mal so brutal \u2013 Bruchbuden mit sich herum-\n\nschleppen, die immer noch Verwaltungs-, Anschlusskos-\n\nten und hohe Steuerbetr\u00e4ge fordern und damit den Miet-\n\npreis bewohnter R\u00e4ume st\u00e4rker nach oben dr\u00fccken. F\u00fcr \n\nsanierungsf\u00e4higen Wohnraum werden auch heute schon \n\nj\u00e4hrlich 40 000 Instandhaltungsma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, \n\nalso, auch dort wird schon etwas getan. \n\nGerade durch den hohen \u00dcberhang, der immer noch \n\nbesteht, haben wir in Sachsen ein angemessenes Miet-\n\npreisniveau, das kein Eingreifen rechtfertigen kann. \n\nDurchschnittlich 4,50 Euro pro Quadratmeter bezahlt der \n\nSachse f\u00fcr sein Heim, auch wenn es regional nat\u00fcrlich \n\nerhebliche Schwankungen nach oben und unten geben \n\nkann. In den alten Bundesl\u00e4ndern liegt der Durch-\n\nschnittswert bei 7 Euro pro Quadratmeter, was bedeutet, \n\ndass dort die B\u00fcrger 25 % ihres Einkommens f\u00fcr Wohn-\n\nraum ausgeben, w\u00e4hrend es hier gerade einmal 14 % sind \n\n\u2013 sicherlich alles Durchschnittswerte. \n\nSie machen also wieder einmal aus einer M\u00fccke einen \n\nElefanten und wollen auch gleich, dass der Staat elefan-\n\ntengro\u00dfe Gelds\u00e4cke aus dem Steueraufkommen der \n\nB\u00fcrger f\u00fcr Ma\u00dfnahmen verbrennt, die weder den Be-\n\ntroffenen helfen noch zukunftsf\u00e4hig sind. Um unsere \n\nB\u00fcrger vor gutgemeinten, jedoch katastrophal wirkenden \n\nZwangsbegl\u00fcckungen zu sch\u00fctzen, m\u00fcssen wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach spricht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ja, es ist gut und n\u00f6tig, \n\nin diesem Hause das Thema Stadtentwicklung und Woh-\n\nnungsbau zu debattieren. Umso mehr bedaure ich, dass \n\nder vorliegende Antrag mit etwas hei\u00dfer Nadel gestrickt \n\nwurde und undifferenzierte Forderungen erhebt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist weder ratsam, das R\u00fcckbauprogramm \u201eStadtumbau \n\nOst\u201c in ganz Sachsen einzustellen, noch ist es sinnvoll, \n\nden ganzen Freistaat mit einem kommunalen Investitions-\n\nprogramm f\u00fcr Sozialwohnungen zu \u00fcberziehen. Zu \n\nunterschiedlich ist die Situation in Werdau, Leipzig, \n\nOschatz oder Dresden. \n\nSchauen wir uns das R\u00fcckbauprogramm an. Bisher \n\nwurden 100 000 Wohnungen vom Markt genommen. \n\nZun\u00e4chst war das hilfreich. Die Wohnungswirtschaft hat \n\nvor allem den Leerstand in den Plattenbaugebieten ausge-\n\nglichen. Aber im gleichen Zeitraum wurde, steuerlich \n\ngef\u00f6rdert, massiv abgerissen, und es entstanden 50 000 \n\nneue Wohnungen, oft auf der gr\u00fcnen Wiese und, wie \n\ngesagt, \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert. \n\nZudem war es oft lukrativ, gut erhaltene Baudenkmale \n\nabzurei\u00dfen und Gr\u00fcnderzeitquartiere zu entwerten. Das \n\ngeschah oft zum Nachteil privater Besitzer der Nachbar-\n\nh\u00e4user. \n\nDie Staatsregierung h\u00e4tte das steuern k\u00f6nnen \u2013 als Bei-\n\nspiel nenne ich Chemnitz \u2013 und die absurde Situation der \n\ngleichzeitigen F\u00f6rderung von Abriss und Neubau verhin-\n\ndern k\u00f6nnen. Das ist leider nicht geschehen. \n\nWir wollen, dass private Vermieter endlich st\u00e4rker an den \n\nStadtumbauprozessen bis hin zur Umsetzung der inte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6380 \n\ngrierten Stadtentwicklungskonzepte teilhaben k\u00f6nnen. \n\nWir sind f\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung des R\u00fcckbauprogramms, \n\nnicht aber f\u00fcr seine Abschaffung. Nachdem wir GR\u00dcNEN \n\njahrelang gefordert haben, endlich den Schwerpunkt auf \n\ndie Aufwertung zu legen, hat Sachsen im vorliegenden \n\nDoppelhaushalt nachgebessert: 44 Millionen Euro f\u00fcr \n\nAufwertung und nur noch knapp 6 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nR\u00fcckbau. Das ist eine sp\u00e4te, aber lobenswerte Einsicht. \n\nFehlende Sozialwohnungen sind bundesweit ein Problem, \n\nvor allen Dingen in den Ballungsr\u00e4umen. In Sachsen sieht \n\ndas regional sehr unterschiedlich aus. In vielen kleinen \n\nund mittleren St\u00e4dten herrscht ein hoher Leerstand. Es \n\nw\u00e4re absurd, Landesgelder f\u00fcr den kommunalen Sozial-\n\nwohnungsbau pauschaliert bereitzustellen. Zu gro\u00df ist die \n\nGefahr, dass Abriss und Neubau wieder gleichzeitig \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nSelbst in Dresden, wo man sich mit dem Verkauf der \n\nWOBA jedes Gestaltungsspielraums beraubt hat, wurde \n\n\u00fcber Jahre hinweg abgerissen. Mein Kollege Karl-Heinz \n\nGerstenberg hat sich zum Beispiel mit dem Mieteraktiv in \n\nSeidnitz gegen den Abriss des Reichenauer Weges 18 bis \n\n26 eingesetzt. Die Bl\u00f6cke waren voll vermietet und die \n\nnotwendige Versorgungsstruktur vorhanden. Jetzt fehlen \n\nder Landeshauptstadt Sozialwohnungen. Es ist ein Irrsinn. \n\nWir GR\u00dcNEN sehen Bedarf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Zu-\n\nschussprogramm zur energetischen Sanierung sowie zur \n\nBarrierefreiheit. Fast \u00fcberall gibt es leere Wohnungen, \n\naber leider nicht immer in ausreichend saniertem und \n\nakzeptablem Zustand. Hier besteht gro\u00dfer Handlungs-\n\nspielraum. In diesem Zusammenhang ist die Rechtssi-\n\ncherheit bei der Beurteilung der Angemessenheit der \n\nWohnung zur \u00dcbernahme von Mietkosten sehr hilfreich. \n\nWir unterst\u00fctzen zudem die Forderung, das Programm \n\n\u201eSoziale Stadt\u201c fortzusetzen und beim Bund gegen die \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige K\u00fcrzung initiativ zu werden. Die \n\nAuswirkungen sind bereits drastisch sp\u00fcrbar. Im \n\nJahr 2009 bekamen in Sachsen noch 22 Kommunen aus \n\ndiesem Programm F\u00f6rdermittel bewilligt. Im Jahr 2012 \n\nsind es noch zw\u00f6lf. Das ist eine dramatische Entwicklung, \n\nobwohl der integrative Ansatz des Programms dazu \n\nbeigetragen hat, dass sich benachteiligte Stadtgebiete \n\nstabilisiert haben und private Investitionen generiert \n\nwurden. \n\nAuch hierzu kann der Freistaat agieren, indem zum \n\nBeispiel eingesparte Eigenmittel des Landes f\u00fcr ein \n\nSonderprogramm \u201eProgrammsteuerung Quartiermanage-\n\nment\u201c eingestellt werden. Das w\u00e4re vorausschauende \n\nPolitik. \n\nDie hier nur kurz angesprochenen Probleme sind kom-\n\nplex. Der Antrag wird diesem Anspruch nicht gerecht, und \n\ndas hat, liebe Frau K\u00f6pping, auch Ihre Rede leider nicht \n\nwettmachen k\u00f6nnen. Meine Fraktion wird sich daher der \n\nStimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir beschlie\u00dfen die erste Runde der \n\nallgemeinen Aussprache mit dem Redner der NPD. \n\nHerr Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bezahlbarer und vor allem \n\nauch vern\u00fcnftiger Wohnraum f\u00fcr Einkommensschwache \n\nwird in Sachsen und vor allem in Dresden immer knapper. \n\nDoch was, meine Damen und Herren, haben Sie anderes \n\nerwartet? \n\nDamit m\u00f6chte ich einen Aspekt ansprechen, der hier noch \n\nnicht zur Sprache kam: wenn der Wohnungsmarkt immer \n\nst\u00e4rker in die Zange der international operierenden  \n\nFinanzindustrie genommen wird und kommunale Woh-\n\nnungsbaugesellschaften gierigen Hedgefonds-Heu-\n\nschrecken zum Fra\u00df vorgeworfen werden. Nehmen Sie als \n\nBeispiel den im Jahr 2006 erfolgten Verkauf der Dresdner \n\nWOBA an die Gagfah und somit an die ber\u00fcchtigte US-\n\nHeuschrecke Fortress, den die NPD damals strikt abge-\n\nlehnt hat, w\u00e4hrend Teile der Linkspartei dem Milliarden-\n\ndeal im Stadtrat ihre Zustimmung gaben. \n\nUm einen Schuldenberg in Milliardenh\u00f6he bei seiner \n\nTochtergesellschaft Gagfah abzubauen, will Fortress nun \n\n38 000 Wohnungen in Dresden an einen neuen Investor \n\nver\u00e4u\u00dfern. Damit drohen die Mieter erneut unter die \n\nR\u00e4der der internationalen Finanzindustrie zu geraten. Die \n\nzunehmende Wohnungsknappheit wird die Gagfah-\n\nWohnungen zu einem begehrten Spekulationsobjekt \n\nmachen. Die Mieter werden aller Voraussicht nach von \n\neiner Heuschrecke zur anderen durchgereicht. Doch wer \n\ntr\u00e4gt die wirkliche Schuld an diesen asozialen Zust\u00e4nden? \n\nDoch niemand anderes als wieder einmal \u2013 das muss man \n\nheute schon fast sagen \u2013 die SPD, die heute scheinbar das \n\nschlechte Gewissen plagt und nun diesen Antrag f\u00fcr den \n\nsozialen Wohnungsbau eingebracht hat. \n\nIch erinnere daran, dass bis zum Jahr 2004 in Deutschland \n\nHedgefonds nicht f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Handel an den \n\nFinanzm\u00e4rkten zugelassen wurden, bis dies von SPD und \n\nGR\u00dcNEN ge\u00e4ndert wurde. Dabei steht die geradezu \n\nkriminelle Gesch\u00e4ftsidee der vornehmlich von den USA \n\naus operierenden Hedgefonds oder Private Equity Fonds \n\nallen Grunds\u00e4tzen der sozialen Marktwirtschaft entgegen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: So ist es!) \n\nSo kaufen die Hedgefonds mit geliehenem Kapital gesun-\n\nde oder auch durch vorherige Kursmanipulationen sturm-\n\nreif geschossene Gesellschaften auf, stellen die Leihsum-\n\nme als Defizitposten in die Bilanzen der Beutefirmen ein \n\nund schlachten diese anschlie\u00dfend aus. Das typische \n\nMotto dabei lautet: Buy it, skip it, flip it, also auf \n\nDeutsch: kaufen, auspl\u00fcndern, wegwerfen. \n\nDie sozialen Folgekosten tr\u00e4gt nat\u00fcrlich nicht die Heu-\n\nschrecke, sondern der Staat, wieder einmal die Allge-\n\nmeinheit: der Steuerzahler. Es ist sp\u00e4testens jetzt an der \n\nZeit, die unheilvollen Entwicklungen umzukehren und \n\nden sozial fundierten Nationalstaat als Schutzraum wie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6381 \n\nderzuentdecken. So pl\u00e4diert auch der vom Antideutschen \n\nzum Nationallinken gewendete Publizist J\u00fcrgen Els\u00e4sser \n\nin seinem Werk \u201eAngriff der Heuschrecken\u201c f\u00fcr den \n\nNationalstaat, da nur dieser in der Lage sei, die globalisti-\n\nschen Attacken der USA abzuwehren und unsere Wirt-\n\nschaft vor dem zerst\u00f6rerischen Wirken des heimatlosen \n\nFinanzkapitalismus zu sch\u00fctzen. \n\nWarum, meine Damen und Herren \u2013 das frage ich Sie \u2013, \n\nstartet die SPD nicht endlich eine Bundesratsinitiative, \n\nmit der sie ihren schweren Fehler aus dem Jahr 2004 \n\nbeheben will? Solange wir den Wohnungsmarkt nicht \n\ngrunds\u00e4tzlich wieder entflechten und partiell rekommuna-\n\nlisieren, brauchen wir uns \u00fcber Defizite im sozialen \n\nWohnungsbau nicht zu wundern. \n\nDennoch unterst\u00fctzen wir Nationaldemokraten den \n\nvorliegenden Antrag der SPD, da angesichts der eingangs \n\ngeschilderten Lage Handlungsbedarf besteht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegen keine Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. \n\nIch frage dennoch: W\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie m\u00f6chten sprechen? \n\n\u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Ein paar Aspekte m\u00f6chte ich aus der Diskussion \n\ngern aufgreifen. Zuerst stimme ich Herrn Otto und \n\nHerrn Hauschild zu. Ich m\u00f6chte noch einmal klar formu-\n\nlieren: In Sachsen gibt es ausreichend angemessenen und \n\nbezahlbaren Wohnraum. Das gilt auch f\u00fcr Menschen mit \n\nniedrigem Einkommen. Frau K\u00f6pping, das wird auch in \n\nZukunft so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieses Gutachten der Pestel-Studie und die mehr als \n\n340 000 fehlenden Wohnungen \u2013 oder die vermeintlich \n\nfehlenden Wohnungen \u2013 sind schon mehrfach angespro-\n\nchen worden. Aus meiner Sicht liegt dem folgende Rech-\n\nnung zugrunde: Man nehme alle Haushalte in Sachsen mit \n\ngeringem Einkommen, ziehe davon die noch bestehenden \n\nWohnungen mit Mietpreis- und Belegungsbindung ab und \n\naus der Differenz ergibt sich dann der Bedarf an solchen \n\nWohnungen. \n\nDas ist, gelinde gesagt, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, eine sehr zweifelhafte Schlussfolgerung; denn sie \n\nber\u00fccksichtigt nicht, dass die betroffenen Haushalte alle \n\nmit Wohnungen versorgt sind, die angemessen und \n\ng\u00fcnstig sind, auch wenn sie keiner Mitpreis- und Bele-\n\ngungsbindung unterliegen. Das ist im Gegensatz zum \n\nAntragsduktus sogar durchweg positiv, denn wenn man es \n\neinmal aus der Perspektive betrachtet, bedeutet das doch: \n\nEs gibt gen\u00fcgend Wohnungen f\u00fcr Haushalte mit niedri-\n\ngem Einkommen. Es zeigt auf der anderen Seite aber \n\nauch, dass wir in Sachsen einen ausgeglichenen und damit \n\nfunktionierenden Wohnungsmarkt haben. \n\nDie wohnungswirtschaftlichen Verb\u00e4nde und deren \n\nPositionierung ist hier schon von Herrn Otto angespro-\n\nchen worden. Das teile ich ausdr\u00fccklich. Deswegen werde \n\nich hier die Zahlen nicht wiederholen. Ich sage nur, egal, \n\nwelchen Wohnungsbestand man betrachtet, es bleibt \n\ndabei, dass wir insgesamt mit 2 Euro pro Quadratmeter \n\nunter dem Bundesdurchschnitt liegen. Um es noch einmal \n\nauf den Punkt zu bringen: Wir sehen im Hinblick auf die \n\naufzubringende Miete unserer B\u00fcrger derzeit keinen \n\naktuellen Handlungsbedarf. \n\nAus unserer Sicht stellen sich andere Herausforderungen. \n\nDas ist in den einzelnen Debattenbeitr\u00e4gen teilweise \n\nangesprochen worden. Es geht um generationengerechtes \n\nWohnen, energetische Sanierung, Konzentration, kompak-\n\nte Stadt. All das sind Themen, die wir miteinander disku-\n\ntiert haben. Da gibt es in Sachsen vern\u00fcnftige F\u00f6rderan-\n\ns\u00e4tze. Seit 2009 haben wir einen revolvierenden Fonds, \n\nder weiter gef\u00fcllt werden soll. Voraussetzung daf\u00fcr ist das \n\nThema Kompensationsmittel. Die Voraussetzungen im \n\nHaushaltsplan, dass dieser Fonds weiter gespeist wird, \n\nsind gegeben. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren und \n\nvor allem Frau K\u00f6pping, m\u00f6chte ich sagen, dass die \n\nstadtentwicklungspolitischen Schl\u00fcsse, die Sie mit dem \n\nAntrag ziehen, aus meiner Sicht falsch sind; denn die \n\ndemografische Ver\u00e4nderung ist Realit\u00e4t, ebenso die \n\nFolgen, die sich daraus ergeben. \n\nDie 150 000 Wohnungen, die wir in den n\u00e4chsten zehn \n\nJahren nicht mehr brauchen, k\u00f6nnen wir nicht wegdisku-\n\ntieren. Es lohnt auch nicht, die Augen davor zu verschlie-\n\n\u00dfen. Dass es in Leipzig und Dresden Gegentrends gibt, \n\nwissen wir und haben es zur Kenntnis genommen. Aber \n\nauch innerhalb dieser beiden St\u00e4dte haben wir sehr \n\ninhomogene Gegebenheiten. Sie wissen, dass ich mich \n\nimmer klar daf\u00fcr ausgesprochen habe, Stadtentwick-\n\nlungskonzepte quartiersgenau zu beschreiben, um damit \n\nzuk\u00fcnftig nicht nur eine allgemeine und grobe Aussage zu \n\ntreffen, sondern das Quartier besonders zu betrachten. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich aus der letzten Bauministerkonferenz der \n\nvergangenen Woche in Saarbr\u00fccken dokumentieren, dass \n\nuns dieses Thema in der gesamten Bundesrepublik wich-\n\ntig ist, dass Demografie und R\u00fcckbau mittlerweile bun-\n\ndesweit ein Thema sind. Wir haben das miteinander \n\ndiskutiert und einen Beschluss dazu gefasst. \n\nIch war mir mit meinen Kollegen, auch denen der SPD-\n\nregierten L\u00e4nder, einig, dass wir den Antrag der Minister-\n\nkonferenz Ost, der zugrunde gelegen hat, unterst\u00fctzens-\n\nwert finden. Daher haben wir den Beschluss noch einmal \n\ngefasst, die Mittel f\u00fcr den Stadtumbau im kommenden \n\nJahr um 100 Millionen Euro zu erh\u00f6hen und im Jahr 2014 \n\n200 Millionen Euro f\u00fcr erforderlich zu halten. Daraus \n\nsehen Sie, dass wir diesen Stadtumbau insgesamt als \n\nwichtige Aufgabe betrachten, dass es aber in dem Kon-\n\nzept der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung getragen werden muss. Vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6382 \n\ndiesem Hintergrund empfiehlt die Staatsregierung, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neiniges klarstellen. Der Antrag sagt nicht, dass wir gegen \n\nR\u00fcckbau sind. Der Antrag sagt, wir sollten pr\u00fcfen, ob er \n\ndann so erfolgt, wie wir ihn k\u00fcnftig brauchen. Der Antrag \n\nsagt nicht, dass wir gegen Sanierungsma\u00dfnahmen sind. \n\nIch habe ja eingangs gesagt, dass die Wohnungsbaugesell-\n\nschaften einsch\u00e4tzen, dass 90 bis 95 % des Bestandes \n\nbereits saniert sind. Das bezieht sich auf den Bereich \n\nLeipzig. \n\nWas passiert denn damit? Das war die Frage. Es war Ihr \n\nMinisterium, das SMI, das gesagt hat, dass sozial bed\u00fcrf-\n\ntige Menschen ab 2025 maximal 4 Euro pro Quadratmeter \n\nMiete zahlen k\u00f6nnen. Der Landkreis Leipzig \u2013 diese \n\nAuseinandersetzung ist ja aktuell, ich habe sie mir nicht \n\nausgedacht \u2013 f\u00fchrt momentan mit den Wohnungsbauge-\n\nsellschaften einen Streit, weil diese sagen: Ihr habt jetzt \n\nenergetisch saniert \u2013 Sie haben ja gerade hervorgehoben, \n\ndass das sein soll \u2013, und nun m\u00fcssen wir aber die Miete \n\nerh\u00f6hen. Der Landrat hat gesagt \u2013 ich habe es notiert \u2013: \n\nEine Mieterh\u00f6hung um 0,05 Euro bedeutet f\u00fcr den Land-\n\nkreis Leipzig 420 000 Euro Mehraufwand. Diese Fragen \n\ngilt es zu l\u00f6sen. \n\nIch bin gern bereit, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn \n\nwir einen gemeinsamen Antrag hinbekommen, der dieses \n\nProblem noch etwas spezifischer und genauer definiert, \n\nund diesen hier erneut einbringen. Ich glaube nicht, dass \n\ndas Thema mit der heutigen Diskussion vom Tisch ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n5/10185 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahl-\n\nreichen Stimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen \n\nist mehrheitlich die Drucksache 5/10185 nicht beschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAmbulante Geburtshilfe und Versorgung durch Hebammen absichern \u2013 \n\nErgebnisse der IGES-Studie umsetzen \n\nDrucksache 5/9785, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einrei-\n\ncherin das Wort. Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Jede Geburt ist ein kleines Wunder, \n\nund es ist ein Geschenk, wenn Mann und Frau ein kleines \n\nWesen in ihren Armen halten. F\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter ist die \n\nGeburt des eigenen Kindes eine existenzielle Erfahrung, \n\nein Moment, der wie aus der Zeit gefallen ist. \n\nDie Betreuung und Begleitung werdender M\u00fctter und \n\nV\u00e4ter vor, w\u00e4hrend und nach der Geburt ist die Aufgabe \n\nder Hebammen. Die Begleitung w\u00e4hrend der Geburt ist \n\nder Kernbereich ihres Berufes. Diese Unterst\u00fctzung, \n\nSt\u00e4rkung, sensible Begleitung, die unmittelbare Geburts-\n\nhilfe durch Hebammen ist in Gefahr, und immer mehr \n\nHebammen ziehen sich aus der Geburtshilfe zur\u00fcck. \n\nWarum ist das so? \n\n2010 musste eine Hebamme, die in der Geburtshilfe \n\narbeitet, eine Erh\u00f6hung ihrer Berufshaftpflicht von 56 % \n\nhinnehmen und im Folgejahr einen weiteren Anstieg von \n\n15 %. Eine Jahreshaftpflichtsumme von 4 250 Euro ist f\u00fcr \n\neine freiberufliche Hebamme mit durchschnittlichem \n\nBruttoverdienst von rund 24 000 Euro so viel wie zwei \n\nMonatsgeh\u00e4lter. Ist es da verwunderlich, dass von den \n\n3 600 Hebammen, die in der IGES-Studie des Bundesge-\n\nsundheitsministeriums befragt wurden, 20 % angaben, \n\n\u00fcber eine Berufsaufgabe nachzudenken? Unter den \n\nfreiberuflich t\u00e4tigen Hebammen waren das 25 %. \n\nWenn viele Hebammen neben einer fundierten Ausbil-\n\ndung und viel Erfahrung auch viel Idealismus und Enga-\n\ngement mitbringen, liebe Kolleginnen und Kollegen, so \n\nkann Idealismus ein ausk\u00f6mmliches Einkommen doch \n\nnicht ersetzen. Hier muss eine politische L\u00f6sung her. Das \n\nist der erste Punkt unseres Antrages. \n\nWenn die Hebammen \u00fcber ihre Verg\u00fctung die Haft-\n\npflichtpr\u00e4mie bezahlen, dann muss die Verg\u00fctung der \n\nHebammen entsprechend erh\u00f6ht werden, und zwar so, \n\ndass unter dem Strich sowohl die Kosten der Haftpflicht \n\nals auch ein ausk\u00f6mmlicher Verdienst stehen bleiben. Da \n\nreicht die bis jetzt teilweise erreichte \u00dcbernahme der \n\nPr\u00e4mienerh\u00f6hung durch die Krankenkasse nicht. Es ist \n\nnur ein erster Schritt in die richtige Richtung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6383 \n\nGerade jetzt, am 12.09. dieses Jahres, ist das Spitzenge-\n\nspr\u00e4ch zwischen den Hebammenverb\u00e4nden und dem \n\nDKV-Spitzenverband gescheitert. Die Kassen bieten den \n\nHebammen lediglich eine zehnprozentige Verg\u00fctungsstei-\n\ngerung an. Diese soll an nur vage formulierte Bedingun-\n\ngen gekn\u00fcpft sein. Das lehnen die Hebammen ab. Sie \n\nverlangen 30 %, was f\u00fcr sich betrachtet hoch aussieht. \n\nWenn man aber den von dem IGES-Gutachten ermittelten \n\nNettostundensatz in H\u00f6he von 7,48 Euro sieht, dann ist \n\ndas keinesfalls unm\u00e4\u00dfig, und es ist der verantwortungs-\n\nvollen T\u00e4tigkeit einer Hebamme angemessen. \n\nOder wir hinterfragen \u2013 das w\u00e4re der zweite Weg \u2013 die \n\ntats\u00e4chliche H\u00f6he der Haftpflichtpr\u00e4mie und pr\u00fcfen, \n\nwelche L\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen, damit die \n\nGeburt ein bezahlbar zu versicherndes Ereignis bleibt. \n\nDer Hebammenverband, der die Versicherungen f\u00fcr die \n\nHebammen abschlie\u00dft, hat dazu 2011 europaweit Versi-\n\ncherungsunternehmen angeschrieben. Ergebnis: ein \n\neinziges Angebot von einer einzigen Versicherung. Das \n\nzeugt vom Unwillen der Versicherungswirtschaft, diese \n\nSituation zu versichern. \n\nAktuell gibt es f\u00fcr die Hebammen also keine Wahl, \n\nkeinen Wettbewerb zwischen den Anbietern. Da ist \n\npolitische R\u00fcckendeckung n\u00f6tig und sie ist auch hilfreich. \n\nZum zweiten Punkt des Antrages. Frauen haben einen \n\nAnspruch auf Hebammenleistung. Wenn meine Recher-\n\nchen stimmen, gibt es aber keinen Sicherstellungsauftrag. \n\nDeshalb erlauben wir uns in v\u00f6lliger Unkenntnis dar\u00fcber \n\nzu sein, wo hier im Land Sachsen welche Hebamme \n\nwelche Dienstleistung anbietet und abrechnet und welche \n\nDienstleistungen wo von den Frauen nachgefragt werden. \n\nDas passt nicht zusammen. \n\nDeshalb hatte das Bundesgesundheitsministerium die \n\nIGES-Studie in Auftrag gegeben. Im Ergebnis dieser \n\nStudie wird bem\u00e4ngelt, dass es keine einheitliche Statistik \n\nzu Anzahl und fachlichem Einsatzgebiet der Hebammen \u2013 \n\nund zwar vor allem der freiberuflichen Hebammen \u2013 in \n\nDeutschland gibt. \n\nDie IGES-Studie \u2013 wer nachlesen will, es steht auf der \n\nSeite 196 \u2013 f\u00fchrt die Daten zur Versorgungslage zusam-\n\nmen und identifiziert zum Beispiel f\u00fcr die Region Baut-\n\nzen-G\u00f6rlitz, dass das Angebot im au\u00dferklinischen bzw. \n\nklinischen Bereich sowie die Erreichbarkeit der Kranken-\n\nhausabteilung bzw. die Reichweite der Hebammen unter-\n\ndurchschnittlich war. Allerdings waren dabei die an der \n\ndurchschnittlichen Abrechnungssumme gemessenen \n\nLeistungsaktivit\u00e4ten der Hebammen \u00fcberdurchschnittlich \n\nhoch. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch in Sachsen brau-\n\nchen wir eine entsprechende Statistik, um werdenden \n\nEltern und Neugeborenen einen gut begleiteten Start ins \n\nFamilienleben zu erm\u00f6glichen. Deshalb muss Sachsen \n\nhier t\u00e4tig werden. Wir brauchen eine Statistik. Es ist keine \n\nErfindung der GR\u00dcNEN, sondern auch die IGES-Studie \n\nsagt, dass das eine notwendige Voraussetzung ist und, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, Hebammen brauchen ein \n\nklares Bekenntnis zu ihrem Berufsstand, auch von Ihnen, \n\nFrau Clau\u00df. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nDas habe ich gemacht!) \n\n\u2013 Das haben Sie schon gemacht. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund ganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\nZum Antrag bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Rede \n\ngern zu Protokoll geben und werde mit gro\u00dfer innerer \n\nAnteilnahme dem Redebeitrag unserer Koalitionskollegin \n\nFrau Jonas folgen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Lauter-\n\nbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Wir haben hier im Landtag \n\nschon oft \u00fcber die Probleme der Hebammen in Sachsen \n\ndiskutiert. Es gab zahlreiche Antr\u00e4ge, eine Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Linksfraktion und unz\u00e4hlige Kleine Anfragen. Es gab \n\nDemos des Hebammenverbandes und selbst die Bundes-\n\nebene hat die Sorgen der Hebammen erkannt. \n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage zur Situation der Hebammen liegt \n\nschon einige Zeit zur\u00fcck. Sie verdeutlichte aber damals \n\nschon, dass eine geeignete Statistik hier in Sachsen fehlt. \n\nZahlreiche Fragen der Fraktion DIE LINKE wurden nicht \n\noder nur sehr mangelhaft beantwortet. Die fehlende \n\nDatenbasis ist auch zentraler Kritikpunkt der IGES-\n\nStudie. Diese Situation ist unbefriedigend, zumal viele \n\nDaten beim Deutschen Hebammenverband vorliegen und \n\nsehr entgegenkommend zu erhalten sind. Insofern stim-\n\nmen wir im Punkt 2 des Antrages mit den GR\u00dcNEN \n\n\u00fcberein. \n\nEine umfassende und dauerhafte Datenerhebung \u00fcber die \n\nSituation der Hebammen ist notwendig. Es ist f\u00fcr uns \n\nwichtig zu wissen, wie arbeitsf\u00e4hig Hebammen in Sach-\n\nsen sind, welche Arbeitszeiten sie bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, ob \n\nsie Beruf und Familie unter einen Hut bringen k\u00f6nnen. \n\nK\u00f6nnen sie Tank und K\u00fchlschrank mit ihrem Einkommen \n\nproblemlos f\u00fcllen? Haben sie den Kopf frei f\u00fcr das \n\nWohlergehen der Schwangeren und deren kleine und \n\ngro\u00dfe Sorgen oder schwingen Versicherungspr\u00e4mien und \n\nKostendeckung im Hinterkopf? \n\nIn den letzten drei Jahren hat ein Viertel der freiberufli-\n\nchen Hebammen mit der Geburtshilfe aufgeh\u00f6rt. Sie \n\nk\u00f6nnen sich ihre Arbeit einfach nicht mehr leisten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6384 \n\n1992 hat eine Berufshaftpflichtversicherung umgerechnet \n\n179 Euro gekostet. Heute sind wir bei fast 4 500 Euro im \n\nJahr. Die ausufernden Kosten der Haftpflichtversicherung \n\nzwingen immer mehr Hebammen zur Aufgabe. Ich sehe \n\nhier auch die S\u00e4chsische Staatsregierung in der Pflicht, \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, wie ein existenzsi-\n\ncherndes Einkommen nach Abzug der Betriebsausgaben \n\nsichergestellt werden kann. Ein Blick auf das 1987 \n\nabgeschaffte Prinzip des Mindesteinkommens f\u00fcr Heb-\n\nammen k\u00f6nnte eventuell helfen. \n\nWerte Abgeordnete, auch in Zukunft muss eine fl\u00e4chen-\n\ndeckende Versorgung mit Hebammen in Sachsen sicher-\n\ngestellt werden. Frauen sollten auch weiterhin die freie \n\nWahl haben, wo sie ihr Kind zur Welt bringen wollen. \n\nAber daf\u00fcr m\u00fcssen wir wissen, wie, wo und unter wel-\n\nchen Bedingungen die Hebammen arbeiten. Wie sieht es \n\naus im Erzgebirgskreis, in Nordsachsen oder in G\u00f6rlitz? \n\nGibt es wei\u00dfe Flecken, wo die Schwangere keine Wahl \n\nmehr hat? \n\nDie IGES-Studie h\u00e4tte solche Fragen gern beantwortet, \n\nscheiterte aber, wie erw\u00e4hnt, an der fehlenden Datenbasis. \n\nDen GR\u00dcNEN ist zuzustimmen, wenn sie nun die lan-\n\ndesweite Datenerhebung einfordern. Dabei aber auf die \n\nAbstimmung mit anderen L\u00e4ndern und dem Bund zu \n\nwarten, versch\u00e4rft die Situation der Hebammen nur. \n\nPacken Sie es an, Frau Ministerin. Geben Sie mit einer \n\nguten Datenbank ein Beispiel, dem die anderen gern \n\nfolgen w\u00fcrden. \n\nDeshalb stimmen wir dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die dem vorliegenden \n\nAntrag zugrundeliegende IGES-Studie ist schon h\u00e4ufig \n\nerw\u00e4hnt worden; sie zeigt uns f\u00fcr die heutige Debatte \n\ndeutlich auf, wo Handlungsbedarf in Bezug auf die \n\nVersorgung in Sachsen f\u00fcr Hebamment\u00e4tigkeiten besteht. \n\nFestzustellen sind nach der Studie sowohl positive Ent-\n\nwicklungen f\u00fcr Sachsen als auch dringende Handlungsbe-\n\ndarfe. Positiv ist beispielsweise, dass Sachsen im Ver-\n\ngleich der Bundesl\u00e4nder die h\u00f6chste Geburtenziffer \n\naufzuweisen hat und die geringste Kaiserschnittrate, was \n\nauch eine Leistung ist. Positiv ist au\u00dferdem, dass in \n\nSachsen die Nachfrage nach Hebammenleistungen, vor \n\nallem auch nach au\u00dferklinischen Geburten, zunimmt. \n\nAber auch in Sachsen arbeiten fast zwei Drittel der im \n\nklinischen Bereich t\u00e4tigen Hebammen in Teilzeit, und \n\nauch in Sachsen arbeiten freiberuflich t\u00e4tige Hebammen \n\nim Niedriglohnbereich. Auch in Sachsen gibt es bereits in \n\neiner Region \u2013 in Bautzen und G\u00f6rlitz \u2013 Defizite in der \n\nVersorgung im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDeshalb sind aus meiner Sicht folgende Handlungsfelder \n\nin den Blick zu nehmen: Ganz zuerst: Der Hebammenbe-\n\nruf ist ein Niedriglohnberuf, und das kann aus meiner \n\nSicht nicht hingenommen werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSchon allein deshalb ist der Antrag der GR\u00dcNEN unbe-\n\ndingt zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn dort ganz konkret nur auf \n\ndas Problem der Berufshaftpflicht eingegangen wird. Der \n\nNiedriglohnbereich insgesamt muss ver\u00e4ndert werden. \n\nNiedriglohn f\u00fcr die hoch qualifizierte T\u00e4tigkeit von \n\nHebammen \u2013 das ist absolut nicht angemessen und \n\nentspricht auch nicht der hohen Verantwortung dieses \n\nBerufsstandes. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer n\u00e4chste Punkt: Die Leistungsbreite der Hebamment\u00e4-\n\ntigkeit \u2013 insbesondere die der freiberuflich t\u00e4tigen Heb-\n\nammen \u2013 darf nicht gef\u00e4hrdet werden. Die Kernaufgaben \n\nwie Geburtshilfe, Schwangerenberatung und Wochenbett-\n\nbegleitung m\u00fcssen ausreichend vorhanden und f\u00fcr die \n\nHebammen wirtschaftlich erf\u00fcllbar sein. Danach kann \n\n\u00fcber zus\u00e4tzliche Leistungen oder neue Aufgaben nachge-\n\ndacht werden. \n\nTrotz der allgemein zur\u00fcckgehenden Geburtenraten \u2013 mit \n\neinigen Ausnahmen in Sachsen \u2013 werden tats\u00e4chlich mehr \n\nHebammenleistungen in Anspruch genommen. Dem \n\nentgegen steht aber die Entwicklung, dass die freiberufli-\n\nchen Hebammen ihr Leistungsangebot schon einschr\u00e4n-\n\nken; insbesondere steht die au\u00dferklinische Geburtshilfe \n\ninfrage. Daf\u00fcr werden neue Leistungen wie zum Beispiel \n\ndie der Familienhebammen angeboten. \n\nDas geht nat\u00fcrlich auch auf ein v\u00f6llig zu Recht und \n\nangemessen durch die Politik initiiertes Angebot zur\u00fcck, \n\ndarf jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass die Kernaufgaben von \n\nHebammen eingeschr\u00e4nkt werden. Hier ist ein Gleichge-\n\nwicht zu beachten. Auch daf\u00fcr, dass dieses Gleichgewicht \n\nwiederhergestellt wird, tr\u00e4gt die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung eine Mitverantwortung. Es gilt dar\u00fcber zu diskutie-\n\nren, wie die bereits heute strukturell auftretenden Versor-\n\ngungsdefizite in Sachsen in den Griff bekommen werden \n\nund neue L\u00fccken gar nicht erst entstehen k\u00f6nnen. \n\nDie IGES-Studie zeigt f\u00fcr den Raum Bautzen/G\u00f6rlitz, \n\ndass das Versorgungsangebot sowie die Erreichbarkeit der \n\nKrankenhausabteilung unterdurchschnittlich sind. Sie \n\nverweist aber f\u00fcr die Region auf eine hohe Aktivit\u00e4t der \n\nHebammen. Es ist also noch eine Grundlage da, auf der \n\nman aufbauen kann. Hier m\u00fcssen weitere Aktivit\u00e4ten \n\nerfolgen. Ich hoffe, dass die Staatsregierung \u00e4hnliche \n\nAktivit\u00e4ten \u2013 zum Beispiel beim Thema \u00e4rztliche Versor-\n\ngung \u2013 unternimmt und dadurch auch die T\u00e4tigkeiten der \n\nHebammen unterst\u00fctzt. \n\nDie Besonderheit in der Hebammenversorgung \u2013 Frau \n\nHerrmann hat erw\u00e4hnt, dass eben kein Sicherstellungsauf-\n\ntrag existiert \u2013 darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Versor-\n\ngung weiter gef\u00e4hrdet werden kann, wenn sich der wirt-\n\nschaftliche Druck auf die Hebammen weiter erh\u00f6ht. Die \n\nArbeitsbedingungen f\u00fcr freiberufliche Hebammen m\u00fcssen \n\nsich verbessern, damit hier keine L\u00fccken entstehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6385 \n\nDa es keine bundeseinheitliche Meldepflicht gibt, ist die \n\nGrundlage f\u00fcr tiefergehende Analysen und f\u00fcr eine \n\nweitergehende Debatte derzeit nicht ausreichend. Auch \n\ndeshalb sind die weiteren Vorschl\u00e4ge im Antrag der \n\nGR\u00dcNEN zu begr\u00fc\u00dfen. Wir werden ihm deshalb zustim-\n\nmen. \n\nIch hoffe, dass diese sehr sachlichen Argumente dazu \n\nf\u00fchren, dass der vorliegende Antrag die breite Unterst\u00fct-\n\nzung von allen hier im Hause erh\u00e4lt und dass die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung im Sinne der Frauen und Familien \n\nim Freistaat hier gestalterisch t\u00e4tig werden kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Jonas hat f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Die Geburt eines \n\nKindes ist ein zutiefst ber\u00fchrendes, aber auch ein sehr \n\nst\u00f6ranf\u00e4lliges Ereignis. Umso wichtiger ist es, dass Mutter \n\nund Kind fr\u00fchzeitig richtig begleitet werden und von allen \n\nBeteiligten ein hohes Ma\u00df an Verst\u00e4ndnis und Einf\u00fch-\n\nlungsverm\u00f6gen erfahren. Diese Betreuung ist ein uner-\n\nl\u00e4sslicher Beitrag \u2013 vor allem f\u00fcr die werdenden Eltern. \n\nDie Hebammen stellen mit knapp 20 000 eine recht kleine \n\nberufliche Gruppe dar, doch ihre Arbeit hat Auswirkungen \n\nauf die gesamte Gesellschaft. Nahezu jede Geburt wird \n\nvon Hebammen begleitet. Wir wollen eine kinderfreundli-\n\nche Gesellschaft sein, und hierf\u00fcr ist das Angebot der \n\nHebammenhilfe ein wesentlicher Ansatzpunkt. \n\nDie GKV-Ausgaben f\u00fcr Leistungen der Hebammenhilfe \n\nhaben sich seit 1991 fast versechsfacht. Ich denke, das \n\nzeigt, dass der unverzichtbare und wesentliche Beitrag der \n\nHebammen f\u00fcr die medizinische Versorgung von \n\nSchwangeren, M\u00fcttern und Familien anerkannt und \n\ngesch\u00e4tzt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dass der Bun-\n\ndesgesundheitsminister eine Studie beauftragt hat, die \n\neben diese Fragen der \u00f6ffentlichen Diskussion aufgreift \n\nund damit auch erfasst, wie die Situation um die Versor-\n\ngung im Land bestellt ist und wie damit auch die finanzi-\n\nelle Situation der Hebammen ist, ist richtig. So haben wir \n\nauch erstmals eine gute Informationsgrundlage und \n\nk\u00f6nnen nun differenziert die Lage beurteilen. Die deutlich \n\ngestiegenen Berufshaftpflichtpr\u00e4mien \u2013 viele der Kolle-\n\ngen sind darauf eingegangen \u2013 um \u00fcber 50 % im Jahr \n\n2010 sind f\u00fcr die Hebammen eine gro\u00dfe finanzielle \n\nBelastung gewesen. Wir haben dazu hier im Plenum auch \n\nmehrere Debatten und Diskussionen gef\u00fchrt. \n\nDazu gab es erfreulicherweise eine Einigung zwischen \n\nden Hebammenverb\u00e4nden und dem GKV-Spitzenverband. \n\nDer Vertrag zur Umsetzung der Kostensteigerung in der \n\nBerufshaftpflichtversicherung wurde am 9. Juli dieses \n\nJahres von allen Vertragspartnern unterzeichnet. Damit ist \n\nPunkt 1 des Antrags \u00fcberholt. \n\nOffen ist \u2013 vielleicht meinten Sie das in Ihrem Antrag \u2013 \n\ndie Einigung der Hebammenverb\u00e4nde und des GKV-\n\nSpitzenverbandes bei den Honoraren. Denn dabei ist das \n\nZiel eine Verbesserung \u00fcber den derzeitigen Status quo \n\nhinaus. Die staatliche Seite ist auch hier nicht als Ver-\n\nhandlungspartner vorgesehen und hat auf die inhaltliche \n\nEntscheidung der Schiedsstelle, der die Entscheidung nun \n\nvorliegt, keinen Einfluss. Das ist gesetzlich so vorgese-\n\nhen. Nichtsdestotrotz \u2013 es ist uns wesentlich, das an dieser \n\nStelle hervorzuheben \u2013 appellieren wir an beide Verhand-\n\nlungspartner, dass sie die Kompromissbereitschaft zeigen \n\nund einen entsprechend guten Mittelweg finden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie fordern \n\ndar\u00fcber hinaus eine immense Ausweitung der systemati-\n\nschen Datenerfassung, eine Extrastatistik f\u00fcr das Land, \n\neine Extrastatistik f\u00fcr den Bund sowie die Auswertung \n\nvon entsprechenden Krankenkassendaten. Die IGES-\n\nStudie weist auf zahlreiche Quellen hin; auch das ist \n\nschon mehrfach angesprochen worden. \n\nZudem sind die Hebammen als Vertragspartner bei der \n\nGKV gemeldet, was eine wesentliche Voraussetzung bzw. \n\ndie Voraussetzung ist, um abrechnen zu k\u00f6nnen. In \n\nSachsen unterliegen die Hebammen auch einer Melde-\n\npflicht beim zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt. Inwiefern diese \n\neinzelnen Daten vereinheitlicht werden m\u00fcssen, wird \n\nderzeit vom BMG gepr\u00fcft. Mir bzw. uns ist ein moderater \n\nWeg wichtig, wenn es um neue Datenerfassungen geht. \n\nDie Forderungen im Antrag sind aus meiner Sicht jeden-\n\nfalls viel zu umfangreich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Hebammen sind \n\nvom Berufstypus hier origin\u00e4re Leistungserbringer und \n\nwerden von den Krankenkassen auch so wahrgenommen. \n\nEs war daher nur folgerichtig, dass sie endlich den Einzug \n\nins SGB V fanden und finden. Wir greifen diesen Wunsch \n\ndes weiteren Ausbaus der Hebammen auf. Einen entspre-\n\nchenden Beschluss des Bundestages gibt es bereits. Die \n\nHebammen m\u00fcssen sich nicht mehr l\u00e4nger mit einer \n\nStatusabsicherung per Vertrag abfinden. Der vorliegende \n\nAntrag ist deshalb aus unserer Sicht zum Teil \u00fcberholt \n\nund setzt falsche Schwerpunkte. \n\nWir sehen eine Verbesserung der ambulanten Geburtshilfe \n\nund -versorgung durch Hebammen nicht durch den \n\nAusbau erreicht. Hebammen brauchen Wertsch\u00e4tzung und \n\nAnerkennung durch Politik und Gesellschaft und eine \n\nentsprechende Behandlung auf Augenh\u00f6he. Die Sicher-\n\nstellung der fl\u00e4chendeckenden und hochwertigen Versor-\n\ngung \u2013 und damit verbunden die freie Wahl der Frau \n\nbez\u00fcglich des Geburtsortes \u2013 ist uns wichtig. Daf\u00fcr ist \n\neine angemessene Verg\u00fctung die Basis \u2013 v\u00f6llig ohne \n\nFrage. \n\nIm Rahmen der M\u00f6glichkeiten setzt sich die Landes- und \n\ndie Bundesebene f\u00fcr einen konstruktiven Dialog zwischen \n\nden Hebammen und den Leistungserbringern ein. Das \n\nsteht f\u00fcr uns v\u00f6llig au\u00dfer Frage. Dem Antrag werden wir \n\ndennoch nicht zustimmen, weil in vielen Punkten die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6386 \n\nErgebnisse bereits erzielt sind oder die Wege vorbereitet \n\nwurden. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD hat Frau Sch\u00fc\u00dfler das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wer, wenn nicht der Gesundheitsminister Daniel \n\nBahr, so dachten die Hebammen, h\u00e4tte die politischen \n\nM\u00f6glichkeiten, um sich f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Versor-\n\ngung der werdenden M\u00fctter und Kinder mit Hebammen-\n\nhilfe stark zu machen? So stellte der Deutsche Hebam-\n\nmenverband in einer Meldung vom 21. Juni 2012 seine \n\nErwartungshaltung an die Politik und zieht das Fazit: Wer \n\nsich allerdings eine direkte ministerielle Unterst\u00fctzung \n\nerhofft hatte, sah sich get\u00e4uscht. \u2013 Es ging hier \u00fcbrigens \n\num die Verg\u00fctungssituation der Hebammen. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, wird die NPD-Fraktion dem \n\nvorliegenden Antrag zwar zustimmen, jedoch muss \n\ngleichzeitig bem\u00e4ngelt werden, dass eben gerade die \n\nVerg\u00fctungssituation der Hebammen viel zu kurz kommt; \n\nFrau Neukirch hatte vorhin schon darauf hingewiesen. Sie \n\nkonzentrieren sich mehr oder weniger auf die Problematik \n\nder Berufshaftplicht und fordern daher in II im Wesentli-\n\nchen statistische Erhebungen. Das ist uns zwar ein wenig \n\nd\u00fcnn, aber es ist immerhin ein erster Schritt. \n\nDann fordern Sie, eine L\u00f6sung bez\u00fcglich der hohen \n\nHaftpflichtpr\u00e4mien zu entwickeln, unterbreiten jedoch \n\nselbst keinen Vorschlag. Warum sprechen Sie denn nicht \n\nklar und deutlich aus, was Sie wollen: eine gesetzliche \n\nRegelung, vergleichbar etwa mit der gesetzlichen Unfall-\n\nversicherung, oder schlagen etwas anderes vor. Die \n\nPr\u00e4mien f\u00fcr freiberufliche Hebammen sind auf etwa \n\n4 200 Euro pro Jahr gestiegen. Das ist in etwa zehn Mal \n\nso viel wie vor zehn Jahren. Hier bedarf es einer klaren \n\nund raschen L\u00f6sung. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zur Verg\u00fctungssituation: Seit vielen \n\nJahren liegt die Nettoverg\u00fctung der Hebammen bei \n\ndeutlich unter 10 Euro pro Stunde. Im Hebammengutach-\n\nten Anfang dieses Jahres wurde ein durchschnittlicher \n\nNettostundensatz von 7,48 Euro ermittelt, und damit \u2013 wir \n\nhaben heute schon in einigen anderen Zusammenh\u00e4ngen \n\ndar\u00fcber gesprochen \u2013 bewegen sich auch die Hebammen \n\nim Niedriglohnsektor. Die Forderung der Hebammen \n\nnach einer 30-prozentigen Verg\u00fctungssteigerung klingt \n\ndaher zun\u00e4chst viel, ist aber angesichts dieser Zahl aus \n\nunserer Sicht mehr als gerechtfertigt. Umso unverst\u00e4ndli-\n\ncher ist die Blockadehaltung der GKV, die lieber weiter \n\nBeitragsreserven aufbauen will. \n\nWarum ist es so wichtig, dass der Berufsstand der Heb-\n\namme erhalten bleibt und weiter gest\u00e4rkt wird? Nicht nur \n\nder Wahlfreiheit wegen, was die Geburtsbegleitung \n\nangeht. Letztlich muss es darum gehen, die hohe Kaiser-\n\nschnittrate in Deutschland zu senken. 31,9 % der Kinder \n\nin Deutschland sind im Jahr 2010 durch Kaiserschnitt auf \n\ndie Welt gekommen. Ein Drittel! Das ist medizinisch \n\nnicht mehr erkl\u00e4rbar, wie Sie unter anderem auch beim \n\nNetzwerk \u201eFrauen und Gesundheit\u201c nachlesen k\u00f6nnen. \n\nDort wird auch auf die Gr\u00fcnde hingewiesen. \n\nDie personelle Besetzung im Krei\u00dfsaal erlaubt vielfach \n\nkeine kontinuierliche Betreuung der Geb\u00e4renden durch \n\ndie Hebamme. Diese Betreuung w\u00e4re aber notwendig, um \n\ndie Schwangeren zu st\u00e4rken und Zeit f\u00fcr die nat\u00fcrliche \n\nAbfolge einzur\u00e4umen. Stattdessen wird Zeitdruck aufge-\n\nbaut und eine Interventionskette initiiert, die die Geburt \n\nverk\u00fcrzen soll. H\u00e4ufig sind Kaiserschnitte das Resultat \n\nvoreiliger Geburtseinleitungen und anderer Eingriffe in \n\nden nat\u00fcrlichen Geburtsablauf. Also nur durch eine 1 : 1-\n\nBetreuung w\u00e4hrend der Geburt ist das wieder in nat\u00fcrli-\n\nche Bahnen zu lenken. \n\nEin weiteres wichtiges Feld ist die Stillberatung. Darauf \n\nweisen Sie in Ihrem Antrag auch hin, genauso wie der \n\nDeutsche Hebammenverband, der allerdings noch deutli-\n\ncher wird. In der Stellungnahme des Verbandes vom \n\n19. Juli dieses Jahres unter der \u00dcberschrift \u201eDeutschland \n\nmuss stillfreundlicher werden\u201c hei\u00dft es erfreulich klar: \n\n\u201eTrotz gesetzlich vorgeschriebener Stillpausen f\u00fcr Arbeit-\n\nnehmerinnen stillen viele M\u00fctter ab, wenn sie wieder \n\narbeiten gehen, weil das Weiterstillen sich mit der Berufs-\n\nt\u00e4tigkeit und der Fremdbetreuung h\u00e4ufig nicht gut verein-\n\nbaren l\u00e4sst. Zudem suggerieren viele Anleitungen, dass \n\nmit der Einf\u00fchrung der Beikost zugleich auch der Abstill-\n\nprozess beginnen muss.\u201c \n\nAber nicht nur da, meine Damen und Herren, sind Heb-\n\nammen mit ihrem geschulten Blick f\u00fcr das Nat\u00fcrliche, \n\nRichtige und Gesunde gefragt. Ich konnte in den letzten \n\nWochen und Monaten als wieder werdende Oma miterle-\n\nben, wie wichtig Hebammen auch in der Geburtsvorberei-\n\ntung als Ansprechpartner f\u00fcr die jungen Muttis sind. Nicht \n\nnur in dieser Phase sind sie Vertrauensperson f\u00fcr die \n\nSchwangeren, auch nach der Entbindung sind sie wertvol-\n\nle Begleiterinnen und Beraterinnen auf dem Weg ins \n\nLeben \u2013 f\u00fcr die M\u00fctter und Kinder und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\ndie V\u00e4ter. Insbesondere k\u00f6nnen sie die M\u00fctter darin \n\nbest\u00e4rken, mindestens in den ersten Monaten und Jahren \n\nihre Priorit\u00e4t auf die Pflege, Betreuung und Erziehung der \n\nKinder zu setzen. \n\nWie gesagt, wir werden den Antrag trotz kleinerer Schw\u00e4-\n\nchen im Detail unterst\u00fctzen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. Mir liegen \n\nkeine Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich \n\nfrage trotzdem die Abgeordneten, ob sie das Wort w\u00fcn-\n\nschen. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie \n\nm\u00f6chten sprechen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6387 \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nvorliegende Antrag befasst sich mit der Verg\u00fctung von \n\nHebammen, insbesondere mit der Verg\u00fctung der freibe-\n\nruflichen Hebammen. Der Antrag soll den Eindruck \n\nvermitteln, als ob die Staatsregierung einen direkten \n\nEinfluss auf die H\u00f6he der Verg\u00fctung bei Hebammen habe. \n\nSie wissen, dass dies nicht der Fall ist. Einige kurze \n\nAusf\u00fchrungen zur Verg\u00fctung der selbstst\u00e4ndig t\u00e4tigen \n\nHebammen sollen das verdeutlichen. \n\nDie rechtlichen Grundlagen daf\u00fcr sind im SGB V zu \n\nfinden. Dort ist geregelt, dass der GKV-Spitzenverband \n\nmit den Hebammenverb\u00e4nden auf Bundesebene Verg\u00fc-\n\ntungsvereinbarungen mit bindender Wirkung f\u00fcr die \n\ngesetzlichen Krankenkassen abschlie\u00dft. Auf diese Verein-\n\nbarungen haben wir als Land keinen Einfluss. Gleichwohl \n\nhabe ich mich daf\u00fcr eingesetzt, dass es zu akzeptablen \n\nL\u00f6sungen kommt, und ich habe auch im Juli dieses Jahres \n\ndie Vereine Bund Deutscher Hebammen mit Sitz in \n\nHoyerswerda und Bund freiberuflicher Hebammen mit \n\nSitz in Dresden informiert. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Hebammen vom Lohn ihrer \n\nArbeit leben k\u00f6nnen. Wir sehen mit gro\u00dfem Interesse dem \n\nbundesweiten Schiedsverfahren entgegen. \n\nIch war und bin auch mit meinen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der anderen Bundesl\u00e4nder einig, dass den Hebammen \n\nbei der gesundheitlichen Versorgung unserer Schwange-\n\nren, Geb\u00e4renden und W\u00f6chnerinnen eine bedeutende \n\nRolle zukommen und ein Ausgleich f\u00fcr die Zahlung der \n\nhohen Haftpflichtbeitr\u00e4ge gew\u00e4hrt werden muss. Nicht \n\nzuletzt best\u00e4rkt uns darin auch die vom Bundesgesund-\n\nheitsministerium in Auftrag gegebene IGES-Studie zur \n\nEinkommenssituation der Hebammen. \n\nDeshalb haben alle Gesundheitsminister der L\u00e4nder auf \n\nder 85. Gesundheitsministerkonferenz am 27. und 28. Juni \n\ndieses Jahres einstimmig gefordert, dass die erhebliche \n\nSteigerung der Haftpflichtpr\u00e4mien zeitnah in der Erh\u00f6-\n\nhung der Verg\u00fctung der Hebammenleistungen abgebildet \n\nwird. Dies ist inzwischen auch gelungen, weil zwischen \n\nden Verb\u00e4nden der Hebammen und dem GKV-\n\nSpitzenverband am 10. Juli eine Einigung dahin gehend \n\nerzielt wurde, dass die Kostensteigerungen durch die \n\nerneut gestiegenen Pr\u00e4mien f\u00fcr die Berufshaftpflichtver-\n\nsicherung vollst\u00e4ndig von den Krankenkassen \u00fcbernom-\n\nmen werden. Das ist ein Schritt in die richtige Richtung. \n\nWas ansonsten Ihren Antrag betrifft, sehe ich keinen \n\nweiteren Regulierungsbedarf, weil das im Gesetz geregelt \n\nist, zum Bespiel im Gesundheitsdienstgesetz. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nochmals darauf hinweisen, \n\ndass die Staatsregierung der T\u00e4tigkeit der Hebammen \n\neinen hohen Stellenwert zumisst. Wir freuen uns, dass seit \n\n2001 die Zahl der Hebammen und der Entbindungspfleger \n\nim Freistaat stetig gestiegen ist. Werdende Eltern k\u00f6nnen \n\nw\u00e4hlen, wie und wo sie entbinden wollen. Es gibt auch \n\nweitere Bet\u00e4tigungsfelder, die f\u00fcr die Hebammen wichtig \n\nsind. Letztlich stehen auch andere Entscheidungen noch \n\naus. \n\nIch setze mich selbstverst\u00e4ndlich auch weiterhin daf\u00fcr \n\nein, dass eine gute Versorgung mit Hebammenhilfen im \n\nFreistaat gew\u00e4hrleistet ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort der einreichenden Fraktion. \n\nFrau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Als die Frau Staatsministerin \u00fcber \n\ndie erreichte teilweise \u00dcbernahme der Steigerungen der \n\nHaftpflichtbeitr\u00e4ge gesprochen hat, hat sie genau die \n\ngleichen Worte wie ich verwendet. Sie hat gesagt: Das ist \n\nein Schritt in die richtige Richtung. Dasselbe habe ich \n\ngesagt. Aber ein Schritt reicht eben nicht. Nach wie vor ist \n\ndie Situation der Hebammen aufgrund der hohen Haft-\n\npflichtbeitr\u00e4ge sehr schwierig, und wenn dort keine \n\nbessere L\u00f6sung gefunden wird, werden immer mehr \n\nHebammen ihre Arbeit zumindest im Bereich der unmit-\n\ntelbaren Geburtshilfe einstellen m\u00fcssen. \n\nFrau Jonas, mir ist durchaus bewusst, dass im Juli dieses \n\nJahres diese Vereinbarung getroffen worden ist. Aber Sie \n\nwissen so gut wie ich, dass das nicht ausreichend ist. Das \n\nhaben auch die Hebammenverb\u00e4nde gesagt. Mehr haben \n\nsie eben nicht bekommen. Im Moment finden die Hono-\n\nrarverhandlungen statt, und ich habe in meiner Rede \n\ndeutlich gemacht, dass man entweder die \u00dcbernahme der \n\nHaftpflichtbeitr\u00e4ge garantieren oder \u00fcberhaupt angesichts \n\nder Situation, dass nur eine einzige Versicherung angebo-\n\nten wird \u2013 das ist doch ein Unding \u2013, ein bisschen Druck \n\nmachen muss. Oder man muss \u00fcber die Honorarvereinba-\n\nrungen erreichen, dass so viel \u00fcbrig bleibt, dass die \n\nHaftpflichtbeitr\u00e4ge gezahlt werden k\u00f6nnen und am Ende \n\nnoch ein ausreichender Verdienst in die Taschen der \n\nHebammen flie\u00dft. Mir ist das durchaus bewusst gewesen. \n\nAlso ist Punkt 1 nicht erledigt. \n\nBei Punkt 2 handelt es sich um eine Forderung, die sich \n\naus der IGES-Studie ergibt, die von Ihrem Bundesge-\n\nsundheitsminister in Auftrag gegeben worden ist. Ich habe \n\nvorhin schon darauf hingewiesen, dass das nicht allein \n\neine gr\u00fcne Idee ist. Wenn Sie sich vorstellen, dass wir \n\nwissen, wie viele Hebammenleistungen angeboten werden \n\nund wie viele Frauen Kinder bekommen, dass wir aber \n\nnicht wissen, ob die Frauen die Hebammenleistungen, die \n\nsie sich w\u00fcnschen, tats\u00e4chlich in Anspruch nehmen \n\nk\u00f6nnen \u2013 sie k\u00f6nnen sie oft nicht in Anspruch nehmen, \n\nweil es sie gar nicht gibt \u2013, dann ist klar, dass man dazu \n\nmehr Daten braucht, um tats\u00e4chlich sicherzustellen, dass \n\nauch in der Fl\u00e4che und \u00fcberall alle Hebammenleistungen \n\nin ausreichendem Ma\u00dfe angeboten werden. \n\nIm \u00dcbrigen sind auch in anderen Landtagen vergleichbare \n\nAntr\u00e4ge gestellt worden. In Mecklenburg-Vorpommern, \n\nwo die CDU in der Regierung ist, ist dem Antrag teilwei-\n\nse zugestimmt worden, und zwar dem Punkt 1, was die \n\nVersicherungsleistungen angeht. In Bayern, wo die CSU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6388 \n\ndie Regierung stellt, ist diesem Antrag vollst\u00e4ndig zuge-\n\nstimmt worden. Das vielleicht noch zu Ihrer Orientierung. \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass auch in Sachsen die \n\nM\u00f6glichkeit besteht, dass die Regierungsfraktionen \n\ndiesem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/9785 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist die Drucksache 5/9785 mehrheitlich nicht \n\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Situation der Hebammen \u2013 \n\nvor allem der freiberuflichen Hebammen \u2013 hat den S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag schon wiederholt besch\u00e4ftigt und ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe es durchaus, dass wir uns heute diesem Thema \n\nzuwenden. Denn normalerweise hat man mit dieser \n\nBerufsgruppe relativ wenig zu tun, man sch\u00e4tzt aber deren \n\nBedeutung dann ein, wenn man selber in die Situation \n\nger\u00e4t und deren Hilfe ben\u00f6tigt. Und zumindest aus meiner \n\nErfahrung kann ich sagen, dass unsere Hebamme immer \n\nf\u00fcr uns da war und uns sehr geholfen hat. Ich m\u00f6chte \n\ndaher auch die Gelegenheit nutzen und den Hebammen \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr ihre nicht immer leichte und \n\nverantwortungsvolle Arbeit danken. \n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Antrag baut \n\nauf die letzten Geschehnisse im Bereich der Absicherung \n\nder Hebammen auf und fordert zum einen eine Entwick-\n\nlung und z\u00fcgige Umsetzung einer bundesweiten L\u00f6sung \n\nf\u00fcr die Problematik der Pr\u00e4mien f\u00fcr Berufshaftpflichtver-\n\nsicherungen von Hebammen, die auch das Risiko von \n\nGeburtssch\u00e4den abdecken. \n\nIch stimme Ihnen zu, dass die hohen Pr\u00e4mien f\u00fcr die \n\nHebammen ein Problem darstellen; der Bericht des IGES-\n\nInstituts zur Versorgungs- und Verg\u00fctungssituation in der \n\nau\u00dferklinischen Geburtshilfe macht dies sehr deutlich. \n\nDie Forderung, eine L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren, verkennt \n\naber zum einen die aktuelle Entwicklung. \n\nSo verst\u00e4ndigten sich am 9. Juli 2012 der GKV-Spitzen-\n\nverband und die drei ma\u00dfgeblichen Hebammenverb\u00e4nde \n\n(Deutscher Hebammen Verband, Bund freiberuflicher \n\nHebammen Deutschlands, Netzwerk der Geburtsh\u00e4user) \n\nauf eine Anhebung der geburtshilflichen Verg\u00fctungsposi-\n\ntionen freiberuflicher Hebammen um 15 % mit Wirkung \n\nzum 1. Juli 2012. Die Erh\u00f6hung soll als Ausgleich der \n\nzum gleichen Termin wirksam gewordenen neuerlichen \n\nPr\u00e4mienerh\u00f6hung zur Berufshaftpflicht dienen. \n\nZum Zweiten wird verkannt, dass seit dem Jahr 2007 \n\ndurch die Neueinf\u00fchrung des \u00a7 134a des V. Sozialgesetz-\n\nbuches die Hebammenverb\u00e4nde selbstst\u00e4ndig f\u00fcr die \n\nVerhandlung ihrer Geb\u00fchren mit den Krankenkassen \n\nverantwortlich sind. Die Vereinbarung der Verg\u00fctungen ist \n\nAngelegenheit der origin\u00e4ren Selbstverwaltung der \n\ngesetzlichen Krankenkasse und Verhandlungssache \n\nzwischen den Vertragspartnern. Auf die Verhandlungen \n\nhat man daher keinen Einfluss. \n\nZum Zweiten verlangt der Antrag eine umfangreiche \n\nBerichts- und Statistikpflicht. Es wird in diesem Zusam-\n\nmenhang auf den Bericht des IGES-Instituts verwiesen, in \n\nwelchem deutlich gemacht wird, dass die Datenlage im \n\nBereich der Hebammenhilfe teilweise nicht sehr ergiebig \n\nist. Auch sind die Anzeige- und Meldepflichten von \n\nHebammen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern unterschied-\n\nlich geregelt. Daraus aber gleich eine so wie im Antrag \n\ngeforderte umfangreiche Berichts- und Meldepflicht zu \n\nfordern geht aus unserer Sicht aber zu weit.  \n\nZum einen d\u00fcrfte dies einen nicht zu untersch\u00e4tzenden \n\nb\u00fcrokratischen Mehraufwand nach sich ziehen, welcher \n\nnicht gerade zu einer Steigerung der Attraktivit\u00e4t des \n\nBerufsbildes Hebamme oder Entbindungspflege f\u00fchrt. \n\nZum Zweiten ist auch die Notwendigkeit zur Berichts-\n\npflicht zu einzelnen Punkten nicht so ohne Weiteres \n\nnachvollziehbar. Der Punkt 2 des Antrages w\u00e4re daher \n\nebenfalls abzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6389 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNein zu Inflation und Fremdbestimmung \u2013  \n\nNein zu Staatsfinanzierung durch die EZB! \n\nDrucksache 5/10161, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD-Fraktion das Wort. Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Am 6. September verk\u00fcndete EZB-Pr\u00e4sident \n\nDraghi bei einer Pressekonferenz das Zauberwort, auf das \n\nalle Gro\u00dfbanken, B\u00f6rsenspekulanten und s\u00fcdeurop\u00e4i-\n\nschen Pleitestaaten so sehns\u00fcchtig gewartet haben, n\u00e4m-\n\nlich das Zauberw\u00f6rtchen \u201eunbegrenzt\u201c. Unbegrenzt sollen \n\nk\u00fcnftig Staatsanleihen de facto bankrotter Staaten aufge-\n\nkauft werden. Das hei\u00dft im Grunde nichts anderes, als \n\ndass nun die Notenpresse zur Staatsfinanzierung angewor-\n\nfen wird. \n\nUnbegrenzte Interventionen der Europ\u00e4ischen Zentral-\n\nbank sind ein absolutes Novum und ein dramatischer \n\nBruch mit der deutschen Stabilit\u00e4tspolitik, wie sie seit \n\n1945 betrieben wurde. F\u00fcr Deutschland hat jetzt der Alb-\n\ntraum in dieser Eurokrise so richtig begonnen. Wolfram \n\nWeimer, der Gr\u00fcnder des Magazins \u201eCicero\u201c, fr\u00fcherer \n\nChefredakteur der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c und des \n\nNachrichtenmagazins \u201eFocus\u201c, brachte es in einer Ko-\n\nlumne f\u00fcr das \u201eHandelsblatt\u201c auf den Punkt. Ich zitiere: \n\n\u201eEZB-Pr\u00e4sident Mario Draghi macht aus seinem Triumph \n\nkeinen Hehl. Er hat mit dieser Entscheidung ganz Europa \n\ngezeigt, dass die Deutschen in Frankfurt zu Randfiguren \n\ndegradiert worden sind. Weder die Bitten der Bundesre-\n\ngierung noch die Mahnungen deutscher Wirtschaftswis-\n\nsenschaftler, noch die dramatischen Einw\u00e4nde der Bun-\n\ndesbank spielten mehr eine Rolle. Die Stabilit\u00e4tslinie der \n\nBundesbank hingegen ist beendet, ja demonstrativ ernied-\n\nrigt. Unter gro\u00dfem Gejohle der schuldentrunkenen S\u00fcd-\n\nstaaten ist die EZB jetzt auf Lira-Linie. Es ist, als ob der \n\nVorsitzende der Anonymen Alkoholiker den Whiskykeller \n\nweit aufmacht und zum Gelage einl\u00e4dt. Die Entscheidung \n\nder EZB zum massenhaften Ankauf von Staatsanleihen ist \n\nein Fanal. Die Geldsch\u00f6pfung eskaliert. Deutschland wird \n\nabgezockt und gedem\u00fctigt.\u201c \n\nIn der Tat, w\u00e4hrend Mario Draghi noch davon faselt, er \n\nhabe den Euro unumkehrbar gemacht, hat er in Wahrheit \n\nnur die Liraisierung des Euro unumkehrbar gemacht. Nun \n\nwird in der Eurozone genau jene Geldpolitik verfolgt, die \n\nim Italien der Siebziger- und Achtzigerjahre zu permanen-\n\nten Regierungswechseln und Wirtschaftskrisen gef\u00fchrt \n\nhat, n\u00e4mlich die Politik der unbegrenzten Staatsfinanzie-\n\nrung, die immer und zwingend in Inflation enden muss. \n\nHaben Helmut Kohl und Theo Waigel den Deutschen vor \n\nder Einf\u00fchrung des Euro nicht hoch und heilig verspro-\n\nchen, dass die Europ\u00e4ische Zentralbank genau nach dem \n\nVorbild der Deutschen Bundesbank konstruiert wird? \n\nHaben sie nicht versprochen, dass es vor allem keine \n\ndirekte Staatsfinanzierung durch die Europ\u00e4ische Zentral-\n\nbank geben wird? Einmal mehr, meine Damen und \n\nHerren, sind die Deutschen auf unfassbar sch\u00e4bige Weise \n\nvon ihrer politischen Klasse verraten worden, und es wird \n\ndeutlich, dass die Ehrenworte von diesen Politikern \n\nkeinen Pfifferling wert sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSelbst der fr\u00fchere s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Kurt \n\nBiedenkopf sagt heute im R\u00fcckblick auf die Zeit vor der \n\nEinf\u00fchrung des Euro, dass Helmut Kohl das Volk be-\n\nwusst, wissentlich und willentlich belogen hat. Dem \n\nNachrichtenmagazin \u201eFocus\u201c gegen\u00fcber \u00e4u\u00dferte Herr \n\nBiedenkopf \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSchon w\u00e4hrend der Verhand-\n\nlungen zum Stabilit\u00e4tspakt war deutlich geworden, dass \n\ndie meisten L\u00e4nder eine strikte Sparpolitik und Haus-\n\nhaltsdisziplin als Einmischung in ihre politische Souver\u00e4-\n\nnit\u00e4t ablehnten. Kohl konnte nicht ernsthaft darauf hoffen, \n\ndass die Stabilit\u00e4tskriterien eingehalten w\u00fcrden.\u201c \u2013 So \n\nweit der fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident. \n\nWenn man diese Einsch\u00e4tzung von Kurt Biedenkopf liest, \n\nfragt man sich, warum Sachsen im Bundesrat damals \n\nnicht gegen die Euro-Einf\u00fchrung gestimmt hat. Anderer-\n\nseits haben sich Biedenkopf und Milbradt wenigstens \n\nnoch enthalten, w\u00e4hrend alle anderen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr \n\ndie verh\u00e4ngnisvolle Euro-Einf\u00fchrung gestimmt haben. \n\nDamit haben Herr Milbradt und Herr Biedenkopf im \n\nGegensatz zu den willf\u00e4hrigen Abnickern Stanislaw \n\nTillich und Holger Zastrow wenigstens noch ein wenig \n\nCharakter bewiesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere mich an die \n\nEinbringung des Haushalts, als Herr Zastrow larmoyant \n\nherumgejammert hat, dass der 6. September als schwarzer \n\nTag in die Geschichte Deutschlands eingehen wird. Um \n\nwenigstens noch einen letzten Rest an finanz- und stabili-\n\nt\u00e4tspolitischer Glaubw\u00fcrdigkeit zur\u00fcckzugewinnen, w\u00e4re \n\nes endlich an der Zeit zu handeln. \n\nEs gibt nur einen Weg, Draghis verbrecherische Inflati-\n\nonspolitik zu stoppen: Die Bundesrepublik Deutschland \n\nmuss die Europ\u00e4ische Zentralbank vor dem Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof in Luxemburg f\u00fcr ihre mandats- und rechts-\n\nwidrige Anleihekaufpolitik verklagen. Ein anderer Weg ist \n\nnicht gangbar, da einzelne B\u00fcrger gegen die Entscheidun-\n\ngen von Institutionen der Europ\u00e4ischen Union nur dann \n\nklagen k\u00f6nnen, wenn diese sie unmittelbar und individuell \n\nbetreffen. Der Kl\u00e4ger muss sich, wie es in der Rechtspre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6390 \n\nchung hei\u00dft, aufgrund tats\u00e4chlicher Umst\u00e4nde aus dem \n\nKreis aller \u00fcbrigen Personen hervorheben. Da dies im \n\nFalle von EZB-Anleihek\u00e4ufen nicht der Fall ist, k\u00f6nnte \n\nnur die Bundesrepublik Deutschland selbst klagen.  \n\nInzwischen haben sich die Bundestagsabgeordneten \n\nKlaus-Peter Willsch von der CDU, Frank Sch\u00e4ffler von \n\nder FDP und Peter Gauweiler von der CSU f\u00fcr eine \n\nsolche Klage ausgesprochen, ebenso der stellvertretende \n\nhessische Ministerpr\u00e4sident J\u00f6rg-Uwe Hahn. Letzterer \n\nsagte gegen\u00fcber dem \u201eHandelsblatt\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \n\nsehen, wie sich im Fall des Ankaufs von Staatsanleihen \n\ndurch die Europ\u00e4ische Zentralbank eine Allianz der \n\nExekutive zulasten des Budgetrechts der Parlamente in \n\nEuropa findet. Dies mag \u00f6konomischen Zw\u00e4ngen folgen, \n\nhat jedoch mit rechtsstaatlichen Prinzipien nichts mehr zu \n\ntun. Wer dies toleriert, macht sich mitschuldig.\u201c \n\nDies ist ebenso richtig wie die Aussage des CDU-\n\nBundestagsabgeordneten Klaus-Peter Willsch, der eben-\n\nfalls im \u201eHandelsblatt\u201c \u00e4u\u00dferte: \u201eEs ist an Dreistigkeit \n\nkaum zu \u00fcberbieten, dass der handstreichartige Umbau \n\nder EZB gegen den entschiedenen und offen ausgespro-\n\nchenen Widerstand des deutschen Bundesbankpr\u00e4sidenten \n\ngeschieht. Deutschland hat mit mehr als 27 % den gr\u00f6\u00dften \n\nAnteil am Kapital der Europ\u00e4ischen Zentralbank. Die \n\nBundesregierung sollte m\u00f6glichst gemeinsam mit den \n\nanderen Geberl\u00e4ndern vor einer Klage vor dem EuGH \n\nnicht zur\u00fcckschrecken, wenn die EZB nicht wieder \n\nentsprechend ihrem in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen festge-\n\nlegten Mandat handelt. Die Geldpolitik darf nicht das \n\nInstrument zur Finanzierung defizit\u00e4rer Staatshaushalte \n\nbleiben, das sind wir den deutschen Sparern, Steuerzah-\n\nlern und unseren Kindern und Enkeln schuldig.\" \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMit dem unbegrenzten Anleihekaufprogramm, meine \n\nDamen und Herren, hat die unversch\u00e4mte Auspl\u00fcnde-\n\nrungs- und Enteignungspolitik der Europ\u00e4ischen Union \n\ngegen\u00fcber ihrem Hauptnettozahler Deutschland eine neue \n\nDimension erreicht. \n\nNoch einmal: Die NPD fordert, diese Auspl\u00fcnderungspo-\n\nlitik endlich entschlossen zu bek\u00e4mpfen und die Rechts-\n\nbrecher der Europ\u00e4ischen Zentralbank endlich konsequent \n\nvor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof zu verklagen. Ich bitte \n\nSie vor diesem Hintergrund um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nKoalition Herr L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nvorliegende Antrag verwundert mich aus mehreren \n\nGr\u00fcnden: Eine Zust\u00e4ndigkeit Sachsens f\u00fcr die betreffen-\n\nden Sachverhalte ist nicht erkennbar, auch steht keine \n\nentsprechende Bundesratsentscheidung an. Es ist zudem \n\nnicht erkennbar, dass die Bundesregierung ihre Verant-\n\nwortung nicht in ausreichendem Ma\u00dfe wahrnimmt. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nZwar hat der Bundestagsabgeordnete Peter Gauweiler \n\neine Klage eingereicht, mit der er die Bundesregierung \n\nauffordert, die EZB wegen der geplanten Anleihek\u00e4ufe \n\nvor dem EuGH zu verklagen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat angek\u00fcndigt, bis \n\nDezember in diesem Verfahren die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \n\nEZB-Pl\u00e4ne zu pr\u00fcfen. Es erfolgt also eine Rechtskl\u00e4rung. \n\nAuch insoweit ist aber nicht erkennbar, dass eine Initiati-\n\nve des S\u00e4chsischen Landtags angezeigt w\u00e4re. \n\nOb die EZB f\u00fcr die Anleihek\u00e4ufe erfolgreich vor dem \n\nEuGH verklagt werden kann, ist im \u00dcbrigen genauso \n\nunklar. So entfalten etwaige Anleihek\u00e4ufe als Realakte \n\nkeine Rechtswirkung. Eine solche wird jedoch f\u00fcr eine \n\nKlage ben\u00f6tigt. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nDie kann ja machen, was sie will!) \n\nAu\u00dferdem ist es der EZB zwar untersagt, Anleihen direkt \n\nvom Emittenten zu erwerben. Der Kauf auf dem Sekun-\n\nd\u00e4rmarkt ist der EZB hingegen nicht ausdr\u00fccklich unter-\n\nsagt. Die EZB ist nicht irgendeine Institution, sondern \n\neine Einrichtung mit garantierter Unabh\u00e4ngigkeit. Das \n\nhei\u00dft ausdr\u00fccklich nicht, dass man die EZB nicht verkla-\n\ngen kann. Es hei\u00dft aber auch nicht, dass die Sinnhaftigkeit \n\ndes Anleihekaufprogrammes nicht diskutiert werden \n\nsollte. \n\nAuch die s\u00e4chsische CDU-Fraktion beobachtet das mit \n\neinem gewissen Bauchschmerz. Die Unabh\u00e4ngigkeit der \n\nEZB gebietet es aber, das Thema sachlich und nicht derart \n\npolemisch, wie Ihr Antrag ist, anzugehen. \n\nZur Forderung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene gegen eine \n\nBankenunion einzusetzen: Bundeskanzlerin Angela \n\nMerkel hat sich bereits gegen eine gemeinsame Einlagen-\n\nsicherung ausgesprochen. Ich sehe hier keine Notwendig-\n\nkeit f\u00fcr weitere s\u00e4chsische Initiativen. \n\nEine Bemerkung sei mir jedoch noch erlaubt. Historisch \n\npikant ist der Satz, wonach das Anleihekaufprogramm \u2013 \n\nich zitiere Ihren Antrag \u2013 \u201eein undemokratischer Akt der \n\nSelbsterm\u00e4chtigung\u201c sei, \u201emit dem alle nationalen Parla-\n\nmente und Regierungen putschartig \u00fcbergangen\u201c w\u00fcrden. \n\nEs wundert mich, einen solchen Satz ausgerechnet von \n\nder NPD zu h\u00f6ren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie haben  \n\nihr doch zugestimmt als Zentrum!) \n\nDie Koalitionsfraktionen werden den Antrag auf jeden \n\nFall ablehnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das Zentrum  \n\nhat dem Erm\u00e4chtigungsgesetz zugestimmt!) \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6391 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die Opposition ist Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der Tat scheint es \n\nso, als wenn die Probleme Europas genau das Thema \n\nsind, mit dem die NPD ihr S\u00fcppchen kochen m\u00f6chte. \n\nHerr Apfel, Sie sprechen von verbrecherischer Inflations-\n\npolitik, die gestoppt werden muss, von unversch\u00e4mter \n\nAuspl\u00fcnderungspolitik. Sie sollten ein bisschen verbal \n\nabr\u00fcsten. Das macht es vielleicht einfacher, mit Ihnen auf \n\nSachebene zu diskutieren. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nWir sind halt nicht so smart!) \n\nIch gebe auch gern zu, dass es in all unseren Parteien \n\nnat\u00fcrlich Sorgen gibt, wenn es um die Frage Europas \n\ngeht. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das w\u00e4re neu!) \n\nNat\u00fcrlich gibt es irgendwo immer einen Anfang. Der \n\nAnfang liegt auch im Vertrag von Maastricht; wie er \n\ngebaut wurde, wie damit umgegangen wurde. Er liegt \n\nauch darin, dass zehn Jahre lang in Europa nicht gehan-\n\ndelt wurde und dass eben dieser Maastricht-Vertrag auch \n\nkeinen Krisenmechanismus vorsah, wie damit umzugehen \n\nist, wenn Staaten sich nicht so verhalten, wie wir uns das \n\nvorstellen, wenn in Staaten strukturelle Probleme entste-\n\nhen, wer wann wie warum handeln kann, mit welchen \n\nMa\u00dfnahmen am besten. \n\nAber es hilft doch nicht, auf der Grundlage der Fehlkon-\n\nstruktionen der Vergangenheit jetzt de facto die Zerschla-\n\ngung der Europ\u00e4ischen Union zu betreiben. Was jetzt \n\ngefragt ist, ist eine Krisenbew\u00e4ltigung, zu versuchen, mit \n\neiner Situation umzugehen, in der Europa in der Tat vor \n\neinem Scheideweg steht, aber wo es jedem bewussten \n\nEurop\u00e4er, jedem bewussten Demokraten darum gehen \n\nmuss, ein Zerbrechen Europas zu verhindern \n\n(Arne Schimmer, NPD: In Deutschland  \n\ngibt es nur noch den Notausgang!) \n\nund nicht weiter \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen und am Ende die \n\nFinanzm\u00e4rkte und die B\u00fcrger drau\u00dfen noch mehr zu \n\nverunsichern, als es ohnehin schon der Fall ist, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch wir denken, dass es richtig ist, dass gehandelt wird \n\nund nicht weiter nicht gehandelt wird. Genau aus diesem \n\nGrunde wurden auch Schutzschirme aufgespannt. Man \n\nkann sich \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, die eine Troika dort \n\ngemacht hat, gern streiten. Dazu haben wir bestimmt alle \n\nunterschiedliche Auffassungen. Aber dass diese Troika, \n\ndie aus IWF, EZB und Europ\u00e4ischer Kommission besteht, \n\ndoch wohl Pl\u00e4ne entwickelt, die dazu dienen sollen, dass \n\nEuropa und die W\u00e4hrung Europas, der Euro, wieder \n\nStabilit\u00e4t bekommen, das darf nicht wirklich hintertrieben \n\nwerden. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWer sich in der Politik hinstellt und so tut, als w\u00e4re das \n\nalles Humbug und man w\u00fcrde sozusagen nur Pleitepapie-\n\nre kaufen, wie Sie es gerade getan haben, der macht genau \n\ndas, was die Finanzhaie gern wollen: Er gibt ihnen den \n\nVorwand, die Zinsspirale immer weiter nach oben zu \n\ndrehen. Genau das ist auch der Punkt. \n\nWas hat denn Draghi gemacht? Was hat denn die EZB \n\ngemacht, nachdem die Troika-Programme eingef\u00fchrt \n\nwurden, nachdem die Ma\u00dfnahmen beschlossen wurden \n\nund die Finanzm\u00e4rkte immer noch gegen diese Staaten \n\nspekuliert haben und die Finanzm\u00e4rkte immer noch daf\u00fcr \n\ngesorgt haben, dass sich die Zinsen weiter nach oben \n\nentwickeln und damit die Last und der Druck auf diese \n\nStaaten immer h\u00f6her wird? \n\nIn dem Moment zu sagen: Liebe Finanzm\u00e4rkte, jetzt \n\nzeigen wir euch einmal, wer am l\u00e4ngeren Hebel sitzt, wer \n\nnoch das Sagen hat, n\u00e4mlich die Politik, n\u00e4mlich am Ende \n\nauch Zentralbanken. Ja, wir glauben an die Ma\u00dfnahmen, \n\nwir glauben daran, dass die Staaten in der Lage sind, diese \n\nKrise zu bew\u00e4ltigen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas schaffen Sie doch gar nicht!) \n\nund werden deshalb nicht zulassen, dass die Finanzm\u00e4rkte \n\ndiese Fragen konterkarieren und kaufen also in diesem \n\nFalle diese Anleihen aus dem Sekund\u00e4rmarkt auf. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen Ihr privates  \n\nGeld in griechischen Staatsanleihen anlegen!) \n\nDas ist das, was dort passiert ist. Was Sie wollen, ist \n\neigentlich, diese Staaten weiter den Spekulanten zu \n\n\u00fcberlassen. Sie wollen die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t auf-\n\nk\u00fcndigen, und Sie sagen, dieses Geld ist jetzt schon \n\nverloren. Ich glaube daran, dass es gelingen wird, Europa \n\nweiterhin zu stabilisieren, und dass dieses Geld nicht \n\nverloren ist. \n\nEin Wort muss mir aufgrund der Wortwahl, die Sie hier an \n\nden Tag legen, noch gestattet sein. Ihnen geht es nicht um \n\neinen Neustart Europas. Sie wollen verbrannte Erde in \n\nEuropa hinterlassen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir werden diesen Weg auf keine Art und Weise unter-\n\nst\u00fctzen und diesen Antrag auf jeden Fall ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine weitere Wortmeldung in der ersten Runde \n\nfeststellen. Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Herr Schimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6392 \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eNimm das Recht weg. Was ist dann ein \n\nStaat noch anderes als eine gro\u00dfe R\u00e4uberbande?\u201c \u2013 Dieses \n\nZitat des heiligen Augustinus f\u00fchrte Papst Benedikt XVI \n\nin seiner Rede vor dem Deutschen Bundestag im Septem-\n\nber 2011 an, die man auch als Kommentar zu den Aktuel-\n\nlen Debatten um die sogenannte Euro-Rettung und die \n\ndamit einhergehende Entrechtung der B\u00fcrger und der \n\nnationalen Parlamente lesen kann. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nZahlreiche B\u00fcrger in Deutschland haben gehofft, dass das \n\nKarlsruher Verfassungsgericht der Schutzwall gegen eben \n\njene von Benedikt XVI. angesprochene gro\u00dfe R\u00e4uberban-\n\nde sein w\u00fcrde, die die kleinen Leute in Deutschland vor \n\nInflation und den deutschen Staatshaushalt vor der Inan-\n\nspruchnahme durch fremde Staaten sch\u00fctzen w\u00fcrde. \n\nDas Umfrageinstitut YouGov beispielsweise hat in einer \n\nkurz vor der Entscheidung des Verfassungsgerichtes f\u00fcr \n\ndie deutsche Presseagentur erhobenen Umfrage ermittelt, \n\ndass sich 54 % der Befragten einen Sieg der Euroskepti-\n\nker in Karlsruhe w\u00fcnschten. Alle diese Hoffnungen \u2013 das \n\nwissen wir jetzt leider \u2013 sind am 12. September entt\u00e4uscht \n\nworden. Die Karlsruher Richter haben den verh\u00e4ngnisvol-\n\nlen Kurs der Rettungspolitik der Bundesregierung weitge-\n\nhend best\u00e4tigt. \n\nDer Staatsrechtler Hans Herbert von Arnim erkl\u00e4rte am \n\nTag des Karlsruher Urteilsspruchs in der \u201eWelt\u201c: \u201eNach \n\ndem heutigen Urteil gibt es faktisch keine finanzielle \n\nGrenze mehr. Damit r\u00e4umt das Gericht Bollwerke gegen \n\neine st\u00e4rkere Belastung der deutschen Steuerzahler \n\nbeiseite im Interesse des Handlungsspielraumes der \n\nPolitik.\u201c \n\nAber wir alle wissen auch, seit dem Anleihekaufpro-\n\ngramm des Mario Draghi ist der ESM-Rettungsschirm \n\nohnehin nur noch ein Nebenkriegsschauplatz. Sicher, die \n\n190 Milliarden Euro aus dem Rettungsschirm werden \n\nsicher gern auf deutsche Kosten verfr\u00fchst\u00fcckt. Das \n\nMittagessen und ein opulentes Dinner am Abend serviert \n\ndann der EZB-Oberkellner Mario Draghi mit seiner in den \n\nMedien als \u201eBazooka\u201c bezeichneten Gelddruckmaschine \n\naus der EZB. \n\nMit dem unbegrenzten Anleihekaufprogramm der EZB \n\nwurde an den nationalen Parlamenten und Regierungen \n\nvorbei ein Superrettungsschirm geschaffen. Dessen \n\nVolumen ist \u00fcberhaupt nicht mehr begrenzt und kann \n\nm\u00f6glicherweise ein Vielfaches des deutschen Bundes-\n\nhaushalts betragen. Dieser, das muss ich hinzuf\u00fcgen, dient \n\nnur den gro\u00dfen internationalen Banken und Finanzkon-\n\nzernen. Deswegen leistet dieser gerade diesen Tendenzen, \n\ndie Sie, Herr Scheel, in Ihrem Wortbeitrag kritisiert \n\nhaben, Vorschub. \n\nDie EZB \u00fcbergeht mit ihrem Anleihekaufprogramm \n\nsowohl die im ESM-Vertrag vorgesehenen Haftungsober-\n\ngrenzen als auch alle demokratischen Kontroll- und \n\nEntscheidungsrechte. Es passte dabei in das Bild, dass die \n\nEurop\u00e4ische Zentralbank nicht nur ein unbegrenztes \n\nAnleihekaufprogramm verk\u00fcndet hat, sondern dar\u00fcber \n\nhinaus die Qualit\u00e4tsanforderungen an die zu hinterlegen-\n\nden Sicherheiten so stark abgesenkt hat, dass in Zukunft \n\nnoch gegen die Hinterlegung des letzten Schrottpapiers \n\nGeld ausgegeben wird. Es wird wohl nicht mehr lange \n\ndauern, bis die EZB alte Fahrr\u00e4der aufkauft und im \n\nGegenzug neues Geld ausgibt, so wie es der FDP-\n\nFinanzexperte Frank Sch\u00e4ffler schon im August 2011 \n\nprognostiziert hat. \n\nWir alle bekommen doch die Entwicklung mit. Wir alle \n\ngehen einkaufen. Die Inflation ist jetzt schon auf einem \n\nMehrjahreshoch. Sie kommt nat\u00fcrlich auf schleichenden \n\nSohlen daher. Sie hat aber verheerende Folgen. Inflations-\n\nraten von 5 % halbieren ein Sparguthaben innerhalb circa \n\n20 Jahren. Deswegen hat die NPD schon immer Folgen-\n\ndes gesagt: Die Inflation ist nichts anderes als eine Exis-\n\ntenzbedrohung f\u00fcr Sparer, Anleger, Rentner und Bezieher \n\nvon Versorgungsbez\u00fcgen. \n\nDie Grundtendenz hinter all diesen Ma\u00dfnahmen ist doch \n\nklar: Es kommt den gro\u00dfen Banken und Finanzkonzernen \n\nentgegen, die gar nichts von Demokratie halten. W\u00e4hrend \n\nder B\u00fcrger durch die Erzeugung von Inflation enteignet \n\nwerden soll, bew\u00e4hrt sich eben \u2013 wie gesagt \u2013 der fr\u00fchere \n\nVizeeuropachef von Goldman Sachs Mario Draghi als \n\neinhundertprozentiger Mann des Gro\u00dfkapitals. \n\nHerr Scheel, bitte h\u00f6ren Sie zu! Jetzt k\u00f6nnen mit dem \n\nAnleihekaufprogramm der Europ\u00e4ischen Zentralbank die \n\ngro\u00dfen Banken ihre Schrottanleihen, die sie eigentlich auf \n\neigenes Risiko gekauft hatten, bequem bei der Europ\u00e4i-\n\nschen Zentralbank versilbern. Sie \u00fcbernimmt alle Risiken. \n\nAlle Risiken werden nur von den Gro\u00dfbanken zu der \n\nNotenbank \u2013 also zur Allgemeinheit und damit zum \n\ndeutschen und europ\u00e4ischen Steuerzahler \u2013 verschoben. \n\nWenn diese Anleihen ausfallen, werden nat\u00fcrlich Ab-\n\nschreibungen auf das Grundkapital der EZB f\u00e4llig. Gr\u00f6\u00df-\n\nter Kapitaleigner ist mit 27 % die Deutsche Bundesbank. \n\nDiese ist wiederum zu 100 % im Besitz des Bundes. Am \n\nEnde wird der L\u00f6wenanteil der Verluste wieder einmal am \n\ndeutschen Steuerzahler h\u00e4ngenbleiben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Voraussetzung  \n\nist aber, dass die Staatsanleihen ausfallen!) \n\n\u2013 Ich glaube, das ist schon geschehen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Aber Herr Scheel, Griechenland \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, Griechenland ist aber schon seit Langem \n\npleite. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, ich kann nachher auf Ihre Vorw\u00fcrfe ant-\n\nworten. Wenn Griechenland jetzt noch eine nationale \n\nW\u00e4hrung h\u00e4tte, w\u00fcrde Griechenland als nationaler Staat \n\nmit allen seinen Gl\u00e4ubigern einen Schuldenschnitt aus-\n\nhandeln und es w\u00fcrden endlich die Banken und gro\u00dfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6393 \n\nSpekulanten bluten. Sie spielen das Spiel der gro\u00dfen \n\nBanken und Finanzm\u00e4rkte mit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Scheinsozialisten!) \n\nBei einem echten Staatsbankrott w\u00fcrde doch endlich die \n\nBankenwelt bluten. Das wollen wir von der NPD doch. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Scheel, ich werde gleich noch einmal auf Ihre \n\nBemerkung antworten. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht unversch\u00e4mt. Lassen Sie Ihren Finger \n\nunten. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, Sie haben sonst wesentlich mehr Niveau. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich w\u00fcrde Sie um Folgendes bitten: \n\nWortwechsel sind gem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nm\u00f6glich. Wenn es zu einem Zwiegespr\u00e4ch wird, sollten \n\nSie vielleicht das Plenum verlassen und drau\u00dfen weiter \n\ndiskutieren oder gegebenenfalls eine Zwischenfrage \n\nstellen. \n\nEs gibt eine Zwischenfrage. Ich gehe zumindest davon \n\naus, Herr Biesok. Herr Schimmer, lassen Sie eine Zwi-\n\nschenfrage zu? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Schimmer, Sie haben gerade \n\nausgef\u00fchrt, dass Griechenland einen Schuldenschnitt \n\nmachen sollte, der insbesondere die Banken und andere \n\ninstitutionelle Anleger treffen sollte. Ist Ihnen bekannt, \n\ndass Griechenland bereits in diesem Jahr einen Schulden-\n\nschnitt vorgenommen hat? Per Gesetz wurden allen \n\nInhabern die Anleihen um, ich glaube, 40 % oder 60 % \n\ndes Nominalwertes reduziert. Es wurden neue Anleihen \n\nausgegeben, die einen deutlich l\u00e4ngeren Zeitraum haben. \n\nEin ganz geringerer Anteil wurde \u00fcber Anleihen des ESF \n\nabgesichert. Ist Ihnen das bekannt? \n\nArne Schimmer, NPD: Das ist mir bekannt. Das gro\u00dfe \n\nProblem war \u2013 das wissen Sie, Herr Biesok, ganz genau \u2013, \n\ndass die gro\u00dfen Banken von diesem Schuldenschnitt \n\nweitgehend ausgenommen wurden. Damit wurde einmal \n\nwieder nicht das Problem an der Wurzel gepackt. \n\nWenn Herr Scheel auch gerade wieder sehr b\u00f6se auf mich \n\nist, bin ich mit ihm durchaus der Meinung, dass man \n\nendlich die Haftung bei den gro\u00dfen Banken belassen und \n\ndiejenigen bluten lassen sollte, die in den letzten Jahren \n\nsehr gut an den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staatsanleihen \u2013 zum \n\nBeispiel an griechischen Staatsanleihen \u2013 verdient haben. \n\nDas sind die Banken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir d\u00fcrfen keine Entwicklungen zulassen, bei denen die \n\nVerantwortung nur beim Steuerzahler liegt und die Fol-\n\ngendes besagt: Wenn es irgendwelche Risiken gibt, \n\nschieben wir diese in die Notenbanken und zum Steuer-\n\nzahler. Das setzt gerade die Marktwirtschaft au\u00dfer Kraft. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen doch gerade Sie nicht hinwegsehen. Das \n\nwerden wir auch weiterhin kritisieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, es gibt von Herrn Biesok noch eine Nachfrage. \n\nLassen Sie diese zu? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Schimmer, ist Ihnen bekannt, \n\ndass von diesem Schuldenschnitt lediglich die Europ\u00e4i-\n\nsche Zentralbank und die Nationalbanken ausgenommen \n\nwaren? Alle anderen Gesch\u00e4ftsbanken haben daran \n\nteilgenommen. Genauso wie andere private Gl\u00e4ubiger, die \n\nAnleihen von Griechenland haben, wurden diese Forde-\n\nrungen entsprechend reduziert. Das hat einige Banken vor \n\nerhebliche Probleme gestellt. Somit wurden die Aktion\u00e4re \n\nals Inhaber der Banken mittelbar beteiligt. \n\nArne Schimmer, NPD: Mir ist nur bekannt, dass bei dem \n\nentsprechenden Gipfel in Br\u00fcssel im Jahr 2011 die Ban-\n\nkenlobby einen enormen Einfluss ausge\u00fcbt hat, weswegen \n\ndieser Schuldenschnitt begrenzt wurde. Das hat man \n\ndurch diese Lobby, die die Finanzm\u00e4rkte darstellen, \n\nerreicht. \n\nUns als NPD w\u00e4re es lieber gewesen, man h\u00e4tte damals \n\nzu einer klaren L\u00f6sung gefunden und die Griechenlandan-\n\nleihen zu einem Marktpreis bewertet. Sie waren damals \n\nvielleicht schon auf 30 % des Marktpreises abgesunken. \n\nDamals waren die Griechenlandanleihen vor allem noch \n\nim Depot der Banken und nicht im Depot von irgendwel-\n\nchen Notenbanken. Damals h\u00e4tte man noch diejenigen, \n\ndie sehr lange und sehr gut an den Griechenlandanleihen \n\nverdient haben, f\u00fcr das Risiko, das sie \u00fcbernommen \n\nhaben, bluten lassen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re nur gerecht gewe-\n\nsen. Insofern ist es ein wenig heuchlerisch, was Sie \n\nmachen. Nat\u00fcrlich gab es einen kleinen Schuldenschnitt. \n\nDer eigentlich f\u00e4llige Schuldenschnitt nach Marktpreisen \n\nwurde damals nicht vorgenommen. Das wissen Sie, \n\nHerr Biesok, als Wirtschaftsanwalt doch sehr genau. Nun \n\nreden Sie es wieder sch\u00f6n. In der Rolle k\u00f6nnen Sie sich \n\ndoch nicht wohlf\u00fchlen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Manchmal stellt sich  \n\ndie FDP noch d\u00fcmmer, als sie so schon ist!) \n\nDeswegen hat die NPD schon immer Folgendes gesagt: \n\nAm Ende wird der L\u00f6wenanteil der Verluste wieder \n\neinmal am deutschen Steuerzahler h\u00e4ngenbleiben. Weil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6394 \n\nder Appetit der Eurokraten auf das Geld der B\u00fcrger schier \n\nuners\u00e4ttlich ist, soll nun den deutschen Sparern auch noch \n\nder letzte Notgroschen abgezogen werden. Als letzter \n\nSchritt im gro\u00dfen EU-Verarmungsprogramm soll nun das \n\nBankeneinlagensicherungssystem europ\u00e4isiert werden. \n\nDas hei\u00dft \u00fcbersetzt Folgendes: Es soll auf Kosten der \n\ndeutschen Einzahler und Kontoinhaber gepl\u00fcndert wer-\n\nden. \n\nDagegen haben nun selbst die Sparkassen und die deut-\n\nschen Raiffeisen- und Genossenschaftsbanken in ganzsei-\n\ntigen Anzeigen in allen gro\u00dfen Tageszeitungen Anzeigen \n\ngeschaltet. In denen hei\u00dft es unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie \u00dcbernahme von Zahlungspflichten f\u00fcr ausl\u00e4ndische \n\nBanken w\u00fcrden das Vertrauen unserer Kunden in die \n\nSicherheit ihrer Spareinlagen gef\u00e4hrden. Damit w\u00fcrden \n\ndie Sch\u00e4den aus besonders risikoreichen Gesch\u00e4ften \n\neurop\u00e4ischer Gro\u00df- und Investmentbanken deutschen \n\nSparkassen und Genossenschaftsbanken auferlegt.\u201c \n\nNoch klarer wurde der Berliner Finanzwissenschaftler \n\nMarkus C. Kerber in einem Interview mit der \u201eWirt-\n\nschaftswoche\u201c vom 9. September 2012 \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie Vergemeinschaftung der Einlagensicherung ist daher \n\neine indirekte Form, die Sparer in Deutschland zu enteig-\n\nnen. Wer eine Bankenunion im Sinne der EU-Kommis-\n\nsion fordert, startet zum Raubzug bei den deutschen \n\nSparern im Namen Europas. Hier bahnt sich ein unerkl\u00e4r-\n\nter Krieg gegen\u00fcber Deutschland und seinen Sparern an, \n\nder in seinen finanziellen Dimensionen fast an das heran-\n\nreicht, was in dem Versailler Vertrag von 1919 als Repara-\n\ntionsleistungen von Deutschland gefordert worden war. \n\nIch wundere mich, dass die politischen Eliten in Deutsch-\n\nland diese historischen Parallelen nicht sehen und die \n\nAugen davor verschlie\u00dfen, welche Emp\u00f6rung in der \n\nBev\u00f6lkerung entsteht, wenn sie diese Politik weiterf\u00fch-\n\nren.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Antieliten!) \n\nSo weit habe ich Herrn Markus Kerber zitiert, der eben \n\nkein NPD-Politiker ist. \n\nIn der Tat scheint die heutige politische Klasse nichts \n\nBesseres zu tun zu haben, als ihr eigenes Volk in Zust\u00e4nde \n\nzu f\u00fchren, die wir in den dunkelsten Jahren der Zwi-\n\nschenkriegszeit mit der Hyperinflation der Jahre \n\n1922/1923 und der ma\u00dflosen Auspl\u00fcnderung Deutsch-\n\nlands durch das Versailler Diktat hatten. \n\nDie politische Klasse verkennt auch, dass die Quelle des \n\nwirtschaftlichen Wohlstandes \u2013 das sei hier auch noch \n\neinmal gesagt \u2013 eben nun mal nicht die Druckerpresse, \n\nsondern Arbeit, Innovationsf\u00e4higkeit und die Entwicklung \n\nneuer Technologien sind. Den wirtschaftlichen Wohlstand \n\nund den sozialen Frieden in Deutschland und Europa \n\nwerden wir nur dann sichern k\u00f6nnen, wenn der R\u00e4uber-\n\nbande in der EZB und der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nendlich Einhalt geboten wird. \n\nStimmen Sie deshalb mit uns f\u00fcr eine Klage gegen die \n\nEurop\u00e4ische Zentralbank und f\u00fcr eine Abwehr der EU-\n\nBankenunion. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegen keine weiteren Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde vor. Ich frage die Staatsregierung: M\u00f6chte die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit kommen wir zum Schlusswort. Ist ein \n\nSchlusswort gew\u00fcnscht durch die NPD-Fraktion? \u2013 Herr \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde auch gern die verblei-\n\nbende Zeit nutzen, um eben noch einmal auf die Einw\u00e4n-\n\nde der Kollegen L\u00f6ffler und Scheel einzugehen. Ich \n\nglaube, es g\u00e4be keinen Berufeneren, um vor diesem \n\nAnleihekaufprogramm zu warnen, als den Bundesbank-\n\npr\u00e4sidenten Jens Weidmann. Der hatte einen Auftritt im \n\nvergangenen Monat bei den Goethefestwochen 2012, die \n\nsich um das Thema \u201eGoethe und das Geld\u201c drehten. Dort \n\nsagte Bundesbankpr\u00e4sident Weidmann: \u201eWenn Notenban-\n\nken potenziell unbegrenzt Geld quasi aus dem Nichts \n\nschaffen k\u00f6nnen, wie kann dann sichergestellt werden, \n\ndass das Geld nachhaltig werthaltig bleibt?\u201c Genau das ist \n\ndoch die zentrale Frage, die sich allen stellen sollte, denen \n\nan der sozialen Sicherheit und am weiteren Wohlstand in \n\nunserem Land gelegen ist. Deswegen verstehe ich diese \n\nganzen polemischen Reaktionen \u00fcberhaupt nicht. \n\nIch finde es gut, wenn Gregor Gysi in Karlsruhe gegen \n\nden ESM-Rettungsschirm klagt. Ich finde es gut, wenn \n\neinzelne Abweichler in der FDP, wie Frank Sch\u00e4ffler, \n\nletzten Endes die Wahrheit aussprechen, dass ein unbe-\n\ngrenztes Staatsanleihe-Aufkaufprogramm die Inflation \n\nantreiben wird und damit vor allen Dingen die \u00c4rmsten in \n\nunserem Lande, die Einkommensschw\u00e4chsten in unserem \n\nLande, die Rentner, die Bezieher von Transferleistungen \n\nenteignet werden. \n\nDeswegen finde ich es auch nicht anma\u00dfend oder formal \n\nnicht gerechtfertigt, Herr L\u00f6ffler, wenn wir hier jetzt \n\nbeantragen, dass Sachsen im Bundesrat eine Initiative \n\nstartet, um die Europ\u00e4ische Zentralbank vor dem Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshof zu verklagen. Ich bin mir eigentlich \n\nfast sicher, dass sowohl Georg Milbradt als auch Kurt \n\nBiedenkopf genau eine solche Initiative unterst\u00fctzt h\u00e4tten. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass derzeit nach Medienbe-\n\nrichten, auch in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c, \n\nbeispielweise die Deutsche Bundesbank die Erhebung \n\neiner solchen Klage durchaus pr\u00fcft. Wir als Sachsen \n\nsollten uns da an die Spitze stellen. \n\nProduktivit\u00e4t, Wohlstand, volkswirtschaftliche Leistungen \n\nentstehen eben nicht dadurch, dass irgendjemand die \n\nDruckerpresse anwirft und die Forderungen der gro\u00dfen \n\nBanken bedient, sondern sie entstehen aus ehrlichem Geld \n\nf\u00fcr ehrliche Arbeit. Dazu muss aber das Geld irgendwo \n\nbegrenzt werden. Ich glaube, wir sind hier an einem Weg, \n\nbei dem wir uns alle fragen sollten, wohin die Reise geht. \n\nWir sollten alle daran interessiert sein, dass die Reise \n\nnicht in Richtung einer ganz gro\u00dfen Inflation geht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6395 \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/10161 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\ngeht zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Wir sind in der Abstimmung; das tut mir leid, Herr \n\nScheel. \n\nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \u2013 Bei einigen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der Antrag nicht be-\n\nschlossen. \n\nHerr Scheel, Sie k\u00f6nnen aber noch eine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten geben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSo wichtig war es nicht!) \n\nDamit ist die Drucksache 5/10161 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBericht zum S\u00e4chsischen Kindergesundheits- und Kinderschutzgesetz \n\n(S\u00e4chsKiSchG) nach \u00a7 7 S\u00e4chsKiSchG \n\nDrucksache 5/9518, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10102, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Krau\u00df beginnt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Mein Dank gilt in erster \n\nLinie bei diesem Bericht der Staatsregierung f\u00fcr den \n\nausf\u00fchrlichen und guten Bericht, den sie vorgelegt hat. \n\nBei einem relativ kurzen Berichtszeitraum, der zur Verf\u00fc-\n\ngung stand, sind, glaube ich, aussagekr\u00e4ftige Informatio-\n\nnen in dem Bericht enthalten. Ich m\u00f6chte mich gleichzei-\n\ntig auch f\u00fcr das Engagement der Staatsregierung bedan-\n\nken, insbesondere der Staatsministerin, was das Thema \n\n\u201eFr\u00fche Hilfe\u201c insgesamt betrifft. Dort ist in der Vergan-\n\ngenheit eine ganze Menge ausgebaut worden. Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df hat in diesem Bereich ein starkes \n\nEngagement gezeigt. Es ist ja gut, etwas fr\u00fchzeitig zu \n\nerkennen. Wenn man fr\u00fchzeitig erkennt, dass in einer \n\nFamilie etwas schiefl\u00e4uft, kann man fr\u00fchzeitig die beste \n\nHilfe leisten. \n\nWir haben vor Ort sehr viele Netzwerke installieren \n\nk\u00f6nnen, in denen Berufsgruppen miteinander arbeiten. \n\nWir haben bei den fr\u00fchen Hilfen neue Akteure mit ins \n\nBoot bekommen, wenn ich zum Beispiel an die Gyn\u00e4ko-\n\nlogen denke, die fr\u00fchzeitig sagen: Hier ist eine Frau, die \n\neinen Unterst\u00fctzungsbedarf hat, k\u00fcmmern Sie sich darum. \n\nDas ist eine Neuerung. Wenn die Arbeitsverwaltung sagt, \n\ndass eine Frau bestimmte Defizite in ihrer Sozialkompe-\n\ntenz hat, dann kann man dort fr\u00fchzeitig t\u00e4tig werden. \n\nIch glaube, die fr\u00fchen Hilfen, die wir etabliert haben, sind \n\netwas sehr, sehr Gutes. Deswegen noch einmal ein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n an Frau Staatsministerin Clau\u00df f\u00fcr ihr \n\nEngagement in dieser Sache. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden uns in den kommenden Wochen den Bericht \n\nsicherlich sehr genau anschauen und daraus R\u00fcckschl\u00fcsse \n\nziehen. Die Frage wird sein, ob das Einladungs- und \n\nErinnerungswesen gerade auch unter Kosten-Nutzen-\n\nGesichtspunkten das richtige Instrument ist oder ob man \n\ndas Geld woanders sinnvoller anlegen k\u00f6nnte. Ich bin \n\ndankbar, dass in dem Berichtszeitraum, der relativ kurz \n\nwar, keine F\u00e4lle von Kindeswohlgef\u00e4hrdung bekannt \n\ngeworden sind. Das ist gut, weil jeder Fall, den wir nicht \n\nhaben, positiv ist. Jeder Fall ist einer zu viel. Wir wissen, \n\ndass in anderen Bundesl\u00e4ndern die Erfahrungen nicht \n\nanders als in Sachsen sind. Zum Gl\u00fcck geht der Bericht \n\nauch auf andere Bundesl\u00e4nder ein. Man muss in der Tat \n\nnoch einmal \u00fcber das Instrument nachdenken. \n\nIch will noch einmal kurz zur Geschichte kommen. In der \n\nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz \u2013 damals noch mit Georg \n\nMilbradt \u2013 haben alle Ministerpr\u00e4sidenten angesichts von \n\nF\u00e4llen der Kindeswohlvernachl\u00e4ssigung gesagt, dass man \n\nein solches Gesetz in den L\u00e4ndern braucht. Wir haben das \n\ndann durchg\u00e4ngig in den Bundesl\u00e4ndern eingef\u00fchrt, weil \n\nwir \u00fcberzeugt waren, dass wir damit die Kindeswohlver-\n\nnachl\u00e4ssigung verringern k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, ob \n\ndas wirklich gelungen ist. \n\nAuf jeden Fall ist die Steigerung der Teilnahmequote an \n\nVorsorgeuntersuchungen positiv an diesem Gesetz. Es ist \n\ngut, wenn Kinder zu Vorsorgeuntersuchungen gehen und \n\nman fr\u00fchzeitig feststellen kann, wo Entwicklungshemm-\n\nnisse geschehen. Das ist sehr positiv. Wir k\u00f6nnen die \n\nEltern immer nur ermutigen: Gehen Sie bitte hin mit \n\nIhrem Kind. Sie tun Ihrem Kind etwas sehr, sehr Gutes, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6396 \n\nwenn Sie an den Vorsorgeuntersuchungen teilnehmen. \n\nWenn Sie daran erinnert werden, ist das richtig. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Herzlichen Dank an \n\ndie Staatsregierung f\u00fcr die gute Grundlage, f\u00fcr den guten \n\nBericht. Wir freuen uns auf die kommenden Beratungen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nLinksfraktion Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir werden nat\u00fcrlich \n\nder Kenntnisnahme zustimmen, und ich gebe meine Rede \n\nzu Protokoll. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort mit Frau Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das S\u00e4chsische Kin-\n\ndergesundheits- und Kinderschutzgesetz entstand damals \n\naus einer intensiven Debatte zum Thema Kindesvernach-\n\nl\u00e4ssigung 2006/2007. Zur Erinnerung: 2006 trat Sachsen \n\neiner Bundesinitiative Hamburgs bei, die das Ziel hatte, \n\n\u00fcber die Etablierung eines Fr\u00fchwarnsystems die Kindes-\n\nvernachl\u00e4ssigung einzud\u00e4mmen. \n\nIm weiteren Verlauf entschied sich Sachsen f\u00fcr die Etab-\n\nlierung eines Fr\u00fchwarnsystems, das auf drei S\u00e4ulen \n\nberuhte: Einerseits sollten Eltern durch Einladung dazu \n\ngebracht werden, die Vorsorgeuntersuchungen wahrzu-\n\nnehmen. Andererseits sollten Netzwerke vor Ort daf\u00fcr \n\nsorgen, dass alle Beteiligten und Akteure im Bildungs-, \n\nGesundheits- und Kinder- und Jugendhilfesystem mitei-\n\nnander vernetzt werden, damit ein interprofessionelles \n\nHilfenetzwerk entsteht. Daneben sollten noch modellm\u00e4-\n\n\u00dfig besondere Pr\u00e4ventionsprojekte erprobt werden. \n\nDer nun vorliegende Bericht stellt aus meiner Sicht eine \n\ngute Grundlage dar, um Stand und Umsetzung kurz zu \n\nw\u00fcrdigen, vor allem aber auch, um vorauszublicken, und \n\nzwar in dem Sinne, wie es Alexander Krau\u00df eben getan \n\nhat. \n\nPositiv ist grunds\u00e4tzlich zu sagen, dass wir es hier mit \n\neinem Bereich zu tun haben, in dem es gelungen ist, auf \n\neinem stimmigen Grundkonzept basierend, verschiedene \n\nAnforderungen und Ma\u00dfnahmen zu koordinieren und \n\ndurchzuf\u00fchren. Au\u00dferdem wurde sowohl durch die \n\nErstellung des Konzeptes und die Erarbeitung des Geset-\n\nzes sowie die Zurverf\u00fcgungstellung finanzieller Ressour-\n\ncen das Thema Kinderschutz in eine breite, \u00fcber Fach-\n\nkreise hinausgehende \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit getra-\n\ngen. Dies hat auch zu einer gro\u00dfen Beteiligung der ange-\n\nsprochenen geforderten Akteure und zu einer Sensibilisie-\n\nrung der Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt. Der Aufbau und vor allem \n\ndie Fortf\u00fchrung der lokalen Netzwerke zum Kinderschutz \n\nsind aus unserer Sicht \u00e4u\u00dferst wichtig f\u00fcr das Gelingen \n\ndes Anliegens und ebenso Kernpunkt f\u00fcr die Wirksamkeit \n\nund die Nachhaltigkeit der gesetzlichen Regelungen. \n\nKritik gibt es nach wie vor am vergleichsweise hohen \n\nAufwand des Meldewesens und der damit verbundenen, \n\neher geringen Wirkung f\u00fcr den Kinderschutz im Sinne der \n\nVermeidung von Kindesvernachl\u00e4ssigung. Dies belegen \n\nleider auch Evaluationen aus anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nHierbei sollte aus meiner Sicht dem Evaluationsbericht \n\ngefolgt werden, der empfiehlt, das System st\u00e4rker in \n\nRichtung Gesundheitsvorsorge und beratender Leistungen \n\nder Gesundheits\u00e4mter weiterzuentwickeln. Beispielsweise \n\nwurde in Rheinland-Pfalz festgelegt, dass es zu einer \n\nSteigerung der Impfquote gekommen ist. Ich denke, es \n\ngibt vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, dem Titel des Gesetzes in \n\nRichtung Kindergesundheitsf\u00f6rderung st\u00e4rker gerecht zu \n\nwerden. \n\nAber auch weitere Anregungen und Hinweise m\u00f6chte ich \n\ngeben, wenn es um die Fortentwicklung des Konzeptes \n\ngeht. Die dem Bericht zugrunde liegende Evaluation stellt \n\nfest, dass die personellen Kapazit\u00e4ten sowohl in den \n\nGesundheits- als auch in den Jugend\u00e4mtern als nicht \n\nausreichend angesehen werden, sollte sich die Wirkung \n\ndes Gesetzes \u2013 und das ist ja unsere Absicht \u2013 erh\u00f6hen. \n\nVor allem wird aber davor gewarnt, dass durch die Um-\n\nsetzung des Gesetzes die anderen Aufgaben der \u00c4mter \n\nnicht gef\u00e4hrdet werden. Dann w\u00fcrde es zu Konkurrenzen \n\nkommen, was dem integrativen Ansatz des Kinderschutz-\n\nkonzeptes widerspricht. Ich denke, hierauf muss gro\u00dfes \n\nAugenmerk gelegt werden. \n\nDas nun vorliegende neue Konzept \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c ver-\n\nsucht, auf der beschriebenen Basis auch die Umsetzung \n\ndes Bundeskinderschutzgesetzes in das s\u00e4chsische Kon-\n\nzept zu integrieren, und auch das begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tz-\n\nlich. Allerdings fehlt aus meiner Sicht auch die Bearbei-\n\ntung weiterer Schnittstellen, die f\u00fcr einen gelingenden \n\nKinderschutz in Sachsen dringend mit in ein Gesamtkon-\n\nzept geh\u00f6ren. Ich m\u00f6chte sie nur kurz anrei\u00dfen. \n\nErstens m\u00fcssen aus unserer Sicht neben den Kindern im \n\nS\u00e4uglings- und Kleinkindbereich auch \u00e4ltere Kinder und \n\nJugendliche in den Blick genommen werden. Die Auf-\n\nmerksamkeit darf nicht im vierten Lebensjahr enden. \n\nZweitens \u2013 die Schnittstelle zur Jugendarbeit. Die Aus-\n\nwirkungen der K\u00fcrzungen im Jugendbereich haben zu \n\neinem R\u00fcckgang von Angeboten und vor allem der damit \n\nverbundenen Ansprechpartner der Jugend- und Sozialar-\n\nbeiter gef\u00fchrt. Kinder und Jugendliche brauchen aber \n\ndiese Ansprechpartner au\u00dferhalb von Schule und Familie. \n\nDrittens \u2013 die Schnittstelle zum Thema H\u00e4usliche Gewalt. \n\nAuch hier wird parallel an einer Fortschreibung des \n\nLandesaktionsplanes zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \n\ngearbeitet. Besondere Ansprechpartner f\u00fcr Kinder gibt es \n\nin diesem parallelen Hilfesystem bisher nicht. Dazu ist \n\neine klare Aussage notwendig, verbunden mit der Zusage \n\nauch finanzieller Mittel, da die derzeitige personelle \n\nAusstattung der Beratungseinrichtungen eine solche \n\nAufgabenausweitung nicht zul\u00e4sst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6397 \n\nViertens \u2013 die Schnittstelle zur medizinischen Versorgung, \n\ninsbesondere zur psychiatrischen Versorgung. Hier wird \n\nim gerade fortgeschriebenen Landespsychiatrieplan fest-\n\ngestellt, dass im Bereich von Kindern und Jugendlichen \n\nmassive Defizite bestehen. \n\nF\u00fcnftens \u2013 die Schnittstelle Soziales. Kinderarmut ist \n\nauch in Sachsen ein gro\u00dfes Problem. Im Freistaat lebt gut \n\nein Viertel der Minderj\u00e4hrigen mit weniger als 60 % des \n\nbundesweiten Durchschnitteinkommens, und um das \n\nAufwachsen von Kindern im Freistaat zu verbessern, sind \n\nauch hier wirksame Ma\u00dfnahmen erforderlich. \n\nSechstens und letztens \u2013 die Schnittstelle zur Schule. Die \n\nDiskussion um den Ausbau der Schulsozialarbeit muss \n\ndringend in die Kinderschutzdebatte einbezogen werden; \n\ndenn auch dort gibt es wirksame M\u00f6glichkeiten, im Sinne \n\nvon Kindergesundheit und Kinderschutz t\u00e4tig zu werden. \n\nAll diese Schnittstellen bed\u00fcrfen einer Bearbeitung unter \n\nder \u00dcberschrift \"Kindergesundheit und Kinderschutz\". \n\nGute Ansatzpunkte und Problembeschreibungen gibt es \n\nbereits, doch momentan fehlt der Ausblick, und es hilft an \n\ndieser Stelle auch nicht viel weiter, auf die kommunale \n\nEbene zu verweisen. Es ist notwendig, auch hier konkrete \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen und nachhaltig zu f\u00f6rdern; denn \n\ndas war und ist auch das Erfolgsrezept bei der Umsetzung \n\ndes Handlungskonzeptes zum Kinderschutz, \u00fcber das wir \n\nheute gesprochen haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJonas ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Mein Koalitions-\n\npartner, quasi Herr Krau\u00df, hat darauf hingewiesen, wie \n\nwichtig dieses Gesetz und der Bericht dazu sind. Wir \n\nwerden dies zum Anlass nehmen, in den n\u00e4chsten Wochen \n\nintensiv zu diskutieren. Deshalb m\u00f6chte ich meine Rede \n\nzu Protokoll geben, da die wesentlichen Eckpunkte bereits \n\ngenannt sind. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der Rednerreihenfolge fort. Frau Herrmann \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zur Genese des Kinder-\n\nschutzgesetzes hat Frau Neukirch schon gesprochen. Sie \n\nwissen, dass wir den Teil, der das Einladungswesen \n\nbetrifft, in der Vergangenheit aus ganz verschiedenen \n\nGr\u00fcnden immer kritisiert haben, und in dem jetzt vorlie-\n\ngenden Bericht wird ganz deutlich, dass wir pr\u00fcfen \n\nm\u00fcssen, ob die durch die derzeitige Ausgestaltung des \n\nEinladungswesens entstehenden Kosten in diesem Be-\n\nreich und der Nutzen \u00fcbereinstimmen. \n\nAuch die Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme zur \n\nEvaluation bemerkt, dass Kinderschutz eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe ist. Leider spricht sie bei der Suche \n\nnach geeigneten Mitteln der Vorsorge immer nur von dem \n\nBalanceakt zwischen der Wahrung des Elternrechts und \n\nder Erf\u00fcllung des staatlichen W\u00e4chteramtes. Das eigene \n\nRecht des Kindes auf gesundes Aufwachsen, F\u00f6rderung \n\nund Schutz wird nicht formuliert. \n\nGenau dieser Anspruch wird nun aber im Bundeskinder-\n\nschutzgesetz gest\u00e4rkt, wenn zum Beispiel im \u00a7 8 Abs. 3 \n\nein Anspruch der Kinder auf Beratung eingef\u00fchrt wird. \n\nVorher hie\u00df es nur lapidar: Sie k\u00f6nnen beraten werden. \n\nOder wenn im \u00a7 8b ein neuer Abs. 2 eingef\u00fchrt wird, dass \n\nTr\u00e4ger von Einrichtungen, in denen sich Kinder und \n\nJugendliche aufhalten oder betreut werden, einen An-\n\nspruch auf Beratung zu Verfahren der Beteiligung von \n\nKindern an strukturellen Entscheidungen in der Einrich-\n\ntung sowie zu Beschwerdeverfahren in pers\u00f6nlichen \n\nAngelegenheiten haben. Dabei, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, haben wir in Sachsen Nachholbedarf. Deshalb \n\nbin ich unter anderem daf\u00fcr, Kinderrechte in die Verfas-\n\nsung zu schreiben. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, und Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nWas ich aber zugestehe, ist, dass wir mit diesem Gesetz, \n\n\u00fcber das wir heute sprechen, das S\u00e4chsische Kinderge-\n\nsundheits- und Kinderschutzgesetz, ein Gesamtkonzept \n\nhaben, das weiterzuentwickeln w\u00e4re, nat\u00fcrlich auch auf \n\nder Basis der Evaluation. Dabei m\u00fcssen wir Asche auf \n\nunser Haupt streuen, das habe ich auch im Ausschuss \n\nschon gesagt. Die Evaluierungszeit bzw. die Zeit, in der \n\ndas Gesetz in Kraft war, war so gering, dass man von der \n\nEvaluierung bestimmte Aussagen nicht erwarten konnte, \n\netwa die Aussage: Wird sich mit dem Gesetz die Inan-\n\nspruchnahme der Vorsorgeuntersuchungen wirklich \n\nsignifikant erh\u00f6hen? Das ist aber in Sachsen auch nicht \n\ndas zentrale Problem, da die Inanspruchnahme auch vor \n\ndem Gesetz schon relativ gut war. Die Frage ist also eher, \n\nso wie es Frau Neukirch formuliert hat: Wird die Chance, \n\ndie sich durch Vorsorgeuntersuchungen f\u00fcr die bessere \n\nGesundheit von Kindern ergibt, ergriffen? Dahin w\u00e4re \n\ndieses Gesetz weiterzuentwickeln, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\ngesamten Schnittstellenbereiche, die Frau Neukirch \n\nnannte. \n\nIch m\u00f6chte nochmals auf die Jugendhilfe eingehen. Es ist \n\nnat\u00fcrlich so, dass mehr Aufmerksamkeit auf dem Bereich \n\nKinderschutz liegt und den Jugend\u00e4mtern mehr F\u00e4lle von \n\n\u2013 vielleicht vermeintlicher \u2013 Kindesvernachl\u00e4ssigung \n\ngemeldet werden. Dem m\u00fcssen die Jugend\u00e4mter nachge-\n\nhen. Das hei\u00dft, der Arbeitsaufwand ist gestiegen, und wir \n\nwissen alle, welcher Kostendruck auf dem ASD lastet und \n\nwas dies auch f\u00fcr die Mitarbeiterinnen im ASD bedeutet. \n\nWenn wir das Gesetz ernst nehmen, m\u00fcssen wir auch die \n\nunterst\u00fctzenden M\u00f6glichkeiten, die wir haben, unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6398 \n\nanderem durch die Jugend\u00e4mter oder durch die \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheits\u00e4mter, ausbauen. \n\nIch nenne Ihnen ein Beispiel: Eine junge Frau mit zwei \n\nKindern zieht aus dem Mutter-Kind-Heim aus und hat so \n\nviel Initiative, sich selbst beim Jugendamt zu melden und \n\num Unterst\u00fctzung zu bitten. Daraufhin sagt das Jugend-\n\namt: Wir kommen erst einmal zu Ihnen nach Hause und \n\nschauen, wie es bei Ihnen aussieht. Nachdem sie dann \n\ndort waren, sagen sie: Es ist ja eigentlich ganz ordentlich, \n\nSie brauchen keine Unterst\u00fctzung. Die junge Frau mit \n\nzwei Kindern, die mehrere Jahre nach einer \u201eSuchtkarrie-\n\nre\u201c im Mutter-Kind-Heim gelebt hat, sch\u00e4tzt aber selbst \n\nein, dass sie f\u00fcr den \u00dcbergang weiterhin Unterst\u00fctzung \n\nbraucht. Der ASD ist anderer Meinung, und das halte ich \n\nnicht f\u00fcr den richtigen Umgang in einer solchen Situation. \n\nWir m\u00fcssen alle Nachfolgeeinrichtungen entsprechend \n\nausstatten, damit sie ihren Aufgaben, die wir ihnen mit \n\ndiesem Gesetz \u00fcbertragen, gerecht werden k\u00f6nnen. \n\nAuch die \u00f6ffentlichen Gesundheits\u00e4mter haben gesagt, \n\ndass sie diesem zus\u00e4tzlichen Aufwand, der auf sie mit \n\ndem Einladungswesen zukommt, personell nicht gewach-\n\nsen sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nichtsdestotrotz sind \n\ndie Netzwerke f\u00fcr Kinderschutz eine gute Einrichtung. Es \n\nist nat\u00fcrlich die Frage, inwieweit sich die einzelnen \n\nNetzpartner einbringen k\u00f6nnen, das hei\u00dft, wie viele \n\nRessourcen sie f\u00fcr diese Netzwerkarbeit haben. Auch \n\nhierzu muss man sagen: Wenn ich Netzwerke will, muss \n\nich den Beteiligten die notwendigen Ressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Es wurden Koordinatoren angespro-\n\nchen. Wenn wir ihnen die Einjahresvertr\u00e4ge geben bzw. \n\nsie befristet f\u00fcr ein Jahr einstellen, haben wir ein Problem. \n\nDas sollte ge\u00e4ndert werden. Es sollten mindestens zwei \n\nJahre sein, \u00e4hnlich dem Landeshaushalt. Solange sollte \n\nauch die Arbeitsstelle sicher sein, sonst sitzen sie immer \n\nauf dem Absprung und damit ist eine kontinuierliche \n\nArbeit nicht m\u00f6glich. \n\nWir sollten auf der Grundlage des Berichts des Kinderge-\n\nsundheits- und Kinderschutzgesetzes die Dinge weiter-\n\nentwickeln und wir sollten dabei kreativ sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hatte keinen Redner gemeldet. Damit ist \n\ndie erste Runde beendet. F\u00fcr die zweite Runde liegen mir \n\nkeine Wortmeldungen vor. Ich frage die Staatsministerin. \n\n\u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich danke f\u00fcr die \n\nDiskussion und gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz, Drucksache 5/10102, ab. Ich bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist der Beschlussempfehlung in Drucksa-\n\nche 5/10102 einstimmig zugestimmt worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Das Wohl des Kindes \n\nund der Kinderschutz sind nicht erst seit den j\u00fcngsten \n\nTodesf\u00e4llen von Kindern in Leipzig und in Hamburg in \n\naller Munde. Bereits im Jahr 2005 begann der Gesetzge-\n\nber auf Bundesebene mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 8a in das \n\nKinder-und Jugendhilfegesetz, das Wohl des Kindes und \n\ndes Jugendlichen st\u00e4rker in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat den Kinderschutz in \n\nden letzten Jahren leider als einzige landespolitische \n\nBaustelle in der Kinder- und Jugendpolitik erkannt und \n\nl\u00e4sst keine Gelegenheit aus, sich damit zu schm\u00fccken. \n\nUnter anderem fand im August 2011 ein ressort\u00fcbergrei-\n\nfender Kinderschutztag in Dresden statt, auf dem drei \n\nMinisterinnen \u2013 f\u00fcr Soziales, f\u00fcr Kultus und f\u00fcr Innenpo-\n\nlitik \u2013 auf einem Podium gemeinsam die Wichtigkeit des \n\nKinderschutzes betonten. \n\nJedoch, Herr Tillich und Frau Staatsministerin Clau\u00df, mit \n\nVerlaub gesagt: Genau dort liegt das Problem! Der Land-\n\ntag hatte im Jahr 2010 das S\u00e4chsische Kindergesundheits- \n\nund Kinderschutzgesetz verabschiedet. Der vorliegende \n\nBericht offenbart bei genauem Lesen die Schwachstellen. \n\nDenn der Bericht sagt nichts dar\u00fcber aus, wie vielen \n\nFamilien und deren Kindern in Situationen der \u00dcberforde-\n\nrung oder der Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls wirklich \n\ngeholfen werden konnte. Lediglich die Verwaltung und \n\ndie Kontrolle der Teilnahme an Vorsorgeuntersuchungen \n\nwerden als positiv eingesch\u00e4tzt. Gleichwohl kommt der \n\nBericht zu dem Schluss, es handele sich hierbei um ein \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201everwaltungsm\u00e4\u00dfig sehr aufw\u00e4ndiges Verfah-\n\nren\u201c. \n\nEs bleibt die Frage: Was sollte das Gesetz urspr\u00fcnglich \n\nerreichen? Die Erh\u00f6hung der Arbeitsbelastung der Ju-\n\ngend- und Gesundheits\u00e4mter? Die St\u00e4rkung des Kontroll- \n\nund Berichtswesens? Oder das gezielte Erreichen von \n\nEltern, die bei der Pflege und Erziehung ihrer Kinder \n\nUnterst\u00fctzung ben\u00f6tigen?  \n\nDar\u00fcber erfahren wir leider nichts, jedoch sprechen die \n\nStatistiken der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6399 \n\nBerichte von Jugendamtsleiten und Sozialp\u00e4dagogen eine \n\nandere Sprache. Sie beobachten, dass famili\u00e4re Problem-\n\nlagen an Komplexit\u00e4t zunehmen und dass die Ausgaben \n\nf\u00fcr Hilfen zur Erziehung trotz zur\u00fcckgehender Kinderzah-\n\nlen landesweit steigen.  \n\nNat\u00fcrlich ist Letzteres auch eine Folge h\u00f6herer Sensibili-\n\nt\u00e4t infolge jahrelanger Debatten um das Kindeswohl. Aber \n\nob mit einem kosten- und personalintensiven Erinne-\n\nrungswesen an Vorsorgeuntersuchungen die Ursachen von \n\nVernachl\u00e4ssigung und Misshandlung bek\u00e4mpft werden \n\nk\u00f6nnen, ist zu bezweifeln.  \n\nDie gegenw\u00e4rtig 40 landesweit vorhandenen Familien-\n\nhebammen k\u00f6nnen diese Aufgabe allein auch nicht \n\nbew\u00e4ltigen. Die Fraktion DIE LINKE ist deshalb der \n\nAuffassung, dass der Freistaat die pr\u00e4ventiven und nieder-\n\nschwelligen Angebote der Familienbildung und Beratung \n\nst\u00e4rken muss.  \n\nDas Problem der Fachkr\u00e4fte in den Sozialdiensten der \n\nKommunen, die t\u00e4glich mit schwierigen Familien und \n\ngef\u00e4hrdeten Kindern und Jugendlichen zu tun haben, ist \n\nnicht die fehlende Erinnerung an Vorsorgeuntersuchun-\n\ngen, sondern eine permanente \u00dcberlastung und personelle \n\nUnterbesetzung. Hier m\u00fcssen wir ansetzen, Frau Clau\u00df. \n\nDa reicht es nicht, wenn der Freistaat im Rahmen des \n\nKinderschutzes bis zu vier Stellen f\u00fcr aufsuchende soziale \n\nArbeit in den Landkreisen anteilig finanziert.  \n\nBlickt man in den Entwurf des Doppelhaushaltes 2013/14 \n\nsieht man, dass im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe \n\ndie K\u00fcrzungen von 2010 und 2011/12 nicht zur\u00fcckge-\n\nnommen, sondern eingefroren werden und bei pr\u00e4ven-\n\ntiven Angeboten sogar noch weiter gek\u00fcrzt wird. Nur ein \n\nBereich ist davon ausgenommen: der pr\u00e4ventive Kinder-\n\nschutz und die Kosten f\u00fcr das Einladungs- und Erinne-\n\nrungswesen zur Umsetzung des S\u00e4chsischen Kinderge-\n\nsundheitsgesetzes.  \n\nDer Kinderschutz wird im n\u00e4chsten Jahr um 800 000 Euro \n\naufgestockt und allein f\u00fcr die Finanzierung des Einla-\n\ndungs- und Erinnerungswesens im Rahmen des Gesetzes \n\nsollen j\u00e4hrlich 1,95 Millionen Euro ausgegeben werden. \n\nWie viele zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte in den sozialen Diensten \n\nder Kommunen k\u00f6nnte man davon finanzieren, die den \n\nEltern unterst\u00fctzend zur Seite stehen?  \n\nWeil es im Rahmen der Debatte um das Bundeskinder-\n\nschutzgesetz nicht gelungen ist, die Krankenkassen in die \n\nPflicht zu nehmen und diese die ihnen zugewiesene \n\nAufgabe zu erledigen und zu finanzieren, m\u00fcssen fast \n\n2 Millionen Euro f\u00fcr Verwaltungsvorg\u00e4nge ausgegeben \n\nwerden, die an anderen Stellen f\u00fcr einen effektiven Schutz \n\nvon Kindern und Jugendlichen fehlen.  \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df, werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen der schwarz-gelben Koalition, wenn \n\nSie es ernst meinen mit dem Kinderschutz, dann steuern \n\nSie um, st\u00e4rken Sie die Bereiche Pr\u00e4vention und Famili-\n\nenbildung im Interesse der Kinder und Jugendlichen und \n\nnicht das Kontroll- und Erinnerungswesen. Denn ein \n\nausgebautes Kontroll- und Berichtswesen hatten wir \n\nbereits vor mehr als zwei Jahrzehnten in dieser Gegend \n\nund wir haben daraus gelernt.  \n\nErfolgsmeldungen \u00fcber zugestellte Post und Teilnah-\n\nmequoten k\u00f6nnen die Arbeit mit Eltern und Familien \n\nnicht ersetzen. Familien in verschiedenen Lebenslagen \n\nbrauchen Anerkennung, Wertsch\u00e4tzung und Unterst\u00fct-\n\nzung. Die Fraktion DIE LINKE wird das Handeln der \n\nStaatsregierung in Sachen Kinderschutz und Kinderge-\n\nsundheitsgesetz deshalb weiterhin kritisch begleiten. Den \n\nBericht zum Gesetz nehmen wir zur Kenntnis, jedoch er-\n\nwarten wir, dass den Ergebnissen weitere Verbesserungen \n\nfolgen. \n\nAnja Jonas, FDP: Im Mai-Plenum 2010 haben wir das \n\nS\u00e4chsische Kinderschutzgesetz verabschiedet. Wir haben \n\nes ein zweites Mal aufgegriffen und \u00fcberarbeitet. F\u00fcr uns \n\nist die Unterst\u00fctzung der Eltern wichtig, und wir halten es \n\nauch f\u00fcr erstrebenswert, dass ein vertrauensvolles Arzt-\n\nEltern-Kind-Verh\u00e4ltnis weiterhin bestehen bleibt.  \n\nDennoch haben wir als Fraktion die \u00dcberarbeitungspflicht \n\nals Chance gesehen, wesentliche Ver\u00e4nderungen und \n\nVerbesserungen vorzunehmen. Wir haben damals ein \n\nEinladungs- und Erinnerungswesen eingef\u00fchrt mit dem \n\nZiel, Eltern auf die Bedeutung der Untersuchung f\u00fcr das \n\nKindeswohl hinzuweisen. Eine staatliche Pflicht, die \n\nUntersuchungen wahrzunehmen, kam f\u00fcr uns von Anfang \n\nan nicht infrage. Wir sind gegen institutionalisiertes \n\nMisstrauen gegen die Eltern und wir bezweifeln, dass \n\nstaatlicher Zwang dazu beitr\u00e4gt, Hochrisikofamilien zu \n\nerreichen.  \n\nHierzu teilen wir die Auffassung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten, der eine ausnahmslose Pflicht, an den \n\nU-Untersuchungen teilzunehmen, als zu gro\u00dfen Eingriff \n\nin das Erziehungsrecht der Eltern wertet. Deswegen ist \n\ndas Jugendamt nur hinzuzuziehen, wenn gewichtige \n\nAnhaltspunkte f\u00fcr Kindswohlgef\u00e4hrdung vorliegen. Die \n\nErinnerungsschreiben haben \u2013 wenn wir uns die U-5-\n\nUntersuchungen anschauen \u2013 zu einer Steigerung der \n\nTeilnahmequote gef\u00fchrt. \n\nNichtsdestotrotz gilt es, wenn sich das System eingespielt \n\nhat und die Implementierungsphase durchlaufen ist, \n\nkritisch zu schauen: Wie hat sich die Teilnahmequote \n\ndurch die Einladungs- und Erinnerungsschreiben entwi-\n\nckelt? Wurden F\u00e4lle von Kindswohlgef\u00e4hrdung aufge-\n\ndeckt? \n\nDer Bericht beleuchtet vor allen Dingen die ersten Erfah-\n\nrungen, die bei der Umsetzung des Kinderschutzgesetzes \n\ngemacht wurden. Das ist aus meiner Sicht sehr hilfreich, \n\ndeswegen haben wir bei der Novellierung des Gesetzes \n\nauch auf einen fr\u00fchzeitigen Bericht bestanden. Denn so ist \n\nklar, wo in der Praxis nachgebessert werden muss: B\u00fcro-\n\nkratischer Aufwand kann reduziert werden, wenn die \n\nSchnittstellen bez\u00fcglich der Nachmeldungen besser \n\naufeinander abgestimmt werden. Die Einsch\u00e4tzung der \n\n\u00c4rzte sollte noch mehr hinzugezogen werden.  \n\nGanz wesentlich bei den Gesundheitsuntersuchungen der \n\nKinder ist es, die Eltern \u201emitzunehmen\" und den \u00c4rzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6400 \n\ndie n\u00f6tigen Informationen in die Hand zu geben. Daher \n\nwurde hier nicht nur auf schriftliche Information gebaut, \n\nsondern offene Fragen und Unklarheiten k\u00f6nnen auch \n\ntelefonisch abgekl\u00e4rt werden. Daf\u00fcr wurde eigens bei der \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Leipzig eine Informations-\n\nstelle eingerichtet.  \n\nEs hat sich gezeigt, dass dies sinnvoll ist \u2013 auch um \n\nm\u00f6glichen \u00c4ngsten, die bei Eltern auftraten, entgegenzu-\n\nwirken \u2013, dass der Hintergrund des Gesetzes erkl\u00e4rt und \n\ndas Verfahren erl\u00e4utert oder Datenschutzbedenken ausge-\n\nr\u00e4umt wurden. Die M\u00f6glichkeit, unmittelbar Kontakt \n\naufnehmen zu k\u00f6nnen, ist ein wichtiger Bestandteil der \n\nUmsetzungsqualit\u00e4t. \n\nDer Bericht gibt uns einen ersten guten \u00dcberblick \u00fcber \n\ndie Umsetzung des Kinderschutzberichts. Im Laufe der \n\nn\u00e4chsten Monate werden wir noch viel dar\u00fcber diskutie-\n\nren, inwieweit angesto\u00dfene Ma\u00dfnahmen ihr Ziel erreicht \n\nhaben und wie sich die Teilnahmequoten weiterentwi-\n\nckeln. Das Gesetz tritt \u2013 so ist es festgeschrieben \u2013 f\u00fcnf \n\nJahre nach seinem Inkrafttreten au\u00dfer Kraft. Hier werden \n\nwir sehr kritisch sein und die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieses \n\nGesetzes zum gew\u00fcnschten Erfolg pr\u00fcfen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Im Juni 2010 ist das S\u00e4chsische \n\nKindergesundheits- und Kinderschutzgesetz in Kraft \n\ngetreten. Am 21.06.2012 erhielten Sie den ersten Bericht \n\nzu diesem Gesetz. \n\nKurz gesagt: Wir haben auf ordnungspolitische Instru-\n\nmente im Gesetz verzichtet, um die Regelungen moderat \n\nzu gestalten. Besondere Bedeutung f\u00fcr das gesunde \n\nAufwachsen von Kindern kommt den sogenannten U-\n\nUntersuchungen zu. Um die Teilnehmerzahl an diesen \n\nUntersuchungen zu steigern, wurde ein umfassendes \n\nEinladungs- und Erinnerungswesen geschaffen. \n\nUm einen effektiven Kinderschutz zu sichern, sind dar-\n\n\u00fcber hinaus interdisziplin\u00e4re Netzwerkstrukturen, ver-\n\nbindliche Kooperationsstrukturen und pr\u00e4ventive Angebo-\n\nte zur Vermeidung von \u00dcberforderungssituationen von \n\nEltern geschaffen worden. \n\nTrotz der kurzen Zeitspanne zieht die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung eine positive Bilanz: Die Zusammenarbeit und \n\nKommunikation zwischen den unterschiedlichen Akteu-\n\nren bei der Umsetzung des Gesetzes funktioniert inzwi-\n\nschen gut. Vorbehalte wurden gr\u00f6\u00dftenteils ausger\u00e4umt \u2013 \n\ndurch die Informationsstelle zum S\u00e4chsischen Kinderge-\n\nsundheits- und Kinderschutzgesetz bei der Kassen\u00e4rztli-\n\nchen Vereinigung Sachsen. Daf\u00fcr \u2013 und allen Beteiligten \n\n\u2013 meinen Dank im Namen der Kinder in Sachsen. \n\nWir haben bereits erreicht, dass die Teilnehmerquoten an \n\nden U-Untersuchungen gestiegen sind, der Kinderschutz \n\nprofessions\u00fcbergreifend in Netzwerken funktioniert und \n\ndie \u00d6ffentlichkeit nachhaltig f\u00fcr dieses Thema sensibili-\n\nsiert ist. Das Gesetz hat sich als ein wesentlicher Bestand-\n\nteil des S\u00e4chsischen Handlungskonzepts zum pr\u00e4ventiven \n\nKinderschutz bew\u00e4hrt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  Meine \n\nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nVorl\u00e4ufiger Abschlussbericht der Parlamentarischen Kontrollkommission \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages im Zusammenhang mit dem Tatkomplex NSU \n\nDrucksache 5/9529, Unterrichtung durch  \n\nden Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 5/10164, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-\n\nFraktion, Herrn Prof. Schneider, das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bitte gestatten \n\nSie, dass ich wegen der Bedeutung des Themas meine \n\nRede nicht zu Protokoll gebe. Das Thema ist zu wichtig. \n\nEs geht um den vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht, den wir als \n\nParlamentarische Kontrollkommission erstattet haben. Ich \n\nbedanke mich pers\u00f6nlich als Nichtmitglied im Innenaus-\n\nschuss beim Herrn Ausschussvorsitzenden Rolf Seidel \n\nund bei den Damen und Herren Kollegen des Ausschus-\n\nses, dass sie mich gleichwohl eingeladen und mir die \n\nGelegenheit zur Berichterstattung gegeben haben. Ich \n\nm\u00f6chte vorab hinzuf\u00fcgen, dass ich hier f\u00fcr meine Frakti-\n\non als Mitglied der PKK spreche und nicht als deren \n\nVorsitzender. \n\nMeine Damen und Herren! Die Parlamentarische Kon-\n\ntrollkommission \u2013 ich werde sie im Folgenden nur als \n\nPKK bezeichnen \u2013 hat die Aufgabe, den S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutz zu kontrollieren. Die Beratungen sind \n\ngeheim. Ziel der Kontrolle ist die des Verfassungsschut-\n\nzes. Es geht um die St\u00e4rkung und um die Schaffung des \n\n\u00f6ffentlichen Vertrauens in eine sachgem\u00e4\u00dfe und rechts-\n\nkonforme Anwendung nachrichtendienstlicher Mittel. \n\nSie kennen den vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht, den wir vor \n\neinigen Monaten erstattet haben. Er muss in seiner Zeit \n\ngesehen werden. Ich m\u00f6chte dar\u00fcber berichten und den \n\nVersuch unternehmen, ein paar Lehren daraus zu ziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6401 \n\nEnde des vergangenen Jahres musste die \u00d6ffentlichkeit \n\nmit Entsetzen sukzessive feststellen, was bis dato als \n\nundenkbar galt: Eine rechtsterroristische Gruppierung \u2013 \n\nsie selbst hat sich den Namen Nationalsozialistischer \n\nUntergrund gegeben \u2013 hat in Deutschland eine beispiello-\n\nse Mordserie an acht t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Mitb\u00fcrgern, \n\neinem Griechen und einer deutschen Polizistin ver\u00fcbt. Die \n\nGruppe hat mehrere Raub\u00fcberf\u00e4lle begangen. Sie hat \n\nunter anderem \u2013 so viel ist bis dato erwiesen \u2013 einen \n\nNagelbombenanschlag zu verantworten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Den  \n\nSprengstoff hat er vom V-Mann!) \n\n\u2013 Ach, Herr Gansel, halten Sie doch einfach mal den \n\nMund. \n\nMeine Damen und Herren! Den Sicherheitsbeh\u00f6rden, \n\nauch den s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden, ist es nicht \n\ngelungen das Trio, in diesem Zeitraum von mehr als zehn \n\nJahren zu fassen. Es ist auch nicht gelungen, die Taten als \n\ndas Werk einer rechtsterroristischen Gruppe zu identifi-\n\nzieren. Offensichtlich hat die erforderliche Abstimmung \n\nzwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden und der Justiz nicht \n\nfunktioniert, und zwar ebenso wenig wie die Auswertung, \n\ndie Informationsweitergabe, die Dokumentation und die \n\nKontrolle durch die damit befassten Beh\u00f6rden. \n\nAll dies hat nat\u00fcrlich zu berechtigten Fragen gef\u00fchrt. Wir \n\nsind diesen Fragestellungen seit November 2011 in \n\ninsgesamt 15 Sitzungen nachgegangen. Wir haben uns \n\ndazu vom Staatsminister bzw. teilweise auch vom Staats-\n\nsekret\u00e4r des Innern und den leitenden Mitarbeitern des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in Sachsen und dem \n\nLeiter der Fachaufsicht \u00fcber das LfV Sachsen Bericht \n\nerstatten lassen. \n\nWir haben dazu das Material zusammengezogen, das uns \n\nvonseiten der benannten Gremien als relevant erkannt und \n\nvorgelegt worden ist. Dazu kam das sogenannte Gutach-\n\nten der Untersuchungskommission aus Th\u00fcringen, Herrn \n\nBundesrichter a. D. Dr. Sch\u00e4fer, und wir haben weitere \n\nBerichte aus dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, und \n\nzwar hier eine \u201eChronologie der Erkenntnisse und opera-\n\ntiven Ma\u00dfnahmen nach dem Abtauchen der terroristischen \n\nVereinigung NSU im Zeitraum von 1998 bis 2001\u201c \n\ngesichtet. Wir haben unsere Analyse und Bewertung auf \n\ndas genannte Material und die genannten Erkenntnisquel-\n\nlen gest\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle \n\nbereits sagen: Soweit wir Unterlagen gew\u00fcnscht haben, \n\nsind diese Unterlagen durchweg zeitnah und vereinba-\n\nrungsgem\u00e4\u00df vorgelegt worden. Ich will aber hinzuf\u00fcgen: \n\nKontrollbefugnisse gegen\u00fcber weiteren Stellen als den \n\ngenannten, beispielsweise Polizeibeh\u00f6rden, s\u00e4chsisches \n\nLKA, haben wir als Parlamentarische Kontrollkommissi-\n\non nicht. Wir haben auch keine Kontrollrechte gegen\u00fcber \n\nden Landesbeh\u00f6rden in anderen Bundesl\u00e4ndern. Wir \n\nhaben auch kein Recht zur Zeugeneinvernahme. \n\nZu den wesentlichen Erkenntnissen: Es hat \u2013 das ist, \n\nglaube ich, \u00fcberhaupt die wichtigste Erkenntnis, die wir \n\nuns immer wieder deutlich machen sollten \u2013 keine Zu-\n\nsammenarbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen mit dem Trio \u2013soweit wir das beurteilen k\u00f6nnen \n\n\u2013 und dem Umfeld gegeben. \n\nNach \u00dcberzeugung der PKK ist erwiesen \u2013 ich st\u00fctze \n\nmich auf den Abschlussbericht \u2013, dass der S\u00e4chsische \n\nVerfassungsschutz mit dem Trio weder mittelbar noch \n\nunmittelbar zusammengearbeitet hat. Auch ist dem Trio \n\nund dessen Umfeld weder direkt noch indirekt irgendeine \n\nUnterst\u00fctzungshandlung zuteil geworden. Es hat zum \n\nBeispiel Nachfragen zu Ausweispapieren oder Papieren in \n\nanderer Form gegeben bzw. Nachfragen zu Erkenntnissen \n\n\u00fcber den Aufenthalt und den Verbleib. All dies haben wir \n\naus unserer Sicht umfangreich aufgekl\u00e4rt. \n\nZweitens, zur T\u00e4tigkeit auf Th\u00fcringer Ersuchen: Das LfV \n\nist w\u00e4hrend des gesamten kontrollierten Zeitraums auf \n\nErsuchen des dortigen Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz t\u00e4tig geworden. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Sachsen hat sich auf dieses Ersuchen \u2013 im Ergeb-\n\nnis ohne Erfolg \u2013 mit eigenen nachrichtendienstlichen \n\nMittel bem\u00fcht, eigenen Hinweise auf den Verbleib des \n\nTrios zu finden und Hinweisen nachzugehen. \n\nAllerdings haben sich bereits in dieser fr\u00fchen Phase der \n\nErkenntnisse Defizite im Zusammenwirken der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden wie folgt gezeigt: Eine Zusammenf\u00fchrung \n\nvon Informationen erfolgte weder regelm\u00e4\u00dfig noch im \n\nEinzelfall. Eine systematische Auswertung von Informati-\n\nonen, und zwar der im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nvorhandenen und verf\u00fcgbaren Informationen, hat nicht \n\nstattgefunden. Es gab keine zentrale Koordination dieser \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nJetzt k\u00f6nnte man an dieser Stelle sagen: Das ist gut, es \n\nwaren die anderen. Das haben wir aber nicht getan. Wir \n\nhaben gleichwohl unabh\u00e4ngig von den bereits genannten \n\nPunkten Defizite im eigenen Vorgehen des Landesamts \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen erkannt. \n\nUngeachtet der vorstehend genannten mangelhaften \n\nZusammenarbeit zwischen den verschiedenen Beh\u00f6rden \n\nder L\u00e4nder ist festzustellen, dass das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz Sachsen, obgleich nur auf Ersuchen \n\neingebunden, gerade die fragmentarisch vorhandenen \n\nInformationen einerseits mit Nachdruck und andererseits \n\nvor allem selbstst\u00e4ndig h\u00e4tte auswerten m\u00fcssen. Die \n\nFrage, weshalb eine solche eigenst\u00e4ndige Informations-\n\nauswertung nicht erfolgt ist, blieb uns gegen\u00fcber unbe-\n\nantwortet. \n\nOffensichtlich ist dann die Folgerung, die man hier ziehen \n\nmuss. Wenn ich sage offensichtlich, ist das mehr als nur \n\nwahrscheinlich: Offensichtlich hat sich das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz Sachsen geradezu selbstverst\u00e4ndlich \n\nund unkritisch darauf verlassen, dass die erhobenen \n\nMa\u00dfnahmen wohl schon im Bereich der Th\u00fcringer feder-\n\nf\u00fchrenden Beh\u00f6rde ausgewertet werden w\u00fcrden. Das war \n\nzu wenig. \n\nZur Gesamteinsch\u00e4tzung: Meine Damen und Herren! Wir \n\nsind uns und ich pers\u00f6nlich bin mir als Mitglied der PKK \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6402 \n\nder Grenzen unserer Kontrollt\u00e4tigkeit und unserer Kon-\n\ntrolldichte bewusst. \u00d6rtlich und sachlich ist die Pr\u00fcfungs-\n\nkompetenz der PKK auf das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Sachsen im Wesentlichen konzentriert und be-\n\nschr\u00e4nkt. Inwieweit eine bessere Zusammenarbeit von \n\nPolizei und Verfassungsschutz der L\u00e4nder innerhalb der \n\nL\u00e4nder, des Landes, des Freistaates, aber auch zwischen \n\nden L\u00e4ndern, auch hin zum Bund zum Ergreifen der \n\nGesuchten h\u00e4tte f\u00fchren k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir nicht beurtei-\n\nlen. Hier beginnt Spekulation, vor der ich warne. \n\nHier kann nur durch eine \u00fcbergreifende Auswertung des \n\nWissensstandes und der durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen aller \n\nbeteiligten Beh\u00f6rden Klarheit geschaffen werden, nach \n\nmeinem pers\u00f6nlichen Erachten nur durch ein \u00fcbergreifen-\n\ndes Gremium wie die Bund-L\u00e4nder-Kommission. Ich \n\nerinnere aber auch an den Untersuchungsausschuss im \n\nBundestag und hier in diesem Hohen Hause, und es gibt \n\nmittlerweile auch in Th\u00fcringen Untersuchungsaussch\u00fcsse. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Und in Bayern!) \n\n\u2013 Ich rede jetzt ja nur von Beispielen, Frau K\u00f6ditz. \n\nMeine Damen und Herren! Vier Feststellungen m\u00f6chte \n\nich jetzt kurz skizzieren. \n\nErstens. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen \n\nhat dem NSU und dem Umfeld nach Stand der Erkennt-\n\nnisse zu keinem Zeitpunkt irgendeine Unterst\u00fctzung \n\ngeleistet. \n\nZweitens. Wir haben als PKK festgestellt, dass bei der \n\nFahndung nach Uwe Mundlos, Uwe B\u00f6hnhardt und Frau \n\nZsch\u00e4pe kein unter Beteiligung aller Beh\u00f6rden erstelltes \n\nund fortgeschriebenes Gesamtlagebild existiert hat. Das \n\nbedeutet, dass die beteiligten Beh\u00f6rden mithin immer nur \n\neinen Teilausschnitt der Erkenntnisse besa\u00dfen. Das ist ein \n\nschwerer Mangel. Dieser Mangel hat die Analyse der \n\nLage und die Koordination der Fahndungsma\u00dfnahmen \n\nnicht nur massiv erschwert, sondern ganz offensichtlich \n\n\u00fcberhaupt das Erkennen der Problematik verhindert. \n\nDrittens. Eine zentrale Koordination hat gefehlt. Koordi-\n\nnationsdefizite im Verfassungsschutzverbund, also inner-\n\nhalb des Bundes zu den L\u00e4ndern sowie auch zwischen \n\nVerfassungsschutz und Polizei, sind offensichtlich. So hat \n\ndie Sch\u00e4fer-Kommission in Th\u00fcringen in ihrem Bericht \n\ndie Hauptverantwortlichkeit f\u00fcr diesen Mangel im Kern \n\nbei den Th\u00fcringer Sicherheitsbeh\u00f6rden gesehen. Dies mag \n\ndort so sein, das ehrt auch die dortige Kommission. Ich \n\nstelle hier f\u00fcr uns im Freistaat fest: Es bleibt offen, \n\nweshalb sich das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen nicht veranlasst gesehen hat, auf Beseitigung von \n\nerkannten Koordinationsdefiziten hinzuwirken. \n\nViertens. Hier kommt es zu der Feststellung, dass, auch \n\nwenn es hier nur eine unvollst\u00e4ndige Informationslage \n\ngegeben hat, auch vonseiten anderer L\u00e4nder hierher, \n\nerforderliche Informationen vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz Sachsen wohl aber auch nicht mit dem \n\nerforderlichen Nachdruck eingefordert worden sind. \n\nWir haben bei dieser Sachlage, die wir in unserem vorl\u00e4u-\n\nfigen Abschlussbericht zusammengefasst haben, mehrere \n\nForderungen aufgestellt. Die wesentlichste Forderung ist \n\ndie nach einer st\u00e4rkeren Institutionalisierung und Intensi-\n\nvierung des Informationsaustausches, und zwar zwischen \n\nPolizei und Verfassungsschutzverbund, selbstverst\u00e4ndlich \n\nin dem von Verfassungs wegen gegebenen Rahmen. \n\nWir haben aus dieser Sicht heraus die Einrichtung einer \n\ngemeinsamen Informations- und Analysestelle im Verfas-\n\nsungsschutzverbund GAR und zwischen LKA Sachsen \n\nund LfV Sachsen GIAS begr\u00fc\u00dft. Wir fordern dar\u00fcber \n\nhinaus \u2013 das hat mit einer Forderung nach neuen gesetzli-\n\nchen Regelungen zun\u00e4chst einmal gar nichts zu tun \u2013, \n\ndass durch interne Regelungen aus dem exekutiven \n\nHandeln sichergestellt wird, dass in vergleichbaren F\u00e4llen \n\ndie regelm\u00e4\u00dfige Wiedervorlage der Vorg\u00e4nge vorge-\n\nschrieben wird. Das hat auch am Ende etwas mit Akten-\n\nordnung zu tun, meine Damen und Herren, von der ich \n\neinmal geh\u00f6rt habe. \n\nWir fordern, regelm\u00e4\u00dfige Analysen des Ist-Zustandes \n\nvorzunehmen. Regelm\u00e4\u00dfig sollen auch bei anderen \n\nBeh\u00f6rden m\u00f6glicherweise dort erlangte anderweitige \n\nInformationen abgefordert werden, sodass die eigene \n\nLagebeurteilung erm\u00f6glicht wird. Wir haben nat\u00fcrlich \n\nselbstverst\u00e4ndlich die sozusagen kontrollierten Stellen \n\ngebeten, uns \u00fcber den Fortgang der Aufarbeitung des \n\nGesamtkomplexes NSU zu unterrichten. \n\nWelche Lehren, meine Damen und Herren, sind nun hier \n\nzu ziehen? Es sind zun\u00e4chst einmal vier Erw\u00e4gungen: \n\nErstens. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist es ausgesprochen be-\n\nklemmend, dass es in Deutschland einer Gruppe gelingen \n\nkonnte, in einem solch langen Zeitraum unbehelligt einem \n\nderart verbrecherischen Tun nachzugehen. Das ist unfass-\n\nbar. \n\nZweitens. Das wichtigste Kapital, das wir alle miteinan-\n\nder haben, ist Vertrauen. Nat\u00fcrlich muss der Verfassungs-\n\nschutz neu ausgerichtet und zukunftsf\u00e4hig gemacht \n\nwerden. Dabei wird es gerade um Vertrauensr\u00fcckgewinn \n\ngehen. Das wird schwierig! Der Verfassungsschutz muss \n\nnat\u00fcrlich auch \u2013 das brauchen wir nicht einmal als Forde-\n\nrung oder als Lehre aufzustellen \u2013 nach einem demokrati-\n\nschen Selbstverst\u00e4ndnis handeln. Transparenz, Offenheit, \n\nKooperation \u2013 darum geht es hier. Ich bin sehr froh, dass \n\nder neue Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz, Herr Meyer-Plath, genau mit dieser Pr\u00e4misse \n\nangetreten ist. Ich w\u00fcnsche ihm auch im Namen meiner \n\nFraktion in seiner wichtigen Aufgabe in den n\u00e4chsten \n\nMonaten viel Erfolg. \n\nMeine Damen und Herren! Der Verfassungsschutz ist in \n\ndieser Vertrauenslage gleichwohl auch im f\u00f6deralen \n\nSystem unverzichtbar. Aber nat\u00fcrlich ist er auch Teil \n\ninmitten einer Gesellschaft. Er schwebt nicht im rechts-\n\nfreien Raum. \n\nDrittens. Erforderlich ist die St\u00e4rkung der Zusammenar-\n\nbeit im Verfassungsschutzverbund, die sich nach dem \n\nKriterium der Qualit\u00e4t ausrichtet. Dabei wird es vornehm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6403 \n\nlich um die Klarstellung der zentralen Verantwortlichkeit \n\nin den jeweiligen verschiedenen Fallkonstellationen \n\ngehen. \n\nViertens m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch erw\u00e4gen, welche \n\nMa\u00dfnahmen erforderlich sein werden, um die unverzicht-\n\nbare parlamentarische Kontrolle zu st\u00e4rken. Dar\u00fcber wird \n\nnoch zu reden sein. Es ist noch nicht die Zeit, abschlie-\n\n\u00dfend Stellung zu nehmen. Es sind gl\u00fccklicherweise auch \n\nhier noch Fachleute in verschiedenen Kommissionen, \n\nunter anderem hier im Freistaat Sachsen, am Werk, wie \n\ndie von Frau Generalbundesanw\u00e4ltin a. D. Harms gef\u00fchr-\n\nte Kommission. Auch der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte ist hier am Arbeiten. Man muss zu gegebener Zeit \n\ndie erforderlichen Lehren ziehen. \n\nDas f\u00fchrt mich, meine Damen und Herren, zu meiner \n\nSchlussbemerkung: Der Bericht, den ich Ihnen heute ein \n\nSt\u00fcck n\u00e4her bringen durfte, ist nach meinem Verst\u00e4ndnis \u2013 \n\nwir haben das als PKK so verabschiedet \u2013 vorl\u00e4ufig. Er \n\nmuss in seiner Zeit gesehen werden. Ich pers\u00f6nlich habe \n\ndie Bitte: Lassen Sie uns weiter an den Tatsachen arbei-\n\nten. Das hei\u00dft, wehret der Versuchung, sich in Spekulati-\n\non zu ergehen! Aber andererseits da, wo M\u00e4ngel erkannt \n\nwerden, legt sie offen und lasst uns gemeinsam die \n\nrichtige Lehre ziehen! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Schneider. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich muss \n\neine Berichtigung vornehmen, bevor ich die n\u00e4chste \n\nRednerin aufrufe. Der amtierende Pr\u00e4sident hat bei Aufruf \n\nder Tagesordnung auf die Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion hingewiesen. Sie haben sicherlich feststellen \n\nk\u00f6nnen, dass ich jetzt nicht auf die Redezeit von \n\n10 Minuten hingewiesen habe. Das Pr\u00e4sidium hatte sich \n\nin der Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, und so ist es auch heute \n\nzur Er\u00f6ffnung der Sitzung vereinbart worden, dass f\u00fcr die \n\nTagesordnungspunkte 5 bis 12 eine Gesamtredezeit \n\nvereinbart ist und die Diskussion jetzt zu diesem Tages-\n\nordnungspunkt selbstverst\u00e4ndlich auch nur im Rahmen \n\nder noch verf\u00fcgbaren Redezeit erfolgen kann. \n\nDas bitte ich insbesondere f\u00fcr die Fraktionen vorzumer-\n\nken, die keine 10 Minuten Redezeit mehr haben. \n\nDas ist die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 hier \n\nsteht eine Redezeit von 8:28 Minuten zur Verf\u00fcgung \u2013 \n\nund die Fraktion NPD: 4:53 Minuten. Alle anderen haben \n\nnoch mehr als 10 Minuten Redezeit. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen. Wir setzen \n\ndie Aussprache fort. Die Fraktion DIE LINKE ist an der \n\nReihe, Frau Abg. K\u00f6ditz, Sie haben das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Parlamentarische \n\nKontrollkommission hat am 22. Juni dieses Jahres, also \n\nvor \u00fcber drei Monaten, einen vorl\u00e4ufigen Abschlussbe-\n\nricht im Zusammenhang mit dem Tatkomplex NSU \n\nvorgelegt. Dazwischen liegen also schon mehr als drei \n\nMonate, in denen viel passiert ist. Die Vorl\u00e4ufigkeit des \n\nBerichtes ist bereits eingetreten. \n\nAndr\u00e9 Hahn und mir war es uns als PKK-Mitglied f\u00fcr die \n\nOpposition nicht m\u00f6glich, dem Gesamtbericht zuzustim-\n\nmen. Die Darstellung von Defiziten im Zusammenwirken \n\nder Sicherheitsbeh\u00f6rden sowie im eigenen Vorgehen des \n\nLandesamtes in diesem Bericht fand und findet noch \n\nimmer unsere Zustimmung. Allerdings k\u00f6nnen wir weder \n\naus damaliger noch aus heutiger Sicht die grunds\u00e4tzliche \n\nEinsch\u00e4tzung der Mehrheit der PKK teilen, dass die \n\nHauptursache f\u00fcr das staatliche Versagen im Zusammen-\n\nhang mit dem neonazistischen Terrornetzwerk, welches \n\nsich selbst den Namen NSU gegeben hatte, in der offen-\n\nsichtlichen mangelhaften Zusammenarbeit und Kommu-\n\nnikation zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden l\u00e4ge. Dies ist \n\nf\u00fcr uns nicht offensichtlich die Hauptursache. \n\nEs gibt n\u00e4mlich sehr viele Ursachen f\u00fcr das Versagen und \n\neine Fokussierung auf die mangelhafte Kommunikation \n\nzwischen den Beh\u00f6rden. Es ist einerseits fahrl\u00e4ssig \n\nangesichts der nicht auszuschlie\u00dfenden Wiederholbarkeit \n\ndieses rassistischen Terrors und andererseits auch ein \n\nSchlag ins Gesicht der Opfer bzw. ihrer Hinterbliebenen. \n\nWir reden von mindestens zehn Mordopfern und Dutzen-\n\nden Verletzten durch Bombenanschl\u00e4ge bzw. Bank\u00fcber-\n\nf\u00e4lle. \n\nIch betone dies noch einmal so deutlich, weil ich manch-\n\nmal das Gef\u00fchl habe, dass wir \u00fcber diverse aufgetauchte, \n\nverschwundene oder falsch abgelegte Akten gerade diese \n\nOpfer vergessen. Aber wir sind es genau ihnen schuldig, \n\nalle Zusammenh\u00e4nge aufzudecken. Es darf sich ganz \n\neinfach nicht wiederholen. Genau deshalb fehlten und \n\nfehlen uns wichtige Aspekte im Bericht der Parlamentari-\n\nschen Kontrollkommission. \n\nEs muss deutlich gesagt werden, dass die Situation im \n\nBereich Rechtsextremismus/Rechtsterrorismus \u00fcber Jahre \n\nfalsch eingesch\u00e4tzt wurde und dies bis heute so weiter-\n\ngeht. Erinnern wir uns: Die erste rechtsextremistische \n\nHeimat von B\u00f6hnhardt, Mundlos und Zsch\u00e4pe war die \n\nAnti-Antifa aus Th\u00fcringen. Aus ihr entstand der Th\u00fcrin-\n\nger Heimatschutz. \u00dcber dessen Internetadresse kam man \n\nvor Wochen noch direkt zum Freien Netz. \n\nNun schauen wir nach Sachsen. Hier f\u00e4llt die Anti-Antifa \n\nnicht unter Bestrebungen, die eine ungesetzliche Beein-\n\ntr\u00e4chtigung der Amtsf\u00fchrung der Verfassungsorgane eines \n\nLandes oder ihrer Mitglieder zum Ziel haben. H\u00f6rt, h\u00f6rt!, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen. Aber genauso steht es \n\nin der aktuellen Antwort der Staatsregierung auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN, Drucksache 5/9712. \n\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages stehen auf solchen \n\nListen der Anti-Antifa, und da sagt die Staatsregierung, \n\ndas ist keine Beeintr\u00e4chtigung. \n\nFreies Netz \u2013 auch so ein Thema, bei dem sich die Fehl-\n\neinsch\u00e4tzung seit Jahren hinzieht. Was eine Organisation \n\nheute ist, wie sich eine Vernetzung gestaltet, wie Struktu-\n\nren in Zeiten moderner Medien funktionieren, scheint \n\nnoch immer nicht im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nangekommen zu sein. Insofern war die \u00dcbernahme einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6404 \n\nFormulierung aus einem ersten Entwurf eines Zwischen-\n\nberichtes des Innenministeriums f\u00fcr uns nur logisch. \n\nDiese Formulierung findet sich in beiden heute vorliegen-\n\nden Stellungnahmen. \n\nIch zitiere diese Formulierung nochmals, weil sie ganz \n\neinfach wichtig ist: \u201eDar\u00fcber hinaus sollte die Analysef\u00e4-\n\nhigkeit des LfV Sachsen verbessert werden. Hierf\u00fcr \n\nm\u00fcssten qualitativ hochwertig ausgebildete Mitarbeiter, \n\ninsbesondere auch f\u00fcr Netzwerkanalysen, zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Auch organisatorisch k\u00f6nnte und m\u00fcsste insbe-\n\nsondere das Referat Rechtsextremismus (Auswertung) \n\nst\u00e4rker auf Analyse hin ausgerichtet werden.\u201c \n\nMittlerweile sind aus den acht Unterschubladen, in die \n\nbisher Rechtsextremisten in Sachsen eingeteilt wurden, \n\nnur noch vier geworden: NPD, Neonationalsozialisten \n\nsowie neben den sonstigen Organisationen die subkultu-\n\nrell gepr\u00e4gten Rechtsextremisten. \n\nEntschuldigen Sie bitte, aber wenn dann auch noch die \n\nTerrorcrew Muldental als subkulturell gepr\u00e4gt einsortiert \n\nwird, dann fehlen mir ganz einfach die Worte. Die Staats-\n\nanwaltschaft ermittelt \u2013 Mitglieder dieser Terrorcrew \n\nhaben schwere Straftaten begangen \u2013 und das Landesamt \n\nnennt dies \u201esubkulturell gepr\u00e4gt\u201c. Diese Fehleinsch\u00e4tzun-\n\ngen sind hausgemacht. Das sind keine Kommunikations-\n\nprobleme! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Aus heutiger Sicht wissen wir, \n\ndass B\u00f6hnhardt, Mundlos und Zsch\u00e4pe zum harten Kern \n\nvon Blood & Honour geh\u00f6rten. Unterst\u00fctzung bei ihrem \n\nUntertauchen erhielten sie vom Blood & Honour-Kader. \n\nAber in den \u00f6ffentlichen Darstellungen wird diese Neona-\n\nzibewegung immer wieder auf Musikveranstaltungen und \n\nCD-Produktionen reduziert. Warum? \n\nVielleicht wird die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung des Innenaus-\n\nschusses am 11. Oktober dieses Jahres zu unserem Antrag \n\nAntworten finden. Auf jeden Fall wird sich der Untersu-\n\nchungsausschuss auch mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen, da der Umgang mit den verschiedenen diesbe-\n\nz\u00fcglichen Strukturen in Sachsen im Zusammenhang mit \n\ndem Verbot von Blood & Honour im Jahr 2000 noch \n\nimmer zahlreiche Fragen aufwirft. \n\nNoch eine weitere Frage ist dabei im Auge zu behalten: \n\nWer besch\u00e4ftigt sich eigentlich mit den inhaltlichen \n\nKonzepten und Strategien solcher Neonazis? Zwar w\u00e4re \n\nauch dazu ein Verweis auf die Antwort der Staatsregie-\n\nrung auf die bereits erw\u00e4hnte Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dc-\n\nNEN angebracht \u2013 weil ganz einfach erschreckend an \n\ndieser Stelle \u2013; aber bleiben wir f\u00fcr heute Abend bei \n\nBlood & Honour und seinem Umfeld. \n\nEs gibt die Strategien und Handlungskonzepte f\u00fcr Gewalt, \n\nMord und Terror. Das Konzept des \u201eF\u00fchrerlosen Wider-\n\nstandes\u201c beinhaltet alles, was wir heute \u00fcber den NSU \n\nwissen: kleine untergetauchte Zelle, Konspiration, im \n\nengeren Umfeld unauff\u00e4llige Personen, Gewalt und Terror \n\nohne Bekennerschreiben. Kein Bekennerschreiben als \n\nMethode. Das hei\u00dft konkret: Verunsicherung bei potenzi-\n\nellen Opfern, keine Ermittlungshinweise f\u00fcr die Beh\u00f6rden \n\nund somit auch die M\u00f6glichkeit \u2013 was leider auch konkret \n\npassiert ist \u2013 der Kriminalisierung der Opfer und ihres \n\nUmfeldes durch Ermittlungsbeh\u00f6rden und \u00d6ffentlichkeit. \n\nEs ist mir immer noch unbegreiflich, wieso diese Metho-\n\nde nicht in Betracht gezogen wurde. Auch das ist wahrlich \n\nkein Kommunikationsproblem. \n\nEine Vermutung zu den diesbez\u00fcglichen Ursachen m\u00f6chte \n\nich aber in diesem Zusammenhang sehr deutlich formulie-\n\nren: eine Ressourcenverteilung im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz entsprechend der Extremismusdoktrin, die \n\nGleichsetzung aller sogenannten Extremismen. In den \n\nVer\u00f6ffentlichungen des Landesamtes wird dies nachweis-\n\nbar. Nach der Z\u00e4hlung des Amtes haben wir im Jahr 2011 \n\nin Sachsen circa 750 Linksextremisten und circa \n\n2 600 Rechtsextremisten \u2013 ein Verh\u00e4ltnis von 1 : 3,5. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, weil Ihresgleichen  \n\nnicht mitgez\u00e4hlt wird, Frau K\u00f6ditz!) \n\nIm aktuellen Verfassungsschutzbericht wird das Problem \n\ndes Linksextremismus aber auf fast genauso vielen Seiten \n\ndargestellt wie der Rechtsextremismus. Im Handbuch \n\n\u00fcber extremistische Bestrebungen findet sich jedes kleine \n\nAntifa-Rechercheteam mit namentlicher Erw\u00e4hnung, \n\nwohingegen Nazikameradschaften gleich einmal zusam-\n\nmengefasst und nur im \u00dcberblick dargestellt werden. Dies \n\nist aus unserer Sicht keine ad\u00e4quate Widerspiegelung der \n\nrealen Gefahrenlage in Sachsen. Es bedient aber perfekt \n\nden Ansatz der Gleichsetzung von Rechts- und Linksext-\n\nremismus. \n\nMeine Damen und Herren, unsere damalige Kritik, unsere \n\ndamaligen Zweifel an der Behauptung, dass der PKK alle \n\nAkten vorgelegt worden seien, haben sich mittlerweile \n\nbest\u00e4tigt. Drei Wochen nach dem Bericht wurden weitere \n\nDokumente gefunden und f\u00fchrten bekannterma\u00dfen zur \n\nVersetzung des damaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten \n\nBoos. \n\nVor knapp zwei Monaten mussten wir zur Kenntnis \n\nnehmen, dass ganz planm\u00e4\u00dfig auch nach dem November \n\n2011 Aktenteile endg\u00fcltig im Landesamt vernichtet \n\nwurden \u2013 aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden. Wir lesen \n\ndas Verfassungsschutzgesetz anders: Personenbezogene \n\nDaten m\u00fcssen gesperrt werden, wenn sich dies gesetzlich \n\nergibt. Die endg\u00fcltige Vernichtung kann jedoch erst dann \n\nerfolgen, wenn die gesamte Akte nicht mehr ben\u00f6tigt \n\nwird. Es wurden aber Aktenteile vernichtet. Wie will man \n\nsich da noch ein Gesamtbild zu einem bestimmten Vor-\n\ngang machen? Wie will man da Vernetzung und Zusam-\n\nmenh\u00e4nge erkennen? \n\nEs wurde versichert, dass keine NSU-relevanten Aktentei-\n\nle vernichtet wurden. Erstens kann dies nun niemand \n\nmehr nachpr\u00fcfen, und zweitens bleibt auch hierbei die \n\nFrage: Was ist NSU-relevant? Die NSU-Relevanz be-\n\nschr\u00e4nkt sich aus unserer Sicht nicht auf die Beschuldig-\n\nten seitens des Generalbundesanwalts. Wir sehen eine \n\nbreitere Vernetzung, die zwar nicht strafrechtlich verfolg-\n\nbar sein wird, die jedoch zu erkennen notwendig ist, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6405 \n\neine Wiederholung nachhaltig zu verhindern. Und um \n\ngenau diese Verhinderung muss es uns gehen. \n\nEin weiterer Punkt in unserer Stellungnahme war das \n\nFehlen der Problematisierung der sogenannten V-Leute in \n\ndiesem Zusammenhang. F\u00fcr uns sind dies zuerst Angeh\u00f6-\n\nrige der Neonaziszene, die f\u00fcr Geld und/oder andere \n\nLeistungen, wie der Schutz vor Strafverfolgung, Informa-\n\ntionen weitergeben. Die Auswahl dieser Informanten \n\nblieb uns wenig nachvollziehbar. Ein kritischer Umgang \n\nmit dem Wahrheitsgehalt bzw. der Wertigkeit der erhalte-\n\nnen Informationen war f\u00fcr uns nicht feststellbar. \n\nErschreckend waren f\u00fcr uns insbesondere die Zusammen-\n\nh\u00e4nge mit der Quelle aus Brandenburg, sowohl zur Person \n\nselbst als auch bez\u00fcglich des Umgangs mit seinen Infor-\n\nmationen. \n\nUns ist auch ein vergleichbarer Fall nicht hinreichend \n\nglaubhaft gemacht worden: dass ein V-Mann des Landes-\n\namtes sogar verspricht, dass die Beschaffung von Waffen \n\nin Sachsen nicht m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist gut, dass der Geheim-\n\ndienst parlamentarisch kontrolliert wird. Es ist auch gut, \n\ndass wir heute hier im Plenum \u00fcber die Berichte der PKK \n\ndiskutieren. Die Arbeitsm\u00f6glichkeiten der PKK geh\u00f6ren \n\naus der Sicht der LINKEN allerdings schon l\u00e4nger auf die \n\nTagesordnung. Da m\u00f6chte ich nur an unseren Gesetzent-\n\nwurf aus der letzten Legislatur erinnern, der, wie k\u00f6nnte \n\nes anders sein, von der damaligen Mehrheit hier im \n\nLandtag abgelehnt wurde. \n\nNun m\u00f6chte ich noch auf das Ende unserer Stellungnah-\n\nme zu sprechen kommen. Zum einen stellten wir damals, \n\nvor drei Monaten, fest, dass eine umfassende externe \n\nEvaluation und Tiefenanalyse der T\u00e4tigkeit des LfV \n\nunverzichtbar sei. Der Innenminister hat mittlerweile eine \n\nexterne Expertenkommission eingesetzt. Dessen konkrete \n\nAufgabenstellung kennen wir zwar nicht, aber auf die \n\nErgebnisse sind wir alle sehr gespannt. Hauptsache wird \n\ndann sein, ob der Minister bei der Umsetzung der Vor-\n\nschl\u00e4ge der Expertenkommission zum Beispiel die PKK \n\nmit einbezieht, die die T\u00e4tigkeit des Landesamtes zu \n\nkontrollieren hat, oder ob er denkt, dass er auch das alles \n\nganz allein entscheiden kann, wie das in anderen sicher-\n\nheitsrelevanten Fragen der Fall gewesen ist. \n\nZum anderen formulierten wir am Ende: Ob und in \n\nwelchem Umfang personelle Konsequenzen zu ziehen \n\nsein werden, wird sich aus der Arbeit des Untersuchungs-\n\nausschusses ergeben. Da waren die Ereignisse auch \n\nschneller als unsere parlamentarischen Gesch\u00e4ftsg\u00e4nge. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt viele Ursachen. Eine \n\nReduzierung auf Kommunikationsprobleme ist zu kurz \n\ngegriffen. Eine st\u00e4rkere Institutionalisierung und Intensi-\n\nvierung des Informationsaustausches werden die Proble-\n\nme nicht l\u00f6sen, vor allem dann nicht, wenn das Innenmi-\n\nnisterium denkt, dass es reicht, unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eGesamtkonzeption zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextre-\n\nmismus\u201c nur eine Koordinierungsgruppe politisch moti-\n\nvierter Kriminalit\u00e4t Rechts einzurichten, nachzulesen im \n\nvorl\u00e4ufigen Abschlussbericht des SMI zum NSU. Herr \n\nMinister, eine Gesamtkonzeption sieht anders aus. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Es spricht Herr \n\nAbg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nAufgrund der Erkrankung meines Kollegen Karl Nolle, \n\nder zugleich Obmann der SPD-Fraktion im NSU-Unter-\n\nsuchungsausschuss ist, gebe ich die Stellungnahme der \n\nSPD-Fraktion zu Protokoll. Ich m\u00f6chte nur so viel sagen: \n\nIch bin mir sicher, dass ein Teil des Hauses daf\u00fcr dankbar \n\nist, und dem anderen Teil m\u00f6chte ich verraten \u2013 insbeson-\n\ndere Herrn Schneider \u2013: Es lohnt sich, diese Stellungnah-\n\nme zu lesen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit kommen wir zur \n\nFDP-Fraktion. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Uns liegt der vorl\u00e4ufige Abschlussbericht der \n\nPKK zum Tatkomplex NSU vor. Herr Prof. Schneider als \n\nVorsitzender der PKK hat sehr ausf\u00fchrlich diesen Bericht \n\nvorgestellt; auf die einzelnen Feststellungen und Sachver-\n\nhalte ist er eingegangen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die FDP-Fraktion zu f\u00fcnf Punkten spre-\n\nchen. \n\nErstens: Der Bericht zeigt meines Erachtens, dass die \n\nSicherheitsstruktur der Bundesrepublik Deutschland den \n\ngewandelten Anforderungen des verfassungsfeindlichen \n\nExtremismus \u2013 gleich, aus welcher Richtung, egal, ob von \n\nlinks oder rechts oder aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden und insbe-\n\nsondere terroristischen Bestrebungen \u2013 nicht gewachsen \n\nist. Der Bericht listet detailliert auf, welche Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden beteiligt waren und wer wann informiert wurde. \n\nNach \u00dcberzeugung der PKK fehlt es an einer zentralen \n\nKoordination. Die FDP-Fraktion macht sich diese Ansicht \n\nvollst\u00e4ndig zu eigen. F\u00fcr uns ergibt sich hieraus die klare \n\nForderung, die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes - \n\neinschlie\u00dflich des MAD \u2013 und der L\u00e4nder zu einer ge-\n\nmeinsamen Beh\u00f6rde zusammenzufassen. Nur so k\u00f6nnen \n\ndeutschlandweit operierende Verfassungsfeinde und \n\nTerroristen ohne Wissensverluste zwischen den Beh\u00f6rden \n\nwirksam bek\u00e4mpft werden. \n\nAber nicht nur zwischen den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, \n\nsondern auch zwischen den Polizeibeh\u00f6rden der L\u00e4nder \n\nund dem Verfassungsschutz gab es Abstimmungsproble-\n\nme. Unter Wahrung des Trennungsgebots m\u00fcssen die \n\nBerichtsstrukturen zwischen den Polizeibeh\u00f6rden der \n\nL\u00e4nder, dem BKA und dem Verfassungsschutz neu und \n\nklar definiert werden. Dies ist eine vorrangige Aufgabe \n\nder eingesetzten Bund-L\u00e4nder-Kommission. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6406 \n\nZweitens: Die innere Ordnung des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz ist nicht geeignet, im gebotenen Ma\u00dfe \n\neine Verkn\u00fcpfung der vorhandenen Informationen herzu-\n\nstellen. Auch nachtr\u00e4glich k\u00f6nnen Informationen nur \n\nschwer zusammengef\u00fchrt werden. Damit steht das Lan-\n\ndesamt in einer Linie mit anderen Verfassungsschutzbe-\n\nh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes. Gleichwohl kann \n\ndieser Zustand nicht befriedigen. \n\nDie FDP Sachsen hat bereits in der letzten Legislaturperi-\n\node eine Eingliederung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz in das Innenministerium gefordert. Wir sehen das \n\nauch weiter als einen geeigneten Zwischenschritt an, bis \n\neine bundeseinheitliche Verfassungsschutzbeh\u00f6rde ge-\n\nschaffen ist. \n\nDrittens: Die Aktenf\u00fchrung im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz muss grundlegend neu organisiert werden. Es \n\nmuss jederzeit m\u00f6glich sein, beim Bekanntwerden neuer \n\nErkenntnisse diese mit vorhandenen Informationen zu \n\nverkn\u00fcpfen und \u00fcber den Erkenntnisstand zu berichten. \n\nDabei ist es ein Gebot der Rechtsstaatlichkeit, mit nach-\n\nrichtlichen Mitteln gewonnene Informationen zu l\u00f6schen, \n\nwenn sie nicht mehr ben\u00f6tigt werden. Auch hier fordern \n\nwir klare und nachvollziehbare Regeln. Die Konsequenz \n\naus dem Versagen des Verfassungsschutzes darf nicht in \n\neine unbegrenzte und unkoordinierte Datensammelwut \n\nenden. \n\nLassen Sie mich hier eine pers\u00f6nliche Wertung treffen: \n\nIch habe eine Ausbildung als Bankkaufmann gemacht. \n\nDabei habe ich unter anderem gelernt, wie man eine \n\nKreditakte f\u00fchrt. Was ich an Aktenf\u00fchrung in der PKK \n\ngesehen habe \u2013 das muss ich ganz ehrlich sagen \u2013, hat \n\nmich schockiert. \n\nViertens. Die F\u00e4higkeit der Mitarbeiter des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz, Informationen auszuwerten, \n\nSchl\u00fcsse daraus zu ziehen und Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, \n\nmuss verbessert werden. Wer f\u00fcr den Verfassungsschutz \n\narbeitet, muss mehr leisten, als Vorg\u00e4nge seriell abzuar-\n\nbeiten. Dies gilt insbesondere dann, wenn es sich um \n\nAuftr\u00e4ge aus anderen L\u00e4ndern handelt, die hier in Amts-\n\nhilfe erledigt werden. Eine Mentalit\u00e4t \u201eAuftrag erledigt, \n\nBericht geschrieben, knicken, lochen und wo auch immer \n\nabheften\u201c darf es nicht geben. \n\nF\u00fcnftens. Die FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \n\nbegr\u00fc\u00dft es au\u00dferordentlich, dass der Innenminister mit der \n\nehemaligen Generalbundesanw\u00e4ltin Harms eine ausge-\n\nwiesene Expertin beauftragt hat, eine Fehleranalyse \n\nvorzunehmen und Vorschl\u00e4ge zur Neuorganisation in \n\nSachsen zu erarbeiten. Die FDP-Fraktion steht allen \n\nrechtsstaatlichen Vorschl\u00e4gen zur Verbesserung des \n\nKampfes gegen Extremismus offen gegen\u00fcber. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Jennerjahn. Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich halte den jetzt \n\nvorliegenden vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht der Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission durchaus f\u00fcr bemerkens-\n\nwert, ich halte ihn f\u00fcr bisweilen interpretationsbed\u00fcrftig, \n\nund ich halte ihn vor allem auch in den Fragestellungen \n\nf\u00fcr nicht weitreichend genug. An dieser Stelle schlie\u00dfe ich \n\nmich ausdr\u00fccklich der Stellungnahme der LINKEN zu \n\ndem vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht der PKK an. \n\nIch m\u00f6chte aber zun\u00e4chst die positiven Aspekte heraushe-\n\nben. Zum ersten Mal haben wir ein Dokument vorliegen, \n\ndas auch aus den regierungstragenden Fraktionen heraus \n\nZweifel an der Legende deutlich macht, die die Staatsre-\n\ngierung gestrickt hat, dass Sachsen alles richtig gemacht \n\nhabe bzw. dass alle s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden alles richtig \n\ngemacht h\u00e4tten. Dies stellt der Bericht grundlegend \n\ninfrage. \n\nDas wird schon auf Seite 1 dieses Berichtes deutlich. Hier \n\nfindet sich ein Satz, den Prof. Schneider schon genannt \n\nhat. Ich zitiere: \u201eUnseren, auch den s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden ist es in einem Zeitraum von mehr als zehn \n\nJahren nicht gelungen, das NSU-Trio zu fassen.\u201c Das ist \n\nein deutlicher Satz, der selbstverst\u00e4ndlich klingen mag, \n\naber vor dem konkreten Agieren der Staatsregierung bis \n\nzu diesem Zeitpunkt halte ich es f\u00fcr wichtig, dass das \n\nausdr\u00fccklich so festgehalten wurde. \n\nDann geht es weiter: \u201eEine systematische Auswertung der \n\nInformationen durch das LfV gab es nicht.\u201c Kritisiert \n\nwird vor allem die fehlende Selbstst\u00e4ndigkeit des LfV in \n\nder Auswertung der vorliegenden Informationen. Das \n\nfinden Sie auf Seite 5 des Berichtes. \n\nEs wird auch ein ehrliches Bekenntnis \u00fcber die engen \n\nGrenzen der Kontrollm\u00f6glichkeiten und der Kontrollt\u00e4-\n\ntigkeit der Parlamentarischen Kontrollkommission abge-\n\nlegt. Das steht auf Seite 10. Das haben Sie eben auch \n\nnoch einmal deutlich dargestellt. \n\nSie mogeln sich dann zwar ein St\u00fcck weit um die Aussage \n\nherum, aber letztlich sagt dieser vorl\u00e4ufige Abschlussbe-\n\nricht der Parlamentarischen Kontrollkommission aus, dass \n\ndie Einrichtung eines Untersuchungsausschusses im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zum Tatkomplex NSU notwendig \n\nwar. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt auf der anderen Seite aber auch Aussagen, von \n\ndenen ich glaube, dass sie heute nicht haltbar sind und \n\nvermutlich auch zum damaligen Zeitpunkt schon nicht \n\nhaltbar waren. Die Kollegin K\u00f6ditz hat das schon ange-\n\nsprochen. Es geht vor allem um den Aspekt der Vollst\u00e4n-\n\ndigkeit der Aktenf\u00fchrung. Wir haben konkrete Beispiele \n\ngeh\u00f6rt, dass die Akten offensichtlich nicht vollst\u00e4ndig \n\nwaren. Vor dem Hintergrund meiner konkreten bisherigen \n\nErfahrungen im Untersuchungsausschuss habe ich auch \n\nweiter meine Zweifel daran. \n\nEiniges Interessantes finden wir dann aber in einigen eher \n\nunscheinbaren S\u00e4tzen. Da muss man den Bericht durchaus \n\ninterpretieren bzw. zwischen den Zeilen lesen, um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6407 \n\neigentliche Sprengkraft dieser S\u00e4tze zu erfassen. Da \n\nfinden wir zum einen auf Seite 1 den Satz: \u201eErkenntnisse \n\nkamen eher st\u00fcckweise zum Vorschein.\u201c Auf Seite 2 \n\nfinden wir den Satz: \u201eTeilweise wurde die PKK erst nach \n\nMedienberichten \u00fcber bestimmte Vorg\u00e4nge informiert.\u201c \n\nDas bedeutet f\u00fcr mich erstens, dass Akten zur\u00fcckgehalten \n\noder nur widerwillig herausger\u00fcckt wurden, und das \n\nbedeutet zweitens, dass sich das LfV offensichtlich nicht \n\ndurch eine Institution kontrollieren lassen wollte, die f\u00fcr \n\ndie Kontrolle des LfV zust\u00e4ndig ist und die vor allem eine \n\ndemokratische Legitimation besitzt. \n\nDa stelle ich dann doch die Fragen: Bewegt sich das LfV \n\nin Sachsen noch in einem rechtsstaatlichen Rahmen, und \n\nist das LfV tats\u00e4chlich geeignet, unsere Verfassung zu \n\nsch\u00fctzen? Einen Geheimdienst, der sich verselbstst\u00e4ndigt \n\nund offensichtlich zum Staat im Staate aufschwingt, \n\nk\u00f6nnen wir nicht gebrauchen. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nDann sind wir bei den Konsequenzen. Die Frage muss \n\ngestellt werden: Welche Konsequenzen hat dieser Bericht \n\nbislang gehabt? Da sieht es meines Erachtens bislang \n\nziemlich finster aus. Innenminister Markus Ulbig hat zwar \n\nin seinem sogenannten vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht zum \n\nNSU positiv Bezug genommen, aber was folgt daraus? \n\nDer Etat des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz wird laut \n\nHaushaltsentwurf in den n\u00e4chsten zwei Jahren auf \u00fcber \n\n13 Millionen Euro weiter aufgebl\u00e4ht. Damit schaffen Sie \n\nnat\u00fcrlich Fakten, denn Sie senden damit letztlich das \n\nSignal: \u201eWeiter so!\u201c \n\nDa habe ich dann auch wenig Vertrauen, ob Sie tats\u00e4ch-\n\nlich Reformen im LfV wollen. Sie haben ja trotz des \n\noffensichtlichen Versagens des LfV mehrere Monate \n\ngebraucht, bevor Sie \u00fcberhaupt bereit waren, eine externe \n\nKommission mit der Begutachtung des LfV zu betrauen. \n\nDamit sind wir beim Stichwort Reformen. Es wird viel \n\ndiskutiert, wie eine Reform des Verfassungsschutzes \n\naussehen k\u00f6nnte. Herr Prof. Schneider hat da, glaube ich, \n\nein wichtiges Wort genannt. Dieses Wort hei\u00dft \u201eVertrau-\n\nen\u201c. Das ist richtig. Es geht um die Vertrauensfrage. Aber \n\nan dieser Stelle kommen wir beide zu unterschiedlichen \n\nBewertungen. Mir fehlt ganz grunds\u00e4tzlich das Vertrauen \n\nin die Arbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube auch nicht mehr daran, dass das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz reformierbar ist. Es ist schlie\u00dflich \n\nnicht der erste gro\u00dfe Skandal, den das LfV zu verzeichnen \n\nhat. Ich m\u00f6chte nur auf den Bericht von Dr. Dietrich \n\nBeyer und Lutz Irrgang aus der 4. Legislaturperiode \n\nverweisen, der schon zum damaligen Zeitpunkt erhebliche \n\nM\u00e4ngel in der Arbeit des LfV festgestellt hat, die offen-\n\nsichtlich nach wie vor existieren. \n\nWenn ein Computer abst\u00fcrzt, wird die Reset-Taste ge-\n\ndr\u00fcckt und das System neu gestartet. Ich glaube, wir sind \n\nan einem Punkt, dies auch in der Frage der Sicherheitsar-\n\nchitektur in Sachsen zu tun, und das hei\u00dft f\u00fcr mich, dass \n\nwir tats\u00e4chlich nicht um die Frage herumkommen, das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aufzul\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie brauchen da gar nicht zu klatschen! \n\nBevor jetzt der Vorwurf kommt, wir w\u00fcrden eine Ge-\n\nheimpolizei oder \u00c4hnliches schaffen wollen, sage ich \n\nganz ausdr\u00fccklich: Nein, das wollen wir nicht. Ich ver-\n\nweise dazu auch noch einmal ausdr\u00fccklich auf Artikel 83 \n\nAbs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung, der dem ausdr\u00fccklich \n\neinen Riegel vorschiebt. Mir ist bewusst, dass es bundes-\n\ngesetzliche Regelungen gibt, die uns einen gewissen \n\nRahmen vorgeben und mit denen wir uns vor allem \n\nkritisch auseinandersetzen m\u00fcssen. Ich gebe deshalb auch \n\ngerne zu, dass auch wir noch kein fertiges Modell haben, \n\nwie eine neue Sicherheitsarchitektur aussehen kann. Da \n\nbefinden wir uns wie wahrscheinlich alle anderen Parteien \n\nauch noch in einem lebhaften Diskussionsprozess. \n\nAber \u2013 das ist schon genannt worden, aber es ist wichtig, \n\ndas zu betonen \u2013 die Wahrnehmungsschw\u00e4che des LfV \n\nliegt auch daran, dass es eben nicht nach objektiven \n\nwissenschaftlichen Kriterien zur Erfassung antidemokrati-\n\nscher Tendenzen arbeitet. Genau das br\u00e4uchten wir aber, \n\num endlich zu einer angemessenen Beschreibung zu \n\nkommen, welche Gefahren tats\u00e4chlich f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nDemokratie bestehen. Da reicht es dann auch nicht, \n\nimmer nur auf die m\u00f6gliche Gefahr f\u00fcr die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung und den Bestand des \n\nStaates zu schauen, sondern da geht es dann auch um die \n\nganz konkreten Gef\u00e4hrdungslagen f\u00fcr Menschen im \n\nAlltag, die nicht in das Weltbild der Neonazis passen. \n\nSo etwas kann nur eine Einrichtung leisten, die eine \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Unabh\u00e4ngigkeit von der Staatsregierung \n\nbesitzt, um einer politischen Einflussnahme aus dem Weg \n\nzu gehen. Mir ist v\u00f6llig klar, dass wir bei der Frage nach \n\neiner Neugestaltung der Sicherheitsarchitektur noch viel \n\nDenkleistung werden erbringen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte nur kurz auf eine \u00c4u\u00dferung von Kollegen \n\nBiesok eingehen. Ich halte nicht viel davon, wenn wir \n\njetzt anfangen, \u00fcber die Zusammenlegung von Verfas-\n\nsungsschutzbeh\u00f6rden zu diskutieren. Da sind ja immer \n\nmal wieder Modelle im Raum, Sachsen, Th\u00fcringen und \n\nSachsen-Anhalt zu fusionieren. Die Erfahrung hat doch \n\ngezeigt, dass schon die bisherigen Strukturen demokra-\n\ntisch nicht kontrollierbar waren. Da frage ich mich, was \n\npassiert, wenn wir Verfassungsschutzbeh\u00f6rden zusam-\n\nmenlegen. Das wird ganz bestimmt nicht zu einer besse-\n\nren Kontrolle dieser Beh\u00f6rden f\u00fchren. \n\nWor\u00fcber wir diskutieren m\u00fcssen, ist eine ganz massive \n\nAusweitung der Kontrollrechte und der Pflicht des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, parlamentarisch gew\u00e4hl-\n\nten Vertretern aus einer Kontrollkommission Auskunft zu \n\ngeben. \n\nUnd, Herr Prof. Schneider, ich werde mich auch nicht mit \n\ndem Argument zufrieden geben, das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz sei unverzichtbar und es gebe keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6408 \n\nAlternativen, die uns nicht sofort zu einer Geheimpolizei \n\nf\u00fchren. Ich glaube, da machen wir uns dann doch einen zu \n\nschlanken Fu\u00df. Wir m\u00fcssen noch einmal ganz grunds\u00e4tz-\n\nlich \u00fcber dieses Thema diskutieren. Da sind wir schlicht-\n\nweg alle gefordert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich und meine Fraktion, die NPD-Fraktion, \n\nsind stark im Zweifel, ob es wirklich Sinn macht, \u00fcber \n\neinen Bericht zu debattieren, der bereits drei Monate alt \n\nist, angesichts der sich immer noch \u00fcberschlagenden \n\nEreignisse bei der Aufkl\u00e4rung des Geschehens um den \n\nsogenannten Nationalsozialistischen Untergrund. Gerade \n\nin den letzten Tagen ist wieder eine F\u00fclle an neuen Er-\n\nkenntnissen an die \u00d6ffentlichkeit gelangt, die manche \n\nfr\u00fcheren Deutungen der Ereignisse doch sehr stark in \n\nZweifel ziehen. \n\nDamit meine ich vor allem die Rolle der V-Leute im \n\nUmfeld des sogenannten Nationalsozialistischen Unter-\n\ngrundes. Thomas S. stammte aus Sachsen, Thomas R., der \n\nj\u00fcngste V-Mann, der im Umkreis des sogenannten Natio-\n\nnalsozialistischen Untergrundes aufgeflogen ist, wohnt in \n\nSachsen, und die NPD-Fraktion ist sich sicher, dass in den \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten weitere V-Leute enttarnt \n\nwerden. \n\nMan kann diesen gesamten Komplex eben nicht einfach \n\nnur auf jene Fakten reduzieren, die unmittelbar etwas mit \n\nSachsen zu tun haben, auch wenn das gewisse Vertreter \n\nder CDU immer wieder gern versuchen. Das ist doch \n\nwirklich allzu durchsichtig, denn damit soll auf ziemlich \n\nplumpe Art und Weise das eigene sogenannte Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz aus dem Schussfeld der \u00f6ffentli-\n\nchen Kritik genommen werden. Egal, wie man es dreht \n\nund wendet, auch der s\u00e4chsische Verfassungsschutz hat \n\nzumindest komplett versagt, wenn er nicht sogar viel \n\ntiefer in die Ereignisse verstrickt war, als es der Innenmi-\n\nnister und seine Schl\u00fcsselbeh\u00f6rde bis heute vorgeben \n\nwollen. \n\nDer vorl\u00e4ufige Abschlussbericht der PKK wie schon \n\nzuvor der Abschlussbericht des Innenministers, beides \n\nsind Dokumente des Versagens, wobei die NPD-Fraktion \n\nund ich heute mehr denn je im Zweifel sind, ob es sich \n\nwirklich nur um ein Versagen auf ganzer Linie handelt \n\noder ob nicht partiell der Verfassungsschutz doch mehr \n\ngewusst hat, als man bis heute zugeben will. \n\nNat\u00fcrlich, Sie werden das jetzt wieder als Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorie abtun. Ich kann mich noch sehr gut daran erin-\n\nnern, wie Herr Piwarz sich im vergangenen November \n\nvor Lachen kaum halten konnte, als die NPD-Fraktion die \n\nVernichtung von Unterlagen in den Verfassungsschutzbe-\n\nh\u00f6rden mit einen Dringlichen Antrag thematisieren \n\nwollte. Heute wissen wir doch, dass tats\u00e4chlich auch im \n\nBundesamt K\u00f6ln flei\u00dfig gel\u00f6scht und geschreddert wurde. \n\nAlso, Herr Piwarz, wirklich alles nur Verschw\u00f6rungstheo-\n\nrie? \n\nDurchsichtig ist in dem Bericht der PKK-Mehrheit auch \n\nder Versuch, die Schuld den Th\u00fcringer Beh\u00f6rden zuzu-\n\nschieben. Das war schon die Strategie von Innenminister \n\nMarkus Ulbig in seinem Bericht an den Innenausschuss \n\nvom 25. Juni. Es mag ja sein, dass in Th\u00fcringen tats\u00e4ch-\n\nlich der Schwerpunkt der dubiosen Ereignisse lag. Aber \n\nFakt ist eben auch, dass die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden trotz \n\nvieler Hinweise nicht in der Lage waren, den Aufenthalts-\n\nort des Trios ausfindig zu machen, obwohl dieses fast ein \n\nDutzend Jahre lang mitten in Sachsen unter wenig konspi-\n\nrativen Umst\u00e4nden gelebt hat. \n\nWie ich eingangs betonte, spiegelt der Bericht nur die \n\nErkenntnisse bis zum Juni wieder. Auch wenn der PKK \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht viel zuzutrauen ist, erwartet die NPD-\n\nFraktion deshalb weitere Berichte, am besten in regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Abst\u00e4nden. \n\nNeben Zweifeln an den in der PKK vertretenen Personen \n\n\u2013 hier meine ich \u00fcbrigens ausdr\u00fccklich gerade die CDU-\n\nVertreter in der PKK, die mir nicht gerade den Eindruck \n\nvon brutalstm\u00f6glichen Aufkl\u00e4rern machen, sondern sich \n\nwohl eher als Besch\u00fctzer und Wachhunde ihres Innenmi-\n\nnisters verstehen \u2013 sind es vor allem die mangelhafte \n\nAusstattung und der nur sehr beschr\u00e4nkte Aktenzugang, \n\nder den Wert der Aussagen dieses Gremiums gegen null \n\ntendieren l\u00e4sst. \n\nDiese mangelnde Kontrolle der Geheimdienste hat die \n\nNPD-Fraktion vor sechs Monaten schon einmal im \n\nRahmen einer Aktuellen Debatte angesprochen. Das blieb \n\ndamals ohne Widerhall. Nach den ern\u00fcchternden Ereig-\n\nnissen der letzten sechs Monate finden wir damit viel-\n\nleicht mehr Geh\u00f6r. Die geringe Kompetenz der PKK \n\naufgrund der rechtlichen Rahmenbedingungen r\u00e4umen die \n\nbeiden Vertreter der LINKEN in ihrem Minderheitenvo-\n\ntum sogar ehrlicherweise ein. \n\nWenn wir also als Landtag eine Schlussfolgerung bereits \n\nheute aus der Aff\u00e4re ziehen k\u00f6nnen, dann sicherlich die \n\nNotwendigkeit einer deutlichen St\u00e4rkung der Kontrolle \n\ndes s\u00e4chsischen Geheimdienstes, bei der k\u00fcnftig selbst-\n\nverst\u00e4ndlich alle Fraktionen in diesem Haus beteiligt sein \n\nm\u00fcssen. F\u00fcr die NPD-Fraktion ist dabei klar: Die verbes-\n\nserte Kontrolle des Verfassungsschutzes kann nur eine \n\nHilfsma\u00dfnahme sein. Auch wenn Sie gestern unseren \n\nAntrag abgelehnt haben, bleiben wir Nationaldemokraten \n\nbei unserer Forderung \u201eDie Inlandsgeheimdienste geh\u00f6-\n\nren abgeschafft.\u201c \n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es noch Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6409 \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Zum Bericht ist eine ganze Menge vorge-\n\ntragen worden. Als Erstes m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, den \n\nMitgliedern der PKK, sehr herzlich bedanken. Das m\u00f6ch-\n\nte ich ausdr\u00fccklich als Mitglied der Staatsregierung tun. \n\nDenn es war eine Mammutaufgabe, diesen Bericht zu \n\nerstellen. Prof. G\u00fcnther Schneider hat deutlich gemacht, \n\nwie viele Sitzungen notwendig waren, um sich dem \n\nThemenkomplex in dieser Form zuzuwenden und diesen \n\nvorl\u00e4ufigen Abschlussbericht zu erstellen. \n\nAn diesem Bericht haben wir selbstverst\u00e4ndlich mitge-\n\nwirkt, und ich stimme im Wesentlichen mit den Inhalten \n\n\u00fcberein. Es ist ausgesprochen worden, es handelt sich um \n\neinen vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht. Ja, es tauchen st\u00e4ndig \n\nneue Informationen auf. Wir haben gerade auch in der \n\nletzten Sitzung dar\u00fcber diskutiert und gesprochen, dass \n\nmit Sicherheit, gerade bezogen auf den Vorgang, der \n\nderzeit beim Generalbundesanwalt liegt, zu erwarten ist, \n\ndass, wenn die Anklageschrift vorgelegt wird, noch \n\neinmal neue Informationen und auch entsprechende \n\nErkenntnisse vorgelegt werden, die dann sicherlich \n\nentsprechend ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Minister, habe ich \n\nSie jetzt richtig verstanden, dass Sie dem Plenum mitge-\n\nteilt haben, dass die Staatsregierung am Bericht der PKK \n\nmitgewirkt hat? Ich darf an der Stelle doch gestehen, dass \n\ndie PKK zur Erstellung dieses Berichtes ohne die Staats-\n\nregierung beraten hat. W\u00fcrden Sie Ihre Formulierung \n\ndann bitte dem Plenum erkl\u00e4ren? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe in \n\nder Phase meiner Rede von mir gesprochen, habe Ihnen \n\ngedankt und habe zum Ausdruck gebracht, dass wir \u2013 das \n\nwar bezogen auf mich und meine Mitarbeiter; dann will \n\nich es vielleicht unmissverst\u00e4ndlicher dokumentieren \u2013, \n\nzumindest die Grundlagen f\u00fcr die Erstellung des Berich-\n\ntes geliefert haben. Insofern sollte an dieser Stelle keine \n\nstreitige Position in diesem Plenum vorgetragen werden. \u2013 \n\nDas vielleicht zu diesem Themenkomplex. \n\nIch m\u00f6chte als Drittes deutlich sagen, dass wir die Vor-\n\nschl\u00e4ge entsprechend beherzigen werden, gerade was das \n\nThema \u201eForderungen zum besseren Informationsaus-\n\ntausch zwischen den Beh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern\u201c \n\nangeht. Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, da \n\nist in der Zwischenzeit auch schon viel passiert, wohl \n\nwissend, dass dies nur Zwischenschritte auf dem Weg zu \n\neinem notwendigen Philosophiewechsel in diesem Be-\n\nreich sein k\u00f6nnen. \n\nIm April des Jahres 2012 haben wir die gemeinsame \n\nInformations- und Analysestelle von LKA und LfV \n\neingerichtet. Die Arbeit l\u00e4uft nach ersten Einsch\u00e4tzungen \n\ngut, und eine Evaluation soll im ersten Quartal des Jahres \n\n2013 erfolgen. Auch was die bessere Koordination der \n\nArbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern angeht, ist einiges \n\npassiert: die Einrichtung des gemeinsamen Abwehrzent-\n\nrums gegen Rechtsextremismus, au\u00dferdem seit 1. Sep-\n\ntember die zentrale Rechtsextremismus-Datei, und die \n\nInnenministerkonferenz hat im August Eckpunkte zur \n\nNeuausrichtung der Kompetenzverteilung zwischen den \n\nLandesverfassungsschutz\u00e4mtern und dem BfV beschlos-\n\nsen. Es ist der Auftrag an die Fachgremien gegeben \n\nworden, das weiter zu untersetzen und bis zur Herbstta-\n\ngung entsprechende Vorschl\u00e4ge zu formulieren. \n\nSie sehen, dass die zust\u00e4ndigen Stellen diese Vorschl\u00e4ge \n\nwirklich ernst nehmen. Aber ich m\u00f6chte auch deutlich \n\nsagen, dass eine tiefgreifende Analyse und eine Neuaus-\n\nrichtung, wie sie am Ende im Bereich der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden tats\u00e4chlich stattfinden muss, auch ihre Zeit \n\nbraucht. Deshalb ist es notwendig, dass die Erkenntnisse, \n\ndie in den unterschiedlichsten Gremien zutage gef\u00f6rdert \n\nwerden, gewonnen werden, mit einflie\u00dfen, in den Unter-\n\nsuchungsaussch\u00fcssen, der Bund-L\u00e4nder-Kommission. \n\nWir haben die Expertenkommission, die sich damit \n\nbefasst. Selbstverst\u00e4ndlich wird sie sich auch mit solchen \n\nThemen wie dem Thema Aktenf\u00fchrung befassen und \n\nVorschl\u00e4ge unterbreiten. Au\u00dferdem ist Herr Schurig auch \n\nals Datenschutzbeauftragter an diesem Thema dran. \n\nIch finde es wirklich gut \u2013 das will ich vor dem Plenum \n\nsagen \u2013, dass man sich mit dem Themenkomplex befasst. \n\nDenn einerseits kann es bezogen auf die Aktenf\u00fchrung \n\nselber Vorschl\u00e4ge machen, und wahrscheinlich wird es \n\nnotwendig sein, auch einzelne rechtliche Regelungen \n\nklarer zu formulieren, um gegebenenfalls Missverst\u00e4nd-\n\nnisse auch im Sinne der Amtsf\u00fchrung in Zukunft aus-\n\nschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine zweite Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. K\u00f6nnen Sie mir sagen, ob es im Bereich der \n\nStaatsregierung und den ihr nachgeordneten Beh\u00f6rden \n\neine allgemein verbindlich eingef\u00fchrte Aktenordnung \n\ngibt, in der niedergelegt ist, wie Akten zu f\u00fchren sind, \n\nbeispielsweise dass sofort nach Eingang eines neuen \n\nAktenst\u00fcckes selbiges zu paginieren und sp\u00e4ter nicht zu \n\nver\u00e4ndern ist? Gibt es entsprechende Anweisungen in der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich gibt es entsprechende Vorschriften, wie mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6410 \n\nAkten zu verfahren ist. Aber es gibt nicht f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung und alle Bereiche gleichartige Vorgaben. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist sicherlich auch der Bereich des \n\nVerfassungsschutzes ein besonderer Bereich. Deshalb \n\nhabe ich gerade zu diesem besonderen Themenkomplex \n\ngesprochen, dass ich es f\u00fcr richtig und erforderlich halte, \n\ndass einerseits die Expertenkommission sich gerade mit \n\ndem Thema Aktenf\u00fchrung auseinandersetzt, weil das kein \n\ns\u00e4chsisches Thema ist, sondern durchaus ein Thema im \n\nRahmen des Verfassungsschutzverbundes und anderseits \n\naus Perspektive des Datenschutzbeauftragten, weil dort \n\ndie Notwendigkeit besteht, Ver\u00e4nderungen an der beste-\n\nhenden Regelung vorzunehmen, um zuk\u00fcnftig gegebenen-\n\nfalls missverst\u00e4ndliche Formulierungen herauszubringen \n\nund damit f\u00fcr Verwaltung und Verwaltungshandeln \n\nKlarheit zu schaffen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich schlie\u00dfen und sagen, wir nehmen die Vor-\n\nschl\u00e4ge ernst. Aber ich m\u00f6chte auch deutlich sagen: Auf \n\ndie Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz werden wir auch \n\nin Zukunft nicht verzichten k\u00f6nnen, gerade vor dem \n\nHintergrund der Forderung, die hier aus diesem rechten \n\nBereich kommt; denn Sie wissen, dass derzeit die Aktivi-\n\nt\u00e4ten, die es in diesem Bereich gab, auch was die repres-\n\nsiven Ma\u00dfnahmen anbetrifft, dazu gef\u00fchrt haben, dass \n\ngerade im Bereich des Rechtsextremismus bisher \u00f6ffent-\n\nlich zug\u00e4ngliche Foren und \u00c4hnliches so nicht mehr \n\nerreichbar sind und man sich ganz bewusst in den Unter-\n\ngrund zur\u00fcckzieht, geschlossene Foren, nicht mehr \n\nzug\u00e4ngliche Bereiche nutzt. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch denke, das ist an dieser Stelle ein klares Zeichen \n\ndaf\u00fcr, dass wir in Zukunft auch zum Schutz der freiheit-\n\nlich demokratischen Grundordnung Verfassungsschutzbe-\n\nh\u00f6rden brauchen, die solche Menschen und solche Aktivi-\n\nt\u00e4ten beobachten und \u2013 das geh\u00f6rt f\u00fcr mich ganz klar dazu \n\n\u2013 die \u00d6ffentlichkeit sachgerecht dar\u00fcber informieren, um \n\ndie entsprechend notwendigen Aktivit\u00e4ten entfalten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Bevor ich zur \n\nAbstimmung aufrufe, frage ich noch Frau Friedel, ob sie \n\nals Berichterstatterin das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Meine Damen und Herren, damit stim-\n\nmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innen-\n\nausschusses in der Drucksache 5/10164 ab. Wer zustim-\n\nmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nBei Stimmenthaltungen, keinen Gegenstimmen ist dem \n\nBericht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHolger Mann, SPD: Mit dem vorl\u00e4ufigen Abschlussbe-\n\nricht der PKK ist die Aufarbeitung des NSU in Sachsen \n\nnicht beendet. Damit wurde gerade erst \u2013 leider viel zu \n\nsp\u00e4t \u2013 begonnen. Sechs Monate nach Einsetzung des \n\nAusschusses, zehn Monate nach dem Auffliegen des NSU \n\nwerden wir, dank des ungeheuren Ermittlungseifers der \n\nschwarz-gelben Koalition, morgen im Untersuchungsaus-\n\nschuss zur ersten Zeugenvernehmung kommen. \n\nW\u00e4hrend in den Berliner und Th\u00fcringer Untersuchungs-\n\naussch\u00fcssen fast t\u00e4glich neue Erkenntnisse \u00fcber abstruses \n\nBeh\u00f6rdenversagen ans Licht gekommen, haben wir in \n\nSachsen Monate daf\u00fcr gebraucht, um festzustellen, dass \n\nZwickau und Chemnitz doch keine St\u00e4dte in Th\u00fcringen \n\nsind und ein Gro\u00dfteil der militanten Unterst\u00fctzern des \n\nTerrortrios aus der gewaltbereiten rechtsextremistischen \n\nHardcore Musikszene kommen, und die s\u00e4mtlich seit \u00fcber \n\n15 Jahren von Person bekannt sind. \n\nIn welcher Weise sich diese Typen tats\u00e4chlich von der \n\nrechten Szene losgesagt haben, wie das LfV Sachsen \n\nnotiert hat, kann man wohl bezweifeln, wenn man zum \n\nBeispiel Folgendes aktenkundiges Zitat liest wie: \"Heil \n\nHitler! Zyclon B ist the only way, wir kriegen sie alle und \n\ndann werden wir durch ihre Kadaver marschieren. Auf die \n\nn\u00e4chsten 6 Millionen und mehr. Sieg Heil!\" \n\nMit konsequenter Langzeitobservierung w\u00e4re man schon \n\nvor mehr als zw\u00f6lf Jahren unmittelbar auf drei von f\u00fcnf \n\nUnterschlupfwohnungen des Terrortrios in Chemnitz \n\ngesto\u00dfen. Wir alle erinnern uns, welch z\u00e4her Kampf es \n\nwar, den Untersuchungsausschuss letztlich einzusetzen. \n\nDazu passt auch, dass der gro\u00dfe s\u00e4chsische Vorsitzende \n\nWochen brauchte, um sich aus seinem Ministerpr\u00e4siden-\n\ntensessel zu erheben und sich in Zwickau blicken zu \n\nlassen. \n\nMit fadenscheinigen Argumenten sowohl durch die \n\nStaatsregierung als auch durch die CDU/FDP-Koalition \n\nwurde die selbstverst\u00e4ndliche parlamentarische Kontrolle \n\ndurch einen Untersuchungsausschuss von Anfang an \n\nblockiert. Das geschah unter anderem mit dem Argument, \n\ndass andere Gremien vorhanden w\u00e4ren, um fehlerhaftes \n\nBeh\u00f6rdenhandeln zu analysieren \u2013 eben auch die PKK. \n\nF\u00fcr den nun vorliegenden vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht \n\nm\u00f6chte ich mich bei den Kollegen der PKK bedanken. \n\nUnsere Einsch\u00e4tzung, dass dieser vorl\u00e4ufige Bericht nur \n\nein erster Schritt sein kann, schm\u00e4lert die Verdienste der \n\nPKK-Mitglieder nicht. Im Gegenteil: Die erste Einsch\u00e4t-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6411 \n\nzung, die hier abgegeben wurde, ist angesichts der be-\n\ngrenzten Informationen des Gremiums umso mehr wert. \n\nMan merkt dem kritischen Bericht an, dass nicht nur die \n\nMitglieder der Opposition, sondern zumindest auch den \n\nVorsitzenden der PKK, ein ehrliches Aufkl\u00e4rungsinteresse \n\nantreibt. Danke, Herr Prof. Schneider, daf\u00fcr, dass Sie sich \n\nnicht haben vors Loch der Sch\u00f6nredner und Verharmloser \n\nschieben lassen \u2013 ganz anders als einige ihrer Fraktions-\n\nkollegen. \n\nIch will zwei wesentliche Punkte aus dem Bericht aufgrei-\n\nfen, die zumindest zu einem Teil erkl\u00e4ren, warum das Trio \n\nmehr als zehn Jahre lang unbehelligt morden konnte: \n\nErstens. Der Bericht stellt fest, dass das LfV Sachsen so \n\ngut wie keine eigenen Bem\u00fchungen unternommen hat, um \n\nden Verbleib der drei untergetauchten Jenaer Bomben-\n\nbastler zu erkunden. Man ist t\u00e4tig geworden \u2013 immer mal \n\nwieder. Aber fast immer hat es dazu einen \u00e4u\u00dferen Impuls \n\ngebraucht: ein Ersuchen aus Th\u00fcringen, eine Anfrage aus \n\nBrandenburg, eine Mitteilung des Bundesamtes. \n\nDas, was wir in den letzten Monaten immer wieder von \n\nder Staatsregierung geh\u00f6rt haben \u2013 dass andere Bundes-\n\nl\u00e4nder zust\u00e4ndig gewesen seien, dass Sachsen nicht die \n\nErmittlungen gef\u00fchrt habe \u2013, diese Haltung scheint das \n\ns\u00e4chsische Landesamt in der Tat verinnerlicht zu haben: \n\nWir sind nicht zust\u00e4ndig. Wir machen was, wenn man uns \n\nfragt. Aus eigenem Antrieb tun wir nichts. Informationen \n\naus Th\u00fcringen Ja, aber die erhielten wir m\u00fcndlich in \n\neinem Telefongespr\u00e4ch. Verschriftlichung von Telefonge-\n\nspr\u00e4chen: unbekannt. \n\nZweitens. Der Bericht stellt fest, dass das LfV Sachsen \n\ndie Informationen, die es hatte, kaum ausgewertet hat. \n\nBerichte und Erkenntnisse wurden bestenfalls gelesen und \n\nabgeheftet. Es gab kein eigenes Lagebild, keine systema-\n\ntische Auswertung, keine Analyse der Netzwerke. Dabei \n\nist doch genau das eine wesentliche Aufgabe. In \u00a7 2 des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes hei\u00dft es ganz \n\nklar: \u201eAufgabe des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist \n\ndie Sammlung und Auswertung von Informationen\".  \n\nWas nutzt es, zweifelhafte V-Leute hier und da sitzen zu \n\nhaben, wenn man nicht versucht, eins und eins zusam-\n\nmenzuz\u00e4hlen? Im PKK-Bericht wird v\u00f6llig zu Recht \n\nfestgestellt: \u201eDass eine systematische Auswertung der \n\nimmerhin vorliegenden Teilerkenntnisse im LfV Sachsen \n\nm\u00f6glicherweise nicht zu einem Fahndungserfolg gef\u00fchrt \n\nh\u00e4tte, ist f\u00fcr die Opfer und ihre Familien nur ein schwa-\n\ncher Trost.\" \n\nWir haben in den letzten Wochen im Untersuchungsaus-\n\nschuss mehrere Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen durchge-\n\nf\u00fchrt. Deutlich ist immer wieder geworden: Die s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden haben die Gefahr des Rechtsextremismus \n\nlange \u2013 viel zu lange \u2013 untersch\u00e4tzt. Dabei hat es an \n\nwarnenden Stimmen nicht gefehlt. \n\nSeit Anfang der Neunzigerjahre haben viele Initiativen \n\nund Engagierte auf das Problem aufmerksam gemacht. \n\nBis heute legt ihnen der Staat eher Steine in den Weg, als \n\ndass er sie unterst\u00fctzt. Die Stichworte hierf\u00fcr kennen wir \n\nalle: Handygate, Extremismusklausel, Haushaltsk\u00fcrzun-\n\ngen f\u00fcr Jugend- und Demokratieprojekte. Wir werden hier \n\nnoch eine Debatte zu f\u00fchren haben, welche Zukunft der \n\nVerfassungsschutz nach diesem Debakel haben kann. \n\nAber diese organisatorischen Fragen sind nur die eine \n\nSeite der Medaille. Die andere ist \u2013 gerade hier in unserer \n\ns\u00e4chsischen Demokratie \u2013 noch viel wichtiger: Was wird \n\nin unserem Land daf\u00fcr getan, um die Sachsen wirklich \n\nimmun zu machen gegen Rechtsextremismus, um diesen \n\nrechten Irren den Boden zu entziehen, auf dem sie sich \n\nverstecken k\u00f6nnen, sich wohlf\u00fchlen k\u00f6nnen, von dem aus \n\nsie agieren k\u00f6nnen? \n\nDie derzeitige Staatsregierung tut nichts. Sie tut nichts \n\ndaf\u00fcr, dass unsere Gesellschaft toleranter und gerechter \n\nwird \u2013 das Gegenteil ist der Fall: Solange Menschen \n\nbeh\u00f6rdlicherseits eingeteilt werden in solche mit besseren \n\nund in solche mit schlechteren Perspektiven, in solche mit \n\nmehr und in solche mit weniger Rechten, solange bleibt \n\ndieser N\u00e4hrboden erhalten. \n\nWir fordern Sie dazu auf: Erstens: Stehen Sie einer \n\numfassenden Aufkl\u00e4rung des NSU-Problems nicht mehr \n\nl\u00e4nger im Wege. Lassen Sie uns gemeinsam die Ar-\n\nbeitsgeschwindigkeit des Untersuchungsausschusses \n\nverdoppeln \u2013 auch mit Sondersitzungen, damit wir end-\n\nlich Ergebnisse erhalten. Das sind wir den Angeh\u00f6rigen \n\nder Opfer und allen, die sich gegen Rechts engagieren, \n\nschuldig. \n\nZweitens. Unterst\u00fctzen Sie endlich all die in unserer \n\nGesellschaft, die sich gegen rechts engagieren, und zwar \n\nnicht nur mit Lippenbekenntnissen und Hochglanzkonfe-\n\nrenzen, sondern ehrlich dadurch, dass Sie H\u00fcrden aus dem \n\nWeg r\u00e4umen, dauerhafte finanzielle Sicherheit geben und \n\ndiesen Menschen endlich auf Augenh\u00f6he gegen\u00fcbertreten. \n\nDrittens. Werden Sie sensibler daf\u00fcr, welchen Einfluss \n\nIhre Politik auf den N\u00e4hrboden von Fremdenfeindlichkeit, \n\nIntoleranz und Gewalt hat. Je ungerechter eine Gesell-\n\nschaft ist, desto ungerechter verhalten sich alle Menschen \n\nin ihr. Je gleichg\u00fcltiger die Politik gegen\u00fcber Problemen \n\nist, desto gleichg\u00fcltiger werden auch Beh\u00f6rden und \n\nMenschen gegen\u00fcber diesen Problemen. Das k\u00f6nnen kein \n\nNachrichtendienst und kein Verfassungsschutz beheben, \n\ndas ist Verantwortung einer gerechten Politik. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6412 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/10165 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage: Wird Einzelabstimmung zu Vorla-\n\ngen gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird jetzt ein anderes \n\nAbstimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den n\u00e4chsten \n\nTagesordnungspunkt aufrufe, bitte ich meinen Kollegen \n\nProf. Schmalfu\u00df, die weitere Sitzungsleitung zu \u00fcberneh-\n\nmen. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/10166 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Meine Damen und Herren! \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD ihre abwei-\n\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser \n\nBeschlussempfehlung liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sein \n\ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zum Tagesord-\n\nnungspunkt 15 kommen, komme ich noch einmal auf die \n\n62. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vom 26. Septem-\n\nber 2012 zur\u00fcck. W\u00e4hrend der Debatte zum Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE \u201eSituation in Seifhennersdorf\u201c hat \n\nsich der Abg. Johannes Lichdi wie folgt ge\u00e4u\u00dfert: \u201eJo-\n\nhannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist doch unglaublich, miese \n\nHexe!\u201c \n\nDer Abg. Lichdi ist derzeit nicht im Raum, aber vielleicht \n\nkann er mich h\u00f6ren. Ich erteile dem Abg. Lichdi wegen \n\nBeleidigung der Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Frau Staats-\n\nministerin Kurth, nachtr\u00e4glich einen Ordnungsruf \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\u2013 und w\u00fcrde Herrn Lichdi eindringlich bitten, zuk\u00fcnftig \n\nin dieser Legislaturperiode pers\u00f6nliche Beleidigungen \n\nvon Mitgliedern der Staatsregierung und des S\u00e4chsischen \n\nLandtages zu unterlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/10167 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 5/10167 in Neufassung vor. \n\nDie Neufassung enth\u00e4lt als weitere Frage die Frage \n\nNummer 11, eine am 24. September 2012, 11:30 Uhr, \n\neingereichte Frage der Abg. Frau K\u00f6ditz, die der Pr\u00e4sident \n\ngem\u00e4\u00df Nr. 7.2 der Richtlinie f\u00fcr die Fragestunde als \n\nrechtzeitig eingereichte dringliche Frage zugelassen hat. \n\nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6413 \n\ntelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behand-\n\nlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nHerr Lichdi, ich w\u00fcrde Sie bitten, wenn Sie jetzt Ge-\n\nspr\u00e4chsbedarf haben, den Raum zu verlassen, sonst bin \n\nich gezwungen, Ihnen einen weiteren Ordnungsruf zu \n\nerteilen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Jetzt reicht\u2019s aber! \u2013  \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Herr Brangs, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. Sie \n\nhaben eben Kritik am amtierenden Pr\u00e4sidenten ge\u00e4u\u00dfert, \n\nweil ich Sie aufforderte, die Sitzung durch St\u00f6rung nicht \n\nzu unterbrechen, indem Sie sich mit Herrn Lichdi und \n\nanderen Abgeordneten so unterhalten, \u2013 \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nDas kommt sonst nie vor! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich w\u00fcrde  \n\nauch noch einen Ordnungsruf nehmen!) \n\n\u2013 dass wir nicht in die Fragestunde eintreten k\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich sehe jetzt keinen Anlass, Ihnen das \n\nWort zu erteilen. Wir sind in der Fragestunde. \n\nWir kommen zur ersten Frage; Frage Nr. 6. Herr Heinz \n\nvon der CDU-Fraktion, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich hatte mitgeteilt, dass ich mit \n\neiner schriftlichen Beantwortung einverstanden bin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \n\ndie Staatsregierung damit einverstanden ist, verfahren wir \n\nso. \n\nFrau Falken ist die zweite Fragestellerin. Zu Frage Nr. 3 \n\nwar ebenfalls eine schriftliche Beantwortung vereinbart. \n\nAls N\u00e4chster ist Herr Bartl an der Reihe. Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich w\u00e4re ebenfalls mit einer \n\nschriftlichen Beantwortung meiner Frage Nr. 4 einver-\n\nstanden, wenn es die Staatsregierung akzeptieren kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Somit \n\nkommen wir zum n\u00e4chsten Fragesteller. Herr Jurk, bitte. \u2013 \n\nHerr Jurk ist nicht anwesend. Kommen wir zum n\u00e4chsten \n\nFragesteller. Herr Kosel, bitte, mit Frage Nr. 5. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Frage bezieht sich auf die \n\ngeplante Umwandlung der Vattenfall Europe AG in eine \n\nGmbH. Dem Vernehmen nach plant die Vattenfall Euro-\n\npe AG, die unter anderem auch im s\u00e4chsischen Teil der \n\nLausitz Braunkohlentagebaue und Braunkohlenkraftwer-\n\nke betreibt, die Umwandlung in eine GmbH. In der \n\nMedienberichterstattung wird darin der Versuch des \n\nschwedischen Mutterkonzerns gesehen, seine Haftung f\u00fcr \n\nin Deutschland und somit auch in Sachsen entstehende \n\nSch\u00e4den zu beschr\u00e4nken. Dies gelte auch f\u00fcr das Territo-\n\nrium des Freistaates Sachsen betreffende m\u00f6gliche erheb-\n\nliche Folgesch\u00e4den des Braunkohlenbergbaus, zum \n\nBeispiel Rutschungen oder Versauerung von Bergbaufol-\n\ngeseen sowie aus realisierten Risiken einer etwa an in \n\nSachsen angewandten CCS-Technologie. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Kenntnissstand hat die Staatsregierung \u00fcber \n\ndie Sach- und Rechtslage bez\u00fcglich der oben genannten \n\nAbsicht der Vattenfall Europe AG, sich durch Umwand-\n\nlung in eine GmbH m\u00f6glicher Haftung f\u00fcr auf dem Gebiet \n\ndes Freistaates Sachsen eintretende Folgesch\u00e4den zu \n\nentziehen bzw. diese Haftung zu beschr\u00e4nken? \n\n2. Beabsichtigt die Staatsregierung gegen die oben \n\ngenannte Haftungsbeschr\u00e4nkung zu intervenieren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kosel. \n\nIhre Fragen befassen sich mit der Vattenfall Europe AG \n\nund Sie sprechen in diesem Zusammenhang eine Um-\n\nwandung an. \n\nDer Sachverhalt, so wie er der Staatsregierung bekannt \n\nist, ist eine Verschmelzung der Vattenfall Europe AG auf \n\ndie Vattenfall GmbH, die vor der Verschmelzung unter \n\ndem Namen Vattenfall Deutschland GmbH firmierte. \n\nDiese Gesellschaft Vattenfall GmbH ist eine einhundert-\n\nprozentige Tochter der Schwedischen Vattenfall AB. Die \n\nVerschmelzung wurde nach unserem Kenntnisstand am \n\n17. September 2012 wirksam. \n\nDiese Umwandung durch Verschmelzung erfolgte ent-\n\nsprechend den gesetzlichen Bestimmungen der Bundesre-\n\npublik Deutschland. Die Gesellschaften haben ihren Sitz \n\nin Berlin. Die Haftungsregelungen im Zusammenhang mit \n\neiner solchen Verschmelzung sind durch deutsches Recht \n\ngeregelt. Die Regelungen haben folgende Gestalt: Wenn \n\neine Kapitalgesellschaft auf eine andere Kapitalgesell-\n\nschaft aufgeschmolzen wird, tritt die aufnehmende Ge-\n\nsellschaft in alle Rechte und Pflichten der aufgenomme-\n\nnen Gesellschaft ein. Insofern besteht durch den Prozess \n\nder Verschmelzung durch Aufnahme kein Einfluss auf \n\nHaftungsverh\u00e4ltnisse. Die Haftungsregelung ist im \n\nRahmen des Umwandlungsgesetzes in Deutschland \n\ngesetzlich geregelt. \n\nHinsichtlich der bergbaulichen Aktivit\u00e4ten ist es so, dass \n\ndiese Aktivit\u00e4ten in Sachsen durch die Vatten-\n\nfall Europe Mining AG betrieben werden. Hinsichtlich der \n\n\u00dcbernahme der Risiken gibt es eine vertragliche Verein-\n\nbarung zwischen der Vattenfall Europe Mining AG und \n\nder Vattenfall Europe AG. Die Verpflichtung, die die \n\nVattenfall Europe AG hatte, ist im Rahmen der Ver-\n\nschmelzung zwingend nach deutschem Recht von der \n\nVattenfall GmbH zu \u00fcbernehmen. Insofern f\u00fchrte die \n\nVerschmelzung zu keinem Ausschluss von Haftungsrisi-\n\nken. \n\nWeil diese Umwandlung eine Umwandlung ist, die im \n\nRahmen des deutschen Rechts erfolgte und im Rahmen \n\ndes deutschen Rechts au\u00dferdem zul\u00e4ssig ist, besteht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6414 \n\nweder f\u00fcr die Staatsregierung noch einen anderen die \n\nM\u00f6glichkeit, dagegen zu intervenieren. Es ist ein Prozess \n\nnach deutschem Recht, der zul\u00e4ssig ist. Wir haben keine \n\nM\u00f6glichkeit, diese Dinge zu verhindern oder zu beein-\n\nflussen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke, Herr Staatsminister. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nspringen noch einmal zur\u00fcck. Herr Jurk erh\u00e4lt jetzt noch \n\ndie M\u00f6glichkeit, seine Fragen zu stellen. Zun\u00e4chst Frage \n\nNr. 1. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \n\ngeht mir um die Erhebung von Unterrichtsausfall. \n\nAm 7. September 2012 wurde durch das Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Kultus der Unterrichtsausfall an den Schulen des \n\nFreistaates Sachsen erhoben. Die Ergebnisse wurden \n\ndurch Presseinformation am 12. September 2012 \u00f6ffent-\n\nlich bekannt gemacht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Werden Daten des Unterrichtsausfalls im Freistaat \n\nSachsen tagesaktuell erfasst bzw. ist die kontinuierliche \n\nVer\u00f6ffentlichung der dabei ermittelten Daten geplant? \n\n2. Welche Personal- und Sachkosten sind der staatlichen \n\nSchulverwaltung durch die Erhebung des Unterrichtsaus-\n\nfalls am 7. September 2012 entstanden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Antwort zur \n\nFrage 1 \u2013 \u201eWerden Daten des Unterrichtsausfalls im \n\nFreistaat Sachsen tagesaktuell erfasst bzw. ist die kontinu-\n\nierliche Ver\u00f6ffentlichung der dabei ermittelten Daten \n\ngeplant?\u201c \u2013 lautet wie folgt: Nein, die Daten werden nicht \n\ntagesaktuell erfasst. Es bleibt bei der monatlichen Erfas-\n\nsung des Unterrichtsausfalls an allen \u00f6ffentlichen Schulen \n\nim Freistaat Sachsen. Ausgenommen sind die Klinik- und \n\nKrankenhausschulen. \n\nIm Internet wird der Unterrichtsausfall pro Schule nach \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, nach Regionalstellen \n\nund insgesamt f\u00fcr Sachsen ver\u00f6ffentlicht, um regionale \n\nVergleiche zu erm\u00f6glichen. \u2013 Das ist die Antwort zur \n\nersten Frage. \n\nNun komme ich zu Ihrer zweiten Frage. Es ist kein \n\nSachaufwand entstanden, weil die vorhandene Infrastruk-\n\ntur genutzt werden konnte. Der personelle Aufwand in der \n\nstaatlichen Schulverwaltung betr\u00e4gt 475 Stunden und ist \n\nbei Schulleitungen, Referenten der SBA und den Schul-\n\nportaladministratoren entstanden, die mit dieser Unter-\n\nrichtsausfallerfassung zu tun hatten. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke. Darf ich noch zwei Nach-\n\nfragen stellen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, das \n\nd\u00fcrfen Sie. \n\nThomas Jurk, SPD: Frau Staatsministerin, Sie haben zu \n\nRecht darauf hingewiesen, dass es statistische Erfassun-\n\ngen gibt, die man auch im Internet nachvollziehen kann. \n\nIch h\u00e4tte gern Folgendes gewusst: Wann werden die \n\nDaten f\u00fcr den Unterrichtsausfall f\u00fcr das zweite Halbjahr \n\ndes vergangenen Schuljahres 2011/2012 eingestellt? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Diese \n\nDaten sind jetzt aufgearbeitet und werden in den n\u00e4chsten \n\nTagen eingestellt. \n\nThomas Jurk, SPD: Die zweite Frage lautet wie folgt: \n\nSie haben den Unterrichtsausfall an einem Tag ermittelt, \n\nan dem es einen Streik gegeben hat. Ist bei dem Unter-\n\nrichtsausfall die Anzahl der erkrankten Lehrerinnen und \n\nLehrer ber\u00fccksichtigt worden? Wurden diese abgezogen? \n\nEs entstand der Eindruck, dass durch den Streik ein \n\nerheblicher Unterrichtsausfall entstanden ist. Meine Frage \n\nist nun, ob dabei ber\u00fccksichtigt wurde, dass es auch \n\nErkrankungen gab, die abgezogen werden sollten? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Wir \n\nhaben separat nach Ausfall durch Streikbeteiligung und \n\nAusfall nach Erkrankung erfasst. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin. Frau J\u00e4hnigen, bitte, \n\nmit Frage Nr. 7. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Thema lautet wie folgt: \n\nStellen f\u00fcr Neueinstellungskorridore bei der Polizei. \n\nLaut der Kleinen Anfrage Drucksache 5/9781 gehen im \n\nJahr 2013 336 Polizeibedienstete in den Ruhestand. Dem \n\nstehen 132 bereits im letzten Haushalt beschlossene kw-\n\nVermerke bei der Landespolizei gegen\u00fcber. Zudem will \n\ndie Staatsregierung laut Entwurf zum Haushaltsplan \n\n2013/2014 weitere 94 kw-Vermerke ausbringen. Stellt \n\nman diese kw-Vermerke den Altersabg\u00e4ngen gegen\u00fcber, \n\nverbleiben f\u00fcr das Jahr 2013 110 frei werdende Stellen, \n\ndie wieder besetzt werden d\u00fcrfen. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr das \n\nJahr 2014, in dem 88 Stellen wieder besetzt werden \n\nk\u00f6nnten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie will die Staatsregierung den im Haushaltsplan \n\n2013/2014 (EP 03, S. 265) vorgesehenen j\u00e4hrlichen Ein-\n\nstellungskorridor realisieren, wenn faktisch nur 110 bzw. \n\n88 Stellen besetzt werden k\u00f6nnen? \n\n2. Wie viele Polizeivollzugsbeamte sind in den \n\nvergangenen beiden Jahren aufgrund des vorgesehenen \n\nEinstellungskorridors tats\u00e4chlich eingestellt worden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6415 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, die Antwort \n\nzu Frage 1 lautet: \n\nIm Jahr 2013 scheiden im Bereich der Polizei 334 Be-\n\ndienstete nach Erreichen der regul\u00e4ren Altersgrenze aus. \n\nHinzu kommt ein prognostiziertes Ausscheiden aus \n\nsonstigen Gr\u00fcnden in H\u00f6he von 60 weiteren Bediensteten. \n\nDas ist die sogenannte Fluktuation. Daraus ergibt sich \n\neine Gesamtsumme von 394 ausscheidenden Bediensteten \n\nim Bereich der Polizei. Der Einstellungskorridor in H\u00f6he \n\nvon j\u00e4hrlich 300 Vollzugsbeamten muss dem Gesamtaus-\n\nscheiden gegen\u00fcbergestellt werden, sodass 94 freiwer-\n\ndende Stellen dem Abbau zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das \n\nsind dann jene kw-Stellen. \n\nIn 2014 gestaltet sich dies bei einem Gesamtausscheiden \n\nvon 331 Bediensteten zuz\u00fcglich der Fluktuation von 60 \n\nanalog, also 91 kw-Stellen. \n\nDie Antwort zu Frage 2 lautet: F\u00fcr die vergangenen \n\nbeiden Jahre stand ein Einstellungskorridor von 460 \n\nStellen zur Verf\u00fcgung, 2011 160 Stellen und 2012 300 \n\nStellen. In demselben Zeitraum beenden die Polizeikom-\n\nmissarsanw\u00e4rter ihr Studium im September und werden \n\nzum 1. Oktober eingestellt, 444 Beamte werden nach ihrer \n\nAusbildung in Sachsen in den Polizeivollzug \u00fcbernom-\n\nmen. Die Differenz in H\u00f6he von 16 Stellen, die sich \n\ndaraus ergibt, resultiert unter anderem aus vorzeitigem \n\nAusbildungsabbruch bzw. Nichtbestehen von Zwischen- \n\nund Laufbahnpr\u00fcfungen und soll durch die \u00dcbernahme \n\nvon Polizeivollzugsbeamten anderer L\u00e4nder oder auch des \n\nBundes ausgeglichen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, es gibt noch eine Nachfrage. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie viele Polizeibedienstete \n\nsind in den letzten zwei Jahren, also 2011 und 2012, \n\ndurch Fluktuation bzw. aus sonstigen Gr\u00fcnden jeweils \n\nausgeschieden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wenn Sie es \n\nganz exakt wissen wollen, dann w\u00fcrde ich Ihnen das \n\nnachliefern, aber eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 60 ist \u00fcber die \n\nJahre als die Gr\u00f6\u00dfenordnung zu verzeichnen gewesen, die \n\nsich regelm\u00e4\u00dfig eingestellt hat. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie gro\u00df sind die berechneten \n\nEinstellungskorridore nach Ihrer Rechnung f\u00fcr die n\u00e4chs-\n\nten f\u00fcnf Jahre, also von 2015 bis 2020? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das w\u00fcrde \n\nich Ihnen gern schriftlich nachreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur n\u00e4chsten Frage der Abg. Frau K\u00f6ditz von der \n\nLinksfraktion; Frage Nr. 11. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. In meiner Frage geht es um Umst\u00e4nde und Anlass \n\nder faktischen Absetzung des Landespolizeipr\u00e4sidenten \n\nBernd Merbitz durch den Innenminister Markus Ulbig \n\nund dessen Versetzung auf den Posten des Polizeipr\u00e4si-\n\ndenten der Stadt Leipzig. \n\nPresse- und Medienberichterstattungen vom Freitag, den \n\n12. September 2012 zufolge hat Innenminister Markus \n\nUlbig den langj\u00e4hrigen s\u00e4chsischen Landespolizeipr\u00e4si-\n\ndent Bernd Merbitz (seit 2007) mit Wirkung zum 1. Okto-\n\nber 2012 auf den Posten Polizeipr\u00e4sidenten der Stadt \n\nLeipzig versetzt ohne dabei eine Nachfolgerin oder einen \n\nNachfolger f\u00fcr das h\u00f6chste Polizeiamt in Sachsen zu \n\nbenennen. Gleichzeitig wurde aber der bisherige Leipzi-\n\nger Polizeipr\u00e4sidenten Horst Wawrzynski in den vorl\u00e4ufi-\n\ngen Ruhestand versetzt. Nach einem Bericht von DNN-\n\nonline vom 21.09.2012 sei diese Versetzung auch f\u00fcr die \n\nPolizisten in Leipzig \u00fcberraschend gewesen sein, denn es \n\nwurde \u201estets ein anderer Name als m\u00f6glicher \n\nWawrzynski-Nachfolger gehandelt: Ulrich Bornmann, \n\nLeiter der Leipziger Bereitschaftspolizei\u201c. \u201eDie Leitung \n\nder Abteilung 3 \u00d6ffentliche Sicherheit und Ordnung/ \n\nLandespolizeipr\u00e4sidium im Innenministerium soll k\u00fcnftig \n\nein Jurist \u00fcbernehmen. Das Innenministerium will eine \n\nexterne Besetzung anstreben. Eine Degradierung f\u00fcr \n\nBernd Merbitz ist es trotzdem. Mancher mutma\u00dft schon \n\njetzt, dass der Innenminister damit einen Mann aus der \n\nzentralen Verantwortung nimmt, der ein paarmal zu oft \n\nwidersprochen hat.\u201c, ist weiter in der \u201eLeipziger Internet-\n\nzeitung\u201c  unter: http://www.l-iz.de/Politik/Sachsen/2012/ \n\n09/Coming-home-Bernd-Merbitz-wird-Polizeipraesident-\n\nin-Leipzig.html, nachzulesen. \n\nWegen der erst am Freitag, den 21.09.2012 durch den \n\nPressesprecher des Innenministeriums erfolgten Bekannt-\n\ngabe der Absetzung und Versetzung des Landespolizei-\n\npr\u00e4sidenten war zu diesem Tag der Termin f\u00fcr die Einrei-\n\nchung einer m\u00fcndlichen Anfrage im regul\u00e4ren Verfahren \n\n(20.09.2012) bereits verstrichen. Angesichts dieser \n\nFristenlage ist eine rechtzeitige Beantwortung der sowohl \n\nim Interesse der \u00d6ffentlichkeit liegenden als auch in \n\nunmittelbarer Aus\u00fcbung der verfassungsm\u00e4\u00dfig gebotenen \n\nKontrolle der Staatsregierung durch die gew\u00e4hlten Abge-\n\nordneten gestellten Fragen nur noch im Wege der Einrei-\n\nchung einer Dringlichen M\u00fcndlichen Anfrage zur Sep-\n\ntember-Landtagssitzung zur Beantwortung durch die \n\nStaatsregierung m\u00f6glich. Hinzu kommt, dass die zu \n\nhinterfragende Versetzung bereits am 1. Oktober 2012 \n\nwirksam wird, sodass sich nach diesem Zeitpunkt diese \n\nVersetzungsentscheidung betreffende Fragestellung \n\nfaktisch erledigt haben d\u00fcrften. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum, aus welchen tragenden Gr\u00fcnden, welchem \n\nm\u00f6glichen Personal-/Personalentwicklungskonzept fol-\n\ngend und zu welchem konkreten Zeitpunkt wurde durch \n\nden S\u00e4chsischen Innenminister Markus Ulbig die Ent-\n\nscheidung zur faktischen Absetzung von Bernd Merbitz \n\nals langj\u00e4hrigen S\u00e4chsischen Landespolizeipr\u00e4sident und \n\ndessen Versetzung auf die Dienstposten der Leipziger \n\nPolizeipr\u00e4sidenten getroffen, die im offensichtlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6416 \n\nWiderspruch zur W\u00fcrdigung des Landespolizeipr\u00e4siden-\n\nten durch Innenminister Ulbig steht: \u201eBernd Merbitz ist \n\nein Mann der Tat. Ich sch\u00e4tze ihn als Polizist mit Leib und \n\nSeele. Insbesondere im Kampf gegen Rechtsextremismus \n\nhat er sich \u00fcber die Landesgrenzen hinaus einen Namen \n\ngemacht. F\u00fcr sein Engagement erhielt er den Paul-\n\nSpiegel-Preis des Zentralrats der Juden in Deutschland. \n\nWie kaum ein anderer verf\u00fcgt er als langj\u00e4hriger Staats-\n\nschutzleiter \u00fcber exzellente operative Kenntnisse. Bernd \n\nMerbitz hat die Soko Rex mit aufgebaut.\u201c? \n\n2. In welcher Weise ist das un\u00fcbliche Verfahren des \n\nInnenministers, die Entscheidung zur faktischen Abset-\n\nzung des Landespolizeipr\u00e4sidenten zu treffen, ohne dabei \n\ngleichzeitig das h\u00f6chste Polizeiamt mit einer Nachfolge-\n\nrin oder einen Nachfolger im Amt zu besetzen, politisch, \n\nsachlich, polizeiorganisatorisch und dienstrechtlich \n\nverantwortbar und vertretbar, und welche Folgen sind in \n\nder Polizeiorganisation und Wahrnehmung infolge der \n\nausgebliebenen Personalentscheidung abzusehen oder zu \n\nerwarten? \n\nDiese Frage entf\u00e4llt, da das Ministerium heute Abend \n\n17:35 Uhr per Presseinfo mitgeteilt hat, dass mit dem  \n\n58-j\u00e4hrigen Juristen Rainer Kann aus Niedersachsen ein \n\nGenerationenwechsel an der Spitze der Polizei endlich \n\ngelungen ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Frau K\u00f6ditz, ich freue mich \u00fcber \n\ndie Anerkennung f\u00fcr Herrn Merbitz, die auch aus Ihrer \n\nFragestellung spricht. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich habe Sie zitiert. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: An dieser \n\nStelle sind wir uns einig. Ich sch\u00e4tze Bernd Merbitz und \n\nseine Art. Seine zupackende Art ist viel wert f\u00fcr unsere \n\nSicherheit. Er \u00fcbernimmt in Leipzig zwei wichtige Auf-\n\ngaben, die vielleicht wichtigste Polizeidirektion und die \n\nzentrale Koordinierung der Polizeiarbeit gegen Rechtsext-\n\nremismus. \n\nWir diskutieren \u00f6ffentlich viel \u00fcber das NPD-Verbot. \n\nWichtig ist aus meiner Sicht aber in erster Linie, dass wir \n\nden operativen Druck auf die Szene erh\u00f6hen. Dazu \n\nbraucht es eine noch bessere zentrale Koordination der \n\nPolizeiarbeit im Lande. Ich will die Aktivit\u00e4ten von \n\nKameradschaften, Skinheads und Neonazis kaputtma-\n\nchen, weil diese Leute unsere Heimat kaputtmachen. \n\nDarum geht es mir. Daf\u00fcr ist Bernd Merbitz nach meiner \n\n\u00dcberzeugung der richtige Mann. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \n\ner seine Aufgabe gut machen wird. \n\nZur Frage im Konkreten:  \n\nErstens. Die Besetzung der Position eines Abteilungslei-\n\nters in einem Ministerium ist durchaus ein normaler \n\nVorgang. Er ist in der Verantwortung der Exekutive zu \n\ntreffen. Es ist nichts \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201eUn\u00fcbli-\n\nches\u201c, wie es bei Ihnen in der Fragestellung hei\u00dft. \n\nZweitens. Personalangelegenheiten geh\u00f6ren nicht zu den \n\nDingen, \u00fcber die die Staatsregierung in \u00f6ffentlicher \n\nPlenardebatte diskutiert. \n\nDrittens. Sie haben es jetzt schon nachgeschoben. Die \n\nEntscheidung bezogen auf die Nachfolge ist getroffen und \n\nbekannt gemacht. Neuer Abteilungsleiter und Polizeipr\u00e4-\n\nsident wird Rainer Kann. Er hat vielf\u00e4ltige Erfahrungen \n\nim Bundesinnenministerium und auch als Polizeif\u00fchrer in \n\nBrandenburg. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, es gibt jetzt noch eine Nachfrage. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank, Herr Minister. \n\nSie haben erkl\u00e4rt, dass Sie in einer \u00f6ffentlichen Plenarde-\n\nbatte dar\u00fcber nicht reden m\u00f6chten. Sind Sie bereit, in der \n\nSondersitzung des Innenausschusses, die nicht \u00f6ffentlich \n\nist, dar\u00fcber mit uns zu reden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sie haben \n\neine Sondersitzung anberaumt. Da gibt es den Tagesord-\n\nnungspunkt. Da ist es aus meiner Sicht selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass wir auch zu diesem Tagesordnungspunkt miteinander \n\nsprechen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur abschlie\u00dfenden Frage, Frage Nr. 8 des Abg. \n\nJennerjahn, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Das war jetzt zu sp\u00e4t, tut mir leid, Herr Schimmer. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ich stand die  \n\nganze Zeit da! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nEr stand die ganze Zeit da!) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. In meiner Frage geht es um Verbindungen \n\ns\u00e4chsischer Neonazis zum deutschen Ableger des Ku \n\nKlux Klan. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Verbindungen s\u00e4chsischer Neonazis zu den \n\n\u201eEuropean White Knights of the Ku Klux Klan\u201c sind den \n\ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden seit dem Jahr 1995 bekannt gewor-\n\nden? \n\n2. Welche Veranstaltungen haben seit 1995 in Sachsen \n\nstattgefunden, bei denen die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden eine \n\nVerbindung zu den \u201eEuropean White Knights of the Ku \n\nKlux Klan\u201c sehen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6417 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Jennerjahn, bevor ich \n\nzu den konkreten Antworten auf die beiden Fragen kom-\n\nme, m\u00f6chte ich eine kurze Vorbemerkung machen: Die \n\nFragen werden auf der Grundlage elektronischer Recher-\n\nchen beantwortet. Eine vollst\u00e4ndige Auswertung \u00fcber den \n\ngeforderten Zeitraum ist aufgrund der f\u00fcr die Beantwor-\n\ntung zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit jetzt nicht m\u00f6glich, da \n\nnoch eine h\u00e4ndige Aktenrecherche notwendig w\u00e4re. Das \n\nwill ich voranstellen, damit der Beantwortungsrahmen \n\nklar ist. \n\nZu Frage 1. S\u00e4chsische Rechtsextremisten sollen sich in \n\nwenigen Einzelf\u00e4llen an Veranstaltungen des \u201eEuropean \n\nWhite Knights of the Ku Klux Klan\u201c beteiligt haben bzw. \n\nsollen dort Mitglied gewesen sein. \n\nZu Frage 2. In Sachsen wurden vereinzelt Treffen von \n\nPersonen der rechtsextremistischen Szene bekannt, bei \n\ndenen Holzkreuze verbrannt worden sein sollen. Bei-\n\nspielsweise soll im Sommer 1996 durch die \u00f6rtliche \n\nrechtsextremistische Szene auf einem Berg in der N\u00e4he \n\nvon Johanngeorgenstadt ein Holzkreuz verbrannt worden \n\nsein. Bei der Verbrennung von Holzkreuzen handelt es \n\nsich um ein typisches Ritual des Ku Klux Klan. Hinweise \n\nauf die Mitgliedschaft der Personen im \u201eEuropean White \n\nKnights of the Ku Klux Klan\u201c lagen nicht vor. Seit 2003 \n\nliegen hierzu keine Erkenntnisse mehr vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Nachfrage, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Ich habe zwei Nachfragen, wenn Sie \n\ngestatten. Die erste Frage lautet: Welche Erkenntnisse \n\nhaben s\u00e4chsische Beh\u00f6rden zu Thomas R., der laut \n\nInformationen des \u201eSpiegel\u201c vom Bundesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz unter dem Decknamen \u201eCorelli\u201c gef\u00fchrt \n\nwurde, insbesondere zu seinen Verbindungen zum Ku \n\nKlux Klan? \n\nDie zweite Nachfrage lautet: Es ist ja in Medienberichter-\n\nstattungen bekannt geworden, dass zwei Beamte der \n\nPolizei Baden-W\u00fcrttemberg Mitglied beim Ku Klux Klan \n\ngewesen sein sollen. Liegen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung Erkenntnisse vor, ob auch s\u00e4chsische Polizeibeamte \n\nentweder dort tats\u00e4chlich Mitglied waren oder zumindest \n\nin Verdacht standen, dort Mitglied gewesen zu sein? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich w\u00fcrde \n\nmich, soweit wir das k\u00f6nnen, zu beiden Fragen Ihnen \n\ngegen\u00fcber schriftlich positionieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Alle Fragen konnten \n\ngestellt werden bzw. werden schriftlich durch die Staats-\n\nregierung beantwortet. Damit ist dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nThomas Jurk, SPD: Gespr\u00e4che zwischen Freistaat \n\nSachsen und Landkreis G\u00f6rlitz zur Finanzsituation des \n\nLandkreises G\u00f6rlitz (Frage Nr. 2) \n\nAm 16.05.2012 hat der Kreistag des Landkreises G\u00f6rlitz \n\nauf seiner 21. Sitzung auf Antrag der CDU-Fraktion \n\nbeschlossen, den Landrat zu beauftragen, das Gespr\u00e4ch \n\nmit dem Freistaat Sachsen zu suchen, \u201eum die strukturel-\n\nlen Mehrbelastungen des Landkreises, die durch die \n\nEinkreisung der Stadt G\u00f6rlitz entstandenen Mehrbelas-\n\ntungen im sozialen Bereich, die Eingliederungshilfe f\u00fcr \n\ndie \u00fcber 65-J\u00e4hrigen und die ausk\u00f6mmliche Finanzaus-\n\nstattung f\u00fcr die Aufgaben im Bereich Asylbewerber und \n\nUmsetzung Visakodex auszugleichen\u201c. Der Kreistag \n\nsollte \u00fcber das Ergebnis der Gespr\u00e4che in der Sitzung am \n\n18.07.2012 unterrichtet werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann hat das Gespr\u00e4ch/haben die Gespr\u00e4che zwischen \n\nFreistaat Sachsen und Landkreis G\u00f6rlitz stattgefunden? \n\n2. Welche Ergebnisse wurden dabei erzielt? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die M\u00fcndliche Anfrage wir folgt: \n\nZu 1.: Bereits im Vorfeld des Kreistagsbeschlusses haben \n\nzahlreiche Gespr\u00e4che zwischen den Vertretern des Land-\n\nkreises G\u00f6rlitz und der Staatsregierung stattgefunden. Auf \n\nBasis des Kreistagsbeschlusses hat ein Gespr\u00e4ch zwischen \n\nder Staatsregierung, vertreten durch Herrn Staatssekret\u00e4r \n\nK\u00f6nig, und dem Landrat des Landkreises G\u00f6rlitz, Herrn \n\nLandrat Lange, am 29.06.2012 stattgefunden. Des Weite-\n\nren fand am 19.06.2012 ein Gespr\u00e4ch bei Frau Staatssek-\n\nret\u00e4rin Fischer statt. \n\nZu 2.: In dem Gespr\u00e4ch mit Herrn Staatssekret\u00e4r K\u00f6nig \n\nwurde die Finanzlage der Landkreise, insbesondere nach \n\nder Einkreisung der Stadt G\u00f6rlitz und den damit verbun-\n\ndenen finanziellen Auswirkungen im Sozialhilfebereich \n\ner\u00f6rtert. \n\nDas SMF hat auf Folgendes verwiesen: \n\n\u2013 Erstellung eines Gutachtens mit dem Thema \u201eUntersu-\n\nchung zur Streuung der Kosten f\u00fcr Soziales zwischen den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen und Bewertung der bestehenden \n\nFinanzverteilung sowie m\u00f6glicher Alternativen unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Ziele des S\u00e4chsischen Finanzaus-\n\ngleichsgesetzes\u201c. Das Gutachten liegt der Drucksache \n\n5/9951 bei. Auf die darin gemachten Ausf\u00fchrungen, \n\nsowohl in der Begr\u00fcndung als auch im Gutachten selbst, \n\nwird verwiesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6418 \n\n\u2013 Die Staatsregierung schl\u00e4gt mit dem Achten Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsFAG vor, auf die tempor\u00e4re Absen-\n\nkung der Bedarfszuweisungen nach \u00a7 22 Abs. 2 Nr. 8 \n\nS\u00e4chsFAG, was dem Kreis zus\u00e4tzliche Einnahmen in \n\nH\u00f6he von rund 7 Millionen Euro bringen w\u00fcrde, zu \n\nverzichten.  \n\n\u2013 Dar\u00fcber hinaus wird der Beirat f\u00fcr den kommunalen \n\nFinanzausgleich pr\u00fcfen, ob auf die tempor\u00e4re Absenkung \n\nbereits im Jahr 2012 verzichtet werden kann. Dies w\u00fcrde \n\ndem Kreis eine weitere Entlastung von rund 2,3 Millionen \n\nbringen. \n\n\u2013 Die Finanzlage des Kreises wird sich, ausgehend von \n\nder deutlichen Verbesserung der Finanzausstattung in den \n\nJahren 2013/14 sowie der wirkenden \u00dcbernahme der \n\nGrundsicherung sowie eine anteilige \u00dcbernahme der \n\nEingliederungshilfe ab 2014 durch den Bund, deutlich \n\nverbessern.  \n\nKonkrete Ergebnisse aus dem Gespr\u00e4ch mit Frau Staats-\n\nsekret\u00e4rin Fischer wurden noch nicht festgehalten. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Rechtsverordnungen zur \n\nLernmittelfreiheit (Frage Nr. 3) \n\nIn der Landtagsdebatte zur 2. Lesung des Gesetzentwurfes \n\nder Fraktion DIE LINKE f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Lernmittel-\n\nfreiheitsgesetz, Drucksache 5/7234, w\u00e4hrend der \n\n59. Sitzung des Landtages am 11. Juli 2012 k\u00fcndigte die \n\nKultusministerin Kurth gegen\u00fcber dem Landtag vor dem \n\nHintergrund des OVG-Urteils zur Lernmittelfreiheit und \n\nzur rechtsf\u00f6rmigen Umsetzung des Urteils vor dem \n\nHintergrund der Urteilsgr\u00fcnde an: \u201e\u2026, wir werden sehr \n\nschnell eine Rechtsverordnung dazu erlassen.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurde welches Ressort innerhalb der Staatsregie-\n\nrung durch die Kultusministerin Kurth mit der Erarbei-\n\ntung der von ihr in ihrer Landtagsrede vom 11. Juli 2012 \n\ngegen\u00fcber dem Parlament als \u201eschnell\u201c zu erlassene \n\nRechtsverordnung beauftragt? \n\n2. Wann ist die \u201eschnell\u201c zu erlassene Rechtsverordnung \n\nauf der Grundlage welcher konkreten gesetzlichen Ver-\n\nordnungserm\u00e4chtigungsnorm tats\u00e4chlich erlassen wor-\n\nden? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: \n\nDie Erarbeitung eines Verordnungsentwurfes habe ich \n\nbereits vor der Landtagsdebatte als Arbeitsauftrag in mein \n\nHaus gegeben. Au\u00dferdem wurde in Abstimmung mit den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden bereits am 7. Juli ein \n\nBrief an alle Schulleiter verschickt, mit dem ich \u00fcber das \n\nGrundsatzurteil des Oberverwaltungsgerichtes und seine \n\nAuswirkungen auf das Schuljahr 2012/2013 informiert \n\nhabe. \n\nZu 2.: Die Lernmittelverordnung befindet sich derzeit im \n\nRechtssetzungsverfahren, in dem auch die gesetzlich \n\nvorgeschriebenen Anh\u00f6rungen erst noch erfolgen m\u00fcssen. \n\nDer Zeitpunkt des Erlasses ist noch offen. In jedem Fall \n\nwird rechtzeitig vor Beginn des neuen Schuljahres \n\n2013/2014 Planungssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten herge-\n\nstellt sein. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Verletzung der gesetzlichen \n\nFrist zur erneuten Abwahl des Riesaer B\u00fcrgermeisters \n\nM\u00fctsch am 26. September 2012 und Folgen f\u00fcr deren \n\nWirksamkeit (Frage Nr. 4) \n\nNachdem die Oberb\u00fcrgermeisterin der Stadt Riesa, Gerti \n\nT\u00f6pfer, der am 27. August 2012 vom Stadtrat mit der \n\nerforderlichen Zweidrittelmehrheit beschlossenen Abwahl \n\ndes B\u00fcrgermeisters M\u00fctsch auf der Grundlage des \u00a7 52 \n\nAbs. 1 S\u00e4chsGemO innerhalb der Widerspruchsfrist \n\nwidersprochen hatte, da sie der Auffassung war, dass \n\ndiese Abwahl rechtswidrig war, hat sie nunmehr f\u00fcr \n\n26.09.2012 zur erneuten Beratung und Beschlussfassung \n\n\u00fcber den Abwahlantrag eingeladen.  \n\n\u00a7 52 Abs. 1 S\u00e4chsGemO schreibt f\u00fcr das gesetzliche \n\nWiderspruchsverfahren vor, dass unter Angabe der Wider-\n\nspruchsgr\u00fcnde eine neue Sitzung einzuberufen ist. \u201eDiese \n\nhat sp\u00e4testens drei Wochen nach der ersten Sitzung \n\nstattzufinden\", so der ausdr\u00fcckliche Gesetzeswortlaut des \n\n\u00a7 52 Abs. 1 Satz 4 S\u00e4chsGemO. Mithin hat die Riesaer \n\nOberb\u00fcrgermeisterin ungeachtet dieser gesetzlich be-\n\nstimmten Drei-Wochen-Ausschlussfrist auf einen Zeit-\n\npunkt, gelegen nach mehr als vier Wochen nach dem \n\nUrsprungsbeschluss, die Riesaer Stadtr\u00e4te zur erneuten \n\nBeschlussfassung \u00fcber den f\u00fcr rechtswidrig angesehenen \n\nAbwahlbeschluss f\u00f6rmlich eingeladen.  \n\nDamit erfolgt die erneute Beschlussfassung \u00fcber die \n\nAbwahl au\u00dferhalb der gesetzlichen Ausschlussfrist und \n\ndamit in von Anfang an und offensichtlich rechtswidriger \n\nWeise. \n\nFragen an die Staatregierung: \n\n1. Inwieweit kann der Riesaer Stadtrat nach Auffassung \n\nder Staatsregierung als oberster Kommunalaufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde unter offensichtlicher Verletzung der gesetzlich \n\ngeregelten Ausschlussfrist (\u00a7 52 Abs. 1 Satz 4  \n\nS\u00e4chsGemO) in rechtlich zul\u00e4ssiger Weise und damit \n\nformell wie materiell rechtlich wirksam \u00fcber die Abwahl \n\ndes B\u00fcrgermeisters entscheiden und welche Folgen hat \n\ndies f\u00fcr die Wirksamkeit eines gegebenenfalls erneut die \n\nAbwahl des B\u00fcrgermeisters M\u00fctsch beinhaltenden Stadt-\n\nratsbeschlusses? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung \n\neiner den zwingenden gesetzlichen Vorschriften entspre-\n\nchenden Beschlussfassung des Riesaer Stadtrates \u00fcber die \n\nden Status eines B\u00fcrgermeisters betreffenden Abwahl hat \n\ndie zust\u00e4ndige Kommunalaufsichtsbeh\u00f6rde veranlasst \n\nbzw. sind durch die zust\u00e4ndige oberste Kommunalauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde (Staatsministerium des Innern) nach Be-\n\nkanntwerden der Umst\u00e4nde und Fristvers\u00e4umnisse getrof-\n\nfen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich darf Ihre \n\nFragen zusammenfassend wie folgt beantworten: \n\nNach den von Ihnen zitierten Vorschriften der Gemeinde-\n\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist als Folge des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6419 \n\nWiderspruchs des B\u00fcrgermeisters eine neue Sitzung ein-\n\nzuberufen. In dieser Sitzung ist erneut \u00fcber die Angele-\n\ngenheit zu beschlie\u00dfen. Die Sitzung ist sp\u00e4testens drei \n\nWochen nach der ersten Sitzung durchzuf\u00fchren. Die \n\ngesetzliche Regelung, \u00fcber einen Widerspruch sp\u00e4testens \n\nnach drei Wochen zu beraten und zu entscheiden, zielt \n\ndarauf ab, dass der B\u00fcrgermeister die Sache nicht auf die \n\nlange Bank schieben darf, sondern dem Gemeinderat \n\nz\u00fcgig die Gelegenheit geben muss, erneut \u00fcber die Ange-\n\nlegenheit zu beschlie\u00dfen.  \n\nDieser Schutzzweck spricht gegen Ihre Annahme, dass \n\neine Frist\u00fcberschreitung zur Rechtswidrigkeit des Stadt-\n\nratsbeschlusses f\u00fchrt. Andernfalls w\u00fcrde das sinnwidrige \n\nErgebnis entstehen, dass der Gemeinderat keinen recht-\n\nm\u00e4\u00dfigen Beschluss fassen k\u00f6nnte. \n\nZudem hat der Stadtrat in Kenntnis der Sachlage eine \n\nSachentscheidung getroffen. Er hat gestern \u00fcber die \n\nAbwahl des Finanzb\u00fcrgermeisters erneut beraten und mit \n\nder erforderlichen Mehrheit f\u00fcr die Abwahl gestimmt. \n\nSoweit \u00fcber dieses Verfahren zwischen dem Stadtrat und \n\nder Oberb\u00fcrgermeisterin \u00fcberhaupt Streit besteht, so w\u00e4re \n\ndieser kommunalverfassungsrechtlich innerhalb der \n\nGro\u00dfen Kreisstadt auszutragen. Aufsichtsrechtlich ist \n\nnichts zu veranlassen, zumal der Versto\u00df nur das Binnen-\n\nverh\u00e4ltnis zwischen der Oberb\u00fcrgermeisterin und dem \n\nStadtrat betrifft und keine Wirkungen zugunsten oder \n\nzulasten des betroffenen Beigeordneten zeigt. \n\nAndreas Heinz, CDU: Elektrifizierung Sachsen\u2013\n\nFranken\u2013Magistrale \u2013 Umleitung B 92 Plauen\u2013\n\nSch\u00f6psdrehe (Frage Nr. 6) \n\nFrage an die Staatsregierung: Welche Gr\u00fcnde sprechen \n\ndagegen, im Rahmen der oben genannten Elektrifizierung \n\ndie Umleitung der B 92 zumindest f\u00fcr die Anlieger des \n\nGewerbegebietes Sch\u00f6psdrehe/Plauen \u00fcber den circa \n\n500 Meter entfernten ehemaligen Bahn\u00fcbergang in der \n\nAlten J\u00f6\u00dfnitzer Stra\u00dfe zu f\u00fchren? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Im Zusammenhang mit der Elektrifizie-\n\nrung der Sachsen-Franken-Magistrale wird zur Gew\u00e4hr-\n\nleistung aller sicherheitsrelevanten Rahmenbedingungen \n\nder Ersatzneubau des Bauwerkes 19 im Zuge der Bundes-\n\nstra\u00dfe B 92 erforderlich.  \n\nEine tempor\u00e4re Reaktivierung des stillgelegten Bahn-\n\n\u00fcberganges (in Verl\u00e4ngerung der Alten J\u00f6\u00dfnitzer Stra\u00dfe) \n\nwird von der DB AG ausgeschlossen. Die Wiederherstel-\n\nlung w\u00e4re mit umfangreichen Eingriffen in das bestehen-\n\nde Elektronische Stellwerk (ESTW) verbunden. Daf\u00fcr \n\nfehlen sowohl Signal- und Sicherungstechnik vor Ort als \n\nauch die technischen Voraussetzungen im Leitungsbe-\n\nstand und in der Programmtechnik. \n\nHolger Mann, SPD: Aufhebung des Studiengangs \n\nPharmazie an der Universit\u00e4t Leipzig (Frage Nr. 9) \n\nMit Schreiben vom 11. September 2012 hat Frau  \n\nStaatsministerin Clau\u00df Staatsministerin Prof. Dr. von \n\nSchorlemer mitgeteilt, dass das Einvernehmen zur Aufhe-\n\nbung des Studiengangs Pharmazie an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig nicht erteilt werden kann. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Konsequenzen erwachsen aus dem Versagen \n\ndes Einvernehmens in Hinblick auf die Aufhebung des \n\nStudiengangs Pharmazie sowie auf die anvisierte Strei-\n\nchung des Pharmazeutischen Instituts? \n\n2. Inwiefern wird die Staatsregierung die interne Profil-\n\nbildung und Hochschulentwicklungs-planung der Univer-\n\nsit\u00e4t Leipzig respektieren und demnach die zu erbringen-\n\nden kw-Vermerke, welche durch die Pharmazie erbracht \n\nwerden sollten, nicht mehr einfordern? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Die beiden Fragen m\u00f6chte \n\nich gern der Reihe nach beantworten. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 32 Abs. 4 S\u00e4chsHSG sind es zun\u00e4chst die \n\nHochschulen selbst, die \u00fcber die Einrichtung, \u00c4nderung \n\nund Aufhebung von Studieng\u00e4ngen entscheiden. In \n\nbestimmten F\u00e4llen herrscht eine Anzeigepflicht gegen\u00fcber \n\ndem SMWK und in seltenen F\u00e4llen, n\u00e4mlich dann, wenn \n\nder Studiengang mit einer staatlichen Pr\u00fcfung abschlie\u00dft, \n\nist dies nur im Einvernehmen mit dem, diese Pr\u00fcfung \n\ndurchf\u00fchrenden Ministerium zul\u00e4ssig. \n\nBeim Studiengang Pharmazie handelt es sich um einen \n\nsolchen, mit einer staatlichen Pr\u00fcfung abschlie\u00dfenden \n\nStudiengang. Erteilt das Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz also nicht sein Einvernehmen zur \n\nAufhebung, kann der Studiengang \u2013 auch gegen den \n\nerkl\u00e4rten Willen der Hochschule \u2013 nicht aufgehoben \n\nwerden. \n\nAllerdings ist dies derzeit nicht die angestrebte L\u00f6sung \n\nder Frage, denn mit dem Schreiben des Staatsministeri-\n\nums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz ist das Verfahren \n\nzur Herstellung des Einvernehmens noch nicht beendet. \n\nIch erinnere daran, dass die Universit\u00e4t Leipzig mit \n\nSchreiben vom 19.01.2012 beim SMWK die Zustimmung \n\nzur Schlie\u00dfung des Instituts f\u00fcr Pharmazie sowie zur \n\nAufhebung des entsprechenden Studienganges beantragt \n\nhat. \n\nDas SMWK hat den Antrag gepr\u00fcft und dem Grunde nach \n\nentschieden, dass dem Antrag aus hochschulpolitischer \n\nSicht stattzugeben ist. Mit Schreiben vom 17.07.2012 \n\nhabe ich daher das SMS gebeten, das erforderliche Ein-\n\nvernehmen zu erkl\u00e4ren. In diesem Abstimmungs- und \n\nKl\u00e4rungsprozess zur Herstellung des Einvernehmens mit \n\ndem SMS befinden wir uns zurzeit. Insofern steht die \n\nendg\u00fcltige Entscheidung noch aus. \n\nDamit bin ich bei der zweiten Frage: Nat\u00fcrlich er\u00f6ffnet \n\ndas S\u00e4chsische Hochschulfreiheitsgesetz den Hochschu-\n\nlen einen weiten Gestaltungsspielraum. \n\nDabei darf jedoch nicht \u00fcbersehen werden, dass dieser \n\nSpielraum durch die haushaltsrechtlichen Vorgaben des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6420 \n\nGesetzgebers, also dieses Hohen Hauses, eingeschr\u00e4nkt \n\nist. \n\nAufgrund der zu erwartenden demografischen Entwick-\n\nlung in Sachsen sowie der mittelfristigen finanziellen \n\nLeistungsf\u00e4higkeit des Staatshaushaltes sind die Kapazit\u00e4-\n\nten im Bereich der \u00f6ffentlichen Dienstleistungen anzupas-\n\nsen. Daher betreibt der Freistaat Sachsen seit Jahren eine \n\nPersonalabbaupolitik, mit dem Ziel, alle \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtungen und Angebote sukzessive mit den sich \n\nver\u00e4ndernden Gegebenheiten in Einklang zu bringen. \n\nDie Universit\u00e4t Leipzig hat sich aus vern\u00fcnftigen und \n\nnachvollziehbaren Gr\u00fcnden f\u00fcr die Schlie\u00dfung des Phar-\n\nmazeutischen Instituts entschieden. Dass im Moment \n\ndiese Schlie\u00dfung aus anderen als hochschulpolitischen \n\nGesichtspunkten in Frage gestellt wird, macht die Aufga-\n\nbe f\u00fcr die Universit\u00e4t Leipzig nicht leichter. \n\nHolger Mann, SPD: Aufnahme des Lehrbetriebs in \n\nLehramtsstudieng\u00e4ngen auf Staatsexamen zum \n\n01.10.2012 (Frage Nr. 10) \n\nDas Gesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsHSG) sieht in \u00a7 32 Abs. 6 vor, dass der Lehrbetrieb \n\nin neu eingerichteten Studieng\u00e4ngen erst aufgenommen \n\nwerden darf, wenn die Studien- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr \n\ndiesen Studiengang in Kraft getreten ist. Im Fall der neu \n\neingerichteten Studieng\u00e4nge f\u00fcr Lehramt auf Staatsexa-\n\nmen greift zudem \u00a7 34 Abs.  4 wonach die Pr\u00fcfungsord-\n\nnung dem SMWK anzuzeigen ist, welches Einvernehmen \n\nmit dem SMK herstellt. Zudem tritt die Pr\u00fcfungsordnung \n\nin Kraft, wenn das SMWK eine \u00c4nderung nicht innerhalb \n\nvon 4 Monaten nach Eingang der Anzeige verlangt. \n\nAnalog gilt dies f\u00fcr die Studienordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 36 \n\nAbs. 7. Zudem gilt \u00a7 105 f\u00fcr die F\u00e4cher katholische und \n\nevangelische Religion im Lehramt mit weiteren Zustim-\n\nmungserfordernissen. Neben diesen Aspekten wurde die \n\nLAPO I mit Wirkung vom 15.09.2012 neu gefasst und \n\nstellt nunmehr Grundlage f\u00fcr die neuen Staatsexamens-\n\nstudieng\u00e4nge im Lehramt dar. Dar\u00fcber hinaus finden \n\nderzeit immer noch Abstimmungen in den Organen der \n\nUniversit\u00e4ten/ Kunsthochschulen zu den betreffenden \n\nallgemeinen sowie fachspezifischen Studien- und Pr\u00fc-\n\nfungsordnungen statt. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen von Staats-\n\nexamensstudieng\u00e4ngen auf Lehramt wurden bislang \n\nangezeigt und werden sp\u00e4testens zum 30.09.2012 in Kraft \n\ntreten? \n\n2. In welchen Staatsexamensstudieng\u00e4ngen auf Lehramt \n\nkann zum 01.10.2012 der Lehrbetrieb nicht aufgenommen \n\nwerden, da in Kraft getretene Studien- und Pr\u00fcfungsord-\n\nnungen zu diesem Zeitpunkt nicht vorliegen werden? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Auf die Fragen antworte \n\nich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Die Technische Universit\u00e4t Dresden hat \n\ns\u00e4mtliche Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen von Staats-\n\nexamensstudieng\u00e4ngen auf Lehramt dem SMWK ange-\n\nzeigt. Die im Rahmen des Anzeigeverfahrens von der TU \n\nDresden \u00fcbersandten Studiendokumente wurden gepr\u00fcft \n\nund diesbez\u00fcglich auch das Einvernehmen mit dem SMK \n\nsowie - hinsichtlich der F\u00e4cher katholische und evangeli-\n\nsche Religion im Lehramt - auch das Einvernehmen mit \n\nden Kirchen hergestellt. \n\nDie Studiendokumente wurden mit Schreiben vom \n\n21.09.2012 gegen\u00fcber der TU Dresden - teilweise unter \n\nAuflagen und redaktionellen Hinweisen - best\u00e4tigt, so \n\ndass diese aus der Sicht des SMWK rechtzeitig zum \n\nStudienbeginn in Kraft treten k\u00f6nnen. \n\nZu Frage 2: Die Universit\u00e4t Leipzig hat erst in den letzten \n\nbeiden Wochen den gro\u00dfen Teil ihrer Studiendokumente \n\ndem SMWK zugeleitet, weitere werden noch folgen. Das \n\nPr\u00fcfungsverfahren ist von daher aufgrund gegebener \n\nFristen und der verschiedenen Beteiligten noch nicht \n\nvollst\u00e4ndig abgeschlossen. \n\nAuch an der Universit\u00e4t Leipzig kann der Lehrbetrieb in \n\nden Studieng\u00e4ngen Staatsexamen Lehramt termingerecht \n\naufgenommen werden, da das SMWK beabsichtigt, die \n\nStudiendokumente der Universit\u00e4t Leipzig zun\u00e4chst \n\nvorl\u00e4ufig zu best\u00e4tigen. Rechtsgrundlage daf\u00fcr ist der \n\n\u00a7 36 Abs. 7 S\u00e4chsHSG f\u00fcr Studienordnungen und \u00a7 34 \n\nAbs. 4 S\u00e4chsHSG f\u00fcr Pr\u00fcfungsordnungen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfragen zu Frage Nr. 7 der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nIm Jahr 2011 sind 71 Polizeivollzugsbeamte aus \u201eSonsti-\n\ngen Gr\u00fcnden\u201c vor Erreichen der Altersgrenze aus dem \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis zum Freistaat Sachsen ausgeschieden. \n\nHierbei ist erg\u00e4nzend zu beachten, dass im Jahr 2011 \n\nsieben Beamte weniger altersbedingt ausgeschieden sind, \n\nals im Rahmen der Haushaltsaufstellung im Jahr 2010 \n\nerhoben wurden. Diese Beamten unterlagen bereits der \n\nFluktuation. Im Gesamtergebnis gleicht somit die etwas \n\nh\u00f6here Fluktuation das geringere Altersausscheiden aus. \n\nIm ersten Halbjahr 2012 schieden 48 Polizeivollzugsbe-\n\namte aus \u201eSonstigen Gr\u00fcnden\u201c aus. Die Daten f\u00fcr das \n\nzweite Halbjahr k\u00f6nnen erst nach dem Jahreswechsel \n\nerhoben werden. \n\nZu Frage 2: Der Einstellungskorridor in H\u00f6he von j\u00e4hrlich \n\n300 Polizeivollzugsbeamten ist Bestandteil der Berech-\n\nnung der kw-Vermerke. Die bis zum Jahr 2021 in Jahres-\n\nscheiben ausgebrachten kw-Vermerke sind so berechnet, \n\ndass diese einen Korridor von 300 Einstellungen voraus-\n\nsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6421 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  Meine \n\nDamen und Herren! Die Tagesordnung der 63. Sitzung \n\ndes 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4si-\n\ndium hat den Termin f\u00fcr die 64. Sitzung auf Mittwoch, \n\nden 17. Oktober 2012, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladun-\n\ngen und die Tagesordnung gehen Ihnen rechtzeitig zu. Die \n\n63. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:13 Uhr) \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 27. September 2012 \n\n 6422 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}