{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-06-02T13:57:00Z",
        "Last-Modified": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "Last-Save-Date": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "SourceModified": "D:20100602134416",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1337",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-06-02T13:57:00Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/16",
        "dcterms:created": "2010-06-02T13:57:00Z",
        "dcterms:modified": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-06-02T13:57:00Z",
        "meta:save-date": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "modified": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2207",
            "3264",
            "3183",
            "2712",
            "4958",
            "5140",
            "5414",
            "4486",
            "4442",
            "5655",
            "5650",
            "5568",
            "5940",
            "5561",
            "5254",
            "5046",
            "5305",
            "5025",
            "5168",
            "5329",
            "5291",
            "5731",
            "5604",
            "5814",
            "5915",
            "5598",
            "5406",
            "5476",
            "4764",
            "5510",
            "4903",
            "5573",
            "5635",
            "5678",
            "5565",
            "5746",
            "5501",
            "3525",
            "3602",
            "3713",
            "5190",
            "5690",
            "5520",
            "5413",
            "5538",
            "4874",
            "5278",
            "5346",
            "5222",
            "4776",
            "5209",
            "5427",
            "5175",
            "5003",
            "4842",
            "5506",
            "5190",
            "5203",
            "5078",
            "3395",
            "5812",
            "5621",
            "5335",
            "5691",
            "5704",
            "5688",
            "5760",
            "5429",
            "5318",
            "5498",
            "4773",
            "5349",
            "5880",
            "5488",
            "5357",
            "5081",
            "5387",
            "5701",
            "5801",
            "5616",
            "5588",
            "5657",
            "5510",
            "5747",
            "5305",
            "4471",
            "5899",
            "5842",
            "5768",
            "5597",
            "5033",
            "5618",
            "5495",
            "5651",
            "5533",
            "5507",
            "5462",
            "4647",
            "5804",
            "5438",
            "5578",
            "5368",
            "5293",
            "5424",
            "5626",
            "5336",
            "5045",
            "4406",
            "5313",
            "5573",
            "5483",
            "4400",
            "5379",
            "5171",
            "3716",
            "4148",
            "5231",
            "5407",
            "5285",
            "1619"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-06-02T13:57:00Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100602134416",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-06-02T14:12:01Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/16",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_16_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/16",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:3c54f178-79c5-48a3-ae36-2d194280a3b8",
        "xmpTPg:NPages": "120"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/16\n\n\n  Plenarprotokoll 5/16\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n16. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 20. Mai 2010, Plenarsaal Schluss: 20:52 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 1267 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1267 \n Christian Piwarz, CDU 1267 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1267 \n Christian Piwarz, CDU 1268 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1268 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1269 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1269 \n Torsten Herbst, FDP 1269 \n Stefan Brangs, SPD 1269 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1269 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1270 \n\n1 Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 \nder Verfassung des Freistaates \nSachsen zum Thema \u201eVerantwor-\ntung von Mitgliedern der Staatsre-\ngierung und von ihnen beauftragter \nleitender Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr \netwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei \nder Aufdeckung und Verfolgung \nkrimineller und korruptiver Netz-\nwerke unter Beteiligung von Vertre-\ntern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, \nPolizei und sonstigen Landes- und \nkommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen, \nf\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher \nInformations-, Kontroll- und Vor-\nbeugungsmechanismen und f\u00fcr die \nunzureichende Aufkl\u00e4rung sowie \ngezielte Desinformation gegen\u00fcber \nder Presse und der \u00d6ffentlichkeit im \nUmfeld der Debatten um den  \nsogenannten Sachsen-Sumpf  \n(Kriminelle und korruptive  \nNetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n \n\n Drucksache 5/2482, Dringlicher \nAntrag der Abgeordneten der  \nFraktionen DIE LINKE, der SPD \nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1271 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1271 \n Sabine Friedel, SPD 1274 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1274 \n Christian Piwarz, CDU 1276 \n Carsten Biesok, FDP 1278 \n Arne Schimmer, NPD 1278 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1280 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema: \u201eB\u00fcrger entwickeln ihre \nRegion \u2013 Halbzeit der Integrierten \nL\u00e4ndlichen Entwicklung\u201c 1280 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 1280 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1281 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1281 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 1285 \n Volker Tiefensee, CDU 1288 \n Martin Dulig, SPD 1289 \n Tino G\u00fcnther, FDP 1291 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 1293 \n Heinz Lehmann, CDU 1294 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 1294 \n Sebastian Fischer, CDU 1295 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1296 \n Thomas Schmidt, CDU 1297 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder CDU, Drucksache 5/2534 1299 \n\n Andreas Heinz, CDU 1299 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 1299 \n Martin Dulig, SPD 1300 \n Tino G\u00fcnther, FDP 1300 \n Abstimmung und Zustimmung 1300 \n\n3 Wahlen zum \n1. Untersuchungsausschuss  \n\u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse \nund Fehler der Staatsregierung bei \nKonzipierung, Organisation,  \nPlanung und Absicherung einer \nvorrangig auf Abfallvermeidung, \nRessourcenr\u00fcckgewinnung und \nNachhaltigkeit ausgerichteten Ab-\nfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer \nfunktionierenden Verwaltung und \n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4gli-\nchen Verwertung und Beseitigung \nvon Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-\nMissstands-Enquete)\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n \u2013 Wahl des Vorsitzenden und der \nstellvertretenden Vorsitzenden  \n\n Drucksache 5/2359, Wahlvorschlag \nder Fraktionen CDU und  \nDIE LINKE 1301 \n\n Thomas Colditz, CDU 1301 \n Geheime Wahl -  \n\nErgebnis siehe Seite 1322 1301 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Sp\u00e4te Einsicht \u2013 schlechte L\u00f6sung. \n\nVollzeit der Lehrerinnen und  \nLehrer nicht gegen Eltern  \nund Kinder ausspielen.  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 1302 \n\n Martin Dulig, SPD 1302 \n Lars Rohwer, CDU 1303 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1304 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1304 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1305 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1306 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1307 \n Lars Rohwer, CDU 1308 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1308 \n Lars Rohwer, CDU 1308 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1308 \n Lars Rohwer, CDU 1308 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1308 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1309 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1309 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1309 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1310 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 1310 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1310 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1311 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1311 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n UN-Konvention \u00fcber die Rechte  \n\nvon Menschen mit Behinderungen \numsetzen \u2013 Landesaktionsplan  \njetzt initiieren  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 1312 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1312 \n Gernot Krasselt, CDU 1313 \n Hanka Kliese, SPD 1313 \n Gernot Krasselt, CDU 1313 \n Horst Wehner, Linksfraktion 1314 \n Hanka Kliese, SPD 1315 \n Anja Jonas, FDP 1316 \n Andreas Storr, NPD 1316 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1317 \n Andreas Storr, NPD 1317 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1317 \n Andreas Storr, NPD 1317 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1318 \n Gernot Krasselt, CDU 1319 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1319 \n Gernot Krasselt, CDU 1319 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1319 \n Gernot Krasselt, CDU 1319 \n Horst Wehner, Linksfraktion 1319 \n Hanka Kliese, SPD 1320 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1321 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1321 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1321 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 1322 \n\n Wahlergebnisse 1322 \n\n Geert Mackenroth, CDU 1322 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1322 \n\n5 Freie Software in Sachsen \u2013  \nEinsatz von Free/Libre and  \nOpen Source Software (FLOSS)  \nin der Landesverwaltung  \n\n Drucksache 5/372, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung 1322 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1322 \n Martin Modschiedler, CDU 1325 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1326 \n Petra K\u00f6pping, SPD 1327 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n Carsten Biesok, FDP 1328 \n Andreas Storr, NPD 1329 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 1330 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2536 1332 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1332 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1332 \n Carsten Biesok, FDP 1333 \n Abstimmung und Ablehnung 1333 \n\n6 S\u00e4chsische Hochschullandschaft \nweiterentwickeln \u2013 zukunftsf\u00e4hige \nStrukturen schaffen  \n\n Drucksache 5/2340, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1333 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1333 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1336 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1337 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1337 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1337 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1338 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1338 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1338 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 1339 \n Holger Mann, SPD 1339 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1340 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1342 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1342 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 1343 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1345 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nSPD und B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/2503 1345 \n\n Holger Mann, SPD 1345 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1345 \n Holger Mann, SPD 1346 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1346 \n Abstimmung und Ablehnung 1347 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE, Drucksache 5/2537 1347 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \nLinksfraktion 1347 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1347 \n Abstimmung und Ablehnung 1348 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1348 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 5/2340 1348 \n\n \n \n\n7 Keine Eingriffe in das  \nSozialprozessrecht  \n\n Drucksache 5/2325, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 1348 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 1348 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1351 \n Stefan Brangs, SPD 1352 \n Carsten Biesok, FDP 1353 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1354 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1355 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1356 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 1357 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1357 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 1358 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1358 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 1358 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1359 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1360 \n\n8 Zur Eind\u00e4mmung des Missbrauchs \nder Leiharbeit \u2013 f\u00fcr eine  \nBundesratsinitiative f\u00fcr eine  \nGleichstellung der Leiharbeit  \n\n Drucksache 5/1492, Antrag  \nder Fraktion der SPD, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 1360 \n\n Stefan Brangs, SPD 1360 \n Frank Heidan, CDU 1362 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1364 \n Mike Hauschild, FDP 1365 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1365 \n Mike Hauschild, FDP 1365 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1366 \n Alexander Delle, NPD 1367 \n Stefan Brangs, SPD 1368 \n Frank Heidan, CDU 1369 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1370 \n Frank Heidan, CDU 1370 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1371 \n Stefan Brangs, SPD 1373 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2535 1373 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1373 \n Mike Hauschild, FDP 1374 \n Stefan Brangs, SPD 1374 \n Abstimmungen und Ablehnungen 1374 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1492 1374 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n9 Einrichtung eines Landesgesund-\nheitsamtes f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/2329, Antrag der \nFraktion der NPD 1375 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1375 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1376 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1376 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1376 \n\n10 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 5/2523, Einspruch des \nAbg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/2524, Einspruch des \nAbg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/2525, Einspruch des \nAbg. Andreas Storr, NPD  \n\n Drucksache 5/2526, Einspruch des \nAbg. Andreas Storr, NPD  \n\n Drucksache 5/2527, Einspruch des \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD  \n\n Drucksache 5/2528, Einspruch des \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD  \n\n Drucksache 5/2529, Einspruch des \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD  \n\n Drucksache 5/2530, Einspruch des \nAbg. Arne Schimmer, NPD 1377 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2523 1377 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2524 1377 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2525 1377 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2527 1377 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2528 1378 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2529 1378 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/2530 1378 \n\n11 Fragestunde  \n Drucksache 5/2363 1378 \n\n Schriftliche Beantwortung der \nFragen 1378 \n\n \u2013 Liberale Bildung (Frage Nr. 1)  \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1378 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 1378 \n \n \n\n \u2013 Erzieherausbildung in Sachsen an \nstaatlichen Schulen (Frage Nr. 2)  \n\n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1378 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 1378 \n\n \u2013 Fuchsohrpr\u00e4mien in Sachsen  \n(Frage Nr. 3)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1378 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1379 \n\n \u2013 Rechtsgrundlage f\u00fcr die Arbeit der \nS\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommission \n(Frage Nr. 4)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1379 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1379 \n\n \u2013 Mittelschule Kreischa (Frage Nr. 5)  \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1379 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1379 \n\n \u2013 Bilaterale Vereinbarung mit dem \nLand Brandenburg (Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1380 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1380 \n\n \u2013 \u00c4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4sidenten \nam 04.05.2010 in Leipzig (Frage Nr. 8)  \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1380 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 1380 \n\n \u2013 St\u00f6rung des Gedenkens zum \n65. Jahrestag der Befreiung vom \nHitlerfaschismus (Frage Nr. 9)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 1381 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1381 \n\n \u2013 Grundschule Arzberg (Frage Nr. 10)  \n Dr. Liane Deicke, SPD 1381 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 1381 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1382 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und \nHerren! Ich er\u00f6ffne die 16. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \nLandtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Nolle, Herr Dr. Schuster, Frau Win-\ndisch, Frau Klinger und Herr Clemen. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, \nFDP bis zu 40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD \nbis zu 35 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Sie \nwissen, dass die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung auf die Tagesordnungspunkte je nach \nBedarf verteilt werden k\u00f6nnen. \n\nFolgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung \nliegen mir vor: \n\nMir liegt entsprechend Artikel 54 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des \nGesetzes \u00fcber die Einsetzung und das Verfahren von \nUntersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 \nUntersuchungsausschussgesetz \u2013 ein Antrag der Abgeord-\nneten der Fraktion DIE LINKE, der SPD-Fraktion und der \nFraktion GR\u00dcNE, Drucksache 5/2482, vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 53 \nAbs. 2 Buchstabe c der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag \ndringlich \u2013 ein geborener Dringlicher Antrag \u2013 und wird \nnach \u00a7 53 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung auf die Tagesord-\nnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes wird der Antrag vor anderen Beratungsgegenst\u00e4n-\nden auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt. \nIch schlage Ihnen vor, diesen Antrag als Tagesordnungs-\npunkt 1 zu behandeln. \u2013 Ich stelle das damit fest. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegen in den Drucksa-\nchen 5/2523, 5/2524, 5/2525, 5/2526, 5/2527, 5/2528, \n5/2529 und 5/2530 Einspr\u00fcche des Abg. Apfel, NPD-\nFraktion, des Abg. Storr, NPD-Fraktion, des Abg. Gansel, \nNPD-Fraktion, und des Abg. Schimmer, NPD-Fraktion, \ngegen erteilte Ordnungsma\u00dfnahmen in der 15. Sitzung \nvor. Nach \u00a7 98 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung entscheidet \nder Landtag in dieser Sitzung ohne Beratung. Ich schlage \nIhnen vor, diese Einspr\u00fcche vor der Fragestunde in die \nTagesordnung einzuordnen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nDann habe ich vernommen, dass auch der Tagesord-\nnungspunkt 7, Antrag der Fraktionen der CDU und der \nFDP, Drucksache 5/5238, wohl in den Ausschuss verwie-\nsen werden soll. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Klaus Bartl, Linksfraktion: Da haben \n\nwir es! \u2013 Stefan Brangs, SPD: Es ist  \nwirklich langsam wie ein Kasperletheater!) \n\nKollege Piwarz? \n\nChristian Piwarz, CDU: Es ist bemerkenswert, wie \nmunter die SPD schon zu Beginn dieser Plenardebatte ist. \n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, es ist in der Tat so: Wir bitten um Abset-\nzung dieses Tagesordnungspunktes und wollen den \nAntrag im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nweiterbehandelt wissen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Na gro\u00dfartig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank! Wir haben \nheute ohnehin eine sehr ausf\u00fchrliche Tagesordnung vor \nuns. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Druck-\nsache 5/2447 unter dem Titel \u201eSofortige R\u00fccknahme der \nMitwirkungsentz\u00fcge durch das Kultusministerium!\u201c vor. \nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann \nm\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend \nbehandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeits-\nerkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige \nEntscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag nicht mehr \nerreichbar ist. \n\nIch bitte deshalb um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. \nFrau Falken wird die Dringlichkeit f\u00fcr die einbringende \nFraktion DIE LINKE begr\u00fcnden. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Antragstellerin \nhat erstmals am Nachmittag des 12. Mai 2010 Kenntnis \ndavon erhalten, dass das Kultusministerium nicht nur \nMitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr Eingangsklassen aussprechen \nwill, sondern auch Aufhebungen von ganzen Grundschu-\nlen und Mittelschulen vor hat. Der Staatsminister f\u00fcr \nKultus, Herr Prof. W\u00f6ller, informierte am 12. April 2010 \nmit einer Presseerkl\u00e4rung das Parlament und die \u00d6ffent-\nlichkeit \u00fcber Verfahren der Mitwirkung f\u00fcr Eingangsklas-\nsen, Grundschulklasse 1 und Mittelschulklasse 5. Parallel \nleitete das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus \nMitwirkungsverfahren zur Schlie\u00dfung von 1. und 3. Klas-\nsen, von 5. und 7. Klassen und zur Schlie\u00dfung von ganzen \nGrundschulen und Mittelschulen ein. Herr W\u00f6ller hat das \nParlament und die \u00d6ffentlichkeit falsch informiert. Daher \nist ihm eine Missbilligung auszusprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Zur Dringlichkeit!) \n\nDer Staatsminister f\u00fcr Kultus, Herr W\u00f6ller, hat in der \nPlenarsitzung am 29.04.2004 dieses Hohe Haus, das \nParlament, belogen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n 1267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSehen Sie sich auch den Artikel im aktuellen \u201eLandtags-\nkurier\u201c an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, bitte \nsprechen Sie zur Dringlichkeit. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Mache ich doch. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nSehen Sie sich auch den aktuellen \u201eLandtagskurier\u201c vom \nApril 2010, Seiten 5 und 6, an. \n\nEin Beispiel m\u00f6chte ich benennen, um die Dringlichkeit \ndeutlich zu machen. Die Grundschule Arzberg hat \n15 Anmeldungen in ihrer 1. Klasse. 25 Tage vor Schuljah-\nresende soll nun diese Schule geschlossen werden. Am \n11.05. erhielten die Eltern einer Sch\u00fclerin ein Schreiben \u2013 \nsie hatten einen Antrag gestellt, ihr Kind in der Grund-\nschule Arzberg anzumelden \u2013, in denen ihnen mitgeteilt \nwird \u2013 am 11.05.! \u2013, dass diese Grundschule geschlossen \nwird und im n\u00e4chsten Schuljahr kein Unterricht stattfin-\ndet. Am 14.05. \u2013 Sie wissen es alle \u2013 wurden die Schul-\ntr\u00e4ger erst durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nKultus \u00fcber die Mitwirkung informiert. Arzberg hat \n15 Sch\u00fcler f\u00fcr eine 1. Klasse und demzufolge nach dem \nS\u00e4chsischen Schulgesetz die Berechtigung, diese Schule \nzu erhalten. Den Eltern muss die M\u00f6glichkeit gegeben \nwerden, wunschgem\u00e4\u00df dieses Kind einzuschulen. Den \nAbgeordneten muss die M\u00f6glichkeit gegeben werden, die \nMeinungsbildung und die Beschlussfassung \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre \nRedezeit. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: \u2013 ich bin gleich fertig, \nHerr Pr\u00e4sident \u2013 zum Erhalt der Schulstandorte zu disku-\ntieren. Da das Plenum erst wieder im Juni \u2013 am 16. und \n17.06, eine Woche vor Schuljahresbeginn! \u2013 tagt, ist eine \nunverz\u00fcgliche Beratung und Entscheidung in diesem \nHohen Haus erforderlich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Nach der Begr\u00fcndung der Dringlichkeit durch die \nAbg. Falken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE jetzt die Gegen-\nrede durch Kollegen Piwarz von der CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich weise nochmals auf die Regelungen \nhinsichtlich der Dringlichkeit eines Antrages nach \u00a7 53 \nAbs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung hin. Die Dringlichkeit \neines Antrages beurteilt sich ausschlie\u00dflich nach dem \nformalen Kriterium aufgrund der zeitlichen Abfolge eines \nGeschehens, ob eine Befassung des S\u00e4chsischen Landta-\nges zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt noch auf den Ablauf \nEinfluss zu nehmen vermag oder nicht. Wenn eine Befas-\nsung des Landtages in einer der n\u00e4chsten Sitzungen in der \nSache zu sp\u00e4t k\u00e4me, w\u00e4re der Antrag dringlich. Das ist \naber hier aus formalen Gr\u00fcnden zu verneinen. Zwar sind \n\ndie vom Kultusministerium erlassenen Bescheide \u00fcber \nden Widerruf der Mitwirkung mit einem Sofortvollzug \nversehen, allerdings ist die R\u00fccknahme der Bescheide \u2013 \ndarauf kommt es an \u2013 durch sich noch zu ver\u00e4ndernde \nAnmeldezahlen bis zum Beginn des Schuljahres \n2010/2011 m\u00f6glich oder sogar geboten. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nDieses Schuljahr beginnt aber nach dem Wortlaut des \nSchulgesetzes am 01.08. eines jeden Jahres, hier also am \n01.08.2010. Bis dahin w\u00e4re formal die R\u00fccknahme der \nBescheide m\u00f6glich. Insofern k\u00f6nnte auch die Einreicherin \ndie Ziele ihres Antrages in der n\u00e4chsten Sitzung des \nS\u00e4chsischen Landtages im Juni noch erreichen. Das \nbetrifft sowohl die Ziffer 1 wie auch die Ziffer 2 des \nAntrages. Daraus wird dann deutlich, dass der Antrag \nnicht dringlich ist. Wir werden diese Dringlichkeit des-\nhalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nPiwarz. Wir haben die Dringlichkeit von der einbringen-\nden Fraktion begr\u00fcndet bekommen. Wir hatten eine \nGegenrede. Ich w\u00fcrde jetzt gern \u00fcber die Dringlichkeit \nabstimmen lassen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Die \nEinbringung ist keine Rede zur Sache!) \n\nJede Fraktion hat einmal die Gelegenheit. Die einbringen-\nde Fraktion hat schon gesprochen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: \nWir hatten eine Einbringung!) \n\nJede Fraktion hat die M\u00f6glichkeit, zur Dringlichkeit zu \nsprechen. Ich bitte zuerst die Fraktion GR\u00dcNE. Bitte, \nKollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere \nFraktion ist ja vielleicht daf\u00fcr bekannt, dass wir sehr \nselten die Dringlichkeit von Antr\u00e4gen unterst\u00fctzen. In \ndiesem Fall m\u00f6chten wir das aber ausdr\u00fccklich tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDie Dringlichkeit ist aus unserer Sicht formal gegeben. \nDas Ereignis ist zu einem Zeitpunkt bekannt geworden, \nals kein normales Antragsverfahren mehr m\u00f6glich war. \nAndererseits halte ich es im Gegensatz zur CDU-Fraktion \nf\u00fcr v\u00f6llig unzumutbar, den Landtag auf einen Termin zu \nvertr\u00f6sten, der wenige Wochen vor Beginn des neuen \nSchuljahres liegt, damit also die Eltern, die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler bis zum Beginn dieses Schuljahres v\u00f6llig im \nUnklaren zu lassen. \n\nEs ist aus unserer Sicht ein hei\u00dfes Eisen, wenn Mitwir-\nkungsentz\u00fcge ausgesprochen und de facto Schulschlie-\n\u00dfungen angek\u00fcndigt werden. Dieses hei\u00dfe Eisen mag so \nhei\u00df sein, dass einige Abgeordnete in den Koalitionsfrak-\ntionen Angst haben, es anzufassen. Das darf uns aber \nnicht davon zur\u00fcckhalten, dieses Thema heute zu disku-\n\n 1268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ntieren und den Landtag damit zu befassen. Das sind wir \nden Lehrerinnen und Lehrern und Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern und vor allem auch den betroffenen Kommunen \nschuldig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind immer noch \nbei der Dringlichkeit. Es hat noch einmal Kollege Bartl \nf\u00fcr die einbringende Fraktion, DIE LINKE, das Wort. \nDanach folgt Herr M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Kollege \nPiwarz, zu Ihnen Folgendes: Hier geht es nicht um Auto-\nr\u00e4der, sondern um Kinder. In den n\u00e4chsten Tagen bekom-\nmen die Eltern den Bescheid, dass wegen des Mitwir-\nkungsentzugs die Kinder dort nicht eingeschult werden \nk\u00f6nnen. Sie d\u00fcrfen sie gar nicht mehr anmelden. Da \nk\u00f6nnen Sie doch nicht sagen, dagegen k\u00f6nnte man Wider-\nspruch einlegen. Das Problem ist, dass dieses Hohe Haus \ngenau darin mitwirken soll, dass diese Mitwirkungsentz\u00fc-\nge zur\u00fcckgenommen werden. Das ist doch die origin\u00e4re \nSache des Parlaments bei der Zust\u00e4ndigkeit eines Landes, \nzur Meinungsbildung der Regierung beizutragen. Es ist \ndoch handgreiflich, weder Eltern noch Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler, noch Lehrerinnen und Lehrer haben in der \nn\u00e4chsten Zeit irgendeinen Rechtsstreit. Das ist doch f\u00fcr \njeden erkennbar. Wenn das keine Dringlichkeit hat, wann \nist dann eine Dringlichkeit zu gew\u00e4hren? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Seitens der NPD-Fraktion erkl\u00e4re ich, \ndass wir die Dringlichkeit sowohl formell als auch vor \nallem praktisch sehen.  Ich erinnere an das Beispiel der \nSchule in Kreischa, f\u00fcr die 38 Anmeldungen vorliegen, \naber 40 n\u00f6tig gewesen w\u00e4ren. Bei den 38 sind zwei \nIntegrationskinder dabei. Des Weiteren ist auch die \nPlanungssicherheit f\u00fcr die Bavaria-Klinik notwendig, die \nauch Sch\u00fcler, die sich zum Reha-Aufenthalt dort befin-\nden, mit in dieser Schule beschulen l\u00e4sst. Es geht um die \nPlanungssicherheit der Kinder und um die Planungssi-\ncherheit einer gro\u00dfen Reha-Einrichtung. Solche F\u00e4lle gibt \nes noch weitere in Sachsen. Dieser Antrag ist nun wirklich \nausdr\u00fccklich sowohl formell als auch praktisch dringlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \nnoch immer zur Dringlichkeit Kollege Herbst f\u00fcr die \nFDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist verst\u00e4ndlich, dass die Emotionen bei dem \nThema hochschlagen, aber wir haben uns eine gemeinsa-\nme Gesch\u00e4ftsordnung gegeben. Unabh\u00e4ngig davon, wie \nemotional hier diskutiert wird, sind die Regelungen der \nGesch\u00e4ftsordnung das Handwerkszeug und die gemein-\nsame Basis f\u00fcr die Arbeit in diesem Hause. Ich verweise \nzum Beispiel nicht nur darauf, dass eine Missbilligung \n\ndes Ministers auch im n\u00e4chsten regul\u00e4ren Plenum m\u00f6g-\nlich w\u00e4re, sondern auch darauf, dass selbst die Linksfrak-\ntion in der Debatte des letzten Plenums \u201eKultusminister \nwill 37 Schulen schlie\u00dfen\u201c die Diskussion bereits gef\u00fchrt \nhat. Der Sachverhalt war also bekannt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nWenn Sie jetzt eine Dringlichkeit herstellen wollen, dann \nist das eine konstruierte. Es ist verst\u00e4ndlich, dass Sie das \nversuchen, aber formell ist Ihr Antrag nicht dringlich. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nzur Dringlichkeit Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Wir haben hier eine Situation, dass wir uns \nauf die Aussage des Kultusministers verlassen haben. Wir \nhaben eine Regelung in der Gesch\u00e4ftsordnung, dass die \nDringlichkeit dann gegeben ist, wenn die Entscheidung \ndes Landtages Auswirkungen auf das weitere Verfahren \nhat. Hier geht es darum, dass eine Frist des Einspruchs \nl\u00e4uft. Diese Frist beginnt nat\u00fcrlich mit dem Abschluss des \nVerfahrens. Das Verfahren ist abgeschlossen und jetzt \nbeginnt die Einspruchsfrist. Das hei\u00dft, es ist offensichtlich \nder Fall gegeben, dass wir allein, um diese Rechte zu \nsch\u00fctzen, im Mai entscheiden m\u00fcssen und nicht im Juni-\nPlenum entscheiden k\u00f6nnen, weil dann die Einspruchs-\nfrist abgelaufen ist. Insofern ist an dieser Stelle auch die \nGesch\u00e4ftsordnung anzuwenden. Wir als SPD-Fraktion \nunterst\u00fctzen diesen Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Das war die Aussprache zur Dring-\nlichkeit. Ich darf Sie jetzt um Abstimmung bitten, ob Sie \ndie Dringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr ist und diesen Antrag \nf\u00fcr dringlich h\u00e4lt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Damit ist der Antrag auf Dringlichkeit \nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind immer noch bei der \nTagesordnung. Ich sehe am Mikrofon 1 Kollegen Ti-\nschendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nbitte um die Erweiterung der Tagesordnung und will das \nauch begr\u00fcnden. \n\nDer amtierende Pr\u00e4sident hat gestern Abend bekannt \ngegeben, dass die Tagesordnung der gestrigen Sitzung \nabgearbeitet ist. Ich stelle hiermit fest \u2013 und das gibt mir \nauch die Unterst\u00fctzung des Juristischen Dienstes dazu \u2013: \nIch habe gestern den ganzen Nachmittag darauf hingewie-\nsen, dass wir an dieser Stelle beschlossen haben, die Wahl \ndes Ausschussvorsitzenden und des Stellvertreters des \n1. Untersuchungsausschusses durchzuf\u00fchren, da die \nWahlvorschl\u00e4ge rechtzeitig eingereicht wurden. Es war \n\n 1269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nf\u00fcr die Tagesordnung vom Plenum so beschlossen. Es ist \nrechtswidrig, wenn man einfach sagt, wir behandeln \ndiesen Tagesordnungspunkt nicht. \n\nIch habe gestern mehrmals \u00fcber den Juristischen Dienst \nversucht, bis ich gestern Abend auf Sie zugekommen bin, \nund habe darauf hingewiesen, dass wir jetzt zur Wahl \naufrufen m\u00fcssen, weil wir es vereinbart haben, n\u00e4mlich \ndass wir zwischen den Tagesordnungspunkten die Wahlen \ndurchf\u00fchren. \n\nDer Juristische Dienst war bis gestern noch der Meinung, \ndass das \u00fcberhaupt nicht geht, weil erst der Vertreter der \nNPD gew\u00e4hlt werden m\u00fcsste. Wir haben das gestern \nausf\u00fchrlich debattiert. Ich habe darauf verwiesen, dass das \nunterschiedliche Wahlen sind, die durch das Untersu-\nchungsausschussgesetz gedeckt werden. \n\nSie hatten mir dankenswerterweise daraufhin gesagt, dass \nich bis heute Morgen 09:00 Uhr die Stellungsnahme des \nJuristischen Dienstes bekomme. Sie sagt aus: \u201eDie Frakti-\non DIE LINKE bittet nun darum, den Vorsitzenden und \ndessen Stellvertreter in der 16. Sitzung zu w\u00e4hlen.\u201c \n\nIch stelle fest, dass das v\u00f6llig falsch ist. Ich bitte das \nPr\u00e4sidium, das mit dem Juristischen Dienst auszuwerten, \ndamit dieser nicht nur in den hintersten Reihen sitzt, \nsondern auch die Tagesordnung verfolgt. Das muss ich \ndeutlich sagen. \n\nAus diesem Grunde bitte ich Sie darum, dass wir heute \ndas, was gestern schon vorgesehen war, an geeigneter \nStelle nachholen und den Vorsitzenden des Untersu-\nchungsausschusses und dessen Stellvertreter w\u00e4hlen. Dem \nsteht juristisch nichts entgegen. Diese Wahlen wurden \ngestern einfach nicht durchgef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nKollege Tischendorf. Den Fraktionen ist eine juristische \nPr\u00fcfung zugegangen. Gestern sind von der amtierenden \nVorsitzenden in diesem Tagesordnungspunkt \u2013 lassen Sie \nuns auf diese Lesart einigen \u2013 Wahlen vertagt worden. \nDie juristische Pr\u00fcfung hat ergeben, dass die Wahl des \nAusschussvorsitzenden und die Wahl seiner Stellvertrete-\nrin m\u00f6glich ist. Das Vorschlagsrecht zu diesen beiden \nPositionen steht der Fraktion der CDU und der Fraktion \nDIE LINKE zu. Deren Mitglieder des Untersuchungsaus-\nschusses sind gestern auch ausnahmslos gew\u00e4hlt worden. \nDeshalb k\u00f6nnten wir diese Wahlen, die Wahl des Vorsit-\nzenden des Untersuchungsausschusses und die Wahl \n\nseiner Stellvertreterin \u2013 dazu k\u00e4men wir dann noch, das \nliegt Ihnen ja alles vor \u2013, in die Tagesordnung einordnen. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir diesen Punkt in die Tages-\nordnung nach der Fachregierungserkl\u00e4rung der Staatsre-\ngierung einordnen und danach in der Ausz\u00e4hlpause in \nbew\u00e4hrter Weise die Aktuelle Debatte durchf\u00fchren, also \nden sich anschlie\u00dfenden Tagesordnungspunkt aufrufen. \n\nSt\u00f6\u00dft dieser Vorschlag auf Widerspruch? \u2013 Er st\u00f6\u00dft nicht \nauf Widerspruch. Kollege Tischendorf, somit k\u00f6nnten wir \nso verfahren, und die angesprochenen Wahlen w\u00e4ren dann \nTeil unserer regul\u00e4ren Tagesordnung. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. \u2013 Moment. Abg. Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zur heutigen Tagesord-\nnung erkl\u00e4ren, dass wir heute keine Wahl eines Mitglieds \nf\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss durchf\u00fchren m\u00f6chten. \nWir haben, denke ich, mit Frau Sch\u00fc\u00dfler gestern eine \nKandidatin aufgestellt gehabt, die f\u00fcr alle annehmbar \ngewesen w\u00e4re. Sie ist nicht gew\u00e4hlt worden. Wir haben \njetzt weiteren Beratungsbedarf. Wir haben den R\u00fcckzug \naus der Sitzung auch erst nach der Wahl vorgenommen, \nobwohl das Ereignis, das uns dazu gezwungen hat, vor \nder Wahl lag. Ich denke, es liegt jetzt an den Fraktionen, \ndie die Kandidatin abgelehnt haben, zu \u00fcberlegen, wie \nwichtig dieser Untersuchungsauftrag ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. Aber wir hatten aus-\ndr\u00fccklich dar\u00fcber gesprochen, dass wir nicht \u00fcber die \nWahl der Stellvertreter \u2013 bewusst Plural! \u2013 hier diskutie-\nren. Diese Wahl k\u00f6nnen wir wegen der angesprochenen \nGr\u00fcnde heute nicht durchf\u00fchren. Heute geht es \u2013 das wird \nin die Tagesordnung eingeordnet \u2013 um die Wahl des Aus-\nschussvorsitzenden und seiner Stellvertreterin \u2013 hier \nbewusst Singular, Einzahl! Darum geht es heute. Das war \nauch das Begehr von Kollegen Tischendorf. \n\nWeiteren Widerspruch sehe ich nicht. Das hat sich gekl\u00e4rt. \n\nDie Tagesordnung der 16. Sitzung ist damit best\u00e4tigt, und \nwir k\u00f6nnen in diese Tagesordnung eintreten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 1270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 der \nVerfassung des Freistaates Sachsen zum Thema \u201eVerantwortung von \nMitgliedern der Staatsregierung und von ihnen beauftragter leitender \n\nBeh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung \nund Verfolgung krimineller und korruptiver Netzwerke unter Beteiligung \n\nvon Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen Landes- \nund kommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen, f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher \n\nInformations-, Kontroll- und Vorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die \nunzureichende Aufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinformation gegen\u00fcber der \n\nPresse und der \u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debatten um den sogenannten \nSachsen-Sumpf (Kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 5/2482, Dringlicher Antrag der Abgeordneten der Fraktionen  \nDIE LINKE, der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMir liegt entsprechend Artikel 54 Abs. 1 der Verfassung \ndes Freistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des \nGesetzes \u00fcber die Einsetzung und das Verfahren von \nUntersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 \nUntersuchungsausschussgesetz \u2013 ein Antrag der Abgeord-\nneten der Fraktion DIE LINKE, der SPD-Fraktion und der \nFraktion GR\u00dcNE auf Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen zum Thema \u201eVerantwortung von \nMitgliedern der Staatsregierung und von ihnen beauftrag-\nter leitender Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwie-\ngende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung \nkrimineller und korruptiver Netzwerke unter Beteiligung \nvon Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, Polizei und \nsonstigen Landes- und kommunalen Beh\u00f6rden in Sach-\nsen, f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, \nKontroll- und Vorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die \nunzureichende Aufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinformation \ngegen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlichkeit im Umfeld \nder Debatten um den sogenannten Sachsen-Sumpf (Kri-\nminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen)\" vor. \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ihr Begehren \nbegr\u00fcnden wollen. Das Wort haben die Fraktionen DIE \nLINKE, die SPD-Fraktion und die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nIch schlage vor, dass wir wie beim letzten Mal verfahren \nund den Einreichern jeweils 5 Minuten zubilligen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Nein, 10 Minuten \nwaren es! \u2013 Zurufe von der FDP: Nein! \u2013  \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen doch nicht \ndie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses \n\nauf der Basis von 5 Minuten machen!) \n\nKollege Bartl, wenn Sie eine Bemerkung machen wollen, \nso gehen Sie bitte zum Mikrofon. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, Artikel 54 \nder Verfassung gibt dem Parlament die M\u00f6glichkeit, \nregelm\u00e4\u00dfig zur Untersuchung von Missst\u00e4nden einen \nUntersuchungsausschuss einzusetzen. Artikel 54 sagt \nausdr\u00fccklich, dass der Untersuchungsausschuss \u00f6ffentlich \n\ntagt und dass alles, was der Ausschuss macht, weitestge-\nhend \u00f6ffentlich nachvollziehbar sein muss. Wenn Sie jetzt \nf\u00fcr die Einbringung eines Einsetzungsantrags lediglich \n5 Minuten Redezeit geben, also weniger als ich f\u00fcr die \nEinbringung eines normalen Antrags habe, ist das von \nvornherein eine Beschneidung der Rechte der Opposition, \ndie den Ausschuss einsetzen will. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, Sie \nm\u00fcssen sich gar nicht so echauffieren, ich habe gerade \nvernommen, dass wir das letzte Mal 10 Minuten gehabt \nhaben. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas habe ich doch gesagt!) \n\nWenn wir das letzte Mal 10 Minuten gesprochen und Sie \ndas akzeptiert haben, machen wir jetzt wieder 10 Minu-\nten. \n\n(Unruhe) \n\nAlso noch einmal: Die einbringenden Fraktionen haben \njeweils 10 Minuten Redezeit. Dann k\u00f6nnen nat\u00fcrlich in \nder weiteren Reihenfolge der Fraktionen die Fraktion der \nCDU, die Fraktion der FDP und die Fraktion der NPD \nauch mit 10 Minuten darauf reagieren. Die Staatsregie-\nrung kann nat\u00fcrlich, wenn sie das w\u00fcnscht, ebenfalls das \nWort ergreifen. \n\nWir verfahren so. Ich denke, es erhebt sich kein Wider-\nspruch. Ich bitte jetzt die einbringenden Fraktionen, in \nwelcher Reihenfolge auch immer, das Wort mit jeweils \n10 Minuten Redezeit zu ergreifen. \n\nSie, Kollege Bartl, k\u00f6nnen f\u00fcr die einbringende Fraktion \nDIE LINKE beginnen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich versuche es einmal \nkurz und schmerzlos zu machen, jedenfalls f\u00fcr meine \nVerh\u00e4ltnisse. \n\n 1271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nErstens. Dass wir heute wieder einen derartigen Untersu-\nchungsausschuss eingesetzt haben wollen, welcher der \nFrage nachgeht, ob die seit Herbst 2006 im \u00f6ffentlichen \nRaum stehenden Vorw\u00fcrfe, in Sachsen h\u00e4tten sich lokal \nagierende kriminelle und korruptive Netzwerke unter \nBeteiligung von Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, \nPolizei und sonstigen Landes- und Kommunalbeh\u00f6rden \netabliert, berechtigt sind und welche Verantwortung die \nStaatsregierung und deren Mitglieder bzw. von ihnen \nbeauftragte leitende Beh\u00f6rdenvertreter hierf\u00fcr haben, hat \nsich die CDU selbst eingebrockt. Dass wir den Ausschuss \nwieder einsetzen m\u00fcssen, hat sich die CDU selbst einge-\nbrockt \u2013 um korrekt zu sein: ihre Vorg\u00e4ngerfraktion im \n4. S\u00e4chsischen Landtag bzw. ihre Mitglieder in der \ndamaligen Staatsregierung \u2013, die den am 19. Juli 2007 \nvom damaligen 4. S\u00e4chsischen Landtag eingesetzten \nUntersuchungsausschuss nach Strich und Faden behindert \nund blockiert hat, wo es nur ging. \n\n13 Monate lang hat die Staatsregierung jedweden Beweis-\nbeschluss des 2. Untersuchungsausschusses ignoriert und \nkein Blatt Aktenpapier, kein Blatt von den Dossiers des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, keine der angeforder-\nten Akten von Staatsanwaltschaft, Polizei und sonstigen \nBeh\u00f6rden herausgegeben, keinem infrage kommenden \nZeugen, der in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstver-\nh\u00e4ltnis mit dem Freistaat Sachsen stand, eine Aussagege-\nnehmigung erteilt. Erst nachdem der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof mit seinem Urteil vom 29. August 2008 \ndieses Handeln klipp und klar als verfassungswidriges \nBehindern des Untersuchungsausschusses anprangerte, \nkam die Staatsregierung in die G\u00e4nge, und die Regierung \ntragenden Fraktionen im Landtag gaben dem Untersu-\nchungsausschuss die M\u00f6glichkeit, mit entsprechenden \nBeweisaufnahmen zu beginnen. \n\nIn der Konsequenz trafen die ersten im Zuge von 27 \nBeweisbeschl\u00fcssen des damaligen Ausschusses angefor-\nderten Beh\u00f6rdenakten erst Ende September 2008 ein, \nneun Monate vor Ende der Sitzungszeit des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Das wiederum hatte zur Folge, dass der \nvom Landtag erteilte Untersuchungsauftrag nur partiell, \nn\u00e4mlich nach den Einsch\u00e4tzungen nahezu aller Fraktionen \nim Zuge der Berichterstattung gegen\u00fcber dem 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtag in dessen letzter Sitzung der Legislaturpe-\nriode am 28.06.2009 nur zu circa einem Drittel erf\u00fcllt \nworden ist. \n\nIch darf erstens von den Insgesamt-Beobachtungs-\nkomplexen erinnern: osteurop\u00e4ische OK-Strukturen mit \nlokaler Konzentration auf die St\u00e4dte Chemnitz, Dresden, \nLeipzig und Plauen. \n\nZweitens. Komplex \u201eitalienische OK\u201c bzw. \u201eitalienische \nMafia\u201c mit Straftatenkomponenten wie Menschenhandel, \nDrogengesch\u00e4ften, Geldw\u00e4sche, Schutzgelderpressung \nsowie Gewalt- und T\u00f6tungsdelikten unter besonderer \nKonzentration unter anderem auf Leipzig. \n\nDritten. Komplex Rocker mit den hier gegenst\u00e4ndlichen \nBeobachtungen von in Sachsen agierenden Strukturen der \nMotorradgangs \u201eHells Angels\u201c, \u201eBandidos\u201c und \u201eGremi-\num MC\u201c mit globaler Schwerpunkterkennung unter \nanderem f\u00fcr den Raum Dresden und Leipzig. \n\nViertens. Komplex \u201eAbseits II\u201c, vormals \u201eAbseits Vogt-\nland\u201c, mit globaler Konzentration auf den Raum Chem-\nnitz, Zwickau und das Vogtland. \n\nNur der Komplex \u201eAbseits III\u201c mit Ausgangspunkt im \nBereich italienische und osteurop\u00e4ische OK wurde seitens \ndes 2. Untersuchungsausschusses \u00fcberhaupt abgearbeitet. \nZu diesem Komplex wurden lediglich zwei Zeugen \nvernommen, die in einer Opferrolle gewesen sein k\u00f6nnen. \nAnsonsten ist es nicht mehr m\u00f6glich gewesen, zu diesen \nKomplexen \u00fcberhaupt irgendeine Beweisaufnahme \nvorzunehmen. \n\nDer Ausschuss hat zwar teilweise in bis in die Nacht \nhinein tagenden Sondersitzungen 31 Zeugen vernehmen \nk\u00f6nnen, aber 50 bereits beschlossene Zeugenvernehmun-\ngen konnte der damalige Untersuchungsausschuss nicht \nmehr realisieren. Im Ergebnis ist, weil der Rest der \nBeobachtungskomplexe v\u00f6llig unaufgearbeitet blieb, \nteilweise noch vieles v\u00f6llig unaufgekl\u00e4rt, darunter auch \nSachverhalte, in denen es darum geht, ob unter vermeint-\nlicher Wirkung sachwidriger und verfahrensfremder \nEinfl\u00fcsse Menschen zu lebenslangen Freiheitsstrafen \nverurteilt worden sind, die sie heute noch in Justizvoll-\nzugsanstalten des Freistaates Sachsen absitzen. \n\nDer verantwortungsvolle Umgang mit den Erkenntnissen \ndes 2. Untersuchungsausschusses und dem Appell erheb-\nlicher Teile der Abgeordneten des 4. S\u00e4chsischen Landta-\nges, die Sache nicht einfach auf sich beruhen zu lassen, \nsondern weiterhin um Aufkl\u00e4rung bem\u00fcht zu sein, war f\u00fcr \nuns zun\u00e4chst Anlass und wesentlicher Grund, diesen \nUntersuchungsausschuss jetzt und hier wieder einzuset-\nzen. \n\nDer zweite Anlass f\u00fcr die Einsetzung dieses Untersu-\nchungsausschusses ergibt sich aus den in den letzten \nMonaten bekannt gewordenen eigenst\u00e4ndigen Pr\u00fcfungen \ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes von Grundst\u00fccksge-\nsch\u00e4ften der Stadt Leipzig und der Leipziger Wohnungs-\nbaugesellschaft LWB sowie den in diesem Zusammen-\nhang ausgereichten Zuwendungen. \n\nDass der S\u00e4chsische Rechnungshof quasi \u00fcber die gesam-\nte Zeit, in der sich der Untersuchungsausschuss des \nLandtages mit den Vorg\u00e4ngen um den sogenannten \nSachsensumpf befasste, eigene Pr\u00fcfungen speziell im \nRaum Leipzig anstellte, wussten zumindest die Mitglieder \nmeiner Fraktion im damaligen Untersuchungsausschuss \n\u201eKriminelle und korruptive Netzwerke\u201c und \u2013 hiervon bin \nich \u00fcberzeugt \u2013 auch die Mitglieder der Fraktionen der \nFDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und selbst die SPD \nnicht. \n\nDass der S\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 eine \u00fcber jeden \nVerdacht tendenzi\u00f6ser Untersuchung oder Pr\u00fcffeststellung \nerhabene, von Verfassungs wegen vorgesehene Beh\u00f6rde \u2013 \n\n 1272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nim Juli 2009 nahezu zeitgleich mit den Abschlussberich-\nten des 2. Untersuchungsausschusses gegen\u00fcber dem \n4. S\u00e4chsischen Landtag eine 100 Seiten ausmachende \nPr\u00fcfmitteilung der Staatsregierung vorlegte, die unter \nanderem die Vorg\u00e4nge um den Erwerb und die Ver\u00e4u\u00dfe-\nrung des Objekts Riemannstra\u00dfe 52 in Leipzig in zentraler \nRolle zum Gegenstand hatte, davon hat die Staatsregie-\nrung nichts gepfiffen. Davon wusste der Untersuchungs-\nausschuss absolut nichts und die Riemannstra\u00dfe war \nbuchst\u00e4blich eine der Hauptbaustellen in dem vor allem \nmedial breit reflektierten und \u00f6ffentlich er\u00f6rterten Beo-\nbachtungskomplex Abseits III des OK-Referats des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Dies nicht zuletzt, \nweil der Vorwurf manipulativer und korruptiver Spekula-\ntion mit Grundst\u00fccken unter anderem in Leipzig exempla-\nrisch am Projekt Riemannstra\u00dfe 52 abgehandelt wurde, \nweil sich um die Gesch\u00e4fte um dieses Objekt auch vor \nallem die gesamten Umf\u00e4nge des Klocksin-Attentat-\nProzesses mit seinen schon f\u00fcr sich umf\u00e4nglichen und \nsensiblen Nachfolgewirkungen rankte \u2013 von lebensl\u00e4ngli-\nchen Verurteilungen bis hin zu Folgeprozessen gegen \nStrafverteidiger und Rechtsanw\u00e4lte, die behauptet hatten, \nim Verfahren sei Recht gebeugt worden. \n\nDavon, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof bei der Pr\u00fc-\nfung der Ver\u00e4u\u00dferungsgesch\u00e4fte zu der Zuwendung und \nden F\u00f6rderabl\u00e4ufen um das Objekt Riemannstra\u00dfe 52 \nfeststellte, dass durch die F\u00f6rderung der Sanierung des \nGeb\u00e4udes aus verschiedenen Programmen ein nicht \ngerechtfertigter Subventionsvorteil von rund 1 Milli-\non Euro entstanden ist und dass die urspr\u00fcnglich f\u00fcr \nangeblich soziale Zwecke mit 25 Jahren Belegungsbin-\ndung vorgesehenen Sozialwohnungen als solche nie \nentstanden sind, sondern Eigentumswohnungen, die dann \nseitens der Eigent\u00fcmerin mit einem Gewinn von \n600 000 Euro weiterver\u00e4u\u00dfert worden sind, davon hat \nletzten Endes auch die Staatsregierung in dem entspre-\nchenden Untersuchungsausschuss, in dem sie mit drei \nBeauftragten mitwirkte, keinen Ton gesagt. \n\nDie Herausgabe derselben Unterlagen, insbesondere der \ndes Rechnungshofberichtes, mussten wir im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss nach dem Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN regelrecht durch \nentsprechende Auszeiten und andere parlamentarische \nLeibes\u00fcbungen erst erpressen, und wir erleben jetzt im \nVerfassungs- und Rechtsausschuss, wie sich die Vertreter \ndes Staatsministeriums des Innern in einer Art und Weise \nin den Krieg mit dem Rechnungshof begeben, dass man \ndie Frage stellen kann: Geht es um trotzige Schuljungen \noder geht es um die Frage, dass sich der Beihilfe zum \nSubventionsbetrug bzw. zur Untreue Beschuldigte gewis-\nserma\u00dfen ihrer Haut erwehren? \n\nAllerdings hob der Rechnungshof in diesem Bericht \nhervor \u2013 auch das will ich sagen \u2013, dass seine Untersu-\nchungen nicht zu Feststellungen gef\u00fchrt haben, dass dort \ndirekte mafi\u00f6se Netzwerke gearbeitet haben. Das gibt uns \nauch den Hinweis, dass wir betreffs dieses Berichts v\u00f6llig \nvorbehaltlos und offen in die weitere Pr\u00fcfung gehen \nwerden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie immer,  \nHerr Bartl! Wie wir das von Ihnen kennen!) \n\n\u2013 Herr Kollege! \n\nZum Dritten sind wir zu dem vorliegenden Einsetzungs-\nantrag veranlasst, da uns handfeste Anhaltspunkte daf\u00fcr \nvorliegen, dass sich weder die Staatsregierung, die bis \nEnde August 2009 im Amt war, noch die ihr folgende, \nalso die jetzt agierende, auch nur ein Jota um das gek\u00fcm-\nmert hat, was der Untersuchungsausschuss an strukturel-\nlen M\u00e4ngeln in der Frage Verfolgung, Aufdeckung, \nPr\u00e4vention von organisierter Kriminalit\u00e4t, auch an Miss-\nst\u00e4nden hinsichtlich des Funktionierens von entsprechen-\nden Kontroll- und Informationsmechanismen aufgezeigt \nhat. \n\nEs wird zu fragen und zu untersuchen sein: Was hat die \nStaatsregierung zum Beispiel mit den eigenen Gremien-\npr\u00fcfberichten der Beyer-Irrgang-Kommission gemacht, \nwie hat sie diese umgesetzt, wie hat sie diese evaluiert? \nWas hat sie mit dem Bericht der Weitemeier-Kommission \ngemacht? \u2013 Auch hierzu haben wir keinerlei Erkenntnisse, \ndass sich irgendetwas ge\u00e4ndert hat. Wir werden auch zu \nfragen haben, ob und in welcher Weise die Staatsregie-\nrung fr\u00fchzeitig ein Szenario \u201eAlles hei\u00dfe Luft\u201c bef\u00f6rdert \nhat und das auch in die Herangehensweise der Staatsan-\nwaltschaft in bestimmten Fragen der Ermittlungsf\u00fchrung \nprojiziert hat. \n\nWir haben die Situation, dass von urspr\u00fcnglich 100 Vor- \nund Ermittlungsverfahren, die eingeleitet worden sind, \nbekanntlich jetzt lediglich noch die Verfahren weiterge-\nf\u00fchrt werden, die gegen sogenannte Opferzeugen gef\u00fchrt \nworden sind, also gegen Menschen, die vermeintlich in \ndiesen Netzwerken als Opfer, als Betroffene, als Zwangs-\nprostituierte betroffen waren, bzw. gegen Journalisten, die \n\u00fcber diese Sachverhalte berichtet haben. Nur diese Ver-\nfahren laufen, diese Verfahren sind anh\u00e4ngig. Wir werden \nauch wissen wollen, welche Konsequenzen die Staatsre-\ngierung aus Erkenntnissen des Untersuchungsausschusses \ngezogen hat bez\u00fcglich der Tatsache, dass Legenden \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! Herr \nKollege Bartl, jetzt sind die 10 Minuten vorbei. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: ich bin sofort fertig \u2013, wer \nverantwortlich war f\u00fcr das Entstehen dieser Dossiers, \neindeutig so nicht aufgingen. \n\nLetzter Satz. Herr Kollege Piwarz: Einfach locker blei-\nben! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das waren  \nwir bei dem anderen auch schon!) \n\nWenn der Untersuchungsausschuss feststellt, dass an \nallem nichts war, ist es Ihr Triumph. Wenn herauskommt, \ndass die Verfassungssch\u00fctzer wie der Rechnungshof so \nweit nicht von der Wahrheit weg waren, wird es dem \nRechtsstaat dienen und den Rechtsstaat in seiner Autorit\u00e4t \nst\u00e4rken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 1273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Christian Piwarz, \nCDU: Wir freuen uns darauf, Herr Bartl!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Bartl \nf\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chste \nFrau Abg. Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Vielen Dank. \u2013 \u00dcber Teile des Einset-\nzungsbeschlusses ist jetzt schon detailreich gesprochen \nworden. Ich will auf die einzelnen Punkte nicht eingehen. \nWenn Sie den Beschluss durchgelesen haben, werden Sie \nfeststellen, dass er im Wesentlichen identisch ist mit dem \nEinsetzungsbeschluss f\u00fcr den alten Untersuchungsaus-\nschuss in der letzten Wahlperiode. Er ist erg\u00e4nzt worden \num Sachverhalte, die sich nach der Einsetzung ergeben \nhaben, die haupts\u00e4chlich im Umfeld seiner Arbeit ent-\nstanden sind und die mit Disziplinarverfahren gegen \nZeugen und \u00c4hnlichem zu tun haben. \n\nDer alte Ausschuss hatte \u2013 auch das haben wir heute \nschon geh\u00f6rt und werden es sicherlich noch \u00f6fter h\u00f6ren \u2013 \nzu wenig Zeit, um alle Auftr\u00e4ge, die der letzte Landtag \nihm gegeben hat, abzuarbeiten. Das lag nicht zuletzt \ndaran, dass es erst einmal ein Jahr dauerte, ehe die Akten \nkamen. Aber das wird dieses Mal wahrscheinlich anders \nsein. \n\nDie Abschlussberichte haben alle einen vorl\u00e4ufigen \nCharakter, weil sich die Arbeit des alten Untersuchungs-\nausschusses praktisch beim Thema Verfassungsschutz und \nBeobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t im Raum \nLeipzig ersch\u00f6pft hat und somit nur ein sehr kleiner \nBereich abgearbeitet worden ist. Die Abschlussberichte \nsagen deshalb, eine abschlie\u00dfende Wertung aller Vorg\u00e4nge \nsei nicht m\u00f6glich. Dazu erkl\u00e4rte Herr Justizminister \nMartens bei der Vorstellung des Abschlussberichtes \nbeispielsweise: \u201eDie Beweisaufnahme hat nach meiner \nAnsicht hierzu keine gesicherten Erkenntnisse f\u00fcr das \nfl\u00e4chenhafte und durchdringende Vorliegen von korrupti-\nven Netzwerken ergeben.\u201c Das ist eine Einsch\u00e4tzung, die \nwir teilen. Er spricht weiter von dem, was es gab. Das \nwaren n\u00e4mlich Anhaltspunkte f\u00fcr das Versagen von \nJustizorganen in Einzelf\u00e4llen, erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftige \nVorg\u00e4nge, die man feststellen k\u00f6nnen wird. Der \u201eSumpf \nin der Fl\u00e4che\u201c konnte nicht aufgekl\u00e4rt werden, aber es sei \nauch verfehlt zu sagen, dass es gar nichts gab. So sagte es \nKollege Martens damals. Dieser Bewertung schlie\u00dfen wir \nuns an. \n\nWir haben im Abschlussbericht damals gemeinsam mit \nder CDU im Wesentlichen zwei Dinge festgestellt. Wir \nhaben erstens gemeinsam festgestellt, dass sich im Ergeb-\nnis der Arbeit des Untersuchungsausschusses die Sach-\nsensumpfger\u00fcchte als haltlos erwiesen haben. Wir haben \nzweitens gemeinsam festgestellt, dass sich aufgrund des \numfangreichen Untersuchungsauftrages und aufgrund der \nknappen zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit der Untersu-\nchungsausschuss zu einer abschlie\u00dfenden Bewertung \nau\u00dferstande sah. Auch das war eine gemeinsame Feststel-\n\nlung von SPD und CDU. Diese beiden gemeinsamen \nFeststellungen teilen wir nach wie vor. \n\nNun hat mein Fraktionskollege Martin Dulig gestern das \ngro\u00dfe Wort Demokratiekrise in den Mund genommen. \nDas kann man nicht bei jedem Punkt in den Mund neh-\nmen. Aber ich halte es trotzdem f\u00fcr wichtig, diesen \nUntersuchungsausschuss wieder einzusetzen, und zwar \naus folgenden Gr\u00fcnden: Abseits aller Details glaube ich, \ndass es unterschiedliche Bewertungen in diesem Hause \ngibt. Wir haben in der \u00f6ffentlichen Berichterstattung am \nBeginn all jener Vorg\u00e4nge von aufregenden Dingen \ngeh\u00f6rt. Von Mafiasumpf, von mafi\u00f6sen Zust\u00e4nden war die \nRede. Am Ende des relativ kurzen Untersuchungsprozes-\nses hie\u00df es: \u201eNur hei\u00dfe Luft\u201c. \n\nWir haben in diesem Parlament durchaus unterschiedliche \nVorstellungen. Manche m\u00f6gen eher dazu neigen, die \nBewertung Mafiasumpf noch nicht ganz in den Papier-\nkorb zu treten. Andere sind eher dabei zu sagen: Es war \ntats\u00e4chlich nicht mehr als \u201ehei\u00dfe Luft\u201c. Alle haben Gr\u00fcn-\nde f\u00fcr diese \u00dcberzeugung. Aber in der \u00d6ffentlichkeit sind \ndiese Gr\u00fcnde kaum nachvollziehbar, was eben unter \nanderem daran liegt, dass der Ausschuss seine Arbeit \nnicht vern\u00fcnftig zu Ende bringen konnte. Deswegen \nglauben wir, dass es, unabh\u00e4ngig davon, wie man es \nbewertet, eine \u2013 jetzt nehme ich einmal das gro\u00dfe Wort \u2013 \nstaatspolitische Verantwortung dieses Parlaments gibt, in \neiner Situation, in der noch Raum f\u00fcr Zweifel besteht, \ndiese Zweifel auszur\u00e4umen und keinen Raum f\u00fcr Zweifel \nmehr offenzulassen. \n\nDas hat uns dazu bewegt, diesem Einsetzungsbeschluss \nbeizutreten. Wir glauben, dass es wichtig ist, die Arbeit \nsachorientiert, gr\u00fcndlich, solide und unaufgeregt zu Ende \nzu f\u00fchren. Das haben wir im letzten Untersuchungsaus-\nschuss getan. Diese Rolle werden wir auch in diesem \nUntersuchungsausschuss einnehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nSPD-Fraktion sprach die Abg. Friedel. Jetzt spricht Herr \nAbg. Lichdi f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Was erwarten wir \neigentlich vom Staat? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Von diesem Staat nichts!) \n\nWir wollen, dass die Verwaltungen streng nach Recht und \nGesetz handeln, die Polizei und die Staatsanwaltschaft die \nVerbrecher f\u00e4ngt und die Justiz sie verurteilt. Wenn etwas \nschief l\u00e4uft, dann erwarten wir, dass die Regierung \nkontrollierend eingreift und die Missst\u00e4nde abstellt. Die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, unsere W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \nerwarten von uns frei gew\u00e4hlten und unabh\u00e4ngigen \nAbgeordneten, dass wir die Regierung kontrollieren und \nerkannte Missst\u00e4nde durch bessere Gesetze abstellen. \n\n 1274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nAlle diese Aufgaben stehen in der S\u00e4chsischen Verfassung \nund in den Gesetzen. Daran haben wir uns zu halten. Ich \nsage pers\u00f6nlich: Meine Aufgabe als Parlamentarier ist \nnoch nicht erledigt. Ich bin pers\u00f6nlich, wie meine Frakti-\non, wie Sie alle in diesem Haus verpflichtet, zu einem \ndurch Aktenkenntnis und Zeugenvernehmung gest\u00fctzten, \nabgewogenen und eigenen Gesamturteil zu kommen. \n\nWarum setzen wir heute den Untersuchungsausschuss \nzum Thema Sachsensumpf oder Aktenaff\u00e4re \u2013 wenn \nIhnen das lieber ist \u2013 wieder ein? Wir l\u00f6sen damit eine \nAnk\u00fcndigung und ein Versprechen ein, das GR\u00dcNE und \nLinke am Ende der 4. Wahlperiode gegeben haben. Wir \nlassen uns nicht durch Ihre verfassungswidrige Blockade \nvon unserer Pflicht zur Aufkl\u00e4rung abhalten. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, wir \nrichten uns auch nicht nach den Konjunkturen der \u00f6ffent-\nlichen Berichterstattung und danach, was diese gerade f\u00fcr \nbedeutend und wichtig h\u00e4lt. \n\nObwohl die Hauptarbeit noch zu tun ist, hat der Untersu-\nchungsausschuss der letzten Wahlperiode wichtige Er-\nkenntnisse und Hinweise erbracht, die leider nicht in \nzureichendem Ma\u00dfe in das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit \ngedrungen sind. \n\nErstens. Es gibt erhebliche Hinweise darauf, dass die OK-\nReferatsleiterin nicht unabgestimmt, jedenfalls aber mit \nKenntnis und Billigung ihrer Vorgesetzten im Landesamt \nf\u00fcr Verfassungsschutz, die Aktensammlung angelegt hat. \nSelbst Innenminister de Maizi\u00e8re hat nach dem Verbot der \nOK-Beobachtung durch den S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshof die Weiterbeobachtung ausdr\u00fccklich angeordnet. \nEr war damals also der \u00dcberzeugung, dass die Erkennt-\nnisse des Verfassungsschutzes auf eine Bedrohung der \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung hindeuten. \n\nDie Theorie der Staatsregierung, ein Leipziger Polizist sei \ndie Hauptquelle Gemag gewesen, erscheint durch Zeu-\ngenaussagen widerlegt. Damit, meine Damen und Herren, \nsind die wesentlichen S\u00e4ulen der Verteidigungsfassade der \nStaatsregierung ersch\u00fcttert. \n\nZweitens. Dennoch erscheint auch gesichert, dass die \nT\u00e4tigkeit des OK-Referats die einfachsten Voraussetzun-\ngen einer seri\u00f6sen polizeilichen Ermittlungsarbeit nicht \neingehalten und auch ungepr\u00fcft Ger\u00fcchte zusammenge-\ntragen hat. Eine Fach- und Rechtsaufsicht im Innenminis-\nterium hat aufgrund grenzenloser Naivit\u00e4t und Respekt \nvor den ach so geheimen Schlapph\u00fcten faktisch nicht \nstattgefunden. \n\nDie offenbar in weiten Teilen unseri\u00f6se Arbeit im OK-\nReferat darf aber nicht dazu verleiten, die aufgeschriebe-\nnen und angeblich ermittelten korruptionsverd\u00e4chtigen \nSachverhalte als blo\u00dfe Hirngespinste abzutun. Dies ist \ngerade der Kurzschluss der CDU-Fraktion. Wenn der \nBote einer Nachricht diese verst\u00fcmmelt, ist damit die \nUnwahrheit der Botschaft keinesfalls erwiesen. \n\nDrittens erscheint Folgendes nach den Erkenntnissen des \nUntersuchungsausschusses \u00fcber die in Rede stehenden \nSachverhalte gesichert: Polizei, Staatsanwaltschaft und \n\nGerichte haben die sogenannten Freier des Minderj\u00e4hri-\ngenbordells \u201eJasmin\u201c, das Ende Januar 1993 geschlossen \nwurde, nicht ermittelt und sind Zeugenaussagen nach \nFreiheitsentziehungen und Vergewaltigungen auch von \neiner Unter-14-J\u00e4hrigen im Bordell nicht nachgegangen. \nDer Zuh\u00e4lter und Vergewaltiger W. kam trotz Vorstrafen \nmit einer doch sehr \u00fcberschaubaren Freiheitsstrafe von \nvier Jahren und zwei Monaten davon. Dies steht f\u00fcr mich \naufgrund meiner eigenen Aktenlekt\u00fcre fest. \n\nOffenbar gab es in Leipzig schon fr\u00fch Ger\u00fcchte, dass es \neinen Deal zugunsten des Zuh\u00e4lters und Vergewaltigers \ngegeben hat. Jedenfalls nahm im Jahr 2000 eine Leipziger \nPolizeieinheit den Faden wieder auf und versuchte, den \nZuh\u00e4lter und Vergewaltiger als Informanten zu gewinnen. \nDies best\u00e4tigten die Ermittler durch die Blume. Die Opfer \ndes Bordells \u201eJasmin\u201c wurden im Sommer 2000 unter \nUmst\u00e4nden vernommen, die darauf hindeuten, dass \nErmittlungen ohne vollst\u00e4ndigen Niederschlag in der \nErmittlungsakte gef\u00fchrt wurden. Sie waren offensichtlich \nauf die Ermittlung der Freier gerichtet. Obwohl zwei \nZeuginnen Personen nannten, wurden die Ermittlungen \nunter nicht nachvollziehbaren Umst\u00e4nden Ende 2000 \nabgebrochen. Kurz darauf hat jedenfalls einer der be-\nschuldigten Richter eine Dienstaufsichtsbeschwerde \ngegen die Beamten eingeleitet. \n\nViertens. Bei der Verm\u00f6genszuordnung des Grundst\u00fccks \nRiemannstra\u00dfe 52 in Leipzig im Jahre 1994 und der \nunglaublich gro\u00dfz\u00fcgigen F\u00f6rderung der Sanierung des \nHauses in den Folgejahren wird aufseiten der Leipziger \nWohnungsgesellschaft, der Erwerberin, und sp\u00e4ter befass-\nter Richter derselbe Personenkreis fassbar, der aus unkla-\nren Quellen auch in irgendeiner Weise mit dem Minder-\nj\u00e4hrigenbordell \u201eJasmin\u201c in Verbindung gebracht wurde. \n\nDie Staatsregierung hat uns bisher glauben machen \nwollen, dass die F\u00f6rderung im Wesentlichen rechtm\u00e4\u00dfig \ngewesen w\u00e4re. Der Rechnungshofbericht hat uns im \nNovember 2009 eines Besseren belehrt. Ich frage: Warum \ndenn verteidigt die Staatsregierung hier so entschlossen, \nwie in den letzten Sitzungen des Rechtsausschusses zu \nbeobachten? \n\nF\u00fcnftens. Die Staatsanwaltschaft Dresden hat nach der \n\u00dcbermittlung der Verfassungsschutzakten offenbar in \nfalsch verstandenem Korpsgeist alles daran gesetzt, die \nbeschuldigten Juristen zu entlasten. Sie hat offenbar nicht \nins Bild passende Ermittlungserkenntnisse so lange \n\u201ebearbeitet\u201c, bis sie passten. Obwohl die staatsanwalt-\nschaftlichen Ermittlungen erst im April 2008 f\u00fcr beendet \nerkl\u00e4rt wurden, verk\u00fcndete bereits am 15. Septem-\nber 2007 der Leitende Oberstaatsanwalt, dass die Akten-\nsammlung nur \u201ehei\u00dfe Luft\u201c sei. Meine Damen und \nHerren, das ist ungew\u00f6hnlich, da wir sonst stets mit dem \nHinweis auf laufende Ermittlungen abgespeist werden. \n\nHeute wissen wir, dass die Staatsanwaltschaft die Belas-\ntungszeugen \u00fcberhaupt nicht vernehmen wollte und sich \nerst im Dezember 2007 dazu entschlossen hat. \n\nAls die Vernehmungen der Opfer im Januar und Febru-\nar 2008 Belastungen ergaben, bem\u00fchten sich die Staats-\n\n 1275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nanw\u00e4lte Schw\u00fcrzer und Kohle nicht etwa um weitere \nAufkl\u00e4rung, sondern um den Nachweis der Unglaubw\u00fcr-\ndigkeit der Belastungszeuginnen. Dies taten sie auch \ngegen\u00fcber der aufsichtsf\u00fchrenden Person im Justizminis-\nterium, der die Aussagen der Zeuginnen f\u00fcr glaubw\u00fcrdig \nhielt und erwog, Richter zu suspendieren. Die intellektu-\nellen Klimmz\u00fcge der ermittelnden Staatsanw\u00e4lte k\u00f6nnen \nin der Einstellungsverf\u00fcgung der Staatsanwaltschaft \nDresden vom Ende April 2008 nachgelesen werden. \nStattdessen leiteten die Staatsanw\u00e4lte Strafverfahren \ngegen berichtende Journalisten und die Zeuginnen ein. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat offensichtlich in der \nStaatsregierung ein Drehbuch der Scheinaufkl\u00e4rung zur \nVertuschung gegeben. Dies haben wir aufzukl\u00e4ren. Das ist \nneu, und dies konnte der alte Untersuchungsausschuss \nnicht leisten. Die einj\u00e4hrige verfassungswidrige Blockade \ndes Untersuchungsausschusses diente allein dazu, mit \nverwaltungsinternen Kontrollkommissionen mit unklarem \nAuftrag und unklarem Aktenzugang Aufkl\u00e4rung und \nEntlastung vor der \u00d6ffentlichkeit zu simulieren. W\u00e4h-\nrenddessen wurde mit der Referatsleiterin ein S\u00fcndenbock \npr\u00e4pariert und durch gezielte Indiskretionen zur \u00f6ffentli-\nchen Schlachtung freigegeben. \n\nJetzt, im Februar 2010, wurden die Ermittlungen gegen \ndie Referatsleiterin wegen Geheimnisverrats eingestellt. \nVor zwei Wochen setzte sie gerichtlich die ihr von der \nStaatsregierung verweigerte Akteneinsicht in eigenen \nAngelegenheiten durch. Sie will damit die von ihr be-\nhauptete Aktenmanipulation durch die Hausspitze nach-\nweisen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \neinfach auf Zeit, ihren Medieneinfluss und die Vergess-\nlichkeit dieses Parlaments und der \u00d6ffentlichkeit gesetzt, \nHerr Staatsminister und Herr Ministerpr\u00e4sident. Wir \nsorgen heute daf\u00fcr, dass Ihre Rechnung nicht aufgeht. \nTrotz allem sage ich ausdr\u00fccklich an dieser Stelle: Kor-\nruptive Netzwerke in Sachsen sind f\u00fcr mich bisher nicht \nnachgewiesen. Alle Sachverhalte k\u00f6nnen mit Nachl\u00e4ssig-\nkeit, Schlamperei, Fehlsteuerungen der Ermittlungsbeh\u00f6r-\nden, Korpsgeist gegen angebliche Nestbeschmutzer oder \ndem politischen \u00dcberlebenskampf eines angeschlagenen \nMinisterpr\u00e4sidenten erkl\u00e4rt werden. Auch dann w\u00e4ren wir \nverpflichtet aufzukl\u00e4ren und dies zu \u00e4ndern. Dennoch \nstimmt auch dieser Satz. Es bestehen weiterhin wachsen-\nde Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass es tats\u00e4chlich korruptive \nNetzwerke gegeben hat und vielleicht auch noch gibt. \nBeide M\u00f6glichkeiten zwingen uns als Parlament zu \nhandeln. Meine Damen und Herren! Ich bin sehr froh, \ndass sich der 5. S\u00e4chsische Landtag heute als handlungs-\nf\u00e4hig erweist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion GR\u00dcNE sprach der Abg. Lichdi. Die weitere \n\nReihenfolge der Fraktionen: CDU, FDP, NPD. Sie be-\nginnt mit Herrn Kollegen Piwarz f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das Sumpffieber ist \neine recht heimt\u00fcckische Krankheit. Immer wieder \nerleiden Infizierte schwere Fiebersch\u00fcbe, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nganz offenbar auch mit einigen Jahren Abstand und \nanscheinend ist die speziell in Sachsen grassierende Form \ndes Sumpffiebers mit Medikamenten der Wirkmethoden \nWeitemeier, Beyer, Irrgang oder Staatsanwaltschaft \nDresden nicht zu behandeln. Oder aber, wir haben es mit \neinem \u00e4u\u00dferst resistenten Patientenstamm zu tun, dem \noffenbar nur Abgeordnete der Opposition angeh\u00f6ren \nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sie \nhaben die Behandlung verweigert!) \n\nLeider ist das Geschilderte und sind die Infizierten kein \nFall f\u00fcr die Quarant\u00e4nestation des Robert-Koch-Instituts \nin Hamburg. Wir m\u00fcssen uns hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag mit dem neuesten Ausbruch der Krankheit besch\u00e4fti-\ngen. Eigentlich hatte ich ja gehofft, dass zwei Jahre in der \nSelbsthilfegruppe des 2. Untersuchungsausschusses der \nalten Legislaturperiode zur Heilung gereicht h\u00e4tten. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber schon bei der Diskussion \u00fcber den damaligen \nAbschlussbericht zeigte sich, dass offenbar mehr Medi-\nkamente notwendig sind, um auch die letzten Symptome \nder Krankheit, speziell im Chemnitzer Raum, zu beseiti-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Zwei Jahre hat der 2. Untersu-\nchungsausschuss der letzten Legislaturperiode ermittelt. \nDie damalige Arbeit hat mehrere Ergebnisse gezeigt. \nErstens: Oft genug war sich die Opposition nicht einig, \nwas man genau ermitteln wollte. Zweitens: Skandalisie-\nrung ging immer vor Sacharbeit und schlie\u00dflich drittens, \nund das ist das Wichtigste: Den Sachsensumpf hat es nie \ngegeben. Von der einstigen Skandalgeschichte des Jah-\nres 2007 ist nicht mehr viel \u00fcbrig geblieben, au\u00dfer die \nstraf- und zivilrechtlichen Verfahren gegen diejenigen, die \nflei\u00dfig daran mitgewirkt hatten, den Freistaat Sachsen mit \neiner beispiellosen Skandalisierungswelle zu \u00fcberziehen. \nDer selbsternannte Mafiaexperte J\u00fcrgen Roth musste \ndiverse Unterlassungserkl\u00e4rungen abgeben. Die H\u00f6he des \nSchadenersatzes, den er zu zahlen hat, kann er wohl nur \nschwer durch das Schreiben neuer Skandalb\u00fccher kom-\npensieren. \n\nJournalisten des \u201eSpiegel\u201c wollen pl\u00f6tzlich nicht mehr \nAutoren eines Artikels von Anfang 2008 gewesen sein, \nder unbescholtene B\u00fcrger ganz ungeniert in den Bereich \ndes sexuellen Missbrauchs von Minderj\u00e4hrigen r\u00fcckte. \nDiese Journalisten waren sich damals nicht zu schade, vor \nden staatsanwaltschaftlichen Befragungen auf die damali-\ngen Opfer zuzugehen, um Aussagen in ihrem Sinne zu \n\n 1276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nbekommen. Aber jetzt ziehen die feinen Herren den \nSchwanz ein und wollen es nicht mehr gewesen sein. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Wie war es denn vor knapp \ndrei Jahren? Jedes noch so abwegige Ger\u00fccht jagte das \nn\u00e4chste. Die Medien \u00fcberboten sich in der Darstellung \ndes vermeintlichen Abgrundes, die Opposition geiferte \nund witterte die Chance ihres Lebens, und allen voran die \nLinkspartei. \n\nKeine zwei Jahre sp\u00e4ter blieben bei der Landtagswahl \n\u00fcber 3 % Verlust \u00fcbrig und ein betr\u00f6ppelter Spitzenkandi-\ndat, der fast vom eigenen Parteivorsitzenden abger\u00e4umt \nworden w\u00e4re. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass \nder W\u00e4hler diese Skandalisierung nicht honoriert hat. \nAber es ist dem Freistaat Sachsen durch die haltlosen \nGer\u00fcchte ein enormer Schaden entstanden, ein Schaden, \nden Sie von der Linken zu verantworten haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nDoppelt schlimm ist aber, dass DIE LINKE nichts gelernt \nhat und ihre Legende vom Sachsensumpf weiterstricken \nwill. Nun muss also der Landesrechnungshof mit seinem \nPr\u00fcfbericht zu einem Grundst\u00fccksgesch\u00e4ft in Leipzig \nherhalten. Nach den intensiven Beratungen im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss stand zu erwarten, \ndass sie dies zum Gegenstand eines neuerlichen Untersu-\nchungsausschusses machen werden. Allerdings stellte der \nLandesrechnungshof schon in seiner Pr\u00fcfmitteilung vom \nJuli 2009 fest, dass es \u201ekeine Hinweise auf mafi\u00f6se \nNetzwerke und organisierte Kriminalit\u00e4t unter Beteili-\ngung \u00f6ffentlich Bediensteter im Zusammenhang mit den \nGrundst\u00fccksgesch\u00e4ften der LWB gibt\u201c. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Vollst\u00e4ndig vorlesen!) \n\nWas soll denn dann noch Ihr Antrag f\u00fcr einen Untersu-\nchungsausschuss? Sind Sie alle mal wieder kl\u00fcger als \nLandesrechnungshof, Staatsanwaltschaft, Pr\u00fcfgruppen \nund Gerichte zusammen? Die Vergangenheit m\u00fcsste \nIhnen doch eindrucksvoll gezeigt haben, dass das nicht so \nist. So ein bisschen m\u00fcssen Sie das wohl auch geahnt \nhaben, denn wer gedacht h\u00e4tte, DIE LINKE konzentriert \nsich auf einige wenige Komplexe, der sah sich get\u00e4uscht. \nDer ganze Unsinn der vergangenen Legislaturperiode \nwurde wieder auf 15 Seiten zusammengeschrieben und \nals Einsetzungsantrag auf den Weg gebracht. \n\nDass Sie damals von Ihrem totgerittenen Pferd nicht \nabsteigen wollten, mag man ja noch verstehen. Dass Sie \njetzt aber versuchen, auf den toten Gaul wieder hochzu-\nkommen, kann man nur noch mit Ignoranz und totaler \nVerblendung erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag \nverkommt wieder zur B\u00fchne f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Interes-\nsen der Herren Bartl und Hahn. Geradezu willf\u00e4hrig \n\nbehilflich sind wieder einige Steigb\u00fcgelhalter der anderen \nOppositionsparteien. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nSchlimm genug, dass Sie sich damit hinter den Minder-\nheitenrechten unserer Verfassung verstecken k\u00f6nnen. \n\u00dcber das makabre Schauspiel bei der Reihenfolge der \nUntersuchungsaussch\u00fcsse habe ich bereits in der letzten \nPlenarsitzung gesprochen. Die GR\u00dcNEN haben mit dem \nM\u00fcll-Untersuchungsausschuss ihre Spielwiese bekom-\nmen. Mit der heutigen Zustimmung bedanken sie sich nun \nbei den Linken f\u00fcr deren Unterst\u00fctzung. Peinlich, aber \noppositionelle Realit\u00e4t in Sachsen! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Hermenau hatte schon damals Bedenken gegen \ndieses Vorgehen ge\u00e4u\u00dfert. Die GR\u00dcNEN haben trotzdem \nmitgemacht. Gestern wurde Martin Dulig in der \u201eFrei-\nen Presse\u201c mit den Worten zitiert, dass sich die Menschen \nim Land mit anderen Problemen besch\u00e4ftigen. Recht hat \ner. Die GR\u00dcNEN haben wieder Bauchschmerzen. Toll! \nDa muss man sich fragen: Wie schmerzresistent sind Sie \ndenn eigentlich? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSeien Sie doch endlich konsequent, denn wer zu der \nErkenntnis gekommen ist, dass der Untersuchungsaus-\nschuss Unsinn und blinder Aktionismus ist, der muss ihn \nablehnen und nicht noch seine Unterschrift darunterset-\nzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht aber noch weiter. \nBesonders perfide wird es, wenn Sie nun auch das Kri-\nsenmanagement der Staatsregierung zum damaligen \nSachsensumpf oder zur damaligen Sachsensumpfaff\u00e4re \nuntersucht wissen wollen. Hier soll nun der Bock zum \nG\u00e4rtner gemacht werden. Die Skandalisierer von damals \nwollen ihren eigenen geschaffenen Skandal untersuchen. \nDas ist an Zynismus nicht mehr zu \u00fcberbieten. Das \nwerden wir Ihnen auch nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Noch etwas ist frappierend. \nWir diskutieren hier \u00fcber mehr als 15 Seiten Einsetzungs-\nantrag. Dieser Antrag liegt meinen Fraktionskollegen erst \nseit gestern vor; Weniger als 24 Stunden Zeit, um sich auf \ndie heutige Debatte vorzubereiten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nMan stelle sich nur einmal vor, die Koalition w\u00fcrde derart \nkurzfristig eine Initiative einbringen. Ich sehe es schon \nlebhaft vor mir, mit welch wutsch\u00e4umender Rede Herr \nBartl die Missachtung des Parlaments gei\u00dfeln w\u00fcrde. \nMeine Damen und Herren von den Linken, Ihre immer \nget\u00e4tigten wohlfeilen Worte fallen nun auf Sie zur\u00fcck. Sie \nmissachten Ihre sonst hier immer eingeforderten Regeln. \n\nMeine Damen und Herren! Die Legende vom \u201eSachsen-\nsumpf\u201c soll weitergestrickt werden. Einen wirklichen \n\n 1277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nAufkl\u00e4rungswillen spreche ich der Opposition ab. Viel-\nmehr ist es doch wohl die Hoffnung auf neue Skandal-\nschlagzeilen, die sie zu diesem Untersuchungsausschuss \nbringt. Der Freistaat Sachsen hat wei\u00df Gott andere und \nwichtigere Probleme zu l\u00f6sen. Sie verschwenden Steuer-\ngelder und die Arbeitszeit von Abgeordneten und der \nVerwaltung. Dass Sie damit dem Freistaat mehr schaden \nals n\u00fctzen, nehmen Sie billigend in Kauf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Bartl mag seinen Wortfetisch weiter pflegen, wo er \nwill. Das Wort \u201eNetzwerk\u201c scheint dabei besonders \nbeliebt zu sein, wahlweise mit den Worten \u201ekorruptiv\u201c \noder \u201ekriminell\u201c dekoriert. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nErst sah er dieses Netzwerk sachsenweit, jetzt beschr\u00e4nkt \ner sich auf lokale Netzwerke, aber Hauptsache, das Wort \nbleibt in der Verwendung. Das zeigt auch die Wendigkeit \nbei diesem Thema: Was nicht passiert, wird halt passend \ngemacht! \n\nSie k\u00f6nnen aber sicher sein, dass wir in der Ausschussar-\nbeit alles tun werden, um Ihre Selbstdarstellung an dieser \nStelle zu unterbinden. Die CDU-Fraktion wird sich an \nIhren Spielchen nicht beteiligen. Den \u201eSachsensumpf\u201c hat \nes nie gegeben, und Sie werden auch mit diesem Untersu-\nchungsausschuss nichts anderes herausfinden. Schade um \ndie vergeudete Lebenszeit! \n\nNur aufgrund der Achtung von Minderheitenrechten in \ndiesem Parlament werden wir uns als CDU-Fraktion der \nStimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Piwarz. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFDP-Fraktion Herr Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion hat in der \nletzten Legislaturperiode den 2. Untersuchungsausschuss \n\u201eKriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen\u201c \ngemeinsam mit den Kollegen der Linksfraktion und der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eingesetzt. \n\nWir sind aber zu dem Ergebnis gekommen, dass sich f\u00fcr \ndas Vorliegen krimineller und korruptiver Netzwerke \nunter Beteiligung von Vertretern der Politik, der Wirt-\nschaft, der Justiz und der Polizei keine gesicherten An-\nhaltspunkte ergeben haben. Wir sind vielmehr zu der \n\u00dcberzeugung gekommen, dass es keine wirksame Auf-\nsicht \u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durch das \nStaatsministerium des Innern gegeben hat und dass es \ninnerhalb des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz keine \nAnweisungen gab, wie die Arbeit des Referates Organi-\nsierte Kriminalit\u00e4t \u00fcberwacht werden soll und ob die \n\nBeobachtung im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t \n\u00fcberhaupt noch verfassungsgem\u00e4\u00df war. \n\nWir sind zu der \u00dcberzeugung gekommen, dass die Parla-\nmentarische Kontrollkommission des Landtages \u00fcber die \nBeobachtungst\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz nicht bzw. nur unzureichend informiert wurde. Wir \nhaben daher im Koalitionsvertrag vereinbart, dass das \nVerfassungsschutzgesetz weiterentwickelt und der Verfas-\nsungsschutz in seinen Kernkompetenzen gest\u00e4rkt werden \nsoll. Ferner soll die Parlamentarische Kontrollkommissi-\non im Landtag rechtlich und organisatorisch gest\u00e4rkt \nwerden. \n\nMit diesem Vorhaben werden wir Konsequenzen aus den \nErkenntnissen des letzten Untersuchungsausschusses \nziehen. \n\nDer heutige Untersuchungsauftrag enth\u00e4lt viele Punkte, \nwelche schon in dieser Legislaturperiode behandelt \nwurden; meine Vorredner haben das ausgef\u00fchrt. Er enth\u00e4lt \neinen zentralen Punkt, mit dem man sich gegenw\u00e4rtig im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss befasst, \nn\u00e4mlich die Grundst\u00fccksgesch\u00e4fte in der Riemannstra\u00dfe \n52 in Leipzig. Ich h\u00e4tte mir von den Antragstellern ge-\nw\u00fcnscht, dass sie zun\u00e4chst die Behandlung des Antrages \nim Ausschuss \u2013 das w\u00e4re am 2. Juni gewesen \u2013 abwarten, \nbevor sie diesen Punkt weiter verfolgen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Rechte der Opposition werden wir als Liberale \nwahren. Wir werden uns deshalb bei der Abstimmung \n\u00fcber diesen Antrag der Stimme enthalten und somit den \nUntersuchungsausschuss mit erm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Abg. Biesok. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nNPD-Fraktion der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Leider wurde auch dieser Dringliche Antrag \nauf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses \u2013 wie im \nletzten Monat \u2013 wieder knapp einen Tag vor der Be-\nschlussfassung eingereicht. Sie f\u00fchren die von Ihnen hoch \ngelobte parlamentarische Demokratie doch selbst ad \nabsurdum, wenn Sie den Abgeordneten eine komplexe \nMaterie extrem kurzfristig zur Abstimmung vorlegen. \n\nIch m\u00f6chte gar nicht wissen, wie viele Abgeordnete sich \ninhaltlich \u00fcberhaupt mit der vorliegenden Drucksache \nernsthaft besch\u00e4ftigt haben. Dazu f\u00e4llt mir die Bezeich-\nnung \u201eScheindemokratie\u201c ein, die aber in diesem Haus \nnicht erlaubt sein soll. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, und deshalb erteile \nich Ihnen, Herr Abg. Schimmer, daf\u00fcr auch einen Ord-\nnungsruf. \n\n 1278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nDie Wahrheit tut halt weh!) \n\nArne Schimmer, NPD: Also, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, mit Ver-\nlaub: Eigentlich w\u00e4re es Ihre Aufgabe als Landtagspr\u00e4si-\ndent, hier kontroverse Debatten zu erm\u00f6glichen \n\n(Christian Piwarz, CDU: Und jetzt  \ngibt es den zweiten Ordnungsruf!) \n\nund nicht im Keim zu ersticken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Schimmer \u2013\n \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Ich will es an dieser Stelle mit \nder Kritik \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Schimmer, \nIhnen steht es nicht zu, die Ordnungsma\u00dfnahmen des \nPr\u00e4sidenten zu kommentieren, und ich erteile Ihnen einen \nweiteren Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie das noch einmal machen, entziehe ich Ihnen das \nWort. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nDer Herr Pr\u00e4sident ist halt ein Gott!) \n\nSetzen Sie bitte Ihren Redebeitrag fort. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich will es an dieser Stelle mit \nder Kritik an den Einreichern bewenden lassen, weil der \nNPD-Fraktion das Aufkl\u00e4rungsinteresse am \u201eSachsen-\nsumpf\u201c grunds\u00e4tzlich wichtiger ist als andere Teilaspekte \nund sie der Einsetzung dieses Untersuchungsausschusses \ndeshalb zustimmen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Oft wurde im Zusammenhang \nmit dem Sachsensumpf von Erfindung und Ger\u00fcchten des \nVerfassungsschutzes gesprochen. Nat\u00fcrlich gab es beim \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Vers\u00e4umnisse in der \nArbeit des OK-Referates unter Simone Henneck. Viel-\nleicht war ihre Referatsleiterin \u2013 bekanntlich eine ehema-\nlige Staatsanw\u00e4ltin und Polizistin \u2013 bisweilen etwas \n\u00fcbereifrig,  und manche Information mag sich im Nachhi-\nnein als nicht stichhaltig erwiesen haben. Das ist aber bei \nErmittlungen v\u00f6llig normal und stellt kein Versagen der \nErmittler dar. Jahrelang war man zudem mit der Arbeit \nder Referatsleiterin zufrieden. Sie wurde sogar stellvertre-\ntende Abteilungsleiterin. \n\nErst als ein S\u00fcndenbock f\u00fcr das Versagen der Staatsregie-\nrung gefunden werden musste, wurde sie zum Abschuss \nfreigegeben. Die Exekution \u00fcbernahm der neue Pr\u00e4sident \ndes Verfassungsschutzes Reinhard Boos h\u00f6chstpers\u00f6nlich. \nNoch auf der Liege im Krankenzimmer des Landesamtes \nwurde Frau Henneck von ihm und seinem Stellvertreter \ngedem\u00fctigt, bis Sanit\u00e4ter in die lebensbedrohliche Situati-\n\non eingriffen. Der Vorgang ist so ungeheuerlich, dass ich \nihn hier noch einmal erw\u00e4hnen muss. \n\nW\u00e4hrend \u00fcber die Vorg\u00e4nge beim Verfassungsschutz \neiniges ermittelt werden konnte, blieben einzelne Aspekte \ndes \u201eSachsensumpfes\u201c unbearbeitet. Es fehlte schlicht die \nZeit, diesen Dingen auf den Grund zu gehen, weil insbe-\nsondere die CDU die Aufnahme der Arbeit mit allen \njuristischen Mitteln verz\u00f6gerte. Dadurch wurde die \nUntersuchung um ein ganzes Jahr verz\u00f6gert. Wie soll \ndabei eine umfassende Aufkl\u00e4rung m\u00f6glich sein? \n\nIch darf an dieser Stelle auf das Minderheitenvotum \nmeines Fraktionskollegen J\u00fcrgen Gansel verweisen, der \ndie NPD im \u201eSachsensumpf\u201c-Untersuchungsausschuss \nder 4. Wahlperiode vertreten hat, und m\u00f6chte daraus kurz \nzitieren: \u201eDie NPD-Fraktion stellt fest, dass die im Ein-\nsetzungsbeschluss des Landtages der 4. Wahlperiode vom \n19. Juli 2007 zur Untersuchung aufgetragenen Sachver-\nhalte gr\u00f6\u00dftenteils gar nicht, in anderen F\u00e4llen auch nicht \nann\u00e4hernd ersch\u00f6pfend untersucht werden konnten.\u201c \n\nAn dieser Einsch\u00e4tzung hat sich f\u00fcr die NPD seitdem \nnichts ge\u00e4ndert. In unserem Minderheitenvotum haben \nwir bereits f\u00fcr eine Neuauflage des Untersuchungsaus-\nschusses pl\u00e4diert. Nach wie vor stehen viele kriminelle \nMachenschaften im Raum. Einsch\u00e4tzungen der s\u00e4chsi-\nschen Justiz zu diesen F\u00e4llen k\u00f6nnen keine politische \nBewertung ersetzen, zumal es beim \u201eSachsensumpf\u201c \nbekanntlich auch um m\u00f6gliche kriminelle Verstrickungen \ninnerhalb der Justiz geht. Nicht zuletzt gilt es also zu \npr\u00fcfen, ob hier nicht etwa von Juristen Persilscheine f\u00fcr \nBerufskollegen ausgestellt wurden. \n\nMehr als dubios sind nach wie vor die Vorg\u00e4nge um das \nGrundst\u00fcck in der Riemannstra\u00dfe 52 in Leipzig. Der \nPr\u00fcfbericht des Rechnungshofes hat best\u00e4tigt, dass \nrechtswidrig erhebliche F\u00f6rdergelder geflossen sind, f\u00fcr \ndie es nach normalen Ma\u00dfst\u00e4ben eigentlich keine Erkl\u00e4-\nrung gibt. Anders sieht die Sache aus, wenn man die \nM\u00f6glichkeit einbezieht, dass die Gelder im Rahmen eines \nkorruptiven Netzwerkes geflossen sind. Dieser Vorwurf \nmuss unbedingt gekl\u00e4rt werden. \n\nNoch schwerwiegender ist der nach wie vor ungekl\u00e4rte \nUmgang mit den Erkenntnissen des OK-Referates durch \ndie Strafverfolgungsbeh\u00f6rde. Hier wurde vertuscht und \nverheimlicht. Es sind Akten vernichtet worden. Und es \nsind Beamte, die diese Dinge ans Licht bringen wollten, \nmassiv behindert worden. \n\nLast but not least gilt es, das Krisenmanagement der \nStaatsregierung im Zusammenhang mit dem Sachsen-\nSumpf n\u00e4her zu beleuchten. Viele werden sich noch an \ndie denkw\u00fcrdige Rede des fr\u00fcheren Innenministers \nAlbrecht Buttolo erinnern, in der er dramatisch die Be-\ndrohung des Freistaates Sachsen durch die Mafia schilder-\nte, die jederzeit zur\u00fcckschlagen k\u00f6nne. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, soll \u201ehei\u00dfe Luft\u201c \ngewesen sein? Nein; es gibt zum \u201eSachsensumpf\u201c noch \nviel aufzukl\u00e4ren. Deshalb wird meine Fraktion, die NPD-\nFraktion, dem vorliegenden Antrag zustimmen. \n\n 1279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Schimmer. \u2013 Meine Damen und Herren! \nEs haben alle 10 Minuten gesprochen. Der S\u00e4chsische \nLandtag hat gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen und \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 des \nUntersuchungsausschussgesetzes das Recht und auf \nAntrag von einem F\u00fcnftel seiner Mitglieder die Pflicht, \neinen Untersuchungsausschuss einzusetzen. Der vorlie-\ngende Antrag, Drucksache 5/2482, tr\u00e4gt die notwendige \nAnzahl der Unterschriften. Trotzdem muss der Landtag \neinen f\u00f6rmlichen Beschluss \u00fcber die Einsetzung des \nUntersuchungsausschusses fassen. Ich darf Sie daher \nbitten, diesen Beschluss zu fassen. Ich darf Sie darauf \nhinweisen, dass im vorliegenden Fall nach Artikel 54 der \nS\u00e4chsischen Verfassung der Landtag diesen Ausschuss \neinsetzen muss. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer der Einsetzung des \nUntersuchungsausschusses zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nEs gibt einige Gegenstimmen. Die Enthaltungen? \u2013 Vielen \nDank. Damit hat der Landtag der Einsetzung des Untersu-\nchungsausschusses zugestimmt. Damit stelle ich fest, dass \nder Untersuchungsausschuss eingesetzt ist. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Gr\u00f6\u00dfe des \nUntersuchungsausschusses richtet sich nach den entspre-\nchenden Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung des Land-\n\ntages. Ich bitte Sie, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes zu vergleichen. Nach \u00a7 23 Abs. 1 \nGesch\u00e4ftsordnung wird vom Landtag die Anzahl der \nMitglieder des Ausschusses festgelegt. Mir ist signalisiert \nworden, dass dieser Untersuchungsausschuss \u2013 wie der \nvorherige auch \u2013 19 Mitglieder haben soll. Erhebt sich \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \ndies so beschlossen. \n\nDie Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d\u2019Hondt \nzur Anwendung kommt. Dabei ist zu beachten, dass \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des oben genannten Gesetzes \njede Fraktion mindestens durch ein Mitglied vertreten \nsein muss. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder und Stellver-\ntreter eines Untersuchungsausschusses vom Landtag nach \nden Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Ich bitte die \nFraktionen um entsprechende Wahlvorschl\u00e4ge, sodass \nnach der jetzt erfolgten f\u00f6rmlichen Einsetzung des Unter-\nsuchungsausschusses in einer Landtagssitzung im Juni die \nWahl vorgenommen werden kann. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eB\u00fcrger entwickeln ihre Region \u2013 \nHalbzeit der Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung\u201c \n\nIch erteile dem Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft, Herrn Frank Kupfer, das Wort zu seiner Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es ist fast ein \nJahr her, dass ich an dieser Stelle eine Fachregierungser-\nkl\u00e4rung zum l\u00e4ndlichen Raum abgegeben habe. Schwer-\npunkt der Regierungserkl\u00e4rung war damals die Bilanz \n\u00fcber die EU-F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006. \n\nNun sind wir mitten in der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013. \nEs ist also Halbzeit. In jeder F\u00f6rderperiode wird in der \nHalbzeit eine externe Bewertung durchgef\u00fchrt und \u00fcber \ndas bisher Erreichte Bilanz gezogen. \n\nIch habe mir heute den Teil der EU-F\u00f6rderung herausge-\nsucht, der f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum am wichtigsten ist. \nDas ist die Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung, abgek\u00fcrzt \nILE. Die derzeitige Halbzeitbewertung des Entwicklungs-\nprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, EPLR, bescheinigt \nschon jetzt, dass ILE zu dem Motor der l\u00e4ndlichen Ent-\nwicklung geworden ist. Das ist Grund genug f\u00fcr mich, \n\nIhnen vor allem dieses besondere Instrument genauer \nvorzustellen und auch weiterhin um Ihre Unterst\u00fctzung zu \nwerben. \n\nMeine Damen und Herren! Integrierte L\u00e4ndliche Entwick-\nlung \u2013 was zun\u00e4chst einmal technokratisch klingt, ist \ntats\u00e4chlich ein lebendiges Netzwerk aus vielen kleinen \nund mittelgro\u00dfen Gemeinden. In diesem Netz agieren \nMenschen, die f\u00fcr ihr Dorf, ihre Region leben. Sie enga-\ngieren sich in einem bestimmten Gebiet f\u00fcr ihr Zuhause, \nf\u00fcr einen lebendigen, lebenswerten l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDiese Menschen haben sich Gedanken gemacht, was f\u00fcr \nihre Region zu erreichen ist. Ihre Vorstellungen wurden in \neinem Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklungskonzept, \nILEK genannt, festgeschrieben. Das ist eine Art Fahrplan \nf\u00fcr mehrere Gemeinden, der garantiert, dass sich die \nEntwicklung auch \u00fcber die Ortseingangsschilder hinaus \nund nicht nur um den eigenen Kirchturm vollzieht. \n\nEin Dorf mit 150, 200 oder 500 Einwohnern kann nicht \nallein \u00fcberleben. Die Gemeinden m\u00fcssen sich, nicht \n\n 1280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nzuletzt aufgrund der demografischen Entwicklung, zu-\nsammentun, um ihre St\u00e4rken noch besser zu nutzen und \nihre Angebote der Daseinsvorsorge besser untereinander \nabzustimmen. \n\nDiese regionalen Konzepte waren die Grundlage f\u00fcr eine \nAnerkennung als Gebiet mit einem besonderen F\u00f6rdersta-\ntus, den LEADER- und den ILE-Gebieten. LEADER-\nRegionen erhalten einen F\u00f6rderbonus von 10 %, ILE-\nGebiete erhalten einen F\u00f6rderbonus von 5 %. Diese \nRegionen \u00fcberspannen Sachsen wie ein Netz. Es gibt \nkaum wei\u00dfe Flecken auf der Sachsenkarte, so zahlreich \nwaren die Ideen und Initiativen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger. Das war wie ein Dominospiel: Einer hat angefan-\ngen und die anderen sind hinzugekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Schl\u00fcssel zum Erfolg liegt \nin der Art und Weise, wie die Menschen in die Integrierte \nL\u00e4ndliche Entwicklung eingebunden wurden. Wir haben \nmit ihr zum ersten Mal eine neue Form der b\u00fcrgerschaft-\nlichen Beteiligung eingef\u00fchrt, ja sogar ein neues Forum \nf\u00fcr Zukunftsideen geschaffen. Ich m\u00f6chte sogar von einer \nneuen Qualit\u00e4t der Subsidiarit\u00e4t sprechen. \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Unternehmen, Vereine und die \nGemeinden im l\u00e4ndlichen Raum Sachsens waren aufgeru-\nfen, ihre Ideen zu sammeln, daraus Projekte zu entwickeln \nund selbst \u2013 meine Damen und Herren, ich betone: selbst \n\u2013 dar\u00fcber zu bestimmen, welches Projekt umgesetzt wird. \nIn dieser Breite sucht unser Modell europaweit seines-\ngleichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei uns in Sachsen entscheiden regionale Akteure und \nnicht mehr staatliche Planungsbeh\u00f6rden. Sie entscheiden \ndar\u00fcber, ob aus ILE-Mitteln eine Stra\u00dfe saniert wird, ob \nKindertagesst\u00e4tten modernisiert werden oder ob ein \nUnternehmer F\u00f6rdermittel erh\u00e4lt. Das, was f\u00fcr die Region \nam wichtigsten ist, wird umgesetzt. Dazu haben alle \n35 Regionen ein regionales Entscheidungsgremium \ngebildet, dessen Mitglieder durch die Region selbst \nbenannt werden. Reichlich die H\u00e4lfte geh\u00f6rt zu den \nWirtschafts- und Sozialpartnern. Das sind Vertreter von \nVereinen, Wirtschaftsverb\u00e4nden, Kammern, aber auch \neinzelne Unternehmer und B\u00fcrger. Die \u00fcbrigen Mitglieder \nstellen die Kommunen. H\u00e4ufig sind es nat\u00fcrlich die \nB\u00fcrgermeister selbst, die die Interessen ihrer B\u00fcrger \nvertreten. \n\nDamit werden die Strategie- und Einzelfallentscheidun-\ngen in den Regionen nicht von Politik und Verwaltung \ndominiert, sondern direkt von der Basis. Das ist, meine \nDamen und Herren, eine neue Qualit\u00e4t; denn wir reden \nnun nicht mehr von herk\u00f6mmlicher B\u00fcrgerbeteiligung, \nsondern von B\u00fcrgerentscheidung. Allerdings m\u00fcssen die \nRegionen auch selbst daf\u00fcr Sorge tragen, dass alle Bev\u00f6l-\nkerungsschichten eingebunden werden und diese Ent-\nscheidungen auch nachvollziehbar sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Entscheidungen in der \nRegion selbst getroffen werden, k\u00f6nnen auch andere \nleichter zum Mitmachen bewegt werden. Es macht schon \neinen Unterschied, ob die Europ\u00e4ische Union einen \noffiziellen Aufruf startet oder ob der B\u00fcrgermeister oder \nder Nachbar zum Mitmachen aufruft. Auf diese Art und \nWeise bildete sich in der S\u00e4chsischen Schweiz zum \nBeispiel ein Netzwerk landwirtschaftlicher Erzeuger und \nVerarbeiter mit gastronomischen Anbietern. So konnte \nsich dort sogar ein Hotel mit Biosiegel erfolgreich etablie-\nren. Nach demselben Prinzip baut sich auch in der D\u00fcbe-\nner Heide gerade ein Netzwerk von Anbietern alternativer \nHeilmethoden auf, das sich in den Naturpark integrieren \nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Um die Ideen vor Ort umzu-\nsetzen, haben die Regionen eigene Budgets erhalten. Der \nFreistaat stellt in dieser F\u00f6rderperiode allen Regionen \ninsgesamt 411 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, und jede \nRegion kann ihre Mittel f\u00fcr sich selbst bewirtschaften. \nDie Mitarbeiter in den Landrats\u00e4mtern unterst\u00fctzen die \ntechnische Abwicklung der F\u00f6rderer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \nerlauben Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das ist bei Regierungserkl\u00e4rungen, glaube \nich, un\u00fcblich, aber ich will einmal eine Ausnahme ma-\nchen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das ist sehr nett, Herr \nStaatsminister. Herr Minister, habe ich richtig verstanden, \ndass Sie eben sagten, der Freistaat stellt den Regionen \n411 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das haben Sie richtig verstanden. Ich wei\u00df \nsehr wohl, worauf Sie hinaus wollen. Das ist nat\u00fcrlich \nGeld der Europ\u00e4ischen Union, aber wir k\u00f6nnten das Geld \nnat\u00fcrlich \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Es ist gut, das festzustel-\nlen. Danke. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: \u2013 auch selbst ausgeben. Aber nein, wir tun \ndas ganz bewusst nicht. Wir geben das Geld in die Regio-\nnen, damit die Regionen selbst entscheiden k\u00f6nnen, was \nf\u00fcr sie das Wichtigste ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Kupfer, viel-\nleicht noch zur Richtigstellung. Auch bei Fachregierungs-\nerkl\u00e4rungen \u2013 das haben wir gerade in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung noch einmal gepr\u00fcft \u2013 sind Zwischenfragen m\u00f6g-\nlich. \n\nAber ich nutze einfach einmal diese Unterbrechung, um \ndie Pr\u00e4sidentin des Th\u00fcringer Landtages, Frau Birgit \n\n 1281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDiezel, als Gast zu unserer heutigen Plenarsitzung zu \nbegr\u00fc\u00dfen. Ich hei\u00dfe Sie herzlich willkommen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Da war ich auf dem richtigen Weg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Richtig. Fahren Sie bitte \nfort in Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich fahre jetzt fort und schlie\u00dfe nahtlos an. \n\nMit diesen regionalen Budgets st\u00e4rken wir die regionale \nVerwaltungskompetenz und geben den Regionen Verant-\nwortung f\u00fcr ihr Tun. Diese neue Form von selbstbestimm-\ntem Handeln und Subsidiarit\u00e4t ist f\u00fcr die Verwaltung, aber \nauch f\u00fcr die Politik eine neue, eine anspruchsvolle Her-\nausforderung. Die regionale Budgetorientierung in der \nILE gestattet uns erste Erfahrungen mit der Einf\u00fchrung \nvon Regionalbudgets. Wir werden die weiteren Ergebnis-\nse der Halbzeitbewertung aufgreifen und \u00fcberlegen, wie \ndie bisher mit den LEADER- und ILE-Budgets gemach-\nten Erfahrungen weiterentwickelt werden k\u00f6nnen. Dabei \nwird gepr\u00fcft, inwieweit die Idee von Regionalbudgets \nunter Beachtung der demografischen Entwicklung voran-\ngebracht werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Jedes Ressort hatte bisher \neigene Instrumente f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \nRaumes. Deren Einsatz war allerdings aufwendig zu \nkoordinieren. Mit den ILE-Konzeptionen steht nunmehr \nein zentrales Planungsinstrument im l\u00e4ndlichen Raum zur \nVerf\u00fcgung. K\u00fcnftig wird ein Ausschuss der Staatssekret\u00e4-\nre unter Leitung des Staatssekret\u00e4rs Herrn Wolf aus \nmeinem Haus die ressort\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung des \nl\u00e4ndlichen Raumes steuern. \n\nMein Ziel ist es, meine Damen und Herren, dass dann alle \nMinisterien noch mehr als bisher regionale Kr\u00e4fte und \nVerantwortung im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchon jetzt ber\u00fccksichtigen viele Fachf\u00f6rderprogramme \ndes Freistaates Sachsen \u00fcber ILE hinaus die Belange des \nl\u00e4ndlichen Raumes. Damit k\u00f6nnen wir eine breite F\u00f6rder-\npalette f\u00fcr Bed\u00fcrfnisse des l\u00e4ndlichen Raumes nutzen. \nDas Angebot wird gut angenommen. Etwa ein Drittel der \nProjekte in den Regionen wurde und wird \u00fcber verschie-\ndene Fachprogramme der anderen Ressorts umgesetzt. So \nhalf die Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der \nregionalen Wirtschaftsstruktur bei der Umnutzung eines \nGasthofes zur Schaffung eines Produktionsraumes f\u00fcr die \nHerstellung von Fleisch- und Wurstwaren. Die Richtlinie \n\u201eRegionales Wachstum\u201c unterst\u00fctzte den Ausbau eines \nl\u00e4ndlichen Wirtschaftsgeb\u00e4udes zu einem Handel f\u00fcr \nBaby- und Kinderausstattung, um nur einmal zwei Bei-\nspiele zu nennen. \n\nAber auch die Mittel der Integrierten L\u00e4ndlichen Ent-\nwicklung werden gut in Anspruch genommen. Bisher \nwurden fast 3 000 Projekte bewilligt. Damit sind zur \nHalbzeit der F\u00f6rderperiode bereits 39 % der bisher zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mittel aus dem ELER gebunden. \nWeitere Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, sind \nbeantragt. \n\nWenn der LEADER- und ILE-Prozess weiterhin so gut \nl\u00e4uft, werden gegen Ende der laufenden F\u00f6rderperiode die \nMittel knapper werden. Es ist deshalb in den Regionen \nnoch wichtiger, regionale Schwerpunkte zu setzen. Das \ngilt f\u00fcr das Ende dieser F\u00f6rderperiode, und das gilt erst \nrecht f\u00fcr die F\u00f6rderperiode nach 2013. Dort werden wir \nauf jeden Fall weniger Geld zur Verf\u00fcgung haben. Dann, \nmeine Damen und Herren, brauchen die Entscheidungs-\ngremien nat\u00fcrlich auch ein festes R\u00fcckgrat, weil die von \nihnen gesetzten Priorit\u00e4ten dazu f\u00fchren werden, dass \neinzelne Antr\u00e4ge abgelehnt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Was wurde mit den bisher \nverausgabten Mitteln erreicht? Die Halbzeitbewertung \nstellt fest, dass der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil f\u00fcr Investitionen \ngenutzt wurde, insgesamt mehr als 90 %. Damit k\u00f6nnen \nwir zufrieden sein, sogar sehr zufrieden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u00dcbrigens \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen \u2013 wer-\nden auch andere Mittel des Staatsministeriums f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil f\u00fcr \nInvestitionen genutzt. Mit einer Investitionsquote von \n55 % tr\u00e4gt mein Ressort einen wesentlichen Anteil an der \nGesamtinvestitionsquote des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas gilt es auch l\u00e4ngerfristig sicherzustellen. Gut die \nH\u00e4lfte der ILE-Mittel floss in Ma\u00dfnahmen der techni-\nschen kommunalen Infrastruktur. Soweit zu den Gemein-\nsamkeiten. \n\nEigene regionale Schwerpunkte lassen nat\u00fcrlich auch \neigene regionale Entwicklungen erwarten. Die Halbzeit-\nbewertung zeigt schon jetzt, dass die Regionen ihre Mittel \ngenutzt haben, um regionalspezifische Strategien zu \nentwickeln. So konzentrierte sich beispielsweise die \nRegion Elbe-R\u00f6der-Dreieck auf Unternehmen. Die \nkleinen und mittleren Unternehmen sind die Leuchtt\u00fcrme \nim l\u00e4ndlichen Raum. Sie sichern dort dringend notwendi-\nge Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Strategie des Elbe-R\u00f6der-Dreiecks scheint aufzuge-\nhen: 14 neue Arbeitspl\u00e4tze, vorwiegend im medizinischen \nBereich und \u00fcberwiegend Frauen, konnten mithilfe der \nIntegrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung allein im letzten Jahr \ngeschaffen werden. In diesem Zusammenhang konnte \nbeispielsweise begleitend die Ausstattung einer Zahnarzt-\npraxis unterst\u00fctzt werden. \n\nViele Unternehmen sind zwischenzeitlich auch Mitglied \nin der Regionalinitiative geworden. Jeder einzelne dieser \n\n 1282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n14 Arbeitspl\u00e4tze vor Ort hilft doppelt. Er spart Geld und \ner spart Zeit f\u00fcr weite Fahrten zu Arbeitspl\u00e4tzen in den \nst\u00e4dtischen Metropolen. Und er bringt mehr Raum f\u00fcr \nFamilien und die d\u00f6rfliche Gemeinschaft. \n\nEin anderes Beispiel. Im Westerzgebirge und im Land des \nRoten Porphyr setzt man vor allem auf den Landtouris-\nmus. So soll zum Beispiel auf und am Rochlitzer Berg \neine Erlebniswelt entstehen. In der Region Falkenstein, \nim S\u00e4chsischen Zweistromland und im Sch\u00f6nburger Land \nentstehen in erster Linie Grundversorgungseinrichtungen. \nBeispielsweise wurde in Oberwiera die ehemalige Schule \nzum Multifunktionszentrum umgenutzt. Dadurch entstand \ngewerbliche Fl\u00e4che zur Grundversorgung der Bev\u00f6lke-\nrung. Es hat sich eine \u00c4rztin dort angesiedelt, die Volks-\nbank und ein Kosmetik- und Fu\u00dfpflegesalon. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nBitte noch etwas kleinteiliger!) \n\nIm Bautzener Oberland stand die Dorfentwicklung im \nMittelpunkt. Es wurden zum Beispiel in Gau\u00dfig ein \nDorfzentrum zwischen Kirche und Schloss attraktiver \ngestaltet \u2013 um Ihrem Bed\u00fcrfnis nach Kleinteiligkeit zu \nentsprechen \u2013 und in G\u00f6da die Fassade der Stiftskirche \nSt. Peter und Paul saniert. \n\nMeine Damen und Herren, da keine Dorfentwicklung \nohne jungen Dorfnachwuchs m\u00f6glich ist, unterst\u00fctzt die \nRegion auch junge Familien bei der Schaffung von \nWohneigentum. Leer stehende, ortsbildpr\u00e4gende und \ndenkmalsch\u00fctzerisch wertvolle Geb\u00e4ude wurden und \nwerden mithilfe der Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung \nwieder Heimat f\u00fcr junge Familien. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer F\u00f6rderschwer-\npunkt f\u00fcr viele Regionen ist die Breitbandversorgung. \nSchnelle Datenautobahnen sind das A und O f\u00fcr die \nwirtschaftliche Entwicklung unserer D\u00f6rfer. Auch Dienst-\nleistungsangebote f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen \nvermehrt \u00fcber das Internet erbracht werden. Daher ist und \nbleibt auch die Verbesserung der Breitbandversorgung ein \nwichtiges Ziel der Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung. \nHier gibt es noch erheblichen Nachholbedarf. \n\nMit den aktualisierten beihilferechtlichen Genehmigungen \nzum Jahreswechsel 2009/2010 verf\u00fcgt die Breitbandf\u00f6r-\nderung nun \u00fcber eine neue, verbesserte Rechtsgrundlage. \nDer Freistaat Sachsen konnte im F\u00f6rderverfahren weitere \nVereinfachungen erreichen. Die F\u00f6rderung ist komforta-\nbel ausgestattet und beinhaltet auch eine Direktf\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeit f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. Die \ns\u00e4chsische Breitbandberatungsstelle, die durch das SMUL \nfinanziert wird, unterst\u00fctzt und ber\u00e4t die Kommunen und \nBewilligungsbeh\u00f6rden im F\u00f6rderverfahren. \n\nInzwischen tut sich auch etwas in Sachsens D\u00f6rfern: Vier \nLandkreise und 63 s\u00e4chsische Gemeinden haben sich das \nZiel gesetzt, mithilfe der Integrierten L\u00e4ndlichen Ent-\nwicklung ihre Breitbandversorgung zu verbessern. Die \n\nerste Ausschreibung f\u00fcr einen Versorgungsvertrag mit \neinem Telekommunikationsunternehmen ist erfolgreich \nabgeschlossen und ich freue mich, dass ich am 25. Mai \nder Gemeinde Sornzig-Abla\u00df den Bewilligungsbescheid \nf\u00fcr die Erschlie\u00dfung von sieben unterversorgten Ortstei-\nlen \u00fcberreichen kann. \n\nWeitere f\u00fcnf Ausschreibungen sind gestartet oder in \nVorbereitung und ich rechne damit, dass die Kommunen \nin der zweiten Jahresh\u00e4lfte mithilfe der zur Verf\u00fcgung \nstehenden F\u00f6rdermittel gr\u00f6\u00dfere Vergaben t\u00e4tigen werden. \n\nGr\u00f6\u00dfere Vergaben sind auch f\u00fcr unsere j\u00fcngsten Dorfbe-\nwohner wichtig. Junge Familien entscheiden sich eher f\u00fcr \nein Leben auf dem Lande, wenn es dort Kindertagesst\u00e4t-\nten und Schulen gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nKindertagesst\u00e4tten k\u00f6nnen bereits \u00fcber die Integrierte \nL\u00e4ndliche Entwicklung gef\u00f6rdert werden. \n\nMeine Damen und Herren, da auch die gr\u00f6\u00dferen Spr\u00f6ss-\nlinge gute Lernbedingungen auf dem Lande vorfinden \nwollen, wird das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten von ILE f\u00fcr den \nSchulhausbau erweitern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Kabinett hat am Dienstag unseren Vorschl\u00e4gen \nentsprochen; denn schlie\u00dflich ist Bildung das Zukunfts-\nthema f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Deshalb wird die Schule \ndicht gemacht \u2013 das ist konsequent!) \n\nJedes Ressort muss daher seinen Beitrag leisten, um \nSachsen im Wettbewerb um kluge K\u00f6pfe gut aufzustellen. \nDas SMUL unterst\u00fctzt damit zwingend notwendige \nInvestitionen in bessere Bildungsm\u00f6glichkeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir arbeiten gerade an den notwendigen konzeptionellen \nVorarbeiten einschlie\u00dflich eventuell notwendiger Mittel-\numschichtungen innerhalb des EPLR, um im n\u00e4chsten \nFr\u00fchjahr bei der EU eine \u00d6ffnung der F\u00f6rderung f\u00fcr die \nin der Schulnetzplanung ausgewiesenen Standorte zu \nerwirken. Vorausgesetzt, die entsprechenden EU-Gremien \nstimmen zu, wollen wir es den Regionen erm\u00f6glichen, \nk\u00fcnftig auch Schulen und dazugeh\u00f6rige Sporthallen zu \nsanieren, und zwar nach den neuesten energetischen \nStandards. Moderne Schulen mit hohen energetischen \nStandards schonen die Umwelt und auch die Gemeinde-\nkasse. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nMichael Weichert, GR\u00dcNE: \n\nVor allem geschlossene Schulen!) \n\nModerne Schulen sorgen nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Spa\u00df am \nLernen und f\u00fcr einen gut gebildeten Berufsnachwuchs \u2013 \ndie wichtigste S\u00e4ule f\u00fcr unseren wirtschaftlichen Fort-\nschritt, aber auch die beste vorbeugende Sozialpolitik, so \n\n 1283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nwie es unser Ministerpr\u00e4sident in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung zu Beginn der neuen Legislaturperiode gesagt hat. \n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, schon heute um \nIhre Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Vorhaben. \n\nMeine Damen und Herren, die Integrierte L\u00e4ndliche \nEntwicklung ist eine von drei S\u00e4ulen des Entwicklungs-\nprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Selbstverst\u00e4ndlich \nunterst\u00fctzen auch die anderen beiden S\u00e4ulen \u201eWettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit\u201c sowie \u201eUmwelt- und Landmanagement\u201c \nden l\u00e4ndlichen Raum. Sie st\u00e4rken insbesondere die \nlandwirtschaftlichen Unternehmen und sichern eine \ngesunde, lebenswerte Umwelt in unseren D\u00f6rfern. \n\nDas sind unsere investiven Ma\u00dfnahmen insbesondere zur \nUnterst\u00fctzung der tierhaltenden Betriebe. Ihnen m\u00fcssen \nwir den R\u00fccken st\u00e4rken, sichern sie doch ebenfalls wich-\ntige Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum. Tierhaltenden \nBetrieben wird auch mit unserer Erh\u00f6hung der Aus-\ngleichszulage in den benachteiligten Gebieten, den \nh\u00f6heren Pr\u00e4mien f\u00fcr \u00f6kologischen Landbau und der \nk\u00fcrzlich eingef\u00fchrten Ackerfutterma\u00dfnahme unter die \nArme gegriffen. Die externen Bewerter der Halbzeiteva-\nluierung best\u00e4tigen nach ersten Gespr\u00e4chen, dass diese \nStrategie richtig ist. \n\nSie stellen weiterhin fest, dass bereits ein Drittel der \nverf\u00fcgbaren Mittel gebunden ist. Das ist ein Drittel f\u00fcr \nInvestitionen im l\u00e4ndlichen Raum. Das ist ein Drittel, um \nunsere Betriebe weiter fit zu machen f\u00fcr den Wettbewerb. \nMit den bundesweit besten F\u00f6rderkonditionen wollen wir \ndie Landwirte hierbei unterst\u00fctzen. Schlie\u00dflich geh\u00f6ren \nunsere Landwirte zu den wichtigsten Akteuren im l\u00e4ndli-\nchen Raum. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnser Entwicklungsprogramm f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum \nbietet zum Beispiel stoffeintragsmindernde Ma\u00dfnahmen \nwie die Umwandlung von Acker- in Gr\u00fcnland, die Anlage \nvon Gr\u00fcnstreifen, bodenschonende Ackerfutterbauverfah-\nren, Zwischenfruchtanbau und konservierende Bodenbe-\narbeitungsma\u00dfnahmen. Diese Ma\u00dfnahmen sch\u00fctzen \nB\u00f6den und Gew\u00e4sser, dienen dem vorbeugenden Hoch-\nwasserschutz und dem Natur- und Klimaschutz. Sie \ndienen insofern nicht nur dem l\u00e4ndlichen Raum, sondern \nallen Bewohnern des Freistaates Sachsen. \n\nApropos Klimaschutz, meine Damen und Herren: Nicht \nnur die Landwirtschaft, sondern der l\u00e4ndliche Raum \ninsgesamt leistet dabei einen entscheidenden Beitrag. \n\nWichtige Akteure im l\u00e4ndlichen Raum sind auch die \nWaldbesitzer. Sie schaffen es, die s\u00e4chsischen W\u00e4lder als \nbedeutenden Wirtschaftsfaktor, als Erholungsgebiet und \nals Naturgut im l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten. Auch mit \nUnterst\u00fctzung des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den \nL\u00e4ndlichen Raum wird Wald im Freistaat Sachsen ent-\nsprechend den klimatischen \u00c4nderungen umgebaut. In \nden letzten beiden Jahren wurden auf 543 Hektar im \nPrivat- und K\u00f6rperschaftswald fast 300 Waldumbauma\u00df-\nnahmen realisiert. \n\nEin Lob steht nach ersten Gespr\u00e4chen mit den Evaluatu-\nren auch der Waldkalkung zu. Sie ist f\u00fcr die Gesundung \nder Waldb\u00f6den nach wie vor unverzichtbar. Schlie\u00dflich \ndauert es Jahrzehnte, um die vom sauren Regen gesch\u00e4-\ndigten Waldb\u00f6den zu sanieren. Starke l\u00e4ndliche R\u00e4ume \nbrauchen auch wettbewerbsf\u00e4hige Forstbetriebe. Wir \nunterst\u00fctzen daher die Walderschlie\u00dfung ebenso wie zum \nBeispiel Forstbetriebsgemeinschaften, um wirtschaftliches \nPotenzial gerade in den kleinstrukturierten Privatw\u00e4ldern \nweiter zu erschlie\u00dfen. Wir k\u00f6nnen es uns einfach nicht \nleisten, uns diese volkswirtschaftliche Wertsch\u00f6pfung im \nl\u00e4ndlichen Raum entgehen zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist nicht auszuschlie\u00dfen, meine Damen und Herren, \ndass in der zweiten Jahresh\u00e4lfte aufgrund der noch lau-\nfenden Halbzeitbewertung Feinjustierungen an den \neinzelnen Programmteilen notwendig werden. Dazu muss \njedoch noch auf den weiteren Verlauf der Evaluierung \ngewartet werden. \n\nMeine Damen und Herren, unabh\u00e4ngig von den Feinjus-\ntierungen: Die gro\u00dfe Zielrichtung bleibt. Wir wollen den \nl\u00e4ndlichen Raum mit all seinen Akteuren, mit all seinen \nFacetten als Lebensraum erhalten. Menschen sollen sich \u2013 \ntrotz mancher Einschr\u00e4nkung gegen\u00fcber der Stadt \u2013 auch \nweiterhin in den D\u00f6rfern und kleinen St\u00e4dten wohlf\u00fchlen. \nDie Staatsregierung bekennt sich zu einer gesicherten \nDaseinsvorsorge auf dem Land. Wasser- und Abwasseran-\nschl\u00fcsse, Stra\u00dfen, Telefon, Internet, Bildungseinrichtun-\ngen und medizinische Versorgung sind auch im l\u00e4ndlichen \nRaum notwendig. Um diese \u2013 auch angesichts der demo-\ngrafischen Entwicklung \u2013 weiter finanzieren und unterhal-\nten zu k\u00f6nnen, f\u00fchren die Bewilligungsbeh\u00f6rden der \nLandrats\u00e4mter Demografie-Checks durch. Weiterhin \nwerden wir Projekte zu Modellregionen und Standard\u00f6ff-\nnungen vorantreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Das SMUL hat die Vorausset-\nzungen und den Rahmen f\u00fcr die Nutzung unserer regiona-\nlen Potenziale im l\u00e4ndlichen Raum geschaffen. Die \nKommunen m\u00fcssen sich jetzt, in dieser vermutlich letzten \ngut ausgestatteten F\u00f6rderperiode, r\u00fcsten und die erweiter-\nten F\u00f6rdergegenst\u00e4nde, die erweiterte Gebietskulisse und \ndie zus\u00e4tzlichen Mittel nutzen. \n\nWir werden nach 2013 in einer anderen Liga spielen, \nmeine Damen und Herren. Im EU-Vokabular bedeutet \ndas, in eine andere F\u00f6rdergebietskulisse eingestuft zu \nwerden, und zwar in eine f\u00fcr Regionen, denen es besser \ngeht und die daher weniger Mittel erhalten. Das ist zum \neinen positiv, spricht es doch daf\u00fcr, dass sich der l\u00e4ndli-\nche Raum entwickelt hat. Das hei\u00dft aber zum anderen: \nweniger Geld f\u00fcr auch dann noch notwendige Projekte. \n\nDie einzige Konsequenz kann daher nur sein, die zweite \nHalbzeit so intensiv wie m\u00f6glich zu nutzen. Bringen wir \nunsere Mitspieler in Stellung und spielen wir selbst aktiv \nmit! St\u00e4rken wir den Kommunen den R\u00fccken, wenn es \ndarum geht, den B\u00fcrgern, den privaten Antragstellern und \nden Unternehmen genug Raum zu geben, sich und ihre \n\n 1284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nIdeen zu verwirklichen! Unterst\u00fctzen wir die Verantwort-\nlichen in den Regionen dabei, gute Projekte zu kreieren! \nDenn auch die Regionen stehen im Wettbewerb. Nicht \nverausgabte Mittel aus der einen Region werden zum \nEnde des Jahres anderen Regionen angeboten. Auch wenn \nKonkurrenz nicht unbedingt bequem ist, so birgt sie doch \nviel Kraft in sich. Diese Kraft gilt es zu nutzen \u2013 f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum. \n\nMeine Damen und Herren! Die zweite Halbzeit der \nF\u00f6rderperiode ist unser Spiel. Nutzen wir dieses Spiel zur \nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes! \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \nStaatsminister Frank Kupfer. \n\nWir kommen zur Aussprache \u00fcber die Fachregierungser-\nkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden \nfestgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \nNPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \nDIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD. \n\nWir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE. Die Abg. \nKagelmann spricht zu uns. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Das h\u00e4tte man \ndiesem Amt gar nicht zugetraut: Der Minister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft als Fels in der Brandung, der wieder \neinmal ein bisschen \u00f6ffentliche Imagepflege zelebrieren \nmuss \u2013 Imagepflege f\u00fcr eine schw\u00e4chelnde Staatsregie-\nrung, die koalitionsinterne Widerspr\u00fcche nur noch m\u00fch-\nsam zu deckeln vermag und der angesichts der bevorste-\nhenden Debatte um finanzpolitische Grausamkeiten im \nkommenden Haushalt der gesellschaftliche Gegenwind \nordentlich ins Gesicht blasen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Holger Zastrow, \nFDP: Das kann man doch so nicht sagen!) \n\nDa kommt nat\u00fcrlich die pflichtgem\u00e4\u00dfe Programmhalb-\nzeitbewertung nach ELER-Verordnung der EU gerade \nrichtig, um noch einmal f\u00fcr positive Nachrichten zu \nsorgen. Schlie\u00dflich geht es um erhebliche Summen, die \nhier in zahlreiche Projekte auf dem Land geflossen sind. \nDas hatte in \u00e4hnlicher Form schon vor fast genau einem \nJahr geklappt, damals vor der Wahl zum S\u00e4chsischen \nLandtag. \n\nHerr Staatsminister, ich habe nicht vor, die Erfolge in der \nl\u00e4ndlichen Entwicklung aus oppositionellem \u00dcbereifer \nheraus kleinzureden oder zu leugnen, dass die eingesetz-\nten F\u00f6rdergelder auch Entwicklungsimpulse f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum ausgel\u00f6st haben. \n\nNat\u00fcrlich freue ich mich als Oberlausitzerin \u00fcber neu \nbelebte Vierseitenh\u00f6fe, \u00fcber die Schlosssanierung in Bad \nMuskau und \u00fcber ein ausgebautes Radwegenetz, keine \nFrage. Aber dass Sie sich beinahe \u00e4ngstlich an der ILE-\nF\u00f6rderung entlanghangeln, ohne wenigstens am Rande \nauf Problemlagen der l\u00e4ndlichen Entwicklung allgemein \n\noder der Wirkungsweise des F\u00f6rderinstruments speziell \neinzugehen, das ist schon mehr als traurig, zumal nach \nELER-Verordnung alle Schwerpunkte bewertet werden \nsollen. \n\nEine solche Halbzeitbewertung dient nicht der Selbstbe-\nweihr\u00e4ucherung, Herr Staatsminister. Sie soll Defizite \naufdecken und Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Qualit\u00e4t \ndes Programms liefern. Dazu aber bedarf es eines Mini-\nmums an kritischem Problembewusstsein. W\u00e4ren Sie \nernsthaft an einer echten Debatte interessiert, h\u00e4tten Sie \nuns auch die j\u00fcngsten Zwischenberichte und Zahlen zur \nVerf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, die Ihr Ministerium auf der \nGrundlage des Begleitsystems j\u00e4hrlich erhebt. So bleibt \ndiese Erkl\u00e4rung eine reine Jubelveranstaltung. \n\nDeshalb werde ich nun die Defizite klar benennen. Man \nkann aus meiner Sicht die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \nRaums nicht bewerten, ohne zun\u00e4chst die dr\u00e4ngendste \nHerausforderung deutlich zu benennen: den Bev\u00f6lke-\nrungsschwund. Auf der Lokalseite Niesky der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c von gestern wurde aktuell gemeldet, dass \nder Landkreis G\u00f6rlitz bis zum Jahr 2020, bezogen auf das \nJahr 1995, weitere 100 000 Einwohner verlieren und dann \nnur noch 248 000 Einwohner z\u00e4hlen wird. Damit m\u00fcssen \nfr\u00fchere Annahmen, die noch von einem durchschnittlich \neinprozentigen Verlust im Jahr ausgegangen sind, nach \noben korrigiert werden; wir liegen jetzt schon um \n0,5 Prozentpunkte dar\u00fcber. \n\nSicherlich ist der Landkreis G\u00f6rlitz besonders gebeutelt. \nAber nicht nur hier wandern junge Menschen aus l\u00e4ndli-\nchen Regionen ab. Der Fluch der b\u00f6sen Tat: Objektive \nStrukturschw\u00e4che \u2013 verst\u00e4rkt durch jahrzehntelange \ns\u00e4chsische Leuchtturmpolitik \u2013 beschleunigt einen Entlee-\nrungsprozess in l\u00e4ndlichen Regionen, der auch mit noch \nso viel Geld kaum noch aufgehalten werden kann. In \nmeinem Heimatlandkreis, der ILE-Region \u201e\u00d6stliche \nOberlausitz\u201c, wurde tats\u00e4chlich das Budget 2008/2009 \nrestlos ausgesch\u00f6pft. 15 Millionen Euro F\u00f6rdermittel sind \nkein Pappenstiel. \n\nTrotz alledem: Es mangelt an Branchenansiedlungen, an \ninnovativen Arbeitspl\u00e4tzen, an guter Entlohnung \u2013 nicht \nnur in der Oberlausitz, auch im Erzgebirge oder im \nVogtland. Die Menschen treibt es in die st\u00e4dtischen \nZentren, sehr viele in andere Bundesl\u00e4nder. Hohe Arbeits-\nlosigkeit und \u00dcberalterung der zur\u00fcckbleibenden Bev\u00f6l-\nkerung sind die Folgen. \n\nDas Schlimmste daran ist: Die Qualifizierten \u2013 darunter \nbesonders die jungen, gut ausgebildeten Frauen \u2013 gehen. \nDaraus folgt, dass das Bildungsniveau auf dem Land \ntendenziell niedriger ist und mit den potenziellen M\u00fcttern \nauch die k\u00fcnftigen Kinder fehlen. Hier wirkt eine demo-\ngrafische Abw\u00e4rtsspirale, deren negative Folgen f\u00fcr \nkommunale Infrastruktur, Wirtschaft und Dienstleistungen \nimmer schwerer zu bew\u00e4ltigen sind und die die Lebens-\nbedingungen auf dem Land allgemein immer weiter \nverschlechtert. \n\nDieser Trend, meine Damen und Herren, ist leider nach \nwie vor ungebrochen, trotz ILE, LEADER und sonstiger \n\n 1285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nF\u00f6rderinstrumente. Wie auch? Die Land-, Forst- und \nNahrungsg\u00fcterwirtschaft als ein Hauptpfeiler der Wirt-\nschaft im l\u00e4ndlichen Raum geh\u00f6rt immer noch zum \nNiedriglohnbereich. Mit einem durchschnittlichen Brutto-\nlohn je Arbeitnehmerstunde von etwas \u00fcber 10 Euro \nliegen Besch\u00e4ftigte in der Land- und Forstwirtschaft fast \n7 Euro unter dem s\u00e4chsischen Durchschnittsverdienst von \n16,87 Euro je Stunde. Damit kann man junge Menschen \nkaum motivieren. \n\nDer Pr\u00e4sident des Landesbauernverbandes, Wolfgang \nVogel, beklagt denn auch, dass die Landwirtschaft anteilig \neinen st\u00e4rkeren R\u00fcckgang bei den Auszubildenden zu \nverkraften hat als andere Wirtschaftsbereiche und dass der \nAnteil von Lehrlingen in gr\u00fcnen Berufen in Zukunft \nverdoppelt werden muss. Das hei\u00dft aber nichts weniger, \nals dass wir junge St\u00e4dter f\u00fcr gr\u00fcne Berufe und Landleben \nbegeistern m\u00fcssen. Mit einem Bruttostundenlohn von \n7 Euro als gelernter Tierwirt, wie er beispielsweise in der \nOberlausitz \u00fcblicherweise gezahlt wird, ist da kein Blu-\nmentopf zu gewinnen. \n\nFazit: Nachwuchsgewinnung \u00fcber \u00d6ffentlichkeitsprojek-\nte, erneuerte Dorfkerne und Jugendklubs sind wichtig und \nsollten weiter gef\u00f6rdert werden. Aber wenn die Lohndif-\nferenz der Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft zu \nanderen Wirtschaftsbereichen nicht z\u00fcgig geschlossen \nwird, hilft das alles nichts. \n\nIch behaupte, solange wir hier keine Einkommensgerech-\ntigkeit zwischen Stadt und Land herstellen, k\u00f6nnen wir \nnoch so viel Geld in die l\u00e4ndlichen Regionen pumpen, es \nwird den Negativtrend in der demografischen Entwick-\nlung nicht stoppen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen, dass eine solche Betriebsphilosophie aus \nfairen L\u00f6hnen mit sozialen Zusatzleistungen in der Ag-\nrarwirtschaft nicht zwangsl\u00e4ufig in den wirtschaftlichen \nRuin f\u00fchrt, habe ich durchaus schon praktisch erlebt. Ein \ngesetzlicher Mindestlohn in der Landwirtschaft ist also \nm\u00f6glich; n\u00f6tig ist er ohnehin. \n\nEin weiteres spezielles Problem des l\u00e4ndlichen Raumes \ntreibt mich um, ein Problem, das ebenfalls f\u00f6rderpolitisch \nnoch nicht angegangen wird. Es geht um \u00dcberkapazit\u00e4ten \nbei Infrastrukturanlagen, wie beispielsweise in der Was-\nserver- und Abwasserentsorgung. Darauf gehen Sie, Herr \nStaatsminister, nur ganz abstrakt unter dem Stichpunkt \nSicherung der Daseinsf\u00fcrsorge ein. Das ist mir an dieser \nStelle zu wenig. \n\nJahrelang hat DIE LINKE auf die gleichberechtigte \nF\u00f6rderung dezentraler Klein- und Gruppenkl\u00e4ranlagen \ngerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gedr\u00e4ngt. Als dann \nendlich die Richtlinie Siedlungswasserwirtschaft in diese \nRichtung angepasst wurde, waren die Messen in vielen \nRegionen bereits gesungen. \u00dcberdimensionierte Anlagen \nverursachen immer h\u00f6here Kosten f\u00fcr einen sich weiter \nentleerenden Siedlungsraum. \n\nDie Kl\u00e4ranlage Rothenburg in der Oberlausitz war bei-\nspielsweise Anfang der Neunzigerjahre geplant und mit \n\n\u00fcppigen F\u00f6rdermitteln f\u00fcr 17 000 Einwohnergleichwerte \ngebaut. Angeschlossen sind gegenw\u00e4rtig 8 736 Einwoh-\nner. Die Auslastung, berechnet auf einen Kubikmeter \nWasser, betr\u00e4gt dagegen nur 26 %. Der Weiterbetrieb \neiner solchen Anlage ist \u00f6konomisch unsinnig und die \nVerlagerung der Kosten auf die schrumpfende B\u00fcrger-\nschaft schlicht ungerecht. Aber ein R\u00fcckbau oder Wege in \nalternative Entsorgungsvarianten kosten Geld, Geld, das \nweder Abwasserzweckverb\u00e4nde noch Kommunen haben. \nHier muss das Land f\u00f6rderpolitisch unterst\u00fctzen, und \nzwar zun\u00e4chst simpel, um Fehler der Vergangenheit zu \nkorrigieren. \n\nAber F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes muss auch st\u00e4rker \nals Doppelstrategie von Anpassung und Entwicklung \nangelegt werden. Auch zu diesem Problem habe ich \nwenig in Ihrer Erkl\u00e4rung finden k\u00f6nnen, Herr Staatsmi-\nnister. Was Sie dagegen h\u00e4ufig betont haben, ist die neue \nQualit\u00e4t der B\u00fcrgerbeteiligung. Sie sprechen sogar von \nder B\u00fcrgerentscheidung in der Erarbeitung und Umset-\nzung der Integrierten Entwicklungskonzepte. Das will ich \ngar nicht bestreiten. Es ist auch kein Widerspruch, wenn \ndennoch oder gerade deshalb von gesellschaftlichen \nAkteuren eine h\u00f6here Eigenst\u00e4ndigkeit gefordert wird. \nWas ist damit gemeint? \n\nIn den lokalen Aktionsgruppen wirken die Kommunen \nsowie Wirtschafts- und Sozialpartner als Koordinierungs-\nkreis zusammen. Hier werden die Projekte zumindest \ntheoretisch ausgew\u00e4hlt und bewertet. Aber in der Realit\u00e4t \nsind die Auswahlm\u00f6glichkeiten in den jeweiligen Vor-\nschlagsgremien nicht so \u00fcberw\u00e4ltigend, dass wirkliche \nStrategieentscheidungen gefragt sind. Nach meiner \nAuffassung ist es n\u00e4mlich keineswegs so, dass die Koor-\ndinierungskreise tats\u00e4chlich etwas entscheiden k\u00f6nnen. \nLetztlich liegt die Entscheidung n\u00e4mlich bei der Bewilli-\ngungsbeh\u00f6rde. \n\nZum Prozedere: Ein Antragsteller kann den F\u00f6rderantrag \nauch zuerst in der Bewilligungsbeh\u00f6rde einreichen und \nreicht fehlende Unterlagen einschlie\u00dflich des Koordinie-\nrungskreisbeschlusses nach. Das klingt nach Formalie, \nnicht nach Entscheidung und keinesfalls nach hei\u00df um-\nk\u00e4mpfter Auswahl priorit\u00e4rer Vorhaben durch verantwort-\nliche Gremien. Das Regionalmanagement kann so weit \nherabgestuft werden, dass es bestenfalls dazu dient, die \nfachliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeit festzustellen und eine Ortie-\nrung auf gegebenenfalls zutreffende F\u00f6rdertatbest\u00e4nde der \nRichtlinie auf Grundlage der Projektskizze vorzunehmen. \nIch gebe hier das Handbuch f\u00fcr Regionalmanager in der \naktuellen Fassung wieder. Bottom-up-Ansatz klingt \nanders. Die Erfahrung aus vorangegangenen F\u00f6rderpro-\ngrammen zeigt, dass die rein auf die Durchf\u00fchrung eines \nF\u00f6rderprogramms ausgerichteten Organisationsformen \nmit dem Ende der F\u00f6rderperiode wegfallen. Nur die \nOrganisationsformen, die tats\u00e4chlich Regionalentwick-\nlung betreiben, haben Bestand. \n\nPositiv dagegen habe ich aufgenommen, dass sich bei den \n\u00fcberf\u00e4lligen Regionalbudgets etwas bewegen soll. Diesen \nAnsatz finden wir richtig \u2013 das ist ja eine urlinke Forde-\n\n 1286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nrung \u2013, denn Regionalbudgets k\u00f6nnten weiterhelfen, den \nregionalen Koordinationskreisen im Rahmen der ELER-\nVerordnung und der strategischen Leitlinien erweiterten \nSpiel- und Gestaltungsraum zu geben. Dazu geh\u00f6rt ganz \nbesonders die Suche nach Finanzierungsmodellen, die die \nbestehenden Eigenkapitalprobleme l\u00f6sen helfen. \n\nZum Jahreswechsel 2009/2010 waren sachsenweit durch-\nschnittlich \u2013 nach unserer Information \u2013 nur 85 % der \nMittel abgerufen worden. Ich kann Ihren Optimismus, \nHerr Staatsminister, an dieser Stelle, was die Mittelauslas-\ntung am Ende der laufenden F\u00f6rderperiode betrifft, nicht \nteilen. Sie wissen um die sich akut versch\u00e4rfende finan-\nzielle Situation der Kommunen und die damit verbundene \nEigenmittelschw\u00e4che, die immer h\u00e4ufiger dazu f\u00fchrt, dass \nProjekte vor der Zeit sterben m\u00fcssen. \n\nHinzu kommen eigentumsrechtliche Probleme. Man muss \nkein Prophet sein, um vorauszusagen, dass diese Faktoren \nden Mittelabruf weiter dr\u00fccken werden. Aber auch dieses \nThema wird bei Ihnen ausgeblendet. \n\nEin weiteres Problem: Ein gro\u00dfer Teil der F\u00f6rdermittel \ninnerhalb der ELER-Richtlinie, n\u00e4mlich dem Vernehmen \nnach etwa 60 %, wird f\u00fcr Stra\u00dfenbau ausgegeben. Das \nscheint mir durchaus unausgewogen gegen\u00fcber anderen \ninhaltlichen Schwerpunkten des ELER. Seit Jahren wird \nhier der Bedarf k\u00fcnstlich aufgebl\u00e4ht, indem regelm\u00e4\u00dfig \nMittel im Schwarzdeckenprogramm aufgestockt werden. \nAber Stra\u00dfenausbau kurbelt nicht per se die l\u00e4ndliche \nWirtschaft an. ELER bedeutet zudem Stra\u00dfenbau zum \nSchn\u00e4ppchenangebot,  wenn von Stra\u00dfenbaukosten von \nbeispielsweise 100 000 Euro nur 3 750 Euro von der \nGemeinde tats\u00e4chlich gezahlt werden m\u00fcssen. Au\u00dferdem \nmuss, was einmal gebaut wurde, unterhalten werden. \nSchon jetzt gibt es Schwierigkeiten beim Radwegenetz. \nDas hei\u00dft, weniger ist hier manchmal mehr, vor allem mit \nBlick in die Zukunft. Anderswo k\u00f6nnten die Mittel \nm\u00f6glicherweise besser eingesetzt werden. F\u00fcr den LEA-\nDER-Ansatz bleiben lediglich 10 % der Mittel in der \nELER-Richtlinie \u00fcbrig, im gesamten Entwicklungspro-\ngramm L\u00e4ndlicher Raum nur etwa 5 %. Das finde ich \nschade. \n\nEin weiteres Problem: die gefeierte Breitbandoffensive \nder Staatsregierung. Anfang Februar 2010 wurde zum \nBeispiel im Landratsamt des Erzgebirgskreises die Be-\ndarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsstudie des Landkreises vorge-\nstellt. Das Ergebnis ist ern\u00fcchternd und deckt sich im \nWesentlichen mit den bereits Ende 2008 ver\u00f6ffentlichten \nZahlen. Nach Angabe der Initiative \u201eBreitband f\u00fcrs \nErzgebirge\u201c sind nur reichlich 10 % der Erzgebirgskom-\nmunen und ein reichliches Drittel aller Ortsteile vollst\u00e4n-\ndig mit Breitband versorgt. Dies festzustellen, h\u00e4tte es \nkeine Extrastudie gebraucht. Aber genau das wird gerade \nnach Richtlinie zwingend im mehrstufigen Verfahren \ngefordert. Schon da endet das Interesse der ersten Kom-\nmunen; denn eine Umsetzung ist nach der Bedarfsanalyse \nl\u00e4ngst nicht gewiss, und das Verfahren bis dahin ist \nunheimlich langwierig und aufwendig. Offensichtlich aus \ndiesem Grund ist der Anteil der Haushalte mit Internetan-\n\nschluss von bisher 55,9 % auf jetzt 57 % geklettert \u2013 ein \n\u201egigantischer Sprung\u201c von 1,1 % in zwei Jahren, obwohl \nes sich hierbei laut ELER-Verordnung um einen Leitindi-\nkator handelt. Damit sind wir auch im Bundesvergleich \nunterdurchschnittlich. Hier muss nachgesteuert und das \nVerfahren entb\u00fcrokratisiert werden. \n\nApropos Entb\u00fcrokratisierung: Herr Staatsminister, Sie \nfeiern die ILE-Konzeptionen als gut h\u00e4ndelbares zentrales \nPlanungsinstrument. Wir allerdings h\u00f6ren von den regio-\nnalen Akteuren immer wieder, dass der F\u00f6rderdschungel \nselbst f\u00fcr versierte Regionalmanager schwer zu durch-\ndringen ist. Die Antragsverfahren sind papierintensiv und \nkompliziert. Nicht weniger als sieben F\u00f6rderrichtlinien \nsind innerhalb der F\u00f6rdertatbest\u00e4nde der ELER-\nVerordnung erfasst. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen aber noch \nmindestens ein Dutzend Richtlinien aller Ressorts im \nBlick behalten werden. Das schreckt insbesondere Privat-\npersonen und kleine Unternehmen ab und f\u00fchrt inzwi-\nschen dazu, dass viele Kommunen nach anf\u00e4nglicher \nEuphorie inzwischen immer st\u00e4rker den R\u00fcckgang von \nProjektantr\u00e4gen beklagen. \n\nZu einem Problem des Artenschutzes: Ein weiterer \nLeitindikator laut ELER-Verordnung ist der sogenannte \nBrutvogelindikator. In der letzten Programmbewertung \nnach ELER-Verordnung wird darauf verwiesen, dass in \nden Gebieten des Europ\u00e4ischen Schutzgebietssystems \n\u201eNatura 2000\u201c \u2013 Zitat \u2013 \u201ef\u00fcr ausgew\u00e4hlte Fl\u00e4chen das \nAufrechterhalten und mehr noch das Wiederherstellen \neines g\u00fcnstigen Erhaltungszustandes der Lebensraumty-\npen sowie der Habitate der Arten eine Anpassung der \nBewirtschaftung\u201c erfordert. \u201eDie F\u00f6rderma\u00dfnahmen des \nEntwicklungsplans L\u00e4ndlicher Raum helfen dabei, die \nnotwendigen Anpassungen f\u00fcr die Landnutzer akzeptabel \nzu gestalten.\u201c \n\nSo viel zur Theorie. In der Praxis ist in vielen Manage-\nmentpl\u00e4nen f\u00fcr \u201eNatura 2000\u201c-Gebiete die derzeitige \nNutzung als problematisch f\u00fcr bestimmte Arten darge-\nstellt. Dennoch werden empfohlene Anpassungen der \nBewirtschaftung nur selten umgesetzt. Im Jahre 2007 \nwurde uns dazu im Rahmen einer Gro\u00dfen Anfrage vom \nSMUL noch geantwortet, dass EU-kofinanzierte Agrar-\nUmwelt-Programme schon wegen ihrer begrenzten \nLaufzeiten grunds\u00e4tzlich keine dauerhafte Sicherung der \nGebiete gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Gleichzeitig verzichtet \nman aber auch auf einen fl\u00e4chendeckenden Schutz der \nFFH-Gebiete \u00fcber Grundschutzverordnungen mit ver-\nbindlichen Geboten und Verboten. So kann man der \nHerausforderung Artenschutz gewiss nicht wirksam \nbegegnen. Da hilft dann auch kein Bodenbr\u00fcterprogramm \nmehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZuletzt zu \u201eBessere Bildungschancen im l\u00e4ndlichen \nRaum\u201c: Herr Staatsminister, das ist nun wirklich etwas \ndreist. Sie wollen die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten von ILE f\u00fcr \nden Schulhausbau und dazugeh\u00f6rige Turnhallen f\u00f6rdern. \nNichts dagegen, feine Sache, aber angesichts der heute \nMorgen verhinderten Debatte h\u00e4tte ich wenigstens eine \n\n 1287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nminimale Geste des Bedauerns zu den neuerlichen Schul-\nschlie\u00dfungen erwartet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSanierte Bildungseinrichtungen sind wichtig, aber wohn-\nortnahe Schulen nicht minder, und zwar gerade f\u00fcr junge \nFamilien. \n\nMeine Damen und Herren, ich liege ja mit meinem \nLandrat in vielen Dingen \u00fcber Kreuz, und keiner wird uns \nernsthaft politische N\u00e4he nachsagen k\u00f6nnen Herr Bienst, \nSie k\u00f6nnen das sicher best\u00e4tigen. Aber gestern wurde er in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c mit einer Aussage wiederge-\ngeben, der man nur zustimmen kann. Deshalb m\u00f6chte ich \nsie der Staatsregierung abschlie\u00dfend gern ins Stammbuch \nschreiben: Bernd Lange betonte seine prinzipielle Aufge-\nschlossenheit f\u00fcr alle Ans\u00e4tze und Projektideen in Bezug \nauf die Ausgestaltung eines Modellprojektes in der \nOberlausitz mit dem sch\u00f6nen Titel \u201eGemeinsam den \ndemografischen Wandel gestalten\u201c. Er sagte aber gleich-\nzeitig \u2013 Zitat \u2013: \u201eSie\u201c \u2013 n\u00e4mlich diese Projekte \u2013 \u201ek\u00f6nnen \ndas Problem aber nicht bei den Wurzeln packen. Damit \ndies gelingt, m\u00fcsse in der gro\u00dfen Politik ein Umdenken \nstattfinden und dem l\u00e4ndlichen Raum gegen\u00fcber den \nBallungszentren ein gr\u00f6\u00dferer Stellenwert einger\u00e4umt \nwerden.\u201c Dem, meine Damen und Herren, kann ich nichts \nmehr hinzuf\u00fcgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht der Abg. Tiefensee. Herr Tiefensee, \nSie haben das Wort. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Circa vier F\u00fcnftel der \nFl\u00e4che des Freistaates sind der sogenannte l\u00e4ndliche \nRaum, und etwa 50 % der Menschen wohnen dort. Ein \ngro\u00dfer Teil lebt in Gemeinden und Ortsteilen mit weniger \nals 5 000 Einwohnern, die in den Genuss dieser F\u00f6rde-\nrung kommen. \n\nDie Gemeinde Sch\u00f6nw\u00f6lkau, deren B\u00fcrgermeister ich seit \n1995 bin, konnte im Rahmen der F\u00f6rdermittelprogramme \ndie Infrastruktur grundhaft ausbauen. Insgesamt circa \n7 Millionen Euro F\u00f6rdermittel allein im kommunalen \nBereich flossen in die Gemeinde mit circa 2 600 Einwoh-\nnern und fast 50 Quadratkilometern Fl\u00e4che. F\u00fcr rund \n10 Millionen Euro wurden Investitionen get\u00e4tigt. Damit \nist die Infrastruktur bis auf einige Bereiche beim Abwas-\nser fertig ausgebaut. Zus\u00e4tzlich wurden noch jede Menge \nF\u00f6rdermittel f\u00fcr den privaten und gewerblichen Bereich \nausgebaut. Wer die Gemeinde besucht, kann das Ergebnis \nsehen. Daf\u00fcr bedanke ich mich recht herzlich beim \nFreistaat und bei der EU. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sch\u00f6nw\u00f6lkau ist seit \n2002 Mitgliedsgemeinde im LEADER-Gebiet Delitzscher \nLand im Landkreis Nordsachsen. Auch ich sitze im \n\nKoordinierungskreis und begleite dort eine Vielzahl von \nProjekten. Von 2002 bis 2006 flossen circa \n4 Millionen Euro F\u00f6rdermittel in das Gebiet. Damit \nwurden in rund 60 Projekten fast 9 Millionen Euro an \nInvestitionen angeschoben. Neben den elf Kommunen \nwurden 22 Vereine und Verb\u00e4nde, zwei Privatpersonen \nund zw\u00f6lf Unternehmen unterst\u00fctzt. Besonders stolz sind \nwir auf die Schaffung von 27 Dauer- und elf tempor\u00e4ren \nArbeitspl\u00e4tzen. \n\nIn der neuen F\u00f6rdermittelperiode 2007 bis 2013, die nach \nder Bewerbungsphase im Jahr 2007 im Jahr 2008 mit der \nUmsetzung der Projekte begann, wurden einschlie\u00dflich \ndes Jahres 2009 63 Projekte bewilligt und damit \u00fcber \n5 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung gestellt, \nwas zu Vorhaben im Wert von circa 10 Millionen Euro \nf\u00fchrte. Damit konnten s\u00e4mtliche Mittel gebunden werden. \nNach der Aufstockung der Mittel um weitere 1,3 Millio-\nnen Euro stehen in diesem Jahr \u00fcber 5 Millionen Euro \nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung. \n\nAber so wie im Gebiet Delitzscher Land l\u00e4uft es nicht in \ns\u00e4mtlichen LEADER-Gebieten. Im LEADER-Gebiet \nZweistromland, ebenfalls im Landkreis Nordsachsen, \nkonnte in den Jahren 2008/2009 das Budget nur zu rund \n70 % ausgelastet werden. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind unter ande-\nrem die fehlenden kommunalen Eigenmittel. Das ist \nschon erw\u00e4hnt worden. \n\nF\u00fcr alle Gebiete besteht das Problem, dass die Beantra-\ngung, Bewilligung und Abrechnung der F\u00f6rdermittel sehr \nkompliziert ist. Schuld daran sind die strengen Vorgaben \nder EU. So ist auf jeden Fall zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Erwei-\nterung der Gebietskulisse auf Gemeindeteile bis 5 000 \nEinwohner erfolgte. Sie waren bis jetzt aus der F\u00f6rderung \nausgeschlossen und haben nunmehr die M\u00f6glichkeit, auch \nF\u00f6rdermittel zu erhalten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ein Wort zur F\u00f6rderung \ndes Ausbaus der Breitbandnetze im l\u00e4ndlichen Raum: Das \nTelekommunikationsgesetz verpflichtet die Telekom AG, \ndie Grundversorgung bei der Telefonversorgung fl\u00e4chen-\ndeckend abzusichern. Daf\u00fcr braucht sie, anders als die \nEnergieversorger, an die Gemeinden f\u00fcr die Nutzung des \n\u00f6ffentlichen Raums keine Konzessionsabgabe oder \nNutzungsgeb\u00fchr zu zahlen. Dieser Verpflichtung kommt \ndie Telekom mit der Breitbandversorgung nicht mehr \nnach. So ist vom Bundesgesetzgeber zu pr\u00fcfen, ob die \nkostenlose Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums noch zeitge-\nm\u00e4\u00df ist und ob die Gemeinden nicht eine Konzessionsab-\ngabe oder eine Nutzungsgeb\u00fchr erheben k\u00f6nnten. Auf \ndiese Art und Weise k\u00f6nnten die Gemeinden dann die \nEigenmittel aufbringen, um das F\u00f6rdermittelprogramm \nf\u00fcr die Breitbandversorgung auch abzurufen, was in der \nRegel an den fehlenden Eigenmitteln scheitert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, unsere Aufgabe besteht \njetzt darin, die geschaffenen Werte zu erhalten. Auch f\u00e4llt \nes den Gemeinden immer schwerer, die notwendigen \nEigenmittel aufzubringen. Ich denke, jedem im Haus ist \nklar, dass es f\u00fcr eine Gemeinde mit elf Ortsteilen schwe-\nrer ist, die Infrastruktur zu finanzieren, als f\u00fcr eine Stadt \n\n 1288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nmit 25 000 oder 50 000 Einwohnern. Daf\u00fcr muss die \nfinanzielle Verteilung der Schl\u00fcsselmasse innerhalb des \nFinanzausgleichsgesetzes \u00fcberdacht werden. Nur wenn \ndie notwendige finanzielle Ausstattung der Gemeinden \nvorhanden ist, k\u00f6nnen die vorhandenen F\u00f6rdermittel f\u00fcr \neine Vielzahl von Investitionen verwendet werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn fr\u00fcheren F\u00f6rdermittelprogrammen bestand die M\u00f6g-\nlichkeit, Eigenleistungen als unbare Leistungen zu erbrin-\ngen. Es sollte gepr\u00fcft werden, ob diese M\u00f6glichkeit, ohne \nden b\u00fcrokratischen Aufwand weiter zu erh\u00f6hen, wieder \neingef\u00fchrt werden kann. \n\nInsgesamt bin ich \u2013 wie ich denke, sind es auch die \nanderen B\u00fcrgermeister aus dem l\u00e4ndlichen Raum \u2013 sehr \ndankbar f\u00fcr die F\u00f6rdermittelprogramme, die es erm\u00f6glicht \nhaben, die Gemeinden infrastrukturell weiter zu entwi-\nckeln. Die hohen F\u00f6rdermittels\u00e4tze sind f\u00fcr uns gut \ngewesen, sie m\u00fcssen aber auch in Zukunft erhalten \nbleiben, um die weiteren notwendigen Aufgaben zu \nerledigen und die D\u00f6rfer wohnenswert zu erhalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner Herr Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben im letzten Jahr ein \nProgramm zur Zukunft der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume entwickelt. \nUns ist das ein sehr wichtiges Anliegen. Anscheinend \nsehen das andere, wenn ich mir die Reihen der Staatsre-\ngierung und der Koalition anschaue, nicht so. \n\nHerr Kupfer, Sie haben sich wirklich gro\u00dfe M\u00fche gege-\nben in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung und haben tats\u00e4chlich \ngute Beispiele aus dem Programm Integrierte L\u00e4ndliche \nEntwicklung genannt. Auf der einen Seite muss man auch \nsagen, dass das ein Europaprogramm ist. Da ist die Frage, \nwie wir es umgesetzt haben. Wir w\u00fcrden sagen, gut. Dass \nwir zu diesem Ergebnis kommen, wird Sie nicht wundern, \ndenn das Programm haben wir damals gemeinsam in der \nKoalition auf den Weg gebracht. Da sehen Sie mal, dass \nauch hier wieder die SPD Gutes bewirkt hat \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nund dass wir deshalb auch heute in der Bilanz nach einem \nJahr sagen k\u00f6nnen: Das ist ein gutes Programm. \n\nEs hat gezeigt, dass es gut ist, Verantwortung in die \nRegionen zu geben, und dass man durchaus Vertrauen in \ndie Akteure der Regionen haben kann, denn sie wissen am \nbesten, was vor Ort passiert. Daran m\u00fcssen wir auch \nfesthalten. \n\nIch habe sehr aufgehorcht, als Sie das Thema Regional-\nbudgets angesprochen haben. In der Enquete-Kommission \nhaben Sie diese Idee noch abgelehnt. Entschuldigung, Sie \nk\u00f6nnen in den Minderheitsvoten von Linkspartei und SPD \ngenau diese Forderung nachlesen, die Sie damals abge-\n\nlehnt haben. Dass Sie inzwischen zu der Erkenntnis \ngekommen sind, dass das richtig ist, zeigt Ihre Entwick-\nlungsf\u00e4higkeit und freut mich. Ich sehe, dass wir auch \ndort wieder einmal den richtigen Riecher hatten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTrotzdem ist Kritik an dem Programm nach wie vor \nangebracht. Ein paar Sch\u00f6nheitsfehler gibt es durchaus. \nEs ist die Frage angesprochen worden, inwieweit die \nKommunen es handhaben k\u00f6nnen, inwieweit nicht der \nb\u00fcrokratische Aufwand immer noch sehr hoch ist und \ninwieweit man sich hinter bestimmten europarechtlichen \nVorschriften versteckt. Es scheint mir sehr oft ein \nSchwarzer-Peter-Spiel zu sein nach dem Motto: Daran ist \ndie EU oder sind die Vorschriften schuld. \u2013 Man sollte \nwirklich versuchen, das Programm zu entb\u00fcrokratisieren, \ndamit es zielgenau bei den Akteuren vor Ort ankommen \nkann. \n\nEs geht zum Zweiten ebenso darum, wie wir mit Informa-\ntionen umgehen. Denn wir brauchen die Informationen \nrechtzeitig vor Ort, damit zum Beispiel Projekte rechtzei-\ntig beantragt werden k\u00f6nnen. Antragsschluss ist der 30.06. \nIst nun wirklich schon allen Akteuren bekannt, dass wir \njetzt auch ein wenig Zeitdruck haben, um dieses Projekt \nvern\u00fcnftig abzuschlie\u00dfen? \n\nIch m\u00f6chte dennoch bei meinem grunds\u00e4tzlichen Lob am \nILE-Programm und seiner Umsetzung in Sachsen bleiben. \nIch bin gespannt, wie die FDP dazu steht. Denn die FDP \nwiederum hat vor einem Jahr bei Ihrer Regierungserkl\u00e4-\nrung massiv dagegen gewettert. Wenn ich Herrn G\u00fcnther \ndirekt in Reaktion auf Sie zitieren darf: \u201eDiese Politik ist \nkeine Erfolgsgeschichte. Angesichts Ihrer Rede, Herr \nStaatsminister, mit so viel rosaroter Prosa f\u00fcr die Proble-\nme im l\u00e4ndlichen Raum bin ich fast sprachlos geworden. \nSie sagten in Ihrem Schlusswort, genauso wollen Sie als \nStaatsminister den l\u00e4ndlichen Raum weiter begleiten. Ich \nhoffe, das war keine Drohung.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\nIch freue mich auf den Redebeitrag des Kollegen G\u00fcnther \n\u2013 ich wei\u00df nicht, ob du sprichst, aber ich freue mich schon \nauf den Redebeitrag \u2013, \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ja!) \n\num zu erfahren, ob sie jetzt ihre Sprache wiedergefunden \nhaben und wie sie das Programm jetzt sehen. Ich glaube, \nSie sind inzwischen selbst dabei, mit Ihrer rosaroten Prosa \nbzw. gelb-blauen Prosa durch das Land zu rennen. Ich bin \ngespannt, wie Sie aus dieser Nummer herauskommen. Ich \nhabe eher das Gef\u00fchl, dass Sie zum Thema \u201eL\u00e4ndlicher \nRaum\u201c nichts zu sagen haben. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Na!) \n\nWenn wir \u00fcber das Thema \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c reden, \nreicht es nicht aus, sich nur \u00fcber das Programm ILE zu \nunterhalten, sondern dann m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich dar\u00fcber \nsprechen, was in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen passiert. Dann \nwird die Kritik selbstverst\u00e4ndlich massiver. Dann frage \n\n 1289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nich, ob es hier eine politische Linie, eine politische Idee \nzur Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gibt, und zwar \nauch au\u00dferhalb von EU-F\u00f6rderprogrammen. \n\nHerr Tillich meint \u2013 das lese ich zumindest, wenn ich die \nWebsite der Staatsregierung sehe \u2013, dass der Wandel \nChefsache sei. Dann wird das Handlungskonzept Demo-\ngrafie Ende April beschlossen und dann werden dort \nsystematisch Allgemeinpl\u00e4tze aneinandergereiht. Da ist \nvon Benchmark, Leits\u00e4tzen und strategischen Zielen die \nRede. Es wird aber vor allem so getan, als m\u00fcsse man das \nRad neu erfinden. Dabei hatten wir eine Expertenkom-\nmission der Staatsregierung, wir hatten eine Enquete-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtages, und diese waren \nwiederum mit ihren Ergebnissen weiter als Sie mit dem, \nwas Sie jetzt in Ihren aktuellen Beschl\u00fcssen vorgelegt \nhaben. \n\nWas aber in Ihrer Politik durchg\u00e4ngig ist, ist das Problem, \ndass Sie mit dem Begriff Demografie in der Art umgehen, \ndass Sie reine Anpassungsstrategien als Antwort geben. \nFakt ist, dass wir einen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang haben, und \ndie Frage ist, wie wir damit politisch umgehen. Ihre \nAntwort hei\u00dft: Anpassen, optimieren, linear k\u00fcrzen! \u2013 Ich \nfinde das nun nicht gerade politisch. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Gegensteuern, ja!) \n\nWas tun Sie f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum? \u2013 Sie schlie\u00dfen \nSchulen. Es tut mir leid, Ihre podologische Vision von \nFu\u00dfpflegezentren ist nicht meine bei den Schulen. Ich \nhabe von diesem Pult aus schon \u00f6fter darauf hingewiesen, \ndass wir, wenn wir bei diesem Schulgesetz bleiben, in \nZukunft in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen keine weiterf\u00fchrenden \nSchulen mehr haben werden, sondern dass sie lediglich in \nden gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten zu finden sind. Wenn Sie das \nwollen, dann sagen Sie es bitte auch, und sagen Sie es \nauch denjenigen, die gerade f\u00fcr den Erhalt ihrer Schule \ndemonstrieren und denen vor Monaten bzw. vor Wochen \nnoch gesagt worden ist: Versprochen, eure Schule bleibt! \n\u2013 Dieses Versprechen k\u00f6nnen Sie schlichtweg nicht \ngeben, wenn Sie Ihr Schulgesetz ernst nehmen. \n\nAber ich sage Ihnen: Wenn die Schule aus den D\u00f6rfern \nverschwindet, verschwindet ein ganz zentraler Punkt des \ngesellschaftlichen Lebens in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWenn Sie aus rein ideologischen Gr\u00fcnden politische \nAlternativen ablehnen, dann m\u00fcssen Sie sich die Frage \ngefallen lassen, inwieweit Sie akzeptieren, dass es dann in \nden l\u00e4ndlichen Regionen keine weiterf\u00fchrenden Schulen \nmehr gibt. Es ist nicht nur die Gemeinschaftsschule, die \nwir als Antwort angef\u00fchrt haben. Sie haben sich zum \nBeispiel auch dem Modell \u201eSchule an mehreren Standor-\nten\u201c verweigert. Wo sind denn Ihre Antworten zur Sicher-\nheit der Schulstandorte in der Zukunft? Wo sind sie denn? \nReden Sie nicht \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum, wenn Sie \nzentrale gesellschaftliche Einrichtungen infrage stellen! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas Zweite. Wenn Sie den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken \nwollen, k\u00f6nnen Sie die Kommunen nicht finanziell \nausbluten lassen. Genau das ist aber die Politik. Sie \nr\u00fchmen sich immer einer soliden Haushaltspolitik. Zur \nWahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass Sie das auf dem R\u00fccken \nder Kommunen gemacht haben. Ich glaube, dass sich die \nHandlungsf\u00e4higkeit des Staates in der Handlungsf\u00e4higkeit \nder Kommunen widerspiegelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann muss man diese aber bitte auch machen lassen. Sie \nzwingen die Kommunen geradezu, in Leistungsk\u00fcrzungen \nf\u00fcr angeblich freiwillige Leistungen zu gehen. Ich glaube, \ndass das schon l\u00e4ngst nicht mehr ausreicht, sondern dass \ndie Kommunen inzwischen wirklich die Hosen komplett \nherunterlassen m\u00fcssen und nicht mehr ein und aus wissen. \nIch rede nicht mehr \u00fcber freiwillige Leistungen, sondern \ndas ist eine Bankrotterkl\u00e4rung, die Sie von den Kommu-\nnen erzwingen. Wenn Sie die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume st\u00e4rken \nwollen, m\u00fcssen Sie die Kommunen st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nUnd Sie m\u00fcssen vor allem den sozialen Zusammenhalt \nst\u00e4rken. Das, was Sie jetzt mit der aktuellen K\u00fcrzungspo-\nlitik machen, ist, dass Sie genau diesen sozialen Kitt aus \ndieser Gesellschaft herauspuhlen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDenn wenn Sie in der Jugendhilfe k\u00fcrzen, trifft es den \nl\u00e4ndlichen Raum deutlich st\u00e4rker im Gegensatz zu den \nSt\u00e4dten. Sprechen Sie also nicht von der St\u00e4rkung des \nl\u00e4ndlichen Raumes, wenn Ihre aktuelle Politik genau das \nGegenteil macht! \n\nWas ist denn nun mit den anderen F\u00f6rderprogrammen? \nWas n\u00fctzt mir ein gutes ILE-Programm, wenn andere gute \nF\u00f6rderprogramme aus ideologischen Gr\u00fcnden beseitigt \nwerden? Ich denke zum Beispiel an ein Programm, das \nwir als SPD in der letzten Koalition eingebracht haben, \ndas Programm Regionales Wachstum. Dies war ein \nspezielles F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Klein- und Kleinstunter-\nnehmen, und zwar bewusst f\u00fcr diejenigen au\u00dferhalb der \nst\u00e4dtischen Zentren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie spenden aber nicht der FDP!) \n\nDamit haben wir rund 3 150 Arbeitspl\u00e4tze gesichert und \nmehr als 900 neue geschaffen. In jeder Evaluation wurde \ngenau dieses Programm gelobt. Die Antr\u00e4ge f\u00fchrten dazu, \ndass das Programm dreifach \u00fcberzeichnet ist. Was ist jetzt \ndie politische Antwort? Was ist die Antwort des Wirt-\nschaftsministeriums? \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Streichen!) \n\nJa, Meister Morlok, anstatt aufzustocken wird das Pro-\ngramm eingestampft. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \nWir haben 3 Millionen Euro zus\u00e4tzliche  \n\nGelder dem Programm zugef\u00fchrt!) \n\n 1290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSie wollen das Programm auslaufen lassen. Und das aus \nrein ideologischen Gr\u00fcnden, weil es die SPD gut gemacht \nhat. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nCornelia Falken, Linksfraktion: Genau!) \n\nAber es geht um die Frage, welche Perspektiven wir dem \nl\u00e4ndlichen Raum geben wollen. Unsere Alternativstrategie \nbesteht aus zwei grunds\u00e4tzlichen S\u00e4ulen. Erstens aus einer \nPolitik, die sich aktiv um Bev\u00f6lkerungszuzug, sagen wir \nruhig auch Einwanderung, und St\u00e4rkung der Wirtschaft \nbem\u00fcht. Zweitens wollen wir die bestehenden Lebensbe-\ndingungen so anpassen, dass tats\u00e4chlich eine qualitative \nVer\u00e4nderung mit den Schwerpunkten Innovation und \nRessourceneffizienz in den Mittelpunkt ger\u00fcckt wird. \nDabei geht es darum, ein durchg\u00e4ngiges Konzept zu \nerschlie\u00dfen und sich eben nicht nur hinter Programmen zu \nverstecken. \n\nUnsere Hauptziele sind dabei unter anderem die St\u00e4rkung \nkleinerer Wachstumskerne und regionaler Wirtschafts-\nkreisl\u00e4ufe. Wir m\u00fcssen die Wirtschaftsf\u00f6rderung konse-\nquenter auf regionale Wertsch\u00f6pfungsketten und den \nAusbau der Informations- und Kommunikationsinfra-\nstruktur ausrichten. Wir brauchen \u2013 das sagten alle Vor-\nredner \u2013 den beschleunigten Ausbau einer fl\u00e4chendecken-\nden Breitbandversorgung. Dazu muss man deutlich sagen, \ndass die bestehenden F\u00f6rderprogramme nicht ausreichen \nwerden, um dieses Ziel zu erreichen. Die Breitbandver-\nsorgung muss als Grundversorgung anerkannt werden. \nDiese Grundversorgung muss dann auch ins Telekommu-\nnikationsgesetz, die TUDLV, eingespeist werden, um das \nallgemein und verbindlich zu kl\u00e4ren. Mit den bestehenden \nProgrammen werden wir dieses Ziel nicht erreichen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs geht weiter darum, in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen eine \nEnergieoffensive durchzuf\u00fchren, also vor allem um die \nF\u00f6rderung von erneuerbaren Energien an dezentralen \nStandorten. Schauen Sie sich doch gute Beispiele an, \nbeispielsweise energieautarke Gemeinden wie Zschadra\u00df. \n\n\u00dcberwinden Sie Ihre ideologischen Grenzen und sagen \nSie Ja zu einer anderen Schulpolitik, damit die Schule im \nDorf bleiben kann. Unsere Antwort ist die Gemeinschafts-\nschule. Aber Sie k\u00f6nnen durchaus auch weitere Antworten \nfinden, wenn Sie zum Beispiel Schulen an mehreren \nStandorten zulassen. \n\nSie werden junge Familien nur in die l\u00e4ndlichen Regionen \nbekommen, wenn Sie ihnen ein attraktives Bildungsange-\nbot f\u00fcr ihre Kinder sichern. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, ich bitte Sie, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie brauchen die Familien in den \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen und m\u00fcssen diese deshalb in Ihrer \nPolitik st\u00e4rker in den Mittelpunkt r\u00fccken. \n\nEs geht insgesamt darum, die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume aufzu-\nwerten und sie eben nicht nur nebenbei unter dem Stich-\nwort Landwirtschaft zu betrachten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, Ihre Redezeit ist vorbei. Ich bitte Sie, den letzten \nSatz zu sprechen. \n\nMartin Dulig, SPD: Es geht uns darum, l\u00e4ndliche R\u00e4ume \nnicht abzukoppeln, sondern ihnen eine Zukunftsperspek-\ntive zu geben. Lassen Sie uns deshalb einen Zukunftspakt \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum schlie\u00dfen. Wir sind dabei! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP ist Herr G\u00fcnther als Sprecher zu dieser Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung gemeldet. Herr G\u00fcnther, Sie haben das \nWort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Staatsminister \nFrank Kupfer! Bevor ich auf die Fachregierungserkl\u00e4rung \neingehe, muss ich nat\u00fcrlich die Vorw\u00fcrfe von Martin \nDulig und der SPD zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nWenn jemand, obwohl er selbst Hunderte Schulen mit \ngeschlossen hat, das der Staatsregierung vorwirft, die jetzt \num jede einzelne Schule gerungen hat, dann ist das eine \nUnversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist die Wahrheit!) \n\nDer Unterschied zu meiner Rede vom letzten Jahr besteht \ndarin, dass im letzten Jahr der Staatsminister noch den \nroten Klotz am Bein hatte und den jetzt nicht mehr hat. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, \nder CDU und der Staatsregierung) \n\nWie verschieden wir Politik angehen, zeigt, lieber Martin, \ndeine Aussage mit der rosaroten oder blaugelben Brille. \nDie haben wir nat\u00fcrlich nicht auf. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIm Unterschied zur SPD, die w\u00e4hrend ihrer Regierungs-\nzeit die rote Brille aufhatte, haben wir die Koalitionsbrille \nauf. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDie Binde mit den drei Punkten!) \n\nWir regieren diesen Freistaat gemeinsam. Das ist der \ngro\u00dfe Unterschied zu der Zeit, als ihr versucht habt \nmitzuregieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nProteste bei der SPD) \n\n 1291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie \u2013 zu-\nr\u00fcckkommend auf die Fachregierungserkl\u00e4rung \u2013 mit-\nnehmen auf eine Reise durch den l\u00e4ndlichen Raum im \nFreistaat Sachsen von heute. \n\nJeder von uns, der in einer l\u00e4ndlichen Gegend lebt, wie \nich es tue, oder seine Kindheit dort verbracht hat, wei\u00df, \nwovon ich spreche. Er kennt den typischen Geruch von \nsaftigen Wiesen, tierischen Mitbewohnern, begleitet von \nden vielen verschiedenen Rufen der Natur, die feuchte \nMorgenluft auf dem Weg zum Auto, mit dem der Tag \nbereits ganz anders beginnt. Gerade die allgegenw\u00e4rtige \nVertrautheit macht den bl\u00fchenden l\u00e4ndlichen Raum \nunverwechselbar gegen\u00fcber der Stadt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir fahren in Richtung \nDresden auf meist gut ausgebauten Landstra\u00dfen, auf \nhervorragenden Autobahnen oder relativ guten Bahnstre-\ncken. Der Weg f\u00fchrt entlang bl\u00fchender Wiesen, ertragrei-\ncher Felder, durch langsam wieder ges\u00fcnder werdende \nW\u00e4lder und helle, bunte D\u00f6rfer. Jedes Feld ist so einzigar-\ntig \u2013 gelber Raps, bl\u00fchender Mohn, duftendes Getreide. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mohn?) \n\nEine unverwechselbare Farbenpracht. Der Wald ist \nvielf\u00e4ltig in seiner Art und Erscheinung. Die D\u00f6rfer haben \nliebevoll gepflegte G\u00e4rten mit engagierten Bewohnern, \ndie neben ihrem eigenen auch noch das Kultur- und \nVereinshaus mit Charme und Charakter sanieren. Das \nFachwerk im Ortskern steht sogar unter Denkmalschutz, \naber auch nur, weil die B\u00fcrger bereit waren und noch \nimmer sind, daf\u00fcr etwas in ihrer Gemeinde zu tun. \n\nWir sehen flei\u00dfige Handwerker und Unternehmer, die \nzeitig aufstehen \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \nDas war Sachsen-Anhalt!) \n\nund mit ihrem Flei\u00df zum Wohl der D\u00f6rfer beitragen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Darauf k\u00f6nnen wir stolz \nsein. Das zeichnet den s\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen Raum aus. \nEine Politik f\u00fcr diesen l\u00e4ndlichen Raum muss genau an \nden Menschen vor Ort ausgerichtet sein. Sie stehen im \nMittelpunkt der Betrachtung. \n\nDas Konzept des Integrierten L\u00e4ndlichen Raumes hat \nwesentlich dazu beigetragen, dass sich die Menschen auch \n\u00fcber die Grenzen ihrer Gemeinde hinaus f\u00fcr die Attrakti-\nvit\u00e4t ihres Umfeldes engagieren. Gemeinsam entwickeln \nsie Ideen und Projekte, die die Zukunft des l\u00e4ndlichen \nRaumes aktiv gestalten. Somit entscheiden hier die \nB\u00fcrger eigenst\u00e4ndig und nicht \u2013 wie an anderer Stelle \u2013 \neine zentrale Beh\u00f6rde. \n\nAuch die M\u00f6glichkeiten der Finanzierung sind eine neue \nForm der Eigenverantwortung und bef\u00f6rdern so die \nHerausbildung einer besonderen B\u00fcrgergesellschaft. \n\nDie Liste an Aufz\u00e4hlungen von verschiedenen Beispielen \nm\u00f6chte ich nicht k\u00fcnstlich verl\u00e4ngern. Geben Sie mir \ndennoch Gelegenheit, die Dinge konkret zu benennen, die \n\ndringend f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum angepackt werden \nm\u00fcssen. Die touristischen Angebote f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum m\u00fcssen zum Beispiel besser miteinander vernetzt \nwerden. Hier sollten wir auch umsteuern und von der \nGie\u00dfkanne wegkommen. Bei den touristischen Angeboten \nsind die St\u00e4rken in Sachsen hervorzuheben. Die zu \nBeginn meiner Rede bereits beschriebene Attraktivit\u00e4t \nganz Sachsens m\u00fcssen wir einfach optimal nutzen. Dazu \nbedarf es spezieller Angebote, die mit dem St\u00e4dtetouris-\nmus besser verbunden sind. Ich denke, dass wir auch mit \nder neuen Dachmarke in Sachsen mehr Touristen in \nunseren Freistaat locken k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns eines vergegenw\u00e4rtigen: Der Weg nach \nDresden f\u00fchrt immer durch den l\u00e4ndlichen Raum. Das ist \nein noch viel zu selten genutzter Vorteil. Das muss jedem \nbewusst werden. Wir sehen die Entwicklung der Kultur-\nlandschaft und den Naturschutz als gesamtgesellschaftli-\nche Aufgabe. Die gesunden W\u00e4lder, die jeder von uns als \ngr\u00fcne Lunge direkt vor der Haust\u00fcr hat, sind nicht nur \nErholungsraum f\u00fcr die Bewohner der s\u00e4chsischen St\u00e4dte, \nsondern auch insgesamt interessant f\u00fcr unsere Touristen. \n\nEines steht fest: Wir wollen und wir m\u00fcssen den Wald \nmehren und so die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes f\u00fcr \nFreizeit, Sport oder Erholung bewahren und st\u00e4rken. Der \npositive Effekt der Aufforstung ist auch eine Wirkung f\u00fcr \nden Hochwasserschutz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\nlich wissen wir, dass die Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen \nSt\u00e4dte und Landschaften eng mit der Erreichbarkeit in \nVerbindung steht. Deshalb setzen wir alles daran, die \nbestehenden L\u00fccken im Fernstra\u00dfennetz abzubauen. \nNat\u00fcrlich werden wir auch dabei die bestehenden Stan-\ndards hinsichtlich ihrer Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnisse \ngr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n(Zuruf von der SPD: Keine Gullydeckel mehr!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich \nwerde ich ganz pers\u00f6nlich darauf dr\u00e4ngen, dass auch die \nErzgebirgsmagistrale in meiner Heimatregion, im Erzge-\nbirge, kommen muss. \n\nDie medizinische Versorgung muss besonders im l\u00e4ndli-\nchen Raum fl\u00e4chendeckend gesichert und weiterentwi-\nckelt werden. Wir brauchen zielgerichtet Anreize f\u00fcr \nmotivierte \u00c4rzte, die sich in unterversorgten Regionen \nniederlassen. Jedes kleine Beispiel hilft hier in Sachsen, \nwas Sie, Herr Kupfer, aufgef\u00fchrt haben. Jedes kleine \nBeispiel hilft, andere \u00c4rzte in den l\u00e4ndlichen Raum zu \nlocken. Da ist es nicht immer notwendig, nur mit finan-\nziellen Anreizen zu locken, sondern auch das Umfeld \nmuss aktiv gestaltet werden. \n\nAber, sehr geehrte Damen und Herren, jeder Einzelne von \nuns kann nat\u00fcrlich auch etwas zur Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raumes im Freistaat beitragen, einfach mit der \nAuswahl dessen, was wir t\u00e4glich einkaufen. Liebe Mit-\nb\u00fcrger, essen Sie doch mehr s\u00e4chsisches Fleisch! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 1292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nTrinkt einheimisches Bier und einheimischen Wein! \nVersorgt euch mit Produkten der hiesigen Bauern. Das ist \nes, ein kleiner Beitrag, den jeder im Kleinen daf\u00fcr leisten \nkann, \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\ndamit am Ende mehr Geld im s\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen \nRaum bleiben kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZur weiteren Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes ist noch \nsehr viel notwendig, nicht nur den Gemeinden Gelder \n\u00fcber das Konzept ILE zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern \nauch der finanzielle Ausgleich zwischen Land und Kom-\nmunen muss an die tats\u00e4chlichen Bedingungen vor Ort \nangepasst werden. Wir haben es im Koalitionsvertrag \nvereinbart. Wir streben die Einf\u00fchrung des Fl\u00e4chenfaktors \nim FAG an. Auch hier sind k\u00fcnftig kreative Ideen gefragt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ja, warum \nseid ihr dann an der Regierung?!) \n\nWir m\u00fcssen die Kommunen unterst\u00fctzen, indem wir neu \ndar\u00fcber nachdenken, welche Aufgabendimensionierung in \nZukunft zu leisten ist. \n\nDie Menschen im l\u00e4ndlichen Raum brauchen ganz kon-\nkrete L\u00f6sungen, die notwendigen Herausforderungen zu \nerkennen, die spezifischen Potenziale zu nutzen und \nnotwendige Ma\u00dfnahmen abzuleiten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Welche \nkonkreten Ma\u00dfnahmen sind das nun?) \n\nDazu bedarf es \u2013 nicht so rumschreien, einfach wieder \nrausgehen, das reicht! \u2013 eines ressort\u00fcbergreifenden \nHandlungskonzeptes f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Hierf\u00fcr \nm\u00f6chte ich Sie auch um Ihre Unterst\u00fctzung zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU und FDP bitten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden auch in Zukunft \nan einem bedarfsgerechten und an der demografischen \nEntwicklung ausgerichteten Konzept zur Weiterentwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes nicht vorbeikommen. Wir \nbrauchen ressort\u00fcbergreifende L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum. Dazu sind auch kreative Ideen notwendig. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nLassen Sie uns diese gemeinsam entwickeln und umset-\nzen! Lassen Sie uns beginnen und machen und nicht \nstagnieren, denn Stagnation ist das fallende Laub f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum. Lassen Sie es uns deshalb gemeinsam \nanpacken. \n\n(Alexander Delle, NPD: \nWo sind denn die L\u00f6sungen?!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner Michael Weichert f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Weichert, Sie haben \ndas Wort. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nJetzt kommt etwas Realistisches!) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wenn Staatsminister Kupfer \u00fcber die \nIntegrierte L\u00e4ndliche Entwicklung sprechen darf, ger\u00e4t er \ngern ins Schw\u00e4rmen. Da geht es zum Beispiel um das \nSchmieden von Ideen und Kooperationen, um zielgerich-\ntete Projekte f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Region, um gemein-\nsam \u00fcberstandene Debatten, die deren Teilnehmer zu-\nsammenschwei\u00dfen, und um Abstimmungen \u00fcber das \nOrtseingangsschild hinweg. Ja, das klingt toll, Herr \nStaatsminister, fast so, als w\u00e4re im l\u00e4ndlichen Raum \nSachsens alles in bester Ordnung. Tats\u00e4chlich, meine \nDamen und Herren, im Chaos der hilflosen Versuche zur \nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes ist die ILE-\nF\u00f6rderung noch das Beste, was uns widerfahren ist. Denn: \nEs macht Sinn, \n\n(Zuruf von der NPD: Es hat Sinn!) \n\nRegionen auf der Grundlage ihrer Entwicklungskonzepte \nund nach eigenen Priorit\u00e4ten Verantwortung bei der \nGestaltung der Zukunft zu \u00fcbertragen. Es macht auch \nSinn, die Kooperation der Akteure vor Ort zu f\u00f6rdern, um \ndas Kirchturmdenken zu \u00fcberwinden, und es macht Sinn, \nauch an dieser Stelle ausdr\u00fccklich die positive Rolle \nEuropas zu w\u00fcrdigen, denn ohne Europa k\u00f6nnten wesent-\nliche Entwicklungen im l\u00e4ndlichen Raum nicht passieren, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nTrotzdem kann die Aufz\u00e4hlung erfolgreicher Projekte aus \nden s\u00e4chsischen ILE- und LEADER-Regionen nicht \ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass hier noch vieles im Argen \nliegt. Herr Kupfer, ich empfehle Ihnen einmal ein Treffen \nmit Ihrem Parteikollegen Herrn Krieg, B\u00fcrgermeister von \nArzberg. Da bekommen Sie das ganze Programm \u2013 von \nSchulschlie\u00dfung \u00fcber \u00c4rztemangel, fehlende Infrastruk-\ntur,  \n\n(Thomas Jurk, SPD: Gro\u00dfe Abwasseranlage!) \n\ndas k\u00f6nnen Sie an einem Ort besichtigen. Da sind Sie in \neiner Stunde durch und wissen, was alles noch zu tun ist. \nAlles komplett. Mir fallen au\u00dferdem die starren F\u00f6rder-\nrichtlinien ein, auf deren Basis die ILE-F\u00f6rderung bean-\ntragt und bewilligt wird. Obwohl die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \numfangreich sind, m\u00fcssen sie dringend erweitert werden. \nZu dieser Einsch\u00e4tzung gelangte beispielsweise der \nLandr\u00e4tekonvent auf seiner Sitzung am 10. Mai dieses \nJahres in G\u00f6rlitz. Bisher ist n\u00e4mlich keine Richtlinie \nflexibel genug f\u00fcr Innovation. Akteure, die ausgetretene \nPfade verlassen m\u00f6chten, sto\u00dfen gegen den starren Text \nder F\u00f6rderbestimmungen, und auch die Regionalmana-\ngements k\u00f6nnen oft nicht weiterhelfen. \n\nDas schafft Frustration, erzeugt Passivit\u00e4t und sorgt daf\u00fcr, \ndass Potenziale in den Regionen ungenutzt bleiben. \n\n 1293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDabei, meine Damen und Herren, sind es gerade die \nInnovationen, die der l\u00e4ndliche Raum dringlicher als alles \nandere braucht. Er braucht auch die Menschen, die hinter \ndiesen innovativen Ideen und Konzepten stehen. Darum \nfordere ich die Staatsregierung auf, an dieser Stelle aktiv \nzu werden und sich endlich etwas einfallen zu lassen. \n\nIch wei\u00df, Kreativit\u00e4t ist nicht gerade eine St\u00e4rke der \nRegierung. Doch keine Angst, die Praktiker vor Ort, die \ntagt\u00e4glich mit den F\u00f6rderinstrumenten arbeiten, haben da \nschon sehr konkrete Vorstellungen. Deren Wunsch ist es \nzum Beispiel, einen kleinen Teil der Gesamtsumme in \nForm eines Regionalbudgets auszureichen. Die Rede ist \nvon bis zu 5 % der j\u00e4hrlich bereitstehenden F\u00f6rdersum-\nmen. Dieses Geld sollte den Regionen als frei verf\u00fcgbare \nMittel zur Verf\u00fcgung stehen. Diese k\u00f6nnen durch den \n\u00f6rtlichen Koordinierungskreis an innovative Projekte \nvergeben werden. Meine Damen und Herren! Das h\u00e4tte \nauch noch einen zweiten positiven Effekt. Damit w\u00fcrde \ndann auch die Rolle der Koordinierungskreise gest\u00e4rkt. \nSie sind derzeit nicht viel mehr als ein Kaffeekr\u00e4nzchen, \ndas auch nicht mehr tun kann, als die vom Regionalmana-\ngement vorher bereits gepr\u00fcften und ausgew\u00e4hlten Pro-\njektvorschl\u00e4ge durchzuwinken. \n\nW\u00fcrde man ihnen die Hoheit \u00fcber einen Teil des Budgets \neinr\u00e4umen, w\u00e4re dies eine dringend notwendige Aufwer-\ntung dieser Gremien, die aus wichtigen regionalen Akteu-\nren zusammengesetzt sind; dies haben Sie bereits erl\u00e4u-\ntert, Herr Staatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Landwirte finden \nsich in dieser F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes nicht \nwieder. Dabei sind gerade sie es, die den l\u00e4ndlichen Raum \nentscheidend pr\u00e4gen und dringend ben\u00f6tigte Arbeitspl\u00e4tze \nzur Verf\u00fcgung stellen. Doch ist es aufgrund der F\u00f6rderbe-\ndingungen oft nicht m\u00f6glich, landwirtschaftliche Betriebe \nbzw. deren Produkte sinnvoll in die ILE zu integrieren. \nDie Bauern haben deshalb laut S\u00e4chsischem Landesbau-\nernverband bereits resigniert. Sie sagen, es bringe nichts, \nbeim ILE mitzuarbeiten. \n\nDer Staatsregierung sind die Probleme bereits seit Lan-\ngem bekannt; denn in der Schriftenreihe der S\u00e4chsischen \nLandesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft widmet sich ein ganzes \nHeft \u2013 n\u00e4mlich Heft Nr. 14/2008 \u2013 dem Thema Landwirt-\nschaft in der ILE. Darin steht unter anderem \u2013 ich zitiere  \n\u2013: \u201eInsgesamt besteht der Eindruck, dass die Land- und \nErn\u00e4hrungswirtschaft noch zu wenig vertreten ist.\u201c Dies \nist meines Erachtens nicht einfach hinnehmbar, meine \nDamen und Herren, zumal es im gleichen Heft weiter \nhei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eViele der geplanten Projekte mit \nland- und ern\u00e4hrungswirtschaftlichem Bezug haben \ngrunds\u00e4tzliches Potenzial zu einer h\u00f6heren betrieblichen \noder regionalen Wertsch\u00f6pfung.\u201c \n\nDoch trotz dieser Erkenntnisse kann ich leider nicht \nerkennen, dass sich die Staatsregierung bisher bem\u00fcht hat, \nan dieser Stelle etwas zu tun. Wohin das f\u00fchrt, m\u00f6chte ich \nIhnen gern an einem konkreten Beispiel vor Augen \nf\u00fchren. Im Juni des vergangenen Jahres fand in Neusalza-\nSpremberg der 1. Oberlausitzer Genussmarkt statt, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nan dem circa 60 Erzeuger, H\u00e4ndler, Handwerker und \nortsans\u00e4ssige Unternehmen teilnahmen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU \u2013 \nStaatsminister Frank Kupfer: \nDas wurde gerade gesagt!) \n\n\u2013 Ja, klar. \u2013 Ziel der Veranstaltung war es, \u00fcber die Viel-\nfalt der regionalen Angebote und Spezialit\u00e4ten zu infor-\nmieren, neue Kunden f\u00fcr die Teilnahme zu gewinnen und \ndamit die regionale Wertsch\u00f6pfung zu st\u00e4rken. Es handel-\nte sich also um ein typisches Projekt f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum. Doch f\u00fcr die Organisatoren entpuppte sich die \nF\u00f6rderung des Marktes als blanke Katastrophe und \nb\u00fcrokratischer Irrsinn, weil \n\n\u2013 die Stadt als Antragstellerin \u00fcberhaupt nicht vorgesehen \nwar, \n\n\u2013 der B\u00fcrgermeister umst\u00e4ndlich nachweisen sollte, dass \ner f\u00fcr die Stadt vertretungsberechtigt ist, \n\n\u2013 einzelbetriebliche Werbung nicht zul\u00e4ssig war, das \nhei\u00dft, selbst ein H\u00e4ndlerverzeichnis nicht f\u00f6rderf\u00e4hig war, \nund \n\n\u2013 die Auflage bestand, H\u00e4ndler und Kunden zu befragen. \nBis zu sieben Befrager waren daraufhin im Einsatz. \nZusammen mit Vor- und Nachbereitung, Auswertung, \nPr\u00e4sentation und Bericht f\u00fcr die F\u00f6rderstelle w\u00e4ren ohne \nehrenamtliche Mitarbeiter des Regionalmanagements \nKosten von circa 10 000 Euro entstanden. \n\nUnd nun das dicke Ende, meine Damen und Herren: \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nWeichert, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Gern, Herr Lehmann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLehmann, bitte sch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Kollege Weichert, geben \nSie mir recht, dass der 1. Oberlausitzer Genussmarkt ein \nriesengro\u00dfer Erfolg war, \u00fcber den sich die B\u00fcrger sehr \ngefreut haben, alle G\u00e4ste des Lobes voll waren und er \ndeswegen in diesem Jahr wiederholt werden soll? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Darin gebe ich Ihnen \nvollkommen recht. Ich werde in diesem Jahr auch dabei \nsein. Noch besser w\u00e4re es gewesen, wenn sich die Unter-\nnehmer dar\u00fcber gefreut h\u00e4tten. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen \ngleich noch kurz etwas vorlesen. Am Schluss kam n\u00e4m-\nlich das dicke Ende: Die F\u00f6rderstelle war pl\u00f6tzlich der \nMeinung, die teilnehmenden landwirtschaftlichen Unter-\nnehmen, Herr Lehmann, w\u00e4ren durch die Marketingma\u00df-\nnahmen, f\u00fcr die die 5 000 Euro F\u00f6rdersumme bereitge-\nstellt wurden, nun doch indirekt bevorteilt gewesen, und \ndarum sollte jedes Unternehmen eine vierseitige De-\nminimis-Erkl\u00e4rung ausf\u00fcllen, um anschlie\u00dfend 64 Euro \nF\u00f6rderung zu erhalten. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, wie die \nUnternehmer reagiert haben. Am Ende hat die Stadt \n\n 1294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nNeusalza-Spremberg auf die F\u00f6rderung aus diesem \nProgramm f\u00fcr diesen sehr erfolgreichen und gern zu \nwiederholenden Bauernmarkt verzichtet. Das kann ja \nwohl nicht Sinn und Zweck dieser Projekte sein. \n\nHerr Staatsminister Kupfer! Wenn es das Ziel der F\u00f6rde-\nrung ist, dass die Antragsteller freiwillig auf das Geld \nverzichten, k\u00f6nnen wir eigentlich die Richtlinien verges-\nsen. Es w\u00e4re ja gar kein Verlust. Ein Verlust w\u00e4re es aber, \nwenn Akteure wie die Stadt Neusalza-Spremberg demoti-\nviert weitere Projekte bleiben lie\u00dfen. \n\nEin Verlust ist ebenfalls, wie der Freistaat mit dem Poten-\nzial der Regionalmanager umgeht. Diese Fachleute \nwurden beauftragt, sich vor Ort Gedanken \u00fcber die \nregionale Entwicklung zu machen. Die Ergebnisse schei-\nnen die Staatsregierung jedoch nicht zu interessieren. Von \nmehreren Seiten h\u00f6re ich immer wieder Klagen dar\u00fcber, \ndass die Managements von Informationen des Landes \nabgekoppelt und in die Ausgestaltung der F\u00f6rderung \u00fcber \ndas Jahr 2013 hinaus nicht einbezogen sind. Stattdessen \nveranstaltet der Freistaat Schulungen, auf denen beige-\nbracht wird, wie man richtig Protokolle schreibt. Na, bitte \nsch\u00f6n! \n\nAlso: H\u00f6ren Sie endlich damit auf, das Potenzial der \nRegionalmanager zu verschleudern und sie zu F\u00f6rdermit-\ntelverwaltern zu degradieren! Binden Sie die Akteure in \ndie Strategieentwicklung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ein und \nnutzen Sie deren Wissen und Ideen f\u00fcr Sachsen! \n\nOder haben Sie vielleicht \u00fcberhaupt keine Strategie? \nDieser Eindruck k\u00f6nnte entstehen, schaut man sich alle \nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung an, die sie uns als F\u00f6rde-\nrung der l\u00e4ndlichen Entwicklung verkaufen will. Da \nwerden Programmd\u00f6rfer gef\u00f6rdert, ohne dass dies mit \ndem ILEK abgestimmt wird. Vereine bekommen Demo-\ngrafieprojekte gef\u00f6rdert, mit denen sie am Regionalmana-\ngement \u2013 und damit am ILEK \u2013 vorbei arbeiten. Das geht \nsogar bis zur Entwicklung touristischer Angebote, was \neigentlich eine Aufgabe der regionalen Tourismusverb\u00e4n-\nde sein sollte. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! K\u00f6nnen wir uns diese \nForm planloser F\u00f6rderung von Doppelstrukturen bei der \nderzeitigen Kassenlage leisten? Ich glaube nicht. Darum \nsollten Sie Ihre Hausaufgaben machen und nach dem \nheutigen Jubel \u00fcber Ihre Erfolge wieder mit der Arbeit \nbeginnen. Dabei k\u00f6nnen Sie auf meterhohe Papierstapel \nzur\u00fcckgreifen, die im Auftrag der Staatsregierung in den \nvergangenen Jahren zum Thema L\u00e4ndlicher Raum produ-\nziert wurden. Zu fast jedem Problem gibt es Analysen, \nZielvorgaben und Handlungsempfehlungen. Es w\u00e4re \ninteressant, einmal zu errechnen, wie viel Geld das \ngesammelte Wissen den s\u00e4chsischen Steuerzahler bisher \ngekostet hat. Doch was n\u00fctzen all die guten Vorschl\u00e4ge, \nwenn Sie mit Ihrer Politik dann doch etwas ganz anderes \nmachen? \n\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir den demografi-\nschen Wandel, dessen Folgen besonders den l\u00e4ndlichen \nRaum treffen und der die Entwicklung dort ganz ent-\nscheidend beeinflusst. In ihrem Handlungskonzept vom \n\n27. April 2010 fasst die Staatskanzlei zusammen, wie die \nRegierung den demografischen Wandel gestalten m\u00f6chte. \nWas darin steht, ist konsensf\u00e4hig \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e... \nBildungsqualit\u00e4t, weil gut gebildete, sozial und interkultu-\nrell kompetente Fachkr\u00e4fte in Zukunft verst\u00e4rkt gesucht \nwerden und Wissen sowie lebenslanges Lernen wichtige \nGrundlagen f\u00fcr die Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit einer Gesellschaft sind.\u201c Ich k\u00f6nnte noch viele \nweitere Stellen zitieren, an denen die richtigen Schwer-\npunkte, Ziele und Leits\u00e4tze aufgeschrieben wurden. \n\nSchaue ich mir nun die reale Politik der Staatsregierung \nan, kann ich kaum glauben, dass sie den Inhalt der eige-\nnen Papiere kennt. Wie sonst kann Ministerpr\u00e4sident \nTillich denen das Wort reden, die eine Senkung der \nBildungsausgaben im Visier haben, und wie kann die \nMehrheit der CDU-Fraktion dazu Beifall klatschen? \n\u201eMehr Geld macht nicht automatisch kl\u00fcger\u201c \u2013 ich glau-\nbe, das wird das Zitat des Monats \u2013, damit haben Sie \nrecht, Herr Ministerpr\u00e4sident. Aber weniger Geld im \nBildungssystem macht automatisch d\u00fcmmer; \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\ndenn die Folgen sind Lehrermangel, Schulschlie\u00dfungen \nund die Streichung weiterer Bildungsangebote. Sch\u00f6ne \nGr\u00fc\u00dfe von Herrn W\u00f6ller nach Arzberg! \n\nWenn Sie sich hier hinstellen, Herr Staatsminister, und \nsich zu einer gesicherten Daseinsvorsorge auch auf dem \nLand bekennen und das auch \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nWeichert, ich bitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: \u2013 angesichts der demogra-\nfischen Entwicklung weiter finanzieren und erhalten \nwollen, dann reicht eben ein Demografiecheck bei den \nBewilligungsbeh\u00f6rden nicht aus. Es geh\u00f6rt auch mehr \nEhrlichkeit in die Debatte, und wir m\u00fcssen mit den \nMenschen \u00fcber R\u00fcckbau, Dezentralisierung oder neue \nMobilit\u00e4t sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Daf\u00fcr haben wir in Sachsen \nwirklich noch jede Menge Potenzial, das gehoben werden \nk\u00f6nnte. Also: konzeptionsloses \u201eWeiter so!\u201c weg! Packen \nwir es an, aber bitte nicht als Spiel \u2013 auch nicht als unser \nSpiel, Herr Staatsminister \u2013, sondern als eine ernsthafte \nAufgabe, die wir gemeinsam mit Tatkraft und Nachhal-\ntigkeit angehen m\u00fcssen und auch wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Einen \nkleinen Moment, Herr Dr. M\u00fcller, es gibt jetzt sicherlich \neine Kurzintervention. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Fischer, CDU: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren von der Opposition! Lieber Herr Weichert! \nAls Vorsitzender des Koordinierungskreises Dresdner \nHeidebogen m\u00f6chte ich einmal ganz kurz das Wort \nergreifen, um einige falsche Darstellungen richtigzustel-\nlen. \n\n 1295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nPunkt 1. Es ist mitnichten so, dass wir nur durchwinken. \nWir haben dort l\u00e4ngere Sitzungen \u2013 die n\u00e4chste findet \n\u00fcbrigens am Donnerstag n\u00e4chster Woche wieder in \nK\u00f6nigsbr\u00fcck statt \u2013, und es wird ganz genau gepr\u00fcft und \nnachgeschaut, ob die Punkte, die dort angesprochen bzw. \neingebracht werden, auch wirklich genehmigungsf\u00e4hig \nsind. So haben wir auch mehrere Punkte zur\u00fcckverwie-\nsen, die zur weiteren Bearbeitung wieder vorgelegt \nwerden m\u00fcssen. \n\nPunkt 2 ist mir sehr wichtig. Nat\u00fcrlich gibt es auch \nAntragsteller aus der Ern\u00e4hrungswirtschaft. In der letzten \nSitzung haben wir beispielsweise einem B\u00e4ckermeister \neinen Anbau f\u00fcr seinen Hinterhof genehmigt. Er kann ein \ngr\u00f6\u00dferes Backhaus bauen. Weiterhin haben wir in K\u00f6-\nnigsbr\u00fcck einen Speiseeishersteller, der weit \u00fcber die \nGrenzen hinaus bekannt ist, der ebenfalls neue Maschinen \nanschaffen kann \u2013 nur \u00fcber diese F\u00f6rderung. \n\nAls 3. Punkt muss ich sagen: Die Schulung im Protokoll-\nschreiben kann man sicher auch ambivalent sehen. Wir \nmachen in unserem Koordinierungskreis eine Schulung \nf\u00fcr Vereine, die lernen, wie man mit B\u00fcrokratie umgeht, \num keine Formfehler zu begehen. Diese Schulungen \nwerden sehr gut angenommen, und ich kann immer nur \nunterstreichen, sehr geehrter Herr Staatsminister: Das \nProgramm ist richtig, und es ist gut. Dass Sie daf\u00fcr mehr \nGeld ausgeben, findet meine vollste Unterst\u00fctzung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nWeichert, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit erteile ich Herrn \nDr. M\u00fcller von der NPD-Fraktion das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese Fachregierungserkl\u00e4rung ist \ninsofern interessant, als in dieser Legislaturperiode \nm\u00f6glicherweise auch eine Aktualisierung des Landesent-\nwicklungsplanes und eine Gemeindegebietsreform erfol-\ngen sollen, und es ist somit zu begr\u00fc\u00dfen, wenn Themen-\nbereiche aus diesem Gesamtkomplex, wie die Integrierte \nL\u00e4ndliche Entwicklung, fr\u00fchzeitig debattiert werden. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nIch m\u00f6chte das ILE-Programm nicht schlechtreden, und \ndas Engagement der Akteure vor Ort verdient auch den \nDank der NPD-Fraktion. Aber der Staatsminister bot uns \neine gesch\u00f6nte Halbzeitbewertung des Integrierten L\u00e4nd-\nlichen Entwicklungskonzeptes an, wenngleich die Ent-\nwicklungsrealit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum den entschiedenen \nWiderspruch meiner NPD-Fraktion hervorruft. \n\nHerr Staatsminister, Sie \u00fcberschreiben Ihre Rede mit dem \nArbeitstitel \u201eB\u00fcrger entwickeln ihre Region\u201c, obgleich \ndoch seit Langem die Spatzen von den D\u00e4chern pfeifen, \ndass diese vielmehr seit zwei Jahrzehnten in zunehmen-\ndem Ma\u00dfe ihre Region verlassen m\u00fcssen \u2013 oder vielleicht \nauch sollen, wie es einmal der Ex-Ministerpr\u00e4sident \n\nMilbradt f\u00fcr die Ausbildungspl\u00e4tze suchende Jugend \nsagte; und somit entwickeln diese ihre Region eben nicht \nmehr. Weil man sie, die B\u00fcrger, dies eben nicht selbstbe-\nstimmt tun lie\u00df, sondern auf Leuchtt\u00fcrme setzte, haben \nwir jetzt diese Entwicklung. \n\nIch habe heute Morgen extra einmal die Zahlen f\u00fcr \nmeinen Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge aus \ndem Bericht des Statistischen Landesamtes herausge-\nsucht. Wir haben zwischen dem 31.12.2008 und dem \n30.09.2009, also in neun Monaten, im l\u00e4ndlichen Raum \neine durchschnittliche Bev\u00f6lkerungsschrumpfung von \n1 bis 2 %. Ich finde das katastrophal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Entwicklung der l\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen war \nund ist seit der Wende ma\u00dfgeblich mit von Rahmenbe-\ndingungen gepr\u00e4gt, die extern, au\u00dferhalb der klassischen \nLandes- und Kommunalpolitik, zu suchen sind. Diese \nRahmenbedingungen w\u00e4ren Globalisierung, ungesteuerter \nFreihandel, Kapitalverkehrsfreiheit und die EU-Struk-\nturpolitik; und dazu wurden die B\u00fcrger bez\u00fcglich der \nAuswirkungen auf ihre Heimatregion niemals befragt. \n\nEs mag vielleicht sein, dass die Staatsregierung jetzt, da \nsie \u2013 zumindest finanziell \u2013 nicht mehr weiter wei\u00df, \nw\u00fcnscht, die B\u00fcrger m\u00f6gen den Scherbenhaufen selbst \nbeiseite kehren. Doch dies, meine Damen und Herren, hat \nnichts damit zu tun, die eigene Region zu entwickeln. \nVielmehr w\u00fcrde ich hier vom Abwickeln der l\u00e4ndlichen \nRegionen sprechen. In diesem Kontext liest sich auch die \n\u201eRichtlinie zur Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung\u201c. \n\nWelches integrierte Entwicklungskonzept steht denn \neigentlich dahinter? Ich sage es Ihnen: kein anderes als \ndas Konzept der Integration in ein globales Netzwerk von \nurbanen Ballungszentren; denn anderenfalls w\u00e4re es \nschlichtweg undenkbar, dass ein Regierungskabinett \nMa\u00dfgaben f\u00fcr die Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume auflegt, \ndie vom Geiste eines Schrumpfungsparadigmas nur so \nstrotzen. \n\nIch erinnere im \u00dcbrigen an die uns\u00e4gliche Titulierung \nl\u00e4ndlicher Gebiete als \u201eEntleerungsr\u00e4ume\u201c, die von der \nEnquete-Kommission \u201eDemografische Entwicklung\u201c der \n4. Legislaturperiode dieses Hauses gepr\u00e4gt wurde. Dabei \nvon einer l\u00e4ndlichen F\u00f6rderpolitik mit Wachstumsimpul-\nsen zu sprechen ist Ironie. W\u00e4hrend alles schrumpft, wird \nalso die Wirtschaft wachsen. Glauben Sie das? \n\nDort, wo Menschen abwandern, Bev\u00f6lkerung \u00fcberaltert, \ndie Geburtenrate einbricht, fehlt die Nachfrage nach \nKonsumg\u00fctern sowie das Angebot an Fachkr\u00e4ften, und \ndort bricht mit Zwangsl\u00e4ufigkeit sukzessive die gesamte \nsoziokulturelle und \u00f6konomische Infrastruktur weg. Dann \nhaben wir zwangsl\u00e4ufig fr\u00fcher oder sp\u00e4ter das Problem \nder Unrentabilit\u00e4t von Gesundheits-, Bildungs-, Verwal-\ntungs- und Verkehrseinrichtungen. \n\nDoch wo ist denn, bitte sch\u00f6n, Ihr Konzept dagegen, zum \nBeispiel interministeriell das Familienressort in eine \nbev\u00f6lkerungspolitische F\u00f6rderpolitik einzubinden? Wo \nsind die familien- und siedlungspolitischen Anreize? Ihre \n\n 1296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nbisherige Politik hat bestenfalls wirkungsschwache \nMa\u00dfnahmen ergriffen und krankt vor allem daran, dass \nder Kompass Ihrer f\u00f6rderungspolitischen Zuwendungsbe-\nstimmung die regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose ist, \ndie Sie dogmatisch als unabwendbares Faktum setzen, \nanstatt ebendiese als Problemverursacher zu erkennen und \nentsprechend gegenzusteuern. \n\nDie Staatsregierung wird mit ihrer ILE-Richtlinie die \nl\u00e4ndlichen Regionen nicht retten, wenn sie beispielsweise \nzwar den Gehweg- oder Stra\u00dfenbeleuchtungsausbau f\u00fcr \nf\u00f6rderf\u00e4hig erkl\u00e4rt, aber bei den Zuwendungsvorausset-\nzungen im Teil I unter Kapitel 2.5.1 der Richtlinie keinen \nAusbruch aus den derzeitigen, den Regionalinteressen \nwidersprechenden Rahmenbedingungen des Vergaberech-\ntes wagt. \n\nEbenso mag die F\u00f6rderung des Ausbaues einer Orts- oder \nGemeindeverbindungsstra\u00dfe zwar unbestritten begr\u00fc-\n\u00dfenswert sein, doch w\u00e4re f\u00fcr eine zukunftstr\u00e4chtige \ngewerbepolitische Gestaltung l\u00e4ndlicher Peripherier\u00e4ume \nauch die F\u00f6rderf\u00e4higkeit des Neubaues von Stra\u00dfen bzw. \ndie Anbindung von Gewerbegebieten an das \u00fcberregiona-\nle Verkehrsnetz dienlich. Aber genau dies schlie\u00dft Ihre \nILE-Richtlinie im Teil II unter Kapitel c. 3 ausdr\u00fccklich \naus. Dies zeigt ganz deutlich, dass Sie nicht wirklich \ngewillt sind, Geld in die Hand zu nehmen, um auch \ntats\u00e4chlich Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Entwicklung \nl\u00e4ndlicher R\u00e4ume zu schaffen. \n\nUm noch einmal auf den Arbeitstitel Ihrer heutigen \nRegierungserkl\u00e4rung \u201eB\u00fcrger entwickeln ihre Region\u201c \nzur\u00fcckzukommen: Es gibt, verfassungsrechtlich veran-\nkert, so etwas wie ein kommunales Selbstverwaltungs-\nrecht. Ich bin selbst seit vielen Jahren Kommunalpolitiker \nund wei\u00df, dass die Kommunen dieser Verantwortung \nliebend gern nachkommen m\u00f6chten. Man m\u00fcsste diesen \nlediglich seitens der Staatsregierung \u00fcber den kommuna-\nlen Finanzausgleich die daf\u00fcr notwendigen \u2013 und ihnen \nmeines Erachtens auch zustehenden \u2013 Mittel zur Verf\u00fc-\ngung stellen. Vieles w\u00fcrde sich dann vermutlich f\u00f6rderpo-\nlitisch von ganz allein erledigen. \n\nEs gibt zudem so etwas wie ein Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Das \nbedeutet unter anderem auch so viel wie eine ebenenbe-\nzogene Aufgabenerf\u00fcllung ohne Wirkungsverluste. Nur \nwidersprechen dem die bei Ihnen vorherrschende Globali-\nsierungsideologie und die real existierende EU-Fremd-\nbestimmung. \n\nHerr Staatsminister, lassen Sie uns als Res\u00fcmee dieser \nDebatte das Fazit aus der Halbzeitbewertung ziehen, die \nILE-Richtlinie grunds\u00e4tzlich neu zu fassen, auf Bundes-\nratsebene eine an l\u00e4ndlichen Regionalinteressen orientier-\nte Reform des Vergabewesens einzufordern und den in \nRede stehenden R\u00e4umen regionale Pauschalbudgets in die \nHand zu geben, um die B\u00fcrger \u2013 wie Sie selbst sagen \u2013 \nihre Region entwickeln zu lassen! Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen \nwir uns auf Landesebene \u00fcber f\u00f6rderpolitische Alternati-\nven mit dem Ziel der Dezentralisierung der Wirtschaft \nund beispielsweise \u00fcber die F\u00f6rderung von regionalen \n\nFilialnetzen sowie infrastrukturelle Schwerpunktverlage-\nrung und vieles mehr unterhalten. \n\nIch wei\u00df, all dies kostet Geld und birgt Konfliktpotenzial \nmit der EU-Kommission. Dass dies gescheut wird, ist \nvielleicht auch dem Umstand geschuldet, dass das Erzge-\nbirge oder die Lausitz eben nicht in Griechenland oder \neinem der anderen europ\u00e4ischen Problemstaaten liegen. \nDoch die NPD-Fraktion will es nicht l\u00e4nger hinnehmen, \ndass seitens der Staatsregierung eine Politik betrieben \nwird, die die B\u00fcrger im Freistaat ebenso teuer zu stehen \nkommt, ohne jedoch eine Zukunftsperspektive zu bieten. \n\nMeinethalben m\u00f6gen Sie meine kritischen Worte mit der \ngewohnten Arroganz der Macht ignorieren. Aber wundern \nSie sich bitte nicht, wenn Sie der W\u00e4hler politisch der-\neinst in die von Ihnen zu verantwortenden Entleerungs-\nr\u00e4ume entl\u00e4sst. \n\n(Fortgesetzte Unruhe im Saal) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte \u201eAufmerksamkeit\u201c. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde der allge-\nmeinen Aussprache f\u00fcr die Fraktionen beendet. Ich frage \ndie Staatsregierung. \u2013 Damit kommen wir zur zweiten \nRunde. Die Fraktion DIE LINKE hat noch Redezeit. \u2013 Sie \nm\u00f6chte nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 Herr Schmidt, Sie \nhaben das Wort. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben in der bisherigen \nDiskussion ein weit gef\u00e4chertes Bild des l\u00e4ndlichen \nRaumes erlebt, von viel Positivem bis hin zu scharfer \nKritik. Daf\u00fcr ist die Debatte gedacht. Hier einmal den \nFinger in die Wunde zu legen ist sicher legitim. Wer aber \nein so einseitig negatives Bild von der Entwicklung \nunserer s\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zeichnet wie Sie, \nFrau Kollegin Kagelmann, der wird mit Sicherheit nicht \ndazu beitragen, dass der l\u00e4ndliche Raum gest\u00e4rkt wird, \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Zweckoptimismus \n\nhilft hier aber auch nicht weiter!) \n\n\u2013 er wird eine Abwanderung aus den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \neher beschleunigen. Wenn Staatsminister Kupfer ein-\nsch\u00e4tzt, wir haben einen guten Stand erreicht \u2013 dem \nm\u00f6chte ich mich anschlie\u00dfen \u2013, dann ist das nat\u00fcrlich \nrelativ. Dabei muss man m\u00f6glichst vergleichen, deshalb \nw\u00fcrde ich Ihnen empfehlen: Setzen Sie sich einmal ins \nAuto und fahren Sie durchs flache Land unserer benach-\nbarten Bundesl\u00e4nder. Auch dort ist sehr viel Positives \ngewachsen; aber Sie werden ganz schnell feststellen, dass \ndie Entwicklung in Sachsen beispielgebend ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie erleben wollen, wie es aussieht, wenn eine \ngezielte Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume v\u00f6llig aus-\nbleibt, dann empfehle ich Ihnen: Fahren Sie einmal \u00fcber \n\n 1297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ndie Grenzen nach S\u00fcden und nach Osten, wo die Nach-\nbarn erst seit kurzer Zeit in der viel gescholtenen EU sind. \nDort sehen Sie ein wiedererbl\u00fchtes Prag, ein wiederer-\nbl\u00fchtes Warschau, einzelne sich weniger entwickelnde \nRegionen und ansonsten schlimme Zust\u00e4nde mit wenig \nPositivem, das dort in den letzten Jahren entstanden ist. \nIch hoffe, dass es unseren Nachbarn in der EU zuk\u00fcnftig \ngelingen wird, auch von den Mitteln zu profitieren und, \n\u00e4hnlich wie bei uns, ihre l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu entwickeln. \n\nDie Ausgangslage 1990 war auch bei uns verheerend. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ach!) \n\nSpeziell infrastrukturell lag so ziemlich alles am Boden. \nDamit meine ich nicht nur die Stra\u00dfen, sondern vielmehr \nDinge, die nicht auf den ersten Blick sichtbar sind. So \nwaren die Anschlussgrade bei Gas, Abwasser, Telefon und \nzum Teil selbst bei Trinkwasser katastrophal und die \nbereits bestehenden Netze marode. Es geht mir nun nicht \ndarum \u2013 da hier schon wieder ein Murren zu h\u00f6ren war \u2013, \nirgendwelche Schuldzuweisungen zu machen oder zu \nanalysieren, woran es gelegen hat; aber es ist einfach ein \nFakt, den wir zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. Nur durch \neinen Riesenkraftakt, durch Milliardeninvestitionen ist es \nin den letzten 20 Jahren gelungen, den Stand zu erreichen, \nden wir heute haben, den viele f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich \nhinnehmen und \u00fcberhaupt nicht mehr zu sch\u00e4tzen wissen, \nwas wir in dieser Zeit erreicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeit 2007 werden mit dem schon ausf\u00fchrlich beleuchteten \nELER nun neue Wege in der F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen \nRaumes gegangen: einerseits durch die Zusammenfassung \nverschiedener F\u00f6rdertatbest\u00e4nde in einem Entwicklungs-\nfonds, andererseits mit der speziellen Umsetzung in den \neinzelnen Regionen. Durch die Zusammenfassung der \neinzelnen Richtlinien in einem Fonds ist es beispielsweise \nunm\u00f6glich, w\u00e4hrend der F\u00f6rderperiode gezielt Mittel \numzuschichten, um das zur Verf\u00fcgung stehende Gesamt-\nvolumen effektiv f\u00fcr die Belange des l\u00e4ndlichen Raumes \neinsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Integrierten \nL\u00e4ndlichen Entwicklung speziell Wert darauf gelegt \nwurde, die Entscheidungsebenen so weit wie m\u00f6glich \nnach unten zu verlegen \u2013 wenn dies auch hier oftmals \nkritisch angemerkt wird \u2013 und au\u00dferdem nicht mehr nur \neinzelne F\u00f6rderobjekte oder Kommunen zu betrachten, \nsondern die Entwicklung ganzer Regionen. Dies alles \nmuss nat\u00fcrlich in einem Rahmen geschehen, welcher ein \nm\u00f6gliches Anlastungsrisiko f\u00fcr den Freistaat weitestge-\nhend minimiert. \n\nNun werden die F\u00f6rderantr\u00e4ge von den bereits erw\u00e4hnten \nKoordinierungskreisen nach Inhalt und Priorit\u00e4t bewertet \nund in den Landkreisen sowohl beschieden als auch \nabgerechnet. Damit wird der langj\u00e4hrigen Forderung, dass \n\u00fcber die Mittelverteilung m\u00f6glichst unmittelbar vor Ort \nentschieden wird, Rechnung getragen. \n\nMeine Damen und Herren! Dass bei einer solch grundle-\ngenden Umstellung der Abwicklung von F\u00f6rderprogram-\nmen auch in dem einen oder anderen Fall einmal die \nsprichw\u00f6rtliche S\u00e4ge klemmen kann, ist doch nichts \nAu\u00dfergew\u00f6hnliches. Wer hat denn gedacht, dass das \nv\u00f6llig reibungslos vonstatten geht? Trotzdem ist der Weg, \nder dabei gegangen wird, richtig, und er sollte auch bei \nzuk\u00fcnftigen F\u00f6rderprogrammen so weiter gegangen \nwerden. Wichtig ist, dass man bestehende Probleme \nerkennt, analysiert und abstellt. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion: \n\u2026 und benennt!) \n\n\u2013 Ja, erkennt, das habe ich ja gesagt. Benennen ist ja dann \nabstellen. \n\nAllerdings muss dies innerhalb des durch die EU gestell-\nten Rahmens geschehen \u2013, auch das ist bereits gesagt \nworden \u2013, wodurch nicht jeder auch noch so sinnvoll \nerscheinende \u00c4nderungswunsch umsetzbar ist. Nichtsdes-\ntotrotz sind nach meinen Erfahrungen das Staatsministeri-\num und die in den Landrats\u00e4mtern zust\u00e4ndigen Referate \nbestrebt, m\u00f6gliche Vereinfachungen und Ver\u00e4nderungen \nin den laufenden Prozess der Umsetzung von ELER und \nspeziell auch von ILE einflie\u00dfen zu lassen. \n\nWenn meine Informationen stimmen, findet auch heute \nwieder eine Beratung dazu statt, zumindest hat mir das \nder zust\u00e4ndige Referatsleiter aus meinem Landratsamt so \nmitgeteilt; und in diesem Jahr findet hierzu auch eine \nHalbzeitbewertung statt, in deren Ergebnis sicher nicht \ndie gesamte Richtlinie sowie die dazugeh\u00f6rigen Durch-\nf\u00fchrungsbestimmungen auf den Kopf gestellt werden \nk\u00f6nnen und, um eine m\u00f6gliche Kontinuit\u00e4t in der F\u00f6rde-\nrung zu sichern, auch nicht sollten. Trotzdem werden im \nErgebnis dieser Bewertung die Richtlinien weiterentwi-\nckelt und in einigen F\u00e4llen neu ausgerichtet; Staatsminis-\nter Kupfer ist bereits darauf eingegangen. \n\nDass trotz aller Kritik das Programm gut l\u00e4uft, zeigen die \nbisher erreichten Zahlen. Wie Staatsminister Kupfer sagte, \nkonnten \u00fcber ILE bisher knapp 3 000 Ma\u00dfnahmen mit \neinem F\u00f6rdervolumen von 204 Millionen Euro bewilligt \nwerden; weitere 749 Ma\u00dfnahmen mit 82 Millionen Euro \nsind beantragt. Die Ausweitung der Gebietsgr\u00f6\u00dfe von der \nbisherigen Ortschaftsgr\u00f6\u00dfe von 2 000 auf nunmehr \n5 000 Einwohner ist zu begr\u00fc\u00dfen; eine weitere Erh\u00f6hung \nder Einwohnerzahl halte ich jedoch f\u00fcr nicht sinnvoll, um \nvon der angestrebten F\u00f6rderrichtung l\u00e4ndlicher Raum \nnicht abzuweichen bzw. f\u00f6rdersch\u00e4dliche \u00dcberschneidun-\ngen mit anderen F\u00f6rderprogrammen, zum Beispiel der \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung, zu vermeiden. \n\nAu\u00dferdem teile ich die Einsch\u00e4tzung des Staatsministers \nKupfer, dass die Erschlie\u00dfung des l\u00e4ndlichen Raumes mit \nleistungsf\u00e4higen Breitbandverbindungen zuk\u00fcnftig noch \nst\u00e4rker zum F\u00f6rderschwerpunkt werden muss \u2013 und auch \nwird. War es vor 20 Jahren ein Segen, einen Telefonan-\nschluss zu haben, so ist es inzwischen f\u00fcr die Schaffung \nund den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen, f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung \ngleichwertiger Bildungsangebote oder auch einfach f\u00fcr \n\n 1298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ndie private Lebensqualit\u00e4t unumg\u00e4nglich, zeitgem\u00e4\u00dfe \nDatenverbindungen zu haben. Die \u00d6ffnung der F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten des ILE f\u00fcr den Schulhausbau wurde vom \nStaatsminister ebenfalls ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Auch dies, \nfinde ich, ist ein Schritt in die richtige Richtung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn hier gerade von der Opposition \u00fcber Schulen solch \nein negatives Bild gemalt wird, dann empfehle ich, dahin \nzu gehen, wo Sie Verantwortung getragen haben oder \nnoch tragen, und sich dort einmal die Schulen anzusehen, \nin welchem Zustand diese sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nStaatsminister Kupfer ist in seiner Regierungserkl\u00e4rung \nabschlie\u00dfend darauf eingegangen, dass die Integrierte \nL\u00e4ndliche Entwicklung eine von drei S\u00e4ulen des ELER \nist. Auch die beiden anderen S\u00e4ulen, Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit sowie Umwelt- und Landmanagement, sind nicht \nisoliert zu sehen, sondern tragen entscheidend zur Ent-\nwicklung unserer D\u00f6rfer bei. \n\nDie in dieser H\u00f6he in Deutschland einmalige Unterst\u00fct-\nzung unserer landwirtschaftlichen Betriebe bei einer \numweltvertr\u00e4glichen Technisierung sowie bei der Schaf-\nfung von tiergerechten Haltungsformen tr\u00e4gt zur Verbes-\nserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit bei, sichert damit Ar-\nbeitspl\u00e4tze und hilft au\u00dferdem mit, die Lebensqualit\u00e4t in \nunseren D\u00f6rfern weiter zu verbessern. Gleiches gilt f\u00fcr \ndie weitere Verbesserung unserer Siedlungswasserwirt-\nschaft, den Erhalt des nat\u00fcrlichen Erbes oder zum Bei-\nspiel den spezifischen Ausbau des Landtourismus. \n\nDaher sind sowohl die Verstetigung als auch die Weiter-\nentwicklung der Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung \nZielrichtung unseres Entschlie\u00dfungsantrages. Es muss \ngelingen, in der verbleibenden Zeit bis zum Ende der \nF\u00f6rderperiode im Jahr 2013 die hohen F\u00f6rders\u00e4tze effek-\ntiv zu nutzen und damit m\u00f6glichst viele der noch ausste-\nhenden Probleme zu l\u00f6sen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich bei den Akteuren vor Ort \nbedanken. Der Staat kann nur die Rahmenbedingungen \nsetzen. Umsetzen m\u00fcssen es die B\u00fcrger, Verb\u00e4nde, Fir-\nmen und Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum selbst. Dass \ndieses Engagement der Menschen in den vom Freistaat \ngesetzten Rahmenbedingungen Fr\u00fcchte getragen hat, kann \njeder auf einer eingangs von mir empfohlenen Fahrt durch \nden l\u00e4ndlichen Raum erleben. Nutzen Sie das anstehende \nPfingstfest f\u00fcr einen solchen Ausflug und versuchen Sie, \nsich an den schlimmen Ausgangszustand von 1990 zu \nerinnern! Sie werden Beeindruckendes erleben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nSPD-Fraktion hat keine Redezeit mehr. Ich frage die \nFDP-Fraktion, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Auch nicht. \nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat keine \n\nRedezeit mehr. Die NPD-Fraktion h\u00e4tte noch Redezeit. \u2013 \nWird das Wort durch die Staatsregierung gew\u00fcnscht? \u2013 \nWird noch eine dritte Runde gew\u00fcnscht \u2013 die CDU hat \nnoch Redezeit? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag, meine \nDamen und Herren. Soll dieser noch eingebracht werden? \n\u2013 Das ist der Fall. Sie haben das Wort, Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Wir haben viel Gutes, viel Wahres geh\u00f6rt, ein \nwenig Populistisches, aber keine grunds\u00e4tzliche Infrage-\nstellung, sondern ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen auf dem \nbegonnenen Weg weitermachen. Dazu soll dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag dienen, n\u00e4mlich die Staatsregierung \naufzufordern, auf diesem Weg weiterzugehen. Ich m\u00f6chte \nIhnen den Antrag jetzt nicht im Einzelnen vortragen, \nsondern lediglich noch zum Punkt III zwei, drei Aspekte \nanmerken, welche Aussagen ich mir in dem gemeinsamen \nHandlungskonzept aller Fachressorts f\u00fcr die Entwicklung \ndes l\u00e4ndlichen Raumes vorstellen k\u00f6nnte. \n\nIch denke, ganz besonders wichtig w\u00e4re, Perspektiven f\u00fcr \njunge Familien im l\u00e4ndlichen Raum zu erl\u00e4utern. Das hat \nnat\u00fcrlich etwas mit Arbeitspl\u00e4tzen zu tun und mit der \nSt\u00e4rkung der Unternehmen im l\u00e4ndlichen Raum; dazu ist \ndas Stichwort Breitbandversorgung bereits mehrfach \ngefallen. Ich w\u00fcnsche mir Aussagen zum grunds\u00e4tzlichen \nErhalt des Schulnetzes, zur medizinischen Versorgung \nund deren St\u00e4rkung, zum Erhalt der kulturellen Vielfalt, \nzum \u00d6PNV und nat\u00fcrlich auch zur ganzheitlichen Ent-\nwicklung. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch, einen Zusammen-\nhang zwischen Inanspruchnahme von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr \nInfrastrukturma\u00dfnahmen und gleichzeitiger Ablehnung \nvon Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr landwirtschaftliche Produktion \u2013 \nsprich: Tierhaltungsanlagen \u2013 herzustellen. Hierzu w\u00fcrde \nich mir noch gewisse Regularien w\u00fcnschen, dass, wer das \neine nicht will, das andere auch nicht haben kann \u2013 oder \nsoll. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank. \u2013 Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht. \nIch frage die Fraktionen: Gibt es zum Entschlie\u00dfungsan-\ntrag noch Wortmeldungen? \u2013 Frau Kagelmann, Sie \nm\u00f6chten gleich vom Saalmikrofon aus sprechen? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nsage es einmal ganz vorsichtig: Unter einem substanziel-\nlen Antrag verstehe ich eigentlich einen Antrag, der eine \nbestimmte Entwicklungsrichtung kennzeichnet und nicht \nnur eine Fachregierungserkl\u00e4rung best\u00e4tigt. Mehr aller-\ndings steht hier nicht, und, Herr Heinz, wenn Sie sich \nbestimmte Aussagen w\u00fcnschen, dann h\u00e4tten Sie es doch \nhineingeschrieben! Dazu hatten Sie die Gelegenheit. \n\n 1299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nWir lassen uns auch nicht daf\u00fcr verhaften, dass die ILE-\nF\u00f6rderprogramme ausreichen, um zum Beispiel die \nBreitbandversorgung sicherzustellen; darauf habe ich \nvorhin bereits hingewiesen. \n\nInsofern kann ich meiner Fraktion hierzu nur eine m\u00fcde \nEnthaltung empfehlen. \n\nAber ich habe gleich noch eine Frage, die der Staatsminis-\nter vielleicht beantworten kann. Mir liegen zwei Presse-\nmitteilungen vom vergangenen Jahr vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKagelmann, wir sind jetzt nicht in der Fragestunde, die ist \netwas sp\u00e4ter. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Nein, das geh\u00f6rt \naber zum Antrag, da es sich auf diesen bezieht. Dann habe \nich eben eine Bemerkung und keine Frage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nk\u00f6nnen Sie machen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Ja, gut. \u2013 Der \nEntschlie\u00dfungsantrag spricht von einer F\u00f6rdersumme von \n411 Millionen Euro \u00fcber die F\u00f6rderperiode. Meines \nWissens wurde aber die Gebietskulisse im vergangenen \nJahr erweitert, und sowohl Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \nTillich, als auch Sie, Herr Staatsminister, haben damals \nvon der Erweiterung auf 422 Millionen Euro F\u00f6rdersum-\nme gesprochen. Welche Zahl gilt denn nun? Im Zweifels-\nfall m\u00fcsste dann wenigstens der Entschlie\u00dfungsantrag \nkorrekt sein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \n Muss er nicht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nzweite Wortmeldung f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Der \nAbg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ob wir dem Entschlie\u00dfungsantrag \nzustimmen, uns enthalten oder dagegen stimmen, ist fast \negal; denn so viel Neues und Wichtiges steht nicht darin. \nIch sage mal so: Es stehen Allgemeinpl\u00e4tze drin. Wir \nwerden zustimmen, aber ich sage Ihnen: Mit dieser \nZustimmung wollen wir nat\u00fcrlich nicht verhaftet werden \nunter dem Motto: Das reicht aus, was darin steht. Gerade \nin Punkt I.2 reicht es eben nicht aus, eine Schulnetzpla-\nnung im l\u00e4ndlichen Raum nur dadurch sicherzustellen, \ndass man die F\u00f6rderung flexibler macht. Daf\u00fcr lassen wir \nuns nicht verhaften. \n\nZu III: Wir ersuchen nicht die Staatsregierung, ein ge-\nmeinsames Handlungskonzept aller Fachressorts f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum vorzulegen, sondern wir fordern es ein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht der Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meinem Kollegen \nAndreas Heinz ausdr\u00fccklich zustimmen und Sie dazu \nauffordern, diesem Antrag zuzustimmen. Wenn die SPD \nmitmacht, ist das okay. Vor allem bei Punkt I.2 ist es f\u00fcr \nuns sehr wesentlich, dies umsetzen zu k\u00f6nnen. Wir als \nKoalition haben versprochen, Schulen zu sanieren, und \nwenn wir das umsetzen, k\u00f6nnen wir sagen: Wir haben \nWort gehalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Die \nStaatsregierung? \u2013 Dies kann ich nicht erkennen. Damit \nkommen wir zur Abstimmung. Es liegt Ihnen der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 5/2534 vor. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Niemand. \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Damit stelle \nich fest, dass der Entschlie\u00dfungsantrag bei zahlreichen \nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen mehrheit-\nlich angenommen worden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zur Fachre-\ngierungserkl\u00e4rung ist beendet. Der Tagesordnungspunkt \nist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n 1300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \n \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei \n\nKonzipierung, Organisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und der stellvertretenden Vorsitzenden \nDrucksache 5/2359, Wahlvorschlag der Fraktionen CDU und DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf hinweisen, \ndass die Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreters \ndes Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Unter-\nsuchungsausschussgesetz ebenfalls dem Landtag obliegt. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz m\u00fcssen \nder Vorsitzende und sein Stellvertreter verschiedenen \nFraktionen angeh\u00f6ren, unter denen sich eine Regierungs-\nfraktion und eine Oppositionsfraktion befinden muss. Bei \nder Einsetzung eines neuen Untersuchungsausschusses ist \nunter den Fraktionen zu wechseln. Das St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis \nder Fraktionen untereinander ist zu ber\u00fccksichtigen. \n\nNach den gesetzlichen Regelungen f\u00e4llt der Vorsitz in \ndiesem Ausschuss der Fraktion der CDU zu. Mir liegen \nfolgende Vorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsitzenden: Herr \nDr. Geert Mackenroth, Fraktion CDU, und f\u00fcr dessen \nStellvertreterin: Frau Andrea Roth, Fraktion DIE LINKE. \nDie dazugeh\u00f6rige Drucksache tr\u00e4gt die Nr. 5/2359. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl. \nSie findet nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen durch \nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\nter widerspricht. Ich frage Sie deshalb, ob jemand wider-\nspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \nWiderspricht jemand? \u2013 Frau Hermenau, Sie widerspre-\nchen? \n\n(Oh! von der CDU \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDamit haben wir die geheime Wahl. Es gab einen Wider-\nspruch durch die Abg. Frau Hermenau, die durch Hand-\nzeichen bekannt gegeben hat, dass sie eine geheime \n\nAbstimmung m\u00f6chte. Hierzu berufe ich aus den Reihen \nder Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden \nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages ein: CDU:  \nHerr Colditz als Leiter, DIE LINKE: Frau Falken, SPD: \nFrau Dr. Deicke, FDP: Herr Hauschild, GR\u00dcNE: Herr \nJennerjahn, NPD: Frau Sch\u00fc\u00dfler. Damit es nach der \nWahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage \nich Ihnen vor, in der Tagesordnung fortzufahren und \nIhnen das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. Ist jemand \ndagegen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \u00fcbergebe \nnun das Wort an den Leiter der Wahlkommission, Herrn \nColditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \nauf dem entsprechend den Vorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion \nbzw. der Fraktion DIE LINKE die Kandidaten f\u00fcr den \nVorsitzenden und dessen Stellvertreterin aufgef\u00fchrt sind. \nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in \ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, \nist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch jemand im Saal, der nicht aufgerufen \nwurde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich unterbreche den Tagesordnungs-\npunkt 3 und rufe Tagesordnungspunkt 4 auf, das ist die \nAktuelle Stunde. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sp\u00e4te Einsicht \u2013 schlechte L\u00f6sung. Vollzeit der \nLehrerinnen und Lehrer nicht gegen Eltern und Kinder ausspielen. \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit \nBehinderungen umsetzen \u2013 Landesaktionsplan jetzt initiieren \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten und \ndie Staatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSp\u00e4te Einsicht \u2013 schlechte L\u00f6sung. Vollzeit der Lehrerinnen  \nund Lehrer nicht gegen Eltern und Kinder ausspielen. \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Dulig, bitte sch\u00f6n, Sie haben \ndas Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Erst einmal herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch an die Lehrerinnen und Lehrer, dass sie wieder \ndiese Vollzeitperspektive haben. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDer Dank geht auch an diejenigen, die das mit verhandelt \nhaben. Deshalb in erster Linie auch ein Dank an die \nGEW. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWir haben uns in den letzten Monaten \u2013 nicht \u00fcberra-\nschend \u2013 mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Wir wussten \ndoch, dass der Bezirkstarifvertrag ausl\u00e4uft, auch dass er \nvor den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen ausl\u00e4uft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas ist wohl wahr!) \n\nDas Prozedere und das Gebaren der Staatsregierung, das \nauf Erpressung aufgebaut war, waren schier unw\u00fcrdig, \nvor allen Dingen unw\u00fcrdig gegen\u00fcber den Betroffenen, \nden Lehrerinnen und Lehrern. Man muss schon die Frage \nstellen, inwieweit dahinter die gesamte Politik steckt. Ich \nkomme nicht umhin, das auch in den Zusammenhang \ndessen zu stellen, was der Ministerpr\u00e4sident in den letzten \nWochen zum Thema Bildung gesagt und wie er sich in \n\ndem Streit verhalten hat. Er hat nicht gesagt: Lieber \nFinanzminister, lieber Kultusminister, einigt euch!, \nsondern, wenn man sich das Ergebnis anschaut, hat er \nsich ganz klar vor den Finanzminister und gegen den \nKultusminister gestellt. So muss man doch das Ergebnis \nwerten. \n\nDas Kultusministerium muss jetzt die Kosten aufbringen, \ndas hei\u00dft, die Interessen werden ausgespielt. Jetzt sollen \ndie Eltern und die Kinder daf\u00fcr bezahlen, dass nicht \nweitsichtig gedacht wurde, weil angeblich nicht daran \ngedacht wurde, dass man jetzt eine Antwort auf das \nAuslaufen des Bezirkstarifvertrages gibt. Das kann doch \nnicht wahr sein! \n\nHerr Tillich stellt sich hin und sagt: Na ja, mehr Geld \nmacht nicht automatisch kl\u00fcger! \u2013 Zum Gl\u00fcck hat die \neigene Bundesfamilienministerin ihm widersprochen. Sie \nhat gesagt: \u201eF\u00fcr Kinder sparen, aber bitte nicht an den \nKindern sparen!\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSelbst der d\u00e4nische K\u00f6nig Christian IX. war 1864 schon \nweiter. Er sagte: \u201eArm sind wir schon. Wenn wir jetzt \nauch noch dumm werden, haben wir das Recht auf einen \neigenen Staat verloren.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch glaube, es geht durchaus um solche grunds\u00e4tzlichen \nFragen. Es geht um die Frage von Demokratie und Poli-\ntik. Ich frage mich: Welche Motivation des Ministerpr\u00e4si-\ndenten gibt es, mit einer solchen Aussage gegen die \nBildungspolitik zu stehen, die er jahrelang verk\u00fcndet hat? \nIch erinnere mich an eine Regierungserkl\u00e4rung, die mit \ndem Titel \u201eArbeit, Bildung und Solidarit\u00e4t\u201c \u00fcberschrieben \n\n 1302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nwar. Ich glaube, dahinter steht ein gewisses sozialdarwi-\nnistisches Gesellschaftsbild. Er akzeptiert, dass Menschen \ndurch den Rost fallen, er akzeptiert, dass Menschen durch \nBildung nicht mehr erreicht werden. Das ist aber nicht \nmeine Gesellschaftsvorstellung. \n\nFerner glaube ich, dass die gesamte Sparpolitik auf dem \nR\u00fccken unserer Kinder ausgetragen wird, die nur ein Ziel \nhat: die Spardosen f\u00fcr das Versagen bei der Landesbank \nhinzustellen. Darauf werde ich immer wieder hinweisen. \nWir m\u00fcssen 2,75 Milliarden Euro B\u00fcrgschaft aufbringen \nund m\u00fcssen jetzt sparen: Daf\u00fcr ist anscheinend jedes \nMittel recht. Das kann nicht sein. \n\nDass wir dann auch noch Teil eines Schauspiels sind, das \neher etwas mit dem innerparteilichen Machtvakuum der \nCDU zu tun hat, finde ich sehr interessant. \n\nAnscheinend ist Frau Merkel so geschw\u00e4cht \u2013 nicht nur \nals Kanzlerin, sondern auch als Parteivorsitzende \u2013, dass \nsich die Ministerpr\u00e4sidenten reihenweise gegen sie in \nStellung bringen und versuchen, sich irgendwie zu positi-\nonieren. Anscheinend ist jedes Mittel recht. \n\nHat man sich denn nicht noch vor Kurzem in Dresden \nzum Bildungsgipfel getroffen? Hat man nicht gro\u00dfmundig \nein Ziel von 10 % \u2013 7 % des BIP in Bildung und 3 % in \nWissenschaft \u2013 vereinbart? Davon verabschiedet man sich \ngerade. Das ist gerade die Aufk\u00fcndigung gegen\u00fcber Ihrer \neigenen Kanzlerin. \n\nSchaut man in den Plan hinein, sind wir in Sachsen mit \n3,75 % ein wenig von den 7 %, die wir eigentlich als Ziel \nhaben, entfernt. Das ist nichts anderes als die Aufk\u00fcndi-\ngung dieses Bildungsziels. Entschuldigung, das ist die \nAufk\u00fcndigung einer gesamten Politik, die hier in Dresden \nmit der Kanzlerin vereinbart wurde. \n\nKurzum: Unsere Kinder bezahlen die Zeche einer verfehl-\nten Bildungspolitik dieses Ministerpr\u00e4sidenten. Nicht mit \nuns! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Herr Abg. Rohwer; bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Hier geht es nicht um sp\u00e4te Einsicht \noder gar schlechte L\u00f6sungen oder darum, dass irgendet-\nwas gegen Kinder und Eltern ausgespielt werden soll; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas liegt an falscher Politik!) \n\ndenn die Einsicht, dass der Lehrerberuf ein Vollzeitberuf \nist, war schon immer da. Mein Fraktionsvorsitzender hat \nhier schon mehrfach gesagt, dass es diese Vollzeitperspek-\ntive geben soll und muss. Eine bessere L\u00f6sung hatten wir \nebenfalls parat. Deshalb war es v\u00f6llig richtig zu versu-\nchen, einen Kompromiss zwischen der Finanz- und der \nSchulpolitik zu finden. \n\nLeider kommt in der Politik nicht alles so, wie man es \nsich w\u00fcnscht. Jetzt haben wir eine neue, m\u00f6gliche L\u00f6-\n\nsung, welche wiederum ein Umdenken erfordert. Der \nAnteil derjenigen Lehrerinnen und Lehrer, die die Teil-\nzeitl\u00f6sung in Anspruch nehmen wollen, muss erh\u00f6ht \nwerden. Das Kultusministerium ist dazu derzeit in den \nGespr\u00e4chen, und ich hoffe, dass es mit einem guten \nErgebnis der Solidarit\u00e4t unter den Lehrerinnen und \nLehrern zur\u00fcckkommt. \n\nWir m\u00fcssen uns nun fragen: Wohin mit dem p\u00e4dagogi-\nschen Plus? Wo wollen wir ansetzen, um die Mehrkosten \nder jetzigen L\u00f6sung finanziell abzufedern? Wie schaffen \nwir trotzdem einen Einstellungskorridor f\u00fcr junge Lehrer? \nDie M\u00f6glichkeiten haben sich im System verschoben. \n\nJetzt gilt es, die soeben genannten Fragen zu kl\u00e4ren. Herr \nKollege Dulig, Sie sind herzlich eingeladen, konstruktive \nVorschl\u00e4ge abzugeben. Wo soll, bitte sch\u00f6n, das Geld \nherkommen, um die 1 000 bis 2 000 Lehrerstellen zu \nbezahlen? Das geht ganz sicher nicht nach dem Prinzip \nSimonis. Kennen Sie das Prinzip Simonis? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir schaffen einen Generationenfonds, und wenn es \nfinanziell eng wird, l\u00f6sen wir ihn auf. Das hat Frau \nSimonis gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDerselbe Vorschlag ist bereits von der s\u00e4chsischen GEW-\nChefin Gerold gekommen. In der \u201eLausitzer Rundschau\u201c \nvom 14.05.2010 schl\u00e4gt sie genau das vor: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja! \u2013 Martin Dulig, SPD: \nWir m\u00fcssen den nicht aufl\u00f6sen!) \n\nL\u00f6sen wir doch den Generationenfonds auf, um diese \nFinanzen aufzubringen! Kollege Dulig, als Sie noch in der \nRegierung gewesen sind, hat die SPD nach meinem \nKenntnisstand genau darauf geachtet, dass es den Genera-\ntionenfonds gibt; denn Sie haben erkannt, dass es genera-\ntionengerecht ist, diesen Generationenfonds zu haben. Ich \nkann mich erinnern, dass Kollege Jurk in dieser Legisla-\nturperiode von diesem Pult aus den Generationenfonds \nverteidigt hat. \n\nIch wollte nur nebenbei darauf hinweisen, dass das nicht \ndie L\u00f6sung sein kann, was Frau Gerold vorgeschlagen \nhat. Das Prinzip Simonis funktioniert in Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie ganze Zeit waren wir darum bem\u00fcht, ein Gleichge-\nwicht zu schaffen. Jetzt, nach der Priorit\u00e4tenver\u00e4nderung, \nsind wir weiterhin stark daran interessiert, den Einstel-\nlungskorridor so gro\u00df wie m\u00f6glich zu halten. Das wird \neindeutig schwerer werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht Frau Falken. Frau Falken, \nSie haben das Wort. \n\n 1303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigung von Lehrerinnen und Lehrern ist ein erkl\u00e4rtes \nZiel, und zwar so schnell wie m\u00f6glich. \n\nDer Tarifvertrag der Mittelschul- und Gymnasiallehrer ist \nseit 2005 bekannt. Das hei\u00dft, bereits im Jahr 2008 h\u00e4tte \ndie Staatsregierung die entsprechenden Mittel in den \nHaushalt einstellen m\u00fcssen, um den Tarifvertrag auszuf\u00fcl-\nlen. Das ist damals nicht passiert. Wir als Linksfraktion \nhaben damals in der Haushaltsdiskussion vehement darauf \nhingewiesen, dass es damit Probleme geben wird. \n\nJetzt hatten wir die Probleme, die sich sehr lange hinge-\nzogen haben. Ich m\u00f6chte mich bei den Gewerkschaften \nund Verb\u00e4nden bedanken, dass es ihnen gelungen ist, dass \nkeine K\u00fcndigungen oder \u00c4nderungsk\u00fcndigungen durch \ndas Kultusministerium ausgesprochen werden. Ich denke, \ndas ist ein eindeutiger sozialer Erfolg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber das hat in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu Unruhen an den \ns\u00e4chsischen Schulen gef\u00fchrt, \u00fcbrigens nicht nur an den \nMittelschulen und Gymnasien, sondern auch an allen \nanderen Schularten. \n\nWas ist nun passiert, nachdem Herr Unland aus Versehen \noder auch mit Absicht in der Pressekonferenz mitgeteilt \nhat, dass es keine K\u00fcndigungen und \u00c4nderungsk\u00fcndigun-\ngen geben wird? Verwaltungstechnisch ist gar nichts \npassiert; denn weder die Regionalstellen haben inzwi-\nschen angefangen, den Schulen mitzuteilen, wie es jetzt \nweitergeht, noch gibt es nach meinem Kenntnisstand \nVorbereitungen f\u00fcr Gespr\u00e4che mit den Lehrern, dass sie in \neine geringere Teilzeit \u2013 die freiwillige Teilzeit \u2013 gehen, \nnoch gibt es irgendwelche Vorlagen f\u00fcr diesbez\u00fcgliche \nArbeits- oder \u00c4nderungsvertr\u00e4ge. Das hei\u00dft, im Moment \npassiert an den Schulen gar nichts. Die Unruhe ist nach \nwie vor da, weil keiner wei\u00df, wie das neue Schuljahr \ngeplant wird. Und das alles 25 Tage vor Schuljahresende! \n\nWir brauchen also zwingend und z\u00fcgig Entscheidungen \nvor Ort, wie es weitergeht. Nat\u00fcrlich gibt es sehr viele \nM\u00f6glichkeiten, die man ber\u00fccksichtigen kann. Davon \nh\u00e4ngen Abordnungen und Versetzungen ab, die nicht \nausgesprochen werden k\u00f6nnen und die noch nicht einmal \ngeplant sind. Selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4ngen davon Einstellun-\ngen ab. Davon h\u00e4ngt auch ab, ob ein Lehrer Klassenlehrer \nwird oder nicht, wenn nicht klar ist, ob er \u00fcberhaupt an \nder Schule im n\u00e4chsten Jahr arbeitet oder nicht, und es \nh\u00e4ngt eine ganz solide Lehrauftragsverteilung f\u00fcr jeden \neinzelnen Lehrer f\u00fcr das kommende Schuljahr daran, um \nsich auf seinen Unterricht und nat\u00fcrlich auch auf die \nArbeit mit den Sch\u00fclern vorbereiten zu k\u00f6nnen. Das ist im \nMoment alles nicht gegeben. Wie man das in 25 Tagen \nnoch schaffen will, wenn man bis heute gar nicht ange-\nfangen hat, ist mir schleierhaft. das hei\u00dft, die Gefahr, dass \ndas n\u00e4chste Schuljahr wieder, und zwar dieses Mal in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen, nicht stattfinden kann, steht auf der \nTagesordnung. \n\nIch m\u00f6chte aber nat\u00fcrlich auch nicht vers\u00e4umen, hier \u00fcber \ndie Finanzierung zu sprechen. Nach Entscheidung des \nKabinetts der CDU \u2013 offensichtlich ist ja auch diese \nEntscheidung in der Fraktion getroffen worden \u2013 \u00fcber die \nzus\u00e4tzlichen finanziellen Mittel f\u00fcr die Stellen \u2013 ich hatte \nes gestern bereits vorgerechnet, es sind circa 76 Millio-\nnen Euro \u2013 soll das Kultusministerium diese aus dem \neigenen Haushalt aufbringen. Das bedeutet, Streichungen \nbei Sch\u00fclern, bei Eltern \u2013 und das in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013, \ndie der Haushalt und Kultus \u00fcberhaupt nicht verkraften \nk\u00f6nnen. Wir wollen Qualit\u00e4t an unseren Schulen und vor \nallem auch bei der fr\u00fchkindlichen Bildung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSehr, sehr h\u00e4ufig haben alle Fraktionen hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag und der Ministerpr\u00e4sident mehrfach \nbetont, wie wichtig es ist, bei der fr\u00fchkindlichen Bildung \nnicht zu sparen, sondern zus\u00e4tzlich Geld zu investieren, \nweil dort die Grundlage dessen ist, was wir sp\u00e4ter an den \nSchulen in Ausbildung und Qualifikation haben werden. \nDeshalb k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir hier keine K\u00fcrzungen \nzulassen. Ich hoffe, dass die FDP das genauso sieht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner in der Aktuellen Debatte ist Herr Bl\u00e4sner \nvon der FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nHerr Hahn, ich kann auch Wahrheiten aussprechen, wenn \nHerr Zastrow da ist. \n\nDer Lehrerberuf ist wieder ein Vollzeitberuf. Das ist nicht \nl\u00e4nger nur eine Forderung, sondern es ist seit letzter \nWoche das, was es sein muss, n\u00e4mlich eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. Ich glaube, dass wir \u00fcber die Entscheidung, \ndie getroffen wurde, alle erleichtert sind \u2013 die Entschei-\ndung, dass Lehrer wieder in Vollzeit arbeiten k\u00f6nnen und \ndass es einen Einstellungskorridor geben muss. \n\nDie Entscheidung ist n\u00e4mlich ein wichtiges Signal an die \nLehrer, aber auch an die Eltern und Sch\u00fcler. Sie ist vor \nallem ein wichtiges Signal an die Lehramtstudenten in \nSachsen. Endlich haben s\u00e4chsische Nachwuchsp\u00e4dagogen \nwieder eine klare Perspektive im s\u00e4chsischen Schulwesen. \nIch wei\u00df, dass die Diskussion in den vergangenen Wo-\nchen nicht einfach war. Das war in den Lehrerzimmern \nwie auch im S\u00e4chsischen Landtag zu sp\u00fcren. Es galt, viele \nInteressen unter einen Hut zu bringen: auf der einen Seite \nnat\u00fcrlich die Entwicklung des Landeshaushaltes, das \nEnde des Bezirkstarifvertrages, aber auch das berechtigte \nAnliegen der Lehrer, in die Vollzeit zur\u00fcckzukehren, \nsowie die Notwendigkeit eines Einstellungskorridors, weil \nklar ist, dass wir die jungen Lehrer schon heute brauchen. \n\nVor diesem Hintergrund war die Entscheidung der Staats-\nregierung letztlich eine verantwortungsvolle Entschei-\n\n 1304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ndung, sowohl zur Vollzeit zur\u00fcckzukehren als auch einen \nEinstellungskorridor zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas zeigt die klare Schwerpunktsetzung der Staatsregie-\nrung hin zur Sicherung der Qualit\u00e4t im s\u00e4chsischen \nSchulwesen. Es zeigt, dass die Koalition bereit ist, auch \njetzt schon den zuk\u00fcnftigen Lehrerbedarf sichern zu \nwollen. Letztlich war die Entscheidung aber auch alterna-\ntivlos; denn sp\u00e4testens nach dem zwischenzeitlichen \nAbbruch der Gespr\u00e4che war klar, dass die Zwangsteilzeit \nnicht durchsetzbar war. Klar war auch, dass \u00c4nderungs-\nk\u00fcndigungen keine Option waren, denn das h\u00e4tte das \nKlima in den Schulen v\u00f6llig vergiftet und einen Einstel-\nlungskorridor verhindert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWer hat denn damit gedroht?) \n\nDie Entscheidung, so positiv sie auch ist, hat nat\u00fcrlich \neine Kehrseite. Sie f\u00fchrt zu Mehrausgaben bei zur\u00fcckge-\nhenden Einnahmen. Da m\u00fcssen Schwerpunkte gesetzt \nwerden. Der wichtigste ist, dass wir jetzt die Bildungsqua-\nlit\u00e4t in Sachsen sichern m\u00fcssen und das, was wir verein-\nbart haben, beispielsweise bei der Oberschulreform, auch \nweiter verbessern wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nKlar ist, wer Schwerpunkte setzt, der muss anderes \nhintanstellen. Auch muss man sagen d\u00fcrfen, dass nicht \nalles, was unter Bildung firmiert, was dieses Etikett tr\u00e4gt, \nschlie\u00dflich unseren Kindern hilft. Deswegen m\u00fcssen wir \nPriorit\u00e4ten setzen. Die erste Priorit\u00e4t war, dass wir jetzt \neinen Einstellungskorridor f\u00fcr junge Lehrer schaffen und \ndass die Lehrer in die Vollzeit zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Jetzt \nstehen wir vor der schwierigen Aufgabe, weitere Priorit\u00e4-\nten f\u00fcr eine bessere Bildung in Sachsen zu setzen. Das \nmuss sich \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 auch im n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt wiederfinden. Ich bin mir aber sicher, \ndass es das auch wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Giegengack, \nbitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es macht keinen Sinn, nach \ndem Motto \u201eVersprochen, gebrochen\u201c hier kr\u00fcmelkacke-\nrisch aufzuz\u00e4hlen, wer von der Staatsregierung wann und \nwo in den letzten Wochen den hohen Stellenwert von \nBildung und Erziehung in Sachsen herausgestellt hat. Ich \nfinde es auch m\u00fc\u00dfig, \u00fcber die Bedeutung von Investitio-\nnen in Bildung und Erziehung f\u00fcr die Zukunft unseres \nLandes zu referieren. Jeder Mensch, der bei klarem \nVerstand ist, wei\u00df um diese Bedeutung. \n\nIch m\u00f6chte an Ihr Verantwortungsgef\u00fchl appellieren, was \ndiese Debatte grunds\u00e4tzlich angeht, die Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich mit der Aussage \u201eMehr Geld macht nicht automa-\ntisch kl\u00fcger\u201c losgetreten hat. Wor\u00fcber diskutieren wir hier \neigentlich? Wir sind in Sachsen mit einer Situation kon-\nfrontiert, wie sie Tausende Familien in unserem Land in \nden letzten zwanzig Jahren durchlebt und zum Teil \ndurchlitten haben. Sie mussten aufgrund der Verschlechte-\nrung ihrer Einkommenssituation unter Umst\u00e4nden durch \nArbeitslosigkeit eines Ehepartners sparen. Tausende \nFamilien haben uns vorgemacht, wie das geht. Sie haben \nabgewogen, was unverzichtbar ist und wo sie sich ein-\nschr\u00e4nken k\u00f6nnen. Sie haben in den meisten F\u00e4llen die \ngleichen Priorit\u00e4ten gesetzt. Sie haben auf bestimmte \nAusgaben \u2013 unter Umst\u00e4nden eine Anbauwand, ein Auto, \neinen Fernseher, eine Urlaubsreise \u2013 verzichtet und daf\u00fcr \naber die Schulb\u00fccher, die Vereinsmitgliedschaft, die \nKosten f\u00fcr die Musikschule oder die Klassenfahrt aus \nVerantwortung f\u00fcr ihre Kinder bezahlt. \n\nMeine Damen und Herren! Genau diese Priorit\u00e4tenset-\nzung erwarten die M\u00fctter und V\u00e4ter und jetzigen Gro\u00df-\nm\u00fctter und Gro\u00dfv\u00e4ter zu Recht nun auch von uns. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nEs ist nur zu verst\u00e4ndlich, wenn sie das Vertrauen in die \nPolitik verlieren, weil, was im Gro\u00dfen angeblich nicht \ngehen soll, im Kleinen jeden Tag gehen muss. Es ist \nwidersinnig, um der Zukunft unserer Kinder willen zu \nsparen und dann genau bei ihnen den Rotstift ansetzen zu \nwollen. \n\nMeine Damen und Herren! Keine Frage: Der Haushalt des \nSMK ist nicht heilig, aber ein klares Nein zu: Es gibt \nbeim Sparen keine Tabus. \n\nFast ein Drittel unserer Kinder weist bei den Einstel-\nlungsuntersuchungen Defizite im Spracherwerb auf. Ein \nViertel weist Defizite in der Motorik auf. Jeder vierte \nRealschulabg\u00e4nger hatte im Schuljahr 07/08 in Mathe \neine F\u00fcnf oder Sechs. Jeder dritte Hauptschulabg\u00e4nger \nhatte in Mathe und jeder vierte in Englisch eine F\u00fcnf oder \nSechs. Knapp 20 000 Kinder in Sachsen besuchen eine \nF\u00f6rderschule, davon die H\u00e4lfte eine Lernf\u00f6rderschule, \nund 80 % dieser Kinder machen keinen Abschluss. Meine \nDamen und Herren, hier sind f\u00fcr mich die Tabus des \nSparens. Wer hier sparen will, vers\u00fcndigt sich an unseren \nKindern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nFDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nStehen Sie zu dem, was Sie in diesem Hause am 31. M\u00e4rz \nversprochen haben! Ich zitiere hier Frau von Schorlemer \nin ihrer Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \ndamaligen Antrag. Ich hoffe, Herr Prof. Schmalfu\u00df, dass \nSie mir erlauben, diese hier vorzutragen: \u201eEinen eindeuti-\ngen Akzent wollen wir im Bereich der fr\u00fchkindlichen \nBildung und Betreuung setzen. Ma\u00dfnahmen zur weiteren \nQualit\u00e4tsverbesserung haben hier klare Priorit\u00e4t, damit \njedes Kind bestm\u00f6gliche Startchancen bekommt. Dazu \ngeh\u00f6ren\u201c \u2013 ich betone \u2013 \u201ef\u00fcr uns die Verbesserung der \nBetreuungsrelation, die Verbesserung der fr\u00fchkindlichen \nEntwicklungsf\u00f6rderung besonders mit Blick auf die \n\n 1305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSprache sowie die weitere Ausgestaltung des \u00dcbergangs \nvom Kindergarten zur Grundschule. Im schulischen \nBereich geht es uns, dem Motto folgend ,Jeder z\u00e4hlt\u2019, \ndarum, die individuelle F\u00f6rderung weiterzuentwickeln \nund auszubauen. \n\nDas gilt sowohl mit Blick auf leistungsschwache und \nabschlussgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler als auch f\u00fcr Sch\u00fcler mit \nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf und f\u00fcr besonders \nbegabte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Wir wissen, dass \nMa\u00dfnahmen in diesem Bereich die gr\u00f6\u00dfte Rendite brin-\ngen. Diese sind vorsorgende Wirtschafts- und Sozialpoli-\ntik zugleich.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \nund des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nach all den bildungspoliti-\nschen Sprechblasen und Absichtserkl\u00e4rungen will ich f\u00fcr \ndie NPD einige Zahlen anbringen, die wieder den Kontakt \nzur Lebenswirklichkeit in dieser traurigen Republik \nherstellen. \n\nVor wenigen Tagen wurde bekannt, dass in der Bundesre-\npublik noch nie so wenige Kinder geboren worden sind \nwie im letzten Jahr. Das Statistische Bundesamt in Wies-\nbaden meldete nur 651 000 Geburten; das sind 30 000 \nweniger als im Jahr zuvor. Bei einer gleich gebliebenen \nZahl von Sterbef\u00e4llen sank der Saldo von Geborenen und \nGestorbenen damit auf den zweitniedrigsten Stand seit \ndem Zweiten Weltkrieg. Nur 1975 starben in Deutschland \nnoch mehr Menschen als geboren wurden. \n\nWenn man au\u00dferdem noch ber\u00fccksichtigt, dass ein Gro\u00df-\nteil dieser Neugeborenen im Westen Nichtdeutsche sind, \ndann wei\u00df man, wie viel Problem-Ignoranz und Heuchelei \nin dieser Landtagsdebatte stecken. Da faseln ausgerechnet \ndiejenigen von den Bildungschancen unserer Kinder, die \ndurch eine familienfeindliche Politik erst daf\u00fcr gesorgt \nhaben, dass immer weniger Kinder geboren werden. Die \ngleichen Politiker klagen dann auch noch \u00fcber fehlende \nBeitragszahler f\u00fcr die Renten-, Kranken- und Arbeitslo-\nsenversicherung und fordern als buchhalterischen Ersatz \nf\u00fcr die fehlende eigene Nachkommenschaft eine weitere \nMasseneinwanderung von Ausl\u00e4ndern \u2013 siehe Tillich und \nGillo. Da schwadronieren ausgerechnet diejenigen von \nden Zukunftschancen unserer Kinder, die ihnen durch \nastronomische Schuldenberge genau diese Zukunft \nverbauen. Schon heute lasten auf den Schultern eines \njeden jungen Deutschen Abertausende Euro Schulden, die \ner selbst gar nicht angeh\u00e4uft hat. \n\nGerade die junge Generation hat die Zeche daf\u00fcr zu \nzahlen, dass Deutschland von den Regierenden zum \nWeltsozialamt gemacht wurde. Wir leben wegen einer \nunsozialen Sozialpolitik und einer familienfeindlichen \n\nFamilienpolitik in einem regelrechten Kinderverhinde-\nrungssystem. \n\nWas ist denn aus der gro\u00df angek\u00fcndigten familienpoliti-\nschen Wende der Dame von der Leyen geworden \u2013 einer \nfamilienpolitischen Wende, die zu h\u00f6heren Geburtenzah-\nlen f\u00fchren sollte? Es gab diese Wende nicht. Wie gesagt, \n2009 wurde in Deutschland \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie die \nRede frei halten m\u00fcssen, und ich kann von meinem Platz \naus erkennen, dass Sie ausformulierte S\u00e4tze auf Ihren \nKarten haben und diese vorlesen. Ich bitte Sie, gem\u00e4\u00df \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung Ihre Rede frei zu halten. \u2013 Das \ngilt f\u00fcr alle Abgeordneten. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDie Kinder, die trotzdem noch geboren werden, werden \nsp\u00e4ter von der etablierten Politik zu Hartz-IV-F\u00e4llen oder \nzu Arbeitsnomaden gemacht, die schlecht bezahlter Arbeit \nhinterherreisen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch k\u00f6nnte aber auch einiges zum oberfl\u00e4chlich erzielten \nKompromiss in der Lehrerteilzeit und den damit verbun-\ndenen Pl\u00e4nen der Staatsregierung sagen, die Mehrkosten \ndreisterweise durch die Einsparung des erst 2009 einge-\nf\u00fchrten kostenlosen Vorschuljahres einzusparen. \n\nIch k\u00f6nnte einiges zu Tillichs flapsiger Bemerkung sagen, \ndass mehr Geld nicht automatisch kl\u00fcger mache; und ich \nk\u00f6nnte auch etwas zu den Absichtserkl\u00e4rungen des letzten \nBildungsgipfels sagen, auf dem beschlossen wurde, dass \nbis zum Jahre 2015 10 % des Bruttoinlandsproduktes in \ndie Bildung flie\u00dfen sollen. \n\nZu all dem k\u00f6nnte ich etwas sagen; ich will es aber nicht, \nweil ich dann mit keiner einzigen Silbe auf die wirklichen \nGr\u00fcnde der chronischen Unterfinanzierung der Schul- und \nBildungspolitik in diesem Lande zu sprechen k\u00e4me. \nDeswegen wird sich die NPD-Fraktion auch heute nicht \nauf Ihre Ablenkungsdebatten und Ihre tagespolitische \nFlickschusterei einlassen, sondern einige Punkte benen-\nnen, warum in diesem Staat die Bildungspolitik chronisch \nunterfinanziert ist. Das h\u00e4ngt zweifellos mit der heimli-\nchen Staatsdoktrin in diesem Staat zusammen, die da \nlautet: \u201eAusland, Ausland \u00fcber alles!\u201c \n\nIch habe Ihnen an dieser Stelle schon mehrfach einige \nZahlen genannt, die ich wiederholen m\u00f6chte. Laut dem \nStatistischen Bundesamt in Wiesbaden sind allein seit \ndem Jahr 2000 12 Milliarden Euro zur Finanzierung von \nAsylbewerbern ausgegeben worden, wobei 98 % von \nihnen abschiebepflichtige Asylbewerber und damit Asyl-\nschwindler sind. \n\n(Martin Dulig, SPD: Widerlich!) \n\nIch habe Ihnen mehrere Male in Erinnerung gerufen, dass \nim Jahr 2008 von der Bundesregierung 480 Milliarden \nEuro f\u00fcr die Sanierung maroder Banken und krimineller \n\n 1306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSpekulanten verschwendet worden sind; ganz aktuell \nerleben wir ja, wie Raubbau mit deutschem Steuergeld \nbegangen wird, um den Pleitestaat Griechenland zumin-\ndest noch einige Monate lang k\u00fcnstlich am Leben zu \nerhalten. Vor zwei Wochen haben die Bundestagsparteien \nlocker-flockig 23 Milliarden Euro an Notkrediten f\u00fcr \nGriechenland zur Verf\u00fcgung gestellt; Kredite, von denen \njeder wei\u00df, dass sie der deutsche Steuerzahler niemals \nwiedersehen wird. \n\nUnd als w\u00fcrde das noch nicht reichen, haben die Bundes-\ntagsparteien \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Als w\u00fcrde das noch nicht \ngen\u00fcgen, haben die Scheckbuchpolitiker der Bundestags-\nparteien einen deutschen Finanzierungsanteil von \n140 Milliarden Euro f\u00fcr das Rettungspaket zugunsten des \nEuro lockergemacht. \n\nDas sind nur einige Schlaglichter, die wir als NPD auf die \nFrage werfen wollen, warum in diesem Land chronisch zu \nwenig Geld f\u00fcr Schul- und Bildungspolitik vorhanden ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Ihre Zeit ist vorbei! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Mein allerletzter Satz: \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt dem Redner das Mikrofon ab. \n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Geld w\u00e4re in diesem Staat \nvorhanden; es muss nur endlich an den richtigen \n\nStellen eingespart werden. \u2013 Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, damit ist die erste Runde in der \nAussprache beendet. Ich frage die Staatsregierung: \nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Damit rufe ich eine zweite \nRunde auf. Frau Dr. Stange, SPD-Fraktion, m\u00f6chte das \nWort ergreifen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor circa \n14 Tagen bin ich in eine Unfallstelle geraten bzw. konnte \nihr noch rechtzeitig ausweichen. Der eine oder andere \nwird sich erinnern: Ein stundenlanger Stau zwischen \nD\u00f6beln und Leisnig, hervorgerufen dadurch, dass ein Lkw \nauf das Stauende aufgerast war. Obwohl dieser Stau seit \nStunden im Verkehrsfunk gemeldet worden ist, ist es \ntrotzdem zu drei Toten, zu einer Zerst\u00f6rung und der \nSperrung der Autobahn \u00fcber mehrere Tage gekommen. \n\nWarum erw\u00e4hne ich diesen Vorfall? Weil mir das, was die \nLandesregierung derzeit im Bildungsbereich praktiziert, \ngenauso vorkommt wie das Fahren auf ein Stauende bei \nFahren auf Sicht ohne Weitsicht und bei Nichth\u00f6ren der \nVorwarnungen, die seit Jahren \u2013 gerade was die Personal-\nentwicklung, was die Situation an den Schulen anbelangt \n\u2013 gekommen sind. \n\nIch sage das so dramatisch und so deutlich, weil gerade \ndie \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten in der letzten \nWoche und die Abwesenheit der rechten Seite des Kabi-\nnetts heute zeigt, mit welcher Bedeutung man Bildungs-\npolitik in diesem Lande derzeit betrachtet. Es wurde \u00fcber \nein halbes Jahr lang Vertrauen in den Schulen verspielt \u2013 \nbei den Lehrerinnen und Lehrern, und nicht nur bei \ndenen, sondern durch die aktuellen Schulschlie\u00dfungen \nauch bei den Eltern und den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \n\nEs wird offen von \u201eZwangsteilzeit\u201c gesprochen \u2013 dieser \nBegriff ist in den letzten Jahren bewusst vermieden \nworden \u2013, um eine Akzeptanz der notwendigen Teilzeit \nbei den Kolleginnen und Kollegen in den Schulen zu \nerreichen. Jetzt wird dieser Begriff offen in den Mund \ngenommen und als ein Kompromissangebot eingebracht. \nDas ist Dilettantismus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist Dilettantismus, was den Umgang mit Gewerk-\nschaften, mit Lehrerinnen und Lehrern, mit Besch\u00e4ftigten, \nmit Schulen insgesamt angeht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will hier \nnicht darauf abstellen, was Schulen f\u00fcr die Zukunft dieses \nLandes bedeuten. Ich rate Herrn W\u00f6ller vielleicht zu \neinem \u00e4hnlichen Weg, wie es seine Parteikollegin Frau \nSchr\u00f6der auf Bundesebene gemacht hat: sich n\u00e4mlich an \ndie \u00d6ffentlichkeit zu wenden, wenn er sich gegen den \nFinanzminister oder den Ministerpr\u00e4sidenten nicht mehr \nzur Wehr setzen kann. Frau Schr\u00f6der hat in einem Artikel \nin der \u201eFAZ\u201c darauf hingewiesen, dass in ihrem Ressort \nf\u00fcr den Kindertagesst\u00e4ttenbereich keine Einsparungen \nvorgenommen werden k\u00f6nnen. Auch hier, Herr Pr\u00e4sident, \ngestatten Sie, dass ich kurz zitiere: \u201eWo heute faire Start- \nund Bildungschancen f\u00fcr Kinder aus sozialschwachen \nFamilien gef\u00e4hrdet sind, m\u00fcssen wir morgen viel Geld in \ndie Hand nehmen, um junge Menschen ohne Perspektive \ndauerhaft zu alimentieren.\u201c \n\nF\u00fcr unsere Kinder sparen \u2013 nicht an unseren Kindern, hat \nFrau Schr\u00f6der in der \u00d6ffentlichkeit faktisch einen Hilfe-\nruf losgelassen, und genauso kommt es mir derzeit vor, \nHerr W\u00f6ller, wenn ich h\u00f6re, dass Sie das, was Sie jetzt als \nKompromiss \u2013 was immer daran ein Kompromiss ist \u2013 \nauf dem Tisch haben, selbst aus Ihrem eigenen Haushalt \nfinanzieren m\u00fcssen durch die Streichung vielleicht des \nkostenfreien Vorschuljahres, durch die Streichung von \nGanztagsangeboten, die jetzt schon um 4 Millionen Euro \nreduziert worden sind, durch weitere K\u00fcrzung bei Schul-\nsozialarbeit \u2013 also alles an den Stellen, an denen wir es \neigentlich am n\u00f6tigsten h\u00e4tten, um Zukunftslasten abzufi-\nnanzieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Herr Rohwer, \nlassen Sie mich richtig zitieren, sowohl was Frau Gerold \ngesagt hat, als auch was die SPD-Fraktion schon seit \neiniger Zeit sagt: Es geht nicht darum, den Generations-\nfonds aufzul\u00f6sen. Vielleicht sollte man diesen Begriff, der \nf\u00fcr den Pensionsfonds gew\u00e4hlt worden ist, ernst nehmen. \nEinen Teil der 500 Millionen Euro j\u00e4hrlich, die seit zwei \n\n 1307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nJahren dem Generationsfonds zugef\u00fchrt werden, k\u00f6nnten \nwir verwenden, um die notwendige Finanzierung des \nBildungssystems \u2013 das uns allen wichtig ist, wie alle \nimmer wieder best\u00e4tigen \u2013 sicherzustellen. Wir haben also \neine Quelle. Dazu brauchen Sie den Generationsfonds \nnicht aufzul\u00f6sen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, in der zweiten Runde h\u00e4tte ich gern eine \nErl\u00e4uterung Ihrer Aussage geh\u00f6rt, nicht alles, was an \nBildung finanziert werde, sei auch wirklich wichtig. \nLeider haben Sie vorhin keine Frage zugelassen. Aber Sie \nhaben die M\u00f6glichkeit, in der zweiten Runde Ihre Aussa-\nge zu pr\u00e4zisieren. Genau das w\u00fcrde auch die \u00d6ffentlich-\nkeit interessieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Weite-\nrer Redner in der zweiten Runde ist der Abg. Herr  \nRohwer. Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Frau Dr. Stange, Sie haben gerade \nnoch einmal auf den Generationsfonds hingewiesen. Auch \nwenn man weniger in den Generationsfonds einzahlt, gibt \nman das Prinzip der Generationengerechtigkeit in dem \nHaushalt auf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir w\u00fcrden n\u00e4mlich die Vorsorge, die wir jetzt f\u00fcr die \nPensionen der Beamten treffen, die im Freistaat Sachsen \nin Lohn und Brot stehen, nicht mehr treffen, das hei\u00dft, die \nPensionen m\u00fcssten aus den \u2013 zuk\u00fcnftigen \u2013 Mitteln der \nn\u00e4chsten Generation erwirtschaftet werden. Insofern \nbleiben wir bei unserem Ziel, die Zuf\u00fchrungen zum \nGenerationsfonds so hoch wie m\u00f6glich zu halten. Das ist \nn\u00f6tig, damit wir zuk\u00fcnftigen Generationen keine Lasten \n\u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nRohwer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Rohwer, k\u00f6nnen Sie \nsagen, wann im Freistaat das Geld, das derzeit in den \nPensionsfonds \u2013 nach Ihrer Aussage: in den Generations-\nfonds \u2013 eingestellt wird, zur Finanzierung der Beamtinnen \nund Beamten, die in den Ruhestand gehen, ben\u00f6tigt wird? \n\n(Zuruf von der CDU: Laufend!) \n\nLars Rohwer, CDU: Laufend gehen Beamte in den \nRuhestand bzw., wie man landl\u00e4ufig sagt, in Rente. Dann \n\nhaben die Beamten nat\u00fcrlich Anspruch auf ihre Pension. \nDas ist so. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nRohwer, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Eine Nachfrage? Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielleicht habe ich mich \nnicht klar genug ausgedr\u00fcckt: K\u00f6nnen Sie sagen, wie viel \nGeld gegenw\u00e4rtig in einem Haushalt f\u00fcr die Finanzierung \nder aktuellen Pension\u00e4re ben\u00f6tigt wird? \n\nLars Rohwer, CDU: Wir haben ein anderes System \naufgebaut, Frau Dr. Stange. Wir nehmen jahresscheiben-\nm\u00e4\u00dfig immer mehr Beamte in diese Vorsorge hinein. Das \nwissen Sie, weil Sie zum Zeitpunkt der Entscheidung in \nder Regierung waren. Wir m\u00fcssen schauen, was uns die \nRegierung in diesem Jahr vorschl\u00e4gt. Ich glaube, es ist \nunrealistisch, dass wir jetzt weitere Jahrg\u00e4nge aus den \nNeunzigerjahren noch hineinnehmen. Deswegen warte ich \nauf den Vorschlag der Staatsregierung. In den vergange-\nnen Jahren, als Sie in der Regierung waren, haben wir die \nJahrg\u00e4nge dazugenommen, die noch nicht versichert \nwaren, aber es sind noch nicht alle bis 1990 erfasst. \n\nTrotzdem haben wir die Situation, dass von der Regierung \neine Entscheidung getroffen worden ist. Deshalb lohnt es \nsich nicht \u2013 da bin ich bei Frau Giegengack \u2013, dar\u00fcber zu \ndiskutieren, wie das alles in der Vergangenheit gewesen \nist, sondern jetzt gibt es dazu eine Entscheidung. Ich habe \ndie Hoffnung, dass es in einer gro\u00dfen Gemeinsamkeit \nzwischen den Schul\u00e4mtern zur \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nRohwer, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt gern zum Schluss \nder Debatte kommen und keine langen Worte mehr \nanf\u00fcgen. Ich appelliere daran, dass wir zusammen mit den \nLehrerinnen und Lehrern eine gute L\u00f6sung im Interesse \ndes Freistaates finden. Der Kultusminister wird mit der \nS\u00e4chsischen Bildungsagentur diesen Weg beschreiten. Ich \nbin mir sicher, dass es einen guten Vorschlag f\u00fcr den \nHaushalt des Kultusministeriums geben wird. Er wird \nnat\u00fcrlich an manchen Stellen K\u00fcrzungen vorsehen, aber \ndas liegt in der Natur der Sache. Wir warten darauf, bis \ndieser Vorschlag aus dem Kabinett kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFalken, Sie m\u00f6chten in der zweiten Runde noch einmal \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprechen? \u2013 Dazu haben Sie \nnat\u00fcrlich Gelegenheit. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben in der \n\n 1308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDebatte viele Gedanken und \u00dcberlegungen ausgetauscht. \nAber auf der Tagesordnung stehen eigentlich viel mehr \nFragen, die beantwortet werden m\u00fcssen. Ich gehe davon \naus, dass der Kultusminister, Herr Prof. W\u00f6ller, darauf in \nseinem Redebeitrag gleich eingehen wird. \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass von der Staatsregie-\nrung die Entscheidung getroffen wird, die Mittel aus dem \nKultusministerium zu nehmen, ohne sich Gedanken \ndar\u00fcber gemacht zu haben, wo diese Mittel herkommen \nsollen. Falls das so sein sollte, w\u00e4re das eine nicht zu \nakzeptierende Entscheidung. Wenn aber entsprechende \n\u00dcberlegungen bereits existieren, dann erwarten wir als \nLinksfraktion, dass der Kultusminister sie heute offeriert, \ndamit endlich ein Zustand aufh\u00f6rt, in dem Spekulationen \nentstehen und von jedem Einzelnen \u00dcberlegungen ange-\nstellt werden, wo m\u00f6glicherweise gestrichen wird. \n\nDie Forderungen, die die Oppositionsfraktionen hier \naufgestellt haben, sind eindeutig: keine K\u00fcrzungen, keine \nStreichungen im Kultushaushalt! Denn die Mittel sind f\u00fcr \neine hohe Qualit\u00e4t notwendig. \n\nIch m\u00f6chte aber noch einen zweiten Bereich ansprechen \nund frage den Kultusminister ganz direkt: Herr W\u00f6ller, \nwas hat das K\u00fcndigungsgutachten den Steuerzahler \ngekostet? Sie haben ein Gutachten in Auftrag gegeben, \num herauszufinden, was die K\u00fcndigungen bzw. \u00c4nde-\nrungsk\u00fcndigungen im Freistaat Sachsen kosten. Ich \nm\u00f6chte gern wissen, wie teuer dieses Gutachten den \nSteuerzahler gekommen ist und welches Ergebnis es \ngebracht hat. Offensichtlich hat Sie das Ergebnis davon \nabgehalten, K\u00fcndigungen wirklich auszusprechen. \n\nIch bitte Sie, die Fragen heute zu beantworten. Die Ant-\nworten dr\u00e4ngen. Wir haben keine Zeit mehr. Es muss \nz\u00fcgig vorangehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktion der FDP, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 \nHerr Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Dr. Stange, Sie haben mich direkt gefragt, was ich \nunter meiner \u00c4u\u00dferung verstehe. Zun\u00e4chst eine kleine \nKorrektur: Ich habe gesagt, dass nicht alles, was unter \n\u201eBildung\u201c firmiert, den Kindern letztendlich hilft. Ich \nglaube, wir m\u00fcssen in der allgemeinen politischen Debat-\nte durchaus darauf achten, was alles unter den Begriff \n\u201eBildung\u201c subsumiert wird. Mein Kollege und Fraktions-\nvorsitzender Holger Zastrow hat gestern das kostenlose \nVorschuljahr als Beispiel genannt: Wie viel Bildungsqua-\nlit\u00e4t steckt da drin? Dieser Frage m\u00fcssen wir uns stellen. \nWar es nicht sogar in der Pressekonferenz zum Bildungs-\ngipfel, dass direkt die Frage aufgeworfen wurde: Ist das \nkostenlose Mittagessen wirklich eine Investition in \nBildungsqualit\u00e4t? \n\nWir m\u00fcssen uns diesen Fragen stellen. Ich halte es auch \nf\u00fcr eine St\u00e4rke von Politik \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Bl\u00e4sner, \nich habe mich gemeldet, weil Sie selbst auf das kostenlose \nVorschuljahr kurz eingegangen sind. Sie haben aber nicht \ngesagt, wie es dort weitergeht. Deshalb habe ich eine ganz \neinfache Frage: Wird es in Zukunft das kostenlose Vor-\nschuljahr noch geben \u2013 ja oder nein? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Dr. Hahn, ich \nglaube, es ist eine St\u00e4rke von Politik, bei zwei oder mehr \nVorhaben, die man umsetzen will, im Haushalt irgend-\nwann die Frage zu beantworten, ob man sich f\u00fcr das eine \noder f\u00fcr das andere Vorhaben entscheidet. Das gilt sowohl \nf\u00fcr das kostenlose Vorschuljahr als auch f\u00fcr alle anderen \nVorhaben im Haushalt. Das verstehe ich unter Priorit\u00e4ten-\nsetzung. Man muss sich hinsetzen und schauen: Was ist \nwichtig? Was bringt unseren Kindern wirklich etwas? \nBeispielsweise ist es wichtig, dass wir einen Einstel-\nlungskorridor haben, um neue junge Lehrer zu bekom-\nmen. Das hat Priorit\u00e4t. Noch einmal: Wir brauchen eine \nganz klare Katalogisierung dessen, was uns wichtig ist. \n\nKlar ist \u2013 Herr Rohwer hat es gesagt \u2013: Die Aufnahme \nvon Schulden ist ein Prinzip, bei dem wir nicht mitgehen \nwerden. Deshalb werden wir Priorit\u00e4ten setzen. \n\nKlar ist aber auch, dass an der Bildungsqualit\u00e4t nicht \ngespart wird. Wir m\u00fcssen es uns aber anschauen und \nd\u00fcrfen es nicht verwechseln. Sie haben es gerade wieder \ngemacht, Frau Falken. Der gesamte Kultusetat w\u00e4re \ndemnach unantastbar. \n\nIch stelle noch einmal die Frage: Ist das kostenlose \nVorschuljahr im Kultusetat wirklich so eminent wichtig \nf\u00fcr die Bildungsqualit\u00e4t? \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDas Geld ist f\u00fcr die Qualit\u00e4t wichtig!) \n\n\u2013 Aber genau f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme? Sie haben gesagt, es \nsei v\u00f6llig unantastbar. \n\nDeswegen muss man diesen schweren Weg gehen. Aber \ndie Diskussion \u2013 wir als Abgeordnete der Koalition f\u00fchren \nsie \u2013 ist ein Ausdruck von St\u00e4rke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner, Sie beantworten noch die erste Zwischenfrage; es \ngibt weitere. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich bin jetzt fertig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner ist mit seinem Vortrag fertig, sodass die Zwi-\nschenfragen nicht mehr gestellt werden k\u00f6nnen. \n\nIch frage die \u00fcbrigen Fraktionen, ob das Wort noch \neinmal gew\u00fcnscht wird. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 \n\n 1309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDas ist nicht der Fall. NPD-Fraktion? \u2013 Kein weiterer \nRedebedarf. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe zum jetzigen Zeitpunkt \nnicht verstanden, wie Sie darauf kommen k\u00f6nnen, dass \nwir Eltern und Kinder gegeneinander und gegen Lehrer \nausspielen. \n\nZu den Fakten: Die demografische Entwicklung in Sach-\nsen ist eine Tatsache. Die Staatsregierung hat rechtzeitig \nund verantwortungsbewusst auf diese Tatsache reagiert. \nSie wissen, dass wir notwendige und schmerzhafte An-\npassungen im Schulnetz vornehmen mussten. Zu den \nnotwendigen Anpassungen geh\u00f6rt auch der in Rede \nstehende Vertrag mit den Gewerkschaften mit der Abk\u00fcr-\nzung BTV. \n\nWas leistet dieser Bezirkstarifvertrag? \n\nErstens: Er leistet etwas Wichtiges, n\u00e4mlich die Besch\u00e4f-\ntigungssicherung. Sie ist solidarisch erbracht worden und \nsie ist angesichts der wirtschaftlichen Entwicklung in den \nvergangenen Jahren gerade vor dem Hintergrund dieser \nWirtschafts- und Finanzkrise alles andere als selbstver-\nst\u00e4ndlich. Wir haben es gemeinsam geschafft, Besch\u00e4fti-\ngung von Lehrerinnen und Lehrern zu sichern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens: Dieser Bezirkstarifvertrag hat das Arbeitsver-\nm\u00f6gen auf das notwendige Ma\u00df reduziert. \n\nFrau Kollegin Stange, ich bedanke mich bei Ihnen. Sie \nhaben ausgef\u00fchrt, dass auch Sie diese Notwendigkeit \ngesehen haben. \n\nDrittens: Sie haben Verst\u00e4ndnis, dass es dem Kultusminis-\nter ein besonders wichtiges Anliegen ist: Wir haben mit \ndiesem Bezirkstarifvertrag einen verbindlich tarifvertrag-\nlich festgelegten Einstellungskorridor f\u00fcr junge Lehrer im \nBereich Mittelschulen und Gymnasien gew\u00e4hrleistet. \nAuch dies, meine Damen und Herren, ist alles andere als \nselbstverst\u00e4ndlich, insbesondere vor dem Hintergrund von \n\u00e4hnlichen Teilzeittarifvertr\u00e4gen in anderen L\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Einstellungskorridor ist insbesondere im Hinblick \nauf die k\u00fcnftigen Herausforderungen des Paradigmen-\nwechsels von Besch\u00e4ftigungssicherung zur Sicherung des \nLehrerbedarfs von ganz besonderer Bedeutung. \n\nZusammengenommen: Vor diesem Hintergrund hat es die \nStaatsregierung f\u00fcr geboten erachtet, die Bereitschaft bei \nden Gewerkschaften f\u00fcr eine Anschlussregelung auszulo-\nten. Die zur\u00fcckliegenden Wochen waren deshalb f\u00fcr alle \nBeteiligten nicht einfach. Mir ist bewusst, welche Solida-\nrit\u00e4tsleistung die Lehrerinnen und Lehrer, und zwar nicht \nnur im Mittelschul- und Gymnasialbereich, sondern auch \nund gerade im Bereich der Grundschulen in der Vergan-\ngenheit erbracht haben. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich das \n\nVerantwortungsbewusstsein, das die Lehrerinnen und \nLehrer an den Tag gelegt haben, insbesondere bei der \nDurchf\u00fchrung von Abiturpr\u00fcfungen und von Pr\u00fcfungen \nan den Mittelschulen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an dieser \nStelle noch einmal ganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Fortsetzung \u2013 das haben wir ja nicht im Rahmen der \nAktuellen Debatte festgestellt \u2013 eines Bezirkstarifvertra-\nges war nicht m\u00f6glich. Wir haben klar entschieden, dass \nwir auf den Weg einer freiwilligen Teilzeitl\u00f6sung setzen. \nWir haben weiter entschieden, dass es uns auch k\u00fcnftig \nwichtig ist, Einstellungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Lehrer an \nMittelschulen und Gymnasien zu gew\u00e4hrleisten. Das ist \nwichtig, weil diese L\u00f6sung Klarheit schafft. Sie sorgt f\u00fcr \nRuhe an unseren Schulen und schafft vor allem Planungs-\nsicherheit und Berechenbarkeit f\u00fcr die Schuljahresvorbe-\nreitung. \n\nFrau Falken, ich kann Sie beruhigen, auch das n\u00e4chste \nSchuljahr wird ordnungsgem\u00e4\u00df und gesichert vorbereitet. \nIch habe manchmal den Eindruck, Sie leiden jedes Mal \ndarunter, wenn das Schuljahr ordnungsgem\u00e4\u00df beginnt, \nweil Sie dann keine M\u00f6glichkeiten haben, uns und die \nStaatsregierung daf\u00fcr zu kritisieren. Es tut mir leid, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndass wir diesen Anlass und die M\u00f6glichkeiten im Sinne \nvon Sch\u00fclern und Lehrern nicht schaffen werden. \n\nAber wir stehen vor neuen und vor anderen Aufgaben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Staatsminister, \nk\u00f6nnen Sie mir beantworten, wie Sie es machen wollen, \ndass Sie einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verlauf des Beginns des \nSchuljahres umsetzen werden? Sie haben das als Behaup-\ntung dargestellt. Es gibt bisher keine Planung. Es gibt \nkeine Lehrauftragsverteilung an den Schulen. Normaler-\nweise ist das jetzt schon immer klar. Es gibt viele Eltern-\nabende f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen 1. Klassen, bei denen nicht \nklar ist, wer der Klassenlehrer werden wird. K\u00f6nnen Sie \nmir sagen, wie Sie das machen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Falken, das Schuljahr beginnt am \n01.08.2010. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die Staats-\nregierung alle Ma\u00dfnahmen in die Wege leitet, die daf\u00fcr \nnotwendig sind, damit das Schuljahr ordnungsgem\u00e4\u00df \nbeginnt. Wie Sie aus den vergangenen Diskussionen im \nSchulausschuss \u2013 wir berichten ja umfassend dar\u00fcber, \nwenn die Daten auf dem Tisch liegen \u2013 entnehmen konn-\nten, werden auch noch Ma\u00dfnahmen kurz vor Beginn und \nkurz nach Beginn des Schuljahres notwendig und auch \nm\u00f6glich sein, insbesondere f\u00fcr den Schulbereich \u2013 das \n\n 1310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nwissen Sie \u2013, weil da die planerischen und schulorganisa-\ntorischen Herausforderungen besonders hoch sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, es gibt noch eine weitere Nachfrage. \nLassen Sie sie zu? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich bitte Sie sehr, \nmeine Frage zu beantworten. Ich habe nicht gefragt, ob, \nsondern wie Sie die Vorbereitung machen werden. Wann \ngibt es die Gespr\u00e4che mit den Kollegen \u00fcber ihr zuk\u00fcnfti-\nges Besch\u00e4ftigungsvolumen? Wann gibt es die neuen \nentsprechenden \u00c4nderungsvertr\u00e4ge und die neuen Ar-\nbeitsvertr\u00e4ge? Wann gibt es die Lehrauftragsverteilung f\u00fcr \ndie Lehrer? Wann wird festgelegt, wie die Klassenbildung \nist? \n\n(Zuruf von der CDU: Rechtzeitig!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Ungeduld. \nAber wenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen vielleicht noch \nweiter lauschen, dann kann ich Ihnen diese Frage auch \nnoch beantworten. \n\nZu den neuen und zu den anderen Aufgaben, die mit der \njetzigen Situation notwendig sind: Wir haben erstens ein \nzus\u00e4tzliches Arbeitsverm\u00f6gen. Wir haben Lehrerinnen \nund Lehrer an den Mittelschulen und Gymnasien, die wir \nzurzeit zur Unterrichtsversorgung nicht ben\u00f6tigen. Das ist \neine Herausforderung. Aber diese Herausforderung ist \nzeitlich begrenzt. Wir werden deshalb pr\u00fcfen, wo ein \nsinnvoller Einsatz m\u00f6glich ist, und zwar so, dass tats\u00e4ch-\nlich mehr Qualit\u00e4t bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \nankommt. Deswegen denken wir dar\u00fcber nach, diese \nLehrer auch im ganztagsschulischen Bereich einzusetzen. \nWir denken weiterhin dar\u00fcber nach \u2013 das geschieht ja \nschon \u2013, berufsbegleitende Weiterbildung, besonders in \nF\u00e4chern mit h\u00f6herem Bedarf durchzuf\u00fchren. Ich weise \nnoch einmal darauf hin, dass diese Herausforderung \nzeitlich begrenzt ist und dass diese Ma\u00dfnahmen deswegen \nnicht auf Dauer angelegt sein k\u00f6nnen. \n\nZu einem weiteren Punkt, n\u00e4mlich zur Finanzierung des \nzus\u00e4tzlichen Arbeitsverm\u00f6gens: Auch hier weise ich \ndarauf hin, dass wir derzeit Haushaltsverhandlungen in \nder Regierung haben. Klar ist aber auch, dass sich mit \ndieser L\u00f6sung die finanziellen Handlungsspielr\u00e4ume der \nRegierung und auch in meinem Haus nicht erh\u00f6ht haben. \nDas Kabinett wird rechtzeitig im Juni einen Entwurf \nbeschlie\u00dfen und Sie haben bitte auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \ndass ich diesen Verhandlungen und dem Beschluss der \nRegierung an dieser Stelle nicht vorgreifen m\u00f6chte. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine weitere Zwischen-\nfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein, ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen zu Ende \nf\u00fchren. \n\nDrittens: Es geht darum, die Bereitschaft der Lehrerinnen \nund Lehrer zur freiwilligen Teilzeit auszuweiten. Wir \nhaben mit der Befragung, die wir Anfang dieses Jahres bei \nden Lehrerinnen und Lehrern durchgef\u00fchrt haben, ob sie \nfreiwillig bereit sind, befristet oder unbefristet Teilzeit \nweiter auszu\u00fcben, eine gute Grundlage, auf der wir \naufbauen k\u00f6nnen. 50 % aller Befragten sind dazu bereit. \nIch hoffe \u2013 das ist auch mein Appell \u2013, dass es uns ge-\nlingt, m\u00f6glichst viele dazu zu bewegen, freiwillig weiter \nin Teilzeit zu arbeiten. \n\nZu Ihrer Frage, Frau Falken: Wir werden nach Pfingsten \nGespr\u00e4che mit den Lehrergewerkschaften dar\u00fcber auf-\nnehmen, wie wir das organisatorisch umsetzen, und vor \nallem z\u00fcgig mit den entsprechend Betroffenen die Einzel-\nvereinbarungen, die vertraglich notwendig sind, abschlie-\n\u00dfen. \n\nIch komme zur Zusammenfassung: Die Staatsregierung \nhat eine klare Entscheidung getroffen, dass sie auf freiwil-\nlige Teilzeit setzt. Sie wird weiter daf\u00fcr Sorge tragen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \nbesteht noch das Bed\u00fcrfnis zu einer Zwischenfrage. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein. \n\n\u2013 dass Einstellungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Lehrer ge-\nschaffen werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, vor welchen \nHerausforderungen wir stehen. Wir haben die Herausfor-\nderung Demografie mit einer halbierten Sch\u00fclergenerati-\non. Wir stehen vor der Herausforderung der Konsolidie-\nrung unserer Staatsfinanzen im Hinblick auf die wegbre-\nchenden Steuereinnahmen und das Zur\u00fcckf\u00fchren des \nSolidarpaktes II eben im Sinne einer Generationengerech-\ntigkeit. Wir haben des Weiteren die Besch\u00e4ftigung der \nvorhandenen Lehrer umzusetzen und nat\u00fcrlich Einstel-\nlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Lehrer zu schaffen, damit \nwir langfristig den Lehrerbedarf auch in Zukunft schaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Ziele, die nicht \neinfach zu erreichen sind. Das sind Ziele, die in einem \nSpannungsverh\u00e4ltnis stehen. Deswegen ist es wichtig, \ndass wir nicht mit Polemik und mit Schuldzuweisungen \nreagieren, sondern es als verantwortungsvolle Politik \numsetzen. \n\nWeil in der Debatte auch die \u00c4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten zum Thema Bildung angesprochen wurde, m\u00f6chte \nich das noch einmal klarstellen. Er hat nicht nur im \nRahmen der Regierungserkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt, dass Bil-\ndungspolitik, dass Bildung und Schule eine ganz klare \nPriorit\u00e4t dieser Regierung ist. Dabei wird es auch bleiben. \n\n 1311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDer Ma\u00dfstab bei der Umsetzung dieser Politik ist das \nWohl von Eltern, ist das Wohl von Sch\u00fclern, nicht nur im \nSinne der Zukunft der Betroffenen, sondern vor allem im \nSinne der Zukunft unseres Landes, und daran werden wir \nauch in k\u00fcnftigen Zeiten festhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage, ob es zur 1. Aktuellen Debatte noch Wortmeldun-\ngen gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit ist die \nDebatte abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nUN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen umsetzen \n\u2013 Landesaktionsplan jetzt initiieren \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD; die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nFrau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Seit dem 26. M\u00e4rz des vergangenen \nJahres gilt in Deutschland die UN-Konvention f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen. Ich m\u00f6chte am Beginn der \nDebatte ganz kurz auf diese Konvention eingehen. \n\nDie Entstehungsgeschichte im Bereich der UNO geht \neinige Zeit zur\u00fcck. Ich m\u00f6chte nur erw\u00e4hnen, dass die \nUN-Vollversammlung 2006 die Konvention verabschiedet \nhat und dass die Konvention am 3. Mai 2008 nach Vorlie-\ngen der Unterschriften der erforderlichen Anzahl von \nStaaten in Kraft getreten ist. Wie gesagt, seit M\u00e4rz des \nvergangenen Jahres gilt diese Konvention in Deutschland. \nDas hei\u00dft, sie ist in Deutschland innerstaatliches Recht. \n\nUm Ihnen die Bedeutung der Konvention deutlich zu \nmachen, m\u00f6chte ich darauf eingehen, dass mit der Kon-\nvention ein Paradigmenwechsel in der Politik f\u00fcr und mit \nMenschen mit Behinderungen eingetreten ist. Diese \nMenschen sind nicht mehr ein Objekt der F\u00fcrsorge, \nsondern die UN-Konvention stellt klar, dass jetzt von der \nPolitik der F\u00fcrsorge zu einer Politik der Menschenrechte \numgeschwenkt wird. Das hei\u00dft, die UN-Konvention steht \nin einer Reihe mit anderen Gruppenkonventionen der \nUNO, zum Beispiel mit der Frauenkonvention oder auch \nmit der Kinderrechtskonvention. \n\nSie werden vielleicht die Frage stellen, welche Sonder-\nrechte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen diese Konventi-\non eventuell beinhaltet. Die Antwort lautet: Diese Kon-\nvention hat \u00fcberhaupt keine Sonderrechte f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen zum Ziel, sondern sie pr\u00e4zisiert und \nkonkretisiert Menschenrechte f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrungen, also f\u00fcr Menschen, die besonderen Gef\u00e4hrdungen \nund besonderen Beschwernissen in unserer Gesellschaft \nausgesetzt sind. \n\nDas besonders Tolle an der Erarbeitung der Konvention \nauch in der UNO war, dass viel st\u00e4rker als bei den ande-\n\nren Konventionen Betroffene an der Ausarbeitung betei-\nligt waren. Die leitenden Prinzipien der Konvention sind \ndie volle gesellschaftliche Teilhabe, auch Inklusion \ngenannt, verbunden mit der Achtung der Autonomie und \nder sozialen Wertsch\u00e4tzung von Menschen mit Behinde-\nrungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir versuchen, \nBehinderung zu definieren \u2013 vielleicht nimmt man auch \nan, dass das die Konvention am Anfang tut, um uns \ndeutlich zu machen, um welche Menschen es sich handelt \n\u2013, dann ist das fast immer stigmatisierend. Deshalb \nverzichtet die Konvention auch auf eine solche Beschrei-\nbung, sondern sie sagt in Artikel 1 \u2013 ich zitiere das jetzt \u2013: \n\u201eZu den Menschen mit Behinderungen z\u00e4hlen Menschen, \ndie langfristige k\u00f6rperliche, seelische, geistige oder \nSinnesbeeintr\u00e4chtigung haben, die in Wechselwirkung mit \nverschiedenen Barrieren ihre volle und wirksame Teilhabe \ngleichberechtigt mit anderen an der Gesellschaft behin-\ndern k\u00f6nnen.\u201c \n\nDas ist Artikel 1 der UN-Konvention. Ich kann Ihnen nur \nempfehlen, sich selbst einmal mit der Konvention zu \nbesch\u00e4ftigen, sie zu lesen, weil Sie damit ein gutes Gef\u00fchl \ndaf\u00fcr bekommen, was die Konvention bezweckt. \n\nWenn in der Konvention zum Beispiel von dem Begriff \n\u201eDiskriminierung\u201c die Rede ist, dann ist damit nicht nur \ndie Vorenthaltung gleicher Rechte gemeint, sondern die \nKonvention bezieht die Diskriminierung, wie wir es eben \nschon geh\u00f6rt haben, auf Vorurteile, Barrieren und fehlen-\nde Unterst\u00fctzung. \n\nWenn Sie die Konvention lesen, dann lesen Sie sie am \nbesten in Englisch oder vielleicht auch in Spanisch; denn \ndas sind zwei UN-Sprachen. Wenn Sie sie in Deutsch \nlesen wollen, empfehle ich Ihnen allerdings die sogenann-\nte Schatten\u00fcbersetzung, weil bei der \u00dcbertragung der \nKonvention aus den UN-Sprachen ins Deutsche einige \nUngenauigkeiten passiert sind. Beispielsweise wurde \n\u201einclusion\u201c mit \u201eIntegration\u201c \u00fcbersetzt. So etwas findet \nman an verschiedenen Stellen. Ich w\u00fcrde Ihnen also die \nSchatten\u00fcbersetzung empfehlen, wenn Sie es lesen \nwollen. \n\n 1312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber die Umsetzung der Konvention \nGedanken machen. Seit M\u00e4rz letzten Jahres ist die Kon-\nvention in Kraft. Im zweiten Teil meiner Rede werde ich \ndarauf eingehen, was notwendig ist, damit wir auch in \nSachsen die Konvention umsetzen. Das ist unsere Aufga-\nbe. Ich habe schon gesagt, dass es sich um innerstaatli-\nches Recht handelt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich bin schon dabei. \n\nEs handelt sich um innerstaatliches Recht. Das betrifft \nalso nicht nur den Bund, sondern auch die L\u00e4nder, die die \nAufgabe haben, die Konvention umzusetzen. Im \u00dcbrigen \nist im n\u00e4chsten Jahr ein Bericht an die UN-Kommission \nf\u00e4llig, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \nRedezeit in der ersten Runde ist jetzt abgelaufen! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 wo auch Sachsen deutlich  \n\u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt das Mikrofon ab. \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht der Abg. Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Dass wir mit der heutigen \nAktuellen Debatte nach gestern das zweite Mal Menschen \nmit Behinderungen in den Fokus des politischen Interes-\nses stellen, halte ich f\u00fcr ganz besonders gut und wichtig, \nund ich freue mich dar\u00fcber. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDie Konvention der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte \nvon Menschen mit Behinderungen ist \u2013 meine Vorredne-\nrin sagte es bereits \u2013 seit mehr als einem Jahr auch in \nDeutschland Wirklichkeit geworden, weil wir dieser \nVereinbarung beigetreten sind. Damit sind die gesetzli-\nchen Grundlagen f\u00fcr eine v\u00f6llige Gleichberechtigung von \nMenschen mit Behinderungen fixiert, und das nicht nur in \nDeutschland, sondern in allen Unterzeichnerstaaten. Ich \ndenke, es ist eine gro\u00dfartige Leistung, dass Menschen mit \nBehinderungen auf dieser Welt einen ganz anderen Status \nbekommen, als sie ihn bisher hatten. \n\nDas Diskriminierungsverbot, das mit dieser UN-\nKonvention ausgesprochen ist \u2013 meine Vorrednerin hat es \ndeutlich erl\u00e4utert \u2013, gilt f\u00fcr alle Bereiche. Wir haben in \nunserer S\u00e4chsischen Verfassung in den Artikeln 14 bis 38 \ndie Grundrechte f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geregelt. \nDiese Grundrechte gelten selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle \nMenschen mit Behinderungen, auch wenn dies nicht \nexplizit im Text deutlich wird. \n\nDie Konvention der Vereinten Nationen enth\u00e4lt selbstver-\nst\u00e4ndlich diese Grundrechte. Sie geht aber weit dar\u00fcber \n\nhinaus, weil sie auf alle Lebensbereiche Bezug nimmt und \nganz dezidiert sagt, wo Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen in Zukunft auszuschlie\u00dfen sind. \n\nDer Gesetzgeber ist aufgefordert, diese Konvention \nanzuwenden, das hei\u00dft, seine Gesetze daraufhin zu \n\u00fcberarbeiten, dort Fehler zu korrigieren, wo sie gemacht \nworden sind, und L\u00fccken zu schlie\u00dfen, wo sie noch \nvorhanden sind. \n\nDass wir in Sachsen diesbez\u00fcglich L\u00fccken haben, ist, \ndenke ich, unbestreitbar. M\u00e4ngel sind aufzuzeigen. Es ist \nkritisch zu analysieren, wo diese M\u00e4ngel sind. Einen \nAktionsplan dazu zu initiieren halte ich dennoch f\u00fcr \n\u00fcbertrieben. Abgeleitet aus der Situationsanalyse, meine \nDamen und Herren, ist das Parlament aufgefordert, \nGesetze zu erlassen und anzupassen sowie deutliche \nAussagen zu formulieren. Da wir dieses Parlament sind, \ndas die Gesetze bestimmt, sage ich Ihnen einfach: Lassen \nSie es uns doch tun! \n\nWir haben in Sachsen einen Beauftragten f\u00fcr die Belange \nder Menschen mit Behinderungen. Dieser Beauftragte ist \ngem\u00e4\u00df \u00a7 10 des Integrationsgesetzes dazu da, die Landes-\nregierung in Fragen der Menschen mit Behinderungen zu \nberaten. \n\nZu Referentenentw\u00fcrfen zu Gesetzen wird \u2013 das ist guter \nBrauch in diesem Haus \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrasselt, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGernot Krasselt, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte Sie gern fragen, ob Sie \ntats\u00e4chlich glauben, dass der Beauftragte, also ein \nMensch, der diese Position ehrenamtlich bekleidet, \ntats\u00e4chlich in der Lage ist, diese gro\u00dfe Aufgabe zu \u00fcber-\nnehmen, ein UN-Werk, eine UN-Konvention f\u00fcr Sachsen \nallein beratend f\u00fcr Sie mit umzusetzen? \n\nGernot Krasselt, CDU: Allein selbstverst\u00e4ndlich nicht. \nAber dass es ihn gibt, dass er ber\u00e4t und die Verbindung \nh\u00e4lt, ist eine hervorragende Sache. Er leistet auch eine \ngute Arbeit. Aber wenn wir ihn allein lassen \u2013 da bin ich \nsofort bei Ihnen \u2013, dann ist er wirklich allein gelassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSicherlich gibt es in Sachsen noch erheblichen Verbesse-\nrungsbedarf. Ich denke nur an die fr\u00fchkindliche Bildung. \nMit der von mir geforderten Analyse wird dieser Bedarf \nberatbar und ist am Ende gesetzlich so zu korrigieren, \ndass er nicht mehr besteht. \n\nIch will abschlie\u00dfend zur Verdeutlichung ein Beispiel \ndaf\u00fcr vorbringen, dass es neben den gesamten gesetzli-\nchen Regelungen vor allem darauf ankommt, den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern in diesem Land die Problematik, mit \nder sich behinderte Menschen zu besch\u00e4ftigen haben, \ndeutlich zu machen. \n\nIch habe im Jahr 1994 in meiner Stadt einen behinderten \nB\u00fcrger angesprochen, f\u00fcr den Stadtrat zu kandidieren. Er \n\n 1313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ntat es, wurde gew\u00e4hlt und hat \u2013 jetzt kommt das Beispiel \u2013 \nauf scheinbare Kleinigkeiten hingewiesen, die auch ich \u2013 \nEntschuldigung! \u2013 als Nichtbehinderter einfach nicht \ngesehen habe: Ein Auto parkt vor einem Gesch\u00e4ft und \nf\u00e4hrt dazu auf den Fu\u00dfweg, weil der Fahrer den fl\u00fcssigen \nVerkehr nicht mehr als n\u00f6tig behindern will. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrasselt, ich bitte, dann zum Schluss zu kommen. \n\nGernot Krasselt, CDU: Das Ergebnis muss ich Ihnen \nnicht nennen: Die Frau mit Kinderwagen kann noch \nvorbei, er konnte nicht vorbei. \n\nTrauen Sie bitte \u2013 das habe ich gestern schon gesagt \u2013 den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land zu, dass sie vor \nOrt Regelungen finden, die das Leben der behinderten \nMenschen deutlich verbessern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrasselt, Sie haben dann noch eine zweite Runde. \n\nGernot Krasselt, CDU: Allein mit Gesetzen und mit \nAktionspl\u00e4nen erreichen wir das nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht der Abg. Wehner, Fraktion DIE \nLINKE. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nHerrmann, vielen herzlichen Dank an Sie und Ihre Frakti-\non, dass Sie diese Aktuelle Debatte f\u00fcr heute gew\u00e4hlt \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nSie haben darauf hingewiesen, dass die UN-Konvention \n\u00fcber die Rechte der Menschen mit Behinderung seit \u00fcber \neinem Jahr in Deutschland v\u00f6lkerrechtlich verbindlich ist, \nund Ihre Debatte ist auch unter das Thema gestellt: \u201eUN-\nKonvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinde-\nrungen umsetzen \u2013 Landesaktionsplan jetzt initiieren\u201c. \nDas m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterstreichen und Herrn \nKrasselt diesbez\u00fcglich widersprechen. Wir halten einen \nsolchen Aktionsplan f\u00fcr dringend erforderlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDenken Sie allein an die Veranstaltung, die wir gestern \nhatten, also an den Antrag von CDU und FDP, als es um \ndie Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen auf \ndem Arbeitsmarkt ging! Denken Sie an die Regierungser-\nkl\u00e4rung, die wir heute zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen \nRaumes geh\u00f6rt haben! Haben Sie da irgendetwas davon \ngeh\u00f6rt, dass es auch um die Inklusion von Menschen mit \nBehinderungen und die Schaffung von Barrierefreiheit in \ndiesem Raum geht? \u2013 Ich habe es nicht vernommen. \n\nIch glaube, es ist dringend erforderlich, dass wir uns \nsensibilisieren, sowohl hier im Haus \u2013 Herr Krasselt, Sie \ngenauso wie ich \u2013 als auch alle anderen. Es geht nicht \ndarum, einfach zu postulieren: Wir haben die Menschen \nim Blick. \u2013 Das reicht bei Weitem nicht, denn wir m\u00fcssen \nAugenmerk auf die Fragen legen: Was m\u00fcssen wir in \ndiesem Land ver\u00e4ndern, damit die Inklusion tats\u00e4chlich \nm\u00f6glich wird? \u2013 Das macht Ihr gestriger Antrag nicht. \n\nEs geht auch nicht, dass sich in der Staatsregierung der \nBereich f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz allein ver-\nantwortlich sieht und Initiativen ergreift. Da m\u00fcssen alle \nim Kabinett mitwirken, sowohl Kultus als auch der \nBereich Umwelt und Landwirtschaft als auch der Bereich \nWirtschaft und Arbeit, ja, der Ministerpr\u00e4sident an aller-\nerster Stelle. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt einige Dinge, die mich \nrichtig aufregen. Wir haben im Herbst vergangenen Jahres \neine Initiative erlebt, die vom s\u00e4chsischen Sozialministe-\nrium und den Beauftragten f\u00fcr die Belange der Menschen \nmit Behinderungen im Freistaat Sachsen ausging. Dazu \nhat es eine Fachtagung zum Thema \u201eBarrierefreier Tou-\nrismus\u201c gegeben, eine tolle Sache. Es waren in der Koor-\ndinierungsgruppe sehr viele beteiligt: Vertreter sowohl \nvom Wirtschafts- und Arbeitsministerium als auch aus \ndem Sozialministerium sowie die Behindertenverb\u00e4nde. \nDie Tagung hat stattgefunden. \n\nWer dort aber gefehlt hat, das waren ausreichend Vertreter \naus dem kommunalen Bereich und das Hotel- und Beher-\nbergungsgewerk. Vertreter von dort haben nur in minima-\nler Anzahl teilgenommen, obwohl sie ebenfalls daf\u00fcr \nsensibilisiert werden sollten, dass Sachsen touristisch \nauch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen aus der Bundesre-\npublik Deutschland und aus Europa zu erschlie\u00dfen ist. Da \nverschlafen wir ein paar Dinge. Das kann doch so nicht \nsein. \n\nWenn Sie dann einfach sagen: \u201eWir brauchen keinen \nAktionsplan\u201c, dann frage ich: Welche Instrumentarien \nwollen Sie denn dann w\u00e4hlen, wenn Sie nicht Schritt f\u00fcr \nSchritt an die Umsetzung dieser Konvention denken? \n\nZustimmen m\u00f6chte ich Ihnen darin, dass Sie sagen: Okay, \nwir m\u00fcssen die Bestandsaufnahme machen, wir m\u00fcssen \neine Bewertung der vorhandenen Dinge vornehmen. \u2013 \nDazu brauchen Sie aber auch den Aktionsplan. Schauen \nSie beispielsweise die Bildung an. Die Bildung geht \u00fcber \nalle Lebensabschnitte, es beginnt im Vorschulalter. Wir \nhaben integrative Kindertagesst\u00e4tten, aber die Umsetzung \ndes Bildungsplanes gilt nicht umfassend f\u00fcr die Menschen \nmit Behinderungen im Kindesalter. Auch da m\u00fcssen wir \ndoch ansetzen, damit sich dort etwas ver\u00e4ndert. \n\nAus den integrativen Kindertagesst\u00e4tten geht es in den \nschulischen Bereich hinein. Ja, welche Schule, welche \nRegelschule ist denn im Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt \nbarrierefrei? Wenn Sie \u00fcber Sanierung und \u00fcber F\u00f6rder-\nmittel sprechen, denken Sie auch nicht immer daran, dass \ndie Schulen barrierefrei werden sollen. Es gibt auch \nTricks, um Gelder zu bekommen. Da wird einfach ein \n\n 1314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nWC in der ersten Etage untergebracht, aber in die Schule \nkommt man nicht hinein, weil dort Treppen sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nWehner, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Ich komme zum Schluss. \n\u2013 Meine Damen und Herren, vielleicht m\u00fcssen wir dar-\n\u00fcber noch einmal reden. Ich glaube, die Bestandsaufnah-\nme ist nur \u00fcber einen solchen Aktionsplan m\u00f6glich, und \nda sollten auch Sie von der Koalition mitmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht die Abg. Frau Kliese f\u00fcr die \nSPD-Fraktion. \n\nFrau Kliese, bevor Sie zu sprechen beginnen: Ich habe \ngesehen, dass Sie ein ausgearbeitetes Redemanuskript mit \nkompletten S\u00e4tzen haben. \n\nHanka Kliese, SPD: Das stelle ich Ihnen gern zur Verf\u00fc-\ngung, dann k\u00f6nnen Sie es sich sp\u00e4ter noch einmal durch-\nlesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nm\u00f6chte mir das nicht durchlesen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie wissen, dass die von den Abgeordneten gegebene \nGesch\u00e4ftordnung es nicht zul\u00e4sst, in der Aktuellen Debat-\nte mit ausgearbeiteten Schrifts\u00e4tzen zu agieren. Ich freue \nmich sehr, dass Sie Ihre Rede jetzt frei halten werden, und \nbin auch sehr gespannt, was Sie uns berichten werden. Sie \nhaben das Wort. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wenn Sie den Begriff \nMenschenrechtsverletzung h\u00f6ren, woran denken Sie? Sie \ndenken vielleicht an Tibet, vielleicht an Kolumbien, \nvielleicht an den Iran. Ich denke aber manchmal auch an \nWladimir Putin \u2013 schade, dass Herr Tillich jetzt nicht da \nist. Auf jeden Fall denken Sie nicht in erster Linie an \nSachsen. Dabei finden in Sachsen Menschenrechtsverlet-\nzungen statt, und das jeden Tag. Ich spreche hier von der \nVerletzung von Rechten von Menschen mit Behinderun-\ngen. Auf welche Art und Weise geschieht das? Rechte von \nMenschen mit Behinderungen werden verletzt, indem wir \nzum Beispiel Kinder mit Behinderungen gesondert \nbeschulen, weil es in dem Wohngebiet, in dem sie leben, \noder in ihrer Gegend keine barrierefreien Schulen gibt. \n\u00dcberlegen Sie sich doch einmal, wie viele Grund- und \nMittelschulen in Ihrem Wahlkreis rollstuhlgerecht oder \nbarrierefrei sind. \n\nDas geschieht zum Beispiel auch dadurch, dass wir nicht \nausreichend barrierefreie Verkehrsmittel, nicht ausrei-\nchend behindertengerechte Wohnungen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen oder indem wir durch mangelnde ambulante \nBetreuungsangebote Menschen mit Behinderung geradezu \nzwingen, in eine Heimbetreuung zu gehen. Das alles sind \nMenschenrechtsverletzungen, und das sollten wir uns \nbewusst machen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention entstand in einem \nbeispielgebenden Prozess unter fortw\u00e4hrender Beteiligung \nder Organisationen und Verb\u00e4nde. Das Motto \u201eNichts \n\u00fcber uns ohne uns\u201c wurde auf vorbildliche Weise umge-\nsetzt. Es ist nun an uns, diese Arbeit fortzusetzen. Ich sage \nganz bewusst \u201ean uns\u201c, meine Damen und Herren von der \nStaatsregierung, denn ein gesellschaftlicher Wandel \nbraucht weitaus mehr als parlamentarische Mehrheiten. Er \nl\u00e4sst sich nicht politisch diktieren, doch er kann in jedem \nFall politische Inspirationen erhalten. \n\nEine solche Inspiration, einen solchen Ansto\u00df hat zum \nBeispiel das Land Rheinland-Pfalz gegeben, indem es \neinen vorbildlichen Ma\u00dfnahmenplan verf\u00fcgt hat, der eine \nUmsetzung der UN-Konvention f\u00fcr das Land Rheinland-\nPfalz in kurzer Zeit m\u00f6glich machen wird. Einen solchen \nPlan brauchen wir auch in Sachsen, und wir k\u00f6nnen es \nuns nicht leisten, darauf zu verzichten. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch bedaure \u00fcbrigens sehr, dass nicht alle Minister zu \ndiesem wichtigen Punkt anwesend sind, denn das Thema \nPolitik f\u00fcr und mit Menschen mit Behinderungen be-\nschr\u00e4nkt sich nicht auf Sozialpolitik. Politik f\u00fcr und mit \nMenschen mit Behinderungen umfasst alle Bereiche des \nLebens. Wenn Sie die Konvention gelesen und verinner-\nlicht haben, dann werden Sie wissen, was ich meine. \nMenschen mit Behinderungen sind keine Patientinnen und \nPatienten. Sie sind B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie sind nicht f\u00fcr ihre Defizite zu bedauern. Sie sind \nQuell der Bereicherung f\u00fcr unsere Gesellschaft. \n\nF\u00fcr diejenigen hier im Raum, die die Konvention nicht \ngelesen haben, m\u00f6chte ich ein paar praktische Fragen \nstellen, damit sie den Geist der Konvention ein bisschen \nbesser verstehen k\u00f6nnen und die Diskussion nicht so \nabstrakt verl\u00e4uft. \n\n\u00dcberlegen Sie sich einmal, wie viele Menschen Ihr letztes \nWahlprogramm nicht lesen konnten, weil Sie es nicht in \nBrailleschrift oder als H\u00f6rdokument verfasst haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann,  \nLinksfraktion: Haben wir gemacht!) \n\nDenken Sie einmal dar\u00fcber nach, wie viele Menschen \ndiese f\u00fcr sie sehr wichtige Debatte heute nicht verfolgen \nk\u00f6nnen, weil neben mir kein Geb\u00e4rdensprachdolmetscher \nsteht. Denken Sie einmal dar\u00fcber nach, wie viele Veran-\nstaltungen Sie nicht f\u00fcr alle Menschen zug\u00e4nglich ma-\nchen, indem Sie diese nicht in barrierefreien R\u00e4umen \nstattfinden lassen. \u00dcberlegen Sie sich einmal, wie viele \n\n 1315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nMenschen die politischen Inhalte auf Ihrer Website nicht \nverstehen k\u00f6nnen, weil Sie sie nicht in leichter Sprache \nverfasst haben. \n\nDas alles sind Fragen, die Sie sich h\u00e4ufiger in Ihrer \npolitischen Arbeit stellen sollten. Ich habe eine gute \nNachricht an die Staatsregierung: Dieser Prozess des \nUmdenkens kostet uns keinen Cent. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht die Abg. Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Auf Ihre Frage, Frau Kliese, \nm\u00f6chte ich gleich antworten. Wir als FDP-Fraktion hatten \nbei unseren Veranstaltungen einen Geb\u00e4rdendolmetscher, \nder die Reden simultan \u00fcbersetzt hat. Weiter ging es um \ndie Frage, wer seine Wahlprogramme schon einmal in \nleichter Sprache verfasst hat. Auch hier konnten wir als \nFDP zur Bundestagswahl ein Programm in leichter \nSprache vorweisen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mit leichten Inhalten? \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nWie das Wahlergebnis!) \n\n\u2013 Es ist wichtig, hier zu sehen, inwieweit das ins L\u00e4cher-\nliche gezogen wird oder inwieweit es um das Anliegen \ngeht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Menschen mit Behinderungen sind \nweltweit Menschenrechtsverletzungen ausgesetzt. Das \nbetrifft nicht nur Menschen mit Behinderungen, sondern \nauch Menschen mit chronischen Erkrankungen, die \nebenfalls eingeschr\u00e4nkt sind. \n\nWie schon von Frau Herrmann angesprochen, wurde am \n30. M\u00e4rz diese Konvention f\u00fcr Deutschland unterzeich-\nnet. Die UN-Konvention ist ein v\u00f6lkerrechtlicher Vertrag. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJonas, ich habe gerade den Hinweis bekommen, dass Sie \nauch S\u00e4tze vorlesen. \n\nAnja Jonas, FDP: Nein, das tue ich nicht! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, frei zu sprechen. \n\nAnja Jonas, FDP: Ich habe Stichpunkte. Wenn das keine \nsind, dann ist das albern. \n\nDas Konzept der Integration unterscheidet sich vom \nProzess der Inklusion dahin gehend, dass wir die Men-\nschen nicht mehr anhand der H\u00f6he des F\u00f6rderbedarfs \nsehen, sondern dass wir den Menschen in seiner Beson-\nderheit wahrnehmen und so integrieren. Aus Patienten \nund Betroffenen werden B\u00fcrger, die entsprechende \nRechte und Autonomie haben, \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Sie sind es schon!) \n\n\u2013 die sie auch so wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nWir halten es f\u00fcr erforderlich, dass gerade im Bund, im \nLand und in der Kommune der entsprechende Hand-\nlungsbedarf ermittelt wird und die entsprechenden Ma\u00df-\nnahmen umgesetzt werden. Der Umsetzungsprozess soll \nm\u00f6glichst offen und transparent erfolgen. \n\nIch m\u00f6chte hier an Sie appellieren. Wir k\u00f6nnen Aktions-\npl\u00e4ne, B\u00fcndnisse und Netzwerke schaffen. Wir werden es \naber nicht erreichen, diese Ziele umzusetzen, wenn wir \nnicht selbst unsere Einstellung \u00e4ndern. Jeder muss \u00fcber-\npr\u00fcfen, wie er zur Barrierefreiheit steht, wie er seine \nB\u00fcros eingerichtet hat, welche M\u00f6glichkeiten wir selbst \nwahrnehmen und schaffen, wie wir unsere Vorurteile \nabbauen und wie wir auf Veranstaltungen pr\u00e4sent sind \u2013 \nmittlerweile hat sich der Landtag wieder gef\u00fcllt \u2013; das \nsind die eigentlichen Aufgaben. \n\nIch bin ansonsten \u00fcberzeugt, dass die Staatsregierung den \neingeschlagenen Weg fortsetzen wird und wir es gemein-\nsam schaffen, die vielen Ans\u00e4tze auf diesem schwierigen \nWeg hin zur Gleichberechtigung und zur Selbstbestim-\nmung mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auch die NPD-Fraktion ist f\u00fcr Solidarit\u00e4t mit \nBehinderten, aber ich will hier einige kritische Anmer-\nkungen machen, weil ich der Auffassung bin: Gute Ab-\nsichten erzeugen noch lange keine gute Politik. Ich habe \nden Eindruck, dass sehr viel Betroffenheitsrhetorik dabei \nist. Das sind reflexhafte Bekenntnisse, die sicher gut \ngemeint sind, aber nicht zu L\u00f6sungen f\u00fchren. \n\nAuch ich habe mir wie Frau Herrmann und Frau Kliese \ndie UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit \nBehinderungen durchgelesen, habe dabei aber einen \nmerkw\u00fcrdigen Geist zwischen den Zeilen herausgelesen. \nMir sind einige Dinge aufgefallen, die ich durchaus \nkritisch anmerken will. Vielleicht denken Sie auch einmal \n\u00fcber kritische Positionen nach. \n\nDas beginnt mit der Sprache. Wenn ich mir die einzelnen \nArtikel durchlese, so will man garantieren, sch\u00fctzen, \nsicherstellen, verbieten, beschleunigen, herbeif\u00fchren, \ngew\u00e4hrleisten. Man ist offenbar der Meinung, dass die \nRechte von Behinderten noch nicht ausreichend verwirk-\nlicht sind. Ich frage mich dabei immer: Gelten die Men-\nschenrechte denn nicht f\u00fcr behinderte Menschen? Warum \nmuss dies noch einmal gesondert erkl\u00e4rt werden? \n\nF\u00fcr mich ist diese UN-Konvention nichts anderes als ein \nWortmonster, ein Gesetzesunget\u00fcm und ein B\u00fcrokraten-\nkrake, die Krake, die sich hier breit macht. Teilweise hat \u2013 \n\n 1316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nallein von der Formulierung her \u2013 das Gesetz tats\u00e4chlich \nden Charakter einer Realsatire. \n\nIch will Ihnen erl\u00e4utern, wie ich das meine. Zum Beispiel \nArtikel 10 bezeichnet das Recht auf Leben f\u00fcr Behinderte. \nKein Mensch w\u00fcrde auf die Idee kommen, Behinderten \ndas Recht auf Leben abzusprechen, aber ich frage gleich-\nzeitig, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\negal ob Behinderte oder Unbehinderte, was ist beispiels-\nweise mit dem Abtreibungsholocaust von ungeborenem \nLeben in diesem Lande? Dar\u00fcber spricht keiner. Oder das \nRecht auf gleiche Anerkennung vor dem Recht. Es ist \nsicherlich richtig: Alle B\u00fcrger sind vor dem Recht gleich, \naber auch da muss es Grenzen geben, denn Ungleiches \nmuss auch ungleich behandelt werden, und warum soll \nbeispielsweise eine Homoehe gegen\u00fcber einer Ehe zwi-\nschen Mann und Frau gleichgestellt werden? Oder Arti-\nkel 15: Recht auf Freiheit von Folter. Die USA beispiels-\nweise \u2013 unser angeblich so gro\u00dfes politisches Vorbild \u2013 \nsetzt bis heute Folter ein. Ich nenne hier nur Guantanamo \noder das sogenannte Waterboarding.  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nOder Artikel 16: Recht auf Freiheit vor Ausbeutung. Es \ngibt hier in diesem Land eine Ausbeutung durch Armuts-\nl\u00f6hne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, eine Frage, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Habe ich Sie richtig \nverstanden, dass Sie im Zusammenhang mit Abtreibung \nvon einem Abtreibungsholocaust gesprochen haben? \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist richtig. Das habe ich \ngesagt. Sie haben sich nicht verh\u00f6rt. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Ich halte das f\u00fcr eine \nuns\u00e4gliche Gleichstellung, die ich hier entschieden \nzur\u00fcckweisen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAndreas Storr, NPD: Ich bin der Meinung, dass es \nsachgerecht ist, von einem Abtreibungsholocaust zu \nsprechen. Gleichzeitig wird dann im Artikel 22 das Recht \nauf Bildung propagiert und wir haben heute schon \u00fcber \nBildung gesprochen. Wir m\u00fcssen in unserem Land fest-\nstellen \u2013 auch das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Behinderte wie \nf\u00fcr Nichtbehinderte \u2013, dass wir heute einem Problem \ngegen\u00fcberstehen, das man mit dem Begriff Bildungsver-\nlust bezeichnen kann. Viele Absolventen von Schulen \nverlassen diese heute, ohne ordentlich rechnen, schreiben \nund lesen zu k\u00f6nnen. Oder das Recht auf Gesundheit. Es \nist zwar sch\u00f6n, dass man das propagiert, aber bitte sch\u00f6n, \nKrankheiten sind leider auch Bestandteil des Lebens und \nkonnten bisher noch nicht abgeschafft werden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas zeigt also, dass hier zwar viele gute Absichten formu-\nliert wurden, aber dass es tats\u00e4chlich keine wirklichen \nL\u00f6sungsans\u00e4tze gibt. Wenn man einmal den Versuch \nunternimmt festzustellen, welche Ma\u00dfnahmen jetzt \nerforderlich sind \u2013 es wird hier ja auch gefordert, einen \nsogenannten Landesaktionsplan zu entwickeln \u2013, dann \nwird man feststellen, dass das schier unfinanzierbar ist. \nWenn man so etwas umsetzen w\u00fcrde, dann w\u00e4ren wir \nwahrscheinlich dort, wo Griechenland heute ist. Dann \nw\u00e4ren wir n\u00e4mlich bankrott. \n\nLiebe Damen und Herren, ich glaube, wir brauchen hier \n\n(Zuruf von der SPD) \n\neinen gewissen Realismus. Was aus dieser UN-Konven-\ntion heraustritt, ist das Leitbild einer betreuten Gesell-\nschaft. Ich halte dieses Leitbild f\u00fcr falsch. Auch ich habe \ndie Hoffnung, dass Politiker \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, ich bitte Sie, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke f\u00fcr den Hinweis. \u2013 Ich hoffe \nja auch, dass Politiker kl\u00fcger werden, und gebe vielleicht \ndeshalb einmal einen Literaturhinweis: Helmut Schelsky \n\u201eDer selbstst\u00e4ndige und der betreute Mensch\u201c von 1976. \nDas Buch ist zwar schon 34 Jahre alt, sagt aber auch sehr \nviel \u00fcber den Irrsinn einer betreuten Gesellschaft aus. Ich \nglaube, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, Ihre Redezeit ist leider vorbei. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich habe noch einige Sekunden. \nJetzt haben Sie mir schon 10 Sekunden geklaut. \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt das Mikrofon ab.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, Ihre Redezeit ist beendet. Ich bitte Sie, wieder Platz \nzu nehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Behinderte \nbrauchen Hilfe zur Selbsthilfe \n\nund keine Betreuung durch B\u00fcrokratie!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf, da Sie den \nWeisungen des aktuellen Pr\u00e4sidenten nicht Folge leisten. \n\n(Beifall) \n\nIhre Redezeit war \u00fcberschritten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Unversch\u00e4mt, wenn Sie  \nihn unterbrechen, wenn er noch Redezeit hat!) \n\nIch habe Sie darauf hingewiesen. Ich weise noch einmal \ndarauf hin, dass ich das auch in Zukunft machen werde, \nIhnen einen Ordnungsruf zu erteilen, wenn Sie die Wei-\nsungen des amtierenden Pr\u00e4sidenten missachten sollten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 1317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich frage die Staatsregierung. M\u00f6chte \ndie Staatsregierung nach der ersten Runde das Wort \nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zur \nzweiten Runde. Frau Herrmann, Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich werde nicht auf meinen Vorred-\nner eingehen, daf\u00fcr ist mir meine Redezeit zu kostbar. \nAber auf die anderen Redner werde ich kurz eingehen. \n\nHerr Krasselt, Sie hatten gesagt, dass wir keinen Landes-\naktionsplan brauchen, um die UN-Konvention in Sachsen \numzusetzen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal \nfesthalten, dass die UN-Konvention in Deutschland \ngeltendes Recht ist. Es geht also nicht darum, dass wir in \nden Kommunen an der einen oder anderen Stelle ein Auto \noder einen Aufsteller vom Fu\u00dfweg nehmen, damit behin-\nderte Menschen mit dem Rollstuhl entlangfahren k\u00f6nnen. \nEs geht um wesentlich mehr. \n\nEs geht auch nicht nur darum, dass wir uns Gedanken \nmachen, wie wir neue Gesetze so formulieren, dass \nMenschen mit Behinderungen durch diese Gesetze nicht \ndiskriminiert werden, dass wir ihre Lebenswirklichkeit \nanerkennen und dass wir ihnen zur vollen Teilhabe an der \nGesellschaft verhelfen \u2013 auch durch unsere Gesetzge-\nbung. \n\nWeil das offenbar eine Irritation ist, m\u00f6chte ich den \nArtikel 4 noch einmal vorlesen: \u201eDie Vertragsstaaten \nverpflichten sich, die volle Verwirklichung aller Men-\nschenrechte und Grundfreiheiten f\u00fcr alle Menschen mit \nBehinderungen ohne jede Diskriminierung aufgrund von \nBehinderung zu gew\u00e4hrleisten und zu f\u00f6rdern.\u201c Zu \ndiesem Zweck verpflichten sich die Vertragsstaaten. Dann \nkommt eine ganze Latte von Verpflichtungen, wobei \nnat\u00fcrlich auch Gesetze genannt sind, aber vielmehr \ndar\u00fcber hinaus zum Beispiel alle geeigneten Ma\u00dfnahmen \neinschlie\u00dflich gesetzgeberischer Ma\u00dfnahmen zur \u00c4nde-\nrung oder Aufhebung bestehender Gesetze, Verordnun-\ngen, Gepflogenheiten und Praktiken zu treffen, die eine \nDiskriminierung von Menschen mit Behinderungen \ndarstellen. Ich erspare es mir, Sie k\u00f6nnen alles nachlesen. \nEs ist eine ganze Latte von Aufz\u00e4hlungen, die in den \nBlick genommen werden muss, wenn wir die UN-\nKonvention umsetzen wollen und m\u00fcssen. \n\nEs ist geltendes Recht. Wir haben keine andere Wahl. \nDeutschland wird im Bericht an die UN-Konvention \ndarauf eingehen m\u00fcssen, an welcher Stelle in der Umset-\nzung wir sind. Mir tut es ehrlich gesagt etwas leid, dass \ndiese Debatte heute hier von der Opposition beantragt \nwurde, dass Sie nicht in der Lage sind \u2013 oder ich wei\u00df \nnicht, warum Sie sich nicht auf diesen Landesaktionsplan \neinlassen k\u00f6nnen. Was dann darin steht, dar\u00fcber wird man \nsicher zum Teil unterschiedliche Auffassungen vertreten. \nAber es ist wichtig, dass Menschen mit Behinderungen an \nder Umsetzung der Konvention beteiligt werden. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nMeine Vorrednerin Frau Kliese hat gesagt: Es zeichnet die \nKonvention aus, dass sie so entstanden ist: Nichts \u00fcber \nuns ohne uns. Das sollten wir in Sachsen auch so machen. \nWir k\u00f6nnen nicht einfach sagen, wir haben einen Landes-\nbehindertenbeauftragten, wir haben vielleicht sogar noch \neinen Beirat, die sind ausreichend. Die sind eben nicht \nausreichend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs geht darum, Menschen mit Behinderungen umfassend \neinzubeziehen. \n\nIm \u00dcbrigen plant die Bundesregierung selbst auch einen \nAktionsplan, der vor allen Dingen auf die Bundesebene \nabzielt und auch auf die Gesetzgebungskompetenz, die \nbei der Bundesebene liegt. Ich meine, es ist ein Zeichen \ndaf\u00fcr, dass dort offenbar Handlungsbedarf im Sinne eines \nAktionsplanes gesehen wird. Herr Wehner ist schon auf \nunsere gestrige Debatte eingegangen. Wenn wir den \numfassenden Ansatz der UN-Konvention genommen \nh\u00e4tten \u2013 ich hatte es gestern schon angemerkt \u2013, dann \nh\u00e4tten wir, wenn wir \u00fcber Arbeit sprechen, \u00fcber mehr \ngesprochen als \u00fcber Au\u00dfenarbeitspl\u00e4tze. \n\nIch habe hier keinen Spickzettel, sondern den Aktionsplan \nvon Rheinland-Pfalz in der Hand, weil ich an dem Bei-\nspiel Arbeit deutlich machen m\u00f6chte, worum es dabei \ngeht. Es ist durchaus kein Teufelszeug oder irgendetwas \nWildes, was sich die Opposition ausgedacht hat. Als \nErstes wird der Artikel der UN-Konvention genannt, in \ndiesem Fall Arbeit. Es ist der Artikel 27. Es wird eine \nVision beschrieben. An der Formulierung dieser Vision \nk\u00f6nnen sich verschiedene Gruppen unserer Gesellschaft \nbeteiligen, nat\u00fcrlich auch wir als Gesetzgeber. Danach \nwerden Ziele genannt, die durchaus sehr offen formuliert \nsind. Darin steht zum Beispiel: \u201eDazu m\u00fcssen die Rege-\nlungen zur Barrierefreiheit an Arbeitsst\u00e4tten und Dienst-\ngeb\u00e4uden verbessert werden.\u201c Au\u00dferdem gibt es noch \neine Tabelle, in der Ma\u00dfnahmen, Zust\u00e4ndigkeiten, ein \nzeitlicher Rahmen und gute Beispiele aufgef\u00fchrt sind. Das \nist ein guter Leitfaden, wie wir diese Konvention in \nSachsen umsetzen k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, das ist mein letzter Satz. \u2013 \nSie haben gesagt, die UN-Konvention ist Wirklichkeit. \nDem ist nicht so. Sie ist geltendes Recht, aber sie ist in \nSachsen keine Wirklichkeit. Dazu brauchen wir nach \nmeiner Auffassung einen Landesaktionsplan, den wir \ngemeinsam erarbeiten sollten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nwaren auf die Sekunde genau mit Ihrem Redebeitrag \nfertig. Jetzt folgt die CDU-Fraktion. Herr Krasselt, bitte. \n\n 1318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will voranstellen, dass \ndiese Debatte zu Recht noch einmal die Situation der \nbehinderten Menschen in Sachsen in den Fokus r\u00fcckt. \n\nAber, Frau Herrmann, Sie haben mich jetzt eher darin \nbest\u00e4rkt, auf diesen Aktionsplan zu verzichten, statt ihn zu \ninitiieren. Dabei will ich nicht darauf abheben, dass ihn \nRheinland-Pfalz hat. Was ist mit den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern? Es sind noch mehr, die ihn offensichtlich nicht \nhaben. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Noch nicht! \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Rheinland-Pfalz \n\nmuss das noch benchmarken!) \n\n\u2013 Wenn Sie auf Rheinland-Pfalz abstellen, so sind das \nderzeit die Einzigen. Ich denke, mit einem Aktionsplan \nerreichen wir die Ziele, die Sie beschreiben, nicht. \n\nAus meiner Sicht ist es viel wichtiger, eine kritische \nAnalyse durchzuf\u00fchren und zu sehen, wo es noch Besse-\nrungsbedarf gibt. Nat\u00fcrlich ist die Barrierefreiheit ein \nlangfristiger Prozess. Das wei\u00df ich aus meiner fr\u00fcheren \nT\u00e4tigkeit. In Neubauten ist das ganz anders zu realisieren \nals in Altbauten. Ich will das jetzt nicht an einem Beispiel \ndeutlich machen, aber eines muss ich aus der UN-\nKonvention \u2013 wir k\u00f6nnen sie heute leider nicht insgesamt \nvortragen, aber ich will auf diese Stelle hinweisen \u2013 \nzitieren: \u201eHinsichtlich der wirtschaftlichen, sozialen und \nkulturellen Rechte verpflichtet sich jeder Vertragsstaat, \nunter Aussch\u00f6pfung seiner verf\u00fcgbaren Mittel und erfor-\nderlichenfalls im Rahmen der internationalen Zusammen-\narbeit Ma\u00dfnahmen zu treffen, um nach und nach die volle \nVerwirklichung dieser Rechte zu erreichen.\u201c \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrasselt, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGernot Krasselt, CDU: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das steht tats\u00e4chlich in der \nKonvention, Herr Krasselt. Ich frage Sie an dieser Stelle: \nWenn sich Deutschland mit einem Land wie zum Beispiel \nUganda vergleichen w\u00fcrde, haben Sie dann nicht den \nEindruck, dass diese Stelle, die Sie zitiert haben, genau \ndarauf abzielt, dass Uganda ein anderes Verm\u00f6gen hat, die \nUN-Konvention umzusetzen, als Deutschland? \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich denke, dass ein Unterschied \nbesteht. Das muss ich hier nicht erl\u00e4utern. Dennoch hat \nauch Deutschland nicht sofort alle M\u00f6glichkeiten. \n\nNun m\u00f6chte ich mein Beispiel trotzdem bringen. Wir \nhaben einen Schulhausbau, dort ist in Stufen gebaut \nworden. Dort w\u00fcrden Sie nicht einmal mit drei Fahrst\u00fch-\nlen sicherstellen k\u00f6nnen, dass ein behindertengerechter \nZugang f\u00fcr jede Etage gew\u00e4hrleistet wird. Ich will das \njetzt nicht weiter ausf\u00fchren. Auch dort w\u00fcrde man es \n\nnicht sofort tun k\u00f6nnen. Bei einem Neubau w\u00e4re das \nselbstverst\u00e4ndlich m\u00f6glich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nden Wunsch nach einer weiteren Zwischenfrage? M\u00f6ch-\nten Sie auch diese beantworten? \n\nGernot Krasselt, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es tut mir leid, aber das \nprovoziert mich geradezu zu einer weiteren  Zwischenfra-\nge: Geben Sie mir recht, dass eine intelligente Umsetzung \nder Konvention in dem von Ihnen genannten Fall nicht \ndarin besteht, dass alle drei Etagen zug\u00e4nglich sein \nm\u00fcssen, sondern dass zum Beispiel das Erdgeschoss und \ndie Toilette im Erdgeschoss zug\u00e4nglich sind? Es geht \ndabei um Intelligenz, denn diese sollen wir ja nicht \nabschalten und zu Hause lassen. \n\nGernot Krasselt, CDU: Zun\u00e4chst stimme ich Ihnen zu, \ndass es selbstverst\u00e4ndlich um intelligente L\u00f6sungen geht. \nAber wenn ich von Barrierefreiheit spreche, dann habe \nich bewusst diesen besonderen Fall dargestellt. Es wird \nimmer Vorw\u00fcrfe geben, dass eine hundertprozentige \nRegelung nicht erfolgt ist. Insofern trifft dieser Passus \nauch f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutschland zu. \n\nWir wollen uns nicht auf dem ausruhen, was in Sachsen \nerreicht worden ist. Das ist eine ganze Menge. Ich habe \ndieses Beispiel vorhin nur gebracht, nicht um darzustel-\nlen, was schon erreicht worden ist und dass die Bewusst-\nseinsbildung der Menschen noch l\u00e4ngst nicht abgeschlos-\nsen ist. Aber dass uns ein Aktionsplan zum Ziel f\u00fchren \nk\u00f6nnte, dieser Auffassung bin ich nicht. Ich denke eher, \ndass ein Aktionsplan eine Beruhigungspille ist, die am \nEnde weniger erreicht als eine kritische Analyse. \n\nIch will heute nicht ausschlie\u00dfen, dass diese Thematik \nnach einer kritischen Analyse noch einmal diskutiert \nwerden muss. Im Moment ist ein Aktionsplan f\u00fcr mich \nnicht das geeignete Mittel, um die UN-Konvention \nsinngestaltend umzusetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \nAbg. Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Krasselt, die \nAnalyse allein wird Ihnen auch nicht helfen. Ich glaube, \nwir sollten uns einmal damit befassen und sehen, dass wir \nsehr viele Instrumentarien haben, die alle auf die Siche-\nrung der Teilhabe gerichtet sind. \n\nWir hatten es gestern mit dem IX. Sozialgesetzbuch kurz \nangedeutet. Die Staatsministerin hat es gestern in ihrem \n\n 1319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nRedebeitrag auch gesagt. Dennoch haben wir ein Ph\u00e4no-\nmen auf dem Arbeitsmarkt. Wir hatten in den letzten vier \nJahren einen Konjunkturaufschwung. Den Unternehmen \ngeht es ganz gut, die Arbeitslosenzahlen sind gesunken, \naber daran beteiligt waren die Behinderten nicht. Die \nBesch\u00e4ftigungszahlen der Behinderten sind in diesem \nBereich um die H\u00e4lfte zur\u00fcckgegangen. Dar\u00fcber muss \nman doch einmal reden und es analysieren, um dann zu \nAktionen zu kommen, wie wir es konzertiert hinbekom-\nmen, dass es besser wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Wohnungsbau. Wir haben eine gar nicht so schlechte \nS\u00e4chsische Bauordnung. Dort gibt es den \u00a7 50, der sich \nmit den Fragen der Barrierefreiheit befasst und vor-\nschreibt, dass \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude barrierefrei zu bauen \nsind. Dieser \u00a7 50 hat nur ein Problem, und zwar, dass es \nin Abs. 4 sinngem\u00e4\u00df hei\u00dft: Wenn es zu teuer wird, brau-\nchen die Bestimmungen der Barrierefreiheit nicht beach-\ntet werden. \n\nDar\u00fcber muss man sprechen, und diese Dinge m\u00fcssen \nkorrigiert werden. Wir haben nicht alle neuen Geb\u00e4ude \nbarrierefrei. Gehen Sie einmal wachsam durch die Ort-\nschaften, dann werden Sie es sehen. \n\nIn Chemnitz wird beispielsweise dar\u00fcber diskutiert, dass \nder Marktplatz barrierefrei gemacht werden sollte. Es ist \nein Marktplatz mit wundersch\u00f6nem Kopfsteinpflaster, \naber mit so breiten Fugen versehen, dass nicht nur Frauen \nmit Absatzschuhen und Eltern mit dem Kinderwagen in \nden Fugen h\u00e4ngen bleiben, sondern auch ich mit meinem \nRollstuhl auf jeden Fall darin h\u00e4ngen bleibe \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nund mir den Rollstuhl kaputt machen, weil sich die R\u00e4der \nverbiegen. Als es darum ging, Barrierefreiheit f\u00fcr diesen \nMarktplatz herzustellen, sagte die Stadt, dass sie das nicht \nmachen k\u00f6nne, weil es zu teuer w\u00e4re bzw. wenn man es \nmache, man die erhaltenen F\u00f6rdergelder f\u00fcr den vor ein \npaar Jahren gestalteten Marktplatz zur\u00fcckzahlen m\u00fcsse. \n\nDas halte ich f\u00fcr eine bodenlose Schweinerei. So kann es \nnicht gehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen \u00fcber all diese Dinge sprechen. Die \nBestandsaufnahme und die Analyse m\u00fcssen gemacht \nwerden. Aber dazu brauchen wir konzertierte und sinnvol-\nle Aktionen. \n\nNun zu Ihnen hier dr\u00fcben von der NPD. Ich muss Ihnen \nsagen, es ist k\u00f6rperlich angreifend, was Sie da machen. \nSie w\u00fcnschten sich wahrscheinlich eine Gesellschaft, in \nder alle, die eine Behinderung haben, irgendwo versteckt \nsind. \n\n(Andreas Storr, NPD: So ein Quatsch!  \nDas habe ich doch gar nicht gesagt! \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Nein, das stimmt nicht!) \n\nDas, was mit der UN-Behindertenrechtskonvention \ngemacht wurde: Da waren Tausende von Behinderten \ndabei, die an diesem Plan gearbeitet haben. Sie haben sich \nin New York nicht ohne Grund hingesetzt \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie viele Behinderte \nkennen denn die UN-Konvention?) \n\nund an dem Plan gearbeitet, sondern sie haben mitgear-\nbeitet, weil es tats\u00e4chliche Diskriminierung gibt. Diese \ngibt es in allen Lebensbereichen. Bitte nehmen Sie das zur \nKenntnis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es bei der \nSPD noch Redebedarf? Sie haben noch 3 Minuten und \n45 Sekunden. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich hatte gehofft, \ndass der heutige Antrag und die Debatte dazu f\u00fchren, dass \ndie Koalitionsfraktionen auch einmal \u00fcber ihren ideologi-\nschen Schatten springen und anerkennen k\u00f6nnen, dass es \nein gutes Ziel gibt, dass das eine gute Sache und ein \nThema ist, was man \u00fcber Parteigrenzen hinweg f\u00fcr unsere \nGesellschaft durchsetzen kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nLeider hat es mit dem Umdenken und mit der Verinnerli-\nchung des Geistes der Konvention bei Ihnen noch nicht \nganz so geklappt. Deshalb m\u00f6chte ich die mir verbleiben-\nde Zeit daf\u00fcr nutzen, Ihnen ins Ged\u00e4chtnis zu rufen, dass \nes die CDU und die FDP waren, die am 26. M\u00e4rz 2009 im \nDeutschen Bundestag diese Konvention mit ratifiziert \nhaben. Das ist nicht nur der Wille der hier anwesenden \nOppositionsfraktionen gewesen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMit der Verabschiedung, mit der Ratifizierung dieser \nKonvention f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland haben \nwir uns verpflichtet, diese umzusetzen. Wie sollten wir \ndas tun, wenn nicht mit einem Ma\u00dfnahmenplan? Sie \nglauben doch nicht ernsthaft, dass das von allein irgend-\nwo in den K\u00f6pfen der Menschen ohne irgendwelche \nImpulse geschieht? Ich freue mich, dass Sie Vertrauen in \ndas selbstst\u00e4ndige Denken der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nsetzen. Das tun Sie ja zum Beispiel beim Thema Hartz IV \nund anderen viel zu selten. Aber das allein wird nicht \nreichen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir dieses Thema \u2013 ich denke, damit \nwerden wir uns in dieser Sitzung nicht zum letzten Mal \nbefassen \u2013 immer und immer wieder auf die Tagesord-\nnung setzen, um Fortschritte f\u00fcr die Gleichstellung von \nMenschen mit Behinderungen zu erzielen. \n\nVorhin habe ich gesagt, dass uns das Umdenken nichts \nkosten wird. Das ist richtig. Ich m\u00f6chte Ihnen aber auch \nsagen, dass Inklusion nicht kostenneutral stattfinden wird; \nInklusion wird Geld kosten. Aber wenn wir dieses gro\u00dfe \n\n 1320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nZiel gemeinsam erreichen, werden wir ein Ergebnis \nschaffen, dessen Wert f\u00fcr unsere Gesellschaft materiell \nnicht zu beziffern ist. Das bitte ich Sie zu bedenken. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP h\u00e4tte \nnoch Redezeit. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nsieht nicht so aus. Wird eine dritte Runde gew\u00fcnscht? Es \nk\u00f6nnen nur diejenigen sprechen, die noch Redezeit haben. \n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann spricht jetzt die \nStaatsregierung; Frau Ministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die UN-\nBehindertenrechtskonvention nimmt uns in die Pflicht. \nDiese Pflicht l\u00e4sst sich wohl nicht mit sch\u00f6nen Worten \nabgelten. Hier brauchen wir das praktische Engagement \naller Beteiligten. Die UN-Behindertenkonvention unter-\nst\u00fctzt den vor Jahren eingeleiteten Paradigmenwechsel. \nF\u00fcr die wirkliche Umsetzung m\u00fcssen wir den Gedanken \nder Inklusion in unsere Gesellschaft tragen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDas bedarf eines langen Atems, es bedarf mehr als der \n\u00c4nderung von Gesetzen und es bedarf vor allen Dingen \neines Bewusstseinswandels; weil immer noch eine Menge \nBarrieren im Wege stehen. Hierbei denke ich weniger an \nbauliche Barrieren. Die wirklichen Barrieren befinden \nsich in den K\u00f6pfen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nEs reicht nicht, Gesetze zu \u00e4ndern. Zuerst brauchen wir \neinen Bericht \u00fcber den Status quo in Sachsen. Daf\u00fcr hat \ndas SMS alle Ressorts angeschrieben. Alle Ressorts sollen \neinen Ansprechpartner f\u00fcr die UN-Konvention benennen. \nDann wissen wir, wo wir stehen und wo wir dieser Kon-\nvention nicht gerecht werden. Daraus m\u00fcssen selbstver-\nst\u00e4ndlich konkrete Handlungsempfehlungen folgen, und \ndas ressort\u00fcbergreifend. Aber dazu brauchen wir keinen \nAktionsplan um eines Aktionsplanes willen. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Ist doch klar!) \n\nEin Plan reicht mir nicht. Rheinland-Pfalz betreffend sage \nich sehr wohl: Es gibt dort den Aktionsplan, aber er ist im \nHaushalt nicht untersetzt. Mir reicht es nicht zu fordern, \nsondern es muss auch finanziert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die UN-Behindertenrechtskonven-\ntion ein Prozess in allen Bundesl\u00e4ndern. Wir brauchen \neine Situationsanalyse als Grundlage. Wir sollten nicht \nschnelle Ma\u00dfnahmen entwickeln, sondern die richtigen. \nDaf\u00fcr lautet die Grundregel: In Behindertenfragen Behin-\nderte fragen! \n\nGesellschaftlicher Wandel kommt nicht durch \u00c4nderung \nvon Gesetzen. Hierbei geht es um die F\u00e4higkeiten, Talente \nund St\u00e4rken jedes Einzelnen, der behindert ist, zum \nBeispiel in der Arbeitswelt, in der Bildung oder im Ver-\nkehr. Wir alle m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, damit dieser \ninklusive Gedanke gelebt wird. Wir wissen, wohin wir \nwollen. Das ist in der UN-Behindertenrechtskonvention \nsehr deutlich ausgedr\u00fcckt. \n\nIch sage es noch einmal deutlich: F\u00fcr eine Gesellschaft, \ndie fragt, was einer kann, und die nicht fragt, was einer \nnicht kann, f\u00fcr eine Gesellschaft, in der es nicht mehr \nwichtig ist, ob ein Mensch behindert ist oder nicht, tragen \nwir alle gemeinsam Verantwortung! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \nKurzintervention von Herrn Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Staatsmi-\nnisterin, Sie haben vieles gesagt, was ich sofort unter-\nschreiben w\u00fcrde. Sie haben aber dann \u2013 f\u00fcr mich v\u00f6llig \nunverst\u00e4ndlich \u2013 gesagt: Wir brauchen keinen Aktions-\nplan. Das halte ich nun doch f\u00fcr unlogisch. \n\nDenn all das, was Sie selbst konkret gefordert haben, \nkann und muss doch in einen Plan \u2013 wenn Ihnen das Wort \nnicht gef\u00e4llt, dann vielleicht: eine Konzeption \u2013 m\u00fcnden. \nWenn wir etwas ver\u00e4ndern wollen, m\u00fcssen wir doch \nkonkret abrechnen k\u00f6nnen \u2013 das ist auch Ihr Anliegen \ngewesen \u2013, was wir tun k\u00f6nnen, was n\u00f6tig ist, wer daf\u00fcr \nverantwortlich ist und in welchen Zeitr\u00e4umen wir das \nbew\u00e4ltigen wollen. \n\nWenn die antragstellende Fraktion das als Aktionsplan \nbezeichnet \u2013 inzwischen gibt es andere, die das auch so \nsehen \u2013, dann kann man dagegen polemisieren. Mir ist es \nv\u00f6llig egal, wie Sie es nennen. Aber wir brauchen ein \nKonzept genau in dieser Richtung. \n\nIm \u00dcbrigen haben Sie nat\u00fcrlich recht: Gesetzes\u00e4nderun-\ngen allein gen\u00fcgen nicht. Aber sie k\u00f6nnen hilfreich sein. \nWenn wir einen Plan, eine Konzeption brauchen, dann ist \neines der dringenden Gebote, dass wir endlich aus dem \ngegenw\u00e4rtigen Integrationsgesetz ein Gesetz machen, das \nsich wirklich auf dem Niveau der Behindertenkonvention \nbewegt. Im Augenblick sind wir weit davon entfernt \u2013 \nauch mit diesem Gesetz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \nAuch ich m\u00f6chte die Gelegenheit der Kurzintervention \nnutzen. Frau Staatsministerin, Sie haben gesagt, dass der \nLandesaktionsplan von Rheinland-Pfalz nicht untersetzt \nist. \n\n 1321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, dass er seit \ndem 30. M\u00e4rz dieses Jahres in Kraft ist. Das hei\u00dft, er kann \ngar nicht im Haushalt untersetzt sein. Im Gegenteil, der \nAktionsplan ist die Grundlage daf\u00fcr, dass man in Abw\u00e4-\ngung der verschiedenen Ma\u00dfnahmen, die dort vorge-\nschlagen sind, Haushaltsmittel einstellt f\u00fcr die Ma\u00dfnah-\nmen, denen man eine Priorit\u00e4t zuweist. \n\nDas hei\u00dft, auch daf\u00fcr, um im Haushalt Geld zur Verf\u00fc-\ngung zu haben und die UN-Konvention umzusetzen, gibt \nes einen Aktionsplan. Sie k\u00f6nnen ihn gern anders nennen, \nzum Beispiel Ma\u00dfnahmenplan oder wie auch immer. Er \nist, wie bereits ausgef\u00fchrt, ein Konzept und die Grundla-\n\nge, um dann \u2013 wir haben ja nicht so viel Geld, um alles \ngleichzeitig zu tun \u2013 Priorit\u00e4ten zu setzen und zu sagen: \nGenau damit wollen wir anfangen, das ist unser Ziel und \ndaf\u00fcr stellen wir Geld in den Haushalt ein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Aktuelle Debatte beendet und ich \nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nIch erspare mir, den langen Titel noch einmal vorzulesen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie wollen ihn h\u00f6ren? Ich lese ihn vor; ich habe kein \nProblem damit. \n\n(Verneinendes Kopfsch\u00fctteln bei Abgeordneten \nder Linksfraktion \u2013 Heiterkeit) \n\nEs ist in Ihrem Interesse, zeitiger zu schlie\u00dfen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nAbgegeben wurden 124 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren \nnull Stimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: \nVorsitzender ist Herr Geert Mackenroth, CDU-Fraktion. \nEr erhielt 101 Jastimmen, 14 Neinstimmen und 9 Enthal-\ntungen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nStellvertreterin ist Frau Andrea Roth, Fraktion DIE \nLINKE. Sie erhielt 88 Jastimmen, 18 Neinstimmen und \n18 Enthaltungen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder CDU und der FDP) \n\nDamit ist Herr Geert Mackenroth als Vorsitzender des \n1. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, ob \nSie die Wahl annehmen. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, das \nmachen wir! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nFrau Roth ist damit als Stellvertreterin gew\u00e4hlt. Ich frage \nSie nat\u00fcrlich auch, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gratuliere \nbeiden und w\u00fcnsche Erfolg f\u00fcr die Arbeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFreie Software in Sachsen \u2013 Einsatz von Free/Libre and Open Source \nSoftware (FLOSS) in der Landesverwaltung \n\nDrucksache 5/372, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nIch darf noch, bevor ich jetzt dem ersten Redner das Wort \nerteile, kurz die neuen Redezeiten bekanntgeben: CDU \n80 Minuten, Linksfraktion 56 Minuten, SPD 34 Minuten, \nFDP 34 Minuten, GR\u00dcNE 30 Minuten, NPD 30 Minuten \nund die Staatsregierung 56 Minuten. \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion GR\u00dcNE. \nHerr Dr. Gerstenberg, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nEinige unter Ihnen sind vielleicht versucht, bei diesem \nTagesordnungspunkt den Saal zu verlassen, weil sie \nmeinen, das verstehe ich ja ohnehin nicht, das geht mich \nnichts an. Doch sie irren. Dieses Thema geht uns alle an, \nnicht nur politisch, sondern auch pers\u00f6nlich. \n\n 1322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSoftware geht uns alle an; denn jeder unter uns steht beim \nKauf eines neuen Notebooks oder eines PC vor der \nEntscheidung, welche Programme darauf laufen sollen. \nTypischerweise wird uns diese Entscheidung abgenom-\nmen, denn als Betriebssystem ist Microsoft-Windows \nschon vorinstalliert, der Internetexplorer ist ohnehin \ndabei, und wenn es um B\u00fcroprogramme geht, dann f\u00e4llt \ndie Entscheidung f\u00fcr Microsoft-Office, weil es doch \n\u00fcberall installiert, von jeher vertraut und scheinbar ohne \nAlternative ist. \n\nEs sind genau solche Vertriebspraktiken und solche \nGewohnheiten, die in der Vergangenheit bei Betriebssys-\ntemen und Anwendungsprogrammen zu Monopolstellun-\ngen und zur Abh\u00e4ngigkeit von Microsoft und einigen \nwenigen anderen gro\u00dfen Softwarekonzernen gef\u00fchrt \nhaben. \n\nDoch f\u00fcr unsere pers\u00f6nlichen Entscheidungen gilt das \nGleiche wie f\u00fcr die Politik: Es gibt stets Alternativen. In \nunserem Fall hei\u00dft diese Alternative Freie Software. Freie \nSoftware bedeutet, dass der Anwender die Freiheit hat, die \nSoftware zu benutzen, zu studieren, zu ver\u00e4ndern und zu \nverbessern sowie in urspr\u00fcnglicher oder ver\u00e4nderter Form \nweiterzuverbreiten. F\u00fcr die Nutzung dieser Freiheiten ist \ndas Offenlegen des vom Programmierer geschriebenen \nQuellcodes eine notwendige Voraussetzung. Eine etwas \nandere Denkrichtung hat deshalb den Namen Open \nSource Software gepr\u00e4gt. Als Kompromiss wurde der \nBegriff Free/Libre and Open Source Software (FLOSS \nabgek\u00fcrzt) vorgeschlagen, den wir in unserer Gro\u00dfen \nAnfrage verwendet haben. \u2013 So viel zur Erkl\u00e4rung dieses \netwas kryptischen Titels. \n\nDer Freien Software steht die propriet\u00e4re oder unfreie \nSoftware gegen\u00fcber, deren Quellcode streng geheim \ngehalten wird und die die genannten Freiheiten nicht \nbietet. Einige dieser propriet\u00e4ren Programme werden \nkostenlos als sogenannte Freeware weitergegeben. Das \nwesentliche Unterscheidungsmerkmal ist also nicht der \nPreis. Es geht hier um \u201efrei\u201c wie in Freiheit und nicht wie \nin Freibier. \n\nFreie Software f\u00fchrt l\u00e4ngst kein Nischendasein mehr. Eine \nganze Reihe von Beh\u00f6rden, Kommunen und Bundesmi-\nnisterien nutzt mittlerweile Freie Software. Dazu geh\u00f6ren \nder Deutsche Bundestag, das Ausw\u00e4rtige Amt, die Polizei \nin Niedersachsen, die Landeshauptstadt M\u00fcnchen und das \nBistum W\u00fcrzburg. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nBei einem Blick \u00fcber die Grenzen hinaus finden wir Freie \nSoftware in der Stadtverwaltung Wien, bei der franz\u00f6si-\nschen Gendarmerie, und auch der Staat Kalifornien, \nsicher ein Mutterland von Mikroelektronik- und Soft-\nwareentwicklung, f\u00f6rdert diese Entwicklung. Das alles ist \nkein Zufall, denn es gibt mindestens vier gute Gr\u00fcnde, \nFreie Software zu nutzen: Das sind Kosten, Sicherheit, \nBenutzerfreundlichkeit und ihre gesellschaftliche Bedeu-\ntung. \n\nMittel- bis langfristig lassen sich erhebliche Kosten \neinsparen, da keine propriet\u00e4ren Lizenzen von monopolis-\ntischen Herstellern wie Microsoft mehr erworben werden \nm\u00fcssen. Entwicklungs- und Supportvertr\u00e4ge k\u00f6nnen \nflexibel vergeben und dadurch die kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen heimischen IT-Unternehmen gest\u00e4rkt werden. Die \nSoftware- und Datensicherheit h\u00e4ngt nicht mehr von \nintransparent arbeitenden Herstellern ab, sondern wird f\u00fcr \ndie staatlichen Verwaltungseinheiten \u00fcberpr\u00fcfbar und \nkann im Bedarfsfall auch direkt verbessert werden. Die \nAbh\u00e4ngigkeit von der Unternehmenspolitik und den \nVer\u00f6ffentlichungszyklen propriet\u00e4rer Softwareunterneh-\nmen f\u00e4llt weg, und die eingesetzte Freie Software kann in \nihrer Funktionalit\u00e4t flexibel an den Bedarf der Nutzer \nangepasst werden. Zudem ist die langfristige und nachhal-\ntige Verf\u00fcgbarkeit der verwendeten Programme gesichert. \n\nVor allem aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, liegt die \nKontrolle der IT-Infrastruktur nicht mehr in den H\u00e4nden \nweniger Hersteller. Einfluss und Macht \u00fcber Arbeitsabl\u00e4u-\nfe, \u00fcber sensible Kommunikation und Daten werden nicht \nl\u00e4nger an externe Akteure abgegeben. Durch den Einsatz \nfreier Software verhindern staatliche Stellen ihre Abh\u00e4n-\ngigkeit von solchen Akteuren, und sie gewinnen an \nSouver\u00e4nit\u00e4t und Transparenz. In einer Gesellschaft wie \nder unseren, die in starkem Ma\u00dfe auf digitale Kommuni-\nkation angewiesen ist, gewinnt diese Freiheit der Kom-\nmunikationsmittel zunehmend an Bedeutung. \n\nUnsere Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat des-\nhalb im November 2009 eine Gro\u00dfe Anfrage zum Thema \n\u201eFreie Software in Sachsen\u201c gestellt. Durch die Ergebnis-\nse dieser Gro\u00dfen Anfrage liegen der \u00d6ffentlichkeit erst-\nmals umfassende Informationen \u00fcber die Softwareland-\nschaft und die Rolle Freier Software in den s\u00e4chsischen \nMinisterien und den nachgeordneten Beh\u00f6rden vor, und \ndie Potenziale einer Umstellung auf Freie Software \nwerden deutlich erkennbar. \n\nUns hat zun\u00e4chst interessiert, wie der Status quo in der \ns\u00e4chsischen IT-Landschaft ist. Die Staatsregierung hat \ndazu eine Bestandsaufnahme zum Stichtag 15.11.2009 \nvorgenommen. Das Ergebnis: Ministerien und nachge-\nordnete Beh\u00f6rden nutzen fast nur propriet\u00e4re Software, \nf\u00fcr die j\u00e4hrlich 9,3 Millionen Euro an Lizenzgeb\u00fchren \nausgegeben werden. Nur 1,7 % der gehaltenen Software-\nlizenzen stammen aus dem Bereich der Freien Software \nund bleiben kostenfrei. Es kommen vor allem veraltete \nMicrosoft-Produkte zum Einsatz. Das gilt \u00fcberraschen-\nderweise auch f\u00fcr die Server, obwohl die freien Produkte \nselbst von der Staatsregierung als wettbewerbsf\u00e4hig und \nteilweise \u00fcberlegen anerkannt werden und bei denen f\u00fcr \npropriet\u00e4re Lizenzen besonders hohe Kosten anfallen. \n\nSo verursachen im Serverbereich nur 16 % aller landes-\nweiten Lizenzen 58 % der Lizenzgeb\u00fchren. Trotz dieser \nTatsachen kommt bei Servern unverst\u00e4ndlicherweise so \ngut wie keine Freie Software, n\u00e4mlich 0,8 %, zum Ein-\nsatz. Zus\u00e4tzlich zu den 9,3 Millionen Euro Lizenzgeb\u00fch-\nren fallen j\u00e4hrlich 4,3 Millionen Euro Kosten f\u00fcr Soft-\nwaresupport an, die bei konsequentem Einsatz Freier \n\n 1323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSoftware \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen s\u00e4chsischen IT-\nUnternehmen zugute kommen k\u00f6nnen. \n\nIch ziehe daraus das Fazit 1: Die IT-Landschaft der \ns\u00e4chsischen Staatsverwaltung ist durch die Monokultur \nteurer Microsoft-Produkte gepr\u00e4gt. Das enorme Sparpo-\ntenzial bei den Lizenzen wird auf Kosten des Steuerzah-\nlers nicht benutzt. Selbst in Bereichen, in denen Freie \nSoftware nachweislich \u00fcberlegen ist, wird sie kaum \nangewendet. \n\nZum Zweiten wollte unsere Fraktion wissen, wie die \nStaatsregierung die Sicherheitsrisiken beurteilt. Informa-\ntionssicherheit ist f\u00fcr den IT-Einsatz in der staatlichen \nVerwaltung aus offensichtlichen Gr\u00fcnden von gro\u00dfer \nBedeutung. Die st\u00e4ndige Verf\u00fcgbarkeit und die Stabilit\u00e4t \nder staatlichen Verwaltungs- und Kommunikationsinfra-\nstruktur, aber auch der vertrauliche, am Datenschutz \norientierte Umgang mit B\u00fcrger- und Unternehmensdaten \nfordern nachweislich sichere Software. \n\nDie Staatsregierung ist der Ansicht, dass die Nutzung der \nMicrosoft-Produktkette im Vergleich mit freien Alterna-\ntivprodukten zu Sicherheitsvorteilen f\u00fcr die Landesver-\nwaltung f\u00fchrt. Sie vertritt damit das Prinzip Sicherheit \ndurch Geheimhaltung. Diese Einsch\u00e4tzung wird jedoch \ngrunds\u00e4tzlich weder vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der \nInformationstechnik, BSI, noch von f\u00fchrenden Forschern \nauf dem Gebiet der IT-Sicherheit geteilt. Laut BSI bietet \nFreie Software bedeutende strategische Vorteile f\u00fcr die \nGew\u00e4hrleistung einer sicheren IT-Infrastruktur. Es stellt \nausdr\u00fccklich fest: \u201eDie Pr\u00fcfung von Software auf Sicher-\nheitsl\u00fccken sollte immer m\u00f6glich sein. Beim Einsatz von \nSoftware kann dies ein K.-o.-Kriterium sein. Es steht \nVertrauen versus Wissen.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas f\u00fchrt zum Fazit Nr. 2. Die Staatsregierung ignoriert \ndie Position des BSI sowie grundlegende Erkenntnisse der \nIT-Sicherheitsforschung. In der Situation Vertrauen versus \nWissen hat sie sich f\u00fcr Vertrauensseligkeit statt Wissen \nentschieden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAngesichts dieses ern\u00fcchternden, alarmierenden Ist-Zu-\nstandes interessierte unsere Fraktion zum Dritten, ob im \nRahmen der IT-Politik freie Alternativen zur derzeitigen \nSoftwareausstattung zumindest gepr\u00fcft werden. Eine \nsolche Pr\u00fcfung muss sowohl Kriterien der Machbarkeit \nund des Aufwandes als auch Kosten- und Sicherheitsas-\npekte ber\u00fccksichtigen, vor allem aber eine langfristige, \ntransparente und nachhaltige IT-Strategie im Blick haben. \n\nEs stellte sich heraus, dass die Staatsregierung gegen\u00fcber \nfreier Software eine \u2013 freundlich formuliert \u2013 tendenziell \nabwartende Haltung einnimmt. Sie begr\u00fcndet dies vor \nallem mit kurzfristigen Mehrkosten, der Komplexit\u00e4t der \nUmstellung, fehlenden freien Fachverfahren und man-\ngelnden offenen Standards zum Datenaustausch mit \nKommunen, Bund und L\u00e4ndern. Kriterien der Nachhal-\ntigkeit und Sicherheit spielen offenbar eine untergeordne-\n\nte Rolle, ebenso wie mittel- und langfristige Einsparm\u00f6g-\nlichkeiten. \n\nNicht einmal der Beschluss des Rates der IT-Beauftragten \naus dem Jahr 2008 zum Einsatz des OpenDocument-\nFormates in der Bundesverwaltung hat diese Haltung \nver\u00e4ndert. Die Regierung besitzt vor allem keine zeitge-\nm\u00e4\u00dfe IT-Strategie. Eine solche Strategie soll zwar entwi-\nckelt werden \u2013 allerdings auf der Grundlage einer veralte-\nten Migrationsstudie aus dem Jahr 2005. \n\nAu\u00dferdem werden in Ministerien und nachgeordneten \nEinrichtungen nahezu keine Ma\u00dfnahmen getroffen, um \ndie Akzeptanz Freier Software unter den Besch\u00e4ftigten zu \nf\u00f6rdern und die Fixierung auf Microsoft-Arbeitsumge-\nbung zumindest zu lockern. \n\nFazit 3: Eine Migration zu Freier Software wird von der \nStaatsregierung offensichtlich nicht ernsthaft in Betracht \ngezogen; die teils widerspr\u00fcchliche Argumentation deutet \ndarauf hin, dass eine Migration zu Freier Software kei-\nneswegs nicht machbar ist, sondern entweder gescheut \nwird oder schlicht nicht gewollt ist. \n\nAm Rande der Gro\u00dfen Anfrage haben wir schlie\u00dflich den \nBlick \u00fcber die Staatsverwaltung hinaus auf s\u00e4chsische \nSchulen gerichtet; denn in den Antworten auf die Fragen, \nwie Freie Software dort genutzt und gef\u00f6rdert wird und \nwelche Fortbildungsangebote f\u00fcr Lehrer existieren, \nwerden wichtige Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft \ndeutlich. Das Ergebnis: Freie Produkte kommen gelegent-\nlich zum Einsatz; die kategorialen Unterschiede zwischen \npropriet\u00e4rer und freier Software werden allenfalls am \nRande thematisiert. \n\nUnser Fazit hierzu: Freie Software spielt an s\u00e4chsischen \nSchulen keine nennenswerte Rolle. \n\nAngesichts dieser Bestandsaufnahme aus den Antworten \nstellt sich die Frage, was zu tun ist. Damit meine ich nicht \nnur den pers\u00f6nlichen Bereich, den ich eingangs ber\u00fchrt \nhabe. Um Ihren Fragen zuvorzukommen: Nat\u00fcrlich habe \nich f\u00fcr diese Rede mithilfe des Browsers Mozilla Firefox \nrecherchiert, ich habe sie mit Open Office geschrieben, im \nOpenDocument-Format abgespeichert und mit Thunder-\nbird durch die Welt gemailt. \n\nIch meine vor allem die politischen Schlussfolgerungen \nf\u00fcr die Informationstechnik f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich \nkann darin Justizminister J\u00fcrgen Martens nur zustimmen, \nder anl\u00e4sslich der Berufung des neuen Beauftragten f\u00fcr \nInformationstechnologie mit dem Satz zitiert wurde: \u201eEs \ngibt in dem Bereich durchaus Verbesserungspotenzial und \nReserven.\u201c \n\nWir geben uns aber nicht mit dieser Feststellung zufrie-\nden, sondern machen eine Reihe von Vorschl\u00e4gen, die ich \nIhnen anschlie\u00dfend bei der Vorstellung unseres Entschlie-\n\u00dfungsantrages vortragen werde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was wir im Ergebnis \ndieser Gro\u00dfen Anfrage fordern, ist nicht mehr und nicht \nweniger als die Abkehr von der staatlichen Unterst\u00fctzung \ndes Microsoft-Monopols. \n\n 1324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nMittel, die bisher f\u00fcr propriet\u00e4re Lizenzen ausgegeben \nwerden, m\u00fcssen konsequent in die Neuprogrammierung \nvon IT-Verfahren auf der Basis Freier Software sowie in \nden Support investiert werden. Das sind nachhaltige \nInvestitionen, durch die einerseits Kosten gespart werden \nk\u00f6nnen; andererseits wird die s\u00e4chsische IT-Branche in \nihrer kleinteiligen Struktur gest\u00e4rkt und der IT-Standort \nSachsen gefestigt. In der gestrigen Debatte wurde deut-\nlich, dass die Koalition anscheinend nicht so recht wei\u00df, \nwie die von ihr propagierte Staatsmodernisierung ausse-\nhen soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU und der \nFDP, Ihnen kann geholfen werden; denn eine nachhaltige, \nsichere und effiziente IT-Strategie auf Basis freier Soft-\nware w\u00e4re zweifellos ein wichtiger Beitrag dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund ganz vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Dombois! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich bin ja auch neu in diesem Parlament. Das \nist eine Gro\u00dfe Anfrage, damit lernt man erst einmal \numzugehen, schaut sich das Ganze an und sagt: Aha, viele \nFragen; dann antwortet das Staatsministerium der Justiz \nund f\u00fcr Europa, und dann geht es ins Plenum. Das bringt \nnichts, das ist an der Sache vorbei; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn bei der Vorbereitung habe ich schon festgestellt, da \nwerden mir Fachtermini um die Ohren geworfen, der \nGro\u00dfteil der Leute ist gegangen \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, \nSie haben das selbst gesagt \u2013, und ich stellte mir einfach \nnur die Frage: Wie passiert das, wo passiert das und \u2013 vor \nallem \u2013 was kostet das? Und genau das steht hier alles \nnoch gar nicht drin. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nJa, so ist es nun einmal. Aber deswegen ist die Frage: Wie \nsoll das gehen? Es steht auf Seite 21, entsprechende Ziele \nsollen konkret definiert werden, und dann kann es losge-\nhen; das hat die Staatsregierung selbst gesagt. Konkret \ndefiniert ist hier nichts. Hier steht einfach nur drin, jetzt \nlegen wir mal los. Das bringt uns nichts, das ist genau \ndasselbe, wie wenn ich sage: Ich habe Lust, ein Auto zu \nkaufen, ich kaufe mir irgendeines \u2013 ob es etwas kostet \noder nicht, das sehen wir nicht. \n\nDas Zweite ist: Wo tue ich das? Ich tue es hier im Plenum. \nMan geht jetzt mit dieser Gro\u00dfen Anfrage und den \n59 Fragen ins Plenum und sagt dann im Entschlie\u00dfungs-\nantrag: Jetzt geht es los, jetzt wird umgestellt. Wie denn? \nWas kostet es denn? Wie wird es sich denn weiterentwi-\n\nckeln? Ist denn die Softwarekontrolle billiger als das \nPaket, das Sie von Microsoft bekommen? \n\nDas will ich doch nur wissen. Ich stehe der Sache gar \nnicht negativ gegen\u00fcber, denn mich interessiert es auch; \nnur das Ergebnis kenne ich nicht, und bevor ich den \nersten Schritt nicht getan habe, fange ich nicht mit dem \nzweiten an, und das tun Sie hier gerade. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie ziehen das Ganze auf das Beispiel M\u00fcnchen herab \nund sagen, in M\u00fcnchen hat es funktioniert. Ich war auch \nauf dieser Seite. M\u00fcnchen ist eine Stadt, das ist eine ganz \nnormale Region, hat einzelne Beh\u00f6rden, und damit ist \n\u201eder K\u00e4se gegessen\u201c. \n\nDas Problem hierbei ist: Wir haben es mit einem Fl\u00e4chen-\nstaat zu tun, dem Freistaat Sachsen. Wir haben die Lan-\ndesdienstbeh\u00f6rden, es geht hinunter bis in die Kleinstbe-\nh\u00f6rden. Hier geht es um die Kommunikation, und zwar \ndie Kommunikation untereinander und auch nach au\u00dfen. \nEs muss wenigstens gew\u00e4hrleistet sein, dass es funktio-\nniert. \n\nSo etwas, Herr Lichdi, nennt man Machbarkeitsstudie und \nnicht IT-Strategie. Das ist die n\u00e4chste Stufe nach der \nMachbarkeitsstudie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Gerstenberg, meine Idee w\u00e4re n\u00e4mlich dazu, dass \nman erst einmal pr\u00fcft, ob das Ganze machbar ist, wie es \nfunktioniert, und das tut man da, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich \nin einem Ausschuss, und daf\u00fcr haben wir einen Aus-\nschuss. Wir haben n\u00e4mlich Herrn Dr. Martens, den Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Bernhardt, der im IT-Rat ist. Frau Ferkau-\nPermesang hat mir gesagt, wie es vollst\u00e4ndig hei\u00dft \u2013 drei \nZeilen, ein riesenlanger Name \u2013; aber es gibt einen IT-\nPlanungsrat, den wir hinzuziehen und nutzen k\u00f6nnen. \nDann k\u00f6nnen wir sehen, wie und ob es funktioniert, und \nmachen nicht so etwas Halbgewalktes, bei dem man sagt, \nwir bauen jetzt eine IT-Strategie auf und stellen sofort alle \nServer um; wir wissen aber gar nicht, wie es geht und ob \nes \u00fcberhaupt funktioniert. \n\nDer letzte Punkt \u2013 das finde ich ganz interessant \u2013: Sie \nsagen unter Ziffer 4, Herr Dr. Gerstenberg, es soll daf\u00fcr \nSorge getragen werden, dass Freie Software als Unter-\nrichtsinhalt in die Lehrpl\u00e4ne aufgenommen wird und dass \ndie Ausstattung der Schulen mit freier Software gef\u00f6rdert \nwird. Wir sollten doch erst einmal die Schulleute fragen, \nob das \u00fcberhaupt funktioniert. Das haben wir nicht \ngemacht. Es wird hier einfach \u00fcber die Fachaussch\u00fcsse \nhinweg eine Entscheidung getroffen, und so solle es \nlaufen, und das kann mit der Fraktion nicht gehen. Wenn \nSie es geeignet anfangen, sind wir der Sache aufgeschlos-\nsen gegen\u00fcber; denn wir w\u00fcrden uns auch gern f\u00fcr eine \nKostenminimierung aussprechen. Aber wir wissen gar \nnicht, ob wir Geld sparen. \n\nDeswegen werden wir es ablehnen. \n\nDanke. \n\n 1325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nDIE LINKE, bitte; Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Kollegen! Lizenzierte Software ist kostspielig, \nweil die herstellenden Unternehmen aufgrund fortschrei-\ntender Monopolisierung des Marktes oftmals die Preise \ndiktieren, die Rahmenbedingungen notwendiger Aktuali-\nsierung bestimmen und \u00fcber die Schulung des Personals \nweiteren Einfluss aus\u00fcben k\u00f6nnen. Au\u00dferdem werden die \nNutzungsm\u00f6glichkeiten in vorgeschriebene Bahnen ge-\nlenkt, statt den Nutzern eigene Bewegungs- und Entschei-\ndungsspielr\u00e4ume zu \u00fcberlassen. Lizenzierte Software \nentspricht daher oftmals nicht den gewachsenen M\u00f6glich-\nkeiten der technischen Entwicklung. \n\nDie Verwendung nicht lizenzierter Software stellt nicht \nnur eine erhebliche Einsparung gegen\u00fcber der teuren \nBezahlsoftware dar; die Vorteile der Verwendung von \nfreier Software lassen sich, wie Kollege Gerstenberg \nschon genannt hat, auch noch anders pr\u00e4gnant zusammen-\nfassen. Die vier Freiheiten von Open Source Software \nlauten n\u00e4mlich: ausf\u00fchren, verbessern, verbreiten und \nver\u00e4ndern. Damit erm\u00f6glicht Open Source Software nicht \nnur die Anpassung der Programme an spezielle Verwal-\ntungserfordernisse, sondern sie erh\u00f6ht auch die Transpa-\nrenz des Verwaltungshandelns, weil bei den verbreiteten \nLizenzen Ver\u00e4nderungen am Quellcode von au\u00dfen sicht-\nbar gemacht werden m\u00fcssen. \n\nDies sollen erste Argumente sein, warum ein Umdenken \nin der s\u00e4chsischen Verwaltung n\u00f6tig ist. \n\nZudem unterst\u00fctzt der Umstieg auf Open Source Software \nin den Regionen ans\u00e4ssige IT-Unternehmen, die die \nAnpassung der Programme an die Bed\u00fcrfnisse der Ver-\nwaltung vornehmen, und f\u00f6rdert die Know-how-\nEntwicklung in der Region. Das Geld flie\u00dft sozusagen \nnicht mehr zum Beispiel nach Seattle, sondern st\u00fctzt \nUnternehmen und Wissenszuwachs in der Region. \n\nJe mehr Verwaltungen auf nicht lizenzierte Software \numsteigen, desto gr\u00f6\u00dfer ist der zu erwartende Wissenszu-\nwachs der \u00f6ffentlichen Hand. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion GR\u00dcNE hei\u00dft es nun \nhinsichtlich der Realisierungsm\u00f6glichkeiten \u2013 ich zitiere: \n\u201eF\u00fcr die Machbarkeit einer Umstellung auf FLOSS gibt \nes gute Beispiele, zum Beispiel gro\u00dfe kommunale Ver-\nwaltungen wie die Stadt M\u00fcnchen, und auch in den \nVerwaltungen einiger Bundesl\u00e4nder kommt es zu einem \nverst\u00e4rkten Einsatz. Auf einer Verwaltungstagung in der \nletzten Woche wurden diese Modelle erneut zentral zur \nDiskussion gestellt.\u201c \n\nWie aber sieht die Realit\u00e4t im Freistaat Sachsen aus? \nOffensichtlich bastelt die Staatsregierung noch an einer \neigenen Software-Strategie; denn laut Antwort arbeitet \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr \nEuropa an einer IT-Strategie f\u00fcr die Staatsverwaltung. In \n\ndiesem Sinne hei\u00dft es, dass der Einsatz von FLOSS im \nSinne von Plattformunabh\u00e4ngigkeit ein Handlungsfeld \nsein wird, das noch offen ist. Kurz: Es wird diskutiert und \ngepr\u00fcft. \n\nAber es finden sich auch einige Widerspr\u00fcche. Zitat: \n\u201eZwischenzeitlich standen die Aufgaben der Optimierung \nder IT-Organisation der Staatsverwaltung im Vordergrund. \nUmfang und Ausgestaltung des Einsatzes von Open \nSource Software sowie Fragen der Plattformunabh\u00e4ngig-\nkeit sind im Rahmen einer noch zu erarbeitenden IT-\nStrategie der Staatsverwaltung an den Zielen der Staats-\nverwaltung auszurichten. Der Einsatz von Open Source \nSoftware sowie Fragen der Plattformunabh\u00e4ngigkeit sind \ndabei als strategische Handlungsfelder zu definieren.\u201c \n\nJa, was denn nun? Sind Plattformunabh\u00e4ngigkeit und der \nEinsatz Freier Software strategische Handlungsfelder oder \nsind sie es nicht? Ich bin gespannt auf die Stellungnahme \nder Staatsregierung. \n\nEine Systemumstellung ist sicherlich nicht einfach zu \nhaben. Aber die \u2013 vorsichtig formuliert \u2013 z\u00f6gerliche \nHaltung von Verwaltung und Staatsregierung kostet den \nSteuerzahler Geld, und zwar rund 9,3 Millionen Euro \nj\u00e4hrlich an durchschnittlichen Lizenzkosten allein f\u00fcr die \ngesamte Staatsverwaltung und noch einmal 8,75 Millio-\nnen Euro f\u00fcr nachgeordnete Beh\u00f6rden und Einrichtungen. \nHinzu kommen j\u00e4hrliche Supportkosten von noch einmal \nrund 4,3 Millionen Euro. Das haben auch die Antwort auf \nmeine Kleine Anfrage und die angeh\u00e4ngte Tabelle ge-\nzeigt. Dar\u00fcber hinaus wird deutlich, dass j\u00e4hrlich weitere \nrund 1,2 Millionen Euro f\u00fcr Fortbildungskosten ausgege-\nben werden. Das ist eine Menge Geld, wenn man sich nur \ndie j\u00e4hrlichen Kosten anschaut. Demgegen\u00fcber stehen \nlediglich 1,7 % der Softwarelizenzen aus dem Bereich der \nfreien Software. Darauf ist Kollege Gerstenberg schon \neingegangen. \n\nDeswegen kann man zusammenfassend sagen: Es muss \ntats\u00e4chlich das Ziel sein, das teure Microsoft-Monopol in \nder Landesverwaltung zu brechen. \n\nAbgesehen von einer m\u00f6glichen einseitigen Abh\u00e4ngigkeit \nvon Softwaremonopolisten spielt hier auch der Sicher-\nheitsaspekt eine wichtige Rolle. Freie Software bietet \nnoch immer die umfassendsten M\u00f6glichkeiten, Sicher-\nheitsl\u00fccken aufzusp\u00fcren und zu beheben bzw. sie entste-\nhen erst gar nicht. Ich kann nicht verstehen, warum diese \nSicherheitsaspekte in den Erw\u00e4gungen der Staatsregie-\nrung keine Rolle spielen sollen. \n\nErhellend ist auch die Antwort bez\u00fcglich der Pr\u00fcfung \nunterschiedlicher Lizenzmodelle. Dort hei\u00dft es: \u201eEine \ngenerelle, \u00fcbergreifende Pr\u00fcfung von FLOSS-Lizenz-\nmodellen hat bisher nicht stattgefunden.\u201c \n\nSelbst wenn die Lizenzmodelle je Anwendungsfall \ngepr\u00fcft werden, so ist der Freistaat vertraglich nicht \nwirklich unabh\u00e4ngig. Denn \u2013 so hei\u00dft es in der Antwort \u2013: \n\u201eIm Fall von Microsoft-Lizenzen ist die Staatsverwaltung \ndem Select-Vertrag des Bundesministeriums des Innern \nbeigetreten. In diesem Vertrag werden der \u00f6ffentlichen \n\n 1326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nVerwaltung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen beson-\nders g\u00fcnstige Konditionen f\u00fcr die Beschaffung von \nMicrosoft-Produkten einger\u00e4umt.\u201c \n\nAuch so kann sich ein Quasi-Monopolist die beherr-\nschende Marktstellung sichern. Der K\u00f6der \u201eSonderkondi-\ntionen\u201c wird auch dann geschluckt, wenn insgesamt \npreiswertere Freie-Software-Optionen zur Verf\u00fcgung \nst\u00fcnden. Das finde ich angesichts immer dramatischerer \nHaushaltsl\u00f6cher schon bemerkenswert. \n\nKollege Modschiedler, es w\u00e4re Teil der Erarbeitung einer \nsolchen IT-Strategie, eine Machbarkeitspr\u00fcfung durchzu-\nf\u00fchren, aber von der Staatsregierung! Das erwarten wir \nauch von der Staatsregierung. \n\nZur Funktion der Gro\u00dfen Anfrage: Ihre Aufgabe ist es \nnicht, Antworten zu geben, sondern auf Problemstellun-\ngen in der Staatsregierung hinzuweisen. Daf\u00fcr bin ich der \nFraktion GR\u00dcNE an dieser Stelle ausgesprochen dankbar. \n\nEs mag ja sein, dass die Einf\u00fchrung neuer Kommunikati-\nonssoftware technisch komplex und f\u00fcr die Nutzer mit \nUmstellungen verbunden ist. Aber ich beziehe mich \nerneut auf meine Kleine Anfrage: Die Umstellung der \nServer in der Verwaltung ist m\u00f6glich. Einerseits fallen \nhier besonders hohe Lizenzkosten an. Andererseits ist der \nUmstellungsaufwand geringer, also welchen Browser Sie \nbenutzen. Neben den langfristigen Einspareffekten w\u00fcrde \nbei einer konsequenten \u00dcbernahme freier Softwarepro-\ndukte die heimische mittelst\u00e4ndische IT-Wirtschaft vom \nSupport profitieren k\u00f6nnen. Offensichtlich gibt es aber in \nder s\u00e4chsischen Verwaltung und in der Staatsregierung \nnoch verbreitet Vorbehalte gegen\u00fcber alternativen Soft-\nwarel\u00f6sungen, frei nach dem Motto: Das haben wir schon \nimmer so gemacht! Und das, obwohl die Staatsregierung \nselbst zugibt, dass der Einsatz von FLOSS-Produkten auf \nder derzeit eingesetzten Hardware grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich \nist. Z\u00f6gern kostet, meine Damen und Herren. \n\nDarum komme ich noch einmal auf die finanzielle Seite \nzur\u00fcck. J\u00e4hrlich 9 Millionen Euro aus dem Haushalt f\u00fcr \nlizenzierte Software \u2013 9 Millionen, das ist ein Drittel von \neinem GTA-Programm in zwei Jahren, so viel wie ein \nkommunaler Jugendhilfeetat; 18 Millionen Euro insge-\nsamt bzw. insgesamt 21 Millionen Euro, die im gesamten \nFreistaat j\u00e4hrlich f\u00fcr lizenzierte Software ausgegeben \nwerden. Ich bitte Sie, meine Damen und Herren: Der \nUmstieg auf Freie Software m\u00fcsste oberstes Gebot sein. \n\nIch komme zum letzten Punkt: Wenn das Land Rhein-\nland-Pfalz damit begonnen hat, Schulen mit Linux auszu-\nstatten, dann stellt sich die Frage, was in Sachsen unter-\nnommen wurde oder warum dies in Sachsen nicht m\u00f6g-\nlich ist. Wichtig ist, dass der Unterricht dem Neutralit\u00e4ts-\ngebot anzupassen ist. Unter den Gegebenheiten der \nMicrosoft-Vormachtstellung f\u00fchrt dies allerdings zu einer \nfaktischen Bevorzugung des Status quo im Softwarebe-\nreich. Insofern ist es eben nicht unerheblich, welches \nSoftwareprodukt an den Schulen in Sachsen eingesetzt \nwird. Momentan produziert unser s\u00e4chsisches Schulsys-\ntem noch reihenweise potenzielle Microsoft-UserInnen. \n\nDies widerspricht meines Erachtens auch der Neutrali-\nt\u00e4tspflicht. \n\nDie Ergebnisse der Gro\u00dfen Anfrage k\u00f6nnten auch so \nzusammengefasst werden: Es gibt viel zu tun \u2013 packen \nSie es an! Der Freistaat darf sich den Einsparpotenzialen \nund den technischen M\u00f6glichkeiten von Software mit \nnichtlizenziertem Quellcode nicht l\u00e4nger verschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr diese Gro\u00dfe \nAnfrage ganz herzlich bedanken. Das ist in der Tat ein \nThema, mit dem sich von vornherein nur wenige gern \nbesch\u00e4ftigen. \n\nIch kann mich in meiner Funktion als ehemalige Landr\u00e4-\ntin noch sehr gut erinnern, wie der damalige Ministerpr\u00e4-\nsident, Herr Prof. Milbradt, ganz laut get\u00f6nt hat, dass wir \neine einheitliche IT-Landschaft in Sachsen brauchen, die \ndie Kommunen, den Freistaat und nat\u00fcrlich die Schulen \nkompatibel miteinander verbinden kann, damit wir \nschnell, unb\u00fcrokratisch, b\u00fcrgernah, b\u00fcrgerfreundlich \nmiteinander arbeiten k\u00f6nnen. Ich dachte, das sei schon auf \neinem guten Weg. Und dann las ich die Gro\u00dfe Anfrage! \n\nAn der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 ich m\u00f6chte nicht auf alle \nPunkte, die von den GR\u00dcNEN und den Linken schon \ngenannt worden sind, eingehen \u2013 fiel mir besonders auf, \ndass gerade die Antworten auf die Fragen zur IT-\nAusstattung der s\u00e4chsischen Kommunen nur rudiment\u00e4re \nInformationen enthalten. Die von Februar bis April 2009 \nvon der SAKD in Zusammenarbeit mit dem SSG durch-\ngef\u00fchrte Umfrage ist nicht repr\u00e4sentativ, da ihre Aussage-\nkraft \u00e4u\u00dferst begrenzt ist. \n\nIn der Antwort auf Frage 37 \u2013 da ist der gezielte Informa-\ntionsaustausch bzw. die Zusammenarbeit mit anderen \nBundesl\u00e4ndern oder Kommunen zur Harmonisierung \neingesetzter IT-Programme und IT-Fachverfahren ange-\nsprochen \u2013 geht man nur auf l\u00e4nder\u00fcbergreifende Koope-\nration und solche mit dem Bund ein. Eine lange Liste mit \nFachbereichen wird angegliedert, aber kein Wort zur \nKooperation mit den Kommunen. \n\nDas Justizministerium erarbeitet derzeit \u2013 das ist die \nAntwort auf Frage 48 \u2013 eine IT-Strategie f\u00fcr die Staats-\nverwaltung. Auch diese werde unter anderem die Vorga-\nben ber\u00fccksichtigen, die aus der Zusammenarbeit zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern erwachsen. \n\nBedarf an Zusammenarbeit besteht jedoch auch zwischen \nBund und kommunaler Ebene. Braucht man hier keine \nKonzepte? Wir haben vorhin von der Forderung nach der \nErstellung von Machbarkeitsstudien geh\u00f6rt. Auch dazu \nfehlt jede Aussage. Oder geht man hier gar nicht von einer \nZusammenarbeit aus, sondern davon, dass sich die kom-\n\n 1327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nmunale Ebene an die IT-Strategie des Freistaates anpassen \nsoll? Oder ist die Zusammenarbeit allein durch die SAKD \nabgedeckt? \n\nGro\u00dfes Interesse haben nat\u00fcrlich die Zahlen aus der \nGro\u00dfen Anfrage hervorgerufen, was die j\u00e4hrlichen Kosten \nbetrifft. Auch hier \u2013 das ist bereits genannt worden \u2013 geht \nes um 9,3 Millionen Euro, die f\u00fcr die bestehenden Soft-\nwarelizenzen ausgegeben werden, oder um Kosten f\u00fcr den \nSupport von Betriebssystemen und Anwendungen im \nZusammenhang mit diesen Lizenzen von 4,3 Millionen \nEuro. Wenn man fragt, wie sie miteinander verglichen \nwerden und ob es \u00fcberhaupt Vergleiche gibt, bleibt die \nStaatsregierung die Antwort wieder schuldig. \n\nBeispiele f\u00fcr den Einsatz von Freier Software in deut-\nschen St\u00e4dten bzw. Beh\u00f6rden \u2013 Herr Dr. Gerstenberg hat \ndie Beispiele schon vorweggenommen \u2013 sind genannt \nworden. Es gibt sie also, und es geht. \n\nIch m\u00f6chte es kurz machen: Hier fehlt eine Machbarkeits-\nstudie. Ich nehme einfach die Worte der CDU-Fraktion \nauf. Ich will gar nicht sagen, eine Strategie allein oder \neine Gesamtkonzeption, sondern eine Machbarkeitsstudie, \ndamit wir eine erkennbare Zusammenarbeit zwischen \nstaatlichen Beh\u00f6rden und kommunaler Ebene in diesem \nBereich erreichen. \n\nEs ist untersucht worden, welche Vorteile und Chancen \nbeim Einsatz von FLOSS und welche Risiken vorhanden \nsind. Bei den Vorteilen und Chancen war es die Anpass-\nbarkeit oder der Quellcode ist wieder verwendbar, h\u00f6here \nProduktqualit\u00e4t, Anbieterunabh\u00e4ngigkeit, h\u00f6here Sicher-\nheit und offene Standards, keine Lizenzkosten sind \ngenannt worden, aber keine Risiken, Gew\u00e4hrleistungs-\nrechte, kein Support durch Entwickler, h\u00f6here Schulungs-\naufwendungen, ungewisse Weiterentwicklung und ben\u00f6-\ntigte Applikationen sind nicht verf\u00fcgbar. \n\nWenn man sich die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \nanschaut, dann sieht man, dass viele Antworten offenblei-\nben. Deswegen ist es dringend erforderlich, hier zu \nhandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Antwort der Staatsregierung zur Gro\u00dfen \nAnfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat \nuns eigentlich einen guten \u00dcberblick gegeben, was derzeit \nbeim Open-Software-Bereich m\u00f6glich und wie die derzei-\ntige Situation im Freistaat ist. Aus der Antwort ist ersicht-\nlich, dass wir in Sachsen 120 000 Arbeitsplatzrechner in \nder gesamten Staatsverwaltung haben, auf denen circa \n230 000 Lizenzen liegen. F\u00fcr diese Systeme muss man \nmeines Erachtens genau pr\u00fcfen, welche Programme man \nauf diesen Systemen laufen lassen kann. Dabei ist die \nOpen Source Software f\u00fcr mich immer eine Alternative, \ndie man mit pr\u00fcfen muss. Man muss meines Erachtens ein \n\nbisschen unterscheiden. Bei einem Standard-PC, der daf\u00fcr \ngenutzt wird, Word- und Excel-Anwendungen \u2013 um in der \nMicrosoftsprache zu bleiben \u2013 und einfache Anwendun-\ngen zu machen, h\u00e4tte ich keine Probleme, Open Source \nSoftware zu verwenden, solange die Kompatibilit\u00e4t zu \nanderen Standorten und zum Austausch zwischen den \nB\u00fcrgern und der Verwaltung gegeben ist. \n\nBei Netzwerken sehe ich das etwas kritischer. Wer schon \neinmal bei einem IT-Projekt in der Wirtschaft mitbekom-\nmen hat, wie kompliziert es ist, Netzwerke aufzubauen, \nunterschiedliche Netzwerkstandorte unter Umst\u00e4nden mit \nunterschiedlichen Netzwerksoftwaren zu verbinden, der \nwei\u00df schon, wie wertvoll es ist, Standardsoftware zu \nhaben, die von einem gro\u00dfen Konzern hergestellt wurde \nund hier individuell angepasst wird. \n\nEin weiteres Problem bei Freier Software ist, dass die \nVielzahl der Anwendungen relativ konstant ist, man hat \nnur wenige Freie Software, w\u00e4hrenddessen die Komplexi-\nt\u00e4t in der \u00f6ffentlichen Verwaltung immer gr\u00f6\u00dfer wird, \nsodass man mehr Spezialanwendungen braucht, die im \nfreien Bereich nicht so zu haben sind. Es ist sicherlich \nrichtig, man muss dort immer individuelle Anpassungen \nmachen. Das w\u00fcrde sicherlich Geld f\u00fcr den Mittelstand \nnach Sachsen bringen. Um aber IT-Projekte wirklich \nindividuell umzusetzen, muss man fragen: Was kostet das \nund wie viel Arbeitsaufwand ist wirklich dahinter und ist \ndie Sicherheit f\u00fcr den IT-Betrieb gegeben? Wenn wir sehr \nviele individuelle Insell\u00f6sungen haben, ma\u00dfgeschneidert \nauf die einzelnen Verwaltungen, dann bleibt meines \nErachtens die Sicherheit dort auf der Strecke. Ob die \nKosten wirklich geringer sind als die, die wir jetzt f\u00fcr \nStandardsoftware an Lizenzen bezahlen, vermag ich heute \nnicht zu beurteilen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin weiterer Punkt, den man auch immer wieder betrach-\nten muss, wenn man selbst einmal in der Praxis an IT-\nProjekten besch\u00e4ftigt ist, ist die Dokumentation. Bei \nStandardsoftware hat man eine standardisierte Dokumen-\ntation, die es erm\u00f6glicht, auch nach vielen Jahren noch \nmit dieser Standardsoftware Softwareprobleme zu l\u00f6sen. \nNimmt man aber Open Source Software und ver\u00e4ndert \ndort Quellcodes und passt sie individuellen L\u00f6sungen an, \nmuss jeder f\u00fcr sich selbst alle Dokumentationsarbeiten \ndurchf\u00fchren. Es muss nachtr\u00e4glich f\u00fcr einen anderen \nNutzer, f\u00fcr einen anderen Programmierer erkennbar sein, \nwas dort ge\u00e4ndert wurde. \n\nOb die IT-Sicherheit bei Open Source Software wirklich \ngr\u00f6\u00dfer ist, vermag ich nicht zu beurteilen. Ich habe da \nmeine Bedenken. Sicher, man kann in die Codes hinein-\nsehen, man kann eigene Sicherheitsstandards setzen; das \nbedeutet aber auch, mit sehr hohem Aufwand individuell \ndie L\u00fccken in der Software zu erkennen und entsprechend \nzu schlie\u00dfen. Ich muss ganz ehrlich sagen, da habe ich \nmehr Vertrauen in einen internationalen Konzern, jeweils \naktuelle Updates zu bekommen und so die Sicherheit zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\n 1328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin weiterer Punkt stellt sich mir auch bei der Gew\u00e4hr-\nleistung. Wenn man einmal einen IT-Unfall hat, bei dem \nwirklich einmal richtig etwas kaputtgegangen ist, bei dem \nDaten verloren gegangen sind und erhebliche Sch\u00e4den \nsowohl f\u00fcr die Verwaltung als auch f\u00fcr die Anwender \nentstehen, muss man fragen: Wer haftet daf\u00fcr? Ist es dann \nwirklich der kleine Mittelst\u00e4ndler, der die Anpassung an \ndie Open Source Software gemacht hat? Wer steht dahin-\nter? An wen kann man sich da halten? Das ist f\u00fcr mich \nnoch nicht gekl\u00e4rt. Das ist ein wesentlicher Punkt, wenn \nman sich \u00fcberlegt, wenn man sehr zentrale Anwendungen \ndes Freistaates Sachsen auf Free Software umstellen \nw\u00fcrde. \n\nWenn man diese Fragen kl\u00e4rt und im Einzelfall bei jeder \nAnwendung die speziellen Bed\u00fcrfnisse pr\u00fcft, steht meines \nErachtens einer Anwendung von Open Source Software \nnichts entgegen.  \n\nWir sind als Liberale gegen eine Monopolisierung von \nMicrosoft, m\u00fcssen aber anerkennen, dass Microsoft in \nvielen Bereichen einfach die Standards gesetzt hat und \ndiese Standards auch dazu da sind, dass man einen siche-\nren IT-Betrieb f\u00fcr die Verwaltung hat. Die Verwaltung \ndarf sich hier nicht au\u00dferhalb stellen, sondern muss die \ngleichen M\u00f6glichkeiten wie ein Wirtschaftsunternehmen \nhaben, um die besten Produkte zu bekommen. Im Einzel-\nfall pr\u00fcfen und, wenn es passt, Free Software einsetzen, \naber ansonsten keine generelle Abkehr von der bisherigen \nAnwendung lizenzierter Software. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \nStorr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Frage nach Alternativen zu den Produk-\nten des Microsoftkonzerns und Privatmonopolisten f\u00fcr \nPC-Betriebssysteme und daran gekoppelte Anwendungs-\nprogramme im Bereich der elektronischen Datenverarbei-\ntung ist nicht nur eine Frage von Sparpotenzialen, sondern \nvor allem auch eine politische Frage. Darf es tats\u00e4chlich \nein mehr oder weniger weltweites Quasimonopol in \nwirtschaftlicher und technischer Hinsicht in Privath\u00e4nden \ngeben, in einem Bereich wie der elektronischen Datenver-\narbeitung, der heute eine zentrale Schl\u00fcsselstellung in \nallen Lebensbereichen entwickelter Gesellschaften hat? \nZugegebenerma\u00dfen werden wir diese Frage im S\u00e4chsi-\nschen Landtag nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, aber man kann diese \nFrage auf die Ebene der Landespolitik herunterbrechen. \n\nDer Einsatz sogenannter Open Source Software, also frei \nzug\u00e4nglicher lizenzfreier Programme, in der Staatsverwal-\ntung f\u00fchrt nicht nur m\u00f6glicherweise zu einer langfristigen \nKosteneinsparung durch nicht mehr erforderliche Lizen-\nzen, sondern auch zu einer Erh\u00f6hung der informations-\ntechnischen Kompetenz und zur St\u00e4rkung des IT-\nFachgewerbes in unserem eigene Lande. \n\nSchon im Jahr 2004 wies der S\u00e4chsische Rechnungshof \ndarauf hin, dass durch eine Umstellung auf das Betriebs-\nsystem Linux und darauf basierende Anwendungspro-\ngramme etwa 10 Millionen Euro an Lizenzkosten einge-\nspart werden k\u00f6nnten. Die NPD-Fraktion hat damals als \neinzige Fraktion im Landtag darauf reagiert und in einer \nKleinen Anfrage die Staatsregierung gefragt, ob sie \naufgrund der Feststellung des Rechnungshofes einen \nHandlungsbedarf s\u00e4he und, wenn nicht, um eine Begr\u00fcn-\ndung gebeten. \n\nIn ihrer damaligen Antwort auf diese Frage verwies die \nStaatsregierung, namentlich Hermann Winkler als Leiter \nder Staatskanzlei, im Wesentlichen auf eine Untersuchung \neines angeblich renommierten IT-Beratungsunterneh-\nmens, nach der die Kosten auf Hard- und Software beim \nEinsatz von PCs in Gro\u00dforganisationen bei unter 20 % \nder Gesamtkosten liegen. Mit dieser Begr\u00fcndung beant-\nwortet die S\u00e4chsische Staatskanzlei unsere Frage zum \nHandlungsbedarf mit einem schlichten Nein. Auf die etwa \n10 Millionen Euro Lizenzkosten wurde in der Antwort \nbequemerweise erst gar nicht eingegangen. \n\nWir fragten in unserer Anfrage auch danach, wie die \nStaatsregierung den mittelstands- und allgemein wirt-\nschaftspolitischen Effekt einsch\u00e4tze, der sich aus der \nVerwendung von eingesparten Lizenzkosten zur Finanzie-\nrung von Dienstleistungen ergeben k\u00f6nnte. Davon k\u00f6nn-\nten ja heimische Systemh\u00e4user, Freiberufler, Computerl\u00e4-\nden etc. profitieren. Diese Frage beantwortet die Staatsre-\ngierung mit dem Hinweis auf ein ideologisches Pamphlet \nder westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster. In dem \nbetreffenden unbedeutenden Machwerk eines \u201eMuenster \nInstitute for Computational Economics\u201c, dessen einzige \nKompetenz in seinem englischsprachigen Namen zu \nliegen scheint, besteht die Aussage darin zu behaupten, \nFreie Software f\u00fchre scheinbar marktwirtschaftlich zu \nweniger Wertsch\u00f6pfung als kommerzielle Software. \n\nAuf die Beinahe-Monopolstellung der Firma Microsoft \nbei Betriebssystemen und dem eklatanten Mangel an \nWettbewerb wird in dem Pamphlet nat\u00fcrlich nicht einge-\ngangen, auch nicht auf die Verwendung von Open Source \nSoftware und m\u00f6gliche Kompetenzsteigerung durch eine \ngr\u00f6\u00dfere Vielzahl von Softwareentwicklern im eigenen \nLand. \n\nMit dem Hinweis auf dieses primitive Machwerk unbe-\nkannter Autoren schob die Staatsregierung unsere Frage \nnach dem wirtschaftspolitischen Aspekt der Open Source \nSoftware einfach beiseite. Der einzige eigene Kommentar, \nden sie noch hinzuf\u00fcgte, war die Feststellung, dass ihr \nansonsten keine Erkenntnisse vorliegen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat also keine Ahnung \nvon der technologie- und wirtschaftspolitischen Konse-\nquenz ihres eigenen Handelns in einer der zukunftstr\u00e4ch-\ntigsten Wirtschaftssegmente; einen besch\u00e4menderen \nOffenbarungseid der Ignoranz und Inkompetenz kann \nman sich kaum vorstellen. In Wirklichkeit ist gerade die \ninformationstechnische Kompetenzsteigerung im eigenen \nLand eines der wichtigsten bildungs- und wirtschaftspoli-\n\n 1329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ntischen Ziele \u00fcberhaupt. Damit w\u00e4re sie auch das wich-\ntigste Argument f\u00fcr die F\u00f6rderung der nicht propriet\u00e4ren \nBetriebssoftware beim Einsatz in einer \u00f6ffentlichen \nVerwaltung. Aber die S\u00e4chsische Staatsregierung k\u00e4mpft \nanscheinend immer noch verbissen f\u00fcr die Erhaltung der \nMonopolstellung der US-Firma Microsoft auf dem \ndeutschen Markt. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN hat dieses Thema, wenn auch zun\u00e4chst nur mit \nder eindimensionalen Blickrichtung auf Kostensenkungs- \nund m\u00f6gliche Sicherheitsaspekte, vielleicht st\u00e4rker in das \nBlickfeld der Staatsregierung ger\u00fcckt. Es bleibt zu hoffen, \ndass dieses Thema nun zu einem Handlungsfeld der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung wird. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das \nnicht der Fall ist, frage ich die Staatsregierung: M\u00f6chten \nSie sprechen, Herr Minister? \u2013 Dann haben Sie jetzt das \nWort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Einsatz von Open Source Software ist \nentgegen dem Eindruck, den hier manche zu erwecken \nversucht haben, f\u00fcr die Staatsregierung kein Neuland. Seit \nLangem wird immer wieder gepr\u00fcft und diskutiert, wie es \nmit dem Einsatz der sogenannten FLOSS aussieht. \n\nAufgrund der umfangreichen Vorarbeiten in den Staats-\nministerien und nachgeordneten Beh\u00f6rden waren auch die \nDaten vorhanden, die man bei der Beantwortung der \nGro\u00dfen Anfrage einsetzen konnte. Die Staatsregierung hat \nbereits im Jahr 2005 im Wege einer Migrationsstudie die \nMachbarkeit und die Wirtschaftlichkeit des Einsatzes von \nOpen Source Software und Commercial Linux Software \numfassend untersucht. In der Studie wurden vier Infra-\nstrukturalternativen beschrieben, diese Alternativen dann \nin einer Nutzwertanalyse bewertet sowie nachfolgend \neiner Wirtschaftlichkeitsbetrachtung unterzogen. Darauf \naufbauend wurde der m\u00f6gliche Handlungsbedarf ermit-\ntelt. \n\nMeine Damen und Herren, das ist die logische Vorge-\nhensweise, in der man sich mit solchen Problemen ausei-\nnandersetzt. Manche Redner in der Debatte hingegen \nhaben einen solchen streng logischen Ansatz deutlich \nvermissen lassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich eines sagen: Es bleibt aber nicht bei \ndiesen Untersuchungen. Auch das war ein Vorwurf, der \nhier unberechtigterweise erhoben wurde. Wie aus der \nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage hervorgeht, ist Open \nSource Software in der Staatsverwaltung in Sachsen \nbereits im Einsatz. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWo es m\u00f6glich ist, werden Open-Source-Alternativen \nergebnisoffen bewertet. Es gibt hier eben nicht eine \nideologisch begr\u00fcndete Ignoranz oder eine Verweige-\nrungshaltung der Staatsregierung, meine Damen und \nHerren. Aber Pauschalforderungen bringen uns kein St\u00fcck \nweiter. Ein deutlich verst\u00e4rkter oder gar \u00fcberwiegender \nEinsatz von Open Source Software ist nicht ohne weitere \nPr\u00fcfungen und strategische \u00dcberlegungen m\u00f6glich. \nKollege Modschiedler hat das bereits angesprochen. Es \ngeht um die Frage der Machbarkeit, bevor man vollmun-\ndig Forderungen aufstellt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese \u00dcberlegungen m\u00fcssen sich zudem im Kontext der \nallgemeinen Optimierung der IT-Organisation und -Ver-\nwaltung bewegen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuch das ist \u2013 das haben wir bereits gesagt \u2013 ein laufen-\ndes Gesch\u00e4ft, und nat\u00fcrlich gibt es hier noch M\u00f6glichkei-\nten, die man ber\u00fccksichtigen und ausbauen kann. \n\nDie Antwort der Staatsregierung, sowohl die aktuelle \nAusgangslage als auch die Planungen betreffend, verdeut-\nlicht die Anstrengungen, die die Staatsregierung unter-\nnimmt, um die Informationstechnik als Triebfeder und \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr eine moderne Verwaltung und die \nStaatsmodernisierung insgesamt zu nutzen. \n\nAusdruck daf\u00fcr ist unter anderem die am 4. Mai durch das \nKabinett erfolgte Berufung von Herrn Dr. Wilfried Bern-\nhardt, dem Staatssekret\u00e4r in meinem Haus, zum Beauf-\ntragten f\u00fcr Informationstechnik des Freistaates Sachsen, \nCIO. Die Berufung von Herrn Dr. Bernhardt zeigt, dass \nsich die Staatsregierung gerade auch den Herausforderun-\ngen stellt, vor denen Sachsen wegen der demografischen \nEntwicklung und der absehbaren finanziellen Engp\u00e4sse \nsteht. \n\nMeine Damen und Herren, die stetige Optimierung des \nEinsatzes von Informationstechnik und E-Government ist \nentscheidend f\u00fcr die Schaffung einer leistungsf\u00e4higen und \nauch wirtschaftlich arbeitenden Verwaltung. Das verkennt \ndie Staatsregierung keineswegs. Mit der Berufung des \nBeauftragten f\u00fcr Informationstechnik haben sich die \nM\u00f6glichkeiten, den Einsatz von Informationstechnik und \nE-Government im Freistaat strategisch zu planen und zu \nsteuern, verbessert. Darunter fallen auch Entscheidungen \n\u00fcber den Einsatz von Software und Technologien, aber \u2013 \num das klar zu sagen \u2013 dieser Einsatz von bestimmter \nSoftware ist nur ein Teilaspekt, der in weitere strategische \n\u00dcberlegungen eingebettet sein muss. Auch das ist in der \nDebatte von den Rednern der Opposition nicht richtig \nerkannt worden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnd auch bei der Pr\u00fcfung und Beschaffung von Alternati-\nven, von bestimmten Programmen kann der Freistaat \nSachsen nicht autonom agieren. Auch das ist verkannt \nworden. Entwicklungen in den Verwaltungen des Bundes \nund anderer L\u00e4nder wie auch der Kommunen haben \n\n 1330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nebenso Einfluss auf die Entwicklung wie die Entwicklun-\ngen in der Wirtschaft. Sachsen ist nicht eine Insel der \nSeligen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Was?) \n\nWir sind nicht autark, wir sind kein Alleinspieler in \ndiesem Bereich, auch wenn sich manche das so zu w\u00fcn-\nschen scheinen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: \nNein, wirklich nicht!) \n\nWir sind in vielen Bereichen und gerade auch im IT-\nBereich darauf angewiesen, l\u00e4nder\u00fcbergreifend bundes-\nweite L\u00f6sungen zu suchen und zu finden. \n\nDer Einsatz Freier Software h\u00e4ngt also von vielen Fakto-\nren ab. Die Gro\u00dfe Anfrage umfasst insgesamt 56 Fragen \nzu einer ganzen Reihe von verschiedenen Themenberei-\nchen. Schon daran kann man erkennen, wie komplex die \nProblemstellungen im Einzelnen sind und wie detailliert \ndie L\u00f6sungen sein m\u00fcssen. \n\nBereits in einer Ver\u00f6ffentlichung vom 11. Mai 2010 haben \nerfahrene IT-Experten auf f\u00fcnf Ursachen hingewiesen, die \neinen deutlich st\u00e4rkeren Einsatz von Open Source Soft-\nware im Bereich der \u00f6ffentlichen Landesverwaltung \ngegenw\u00e4rtig zumindest als sehr schwierig erscheinen \nlassen. \n\nErstens. Eine kritische Masse an Endnutzern im Verwal-\ntungsbereich wird im Gegensatz zu den sonstigen An-\nwendungsbereichen in der Freien Software nicht erreicht. \nLinux und Open Source bleiben insbesondere beim \nEndnutzer bzw. beim Fachanwender eine Nischenl\u00f6sung. \nNur in einer geringen Zahl von Verwaltungen hat sich \nbeispielsweise Open Office als Alternative zu Microsoft \nOffice durchgesetzt. \n\nZweitens. Die Zahl der Fachanwendungen \u2013 das ist f\u00fcr die \nt\u00e4gliche Arbeit besonders wichtig \u2013 steigt, und die Zahl \nder zur Verf\u00fcgung stehenden Fachanwendungen auf \nLinux-Basis bleibt weiterhin gering. Sie steigt im Gegen-\nsatz zu den Anforderungen nicht. \n\nDrittens. Bei der Bund-L\u00e4nder-Koordinierung f\u00fcr die IT-\nEntwicklung sollen gerade auch Marktstandards ber\u00fcck-\nsichtigt werden. Das spricht nicht gegen, sondern gerade \nf\u00fcr einen Einsatz auch der Produkte etablierter Anbieter, \nn\u00e4mlich dem Nachkommen von sogenannten De-facto-\nStandards in der Verwaltung. \n\nViertens. Auf den drei Ebenen Bund, L\u00e4nder und Kom-\nmunen sind zahlreiche Konsolidierungsbestrebungen im \nIT-Bereich zu verzeichnen. Das schr\u00e4nkt den Spielraum \nf\u00fcr alternative IT-L\u00f6sungen eher ein. Das ist offensicht-\nlich. Damit ist solchen L\u00f6sungen und Dienstleistern der \nVorzug zu geben, die gro\u00dfe Installationen betreiben und \nMassenanforderungen gerecht werden k\u00f6nnen. Das ist \nnicht zuletzt auch eine langfristige Kostenfrage. \n\nF\u00fcnftens. Ebenso wie die Zahl der Open-Source-Anwen-\ndungen ist die Zahl der spezialisierten Dienstleister, die \nsich auf den Umgang mit Open-Source-Programmen \n\nverstehen, gering. Mit anderen Worten: Was wir bei einem \nverst\u00e4rkten Einsatz von Freier Software an Kosten der \nSoftware selbst sparen, m\u00fcssten wir f\u00fcr zus\u00e4tzliches \neigenes Fachpersonal, das es auf dem freien Markt nicht \ngibt, wieder oben drauflegen. Ob das nur ein Nullsum-\nmenspiel bleibt oder tats\u00e4chlich zu gr\u00f6\u00dferen Kosten f\u00fchrt, \nsteht noch nicht fest. Wer etwas anderes behauptet, w\u00fcrde \ndies lediglich behaupten, und zwar ins Blaue hinein. \n\nMeine Damen und Herren, all das zeigt: Ganz so einfach, \nwie es hier gew\u00fcnscht bzw. behauptet oder dargestellt \nwurde, verh\u00e4lt es sich mit dem Ziel des verst\u00e4rkten \nEinsatzes Freier Software nicht. Weder \u00fcberm\u00e4\u00dfige \nSkepsis noch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Euphorie helfen in der Sache \nweiter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nStattdessen ist ein n\u00fcchternes Abw\u00e4gen angebracht. Es \nkommt hier nicht darauf an, politische Willensbekundun-\ngen vorzunehmen. Was von den Rednern der Linken und \nder NPD gekommen ist, hatte mit der sachlichen Prob-\nlemstellung \u00fcberhaupt nichts zu tun. Da ging es rein \nideologisch um die Frage von Monopolen und darum, ob \nman da \u00fcberhaupt kaufen darf. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas ist etwa so wie die Frage: D\u00fcrfen wir es uns leisten, \nDienst-Kfz bei etablierten Herstellern zu kaufen, oder \nsollten wir nicht selbst versuchen, s\u00e4chsische Staatsautos \nzu basteln? Das w\u00e4re zumindest wesentlich autonomer. \nManches hier war also von wenig Sachkunde getragen. \n\nLassen Sie mich deshalb zusammenfassend feststellen: \nDer Einsatz von Freier und Open Source Software kann \nunter geeigneten Rahmenbedingungen langfristig zu \nKostensenkungen f\u00fchren. Aber wohlgemerkt, die Beto-\nnung liegt auf \u201ekann\u201c. Vorher sind hohe Anfangsinvestiti-\nonen f\u00fcr die Planung und Migration der Daten erforder-\nlich. Durch den Einsatz von Freier und Open Source \nSoftware kann Herstellerunabh\u00e4ngigkeit gewonnen \nwerden. Dies geht jedoch unter Umst\u00e4nden mit einem \nverst\u00e4rkten eigenen Personalbedarf einher. \n\nUm tats\u00e4chlich positive Wirkungen zu erreichen, gibt es \nkeine Patentl\u00f6sungen. Das hat noch keine Verwaltung \nvorgemacht, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Ausgangssituation wie auch die Folgewirkungen im \nIT-Bereich der Staatsverwaltung und bei l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfenden L\u00f6sungen dar\u00fcber hinaus sind insgesamt zu \nbetrachten, um den Migrationsaufwand richtig absch\u00e4tzen \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWo ist denn die gro\u00dfe Staatsreform?) \n\nLetztlich ist der Einsatz von Freier und Open Source \nSoftware an den strategischen Zielen der Staatsregierung \nauszurichten und zu bewerten, meine Damen und Herren, \nund das tun wir. Das tun wir in dieser Staatsregierung \nvielleicht st\u00e4rker, als es zuvor geschehen ist, und das \n\n 1331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nwerden wir auch in Zukunft tun. Da k\u00f6nnen Sie auf uns \nvertrauen. Sachsen wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter \nseine IT ausbauen und modernisieren, um als einer der \nmodernsten Standorte f\u00fcr Verwaltung in Deutschland \ndazustehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wenn jetzt niemand mehr sprechen m\u00f6chte, ist \ndie Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet und ich rufe \nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN in der Drucksache 5/2536 auf. Wird Einbrin-\ngung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir halten in \ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag unter Punkt I einige Wahr-\nheiten fest \u2013 wie die Staatsregierung selbst verk\u00fcndet hat, \nist es nahe liegend, dem zuzustimmen \u2013 und wir stellen \nselbstverst\u00e4ndlich auch einige Zielstellungen und Forde-\nrungen auf. \n\nHerr Staatsminister, wir gehen durchaus nicht an der \nRealit\u00e4t vorbei. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es Umstellungs-\nkosten. Aber alle Studien besagen, dass sich diese Kosten \nmittel- bis langfristig amortisieren und zu Einsparungen \nf\u00fchren. In einer Zeit, in der der Freistaat Sachsen gerade \nmittel- und langfristig mit sinkenden Einnahmen rechnen \nmuss, sind solche Einsparungen angebracht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEin Beispiel zeigt das Ausw\u00e4rtige Amt, das im Jahr 2005 \numgestellt hat. Der Leiter der IT-Stelle des Ausw\u00e4rtigen \nAmtes konnte mit Stolz verk\u00fcnden, dass andere Ministe-\nrien im Vergleich zum Ausw\u00e4rtigen Amt pro Kopf das \nDoppelte bis Dreifache an IT-Kosten haben. So viel zu \nEinsparungseffekten. \n\nAuch die Zahl der Endnutzer l\u00e4sst sich erh\u00f6hen, indem \nman einfach umstellt. Das Versorgungsamt der Polizei in \nNiedersachsen hat dies getan. Seitdem gibt es dort 11 000 \nEndnutzerarbeitspl\u00e4tze mit Open Office. Damit l\u00e4sst sich \ndie Zahl erh\u00f6hen. Also nicht abwarten, sondern handeln. \n\nKollege Modschiedler, Gro\u00dfe Anfragen dienen dem \nInformationsgewinn, sie m\u00fcssen ausgewertet und inter-\npretiert werden. Ich habe diese scharfe Kritik an der \nQualit\u00e4t der Antworten der Staatsregierung, dass diese \nnicht aussagekr\u00e4ftig genug sind, nicht vorgebracht. Ich \nglaube aber, dass es auch wichtig ist, nicht dabei stehen \nzu bleiben, sondern sich eine Meinung zu bilden. Politik \nist immer dann von Vorteil, wenn man wei\u00df, was man \nwill. \n\nWir wollen erstens \u2013 dazu bekennen wir uns \u2013 eine neue \nIT-Strategie im Freistaat Sachsen, die sich zum Ziel stellt, \nmittelfristig teilweise und langfristig, m\u00f6glichst \u2013 so weit \nes geht \u2013 vollst\u00e4ndig eine Migration zu Freier Software \ndurchzuf\u00fchren. \n\nWir wollen zweitens \u2013 das ist nahe liegend und liegt auf \nder Hand \u2013 vorrangig eine Umstellung der Serverinfra-\nstruktur aufgrund der hohen Kosten, aufgrund der einfa-\ncheren Umstellung in diesem Bereich und aufgrund der \nhervorragenden Potenziale der Freien Software. \n\nEs ist aber mit Sicherheit auch richtig, bereits im Vorfeld \neiner solchen Umstellung und im Vorfeld einer Erarbei-\ntung einer solchen Strategie Ma\u00dfnahmen zu treffen, die \nSachsen nicht notwendig immer tiefer in die Sackgasse \npropriet\u00e4rer Softwareanwendung f\u00fchren. Eine solche \nMa\u00dfnahme muss erst einmal sein, dass sich die Staatsre-\ngierung einen \u00dcberblick \u00fcber alle Lizenzen in Ministerien \nund in den nachgeordneten Beh\u00f6rden verschafft. Diesen \ngibt es ausweislich der Antwort nicht. \n\nZweitens brauchen wir \u2013 das schreiben wir auch im \nEntschlie\u00dfungsantrag \u2013 eine neue Studie, die die Mach-\nbarkeit und Wirtschaftlichkeit der Migration zu Freier \nSoftware aufgrund der aktuellen technischen M\u00f6glichkei-\nten untersucht. Herr Staatsminister, ich setze einige \nHoffnungen in Sie. Vielleicht sind wir uns einig: Das \nkann nicht die Studie von 2005 sein. Freie Software hat \nseit dieser Zeit einen m\u00e4chtigen Sprung in Bezug auf \nVielfalt, auf Nutzerfreundlichkeit, auf Sicherheit und auf \nStabilit\u00e4t hingelegt. Das hei\u00dft neue Erkenntnisse gewin-\nnen, diese zugrunde legen und in der Zwischenzeit schon \neinen Austausch mit Bundesbeh\u00f6rden und anderen L\u00e4n-\ndern pflegen, um nicht weiter in die Sackgasse von \npropriet\u00e4rer Software und nicht weiter in die Abh\u00e4ngig-\nkeit eines einzelnen oder einiger weniger Hersteller zu \ngeraten. \n\nDas ist der Inhalt unseres Entschlie\u00dfungsantrages. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte gern \nzum Antrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich halte es f\u00fcr richtig, dass unter \nPunkt I im Entschlie\u00dfungsantrag der Status quo, wie er \nsich uns auch in der Debatte gezeigt hat, genannt wird. \nIch halte es auch f\u00fcr wichtig festzuhalten, dass die Staats-\nregierung Open Source Software als Alternative absolut \nnicht ausreichend gepr\u00fcft hat. Denn, Herr Minister, wir \nerwarten, dass Sie die Grundlage Ihrer Erw\u00e4gungen, die \nSie hier angef\u00fchrt haben, Sie h\u00e4tten ein Berechnungsmo-\ndell mit vier Optionen, dem Parlament als Diskussions-\ngrundlage zur Verf\u00fcgung stellen. Wie anders soll das \ngeschehen als im Zuge von Kleinen und Gro\u00dfen Anfra-\ngen? Das h\u00e4tte es zur Grundlage und zur Ehrlichkeit \ngebraucht. Einen ganz anderen Eindruck als jetzt haben \nSie in der Beantwortung der Kleinen Anfrage gezeigt, und \ndas ist, glaube ich, keine gute gemeinsame Diskussions-\ngrundlage. \n\nGerade vor dem Hintergrund von Haushaltsknappheit \nstellt der Betrag von 21 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr \nlizenzierte Software die Notwendigkeit dar, in diesem \n\n 1332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nBereich umzusteuern. Angesichts der hohen Kosten und \nder fehlenden Vergleichszahlen erwarten wir von der \nStaatsregierung in Reaktion auf diese Debatte, dass die \nFallstudien zu der Frage vorgelegt werden, was der \nUmstieg auf nicht lizenzierte Software kosten w\u00fcrde. \n\nDie Kollegen von der FDP haben einger\u00e4umt, dass wo-\nm\u00f6glich Freie-Software-L\u00f6sungen zunehmend st\u00e4rker in \ndas Verwaltungshandeln integriert werden sollen. Aber \ndas hei\u00dft, dass das auch forciert werden muss. Ich hoffe, \ndass wir in Zukunft gemeinsam darauf dr\u00e4ngen werden, \ndamit ein Umsatteln auch in der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung stattfinden kann. In diesem Sinne werden wir das \nThema weiter begleiten und dem Entschlie\u00dfungsantrag \nzur Gro\u00dfen Anfrage zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das eigentlich Entscheidende an diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag steht unter Punkt II, Ihr Ersuchen an \ndie Staatsregierung. Da habe ich schon erhebliche Beden-\nken, ob wir diese Punkte jetzt aus der H\u00fcfte geschossen \nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen, insbesondere bei Punkt I: Die Staats-\nregierung soll eine m\u00f6glichst vollst\u00e4ndige Migration auf \nOpen Source Software vornehmen. \u2013 Um eine solch \nweitgehende Entscheidung derart kurzfristig zu treffen, \nreicht mir erstens das, was Sie der Gro\u00dfen Anfrage \nentnommen haben, und zweitens das, was hier in der \nDebatte ist, nicht aus. \n\nWer schon einmal ein Migrationsprojekt bei IT mitge-\nmacht hat, wei\u00df: Sie fangen immer kurzfristig an, alles \nsoll schnell gehen, alles ist ganz einfach, alles funktio-\nniert. \u2013 Es dauert dann das Dreifache und es kostet das \nF\u00fcnffache. Jetzt einfach zu sagen: \u201eEs gibt Studien aus \nSt\u00e4dten, in denen man das schon gemacht hat, und man \n\u00fcbertr\u00e4gt das auf den ganzen Freistaat\u201c, das ist mir zu \nschnell geschossen. Da muss man sich, wie Staatsminister \nMartens ausgef\u00fchrt hat, genau anschauen, welche An-\nwendungen es gibt, wo man sie einsetzen kann, und kann \ndann im Einzelfall migrieren, aber keine generelle Migra-\ntion vornehmen. \n\nWer sich gern ansehen m\u00f6chte, was passiert, wenn man \nein komplettes IT-System mit der ungef\u00e4hr gleichen \nAnzahl von Stationen migriert, der kann sich im Wirt-\nschaftsteil anschauen, was derzeit die Hypovereinsbank \nmit ihrem Betriebssystem mitmacht. Das ist nicht vergn\u00fc-\ngungssteuerpflichtig. \n\nEs ist meines Erachtens auch zu weitgehend, eine Umstel-\nlung der Server, wie im Entschlie\u00dfungsantrag unter Punkt \nII gefordert, m\u00f6glichst zeitnah vorzunehmen. Sicherlich, \nbei der Serversoftware gibt es einige Softwareprodukte, \ndie einen relativ guten Ruf genie\u00dfen. Aber ob sie die \nKomplexit\u00e4t einer Landesverwaltung wie beim Freistaat \nSachsen abdecken k\u00f6nnen, das kann ich von hier aus nicht \nbeurteilen. Aber das ist zentral f\u00fcr diesen Freistaat. Wenn \nwir uns Betriebrisiken in der EDV ins Haus holen, dann \nbekommen wir erhebliche Probleme, die wir nicht ohne \nWeiteres korrigieren k\u00f6nnen. \n\nDer dritte Punkt, den ich an diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nkritisiere, ist die Ausrichtung der Schulen. Wir m\u00fcssen in \nunseren Schulen die Sch\u00fcler so ausbilden, dass sie, wenn \nsie mit ihrer Schulausbildung fertig sind und in Unter-\nnehmen und Betriebe kommen, die Standardsoftware \nentsprechend beherrschen. Da ist nun einmal Microsoft \nim Moment der Standard und auf diesen Standard m\u00f6chte \nich gern unsere Sch\u00fcler vorbereiten. Deshalb sehe ich es \nnicht, dass wir die Schule bevorzugt mit Freier Software \nausstatten sollen. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, lasse ich jetzt \nabstimmen \u00fcber die Drucksache 5/2536, Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Und die Gegenstim-\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nS\u00e4chsische Hochschullandschaft weiterentwickeln \u2013  \nzukunftsf\u00e4hige Strukturen schaffen \n\nDrucksache 5/2340, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIn der Reihenfolge der ersten Runde beginnt die CDU, \ndanach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die \nNPD sowie die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. \u2013 Herr \nProf. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das uns heute \neher selbstverst\u00e4ndlich erscheinende Recht auf Bildung ist \nein wertvolles und ein lang erk\u00e4mpftes Gut. Schon Platon \nwusste, ein Mensch sollte ein Leben lang lernen. Er \n\n 1333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ndachte dabei nicht an das Erlernen weltfremder oder \npraxisferner Inhalte, sondern es ging ihm um die Frage, \nwelches Wissen den jungen Menschen nahegebracht \nwerden soll, damit sie \u00f6ffentlich und privat, aber auch \n\u00f6ffentlich ein gutes und gelingendes Leben vor sich haben \nw\u00fcrden. \n\nDie ersten Universit\u00e4ten haben sich um das Jahr 1200 in \nSalerno, in Bologna, in Oxford und in Paris gegr\u00fcndet. \nSie wuchsen eher \u2013 ich m\u00f6chte sagen \u2013 organisch auf, \nweniger, wie wir das heute sehen, institutionell gegr\u00fcndet. \nMan traf sich aus Liebe zum Wissen, aber auch aus Liebe \nzur Diskussion. Wir w\u00fcrden heute sagen: zum Streit. \nSch\u00fcler gruppierten sich um bedeutende, herausragende \nLehrer ihrer Zeit. Ich m\u00f6chte an Thomas von Aquin \nerinnern, sp\u00e4ter an Martin Luther, an Melanchthon. \n\nWissenschaft als solche war zun\u00e4chst eine brotlose Kunst. \nDann aber kristallisierten sich in relativ kurzer Zeit mit \nwachsender Geschwindigkeit gute Verdienstm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr Lehrende heraus. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nNach und nach wurde ein Studium zu einer notwendigen \nQualifikation f\u00fcr sp\u00e4tere gute bis sehr gute Erwerbschan-\ncen, die unabh\u00e4ngig vom Stand und von der Herkunft \nwaren. \n\nMeine Damen und Herren! Der Blick in die Geschichte \nhilft. Beim Blick in die Geschichte werden Sie sehen, \ndass Bildungsideale immer wieder neu formuliert worden \nsind. Sie sind erg\u00e4nzt und mitunter verworfen worden. Sie \nwurden angepasst. Es gab einen st\u00e4ndigen Handlungsbe-\ndarf. \n\nDie prominenteste Formulierung eines Bildungsideals im \ndeutschen Sprachraum gelang an der Schwelle vom 18. \nzum 19. Jahrhundert Wilhelm von Humboldt. Das von \nihm entworfene Bildungsideal beinhaltet die ganzheitliche \nAusrichtung, die ganzheitliche k\u00fcnstlerische Ausbildung \nin Verbindung mit der jeweiligen Studienrichtung. Es \nvereint in sich die beiden Prinzipien zum einen des \nautonomen Individuums und zum anderen des Weltb\u00fcr-\ngertums. Heute steht der Begriff des humboldtschen \nBildungsideals in erster Linie f\u00fcr die Idee der Einheit von \nForschung und Lehre an den Universit\u00e4ten. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Damit zur \nGegenwart. Sachsen ist das Land der Wissenschaft und \nder Ideen. Das war so und das wird auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie s\u00e4chsische Hochschullandschaft, meine Damen und \nHerren, so wie wir sie heute vorfinden, ist das Ergebnis \nunserer gemeinsamen intensiven Bem\u00fchungen um den \nWissenschaftsstandort Sachsen in den vergangenen \n20 Jahren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das \nhat Humboldt nie gesagt!) \n\nDie Universit\u00e4ten, die Fachhochschulen, die Berufsaka-\ndemien, aber auch die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsein-\n\nrichtungen sind Lehr-, Lern- und Forschungsst\u00e4tten f\u00fcr \nunsere Akademiker, f\u00fcr viele Studierende, die gern nach \nSachsen kommen. So soll es auch bleiben. Von deren \nBildung profitiert die gesamte Gesellschaft. \n\nDas alles ist das Ergebnis einer nachhaltigen intensiven \nZusammenarbeit aller beteiligten Akteure. Ihnen, den in \nUniversit\u00e4ten, Fachhochschulen und Berufsakademien \nt\u00e4tigen Verantwortlichen, sage ich namens der CDU-\nFraktion aufrichtigen und herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Antrag: Unser Antrag dient der Weiterentwicklung \ndes Hochschulstandorts Sachsen. Wir stehen vor gro\u00dfen \nHerausforderungen, wie wir in diesen Zeiten alle wissen. \nDas zeigen auch die folgenden Eckpunkte. Ich nenne die \nvorl\u00e4ufig konstanten, in Zukunft aber wohl r\u00fcckl\u00e4ufigen \nStudentenzahlen bei gleichzeitig wachsendem Fachkr\u00e4f-\ntebedarf. Der Hochschulstandort Sachsen muss im bun-\ndesweiten Rahmen, aber zunehmend auch im globalen \nWettbewerb auch k\u00fcnftig exzellent aufgestellt bleiben. \n\nDie Entwicklung im Hochschulbereich wird von sinken-\nden Finanzmitteln des Freistaates Sachsen flankiert. Die \nNotwendigkeit bevorstehender Einschnitte im s\u00e4chsischen \nLandeshaushalt ist nicht unbekannt. Dem m\u00fcssen wir \u2013 \ndazu dient auch unser Antrag \u2013 mit einer intelligenten, \nSchwerpunkte setzenden Hochschulpolitik begegnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Kernfrage ist: Wie gehen wir mit diesen Rahmenbe-\ndingungen um? In der Antwort auf diese Frage liegt, wie \nwir meinen, eine gro\u00dfe Chance. Wir haben gerade jetzt \nbei dem wachsenden Finanzdruck, bei dem wachsenden \nHandlungsbedarf die Chance zur Weiterentwicklung \nunseres Hochschulstandortes. Wir lassen uns dazu von \nden folgenden Zielsetzungen leiten. \n\nErstens. Wir wollen auch k\u00fcnftig ein leistungsf\u00e4higes, \nbreit angelegtes Hochschulsystem. \n\nZweitens. Wir wollen, dass alle jungen Menschen, die bei \nuns heute und in Zukunft ihre akademische Ausbildung \nbeginnen, die aus dem nationalen, aber auch dem interna-\ntionalen Bereich kommen, die gleichen guten Bedingun-\ngen vorfinden werden, wie sie schon Generationen vor \nihnen genossen haben. \n\nDrittens. Wir bekennen uns ausdr\u00fccklich \u2013 ich erinnere \ndabei auch an die gestrige Diskussion \u2013 zur Exzellenz und \nSpitzenforschung. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Hochschul-\nlandschaft wollen wir auf der Basis des Dreiklangs \nunseres differenzierenden Hochschulsystems weiterent-\nwickeln. \n\nEs geht um exzellente Bildung und Spitzenforschung an \nden Universit\u00e4ten. Die vier Universit\u00e4ten im Freistaat sind \nBildungs- und Ausbildungsst\u00e4tte. Sie sind Ort f\u00fcr Spitzen-\nforschung auf h\u00f6chstem Niveau. \n\nDie Fachhochschulen ihrerseits sind Ausbildungsort f\u00fcr \ndie Praxiselite. Die Ausbildung von hoch qualifizierten \n\n 1334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nFachkr\u00e4ften und die anwendungsorientierte Forschung \nsollen hier weiter betrieben werden. \n\nDie Hochschullandschaft wird erg\u00e4nzt und flankiert durch \ndas Erfolgsmodell der S\u00e4chsischen Berufsakademien, die \ndurch die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften einen wertvollen \nBeitrag f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen liefern. Es \ngeht hier um die praxisnahe, mit der Wirtschaft in Ver-\nzahnung stehende Aus- und Fortbildung. \n\nWir wollen die Hochschulen und damit die Chance auf \nakademische Bildung weiterhin offenhalten. Das ist \nselbstverst\u00e4ndlich. Gleichwohl soll das nicht um jeden \nPreis geschehen. Ich erinnere an Humboldt und die \nplatonsche Idee. Wer ein Studium aufnehmen will, muss \nauch k\u00fcnftig Leistungsbereitschaft und F\u00e4higkeiten \nvorweisen, mit denen er einer akademischen Ausbildung \ngerecht werden kann. An das humboldtsche Bildungsideal \nerinnere ich hier ausdr\u00fccklich. \n\nDas sind die Kriterien, die gelten und gelten m\u00fcssen, \nwenn wir eine leistungsf\u00e4hige Hochschullandschaft \nerhalten und fortentwickeln wollen. In diesem Sinne \nerinnern wir uns an das Bildungsideal, dass Bildung kein \nSelbstzweck ist, denn \u2013 Humboldt \u2013 \u201eden Gebildeten soll \nim \u00f6ffentlichen Leben eine verantwortungsvolle Rolle \nzukommen\u201c. In diesem Sinne geht es auch um die Wahr-\nnehmung und Aus\u00fcbung von Verantwortung des Einzel-\nnen innerhalb der Gesellschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende Antrag \nbegleitet die Hochschulentwicklungsplanung der Staats-\nregierung auf parlamentarischer Ebene. Zukunftsf\u00e4hige \nStruktur\u00fcberlegungen, die nat\u00fcrlich auch neue Ans\u00e4tze \nbeinhalten sollen, wie beispielsweise die Implementierung \nvon Forschungsr\u00e4umen, sollen dargestellt werden. Die \nHochschulentwicklungsplanung, die bekanntlich in der \nletzten Legislaturperiode im \u00a7 10 unseres Hochschulge-\nsetzes auf den Weg gebracht worden ist, soll dem Parla-\nment bis zum Ende des Kalenderjahres vorgestellt wer-\nden. Wir wollen auf diese Weise auch die Leistungs- und \nWettbewerbsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Hochschulsystems \nweiterhin langfristig gesichert sehen. \n\nEinige inhaltliche Bemerkungen: Die Hochschulen \nm\u00fcssen ihr Profil weiter sch\u00e4rfen, Schwerpunkte deutli-\ncher herausarbeiten. Angebote sollten dazu auch im \nRahmen des M\u00f6glichen konzentriert werden, jedenfalls \nsollten wir das \u00fcberlegen und in die \u00dcberlegungen einbe-\nziehen. Wir sollten es nicht gleich hinwegreden. \n\nDie Studienplatzkapazit\u00e4ten m\u00fcssen in erforderlichem \nMa\u00dfe zur Verf\u00fcgung gestellt werden; selbstverst\u00e4ndlich. \nDazu ist es aus unserer Sicht \u2013 das ist ein Kernst\u00fcck \nunseres Antrages \u2013 besonders wichtig, diese Kapazit\u00e4ten \nauch an den Bed\u00fcrfnissen des s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nstandortes festzumachen und auszurichten. Es geht uns \ndamit insoweit, aber nur insoweit, um den Standort \nSachsen. Wir k\u00f6nnen es uns zum Beispiel nicht leisten, \nMenschen \u2013 ich nenne nur \u00c4rzte \u2013 hier auszubilden, die \ndann beispielsweise ihrerseits in Norwegen im Einsatz \nsind. Wir wollen nicht Naturwissenschaftler in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen f\u00fcr andere L\u00e4nder, zum Beispiel auch den \n\ns\u00fcdamerikanischen Raum ausbilden, sondern wir wollen, \ndass der Blickwinkel auf die St\u00e4rkung des Wirtschafts-\nstandortes Sachsen gerichtet ist. \n\nMeine Damen und Herren! Dem Anspruch auf lebenslan-\nges Lernen k\u00f6nnen wir besser gerecht werden, wenn wir \nHochschulen st\u00e4rker bei den Angeboten zu Weiterbildung \nund fachspezifischer Zusatzqualifikation unterst\u00fctzen und \nunter Umst\u00e4nden entsprechende Fernstudieng\u00e4nge in \nBetracht ziehen. Die s\u00e4chsischen Hochschulen und die \nBerufsakademie Sachsen haben sich in den vergangenen \nJahren gro\u00dfen Herausforderungen gestellt. Sie haben \ndiese Herausforderungen bislang \u00fcberaus beachtlich \ngemeistert. Sie erbringen exzellente Forschung. Sie bieten \nauch eine herausragende Lehre. Dar\u00fcber hinaus sind die \nStudienbedingungen ein klarer Standortvorteil f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich nochmals ausdr\u00fcck-\nlich unseren Universit\u00e4ten, den Hochschulen, den Berufs-\nakademien danken. Aber: Wir haben insoweit Anpas-\nsungsbedarf, als sich die Hochschulen in einem immer \nh\u00e4rteren Wettbewerb und im Prozess einer Differenzie-\nrung und gleichzeitiger Vernetzung befinden. Das wird \nletztlich zu einer neuen, aber zumindest zu einer deutlich \nver\u00e4nderten Struktur der Hochschullandschaft f\u00fchren. \nAuch dies ist als Ausgangspunkt Gegenstand unseres \nAntrages. \n\nUm den Anforderungen f\u00fcr die Zukunft gewachsen zu \nsein, muss sich das s\u00e4chsische Hochschulsystem weiter-\nentwickeln. Nur so k\u00f6nnen die Hochschulen den ihnen \ngeb\u00fchrenden Platz in der Spitzengruppe der nationalen, \naber auch der internationalen Rankings halten bzw. \nerringen. Das gilt fl\u00e4chendeckend und nicht nur in einzel-\nnen Bereichen. Daher bedarf es einer Hochschulstruktur-\nplanung f\u00fcr den Freistaat, die genau diesen Anspr\u00fcchen \ngerecht wird. Daf\u00fcr ist es notwendig, sich das umfangrei-\nche Angebot der s\u00e4chsischen Hochschulen an den einzel-\nnen Standorten und die Entwicklung der Studierenden- \nund Absolventenzahlen aufzeigen zu lassen. Ziel muss es \ndabei sein, die vorhandene Kompetenz zielgerichtet zu \nb\u00fcndeln und die einzelnen Profile der jeweiligen Hoch-\nschulen zu sch\u00e4rfen. \n\nDie Frage, meine Damen und Herren, nach effizienten \nund wettbewerbsf\u00e4higen Strukturen unserer Hochschul-\nlandschaft hat nichts mit der Verneinung des Gutes \nBildung zu tun. Ganz im Gegenteil. Wer in der \u2013 auch im \nWissenschaftsbereich \u2013 globalisierten Welt \u2013 im Kampf \num die besten K\u00f6pfe die Hochschullandschaft nicht \nfortw\u00e4hrend weiterentwickelt \u2013 dazu h\u00e4tten wir uns in der \nvergangenen Legislaturperiode mitunter mehr gew\u00fcnscht \n\u2013, wer es vers\u00e4umt, die Hochschullandschaft den jeweili-\ngen Rahmenbedingungen anzupassen, der hat, meine \nDamen und Herren, schon verloren. \n\nWir wollen uns auf keinem Status quo \u2013 und sei er noch \nso gut \u2013 ausruhen. Bildung, Forschung und Innovation \nsind und bleiben das Zukunftsgut unseres Freistaates \nSachsen. Daf\u00fcr trete ich hier ein. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n 1335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDaf\u00fcr treten wir ein, und wir werden daf\u00fcr auch politisch \nk\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Freistaat \nSachsen hat eine breit gef\u00e4cherte und leistungsstarke \nHochschullandschaft. Spitzenleistungen werden sowohl \nan unseren Fachhochschulen und Universit\u00e4ten als auch \nan der Berufsakademie Sachsen erbracht. Diese Spitzen-\nleistungen sind nicht nur auf die Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t \nder Forschung beschr\u00e4nkt, sondern sie werden auch in der \nQualit\u00e4t der Lehre erreicht. In Zeiten, in denen die finan-\nziellen Spielr\u00e4ume geringer werden, m\u00fcssen wir deshalb \nsorgf\u00e4ltig agieren. Wir d\u00fcrfen aber trotz aller guten \nAbsichten einige grundlegende Fakten nicht au\u00dfer Acht \nlassen. \n\nSo bedeuten geringere Schulanf\u00e4ngerzahlen zum Beispiel \nauch weniger Studienanf\u00e4nger. Weniger Einwohner im \nFreistaat Sachsen bedeuten zwangsl\u00e4ufig auch Ver\u00e4nde-\nrungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschullandschaft. Die \nBildungs- und Wissenschaftspolitik kann und darf sich \ndieser Realit\u00e4t und den dazugeh\u00f6rigen Ver\u00e4nderungspro-\nzessen nicht verweigern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie allgemeine Finanzsituation zwingt die Politik zu \neinem Nachdenken \u00fcber unsere grundlegenden Strategien \nund Zielsetzungen. Von den Leistungen der s\u00e4chsischen \nHochschulen und deren Absolventen h\u00e4ngt es letztendlich \nab, in welchem Ma\u00dfe in Zukunft Wirtschaftswachstum \nund damit auch wieder eine bessere Situation unserer \n\u00f6ffentlichen Haushalte im Freistaat Sachsen erreichbar \nsind. Sachsen braucht deshalb weiterhin ein wettbewerbs-\nf\u00e4higes und leistungsstarkes Hochschulsystem. Hier sind \nwir als S\u00e4chsischer Landtag gefordert, den Kurs der \nzuk\u00fcnftigen Hochschulentwicklung vorzugeben. Mit dem \nheute vorliegenden Antrag wollen wir als CDU und FDP \ndie Diskussion \u00fcber diesen Kurs beginnen. \n\nDie s\u00e4chsische Hochschullandschaft muss dazu an die \nver\u00e4nderten Bedingungen angepasst werden. Wir m\u00fcssen \nsowohl geringere Studierendenzahlen betrachten, als auch \nden zunehmenden Konkurrenz- und Wettbewerbsdruck \num Studenten, Forschungsmittel und hochbegabte Wis-\nsenschaftler. Wir werden sowohl die Anforderungen der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft an die zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte im \nBlick behalten als auch die ver\u00e4nderte Nachfragesituation \naufseiten der Studenten. Die zunehmenden Studienanf\u00e4n-\ngerzahlen an der Berufsakademie Sachsen zum Beispiel \nsind keine Irrungen und Wirrungen. Sie sind eine bewuss-\nte Entscheidung der Studierenden. Das ist sowohl eine \nAuszeichnung f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Berufsakademie \nSachsen als auch Ausdruck f\u00fcr den Wunsch nach einer \npraxisnahen und kompakten Ausbildung. \n\nEbenso sind die s\u00e4chsischen Fachhochschulen in ihrer \nBedeutung und Qualit\u00e4t erheblich gestiegen. Meine \nDamen und Herren, wir m\u00fcssen in diesem Zusammen-\nhang auch dar\u00fcber nachdenken, unsere s\u00e4chsischen \nFachhochschulen aufzuwerten. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber \nnachdenken, unseren s\u00e4chsischen Fachhochschulen ein \npartielles Promotionsrecht zuzubilligen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Zum Beispiel an der Fach-\nhochschule Mittweida im Laserbereich werden Spitzen-\nleistungen erbracht. Wir k\u00f6nnen die Anzahl der Promotio-\nnen, insbesondere der Industriepromotionen, das hei\u00dft, \nvon Promovenden, die nicht unmittelbar an der Universi-\nt\u00e4t besch\u00e4ftigt sind oder an der Fachhochschule in bisher \nkooperativen Promotionsverfahren, wesentlich erh\u00f6hen \nund haben damit auch einen besseren Transfer von wis-\nsenschaftlicher Leistung, von wissenschaftlicher For-\nschung hinein in unsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Kollege Prof. Schneider hat es \nangesprochen: Die Berufsakademie Sachsen mit ihren \nsieben Standorten leistet einen hervorragenden Beitrag f\u00fcr \neine praxisnahe Ausbildung, f\u00fcr ein praxisnahes Studium. \nWir m\u00fcssen auch diskutieren, ob wir die sieben Standorte \nder Berufsakademie Sachsen zu einer dualen Hochschule \nzusammenfassen. Wir haben im Koalitionsvertrag zwi-\nschen CDU und FDP vereinbart, dass wir die Berufsaka-\ndemie Sachsen weiterentwickeln wollen. Wenn wir sie \nweiterentwickeln wollen, w\u00e4re es aus der Sicht der FDP-\nFraktion richtig, den Weg zu einer dualen Hochschule zu \nbeschreiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Ver\u00e4nderungen in unserer \ns\u00e4chsischen Hochschullandschaft brauchen Zeit. Einer-\nseits m\u00fcssen Denkblockaden und eingefahrene Wege \n\u00fcberwunden werden, andererseits ist es nicht hilfreich, die \nBetroffenen mit Schnellsch\u00fcssen zu \u00fcberrumpeln. Die \nnotwendigen Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen gemeinsam mit den \nStudenten, den Mitarbeitern und den Hochschullehrern \nangegangen werden. \n\nIch m\u00f6chte hier ein Zitat des italienischen Schriftstellers \nGiuseppe Lampedusa bringen: \u201eWenn wir wollen, dass \nalles so bleibt, wie es ist, m\u00fcssen wir zulassen, dass sich \nalles ver\u00e4ndert.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, wie lange solche Strukturver-\n\u00e4nderungen dauern, wissen wir bereits aus der Vergan-\ngenheit. Wir wissen auch, welche Fehler dabei unbedingt \nvermieden werden m\u00fcssen. Die letzte Hochschulentwick-\nlungsplanung wurde durch die im Jahre 1999 eingesetzte \nKommission eingel\u00e4utet. Im Jahr 2001 lag deren Bericht \nmit den entsprechenden Empfehlungen vor. Die anschlie-\n\u00dfende Abstimmung mit den Hochschulen hat allein \nweitere zwei Jahre gedauert. Sie m\u00fcndete in den Hoch-\nschulvereinbarungen zwischen der Staatsregierung und \nden einzelnen s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\n 1336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Was ist aus den einzelnen \nVereinbarungen geworden? Die vereinbarte Einstellung \nder juristischen Staatsausbildung an der Technischen \nUniversit\u00e4t Dresden ist bis heute noch nicht abgeschlos-\nsen. Zwar werden seit Herbst 2004 keine Studenten f\u00fcr \ndas grundst\u00e4ndige Staatsexamen mehr immatrikuliert, \ndennoch gibt es immer noch mehr als zehn Lehrst\u00fchle an \nder Fakult\u00e4t. \n\nWas ist in der Zwischenzeit passiert? Die Bergakademie \nFreiberg hat zum Herbst 2009 erstmals einen Bachelor-\nStudiengang Wirtschaft und Recht aufgelegt. Ob das im \nSinne einer strukturierten Hochschulplanung sinnvoll ist, \nkann sicherlich kritisch betrachtet werden. Die Hoch-\nschulvereinbarungen laufen zum Ende des Jahres aus. \nNeue Vereinbarungen sind schon allein deshalb notwen-\ndig, um den s\u00e4chsischen Hochschulen die erforderliche \nPlanungssicherheit zu geben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zeit ist \u00fcberreif f\u00fcr eine \nWeiterentwicklung und Neuauflage der Hochschulent-\nwicklungsplanung. Was erwarten wir als FDP-Fraktion \nvon dieser Planung? Ganz sicher erwarten wir ein Kon-\nzept, welches langfristig die Leistungs- und Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Hochschulwesens sichert. Eine \nn\u00fcchterne Betrachtung der Entwicklung einzelner F\u00e4cher-\nangebote muss erfolgen. Entscheidungen zu ganz bewuss-\nten Profilierungen von Studienangeboten, egal ob stand-\nort\u00fcbergreifend oder spezifisch, m\u00fcssen diskutiert wer-\nden. Hinzu kommt, dass alles im Kontext mit dem zu-\nk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftebedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft \ngesehen werden muss. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht nicht darum, gewach-\nsene Strukturen zu zerst\u00f6ren, sondern es geht vielmehr \ndarum, bestehende und gut funktionierende Strukturen \nweiter zu st\u00e4rken. Die Vernetzungen sowohl zu au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Einrichtungen als auch zur regionalen Wirt-\nschaft m\u00fcssen weiter ausgebaut werden. Klar ist, dass das \nGanze ohne Priorit\u00e4tensetzung nicht umzusetzen ist. \n\nAuch die Frage des demografischen Wandels im Freistaat \nSachsen d\u00fcrfen wir nicht au\u00dfer Acht lassen. Bei den \nHochschulabsolventenzahlen wird der demografisch \nbedingte R\u00fcckgang ab dem Jahr 2015 sp\u00fcrbar. Modellbe-\nrechnungen signalisieren, dass allein an den s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten mit einem R\u00fcckgang der Hochschulabsol-\nventenzahlen von einem Drittel zu rechnen ist, also von \ncirca 11 800 Hochschulabsolventen im Jahr 2009 auf \n7 900 Hochschulabsolventen im Jahr 2020. \n\nBei den Absolventenzahlen an den s\u00e4chsischen Fachhoch-\nschulen ist die Situation gleichfalls von einem prognosti-\nzierten R\u00fcckgang gepr\u00e4gt \u2013 von 2010 bis 2020 von circa \n36 %. \n\nIm Vergleich zum Bericht der Hochschulentwicklungs-\nkommission aus dem Jahr 2001 hat sich die Lage grund-\nlegend ver\u00e4ndert. Eine Weichenstellung ist jetzt notwen-\ndig, und dazu braucht es ein koordiniertes Vorgehen. CDU \nund FDP wollen und werden genau diese Herausforde-\nrungen angehen. Die Koalition von CDU und FDP hat \n\nden Anspruch, treibende Kraft im Zusammenhang mit der \nStaatsmodernisierung zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich habe noch einen Satz. Wenn ich den schnell vorlese, \nk\u00f6nnen Sie keine Zwischenfrage mehr stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Prof. Schmalfu\u00df, ich \nhabe eine Frage, weil Sie von Effizienz etc. sprechen. \nIhnen ist bekannt, dass wir derzeit 110 000 Studierende \nhaben? Best\u00e4tigen Sie die Aussage, dass wir an den \nHochschulen seit dem Jahr 1993 eine Verdoppelung der \nStudierendenzahlen bei gleichzeitiger Halbierung der \nStellenzahlen haben? Ist das als effizient zu bezeichnen? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich m\u00f6chte eine \nRichtigstellung vornehmen: In meinem gesamten Vortrag \nhabe ich nicht einmal das Wort \u201eeffizient\u201c benutzt. Das \nk\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen. \n\nZu dem zweiten Punkt, den Sie angesprochen haben. Ja, \nwir haben diese Ver\u00e4nderung der Zahlen, aber wir als \nKoalitionsfraktion wollen in die Zukunft schauen. Des-\nhalb habe ich Ihre Amtsperiode in meinem Redebeitrag \nganz bewusst nicht erw\u00e4hnt. Wir wollen in die Zukunft \nschauen, und wir m\u00fcssen uns als Koalitionsfraktion \ndarauf einstellen, dass wir weniger Absolventen haben. \nWir m\u00fcssen das Hochschulsystem in Sachsen umbauen, \num genau die Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t in Forschung und \nLehre beizubehalten. Wer vor dieser demografischen \nEntwicklung die Augen verschlie\u00dft, wird die Zukunft \nSachsens aufs Spiel setzen. \n\nWomit wollen wir denn unser Wohlstandsniveau in \nSachsen halten? Wir Sachsen waren immer daf\u00fcr bekannt, \ndass wir mit dem, was zwischen unseren Ohren ist, \nunseren Wohlstand erarbeitet haben. Dorthin m\u00fcssen \nunsere Ressourcen flie\u00dfen. Die demografische Entwick-\nlung, die Schulabg\u00e4ngerzahlen und die Geburtenzahlen \nsind nun einmal so, wie sie sind, und es n\u00fctzt aus meiner \nSicht nichts, in die Vergangenheit zu schauen. Wir wollen \nin die Zukunft schauen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern in meinem Vortrag fortfahren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte gern hartn\u00e4ckig \nbleiben, Herr Prof. Schmalfu\u00df, weil meine Frage nicht \nbeantwortet worden ist. Ich habe Sie gefragt, ob Ihnen \n\n 1337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nbekannt ist, dass sich seit 1993 bis heute die Studieren-\ndenzahlen bei gleichzeitiger Halbierung der Besch\u00e4ftig-\ntenzahlen verdoppelt haben. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Die Zahlen waren \nso, aber Sie wissen auch durch meine Kleinen Anfragen in \nder letzten Legislaturperiode, dass wir im Rahmen der \nStellenbesetzung offene Professorenstellen von 5 bis 8  % \nhatten und dass von \u00fcber 2 000 Professorenstellen, die im \nFreistaat Sachsen vorhanden waren, regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber 200 \nStellen nicht besetzt gewesen sind. Diesbez\u00fcglich muss \nman nat\u00fcrlich fragen, wie es in der Vergangenheit passie-\nren konnte, dass wir diese Stellen nicht besetzen konnten. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern \u2013 ich beantworte immer noch \nIhre Frage \u2013, dass wir im Jahr 2009 \u2013 dazu gibt es eine \nPressemitteilung vom 21.01.2009 \u2013 kooperative Studien-\ng\u00e4nge eingerichtet haben. Ich zitiere: \u201eIn Zusammenarbeit \nzwischen Wirtschafts- und Wissenschaftsministerium sind \nneue kooperative Studieng\u00e4nge entstanden, die den \nKammerabschluss in einem anerkannten Ausbildungsbe-\nruf mit einem Bachelorstudium an einer Fachhochschule \nkombinieren.\u201c \n\nIch beantworte immer noch die Frage. Herr Jurk sagte \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDas ist eine tolle, neue M\u00f6glichkeit, die \ngezielt den kleinen und mittleren Unternehmen helfen \nwird, ihren Bedarf an F\u00fchrungskr\u00e4ften zu decken.\u201c \u2013 So \nder Wirtschafts- und Arbeitsminister Jurk, SPD. \u201eSchon \nw\u00e4hrend des Studiums erwerben die jungen Frauen und \nM\u00e4nner betriebsbezogene berufliche F\u00e4higkeiten.\u201c Und \njetzt kommt\u2019s: \u201eF\u00fcr das Projekt stehen bis 2015 \n17,9 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, die aus Mitteln des \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds finanziert werden. Mit Stu-\ndienbeginn September 2009/2010 stehen rund 400 Stu-\ndienpl\u00e4tze vor allem in der Metall- und Elektroindustrie \nsowie in der Informatik zur Verf\u00fcgung.\u201c \n\nFrau Stange, wissen Sie, wie viele Studenten dort aktuell \nstudieren? Die Zielgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr 2009 waren 208 Studierende, \nwenn ich das jetzt richtig in Erinnerung habe. Aktuell \nhaben wir 41 Studenten. Sie bieten eine Ausbildung \u00fcber \nf\u00fcnf Jahre an. Erst erlernen sie einen Beruf und dann \nstudieren sie f\u00fcr 17,9 Millionen Euro. Wenn ich das \nrunterrechne, w\u00e4ren das pro Ausbildungsplatz, wenn Ihre \nZielgr\u00f6\u00dfe damals erreicht worden w\u00e4re, 44 750 Euro. Da \nes aber nur 20 % der Studierenden sind, nehmen wir das \nmal f\u00fcnf und dann kostet ein Ausbildungsplatz 220 000 \nEuro. Ich frage Sie: Warum haben Sie in Ihrem Ministeri-\num nicht die 17,9 Millionen Euro genommen und haben \ndie entsprechenden Stellen geschaffen? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, Frau Stange, \nich lade Sie gern einmal zu einem Kaffee ein, dabei \nk\u00f6nnen wir das vertiefen. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nIch trinke mit!) \n\nIch habe jetzt zweimal gewartet und w\u00fcrde gern noch zu \nmeinem letzten Satz kommen. Ich hatte die Staatsmoder-\nnisierung angesprochen. Zur Staatsmodernisierung \ngeh\u00f6ren ebenso leistungsf\u00e4hige und kraftvolle Hochschul-\nstrukturen. Diese zuk\u00fcnftigen Strukturen werden die \nKoalitionsfraktionen schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \nKurzintervention von Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich muss leider intervenie-\nren \u2013 entschuldigen Sie, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013, weil man das \nso nicht im Raum stehen lassen kann. Herr \nProf. Schmalfu\u00df, Sie wissen ganz genau \u2013 und, ich denke, \nauch alle anderen im Raum \u2013, dass es sich dabei um \neurop\u00e4ische Sozialfondsmittel gehandelt hat. Sie haben es \ngerade zitiert. \n\nDiese Mittel d\u00fcrfen f\u00fcr grundst\u00e4ndige Aufgaben des \nStaates nicht eingesetzt werden. Die Schaffung von \nStudienpl\u00e4tzen ist eine grundst\u00e4ndige Aufgabe des Staa-\ntes. Deshalb war das ein Zusatzangebot, das leider auf-\ngrund der Ausbildungsm\u00f6glichkeiten, die die Betriebe in \nder Krisenzeit nicht schaffen konnten, nicht in der Form \numgesetzt werden konnte, wie wir uns das gew\u00fcnscht \nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich w\u00fcrde gern auf \ndie Kurzintervention von Frau Dr. Stange reagieren. Sie \nhaben nat\u00fcrlich vollkommen recht, dass wir ESF- oder \nEFRE-Mittel nicht f\u00fcr den laufenden Betrieb verwenden \nk\u00f6nnen. Sie haben das ja in Ihrem Ministerium in der \nletzten Legislaturperiode gemacht, als es um die Finanzie-\nrung des Zweckverbandes S\u00e4chsische Industriemuseen \nging. Ich hatte Sie in der Rede darauf hingewiesen. \n\nWir h\u00e4tten aber die Mittel \u2013 diese 17,9 Millionen Euro \u2013 \naus dem ESF nehmen und in den EFRE umschichten \nk\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten damit beispielsweise an der Berufs-\nakademie Sachsen mehrere Geb\u00e4ude errichten k\u00f6nnen. \nDas w\u00e4re sicherlich m\u00f6glich gewesen. F\u00fcr diese Ma\u00df-\nnahmen k\u00f6nnen wir \u2013 das ist kein laufender Gesch\u00e4ftsbe-\ntrieb \u2013 die Mittel aus der Strukturfondsperiode verwen-\nden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nLinksfraktion auf; Herr Prof. Besier, bitte. \n\n 1338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der \nCDU- und der FDP-Fraktion empfiehlt eine Bestandsauf-\nnahme der Lehrangebote, Forschungsaktivit\u00e4ten, des \nPersonalbestandes und der Betreuerrelation in den letzten \nzehn Jahren. Meine Damen und Herren, das alles liegt \ndoch l\u00e4ngst vor oder l\u00e4sst sich problemlos bei den Hoch-\nschulen abrufen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nWie schon gestern erw\u00e4hnt, haben wir in den letzten zehn \nJahren einen erheblichen Teil unserer Zeit damit verbrin-\ngen m\u00fcssen, Leistungsbilanzen aufzulisten, jede For-\nschungsregung zu dokumentieren und die Lehre immer \nwieder zu evaluieren. Wir haben Antr\u00e4ge schreiben \nm\u00fcssen, um etwas Geld zu bekommen. \n\nDie Frage nach Doppel- und Mehrfachangeboten scheint \ndarauf hinzudeuten, dass man auf Synergieeffekte hofft \u2013 \nalso dass man auf diesem Wege Geld sparen m\u00f6chte \u2013, \nindem man Hochschulen fusioniert, Standorte schlie\u00dft \nusw. Dass es auch neue und vielversprechende Initiativen \ngeben kann, zum Beispiel die Berufsakademie in Plauen, \nsollte dabei nicht untergehen, \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nwenn nach Legitimationsgrundlagen f\u00fcr Streichungen \ngesucht wird. \n\nNicht nur in Sachsen, aber auch hier wurden jahrelang \nProfessorenstellen eingespart, nicht besetzt, und gleich-\nzeitig wurde behauptet, man strebe eine bessere Betreu-\nungsrelation zwischen Professoren und Studierenden an. \nIm Bildungsbericht l\u00e4sst sich nachlesen, dass sich die \nBetreuungsverh\u00e4ltnisse immer weiter verschlechtert \nhaben. Immer h\u00e4ufiger wird ein Teil der Lehre von \n\u201eLehrkr\u00e4ften mit besonderen Aufgaben\u201c und Lehrbeauf-\ntragten wahrgenommen. Das Besondere dieser Lehrkr\u00e4fte \nbesteht darin, dass sie sehr gering bezahlt werden und \neine hohe Stundenzahl ableisten m\u00fcssen. Die Universit\u00e4-\nten haben die Aufgabe, Bildung durch wissenschaftliches \nArbeiten zu vermitteln. \n\nDer 2006 verstorbene Historiker Reinhart Koselleck, ein \ninternational anerkannter Wissenschaftler, hat einmal die \nHauptaufgabe eines Historikers so formuliert \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201ezun\u00e4chst einmal davon auszugehen, dass immer alles \nanders war als gesagt\u201c. Diese Regel trifft fast immer zu, \nmeinte er. Die zweite Regel sei, \u201edass alles immer anders \nist als gedacht\u201c. Wenn man diese Regeln kennt, dann hat \nman etwas gelernt. Dann muss man immer neu fragen, \nwie es dahinter aussieht, wenn es anders war als gesagt \nund anders ist als gedacht. \n\nSehen Sie, das ist deutsche Wissenschaftstradition: zu \nfragen, wie es dahinter eigentlich aussieht. Das ist die \nprofessionelle Skepsis, die das Selbstbewusstsein mit \nSelbstkritik verbinden kann. \n\nIm Prozess der Vermarktwirtschaftung unserer Universit\u00e4-\nten scheint genau das unterzugehen. Genau das fehlt \nunseren Universit\u00e4ten immer mehr. Wenn Studierende zu \n\nKunden und Professoren zu Kostenstellen werden, wenn \nRektoren zu Vorstandsvorsitzenden und Dekane zu \nAbteilungsleitern mutieren \u2013 mit deutlich erh\u00f6htem Sal\u00e4r \n\u2013, dann ist etwas faul an unseren Universit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUniversit\u00e4ten sind St\u00e4tten des Geistes und keine Zuliefer-\nfirmen f\u00fcr den s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigungs- und Arbeits-\nmarkt, wie Sie zu glauben scheinen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Oh Gott!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat Exzellenzforschung etwas mit \nFinanzierung zu tun. Der Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Interna-\ntional and Area Studies der Staatlichen Universit\u00e4t in \nBerkeley antwortete auf die Frage nach dem entscheiden-\nden Unterschied zwischen deutschen und amerikanischen \nUniversit\u00e4ten: \u201eEs mag etwas grob klingen, aber es ist das \nGeld.\u201c Deutsche Spitzenuniversit\u00e4ten verf\u00fcgen \u00fcber circa \n28 % der Einnahmen von Berkeley. \n\nMeine Fraktion hat Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Fort-\nschreibung des S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungspla-\nnes unterbreitet. Es sind durch die Bank, wenn Sie so \nwollen, \u201ekonservative\u201c Vorschl\u00e4ge, wie \u00fcberhaupt die \nalten Feindbilder zu wanken scheinen. Diese Vorschl\u00e4ge \nbasieren auf den guten Erfahrungen, die deutsche Hoch-\nschulen in der Vergangenheit mit einer St\u00e4rkung der \nMitbestimmung, also dem sozialen Miteinander von \nLehrenden und Lernenden, gemacht haben. \n\nMeine Fraktion pl\u00e4diert f\u00fcr die R\u00fcckkehr zu \u00fcberkomme-\nnen Wertesystemen an der Universit\u00e4t. Ist nicht etwas \nverschoben in diesem Wertesystem, wenn ein For-\nschungsbericht \u201eProduktinformation\u201c hei\u00dft? \n\nMeine Fraktion pl\u00e4diert implizit \u2013 wie die Bundeskanzle-\nrin \u2013 gegen das Rasenm\u00e4herprinzip, eine Fortsetzung \ndieses Rasenm\u00e4herprinzips bei Einsparungen, ein Verfah-\nren, das wir seit Jahren praktizieren. Immer noch ein \nbisschen und noch ein bisschen \u2013 da stellt sich die Frage: \nGeht das denn noch? \n\nDie absolute Priorit\u00e4t von Bildung und Forschung im \nInteresse der n\u00e4chsten Generationen erfordert den muti-\ngen Schritt, diese Bereiche von den Sparma\u00dfnahmen \nauszunehmen und an anderen Stellen schmerzhafte \nEinschnitte vorzunehmen. \n\nUm den genannten Schwerpunkten Rechnung zu tragen, \nhaben wir diese Erg\u00e4nzungen vorgelegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Mann; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Es ist heute nicht einfach, \ndiese Debatte mit der Regierungskoalition zu f\u00fchren. Zum \neinen sicherlich, weil hier teilweise eine Geschichtsstunde \n\n 1339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nabgehalten wird oder jeder einmal seine Privatprojekte \u2013 \nStichwort BA \u2013 abfeiert. Zum anderen aber, weil vor \nallem in den letzten Tagen nicht klar war, was die Regie-\nrungskoalition in der Bildungspolitik eigentlich will. \n\nHier taten sich Widerspr\u00fcche auf zwischen dem Minister-\npr\u00e4sidenten, der bei Bildung sparen will, und der Wissen-\nschaftsministerin Schorlemer, die vor K\u00fcrzungen warnte. \nHier wurden Widerspr\u00fcche offenbart zwischen Stanislaw \nTillich, der Bildung billig will, und der CDU-Landtags-\nfraktion. Kurz gesagt: Sie machen hier derzeit keine gute \nFigur. \n\nVor allem w\u00fcssten wir, die Sachsen, gern, wohin Sie \nwollen. Was will diese Regierungskoalition im Feld der \nBildungspolitik? Oder ganz konkret: Ist Bildung und \nForschung tats\u00e4chlich ein Schwerpunkt Ihrer Regierung \noder nicht? Wenn ja, wird dies dann auch bei den Haus-\nhaltsverhandlungen klar oder bleibt das ein Lippenbe-\nkenntnis? Oder noch konkreter: Ist auf das hier in Dres-\nden gro\u00df gefeierte Ziel des zehnprozentigen Anteils am \nBIP noch Verlass oder fallen Sie dahinter zur\u00fcck? \n\nZu den widerspr\u00fcchlichen Aussagen zum Budget und zur \nSchwerpunktsetzung in Ihren Reden kommt offensichtlich \naber auch noch eine mangelnde Abstimmung zwischen \nder Regierungsfraktion und dem SMWK, denn anders \nkann ich diesen Antrag nicht interpretieren als ein Miss-\ntrauensvotum gegen\u00fcber Ihrem eigenen Haus, \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Unsinn!) \n\nund dies, weil Sie der Ministerin und Ihrem Haus mit \nIhrem Antrag ein so enges Korsett anlegen, dass eine \nwirklich nachhaltige Hochschulentwicklungsplanung \nkaum mehr m\u00f6glich sein wird; denn worauf stellt Ihre \nHochschulentwicklungsplanung ab? \n\nDie von Ihnen einseitig geforderte Analyse und Planung \nsind durchweg defensiv und stellen auf K\u00fcrzungen und \nEinsparungen ab. Es geht Ihnen nicht um eine nachhaltige \nEntwicklung der Hochschulstruktur, sondern Sie wollen \nnahezu holzschnittartig Doppelangebote einstellen. Wenn \ndies die Fortsetzung dessen werden soll, was Sie mit der \nLehramtsausbildung gerade vorf\u00fchren, dann kann ich \nIhnen prophezeien, dass die gesellschaftlichen wie \u00f6ko-\nnomischen Kosten dieses Kahlschlags weitaus h\u00f6her \nausfallen werden. \n\nZum Zweiten \u2013 das ist einer der wenigen fassbaren \nPunkte in Ihrem Antrag \u2013 wollen Sie die Studienplatzka-\npazit\u00e4ten der Hochschulen an der Nachfrage des s\u00e4chsi-\nschen Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitsmarktes ausrichten. \nHierzu hat Herr Kollege Schmalfu\u00df ja ausf\u00fchrlich doziert. \nAllein, so frage ich mich, welches Bild von Realit\u00e4t ist \ndies? Gibt es einen allein s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt f\u00fcr \ns\u00e4chsische Absolventen oder ist es nicht vielmehr so, dass \nsowohl der Arbeitsmarkt f\u00fcr diese Absolventen schon \nlange national, teilweise international ist und dass auch \nder Wissenschaftsbetrieb sich vielmehr am nationalen und \n\u2013 im optimalen Fall \u2013 auch am internationalen Wettbe-\nwerb orientieren muss? Sie haben vorhin ein Bild vorge-\nstellt, als k\u00f6nnte man eine Mauer um Sachsen ziehen und \n\nhier vor Ort bestimmte Strukturen und Kapazit\u00e4ten planen \nund dies dann als Quasi-Raster \u00fcber unsere Hochschulen \nlegen. Mit Verlaub, das halte ich f\u00fcr kein realistisches \nBild. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nZum anderen halte ich diese einseitige Orientierung auch \nf\u00fcr einen Fehler, denn das Angebot muss ja auch den \nStudierenden schmecken. Insbesondere am Beispiel der \nnaturwissenschaftlichen und technischen F\u00e4cher hat sich \nin den letzten Jahren selbst bei intensivsten Bem\u00fchungen \ngezeigt, dass viel Geld \u2013 Sie haben es selbst erw\u00e4hnt \u2013 \nnicht unbedingt zu einer Steigerung der Absolventenzah-\nlen in diesen Studiengangsrichtungen f\u00fchrte und insofern \ndem Arbeitsmarkt oder dem Planungsansatz, der sich an \ndem angeblichen Bedarf des Arbeitsmarktes in Sachsen \norientiert, kaum nachgekommen werden kann. \n\nZum Dritten ist diese von Ihnen als Orientierung f\u00fcr Ihre \ngesamte Hochschulentwicklungsplanung herausgestellte \nArbeitsmarktorientierung nur schwer prognostizierbar und \nkann zu Fehleinsch\u00e4tzungen f\u00fchren. Ein gutes Beispiel \nhierf\u00fcr war und ist immer noch die Informatikerschw\u00e4m-\nme in den Mittneunzigern gewesen. Hier wurde \u00fcber \nJahre Werbung f\u00fcr diese Fachbereiche gemacht, und \nlange, lange Zeit gab es kein Arbeitsmarktangebot f\u00fcr \ndiese gut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte. \n\nVor allem aber stellt Ihr Antrag dem ma\u00dfgeblichen Prob-\nlem Sachsens, n\u00e4mlich einem Fachkr\u00e4ftemangel, der nicht \nnur in den technischen und naturwissenschaftlichen \nF\u00e4chern besteht, entgegenzuwirken und mehr Menschen \nzu einem Studium und zu einem Abschluss zu bringen, \nkein koh\u00e4rentes Konzept entgegen. Hierzu geh\u00f6rt eine \nAnalyse, die danach fragt, wie man mehr Studierende zu \neinem Studium bringen kann, als die von Ihnen hier \nangegebene demografische Entwicklung voraussehen \nl\u00e4sst, und wie man Angebote so schneidet, dass es m\u00f6g-\nlich ist, Menschen, die zum Beispiel \u00fcber eine Berufsqua-\nlifizierung zum Studium kommen k\u00f6nnten oder die in \nTeilzeitstudium aufnehmen w\u00fcrden, st\u00e4rker in ein Studi-\num zu bringen. Diese Ans\u00e4tze fehlen in Ihrem Antrag, im \nEntschlie\u00dfungstext vollkommen. Deswegen haben wir \nzusammen mit der Fraktion GR\u00dcNE einen \u00c4nderungsan-\ntrag gestellt, den ich dann gern nach der Generaldebatte \nvorstelle. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nfreue mich ausdr\u00fccklich, dass nunmehr auch die Koaliti-\nonsfraktionen die Hochschulentwicklungsplanung auf die \nTagesordnung gesetzt und dass sie endlich gemerkt haben, \ndass die Zeit dr\u00e4ngt, denn in genau 255 Tagen l\u00e4uft die \nseit 2003 geltende Hochschulvereinbarung aus. \n\n 1340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nBereits im Fr\u00fchjahr 2009 hatte unsere Fraktion eine klare \nHaltung des Landtages eingefordert. Damals schon war \nallen klar, dass zus\u00e4tzlich zu den auslaufenden Solidar-\npaktmitteln auch die Folgen der Finanzkrise und der \nSachsen-LB-Pleite zu schultern sind. Auch die Rahmen-\nbedingungen des Hochschulpaktes 2020 mit allen seinen \nM\u00e4ngeln waren beschlossene Sache. Es war also der \nrichtige Zeitpunkt, den Hochschulen eine berechenbare \nPerspektive zu geben. \n\nFrau Dr. Stange, es w\u00e4re Ihr gr\u00f6\u00dftes und bleibendes \nVerdienst als Wissenschaftsministerin gewesen, wenn Sie \neine neue Hochschulvereinbarung rechtzeitig vor der \nWahl in trockene T\u00fcchern gebracht h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStattdessen sind die Hochschulen bis heute im Unklaren \ngeblieben. Die Leidtragenden dieser Fehleinsch\u00e4tzung \nsind die Wissenschaftler und die Studierenden. \n\nUnsere Position war und ist klar: Der Gesamtumfang der \nFinanzierung und die Stellenausstattung der Hochschulen \n\u2013 \u00fcber 18 000 Stellen und um die 2 200 Professuren \u2013 \nsollen auch nach 2010 mindestens im jetzigen Umfang \nerhalten werden. Das ist weder billiger Populismus noch \nein leichtsinniger Wechsel auf die zuk\u00fcnftigen Staatsfi-\nnanzen. Das ist eine klare Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr Lehre \nund Forschung, f\u00fcr den Bereich, der die Grundlagen f\u00fcr \ndie weitere gesellschaftliche und \u00f6konomische Entwick-\nlung in Sachsen legt. \n\nDie Anh\u00f6rung im Wissenschaftsausschuss zu einem \nentsprechenden Antrag unserer Fraktion hat uns eindeutig \nin dieser Haltung best\u00e4tigt. Nach einhelliger Auffassung \nder Hochschulen gehen weitere K\u00fcrzungen unmittelbar an \ndie Substanz. Bevor \u00fcber Ver\u00e4nderungen entschieden \nwerden kann, muss erst einmal, so der Rektor der TU \nDresden, eine \u201ehochschulpolitische Vision des Landes \nbestehen\u201c. Diese Vision muss sich klar daran ausrichten, \nwohin der Freistaat in seiner gesamten Entwicklung will. \nIch nenne einige Beispiele. \n\nErneuerbare Energien sind ein zentraler Wachstumsmotor \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft. An dieser Stelle kann ich mir \neine deutliche Profilst\u00e4rkung in Freiberg und Dresden \nvorstellen, bei der man wiederum offen diskutieren muss, \nob die derzeitigen Forschungsaktivit\u00e4ten bei Kohle und \nKernkraft wirklich sinnvoll sind. \n\nDie Universit\u00e4tsmedizin in Leipzig weist hervorragende \nErgebnisse bei Lehre und Forschung auf. Jeder Euro, der \ndort vom Freistaat investiert wird, holt circa 75 % durch \ndrittmittelintensive Forschungsaktivit\u00e4ten hinzu und \nleistet zudem einen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung des \u00c4rzte-\nmangels. Hier zu k\u00fcrzen, wie es derzeit geschieht, ist auch \n\u00f6konomisch v\u00f6llig kontraproduktiv. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWeitere Bereiche sind die Erzieher- und Lehrerausbil-\ndung. An dieser Stelle stimme ich dem Koalitionsvertrag \nausnahmsweise einmal zu, wenn er die Studienplatzkapa-\nzit\u00e4ten an der Nachfrage ausrichten will. Dies hei\u00dft, hier \n\nmuss ein Schwerpunkt liegen, und das nicht nur in Leip-\nzig. \n\nDer vorliegende Antrag beschreibt jedoch nicht eine \nzukunftsweisende Idee von der s\u00e4chsischen Hochschul-\nlandschaft, sondern er liegt ganz auf der neuen Koch-\nTillich-Linie, nach der mehr Geld ja nicht kl\u00fcger macht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU und der \nFDP! Ihnen geht es in diesem Antrag nicht um die von \nden Hochschulen eingeklagte Vision, nicht um die Chan-\ncen und Potenziale. Ihnen geht es um Doppel- und Mehr-\nfachangebote und um Konzentrationsm\u00f6glichkeiten. Das \nist entlarvend. Kollege Schmalfu\u00df, wenn Sie Staatsmo-\ndernisierung jetzt damit ausf\u00fcllen wollen, dann ist das \nbezeichnend f\u00fcr die Denkweise der Koalition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch will \u00fcberhaupt nicht bestreiten, dass Mehrfachangebo-\nte hier und da reduziert werden k\u00f6nnen. Aber bereits mit \nder letzten Hochschulvereinbarung wurden die Grenzen \ndes Machbaren ausgelotet. Dass bestimmte F\u00e4cher an \nmehreren Hochschulen angeboten werden, ist auch nicht \nzwangsl\u00e4ufig unsinnig. Innovative Studieng\u00e4nge und \nForschungsprojekte sind kaum denkbar ohne eine Min-\ndestvielfalt an F\u00e4chern, die sich gegenseitig befruchten. \nWenn Professuren einfach auslaufen und nicht mehr \nausgeschrieben und besetzt werden, dann ist Innovation \nschlecht m\u00f6glich. \n\nUm Personalbestand und Studierendenzahlen zu erfahren, \nwie es dieser Antrag verlangt, gen\u00fcgt doch eigentlich ein \nBlick in die Berichte des Statistischen Landesamtes. Ich \nwill Ihnen aber gern \u2013 und das ist informativ \u2013 die Ten-\ndenz noch einmal nennen. Seit 2003 wurden von \n19 500 Stellen 1 200 abgebaut, darunter \u00fcber 400 von \n2 600 Professuren, also ein Sechstel unserer wissenschaft-\nlichen Ressourcen in Sachsen. Gleichzeitig ist die Anzahl \nder Studierenden um 20 % gestiegen. \n\nDas Ergebnis ist an den Hochschulen deutlich sp\u00fcrbar. \nDie Betreuungssituation hat sich drastisch verschlechtert. \nF\u00fcr die Innovationsf\u00e4higkeit und Profilbildung wichtige \nneue Professuren konnten nicht eingerichtet werden. Die \nAusgaben des Freistaates pro Student liegen mittlerweile \nmit 6 676 Euro unter dem Durchschnitt der deutschen \nBundesl\u00e4nder von 7 272 Euro. Die Qualit\u00e4t von For-\nschung und Lehre hat deshalb insgesamt gelitten, wie \nnicht zuletzt das m\u00e4\u00dfige Abschneiden bei der Exzellenz-\ninitiative und die Befragungen zur Studienqualit\u00e4t zeigen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, ja, es \nist richtig, der Freistaat Sachsen muss sparen. Aber f\u00fcr \ndas Hier und Jetzt gilt es Priorit\u00e4ten zu setzen, und eine \nsolche Entwicklung darf sich nicht fortsetzen. \n\nDie von der CDU-Fraktion in dieser Woche verabschiede-\nten Haushaltseckpunkte lassen da Schlimmes erwarten. \nSie wollen bei Bildung und Wissenschaft sparen und die \nInvestitionsquote weiter hochhalten. Das halten wir f\u00fcr \nfalsch. Die Zeiten f\u00fcr gro\u00dfe Infrastrukturma\u00dfnahmen sind \nendg\u00fcltig vorbei. Die Investitionen in die Zukunft gehen \nnicht mehr in Beton, sondern in die K\u00f6pfe. \n\n 1341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nVergleichen Sie bitte mit anderen Bundesl\u00e4ndern, deren \nBildungsausgaben und deren Investitionsquote, und Sie \nwerden sehen: Priorit\u00e4tensetzungen sind m\u00f6glich, man \nmuss sie nur politisch wollen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer, ich bin Ihnen \nausgesprochen dankbar, dass Sie hierzu in den letzten \nTagen eine klare Position bezogen haben. Ja, Bildung ist \ndas Wichtigste, ja, Bildung und Forschung sind kein \nSelbstzweck. Ich zitiere: \u201eUmfang und Art der Investition \nin diesen Bereichen entscheiden, wo Deutschland und \nSachsen in zehn Jahren stehen werden. Der globale \nWettbewerb ist unerbittlich und unsere Innovationsf\u00e4hig-\nkeit ist die einzige Chance, den Wohlstand zu halten.\u201c \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Meine Damen und Herren \nvon der Koalition: Folgen Sie Ihrer Ministerin! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \nbitten die Fraktionen von CDU und FDP die Staatsregie-\nrung einmal mehr um eine Analyse des s\u00e4chsischen \nHochschulstandortes. Wissen ist besser als Nichtwissen, \nund wenn sich die antragstellenden Fraktionen ernsthaft \neinen Erkenntnisgewinn von den Antworten der Staatsre-\ngierung versprechen, bitte sch\u00f6n. \n\nDie NPD-Fraktion kann sich bei diesem Antrag aber nur \nenthalten, weil der Antrag an der Oberfl\u00e4che bleibt und an \nder Fehlkonstruktion der bundesdeutschen Hochschulpoli-\ntik nicht das Geringste \u00e4ndert. Man sammelt wieder \neinmal Informationen, die sowieso zu keinen Kurskorrek-\nturen in der fehlgeleiteten Hochschulpolitik f\u00fchren. \n\nDas Grundproblem ist und bleibt der Bologna-Prozess, \nder die deutschen Hochschulen unter dem Gleichschal-\ntungsdruck der Europ\u00e4ischen Union in eine Sackgasse \ngef\u00fchrt hat. Das ist \u00fcbrigens nicht nur die Feststellung der \nNPD-Fraktion, sondern auch der Lehrstuhlinhaberin f\u00fcr \nPolitische Theorie und Ideengeschichte an der Universit\u00e4t \nPassau, Frau Prof. Dr. Barbara Zehnpfennig. In der \nAusgabe 1/2010 der Zeitschrift \u201eArbeit und Arbeitsrecht\u201c \nmacht die Wissenschaftlerin unter der \u00dcberschrift \u201eVom \nK\u00f6nigsweg zur Sackgasse\u201c Aussagen, die Sie in diesem \nLandtag von der NPD schon seit einigen Jahren zum \nThema Bologna und Hochschule geh\u00f6rt haben. \n\nSo schreibt zitierte Professorin unter anderem: \u201eEs ist ein \nIrrtum zu glauben, die europ\u00e4ischen Bildungsminister \nh\u00e4tten eine \u2013 ihrem Amt entsprechende \u2013 wissenschaftli-\nche Zielsetzung verfolgt, als sie 1999 in Bologna be-\nschlossen, einen einheitlichen europ\u00e4ischen Hochschul-\nraum zu schaffen (...) So wurden die bew\u00e4hrten deutschen \nAbschl\u00fcsse Diplom und Magister zum alten Eisen gewor-\n\nfen und Bachelor und Master als vermeintlich zukunfts-\nweisendes europ\u00e4isches Modell eingef\u00fchrt (...) Erreicht \nwurde nichts von dem Erhofften. Der Bachelor ist in den \nmeisten F\u00e4llen nicht berufsbef\u00e4higend; deshalb dr\u00e4ngen \nimmer mehr Studenten in die Masterstudieng\u00e4nge (...) \n\nErh\u00f6ht hat sich dagegen die Zahl der Studienabbrecher, \ndenn die Bedingungen haben sich durch die neuen Stu-\ndieng\u00e4nge deutlich verschlechtert (...) Ihre \u201aAlma Mater\u2019 \nist keine liebevoll n\u00e4hrende Mutter mehr; sie mutiert \nallm\u00e4hlich zu einer Fast-Food-Versorgungsanstalt, die \nihre Z\u00f6glinge bisweilen schon fast mit Zwangsern\u00e4hrung \nbegl\u00fcckt (...) Bologna ist ein Programm f\u00fcr die Masse, \ndas an die Stelle von Bildung Ausbildung, an die Stelle \nvon Selbstst\u00e4ndigkeit Aufnahmef\u00e4higkeit setzt (...) Als \nschlechte Kopie des Wirtschaftsbetriebes verliert die \nUniversit\u00e4t ihre geistige Kraft (...) Ob der Bologna-\nProzess im europ\u00e4ischen Interesse war, dar\u00fcber l\u00e4sst sich \nstreiten. Im deutschen Interesse war er auf keinen Fall.\u201c \u2013 \nSo Prof. Barbara Zehnpfennig, Lehrstuhlinhaberin f\u00fcr \nPolitische Theorie und Ideengeschichte an der Uni Pas-\nsau. \n\nJedem Wort, jeder Silbe kann die NPD-Fraktion nur \nzustimmen. Den hochschulpolitischen Scherbenhaufen, \nvor dem wir heute auch in Sachsen stehen, haben mit \nAusnahme der NPD alle auch hier im Landtag vertretenen \nParteien zu verantworten, weil sie alle den Bologna-\nProzess seit 1999 begr\u00fc\u00dft, gef\u00f6rdert und umgesetzt haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nProf. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich einige Bemerkungen zu den drei Oppositionsrednern \nabgeben. Gegenstand unseres Antrages ist keineswegs die \nRichtung auf Standortschlie\u00dfung, auf die Verschlechte-\nrung der Betreuungsverh\u00e4ltnisse und \u00c4hnliches. \n\nHerr Besier, der Ansatz, vor dem wir jetzt stehen, ist, uns \nals Hochschulstandort f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre mit intelli-\ngenten Mitteln effizient aufzustellen. Dar\u00fcber muss man \nnachdenken. Dazu reicht es nicht, einfach nur eine vor-\nhandene Planung auf der Basis des Bestehenden fortzu-\nschreiben, sondern zu analysieren. Sie haben bisher \nvers\u00e4umt, dass wir im Rahmen unseres Antrages von \neiner Analyse sprechen. Das ist nicht nur die blo\u00dfe Auflis-\ntung und Betrachtung von Zahlen; dazu geh\u00f6rt wesentlich \nmehr. \n\nEs geht auch nicht etwa um eine defensive Planung; es \ngeht um den intelligenten Einsatz von Mitteln, gerade \nauch an dieser Stelle. Dar\u00fcber muss nachgedacht werden; \ndar\u00fcber ist in den letzten Jahren offensichtlich zu wenig \nnachgedacht worden. \n\nWenn Sie, Herr Kollege Mann, die Frage stellen, was will \ndie Koalition?, ist die Antwort darauf eindeutig: Es geht \nuns darum, den Bildungsstandort mit den vorhandenen \n\n 1342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nMitteln effizienter zu gestalten und die Strukturen ange-\nmessen auch unter Ber\u00fccksichtigung unserer konkreten \nBedarfslage zu entwickeln. Damit m\u00fcssen wir uns ausei-\nnandersetzen. Der Antrag ist der erste Schritt, mit dem wir \neinen Prozess, gemeinsam mit der Ministerin, in den \nn\u00e4chsten Monaten parlamentarisch auf den Weg bringen \nwollen, und ich denke, das ist genau der richtige Weg. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden und wir d\u00fcrfen nicht der \nVersuchung unterliegen, Dinge zu tabuisieren. Ein wenig \nhaben mich Ihre Vortr\u00e4ge in diese Richtung erinnert. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin mir sicher \u2013 und wir \nsind \u00fcberzeugt \u2013, dass wir gemeinsam im Rahmen der \nHochschulentwicklungsplanung viel Gutes f\u00fcr Sachsen \ntun k\u00f6nnen \u2013 nutzen wir die M\u00f6glichkeit! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Ich frage die Staatsregierung: M\u00f6chten Sie sprechen?  \nEs gibt keine weitere Runde mehr. \u2013 Bitte, Frau Staatsmi-\nnisterin. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \u201eSach-\nsens Hochschullandschaft ist vielf\u00e4ltig, gut ausgestattet \nund attraktiv; die Hochschulen nehmen ihre Verantwor-\ntung gegen\u00fcber der Gesellschaft wahr, sie arbeiten eng \nund mit anderen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\ntungen zusammen und sind im nationalen wie im interna-\ntionalen Wettbewerb erfolgreich.\u201c \u2013 So steht es im \nGrundsatzpapier \u201eSachsen 2020 \u2013 Wegweiser f\u00fcr unseren \nFreistaat\u201c der S\u00e4chsischen Staatskanzlei vom April 2009. \n\nSo oder doch zumindest auf dem Weg dahin stellt sich \nunsere s\u00e4chsische Hochschullandschaft aber auch schon \nheute dar; denn die Sachsen haben zu Beginn der Neunzi-\ngerjahre des letzten Jahrhunderts erkannt, dass die gesell-\nschaftliche und die wirtschaftliche Entwicklung des \nLandes erheblich durch den Bildungs-, Forschungs- und \nWissenschaftsbereich gepr\u00e4gt wird. \n\nMan konnte an eine traditionsreiche Hochschullandschaft \nankn\u00fcpfen, die mit der Gr\u00fcndung der Universit\u00e4t Leipzig \nim Jahre 1409 begann und in weiteren Gr\u00fcndungen, so \nunter anderem der Hochschule f\u00fcr Bildende K\u00fcnste in \nDresden, der Hochschule f\u00fcr Grafik und Buchkunst in \nLeipzig 1764 und der Akademie Freiberg 1765, ihre \nFortsetzung fand. Darauf aufbauend hat sich nunmehr ein \ndichtes Netz an terti\u00e4ren Bildungs- und Forschungsein-\nrichtungen gebildet, das f\u00fcr die Herausforderungen des \n21. Jahrhunderts wie geschaffen und in seiner Dichte und \nAgglomeration in Ostdeutschland neben Berlin einmalig \nist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in diesem und in \nden n\u00e4chsten Jahren stehen wir jedoch erneut vor \nschwerwiegenden Entscheidungen. Die Finanzkrise der \nJahre 2008/2009 hat die tats\u00e4chlichen und die prognosti-\n\nzierten Einnahmen der \u00f6ffentlichen Haushalte dramatisch \nver\u00e4ndert. \n\nBei unseren Bem\u00fchungen, Wohlstand und Prosperit\u00e4t in \nSachsen zu erhalten oder noch auszubauen, sehen wir uns \neiner komplexen Wettbewerbssituation gegen\u00fcber. Die \nLage ist durch eine Reihe von Rahmenbedingungen \ngekennzeichnet, wobei im Wesentlichen zwei Entwick-\nlungen zu nennen sind, die unmittelbaren Einfluss auf \nunsere Entscheidungsposition haben. \n\nZum einen ist hier die Globalisierung zu nennen. Sachsen \nist \u2013 wie andere L\u00e4nder in Deutschland und Europa \u2013 \ndarauf angewiesen, beim Hervorbringen und auch bei der \nUmsetzung innovativer Ideen und Ans\u00e4tze ein hohes \nTempo vorzulegen. Da gegen die Schwellen- und Ent-\nwicklungsl\u00e4nder der Wettbewerb um den Standort einer \nm\u00f6glichst billigen Massenproduktion nicht gewonnen \nwerden kann, m\u00fcssen wir uns dem Wettbewerb der Ideen \nund auch der Innovationen stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDazu m\u00fcssen wir unsere Potenziale nutzen. Wir m\u00fcssen \nnoch mehr kluge K\u00f6pfe, qualifizierte Menschen heranbil-\nden und im Lande halten. Aber wir m\u00fcssen sie auch von \nau\u00dfen anwerben. Denn alle Experten sind sich in einem \nPunkt einig: Wenn Innovation ein zentraler Wettbewerbs-\nfaktor sein soll, dann erfordert dies ein noch st\u00e4rkeres \nBem\u00fchen, Forschung und Entwicklung voranzubringen. \n\nZum anderen m\u00fcssen wir bei unseren Planungen die \ndemografische Entwicklung im Blick behalten. Dank des \nmedizinischen Fortschritts, aber auch aufgrund des \nstarken Geburtenr\u00fcckgangs in den Jahren nach 1990 ist \nSachsen das \u00e4lteste Land in Deutschland \u2013 ein Titel, den \nwir alle sicherlich gern als verzichtbar erkl\u00e4ren w\u00fcrden. \n\nSachsen ist zweifelsohne in besonderem Ma\u00dfe von einer \nschwierigen demografischen Entwicklung betroffen. \nDiese Implikationen des demografischen Wandels klingen \nim Hinblick auf die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes \nzun\u00e4chst einmal bedrohlich. Aufgrund der tendenziell \nr\u00fcckl\u00e4ufigen Zahl der s\u00e4chsischen Studienanf\u00e4nger wird \nvon verschiedenen Experten ein Mangel an hochqualifi-\nzierten Arbeitskr\u00e4ften prognostiziert, der im Jahr 2020 bis \nzu 70 000 erreichen kann. Wir m\u00fcssen uns daher dar\u00fcber \nim Klaren sein, dass alles getan werden muss, um junge, \ngut ausgebildete und motivierte Menschen in Sachsen zu \nhalten und, wann immer m\u00f6glich, nach Sachsen zu holen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nNur so kann der sich abzeichnende Fachkr\u00e4ftemangel \nged\u00e4mpft werden, und Sachsen kann sich im Kampf um \ndie besten Talente als erfolgreich erweisen. Denn es steht \nfest, dass ein gr\u00f6\u00dferer Wertsch\u00f6pfungsverlust durch nicht \nbesetzte Stellen in Unternehmen und damit auch ein \nR\u00fcckgang der Innovationsf\u00e4higkeit die wirtschaftliche \nund auch die gesellschaftliche Entwicklung sehr stark \n\n 1343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nhemmen und die Aufbauleistung der vergangenen 20 Jah-\nre gef\u00e4hrden w\u00fcrde. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen! \n\nMeine Damen und Herren! Die hier in nur wenigen, \ngroben Strichen gezeichnete Situation fordert uns zu \nentschlossenem hochschulpolitischem Handeln heraus. \nErste Schritte in diese Richtung wurden bereits getan. So \nkonnten wir in Sachsen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \ndurch gemeinsame Anstrengungen von Hochschulen und \nPolitik erreichen, dass die Zahl der Studienanf\u00e4nger \nkontinuierlich gestiegen ist. Trotz sinkender Abiturienten-\nzahl schrieben sich im Jahr 2009  21 616 Studenten f\u00fcr \nein Studium an den s\u00e4chsischen Hochschulen ein. Das ist \nder zweith\u00f6chste Wert seit 1990 \u00fcberhaupt, und es sind \nrund doppelt so viele Studierende wie 1993. \n\nWir konnten dabei auch \u2013 dank des Hochschulpaktes und \ndank unterst\u00fctzender Begleitma\u00dfnahmen des SMWK in \nden letzten Jahren \u2013 die Zahl der Studienanf\u00e4nger aus den \nanderen deutschen L\u00e4ndern, insbesondere aus den alten \nBundesl\u00e4ndern, deutlich steigern. \n\nIch halte im vorliegenden Zusammenhang eine kurze \nZeitungsmeldung f\u00fcr durchaus erw\u00e4hnenswert. Sie \nerinnern sich vielleicht; sie ging im April durch die \ns\u00e4chsischen Bl\u00e4tter. Es wurde berichtet, dass im Oktober \n2009 \u2013 erstmals seit 1996! \u2013 die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \ngewachsen ist. Der Zuwachs war nur gering: 119 S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen mehr als im Vormonat. Dieser Zu-\nwachs war ausschlie\u00dflich der Zuwanderung in die drei \ns\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dte zu verdanken. \n\nAber \u2013 und das halte ich f\u00fcr bemerkenswert \u2013 99 % dieses \nWanderungsgewinns entfielen auf die Altersgruppe \nzwischen 18 und unter 25 Jahren. Im Wesentlichen \u2013 so \nauch die Meldung \u2013 handelte es sich bei dem Zuwachs um \nStudienanf\u00e4nger. \n\nDa wir inzwischen wissen, dass rund ein Drittel derjeni-\ngen Studienanf\u00e4nger, die aus anderen Bundesl\u00e4ndern und \naus dem Ausland nach Sachsen kommen, nach dem \nAbschluss des Studiums hier ihre erste sozialversiche-\nrungspflichtige T\u00e4tigkeit aufnehmen, kann mit Fug und \nRecht gesagt werden: Unsere Hochschulen sind schon \nheute bevorzugte Eintrittspforten. Sie ziehen junge \nMenschen an. Sie haben sogar j\u00fcngst daf\u00fcr gesorgt, dass \nSachsen einen \u2013 wenn auch geringf\u00fcgigen \u2013 Bev\u00f6lke-\nrungsanstieg zu verzeichnen hatte. Diese jungen Men-\nschen \u2013 hoch gebildete, gut ausgebildete und hoch moti-\nvierte Fachleute \u2013 machen unser Land stark. Und sie \nmachen es lebendig, lebenswert, bunt, indem sie hier \nheimisch werden, hier leben und \u2013 im besten Fall \u2013 eine \nFamilie gr\u00fcnden. Lassen Sie uns auch deswegen unsere \ngemeinsamen Bem\u00fchungen um offene, einladende, \nattraktive Hochschulen fortsetzen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen \nHochschulen bieten ein breites F\u00e4cherangebot. Sachsens \ntraditionelle St\u00e4rke ist die einer Ingenieurschmiede \nDeutschlands. Die St\u00e4rken liegen in den Bereichen \n\nNaturwissenschaften und Technik. So lagen wir hierzu-\nlande im Mittel der zur\u00fcckliegenden f\u00fcnf Jahre mit einem \nStudienanf\u00e4ngeranteil von 44,6 % in den sogenannten \nMINT-F\u00e4chern \u2013 Mathematik, Informatik, Naturwissen-\nschaften, Technik \u2013 deutlich \u00fcber dem Bundesdurch-\nschnitt von 36,6 %, also um 8 Prozentpunkte h\u00f6her. \n\nAuch in den Ingenieurswissenschaften bildet sich der \nAnstieg der Studierendenzahlen \u00fcberdurchschnittlich \nstark ab. Allein im Jahr 2007 haben sich rund 60 % mehr \nStudierende in einem ingenieurwissenschaftlichen Fach \neingeschrieben als noch im Jahr 1993. \n\n(Unruhe) \n\nAuch die Geisteswissenschaften, die meiner pers\u00f6nlichen \nEinsch\u00e4tzung nach nicht immer im Fokus der hochschul-\npolitischen Aufmerksamkeit stehen \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAuch die Geisteswissenschaften im Freistaat gelangten zu \neiner neuen Bl\u00fcte. So zeigen zum Beispiel Sonderfor-\nschungsbereiche an der Technischen Universit\u00e4t Dresden \ndie besondere Leistungsf\u00e4higkeit unter anderem der \nBereiche Soziologie, Geschichtswissenschaft und Poli-\ntikwissenschaft. Auch im Bereich Psychologie hat die \nTU Dresden einen Spitzenplatz erreicht. An der Universi-\nt\u00e4t Leipzig weist der sprachwissenschaftliche Schwer-\npunkt auf eine besondere Qualit\u00e4t in Forschung und Lehre \nhin, unter anderem in der Anglistik. \n\nZugleich \u2013 das ist mir durchaus bewusst \u2013 bleibt noch viel \nzu tun. Wir haben in Sachsen noch in einiger Hinsicht \nerhebliche Reserven, die es zu heben gilt. So liegen \nsowohl die Studienberechtigungsquote mit 38 % als auch \ndie Studienanf\u00e4ngerquote mit 28,9 % \u2013 jeweils berechnet \nnach dem Altersjahrgang der 17- bis unter 20-J\u00e4hrigen \u2013 \nnoch deutlich unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nAuch der Frauenanteil an den Studienanf\u00e4ngern spiegelt \nnicht deren Anteil an den Studienberechtigten wider. \nW\u00e4hrend bei den Studienberechtigten das Verh\u00e4ltnis bei \nrund 45 % m\u00e4nnlich und 55 % weiblich liegt, nehmen \nFrauen und M\u00e4nner in gleicher Anzahl ein Studium auf. \nDas bedeutet, dass rund 85 % der m\u00e4nnlichen Studienbe-\nrechtigten ein Studium aufnehmen, w\u00e4hrend dies nur \n70 % der weiblichen Studienberechtigten tun. Anders \nformuliert: 30 % der jungen Frauen, die eine Hochschul-\nzugangsberechtigung besitzen, entscheiden sich derzeit \nnoch gegen ein Studium im Freistaat Sachsen. \n\nIm Zuge des f\u00fcr viele Berufsbiografien mehr und mehr \nselbstverst\u00e4ndlichen lebenslangen Lernens muss zudem \ndie Rolle der Hochschulen im Hinblick auf ein breitgef\u00e4-\nchertes Angebot an Weiterbildung gest\u00e4rkt werden. Die \nUnternehmen des Freistaates werden k\u00fcnftig mehr und \nmehr auf die Arbeitserfahrung und auch auf die Innovati-\nonskraft der Generation 40 plus zur\u00fcckgreifen. Teilzeit \nund gegebenenfalls auch Fernstudieng\u00e4nge sollen in \nZukunft hochschulische Bildung und Weiterbildung auch \n\n 1344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nf\u00fcr solche Gruppen erschlie\u00dfen, die bisher davon nicht \noder nicht in hinreichendem Ma\u00dfe profitieren. \n\nGanz generell gilt es \u2013 Prof. Schneider hat es angespro-\nchen \u2013, das Profil der s\u00e4chsischen Hochschulen weiter zu \nsch\u00e4rfen auch im internationalen und im EU-Kontext. \nSelbstverst\u00e4ndlich, die St\u00e4rkungen sind noch besser zur \nGeltung zu bringen. Die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten der \nKooperation sowohl zwischen den Hochschulen als auch \nzwischen den Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen, aber auch im Hinblick auf die \nForschungspotenziale der Wirtschaft sind st\u00e4rker zu \nnutzen und auch \u2013 m\u00f6glicherweise \u2013 auf einer neuen \nQualit\u00e4tsstufe auszubauen. \n\nDas Konzept der Wissenschaftsr\u00e4ume, die diese verschie-\ndenen genannten Akteure in einen wissenschaftlich bzw. \nterritorial definierten Raum integrieren, ist Gegenstand \nder neuen Hochschulentwicklungsplanung. Das hei\u00dft, es \nwird eine Verzahnung von Hochschulen, au\u00dferuniversit\u00e4-\nren Forschungseinrichtungen und Unternehmen ange-\nstrebt. Auf diese Weise soll der Wissenschaftstransfer \nsystematisch und nachhaltig gef\u00f6rdert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag der Fraktionen von CDU und FDP ist nach meiner \nAuffassung geeignet, dieses Hohe Haus umfassend \u00fcber \ndie von mir hier nur kurz skizzierten, aber f\u00fcr den Frei-\nstaat ohne Zweifel essenziellen Problemlagen der Hoch-\nschulpolitik in Kenntnis zu setzen. Ich erlaube mir daher, \nIhnen die Annahme dieses Antrages ans Herz zu legen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \nzum Schlusswort. Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Staatsminis-\nterin von Schorlemmer, ich bedanke mich nat\u00fcrlich bei \nIhnen, dass Sie dem Hohen Haus die Annahme des \nAntrages der Fraktionen CDU und FDP empfehlen. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz auf zwei Redner eingehen. \nHerr Mann, Sie haben mehrfach von einem Entschlie-\n\u00dfungsantrag gesprochen. Es handelt sich hier um einen \nAntrag der Koalitionsfraktionen und um keinen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerr Gerstenberg, Sie haben sich mit dem Thema be-\nsch\u00e4ftigt. Daf\u00fcr danke ich Ihnen ausdr\u00fccklich. Wenn Sie \naber die Staatsmodernisierung, die Sie auch angesprochen \nhaben, allein auf den Hochschulbereich beschr\u00e4nken, so \nhaben Sie wahrscheinlich heute den Beitrag meines \nFraktionskollegen und Staatsministers Dr. Martens nicht \nmitgeh\u00f6rt. Die Staatsmodernisierung ist mehr. Die Koali-\ntionsfraktionen haben sich gerade darauf verst\u00e4ndigt, dass \nwir alles auf den Pr\u00fcfstand stellen. Da geh\u00f6ren die Hoch-\nschulen und die s\u00e4chsische Hochschullandschaft ebenso \ndazu. Ich denke, dass der Antrag mit seinen drei Teilen \nBestandsaufnahme, Analyse und Zukunftskonzept, das \nnach entsprechenden Kriterien und Anforderungen defi-\n\nniert werden soll, umfassend ist und letztlich bis zum \n31.12.2010 dem S\u00e4chsischen Landtag ein Hochschulent-\nwicklungsplan vorzulegen ist. Der Antrag ist stringent, \nund deshalb fordere ich Sie auf, dem Antrag von CDU \nund FDP zuzustimmen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \nauch die drei Oppositionsfraktionen auf der linken Seite \ndiesem Antrag ihre Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Zu diesem Antrag liegen mir zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Ich rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktio-\nnen SPD und GR\u00dcNE in der Drucksache 5/2503 auf und \nbitte Herrn Mann um Einbringung. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege \nSchmalfu\u00df, ich wei\u00df ja nicht, was Sie f\u00fcr einen Antrag \nvorgelegt haben, aber da es kein Berichtsantrag ist, habe \nich ihn als Entschlie\u00dfungsantrag zu verstehen, wobei ich \nIhnen in einem Punkt recht geben will: Weitestgehend \nfordert dieser Antrag Informationen ein. Nur an dieser \nStelle bin ich mir nicht sicher, warum Sie sie \u00fcber diesen \nWeg einfordern, denn die Informationen liegen schon \nlange vor. \n\nDem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit wurde ein s\u00e4chsi-\nsches Hochschulrating in tausendseitiger Ausfertigung im \nJahr 2009 vorgelegt. Allein die Antwort auf die Anfrage \nder Fraktion GR\u00dcNE vom letzten Jahr hat 193 Seiten. Es \ngibt jede Menge Zahlen. Vielmehr aber wurde im Rahmen \nder Reihe \u201eHerausforderungen an die s\u00e4chsische Hoch-\nschullandschaft\u201c seit 2008 im SMWK an einem ersten \nTeil eines Zukunftsszenarios f\u00fcr eine s\u00e4chsische Hoch-\nschulentwicklung und -struktur gearbeitet. Im M\u00e4rz 2009 \nfolgte das s\u00e4chsische Hochschulrating und noch im \nSeptember 2009 wurde ein erster Entwurf zur s\u00e4chsischen \nHochschulentwicklung vorgelegt und an die Hochschulen \nzur Stellungnahme verschickt. \n\nVizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nProf. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 Zu dem \u00c4nderungsantrag wird dann mein \nKollege Prof. Schneider sprechen. Weil Sie aber ange-\nsprochen haben, dass wir wieder Informationen von der \nStaatsregierung begehren, w\u00fcrde mich interessieren, \nwelche Ergebnisse Sie mit den in Ihrem \u00c4nderungsantrag \nin Nr. 1 Buchstaben a) bis e) umfassenden und tiefgr\u00fcndi-\ngen Zahlen und Analysen fordern, wenn das alles schon \nvorhanden ist. Wieso haben Sie dann einen \u00c4nderungsan-\ntrag geschrieben? Das ist ja ein riesiger b\u00fcrokratischer \nAufwand, diese Dinge noch detailliert zu nennen, zum \n\n 1345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nBeispiel Gruppenzugeh\u00f6rigkeit, befristet, unbefristet, \nTeilzeit, Tarifgruppe. Sie wollen das alles noch detaillier-\nter haben. Aber wenn das alles vorhanden ist, ist Ihr \n\u00c4nderungsantrag eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig. Mein Kollege \nProf. Schneider wird dann aber detaillierter darauf einge-\nhen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHolger Mann, SPD: Herr Kollege Schmalfu\u00df, ich be-\nantworte Ihre Frage wie folgt: Ich habe Ihren Antrag eben \ntats\u00e4chlich als Entschlie\u00dfungsantrag verstanden. Da ich \nunterstelle, dass die Informationen schon vorliegen, habe \nich Ihren Antrag mit einer Forderung nach einer Analyse \nso verstanden, dass Sie eine andere Analyse haben wollen \nals bisher, in der eben zum Beispiel ausgelassen wurde, \neinmal zu schauen, was die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nbestimmte Lehrangebote sind, zum Beispiel: Welche \nFinanzausstattung hat eine Hochschule in ihrem Bereich, \nwelche Kosten entstehen pro Studienplatz, aber eben auch \nwelcher Lernerfolg und welche Absolventenquoten gibt es \nin diesem Studiengang? Dies steht nicht in Ihrer Analyse. \nIch vermute, es interessiert Sie nicht, in welcher H\u00f6he die \nStudieng\u00e4nge ausgelastet sind. Das haben Sie in Ihrer \nAnalyse nicht angefordert. \n\nWenn man eine Hochschulentwicklungsplanung in Ihrem \nEntschlie\u00dfungsantrag auf Basis einer solchen Analyse \nvorlegt, dann kommen auch ganz andere Ergebnisse \nheraus. Deswegen streite ich mit Ihnen, weil ich Ihren \nAntrag ernst nehme, um die Frage, in welcher Form eine \nsolche Analyse vorgelegt werden muss, und stelle einen \n\u00c4nderungsantrag zu einem Antrag, der nach meiner \nMeinung ein klarer Arbeitsauftrag an die Wissenschafts-\nministerin war und hier einen viel zu eng gef\u00fchrten \nBegriff hatte. Zum Beispiel haben Sie in Ihrem Antrag \nvergessen, vielleicht auch einmal zu schauen, welche \nweiteren Wirkungen Forschungsaktivit\u00e4ten an den Hoch-\nschulen haben. Es geht Ihnen nur darum, welche Angebo-\nte denn doppelt vorgehalten werden \u2013 was ich f\u00fcr ein \ninteressantes Vorhaben in der s\u00e4chsischen Hochschulland-\nschaft halte \u2013, und dies unter dem Bezugspunkt von \nK\u00fcrzungen, also Eingriff in die Wissenschaftsfreiheit. \nDeshalb haben wir auch an diesem Punkt eine \u00c4nderung \nvorgenommen. \n\nZu guter Letzt: Wir haben insbesondere in den Punkten 3 \nund 4 zu einer Einsch\u00e4tzung und richtigen Analyse f\u00fcr \neine Hochschulentwicklungsplanung gefragt, was Hoch-\nschulen leisten k\u00f6nnen. Es geh\u00f6ren auch die Angestell-\ntenverh\u00e4ltnisse in Sachsen dazu, zum Beispiel auch die \nFrage, ob da Stellen befristet sind und unter welcher \nArbeitsbelastung Angestellte arbeiten, die offiziell nur f\u00fcr \neine halbe oder teilweise eine Drittelstelle bezahlt werden. \n\nHabe ich Ihre Frage damit ausreichend beantwortet? \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank!) \n\nDamit komme ich zu den Punkten des \u00c4nderungsantra-\nges, die uns wichtig sind, insbesondere als Arbeitsauftrag \nan die Staatsregierung. Sie haben in Ihrem Antrag \u2013 und \ndarauf bin ich in meinem Redebeitrag ausdr\u00fccklich \n\neingegangen \u2013 einen sehr engen Begriff und eine Orien-\ntierung an einem Bedarf des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes \nvorgestellt. Diesen engen Begriff hat Herr Prof. Schneider \n\u2013 hier korrigiere ich mich, Herr Prof. Schmalfu\u00df \u2013 auch \nausladend vorgestellt. Dieser enge Begriff ist unserer \nMeinung nach nicht zielf\u00fchrend f\u00fcr eine nachhaltige \nEntwicklung, sowohl hinsichtlich der \u00f6konomischen \nEntwicklung im Freistaat Sachsen als auch hinsichtlich \nder Hochschulen und des Wissenschaftsbetriebes hier. Wir \nhaben deswegen gefordert, dass die Forschung anders \ngew\u00fcrdigt werden muss. \n\nWir sagen auch, dass es nicht zielf\u00fchrend ist, von Anfang \nan in solch einen Arbeitsauftrag zu schreiben, dass Ange-\nbote konzentriert werden m\u00fcssen. Auch Kooperationen \nk\u00f6nnen sinnvoll sein. Wir sind uns, glaube ich, dar\u00fcber \neinig, dass es teilweise M\u00f6glichkeiten gibt, Fachbereiche \nzu konzentrieren, aber eben nicht komplett, wie es im \nDuktus Ihres Antrags vorkommt. \n\nZu guter Letzt, als vierter Punkt, geht es uns darum, die \nErgebnisse, die im ersten Entwurf des Hochschulentwick-\nlungsplans noch unter SPD-F\u00fchrung im Staatsministerium \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst vorgelegt wurden, so zu \nnutzen, wie sie dort festgehalten sind, n\u00e4mlich unter \nAufrechterhaltung der vorhandenen Studienplatzkapazit\u00e4-\nten und der vorhandenen Finanz- und Personalausstattung \neine Hochschulentwicklung zu gestalten, um mehr Men-\nschen nach Sachsen zu holen und deren Studienerfolg, \naber auch die Zukunftsf\u00e4higkeit der hier vorhandenen \nWirtschaft zu garantieren. Dies ist mit dem ersten Entwurf \nm\u00f6glich gewesen. Wenn, wie die Staatsministerin aus-\nf\u00fchrte, mit diesen Zielen und Grunds\u00e4tzen weiter voran-\ngegangen wird, habe ich mehr Hoffnung f\u00fcr diese Hoch-\nschulentwicklungsplanung, als es Ihr Antrag bisher \ngestattet. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nProf. Schneider, Sie m\u00f6chten sicherlich gern zum Antrag \nsprechen; bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja, vielen Dank, \nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Wir werden den \u00c4nderungsantrag \nablehnen, und zwar zum einen aus den Gr\u00fcnden, die \nKollege Schmalfu\u00df und ich gemeinsam vorgetragen \nhaben. Im Einzelnen nur drei Bemerkungen: \n\nDie Annahmen in der Begr\u00fcndung Ihres \u00c4nderungsantra-\nges sind unzutreffend, Herr Kollege Mann. Es geht uns \ngerade nicht um eine defensive Erhaltung des Status quo, \nsondern es geht jetzt darum, wie wir uns in den n\u00e4chsten \nJahren aufstellen wollen. Die Zielsetzung habe ich darge-\nstellt. Das hat mit defensiver Ausrichtung \u00fcberhaupt \nnichts zu tun. \n\nIch habe auch an alles andere als an einen engen Begriff \nder Hochschulentwicklungsplanung angekn\u00fcpft. Ich habe \nallerdings eines gemacht, und daran m\u00f6chte ich schon \nnoch einmal erinnern: Es geht nicht nur um den Bereich \nder s\u00e4chsischen Landeskinder. Sie haben auch in dem \n\n 1346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n\u00c4nderungsantrag ausgef\u00fchrt, das sei eine Art Provinzia-\nlismus. Ich sage Ihnen: Wenn Provinzialismus hei\u00dft, \netwas f\u00fcr das Land tun zu wollen, dann ist das Ihr Ver-\nst\u00e4ndnis. Ich frage mich nur: Soll man nicht auch einmal \nan den Freistaat und die Landeskinder denken? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, an keiner Stelle steht, dass die \ns\u00e4chsischen Hochschulen ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Landes-\nkinder da sein sollen. Nat\u00fcrlich ist der Zuzug aus anderen \nBundesl\u00e4ndern und auch international erw\u00fcnscht. Die \nFrau Staatsministerin hat das doch eindrucksvoll deutlich \ngemacht. Wir sperren uns \u00fcberhaupt nicht gegen den \nwissenschaftlichen Austausch. Wir sperren uns \u00fcberhaupt \nnicht gegen gewollte Wanderungsbewegungen, wie Sie \nuns in den Mund legen wollen. Aber das Verh\u00e4ltnis muss \nnat\u00fcrlich auch hinterfragt und auch einmal eruiert werden. \nDarum geht es. \n\nAlso, der Vorwurf, der Antrag sei defensiv und ziele auf \nden Status quo, ist schlicht und einfach falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Wenn es keinen Redebedarf mehr gibt, \nw\u00fcrde ich jetzt zur Abstimmung kommen. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktionen SPD und GR\u00dcNE, Drucksache 5/2503. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den zweiten \u00c4nderungsantrag auf. Das ist der \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\nche 5/2537. Ich bitte um Einbringung; Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Unser \u00c4nde-\nrungsantrag versteht sich als ein erg\u00e4nzender Antrag, der \ndie Akzente in einigen Bereichen ein wenig deutlicher \nsetzen m\u00f6chte. Ich gehe kurz die Punkte durch. \n\nPunkt 1: Eine Universit\u00e4t lebt vom kollegialen Miteinan-\nder. Wenn \u00fcberhaupt in irgendeinem Bereich das Argu-\nment z\u00e4hlt und nicht die Hierarchie, dann ist das an \nHochschulen der Fall. Konkret: Wissenschaftliche Mitar-\nbeiter k\u00f6nnen ein besseres Argument bringen als Profes-\nsoren, und es w\u00e4re t\u00f6richt, wenn Professoren sich dem \nnicht beugen w\u00fcrden. Insofern wollen wir keine Hierar-\nchisierung, sondern eine st\u00e4rkere Horizontalisierung im \nInteresse der Sache. \n\nPunkt 2: Wir m\u00f6chten eine Gew\u00e4hrleistung ausreichender \nfinanzieller und personeller Handlungsspielr\u00e4ume. An der \nTU Dresden gibt es den globalen Haushalt schon. Die \nUniversit\u00e4t hat damit gute Erfahrungen gemacht, und es \nist sicher zu w\u00fcnschen, dass auch andere Universit\u00e4ten \ndiesen Globalhaushalt erhalten. \n\nAndererseits d\u00fcrfen solche Ma\u00dfnahmen der Verselbst-\nst\u00e4ndigung der Universit\u00e4ten nicht bedeuten, dass sich der \n\nDienstherr zur\u00fcckzieht. Dieses Miteinander, mit dem wir \n\u00fcber lange Jahrzehnte gute Erfahrungen gemacht haben, \ndarf nicht aufgegeben werden. Das ist unser Akzent. Die \nVerantwortung sollen die Universit\u00e4ten haben, aber eben \nauch die einschl\u00e4gigen Ministerien. \n\nWir stehen in einem internationalen Wettbewerb. Daher \nspielen tats\u00e4chlich die finanziellen Ressourcen eine \nerhebliche Rolle. Ich habe das vorhin schon an einem \nBeispiel ausgef\u00fchrt. Es nutzt \u00fcberhaupt nichts, wenn wir \nuns auf dieses Land konzentrieren. Das k\u00f6nnen wir gar \nnicht. Wir m\u00fcssen international einwerben. Die Ministerin \nhat dies ebenfalls dargelegt. \n\nPunkt 3 betrifft die Garantie genereller Unentgeltlichkeit \ndes Studiums an s\u00e4chsischen Hochschulen. Ich wei\u00df, Sie \nhaben das mehrfach gesagt. Sie werden verstehen, dass \nwir das in diesen Zeiten gar nicht oft genug h\u00f6ren k\u00f6nnen. \nDas ist einer der positiven Aspekte des traditionellen \ndeutschen Studiensystems. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir \nStrukturver\u00e4nderungen vornehmen. Selbstverst\u00e4ndlich \nm\u00fcssen wir neue Programme entwerfen. Aber wir sollten \ndies so tun, dass das, was bewahrenswert ist, auch be-\nwahrt wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich sage ganz \noffen, ich hoffe, dass der Kollege Schneider, der Hum-\nboldt hochgelobt hat, ganz in diesem Sinne mit mir einig \nist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Was ich \nmir w\u00fcnschen w\u00fcrde, w\u00e4re eine deutliche Koordination \nder Wissenschaftspolitik mit anderen Bundesl\u00e4ndern, \nvielleicht deutlicher, als das gegenw\u00e4rtig der Fall ist. \n\nUnd schlie\u00dflich m\u00f6chten wir gerne eine verl\u00e4ssliche \nl\u00e4ngerfristige Planung als bisher. Das ist der Akzent in \nPunkt 5. \n\nHaben Sie vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte kurz zu dem \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE Stellung \nnehmen. \n\nZu Punkt 1: Sie fordern eine deutliche Erweiterung der \nMitbestimmungsrechte, Herr Prof. Besier. Ich glaube, \ndiese Forderung, wenn sie denn aus Ihrer Sicht berechtigt \nist, geh\u00f6rt eher in das Hochschulgesetz, aber nicht in die \nStrukturplanung hinein, mit der sich unser Antrag be-\nsch\u00e4ftigt. \n\nDas Zweite: Sie wollen die Beibehaltung der Arbeitgeber- \nund Dienstherreneigenschaft des Freistaates Sachsen. Das \nist das, was auch mein Kollege Prof. Schneider in seinem \nRedebeitrag ausgef\u00fchrt hat. Sie wollen bestimmte Zu-\n\n 1347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nst\u00e4nde, die wir im Freistaat Sachsen im Hochschulsystem \nhaben, zementieren. Wir wollen ergebnisoffen diskutieren \nund zukunftsf\u00e4hige Strukturen schaffen. \n\nPunkt 3 betrifft eine Garantie der generellen Unentgelt-\nlichkeit des Studiums an s\u00e4chsischen Hochschulen. Hier \ndarf ich Seite 21 des Koalitionsvertrages von CDU und \nFDP zitieren: \u201eSachsen wird keine gesetzlichen Studien-\ngeb\u00fchren festschreiben. Bei deutlicher \u00dcberschreitung der \nRegelstudienzeit sollen Geb\u00fchren erhoben werden. Wir \nwollen gr\u00f6\u00dfere finanzielle Handlungs- und Entschei-\ndungsfreiheit f\u00fcr unser Hochschulen.\u201c Das steht im \nKoalitionsvertrag, und daran werden sich die Koalition\u00e4re \nhalten. \n\nZu den letzten beiden Punkten: Wir reden ja gerade \ndar\u00fcber, dass wir in diesem Jahr den Hochschulentwick-\nlungsplan und die Hochschulvereinbarung \u2013 Kollege \nGerstenberg hat das angesprochen \u2013 auf den Weg bringen. \nInsofern ist Ihr \u00c4nderungsantrag \u00fcberfl\u00fcssig, und die \nKoalitionsfraktionen werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gehe davon \naus, dass ich jetzt zur Abstimmung kommen kann. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frakti-\non DIE LINKE in der Drucksache 5/2537 abstimmen. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Noch vor der Abstimmung? \nWir haben noch \u00fcber den Gesamtantrag abzustimmen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Ja!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \nm\u00f6chte um punktweise Abstimmung bitten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay. \u2013 Aufgeru-\nfen ist die Drucksache 5/2340, Antrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP. Wir beginnen mit Punkt I.1. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: \nNur die r\u00f6mischen Punkte!) \n\nNur die r\u00f6mischen. Ist das richtig? \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Ja!) \n\nGut. \u2013 Dann rufe ich Punkt I auf. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Sehr wenige Stimmenthaltungen \nund eine Mehrheit, die daf\u00fcr gestimmt hat. Somit ist \nPunkt I zugestimmt worden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist Punkt II mit \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nPunkt III. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegen-\nstimmen ist auch Punkt III zugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Antrag in G\u00e4nze zur Abstimmung. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Mit Stimmenthaltun-\ngen und Gegenstimmen wurde der Antrag dennoch mit \nMehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet und ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKeine Eingriffe in das Sozialprozessrecht \nDrucksache 5/2325, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache beginnt mit der Fraktion DIE LINKE, \ndanach folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun dem Abg. Wehner das Wort. \u2013 Ich w\u00fcrde \nSie bitten, die Gespr\u00e4che nach drau\u00dfen zu verlagern, \nwenn Sie das Bed\u00fcrfnis haben, sich zu unterhalten. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Jemand leidet unter Bewegungseinschr\u00e4nkungen in \nden Knie- und H\u00fcftgelenken und unter Funktionsein-\nschr\u00e4nkungen der Wirbels\u00e4ule in allen Wirbels\u00e4ulenab-\nschnitten und begehrt die Ausstellung eines Schwerbehin-\ndertenausweises. Er m\u00f6chte also die Schwerbehinderten-\neigenschaft festgestellt haben und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \n\nim Landratsamt oder der Verwaltung der kreisfreien Stadt \nvermochte dem Begehren nicht zu entsprechen. \n\nOder jemand ist der Ansicht, wegen der genannten ge-\nsundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen aus dem vorgenannten \nFall nicht mehr in der Lage zu sein, Arbeitsleistungen von \nwirtschaftlichem Wert verrichten zu k\u00f6nnen, also nur \nnoch \u00fcber ein t\u00e4gliches Leistungsverm\u00f6gen von unter drei \nStunden, zumindest aber von unter sechs Stunden zu \nverf\u00fcgen, sodass ihm deswegen eine Rente wegen ver-\nminderter Erwerbsf\u00e4higkeit zugestanden werden m\u00fcsse, \nwas ihm der zust\u00e4ndige Rentenversicherungstr\u00e4ger \nverweigert. \n\nOder jemand erlitt einen Arbeitsunfall, bei dem es zu \neiner Verstauchung der Wirbels\u00e4ule kam, und fortan \n\n 1348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nbestehen Bewegungseinschr\u00e4nkungen in der Wirbels\u00e4ule, \nweswegen die entsprechende Anerkennung und Versor-\ngung der Wirbels\u00e4ulenbeschwerden als Unfallfolgen \nbegehrt wird. Die zust\u00e4ndige Berufsgenossenschaft \nversagt dies, weil das Unfallgeschehen nicht kausal f\u00fcr \ndie Wirbels\u00e4ulenbeschwerden sei, sondern Verschlei\u00dfer-\nscheinungen. \n\nOder einem erwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen werden \nGrundsicherungsleistungen deshalb versagt, weil in der \nBedarfsgemeinschaft ausreichendes Einkommen vorhan-\nden sei, was aber so nicht zutreffend sein soll. \n\nMeine Damen und Herren! All diesen F\u00e4llen ist gemein-\nsam, dass Betroffene im Verwaltungsverfahren scheiter-\nten. Sie hatten also weder im Antrags- noch im Wider-\nspruchsverfahren Erfolg. Was gibt es nun f\u00fcr M\u00f6glichkei-\nten? \u2013 Man kann a) resignieren und/oder sich mit den \nVerwaltungsentscheidungen zufriedengeben oder man \nkann b), wenn man sich weiterhin in seinen Rechten \nverletzt sieht, die gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung der Verwal-\ntungsentscheidungen begehren. Zust\u00e4ndig hierf\u00fcr sind die \nSozialgerichte als besondere Verwaltungsgerichte. \n\nNun wird das Verfahren vor den Gerichten der Sozialge-\nrichtsbarkeit gepr\u00e4gt von dem Amtsermittlungsgrundsatz. \nDas Gericht hat den Sachverhalt, jedenfalls soweit er \nstreitig ist, von Amts wegen zu erforschen. In der ersten \nInstanz schlie\u00dft sich an die Klageerhebung in aller Regel \nein schriftliches Verfahren an, innerhalb dessen die \nvorbereiteten Ermittlungen stattfinden, Einholung von \nGutachten, gelegentlich auch Zeugenvernehmungen. Die \nErmittlungen sollen so weit vorangetrieben werden, dass \nder Rechtsstreit in einer einzigen m\u00fcndlichen Verhand-\nlung erledigt werden kann. Die m\u00fcndliche Verhandlung \nstellt also den Regelfall dar. Daneben kann der Rechts-\nstreit unter bestimmten Voraussetzungen aber auch durch \nschriftliche Entscheidungen, Gerichtsbescheide ohne \nm\u00fcndliche Verhandlung beendet werden. \n\nBisher, meine Damen und Herren, ist das Verfahren vor \nden Sozialgerichten f\u00fcr die Versicherten, Leistungsemp-\nf\u00e4nger oder andere grunds\u00e4tzlich gerichtskostenfrei. \nAllerdings k\u00f6nnen einem Beteiligten Gerichtskosten \nauferlegt werden, wenn er einen Rechtsstreit trotz eines \nentsprechenden Hinweises des Gerichts missbr\u00e4uchlich \nfortf\u00fchrt. Das nennt man Mutwillenskosten. Diese kom-\nmen auch dann in Betracht, wenn die Fortf\u00fchrung eines \nRechtsstreits offensichtlich aussichtslos ist. \n\nAu\u00dfergerichtliche Kosten, vor allem die Geb\u00fchren eines \nAnwalts, muss jeder Verfahrensbeteiligte grunds\u00e4tzlich \nerst einmal selbst aufbringen. Das Gericht entscheidet \ndann nach Beendigung des Verfahrens, ob und in wel-\nchem Umfang der Gegner die Kosten zu erstatten hat. \nNun ist es aber auch so \u2013 das zu erw\u00e4hnen scheint mir \nwichtig \u2013, dass grunds\u00e4tzlich vor den Sozialgerichten kein \nAnwaltszwang besteht. Es kann sich also jeder selbst \nvertreten oder durch Experten von Behindertenverb\u00e4nden \noder Sozialverb\u00e4nden vertreten lassen. So weit, so gut, \nmeine Damen und Herren. \n\nDie Zahl der Klagen vor den Sozialgerichten ist in den \nletzten Jahren kontinuierlich gestiegen. So gingen im \nKalenderjahr 2009 bei den drei s\u00e4chsischen Sozialgerich-\nten, also in Chemnitz, Leipzig und Dresden, insgesamt \n33 061 Streitverfahren ein. Davon betrafen allein 18 410, \nalso mehr als die H\u00e4lfte aller Verfahren, Fragen der \nGrundsicherung nach dem Zweiten Sozialgesetzbuch, \nbekannt auch als Hartz-IV-Regelungen. \n\nObwohl die Richterinnen und Richter der s\u00e4chsischen \nSozialgerichte erneut nahezu 15 % mehr an Verfahren \nerledigten als im Jahr 2008 \u2013 so ist es der Pressemittei-\nlung des Landessozialgerichts zu entnehmen \u2013, konnten \ndoch nicht ebenso viele Gerichtsverfahren beendet wer-\nden wie eingehen. Insgesamt erledigten die Sozialgerichte \n32 596 Verfahren, sodass am Jahresende in allen drei \nGerichten 34 415 unerledigte Verfahren anh\u00e4ngig waren. \n\nPer 30.04.2010 hat sich der Stand auf 35 000 Verfahren \nerh\u00f6ht. Es gingen im Durchschnitt monatlich 3 000 \nVerfahren ein. Das ist sehr viel, meine Damen und Her-\nren, gar keine Frage. Hut ab vor den Richterinnen und \nRichtern, vor den Justizangestellten der s\u00e4chsischen \nSozialgerichtsbarkeit! Es ist eine hervorragende Arbeit, \ndie hier geleistet wird, und ich erlaube mir, mich daf\u00fcr \nsehr herzlich zu bedanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Um die laufende Klageflut \nund die Belastung der Gerichte in laufenden Verfahren \neinzuschr\u00e4nken, gibt es aber aus dem Bereich der Bundes-\nl\u00e4nder wie auch aus Sachsen immer wieder Initiativen, \nEingriffe in das Sozialprozessrecht vorzunehmen. So fand \nam 19. Oktober 2009 die Tagung einer L\u00e4nderarbeits-\ngruppe im Rahmen der Justizministerkonferenz statt, die \nEmpfehlungen zur Entlastung der Sozialgerichte ausge-\nsprochen hat. Diese Empfehlungen enthalten erneut die \nForderungen nach der Einf\u00fchrung von Geb\u00fchren in \nsozialgerichtlichen Verfahren, der Einf\u00fchrung einer \nZulassungsberufung sowie die Forderung nach der Ab-\nschaffung des sogenannten 109er-Gutachtens. Die Emp-\nfehlungen sind der Arbeits- und Sozialministerkonferenz \nzur Kenntnis \u00fcbermittelt worden. Es wurde dazu eine \ngemeinsame Arbeitsgruppe auf Amtschefebene von \nSozial- und Justizministerien eingerichtet. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bzw. ihre Vertreter sind offenbar an der \nErarbeitung dieser Empfehlungen beteiligt gewesen. \n\nHier, meine Damen und Herren, sind wir der Ansicht, da \nes halt auch um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaa-\ntes Sachsen geht, dass es erforderlich ist, dass die Staats-\nregierung den S\u00e4chsischen Landtag in seine Entscheidun-\ngen einbezieht oder zumindest informiert. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion, DIE LINKE, \nvermag in der zunehmenden Belastung der Sozialgerichte \nkeine Legitimation daf\u00fcr zu sehen, Eingriffe in das \nSozialprozessrecht zulasten der Betroffenen vorzuneh-\nmen. Die Betroffenen \u2013 Sie haben es aus den Eingangs-\nbeispielen geh\u00f6rt \u2013 sind Verunfallte, chronisch Kranke, \n\n 1349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nErwerbsgeminderte, Pflegebed\u00fcrftige, Arbeitssuchende, \nBehinderte, Hilfebed\u00fcrftige, Opfer von Gewalt oder auch \nOpfer aus Eins\u00e4tzen in der Bundeswehr, wie man das hat \nj\u00fcngst leider erleben m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Hier darf es keine Einschr\u00e4n-\nkungen im Rechtsschutz der Betroffenen geben. Die \nFraktion DIE LINKE wendet sich entschieden gegen die \nEinf\u00fchrung einer allgemeinen Verfahrensgeb\u00fchr vor den \nSozialgerichten. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass die \nGeb\u00fchrenfreiheit nicht f\u00fcr die Zunahme der Verfahren vor \nden Sozialgerichten verantwortlich ist. Vielmehr m\u00fcssen \ndie Ursachen bei der Einf\u00fchrung der Grundsicherung \nnach dem SGB II sowie der zunehmend schlechten \nVerwaltungsarbeit einzelner Tr\u00e4ger gesucht werden. Die \nhohe Erfolgsquote von Klagen \u00fcber die sogenannten \nHartz-IV-Streitigkeiten best\u00e4tigt dies nach unserer An-\nsicht. \n\nMeine Damen und Herren! Es sind doch gerade die \nPersonen betroffen und streiten sich vor den Sozialgerich-\nten, bei denen es um den Erhalt der sozialen Grundsiche-\nrung geht. Sie w\u00e4ren bei Geb\u00fchrenerhebungen in beson-\nderer Weise benachteiligt. Der immer wieder vorgetrage-\nne Verweis auf die Prozesskostenhilfe erscheint uns in \ndiesem Zusammenhang unangebracht. Die einzige Kon-\nsequenz aus diesem Vorhaben ist doch, dass die Einf\u00fch-\nrung einer allgemeinen Verwaltungsgeb\u00fchr vor den \nSozialgerichten den freien Zugang zu den Sozialgerichten \ngerade f\u00fcr einkommensschwache Menschen erheblich \nbehindert. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist im \u00dcbrigen ein Trug-\nschluss zu glauben, dass die Einf\u00fchrung von Geb\u00fchren \nallein von vornherein aussichtslose Klagen verhindern \nk\u00f6nnen wird. Die Erfolgsaussicht einer sozialrechtlichen \nStreitsache l\u00e4sst sich ja oft erst mit der Stellung von \nnotwendigen Gutachten feststellen. Bei wirklich aus-\nsichtslosen Verfahren k\u00f6nnen die Gerichte bereits jetzt \nnach \u00a7 192 Sozialgerichtsgesetz Kosten auferlegen, wenn \nder Rechtsstreit fortgef\u00fchrt wird, obwohl vom entschei-\ndenden Vorsitzenden Richter die Missbr\u00e4uchlichkeit der \nRechtsverfolgung dargelegt wurde. \n\nWir bitten Sie um Zustimmung dazu, dass der Grundsatz \nder Geb\u00fchrenfreiheit im sozialgerichtlichen Verfahren f\u00fcr \ndie bereits genannten Personengruppen uneingeschr\u00e4nkt \nund umfassend beibehalten wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die Geb\u00fchrenfreiheit ist ein \nwesentlicher Bestandteil unseres Sozialstaates und not-\nwendig, um den durch das Grundgesetz abgesicherten \nJustizgew\u00e4hrungsanspruch verwirklichen zu k\u00f6nnen. Sie \nerm\u00f6glicht es Versicherten, Leistungsempf\u00e4ngern, behin-\nderten Menschen und weiteren Betroffenen, ohne finan-\nzielle H\u00fcrden und unabh\u00e4ngig von einem individuellen \nKostenrisiko ihre sozialrechtlichen Anspr\u00fcche zu kl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Nun komme ich zu dem 109er \nGutachten. Wir bitten Sie darum, eine Streichung dieser \nRegelung mit uns gemeinsam strikt abzulehnen. Diese \n\nVorschrift besteht seit Inkrafttreten des Sozialgerichtsge-\nsetzes und gibt dem Betroffenen das Recht zu verlangen, \ndass das Gericht auf seinen Antrag hin einen bestimmten \nArzt seines Vertrauens als Sachverst\u00e4ndigen anh\u00f6rt. Es \ngibt Auffassungen, dass es sich hier um eine systemwidri-\nge Verfahrensvorschrift handelt, die nur zu Verfahrensver-\nz\u00f6gerungen f\u00fchre. Diesen Auffassungen verm\u00f6gen wir \nuns nicht anzuschlie\u00dfen. Auch ist der Hinweis auf die \ndann bestehende M\u00f6glichkeit der Einholung eines Privat-\ngutachtens nach unserer Ansicht keine Alternative, weil \ndiesem nur ein geringerer Beweiswert zukommt. Denn \nauch dieses 109er Gutachten ist ein sogenanntes Sozialge-\nrichtsgutachten, weil die Fragen von dem jeweiligen \nRichter formuliert werden. \n\nNach unserer Auffassung gebietet der Grundsatz der \nWaffengleichheit im sozialgerichtlichen Verfahren f\u00fcr den \nKl\u00e4ger das Recht darauf, dass das Sozialgericht einen \nArzt des Vertrauens bei der Beweisaufnahme einbezieht. \nSelbst wenn ein solches Gutachten nicht zu einer Wende \nim Prozess f\u00fchren sollte, dient es dem Rechtsfrieden, weil \nder Kl\u00e4ger dann eher einen negativen Verfahrensausgang \nakzeptiert. Des Weiteren k\u00f6nnen durch Gutachten nach \n\u00a7 109 Sozialgerichtsgesetz im Verlauf des Rechtsstreits \neingetretene Ver\u00e4nderungen noch in das Verfahren einge-\nbracht werden, w\u00e4hrend sonst ein neues Antragsverfahren \ngegen\u00fcber dem Leistungstr\u00e4ger durchgef\u00fchrt werden \nm\u00fcsste, was der Verfahrens\u00f6konomie nach unserer An-\nsicht zuwiderl\u00e4uft. \n\nMeine Damen und Herren! Aus der Justizministerkonfe-\nrenz wird vorgeschlagen, in sozialgerichtlichen Verfahren \ndie sogenannte Zulassungsberufung einzuf\u00fchren. Danach \nw\u00fcrde der Zugang zur zweiten Tatsacheninstanz bei den \nLandessozialgerichten erheblich eingeschr\u00e4nkt. Wir sind \nder Ansicht, eine Zulassungsberufung l\u00e4sst sich nicht \nsachgerecht mit einer Harmonisierung der Prozessord-\nnungen begr\u00fcnden und widerspricht den Besonderheiten \ndes sozialgerichtlichen Verfahrens. Wegen dieser Beson-\nderheiten muss eine zweite Tatsacheninstanz bestehen \nbleiben. Anders als im Verwaltungsrecht betreffen die \nVerfahren h\u00e4ufig medizinische Sachverhalte, die unter-\nschiedlich begutachtet werden oder sich noch w\u00e4hrend \ndes Verfahrens verschlimmern. Ich hatte darauf hingewie-\nsen. \n\nZu ber\u00fccksichtigen ist hierbei, dass die streitigen Leistun-\ngen f\u00fcr den Recht suchenden B\u00fcrger h\u00e4ufig existenzielle \nBedeutung haben. Hinzuweisen ist auch auf die hohe \nErfolgsquote in den Berufungsverfahren, die deutlich f\u00fcr \nderen Beibehaltung spricht. Diese Erfolgsquote ist unter \nanderem auch auf die Besetzung der Berufungsgerichte \nmit mehreren Berufsrichtern zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir verkennen nicht, dass \n\u00c4nderungen notwendig sind. Aber sie d\u00fcrfen nicht einsei-\ntig zulasten der Betroffenen erfolgen. Vielmehr sollte in \ndem Stadium des Gesetzgebungsverfahrens darauf geach-\ntet werden, dass neue sozialrechtliche Vorschriften ein-\nfach, kurz und klar gefasst werden, weniger Ausnahme-, \n\n 1350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nSonder- und H\u00e4rtefallbestimmungen enthalten und dass \nsie ohne unn\u00f6tigen Zeitdruck erstellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Schlechte Gesetze wie die \nsogenannten Hartz-IV-Gesetze m\u00fcssen abgeschafft \nwerden. Verwaltungsangestellten m\u00fcssen Vorschriften an \ndie Hand gegeben werden, die schl\u00fcssig und nachvoll-\nziehbar sind. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die Verwaltungen selbst \nein einwandfreies und b\u00fcrgernahes Verhalten an den Tag \nlegen, damit nicht a priori der Weg zum Sozialgericht \nprovoziert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung \nzum vorliegenden Antrag und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Beim S\u00e4chsi-\nschen Landessozialgericht sind im vergangenen Jahr 2009 \nan Hauptsacheverfahren 1 846 Verfahren erledigt worden. \nDas Landessozialgericht hatte am 1. Januar 2010 2 357 \nF\u00e4lle in der Hauptsache in Bestand. Bei einer Besetzung \nvon zurzeit 23,5 Richterinnen und Richtern am S\u00e4chsi-\nschen LSG, die dort in zehn Senaten t\u00e4tig sind, bedeutet \ndies, dass gerade \u00fcber jeden Richter hinweggesehen rund \n79 Erledigungen in Hauptsacheverfahren eingetreten sind. \nDie Nebenverfahren, Prozesskostenhilfe, Beschwerdever-\nfahren, Eilverfahren, selbstst\u00e4ndige Klagen beim Landes-\nsozialgericht will ich hier gar nicht erw\u00e4hnen. Sie kom-\nmen noch hinzu. \n\nBei den Sozialgerichten sind im vergangenen Jahr \u2013 ich \nnenne die Zahl besser genau \u2013 29 464 Erledigungen \neingetreten. Im vergangenen Jahr waren am 01.09.2009 \n33 528 Verfahren, ein Jahr sp\u00e4ter etwa dieselbe Summe an \nVerfahren anh\u00e4ngig gewesen. In der Sozialgerichtsbarkeit, \nalso den drei s\u00e4chsischen Sozialgerichten in Dresden, \nLeipzig und Chemnitz, haben bei zurzeit 105,26 Perso-\nnalausstattung \u2013 das m\u00fcssten Sie vielleicht einmal erkl\u00e4-\nren, Herr Minister Dr. Martens \u2013, die Richterinnen und \nRichter 280 Verfahren erledigt. Das ist eine hervorragende \nLeistung, die sich deutschlandweit sehen lassen kann. Ich \nm\u00f6chte den Kolleginnen und Kollegen in der Sozialge-\nrichtsbarkeit, bei denen ich noch vor ein paar Jahren t\u00e4tig \ngewesen bin, von hier aus im Namen der CDU-Fraktion \nund des Koalitionspartners ganz herzlichen Dank f\u00fcr ihre \nhervorragende T\u00e4tigkeit aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag, den Herr Kollege \nWehner eben vorgestellt hat, operiert mit einer Reihe von \nunzutreffenden Annahmen, teilweise auch Unterstellun-\ngen. Die Behauptungen sind, dass der Zugang zum \nsozialgerichtlichen Verfahren mit jetzt wom\u00f6glich bevor-\nstehenden Neuerungen erschwert werde, und er unterstellt \nunzutreffend, dass das sogenannte Klagerecht, also der \nZugang, eingeschr\u00e4nkt werde. \n\nMeine Damen und Herren! Die Behauptung ist schlicht \nund einfach unzutreffend. Wie arbeitet die Sozialgerichts-\nbarkeit? Sie, Herr Wehner, haben eben das Amtsermitt-\nlungsprinzip genannt. Also, nehmen wir einmal einen von \nIhnen genannten Fall. Versuchen wir es gemeinsam \ndurchzudeklinieren. Sie haben einen gehbehinderten \nKl\u00e4ger, der nach Antragstellung beim Verwaltungstr\u00e4ger \nund erfolglosem Widerspruchsverfahren zum Sozialge-\nricht zieht und dort einen Klageantrag einlegt. Dort wird \nihm die Urkundsbeamtin/der Urkundsbeamte der Ge-\nsch\u00e4ftsstelle behilflich sein. Das Sozialgerichtsgesetz ist \u2013 \nund ich gehe davon aus, so wird es auch nach meinen \nErfahrungen von \u00fcber 20 Jahren in der Sozialgerichtsbar-\nkeit sein \u2013 im Sozialgerichtsverfahren kl\u00e4gerfreundlich. \nSo ist es. So bleibt es. \n\nDas Gericht wird dann typischerweise von Amts wegen \ndie Ermittlungen aufnehmen, das hei\u00dft auch nach den \nvom Kl\u00e4ger gestellten Angaben die erforderlichen Be-\nfundberichte von \u00c4rzten, die erforderlichen Gutachten \neinholen. Die Kosten f\u00fcr diese Rechtsverfolgung werden \nnat\u00fcrlich in jedem Falle vom Staat, also vom Steuerzahler, \n\u00fcbernommen. Das soll auch niemand antasten. Ich glaube, \nda sind wir auf derselben Linie. Das Problem, das jetzt \nentsteht, ist gerade bei der Amtsermittllung, dass sie \nteilweise zurzeit in verschiedenen Instanzen \u2013 wir haben \nzwei Tatsacheninstanzen \u2013 verschiedene Gutachten \neinholen. \n\nSchauen Sie sich einfach nur einmal eine Rentenakte an, \nmit wie vielen Sachverst\u00e4ndigengutachten diese aufgef\u00fcllt \nist. Nehmen wir einmal an, Sie haben eine Klage, die zum \n1. Februar 2008 beim Sozialgericht hier in Dresden \nanh\u00e4ngig geworden sein mag. Das Sozialgericht ermittelt. \nEs wird verschiedene \u2013 nehmen wir einmal an \u2013 internis-\ntische, orthop\u00e4dische, kardiologische Gutachten einholen. \nEs wird sich dann ein Gesamtbild verschaffen, wom\u00f6glich \nnoch einmal durch einen Drittgutachter. Bei alledem ist \u2013 \nund damit haben Sie sich nicht auseinandergesetzt \u2013 \nnat\u00fcrlich der Kl\u00e4ger/die Kl\u00e4gerin, ob vertreten oder nicht, \nfrei, die eigenen Vorstellungen hinzuzudefinieren. Es ist \neben nicht so, dass der Richter \u201eallein formulieren\u201c \nw\u00fcrde. \n\nHinzu kommt jetzt das Folgende: Nehmen wir einmal an, \nbei dieser fiktiv am 1. Februar 2008 erhobenen Klage \nberaumt das Sozialgericht jetzt einen Termin an f\u00fcr \u2013 \nnehmen wir an \u2013 den 25. Mai. Heute geht dann beim \nSozialgericht ein Schriftsatz ein: \u201eIch leide nunmehr auch \nan folgender Erkrankung, an folgender Beeintr\u00e4chtigung.\u201c \nDann ist es eben nicht so, dass das Gericht einfach durch-\nentscheiden w\u00fcrde. Es wird sogar noch einmal die Ermitt-\nlungen aufnehmen, wieder auf Kosten des Steuerzahlers. \nEs werden in der Sozialgerichtsbarkeit \u2013 das muss man \nsagen und das darf man nicht wegtabuisieren \u2013 jede \nMenge an Geldern auch teilweise sinnlos im Bereich der \nmedizinischen Ermittlungen eingesetzt. Das muss man \nauch \u2013 wenn man die Einzelf\u00e4lle betrachtet \u2013 konstatie-\nren. Nicht nur \u2013 das sage ich damit nicht \u2013 aber auch. \n\n 1351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nWas hat es nun mit der Einf\u00fchrung von Geb\u00fchren auf \nsich? Seit Jahren gibt es nach dem Sozialgerichtsgesetz \nf\u00fcr bestimmte Beteiligte Gerichtsgeb\u00fchren. Das sind \nbeispielsweise Arbeitgeber, es sind \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, \nes sind die Leistungserbringer im Gesundheitswesen. \nDenen mutet man uneingeschr\u00e4nkt die Geb\u00fchrenleistung \nzu. Ein Sozialversicherungstr\u00e4ger, jede Sozialleistungsbe-\nh\u00f6rde hat \u2013 egal, wie das Verfahren ausgeht \u2013 eine soge-\nnannte Geb\u00fchr, eine Pauschalgeb\u00fchr, an das Sozialgericht \nzu entrichten. Ich habe F\u00e4lle erlebt, in denen ich einen \nRechtsstreit herunterverglichen habe auf 10 DM und der \nKl\u00e4ger dann gesagt hat: Okay, mein lieber Richter, ich \nwei\u00df, dass ich diesbez\u00fcglich keine Chance habe und \nvielleicht nicht recht habe, aber ich will von dir ein Urteil. \nDiese F\u00e4lle gibt es auch. Wir blenden F\u00e4lle dieser Art \nregelrecht aus. Sie haben sich in Ihrer gesamten Rede nur \neiner Klientel, die zu Recht nat\u00fcrlich der staatlichen \nF\u00fcrsorge auch im Prozessrecht bedarf, zugewandt. Aber \ndieser anderen Gruppe m\u00fcsste man sich auch einmal \nzuwenden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Zulassungsberufung: Die \nEinf\u00fchrung der Zulassungsberufung hat mit der Erschwe-\nrung des Zugangs zur Sozialgerichtsbarkeit \u00fcberhaupt \nnichts zu tun. Was damit ver\u00e4ndert wird, ist die Erschwe-\nrung des Zugangs zur Sozialgerichtsbarkeit nicht, sondern \neine Ver\u00e4nderung des Pr\u00fcfungsrahmens auf der Seite \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ach, Herr Bartl, Sie reden vom Sozialprozessrecht. \nWenn Sie sich einmal kundig gemacht h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie \ndas Wort gar nicht geschrieben. Wir reden, meine Damen \nund Herren, im Bereich der Zulassungsberufung aus-\nschlie\u00dflich von einer Ver\u00e4nderung des Pr\u00fcfungsrahmens \nauf der Seite des Berufungsgerichtes. \n\nEs besteht nach Artikel 19 Abs. 4 des Grundgesetzes f\u00fcr \njeden Rechtsuchenden, nat\u00fcrlich auch in der Sozialge-\nrichtsbarkeit, ein Anspruch auf die Durchf\u00fchrung einer \nm\u00fcndlichen Verhandlung. Sie haben eben den Fall des \nGerichtsbescheides genannt. Der Betroffene legt also \nKlage ein, bekommt einen Gerichtsbescheid, hat eine \nm\u00fcndliche Verhandlung beim Sozialgericht nicht wahr-\nnehmen d\u00fcrfen. Dann hat er diesen Anspruch in der \nSozialgerichtsbarkeit derzeit beim Landessozialgericht. \nDas spielt sich momentan in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ab, weil in \nder ersten Tatsachenpr\u00fcfungsinstanz ein Gerichtsbescheid \nnach intensiver Pr\u00fcfung verk\u00fcndet wurde, zugestellt \nworden ist, und sich dann die weitere Tatsachenrunde \nanschlie\u00dft. Die Zulassungsberufung erfasst ausschlie\u00dflich \ndie F\u00e4lle, in denen in der ersten Instanz eine m\u00fcndliche \nVerhandlung durchgef\u00fchrt worden war. Ich behaupte, das \nist keine Einschr\u00e4nkung des Zugangs zur Sozialgerichts-\nbarkeit. Das ist eine Ver\u00e4nderung des Pr\u00fcfungsrahmens \nund sie ist auch richtig so. Es besteht kein Anspruch auf \ndie Durchf\u00fchrung von zwei m\u00fcndlichen Verhandlungen \nbei einer Klage. \n\nSie haben auch den \u00a7 109 Sozialgerichtsgesetz genannt. \nWas hat die Regelung zum Gegenstand? Nachdem der \nKl\u00e4ger im Rahmen einer Amtsermittlung zur Kenntnis \ngenommen hat, dass typischerweise die von ihm geltend \ngemachten Funktionsbeeintr\u00e4chtigungen, Erkrankungen, \nwas auch immer, entweder nicht nennenswert sind, sodass \nsie sich in der Verurteilung ausdr\u00fccken k\u00f6nnten, oder dass \nbeispielsweise ein Ursachenzusammenhang gefehlt hat, \ndass die Klage abzuweisen w\u00e4re, beantragt dann dieser \nKl\u00e4ger noch einmal die Einholung eines Gutachtens. F\u00e4lle \ndieser Art sind nicht die Praxis, sie sind die vollkommene \nAusnahme. \n\nKlar ist: Wenn der Betroffene den \u00a7 109 SGG nicht h\u00e4tte, \nwenn man diese Regelung heute abschaffen w\u00fcrde, dann \nw\u00fcrde Folgendes passieren: Sie haben den Hinweis des \nGerichts, das ist die Sachlage nach Vorlage der Sachver-\nst\u00e4ndigengutachten. Kl\u00e4ger, offensichtlich wird deine \nKlage keinen Erfolg haben. Der Kl\u00e4ger hat dann gleich-\nwohl noch die M\u00f6glichkeit, beim Gericht entweder \nanzuregen oder sogar einen Antrag zu stellen, wie auch \nimmer er das macht, dass das Gericht weiter ermitteln \nm\u00f6ge. Er hat dann die M\u00f6glichkeit, wenn das Gericht \ndem nicht nachkommt, dies vom Berufungs- oder auch \nvom Revisionsgericht nachpr\u00fcfen zu lassen. Soll das \nunsozial sein? Das ist eine effektive Gestaltung des \nRechtschutzes, der auf diese Weise substanziell \u00fcberhaupt \nnicht eingeschr\u00e4nkt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man einfach nur einmal \ndie letzten Jahre Revue passieren l\u00e4sst, dann erinnere ich \nan den 15. September 2006. Da hat es in genau diesem \nHohen Hause hier einen Antrag der damaligen PDS \u2013 \nglaube ich, hie\u00df sie damals \u2013 gegeben. Das war die \nDrucksache 4/6243 \u201eKeine weitere Beschr\u00e4nkung bei der \nGew\u00e4hrung von Prozesskostenhilfe\u201c. \n\nIch behaupte Folgendes: Sie bauen einen Popanz auf. Sie \nbehaupten immer wieder, dass soziale Rechte einge-\nschr\u00e4nkt w\u00fcrden, und Sie wollen glauben machen, dass \neine solche Art von Behauptungen mit der Vielzahl von \nWiederholungen zutreffen w\u00fcrde. Das ist eben nicht der \nFall. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ach, Herr Bartl, Sie haben doch vom Sozialgerichtsge-\nsetz wirklich nicht die rechte Ahnung! \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. Nennenswerte \nsubstanzielle Vorschl\u00e4ge habe ich von Ihnen nicht geh\u00f6rt. \nIch kann Ihnen nur sagen: Es w\u00e4re f\u00fcr Sie besser gewe-\nsen, wenn Sie diesen Antrag nicht gestellt h\u00e4tten. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! So unterschiedlich ist die Welt. Mein \nVorredner sagte, dass es besser gewesen w\u00e4re, wenn man \ndiesen Antrag nicht gestellt h\u00e4tte. \n\n 1352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja!) \n\nIch habe beim Lesen dieses Antrages und bei flei\u00dfiger \nLekt\u00fcre der Informationen des Deutschen Gewerkschafts-\nbundes, der sich mit diesem Thema mehrfach besch\u00e4ftigt \nhat, nicht erkennen k\u00f6nnen, was gegen diesen Antrag \nspricht. Im ersten Teil ist zum einen ein Bericht erbeten \nworden \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nDas war offensichtlich, Herr Brangs! \u2013 \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nDas war offensichtlich!) \n\n\u2013 Was war offensichtlich? \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nDass Sie das nicht wundert! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Gehen Sie bitte ans Mikrofon, ich habe Sie nicht ver-\nstanden. Stellen Sie bitte Ihre Zwischenfrage am Mikro-\nfon, ich beantworte sie gern. Was war offensichtlich? \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Uns wundert \nnichts mehr! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nWie auch immer, sei es drum. \u2013 Also noch einmal: Dieser \nAntrag ist gegliedert in einen Berichtsteil, in dem die \nStaatsregierung ersucht wird, den Landtag \u00fcber den Inhalt \nund das Ergebnis ihrer Mitarbeit in der L\u00e4nderarbeits-\ngruppe, die im Rahmen der Justizministerkonferenz \neingesetzt worden ist, zu berichten. Ich kann nicht erken-\nnen, was daran so schlimm sein soll und dem Landtag \nnicht zuzumuten sei. \n\nIm zweiten Teil geht es darum, dass behinderten Men-\nschen der gerichtliche Rechtsschutz erm\u00f6glicht wird. Das \nkann die SPD nur unterst\u00fctzen. Es ist wichtig, dass es im \nRahmen des gesamten Verfahrens nicht zu einer Ver-\nschlechterung kommen darf und Einfluss darauf genom-\nmen werden muss, wie in der \u00d6ffentlichkeit mit dem \nThema umgegangen wird. Die Menschen m\u00fcssen nach \nwie vor Vertrauen haben, dass sie nicht noch zus\u00e4tzlich \nbelastet werden, wenn sie in einem solchen Verfahren \nauftreten. Auch das erschlie\u00dft sich mir und der SPD-\nFraktion voll und ganz. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Wir haben die \nDGB-Nachrichten gelesen. Wir haben den Antrag ver-\nstanden. Wir unterst\u00fctzen ihn. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nZurufe der Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Kollege Wehner hat viele Beispiele von \nSozialgerichtsverfahren gebracht, in denen es um existen-\nzielle Fragen f\u00fcr die Betroffenen geht. Das ist nicht etwas, \nwas es nur in der Sozialgerichtsbarkeit gibt, sondern \nimmer dann, wenn Menschen vor Gericht ziehen, sind \nteilweise sehr wichtige Fragen f\u00fcr sie zu kl\u00e4ren. \n\nWenn man zum Beispiel vor dem Verwaltungsgericht die \ngleichen Leistungen auf Versorgung oder Rente einklagen \nm\u00f6chte, wie man sie gegen die Deutsche Rentenversiche-\nrung oder ein berufsst\u00e4ndisches Versorgungswerk einkla-\ngen kann, dann ist das ein normales Verwaltungsverfah-\nren, das geb\u00fchrenpflichtig ist. \n\nWenn man beim Verwaltungsgericht eine Genehmigung \nbeantragen m\u00f6chte, weil man sein Eigenheim umbauen \nm\u00f6chte und die Verwaltung einem das nicht genehmigt, \ndann ist das geb\u00fchrenpflichtig, obwohl es um das Grund-\nrecht auf Wohnen geht. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Hier \ngeht es um die Arbeitspl\u00e4tze!) \n\nWenn es bei Arbeitsgerichtsverfahren um den Erhalt des \nArbeitsplatzes oder um die Durchsetzung von Mitbe-\nstimmungsrechten geht, dann ist es geb\u00fchrenpflichtig. \nOder wenn man in Zivilgerichtsverfahren eine Forderung \ndurchsetzen m\u00f6chte, die f\u00fcr einen existenzbedrohend ist, \nwenn man sie nicht einholt, dann ist es geb\u00fchrenpflichtig. \n\nDeshalb kann ich die Besonderheit, die es derzeit im \nSozialgerichtsverfahren gibt, nicht ganz verstehen. \n\nDie Justizministerkonferenz hat sich meines Erachtens \nnicht ohne Grund damit besch\u00e4ftigt, diese Fragen des \nSozialprozessrechts entsprechend aufzugreifen. Seitdem \nsind die Fallzahlen dieser neuen Rechtsgebiete f\u00fcr die \nSozialgerichtsbarkeit, wie die Grundsicherung f\u00fcr Ar-\nbeitssuchende, die Sozialhilfe oder auch die Asylbewer-\nberleistungen, die auf sie \u00fcbergegangen sind, erheblich \ngestiegen. Allein in den Jahren von 2005 bis 2008 ist im \nFreistaat Sachsen die Zahl um 49 % gestiegen, und sie \nwird noch weiter steigen. \n\nDiese hohe Eingangsbelastung der Gerichte f\u00fchrt dazu, \ndass die Richter \u00fcberlastet sind. Es f\u00fchrt dazu, dass es \nsehr viele unerledigte Klageantr\u00e4ge gibt und die Verfah-\nrensdauer entsprechend lang ist. \n\nDas kann nicht im Interesse der Beteiligten sein, die eine \nschnelle Entscheidung haben m\u00f6chten. Das Gebot des \neffektiven Rechtsschutzes aus Artikel 19 des Grundgeset-\nzes \u2013 das ist auch in der S\u00e4chsischen Verfassung explizit \u2013 \nkann so nicht gew\u00e4hrleistet werden. Deshalb m\u00fcssen wir \nuns Gedanken machen, wie wir das sozialgerichtliche \nVerfahren entsprechend beschleunigen und vor allen \nDingen vereinfachen k\u00f6nnen. \n\nEin wichtiger Punkt, den auch Kollege Wehner angespro-\nchen hat, ist die Vereinfachung der Gesetze. Wir haben \nviele Gesetze \u2013 besonders in der Sozialgerichtsbarkeit \u2013, \ndie sehr kompliziert sind und deren Regelungsinhalt sich \nnicht ohne Weiteres erschlie\u00dft. \n\n 1353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nWer sich als normaler Jurist einmal die einzelnen Paragra-\nfen des Sozialgesetzbuches angeschaut hat, stellt fest, \ndass diese sehr komplex sind. Ich habe es mit Wohlwollen \nzur Kenntnis genommen, dass auch Sie der Meinung sind, \ndass man eine Vereinbarung herbeif\u00fchren und insbesonde-\nre von vielen H\u00e4rtefallregelungen absehen soll. Besonders \ndie H\u00e4rtefallregelungen bieten immer wieder Anlass, \nRechtsstreitigkeiten zu f\u00fchren, damit gepr\u00fcft wird, ob \ndiese H\u00e4rtefallregelung vorliegt. \n\nDie Frage ist, wie wir auf diese steigenden Fallzahlen bei \nder Sozialgerichtsbarkeit reagieren. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung hat schon reagiert. Im Vergleich von 2004 \nzu 2008 ist die Anzahl der Richter in der Sozialgerichts-\nbarkeit erheblich gestiegen. Waren es bislang 85 Vollzeit-\nrichter, haben wir jetzt 123 Vollzeitrichter, das hei\u00dft, man \nhat vonseiten des Freistaates schon einiges getan. Es wird \naber nicht mehr funktionieren, die immer weiter steigende \nAnzahl der Verfahren durch neue Richter und eine Perso-\nnalaufstockung auszugleichen. Die Zahlen werden \u2013 wenn \nwir nicht zu einer durchgreifenden \u00c4nderung und Verein-\nfachung des Sozialgesetzbuches kommen \u2013 auch in \nZukunft hoch sein. Hier m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, wie \nwir das prozessual bew\u00e4ltigen. Ich halte es f\u00fcr falsch, \nhief\u00fcr Denkverbote auszusprechen. \n\nIm Antrag der Linken sollen bestimmte Punkte herausge-\nnommen werden, bei denen man gar nicht dar\u00fcber nach-\ndenken soll, wie eine Vereinfachung \u2013 \u2013 Ich m\u00f6chte nicht \nnur auf die Geb\u00fchren oder die 109er-Gutachten eingehen. \nHerr Kollege Wehner hat daf\u00fcr pl\u00e4diert, die zweite In-\nstanz als eine reine Tatsacheninstanz zu belassen. Wir \nhaben vor zehn bis zw\u00f6lf Jahren in der Verwaltungsge-\nrichtsbarkeit und sp\u00e4ter in der Zivilgerichtsbarkeit gute \nErfahrungen damit gemacht, dass wir Zulassungsberufun-\ngen eingef\u00fchrt haben und dass es kein Automatismus ist. \nEin Automatismus ist es immer dann, wenn man ein \nRechtsmittel zur n\u00e4chsten Instanz einlegt und man die \nvolle Instanz durchziehen kann. Es ist so, dass die h\u00f6here \nInstanz erst noch einmal pr\u00fcft, ob \u00fcberhaupt eine hinrei-\nchende Erfolgsaussicht gegeben ist, die zweite Instanz \ndurchzuf\u00fchren. Das erfolgt meines Erachtens sehr gut. \n\nIch denke, es ist ein guter Weg, wenn wir das in die \nSozialgerichtsbarkeit \u00fcbertragen k\u00f6nnten. \n\nDer Antrag sieht ferner vor, dass dem S\u00e4chsischen Land-\ntag \u00fcber die Arbeitsergebnisse dieser L\u00e4nderarbeitsgruppe \nberichtet werden soll. Hierzu kann ich nur sagen: Diese \nBerichte sind \u00f6ffentlich und frei abrufbar. Man kann sie \nauf der Homepage der Senatsverwaltung Berlin herunter-\nladen. Damit hat sich die Berichterstattung meines Erach-\ntens erledigt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Es geht \num die Mitwirkung des Freistaates!) \n\nIm Bericht steht eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen. Sie \nbeschr\u00e4nken sich nicht nur auf diejenigen, die im Antrag \nder Linken genannt sind, sondern es sind sehr viele andere \nSachen. Dar\u00fcber muss man jetzt in Ruhe beraten und dies \n\nbewerten. Diesbez\u00fcglich ist noch einiges in der Diskussi-\non. \n\nIm Koalitionsvertrag haben sich CDU und FDP in Sach-\nsen darauf verst\u00e4ndigt, sich auf Bundesebene f\u00fcr eine \nZusammenfassung der Finanz-, Sozial- und Verwaltungs-\ngerichtsbarkeit einzusetzen. Dann w\u00e4re man viel flexibler \nbei der Zuweisung von Richtern zu den einzelnen Fachge-\nrichtsbarkeiten, bei denen ein erh\u00f6hter Arbeitsanfall ist. \nWir sehen, dass die Fallzahlen in der Sozialgerichtsbar-\nkeit steigen, in der Verwaltungsgerichtsbarkeit sinken und \nin der Finanzgerichtsbarkeit stabil sind. Somit k\u00f6nnte man \nbesser darauf reagieren. Sachsen hat sehr gut ausgebildete \nRichter. Sie sind hinreichend flexibel, um sich in ein \nneues Rechtsgebiet einzuarbeiten. Damit k\u00f6nnte man eine \ndeutliche Effizienzsteigerung herbeif\u00fchren. \n\nDeshalb wird die FDP-Fraktion diesem Antrag nicht \nzustimmen. Wir d\u00fcrfen keine Denkverbote haben. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Das \nsind doch keine Denkverbote!) \n\nWir m\u00fcssen schauen, wie wir das im Sozialprozessrecht \nentsprechend weiterentwickeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \nder Reihe. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Biesok, ich \nwill Sie gern \u00fcber die Besonderheit des Sozialgerichts-\nprozesses aufkl\u00e4ren. Einerseits geht es um ein Verh\u00e4ltnis \nzwischen Staat und B\u00fcrgern. Das ist der Unterschied zum \nZivilgerichts- und Arbeitsgerichtsprozess. Andererseits \nhaben Sie im Sozialgerichtsprozess eine erh\u00f6hte Anzahl \nvon betroffenen Kl\u00e4gern, die entweder einkommens-\nschwach sind oder gesundheitlich bzw. auf andere Weise \nin ihrer Lebensf\u00fchrung besonders beeintr\u00e4chtigt sind. Das \nist der Grund, warum es diese Geb\u00fchrenfreiheit bisher \ngab. \n\nDie H\u00fcrde zum Gericht sollte genommen werden; denn \ndas Gericht hat die Aufgabe, den Leuten bei der Verfol-\ngung ihrer Rechte zu helfen. Wir haben bei der Einf\u00fch-\nrung der Gerichtsgeb\u00fchren in der Verwaltungsgerichts-\nbarkeit \u2013 ich spreche als Praktikerin, als Anw\u00e4ltin in \ndiesen Bereichen, die ich bis zur Wahl in dieses Parlament \nwar \u2013 durchaus die Erfahrung gemacht, dass die Einf\u00fch-\nrung des Geb\u00fchrenvorschusses gerade solche Menschen \nin der Wahrnehmung ihrer Rechte hemmt. \n\nDeshalb greift der Antrag der Linken ein wichtiges Thema \nauf, geht es doch hier um den einfachen Zugang zu einem \nunabh\u00e4ngigen Gericht. \n\nSeit Jahren wird versucht, den gesetzgeberischen \nSchlendrian auf dem R\u00fccken der Betroffenen auszutra-\ngen. Das hat sich noch versch\u00e4rft durch die Einschr\u00e4n-\nkung und teilweise Abschaffung der Prozesskostenhilfe \n\n 1354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nund vor allem der Beratungshilfe. Nun scheint mit den \nBerichten der Arbeitsgruppe der Justizministerkonferenz \nvom 19.10.2009, dem Bericht der norddeutschen Sozial-\nrichter, dem sogenannten Praxisbericht, und der Bundes-\nratsinitiative der L\u00e4nder Niedersachsen und Sachsen-\nAnhalt wieder Bewegung in die Debatte zu kommen. \n\nAllerdings greift die Linksfraktion in ihrem Antrag nur \nwenige Aspekte der Berichte heraus, die dort noch nicht \neinmal im Mittelpunkt stehen. Der Praxisbericht der \nSozialrichter betont sogar ausdr\u00fccklich, dass ihre Vor-\nschl\u00e4ge im Wesentlichen das materielle Recht betreffen \nund gerade nicht das Prozessrecht. Diese Berichte bewei-\nsen aber insgesamt, dass die hohen Belastungen der \nSozialgerichte und die Verfahrensdauer keineswegs auf \ndie ungez\u00fcgelte Streitlust der potenziellen Leistungsemp-\nf\u00e4nger zur\u00fcckgehen, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nsondern \u2013 jetzt kommen wir zum Problem des hohen \nAmtsermittlungsaufwandes, lieber Kollege von der CDU \n\u2013 es sind die M\u00e4ngel der Verwaltungsarbeit bei den \nLeistungstr\u00e4gern. \n\nEs l\u00e4sst sehr tief blicken, wenn die Arbeitsgruppe der \nJustizministerkonferenz solche Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \nwie eine zeitlich geordnete und vollst\u00e4ndige Aktenf\u00fch-\nrung sowie die zeitnahe \u00dcbersendung der Akten der \nLeistungstr\u00e4ger an die Gerichte fordert. Diese Arbeits-\ngruppe mahnt, dass die Leistungstr\u00e4ger f\u00fcr Gerichte und \nLeistungsempf\u00e4nger telefonisch erreichbar sein und nicht \nin der Warteschleife eines Callcenters h\u00e4ngen bleiben \nsollen. \n\nSchlie\u00dflich fordert der Bericht, dass die Gerichtsgeb\u00fch-\nrenfreiheit f\u00fcr die Leistungstr\u00e4ger \u2013 diese stehen nat\u00fcrlich \nnicht in diesem Zwang wie B\u00fcrger und Staat \u2013 abge-\nschafft werden soll. Oft f\u00fchren die ARGEn nur Prozesse, \num ihre Zahlungen zu verz\u00f6gern. Ich habe das in eigener \nPraxis und aus eigener Erfahrung erleben m\u00fcssen. \n\n\u00dcberhaupt liegen in der Tat die Belastungen f\u00fcr die \nSozialgerichte in erster Linie in der komplizierten, wenig \ndurchdachten und abgestimmten Gesetzgebung des \nBundes, die sich zudem st\u00e4ndig \u00e4ndert. Zum Beispiel wird \nempfohlen, dass das Bundessozialministerium endlich \nvon seiner Verordnungserm\u00e4chtigung zur Festlegung der \nAngemessenheit der Unterkunfts- und Heizkosten \nGebrauch machen soll. Die Praxisgruppe empfiehlt \u2013 wen \nwird es \u00fcberraschen, der die Debatte kennt \u2013 eine Anleh-\nnung an das Wohngeldgesetz. \n\nIch glaube allerdings auch, dass der Freistaat in der \nkonkreten Kenntnis der Situation in Sachsen \u2013 schade, \njetzt geht die Sozialministerin gerade hinaus \u2013 dort gute \nVorschl\u00e4ge und kompetente Mitwirkung haben sollte. \nDeshalb ist es richtig, dass die Landesregierung hierzu \nStellung nimmt und dass wir uns nicht auf den allgemei-\nnen Austausch von Ideologien beschr\u00e4nken. \n\nProzessualrechtlich stehen in den angesprochenen Berich-\nten nicht die Themen der Linken im Vordergrund. Wir \ndenken allerdings, dass wir eine Gerichtsgeb\u00fchrenfreiheit \n\nf\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger und Einkommensschwache \nbrauchen. Wir meinen nicht, dass es in dieser Situation \neine Alternative sein kann, die vorgeschlagene geringe \nGerichtskostenpauschale zu erheben. Denn diese schafft \nja wiederum f\u00fcr die Gerichte einen ziemlich hohen \nVerwaltungsaufwand. Wir denken, das wird wenig brin-\ngen. \n\nKollege Schneider, geringe Streitwerte sind kein Ma\u00dfstab. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nIch habe nie vom Streitwert gesprochen!) \n\nDas macht man ja im Zivilgerichtsprozess auch. Man \nversucht den Streitwert zu beschr\u00e4nken. Entscheidend ist \ndie Sache, um die es geht. Entscheidend ist die Qualit\u00e4t \nder Amtsermittlung in der Beh\u00f6rde. Entscheidend ist auch \ndie gute Koordination der Gutachten. \n\nIn diesem Parlament habe ich das Privileg, sowohl aus \nmedizinischer als auch aus juristischer Kenntnis reden zu \nk\u00f6nnen. Ich habe oft die Erfahrung gemacht, dass eine \ngewisse medizinische Vorkenntnis oder die Einf\u00fchrung \ndes Hausarztes \u00fcber ein 109er-Gutachten \u2013 wer kann das \nschon privat bezahlen, lieber Herr Kollege Schneider? \u2013 \nhilft, das Verfahren auch aus Sicht des Richters zu ordnen. \n\nIn der Grundlinie ist der Antrag der Linken, wenn auch \nnicht gerade sehr tief recherchiert, vern\u00fcnftig. Wir werden \nihn deshalb unterst\u00fctzen und meinen, die Staatsregierung \nmuss sich hier dringend positionieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD gibt es eine Wort-\nmeldung. Am Saalmikrofon 7 spricht Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die NPD-Fraktion nur \nkurz erkl\u00e4ren, warum wir dem Antrag zustimmen werden. \n\nPunkt 1 ist, denke ich, unstrittig. Es ist ein Auskunftsbe-\ngehren und dem sollte man sich nie verschlie\u00dfen. Punkt 2 \nhat Kollege Biesok begr\u00fcndet. F\u00fcr ihn ist das Thema \nGeb\u00fchren kein Tabuthema. Ich denke, f\u00fcr uns und die \nantragstellende Fraktion sollte die Sozialgerichtsbarkeit \neine geb\u00fchrenfreie Angelegenheit bleiben. Kollege Biesok \nhat den Punkt 2 begr\u00fcndet, dass er notwendig ist. Viel-\nleicht sollte man nicht dar\u00fcber nachdenken, dass sich die \nF\u00e4lle bei den Sozialgerichten dadurch h\u00e4ufen, dass keine \nGeb\u00fchren erhoben werden, sondern vielleicht ist die \nsoziale Lage im Land daran schuld, dass es f\u00fcr immer \nmehr Leute notwendig wird, sich mithilfe von Rechtsmit-\nteln die sozialen Leistungen, die ihnen m\u00f6glicherweise \nzustehen, zu erk\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\n\n 1355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nbedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Die Fraktion DIE LIN-\nKE; Herr Abg. Bartl, bitte. Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Prof. Schneider, es \nist eben das Schicksal von Abgeordneten, dass sie ab und \nan \u00fcber Themen sprechen m\u00fcssen, f\u00fcr die sie keine \nSpezialisten sind \u2013 Sie \u00fcber Hochschulpolitik und ich jetzt \n\u00fcber die Sozialgerichtsbarkeit. So ist das Leben! \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nVon Ihnen wissen wir das nicht!) \n\nDann kann ich Ihnen \u00fcber manche Felder ein Privatissimo \ngeben; da werden Sie nur so staunen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zeigen  \nSie erst einmal, was Sie k\u00f6nnen!) \n\nDas haben Sie vorhin getan als Sozialrichter. Es ist nur \ndie Sicht eines wohl situierten Abgeordneten und Profes-\nsors, die Sie hier unterbreiten. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nDas ist ein Neidargument!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, das ist eine Frage der Interessenver-\ntretung. Das gebe ich gern zu. Wir vertreten nat\u00fcrlich eine \nandere Klientel in der Frage als Sie. Das ist Punkt 1. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWer sind denn Ihre Mandanten?) \n\nPunkt 2. Kollege Biesok, bitte einfach lesen! Der Punkt 1, \nden wir erbeten haben, lautet: Die Staatsregierung wird \nersucht, dem Landtag \u00fcber Inhalt und Ergebnisse \u201eihrer \nMitarbeit in der L\u00e4nderarbeitsgruppe\u201c Bericht zu erstat-\nten. \n\nDas steht nirgendwo im Netz der L\u00e4nderarbeitsgruppe. \nWir wollen wissen: Was tut die Staatsregierung und die \nStaatsministerin, die vorhin den Saal w\u00e4hrend der Debatte \nverlassen hat, auf diesem Gebiet? Welche Position hat die \nStaatsregierung? Wie setzt sie sich auseinander mit den \nPositionen des VdK, des DGB und dergleichen mehr? \n\nHerr Prof. Schneider, alle, die sich den dort Betroffenen \nn\u00e4her zuwenden, haben dazu eine andere Auffassung als \nSie. Sie wissen wirklich sehr genau, dass die Frage der \nErfolgsquote in den Sozialgerichtsf\u00e4llen vor allem darauf \nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass die permanente \u00c4nderung des \nmateriellen Rechts im Verwaltungsrechtsbereich zu einer \nau\u00dferordentlich hohen Fehlerquote gef\u00fchrt hat. \n\nIch sage nicht, dass die Mitarbeiter im Verwaltungsbe-\nreich daran schuld sind. Nein, sie werden permanent mit \nanderen rechtlichen Normen materiellrechtlicher Art \nkonfrontiert. Daraus resultiert eine erhebliche Fehlerquo-\nte. Aus dieser Fehlerquote resultiert wiederum die Viel-\nzahl der Klagen. Aus der Vielzahl der Klagen resultiert \ndie Arbeitsbelastung. Von dieser Arbeitsbelastung kommt \nman nicht weg, indem man kurzerhand sagt, man baut \nkostenseitige Barrieren ein, sondern man muss im Prinzip \ndie Qualit\u00e4t, die Arbeit des Gesetzgebers und, bitte sch\u00f6n, \nder Verwaltung ver\u00e4ndern. \n\nDas ist letztendlich die Erkenntnis aller, die im Sozialge-\nrichtsbereich sachlich an die Fragen herangehen. Wenn \nSie die Frage stellen, warum nicht im Sozialrecht wie bei \nder Verwaltungsgerichtsbarkeit, beim Zivilrecht oder wo \nauch immer von vornherein ein Gerichtskostenvorschuss, \ndann frage ich: Warum hat denn die Bundesrepublik \nDeutschland das in 60 Jahren so gemacht? \n\nWie gesagt, wenn Sie die Frage stellen, warum es nicht \nwie bei der Verwaltungsgerichtsbarkeit oder beim Zivil-\nrecht oder wo auch immer von vornherein einen Gerichts-\nkostenvorschuss gibt \u2013 warum hat es denn die Bundesre-\npublik Deutschland in 60 Jahren so gemacht? Wenn Sie so \nviel Verst\u00e4ndnis haben, warum hat denn die Bundesrepu-\nblik Deutschland in 60 Jahren grunds\u00e4tzlich Geb\u00fchren-\nfreiheit im Sozialrecht, in der Sozialgerichtsbarkeit und \nim Sozialgesetz vorgesehen? Eben weil es ein origin\u00e4rer \nBereich ist, eben weil in der Masse dort Menschen betrof-\nfen sind, denen es tats\u00e4chlich schwerf\u00e4llt, Zugang zu \neffektivem Rechtsschutz zu erlangen, wenigstens die \nBarrieren der Gerichtskostenvorauszahlung und der \nGerichtskostenpauschale zu \u00fcberwinden, die ja nicht \neinmal PKH-f\u00e4hig ist. Die Pauschale, die jetzt die Ar-\nbeitsgruppe vorsieht, w\u00e4re ja nicht einmal PKH-f\u00e4hig, \nHerr Professor. Das wissen Sie doch! \n\nDas hei\u00dft also, ich muss einem Menschen, der Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger ist, unter Umst\u00e4nden tats\u00e4chlich dann zumu-\nten, dass er so zumindest auf der Pauschale h\u00e4ngen bleibt. \nDas h\u00e4lt nat\u00fcrlich davon ab, entsprechende Rechtsschritte \neinzuleiten. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nEs wird nicht besser, Herr Bartl!) \n\nN\u00e4chster Punkt. Dass die Zulassungsberufung und eine \nBerufung keinen Unterschied machen, wird niemand \nernsthaft behaupten, der als Jurist unterwegs ist. Dass es \ngerade in diesem sozialrechtlichen Bereich bei dieser \nhohen Trefferquote erfolgreicher Rechtsmittel noch die \nM\u00f6glichkeit einer zweiten Tatsacheninstanz haben muss \nund ich zuerst nach l\u00e4ngeren Pr\u00fcfungen noch streite, das \nist ja auch vom Gesetzgeber immer so als Notwendigkeit \ngesehen worden und hat letzten Endes auch seine speziel-\nle Rechtfertigung in Besonderheiten des Sozialgerichts-\nprozesses. Diese Frage ist letzten Endes auch in vielerlei \nHinsicht in den entsprechenden Auseinandersetzungen \ner\u00f6rtert worden. Es gab schon wiederholt Versuche, das, \nwas jetzt mit diesen neuen Schritten vorgesehen wird, zu \ninstallieren, und diese sind regelm\u00e4\u00dfig mit den Argumen-\nten, die jetzt hier vorgetragen worden sind, von Frau \nKollegin J\u00e4hnigen und von Kollegen Brangs, tats\u00e4chlich \nimmer zur\u00fcckgewiesen worden. Jetzt wird es aber zum \nvierten oder f\u00fcnften Mal aufgelegt. Das mag alles sein. \n\nIch sage noch einmal, dass wir der festen \u00dcberzeugung \nsind, dass die Prozessflut, dass die hohe Belastungsquote \nnicht auf eine Mutwilligkeit der Klagef\u00fchrung zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren ist. Ich bin auch der festen \u00dcberzeugung, dass die \nEinf\u00fchrung von Gerichtskostenpauschalen oder Prozess-\nkostenvorschuss nicht sinngebend gegensteuert. \n\n 1356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nMein Problem bei der Sache ist: Wenn Sie eine konkrete \nbelastbare Studie anf\u00fchren k\u00f6nnen, die belegt, dass \ntats\u00e4chlich die Frage der Gerichtskostenvorauszahlung \nzur Prozessbremse f\u00fchrt oder die fehlende Vorauszahlung \nzur Prozessflut, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden. Aber alle \nPraktiker sagen, dass das nicht der Grund f\u00fcr die Vielzahl \nder Verfahren ist. Deshalb meinen wir, wenn man bei \nGelegenheit der Arbeitsbelastung jetzt hier noch einmal \neine weitere Einnahmequelle schafft, dann ist das dem \nFachgebiet nicht angemessen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen, meine Damen \nund Herren? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte. \nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort und sicher auch \ndie Aufmerksamkeit. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich werde jetzt mit meinem Beitrag vermutlich \nnicht zur allgemeinen Erheiterung beitragen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nDas wird sich zeigen!) \n\nEs sei mir zu Beginn, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren, gestattet zu bemerken, dass die \nletzten Ausf\u00fchrungen des Herrn Kollegen Bartl doch \nbemerkenswert sind, wenn er zur Frage der hohen Anzahl \nvon Sozialgerichtsverfahren zum einen Stellung nimmt \nund zum anderen die Frage aufwirft, inwieweit das \nmaterielle Recht auch urs\u00e4chlich ist f\u00fcr solche Verfah-\nrenszahlen. Das ist sicherlich eine Einsicht, die bisher in \ndiesem Haus und in der Vergangenheit in der Klarheit \nauch vonseiten der antragstellenden Fraktion so nicht \nge\u00e4u\u00dfert worden ist. \n\nZu dem Antrag zur\u00fcck. Keine Eingriffe in das Sozialpro-\nzessrecht \u2013 das ist eine relativ plakative \u00dcberschrift. Mit \ndiesem Antrag m\u00f6chten die Antragsteller die Staatsregie-\nrung zum einen ersuchen, \u00fcber ihre Vorhaben zur \u00c4nde-\nrung des Sozialgerichtsgesetzes zu berichten. Des Weite-\nren soll die Staatsregierung aufgefordert werden, jegliche \nGesetzgebungsma\u00dfnahmen abzulehnen, die den Zugang \nvon versicherten Leistungsempf\u00e4ngern und behinderten \nMenschen zum gerichtlichen Rechtsschutz erschweren. \n\nMeine Damen und Herren! Der erste Teil des Antrages \nnimmt Bezug auf einen Beschluss der Konferenz der \nJustizministerinnen und Justizminister der L\u00e4nder vom \n20.11.2008. Durch diesen wurde eine L\u00e4nderarbeitsgrup-\npe eingesetzt, die Vorschl\u00e4ge zu \u201eMa\u00dfnahmen zur Ver-\nminderung der Belastung und zur Effizienzsteigerung der \nSozialgerichte\u201c entwickeln sollte. Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium der Justiz und f\u00fcr Europa war in dieser \nArbeitsgruppe vertreten. Die Fraktion DIE LINKE \nw\u00fcnscht nun einen Bericht \u00fcber Inhalt und Ergebnis \ndieser Mitarbeit und \u00fcber den Inhalt der Empfehlungen. \n\nMeine Damen und Herren! Erstens zu dem Bericht, den \nich geben kann. Die an der Arbeitsgruppe beteiligten \nL\u00e4nder einschlie\u00dflich Sachsen haben die Sozialgerichte \ndazu befragt, welche Gesetzes\u00e4nderung aus Sicht der \nPraxis zu einer Vereinfachung und zu einer Beschleuni-\ngung der sozialgerichtlichen Verfahren beitragen k\u00f6nnte. \nDie L\u00e4nder, also auch Sachsen, haben dann auf der \nGrundlage der von den Gerichten unterbreiteten Vor-\nschl\u00e4ge ein Empfehlungspapier erstellt. Bei diesem \nEmpfehlungspapier lag auf der Hand, meine Damen und \nHerren, dass mit einer \u00c4nderung der Vorschriften des \nSozialgerichtsgesetzes selbstverst\u00e4ndlich keine unzumut-\nbare Einschr\u00e4nkung oder Erschwernis der Rechtsschutz-\nm\u00f6glichkeiten des B\u00fcrgers einhergehen darf \u2013 um dies in \naller Klarheit zu formulieren. Wenn hier in der Debatte \netwas anderes behauptet wurde, dann entspricht dies nicht \nden Tatsachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Wehner hat in seiner \nEinf\u00fchrung in der Antragsbegr\u00fcndung auf verschiedene \nVerfahren verwiesen: von Kranken, Behinderten, von den \n\u201eklassischen\u201c Sozialgerichtsverfahren, bei denen es um \ndie Leistungsgew\u00e4hrung im Bereich Rentenrecht oder \nKrankenkassenrecht geht. Insofern ist der dargestellte \nBefund von Kollegen Wehner allerdings nicht vollst\u00e4ndig; \ndenn inzwischen sind \u00fcber 50 % der sozialgerichtlichen \nVerfahren Verfahren, die sich mit Anspr\u00fcchen im Bereich \nder Grundsicherung des SGB II besch\u00e4ftigen und von \ndaher zu einem ganz erheblichen Aufwuchs von Verfah-\nren und zu einer Verl\u00e4ngerung der Verfahrensdauer \nf\u00fchren, was \u00fcbrigens auch diejenigen trifft, die den von \nHerrn Wehner dargestellten und geschilderten Beteilig-\ntengruppen angeh\u00f6ren. Das hei\u00dft, dass diese Grundsiche-\nrungsverfahren auch zu Verfahrensverz\u00f6gerungen in \nanderen Bereichen f\u00fchren \u2013 ein Zustand, den sicherlich in \ndiesem Haus niemand begr\u00fc\u00dft. \n\nZu dem Empfehlungspapier selbst sind hier einige Punkte \nzitiert worden, wenn auch verk\u00fcrzt. Aber ich m\u00f6chte \ndarauf hinweisen, dass das Empfehlungspapier nicht der \nDarstellung der Staatsregierung bedarf, sondern es ist frei \nabrufbar auf der Internetseite der Senatsverwaltung des \nLandes Berlin, dort bei der Senatorin f\u00fcr Justiz. Sie hatte \nden Vorsitz in der L\u00e4nderarbeitsgruppe inne. \n\nZum Zweiten steht gegenw\u00e4rtig noch nicht fest, welche \nder Vorschl\u00e4ge von Bund und L\u00e4ndern aufgegriffen \nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben vorhin zu Recht den \nhohen Anteil der Grundsicherungsverfahren bei s\u00e4chsi-\nschen Gerichten aufgef\u00fchrt. K\u00f6nnen Sie etwas zu den \nObsiegensquoten f\u00fcr die potenziellen Leistungsempf\u00e4n-\nger, also f\u00fcr die Kl\u00e4ger, sagen? Daraus l\u00e4sst sich ja \nschlie\u00dfen, ob \u2013 \u2013 \n\n 1357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Die Verfahrensobsiegensquoten sind im ersten \nJahr recht beachtlich gewesen. Sie gehen inzwischen \ndeutlich zur\u00fcck. Ich kann das morgen im Rahmen der \nVer\u00f6ffentlichung der Justizstatistik im Einzelnen noch \neinmal ausf\u00fchren. Gleichwohl ist die Quote bei Tatsa-\nchenfragen in der zweiten Instanz \u00fcbrigens h\u00f6her. Das sei \nhier einger\u00e4umt. \n\nAber gegenw\u00e4rtig steht nicht fest, welche der Vorschl\u00e4ge \nvon Bund und L\u00e4ndern aufgegriffen werden, um tats\u00e4ch-\nlich in ein Gesetzgebungsverfahren eingebracht zu wer-\nden. Nachdem die Empfehlungen im November 2009 \nsowohl der Konferenz der Justizminister als auch der \nArbeits- und Sozialministerkonferenz vorgestellt wurden, \nhaben diese Konferenzen die im Antrag bereits erw\u00e4hnte \ngemeinsame Kommission auf Ebene der Staatssekret\u00e4re \neingerichtet. \n\nJetzt wird es Aufgabe dieser gemeinsamen Kommission \nsein, auf der Grundlage des Empfehlungspapiers Vor-\nschl\u00e4ge zur Verminderung der Belastung der Sozialgerich-\nte, insbesondere dabei auch zur \u00c4nderung des Sozialpro-\nzessrechtes und zur Effizienzsteigerung in der Verwal-\ntung, zu erarbeiten. \n\nDiese Vorschl\u00e4ge sollen nach Abstimmung mit den \nbeteiligten Konferenzen dem Bundesgesetzgeber \u00fcbermit-\ntelt werden, und \u2013 auch das sei gesagt \u2013 hier sind A- und \nB-L\u00e4nder vertreten, um gleich dem Vorwand einer partei-\npolitisch motivierten Beschlussempfehlung vorzubeugen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten noch eine Zwischenfrage? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mich w\u00fcrde noch interessieren, \nob Sie die Einsch\u00e4tzung selbst aus s\u00e4chsischer Sicht \nteilen, dass im Wesentlichen die materiellrechtlichen \nUnsicherheiten bei den Grundsicherungsverfahren ein \nProblem sind und ob in Sachsen gepr\u00fcft worden ist, ob \ndas auch auf Landesebene abgestellt werden kann \u2013 und, \nwenn ja, wie. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Die Justizministerkonferenz hat einen Auftrag \nerteilt, der insgesamt Ma\u00dfnahmen vorschlagen soll, wie \nwir zu einer Effizienzsteigerung, zur K\u00fcrzung der Verfah-\nrensdauer und zu geringeren Belastungen der Sozialge-\nrichte kommen. \n\nEine gesonderte s\u00e4chsische Evaluierung hat es in dieser \nFrage noch nicht gegeben; aber richtig ist, wenn die \nVorschl\u00e4ge vorliegen, werden wir uns noch einmal an-\nschauen, ob wir sie f\u00fcr zielf\u00fchrend erachten. Richtig ist \nauch, dass wir von hier aus den Fragen des materiellen \nSozialrechts eine besondere Bedeutung beimessen, meine \nDamen und Herren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Jetzt m\u00f6chte ich doch in meinem Redebeitrag \nfortfahren. \n\nDer zweite Teil des Antrages ist darauf gerichtet, die \nStaatsregierung zu ersuchen, in der weiteren T\u00e4tigkeit der \ngemeinsamen Kommission sowie gegebenenfalls im \nBundesrat und gegen\u00fcber der Bundesregierung gegen die \nim Antrag genannten \u00c4nderungen des Sozialgerichtsge-\nsetzes zu votieren, insbesondere gegen die Einf\u00fchrung \neiner Gerichtskostenpauschale, gegen die Einf\u00fchrung \neiner Zulassungsberufung und die Aufhebung des Rechts \ndes Versicherten auf Begutachtung durch einen von ihm \nzu benennenden Arzt; das sogenannte 109er-Gutachten \nnach SGG. \n\nSofern die T\u00e4tigkeit der gemeinsamen Kommission \nangesprochen wird, geht das Ersuchen im Antrag der \nLinken ins Leere. Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist \nweder auf der Seite des Justizressorts noch auf der Seite \ndes Sozialministeriums in der Kommission vertreten. \n\nAuch ist es nicht angezeigt, schon jetzt Festlegungen zu \ntreffen, wie sich der Freistaat in Zukunft m\u00f6glicherweise \nim Hinblick auf erst noch zu erstellende Empfehlungen \neiner Kommission verhalten soll. Zwar sind die im Antrag \nerw\u00e4hnten Ma\u00dfnahmen im Empfehlungspapier der \nL\u00e4nderarbeitsgruppe enthalten; nach meiner Kenntnis ist \naber die Pr\u00fcfung und Abstimmung der Vorschl\u00e4ge noch in \nvollem Gang. Eine Zwischeninformation an die Fachmi-\nnisterkonferenz \u2013 in meinem Fall an die Konferenz der \nJustizminister \u2013 liegt noch nicht vor. \n\nSolange aber in der gemeinsamen Kommission die Argu-\nmente nicht vollst\u00e4ndig ausgetauscht sind und sich die \nVertreter der Justiz- wie auch Sozialressorts nicht darauf \ngeeinigt haben, welche Gesetzes\u00e4nderungen der Bundes-\nregierung vorgeschlagen werden, ist eine Vorfestlegung \ninnerhalb Sachsens weder zielf\u00fchrend noch angebracht. \nDie Staatsregierung sollte zun\u00e4chst die Ergebnisse der \ngemeinsamen Kommission abwarten, diese bewerten und \nsich dann f\u00fcr oder gegen eine bestimmte Gesetzes\u00e4nde-\nrung aussprechen. Es ist gute Tradition, Vorschl\u00e4ge \nzun\u00e4chst inhaltlich zu pr\u00fcfen, bevor man sich eine Mei-\nnung dazu bildet. \n\nMeine Damen und Herren, der Antrag, wie ihn die Links-\nfraktion hier vorlegt, hilft uns bei den genannten Frage-\nstellungen nicht wirklich weiter, sondern er verlangt von \nuns eine vorzeitige Festlegung zu Fragen, die so noch gar \nnicht gestellt sind. Herr Prof. Schneider hat dargelegt, \nwarum viele dieser Punkte, die Sie genannt haben, Prob-\nleme nicht wirklich l\u00f6sen, sondern manches verk\u00fcrzt \ndarstellen, wie zum Beispiel die Frage der Geb\u00fchrenfrei-\nheit. \n\nIn der Tat kann man dar\u00fcber streiten, ob eine Pauschalge-\nb\u00fchr mutwillige Klagen verhindert oder nicht, ob sie nicht \nunn\u00f6tige H\u00e4rten und Unbilligkeiten erzeugt. Man muss \naber gleichzeitig anerkennen \u2013 das hat Herr \nProf. Schneider auch dargelegt \u2013, in welchem Umfang in \nder Bundesrepublik Deutschland Rechtsgew\u00e4hrleistung \ngerade im sozialgerichtlichen Verfahren betrieben wird. \n\n 1358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nEs gibt nach meiner Kenntnis keine andere Rechtsord-\nnung in Europa oder au\u00dferhalb Europas, die in einer \nsolchen Breite und Tiefe, in einer solchen Anzahl von \nInstanzen und mit einem solchen Aufwand sozialrechtli-\nche Anspr\u00fcche gew\u00e4hrleistet \u2013 Anspr\u00fcche, die im \u00dcbrigen \nauch in ihrem Gesamtvolumen deutlich \u00fcber dem liegen, \nwas in anderen L\u00e4ndern maximal zu erhalten ist. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren, das wird in dieser Diskussion \noffensichtlich \u2013 jedenfalls von denjenigen, die wenig von \nder Sache verstehen \u2013 ausgeblendet. \n\nAuch die Frage der Benennung von Gutachtern nach \n\u00a7 109 SGG unterf\u00e4llt hier nicht systematisch einem \nGrundsatz der Waffengleichheit. Wer dieses anf\u00fchrt, \nverkennt \u2013 wie Frau J\u00e4hnigen es getan hat \u2013, dass das \nSozialgerichtsverfahren wirklich bis in extenso vom \nAmtsermittlungsgrundsatz gepr\u00e4gt ist. Hier ist keine \nWaffengleichheit notwendig. Wer sie verlangen w\u00fcrde, \nder w\u00fcrde \u00fcbrigens den Anspruch stellen, Steine statt Brot \nzu geben, die Sie jetzt haben. \n\nMeine Damen und Herren, in der Tat \u2013 Herr Wehner hat \nes zum Schluss in der Begr\u00fcndung angesprochen; auch \nHerr Bartl hat darauf verwiesen \u2013 k\u00f6nnen einfache Nor-\nmen m\u00f6glicherweise viel effektiver dazu beitragen, \nsozialgerichtliche Verfahren zu vermeiden, auch im \nBereich der Grundsicherung. Hier m\u00f6chte ich zum Bei-\nspiel die Frage der Angemessenheit des Wohnraumes \nandeuten: Was ist angemessen? Das hat inzwischen \nTausende von Verfahren und eine nicht mehr \u00fcbersehbare \nJudikatur provoziert. Hier liegt m\u00f6glicherweise auch die \nQuelle des \u00dcbels im materiellen Recht. \n\nAll diese Fragen zu pr\u00fcfen, zu gewichten und zu beant-\nworten werden wir in der n\u00e4chsten Zeit machen, wenn die \nnotwendigen Empfehlungen der Kommission vorliegen. \nDann wird sich Sachsen im Bundesrat entsprechend \npositionieren. \n\nMit diesem Antrag verlangen Sie jedoch eine Vorfestle-\ngung, die so nicht der Sache angemessen ist und die vor \nallem die wichtigen Fragen des materiellen Rechts au\u00dfen \nvor l\u00e4sst. Genau aus diesen Gr\u00fcnden bittet die Staatsregie-\nrung darum, diesem Antrag nicht zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nBravo-Rufe von der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, besteht noch \nRedebedarf in der Aussprache? \u2013 Seitens der FDP, Herr \nHerbst? \u2013 Okay. Damit erkl\u00e4re ich die Aussprache f\u00fcr \nbeendet und wir kommen zum Schlusswort. Das hat die \nFraktion DIE LINKE; Herr Abg. Bartl, Sie haben das \nWort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, ich \nhabe mich zun\u00e4chst f\u00fcr die sehr sachliche und \u2013 aus Sicht \n\nder Staatsregierung \u2013 durchaus nachvollziehbare Darstel-\nlung der Position der Staatsregierung zu bedanken. Ich \nwill jetzt nicht \u00fcber Einzelheiten streiten. Im Strafrecht \nhaben wir nun wei\u00df Gott auch einen Amtsermitt-\nlungsgrundsatz, und trotzdem gilt das Prinzip der Waffen-\ngleichheit. Dass der Amtsermittlungsgrundsatz den \nAnspruch auf Waffengleichheit aushebelt, ist nun eine \nganze neue Erkenntnis. Aber das ist eine ministerielle \nErkenntnis, das ist nicht meine Sph\u00e4re. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Zum Gl\u00fcck!) \n\n\u2013 Ja, wirklich zum Gl\u00fcck, Herr Bandmann. Stellen Sie \nsich mal vor, ich w\u00e4re hier Minister. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nSo viel Alkohol gibt es nicht! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Kann ich mir auch nicht vorstellen. \n\nHerr Staatsminister, ich nehme zur Kenntnis, dass sich die \nRegierung des Freistaates Sachsen bis dato demzufolge \nnicht in irgendeiner Form \u2013 weder konsultativ noch \nkommunikativ \u2013 an der T\u00e4tigkeit der L\u00e4nderarbeitsgruppe \nbeteiligt hat; dass demzufolge die Staatsregierung dem \nLandtag momentan nicht mehr berichten kann als das, \nwas Sie heute gesagt haben. So habe ich es verstanden. \n\nSie sind bisher von der L\u00e4nderarbeitsgruppe nicht gefragt \nworden und haben letzten Endes auch nicht an selbiger \nmitgewirkt; sondern Sie warten darauf, was die L\u00e4nderar-\nbeitsgruppe bringt. Wenn dem so ist, denke ich, m\u00fcssten \nwir den Punkt 1 tats\u00e4chlich als erledigt betrachten; mehr \nk\u00f6nnen Sie nicht berichten, das begreife ich ja. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: In  \nder Arbeitsgruppe war Sachsen vertreten!) \n\n\u2013 Ach, in der Arbeitsgruppe war Sachsen vertreten. Dann \nbleiben wir bei unserem Punkt 1. Dann will ich genau \nwissen, welche Position Sachsen in die Arbeitsgruppe \neingebracht hat. Wenn Sie uns erkl\u00e4ren, dass Sie diese \nund jene Probleme in Sachsen noch nicht evaluiert haben \n\u2013 auf welcher Grundlage, auf welchen Basiserkenntnissen \nund welchen gesicherten Vorstellungen wird denn dann \nvorgetragen? Wie wirken wir denn mit? Das ist doch \nunser Problem. Wir haben jedenfalls den Zugang zum \nStandpunkt des DGB, zum Standpunkt des VdK, zu \nanderen Interessengruppen der hier vor allem betroffenen \nMenschen; und die sagen, das ist so weder hilfreich noch \nnotwendig, noch vertr\u00e4glich mit dem Sozialstaatsprinzip; \ndenn die Frage der Gerichtskostenfreiheit im Sozialrecht \nist ja auch ein St\u00fcck weit Sozialstaatsprinzip, wie wir \ngemeinsam wissen. \n\nWir wollen mit unserem Antrag den Rechtsstaat nicht \ndenunzieren. Im Gegenteil, wir sagen: Der sehr nie-\nderschwellige Zugang zur Sozialgerichtsbarkeit war ein \nSt\u00fcck weit Zierde des Rechtsstaates in der Bundesrepu-\nblik Deutschland. Wir wollen nicht, dass an diesen nieder-\nschwelligen Zugang die Axt gelegt wird. Wenn wir den \nSozialstaat und den Rechtsstaat sch\u00fctzen wollen, dann \nsind wir in einem Boot. \n\n 1359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Dass wir anderer Auffas-\nsung sind, wenn es darum geht, eine allgemeine Kosten-\npauschale aufzunehmen, ist durchaus legitim. Das gilt \nauch f\u00fcr andere Fragen. Wir bitten also darum, \u00fcber den \nAntrag abstimmen zu lassen. Herr Minister, nach Ihren \nAusf\u00fchrungen hoffen wir darauf, dass Sie uns \u00fcber Stand \nund Erkenntnisse der L\u00e4nderarbeitsgruppe und \u00fcber die \nPosition der Staatsregierung weiter berichten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\nche 5/2325 zur Abstimmung und bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Er ist abge-\nlehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZur Eind\u00e4mmung des Missbrauchs der Leiharbeit \u2013 f\u00fcr eine \nBundesratsinitiative f\u00fcr eine Gleichstellung der Leiharbeit \n\nDrucksache 5/1492, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nZur Stellungnahme der Staatsregierung liegt Ihnen eine \nKorrektur vor. \n\nDie Aussprache wird in folgender Reihenfolge vorge-\nnommen: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Fraktion der \nSPD das Wort;  Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich freue mich, dass eine gewisse Erwar-\ntungshaltung geweckt wird, wenn ich an das Mikrofon \nschreite. Das ist dem Thema angemessen, auch deshalb, \nweil es kaum aktueller gehen kann. Der Antrag, den wir \nauf die heutige Tagesordnung gesetzt haben, ist in den \nletzten Tagen auch in den Reihen der CDU und der FDP \nhei\u00df diskutiert worden. \n\nWas las man, wenn man heute Morgen die Zeitung \naufgeschlagen hat? Bundesministerin von der Leyen sagt \nganz klar: Es muss eine \u201eLex Schlecker\u201c geben. Wir \nm\u00fcssen endlich etwas daf\u00fcr tun, dass das Lohndumping \nbeendet wird. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr liegt auf der Hand: \nDas, was bei Schlecker passiert ist \u2013 Entlassung von \nBesch\u00e4ftigten und daf\u00fcr Einstellung billiger Zeitarbeits-\nkr\u00e4fte \u2013, kann nicht l\u00e4nger geduldet werden. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und der NPD) \n\nDiese Art von Lohndr\u00fcckerei muss endlich per Gesetz \nverboten werden. Es darf nicht sein, dass sukzessive die \nStammbelegschaft aus den Betrieben herauskatapultiert \nund durch Zeitarbeiter ersetzt wird. \n\nKlar ist auch, dass Frau von der Leyen in dem Zusam-\nmenhang von einem Mindestlohn spricht. Die CDU ist \nzunehmend sozialdemokratisiert worden; insofern \u00fcber-\nrascht mich das nicht. Auch die FDP hat anscheinend \nverstanden, dass sie ihre Blockadehaltung aufgeben muss. \n\nDie \u00f6ffentliche Meinung in diesem Land spricht eine \ndeutliche Sprache. Wenn Sie sich die Umfrageergebnisse \nvon dieser Woche anschauen, erkennen sie, dass noch nie \neine Bundesregierung nach so kurzer Zeit in Amt und \nW\u00fcrden ein so schlechtes Umfrageergebnis erzielt hat. \nWenn man Rot-Rot-Gr\u00fcn zusammenrechnen m\u00f6chte, was \neinige nicht wollen, aber andere gern h\u00e4tten, betr\u00e4gt der \nAbstand zwischen Regierungskoalition und Opposition \nmittlerweile 16 %. Alle Achtung! Da haben Sie in den \nvergangenen Monaten eine starke Arbeit hingelegt. \n\nDie Menschen nicht nur in Sachsen, sondern in der \ngesamten Bundesrepublik sind nicht mehr damit einver-\nstanden, dass ein Wettbewerb auf den Knochen der \nBesch\u00e4ftigten erfolgt. Auch dass Sie kurz vor der Land-\ntagswahl in Nordrhein-Westfalen versucht haben \u2013 ge-\nschickt, wie ich finde \u2013, durch entsprechende Forderun-\ngen noch W\u00e4hlerstimmen zu bekommen, kann ich gut \nverstehen. \n\nDie NRW-Wahl ist Geschichte, aber passiert ist nichts. \nWir wollen, dass endlich etwas passiert. Das, was bei \nSchlecker passiert ist \u2013 was f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten kein \nZuckerschlecken ist \u2013, muss endlich thematisiert werden, \nauch im Bundesrat. Dort muss endlich gehandelt werden. \nGenauso ist unser Antrag zu verstehen. \n\nAllen Kolleginnen und Kollegen im Landtag, die sich mit \ndem Thema genauer auseinandersetzen m\u00f6chten, empfeh-\nle ich dringend die sehr gute, sich an dem Stil von G\u00fcnter \nWallraff orientierende Dokumentation \u201eArm trotz Arbeit\u201c \nvon Markus Breitscheidel. In dem Film wird berichtet, \nwie es jemandem ergangen ist, der \u00fcber einen langen \nZeitraum in Leih- und Zeitarbeitsfirmen gearbeitet hat. \nGeschildert wird, welch unertr\u00e4gliche Arbeitsbedingun-\ngen dort vorherrschen, welch niedrige L\u00f6hne gezahlt \nwerden \u2013 teilweise wirkliche Armutsl\u00f6hne \u2013, wie Ausbeu-\ntung stattfindet und mit welchen Mitteln in Unternehmen \n\n 1360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\ngek\u00e4mpft wird, um die Stammbelegschaft gegen die \nZeitarbeitnehmer auszuspielen. \n\nAllen, die jetzt denken: \u201eEr hat gut reden; die SPD hat \ndoch dazu beigetragen, dass es eine solche Regelung \n\u00fcberhaupt gibt\u201c, sage ich: Selbstkritisch komme ich noch \ndazu, keine Angst. Aber klar ist: Vor der Krise waren fast \n800 000 Menschen deutschlandweit in Zeitarbeitsfirmen \nbesch\u00e4ftigt. Davon bekam jeder Achte zus\u00e4tzlich staatli-\nche Leistungen, das hei\u00dft, der Staat hat in einer Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung von rund 500 Millionen Euro eine Dauersubven-\ntionierung dieser Unternehmen geleistet. Es ist ein Skan-\ndal, dass wir mit Steuermitteln Unternehmen subventio-\nnieren, damit auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten Wettbe-\nwerb durch Lohndumping ausgetragen werden kann. Das \nist der eigentliche Skandal. Es kommt hinzu, dass es eine \nReihe von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Arbeitsrecht gegeben hat. \nUrlaub, K\u00fcndigungsschutz etc. spielen in solchen Unter-\nnehmen oftmals keine Rolle. \n\nEs ist unbestritten, dass das Instrument der Leiharbeit \nvom Ursprung her sinnvoll ist. Man muss es allerdings so \neinsetzen, dass man sich am urspr\u00fcnglichen Gedanken \norientiert. Leiharbeit war zun\u00e4chst nur ein Baustein, um in \neiner sich ver\u00e4ndernden Arbeitswelt genau den Anforde-\nrungen gerecht werden zu k\u00f6nnen, die diese sich ver\u00e4n-\ndernde Arbeitswelt mit sich bringt. Leiharbeit war jedoch \nnie als Instrument f\u00fcr Tarifflucht oder Lohndr\u00fcckerei \ngedacht. \n\nObwohl auch wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemo-\nkraten Hoffnung mit der Reform verbunden haben, \nm\u00fcssen wir heute feststellen, dass das, was Teil der \n\u00dcberlegungen war, nicht eingetreten ist. Wir wollten den \n\u00dcbergang urspr\u00fcnglich arbeitsloser Menschen in regul\u00e4re \nBesch\u00e4ftigung organisieren, indem wir eine befristete \nBesch\u00e4ftigung in Zeitarbeitsfirmen erm\u00f6glicht haben. Der \nerhoffte Sprung in die regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung ist leider \nnicht eingetreten. Der sogenannte Klebeeffekt liegt nach \neiner Studie des IAB bei unter 15 %. Insofern gilt leider \nGottes nach wie vor das Motto: Einmal Leiharbeiter, \nimmer Leiharbeiter. Deshalb ist es in der gegenw\u00e4rtigen \nKrise wichtig, dass wir uns dieses Themas annehmen. \n\nIch sage klar: Wir als SPD haben die Lektion gelernt. Wir \nhaben erkannt, dass der Markt allein es nicht richten kann, \nsondern dass es strikte Regulierungen und eine klare \nKontrolle in diesem Bereiche braucht. Der Geburtsfehler \ndieser Reform bestand darin, dass wir den Grundsatz \n\u201eEqual pay\u201c, das hei\u00dft, gleiches Geld f\u00fcr gleiche Arbeit, \nin den gesetzlichen Regelungen nicht deutlich genug \nfestgeschrieben haben. \n\nMan kann auch mit dem Mittel von Scheintarifvertr\u00e4gen \narbeiten. Ich nenne nur einige der sogenannten christli-\nchen Gewerkschaften, die Tarifl\u00f6hnen von unter 4 Euro \nzugestimmt haben. Einige Unternehmen sind dazu \u00fcber-\ngegangen, Tochterfirmen auszugliedern und Mitarbeiter in \ndas Ursprungsunternehmen zur\u00fcckzuleihen, dann aller-\ndings zu Tarifvertr\u00e4gen, die diesen Namen eigentlich \nnicht verdienen. Schlecker ist eigentlich nur die Speer-\nspitze dieser ganzen Entwicklung. Die Besch\u00e4ftigten dort \n\nsind schamlos ausgenutzt worden. In den letzten Jahren \nsind leider Versuche gescheitert, in diesem Bereich eine \nRegelung zu finden, die den Menschen dort L\u00f6hne si-\nchert, von denen sie leben k\u00f6nnen. \n\nIch will Ihnen sagen, dass wir die Leiharbeit nicht ab-\nschaffen wollen. Aber wir wollen, dass sie auf eine \nKernfunktion zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. Dabei geht es eben \ndarum, Auftragsspitzen abzudecken, und es geht darum, \nLeiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer auf Dauer \ndann einzusetzen, wenn die Arbeitskr\u00e4fte fehlen. \n\nBei der Regulierung von Leiharbeit sind aus unserer Sicht \neinige Punkte zu ber\u00fccksichtigen. Einen Teil davon haben \nwir in unserem Antrag aufgef\u00fchrt. \n\nAls Erstes ist es, denke ich, wichtig, dass wir uns daf\u00fcr \neinsetzen, dass das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz so \nge\u00e4ndert wird, dass f\u00fcr Leiharbeitnehmerinnen und \nLeiharbeitnehmer die gleiche Bezahlung gilt, dass die \ngleichen Arbeitsbedingungen wie f\u00fcr die Stammbeleg-\nschaft gelten und dass man von dieser Regelung nur dann \nabweichen kann, wenn es einen Tarifvertrag gibt. Klar ist \nauch \u2013 das habe ich gerade angesprochen \u2013, dass Equal \nPay, also gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, f\u00fcr alle gelten \nmuss. \n\nWir wollen auch weiterhin nicht, dass es zu der sogenann-\nten konzerninternen Verleihung kommt, die ich gerade \nbeschrieben habe, dass man also durch Ausgr\u00fcndung von \nTochterunternehmen die Stammbelegschaft rausschmei\u00dft \nund sie dann \u00fcber Leiharbeit wieder hereinholt. Und wir \nwollen, dass es eine Lohnuntergrenze gibt. Nat\u00fcrlich \nwollen wir auch, dass Betriebsr\u00e4te in den Entleihunter-\nnehmen mehr Mitbestimmungsrechte bekommen. Wir \nwollen auch, dass f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die Leiharbeit ausf\u00fch-\nren m\u00fcssen, klar ist, dass die Frage des Betriebsverfas-\nsungsgesetzes mit einem anderen Stellenwert angegangen \nwird. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIm Kern geht es also darum, dass wir angesichts des sich \ngerade in Sachsen ausweitenden Niedriglohnsektors \nendlich erkennen m\u00fcssen, dass wir perspektivisch den \nWettbewerb nicht \u00fcber L\u00f6hne gewinnen werden, sondern \nwir werden ihn nur dann gewinnen, wenn wir innovativ \nimmer einen Schritt weiter sind als die Konkurrenz, und \nwir werden ihn dann gewinnen, wenn wir den Menschen, \ndie diesen Innovationsschritt erm\u00f6glichen, ein vern\u00fcnfti-\nges Gehalt, einen vern\u00fcnftigen Lohn zahlen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch bin mir sicher, dass wir heute von dem \u00fcblichen Ritual \nwegkommen k\u00f6nnen, dass ein Antrag, weil er von der \nOpposition kommt, nicht angenommen wird, und zwar \ndeshalb, weil die Bundesministerin von der Leyen und \nviele andere CDU-Vertreter im Bund sich \u00e4hnlich ge\u00e4u-\n\u00dfert haben. \n\nLassen Sie mich deshalb zum Schluss, zumindest was \ndiese erste Runde anbelangt, noch darauf hinweisen, dass \n\n 1361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nauch die Menschen im Land nicht nur die Ank\u00fcndigungen \nvon Parteien und Politikern h\u00f6ren wollen, sondern sie \nwollen, dass endlich Taten folgen. Ich denke, bei der \nLeiharbeit ist es dringend notwendig, dass wir endlich \neinen Schutz f\u00fcr die dort Besch\u00e4ftigten bieten. Deshalb \ngibt es heute nur eine Alternative f\u00fcr alle, die sich ernst-\nhaft mit diesem Thema auseinandersetzen: Stimmen Sie \nunserem Antrag zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \u2013 Meine Damen und Herren, die Fraktion der \nCDU ist nun an der Reihe. Es spricht Herr Abg. Heidan. \nHerr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Brangs, Sie haben \nhier einen Strau\u00df von Halbwahrheiten und teilweise \nUnwahrheiten vorgebracht, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\ndie letztlich nur zum Ziel haben, eine gesamte Branche, \nn\u00e4mlich die Branche der Zeitarbeitsfirmen, zu diskreditie-\nren. Ich werde Ihnen das in meinem Redebeitrag auch \nnoch durchaus hinl\u00e4nglich beweisen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, wir hatten bereits in der letzten \nLegislaturperiode eine derartige Debatte. Wer sie angeh\u00f6rt \nhat, wird sich sicherlich noch erinnern k\u00f6nnen. Damals \nwar es die Fraktion DIE LINKE, die einen solchen Antrag \nunter dem Deckmantel einer ach so gro\u00dfen Sorge f\u00fcr die \nZeitarbeiter eingebracht hat. Wir erinnern uns, es ging \ndamals um Qimonda. Nun hat die SPD, einer kleinen \nSchwester vergleichbar, dies nachgeahmt und sich ent-\nschlossen, die Zeitarbeitsfirmen und diese Branche zu \nstigmatisieren. \n\nIn der letzten Legislaturperiode hat meine Kollegin Jutta \nSchmidt zu dieser Problematik gesprochen, und ihre \nWorte sind heute noch genauso aktuell wie damals. \n\nDie Zeitarbeit, meine Damen und Herren, ist ein besch\u00e4f-\ntigungspolitisch positives und \u00f6konomisch sinnvolles \nMittel, um Wirtschaft voranzubringen, Besch\u00e4ftigung zu \ninitiieren und langfristig zu sichern. In Deutschland \nwerden derzeit mehr als 650 000 Arbeitspl\u00e4tze durch \nZeitarbeitsunternehmen bereitgestellt. Das hat auch die \nSPD festgestellt. Leider sind Sie, Herr Brangs, darauf \nnicht eingegangen. Wir reden hier von sozialversiche-\nrungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tzen ohne staatliche Subventi-\nonierung. Dass das circa 1,5 % der in Deutschland vor-\nhandenen sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze \nsind, ist bekannt. Damit liegen wir auch deutlich unter \ndem europ\u00e4ischen Durchschnitt des Anteils der Zeitarbeit. \n\nZeitarbeit verdr\u00e4ngt keine regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze. Es ist \neinfach falsch, eine solche Behauptung aufzustellen, um \ndie Unternehmen dieser Branche zu stigmatisieren. \n\nSieht man sich die Bilanz einmal an, dann muss man \nfeststellen, dass mehr als 60 % der Zeitarbeitnehmer aus \n\nder Arbeitslosigkeit kommen. 15 % von ihnen waren \nl\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos. Das kann doch nicht ver-\nkehrt sein. Die gesetzlichen Regelungen zur Zeitarbeit \nsind im ersten Gesetz \u2013 das haben Sie, Herr Brangs, ja \nhier knirschenderweise auch deutlich gemacht \u2013 unter der \nRegierung von Rot-Gr\u00fcn \u2013 ich kann es Ihnen genau sagen \n\u2013 am 23. Dezember 2002 festgelegt worden. Ich betone, \nHerr Brangs: Das war eine gute Regelung. \n\nJetzt sind Sie aber ein Hasenfu\u00df geworden \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer? Ich?) \n\nund vor Ihrer eigenen Courage, die damals Ihre Genossen \nin Berlin gezeigt haben, um das auf den Weg zu bringen, \nausgerissen. \n\nDie Zeitarbeit sollte eine Br\u00fccke aus der Arbeitslosigkeit \nin eine Besch\u00e4ftigung schaffen, und die Zahlen belegen, \ndass dies gelungen ist. Es ist einfach schlichtweg falsch, \nwenn Sie in Ihrem Antrag behaupten, dass die Zeitarbeit \ndazu genutzt wird, um letztlich niedrige L\u00f6hne festzu-\nschreiben. Wir haben in keiner anderen Branche in \nDeutschland eine fast hundertprozentige Tarifbindung in \nden Unternehmen aufzuweisen. Oder wollen Sie allen \nErnstes den Gewerkschaften, welche diese Tarifvertr\u00e4ge \nerk\u00e4mpft und abgeschlossen haben, mangelnde Interes-\nsenvertretung ihrer Mitglieder vorwerfen? Dass Sie, \nverehrte Damen und Herren von der SPD, dies im einhel-\nligen Chor gegen\u00fcber den christlichen Gewerkschaften \ntun, ist hinreichend bekannt, aber \u2013 und jetzt, Herr \nBrangs, h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013 dass auch die DGB-\nGewerkschaften aus Ihrer Sicht arbeiterfeindlich sein \nsollen, ist mir wirklich beachtlich neu. \n\nDie bestehenden Tarifvertr\u00e4ge, die sowohl der Deutsche \nGewerkschaftsbund als auch die christlichen Gewerk-\nschaften ausgehandelt haben, geben ein positives Signal \nan die Besch\u00e4ftigten der Branche, sorgen sie doch weiter \ndar\u00fcber hinaus auch daf\u00fcr, dass die Lohnh\u00f6he in den \nTarifvertr\u00e4gen eben nicht, wie Sie gesagt haben, 3 oder \n4 Euro betr\u00e4gt. Ich komme darauf noch einmal zur\u00fcck. \n\nAber ich m\u00f6chte mich Ihrem Antrag selbst noch einmal \nzuwenden. Sie fordern in Punkt 1, dass Zeitarbeit keine \nDauerbesch\u00e4ftigung sein darf. Sind Sie sich \u00fcberhaupt der \nForderung dessen bewusst, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, sicher!) \n\nwas Sie hier aufstellen? Sie erwarten also von den Unter-\nnehmen der Zeitarbeitsbranche, dass sie Arbeitnehmer \nnach einer gewissen Zeit k\u00fcndigen \u2013 das ist der Duktus \nunter Punkt 1 Ihres Antrages \u2013, dass sie also wieder in die \nArbeitslosigkeit zur\u00fcckgeschickt werden, anstatt sie \nweiterhin in Lohn und Brot zu halten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: \u00dcbernommen werden! In \nregul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \u00fcbernommen werden!) \n\nDas kann nicht allen Ernstes Ihr Ziel sein. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Doch, \nin regul\u00e4rer Besch\u00e4ftigung!) \n\n 1362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nViele Arbeitnehmer in der Zeitarbeit sind Spezialisten \u2013 \ndas ist bekannt \u2013 und werden von vielen Unternehmern in \nSpitzenzeiten oder bei besonderen Auftr\u00e4gen nachgefragt. \nDie Zeitarbeitsunternehmen haben Interesse, derart hoch \nqualifizierte Mitarbeiter zu halten und sie f\u00fcr ihre Leis-\ntungen gut zu bezahlen. Diesen Menschen wollen Sie \nvorschreiben, dass sie nach einer gewissen Zeit wieder in \ndie Arbeitslosigkeit entlassen werden? Ich kann mir nicht \nvorstellen, dass das Sinn und Zweck Ihres Antrages sein \nsoll. \n\nDes Weiteren wollen Sie die Zahl der Arbeitnehmer in \neinem Unternehmen beschr\u00e4nken. Dann w\u00fcnsche ich \nIhnen viel Spa\u00df dabei. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Spa\u00df \ndabei, wenn Sie, wenn vielleicht der Aufschwung kommt, \nzum Beispiel bei BMW oder bei VW Mosel, was wir alle \nerwarten, dann sagen: Ihr k\u00f6nnt nur eine begrenzte An-\nzahl von Mitarbeitern bekommen. Das m\u00fcssen Sie ir-\ngendwo definieren. Dar\u00fcber hinaus sagen Sie dann: Gut, \nwir k\u00f6nnen euch nur 50 zur Verf\u00fcgung stellen. \u2013 Es \nwerden aber 80 gebraucht. Ich kann Ihrem Antrag da \nkeine Sinnhaftigkeit entnehmen. \n\nDer Dumme ist doch letztlich der Arbeitnehmer und das \nwird sicherlich nicht der Sinn Ihres Antrages sein. Es wird \nsicherlich auch nicht dazu kommen, weil wir diesen \nAntrag \u2013 ich sage das in aller Deutlichkeit \u2013 jetzt schon \nablehnen werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein! \nDas \u00fcberrascht mich aber!) \n\nAber ich komme zu Punkt 2, zum Thema Mindestlohn. \nSie hatten gesagt, dass Sie einen solchen im Arbeitneh-\nmerentsendegesetz fordern. Wie erfolgreich das ist, zeigt \nsich letztlich in dem Versuch eines Postmindestlohnes. Ich \ndarf daran erinnern, dass Tarifautonomie f\u00fcr uns, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, ein hohes grundgesetz-\nliches Gut ist, und das wird mit allen Mindestlohnverein-\nbarungen ausgehebelt. \n\nIch sage noch eines aus wirtschafts\u00f6konomischer Sicht: \nWer Mindestl\u00f6hne fordert, muss letztlich auch Mindest-\npreise fordern. \u2013 Dann sind wir nicht mehr weit von dem \nentfernt, was wir vor 20 Jahren abgelegt haben. \n\nIch darf vielleicht das Hohe Haus auch dar\u00fcber informie-\nren \u2013 das kam in dem Redebeitrag von Herrn Brangs nicht \nvor \u2013, dass zum Beispiel der DGB am 9. M\u00e4rz 2010 mit \ndem Bundesverband Zeitarbeit einen Tarifvertrag abge-\nschlossen hat \u2013 Herr Brangs, das haben Sie in Ihrem \nRedebeitrag nicht genannt \u2013, der f\u00fcr Westdeutschland ab \ndem 01.07.2010 einen Stundenlohn von 7,60 Euro und f\u00fcr \nden Osten von 6,65 Euro vorsieht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Allemal besser als 4 Euro!) \n\nHerr Brangs, wo bleibt da Ihr Ruf nach \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich sprach von 4 Euro!) \n\ngleichem Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit? \u2013 Ich habe doch schon \neinmal gesagt, 4 Euro sind tarifvertraglich nicht geregelt \nund wir haben in dieser Zeitarbeitsbranche eine fast \n\nhundertprozentige tarifvertragliche Regelung. Das ist Gott \nsei Dank gelungen und Sie sollten hier nicht immer solche \nHalbwahrheiten verk\u00fcnden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNoch zu einem Punkt Ihres Antrages, dem Punkt 3. Wenn \nwir f\u00fcr gleiche Bedingungen der Zeitarbeit gegen\u00fcber der \nStammbelegschaft werben sollen, dann sollte es auch \nlegitim sein, dass Zeitarbeitsunternehmen diejenigen \nMitarbeiter, die aufgrund von fehlenden Auftr\u00e4gen nicht \nmehr ben\u00f6tigt werden, im Gleichklang mit den personel-\nlen Bed\u00fcrfnissen des Entleihers entlassen k\u00f6nnen. Herr \nBrangs, das ist auch so etwas, wenn Sie das einschr\u00e4nken \nwollen. Das kann doch nicht Ihre Erkl\u00e4rung dazu f\u00fcr die \n650 000 Zeitarbeiter sein. \n\nDie Realit\u00e4t ist doch eine andere. Zeitarbeitnehmer \nwerden nach der Beendigung einer Entleihung eben nicht \nentlassen und es liegt in der Verantwortung des Zeitar-\nbeitsunternehmers, f\u00fcr seine Besch\u00e4ftigten neue Einsatz-\nm\u00f6glichkeiten zu finden und somit letzten Endes Besch\u00e4f-\ntigung zu sichern. \n\nSie sind auf das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz einge-\ngangen und auch meine Ausf\u00fchrungen zu den tarifvertrag-\nlichen Regelungen haben wir besprochen. Dazu gibt es \nklare Regelungen, die f\u00fcr die Zeitarbeitsbranche durchaus \nsehr positiv sind. \n\nIch m\u00f6chte aber in diesem Zusammenhang auch auf eines \nhinweisen: Der Entleiher muss f\u00fcr die von ihm entliehe-\nnen Zeitarbeiter in der Regel mehr bezahlen, als das f\u00fcr \neinen regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten der Fall ist. Sie wissen, dass \nda viele Faktoren hineinspielen, ob das jetzt der Anteil der \nFinanzierung des Urlaubs oder der m\u00f6glichen Krankheits-\ntage oder andere Faktoren sind. Warum sollte also der \nZeitarbeitnehmer in dieser Weise benachteiligt werden? \n\nWir verf\u00fcgen fl\u00e4chendeckend \u00fcber eine tarifliche Absi-\ncherung \u2013 ich hatte es bereits gesagt \u2013 und dabei hat der \nDGB durchaus Erfolge erzielt. Diese Tarifautonomie, \nmeine Damen und Herren, sollten wir den Vertragspart-\nnern \u00fcberlassen. Die Politik sollte aus meiner Sicht die \nFinger davon lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn Sie darauf abzielen, was Bundesarbeitsministerin \nvon der Leyen gestern und heute in die \u00d6ffentlichkeit \ngebracht hat, dann ist das durchaus richtig. Denn diese \n\u201eLex Schlecker\u201c, die praktiziert wurde, ist mit den Ge-\nwerkschaften in ihren Vertr\u00e4gen unter der Schlecker-\nKlausel vertraglich ausgeschlossen worden. Sie k\u00f6nnen \nnicht einen Einzelfall auf die gesamte Branche \u00fcbertra-\ngen, indem Sie sagen: Die gesamte Branche arbeitet so, \nwie Schlecker es getan hat. \u2013 Das ist mitnichten der Fall. \nDas sollten Sie bitte beachten. \n\nGegen schwarze Schafe in der Branche muss man etwas \ntun; die Bundesarbeitsministerin hat es angek\u00fcndigt. Es \nist auch immer noch die Frage zu stellen: Wie hoch ist \ndenn der Mindestlohn? \u2013 Gerade in der Zeitarbeitsbranche \nwird der Mindestlohn nicht gew\u00fcnscht. Das haben auch \n\n 1363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nandere Verlautbarungen deutlich gemacht. Die Mindest-\nlohngr\u00f6\u00dfe ist von der Unternehmerseite nicht gew\u00fcnscht, \nweil damit eher das Lohnniveau gedr\u00fcckt w\u00fcrde. Von \ndaher wird es eine kluge Entscheidung der Bundesar-\nbeitsministerin sein, in ausgewogenem Ma\u00df nach L\u00f6sun-\ngen zu suchen. \n\nEines will ich noch sagen. Es ist mir bei Ihrem Redebei-\ntrag vorhin aufgefallen, dass Sie gesagt haben: Wir wollen \nvern\u00fcnftige L\u00f6hne zahlen. \u2013 Herr Brangs, wir in diesem \nHohen Haus zahlen keine vern\u00fcnftigen L\u00f6hne. Wenn, \ndann machen das die Unternehmer aus den einzelnen \nFirmen und nicht wir in diesem Hohen Haus. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Ich rufe die Fraktion DIE LINKE \nauf. Es spricht Herr Abg. Kind. Herr Kind, Sie haben das \nWort. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Zum \nEinstieg m\u00fcssen wir nicht auf 2003 zur\u00fcckgehen, son-\ndern, Herr Heidan, das f\u00e4ngt ein bisschen zeitiger an, das \nf\u00e4ngt 1972 an mit der Einf\u00fchrung des Arbeitnehmer\u00fcber-\nlassungsgesetzes, damals richtigerweise gedacht zur \nAbfederung von Spitzen in Auftragslagen in einer ver\u00e4n-\nderten \u00f6konomischen Situation. Bis 1972 war es in \nDeutschland Usus, auch unter Ihrem geliebten Herrn \nErhard, dass, wenn man 80 neue Arbeiter braucht, man \nsich diese als Festangestellte auch eingestellt und nicht \ngewartet hat, dass man sie von einer Leiharbeitsfirma \nbekommt. So hat die Wirtschaft schon einmal funktio-\nniert. \n\nAlso fangen wir 1972 an. Damals war die \u00f6ffentliche \nDiskussion noch kritisch. Es gab einen Liedermacher \nNamens M\u00f6bius, besser bekannt unter Rio Reiser, mit \nseiner Band. Der konnte dazu nur sagen: \u201eSklavenh\u00e4ndler, \nhast du Arbeit f\u00fcr mich?\u201c F\u00e4llt jemandem das Lied noch \nein? So wurde damals gesellschaftlich auf die Problema-\ntik reagiert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Macht \nkaputt, was euch kaputt macht!) \n\n\u2013 Das auch. \n\nDann kommen wir ins Jahr 2003. Da passiert ein Para-\ndigmenwechsel. Aus der Abfederung von Spitzen, um die \nFlexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt zu gestalten, hat man die \nSache umgedreht und versucht, damit angeblich Arbeits-\nlosigkeit zu beseitigen, um Langzeitarbeitslose in Arbeit \nzu bekommen. Aber genau der Effekt ist eingetreten, den \nalle schlau \u00fcberlegenden \u00d6konomen voraussagen konn-\nten: Es ist n\u00e4mlich feste Arbeit, sozialversicherungspflich-\ntige unbefristete Arbeit verdr\u00e4ngt worden, und die Leihar-\nbeit ist sukzessive angewachsen. \n\nWir k\u00f6nnen uns auch das letzte Jahr mit der Krisensituati-\non ansehen. Es hat am s\u00e4chsischen Leiharbeitsmarkt eine \nSchwankung gegeben mit einer Bandbreite von 29 178 bis \n37 900 Leiharbeitern. Das macht eine Differenz von \n8 722. In dem Bereich hat die Wirtschaft geatmet. Warum \ngibt es dann aber 37 000 Leiharbeiter? Weil wenigstens \n20 000 dazu dienen, L\u00f6hne nachhaltig zu dr\u00fccken. So ist \ndie Situation, und dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nWenn Sie davon reden, dass die Lohnkosten f\u00fcr den \nLeiharbeiter f\u00fcr die entleihende Firma h\u00f6her w\u00e4ren, dann \nm\u00fcssen doch BMW und Schlecker mit dem Klammeraf-\nfen gepudert sein. Warum gliedern die denn ihre Stamm-\nbelegschaft in eine Leiharbeitsfirma aus, wenn angeblich \nbei der Leiharbeitsfirma die Arbeitskosten h\u00f6her sind? \nDas m\u00fcssen Sie mir einmal betriebswirtschaftlich erkl\u00e4-\nren. Darauf bin ich gespannt. \n\nSchauen wir uns den Antrag der SPD an. Sie bringen \ndenselben Satz, der auch in der Erkl\u00e4rung der Regierung \nsteht. Es darf \u2013 wie es Herr Brangs verlangt \u2013 keine \nDauerbesch\u00e4ftigung geben. Das kreiden Sie an. Sie \nwollen Dauerbesch\u00e4ftigung. Ich denke, der Antragsteller \nhat gemeint: Dauerbesch\u00e4ftigung in der Entleihfirma. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \nSchreibt er aber nicht!) \n\n\u2013 Wenn man den Antrag richtig liest, ist klar herauszule-\nsen, wie es gemeint ist, n\u00e4mlich dass keine Dauerarbeit in \nder Entleihfirma gewollt wird. Das ist richtig so. \n\nWenn die entleihende Firma die Arbeitskr\u00e4fte braucht, \nmuss sie diese fest einstellen. Gedacht war an einen \nKlebeeffekt. Was ist daraus geworden? Aus dem Klebeef-\nfekt ist der bekannte Dreht\u00fcreffekt geworden. Die Ar-\nbeitskr\u00e4fte sind nicht dauerhaft in Arbeit gekommen, \nsondern dauerhaft rausgekommen. \n\nGehen wir wieder zum Vergleich der Zahlen. Bei der \nLeiharbeit gab es ein Delta von plus 8 722 und bei der \nversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung im verarbeiten-\nden Gewerbe in Sachsen in der gleichen Zeit ein Ab-\nschmelzen von 289 197 auf 277 600. Das macht ein Delta \nvon minus 11 597. Sieh an, so funktioniert es! \n\nZum Punkt 2, Tarifautonomie oder Entsendegesetz. Ich \nmuss sagen, da zweifle ich am Sachverstand des Minis-\nters. Wenn ein Mindestlohn in der Tarifautonomie f\u00fcr den \nBereich ausgehandelt wurde, was hindert dann die Politik \ndaran, diesen Lohn in das Entsendegesetz aufzunehmen? \nDas schlie\u00dft sich doch nicht aus. Warum steht in der \nBegr\u00fcndung, dass sich das gegenseitig ausschlie\u00dft? Das \nkann ich nicht verstehen. \n\nEs ist schon von prinzipieller Bedeutung, ob \u2013 was wir \nfordern \u2013 f\u00fcr gleiche Arbeit gleicher Lohn zu zahlen ist. \nDas ist der Widerspruch in Punkt 3. Wenn es nicht ge-\nlingt, dass in der Entleihfirma der gleiche Lohn gezahlt \nwird, dann muss es doch wenigstens m\u00f6glich sein, dass \nbei den Verleihfirmen Mindestlohn gezahlt wird. Aber das \neine gegen das andere auszuspielen, weil man auf der \n\n 1364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\neinen Seite sagt, dass wir gleichen Lohn f\u00fcr beides ver-\nlangen und damit der Mindestlohn nicht funktioniert, ist \nbitterer Zynismus. Mehr kann ich dazu nicht sagen. \n\nIch habe noch eine kleine Geschichte zum Abschluss. \nWarum m\u00fcssen wir den Antrag hier behandeln? Eigentlich \nk\u00f6nnte man denken, dass er sich er\u00fcbrigt hat, weil am \n26.03.2010 der Bundesrat per Beschluss auf Antrag der \nL\u00e4nder Rheinland-Pfalz, Bremen, Berlin und Branden-\nburg \u2013 ich glaube, in zwei L\u00e4ndern regieren wir mit, und \ndas ist auch gut so \u2013 eine solche Bundesratsinitiative auf \nden Weg gebracht hat. Sachsen sollte sich da anschlie\u00dfen, \nwenn Sie sich heute durchringen, dem Antrag der SPD, \nden wir unterst\u00fctzen, zuzustimmen. Wir wollen nicht \nmehr und nicht weniger. Sachsen soll sich vier Bundes-\nl\u00e4ndern anschlie\u00dfen, um diesen Missstand in der Leihar-\nbeit zu beseitigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNoch ein abschlie\u00dfendes Wort zum \u00c4nderungsantrag der \nGR\u00dcNEN. Ein Punkt, der zur Qualifizierung des Antra-\nges eingebracht wurde, n\u00e4mlich dass eigentlich Leiharbeit \nmit 10 % \u2013 \u00fcber die H\u00f6he kann man sicher diskutieren \u2013 \nhonoriert werden m\u00fcsste, also mehr als f\u00fcr regul\u00e4re Arbeit \ngezahlt werden m\u00fcsste, ist durch die Aussage von Herrn \nKannegie\u00dfer heute belegt worden. Er begr\u00fcndet ganz \ngenau, warum die Leiharbeiter weniger bekommen sollen, \nn\u00e4mlich deshalb, weil die Leiharbeiter in die Produkti-\nonsprozesse nicht so eingebunden sind und firmeninternes \nWissen nicht in dem Umfang wie das Stammpersonal zur \nVerf\u00fcgung haben. Da sage ich: Richtig, Herr Kannegie-\n\u00dfer! Dann gehen wir betriebswirtschaftlich weiter. Die \nerh\u00f6hte Flexibilit\u00e4t und erh\u00f6hte Mobilit\u00e4t der Leiharbeiter \nmuss dazu f\u00fchren, dass sie besser bezahlt werden, damit \ndiese Flexibilit\u00e4t und das h\u00f6here Risiko, bei Konjunktur-\nschwankungen die Arbeit wieder zu verlieren, h\u00f6her \nentlohnt werden. Dann hat Herr Kannegie\u00dfer betriebs-\nwirtschaftlich recht, und wir k\u00f6nnen uns ihm nur an-\nschlie\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKind. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Herr Abg. \nHauschild. Herr Hauschild, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht \n\u00fcber diese imagin\u00e4re \u201eLex Schlecker\u201c sprechen. Ich \nm\u00f6chte auch nicht \u00fcber einen Film sprechen, mit dem \nman Geld verdienen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte auch nicht \u00fcber \nein Gespenst sprechen, das hier in den Raum gestellt \nwurde. Ich m\u00f6chte einfach nur \u00fcber den Antrag sprechen, \nwie er gestellt wurde, und nicht \u00fcber die Dinge, die der \neine oder andere hineininterpretiert. \n\nArbeit darf keine Dauerbesch\u00e4ftigung sein. Die Zahl der \nArbeitskr\u00e4fte in den Betrieben muss begrenzt werden. \u2013 \nEine absurde Forderung, nicht wahr? Nun muss ich der \nSPD zugute halten, ganz so hat sie es nicht geschrieben. \n\nIch habe einfach die Leiharbeit und die Leiharbeitskr\u00e4fte \ndurch Arbeit und Arbeitskr\u00e4fte ersetzt, um diese Absurdi-\nt\u00e4t durch eine leichte \u00dcberspitzung noch deutlicher \nherauszustellen. Unterm Strich allerdings fordert die SPD, \ndass die Chancen auf eine Besch\u00e4ftigung gemindert \nwerden. Im Antrag hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eLeiharbeit darf \nkeine Dauerbesch\u00e4ftigung sein.\u201c \u201eDie Zahl der Leihar-\nbeitskr\u00e4fte in den Betrieben muss begrenzt werden.\u201c \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist \ndoch etwas ganz anderes!) \n\nIch finde es abwegig, Arbeitsmarktpolitik als eine Be-\ngrenzung von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen zu verstehen. \nWir als FDP wollen jedenfalls mehr Menschen in Arbeit \nbekommen. \n\nDie Zeitarbeit hat viele Leute in Lohn und Brot gebracht. \nIn der Zeitarbeitsbranche arbeiten heute etwa \n650 000 Menschen. Darunter sind viele, die langj\u00e4hrig in \ndiesen Zeitarbeitsfirmen besch\u00e4ftigt sind. Das w\u00fcrden sie \nnicht tun, wenn sie dort ausgebeutet werden w\u00fcrden. \n\n(Lachen bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDie konzerninterne Verleihung ist verschwindend gering, \ngemessen an diesen 650 000 Menschen. \n\nZeitarbeitsjobs gehen unterm Strich nicht auf Kosten \nanderer Arbeitsstellen. \n\n(Proteste bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch sage das so deutlich, weil es vonseiten der SPD und \nder Gewerkschaften immer wieder hei\u00dft, dass die Zeitar-\nbeit andere Jobs verdr\u00e4ngt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern, Herr Kind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Hauschild, ist Ihnen \nbekannt, dass Arbeitnehmern Sanktionen drohen, wenn \nsie solche Angebote, die es \u00fcber die Arbeitsvermittlung \ngibt, nicht annehmen, dass sie also gezwungen sind, \nsolche Arbeiten anzunehmen? \n\nMike Hauschild, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich ist mir das \nbekannt. Da kann ich Sie beruhigen. \n\nHerr Kind, trotzdem muss ich zu dem, was Sie vorhin \nausgef\u00fchrt haben, sagen, dass Sie unrecht haben. Die \nZahlen einer aktuellen Studie des Instituts der Deutschen \nWirtschaft in K\u00f6ln legen einen anderen Schluss nahe. \nDort hei\u00dft es: \u201e38 % der Deutschen im erwerbsf\u00e4higen \nAlter, also zwischen 15 und 64 Jahren, waren im \nJahr 1998 abh\u00e4ngig unbefristet vollzeitbesch\u00e4ftigt.\u201c \n\nH\u00e4tte nun die Zeitarbeit diese Stellen verdr\u00e4ngt, m\u00fcsste \nheute ein kleinerer Anteil der Bundesb\u00fcrger in dieser Art \nBesch\u00e4ftigung zu finden sein. Das ist aber nicht der Fall. \nZehn Jahre sp\u00e4ter waren immer noch 38 % der Deutschen \n\n 1365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nim erwerbsf\u00e4higen Alter in solchen normalen Jobs be-\nsch\u00e4ftigt. Verdr\u00e4ngung sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun ist die Frage, was die vielen Zeitarbeiter denn vorher \ngemacht haben, da der Anteil derer, die in normalen Jobs \narbeiten, nicht weniger geworden ist. Wieder ist ein Blick \nauf die Zahlen des DIW K\u00f6ln aufschlussreich. 1998 \nwaren 26 % der Deutschen im erwerbsf\u00e4higen Alter nicht \nerwerbst\u00e4tig. Zehn Jahre sp\u00e4ter sind es nur noch 20 %. \nMehr als 60 % der Zeitarbeiter waren zuvor arbeitslos. \nKlar ist, Zeitarbeit verdr\u00e4ngt keine Jobs. Zeitarbeit schafft \nJobs. Dieses wirkungsvolle Instrument wollen wir weiter \nnutzen, ohne ihm die Wirkung zu nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun m\u00f6chte ich nicht sagen, dass Zeitarbeit der Himmel \nauf Erden ist. Es sind Einzelf\u00e4lle bekannt geworden, in \ndenen Angestellten gek\u00fcndigt wurde, um dann \u00fcber eine \nkonzerneigene Zeitarbeitsfirma zu ung\u00fcnstigeren Kondi-\ntionen an den vorherigen Arbeitgeber verliehen zu wer-\nden. Schlecker ging durch die Presse als schuftiger \nBrachialkapitalist. Gl\u00fccklicherweise sind dies Einzelf\u00e4lle. \nAber ich m\u00f6chte sie nicht wegreden, denn diese Exzesse \nsind nicht in Ordnung. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nGewerkschaften und Arbeitgeber haben sich bereits \ndarauf verst\u00e4ndigt, diesen Missstand anzugehen. Ich \nschlage also vor, bis Ende des Jahres abzuwarten, wie sich \ndie neuen Tarifvertr\u00e4ge, die in Kraft sind, bew\u00e4hren. \nGesetzgeber sollten erst dann eingreifen, wenn es den \nTarifparteien eben nicht gelingt, sich zu einigen. Konkret \nhei\u00dft das, die drei gro\u00dfen Arbeitgeberverb\u00e4nde haben die \nkonzerninterne Verleihung per eigenen Tarifvertrag \nausgeschlossen. Das hei\u00dft, das Equal-Pay-Prinzip f\u00fcr \nkonzerninterne Verleihung tritt hier voll in Kraft. Das \nw\u00fcrde jeglichen Anreiz f\u00fcr diesen Dreht\u00fcreffekt, von dem \nSie sprachen, ad absurdum f\u00fchren. Wir als Gesetzgeber \nsollten wirklich erst dann eingreifen, wenn es den Tarif-\nparteien nicht gelingt, sich zu einigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie sich jetzt hinstellen und h\u00f6here L\u00f6hne fordern, \nm\u00fcssen Sie aber auch so ehrlich sein und sagen, f\u00fcr wen \nund zu welchem Preis. Denn nicht die Facharbeiter, die \nIngenieure, die ausgebildeten Mitarbeiter, sind diejenigen, \ndie betroffen sind, sondern die Einzigen, die von einem \n\u00fcberh\u00f6hten gesetzlichen Mindestlohn betroffen w\u00e4ren, \nsind Helfer f\u00fcr die einfachsten Arbeiten. Die Wertsch\u00f6p-\nfung dieser kleinen Gruppe l\u00e4sst h\u00f6here Lohnkosten kaum \nverkraften. Herr Brangs, Sie sprachen davon, dass jeder \nachte Leiharbeiter einen Zuschuss bekommt. Selbst wenn \ndiese Zahl stimmen w\u00fcrde, muss man noch ber\u00fccksichti-\ngen, wie die pers\u00f6nliche Lebenssituation ist. Aber selbst \nIhre Zahl zeigt, dass es nur ein ganz kleiner Anteil ist. Das \nhei\u00dft, der Preis f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne ist, dass Leiharbeit f\u00fcr \ndie Unternehmen unattraktiver wird. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: \nDas hat Ihre Regierung gesagt!) \n\nWeniger Arbeiten w\u00fcrden entliehen und es w\u00fcrden \nweniger Menschen angestellt. H\u00f6here L\u00f6hne ohne gleich-\nzeitige Steigerung der Produktivit\u00e4t, und das ist bei \nHelfersarbeit fast unm\u00f6glich, f\u00fchren zu Arbeitsplatzver-\nlust. So viel Ehrlichkeit muss sein. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nDas Instrument der Zeitarbeit ist f\u00fcr Sachsen bedeutend. \nEs erm\u00f6glicht den Unternehmen, flexibel am Aufschwung \nteilzunehmen, und es schafft Arbeitspl\u00e4tze. Weitsichtige \nUnternehmen haben in der Krise ihre Stammbelegschaft \nbehalten und jetzt, da es einen leichten Aufschwung gibt, \nstellen Zeitarbeitsfirmen als Erste wieder Arbeitskr\u00e4fte \nein. Die Krise hat die Unternehmen verunsichert und \ngerade jetzt sind flexible L\u00f6sungen umso wichtiger. \n\nDaher werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \nHauschild f\u00fcr die Fraktion der FDP. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Jenner-\njahn. Herr Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Von der \nFinanz- und Wirtschaftskrise war die Leiharbeitsbranche \nin besonderem Ma\u00dfe betroffen. Bei den Verleihbetrieben \nstanden im Juni 2009 bundesweit insgesamt circa 530 000 \nLeiharbeitnehmer unter Vertrag. Das sind rund ein Viertel \nweniger als noch im Sommer 2008. Der R\u00fcckgang der \nZahl der Leiharbeitnehmer betraf dabei in erster Linie die \nBereiche Metall und Elektro sowie Hilfst\u00e4tigkeiten. Mehr \nals vier F\u00fcnftel des Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgangs gehen auf \ndiese Bereiche zur\u00fcck. Das ist auch \u2013 wenn man sich das \nanschaut \u2013 nicht unbedingt verwunderlich, denn die \nZeitarbeit reagiert fr\u00fchzeitig auf konjunkturelle Ver\u00e4nde-\nrungen. Daher waren dort eher als in anderen Branchen \nsaisonbereinigte Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckg\u00e4nge zu verzeich-\nnen. \n\nFungiert die Zeitarbeit im Aufschwung als Motor f\u00fcr den \nBesch\u00e4ftigungsaufbau, so ist sie in einer Abschwungphase \nder Sektor, in dem die Wirtschaftskrise fr\u00fch ihre Spuren \nhinterl\u00e4sst. Vor der Entlassung der Stammbelegschaft \nwird in den Unternehmen die Inanspruchnahme von \nZeitarbeit reduziert. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Exkurs auf die Ent-\nwicklung der Branche ist notwendig, um noch einmal \ndeutlich vor Augen zu f\u00fchren, welche Bedeutung die \nForderungen im Antrag der SPD sowie in unserem GR\u00dc-\nNEN-\u00c4nderungsantrag haben. Und noch etwas darf an \ndieser Stelle nicht unter den Tisch gekehrt werden: Die \nZeitarbeit wurde in den vergangenen Jahren zunehmend \n\n 1366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nf\u00fcr Lohnabsenkung und den Abbau von Stammpersonal \nmissbraucht. \n\nAktuelle Untersuchungen sprechen von Substitutionsef-\nfekten durch Zeitarbeit in mehr als einem Viertel der \nUnternehmen. Wer das leugnet, wird noch einmal die \nQuellen offenlegen m\u00fcssen. Das viel zitierte Beispiel \nSchlecker werde ich jetzt nicht noch einmal anbringen. Es \nwar schon mehrfach Gegenstand der Debatte, aber es ist \ndas pr\u00e4gnanteste Beispiel f\u00fcr \u2013 wie gesagt \u2013 rund ein \nViertel der Unternehmen. Die Folgen daraus sind sowohl \nf\u00fcr die Betroffenen als auch f\u00fcr den Staat fatal. Laut dem \nInstitut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung arbeiten \nfast 10 % derjenigen, die trotz Vollzeitbesch\u00e4ftigung \nzus\u00e4tzlich Arbeitslosengeld II beantragen m\u00fcssen, in der \nZeitarbeit. Diese machen eine gro\u00dfe Gruppe in der Zahl \nder Aufstocker aus. Es gibt Lohnabst\u00e4nde von 30 bis \n50 %, in einigen anderen Branchen sogar bis zu 60 % zu \nden Besch\u00e4ftigten in der Stammbelegschaft. \n\nIm Zeitraum zwischen Juni 2008 und Mai 2009 kostete \ndieses erg\u00e4nzende Arbeitslosengeld II f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in \nder Zeitarbeit deutschlandweit 531 Millionen Euro. Mit \ndieser gewaltigen Summe subventioniert der Staat indi-\nrekt die niedrigen L\u00f6hne der Branche. \n\nMeine Damen und Herren! Damit wir uns an dieser Stelle \nnicht falsch verstehen: Trotz dieser Probleme wollen wir \nZeitarbeit nat\u00fcrlich nicht unm\u00f6glich machen. Sie bietet \nFlexibilit\u00e4tsvorteile, die insbesondere f\u00fcr kleine und \nmittlere Unternehmen unverzichtbar sind. Gerade die \nkleinen Unternehmen ben\u00f6tigen kurzfristig verf\u00fcgbares \nPersonal, um Auftragsspitzen zu bew\u00e4ltigen. Au\u00dferdem \u2013 \nauch das ist schon angeklungen \u2013 bietet die Zeitarbeit \ndenjenigen eine Chance, die vorher keine Besch\u00e4ftigung \naus\u00fcbten, also Arbeitslose, von Arbeitslosigkeit bedrohte \nArbeitnehmer, Berufseinsteiger oder eben auch Berufs-\nr\u00fcckkehrer. \n\nAber: Zeitarbeit muss wieder zu einem vertr\u00e4glichen \nInstrument f\u00fcr die Wirtschaft und die Besch\u00e4ftigten \ngemacht werden. Die Forderungen aus dem vorliegenden \nAntrag der SPD sind meines Erachtens dazu geeignet, \nzusammen mit unserem GR\u00dcNEN-\u00c4nderungsantrag die \nVoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, auch die jetzt schon \nverantwortlich agierenden Unternehmen der Branche zu \nst\u00e4rken und eben denen Einhalt zu gebieten, die den Ruf \nder Zeitarbeitsbranche besch\u00e4digt haben. Darum werden \nwir dem Antrag der SPD-Fraktion zustimmen und bitten \nnat\u00fcrlich auch unsererseits um Zustimmung zu unserem \n\u00c4nderungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir bitte noch \neinige Worte zur Stellungnahme der Staatsregierung. Auf \ndie hatte ich mit besonderer Spannung gewartet und ich \nbin auch diesmal nicht wirklich entt\u00e4uscht worden. Sie ist \nwiederum ein weiteres Meisterst\u00fcck aus der Kategorie: Es \ngibt zwar keine dummen Fragen, aber dumme Antworten. \nIn Forderung eins ging es um den begrenzten Einsatz von \nZeitarbeiterinnen und Zeitarbeitern in Unternehmen und \nnicht um eine Begrenzung der Besch\u00e4ftigung bei Zeitar-\nbeitsunternehmen. Niemand will, dass Besch\u00e4ftigte nur \n\nf\u00fcr die Dauer des Einsatzes bei einem Verleihbetrieb \nbesch\u00e4ftigt werden d\u00fcrfen. Darum geht es hier auch gar \nnicht. Nebul\u00f6s ist auch die Antwort auf Ziffer 5. Schlie\u00df-\nlich gibt es durchaus Doppelzust\u00e4ndigkeiten zwischen den \nBetriebsr\u00e4ten von Verleih- und Entleihunternehmen. Auch \nder Betriebsrat im Entleihunternehmen ist teilweise \nzust\u00e4ndig f\u00fcr Zeitarbeiterinnen und Zeitarbeiter. Deswe-\ngen ist die Forderung, dass Zeitarbeiterinnen und Zeitar-\nbeiter bei der Berechnung der Gr\u00f6\u00dfe des Betriebsrates des \nEntleihunternehmens mitgez\u00e4hlt werden, absolut berech-\ntigt. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Morlok! Ich bitte Sie \ninst\u00e4ndig, nehmen Sie endlich auch die Arbeitsmarktpoli-\ntik als Schwerpunkt Ihres Ministeriums zur Kenntnis. \n\n(Beifall des Abg. Karl-Friedrich Zais, \nLinksfraktion) \n\nDie anderen Staatsministerien k\u00f6nnen Ihnen schlie\u00dflich \nnicht alle Themen abnehmen, denen Sie sich nicht ge-\nwachsen f\u00fchlen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD spricht Herr Abg. \nDelle. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Branche der Zeit- und \nLeiharbeit boomt. F\u00fcr uns als Nationaldemokraten bedeu-\ntet dieser Aufschwung keinerlei Freude. Er bedeutet im \nWesentlichen n\u00e4mlich zweierlei. Die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit kann ihre Arbeitslosenstatistik sch\u00f6nen und die \nfrohe Kunde \u201esinkende Arbeitslosenzahlen\u201c verk\u00fcnden. \nDe facto werden aber feste, sichere, regul\u00e4re und anst\u00e4n-\ndig bezahlte Arbeitspl\u00e4tze zugunsten von Besch\u00e4ftigungs-\nformen vernichtet, die man getrost als modernen Sklaven-\nhandel bezeichnen kann. \n\nNach Angaben des Statistischen Bundesamtes hat sich die \nZahl der Leiharbeiter innerhalb von zw\u00f6lf Jahren von \n180 000 auf nunmehr rund 750 000 vervierfacht. Immer \nh\u00e4ufiger gehen Firmen dazu \u00fcber \u2013 das ist der eigentliche \nSkandal in der Sache \u2013, fest angestellte Arbeitnehmer \ndurch Leiharbeiter zu ersetzen. Nicht selten werden dabei \nehemalige Festangestellte, denen gek\u00fcndigt wurde, als \nLeiharbeiter angestellt \u2013 nat\u00fcrlich zu deutlich schlechte-\nren Konditionen. \n\nDiesen schleichenden Austausch von tariflich bezahlten, \nsozial und arbeitsrechtlich voll abgesicherten Arbeitskr\u00e4f-\nten durch Not leidende, den Zw\u00e4ngen des neoliberalen \nWirtschaftssystems hilf- und schutzlos ausgelieferte \nArbeitsnomaden kann man nur noch als arbeitsmarktpoli-\ntischen Skandal bezeichnen. \n\nAuch wenn es heute schon h\u00e4ufig genannt wurde, m\u00f6chte \nich trotzdem noch kurz das Beispiel von Schlecker er-\nw\u00e4hnen und vielleicht noch ein paar ausf\u00fchrlichere S\u00e4tze \ndazu machen, weil es wirklich so pervers ist, dass man es \n\n 1367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nden Menschen hier im Land noch einmal vergegenw\u00e4rti-\ngen muss. \n\nDie Drogeriekette Schlecker ist gerade dabei, kleinere \nFilialen zu schlie\u00dfen und sich auf sogenannte XL-M\u00e4rkte \nzu konzentrieren. So weit, so gut. Allein im Jahr 2009 hat \nSchlecker rund 1 000 kleinere Niederlassungen dicht \ngemacht und daf\u00fcr 250 XL-M\u00e4rkte er\u00f6ffnet. Jetzt kommt \nes aber: F\u00fcr diese neuen M\u00e4rkte besorgte sich Schlecker \n\u00fcber die Zeitarbeitsfirma Meniar das Personal, das h\u00e4ufig \nschon zur alten Stammbelegschaft geh\u00f6rte. Statt \n12,70 Euro bekommen nun diese alten neuen Besch\u00e4ftig-\nten aber nur noch knapp die H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 6,78 Euro \nund selbstredend entfallen dabei nat\u00fcrlich auch das \nUrlaubs- und Weihnachtsgeld. \n\nWenn das kein Skandal ist, meine Damen und Herren, \ndann frage ich mich, was dann einer sein soll. Den gro\u00dfen \nReibach hingegen macht Meniar, die f\u00fcr die Leiharbeiter \neine fette Vermittlungsprovision kassieren. \n\nNun wollen uns vor allem die CDU und die FDP weisma-\nchen, durch diese Masche w\u00fcrde es sich um ein Sprung-\nbrett in die Arbeitswelt handeln. Fakt ist jedoch, dass \n70 % aller Zeitarbeitnehmer weniger als drei Monate \nbesch\u00e4ftigt sind und rund 90 % eben nicht durch den \njeweiligen Kunden in ein festes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcber-\nnommen werden. Die unter Leiharbeitervertrag stehenden \nArbeiter m\u00fcssen sich im Gegensatz zu den verbliebenen \nfest angestellten Kolleginnen und Kollegen stattdessen \nmit einer erheblichen Beschneidung ihres Nettolohnes, \nder Sonntags-, Feiertags- und Nachtzuschl\u00e4ge, des Ur-\nlaubsanspruches und des K\u00fcndigungsschutzes abfinden. \n\nNun ist es erfreulich, dass auch die SPD eingesehen hat, \nwelche sozialen Probleme und zerbrochenen Erwerbsbio-\ngrafien das grassierende Leiharbeiterunwesen mit sich \nbringt. Ob dies echter \u00dcberzeugung entspricht, sei einmal \ndahingestellt. Fakt ist n\u00e4mlich, dass nicht etwa Schwarz-\nGelb, sondern die fr\u00fchere rot-gr\u00fcne Regierung unter \nSchr\u00f6der und Fischer das Einfallstor f\u00fcr die Leiharbeiter-\nversklavung erst geschaffen haben. \n\nUnd wenn hierzu ein paar selbstkritische Worte von Herrn \nBrangs kamen, so m\u00f6chte ich ihm folgende Ausf\u00fchrungen \nnicht ersparen. Das Perfide an der damals eingef\u00fchrten \nRegelung sieht n\u00e4mlich wie folgt aus: Zwar schreiben \nsowohl das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz als auch die \nEU-Leiharbeiterrichtlinie den Grundsatz der Gleichbe-\nhandlung von Leiharbeitern mit dem Stammpersonal \nausdr\u00fccklich vor, doch Rot-Gr\u00fcn baute im Interesse der \ngro\u00dfen Konzernlobby eine Ausnahmeklausel in das \nGesetz, die sich jetzt in der Leiharbeiterrichtlinie der \nEurop\u00e4ischen Union wiederfindet. Danach gilt der Grund-\nsatz der gleichen Bezahlung eben nicht, wenn in Tarifver-\ntr\u00e4gen abweichende Vereinbarungen festgeschrieben \nwurden. \n\nIn der Praxis hat diese Ausnahmeklausel drastische \nAuswirkungen. Aus der Ausnahme wurde leider wieder \neinmal die Regel. Die gro\u00dfe Mehrheit der Leiharbeiter \nwird n\u00e4mlich nach einem solchen Sondertarif bezahlt und \nnicht gem\u00e4\u00df dem Gleichbehandlungsgrundsatz. \n\nWir als NPD fordern deshalb schon seit Langem, dass der \nLohn eines Zeitarbeiters bei gleicher Qualifikation und \nAusbildung dem eines fest angestellten Kollegen an-\nzugleichen ist. Wir fordern ebenso, dass es keine Unter-\nschiede im K\u00fcndigungsschutz geben darf. Wir fordern \neine gesetzlich festgeschriebene \u00dcbernahmeregelung f\u00fcr \nLeiharbeiter in eine Festanstellung nach angemessener \nFrist, und wir fordern eine Sondersteuer f\u00fcr Unternehmen, \ndie regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume Leiharbeiter f\u00fcr sich \narbeiten lassen. Zu guter Letzt fordern wir nat\u00fcrlich einen \ngesetzlichen Mindestlohn auch f\u00fcr Zeitarbeiter. \n\nNur durch eine massive Einschr\u00e4nkung des Leiharbei-\nterunwesens l\u00e4sst sich diese Lohnsklaverei eind\u00e4mmen. \nWir werden dem Antrag und auch dem \u00c4nderungsantrag \nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde der Stellungnahmen der Fraktio-\nnen zum SPD-Antrag ist beendet. Ich frage zun\u00e4chst die \nStaatsregierung, ob sie jetzt schon sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDann beginnen wir mit der zweiten Runde. Meine Frage \nan die SPD: M\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Herr Abg. Brangs, \nbitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie \nviele Minuten hast Du noch?) \n\nStefan Brangs, SPD: Ich kann sofort sagen, wie viele \nMinuten ich noch habe: Ich habe noch 11 Minuten und 16 \nSekunden Redezeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nDas war die falsche Antwort!) \n\n\u2013 Das war genau die richtige, die trifft. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich wei\u00df bei \ndem einen oder anderen hier im Landtag nicht mehr, ob er \ndie Realit\u00e4t der Menschen eigentlich noch zur Kenntnis \nnimmt. \n\n(Beifall bei der SPD und bei der Linksfraktion) \n\nWenn ich mir hier Reden von Kolleginnen und Kollegen \nanh\u00f6ren muss, die vor Ort selbst mit dem Problem des \nLohndumpings zu k\u00e4mpfen haben, dann stimmt mich das \nnachdenklich. Ich beginne mit meinem gesch\u00e4tzten \nKollegen Heidan. In Plauen gibt es die City-Post. Das ist \nein Unternehmen, das privat Postbriefe verteilt. Wissen \nSie, was dort ein Zusteller pro Brief bekommt? Er be-\nkommt f\u00fcr einen Brief 3,6 Cent. Das halten Sie f\u00fcr \nangemessen? Das sind sozusagen die Bedingungen, die \nSie f\u00fcr angemessen halten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWenn er 100 Briefe austr\u00e4gt, dann hat er 3,60 Euro. Sie \nk\u00f6nnen mal mit ihm reden und ihn fragen, wie lange er \nbraucht, um 100 Briefe auszutragen. \n\n 1368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeshalb muss ich Ihnen sagen: Die Lebenswirklichkeit in \ndiesem Land sieht v\u00f6llig anders aus. Wenn Sie sich \nanschauen, wie viele Aufstocker Sachsen hat: 9 % aller \nAufstocker in der Bundesrepublik Deutschland kommen \naus Sachsen, obwohl der Bundesanteil nur 5 % betr\u00e4gt. \nDas hei\u00dft, wir liegen \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, was \ndie Aufstocker anbelangt. \n\nIch habe deshalb die christlichen Gewerkschaften ange-\nsprochen \u2013 ich habe nicht vom DGB gesprochen, sondern \nvon den christlichen Gewerkschaften \u2013, weil ihnen vor \neiniger Zeit die Tariff\u00e4higkeit aberkannt worden ist. Sie \nhaben die Tariff\u00e4higkeit deshalb aberkannt bekommen, \nweil sie als B\u00fcttel der Unternehmer gehandelt, Pseudota-\nrifvertr\u00e4ge abgeschlossen und die Gerichte gefragt haben: \nSeid ihr \u00fcberhaupt tariff\u00e4hig? Auf diese Frage mussten sie \nsagen: Das sind wir eigentlich nicht. Daraufhin haben \nihnen die Arbeitsgerichte in Berlin, in Osnabr\u00fcck und \nanderswo die Tariff\u00e4higkeit aberkannt. \n\nJetzt ist es dazu gekommen, dass diese Zeitarbeitsfirmen \nin der letzter Nacht erneut mit den christlichen Gewerk-\nschaften verhandelt haben. Um ihnen nachtr\u00e4glich ein \nwenig Unterst\u00fctzung zukommen zu lassen, hat man jetzt \ndar\u00fcber verhandelt, ob man sich 2011 nicht vorstellen \nk\u00f6nnte, \u00fcber eine Erh\u00f6hung von 4,50 Euro auf 6,15 Euro \nzu sprechen. Das ist die Wirklichkeit. \n\nSie wollen mir doch nicht allen Ernstes erz\u00e4hlen, dass \nman von diesem Geld leben kann, wenn wir auf der \nanderen Seite davon sprechen, dass wir mindestens \n8,50 Euro brauchen, damit keine weiteren Sozialleistun-\ngen des Staates in Anspruch genommen werden m\u00fcssen \nund die Menschen von ihrer Arbeit auch leben k\u00f6nnen, \nohne dass sie unter die Armutsgrenze fallen. \n\nMan muss doch einfach zur Kenntnis nehmen, dass es \nzwischen dem, was Sie uns hier erz\u00e4hlen wollen, und \ndem, was drau\u00dfen tats\u00e4chlich stattfindet, ein riesiger \nUnterschied besteht. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nZu dieser Ehrlichkeit geh\u00f6rt aber auch Folgendes: Wenn \nSie sich mit den Zeitarbeitnehmern unterhalten und diese \nfragen, wie viel sie bekommen, und Sie sich gleichzeitig \nmit den Arbeitgebern unterhalten, die ihnen dann sagen, \ndass sie an die Zeitarbeitsfirmen teilweise mehr zahlen als \nan ihre Besch\u00e4ftigten, dann ist das schon sehr merkw\u00fcr-\ndig. Das hei\u00dft, es ist mittlerweile so, dass der Stundensatz \neines Zeitarbeitnehmers gegen\u00fcber dem Betrieb, in den er \nentliehen wird, teilweise h\u00f6her ist als der, den das Unter-\nnehmen zahlen w\u00fcrde, wenn es eine Stammbelegschaft \nh\u00e4tte. Warum machen sie das? \n\n(Zuruf des Staatsminister Sven Morlok) \n\nIch kann Ihnen sagen, warum sie das machen. Sie machen \nes deshalb, weil es darum geht, Arbeitnehmerrechte zu \numgehen, weil es darum geht, Betriebsr\u00e4te au\u00dfer Kraft zu \n\nsetzen, weil es darum geht, Tarifvertr\u00e4ge zu unterlaufen, \nund weil es um Ausbeutung geht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nEs geht um die Ausbeutung von arbeitenden Menschen in \ndiesem Land! Sie tun so, als g\u00e4be es dies in Sachsen alles \nnicht und jeder solle doch froh sein, wenn er arbeiten \nk\u00f6nne.  \n\nIch sage es Ihnen noch einmal von diesem Pult aus: Es \ngeht nicht darum, dass alles gut ist, was Arbeit schafft, \nsondern es geht darum, dass nur das gut ist, was Arbeit \nschafft und wovon die Menschen auch leben k\u00f6nnen. Das \nist der gro\u00dfe Unterschied. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. Ich frage die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Heidan, \nSie w\u00fcnschen das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Herr Brangs, Sie hatten soeben \ndas Beispiel City-Post aus Plauen mit den 3 Cent pro \nBrief genannt. Ich frage mich, was das mit der Zeitarbeit \nzu tun hat. Das frage ich ernsthaft. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas hat doch eine ganz andere Regelung zum Inhalt. Sie \nhaben soeben kritisiert, dass Tarifvertr\u00e4ge normalerweise \nmit 8 oder 9 Euro verhandelt werden m\u00fcssten, wenn ich \ndas Ihren Worten richtig entnommen habe. Dann erkl\u00e4ren \nSie mir doch bitte, warum ausgerechnet der DGB diese \nunterschiedlichen Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr die \u00f6stlichen und \nwestlichen Bundesl\u00e4nder ausgehandelt hat, \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: \nDa haben Sie recht!) \n\nin denen 8 oder 9 Euro in der Form nicht vorkommen. Ich \nhabe Ihnen vorhin gesagt, auf welche H\u00f6he sich gerade \nder DGB verst\u00e4ndigt hat. Das muss doch Ursachen haben, \nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch m\u00f6chte auf die viel zitierten schwarzen Schafe zu-\nr\u00fcckkommen. Das haben Sie, Herr Brangs, in Ihren \nAusf\u00fchrungen und Sie von der NPD hier am Pult gesagt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie machen exemplarisch mit denjenigen, die sich hier \ndanebenbenommen haben \u2013 das gilt es in aller Weise zu \nverurteilen \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\neine gesamte Branche kaputt. Eine gesamte Branche \nverunglimpfen Sie mit diesen schlechten Beispielen. Wir \n\n 1369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nwollen uns nicht an den schlechten Beispielen ausrichten, \nsondern wir wollen die guten Beispiele nennen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Nennen Sie \ndoch gute Beispiele! Wo sind sie denn?) \n\nGute Beispiele gibt es. Ich kann aber aus Gr\u00fcnden der \nWettbewerbsf\u00e4higkeit keine \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nNamen sagen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Gute Ausrede! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Schlechte Ausrede! \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD:  \nSagen Sie es im Wirtschaftsausschuss!) \n\n\u2013 Dort mache ich das gern. Ich kann Ihnen die Firmen \ndurchaus benennen. Es geh\u00f6rt sich nicht f\u00fcr dieses Haus, \ndass man die Unternehmen, die erfolgreich und gut sind, \nhier namentlich benennt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Keiner kennt die guten Beispiele!) \n\nHerr Kind, Sie berichteten davon, dass in den Sechziger-\njahren unter Ludwig Erhard mehr Dauerbesch\u00e4ftigung \ndurchaus der Fall war und dass man diese Regelungen \nnoch nicht kannte. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Das war verboten!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Aber die Zeiten haben sich grundlegend \nge\u00e4ndert. Das liegt an der \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden! \u2013 Das liegt an unserem \nunflexiblen K\u00fcndigungsschutzgesetz. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Genau, richtig!) \n\nUnser unflexibles K\u00fcndigungsschutzgesetz hat das zum \nInhalt, sodass heute keine Unternehmen Arbeitnehmer \nmehr fest einstellen, weil sie sie nachher, wenn es eine \nAuftragsdelle gibt, nicht mehr losbekommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie \nverwechseln Ursache und Wirkung!) \n\nHerr Kind, Sie haben \u00fcberhaupt keine Ahnung, wie sich \nAuftragsvorlauf heute in s\u00e4chsischen Firmen definiert. Es \ngibt teilweise Firmen, die n\u00e4chste Woche nicht wissen, \nwas sie f\u00fcr ihre Mitarbeiter zu tun haben. Da ist Zeitarbeit \ndas flexible System, um Leute korrelieren zu lassen und \u2013 \n\u2013 \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion:  \nDaf\u00fcr gibt es die Kurzarbeiterregelung!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben wir die Kurzarbeiterregelung. Es ist \nauch gut so, dass wir sie haben. Ich kann durchaus sagen, \ndass das gut ist. Aber Sie wissen auch, welchen Aufwand \nes bedeutet, das Kurzarbeitergeld zu beantragen. Daf\u00fcr \nsollte man \u00fcber Vereinfachungen noch einmal nachden-\nken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Kind. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Heidan, ist Ihnen \nbekannt, dass zum Beispiel BMW und Porsche in Leipzig \n\u00fcber Jahre hinweg \u2013 bis zu 30 % bei BMW \u2013 Leiharbeiter \neinsetzen? Ist Ihnen bekannt, dass Porsche in der  \nCayenne-Produktion 150 Leiharbeiter \u00fcber Jahre hinweg \neinsetzt? Das hat mit Auftragsspitzen zu tun? Das hat \ndamit zu tun, dass sie nicht wissen, wie viele Fahrzeuge \nsie n\u00e4chste Woche zu produzieren haben? Ich denke, das \nkann nicht die Wahrheit sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrank Heidan, CDU: Das hat ja nicht nur etwas mit der \nAuftragsh\u00f6he und den notwendig abzuarbeitenden Auf-\ntr\u00e4gen zu tun, sondern das hat sicherlich noch andere \nbetriebswirtschaftliche Gr\u00fcnde. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: \nJa! Genau! Richtig!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, da brauchen wir hier gar nicht drum herum-\nzureden. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: \nArbeitnehmerrechte!) \n\nSie wollen doch nicht etwa sagen, dass genau diese \nFirmen, die Sie soeben genannt haben, sich au\u00dferhalb des \nTarifvertrages verhalten w\u00fcrden. Das glauben Sie doch im \nErnst nicht! \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Mit \nLeiharbeitern doch! \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nPorsche macht regelm\u00e4\u00dfig Sonderzahlungen \nan die Leiharbeiter! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren von der antragstellenden \nFraktion! Ich sage Ihnen eines: Dauerbesch\u00e4ftigung hier \nzu verdammen, auch in der Zeitarbeitsbranche, kann doch \nnicht in Ihrem Sinne sein. Und ebenso nicht, Leute aus \nregul\u00e4rer Arbeit auszuschlie\u00dfen und zu sagen, es ist \nSchluss, weil deine Zeit beendet ist. Wir sollten doch eher \ndarum werben, dass gearbeitet werden muss, wenn Arbeit \nda ist. Wenn keine Arbeit vorhanden ist, dann m\u00fcssen wir \nRegelungen finden. Das, was Sie, meine Damen und \nHerren, hier vorschlagen, finde ich schon ein wenig \nabstrus. \n\n(Beifall bei der CDU, FDP und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. W\u00fcnscht die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort? \u2013 Der Abg. Zais verzichtet auf seinen Redebei-\ntrag. Ich frage die Fraktion der FDP. \u2013 Kein Redewunsch. \nDie GR\u00dcNEN haben keine Redezeit mehr. Die NPD? \u2013 \n\n 1370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nAuch nicht. Ich frage erneut die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Morlok, bitte. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Oh, jetzt!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nKollege Heidan hat bez\u00fcglich der Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Brangs das Wort Unwahrheiten gebraucht. Ich \ndenke, so weit muss man nicht gehen. Aber, Herr Brangs, \nvielleicht sind Sie in einigen Punkten nicht richtig infor-\nmiert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nIch w\u00fcrde deshalb eher von Unrichtigkeiten sprechen. \nNachfolgend m\u00f6chte ich Ihnen gern darlegen, wo Sie \noffensichtlich ein Informationsdefizit haben. \n\nEin Informationsdefizit hat Kollege Heidan bereits ange-\nsprochen. In Ihrem zweiten Redebeitrag haben Sie die \nCity-Post in Plauen erw\u00e4hnt. Die City-Post in Plauen ist \nmitnichten ein Unternehmen der Zeitarbeitsbranche. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber die \nLebenswirklichkeit der Menschen!) \n\nVon daher sind Sie auch hier einer Unrichtigkeit aufgeses-\nsen. Sie sollten nicht die Entlohnung eines Unternehmens \nau\u00dferhalb der Zeitarbeitsbranche als Argument daf\u00fcr \nanf\u00fchren, dass Zeitarbeit schlecht sei. \n\nIch m\u00f6chte ebenso auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Kind \neingehen. Sie haben die Besch\u00e4ftigungsentwicklung der \nZeitarbeit mit der Besch\u00e4ftigungsentwicklung im verar-\nbeitenden Gewerbe verglichen und daraus einen Schluss \ngezogen. Das ist eine typische Milchm\u00e4dchenrechnung; \ndenn das verarbeitende Gewerbe stellt nur einen Teil der \nBesch\u00e4ftigung im Freistaat Sachsen dar. Wenn Sie die \nZeitarbeit im Freistaat Sachsen insgesamt mit etwas \nvergleichen wollen, dann m\u00fcssen Sie diese richtigerweise \nmit der Besch\u00e4ftigungsentwicklung im Freistaat Sachsen \nvergleichen; denn sonst kommen Sie zu falschen Schl\u00fcs-\nsen. \n\nHerr Jennerjahn hat diese Zahlen angesprochen. Ich \nm\u00f6chte herausstellen, dass wir im Freistaat Sachsen eine \nsehr erfreuliche Entwicklung haben, was die Besch\u00e4fti-\ngung angeht. Wir haben einen Besch\u00e4ftigungszuwachs im \nFreistaat Sachsen bei den sozialversicherungspflichtigen \nBesch\u00e4ftigten im Vergleich von April dieses Jahres zum \nApril letzten Jahres. Insbesondere haben wir \u00fcber \n6 000 Besch\u00e4ftigte weniger in den Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen. Ich denke, die Staatsregierung hat richtig \ngehandelt, dass sie mit ihren Ma\u00dfnahmen darauf reagiert \nhat. Denn in dem Ma\u00dfe, wie weniger Leute in Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen sind, muss auch die Staatsregie-\nrung \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nletztendlich ihre Arbeitsf\u00f6rderung zur\u00fcckf\u00fchren. Das ist \nsachgerecht. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nSie, liebe Kollegen von der SPD, begehren eine Bundes-\nratsinitiative der Staatsregierung. Ich m\u00f6chte gern auf die \neinzelnen Punkte, die Sie begehren, eingehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bevor Sie das tun, Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das passt jetzt vermutlich nicht mehr, weil \nich bereits bei den einzelnen Punkten des Antrages ange-\nlangt bin. Ich m\u00f6chte darum bitten, auf diese sp\u00e4te Frage \njetzt nicht eingehen zu m\u00fcssen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Wir \nk\u00f6nnen ja noch mal darauf zur\u00fcckkommen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also nein. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Im Punkt 1 hei\u00dft es: Leiharbeit soll keine \nDauerbesch\u00e4ftigung sein. Ich bin sehr wohl der Auffas-\nsung \u2013 das ist in der Debatte auch angesprochen worden  \n\u2013, Leiharbeit muss gerade in den Unternehmen eine \nDauerbesch\u00e4ftigung sein, die diese Arbeitskr\u00e4fte entlei-\nhen. Denn das ist gerade der Sinn der Zeitarbeiter: dass \nsie in einem Zeitarbeitsunternehmen fest besch\u00e4ftigt sind, \nalso einen festen Arbeitsplatz haben, und anderen Unter-\nnehmen flexibel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nSie m\u00fcssen auch einsehen, dass Sie, liebe Kolleginnen \nund Kollegen von der SPD, in Ihrem Antrag ausschlie\u00df-\nlich mit den sogenannten Auftragsspitzen argumentieren. \nWenn man dies tut \u2013 Herr Kollege Brangs, wenn Sie \neinmal zuh\u00f6ren k\u00f6nnten, w\u00fcrde das sicherlich auch Ihren \nInformationsdefiziten abhelfen \u2013, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndann kommt man auch zu falschen Ergebnissen, weil es \nmitnichten die alleinige Aufgabe der Zeitarbeit ist, Auf-\ntragsspitzen abzudecken, sondern es geht auch darum, \ndass man tempor\u00e4re Arbeitsausf\u00e4lle \u2013 seien sie durch \nl\u00e4ngere Krankheit oder durch Mutterschutz bedingt \u2013 im \nUnternehmen ausgleicht. Auch das ist Aufgabe der Zeit-\narbeit; und wenn Sie dies ber\u00fccksichtigen, kommen Sie \nzu ganz anderen Ergebnissen. \n\nEine Studie des Instituts f\u00fcr Arbeit und Besch\u00e4ftigung, die \nbereits angesprochen wurde, kommt zu dem Ergebnis, \ndass nur 25 % der Zeitarbeiter l\u00e4nger als 206 Tage im \nUnternehmen besch\u00e4ftigt sind. Das unterstreicht gerade, \ndass in der gro\u00dfen Masse die Zeitarbeitnehmer eben nicht \ndauerhaft in ein und demselben Unternehmen t\u00e4tig sind, \nsondern die Zeitarbeit genau diese Aufgaben erf\u00fcllt: \nBesch\u00e4ftigungsschwankungen auszugleichen und Vertre-\ntungen bei Mutterschutz oder Krankheit abzufedern. \u2013 \nDies zum Thema Ihres ersten Punktes. \n\nSie fordern, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Zeitar-\nbeitsbranche in den Geltungsbereich des Arbeitnehmer-\nEntsendegesetzes aufgenommen werden soll. Hierzu muss \nich Ihnen allerdings sagen, dass es gerade die Zeitarbeit \n\n 1371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nist \u2013 dies ist ebenfalls schon angesprochen worden \u2013, bei \nder es die gr\u00f6\u00dfte Tarifbindung \u00fcberhaupt gibt. Weit \u00fcber \n95 % sind im Bereich der Zeitarbeit tarifgebunden. Das ist \nweit, weit mehr, als wir im Freistaat Sachsen im Bereich \nder Branchentarifvertr\u00e4ge des verarbeitenden Gewerbes \nhaben. \n\nAu\u00dferdem ist in diesem Zusammenhang auch angespro-\nchen worden, dass Gewerkschaften \u2013 Sie nannten die \nChristliche Gewerkschaft \u2013 einen Tarifvertrag mit \n4,00 Euro \u2013 so habe ich Sie verstanden, Herr Brangs \u2013 \nabgeschlossen haben sollen. Mir liegt der Entgelttarifver-\ntrag Ost vor, den die Christliche Gewerkschaft Metall \nabgeschlossen hat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zeitarbeit! \nSie haben \u201eMetall\u201c gesagt!) \n\n\u2013 Ja, f\u00fcr Zeitarbeit. Sehr geehrter Herr Kollege Brangs! \nUm Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden, zitiere ich: \u201eEnt-\ngelttarifvertrag (Ost) zwischen dem Arbeitgeberverband \nMittelst\u00e4ndischer Personaldienstleister e. V., Kronenstra-\n\u00dfe 3, 10117 Berlin, nachfolgend AMP genannt, und der \nTarifgemeinschaft Christlicher Gewerkschaften f\u00fcr \nZeitarbeit und Personalserviceagentur (CGZP), Olbern-\nhauer Stra\u00dfe 57 in 10963 Berlin, nachfolgend CGZP \ngenannt, der Christlichen Gewerkschaft Metall, Jahnstra-\n\u00dfe 12, 70597 Stuttgart, nachfolgend CGM genannt ...\u201c Ich \nz\u00e4hle jetzt die vielen anderen Gewerkschaften und Ar-\nbeitgeberverb\u00e4nde nicht auf, die diesen Tarifvertrag mit \nunterschrieben haben. \n\nDarin finden Sie unter Punkt 2, Tarifentgelte, ab dem \n01.01.2010 in der niedersten Entgeltgruppe E 1 den \nBetrag von 6,15 Euro, ab dem 01.07.2010 in der nieders-\nten Tarifgruppe den Betrag von 6,40 Euro und ab dem \n01.07.2011 in der niedersten Tarifgruppe den Betrag von \n6,56 Euro. \u2013 So viel aus diesem abgeschlossenen Tarifver-\ntrag. Es ist also durchaus richtig, dass die christlichen \nGewerkschaften Tarifvertr\u00e4ge \u2013 wie es auch Kollege \nHeidan bereits angesprochen hat \u2013 mit einem Entgelt in \nder untersten Entgeltgruppe von deutlich \u00fcber 6,00 Euro \nabschlie\u00dfen. Also, dieser Eindruck, den Sie hier mit Ihren \n4,00 Euro suggerieren, ist sicherlich zumindest unrichtig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen ist es auch nicht erforderlich, dass die Staats-\nregierung im Bundesrat aus unserer Sicht entsprechend \naktiv wird. \n\nWeiterhin habe ich zu Ihrem Punkt 3 bereits angespro-\nchen, dass wir im Bereich der Zeitarbeit eine sehr, sehr \nhohe Tarifbindung haben, da wir gerade die Situation \nhaben, dass f\u00fcr den betreffenden Mitarbeiter, wenn ein \nZeitarbeitsunternehmen keinen Tarifvertrag abgeschlossen \nhat und nicht der Tarifbindung unterliegt, automatisch der \nTarifvertrag im Entleiherunternehmen gilt. Da wir ver-\nschiedene Anforderungen haben \u2013 im Entleiherunterneh-\nmen Dauerbesch\u00e4ftigung, im Verleiherunternehmen eine \nBesch\u00e4ftigung an wechselnden Einsatzorten \u2013, ist es \ndurchaus sachgerecht, diese unterschiedlichen Sachver-\n\nhalte in unterschiedlichen Tarifvertr\u00e4gen mit unterschied-\nlichem Regelungsgehalt zu regeln. \n\nSie haben das Thema konzerninterne Leihe angesprochen, \nund auch die Negativbeispiele sind in der Diskussion \nbereits angef\u00fchrt worden. Die Staatsregierung verurteilt \nden Missbrauch der Zeitarbeit auf das Nachdr\u00fccklichste. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Dann \nunterst\u00fctzen Sie den Antrag im Bundesrat!) \n\n\u2013 Herr Kind, wenn Sie jetzt einfach zuh\u00f6ren w\u00fcrden, \nanstatt mit Herrn Brangs zu reden, w\u00fcrden vielleicht auch \nSie die Chance haben, es zu verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAllerdings m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, ob dazu eine \nGesetzesinitiative der Staatsregierung erforderlich ist. Ein \nHandeln der Staatsorgane ist in Zeiten von Tarifautono-\nmie immer dann erforderlich, wenn die Tarifpartner nicht \nin der Lage sind, diese Ausw\u00fcchse selbstst\u00e4ndig zu regeln \nund in Ordnung zu bringen, und \u2013 das wurde ebenfalls \nbereits angesprochen \u2013 dies ist geschehen. Es gibt einen \nTarifvertrag, der von der DGB-Tarifgemeinschaft Zeitar-\nbeit abgeschlossen worden ist. Der Tarifvertrag ist vom \nApril dieses Jahres, und darin wurde eine sogenannte \nSchlecker-Klausel aufgenommen, um genau diesen \nMissbrauch zu verhindern. Sie sehen, das bew\u00e4hrte \nSystem der Tarifautonomie in der Bundesrepublik \nDeutschland hat auch in diesem Bereich funktioniert, \nsodass die Staatsregierung der Auffassung ist, dass zum \njetzigen Zeitpunkt ein staatliches Handeln in diesem \nBereich nicht erforderlich ist. \n\nSie sagen, dass die Mitbestimmungsrechte der Zeitarbeit-\nnehmer erh\u00f6ht werden m\u00fcssten. Die Zeitarbeitnehmer \nhaben selbstverst\u00e4ndlich in ihrem Entleiherunternehmen \ndieselben Mitbestimmungsrechte wie alle anderen auch. \nDie Unternehmen sind hierbei gleichgestellt. Es ist auch \nso, dass, wenn ein Mitarbeiter l\u00e4nger als drei Monate in \neinem bestimmten Unternehmen entliehen ist, dieser f\u00fcr \nden Betriebsrat im Entleiherunternehmen wahlberechtigt \nist. Daher ist es f\u00fcr die Staatsregierung nur schwer nach-\nvollziehbar, wie man durch den dauerhaften Einsatz eines \nZeitarbeitnehmers Mitbestimmungsregelungen unterlau-\nfen kann. \n\nDer Einsatz eines Zeitarbeiters ist mitbestimmungspflich-\ntig, das hei\u00dft, der Betriebsrat muss ihm zugestimmt \nhaben. Wenn er dann l\u00e4nger als drei Monate im Unter-\nnehmen besch\u00e4ftigt ist und Sozialwahlen anstehen, ist er \nin dem Entleiherunternehmen wahlberechtigt. Wie also \ndurch eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung von Zeitarbeitneh-\nmern Mitbestimmungsrechte ausgeh\u00f6hlt werden k\u00f6nnen, \nkann die Staatsregierung nicht nachvollziehen. \n\nNach all den Dingen, die ich zu den einzelnen Punkten \ndes Antrages genannt habe, sieht die Staatsregierung zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keinen Anlass, im Deutschen \nBundesrat aktiv zu werden. \n\nVielen Dank. \n\n 1372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die Stellungnahme der Staatsregierung \nzu dem vorliegenden Antrag. Bevor wir zur Abstimmung \nkommen, frage ich: Gibt es nochmals den Wunsch, in der \nAussprache zu sprechen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \nWir kommen zum Schlusswort. Dieses hat die Fraktion \nder SPD; Herr Abg. Brangs, bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nfreue mich, dass ich zur Belebung des Abends beitragen \nkann; da kommt der Blutdruck ein wenig in Wallung. \nAber ein paar Punkte fallen mir dann doch schon auf. \n\nHerr Minister, souver\u00e4ne Auftritte als Mitglied der Staats-\nregierung sehen anders aus. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSich hier hinzustellen und etwas vorzulesen und mich \ndann noch einmal anzusprechen, weil ich mich mit dem \nKollegen sachlich auseinandersetze, ich solle jetzt zuh\u00f6-\nren, dann w\u00fcrde ich es auch verstehen \u2013 also, ich habe Sie \nschon verstanden, aber das, was Sie gesagt haben, trifft \nnun einmal nicht den Kern des Problems. \n\nDer Kern des Problems ist nach wie vor, dass die Le-\nbenswirklichkeit eben anders aussieht. Gerichtet an \nKollegen Heidan, warum ich diese 3,6 Cent erw\u00e4hnt habe: \nIch habe sie deshalb erw\u00e4hnt, weil das kein Beispiel der \nZeitarbeit, sondern ein Beispiel von Arbeit ist \u2013 von \nMenschen in Sachsen aus Ihrem Wahlkreis. Aus Ihrem \nWahlkreis m\u00fcssen Menschen diese Arbeit leisten, weil sie \nteilweise keine andere Arbeit bekommen, aber auch, weil \nsie unter einem gewissen Druck stehen, keine andere \nArbeit angeboten zu bekommen. Und Sie tun so, als sei \ndas in Ordnung, Hauptsache, die Menschen h\u00e4tten Arbeit. \n\nIch kritisiere das und sage, das sind keine L\u00f6hne, von \ndenen Menschen leben k\u00f6nnen, und dabei bleibe ich. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAn den Wirtschaftsminister gerichtet: Ich kann mich gut \nan Ihren Aufruf zum 1. Mai dieses Jahres erinnern; ich \nhabe auch schon meinen Kommentar dazu abgegeben. Ich \nglaube, wir brauchen in diesem Land einen Wirtschafts-\nminister, der nicht ausschlie\u00dflich die Interessen der \nUnternehmen, sondern vor allem auch die Interessen der \nabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten in diesem Land vertritt und der \nvor allen Dingen das zur Kenntnis nimmt, was in diesem \nLand passiert. \n\nEs gibt eine Reihe von Menschen, die tagt\u00e4glich f\u00fcr \nL\u00f6hne arbeiten, von denen sie nicht leben k\u00f6nnen. Sie \nhaben in Ihrem Aufruf am 1. Mai nicht einmal das Wort \nArbeitnehmer, Gewerkschaften, Tarife oder die Tradition \ndes 1. Mai genannt; Sie haben ausschlie\u00dflich von Unter-\nnehmen und in sp\u00e4teren Aussagen sogar davon gespro-\nchen, dass Tarifvertr\u00e4ge auch Behinderung f\u00fcr die Ent-\nwicklung Sachsens seien. \n\nDas ist nicht meine Vorstellung von Arbeits- und Wirt-\nschaftspolitik in diesem Land, so wie sie vertreten werden \nsollte. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nEin Vergleich, den Sie anstellen, der wirklich allem trotzt, \nwas ich bisher geh\u00f6rt habe, ist, dass Sie allen Ernstes \nbehaupten, weil das ABM-Gesetz ausgelaufen sei, gebe es \ndiese Anzahl von Stellen nicht mehr. Man kann auch nicht \nsagen, weil das Gesetz ausl\u00e4uft und wir die Stellen nicht \nmehr haben, hat es ein Anwachsen in einem anderen \nBereich gegeben. Das ist einfach eine gesetzliche Grund-\nlage, die weggefallen ist; das ist kein Erfolg. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nVor allem Kollege Heidan hat gesagt; aus Gr\u00fcnden der \nWettbewerbsf\u00e4higkeit k\u00f6nne er nicht von guten Unter-\nnehmen sprechen. Ich habe eines verstanden: Es ist bei \nder CDU so \u00fcblich: Sie sprechen immer nur dann \u00fcber \nUnternehmen, wenn Sie daf\u00fcr auch Geld bekommen; das \nhat ja Ihre Veranstaltung vor einiger Zeit gezeigt. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. \u2013 \nBevor wir das tun, verweise ich noch auf einen \u00c4nde-\nrungsantrag, der Ihnen mit der Drucksache 5/2535 vor-\nliegt. Es ist ein Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der noch eingebracht werden soll. \nHerr Abg. Jennerjahn, Sie haben dazu das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Forde-\nrungen im Antrag der SPD sind notwendig und gut; das \nhatte ich in meiner Rede bereits erw\u00e4hnt. Doch Gutes \nkann man immer noch besser machen, und aus diesem \nGrund haben wir uns kurzfristig entschlossen, einen \n\u00c4nderungsantrag einzubringen, f\u00fcr den ich um Ihre \nZustimmung bitten m\u00f6chte. \n\nWir greifen darin zwei Aspekte auf, die nach unserer \nAnsicht im Antrag der SPD verbesserungsw\u00fcrdig sind. \nDas w\u00e4re zum Ersten: Statt, wie von der SPD in Punkt 3 \nvorgeschlagen, wollen wir das Equal-Pay-Prinzip vom \nersten Tag an verwirklicht wissen. An dieser Stelle ist uns \nder Antrag der SPD nicht konsequent genug, zumal er \nkeine Aussage dar\u00fcber enth\u00e4lt, wie lange die kurze \nEinarbeitungszeit dauern soll, in der die SPD eine abwei-\nchende Regelung will. \n\nDurch die Reform des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes \n2002 wollte Rot-Gr\u00fcn mit der Zeitarbeit den Arbeitslosen \neine Br\u00fccke in den Arbeitsmarkt bauen. Das Prinzip \n\u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c wurde damals einge-\nf\u00fchrt und sollte nur in Ausnahmef\u00e4llen keine Anwendung \nfinden. Leider wurde aus der Ausnahme die Regel. Das \nwar damals nicht absehbar und muss nun korrigiert \nwerden. Eine Korrektur kann aber an der Stelle meines \n\n 1373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nErachtens nicht hei\u00dfen, schon wieder eine Schlechterstel-\nlung der Leiharbeitnehmer(innen) zu zementieren. \n\nDer zweite Punkt: Wir wollen weiterhin die Einf\u00fchrung \neiner Pr\u00e4mie von 10 % des Bruttolohnes als Ausgleich f\u00fcr \ndie hohen Flexibilit\u00e4tsanforderungen in der Zeitarbeits-\nbranche. Die Auswirkungen der Finanz- und Wirtschafts-\nkrise haben uns eines deutlich vor Augen gef\u00fchrt: So \nschnell, wie ein Arbeitsverh\u00e4ltnis bei guter konjunkturel-\nler Lage geschlossen wird, so schnell wird es in Krisen-\nzeiten auch wieder aufgel\u00f6st. Hinzu kommt, dass Zeitar-\nbeiternehmer(innen) oft besonders mobil sein m\u00fcssen, um \nden Anforderungen des Arbeitgebers gerecht werden zu \nk\u00f6nnen. Dieser besondere Aufwand muss aus Sicht \nmeiner Fraktion entsprechend honoriert werden. Ich hoffe \nbei diesem Punkt insbesondere auch auf die Zustimmung \naus den Reihen der FDP-Fraktion. Schlie\u00dflich haben die \nLiberalen im Wahlkampf gebetsm\u00fchlenartig gefordert, \ndass sich Leistung wieder lohnen m\u00fcsse. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ja! \u2013 Beifall bei \nden GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDer Unterschied zu den Konzepten der SPD ist nur, dass \ndiese Pr\u00e4mie, die wir hier wollen, den Steuerzahler kein \nGeld kostet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nJennerjahn. \u2013 Meine Damen und Herren, wir stimmen nun \n\u00fcber die Drucksache \u2013 \u2013 \n\nVerzeihung, m\u00f6chte noch jemand das Wort nehmen? \u2013 \nHerr Abg. Hauschild, bitte. \n\n(Zuruf von der NPD: Die FDP hat doch \nsowieso nichts zu sagen \u2013 au\u00dfer Unsinn!) \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist mir schon wichtig, dass ich dazu noch \nkurz etwas sagen darf. Der \u00c4nderungsantrag ist praxis-\nfremd, er ist ein b\u00fcrokratisches Monster und sogar in sich \nwiderspr\u00fcchlich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Leiharbeiter hat einen \u2013 oftmals auch langj\u00e4hrigen \u2013 \nVertrag mit der Leihfirma. Er bekommt auch Lohn, wenn \ngar kein Einsatz f\u00fcr ihn da ist. Deswegen muss man es \nauch richtig bewerten. Er hat wechselnde Leihbetriebe, \nsoll dann auch wechselnde L\u00f6hne bekommen \u2013 wie soll \nman das denn ordentlich vereinbaren? Eine rechtssichere \nEingruppierung ist unm\u00f6glich f\u00fcr das, was Sie fordern. \nDer Urlaubsanspruch, das Urlaubsgeld, das Weihnachts-\n\ngeld, die Qualifikation der Vergleichsbesch\u00e4ftigten, die \ngenaue Stellenbeschreibung, betriebsinterne Boni \u2013 wie \nwill man das denn rechtssicher definieren? \n\nWas ist mit der freien Vertragsgestaltung? Was ist mit der \nTarifautonomie? Wozu brauchen wir denn noch Tarifver-\ntr\u00e4ge, wenn das, was Ihr \u00c4nderungsantrag aussagt, durch-\nkommen w\u00fcrde? Facharbeiter, Ingenieure haben oftmals \ndeutlich h\u00f6here L\u00f6hne \u2013 allerdings auch durch die andere \nEntgeltstruktur. Die Leiharbeiter bekommen oftmals \nAusl\u00f6sungen, Zulagen usw., sie haben eine andere Be-\ntriebszugeh\u00f6rigkeit. All das m\u00fcsste ber\u00fccksichtigt wer-\nden. 10 % Aufschlag \u2013 worauf? Auf den Lohn des \nStammarbeiters, auf den pers\u00f6nlichen Lohn? Wie will \nman das rechtssicher kl\u00e4ren? \n\nDaraus folgt f\u00fcr uns: Dieser Antrag scheint aus dem \nFroschteich gefischt, und da sollte er auch wieder hin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wird weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir beantragen bei \ndem \u00c4nderungsantrag punktweise Abstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\ngen kann ich nicht erkennen. Punktweise Abstimmung ist \ngew\u00fcnscht. Ich rufe also die Drucksache 5/2535 zur \nAbstimmung auf; zun\u00e4chst Punkt I. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und zahlrei-\nchen Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt I nicht entsprochen \nworden. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse \u00fcber Punkt II ab-\nstimmen. Die Daf\u00fcr-Stimmen, bitte. \u2013 Danke sehr. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nDa die beiden zu beschlie\u00dfenden Punkte abgelehnt \nwurden, er\u00fcbrigt sich eine Endabstimmung zu diesem \nAntrag. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse nun \u00fcber die Druck-\nsache 5/1492 abstimmen und bitte Sie um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden, meine Damen und \nHerren. Er ist damit abgelehnt und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n \n\n 1374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEinrichtung eines Landesgesundheitsamtes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/2329, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der ersten Runde wie folgt \nStellung nehmen: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Fraktion der \nNPD das Wort. Herr Abg. Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eTreffen Einfalt und Gr\u00fcndlichkeit \nzusammen, entsteht Verwaltung.\u201c Dieses Zitat des 1988 \nverstorbenen Schriftstellers und Kabarettisten Oliver \nHassencamp bedarf einer Fortentwicklung: Treffen \nEinfalt, Gr\u00fcndlichkeit und Ignoranz zusammen, dann \nnennt man das Verwaltungsreform. \n\nWas sollte die Verwaltungs- und Funktionalreform nicht \nalles bringen? Eine schlankere Verwaltung durch gr\u00f6\u00dfere \nEffizienz, Stellen- und damit Mitteleinsparungen, bei \nalledem ohne Einbu\u00dfen an B\u00fcrgern\u00e4he \u00f6ffentlicher \nDienstleistungen. \n\nDoch was ist daraus geworden? Bereits im Januar 2008 \nstellte ich an dieser Stelle fest: \u201eIm Zusammenhang mit \nfinanzpolitischen Gesichtspunkten steht es f\u00fcr meine \nFraktion, die NPD, eindeutig fest, dass es ein weiteres, \nunausgesprochenes Ziel der Staatsregierung ist, mit dieser \nVerwaltungsreform die Umsetzung des von Ihnen avisier-\nten Personalabbaus einfach auf die kommunale Ebene \nabzuschieben.\u201c \n\nGenau das ist eingetroffen. Da im August 2008 eine breit \nangelegte Kommunalisierung von Aufgaben stattgefunden \nhat, die zuvor im Landesdienst erf\u00fcllt wurden, hat sich \neine gigantische Umverteilung des Personals von der \nLandes- auf die kommunale Ebene ereignet. In den \nKommunen stieg die Zahl der \u00f6ffentlich Bediensteten von \n67 518 auf 72 311 Personen \u2013 ein Anstieg um mehr als \n7 %. Der Kernhaushalt des Landes, meine Damen und \nHerren, wurde nur kosmetisch verschlankt. Unter dem \nStrich hat sich Sachsens Personalbestand nach der Ver-\nwaltungsreform jedoch vermehrt \u2013 laut Statistischem \nLandesamt um 0,2 %. Von Einsparungen kann also keine \nRede sein. \n\nDie Kommunalisierung von Landesaufgaben f\u00fchrt auch \ndazu, dass insbesondere die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte mit Aufgaben \u00fcberfrachtet sind und ihre ureigens-\nten Aufgaben der kommunalen Selbstverwaltung vernach-\nl\u00e4ssigen m\u00fcssen. Nicht Dezentralisierung, sondern Zent-\nralisierung ist die Folge, und zwar genau dort, wo sie am \nwenigsten ben\u00f6tigt wird. H\u00e4tten Sie, meine Damen und \nHerren der Staatsregierung, konsequent gehandelt, dann \nw\u00e4ren Sie im Zuge einer ehrlichen Aufgabenkritik dazu \nbereit gewesen, von der dreigliedrigen Verwaltung zur \nZweigliedrigkeit \u00fcberzugehen. Hier h\u00e4tten Sie einsparen \nk\u00f6nnen. Stattdessen belie\u00dfen Sie es lieber bei der Umbe-\n\nnennung der Regierungspr\u00e4sidien in Landesdirektionen. \nMehr kam dabei nicht heraus. \n\nDie Tatsache, dass in dem vorliegenden Antrag nach wie \nvor von Landesdirektionen die Rede ist, tr\u00e4gt dem Um-\nstand Rechnung, dass sie zu einem so weitreichenden \nSchritt wie der Abschaffung der Landesdirektionen wohl \nnoch nicht bereit sind und dass daher eine neue Landes-\nbeh\u00f6rde wohl erst einmal in den bestehenden Verwal-\ntungsaufbau eingebunden werden m\u00fcsste. Wir werden auf \ndiese Forderung aber zu gegebener Zeit mit einem eigen-\nst\u00e4ndigen Antrag zur\u00fcckkommen. \n\nEntlasten Sie im Gegenzug die unteren Beh\u00f6rden, indem \nSie beispielsweise f\u00fcr die Aufgaben des allgemeinen \nGesundheitsdienstes und des Lebensmittelschutzes eine \ndem Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \nnachrangig zugeordnete obere Landesbeh\u00f6rde schaffen, \nbei der bestimmte Aufgaben, deren Koordination und \nVereinheitlichung sinnvoll erscheint, angesiedelt sind! \nRichten Sie ein Landesgesundheitsamt ein, in dem Beh\u00f6r-\ndenleitung und allgemeine Verwaltung f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Gesundheitssektor zentral zusammengefasst sind! \nDies entlastet nicht nur die untergeordneten Beh\u00f6rden, \nwie die kommunalen Gesundheits\u00e4mter, sondern auch das \nSozialministerium von entsprechenden Vollzugsaufgaben. \n\nBei gleichzeitiger Verschlankung oder gar Aufl\u00f6sung der \nbestehenden Landesdirektionen und \u00dcbertragung von \nKernaufgaben auf solche Landesbeh\u00f6rden werden Sie \nPersonal und Kosten einsparen k\u00f6nnen, nicht zuletzt \ndurch die wirkenden Synergieeffekte. Ganz nebenbei \nl\u00f6sen Sie damit das Problem, dass die sachlich und \nverfassungsrechtlich f\u00fcr den Datenabgleich, zum Beispiel \nder Fr\u00fcherkennungs\u00fcberwachung, nicht zust\u00e4ndige \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen von dieser Aufgabe \nwieder entbunden und eine verfassungsrechtlich einwand-\nfreie wie datenschutzrechtlich unbedenkliche Regelung \ngetroffen wird. \n\nNutzen Sie den Anlauf zu einer neuen Phase der Verwal-\ntungsreform, um jetzt N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen! Wie \nman auf den Internetseiten des Ministeriums nachlesen \nkann, ist ohnehin die Umstrukturierung der Landesunter-\nsuchungsanstalt geplant. Dann tun Sie das auch und bauen \nSie diese Beh\u00f6rde zu einem Landesgesundheitsamt um \u2013 \nein Begriff zumal, mit dem jeder B\u00fcrger auch etwas \nanfangen kann. Die prim\u00e4ren Aufgaben dieser Beh\u00f6rde \nhaben wir in unserem Antrag recht dezidiert aufgef\u00fchrt, \nangelehnt an bereits bestehende Verwaltungsstrukturen in \nNiedersachsen, Bayern und Mecklenburg-Vorpommern. \n\nBestimmte Aufgaben, meine Damen und Herren, geh\u00f6ren \nunseres Erachtens unter zentrale staatliche Kontrolle und \nm\u00fcssen mit starker Hand umgesetzt und \u00fcberwacht \nwerden. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Einladung f\u00fcr und \n\n 1375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nKontrolle der Durchf\u00fchrung von Fr\u00fcherkennungsuntersu-\nchungen, wof\u00fcr zum Beispiel Meldedaten, also hoheitli-\nche Dinge, genutzt werden. Gleiches gilt f\u00fcr den Seu-\nchenschutz, die Ansiedlungsf\u00f6rderung f\u00fcr \u00c4rzte im \nl\u00e4ndlichen Raum, die Unterrichtung und Aufkl\u00e4rung der \nBev\u00f6lkerung in Gesundheitsfragen, die Arzneimittel-\n\u00fcberwachung, veterin\u00e4rmedizinische oder lebensmittel-\nrechtliche Ma\u00dfnahmen, aber auch vieles andere mehr. \nDeshalb stellt der von der NPD-Fraktion aufgestellte \nAufgabenkatalog auch keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung \ndar, sondern enth\u00e4lt eine \u00d6ffnungsklausel, die es im Falle \nder Annahme dieses Antrags der Staatsregierung jederzeit \nerm\u00f6glicht, dem von uns geforderten Landesgesundheits-\namt auch weitere Kompetenzen zu \u00fcbertragen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der Antrag ist vom \nAbg. Dr. M\u00fcller eingebracht worden. Ich frage die Frakti-\nonen. \u2013 F\u00fcr die CDU Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die NPD \u2013 Herr M\u00fcller hat \nes vorgetragen \u2013 m\u00f6chte gern eine neue Beh\u00f6rde schaffen. \nWir haben die Verwaltung erst vor zwei Jahren moderni-\nsiert. Wieso eine neue Reform notwendig sein soll \u2013 Sie \nhaben die Verwaltungsreform kritisiert \u2013, ist mir nicht \neinleuchtend. Das haben Sie leider nicht darlegen k\u00f6nnen. \n\nSie haben in Ihrem Antrag wahlweise einige Aufgaben \nherausgegriffen. Es geht los mit dem Thema Kinder-\nschutzgesetz; dar\u00fcber haben wir gestern diskutiert. Ich \nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie Ihre Vorschl\u00e4ge, wie man \netwas anders machen kann \u2013 Sie sagen beispielsweise, die \nAufgaben, die wir an die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nSachsen geben, m\u00f6ge ein solches Landesgesundheitsamt \n\u00fcbernehmen \u2013, mit einem Antrag untersetzt h\u00e4tten. Ges-\ntern, als der Punkt auf der Tagesordnung stand, h\u00e4tten wir \ndar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Eine Diskussion w\u00e4re aber \nauch schon vorher im Ausschuss m\u00f6glich gewesen. Sie \nhaben nat\u00fcrlich keine personelle oder finanzielle Unter-\nsetzung Ihres Antrags vorgenommen. Nicht einmal die \nStellungnahme der Staatsregierung haben Sie abgewartet. \nDas zeigt, wie wichtig \u2013 oder: wie wenig wichtig \u2013 Ihnen \nIhr Anliegen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die NPD-\nFraktion hat uns heute einen sehr unausgegorenen Antrag \nvorgelegt. Wir als CDU-Fraktion werden diesen Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKrau\u00df. \n\nIch frage die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Die SPD? \u2013 Die \nFDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Staatsregierung? \u2013 Die erste Runde \nist damit beendet. \n\nIch er\u00f6ffne die zweite Runde. Herr Dr. M\u00fcller? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich werde \ndann gleich das Schlusswort halten!) \n\n\u2013 Sie wollen also keinen zweiten Beitrag in der Ausspra-\nche halten. \n\nWird von anderen Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Ich stelle fest, dass das nicht der Fall ist. \n\nDann gebe ich Ihnen die Gelegenheit, das Schlusswort zu \nhalten. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die rege Debatte! \nWenigstens auf Herrn Krau\u00df will ich noch eingehen. Sie \nwaren im Ausschuss anwesend. Dort habe ich das Prob-\nlem angesprochen. Bedenken gegen die \u00dcbermittlung \nmelderechtlicher Daten an die KV Sachsen hat auch der \nDatenschutzbeauftragte in seiner Stellungnahme zu dem \ngestern beschlossenen Gesetz angemeldet. Wir hatten zu \ndiesem Gesetz \u2013 entgegen Ihrer Angabe \u2013 einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag mit genau der Zielrichtung, die wir in \nunserem heutigen Antrag formuliert haben, vorgelegt. Er \nlag auch Ihnen vor. Also tun Sie nicht so, als h\u00e4tten wir \nnicht schon im Vorfeld auf diese Dinge aufmerksam \ngemacht. \n\nIch denke, der Weg, der beschritten worden ist, ist nicht \nkorrekt, m\u00f6glicherweise sogar rechtlich angreifbar. Wenn \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung eine solche hoheitliche \nAufgabe \u00fcbertragen wird, dann entspricht das nicht dem, \nwas ihr nach dem SGB zusteht. Genau das hat auch der \nDatenschutzbeauftragte kritisiert. Gestern haben Sie ein \nGesetz beschlossen, das m\u00f6glicherweise nicht rechtskon-\nform ist. Wenn es einen Kl\u00e4ger gibt, wird es unter Um-\nst\u00e4nden vom Gericht kassiert. Das w\u00e4re schade, weil \nn\u00e4mlich das Grundanliegen dieses Gesetzes von uns und \nallen anderen Fraktionen geteilt wird. \n\nNoch einmal: Wir haben das Problem im Ausschuss \nangesprochen. Das Gesetz wurde jetzt schnell durchgezo-\ngen. Wir haben einen Antrag eingebracht, um Abhilfe zu \nschaffen und Ihnen Handlungsm\u00f6glichkeiten einzur\u00e4u-\nmen. Sie wollen sie nicht wahrnehmen, wie ich das \nmitbekommen habe. Aber werfen Sie uns nicht vor, dass \nwir uns mit dem Thema nicht sachlich auseinandergesetzt \nh\u00e4tten! \n\nIch appelliere nochmals an Sie, den Antrag anzunehmen. \nEr bel\u00e4sst der Staatsregierung s\u00e4mtliche Handlungsoptio-\nnen, wie das Amt ausgestaltet werden soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den \nAntrag in der Drucksache 5/2329. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\n 1376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \nDrucksache 5/2523, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/2524, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/2525, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\nDrucksache 5/2526, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\nDrucksache 5/2527, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nDrucksache 5/2528, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nDrucksache 5/2529, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nDrucksache 5/2530, Einspruch des Abg. Arne Schimmer, NPD \n\nHierzu liegen Ihnen, meine Damen und Herren, die \nEinspr\u00fcche des Abg. Holger Apfel, NPD-Fraktion, in der \nDrucksache 5/2523 und in der Drucksache 5/2524 jeweils \ngegen einen erteilten Ordnungsruf, des Abg. Andreas \nStorr, NPD-Fraktion, in der Drucksache 5/2525 und in der \nDrucksache 5/2526 gegen zwei Ordnungsrufe, des Abg. \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD-Fraktion, in der Drucksache 5/2527, \nin der Drucksache 5/2528 und in der Drucksache 5/2529 \ngegen drei erteilte Ordnungsrufe und einen Ausschluss \nvon der Sitzung sowie des Abg. Arne Schimmer, NPD-\nFraktion, in der Drucksache 5/2530 gegen einen Ord-\nnungsruf vor, die alle in der gestrigen Sitzung verh\u00e4ngt \nworden sind. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Einspr\u00fcche entschei-\ndet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach Einlegung der Ein-\nspr\u00fcche, also heute, ohne Beratung. \n\nDie Pr\u00fcfung der Einspr\u00fcche anhand des Plenarprotokolls \nergab, dass der Einspruch des Abg. Storr gegen einen \nzweiten Ordnungsruf in der Drucksache 5/2526 ins Leere \ngeht, da Herrn Abg. Storr in der gestrigen Sitzung nur ein \nOrdnungsruf erteilt wurde. \u00dcber diesen Einspruch gegen \neinen nicht erteilten Ordnungsruf kann daher nicht abge-\nstimmt werden. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, der Abg. J\u00fcrgen Gansel legt \nmit dem in der Drucksache 5/2529 ausgereichten Ein-\nspruch sowohl gegen einen dritten Ordnungsruf als auch \ngegen den gegen ihn verh\u00e4ngten Sitzungsausschluss \nEinspruch ein. Hier hat die Pr\u00fcfung des Protokolls erge-\nben, dass dem Abg. Gansel kein dritter Ordnungsruf \nerteilt wurde. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Was?) \n\nAuch dieser Einspruch geht damit ins Leere und kann \ninsoweit nicht zur Abstimmung gestellt werden. \n\n(Holger Apfel, NPD: Und warum  \nist er ausgeschlossen worden?) \n\nIch werde die Drucksache 5/2529 daher nur hinsichtlich \ndes Einspruchs gegen den Sitzungsausschluss zur Ab-\nstimmung stellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/2523 ab. \nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit wurde dem Einspruch des Abg. Holger \nApfel nicht stattgegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/2524 ab. \nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer dem nicht stattgeben will, den bitte \nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Meine Damen und \nHerren, ich stelle auch hier eine gro\u00dfe Mehrheit fest. \nDamit wurde dem Einspruch nicht stattgegeben. \n\nIch lasse nun \u00fcber den Einspruch des Abg. Storr in der \nDrucksache 5/2525 abstimmen. Wer diesem Einspruch \nstattgeben will, der m\u00f6ge die Hand heben. \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Auch hier hat die gro\u00dfe Mehrheit dem Ein-\nspruch nicht stattgegeben. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den Einspruch des Abg. \nGansel in der Drucksache 5/2527. Wer diesem stattgeben \nwill, hebe die Hand. \u2013 Wer dem nicht stattgeben will, \nhebe jetzt die Hand. \u2013 Auch hier wurde mit gro\u00dfer Mehr-\nheit dem Einspruch \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nDie Enthaltungen!) \n\n 1377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\n\u2013 Oh, Verzeihung, die Enthaltungen. \u2013 Ohne Enthaltungen \nwurde dem Einspruch nicht stattgegeben. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den Einspruch des Abg. \nGansel in der Drucksache 5/2528. Wer dem stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wurde \ndem Einspruch nicht stattgegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Einspruch des Abg. Gansel in der \nDrucksache 5/2529 gegen den verh\u00e4ngten Sitzungsaus-\nschluss. Wer dem stattgeben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer dem nicht stattgeben will, jetzt. \u2013 \nWer sich enthalten m\u00f6chte, jetzt. \u2013 Auch hier ist dem \nEinspruch nicht stattgegeben worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen zuletzt \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Schimmer in der Drucksache 5/2530 \nab. Wer diesem Einspruch stattgeben will, hebe jetzt die \nHand. \u2013 Wer dem nicht stattgeben m\u00f6chte, jetzt. \u2013 Wer \nsich jetzt enthalten m\u00f6chte, jetzt. \u2013 Dem Einspruch des \nAbg. Schimmer ist nicht stattgegeben worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/2363 \n\nHierzu liegen Ihnen die eingereichten Fragen der Mitglie-\nder des Landtags als Drucksache 5/2363 vor. Die Fragen \nwurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nMeine Damen und Herren, im Laufe der Sitzung hat mich \ndie Information erreicht, dass jetzt keine Anfragen m\u00fcnd-\n\nlich gestellt werden. Die Anfragen sind durch die Staats-\nregierung schriftlich beantwortet worden. Die Frage Nr. 7 \nist zur\u00fcckgezogen worden. Damit kann ich auch diesen \nTagesordnungspunkt f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. Oder sieht das \njemand anders? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Liberale Bildung (Frage \nNr. 1) \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eLiberale Bildung\u201c berichtete die \nWochenzeitschrift \u201eDer Spiegel\u201c 18/2010 \u00fcber das kos-\ntenlose Angebot von Unterrichtsmaterialien durch den \nFDP-nahen Verein Jugend und Bildung e. V. Offiziell \nwerden die Materialien f\u00fcr die Schulen \u00fcber die Univer-\nsum Verlag GmbH vertrieben. \n\nFrage an die Staatsregierung: Werden die angebotenen \nUnterrichtsmaterialien auch in s\u00e4chsischen Schulen im \nUnterricht eingesetzt, wenn ja, in welchem Umfang und \nan welchen Schulen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im \nFreistaat Sachsen wird jeweils in der ersten Ausgabe des \nJahres des Ministerialblattes des SMK (zuletzt am \n29.01.2010) die Verordnung \u00fcber die Zulassung von \nSchulb\u00fcchern, einschlie\u00dflich des Verzeichnisses der \nzugelassenen Schulb\u00fccher ver\u00f6ffentlicht. In den Hinwei-\nsen zur Benutzung des Verzeichnisses wird ausgewiesen, \nwelche Materialien als zulassungsfrei gelten. Au\u00dferdem \nwerden die Schulen verpflichtet, bei deren Einsatz und \nAuswahl die Anforderung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 der Schul-\nbuchzulassungsverordnung zu beachten. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport f\u00fchrt keine \nStatistiken dazu, welche Materialien und Medien im \n\nEinzelnen im Unterricht eingesetzt werden. \u00dcber den \nEinsatz zulassungsfreier Materialien und Medien ent-\nscheidet der jeweilige Fachlehrer in eigener Verantwor-\ntung. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Erzieherausbil-\ndung in Sachsen an staatlichen Schulen (Frage Nr. 2) \n\nFrage an die Staatsregierung: Wie hoch sind die Bewer-\nberzahlen f\u00fcr den Ausbildungsberuf zum bzw. zur Staat-\nlich anerkannten Erzieher/Erzieherin an den s\u00e4chsischen \nBerufsschulzentren f\u00fcr das Schuljahr 2010/2011? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nBewerbungen an Beruflichen Schulzentren sind \u2013 unab-\nh\u00e4ngig vom Bildungsgang \u2013 nicht Gegenstand von statis-\ntischen Erhebungen. Aussagen \u00fcber die Bewerberzahlen \nf\u00fcr eine Ausbildung an der Fachschule im Fachbereich \nSozialwesen, Fachrichtung Sozialp\u00e4dagogik sind daher \nnicht m\u00f6glich. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Fuchsohrpr\u00e4mien in Sachsen \n(Frage Nr. 3) \n\nAus einem Brief des Vereins Wildtier und Artenschutz \nwitas e. V. vom 6. Mai 2010 geht hervor, dass die Staats-\nkanzlei in einem standardisierten Antwortschreiben, das \nan witas e. V. sowie an weitere Adressaten, die sich in \neiner bundesweiten Protestaktion gegen die Praxis der \n\n 1378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nZahlung von Fuchsohrpr\u00e4mien in Sachsen wenden, \ngeschickt wurde, Folgendes ausf\u00fchrt: Die Jagd auf F\u00fcchse \ndiene der Regulierung der Population und der Eind\u00e4m-\nmung von Krankheiten. Es sei legitim, eine Fuchsohrpr\u00e4-\nmie zu zahlen, weil dies in anderen Bundesl\u00e4ndern auch \nso gehandhabt w\u00fcrde und dass dar\u00fcber hinaus die J\u00e4ger \neine Pr\u00e4mie verdient h\u00e4tten, da J\u00e4ger F\u00fcchse nicht als \nWildbret verwerten k\u00f6nnten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Seit wie vielen Jahren wird in Sachsen die sogenannte \nFuchsohrpr\u00e4mie in welcher H\u00f6he gezahlt und wie hoch \nsind die daf\u00fcr je Jahr eingesetzten Haushaltsmittel (bitte \naufschl\u00fcsseln nach Jahren)? \n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung den Umstand, dass \nnach Recherchen von witas Sachsen das einzige Bundes-\nland ist, das noch eine Fuchsohrpr\u00e4mie zahlt und daf\u00fcr \nSteuermittel einsetzt, weil das verfolgte Ziel \u2013 die Be-\nk\u00e4mpfung von Krankheiten sowie die Begrenzung der \nFuchspopulation \u2013 damit nicht erreicht wird bzw. es \nbew\u00e4hrte Vorbeugungsma\u00dfnahmen gegen Krankheiten bei \nF\u00fcchsen gibt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1. Einleitend m\u00f6chte ich \nrichtigstellen, dass eine Abschusspr\u00e4mie f\u00fcr F\u00fcchse \ngew\u00e4hrt wird. Die gilt sowohl f\u00fcr die Einsendung ganzer \nF\u00fcchse als auch f\u00fcr die Vorlage von Geh\u00f6rspitzen (Oh-\nren). \n\nAusf\u00fchrlich habe ich mich zum Thema bereits in der \nAntwort der Kleinen Anfrage \u201eAbschuss- bzw. Erle-\ngepr\u00e4mien f\u00fcr F\u00fcchse\u201c der Abg. Kerstin Lauterbach, \nLinksfraktion, Drucksache 4/15617, ge\u00e4u\u00dfert. Auf diese \nm\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang verweisen. \n\nEine Abschusspr\u00e4mie wird in Sachsen laut Aktenlage seit \ndem Jahr 1991 gezahlt. Die von Ihnen erbetene Aufstel-\nlung der Haushaltsmittel war leider im zur Verf\u00fcgung \nstehenden Zeitrahmen nicht m\u00f6glich. \n\nZu Frage 2. Die Recherche vom Wildtier- und Arten-\nschutz Saar e. V. (witas) liegt uns nicht vor. Im \u00dcbrigen \nverweise ich auf die Beantwortung der Kleinen Anfrage, \nDrucksache 4/15617. Mit dieser habe ich sowohl den \nrechtlichen als auch den fachlichen Hintergrund der \nTollwutbek\u00e4mpfung bei Wildtieren in Sachsen und den \nZusammenhang mit der Abschusspr\u00e4mie dargelegt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Rechtsgrundlage f\u00fcr die \nArbeit der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommission (Frage Nr. 4) \n\nDie G\u00fcltigkeit der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommissionsver-\nordnung, die die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Arbeit der \nS\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommission bildet, endet zum 30. \nJuni 2010. \n\n1. Auf welcher Rechtsgrundlage soll die S\u00e4chsische \nH\u00e4rtefallkommission ab dem 1. Juli 2010 t\u00e4tig sein und \nwelche Ver\u00e4nderungen sind gegen\u00fcber der derzeit g\u00fclti-\ngen Verordnung geplant? \n\n2. Wer wird in das Verfahren bei der m\u00f6glichen Erstellung \neiner neuen Verordnung einbezogen und wie erfolgt die \nEinbeziehung? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die neue \nVerordnung zur H\u00e4rtefallkommission wird zeitlich unmit-\ntelbar an die derzeitig geltende anschlie\u00dfen und eine \nfortgesetzte und ununterbrochene T\u00e4tigkeit der Kommis-\nsion erm\u00f6glichen. Der Entwurf ist durch das Kabinett zur \nAnh\u00f6rung freigegeben worden. Das laufende Verfahren \nerlaubt nicht, an dieser Stelle detailliert Ausf\u00fchrungen zu \neinzelnen \u00c4nderungen zu machen. \n\nDas formale Verfahren erfordert eine Anh\u00f6rung des \nAusl\u00e4nderbeauftragten sowie der kommunalen Landes-\nverb\u00e4nde, die gegenw\u00e4rtig l\u00e4uft. Die Kommissionsmit-\nglieder und vor allem der Vorsitzende wurden bereits in \nder Entwurfsphase beteiligt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Mittelschule Kreischa \n(Frage Nr. 5) \n\nDer Schultr\u00e4ger der Mittelschule Kreischa wird vom \nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport zum \nbeabsichtigten Mitwirkungsentzug zum Ende des Schul-\njahres 2009/2010 angeh\u00f6rt. F\u00fcr die Klasse 5 haben sich \nbisher 38 Sch\u00fcler zum Schuljahr 2010/2011 angemeldet. \nDarunter sind zwei Integrationskinder mit sonderp\u00e4dago-\ngischem F\u00f6rderbedarf. Der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber der Regi-\non, die Klinik Bavaria, profitiert von einer kliniknahen \nMittelschule, da regelm\u00e4\u00dfig Kinder der Klinikg\u00e4ste \ntempor\u00e4r in der Mittelschule Kreischa unterrichtet wer-\nden. \n\nKreischa hat in den Anmeldezahlen in der Mittelschule \neine sehr positive Tendenz zu verzeichnen. \n\nIm Schuljahr 2006/2007 lagen 17 und im Schuljahr 2007/ \n2008 10 Anmeldungen vor; es wurde keine 5. Klasse \ngebildet. \n\nIm Schuljahr 2008/2009 waren es 27 und im Schuljahr \n2009/2010 schlie\u00dflich 24 Anmeldungen. Es wurde jeweils \neine 5. Klasse eingerichtet. \n\nDie Zahlen der Kinder in den Kitas und Grundschulen im \nEinzugsbereich der Mittelschule best\u00e4tigen diesen Trend, \nder durch die Anhebung des Zensurendurchschnittes f\u00fcr \ndie Bildungsempfehlung Gymnasium ab 2011/2012 noch \nverst\u00e4rkt wird. \n\nFrage an die Staatsregierung: Warum soll der Standort der \nMittelschule Kreischa gerade zu dem Zeitpunkt geschlos-\nsen werden, wo er sich aus der Krise erholt hat, eine \ngesicherte Perspektive und damit ein Bed\u00fcrfnis nach \u00a7 21 \nAbs. 2 SchulG gegeben ist und zudem eine unmittelbar \nwirtschaftliche Standortfunktion wahrnimmt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Der Gemeinde Kreischa wurde mit Bescheid vom \n14.05.2010 mitgeteilt, dass f\u00fcr die Klassenstufe 5 im \nSchuljahr 2010/2011 und f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der gesam-\nten Schule \u00fcber das Schuljahr 2010/2011 hinaus die \nMitwirkung des Freistaates Sachsen entzogen wird. \n\n 1379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDie Zahl der Anmeldungen von 37 ist zwar deutlich h\u00f6her \nals in den vergangenen Jahren, aber im Gegensatz zu Ihrer \nEinsch\u00e4tzung, Frau Kollegin Stange, ist sie immer zu \ngering, um ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Klassenstu-\nfe gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 1 und 3 SchulG zu begr\u00fcnden. Die \ngesetzlich festgelegten Normativen fordern 40 Sch\u00fcler. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport \nteilt auch die Einsch\u00e4tzung einer gesicherten Perspektive \nnicht. Im Gegenteil: Seit Jahren herrscht die Situation, \ndass die Zahl der Anmeldungen in der Region Banne-\nwitz/Kreischa f\u00fcr den Betrieb von zwei Mittelschulen \nnicht ausreicht. Aus diesem Grund entschloss sich der \nWei\u00dferitzkreis in seinem genehmigten Schulnetzplan, die \nMittelschule Kreischa zugunsten der Mittelschule Ban-\nnewitz aufzuheben. Die Zahl der Anmeldungen an der \nMittelschule Kreischa schwankt antizyklisch zu der Zahl \nder Anmeldungen der Mittelschule Bannewitz. Da geset-\nzeskonforme Beschl\u00fcsse der Gemeinde Kreischa nach \n\u00a7 21 Abs. 2 SchulG zur Aufhebung des Schulstandortes \nnicht erwartet werden, musste zum Instrument des Wider-\nrufs der Mitwirkung gegriffen werden. \n\nKinder von Patienten der Bavaria-Kliniken k\u00f6nnen, \nebenso wie andere Kreischaer Kinder, gut an der Mittel-\nschule Bannewitz unterrichtet werden. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Bilaterale Vereinbarung \nmit dem Land Brandenburg (Frage Nr. 6) \n\nLaut Beantwortung der Petition 05/00033/4 bereitet das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport eine \nbilaterale Vereinbarung mit dem Land Brandenburg vor, \num den Besuch s\u00e4chsischer Auszubildender an der Be-\nrufsschule Eberswalde im Fach Holzbearbeitung zu \nerm\u00f6glichen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie weit sind die Verhandlungen \u00fcber das bilaterale \nAbkommen gediehen? \n\n2. Wann ist mit der Unterzeichnung der Vereinbarung zu \nrechnen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu Frage 1. Die Anfrage der Abg. Roth bezieht \nsich auf die Beantwortung der in der Frage genannten \nPetition. \n\nHier wurde seitens des SMK dargestellt, dass f\u00fcr den \nSohn des Petenten grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit besteht, \nab dem 2. Ausbildungsjahr (ab 2010/2011) oder -halbjahr \n(2. Halbjahr 2009/2010) die Beschulung im Ausbildungs-\nberuf Holzbearbeitungsmechaniker an der Berufsschule \nEberswalde fortzusetzen. \n\nMit dem Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport des \nLandes Brandenburg wurde vereinbart, dass bei entspre-\nchender Antragstellung eine Fortsetzung der Ausbildung \ndes Sohnes des Petenten in Brandenburg auf der Grundla-\nge einer \u201eBilateralen Vereinbarung\u201c m\u00f6glich ist. \n\nZu Frage 2. Wie in der Antwort auf die genannte Petition \ndargestellt, entscheidet der Petent, ob eine Fortsetzung der \n\nBeschulung in Eberswalde f\u00fcr seinen Sohn infrage \nkommt. Bisher liegt dem SMK kein entsprechender \nAntrag des Petenten vor. Somit konnte bisher seitens des \nSMK auch keine \u201eBilaterale Vereinbarung\u201c mit dem Land \nBrandenburg abgeschlossen werden. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \u00c4u\u00dferung des Minis-\nterpr\u00e4sidenten am 04.05.2010 in Leipzig (Frage Nr. 8) \n\nAnl\u00e4sslich des R\u00fcckkehrappells in der General-Olbricht-\nKaserne in Leipzig am 4. Mai 2010 erkl\u00e4rte Ministerpr\u00e4-\nsident Tillich vor den versammelten Soldatinnen und \nSoldaten, die von Auslandseins\u00e4tzen in Afghanistan und \ndem Kosovo zur\u00fcckgekehrt waren, ausweislich der von \nder Staatskanzlei am selben Tag an die Medien versandten \nRede: \u201eDie Bundeswehr braucht Frauen und M\u00e4nner wie \nSie, die bereit sind, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, die \nbereit sind, Freiheit und Demokratie im Ausland zu \nverteidigen und damit Sicherheit bei uns in Deutschland \nzu garantieren. Diese Entscheidung haben Sie f\u00fcr sich \nallein getroffen. Aber Sie stehen damit nicht allein: Ihr \nEinsatzwille, Ihr Mut l\u00e4sst die Deutschen nicht unbetei-\nligt. Die gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen steht hinter \nIhnen.\u201c \n\nInsbesondere mit Blick auf die letzte Aussage frage ich \ndie Staatsregierung und vor allem den Ministerpr\u00e4siden-\nten: \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche wissenschaftlichen Untersuchungen bzw. \nwelche offiziellen Umfragen waren die Grundlage f\u00fcr die \nBehauptung des Ministerpr\u00e4sidenten, dass die Mehrheit \nder Deutschen hinter den Auslandseins\u00e4tzen der Bundes-\nwehr, insbesondere in Afghanistan, steht? \n\n2. Sind der Staatsregierung die \u00fcbereinstimmenden \nErgebnisse diverser Erhebungen und Umfragen bekannt, \nnach denen eine deutliche Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Deutschland wie auch in Sachsen den Aus-\nlandseinsatz der Bundeswehr und damit die Beteiligung \nam Krieg in Afghanistan ablehnt? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Rede \nin Leipzig keine Umfragen dahin gehend zitiert, ob eine \nMehrheit der Deutschen Auslandseins\u00e4tze bef\u00fcrwortet \noder nicht. Vielmehr differenziert er deutlich nach F\u00fcr \nund Wider von Auslandseins\u00e4tzen einerseits und anderer-\nseits einer generellen Verbundenheit mit der Arbeit \ndeutscher Soldatinnen und Soldaten, die mit Mut und \nEinsatzwillen ihren t\u00e4glichen Dienst tun. \n\nZitat des Ministerpr\u00e4sidenten in Leipzig: \u201eIhr Einsatzwil-\nle, Ihr Mut l\u00e4sst die Deutschen nicht unbeteiligt.\u201c Und: \n\u201eSolidarit\u00e4t mit Ihnen hat nichts damit zu tun, ob man f\u00fcr \noder gegen Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr ist.\u201c Und \nweiter: \u201eMan kann mit Freunden oder der Familie \u00fcber \nRichtig und Falsch diskutieren \u2013 und trotzdem solidarisch \nsein mit unseren Soldaten, die ihren Dienst im Ausland \ntun.\u201c \n\n 1380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nDieses Vertrauen in die Arbeit der Streitkr\u00e4fte ist empi-\nrisch belegt. \n\nThomas Bulmahn, Sicherheits- und verteidigungspoliti-\nsches Meinungsklima in Deutschland, Ergebnisse der \nBev\u00f6lkerungsbefragung, Januar 2010, Sozialwissen-\nschaftliches Institut der Bundeswehr: \n\nSeit Jahren ist das Vertrauen zur Bundeswehr unver\u00e4ndert \nhoch. \n\n86 % der Menschen in Deutschland stehen der Bundes-\nwehr positiv gegen\u00fcber. \n\nDie Bundesb\u00fcrger vertrauen der Bundeswehr, weil sie \ndavon \u00fcberzeugt sind, dass die Streitkr\u00e4fte dazu beitragen, \nFrieden, Sicherheit, Schutz, Stabilit\u00e4t und Freiheit f\u00fcr \nDeutschland zu bewahren. \n\nFazit: Gut neun von zehn Bundesb\u00fcrgern vertrauen den \ndeutschen Streitkr\u00e4ften. \n\nDie Staatsregierung nimmt die unterschiedlichen Ergeb-\nnisse empirisch arbeitender Umfrageinstitute regelm\u00e4\u00dfig \nzur Kenntnis. Die Umfrageergebnisse zu Auslandseins\u00e4t-\nzen differieren deutlich. Allerdings werden die meisten \nAuslandseins\u00e4tze der Bundeswehr von der Mehrheit der \nBev\u00f6lkerung unterst\u00fctzt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: St\u00f6rung des Gedenkens \nzum 65. Jahrestag der Befreiung vom Hitlerfaschismus \n(Frage Nr. 9) \n\nUnbekannte haben in Bautzen in der Nacht zum 8. Mai \nam Sowjetischen Soldatenfriedhof Transparente mit \npolitischen Losungen angebracht und den Zugang zum \nEhrenmal mit Schl\u00f6ssern versperrt. Die Polizei nahm die \nErmittlung wegen Verunglimpfung auf. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, ob Ermittlungsergeb-\nnisse \u00fcber den politischen Hintergrund und die darin \nwirkenden Kr\u00e4fte der St\u00f6raktion vorliegen? \n\n2. Hat es im Freistaat zum 65. Jahrestag der Befreiung \nanderenorts auch solche politischen St\u00f6raktionen gege-\nben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1. \nAm 8. Mai 2010 wurde dem Polizeirevier Bautzen gegen \n06:30 Uhr von einer B\u00fcrgerin aus Bautzen mitgeteilt, dass \nam Sowjetischen Ehrenfriedenhof mehrere Banner mit die \nBefreiung vom Nationalsozialismus infrage stellenden \nAufschriften h\u00e4ngen w\u00fcrden. \n\nDie Banner wurden gegen 07:30 Uhr von der Polizei \nsichergestellt. Seitens des Polizeireviers Bautzen wurde \nein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts eines \nVersto\u00dfes gegen \u00a7 90a StGB, Verunglimpfung des Staates \nund seiner Symbole, eingeleitet. \n\nNach einer am 10. Mai 2010 eingegangenen Mitteilung \ndes Bautzener Ordnungsamtes stellten Beamte des Poli-\nzeireviers Bautzen gegen 11:00 Uhr fest, dass zwei \nEingangstore des Sowjetischen Ehrenfriedhofs von \nUnbefugten mit Fahrradschl\u00f6ssern verriegelt worden sind. \n\nDie Schl\u00f6sser wurden ge\u00f6ffnet, sodass der Friedhof \nwieder frei zug\u00e4nglich war. \n\nAufgrund der Gesamtumst\u00e4nde wird derzeit von einem \npolitisch rechts motivierten Tathintergrund ausgegangen. \nKonkrete Hinweise auf Tatverd\u00e4chtige liegen bislang \nnicht vor. Die Ermittlungen dauern an. \n\nZu Frage 2. \u00c4hnliche Sachverhalte sind der Polizei \nbislang auch aus den Bereichen Annaberg-Buchholz, \nBorna, Chemnitz, Delitzsch, D\u00f6beln, Eilenburg, Grimma, \nLengenfeld, Reichenbach, Rochlitz, Rodewisch und \nZwickau gemeldet bzw. bekannt geworden. In allen \nF\u00e4llen wird von einem politisch motivierten Hintergrund \nausgegangen. Soweit sich im Zusammenhang strafrecht-\nlich relevante Anhaltspunkte ergeben haben, hat die \njeweils zust\u00e4ndige Polizeidirektion entsprechende Ermitt-\nlungsverfahren eingeleitet und das Dezernat Polizeilicher \nStaatsschutz mit den Ermittlungen beauftragt. Die Ermitt-\nlungen in diesen F\u00e4llen dauern noch an. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Grundschule Arzberg (Frage \nNr. 10) \n\nDer Grundschule Arzberg soll die Mitwirkung des Frei-\nstaates entzogen werden, weil sich zum Stichtag nur \n14 Kinder angemeldet hatten. Inzwischen wurde bekannt, \ndass dem 15. Kind, dessen Eltern es an der Grundschule \nArzberg anmelden wollen, dies aber schon Ende 2009 \nverwehrt wurde mit der Begr\u00fcndung, dass die Schule \ngeschlossen werde. Ansonsten w\u00e4ren die vorgebrachten \nGr\u00fcnde f\u00fcr den Wechsel des Schulbezirkes akzeptabel. \n\nFrage an die Staatsregierung: Wie begr\u00fcndet der Kultus-\nminister, dass die Schulverwaltung relativ offensiv die \nSchlie\u00dfung der Grundschule Arzberg betreibt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nF\u00fcr die Grundschule Arzberg der Gemeinde Arzberg \nwurde, wie bei anderen Schulen auch, ein Mitwirkungs-\nverfahren er\u00f6ffnet. Dieses Verfahren wurde am \n14.05.2010 mit der Versendung des Bescheides beendet. \nVon einem offensiven Vorgehen der Schulverwaltung \ngegen\u00fcber der Gemeinde Arzberg kann dabei nicht die \nRede sein, vielmehr wurden alle relevanten Fakten und \nArgumente der Gemeinde, des Landkreises und der Eltern \ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus und \nSport genau gepr\u00fcft und abgewogen. \n\nNach Pr\u00fcfung und Abw\u00e4gung aller abgegebenen Stel-\nlungnahmen und der Betrachtung der Ausnahmetatbe-\nst\u00e4nde von \u00a7 4a Abs. 4 SchulG war jedoch festzustellen, \ndass das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die gesamte Grund-\nschule nicht gegeben ist. Die Pr\u00fcfung hat selbstverst\u00e4nd-\nlich auch den Antrag der Eltern, die im Schulbezirk der \nGrundschule Beilrode wohnen, zur Beschulung ihres \nKindes in der Grundschule Arzberg umfasst. \u00dcber den \nAusnahmeantrag der Eltern wurde erst im Monat Mai des \nJahre 2010 entschieden. Eine Ablehnung bereits im \nJahr 2009 hat es nicht gegeben. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die \nAblehnung des Ausnahmeantrages lagen im fehlenden \n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die gesamte Schule. Das hei\u00dft, \n\n 1381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 20. Mai 2010 \n\nda die Klassenstufen 2, 3 und 4 der Grundschule Arzberg \nim kommenden Schuljahr nicht die erforderliche Mindest-\nsch\u00fclerzahl von 15 Sch\u00fclern pro Klasse aufweisen k\u00f6nnen \nund auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre in nahezu allen Schuljah-\nren weniger als 15 Sch\u00fcler erwartet werden, kann die \nSchule ab dem 01.08.2010 nicht weitergef\u00fchrt werden. \n\nDaran \u00e4ndert auch nichts, dass eine Klassenstufe 1 mit \n15 Sch\u00fclern h\u00e4tte gebildet werden k\u00f6nnen. Eine Grund-\nschule mit nur einer Klasse kann wegen der fehlenden \nAbsicherung der F\u00fcrsorge- und Aufsichtspflicht des \nStaates nicht genehmigt werden. Daher waren die vorge-\nbrachten Gr\u00fcnde der Eltern zur\u00fcckzustellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Tagesordnung der 16. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\nschen Landtags ist rechtzeitig abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \nhat den Termin f\u00fcr die 17. Sitzung auf Mittwoch, den \n16. Juni 2010, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und \ndie Tagesordnung dazu gehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\nBevor ich die Sitzung schlie\u00dfe, w\u00fcnsche ich Ihnen einen \nsch\u00f6nen Feierabend und schon jetzt ein sonniges und \nerholsames Pfingstfest. Vielen Dank und bis zum n\u00e4chs-\nten Mal. \n\n (Schluss der Sitzung: 20:52 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1382\n\n\n",
    "status": 200
}