{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-07-17T12:22:53Z",
        "Last-Modified": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "Last-Save-Date": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1266",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-07-17T12:22:53Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-07-17T12:22:53Z",
        "dcterms:modified": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-07-17T12:22:53Z",
        "meta:save-date": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "modified": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2168",
            "3255",
            "3121",
            "2395",
            "1420",
            "4162",
            "4910",
            "5774",
            "4950",
            "4607",
            "5325",
            "5368",
            "5117",
            "5067",
            "5142",
            "5426",
            "5352",
            "4734",
            "5106",
            "5202",
            "4817",
            "4751",
            "4873",
            "5281",
            "5305",
            "5485",
            "5377",
            "5180",
            "5772",
            "5176",
            "5381",
            "3455",
            "5257",
            "5236",
            "4993",
            "5492",
            "5569",
            "5605",
            "5223",
            "5690",
            "4164",
            "5154",
            "4890",
            "5006",
            "5073",
            "4812",
            "4944",
            "5375",
            "4617",
            "5455",
            "5411",
            "5283",
            "5368",
            "5436",
            "5383",
            "5745",
            "5401",
            "4590",
            "5876",
            "5343",
            "5712",
            "5900",
            "5730",
            "5353",
            "5569",
            "5529",
            "5435",
            "4376",
            "5483",
            "5121",
            "5556",
            "5278",
            "3440",
            "4400",
            "5799",
            "5499",
            "5792",
            "5694",
            "5658",
            "5724",
            "5925",
            "5622",
            "6010",
            "5448",
            "5347",
            "5490",
            "5513",
            "5880",
            "5598",
            "5713",
            "5907",
            "4996",
            "4913",
            "5511",
            "5109",
            "4755",
            "5917",
            "5426",
            "5785",
            "5333",
            "5673",
            "5065",
            "5334",
            "5902",
            "5483",
            "5108",
            "4975",
            "5390",
            "5598",
            "5910",
            "5543",
            "5471",
            "5401",
            "4649",
            "5571",
            "5651",
            "5661",
            "5438",
            "5628",
            "5537",
            "4902",
            "4843",
            "5463",
            "5727",
            "5494",
            "5297",
            "5768",
            "5284",
            "4184",
            "4997",
            "5169",
            "5118",
            "5489",
            "5408",
            "4329",
            "3451",
            "4992",
            "5521",
            "5775",
            "5622",
            "6020",
            "5188",
            "3704",
            "4562",
            "5820",
            "6100",
            "6020",
            "5738",
            "3888",
            "2538",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-07-17T12:22:53Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-07-17T13:36:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_100_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:1e7b575a-4e24-4dd0-84ce-7dfc1837c20f",
        "xmpTPg:NPages": "151"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/100 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n100. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 9. Juli 2014, Plenarsaal Schluss: 22:40 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10489 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  den \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU 10489 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 10489 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eAuf solidem Fundament erfolgreich \n\nf\u00fcr Sachsens Zukunft\u201c 10489 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 10489 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 10497 \n\n Steffen Flath, CDU 10501 \n\n Martin Dulig, SPD 10503 \n\n Holger Zastrow, FDP 10506 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10508 \n\n Holger Szymanski, NPD 10511 \n\n Jens Michel, CDU 10513 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcr leistungsf\u00e4hige Feuerwehren in \n\nSachsen \u2013 Professionalit\u00e4t st\u00e4rken, \n\nEhrenamt unterst\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 10515 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 10515 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 10516 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 10517 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 10518 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 10518 \n\n Sabine Friedel, SPD 10518 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10519 \n\n Andreas Storr, NPD 10520 \n\n Christian Hartmann, CDU 10521 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 10522 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Die Irrt\u00fcmer der schwarz-gelben \n\nWirtschaftspolitik  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 10524 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10524 \n\n Frank Heidan, CDU 10525 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10526 \n\n Torsten Herbst, FDP 10527 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10528 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10529 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10530 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10530 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung des Unab-\n\nh\u00e4ngigen Landesb\u00fcros f\u00fcr B\u00fcrger-\n\nanliegen des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/13585, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/14720, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10532 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10532 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 10534 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10535 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 10535 \n\n Holger Mann, SPD 10535 \n\n Carsten Biesok, FDP 10536 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10536 \n\n Carsten Biesok, FDP 10536 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10537 \n\n Carsten Biesok, FDP 10538 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10538 \n\n Anja Jonas, FDP 10538 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10538 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10539 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10539 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14800 10540 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10540 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10541 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/13914,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/14721, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10541 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10541 \n\n Marko Schiemann, CDU 10543 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 10544 \n\n Hanka Kliese, SPD 10545 \n\n Carsten Biesok, FDP 10546 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10547 \n\n Carsten Biesok, FDP 10548 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 10548 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10549 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10550 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14802 10551 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10551 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10551 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/13914 10551 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz  \n\nzum Tiergesundheitsgesetz \n\n(S\u00e4chsAGTierGesG)  \n\n Drucksache 5/14051, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14742, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10551 \n\n Sebastian Fischer, CDU 10551 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 10552 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 10553 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10553 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10555 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10555 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10556 \n\n Hanka Kliese, SPD 10556 \n\n6 Abschlussbericht sowie abweichende \n\nBerichte (Band I und II) zu  \n\nDrucksache 5/8497, Einsetzung eines \n\nUntersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 54 Abs. 1 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zum Thema: \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens \n\nder Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der als \u201aTerrorzelle Nationalsozi-\n\nalistischer Untergrund (NSU)\u2018 \n\nbezeichneten neonazistischen  \n\nTerrorgruppe, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung der Terror-\n\ngruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr \n\nverbundenen Netzwerken zurechen-\n\nbaren Straftaten und der Schlussfol-\n\ngerungen hieraus (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 5/14688, Unterrichtung \n\ndurch den 3. Untersuchungs-\n\nausschuss der 5. Wahlperiode 10557 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10557 \n\n Christian Hartmann, CDU 10559 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10561 \n\n Sabine Friedel, SPD 10565 \n\n Carsten Biesok, FDP 10567 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 10570 \n\n Arne Schimmer, NPD 10572 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10575 \n\n Arne Schimmer, NPD 10576 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10576 \n\n \n\n \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nDIE LINKE, der SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14798 10577 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 10577 \n\n Christian Hartmann, CDU 10578 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10578 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n7 Effektive und vernetzte Hilfe f\u00fcr \n\ntraumatisierte Opfer erm\u00f6glichen!  \n\n Drucksache 5/12677, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 10579 \n\n Geert Mackenroth, CDU 10579 \n\n Anja Jonas, FDP 10581 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 10581 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10582 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10583 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10584 \n\n Geert Mackenroth, CDU 10585 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/14806 10585 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10585 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12677 10585 \n\n8 Entwicklung des Hortes als  \n\nEinrichtung der Kinder- und  \n\nJugendhilfe und Betreuung  \n\nnach \u00a7 16 S\u00e4chsSchulG  \n\n Drucksache 5/13728, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 10586 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10586 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10588 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10590 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10590 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10591 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10591 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10592 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10594 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 10594 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10595 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10596 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14811 10596 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10596 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10597 \n\n9 Landesinitiative Demenz  \n\n Drucksache 5/14539, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 10597 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10597 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 10599 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 10600 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10601 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10602 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10603 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10604 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10604 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10604 \n\n10 Ermittlung des gesetzgeberischen \n\nHandlungsbedarfs zur Umsetzung \n\nder UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/14034,  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 10605 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10605 \n\n Gernot Krasselt, CDU 10607 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 10608 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10609 \n\n Gernot Krasselt, CDU 10609 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10609 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10610 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10611 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10611 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10612 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10612 \n\n11 Heimat statt Zuwanderung \u2013  \n\nGrundlegende Reform des Asyl-  \n\nund Ausl\u00e4nderrechts statt \n\nunkontrollierter Einwanderung  \n\n Drucksache 5/14724, Antrag der \n\nFraktion der NPD 10613 \n\n Arne Schimmer, NPD 10613 \n\n Carsten Biesok, FDP 10614 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10615 \n\n Andreas Storr, NPD 10616 \n\n Carsten Biesok, FDP 10617 \n\n Arne Schimmer, NPD 10617 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10618 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/13894,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/14522, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 10618 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10618 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n13 \u2013 Jahresbericht 2013, Band I  \n\n Haushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung,  \n\nStaatsverwaltung  \n\n Drucksache 5/13000,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/14717,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2013, Band II  \n\n Kommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung  \n\n Drucksache 5/13131,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/14718,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 10619 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 10619 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10619 \n\n Mario Pecher, SPD 10619 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10619 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10620 \n\n Arne Schimmer, NPD 10620 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14717 10620 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14718 10620 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10620 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 10620 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10620 \n\n Mario Pecher, SPD 10621 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10622 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10623 \n\n Arne Schimmer, NPD 10623 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10625 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n14 \u2013 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und  \n\nVerm\u00f6gensrechnung 2011  \n\n Drucksache 5/10957,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nStaatsminister der Finanzen  \n\n \u2013 Jahresbericht 2013, Band 1 \n\nDrucksache 5/13000,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/14719,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 10626 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10626 \n\n15 \u2013 T\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr \n\nsorbische Angelegenheiten im  \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr das Jahr 2013  \n\n Drucksache 5/14291, Unterrichtung \n\ndurch den Rat f\u00fcr sorbische  \n\nAngelegenheiten  \n\n Drucksache 5/14690, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht der S\u00e4chsischen  \n\nStaatsregierung zur Lage des \n\nsorbischen Volkes  \n\n Drucksache 5/14418, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14691, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 10626 \n\n Marko Schiemann, CDU 10626 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 10627 \n\n Nico Tippelt, FDP 10627 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 10627 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14690 10627 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14691 10627 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n \nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 10627 \n\n Marko Schiemann, CDU 10627 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 10628 \n\n Nico Tippelt, FDP 10630 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst 10631 \n\n16 Entwurf des \u201eKooperations-\n\nprogramms INTERREG Polen \u2013  \n\nSachsen\u201c sowie Entwurf des  \n\n\u201eKooperationsprogramms Freistaat \n\nSachsen \u2013 Tschechische Republik\u201c \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020  \n\n Drucksache 5/14653, Unterrichtung \n\ndurch den Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 5/14722, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10632 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10632 \n\n17 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \n\nder Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung der ARTE Deutschland TV \n\nGmbH, Baden-Baden, durch die \n\nRechnungsh\u00f6fe der L\u00e4nder Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz  \n\n Drucksache 5/14637, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14692, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 10632 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10633 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14755 10633 \n\n Zustimmung 10633 \n\n19 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14756 10633 \n\n Vertagung des Tagesordnungspunktes 10633 \n\n \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 10633 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10489 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 100. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich unserem Kollegen  \n\nModschiedler zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel, Frau  \n\nNicolaus, Herr Heinz, Herr Dr. M\u00fcller, Herr Delle, Herr \n\nDr. Schuster. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 11 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 145 Minuten, DIE \n\nLINKE 101 Minuten, SPD 63 Minuten, FDP 63 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 55 Minuten, NPD 55 Minuten, Staatsregierung \n\n99 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 100. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema:  \n\n\u201eAuf solidem Fundament erfolgreich f\u00fcr Sachsens Zukunft\u201c \n\nIch gebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nStanislaw Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! \u201eGegenw\u00e4rtig steht Sachsen vor neuen \n\nHerausforderungen. Der demografische Wandel, die \n\nwirtschaftliche Entwicklung und der finanzielle Rahmen \n\nverlangen nach neuen Antworten. \u2026 Wir wollen Sachsen \n\nals leistungsf\u00e4higes, lebenswertes Land und als attraktive \n\nHeimat st\u00e4rken. \u2026 Daf\u00fcr brauchen wir eine starke Wirt-\n\nschaft, die w\u00e4chst und neue Arbeitspl\u00e4tze schafft. Wir \n\nbrauchen mutige Unternehmer, engagierte Arbeitnehmer \n\nund eine Landesverwaltung, die sich als Partner und \n\nDienstleister versteht. Erst wirtschaftliches Wachstum \n\nerm\u00f6glicht ein starkes und solidarisches Sachsen.\u201c \n\nSo steht es in der Pr\u00e4ambel des Koalitionsvertrages. Das \n\nwar die Zielsetzung der Koalition und der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung f\u00fcr die 5. Legislatur des S\u00e4chsischen \n\nLandtags. \n\nDas, meine Damen und Herren, hat unsere Arbeit in den \n\nvergangenen f\u00fcnf Jahren bestimmt. Danach hat diese \n\nKoalition, danach hat die Staatsregierung gehandelt. Wir \n\nhaben Wort gehalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs waren f\u00fcnf gute und erfolgreiche Jahre \u2013 f\u00fcr die \n\nMenschen in Sachsen, f\u00fcr Wirtschaft und Arbeitspl\u00e4tze, \n\nf\u00fcr Bildung und Wissenschaft, f\u00fcr Haushalt und Finanzen, \n\nja, f\u00fcr unseren Freistaat \u2013, und das, obwohl zu Beginn und \n\nam Ende der Legislatur gro\u00dfe Schwierigkeiten bestanden. \n\nZu Beginn war es die Finanz- und Wirtschaftskrise, die \n\nauch f\u00fcr Sachsen eine gro\u00dfe Herausforderung war. Am \n\nEnde war es das Hochwasser 2013, das f\u00fcr uns alle erneut \n\nvor allem eine menschliche Pr\u00fcfung war. \n\nDennoch ist die Entwicklung, die der Freistaat Sachsen in \n\nden vergangenen f\u00fcnf Jahren genommen hat, eine sehr \n\ngute. Dass Sachsen so gut dasteht, ist ein Riesenerfolg. \n\nDen lasse ich von niemandem kleinreden; denn dieser \n\nErfolg l\u00e4sst sich glasklar und mit nachpr\u00fcfbaren Zahlen \n\nbelegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber vor allem auch deswegen nicht, weil es ein Erfolg \n\nder Menschen in diesem Freistaat Sachsen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wer Sachsen schlechtredet, \n\nder redet schlecht von den Menschen in unserem Land, \n\nvon ihren Talenten, ihren Anstrengungen, ihren Leistun-\n\ngen. Das w\u00e4re nicht nur falsch, sondern auch zutiefst \n\nunfair. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich war noch ein drittes Ereignis von \n\nherausragender Bedeutung, das viel mit politischem \n\nFairplay zu tun hat: die Verankerung der Schuldenbremse \n\nin der Landesverfassung. Auch das war eine gro\u00dfe Kraft-\n\nanstrengung, und zwar \u00fcber die Parteigrenzen hinweg. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich bedanken: bei den Ministern \n\nund Staatssekret\u00e4ren f\u00fcr die gute und erfolgreiche Zu-\n\nsammenarbeit; Herr Landtagspr\u00e4sident, bei Ihnen und \n\nIhren Vizepr\u00e4sidenten f\u00fcr die stets souver\u00e4ne Leitung der \n\nPlenarsitzungen; bei den Abgeordneten der Koalitions-\n\nfraktionen f\u00fcr die Begleitung und Unterst\u00fctzung unserer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10490 \n\nRegierungsarbeit; bei den Abgeordneten der demokrati-\n\nschen Opposition f\u00fcr Ihre kritische und konstruktive \n\nBegleitung; bei allen, die dazu beigetragen haben, dass \n\nsich der Freistaat Sachsen auch in dieser Legislaturperio-\n\nde weiterentwickelt hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nVon meinem Dank ausdr\u00fccklich ausnehmen m\u00f6chte ich \n\ndie Vertreter der NPD. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das gereicht uns zur Ehre!) \n\nSie, meine Damen und Herren, haben nichts, aber auch \n\ngar nichts dazu beigetragen, was dem Wohlergehen \n\nSachsens zugute k\u00e4me. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Die Opposition ist  \n\nnicht dazu da, die Regierung zu unterst\u00fctzen!) \n\nIch hoffe sehr, dass uns Ihre Anwesenheit in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode erspart bleibt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sorgen \n\nSie sich lieber um die FDP!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie auch als Pl\u00fcschhase in den Schulen her-\n\numhopsen \u2013 Sie werden n\u00e4chstes Jahr nicht mehr dabei \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN, der \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage das so deutlich, weil \n\nalle extremistischen Umtriebe \u2013 vor allem die rechtsext-\n\nremistischen \u2013 die weitere Entwicklung Sachsens besch\u00e4-\n\ndigen. Sie schaden dem Ruf dieses Landes. Sie schaden \n\ndem Ruf der Menschen und ihrer Leistung in diesem \n\nLand. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDieser Ruf steht eigentlich f\u00fcr etwas ganz anderes. Der \n\nschw\u00e4bische Chef eines gro\u00dfen deutschen Autobauers \n\nsagte im Hinblick auf Sachsens gute Entwicklung einmal \n\nzu mir: \u201eWir Schwaben f\u00fcrchten uns so schnell vor \n\nniemandem \u2013 au\u00dfer vor den Sachsen.\u201c Er meinte damit \n\ndie T\u00fcchtigkeit und die Vigilanz der Menschen in diesem \n\nLand, dem Land der Sachsen. Dieser Spruch ist f\u00fcr mich \n\neines der ganz gro\u00dfen Komplimente f\u00fcr Sachsen, vor \n\nallem f\u00fcr die Menschen im Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sind die Menschen in diesem Land, die angepackt \n\nhaben, die hart gearbeitet haben. Jetzt, nach 25 Jahren \n\nWiederaufbau, sagen sie, sagen wir selbstbewusst: Uns \n\ngeht es gut. \n\nDen Menschen in Sachsen geht es gut, weil immer mehr \n\nMenschen Arbeit haben, weil immer mehr vom Einkom-\n\nmen bleibt, weil es eine gute Kinderbetreuung sowie gute \n\nSchulen und gute Hochschulen gibt. \n\nAber die Menschen wissen: Da geht noch was. Wir \n\nk\u00f6nnen noch mehr erreichen. \u2013 In einem Satz: Die Men-\n\nschen sehen f\u00fcr sich und f\u00fcr Sachsen eine gute Perspekti-\n\nve. \n\nEs ist doch kein Zufall, dass Sachsen unter den L\u00e4ndern \n\ndie h\u00f6chste Kinderzahl je Frau hat und Dresden erneut die \n\nGeburtenhauptstadt unter den Gro\u00dfst\u00e4dten in Deutschland \n\nist. \n\nEs ist doch kein Zufall, dass in Sachsen die Erwerbsquote \n\nvon M\u00fcttern die h\u00f6chste ist. Das geht, weil wir wirklich \n\ngute Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Eltern in diesem \n\nLande anbieten. 47 % der Kinder unter drei Jahren und \n\n96 % der Kinder \u00fcber drei Jahren werden bei uns in Kitas \n\nbetreut. 96 % der \u00f6ffentlichen Schulen bieten Ganz-\n\ntagsangebote an, die von \u00fcber 70 % der Sch\u00fcler in An-\n\nspruch genommen werden. \n\nMeine Damen und Herren, es ist auch kein Zufall, dass in \n\nSachsen deutlich mehr als ein Drittel der V\u00e4ter zwei \n\nMonate Elternzeit nimmt. Zum Vergleich: Deutschland-\n\nweit ist es nur jeder vierte. Es ist mir wichtig, dies noch-\n\nmals ausdr\u00fccklich zu betonen, denn das macht die Wahl-\n\nfreiheit f\u00fcr die Eltern aus; und dazu tr\u00e4gt auch unser \n\nLandeserziehungsgeld bei, das fast schon ein Unikat in \n\nDeutschland geworden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen ist es auch kein Zufall, dass Sachsen wieder \n\neinen steten Zuzug erlebt, und zwar nicht nur durch \n\nStudierende. Viele kommen zur\u00fcck. Die Menschen \n\nkommen, und sie bleiben bei uns im Land. Wenn das so \n\nbleiben soll, dann muss man in Sachsen eben daf\u00fcr \n\nsorgen, dass man hier gut leben kann. Dann m\u00fcssen wir \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Menschen hier arbeiten k\u00f6nnen, \n\ndass die Arbeitslosigkeit weiter zur\u00fcckgeht und die \n\nBesch\u00e4ftigung steigt. \n\nWir waren dabei in den letzten Jahren sehr erfolgreich. \n\nDie Arbeitslosigkeit ist in dieser Legislaturperiode weiter \n\ndeutlich gesunken und befindet sich im Jahresschnitt auf \n\ndem niedrigsten Stand seit 1990. Im Mai 2009 lag die \n\nArbeitslosigkeit in Sachsen noch bei 13,3 %; im Ju-\n\nni 2014 waren es noch 8,5 %. Das ist ein R\u00fcckgang um \n\nmehr als ein Drittel oder, in absoluten Zahlen ausge-\n\ndr\u00fcckt, 100 000 Arbeitslose weniger in Sachsen oder \n\n100 000 Menschen mehr in Lohn und Arbeit. So haben \n\nArbeitnehmer und ihre Familien wieder eine neue Per-\n\nspektive in unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWichtig ist mir dabei auch zu betonen: Davon profitieren \n\nnicht nur junge Menschen in unserem Land, sondern auch \n\n\u00e4ltere. Dar\u00fcber hinaus kann man auch an der Entwicklung \n\ndes Einkommens sehen, wie sich in Sachsen die Situation \n\nauf dem Arbeitsmarkt positiv f\u00fcr die Arbeitnehmer \n\nauswirkt. Im Schnitt ist das Jahresgehalt von 2009 zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10491 \n\n2013 um gut 3 000 Euro gestiegen. Das zeigt: Den Men-\n\nschen geht es zunehmend besser. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, kommt es f\u00fcr mich \n\nvor allem auf eines an: die Arbeitslosigkeit auch zuk\u00fcnftig \n\nweiter zu senken, denn das ist die Grundlage f\u00fcr alles \n\nandere. Damit das gelingt, werden wir die Wirtschaft im \n\nFreistaat weiter unterst\u00fctzen. Die Wirtschaft zu st\u00e4rken ist \n\neine der vornehmsten Aufgaben der Staatsregierung \u2013 \n\nnicht nur dieser, sondern auch der Staatsregierungen \n\nzuvor. \n\nWir wissen aber auch, dass diese Erfolgsgeschichte seit \n\n1990 nur deswegen m\u00f6glich war, weil wir in Sachsen \n\neinerseits an Traditionen angekn\u00fcpft haben, andererseits \n\naber auch neue Wege gegangen sind. Wir haben keinen \n\nNachbau West betrieben, wir gehen seit jeher den eige-\n\nnen, den s\u00e4chsischen Weg, und daran werden wir auch \n\nfesthalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch wei\u00df, dass gute Traditionen allein nicht ausreichen. Es \n\nbraucht immer wieder neue Impulse, es braucht eine gute \n\nIdee oder ein Projekt, das den Ansto\u00df zum Loslaufen gibt. \n\nDaraus wird oftmals auch ein Aufbruch. Deshalb hat die \n\nStaatsregierung auch in dieser Legislaturperiode wieder \n\nwichtige Impulse f\u00fcr eine weiter gute Entwicklung der \n\nWirtschaft gesetzt, und die Wirtschaft dankt es uns und \n\nvertraut uns mit Investitionen, nicht nur in Immobilien, \n\nsondern vor allem auch in Arbeitspl\u00e4tze. \n\nPorsche baut den neuen \u201eMacan\u201c in Leipzig und hat daf\u00fcr \n\n500 Millionen Euro investiert und 1 500 neue Arbeitspl\u00e4t-\n\nze geschaffen. BMW hat mit seinem I 3 das neueste Auto \n\nder deutschen Automobilgeschichte in Leipzig erfunden \n\nund in die Produktion \u00fcberf\u00fchrt, dabei 400 Millio-\n\nnen Euro investiert und neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. \n\nDer \u201eGolf 7\u201c ist ein Sachse. Er wird in Zwickau gebaut, \n\nund VW stellt gegenw\u00e4rtig wieder neue Arbeitnehmer ein. \n\nDie Advanced Technology Investment Company ATIC \n\naus Abu Dhabi hat seit 2009 allein am Standort Dresden \n\nvon Globalfoundries mehr als 5 Milliarden Dollar inves-\n\ntiert. Wo andere sagen w\u00fcrden, diese Ergebnisse sind \n\nsuper, sagen wir Sachsen: nicht schlecht. \n\nAber nicht nur die ganz gro\u00dfen Investments sind es, die \n\nz\u00e4hlen. Es gibt auch andere, die wachsen. Ich frage: Wer \n\nhat sie auf dem Radar, die GK Software AG, ein im Xetra-\n\nDAX notiertes Unternehmen in Sch\u00f6neck im Vogtland \n\noder Momox in Leipzig im alten Quelle-Versandcenter \n\nmit mittlerweile 600 Mitarbeitern oder die Bavaria-\n\nKliniken in Kreischa? Als ich vor zwei Jahren das letzte \n\nMal dort war, waren es 1 300 Mitarbeiter; als ich vor \n\nwenigen Wochen dort war, waren es 2 500 Mitarbeiter. \n\nOder ich denke an \u201eSachsenmilch\u201c in Leppersdorf oder an \n\n\u201eEuroimmun\u201c Rennersdorf. Wer kennt diese Unterneh-\n\nmen, die mittlerweile mehrere Hundert Besch\u00e4ftigte und \n\ninsgesamt mehrere Tausend Besch\u00e4ftigte haben und sehr \n\nerfolgreich sind? \n\nMeine Damen und Herren, \u00fcber 800 kleine und mittlere \n\nUnternehmen, die sogenannten kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen oder KMU, betreiben permanent \n\neigene Forschung und Entwicklung. Sie haben von 2009 \n\nbis 2012 \u2013 neuere Zahlen liegen mir leider nicht vor \u2013 die \n\nAusgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung um 25 % \n\ngesteigert. Das Ergebnis, das sich daraus ergibt, kann sich \n\nsehen lassen. Bei den Unternehmen, die ihre Forschungs- \n\nund Entwicklungsausgaben gesteigert haben, ist der \n\nUmsatz um mehr als 50 % und der Export um mehr als \n\n75 % gestiegen. Das hei\u00dft, wir sind nicht allein nur \n\nWerkbank, sondern wir haben eine Vielzahl von Unter-\n\nnehmen, die Champions sind und erfolgreich auf den \n\nWeltm\u00e4rkten agieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber auch der Freistaat Sachsen investiert kontinuierlich. \n\nDie Investitionsquote des s\u00e4chsischen Haushalts lag in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren zwischen 18 und 22 %. Ich will \n\ndas verdeutlichen: Unsere Investitionsquote von 2013 ist \n\ndoppelt so hoch wie der Durchschnitt der westdeutschen \n\nL\u00e4nder. Jeder, der investiert, baut darauf, dass es sich \n\nrechnet, \u00f6ffentliche Hand wie Betriebe. Das ist f\u00fcr mich \n\nder Ausdruck von gesundem Vertrauen in den Standort \n\nSachsen. \n\nDass es sich in Sachsen bestens wirtschaften l\u00e4sst, zeigen \n\nauch einige andere wichtige Indikatoren. Das s\u00e4chsische \n\nBIP ist seit 2009 um 14 % auf mittlerweile 24 226 Euro je \n\nEinwohner gestiegen. Es ist damit nominal das h\u00f6chste \n\nder ostdeutschen Bundesl\u00e4nder. Die Ausfuhr im s\u00e4chsi-\n\nschen Au\u00dfenhandel ist seit 2009 um 61 % gestiegen, und \n\ndie Konjunkturprognose f\u00fcr Sachsen liegt bei 1,9 % f\u00fcr \n\ndieses und bei 2,1 % f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr. \n\nDiese Zahlen h\u00e4tte sich angesichts der Finanz- und \n\nWirtschaftskrise niemand zu Beginn der Legislaturperiode \n\nvorstellen k\u00f6nnen. Auf den Freistaat Sachsen ist Verlass, \n\nmeine Damen und Herren. Wir handeln und wir schaffen \n\ndie besten Voraussetzungen, damit sich Unternehmen in \n\ndiesem Land und damit letztlich Unternehmer und Ar-\n\nbeitnehmer erfolgreich entwickeln k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, damit es der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft weiterhin so gut geht, m\u00fcssen wir weiterhin f\u00fcr \n\ngute Rahmenbedingungen sorgen. Dazu geh\u00f6ren schnelle \n\nGenehmigungen, Investitionen in die Infrastruktur und die \n\nUnterst\u00fctzung neuer Branchen wie der Elektromobilit\u00e4t. \n\nEin Beispiel ist die Erweiterung von \u201ePartec\u201c in G\u00f6rlitz. \n\nDer neue Eigent\u00fcmer aus Kobe in Japan investiert ge-\n\ngenw\u00e4rtig 7,5 Millionen Euro am Standort G\u00f6rlitz. Die \n\nerforderliche Baugenehmigung hatte dieses Unternehmen \n\ninnerhalb von drei Wochen. \n\nEin anderes Beispiel ist die Erfolgsgeschichte von DHL \n\nam Flughafen Leipzig-Halle. Sie begann 2008 mit der \n\nInbetriebnahme des Luftfrachtdrehkreuzes. Dahinter \n\nsteckt eine Investition von mehr als 300 Millionen Euro. \n\nHeute ist der Flughafen Leipzig-Halle bei der Luftfracht \n\ndie Nummer 2 in Deutschland hinter Frankfurt am Main, \n\nvor K\u00f6ln, vor D\u00fcsseldorf, vor Stuttgart, vor Hamburg und \n\nvor anderen St\u00e4dten, die ich noch aufz\u00e4hlen k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10492 \n\nF\u00fcr mich bedeutet das: Wir in Sachsen suchen immer \n\nwieder neue Perspektiven und Herausforderungen, so wie \n\nauch beim \u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c, das wir \n\ngemeinsam mit Bayern umsetzen. \u00dcber 100 Partner \n\narbeiten an rund 40 Projekten. Daf\u00fcr stehen 130 Millio-\n\nnen Euro von Bund, Land und Wirtschaft zur Verf\u00fcgung. \n\nEs kommt also darauf an, dass es sich lohnt, in Sachsen \n\nzu wirtschaften. Das sagen auch andere. Sachsen liegt \n\nnach einer Studie des Instituts f\u00fcr Wirtschaft in K\u00f6ln auf \n\nPlatz 10 der interessantesten und attraktivsten Industrie-\n\nstandorte weltweit. Das, liebe Freunde und meine Damen \n\nund Herren, wollen wir nicht nur halten, sondern wir \n\nwollen uns weiter verbessern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas wird uns nur gelingen, wenn wir unsere Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit nicht schw\u00e4chen, sondern erh\u00f6hen. Des-\n\nhalb sage ich: Wir m\u00fcssen uns bei der Lohnfindung \n\nwieder st\u00e4rker auf die Tarifautonomie besinnen. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP, \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDer Rentenbeginn muss noch flexibler werden, und zwar \n\nmit dem Ziel, dass alle, die es gesundheitlich k\u00f6nnen, die \n\nes wollen, und deren Fachwissen gebraucht wird, k\u00fcnftig \n\nl\u00e4nger arbeiten d\u00fcrfen, und zwar so, dass es sich f\u00fcr sie \n\nauch lohnt. \n\nWir brauchen bezahlbare und stabile Strompreise f\u00fcr \n\nWirtschaft und Private. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nStandort ist f\u00fcr mich nicht nur Strompreis, Infrastruktur, \n\nVerwaltung und Arbeitsmarkt. Es braucht noch mehr. \n\nStandort ist f\u00fcr mich auch eine Frage der Haltung: Haben \n\nwir die besten Ideen und die besten T\u00fcftler, schauen wir \n\nzu oder packen wir an? \n\nDeshalb ist f\u00fcr mich Standort auch eine Frage von Bil-\n\ndung, von Ausbildung, von Wissenschaft, von Forschung \n\nund von Kultur. Die Bildung in Sachsen ist gut, weil die \n\nBildungsqualit\u00e4t stimmt, weil der Leistungsanspruch hoch \n\nist und weil sich jahrzehntelange Kontinuit\u00e4t auszahlt. \n\nDaf\u00fcr ist Sachsen vielen in Deutschland ein Vorbild. \n\nAber wir wollen noch besser werden. Der Erfolg in der \n\nBildung hat viele V\u00e4ter und M\u00fctter. Es sind aber vor \n\nallem die Lehrer und Lehrerinnen, die Schulleiterinnen \n\nund Schulleiter. Ihnen sage ich im Namen der Staatsregie-\n\nrung herzlichen Dank: \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nden Dank f\u00fcr den Einsatz, der oft genug \u00fcber den norma-\n\nlen Dienst hinausgeht, den Dank f\u00fcr das Engagement, von \n\ndem die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler profitieren, und den \n\nDank f\u00fcr die gro\u00dfe Fachlichkeit, die die Grundlage f\u00fcr \n\nden Lernerfolg der Kinder und Jugendlichen ist. \n\nIch habe aber auch klar und deutlich gesagt, wem wir die \n\nSpitzenposition Sachsens in der Bildung verdanken, und \n\nich sage es hier ebenfalls ganz deutlich: Ich will, dass das \n\nauch so bleibt. \n\nDie Staatsregierung hat in den vergangenen Monaten und \n\nJahren gehandelt, in den letzten zwei Jahren zahlreiche \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen, die alle dem einen Ziel dienen, \n\nn\u00e4mlich, dass die Schulen in Sachsen die Lehrkr\u00e4fte \n\nbekommen, die sie brauchen. \n\nDie Staatsregierung hat die Zahl der Lehramtspl\u00e4tze f\u00fcr \n\nErstsemester und die Zahl der Referendarstellen verdop-\n\npelt. Wir haben ein Stipendienprogramm f\u00fcr Lehramts-\n\nstudierende aufgelegt, f\u00fcr die Studierenden, die sich \n\nverpflichten, sp\u00e4ter auf dem Land zu arbeiten, und wir \n\nhaben die Bezahlung der Grund- und Oberschullehrer \n\nverbessert. Das, meine Damen und Herren, sind wichtige \n\nAnreize, dass wir junge Lehrer einstellen k\u00f6nnen, die wir \n\nbrauchen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDenn wir wollen die Lehrer ersetzen, die aus dem Dienst \n\nausscheiden, und \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu, Frau Falken \u2013 \n\nden zus\u00e4tzlichen Bedarf abdecken, der durch steigende \n\nSch\u00fclerzahlen auch entsteht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir werden das schaffen, weil es um den Unterricht geht \n\nund damit um unsere Kinder. Das Geld ist dabei das eine. \n\nEs gibt aber noch anderes: Es geht darum, dass die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer sp\u00fcren, dass sie gebraucht werden, und \n\ndas k\u00f6nnen wir am besten zeigen, indem wir ihnen schnell \n\nKlarheit \u00fcber ihre berufliche Zukunft geben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Schnell!) \n\nJa, ich wei\u00df, da k\u00f6nnen wir einiges noch besser machen. \n\nDas stimmt. Aber Aktionismus bringt uns da auch nicht \n\nweiter. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nWas z\u00e4hlt, ist das Ergebnis, und das lautet: Wir werden \n\njedes Jahr mindestens 1 000 Lehrer einstellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Jeder in diesem Rund wei\u00df ja, \n\ndass alleine wegen der ausscheidenden Lehrer in den \n\nkommenden Jahren eben die Zahl 1 000 deutlich \u00fcber-\n\nschritten werden wird. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht um L\u00f6sungen auch f\u00fcr \n\ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Als Sofortma\u00dfnahme \n\nerhalten sie 35 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die kom-\n\nmenden zwei Jahre; es braucht aber auch z\u00fcgig eine \n\nlangfristige L\u00f6sung. Aber ich will, wir alle wollen, dass \n\nsie gut und tragf\u00e4hig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10493 \n\nDeshalb hat die Kultusministerin recht, wenn sie sagt: Wir \n\nregeln das gleich zu Beginn der n\u00e4chsten Legislaturperio-\n\nde mit einer Gesetzesnovelle. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen gibt jedes Jahr rund \n\n5 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung und Wissenschaft aus. Das \n\nist fast ein Drittel des Haushalts. Und das wird auch \n\nweiter so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDamit diese Haushaltsmittel f\u00fcr die Schulen ihre Wirkung \n\naber auch entfalten k\u00f6nnen, wo es eben Sinn macht, \n\nn\u00e4mlich in den Klassen, ist mir eines ganz wichtig: Ich \n\nm\u00f6chte, dass die Lehrerinnen und Lehrer im Vertrauen \n\nauf Kontinuit\u00e4t ihre Kr\u00e4fte f\u00fcr die Schule einsetzen und \n\nsie nicht f\u00fcr die Umsetzung von neuen Ver\u00e4nderungen \n\nverschwenden. Viele diese Ver\u00e4nderungen werden zwar \n\nReformen genannt, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nsind aber in Wahrheit gar keine. \n\n(Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWozu das f\u00fchrt, Herr Scheel, das kann man in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern sehr wohl betrachten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, hat diese Staatsregie-\n\nrung, hat diese Koalition am Abitur mit 12 Schuljahren \n\nfestgehalten, und ich will es ganz deutlich auch sagen: \n\nDas wird mit mir als Ministerpr\u00e4sident auch in Zukunft so \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Wer will das denn nicht?) \n\n\u2013 Herr Brangs, ich kann mich an die Koalitionsverhand-\n\nlungen mit der SPD noch ganz gut erinnern. \n\n(Proteste von der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Na, wir werden ja sehen, wie Sie sich verhalten. Danke \n\nschon einmal f\u00fcr dieses Zugest\u00e4ndnis als Erstes. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDa brauchen wir das ja gar nicht mehr zu verhandeln. \n\n(Starke Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin Punkt ist schon abger\u00e4umt. Herr Zastrow, Sie sehen, \n\nwie die Angebote sind. \n\n(Lachen, vor allem bei der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zum zweiten \n\nNutznie\u00dfer der 5 Milliarden Euro, zu Wissenschaft und \n\nForschung. Das gr\u00f6\u00dfte Ereignis in diesem Bereich war \n\n2012 der Aufstieg der TU Dresden in die Liga der Exzel-\n\nlenzuniversit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, zusammen mit dem Exzellenzcluster in Chemnitz ist \n\ndamit bis 2017 eine F\u00f6rderung vom Bund von gut \n\n119 Millionen Euro verbunden. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg \n\nund ein gro\u00dfer Kraftakt f\u00fcr die Wissenschaftler, aber \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die f\u00fcr uns notwendige Kofinanzierung \n\ndurch das Land. Sie bel\u00e4uft sich allein f\u00fcr die Exzellenz-\n\ninitiative auf insgesamt 47 Millionen Euro. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat diese Exzellenzinitia-\n\ntive flankiert mit einem Bauprogramm von rund \n\n240 Millionen Euro, und dar\u00fcber hinaus wurde diese \n\nEntwicklung seit 2007 mit der s\u00e4chsischen Landesexzel-\n\nlenzinitiative begleitet. Sie endete 2013 und war mit \n\n160 Millionen Euro aus EFRE-Mitteln ausgestattet. \n\nInsgesamt ist seit 2009 fast 1 Milliarde Euro allein in die \n\nVerbesserung der baulichen Situation an unseren Hoch-\n\nschulen geflossen, in den Hochschulbau. \n\nDas ist das eine, aber der Hochschulbetrieb ist das andere. \n\nHier sind wir mit der Zuschussvereinbarung einen neuen \n\nWeg gegangen. Dieser Kontrakt gibt allen Partnern, den \n\n14 staatlichen Hochschulen und dem Freistaat, Planungs-\n\nsicherheit bis 2016. Das, meine Damen und Herren, ist \n\neine Zusage von \u00fcber 2 Milliarden Euro und die Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit, die z\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist ganz im Sinne des S\u00e4chsischen Hochschulfrei-\n\nheitsgesetzes, mit dem wir die Autonomie der Hochschu-\n\nlen st\u00e4rken. Sie haben nunmehr eigene Budgets und die \n\nFreiheit, \u00fcber interne Strukturen zu entscheiden. Das \n\nbedeutet f\u00fcr mich aber auch: Wer Freiheit in Anspruch \n\nnimmt, der muss auch zur Verantwortung stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch z\u00e4hle darauf, dass die Hochschulen nicht nur inhaltli-\n\nche, sondern auch strukturelle Fragen im Rahmen ihrer \n\nHochschulautonomie selbst l\u00f6sen. Das mag nicht immer \n\nbequem sein. Ich sehe die s\u00e4chsischen Hochschulen auf \n\neinem guten Weg, das Hochschulfreiheitsgesetz auch mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen. \n\nMeine Damen und Herren! Es war schon viel auch vom \n\nGeld die Rede. Deshalb gehe ich jetzt auch ausdr\u00fccklich \n\nauf den Haushalt, den Doppelhaushalt 2015/2016, ein. \n\nDie Staatsregierung ist ihrer Verantwortung nachgekom-\n\nmen. Das Kabinett hat am vergangenen Sonntag und \n\nMontag in einer Haushaltsklausur die Eckwerte vom \n\nFebruar beraten und sich auf einen Entwurf f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2015/2016 verst\u00e4ndigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10494 \n\nDas ist nicht immer in Deutschland so, vor allem dann \n\nnicht, wenn es um ein Wahljahr geht. Wir haben das aus \n\ndrei guten Gr\u00fcnden getan. \n\nErstens. Wir wollen eine lange haushaltslose Zeit vermei-\n\nden; die h\u00e4tte es gegeben, wenn die Haushaltsaufstellung \n\nerst nach der Wahl begonnen h\u00e4tte. So kann es dann auch \n\nz\u00fcgig weitergehen. \n\nZweitens. Diese Koalition hat von Anfang an und bei \n\nallem stets \u00fcber die Legislaturperiode hinausgeschaut. \n\nDas gilt auch f\u00fcr den Haushalt; denn so gibt es Kontinui-\n\nt\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. \n\nDrittens. Die s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben \n\neinen Anspruch darauf, dass wir als Staatsregierung \n\nunsere Arbeit machen, das hei\u00dft: bis zum Wahltag. Daran \n\n\u00e4ndert auch nichts, dass der neue S\u00e4chsische Landtag den \n\nHaushalt nach seiner Konstituierung beschlie\u00dfen wird. \n\nWas den Haushaltsentwurf 2015/2016 angeht, so kann ich \n\nsagen: Dem s\u00e4chsischen Haushalt geht es gut. Unsere \n\nFinanzen sind geordnet und solide. Das soll auch so \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Wichtigste in K\u00fcrze: Der Haushaltsentwurf sieht f\u00fcr \n\n2015 und 2016 ein Volumen von jeweils rund 17 Milliar-\n\nden Euro vor. Beide Haushalte werden ohne neue Schul-\n\nden auskommen. Das sind seit 2006 das zehnte und elfte \n\nJahr ohne neue Schulden. \n\nBildung und Forschung erhalten so viel Geld wie noch \n\nnie. Im Doppelhaushalt 2015 und 2016 sind es zusammen \n\n10,5 Milliarden Euro. Die Kommunen erhalten jedes Jahr \n\nZuweisungen in H\u00f6he von 5,6 Milliarden Euro: j\u00e4hrlich \n\n3 Milliarden Euro aus dem Finanzausgleichsgesetz und \n\n2,6 Milliarden Euro aus F\u00f6rderprogrammen und Zuwei-\n\nsungen aus dem Haushalt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere an eine Zusage, \n\ndie auch bei den Verhandlungen zum Neuverschuldungs-\n\nverbot gegeben worden ist. Wir halten unsere Zusage: Die \n\nSchuldenbremse wird ohne Abstriche bei den kommuna-\n\nlen Zuweisungen durch den Freistaat auch garantiert. Als \n\nErgebnis der FAG-Verhandlungen und der guten Steuer-\n\neinnahmen steht den Kommunen so viel Geld zur Verf\u00fc-\n\ngung wie noch nie seit Gr\u00fcndung des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2015 betr\u00e4gt die Investitionsquote im Haushalt 17,4 %. \n\n2016 liegt sie bei 16,5 %. Zusammen mit den Hochwasse-\n\nrinvestitionen aus dem Wiederaufbau nach 2013 sind das \n\nrund 20 % in jedem Jahr. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen auch f\u00fcr die \n\nkommenden Pensionslasten mit j\u00e4hrlich 500 Millio-\n\nnen Euro Vorsorge treffen. Wir werden unsere Pro-Kopf-\n\nVerschuldung konstant halten und Altschulden zur\u00fcckzah-\n\nlen. Das bedeutet: Wir werden 75 Millionen Euro an \n\nSchulden tilgen. \n\nSo viel im Telegramstil zu den wichtigsten Kennzahlen \n\nim Haushaltsentwurf. Ich will das nun an einigen Beispie-\n\nlen noch vertiefen und beleuchten. \n\nErstens. Die Zusammensetzung unserer Einnahmen \n\nver\u00e4ndert sich. Die Mittel aus dem Solidarpakt werden \n\n2020 g\u00e4nzlich ausgelaufen sein. Auch wenn Sachsen in \n\nder gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderperiode der EU insgesamt noch \n\n3,7 Milliarden Euro erh\u00e4lt, so sind das rund 30 % weniger \n\nals in der F\u00f6rderperiode zuvor. Diese F\u00f6rdermittel werden \n\nnoch weiter zur\u00fcckgehen. Dennoch ist es uns gelungen \n\nund gelingt es uns auch jetzt, das Haushaltsvolumen im \n\nVergleich zum letzten Doppelhaushalt konstant zu halten. \n\nDas ist nur aufgrund der soliden Haushaltspolitik und \n\neiner Wirtschaft, die im Freistaat Sachsen brummt, \n\nm\u00f6glich. So k\u00f6nnen wir die R\u00fcckg\u00e4nge durch steigende \n\nSteuereinnahmen zum Teil kompensieren. \n\nZweitens. Wir werden in der F\u00f6rderung der au\u00dferuniversi-\n\nt\u00e4ren Forschung nicht nachlassen. Sachsen hat sich einen \n\nhervorragenden Ruf als Forschungsland erarbeitet. Das \n\nzieht die Menschen an und macht die Innovationsf\u00e4hig-\n\nkeit der Unternehmen aus. Deswegen wird f\u00fcr die For-\n\nschungsf\u00f6rderung in beiden Jahren jeweils ein Betrag in \n\nH\u00f6he von 315 Millionen Euro vorgesehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDrittens. Wir erh\u00f6hen die Zahl der neuen Anw\u00e4rter bei der \n\nPolizei auf 400 im Jahr. Damit wir die Kriminalit\u00e4ts-\n\nschwerpunkte Drogenhandel, Cyberdelikte und Kfz-\n\nDiebst\u00e4hle noch besser und angemessener bek\u00e4mpfen \n\nk\u00f6nnen, brauchen wir jedes Jahr einen gesicherten Ein-\n\nstellungskorridor von 400 Polizisten. Das wird gew\u00e4hr-\n\nleistet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nViertens. Nach den Erfahrungen des Hochwassers im \n\nvergangenen Jahr werden wir nicht nachlassen und die \n\nHochwasserinvestitionen noch einmal um weitere \n\n30 Millionen Euro j\u00e4hrlich erh\u00f6hen. Damit werden wir \n\n193,5 Millionen Euro im Doppelhaushalt zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nF\u00fcnftens. Die Infrastruktur im Freistaat Sachsen werden \n\nwir erhalten und ausbauen. 2015 und 2016 investieren wir \n\nin den Staatsstra\u00dfenbau 302 Millionen Euro. In den \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau flie\u00dfen 110 Millionen Euro. \n\nDavon profitieren nicht nur die Unternehmer, sondern \n\nauch die Arbeitnehmer vor Ort. \n\nSechstens. Wir werden die Wirtschaftsf\u00f6rderung auf \n\neinem sehr hohen Niveau fortsetzen. Insgesamt stehen \n\ndaf\u00fcr pro Jahr rund 400 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nSiebtens. Im Sozialbereich sind wir zu den meisten \n\nAusgaben gesetzlich verpflichtet und nehmen sie oft als \n\nzu selbstverst\u00e4ndlich war. Nicht selbstverst\u00e4ndlich ist das \n\nehrenamtliche Engagement vieler Menschen in diesem \n\nLand. Ich habe eine Angabe gelesen, die vielleicht sogar \n\nnoch zu niedrig ist: 900 000 Menschen sollen sich in \n\ndiesem Land t\u00e4glich ehrenamtlich bet\u00e4tigen. Mit der \n\nEhrenamtskarte ist eine gewisse Anerkennung verbunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10495 \n\nDamit sagen wir Danke. Wir werden aber das Programm \n\n\u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c und die Freiwilligendienste weiterhin \n\ngut ausstatten und erh\u00f6hen die Mittel hierf\u00fcr auf \u00fcber \n\n10 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAchtens. Das Kulturraumgesetz ist in Deutschland immer \n\nnoch einzigartig. F\u00fcr uns ist es der Grundstein f\u00fcr Kultur \n\n\u00fcberall im Land. Wir werden die Kulturr\u00e4ume weiterhin \n\ngut ausstatten und ihnen 92 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, also 5 Millionen Euro mehr pro Jahr. Das ist, so \n\nmeine ich, ein sehr gutes Signal. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNeuntens. Wenn es darum geht, dass unser Haushalt \n\nweiterhin so solide bleiben soll, dann kommt es ganz \n\nentscheidend darauf an, dass wir bei der Neuordnung der \n\nFinanzen zwischen Bund und L\u00e4ndern die Interessen \n\nSachsens vertreten bzw. verteidigen k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr \n\nmich eine der wichtigsten Fragen in der kommenden \n\nLegislaturperiode. F\u00fcr mich bedeutet die Neuordnung im \n\nInteresse Sachsens zweierlei: Zum einen darf Sachsen \n\nnachher nicht schlechter dastehen als vorher. Alle sind \n\nsich einig, dass es einen neuen Ausgleich geben soll. Wir \n\nk\u00f6nnen \u00fcber vieles reden, aber am Ende darf es keine \n\nVerlierer geben. Zum anderen darf es nicht zu einer \n\nVergemeinschaftung der Altschulden kommen, bei der \n\nSachsen f\u00fcr sein solides Haushalten bestraft wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nGestern haben wir das gesehen!) \n\n\u2013 Ich habe noch gestern Nachmittag mit dem Kollegen \n\nSellering telefoniert. Interessant ist, dass das auch den \n\nKollegen Wowereit interessiert, weil auch er sich jetzt auf \n\nden Weg der Tugend einer Haushaltskonsolidierung \n\nbegeben hat. Dieses Land insgesamt geht also auch neue \n\nWege. Ich bin sehr zuversichtlich, dass uns dabei einiges \n\ngelingen wird. Aber die Auseinandersetzung steht uns \n\nnoch bevor. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir alle in diesem \n\nHohen Hause sind uns darin einig, dass gelten muss: \n\nJedes Land steht selbst f\u00fcr seine eigenen politischen \n\nEntscheidungen gerade. Kurz gesagt: Jeder zahlt seine \n\nWahlversprechen selbst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchlussfolgernd m\u00f6chte ich meine Anmerkungen zum \n\nDoppelhaushalt so zusammenfassen: Ich k\u00f6nnte sagen, \n\ndem Freistaat geht es gut. Aber das darf uns nicht gen\u00fc-\n\ngen. Es gen\u00fcgt der Staatsregierung und auch mir pers\u00f6n-\n\nlich nicht. Ich will, dass unser Freistaat f\u00fcr alle Menschen, \n\ndie in Sachsen leben, auch k\u00fcnftig eine gute Heimat ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb liegen mir f\u00fcnf Bereiche besonders am Herzen, \n\ndie f\u00fcr die Entwicklung Sachsens in den kommenden \n\nJahren wichtig sind. \n\nErstens. Ich will alles daf\u00fcr tun, dass der l\u00e4ndliche Raum \n\nFundament unseres Freistaates bleibt. Ich wei\u00df, dass die \n\nMenschen dort bleiben, wo Schule und Gesch\u00e4fte, wo \n\nRathaus und Kirche, wo Arzt und Haltestelle sind. Des-\n\nhalb gilt es, die Schulen und die regionale Kultur vor Ort \n\nzu erhalten sowie eine erreichbare Gesundheitsversorgung \n\nund Krankenh\u00e4user sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer jahrgangs\u00fcbergreifende Unterricht in der Grundschu-\n\nle und das Landes\u00e4rzteprogramm sind Beispiele daf\u00fcr, \n\nwie dazu beigetragen werden kann. F\u00fcr den Kranken-\n\nhausbau werden wir im n\u00e4chsten Doppelhaushalt Lan-\n\ndesmittel in H\u00f6he von mehr als 252 Millionen Euro \n\nbereitstellen und damit unseren Anteil verdoppeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die mittelgro\u00dfen St\u00e4dte \n\nspielen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum eine ganz wichtige \n\nRolle. Sie entfalten mit ihrer Infrastruktur und ihren \n\nArbeitspl\u00e4tzen Haltekraft. Deswegen ist der Ausbau des \n\nschnellen Internets f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre mit \n\n200 Millionen Euro dotiert. Das wird bei der Aufgabener-\n\nf\u00fcllung helfen. Das Internet macht keinen Unterschied \n\nmehr zwischen Stadt und Land. Wir setzen dabei aber \n\nnat\u00fcrlich auch auf die Unterst\u00fctzung durch den Bund. \n\nZweitens. Ich will alles daf\u00fcr tun, dass die Sachsen sicher \n\nsind. Ich wei\u00df, wie schnell Crystal kaputt macht und wie \n\nohnm\u00e4chtig die Angeh\u00f6rigen angesichts von mit Crystal \n\nabh\u00e4ngig gewordenen Menschen sind. Deshalb gilt es, \n\nDrogen-, Cyber- und Diebstahlsdelikte unnachgiebig zu \n\nverfolgen. Ein guter Ausgangspunkt ist dabei der Zehn-\n\nPunkte-Plan gegen Crystal und die Vereinbarung zur \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit mit der Polizei \n\nunserer Nachbarn in Polen und Tschechien. \n\nAuch Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen sich in \n\nunserem Land sicher f\u00fchlen. Fremdenfeindlichkeit, \n\nAntisemitismus und Extremismus d\u00fcrfen deshalb in \n\nSachsen keinen Platz haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas bleibt auch unsere Aufgabe, und deshalb werden wir \n\ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c fortsetzen und auf \n\n3,3 Millionen Euro aufstocken. \n\nDrittens. Ich werde alles daf\u00fcr tun, dass die Infrastruktur \n\nunseres Freistaates, wo es n\u00f6tig ist, ausgebaut wird. Das \n\ngilt auch f\u00fcr die Beseitigung von Hochwassersch\u00e4den und \n\nden Ausbau des Hochwasserschutzes. Besonderes Au-\n\ngenmerk legen wir von der Staatsregierung auf die Ver-\n\nbesserung des Schienenverkehrs. Schon am Freitag wird \n\nder Verkehrsminister gemeinsam mit dem Bund, der Bahn \n\nund den Nachbarl\u00e4ndern wieder \u00fcber genau diese Fragen \n\nverhandeln. \n\nViertens. Ich will alles daf\u00fcr tun, dass die Familien mit \n\nKindern in Sachsen Vorfahrt haben. Das ist nicht nur eine \n\nFrage der Gerechtigkeit unter den Generationen. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10496 \n\nvor allem eine Aufforderung, daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nFamilien mit Kindern selbstverst\u00e4ndlich sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch meine, es ist oftmals eine Frage des Kopfes, wie \n\nKinderfreundlichkeit verstanden wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden die Kommunen \n\nbei der Erf\u00fcllung ihrer Pflichtaufgabe weiter unterst\u00fctzen. \n\nZur Verbesserung der Kinderbetreuung wird der Freistaat \n\ndie Kitapauschale von 1 857 auf 2 060 Euro je Kind \n\nerh\u00f6hen. In der Summe stehen den Kitas im Land im \n\nDoppelhaushalt damit insgesamt 88 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung. Der Landeszuschuss steigt \n\ndamit auf fast 500 Millionen Euro im Jahr. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist ein wichtiger erster Schritt. Das \n\ngemeinsame Ziel ist, dass die Kommunen und Tr\u00e4ger \n\nsicherstellen, dass diese zus\u00e4tzlichen Finanzmittel auch \n\nwirklich bei den Kitas ankommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nKommunale und freie Tr\u00e4ger haben in den letzten Jahren \n\neine Vielfalt von Betreuungskonzepten entwickelt und \n\ndamit auf unterschiedliche Situationen jeweils spezifische \n\nAntworten gefunden. Diese Flexibilit\u00e4t wollen wir unter-\n\nst\u00fctzen. Wir werden deshalb mit der kommunalen Familie \n\ndas Gespr\u00e4ch suchen. Unser Ziel ist, dass bei den unter-\n\nschiedlichsten Ausgangsbedingungen dieses Mehr an \n\nFinanzmitteln \u2013 ob f\u00fcr die Umsetzung des Bildungsplanes \n\noder zur Verst\u00e4rkung der personellen Ausstattung \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Das \n\nist kein Entweder-oder! Das ist dasselbe!) \n\nbzw. f\u00fcr Vor- bzw. Nachbereitungszeiten oder andere \n\nAufgaben \u2013 verwendet wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nAuf die von Kita zu Kita sehr unterschiedliche Situation \n\nvor Ort kann man so am besten flexibel reagieren. \n\nIn einem zweiten Schritt wollen wir bis zum Ende der \n\nHaushaltsberatungen f\u00fcr diesen Doppelhaushalt im \n\nDialog mit den Kommunen die finanzielle Ausstattung \n\nder Kitas noch verbessern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will f\u00fcnftens alles daf\u00fcr \n\ntun, das Wissen noch schneller und einfacher zu Produk-\n\nten werden zu lassen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Exzellenz \n\nund die Pfiffigkeit der Wissenschaftler in Sachsen noch \n\nbesser unterst\u00fctzen, ihnen optimale Rahmenbedingungen \n\nbieten. Deshalb sollen Wissenschaft und Bildung ihre \n\njeweiligen Anteile an den 85 Millionen Euro aus den \n\nBAf\u00f6G-Neuregelungen erhalten. Das bedeutet f\u00fcr die \n\nBildung 27 Millionen Euro und f\u00fcr die Wissenschaft \n\n56 Millionen Euro. Dieser Spielraum soll dazu beitragen, \n\ndass die Ergebnisse und Ideen s\u00e4chsischer Forscher noch \n\nbesser gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, dass die B\u00fcrokratie \n\nweiter abgebaut werden kann und dass Patente und Start-\n\nups noch gezielter gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\nEinem Bereich kommt dabei eine besondere Bedeutung \n\nzu: der Mikroelektronik \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern \n\nf\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa. Mit dem Bund haben wir \n\neine gemeinsame Strategie vereinbart, um s\u00e4chsische \n\nProjekte im Rahmen des europ\u00e4ischen Programms  \n\n\u201eECSEL\u201c zu f\u00f6rdern. Morgen werde ich gemeinsam mit \n\nder Bundesministerin f\u00fcr Forschung diese Strategie \n\nunterschreiben. Es geht um insgesamt 1,6 Milliar-\n\nden Euro, die f\u00fcr Sachsen m\u00f6glich sind. Wir geben daf\u00fcr \n\n200 Millionen Euro, der Bund 200 Millionen Euro und \n\n400 Millionen Euro kommen von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Der Rest dieses Beitrages wird durch die Wirt-\n\nschaft beigesteuert werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Zuf\u00e4llig wollte es der Zeiten-\n\nlauf, dass wir zu Beginn der Legislaturperiode das 20-j\u00e4h-\n\nrige und zu ihrem Ende das 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um von \n\nfriedlicher Revolution und deutscher Einheit vorbereiten \n\nk\u00f6nnen. Aber die Entwicklung, die Sachsen seit der \n\nNeugr\u00fcndung unseres Freistaates genommen hat, ist kein \n\nZufall. Heute k\u00f6nnen wir sagen: Die M\u00fchen haben sich \n\ngelohnt. Es waren die Menschen in Sachsen, die aus \n\ndiesem Neustart eine Erfolgsgeschichte gemacht haben. \n\nSie findet in Deutschland und bei unseren Nachbarn \n\nAnerkennung. Mit ihnen arbeiten wir partnerschaftlich \n\nzusammen. Dazu tragen seit 2012 auch unsere Verbin-\n\ndungsb\u00fcros in Breslau und in Prag bei. \n\nDieses Anpacken der Menschen haben wir in der Staats-\n\nregierung und in der Koalition in den letzten f\u00fcnf Jahren \n\nunterst\u00fctzt. Das war unser Ziel im Landtag, im Kabinett, \n\njeden Tag. F\u00fcr mich ist klar: Sachsen ist ein Land voller \n\nM\u00f6glichkeiten, voller Zusammenhalt, voller Talente und \n\nIdeen, voller Begeisterung und Tatkraft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEiner, der das sehr gut zusammengefasst hat, ist unser \n\nBundespr\u00e4sident Joachim Gauck. Er besuchte kurz nach \n\nseinem Amtsantritt 2012 Sachsen und meinte in der Rede \n\nvor 200 Diplomaten im Albertinum: \u201eDie Sachsen legen \n\ndie H\u00e4nde nicht in den Scho\u00df und lamentieren. Sie packen \n\nan.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, dass die Sachsen \n\nall diese F\u00e4higkeiten weiter gut entfalten k\u00f6nnen; denn \n\ndann wird Sachsen uns allen eine gute Heimat sein. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Anhaltender lebhafter Beifall bei \n\nder CDU, der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke unserem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich. \n\n(Karl Nolle, SPD: Hurra! Hurra! Hurra!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10497 \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache der Regierungserkl\u00e4-\n\nrung. Folgende Redezeiten wurden f\u00fcr die Fraktionen \n\nfestgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \n\nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nNPD 12 Minuten. Die erste Runde wird er\u00f6ffnet von \n\nHerrn Kollegen Gebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das war\u2018s, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident! Die 5. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges ist fast Geschichte. Damit steht auch die letzte \n\nschwarz-gelbe Koalition Deutschlands vor dem Ende. So \n\netwas nennt sich im Land des Automobilbaus \u201eAuslauf-\n\nmodell\u201c. Ob sich die FDP nach dem Schokoladenriegel-\n\nmodell \u201eRaider/Twix\u201c demn\u00e4chst umbenennt oder nicht, \n\n\u00e4ndert an ihrem Aus wohl nichts mehr. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die Wahl abwarten!) \n\nAus eigenen Erfahrungen mit Umbenennungen, Herr \n\nZastrow, wei\u00df ich n\u00e4mlich: Das funktioniert nur, wenn \n\nder Markenwechsel inhaltlich untersetzt ist. Die SED hie\u00df \n\nschlie\u00dflich PDS, weil sie nicht mehr die SED war. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nHier steht im \u00dcbrigen: \u201eHeiterkeit vorprogrammiert\u201c. Aus \n\nder PDS wurde DIE LINKE, nachdem aus der ostdeut-\n\nschen eine gesamtdeutsche Partei geworden war. \n\n(Zurufe von der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht weiter. Dass wir nicht mehr die SED sind, ist \n\ninzwischen selbst von der s\u00e4chsischen CDU gewisserma-\n\n\u00dfen amtlich best\u00e4tigt worden, zwar mit einer im Vergleich \n\nzu den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern jahrzehntelangen \n\nErkenntnisverz\u00f6gerung, aber, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der CDU, im Jahr 2013 hat es auch bei \n\nIhnen klick gemacht und wir haben gemeinsam die \n\ns\u00e4chsische Verfassung ge\u00e4ndert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was?) \n\nEine seit einem Vierteljahrhundert nach der friedlichen \n\nRevolution noch nie dagewesene Kooperation zwischen \n\nden politischen Polen des demokratischen Spektrums \n\ndieses Landes wurde Realit\u00e4t. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Das ist nun einmal der Fakt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir wollten von  \n\nIhnen nicht demokratisch geadelt werden!) \n\nJa, Teile meiner Fraktion und Partei waren in dieser Sache \n\nanderer Meinung, \u00fcbrigens auch Abgeordnete von SPD \n\nund GR\u00dcNEN. Der Abgeordnete Herr Kollege Schie-\n\nmann von der CDU wiederum hatte stets durchblicken \n\nlassen, dass er eigentlich \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung der \n\nVerfassung wollte, und die FDP wollte eigentlich \u00fcber-\n\nhaupt keine Schuldenbremse, sondern ein Krawallthema \n\nf\u00fcr den Landtagswahlkampf: Seht her! Die LINKEN \n\nwollen Sachsens Erspartes verprassen! \u2013 Wir sind Ihnen, \n\nHerr Zastrow, nicht auf den Leim gegangen. \n\nSachsens Linksfraktion und die LINKE in Sachsen \n\nk\u00f6nnen aber nicht nur kontroverser diskutieren als die \n\npolitische Konkurrenz, sondern wir haben auch die \n\nst\u00e4rkeren Nerven. Deshalb haben wir in Sachsen eine \n\nSchuldenbremse mit einem sozialen Ausgleich bei der \n\nHaushaltsaufstellung erreicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schwarz-Gelb hat die \n\nJugendpauschale im Jahr 2010 um ein Drittel zusammen-\n\ngestrichen und damit in der Jugendarbeit gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum gro\u00dfen Schaden angerichtet. Das ist \n\nschlicht unsozial und schw\u00e4cht den l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Widerspruch bei der \n\nCDU \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: Die Zahl der \n\nStellen ist gestiegen in den letzten Jahren!) \n\nSchwarz-Gelb hinterl\u00e4sst uns ein Land, dessen Sozial-\n\nstandards hinter denen von Brandenburg und Th\u00fcringen \n\nliegen und die im Gesamtl\u00e4ndervergleich bestenfalls \n\nMittelma\u00df und streckenweise Schlusslicht sind. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Wo leben Sie denn?) \n\nS\u00e4chsische Behinderte erhalten die niedrigsten Eingliede-\n\nrungsleistungen, Wohlfahrtsverb\u00e4nde und Selbsthilfe-\n\ngruppen eine vergleichsweise niedrige F\u00f6rderung. Das ist \n\nschlicht unsozial und dient nicht dem sozialen Zusam-\n\nmenhalt in diesem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchwarz-Gelb hat ein Standortegesetz produziert, das \n\nBeh\u00f6rdenmitarbeiter zu sinnlosen Umz\u00fcgen zwingt bzw. \n\nl\u00e4ngere Arbeitswegen n\u00f6tig macht und Menschen ohne \n\nAuto den Weg zum Amt erheblich erschwert. Das ist \n\nsozial ungerecht. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nSachsen braucht dringend die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ver-\n\npflichtung zum sozialen Ausgleich bei der Haushaltsauf-\n\nstellung, damit nicht l\u00e4nger bei den Falschen gespart wird. \n\nDIE LINKE hat daf\u00fcr gesorgt und eine bundesweit \n\neinzigartige Regelung durchgesetzt; denn wir sind 100 % \n\nsozial, und das erst recht in Sachsen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich kam der Konsens in der Verfassungsdebatte \n\nauch deshalb zustande, weil wir Erzgebirgler \u2013 nicht \n\nwahr, Herr Flath? \u2013 nach dem Motto verfahren: In der \n\nRuhe liegt die Kraft. Wir lassen uns bei ernsthaften \n\nVerhandlungen nicht von polemischen Phrasendreschern \n\nirritieren und gehen unseren Weg, begleitet von klugen \n\nFachleuten und Unterh\u00e4ndlern. \n\nLeider hat die schwarz-gelbe Verstocktheit bei der eigent-\n\nlich selbstverst\u00e4ndlichen Anpassung der Haushaltsord-\n\nnung an die neue Verfassungsklage erneut gezeigt, dass \n\nIhre politische Beziehungsf\u00e4higkeit noch auf sehr gerin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10498 \n\ngem Niveau ausgepr\u00e4gt ist. Lernen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der CDU, k\u00f6nnen Sie das nur in der Oppo-\n\nsition. Uns als LINKE ist das klar. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zu Ihnen, Herr Flath, dem konserva-\n\ntiven Gewissen des Landtags. Sie m\u00fcssen nach mir reden \n\nund ich deswegen vor Ihnen. Ich sage es aber trotzdem: \n\nIch glaube, ich werde Sie demn\u00e4chst im S\u00e4chsischen \n\nLandtag vermissen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Soll ich \n\nein Taschentuch reichen, oder was?) \n\nNun kann man nicht behaupten, wir h\u00e4tten uns wie ein \n\n\u00e4lteres Ehepaar aneinander gew\u00f6hnt; denn daf\u00fcr bin ich \n\nviel zu kurz in meinem Amt. Ich habe an Ihnen aber etwas \n\nsch\u00e4tzen gelernt: Auf Ihr Wort konnte man sich verlassen. \n\nDas bedeutet in der Politik viel, eigentlich sehr viel. \n\nVielen Dank f\u00fcr die gemeinsame Zusammenarbeit im \n\nLandtag. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zur Regierungserkl\u00e4rung, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nIch werfe Ihnen nicht vor, dass Sie nicht der landespoliti-\n\nsche Lautsprecher in der Bundesrepublik sind. Ich will \n\nauch nicht dar\u00fcber richten, ob Sie nicht ein bisschen sehr \n\nviel Zeit mit Softterminen verbringen, bei denen oft \n\nergebnislose Kommunikationsfolklore im Vordergrund \n\nsteht. Worum es mir geht, sind die harten Fakten Ihres \n\nRegierungshandelns, zum Beispiel der r\u00fcde Umgang mit \n\nden Staatsbediensteten. \n\nEs ist doch kein Zufall, dass es 11 000 Widerspr\u00fcche und \n\n4 000 Klagen s\u00e4chsischer Beamter gibt. Sie haben zu \n\nBeginn dieser Legislaturperiode eine \u2013 ich wiederhole: \n\neine \u2013 konkrete Ank\u00fcndigung gewagt. Sachsens Bestand \n\nan Landesbediensteten m\u00fcsse bis zum Jahr 2020 auf \n\n70 000 schrumpfen. Dabei haben Sie nicht an die Lehrer \n\nund Polizisten gedacht, die Sachsen braucht, von den \n\nErzieherinnen ganz zu schweigen. Ein Kultusminister \n\nst\u00fcrzte \u2013 mein Mitleid hielt sich in Grenzen. Ein bil-\n\ndungspolitischer Sprecher der CDU-Fraktion trat zur\u00fcck \u2013 \n\ndas habe ich bedauert; denn unbeschadet aller Meinungs-\n\nverschiedenheiten im Detail war Thomas Colditz zumin-\n\ndest ein guter Lobbyist in Sachen Bildungspolitik. Er hat \n\neinen guten Job gemacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAm Ende dieser Wahlperiode erscheint diese offensicht-\n\nlich letzte CDU-gef\u00fchrte Regierung wie eine chaotische \n\nReparaturbrigade ihrer selbst; denn alles, was sie gerade \n\nverspricht zu heilen, hat sie selbst verursacht. Daf\u00fcr steht \n\nzum Beispiel die komplette Fehlplanung des Doppelhaus-\n\nhaltes f\u00fcr die Jahre 2009 und 2010 und auch des Doppel-\n\nhaushaltes f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012, den Sie nun mit \n\nIhrem Entwurf f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 vergessen \n\nmachen wollen. Nachtr\u00e4glich ein paar Lehrer mehr, weil \n\nUnterrichtsausfall und Protest zu sehr dr\u00fccken, ein Plan \n\noder eine dauerhaft funktionsf\u00e4hige Schule aber sieht \n\nanders aus. \n\nFast das gleiche Spiel beim Umgang der Regierung mit \n\nder Polizei: Das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung wird \n\njahrelang mit F\u00fc\u00dfen getreten, und nun entdecken Sie \n\nrechtzeitig vor der Wahl, dass Sachsen mehr Polizeinach-\n\nwuchs braucht. Sie reden von 400 im Jahr. Aus dem \n\nAltersdurchschnitt der s\u00e4chsischen Polizei ergeben sich \n\nim Schnitt aber 500 Abg\u00e4nge pro Jahr, Tendenz steigend. \n\nEinen Plan f\u00fcr die Polizei haben Sie also: die planvolle \n\nSchrumpfung. \n\nIch will bei keinem Thema Ihren Versuchen auf den Leim \n\ngehen, mich in kleinteilige \u00f6ffentliche Zahlenstreitereien \n\nzu verstricken, welche die Leute nur verwirren, was genau \n\nIhre Absicht ist. Das haben wir bei den Lehrern gerade \n\nerlebt. Es geht nicht um ein paar 100 Lehrer oder Polizis-\n\nten mehr oder weniger, sondern darum, dass Ihnen die \n\nInnovation f\u00fcr eine nachhaltige Politik fehlt. Ihnen f\u00e4llt \n\nschlichtweg nichts mehr ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie sind der Dinosaurier unter den Landesregierungen. Sie \n\nbestrafen Wasserkraftbetreiber mit einer existenzgef\u00e4hr-\n\ndenden Abgabe und dr\u00e4ngen die Windkraft zur\u00fcck. \n\nZugleich setzen Sie verst\u00e4rkt auf den Klimakiller Braun-\n\nkohle, nehmen 1 700 Menschen ihre Heimat und verw\u00fcs-\n\nten ganze Landstriche, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist ja fast \n\nwie in Brandenburg, wo es einen \n\nlinken Wirtschaftsminister gibt!) \n\nund das mit dem Vorsatz, dass noch mindestens 50 Jahre \n\nweiterzumachen. \n\nW\u00e4hrend Brandenburg, Kollege Krau\u00df, bei der F\u00f6rderung \n\nerneuerbarer Energien nachweislich f\u00fchrend ist \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Und zum \n\nGl\u00fcck auch neue Tagebaue ausweist!) \n\nund damit den mittelfristigen Ausstieg aus der Braunkoh-\n\nleverstromung, den wir wollen, erm\u00f6glicht, feiert in \n\nSachsen die Braunkohlepolitik der DDR Wiederauferste-\n\nhung. Wirklich peinlich, Herr Ministerpr\u00e4sident! \n\nDie CDU ist ausgelaugt. Als Kronzeugen darf ich einen \n\nrenommierten Politikwissenschaftler aus Sachsen zitieren, \n\nder Ihr Parteibuch tr\u00e4gt: Der CDU fehlt das \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eVerst\u00e4ndnis f\u00fcr das Lebensgef\u00fchl in den Gro\u00dfst\u00e4dten\u201c \n\nsagte Prof. Patzelt. Recht hat der Mann. Ich sage aller-\n\ndings: nicht nur in Bezug auf die Gro\u00dfst\u00e4dte, sondern auf \n\ndie Menschen in ganz Sachsen. \n\nWir erleben in dieser Woche eine weitere Protestwelle, die \n\nsich gegen die unzumutbaren Zust\u00e4nde in s\u00e4chsischen \n\nKindertagesst\u00e4tten richtet. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 \n\nRobert Clemen, CDU: Sie h\u00e4tten mal zu \n\nDDR-Zeiten in die Kinderg\u00e4rten gehen sollen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10499 \n\nNun haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, den Erzieherinnen \n\nund Eltern wieder einmal etwas versprochen nach dem \n\nModell, das wir schon von den Schulen und von der \n\nPolizei kennen. Die CDU verspricht Reparaturen an den \n\nSch\u00e4den, die vorher von der CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung durch Nichtstun selbst angerichtet wurden. \n\nNun also sind es die Kitas, die ein paar Euro mehr krie-\n\ngen, nachdem ihr Budget viele Jahre lang eingefroren war. \n\nSie wollen ihnen unter anderem 50 Euro f\u00fcr eine Quali-\n\nt\u00e4tsoffensive zugestehen. Was f\u00fcr eine Arroganz gegen-\n\n\u00fcber den Besch\u00e4ftigten! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas wir brauchen, ist eine effektive Verbesserung des \n\nPersonalschl\u00fcssels an den Kitas durch mehr qualifizierte \n\nErzieherinnen und Erzieher. Ich sage es noch einmal: Es \n\ngeht um mehr qualifiziertes Personal und nicht um Hilfs-\n\nkr\u00e4fte oder Ehrenamtler(innen) als Ersatz. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Oder Omas!) \n\nWas Ger\u00e4uschkulissen durch kindliche Kommunikation \n\nangeht, bin ich so einiges von zu Hause gew\u00f6hnt. Zu dem, \n\nwas ich aber bei der verdienstvollen Aktion \u201ePerspektiv-\n\nwechsel\u201c der Wohlfahrtsverb\u00e4nde vor Kurzem erst wieder \n\nerleben konnte, sagen nicht nur meine Ohren: So k\u00f6nnen \n\nwir die fr\u00fchkindliche Bildung in Sachsen nicht weiterbe-\n\ntreiben. Auf dem Papier haben wir Gruppengr\u00f6\u00dfen von \n\n13 Kindern, was eigentlich schon zu viel ist. Da Urlaub, \n\nFortbildung und Weiteres oft nicht mit eingerechnet \n\nwerden, sind es tats\u00e4chlich oft genug 19 Kinder, die mit \n\neiner Erzieherin den Tag verbringen. Das h\u00e4lt kein \n\nMensch auf Dauer ohne gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung \n\naus, \n\n(Robert Clemen, CDU: Das hat \n\naber Honecker anders gesehen!) \n\nvor allem dann nicht, wenn die engagierten s\u00e4chsischen \n\nErzieherinnen und Erzieher jedes Kind individuell f\u00f6rdern \n\nm\u00f6chten bzw. dazu sogar nach dem Gesetz verpflichtet \n\nsind. Selbst das gemeinsame Z\u00e4hneputzen klappt kaum \n\nnoch, wie das Ministerium selbst festgestellt hat. \n\nUm es in der Sprache des Sports zu sagen: Sachsen steht \n\nbei der fr\u00fchkindlichen Bildung auf einem Abstiegsplatz. \n\nWir wollen Sachsens Kitas aber bundesweit in eine \n\nSpitzenposition bringen. Das schaffen wir, wenn die \n\nRichtlinienkompetenz der Staatskanzlei und des Finanz-\n\nministeriums nicht mehr in der Hand der CDU liegt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nEin bisschen schwanger gibt es nicht. Mit ein bisschen \n\nweniger CDU in der Regierung ist es nicht getan. Wer \n\nglaubt, er k\u00f6nne das Bundeskoalitionsmodell auf Sachsen \n\n\u00fcbertragen, wird sein schwarzes Wunder erleben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Rotes!) \n\nWas uns dann erwartet, sehen wir jetzt an den Segnungen \n\nder Gro\u00dfen Koalition wie der M\u00fctterrente. 25 Euro pro \n\nKind wurde den Frauen in Sachsen und den anderen \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern versprochen, was sowieso schon \n\nweniger als im Westen w\u00e4re. Da aber in der DDR die \n\nM\u00fctter nach dem Wochenurlaub zum gro\u00dfen Teil wieder \n\ngearbeitet haben, kursieren nun in den Leserbriefspalten \n\nder Zeitungen als Beispiele: 53 Cent f\u00fcr ein Kind oder \n\n3,25 Euro f\u00fcr f\u00fcnf Kinder statt 25 Euro f\u00fcr ein Kind. Mit \n\nVerlaub, da m\u00fcssten eigentlich sogar Sie, die ganz \n\nSchwarzen, rot vor Scham werden bei diesem Betrug. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil das Quatsch ist!) \n\nWir wollen ein soziales Sachsen, eine Bildungspolitik von \n\nder Kita bis zur Hochschule, die alle mitnimmt, eine \n\nmoderne und b\u00fcrgernahe Verwaltung, demokratische \n\nErneuerung, aktive Arbeitsmarktpolitik und eine Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung, die sich nicht auf Leuchtt\u00fcrme be-\n\nschr\u00e4nkt, sondern den noch immer ausblutenden l\u00e4ndli-\n\nchen Raum ber\u00fccksichtigt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie damalige CDU-Alleinregierung setzte in der \u00c4ra \n\nBiedenkopf vor allem auf Leuchtt\u00fcrme; ob sie nun VW \n\noder AMD hie\u00dfen, die Gro\u00dfen in der Auto- und Chipin-\n\ndustrie standen im Mittelpunkt. Das war aus heutiger \n\nSicht weniger falsch, als wir damals oft kritisierten. Denn \n\nstarke internationale Player tragen zum Renommee des \n\nFreistaates bei und bilden einen globalen, wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigen und wichtigen Teil des R\u00fcckgrates der Wertsch\u00f6p-\n\nfung. Aber gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz \n\nSachsen lassen sich allein so nicht schaffen. Es k\u00f6nnen \n\nnicht alle Sachsen in ein paar industrielle Zentren pen-\n\ndeln. Das innovative Potenzial gro\u00dfer Teile des Landes \n\nbleibt so unber\u00fccksichtigt. Die Vielfalt Sachsens, auf die \n\nwir doch so stolz sind, wird nicht gen\u00fcgend ins Spiel \n\ngebracht. Da bin ich ganz beim Papier \u201eSachsen 2020\u201c \n\nder Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft und des \n\nS\u00e4chsischen Landkreistages. \n\nJa, wir haben in Sachsen sp\u00fcrbar mehr Zuwanderung \n\ndurch junge Leute, in Dresden und Leipzig, vor allen \n\nDingen an die Universit\u00e4ten. Wir haben aber auch viele \n\nRegionen mit starken Schrumpfungen der Bev\u00f6lkerung. \n\nAuf diese wachsende Kluft zwischen Stadt und Land \n\nhaben Sie keine Antwort. Es kann kein Zufall sein, dass \n\nwir trotz Abrisses von mehr als 100 000 Wohnungen \n\nimmer noch 220 000 leer stehende Wohnungen in ganz \n\nSachsen haben. \n\nUnsere Orientierung auf die kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nWirtschaft, die Anfang der Neunzigerjahre altbacken \n\nwirkte, ist nun hochaktuell. Es ist die Zukunft einer hoch \n\nflexiblen und dynamischen regional und international \n\nvernetzten Wirtschaft. \n\nAuch wir LINKEN haben dazugelernt und haben in \n\nunserem Wahlprogramm ausdr\u00fccklich eine Fusionsf\u00f6rde-\n\nrung im KMU-Bereich stehen, weil unsere s\u00e4chsische \n\nWirtschaft insgesamt zu kleinteilig ist, um langfristig zu \n\nRegionen wie Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern aufschlie-\n\n\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10500 \n\nDamit sind wir beim Mindestlohn, der nach der Meinung \n\ndes amtierenden Ministerpr\u00e4sidenten zum Schaden der \n\nWirtschaft in Sachsen ist. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben Ihre Position kontra \n\nfl\u00e4chendeckender gesetzlicher Mindestlohn erst dann \n\naufgegeben, nachdem Ihnen die Meinungsumfragen \n\ngezeigt haben, dass nur 3 % der Menschen in Sachsen \n\nIhrer Meinung sind \u2013 das sind die aktuellen Umfragewerte \n\nder FDP, auf die Sie nicht zur\u00fcckst\u00fcrzen wollten \u2013 und \n\nnachdem klar war, dass die Gro\u00dfe Koalition in Berlin \n\ntrotz schwarz-gelben Untergangsgeschreis aus Dresden \n\nunerbittlich Kurs auf den Mindestlohn nimmt. Uns soll \n\ndas recht sein. \n\nWir waren bereits gl\u00fchende Anh\u00e4nger des Mindestlohnes \n\nund des Grundsatzes, dass man von seiner Arbeit leben \n\nk\u00f6nnen muss, als noch andere relevante demokratische \n\nParteien in diesem Land uns deswegen verteufeln wollten. \n\nSPD und Gewerkschaften waren damals noch strikt gegen \n\nden gesetzlichen Mindestlohn. Das ist nicht schlimm. Wir \n\nm\u00fcssen alle gelegentlich dazulernen. \n\nAuf Initiative des DGB Sachsen haben LINKE und SPD \n\nin dieser Legislaturperiode ein Vergabegesetz entworfen \n\nund in den Landtag eingebracht, in dem bereits 8,50 Euro \n\nStundenlohn als Bedingung f\u00fcr Vergaben \u00f6ffentlicher \n\nAuftr\u00e4ge festgeschrieben war. Die CDU hat diesen Ge-\n\nsetzentwurf abgelehnt. Nun hat die CDU den gesetzlichen \n\nMindestlohn in der Bundesrepublik mit eingef\u00fchrt, \n\nallerdings mit einigen peinlichen Gegenstimmen s\u00e4chsi-\n\nscher Bundestagsabgeordneter. Sie sehen also: DIE \n\nLINKE wirkt. \n\nAn diesem parlamentarischen Vorsto\u00df, der gewisserma-\n\n\u00dfen der bundesweiten Entscheidung pro Mindestlohn \n\nvorausgegangen ist, waren auch die GR\u00dcNEN beteiligt. \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn funktioniert, wie Dutzende gemeinsamer \n\nVorlagen im Land gezeigt haben. \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn ist wegweisend f\u00fcr Deutschland. Rot-Rot-\n\nGr\u00fcn sollte ab Herbst die dominierende Farbkombination \n\nin Sachsen sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den demokratischen \n\nFraktionen, lassen Sie uns gemeinsam bundesrepublikani-\n\nsche Geschichte schreiben. Wo es Auslaufmodelle gibt, \n\ngibt es auch immer Zukunftsmodelle, an denen gearbeitet \n\nwird. Die haben in Sachsen den Arbeitstitel Rot-Rot-\n\nGr\u00fcn. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von \n\nder CDU: Da klatscht nur eine Partei!) \n\nDie erstmalige bundesweite fl\u00e4chendeckende gesetzliche \n\nFestschreibung eines Mindestlohns ist ein historischer \n\nFortschritt. Wir bleiben dabei, dass das f\u00fcr jedes regul\u00e4re \n\nArbeitsverh\u00e4ltnis gelten muss. In diesem Sinne werden \n\nwir auch weiter Druck machen. \n\nJa, es gibt Unternehmen in Sachsen, die Schwierigkeiten \n\nhaben, den Mindestlohn zu zahlen. Ihnen muss geholfen \n\nwerden, aber nicht so, dass die Besch\u00e4ftigten nach der \n\nArbeit zum Amt gehen m\u00fcssen, sondern das Unterneh-\n\nmen. Au\u00dferdem sollten wir alle die Kirche im Dorf \n\nlassen. Die Forschungseinrichtung der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit, das IAB, hat errechnet, dass die Lohnsumme in \n\nDeutschland durch den Mindestlohn insgesamt gerade \n\neinmal um 1,5 % w\u00e4chst. Wer angesichts dessen vor der \n\nWiedereinf\u00fchrung des Sozialismus warnt, ist nicht ganz \n\nbei Trost. \n\nEin weiteres Thema, das die Politik in Berlin wie in \n\nDresden besch\u00e4ftigte, war die Mordserie des Nationalso-\n\nzialistischen Untergrunds. Der NSU-Untersuchungs-\n\nausschuss im S\u00e4chsischen Landtages hat nach Auffassung \n\ndes rot-rot-gr\u00fcnen Minderheitenvotums klar zutage \n\ngebracht: Dieser von Sachsen ausgehende m\u00f6rderische \n\nNaziterror h\u00e4tte verhindert, das Terrortrio in Sachsen \n\nrechtzeitig gefasst werden k\u00f6nnen. Diese Verantwortung \n\nd\u00fcrfen wir nicht nach Th\u00fcringen abschieben, wie es \n\nSchwarz-Gelb lange Zeit versucht hat. Daraus m\u00fcssen \n\npolitische Konsequenzen gezogen werden. Ein Naziasyl \n\nim Landtag, wie wir es im Vormonat erleben mussten, ist \n\njedenfalls die falscheste aller Antworten. \n\n(Zuruf von der NPD: Da \n\nwar auch Gewalt im Spiel!) \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, ich freue mich, dass Sie das in \n\nder Zwischenzeit auch erkannt haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie rechtfertigen \n\nund verharmlosen linke Gewalt!) \n\nEine falsche Antwort auf die Bedrohung der rechtsstaatli-\n\nchen Ordnung ist auch der planvolle demografische \n\nNiedergang der s\u00e4chsischen Justiz. Die H\u00e4lfte der Richter \n\nist \u00fcber 50 Jahre alt, nur 1 % unter 40 Jahren. Die CDU-\n\ngef\u00fchrte Regierung steuert auf einen Kollaps der hiesigen \n\nGerichtsbarkeit im n\u00e4chsten Jahrzehnt zu. Denn wie Sie \n\nbis dahin den n\u00f6tigen Justiznachwuchs organisieren \n\nwollen \u2013 auch daf\u00fcr haben Sie keinen Plan, ich habe \n\njedenfalls heute keinen geh\u00f6rt. \n\nIch wei\u00df, Herr Ministerpr\u00e4sident, das Ger\u00fccht, Sie k\u00f6nn-\n\nten EU-Kommissar werden, hat sich nicht erh\u00e4rtet. \n\nSchade eigentlich; denn ich glaube, in Br\u00fcssel w\u00e4ren wir \n\nSachsen mit Ihnen gut vertreten. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDas haben Sie auch verbreitet!) \n\nDort kommt es auf geschmeidiges Verhandeln hinter den \n\nKulissen an. Davon verstehen Sie etwas. In der Staats-\n\nkanzlei in Dresden sind dagegen regelm\u00e4\u00dfig klare Ent-\n\nscheidungen und beherztes Auftreten in der \u00d6ffentlichkeit \n\nauch in komplizierten Konfliktsituationen gefragt. Es \n\nw\u00e4re ein Versto\u00df gegen das achte der zehn Gebote, kein \n\nfalsches Zeugnis wider seinen N\u00e4chsten abzulegen, w\u00fcrde \n\nich behaupten: Das hat der Ministerpr\u00e4sident aber gut \n\ngemacht. \n\nAber abgestimmt wird am 31. August sowieso nicht \u00fcber \n\ndas Arbeitszeugnis f\u00fcr einen Ministerpr\u00e4sidenten, sondern \n\n\u00fcber den Einfluss der Parteien auf die zuk\u00fcnftige Gestal-\n\ntung des Landes. Die CDU hat fertig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10501 \n\nEs war nicht alles schlecht, was Sie in 24 Jahren zusam-\n\nmenregiert haben. Aber so darf es im Freistaat auf keinen \n\nFall weitergehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nVielleicht werden wir manchmal Kurt Biedenkopf um Rat \n\nfragen, nicht gerade, wenn es um die Porzellanmanufaktur \n\nin Mei\u00dfen geht. Ganz sicher werde ich mir die Vorschl\u00e4ge \n\ndes Weltb\u00fcrgers Prof. Gillo zur Willkommenskultur in \n\nSachsen zu eigen machen. Mit Erich Iltgen, unserem \n\nlangj\u00e4hrigen fr\u00fcheren Landtagspr\u00e4sidenten, werde ich \n\ngern \u00fcber mehr Wege zur direkten Demokratie in Sachsen \n\nsprechen. \n\nDie W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben am 31. August die \n\nWahl: Sch\u00f6nreden wie bisher oder besser machen mit \n\nneuer, unverbrauchter Kraft. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache zur \n\nRegierungserkl\u00e4rung er\u00f6ffnete f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Das war ein \n\nFu\u00dfballabend. Ich denke, nach diesem grandiosen Spiel \n\nhaben die deutschen Fu\u00dfballer, wenn sie sch\u00f6n auf dem \n\nBoden bleiben, wenn sie vern\u00fcnftig bleiben, allerbeste \n\nChancen, Weltmeister zu werden. \n\nHeute Morgen in der Fraktion \u2013 ich wei\u00df nicht, ob ich es \n\nerz\u00e4hlen darf, Frank Kupfer? \u2013 hat uns Staatsminister \n\nFrank Kupfer aufgemuntert. Er sagte uns, dass er heute \n\nMorgen mit einem Holl\u00e4nder gefr\u00fchst\u00fcckt und dieser ihm \n\nerz\u00e4hlt habe, dass die holl\u00e4ndische Mannschaft heute \n\nAbend gegen Argentinien spiele. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDazu hat Frank Kupfer gesagt: So ein Zufall, wir spielen \n\nam Sonntag auch gegen Argentinien. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMich wundert es, dass dieser Fu\u00dfballabend bei Ihnen so \n\nwenig hinterlassen hat, meine Damen und Herren von der \n\nOpposition. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWenn ich mir die mit der Regierungserkl\u00e4rung gezogene \n\nBilanz anschaue, dann hat Sachsen durchaus gute Chan-\n\ncen, Deutscher Meister zu werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, lieber Stanislaw Tillich: Kompli-\n\nment, ich habe seitens der CDU-Fraktion der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie war allumfassend, und hinter dem, was Stanis-\n\nlaw Tillich so freundlich und locker vorgetragen hat, \n\nsteckt harte Arbeit \u2013 \u00fcber Jahre hinweg. Deshalb auch ein \n\nDankesch\u00f6n an die Regierungen von Biedenkopf und \n\nMilbradt. Du hast das sehr erfolgreich mit deiner Mann-\n\nschaft und dem Kabinett fortgesetzt \u2013 jeder Einzelne auf \n\nseine Weise. Die Finanzminister hatten es nicht immer \n\nleicht, was deren Ansehen betrifft. Dies dauerte immer ein \n\npaar Jahre. Aber das Ergebnis kann sich sehen lassen. \n\nDeshalb ein Dankesch\u00f6n an dich, Stanislaw Tillich, als \n\nMinisterpr\u00e4sident, und an die gesamte Mannschaft der \n\ns\u00e4chsischen Regierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Erfolgsgeheimnis ist die besondere Art der Zusam-\n\nmenarbeit. Damit komme ich auf unsere Fraktion, die \n\nCDU-Fraktion, zu sprechen: 58 direkt Gew\u00e4hlte sorgen \n\nschon f\u00fcr die Bodenst\u00e4ndigkeit einer Regierung. Wenn \n\njemand glaubt, wir stellen die Regierung, lassen die \n\nmachen, tragen es vor und am Schluss heben 58 Personen \n\nnur die Hand, dann muss ich sagen: So ist es nicht. \n\nDahinter steckt harte Arbeit, und zwar so ziemlich t\u00e4glich. \n\nZu allen Politikfeldern, die heute benannt wurden, haben \n\nwir uns verst\u00e4ndigt. Die Zahlen wurden genannt. Im \n\nHerbst wird \u00fcber die Zahlen in diesem Hohen Haus \n\ndiskutiert. Ich kann heute sagen: Auch die Verpflichtung \n\nhabe ich \u2013 es ist kein Verdienst \u2013 als Nachfahre von Adam \n\nRies: Dieser Entwurf des Haushalts h\u00e4lt einer rechneri-\n\nschen \u00dcberpr\u00fcfung mit den Grundrechenarten stand. \n\n(Zuruf des Abg. Andres Storr, NPD) \n\nDas ist nicht \u00fcberall in Deutschland oder in Europa so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDarauf bin ich stolz. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch m\u00f6chte auch den Mitgliedern meiner Fraktion danken. \n\nWir werden uns im Herbst in den Aussch\u00fcssen, in Ar-\n\nbeitskreisen und auch im Parlament damit besch\u00e4ftigen. \n\nBei uns beginnt die Zusammenarbeit immer schon dann, \n\nwenn der Entwurf entsteht. Das ist auch eine unserer \n\nBesonderheiten. F\u00fcr diese flei\u00dfige Arbeit und f\u00fcr die \n\nGeduld ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\nEs war nicht immer einfach, aber das Ergebnis unterm \n\nStrich stimmt. Damit k\u00f6nnen wir uns sehen lassen. \u2013 \n\nHierzu k\u00f6nnen wir selbst schlecht klatschen und von der \n\nOpposition kann sich niemand durchringen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch komme zur FDP-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nLieber Holger Zastrow, was ist das h\u00f6chste s\u00e4chsische \n\nLob? Das, was wir in der Legislaturperiode zusammen \n\ngemacht haben, ist gar nicht so schlecht. \n\n(Zuruf von der SPD: Es reicht aber nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10502 \n\nDer Wettbewerb zwischen uns beiden. Wer ist der Libera-\n\nlere? Wer ist der Konservativere? Wer ist der bessere \n\nOrdnungspolitiker? \u2013 Es war eine Freude und so muss \n\nman an die Arbeit herangehen. Es begann mit den Koali-\n\ntionsverhandlungen und setzte sich bis zum heutigen Tag \n\nfort. Vielen Dank f\u00fcr diese gute Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme zu Antje Hermenau. Das, was ich jetzt sage, \n\nwissen nicht viele. \n\n(Oh! von der CDU \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Was?) \n\nDeine \u00dcberzeugung, deine pers\u00f6nliche, aber auch deine \n\npolitische Biografie haben mir bez\u00fcglich der Verfassungs-\n\n\u00e4nderung Mut gegeben. Auch Geduld und Ausdauer \n\nbrauchen immer Motivation. Du warst f\u00fcr mich die \n\nMotivation, dass eine \u00dcberzeugung tats\u00e4chlich zum Ziel \n\nf\u00fchren kann. Ein herzliches Dankesch\u00f6n dir ganz pers\u00f6n-\n\nlich, aber auch deiner Fraktion, die das mehr oder weniger \n\nzu dulden, zu ertragen bzw. zu bef\u00f6rdern hatte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zu Martin Dulig. Von ihm habe ich richtig \n\netwas gelernt. Ich wei\u00df, dass Sie es ziemlich schwer in \n\nIhrer Fraktion hatten. Es war eine schwierige Ausgangssi-\n\ntuation. Sie hatten einen Parteitagsbeschluss, der keine \n\nVerfassungs\u00e4nderung vorsah. Sie haben den Mut gehabt, \n\neine Mitgliederbefragung durchzuf\u00fchren. Diese Mitglie-\n\nderbefragung brachte zum Ausdruck, dass eine Mitglied-\n\nschaft in der Partei vern\u00fcnftiger sein kann als ein Partei-\n\ntagsbeschluss. Wer h\u00e4tte es gedacht, dass mir das zunutze \n\nkommen k\u00f6nnte! \n\nAls unser Bundesgeneralsekret\u00e4r Tauber diesbez\u00fcglich \n\nverschiedene Vorschl\u00e4ge machte, unter anderem eine \n\nst\u00e4rke Einbeziehung der Mitglieder, habe ich gesagt: Bei \n\nder SPD konnte man lernen, dass so etwas n\u00fctzlich und \n\nsinnvoll sein kann. Ich verbinde damit auch immer die \n\nHoffnung, dass ein Mitgliederentscheid in der CDU \n\ndurchaus zu einem sehr konservativen Ergebnis f\u00fchren \n\nkann. Das habe ich von dir gelernt; vielen Dank f\u00fcr die \n\nMotivation, die Sie mir damit gegeben haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nHerr Kollege Gebhardt! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Jetzt ist er dran!) \n\nSie haben mich bez\u00fcglich Ihrer Mitarbeit bei der Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung und mit Ihrem Abstimmungsverhalten \n\nbeeindruckt. Das n\u00f6tigt mir Respekt und Achtung ab und \n\nzeigt \u2013 ich war nie davon \u00fcberzeugt, mich haben andere \n\n\u00fcberzeugt, aber es hat funktioniert \u2013, Ihre Fraktion hat \n\nsich mit sehr unterschiedlichen Ergebnissen an dieser \n\nVerfassungs\u00e4nderung beteiligt, und daf\u00fcr Anerkennung \n\nund auch ein Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur NPD: Auch hierzu hat die Aussage Stanislaw Tillichs \n\nzugetroffen. Ich will sie einmal mit meinen Worten \n\nzusammenfassen: Seit dem Jahr 2004 sitzt die NPD \u2013 weil \n\ndie W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler es so wollten \u2013 im S\u00e4chsi-\nschen Landtag. Wenn ich das rein parlamentarisch und \n\nmathematisch aufrechne, ist das Ergebnis der parlamenta-\n\nrischen Arbeit der NPD Nullkommanichts, und das seit \n\ndem Jahr 2004. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIch kann mich an keine einzige parlamentarische Ent-\n\nscheidung erinnern, bei der Ihre Stimmen ausschlagge-\n\nbend gewesen w\u00e4ren. Das Ergebnis ist Nullkommanichts. \n\n(Zurufe der Abg. Arne Schimmer \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nDeshalb mein Signal an die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in \n\nSachsen: Es lohnt nicht, Ihrer Partei eine Stimme zu \n\ngeben, und unterm Strich schadet dies \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\n\u2013 auch Ihr Wirken und Ihre Zwischenrufe \u2013 dem Ansehen \n\nunseres Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN, der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nAnschlie\u00dfend wird Jens Michel \u2013 daf\u00fcr machen wir diese \n\nAussprache im Parlament \u2013 im Einzelnen auf die Vor-\n\nschl\u00e4ge der Opposition eingehen. Er wird darauf verwei-\n\nsen, was im Herbst dieses Jahres in diesem Hohen Haus \n\ndiesbez\u00fcglich stattfindet. \n\nIch will noch einmal auf die Eckzahlen zu sprechen \n\nkommen. Mit dieser Grundlage, die die Regierung mit \n\nden Haushaltsplan 2015/2016 geschaffen hat, besitzt \n\nSachsen alle Chancen \u2013 ich sage es noch einmal: Es ist \n\nhart erarbeitet, auf diesem Gebiet \u2013  auf anderen Gebieten \n\nsind wir es schon \u2013 Deutscher Meister zu werden. \n\nEs geh\u00f6rt heute auch dazu, wenn wir es politisch diskutie-\n\nren, denjenigen zu danken, die die Grundlagen daf\u00fcr \n\ngeschaffen haben. Das ist die s\u00e4chsische Wirtschaft mit \n\nihrem Erfolg \u2013 von den gr\u00f6\u00dferen Betrieben; die Automo-\n\nbilindustrie wurde schon genannt \u2013 bis hin zum Freiberuf-\n\nler, zum Handwerker, und es ist genauso das Verdienst der \n\ns\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die \n\nSteuern zahlen und uns in die Lage versetzt haben, wovon \n\nwir \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal wiederholen \u2013 am \n\nAnfang der Legislaturperiode in dieser Krisensituation nie \n\nzu tr\u00e4umen gewagt h\u00e4tten. \n\nDeshalb einen Dank an jene, die flei\u00dfig in unserem Land \n\netwas riskieren, die arbeiten und die uns damit diese \n\nM\u00f6glichkeit gegeben haben, \u00fcber einen Haushaltsplan \n\npolitisch reden zu k\u00f6nnen. Ein herzliches Dankesch\u00f6n \n\nund Anerkennung! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geh\u00f6rt heute nach wie vor dazu: Der Steueranteil an \n\nunserem Haushalt ist gestiegen, aber wir sollten ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10503 \n\nrealistisch bleiben \u2013 auch in unserem Bestreben, deutscher \n\nMeister zu werden. Es ist noch einiges zu tun. Deshalb sei \n\nheute auch daran erinnert, dass wir nach wie vor davon \n\nprofitieren, dass es in Deutschland eine \u2013 eigentlich \n\nweltweit bestaunte \u2013 Solidarit\u00e4t gibt zwischen uns und \n\nden L\u00e4ndern, die nicht 40 Jahre sozialistische Planwirt-\n\nschaft ertragen mussten und die schon l\u00e4nger in einer \n\nsozialen Marktwirtschaft erfolgreich sein konnten. Des-\n\nhalb ergehen mein Dank und meine Anerkennung an die \n\nsogenannten alten Bundesl\u00e4nder, die uns nach wie vor \n\nsolidarisch unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die Zukunft zu streiten. \n\nIch will noch einmal sagen: Wir hatten uns vorgenommen \n\n\u2013 und ich pers\u00f6nlich hatte mir vorgenommen \u2013, an der \n\nKultur des Umgangs hier im Parlament zu arbeiten. \n\nGerade im Jahr, in dem wir 25 Jahre friedliche Revolution \n\nfeiern, will ich festhalten: Ich glaube, wir sind auch beim \n\nUmgang hier im Parlament vorangekommen. Vielleicht \n\nist gerade diese gemeinsame Verfassungs\u00e4nderung ein \n\nBeleg daf\u00fcr, dass Demokratie nicht nur Streit oder gar \n\nVerachtung oder Vernichtung im politischen Wettbewerb \n\nbedeutet, sondern dass wir in einer Demokratie auch diese \n\nDemokratie leben k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen wir ein Beispiel \n\ndaf\u00fcr geben, dass Demokratie funktionieren kann. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir daran arbeiten: Wenn wir eines \n\nTages 50 Jahre friedliche Revolution begehen, m\u00f6chte \n\nich, dass wir in Sachsen \u2013 ich glaube, das ist realistisch \u2013 \n\ndeutscher Meister sind, dass wir vorn liegen und dass wir \n\nuns nicht mehr dar\u00fcber streiten \u2013 das wird heute hier auch \n\nzum Ausdruck kommen \u2013, wer im Schuldenmachen am \n\nkreativsten ist, sondern dass wir dar\u00fcber streiten, was die \n\nbesten L\u00f6sungen f\u00fcr unser Land sind. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWie sollen wir das Geld, das zur Verf\u00fcgung steht, am \n\nbesten und wirkungsvollsten einsetzen? Dass uns dieses \n\nZiel hier im Haus eint, das w\u00fcnsche ich mir. Ich w\u00fcnsche \n\nmir, dass wir alle dieses Ziel verfolgen, dass wir die \n\nBesten sein wollen, weil es dann auch den Menschen, den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen am besten geht. \n\nWenn uns das einen w\u00fcrde, dann w\u00e4re das etwas Gro\u00dfar-\n\ntiges. \n\nIch habe die NPD als Beispiel genannt. Es gibt auch \n\nmanche anderen im Land, die destruktiv arbeiten und die \n\nLeistungen, die in Sachsen erbracht werden, schlechtma-\n\nchen, manchmal auch aus taktischem Kalk\u00fcl. Das ist kein \n\nerfolgreicher Weg. \n\nDas Besondere ist \u2013 ich komme noch einmal darauf \n\nzur\u00fcck \u2013: Wenn Deutschland Weltmeister wird, dann \n\nwissen wir doch alle, was Erfolg bewirkt. Dann spielen \n\npl\u00f6tzlich wieder viele mehr Fu\u00dfball, dann wird Deutsch-\n\nland pl\u00f6tzlich wieder anziehend f\u00fcr erfolgreiche Fu\u00dfballer \n\ndieser Welt. Um das Bild auf Sachsen zu \u00fcbertragen: \n\nNichts zieht mehr an als der Erfolg. Dann kommen Leute, \n\num ihre Kinder hier zur Welt zu bringen, um ihre Fami-\n\nlien hier zu gr\u00fcnden, um ein Unternehmen zu gr\u00fcnden \n\noder um einen guten Arbeitsplatz auszuf\u00fcllen. Deshalb \n\nsollten wir gemeinsam am Erfolg Sachsens arbeiten. Gott \n\nsch\u00fctze dieses Land und dieses Parlament! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU, \n\nder FDP, der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war \u2013 und das ist \u2013 \n\nSteffen Flath. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEr sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe eine Idee, wie dieses \n\nLand, wie unser Sachsen morgen aussehen soll. Ich habe \n\neine Vorstellung, welche Herausforderungen vor uns \n\nliegen, um allen Menschen in Sachsen eine gute Zukunft \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\nIch habe die Motivation, die Energie und den Elan, mit \n\nvollem Einsatz f\u00fcr ein Sachsen von morgen zu arbeiten; \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\ndenn ich wei\u00df, wie es den Menschen in Sachsen geht, \n\nweil ich die Gewinner und die Verlierer kenne. Ich bin zu \n\nihnen gegangen, ich habe mit ihnen gesprochen und ihnen \n\nzugeh\u00f6rt. \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP) \n\nMit dem Polizisten, der seinen Beruf liebt, aber gerade an \n\nseinem Dienstherrn zweifelt. Mit der Erzieherin, die sich \n\nf\u00fcr die Kinder aufopfert, aber oft an der \u00dcberlastungs-\n\ngrenze steht. Mit der Suchtberaterin, die mir von einem \n\n11-j\u00e4hrigen Crystal-Abh\u00e4ngigen erz\u00e4hlt hat. Mit der \n\nZ\u00f6llnerin, die ihren eigenen Sohn durch Drogen verloren \n\nhat und nun die Dealer an der Grenze stellt, aber verbittert \n\nerkennen muss, dass f\u00fcr diese wichtige Arbeit zu wenig \n\nPersonal zur Verf\u00fcgung steht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nAber ich habe auch den erfolgreichen IT-Unternehmer \n\ngetroffen, der seine Softwarefirma in Dresden so entwi-\n\nckeln konnte, dass sie inzwischen \u00fcber 200 Mitarbeiter \n\nbesch\u00e4ftigt. Mich hat der Betriebsratsvorsitzende von \n\nPlauen beeindruckt, der f\u00fcr seinen Standort gek\u00e4mpft hat \n\nund alle Kolleginnen und Kollegen entweder beim Mut-\n\nterkonzern mit sicheren Arbeitspl\u00e4tzen versorgt oder f\u00fcr \n\neine ver\u00e4nderte Produktion weiterhin am Standort gesorgt \n\nhat. \n\nMich hat ber\u00fchrt, wie stolz die Vereinsvorsitzende \u00fcber \n\nden Preis des Sozialministeriums war, \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt zeigen \n\nSie mal nicht so viel Gef\u00fchl!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10504 \n\nweil sie endlich Anerkennung f\u00fcr ihre jahrelange, aufrei-\n\nbende Arbeit bekommen hat. Ich bewundere die Pflegerin, \n\ndie seit 23 Jahren aufopfernd in einem Pflegeheim arbeitet \n\nund k\u00f6rperlich und psychisch an ihre Grenzen kommt. \n\nEs gab so viele Begegnungen mit Menschen, die mir im \n\nGed\u00e4chtnis geblieben sind: Die Sch\u00fclerin, die bei Wind \n\nund Wetter 70 Minuten mit dem Schulbus von zu Hause \n\nbis zur Schule fahren muss, nur f\u00fcr eine Fahrt. Die Mutter \n\naus dem Elternrat, die f\u00fcr mehr Geld f\u00fcr die Schulen \n\nk\u00e4mpft, aber das Gef\u00fchl hat, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u201evon denen im Kultus\u201c nicht ernst genommen zu werden. \n\nDie Stra\u00dfenbauarbeiter, die ihren Buckel f\u00fcr unm\u00f6gliche \n\nLeistungsvereinbarungen mit der Stadt hinhalten m\u00fcssen, \n\naber froh sind, dass jetzt die Rente mit 63 kommt. Oder \n\ndie Kinder, die ihr selbst geschriebenes Theaterst\u00fcck \n\naufgef\u00fchrt haben und in jenem Moment die stolzesten \n\nMenschen der Welt waren. \n\nDas alles ist Sachsen. Das ist Sachsen im Jahr 2014. Es \n\ngibt Licht und Schatten. Die Menschen sind trotz zahlrei-\n\ncher, begr\u00fcndeter Sorgen mehrheitlich recht zufrieden. \n\nNur, wir d\u00fcrfen nicht selbstzufrieden sein, denn wir \n\ntragen die Verantwortung f\u00fcr Sachsens Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn meinem Sachsen wird jedes Kind so gef\u00f6rdert, dass es \n\nunabh\u00e4ngig davon, wie es zu Hause aussieht, die beste \n\nBildung bekommt, um das eigene Leben zu meistern. In \n\nmeinem Sachsen werde ich um jedes Talent k\u00e4mpfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es  \n\nwird nie dein Sachsen geben!) \n\nIn meinem Sachsen will ich mich nicht damit abfinden, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndass jeder Zehnte die Schule ohne einen Schulabschluss \n\nverl\u00e4sst. In meinem Sachsen wird nicht eingeteilt, wer \n\nmehr oder wer weniger Bildungschancen in unserem \n\nBildungssystem hat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es ist jetzt gut!) \n\nUnsere Kinder, unsere Bildung \u2013 das ist das gr\u00f6\u00dfte \n\nKapital, was wir haben, \n\n(Zuruf von der CDU: \n\nMein Gott! Meine Herrn!) \n\ndoch wir sind auch gerade dabei, es zu verschleudern. \n\n(Mario L\u00f6ffler, NPD: Peinlich, peinlich!) \n\nVerunsicherte Schulleiter, die wegen des fehlenden \n\nPersonals die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammenschlagen. \n\nFrustrierte Eltern, die vor Kurzem noch nicht wussten, auf \n\nwelche Schule ihr Kind gehen wird, und die sich immer \n\n\u00f6fter gezwungen sehen, gegen Unterrichtsausfall und \n\nLehrermangel zu protestieren. Zukunftsplanung und \n\nvorausschauende Personalpolitik sehen anders aus. \n\nIn unserem Sachsen werden wir in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahren jede ausscheidende Lehrerin und jeden ausschei-\n\ndenden Lehrer ersetzen und zus\u00e4tzlich \u2013 ich betone: \n\nzus\u00e4tzlich \u2013 jedes Jahr weitere 500 Lehrerinnen und \n\nLehrer einstellen, um zum einen die gro\u00dfe Altersbugwelle \n\nabzufangen und zum anderen wieder in Qualit\u00e4t von \n\nSchule zu investieren \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nund um eben nicht weiter Lehrerstellen abzubauen, wie \n\ngeplant. \n\nWie viel sind uns unsere Kinder wert? Das ist f\u00fcr mich \n\ndie Schl\u00fcsselfrage der n\u00e4chsten Wahlperiode. Meine \n\nAntwort lautet: Wir m\u00fcssen Geld f\u00fcr Kinder und Schulen \n\nund nicht f\u00fcr Banken ausgeben. Wer 2,75 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr die Rettung einer Landesbank \n\n(Ach! von der CDU) \n\nim Haushalt hat, der hat auch Geld f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer sowie f\u00fcr Personal an Kitas. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nDas, was wir brauchen, sind Kitas, in denen die Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher ihren Kindern wieder zuh\u00f6ren k\u00f6n-\n\nnen, vor allem den Kindern, denen zu Hause zu wenig \n\nzugeh\u00f6rt wird. \n\nWas wir brauchen, ist ein neuer und lebensnaher Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel und keine Mogelpackung. \n\nIn unserem Sachsen wird den Hochschulen wieder Luft \n\nzum Atmen gegeben, werden die K\u00fcrzungen zur\u00fcckge-\n\nnommen. In unserem Sachsen wird die duale Ausbildung \n\ngest\u00e4rkt, werden junge Menschen optimal in Ausbildung \n\nund Beruf begleitet. \n\nIch will kein Kind, keinen Jugendlichen in Sachsen \n\nzur\u00fccklassen. Das muss Richtschnur jeder Politik sein, \n\nwenn sie die Zukunft im Blick hat. Wenn wir heute nicht \n\nin unsere Kinder investieren, m\u00fcssen wir morgen die \n\nnegativen Auswirkungen reparieren, und uns werden die \n\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr die Zukunft fehlen. In unserem Sachsen ist \n\ndie Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels Chefsache. Wir \n\nk\u00f6nnen die Zukunft unseres Landes nicht aufs Spiel \n\nsetzen und zulassen, dass unsere Unternehmen nicht \n\nausreichend qualifizierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nbekommen und die Wirtschaft geschw\u00e4cht wird. Wir \n\nbrauchen eine starke Wirtschaft, die das erwirtschaftet, \n\nwas wir verteilen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn unserem Sachsen haben Politik und Wirtschaft erkannt, \n\ndass unsere Zukunft in der Digitalisierung liegt. Das \n\nGerede, der Staat m\u00fcsse sich aus der Wirtschaft heraus-\n\nhalten, ist nicht nur ein Irrtum, sondern auch gef\u00e4hrlich. \n\n(Zuruf von der FDP: Siehe Leipzig!) \n\nJede industrielle Revolution \u2013 ob der Bau von Eisenbahn-\n\nlinien oder der Ausbau der Telekommunikation \u2013 wurde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10505 \n\nerst durch staatliche Investitionen vorangetrieben. Ich \n\nspreche hier von wirklich notwendigen Investitionen, \n\neiner tats\u00e4chlichen digitalen Offensive in unserem Sach-\n\nsen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie \n\nwollen halb so viel ausgeben \u2026!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dazu geh\u00f6rt auch die \n\nEnergiesicherheit. Wir werden f\u00fcr eine vertretbare \u00dcber-\n\ngangszeit auch weiterhin auf unsere einheimische Braun-\n\nkohle setzen, bis wir regenerative Energien auch so \n\nspeichern k\u00f6nnen, dass sie grundlastf\u00e4hig sind. Alles \n\nandere gef\u00e4hrdet unsere Industrie und damit unseren \n\nWohlstand. \n\n(Zuruf von der NPD: L\u00e4cherlich!) \n\nDas R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft sind die Menschen. Sie \n\nsind es, die mit ihrer Leistung, ihrer Kraft und ihren Ideen \n\ndie Werte schaffen. Was so banal klingt, ist eben nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich. In einer Gesellschaft, in der der \n\nMensch immer mehr auf seinen \u00f6konomischen Nutzen \n\nreduziert wird, ist es notwendig zu sagen, f\u00fcr wen wir das \n\ntun. Bei uns steht der Mensch im Mittelpunkt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDeshalb ist es in unserem Sachsen notwendig, alles zu \n\ntun, um die wachsende Spaltung zu \u00fcberwinden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in unserem Sachsen \n\nsollen die Menschen fair entlohnt werden. In unserem \n\nLand soll man nicht mit Niedrigl\u00f6hnen \u00fcberleben, son-\n\ndern mit ordentlich ausgehandelten Tarifl\u00f6hnen gut leben \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir m\u00fcssen an die Zukunft denken und jetzt den \u00dcber-\n\ngang zum Mindestlohn gestalten. Eine funktionierende \n\nSozialpartnerschaft, in der kluge Arbeitgeberverb\u00e4nde und \n\nstarke Gewerkschaften auf Augenh\u00f6he Tarifvertr\u00e4ge \n\naushandeln \u2013 das soll Normalit\u00e4t in unserem Sachsen \n\nsein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSoziale Spaltung zu verhindern \u2013 dazu geh\u00f6rt auch, die \n\nGr\u00e4ben zuzusch\u00fctten, die sich zunehmend zwischen \n\nunseren St\u00e4dten und den l\u00e4ndlichen Regionen auftun. In \n\nunserem Sachsen darf man sich nicht in l\u00e4ndlichen Regi-\n\nonen abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen oder gar durch fehlende Infra-\n\nstruktur, fehlenden \u00d6PNV, fehlende soziale, medizinische \n\nund kulturelle Angebote abgeh\u00e4ngt werden. \n\nIn unserem Sachsen muss man sich in Zukunft aber auch \n\nin den gro\u00dfen St\u00e4dten noch Mieten leisten k\u00f6nnen. Wie \n\nschnell die Dinge aus dem Ruder laufen k\u00f6nnen, sehen \n\nwir in vielen anderen deutschen Metropolen, in denen \n\nimmer mehr Mieterinnen und Mieter an den Stadtrand \n\noder in sozial schwache Stadtviertel verdr\u00e4ngt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ja, ich w\u00fcnsche mir \n\nauch eine andere politische Kultur in diesem Land. Ich \n\nm\u00f6chte kein Sachsen, in dem Kritik an Nazivorf\u00e4llen \n\nschlimmer ist als der Nazivorfall selbst. \n\n(Mario L\u00f6ffler, NPD: Ihre linke \n\nGewalt ist zum Kotzen, Herr Dulig!) \n\nIn unserem Sachsen ist konstruktive Kritik erw\u00fcnscht. Da \n\nsind die Menschen keine Bittsteller und Untertanen, \n\nsondern gleichberechtigte Teilhaber. In unserem Sachsen \n\nm\u00f6chte ich den Streit um die besten L\u00f6sungen und keine \n\nGrabesstille; denn in einer Kultur des Schweigens und des \n\nSich-Wegduckens gibt es keine Innovation, keinen kreati-\n\nven Aufbruchgeist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Legislaturperiode \n\ngeht nun zu Ende, die neue steht vor der T\u00fcr. Die einen \n\nblicken zur\u00fcck, die anderen nach vorn. \n\nIch danke dir, Karl: Du hast immer f\u00fcr eine andere politi-\n\nsche Kultur gek\u00e4mpft \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDas stimmt, ja!) \n\nund selbst einen hohen Preis daf\u00fcr gezahlt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Liane, ich danke dir \u2013 der stillen, aber fachlich \n\nversierten und dadurch \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg \n\nanerkannten Kollegin im Parlament. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMein Dank geht auch an Marie-Luise. Du hast es ge-\n\nschafft, dich in nur wenigen Wochen in die Themen \n\neinzuarbeiten, und dich mit vollem Elan eingebracht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZu einer guten politischen Kultur geh\u00f6rt, auch denen zu \n\ndanken, die anderer Meinung waren. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ach, nun \n\ndanken Sie den NPD-Abgeordneten!) \n\nLieber Steffen Flath, gerade in der letzten Zeit haben Sie \n\nes mir nicht ganz leicht gemacht. Auch Ihnen gilt mein \n\nDank und Respekt, verbunden mit den besten W\u00fcnschen \n\nf\u00fcr Ihr pers\u00f6nliches Wohlergehen auf Ihrem weiteren \n\nWeg. \n\nDieser Dank und die besten W\u00fcnsche f\u00fcr die Zukunft \n\ngelten nat\u00fcrlich f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen der \n\ndemokratischen Fraktionen, die freiwillig oder unfreiwil-\n\nlig den Landtag verlassen. Vielen Dank f\u00fcr die grunds\u00e4tz-\n\nlich kollegiale Zusammenarbeit! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU, \n\nden LINKEN, der FDP und der Staatsregierung) \n\nEs liegt an uns, wie sich Demokratie und die politische \n\nKultur in Sachsen entwickeln. Es liegt an uns, wie sich \n\nunser Land entwickelt \u2013 ob es nur verwaltet wird oder ob \n\nwir den Mut und den Willen f\u00fcr notwendige Ver\u00e4nderun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10506 \n\ngen aufbringen, damit alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine \n\ngute Zukunft haben. \n\nIch habe Ihnen das Bild unseres Sachsens f\u00fcr morgen \n\nvorgestellt \u2013 nun vergleichen Sie! \n\n(Anhaltender Beifall bei der SPD \u2013 \n\nBeifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion war \n\nhier durch Kollegen Dulig vertreten. \u2013 Wir fahren in der \n\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung fort, und das Wort \n\nergreift f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt zur\u00fcck vom SPD-\n\nLandesparteitag in den S\u00e4chsischen Landtag! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Stefan Brangs, SPD: Gott \n\nsei Dank habe ich Sie dort nicht gesehen!) \n\nLieber Martin Dulig, ich kann Ihre Rede mit nur wenigen \n\nWorten zusammenfassen: \u201eIch, ich, ich \u2013 mein, mein, \n\nmein\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch hoffe, das ist jedem aufgefallen. Ich dachte, dass bei \n\nder SPD das \u201eWir\u201c entscheidet. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nAber diese Rede, diese vielleicht neue Kommunikations-\n\nstrategie hat die Wahrheit, die ich schon immer bei der \n\nSPD vermutet habe, herausgestellt: Das Ich entscheidet \u2013 \n\nzumindest das Ich bezahlt, das wissen wir inzwischen \n\nalle. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas habt ihr Sozialdemokraten hier in Sachsen eigentlich \n\nf\u00fcr ein Egoproblem? Unfassbar! Das mag auf dem SPD-\n\nLandesparteitag eure Herzen r\u00fchren \u2013 dann sitzen alle mit \n\nTr\u00e4nen da \u2013, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\naber in Sachsen bitte so nicht! Gott sch\u00fctze dieses Land \n\nvor diesem Egoismus! Tut mir leid, unfassbar! \n\n(Heiterkeit und starker Beifall bei \n\nder FDP, der CDU und der Staatsregierung) \n\nLieber Rico Gebhardt, dass der Hinweis zu Beginn kam, \n\nh\u00e4tte ich mir fast denken k\u00f6nnen \u2013 uns geht es schon \n\nlange so, die Erfahrungen haben die LINKEN in Sachsen \n\naber auch gemacht. Ja, meine Berliner Freunde machen \n\nmir schon seit vielen Jahren sehr viel Freude. Das war \n\nschon zu Regierungszeiten so, in der APO ist es nicht \n\nbesser geworden. Ich kann nur eines versprechen: Egal, \n\nwas ist, wir in Sachsen behalten unseren Namen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nWir sind stolz auf unseren Namen \u2013 egal, wie der Zustand \n\ndieser \u201eMarke\u201c ist, er ist nicht ber\u00fchmt, aber wir tricksen \n\nuns nicht heraus, weil jeder in diesem Land wei\u00df, dass \n\ndiese s\u00e4chsische FDP hundert Prozent s\u00e4chsisch ist und \n\netwas ganz, ganz anderes als die FDP \u201eirgendwo\u201c in \n\ndiesem Land. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nGenau deswegen warten wir auch die Wahl ab. Das wird \n\nviel besser, als ihr alle hier prophezeit! Am Ende sitzen \n\nwir wieder hier und sehen uns alle wieder. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nWenn ich die letzten f\u00fcnf Jahre zusammenfassen m\u00fcsste, \n\nso hat mir leider Steffen Flath den Spruch vorwegge-\n\nnommen; ich dr\u00fccke es s\u00e4chsisch aus: Das war nicht \n\nschlecht. Was f\u00fcr ein Lob! Die letzten f\u00fcnf Jahre ist \n\nrichtig etwas gegangen. Wir haben gerade unsere Bilanz \n\nvorgestellt und noch einmal zusammengetragen, was \n\nstattgefunden hat. Man vergisst ja sehr schnell, was man \n\ngeschafft hat, gerade auch im ersten Teil der Legislatur. In \n\ndiesem Land ist richtig etwas geworden. Wir sind stolz \n\nauf unsere Bilanz, auf unseren Anteil an dieser Regierung. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt Beifall bei  \n\nder CDU und Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWir haben hier entlang vieler gro\u00dfer Linien Politik \n\ngestaltet, aber auch viele kleine, vermeintlich unwichtige \n\nEntscheidungen getroffen, deren Bedeutung von der \n\nOpposition zu Unrecht verniedlicht wird, obwohl sie viele \n\nMenschen betreffen und sich viele Menschen dar\u00fcber \n\ngefreut haben. Wir sind eben nicht nur im Theoretischen \n\ngeblieben und haben nicht Spr\u00fcche geklopft, sondern \n\nstattdessen die Lebenssituation sehr vieler Menschen ganz \n\nkonkret verbessert. \n\nWir haben uns um das Neuverschuldungsverbot gek\u00fcm-\n\nmert. Lieber Rico Gebhardt, bereits in der vorangegange-\n\nnen Legislatur hatte es einen entsprechenden Vorsto\u00df \n\ngegeben. Den Vorwurf, dass das eine taktische Entschei-\n\ndung von uns gewesen sei, habe ich nicht verstanden. Uns \n\nals FDP ist das Neuverschuldungsverbot nachweislich \n\nschon immer ein Herzensanliegen. Ich fand die Debatten \n\ndazu durchaus gut. Eines m\u00f6chte ich jedoch erg\u00e4nzen \u2013 \n\nSteffen Flath hat das so lieb und nett gesagt \u2013: Ich war \n\nentt\u00e4uscht, dass DIE LINKE am Ende nicht komplett \n\nzugestimmt hat. Einzelne von Ihnen haben zugestimmt; \n\naber ansonsten wurde der Verfassungskompromiss leider \n\nnicht von den LINKEN mitgetragen. Auch daran muss \n\nman erinnern. Lieber Herr Gebhardt, daraus kommen Sie \n\nnicht heraus. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNeben dem Neuverschuldungsverbot \u2013 Sachsen hat die \n\nniedrigste Pro-Kopf-Verschuldung aller deutschen L\u00e4nder \n\n\u2013 haben wir uns auch um eine hohe Investitionsquote \n\ngek\u00fcmmert. Ich erinnere auch an unseren Beschluss zur \n\nWiedereinf\u00fchrung der heimatlichen Autokennzeichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10507 \n\nWir haben uns um die Staatsmodernisierung ebenso \n\ngek\u00fcmmert wie um die Liberalisierung der Laden\u00f6ff-\n\nnungszeiten. \n\nWir haben eine digitale Offensive aufgelegt. Sachsen ist \n\nnach Bayern das Bundesland \u2013 meiner Ansicht nach wollt \n\nihr, liebe Sozialdemokraten, viel weniger daf\u00fcr investie-\n\nren, nur die H\u00e4lfte \u2013, das am meisten in diesem Bereich \n\nt\u00e4tig wird. Auf Bundesebene gibt es einen Minister, Herrn \n\nGabriel, der f\u00fcr digitale \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: Dobrindt!) \n\n\u2013 Ach, Herr Dobrindt? Auch nicht besser. \n\n(Heiterkeit \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEr ist aber in einer anderen Partei!) \n\n\u2013 Das kann ich in dem Haus so sagen. \n\nEr ist unter anderem f\u00fcr Digitalisierung zust\u00e4ndig. In den \n\nentsprechenden Haushalt sind aber keine Mittel einge-\n\nstellt. Wir in Sachsen dagegen engagieren uns f\u00fcr die \n\ndigitale Offensive und stecken, wie gesagt, das zweit-\n\nmeiste Geld in die F\u00f6rderung dieses sehr wichtigen \n\nAnliegens. \n\nWir k\u00fcmmern uns um den Mopedf\u00fchrerschein ab \n\n15 Jahren, weil das ebenfalls viele Leute betrifft. \n\nVom Schulschlie\u00dfungsstopp, den wir erreicht haben, bis \n\nhin zu den Schmalspurbahnen, von der Oberschule bis hin \n\nzum Schutz unserer Heimat vor immer mehr Windkraft-\n\nanlagen \u2013 die gesamte Palette an Aufgaben hat Schwarz-\n\nGelb gut gel\u00f6st. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben viel mehr Wucht in die Sanierung und den \n\nAusbau unserer Infrastruktur hineingebracht. Auf unser \n\nEngagement f\u00fcr Kitas und f\u00fcr Schulen bin ich ganz \n\nbesonders stolz. \n\nDas Erbe, das uns unsere Vorg\u00e4nger hinterlassen hatten, \n\nhaben wir angenommen. Was blieb uns auch anderes \n\n\u00fcbrig? Wenn wir neu in der Regierung sind, m\u00fcssen wir \n\nnat\u00fcrlich auch mit dem umgehen, was vorher unter \n\nUmst\u00e4nden falsch lief. \n\nWenn ich an die Vers\u00e4umnisse der SPD zu ihrer Regie-\n\nrungszeit denke, komme ich zu dem Ergebnis: Vieles ist \n\nviel besser geworden, vieles ist geheilt worden. \n\nFrau Dr. Stange, wie konnte es Ihnen nur passieren, dass \n\nSie den zuk\u00fcnftigen Lehrerbedarf so falsch eingesch\u00e4tzt \n\nhaben? Heute muss eine CDU/FDP-Regierung die Wei-\n\nchen richtig stellen, um das zu heilen, was Sie vers\u00e4umt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nWer hat die Lehrerausbildung beschlossen?) \n\nDie von Ihnen vorgenommene falsche Weichenstellung in \n\nder Lehrerausbildung f\u00fchrte dazu, dass es am Ende so \n\nwenige Bewerber gab. Das haben wir korrigiert. Wir \n\nhaben \u2013 Gott sei Dank! \u2013 das Staatsexamen zur\u00fcckgeholt. \n\nDas sind Korrekturen an Ihrer Politik. An Ihre Zeit \n\nerinnert hier schon bald gar nichts mehr. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen bei der SPD) \n\nAuch der City-Tunnel geh\u00f6rt zu unseren Erfolgen. \n\nWas die SachsenLB angeht: Sie von der SPD waren doch \n\ndabei! Sie haben nichts dagegen unternommen, Sie haben \n\nnichts gestoppt. Sie sitzen im selben Boot. Stehen Sie \n\ndoch dazu! Sie regierten damals mit und h\u00e4tten das \n\nstoppen k\u00f6nnen; das haben Sie nicht gemacht. Klar hat \n\ndie CDU eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung. Aber Sie waren \n\ndabei. Auch daran erinnere ich Sie. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir lassen einfach die Fakten sprechen. Ich will nicht \n\nalles wiederholen, weil der Ministerpr\u00e4sident das meiste \n\nschon ausgef\u00fchrt hat. Dass wir erfolgreich sind, liegt \n\ndaran, dass unsere Handwerker, unsere Unternehmer, \n\nunsere Berufst\u00e4tigen, unsere in der Gesellschaft Engagier-\n\nten einen richtig guten Job gemacht haben. Aber es hat \n\nauch sehr viel mit den Rahmenbedingungen, die die \n\nRegierung setzt, zu tun. Insoweit lohnt sich der Vergleich \n\nmit dem Bund und anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie Rahmenbedingungen in Sachsen w\u00fcrde ich zusam-\n\nmenfassend so beschreiben: Sie sind wirtschaftsfreundlich \n\n\u2013 wirtschaftsfreundlicher als anderswo. Sie sind wachs-\n\ntumsfreundlich \u2013 wachstumsfreundlicher als anderswo. \n\nSie sind lebensfreundlich. Dabei orientieren wir uns sehr \n\nam Prinzip der Nachhaltigkeit. Erfolgsfaktoren sind \n\nzudem unsere s\u00e4chsische Technikbegeisterung und unser \n\ns\u00e4chsischer Fortschrittsgeist. Steffen Flath hat es schon \n\ngesagt: Wir in Sachsen lamentieren nicht so viel. Hier \n\nerlebt man vielmehr die typisch s\u00e4chsische Unaufgeregt-\n\nheit. Dabei kommt etwas richtig Vern\u00fcnftiges heraus. \n\nWichtigtuerei, lieber Martin Dulig, passt hier nicht so \n\nrichtig hin. Damit gewinnt man hier auch keine Wahlen; \n\ndas kann ich heute schon voraussagen. \n\nWir experimentieren hier nicht herum, sondern halten \n\nSachsen auf Kurs. Das gelingt uns, weil wir einen Kom-\n\npass haben. Unser Kurs beinhaltet ein klares Bekenntnis \n\nzu den Werten der Wende, zu den Werten der Friedlichen \n\nRevolution. Was waren das f\u00fcr Werte? 25 Jahre sp\u00e4ter \n\nkann man durchaus einmal daran erinnern. Es ging um ein \n\nBekenntnis zum fairen Wettbewerb, zur Marktwirtschaft, \n\num das Vertrauen in die Leistungsf\u00e4higkeit und Kreativi-\n\nt\u00e4t des Einzelnen, \u00fcbrigens auch um ein Bekenntnis zum \n\nLeistungsprinzip, dazu, dass sich Leistung lohnen darf, \n\ndass derjenige, der sich anstrengt, mehr haben darf als \n\nderjenige, der das nicht tut. Das alles waren Anliegen, f\u00fcr \n\ndie wir vor 25 Jahren auf die Stra\u00dfe gingen. \n\nWir gingen nicht f\u00fcr mehr Gleichmacherei, die Sie auf der \n\nlinksgr\u00fcnen Seite wollen, auf die Stra\u00dfe, nicht f\u00fcr mehr \n\nKollektivismus oder mehr Uniformit\u00e4t. Es ging uns nicht \n\num mehr, sondern um weniger Staat. Wir wollten mehr \n\nFreiheit. Das alles wurde in der praktischen Politik dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10508 \n\nRegierung weitergelebt. Leider sind wir diesbez\u00fcglich die \n\neinzige Regierung deutschlandweit. Wir sind die einzige \n\nRegierung, die noch nach marktwirtschaftlichen Grunds-\n\n\u00e4tzen regiert. Ich bin stolz, dass es ausgerechnet Sachsen \n\nist. Das ist vielleicht auch kein Wunder, weil die friedli-\n\nche Revolution nun einmal von Sachsen ausging. Wir \n\nbekennen uns weiterhin zu den Zielen von damals. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas unterscheidet uns von anderen, auch von Schwarz-\n\nRot in Berlin. Dort greift man unerkl\u00e4rlicherweise auf die \n\nKonzepte aus der planwirtschaftlichen Mottenkiste eines \n\nzugrunde gegangenen Systems zur\u00fcck, siehe die Rege-\n\nlungen zur Energiewende. Politiker anderswo, auch auf \n\nBundesebene, bekunden ihr enormes Misstrauen gegen-\n\n\u00fcber dem Einzelnen und gegen\u00fcber Unternehmen \n\ndadurch, dass sie meinen, L\u00f6hne staatlich verordnen zu \n\nm\u00fcssen. Man erfindet neue Einnahmequellen wie die \n\nMaut. Der Bund scheint zudem in einen wahren Quoten-\n\nrausch verfallen zu sein. \n\nDas ist hier anders, und das ist gut so. Das soll hier auch \n\nnach der Wahl am 31. August anders bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDass es so anders ist, hat sehr viel mit der Regierungsbe-\n\nteiligung der FDP zu tun. Wir konzentrieren uns auf das \n\nWesentliche. Es klingt f\u00fcr viele Menschen in Sachsen gut, \n\nwenn Sie von einem Politiker h\u00f6ren: \u201eIch verspreche, den \n\nSitz eines DAX-Unternehmens nach Sachsen zu holen.\u201c \n\nToi, toi, toi! Viel Gl\u00fcck! Das meine ich ganz ernst. Sollte \n\nes gelingen, freuen wir uns alle. Liebe Sozialdemokraten, \n\nwenn ich helfen kann \u2013 sofort! Das gilt auch f\u00fcr den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und sicherlich f\u00fcr uns alle. \n\nAber schenken wir den Menschen doch bitte reinen Wein \n\nein. Es ist nun einmal so: Der weitere Aufstieg Sachsens, \n\nder Weg zum deutschen Meister, wie Steffen Flath es \n\nformuliert hat, wird kaum \u00fcber immer neue Gro\u00dfansied-\n\nlungen f\u00fchren. Das ist vorbei, das werden wir nicht \n\nschaffen. Wir werden den Subventionswettlauf mit Asien \n\nund Amerika wohl nicht gewinnen k\u00f6nnen. \n\nEines muss uns klar sein: Wenn wir wachsen wollen, dann \n\nmuss das Wachstum aus unserer eigenen Kraft entsprin-\n\ngen. Unsere Unternehmen, unser Mittelstand m\u00fcssen \n\ndiese Kraft entwickeln. \n\nLieber Martin Dulig, ich tr\u00e4ume ein St\u00fcck weit mit, dass \n\nvielleicht doch ein DAX-Unternehmen hierherkommt. \n\nWir sollten aber realistisch bleiben und alles daf\u00fcr tun \u2013 \n\ndaf\u00fcr k\u00e4mpfen wir auch wirtschaftspolitisch \u2013, dass es der \n\neine oder andere s\u00e4chsische Mittelst\u00e4ndler schafft, in \n\nabsehbarer Zeit selbst zu den f\u00fchrenden DAX-Unter-\n\nnehmen zu geh\u00f6ren. Das ist weitaus realistischer, und \n\ndaf\u00fcr k\u00e4mpfen wir. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsen ist unter Schwarz-Gelb selbstbewusster gewor-\n\nden. Das sieht man daran, dass wir sehr oft in Berlin \n\nunsere eigenen Positionen vertreten. Das geht der CDU \n\ngenauso wie der FDP. Uns eint oft eine s\u00e4chsische Sicht \n\nauf die Dinge, die nicht immer von den jeweiligen Mut-\n\nterparteien so gern gesehen worden ist. Wir haben als \n\nFDP daf\u00fcr in Berlin einen hohen Preis gezahlt. H\u00e4tte man \n\ndas eine oder andere Mal auf uns geh\u00f6rt, w\u00e4re es besser \n\ngewesen. Nun gut, jetzt m\u00fcssen wir halt den Wiederauf-\n\nstieg der FDP am 31. August hier in Dresden beginnen. \n\nDas mache ich doch gern. \n\nAber wir wissen nat\u00fcrlich, dass ein staatlich festgelegter \n\nMindestlohn Gift f\u00fcr unser Land ist. Wir wissen, dass er \n\nJobs, Existenzen und Chancen kostet, und deswegen \n\nwehren wir uns auch dagegen. Jetzt sollen 1 600 neue \n\nKontrolleure und Fahnder eingestellt werden, die in den \n\nBackstuben, in den Drechselwerkst\u00e4tten, in den K\u00fcchen \n\nder Unternehmen stehen. Aber vor chinesischen Plagiaten \n\nwird das Erzgebirge nicht gesch\u00fctzt. Ich finde das sch\u00e4-\n\nbig. Und dann gibt es Ausnahmen f\u00fcr die Zeitungsverlage \n\nder SPD. Ich frage ernsthaft: Was f\u00fcr eine Bananenrepub-\n\nlik schaffen Sie da gerade in Berlin, meine Damen und \n\nHerren? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGott sei Dank ist das hier in Sachsen anders. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \n\nMeine Damen und Herren, wir gehen einen s\u00e4chsischen \n\nWeg. Er unterscheidet sich ma\u00dfgeblich von anderen und \n\nist gepr\u00e4gt durch Schwarz-Gelb. Uns war es eine gro\u00dfe \n\nEhre, in dieser Koalition mit Ihnen, sehr geehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, mit dir, lieber Steffen Flath, liebe \n\nKollegen von der CDU, f\u00fcr dieses Land zu arbeiten. Es \n\nwar eine gro\u00dfe Erfahrung, eine gro\u00dfe Erf\u00fcllung und \n\npers\u00f6nlich sehr angenehm. Das kann ich so sagen. \n\nSchwarz-Gelb passt zu Land und Leuten, passt zu Sach-\n\nsen. Gott sei Dank ist Sachsen nicht Berlin. Das ist auch \n\ngut so, und so wird es auch bleiben. Sachsen ist nicht \n\nBerlin, wir machen das hier anders, wir machen es besser. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Zastrow. Es geht weiter in der \n\nAussprache. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nhaben gestern mit Stolz in der Stimme gesagt: Wir leben \n\nnicht \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse. \u2013 Ja, das ist richtig, und \n\ndas unterst\u00fctzen wir auch. Das haben wir auch getan. \n\nAber wir leben erkennbar unter unseren M\u00f6glichkeiten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10509 \n\nund das ruft B\u00fcndnisgr\u00fcne nat\u00fcrlich kritisch auf den Plan. \n\nWir sind eine Konzeptpartei, wir denken neue Wege vor, \n\nbringen sie zur Diskussion, versuchen dann auch aus der \n\nOpposition heraus, die Koalition zu treiben. Und wir \n\nm\u00fcssen hier \u00fcber verpasste Chancen sprechen. Das ist \n\nschon meine Meinung. \n\nDa hilft es nicht, Schwarz-Gelb zu beschw\u00f6ren, als w\u00e4re \n\ndas eine L\u00f6sung. Das f\u00fchrt in die Isolation. Es gibt in \n\nDeutschland weder im Bundesrat noch im Bundestag \n\nnoch irgendeinen Ansprechpartner mit irgendwelcher \n\nMacht, der f\u00fcr ein schwarz-gelbes B\u00fcndnis hilfreich w\u00e4re. \n\nDas ist drohender Machtverlust f\u00fcr Sachsen und Isolation. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch w\u00fcrde Sachsen nie schlechtreden. Sie haben doch \n\nversucht, das so abzubiegen, wenn man Kritik \u00e4u\u00dfern \n\nwollte. Aber ich leiste mir schon den Luxus eines eigenen \n\nKopfes. Und wenn ich mir die Realit\u00e4ten betrachte, dann \n\ngibt es hier eine Staatsregierung, die so manches schlecht \n\ngemacht hat. Das ist so. Das hat mit Reden nichts zu tun, \n\nauch mit Sachsen nichts zu tun, sondern es geht um die \n\nStaatsregierung. \n\nDie n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre werden nicht so sein, wie die \n\nletzten f\u00fcnf es gewesen sind. Stillstand k\u00f6nnen wir uns da \n\nnicht mehr erlauben. Wir stehen vor einer Legislaturperi-\n\node von Ver\u00e4nderungen, in der man vieles anders anpa-\n\ncken muss als bisher, damit Gutes Bestand hat und \n\nSchlechtes sich nicht verschlimmert. Da ist eine Still-\n\nstandskoalition nicht gefragt, aber vielleicht ein Stanislaw \n\nTillich. Und dann ist die Frage: Wer sind Sie? \n\nSie haben, wie ich finde, das Erbe Georg Milbradts in der \n\nFinanzpolitik in der Grundlinie solide weitergef\u00fchrt, fast \n\n\u00fcber\u00e4ngstlich, k\u00f6nnte man sagen. Das kostet auch Kraft. \n\nDas ist mir klar. Aber Sie hatten auch Unterst\u00fctzung. \n\nDieses Parlament hat Sie unterst\u00fctzt und gemeinsam \n\npartei\u00fcbergreifend eine Schuldenbremse in der Verfassung \n\nverankert. Das ist also nicht Ihre eigene Leistung. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung kann seit vielen Jahren f\u00fcr \n\nsich in Anspruch nehmen, nicht auf den Kapitalm\u00e4rkten \n\n\u00fcberschuldet zu sein. Aber sie ist es inzwischen im Land, \n\nbei den B\u00fcrgern. Sie steht bei den Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft mit \u00fcber einer halben Milliarde Euro in der \n\nKreide. Das haben Sie \u00fcber Jahre durch eine falsche \n\nPolitik angeh\u00e4uft. Sie ist bei den Eltern in der Kreide, was \n\ndie Personalausstattung der Kitas und der Schulen betrifft \n\n\u2013 auch eine falsche Politik. \n\nDie Lehrermisere haben Sie nicht allein zu verantworten. \n\nDas w\u00fcrde ich gern konzedieren. Da haben damals die \n\nSPD und heute die FDP ihre Verantwortung mitzutragen. \n\nAber Fehler sollte man zugeben. Das haben Sie immer \n\nnur so ein bisschen hintenherum gemacht. Ich fand es \n\nbefremdlich, der Opposition vorzuwerfen, es sei Aktio-\n\nnismus, wenn sie auf einem fundierten Personalentwick-\n\nlungskonzept f\u00fcr die Schulen besteht. Das ist nicht in \n\nOrdnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSie sind bei vielen B\u00fcrgern verschuldet, denen der Zu-\n\ngang zu einem guten \u00f6ffentlichen Nahverkehr verwehrt \n\noder zumindest erschwert wird. Sie sind bei den Demo-\n\nkraten im Lande verschuldet, die seit vielen Jahren gegen \n\nRechtsradikale vor Ort k\u00e4mpfen, oft auch durch die \n\nStaatsregierung behindert oder hinterfragt. Sie beginnen \n\ndiese Schulden abzutragen, weil nach dem NSU-Skandal \n\ndie Einsicht eingekehrt ist, dass die Regierung mehr tun \n\nmuss. Aber das ist m\u00fchsam erfochten. \n\nSoziale Verschuldung frisst genauso die Zukunft auf, wie \n\nes \u00f6kologische Verschuldung oder der Raubbau an der \n\nNatur tun oder wie es eben auch die Kapitalmarktver-\n\nschuldung tut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie gr\u00f6\u00dfte \u00f6kologische Verschuldung dieser Staatsregie-\n\nrung ist die schlechte Energiepolitik. Dar\u00fcber haben Sie \n\nheute kein einziges Wort verloren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Wort \u201eEnergie\u201c ist heute in Ihrer Erkl\u00e4rung nicht \n\ngefallen. Umweltzerst\u00f6rung, Heimatfra\u00df, Investitionsver-\n\nnichtung, Innovationsverzicht \u2013 das summiert sich zu \n\neiner sehr gro\u00dfen Last f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen, und \n\nSie haben kein Wort dazu verloren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch verstehe, dass Sie hier nicht unbedingt die EEG-\n\nNovelle des Bundestages von vergangener Woche vortra-\n\ngen wollten, weil man da peinlich ber\u00fchrt sein kann. Das \n\nkann ich nachvollziehen, zumal dieses Teil schon wieder \n\nim Trockendock ist. Aber Sachsen wird die Ausbauziele \n\nbei erneuerbaren Energien ohne Hilfe der Staatsregierung \n\n2016 erreichen, die die Staatsregierung f\u00fcr 2025 vorgibt. \n\nAlso, wenn Sie eine treibende Kraft sind, dann frage ich, \n\nwohin Sie rudern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIhr Parforceritt durch die Staatsfinanzen 2010 bis 2012 \n\nwar kaufm\u00e4nnisch nicht durchdacht und sozial sehr kalt. \n\nDie letzten f\u00fcnf Jahre habe ich oft so wahrgenommen: \n\nSchn\u00f6selig, zynisch, Ellenbogenmentalit\u00e4t, Gleichg\u00fcltig-\n\nkeit \u2013 all das kam bei Akteuren dieser Koalition immer \n\nwieder vor. Herr Milbradt war ein Raubein. Wir erinnern \n\nuns alle. Sie sind das ausdr\u00fccklich nicht. Aber Sie haben \n\neine sehr raubeinige Koalition gef\u00fchrt, das muss man \n\nschon sagen, und das ist auch nicht gerade sehr s\u00e4chsisch. \n\nIch habe mit Interesse verfolgt, wie Sie, Herr Tillich, \n\nAnsiedlungs- und Industriepolitik betreiben. Ich sch\u00e4tze \n\nIhr starkes Engagement in dieser Frage. Sie haben da f\u00fcr \n\nSachsen viel erreicht, auch im Bereich der Mikroelektro-\n\nnik, der Forschungsinstitute. Das muss man anerkennen. \n\nDas finde ich wichtig. \n\nAber ich m\u00f6chte eines betonen, ohne Sie anzugreifen: Wir \n\nsind vier Millionen Sachsen, und diese vier Millionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10510 \n\nSachsen sind keine wandelnden Standortfaktoren, sondern \n\nwir bilden eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft, \u00fcber Kultur, \n\nBildung, Naturverbundenheit, Landwirtschaft, Vereinsle-\n\nben und Solidarit\u00e4t. Damals, als Sie das Amt von Herrn \n\nMilbradt \u00fcbernahmen, waren Sie in Ihrer ersten Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung sehr erpicht darauf, das Wort \u201eSolidarit\u00e4t\u201c \n\nmehrfach hervorzuheben und zu erl\u00e4utern, was Sie darun-\n\nter verstehen. Das kam dann sp\u00e4ter nicht mehr vor, und \n\nseit 2009 eigentlich gar nicht mehr. Da war dann bei der \n\nSozialpolitik die Rede von Feuerwehrst\u00fctzpunkten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum und davon, dass die \u00c4rzte schnell genug \n\nbei den \u00e4lteren Leuten sein m\u00fcssen, wenn diese krank \n\nsind. Das ist nicht Solidarit\u00e4t, sondern darunter verstehen \n\nwir schon etwas mehr. \n\nEnergie, Umwelt, ich habe schon darauf hingewiesen: Wir \n\nk\u00f6nnten in Sachsen Chancen nutzen, wenn wir den \n\nW\u00e4rmemarkt erschl\u00f6ssen, wenn wir endlich anfangen \n\nw\u00fcrden, das Handwerk nicht nur st\u00e4ndig die D\u00e4mmung \n\nauf Lattung nageln zu lassen, sondern zum Beispiel \n\neinmal \u00fcber die Anlagentechnik in den Geb\u00e4uden nach-\n\nd\u00e4chten und damit der Industrie neue Auftr\u00e4ge verschaff-\n\nten. \n\nNat\u00fcrlich geht es auch um Verbundinitiativen und Regio-\n\nnalbudgets. Man kann \u2013 das ist ein Grundsatz, den auch \n\nich teile \u2013 auf Dauer nur das ausgeben, was man hat. Das \n\nstimmt. Man muss aber auch daf\u00fcr sorgen, dass man \n\netwas hat, was man ausgeben kann. Da, finde ich, geht \n\ndeutlich mehr, als bisher erreicht worden ist. Ich habe \n\ngesehen, dass sich Forschung und Entwicklung bei den \n\nKMUs verbessert hat, aber die Fragen des Gr\u00f6\u00dfenwachs-\n\ntums der Unternehmen oder der Zahl der Fachkr\u00e4fte sind \n\nweiterhin offen. Technologietransfer, Verbundinitiativen, \n\n\u00fcberhaupt die wirtschaftliche Dynamik sind noch viel zu \n\ngering. \n\nSie haben v\u00f6llig zu Recht dargestellt, dass die wichtigste \n\nWeichenstellung in den n\u00e4chsten Jahren sein wird, wie die \n\nVerhandlungen zum L\u00e4nderfinanzausgleich und zum \n\nSolidarpakt verlaufen. Ich bin nicht die Einzige, sondern \n\ndie GR\u00dcNEN im Osten insgesamt sind der Auffassung, \n\ndass der Solidarpakt 2020 auch wirklich als Ostkr\u00fccke zu \n\nenden hat. Wir teilen diese Auffassung. \n\nDer Westen Deutschlands sortiert sich schon durch, und \n\nNord und S\u00fcd im Westen versuchen schon einmal heraus-\n\nzufinden, ob sie ohne Ostdeutschland \u00fcber Altschulden-\n\nhilfefonds und Zahlungsentlastungen diskutieren k\u00f6nnen. \n\nDer Bund ist mit der Schuldenbremse konfrontiert. Sch\u00f6n, \n\ndass Herr Sch\u00e4uble 2015 einen ausgeglichenen Haushalt \n\nansteuert. Er hat historisch niedrige Zinsen. Noch werden \n\ndie Rentenentscheidungen nicht \u00fcber die Steuern bezahlt, \n\naber das kommt noch. Und er hat au\u00dferordentlich gute \n\nSteuereinnahmen. In Sachsen w\u00fcrde so ein Haushalt nicht \n\nals solide durchgehen \u2013 das muss ich einmal so deutlich \n\nsagen \u2013, es sei denn, es w\u00fcrden mehr R\u00fccklagen gebildet \n\nwerden. \n\nEs ist eine schwierige Verhandlungssituation, vor der \n\nSachsen da steht. Das ist so. \n\nIch komme noch auf den Punkt l\u00e4ndliche R\u00e4ume. Wir \n\nunterst\u00fctzen das Ziel, den l\u00e4ndlichen Raum lebenswert \n\nund alternativ zu gestalten. Aber im Kulturbereich wurden \n\n2010 die Ellbogen ausgefahren. Jetzt bekommen sie \n\nwieder ein bisschen Geld zur\u00fcck. Sie heilen das Vor-\n\nkommnis mit den Landesb\u00fchnen einigerma\u00dfen. Aber f\u00fcr \n\ndie Entwicklung der l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume wird etwas \n\nmehr getan werden m\u00fcssen. \n\nDer \u00d6PNV ist ein Stiefkind dieser Regierung geworden, \n\nund beim Breitbandausbau bin ich froh, dass jetzt endlich \n\neinmal Summen flie\u00dfen, die relevant sind. Aber das \n\nwurde auch durch die EU erstens einmal motiviert und \n\ndann auch kofinanziert \u2013 muss man ehrlicherweise hinzu-\n\nf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben ein zweites Thema, \u00fcber das Sie kein Wort \n\nverloren haben, was ich schade finde: Das ist die Frage \n\nder Zuwanderung. Wurde ausgelassen. Ich glaube, dass \n\nwir, wenn wir wirklich ein Deutschlandmeister werden \n\nwollen unter den Bundesl\u00e4ndern, eine v\u00f6llig neue Zuwan-\n\nderungsstrategie in diesem Land brauchen. Das ist meine \n\nfeste \u00dcberzeugung. \n\n(Zurufe von der NPD: Genau! \u2013 \n\nZuwanderungsweltmeister! \u2013 \n\nDeutschland abschaffen!) \n\n\u2013 Ihre Reaktion gibt mir v\u00f6llig recht. Das wird viel Mut \n\nerfordern. \n\n(Weitere Zurufe von der NPD) \n\nDie letzten 25 Jahre waren in Sachsen in der Politik davon \n\ngepr\u00e4gt, den Mut aufzubringen, finanzpolitisch solide zu \n\narbeiten. Das war mutig. Der n\u00e4chste Mut, vor dem wir \n\ns\u00e4chsischen Politiker stehen, ist der, \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \n\n\u2026 Sachsen endlich aufzul\u00f6sen!) \n\ndass wir den demografischen Rahmenbedingungen \n\nRechnung tragen, dass wir Zuwanderung auch gestalten, \n\nund auf der anderen Seite aber auch zivilisatorisch, \n\nverfassungsrechtlich und gerne auch christlich unseren \n\neigenen Anspr\u00fcchen gerecht werden und das Wachsen als \n\nGesellschaft, dass eben dann vielleicht doch ein moder-\n\nnes, demokratisches V\u00f6lkchen am Fu\u00dfe des Erzgebirges \n\nsein wird, betreiben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEs fehlt an Willen, nicht an Geld, hat der Herr Saft kom-\n\nmentiert. Das ist ein schlimmer Vorwurf. Aber er trifft zu. \n\nSo wie ich diesen Haushaltsentwurf gelesen habe, ist er \n\neine Aufforderung an die Bev\u00f6lkerung, Herr Tillich, f\u00fcr \n\ndie CDU einen t\u00fcchtigeren Koalitionspartner als jetzt \n\ndazuzuw\u00e4hlen \u2013 wenn sie nicht ganz von Ihnen lassen \n\nwill. Aber: Sie sind beliebt, und deswegen glaube ich, \n\ndass das schon so ungef\u00e4hr stimmt, was ich hier sage. \n\nVor diesem Hintergrund: Wir h\u00e4tten uns mehr gew\u00fcnscht \n\nzum Thema Solidarit\u00e4t, zur Barrierefreiheit zum Beispiel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10511 \n\nDa m\u00fcsste man einen eigenen Budgetplatz schaffen; das \n\nist wichtig. Die Jugendpauschale w\u00e4re wieder anzuheben, \n\neinen integrierten Taktfahrplan bei der Bahn zu haben. Es \n\ngibt richtige Verkehrsl\u00fccken zwischen Riesa und Dresden, \n\nDresden und G\u00f6rlitz, Zittau und Cottbus, Leipzig \u2013 \n\nPlauen \u2013 Zwickau. \n\nNat\u00fcrlich auch ein Bekenntnis und auch eine menschliche \n\nAnerkennung f\u00fcr die Arbeit der Demokratieinitiativen \n\ngegen Rechtsextremismus. Die 3,3 Millionen Euro sind \n\neine erfreuliche Bewegung, f\u00fcnf w\u00fcrden besser tun. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nVon den Mitarbeiterinnen meiner Fraktion soll ich Ihnen \n\nausrichten, Herr Tillich, dass Sie bitte nicht die Kinder, \n\ndie sie haben, die die Mitarbeiter unserer Fraktion haben, \n\nals Ihren pers\u00f6nlichen Erfolg verbuchen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nWir leben vielf\u00e4ltige Lebensentw\u00fcrfe, und das hat nicht \n\nnur etwas mit Erziehungsgeld zu tun, und sind trotzdem \n\nkinderreich. Es gibt also auch andere Chancen und M\u00f6g-\n\nlichkeiten in diesem Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlso, ich soll das ausrichten, ich habe es gerne getan. \n\nIch w\u00fcnsche mir mehr von dem Stanislaw Tillich, den ich \n\nh\u00f6rte, als er nach Herrn Milbradt das Amt angetreten hat. \n\nIch w\u00fcnsche mir weniger von dem Stanislaw Tillich, den \n\nich in den letzten f\u00fcnf Jahren hier gesehen habe. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob man das so pers\u00f6nlich formulieren darf, aber ein \n\nMinisterpr\u00e4sident gibt nun einmal die Richtlinien der \n\nRegierung vor, und das muss ja aus Ihrem Inneren kom-\n\nmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \n\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sprechen von \n\neinem soliden Fundament f\u00fcr eine erfolgreiche Zukunft in \n\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung. Ja, ein solches Fundament, ein \n\nsolides Fundament, w\u00e4re hierf\u00fcr n\u00f6tig. Doch wer die \n\nGrundlagen und Perspektiven besieht, der stellt fest, dass \n\nSie von Luftschl\u00f6ssern reden, die auf Sand gebaut sind. \n\nHerr Tillich hat offensichtlich gerade seinen Platz verlas-\n\nsen \u2013 auch interessant im Umgang mit dem Parlament. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Er muss ja auch nicht \n\nwiederkommen! Braucht eigentlich hier keiner!) \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung von Herrn Tillich war ein \n\nVersuch, die B\u00fcrger in eine Sorglosigkeit hineinzureden, \n\nf\u00fcr die es keine Veranlassung gibt; denn egal, auf welches \n\nFeld man blickt, wo auch immer man einen nicht nur \n\noberfl\u00e4chlichen Blick hinwirft, zeigen sich Defizite auf, \n\ndie Anlass zur Sorge geben. Ich m\u00f6chte Ihnen einige der \n\nwesentlichen Problemfelder aufzeigen. \n\nIst Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 wo immer er auch \n\ngerade steckt \u2013, bewusst, dass es in bis zu einem Viertel \n\nder s\u00e4chsischen Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum kaum \n\nmehr m\u00f6glich ist, vor Ort Waren des t\u00e4glichen Bedarfs zu \n\nerwerben? Und ist diese Daseinsvorsorgew\u00fcste das \n\nFundament, auf dem Sie weiter aufbauen wollen? Die \n\nNPD nennt ein derartiges Fundament nicht solide, son-\n\ndern bauf\u00e4llig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Politik dieser Staatsregierung geht zulasten des \n\nHauptfundamentes dieses Landes, n\u00e4mlich der Sachsen. \n\nDas solideste Fundament \u2013 und das haben ja einige \n\nVorredner auch schon gesagt \u2013, das dieses Land besitzt, \n\nsind seine Einwohner. Nur drohen diese bis 2025 um bis \n\nzu 350 000 zu schrumpfen. Und was ist Ihre Antwort \n\ndarauf? Sie sprechen von Entleerungsr\u00e4umen, R\u00fcckbau \n\nund Zuwanderung. H\u00e4tten Sie, wie wir von der NPD, die \n\nHeimat im Herzen und die Zukunft wirklich im Blick, \n\nw\u00fcrden Sie dieses resignative Vokabular einer politischen \n\nBankrotterkl\u00e4rung l\u00e4ngst \u00fcber Bord geworfen haben und \n\nstattdessen diese Heimatregionen nicht verloren geben, \n\nsondern zu Revitalisierungszonen erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWelches sind aber nun die Ergebnisse Ihrer jahrelangen \n\nLeuchtturmpolitik im Freistaat? Bruttowertsch\u00f6pfung wie \n\nBruttoentgelte liegen etwa ein Drittel unter dem Bundes-\n\ndurchschnitt, die unternehmerischen Eigenmittel sogar \n\nfast 60 % darunter. Die Forschungs- und Entwicklungs-\n\nausgaben liegen 65 % unter dem vergleichbaren Bundes-\n\nwert. \n\nDeutschlandweit unterdurchschnittlich ist Sachsen aber \n\nauch beim Bruttoinlandsprodukt, der Kaufkraft und dem \n\nSteueraufkommen. Beim Arbeitnehmerentgelt und dem \n\nverf\u00fcgbaren Einkommen nimmt Sachsen die besch\u00e4men-\n\nden Pl\u00e4tze 13 und 12 im bundesweiten Vergleich ein. \n\nPrek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Altersarmut sind \n\nheute leider eine s\u00e4chsische Realit\u00e4t. Aber das alles, Herr \n\nTillich, wollen Sie nicht zur Kenntnis nehmen, sondern \n\nSie ruhen sich lieber aus auf Ihren vermeintlichen Erfol-\n\ngen. \n\nDoch es ist nicht allein die Altersarmut. Wenn man \n\ndanach sucht, wo Sachsen \u00fcber dem Bundesdurchschnitt \n\nliegt, m\u00f6ge man auf die Armutsquote mit 19,6 % blicken; \n\ndiese ist in der Tat \u00fcberdurchschnittlich. Der gemessen an \n\nder Kaufkraft im L\u00e4ndervergleich \u00e4rmste Landkreis ist \n\nmit G\u00f6rlitz in Sachsen zu finden. Welches solide Funda-\n\nment f\u00fcr eine erfolgreiche Zukunft, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! \n\nHerr Tillich, Ihr Fundament h\u00e4lt keinem Durchschnitts-\n\nvergleich stand. Doch Sie suggerieren, als st\u00fcnde der \n\nFreistaat an der Spitze. Deshalb ist Ihre Politik auch alles \n\nandere als glaubw\u00fcrdig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10512 \n\nSolch prek\u00e4re Strukturdaten und eine derartig unterdurch-\n\nschnittliche Regierung haben die Sachsen nicht verdient; \n\ndenn die Sachsen an sich sind \u00fcberdurchschnittlich, und \n\nzwar in ihrem Arbeitspensum, das 68 Stunden \u00fcber dem \n\nBundesdurchschnitt liegt. \n\nDas ideologische Fundament Ihrer Landespolitik, meine \n\nDamen und Herren, ist eine br\u00fcsselzentrierte Metropolen-\n\nRegionen-Strategie, die regionale Disparit\u00e4ten zulasten \n\nder l\u00e4ndlichem R\u00e4ume willig hinnimmt. Doch was bedeu-\n\ntet das perspektivisch f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unseren Frei-\n\nstaat Sachsen? \n\nDie Struktur der s\u00e4chsischen Wirtschaft weist eine lang-\n\nfristige Verschiebung zum Dienstleistungssektor aus, ohne \n\ndass allerdings Ihre Politik dahin geht, die schleichende \n\nDeindustrialisierung weiterer Regionen im Freistaat zu \n\nbek\u00e4mpfen. Der Zuwachs der Besch\u00e4ftigung, der sich also \n\ngerade auf diesen Bereich der unternehmensnahen Dienst-\n\nleistungen fokussiert, ist daher kein solides Fundament \n\nund keineswegs nachhaltig zukunftsf\u00e4hig. Die Staatsre-\n\ngierung sollte sich vielmehr endlich um die Wirtschafts-\n\nstruktur in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen k\u00fcmmern. \n\nMeine Damen und Herren, es wird gegenw\u00e4rtig so oft von \n\ndem Fachkr\u00e4fteproblem gesprochen. Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, das allergr\u00f6\u00dfte Fachkr\u00e4fteproblem in Sachsen ist \n\ndoch in Ihrem Regierungskabinett zu finden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Erkenntnis ist auch ohne die in Sachsen fehlende \n\nFachkr\u00e4ftestudie klar ersichtlich. Abgesehen davon \n\nhandelt Ihre Regierung auch auf diesem Feld im Blind-\n\nflug. Ihre Antwort auf drastische Reduzierung der Ausbil-\n\ndungsleistungen der noch ausbildenden Unternehmen, wie \n\nes beispielsweise eine Umfrage der IHK Leipzig ergab, \n\noder der mangelnden Ausbildungsanstrengungen im \n\nTourismusbereich ist lediglich ein fantasieloser, ideolo-\n\ngisch v\u00f6llig verfehlter Ruf nach einem Fachkr\u00e4fteimport. \n\nUnd dies ohne vorhergehende, mit den Berufs- und \n\nHochschulplanungen korrespondierende Bedarfsstudie \n\nund bei gleichzeitiger Vernachl\u00e4ssigung jeglicher fami-\n\nlienpolitischer F\u00f6rderma\u00dfnahmen. Fachkr\u00e4fteimport \n\nangesichts einer Schulabbrecherquote von 10 %, das ist \n\nein Offenbarungseid, meine Damen und Herren. \n\nDamit w\u00e4ren wir bereits auf dem Feld der bildungspoliti-\n\nschen Versetzungsgef\u00e4hrdung angelangt. R\u00fccktritte im \n\nMinisterium und des langj\u00e4hrigen bildungspolitischen \n\nSprechers Thomas Colditz in Ihrer Amtszeit sind wahrlich \n\nkein Ausweis von Solidit\u00e4t, Herr Tillich. \n\nImmerhin gab es im Schuljahr 2012/2013  257 allgemein-\n\nbildende Schulen weniger, in denen unterrichtet wurde, \n\nals im Schuljahr 2003/2004. Auch der permanente Leh-\n\nrermangel ist kein Novum, insbesondere bei den Ober- \n\nund Grundschulen. \n\nEin auf Korrekturbem\u00fchungen hinsichtlich der demogra-\n\nfiebedingten sozialr\u00e4umlichen Verwerfungen in der \n\nBildungslandschaft ausgerichtetes Personalentwicklungs-\n\nkonzept? \u2013 Fehlanzeige. Einheitliche Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrungssatzung in Sachsen? \u2013 Fehlanzeige. Elternbeitragslo-\n\nse Sch\u00fclerbef\u00f6rderung? \u2013 Ebenso Fehlanzeige. \n\nIn einer weiteren Diagnose m\u00f6chte ich Ihnen aufzeigen, \n\ndass es auch im Gesundheitswesen an einigem krankt. Ich \n\nspreche hier nicht vom allseits bekannten Haus\u00e4rzteman-\n\ngel, vom vorletzten Platz im L\u00e4ndervergleich bei den \n\nWartezeiten oder dem besonderen Ausd\u00fcnnen der ge-\n\nsundheitlichen Versorgungseinrichtungen in Mittelsach-\n\nsen, Bautzen oder der S\u00e4chsischen Schweiz. \n\nHerr Tillich, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass Sachsen \n\nheute \u00fcber 32 Krankenh\u00e4user und \u00fcber 16 000 Betten \n\nweniger verf\u00fcgt als noch 1991. Das Durchschnittsalter der \n\nBev\u00f6lkerung stieg in dieser Zeit jedoch an, ebenso wie die \n\nZahl der Diagnosef\u00e4lle. Doch im laufenden Haushalt ist \n\nnicht einmal die H\u00e4lfte dessen f\u00fcr Krankenhausinvestitio-\n\nnen eingestellt, was nach deren Angaben vonn\u00f6ten w\u00e4re, \n\nund dies angesichts eines bereits vorhandenen Investiti-\n\nonsstaus in dreistelliger Millionenh\u00f6he. Diese Unterfinan-\n\nzierung hat Auswirkungen auf die Betriebs- und Perso-\n\nnalkostenfinanzierung, weshalb es nicht zuletzt zu einem \n\nausnehmend hohen Anteil an Teilzeitbesch\u00e4ftigung \n\nausgerechnet im Gesundheitswesen kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Unterfinanziert sind allerdings \n\nnicht allein Bildungs- und Gesundheitseinrichtungen, \n\nsondern vor allem die Kommunen als dasjenige Funda-\n\nment des Freistaates, welches f\u00fcr eine erfolgreiche Zu-\n\nkunft zuallererst solide gegr\u00fcndet sein sollte. Hier kann \n\nvon einem soliden Fundament \u00fcberhaupt keine Rede sein: \n\nDie Gesamtverschuldung der s\u00e4chsischen Kommunen \n\nbel\u00e4uft sich heute auf etwa 3,5 Milliarden Euro, wobei \n\nviele Schulden wenig transparent aus den Kommunal-\n\nhaushalten in Beteiligungsunternehmen ausgelagert \n\nwurden. Die schwachen Kommunalfinanzen, an denen \n\nnicht zuletzt die Staatsregierung aufgrund eines fehlerhaf-\n\nten Finanzausgleichgesetzes mit die Schuld tr\u00e4gt, hat die \n\nNPD immer wieder thematisiert. \n\nDiese Tatsache f\u00fchrt zu einem ganz gravierenden Stand-\n\nortnachteil f\u00fcr Sachsen, n\u00e4mlich den hohen Gewerbesteu-\n\nerhebes\u00e4tzen. Insbesondere kleinere Gemeinden sehen \n\nsich im Freistaat gen\u00f6tigt, ihre Hebes\u00e4tze nicht nur f\u00fcr die \n\nGewerbesteuer, sondern noch viel mehr f\u00fcr die Grund-\n\nsteuer B im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern exorbi-\n\ntant hoch anzusetzen. Sachsen hat bundesweit den h\u00f6chs-\n\nten durchschnittlichen Grundsteuer-B-Hebesatz. \n\nAngesichts dieser Heimatvergessenheit ist es kaum \n\nertr\u00e4glich zu vernehmen, dass bei den j\u00fcngsten FAG-\n\nVerhandlungen die Zuweisungen f\u00fcr Asylbewerber erh\u00f6ht \n\nwerden, anstatt einen rigorosen Aufnahmestopp an den \n\nTag zu legen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie k\u00fcnftige Zuweisung f\u00fcr Aufnahme und Unterbrin-\n\ngung wird um 1 600 Euro auf nunmehr 7 600 Euro je \n\nAsylbewerber erh\u00f6ht. Dabei ist dies nur der Landesanteil \n\nan den Kosten. Dadurch soll es zu Mehrkosten in H\u00f6he \n\nvon 42 Millionen Euro kommen. Auch angesichts der \n\ntrotz verschwindend geringer Anerkennungsquote offiziell \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10513 \n\nerwarteten 100 Asylbewerberunterk\u00fcnfte, die in Sachsen \n\nbis Jahresende errichtet sein sollen, ist das ein nicht zu \n\nverantwortender Skandal. Im Landkreis G\u00f6rlitz kam es \n\nbereits im letzten Jahr zu einer Haushaltssperre, nur um \n\ndie ausufernden Asylkosten tragen zu k\u00f6nnen \u2013 wohlge-\n\nmerkt: durch einen CDU-Landrat. \n\nSachsen ben\u00f6tigt anstelle einer Eurorettungspolitik einen \n\nAntizuwanderungsschutzschirm und endlich demokrati-\n\nsche B\u00fcrgerentscheide, die \u00fcber die Errichtung von \n\nAsylbewerberheimen befinden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSachsen ben\u00f6tigt vor allem eine Regierung, die sich \n\nweniger um die Unterbringung von Scheinasylanten als \n\nvielmehr um den Standort Sachsen und die Kultur des \n\nLandes k\u00fcmmert. \n\nBei ausreichender Redezeit w\u00e4re es ein Leichtes, noch \n\nAusf\u00fchrungen zur explodierenden Grenzkriminalit\u00e4t, \n\neiner verfehlten Polizeireform, gravierendem Verfas-\n\nsungsschutzversagen im NATO-Drehkreuz Leipzig und \n\nvielen anderen Dingen auszuf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nEs stellt sich die berechtigte Frage, was denn \u00fcberhaupt \n\nIhre Errungenschaften waren: im Koalitionsvertrag \n\nangek\u00fcndigte Regionalbudgets, die, \u00e4hnlich der Feuer-\n\nwehrrente, niemals Wirklichkeit wurden, oder K\u00fcrzungen \n\ndes Erziehungsgeldes in mehrfacher Millionenh\u00f6he, die \n\nleider sehr wohl Wirklichkeit geworden sind, sowie die \n\nPrivatisierung der Landesb\u00fchnen und des Staatsbetriebes \n\nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten. \n\nWeiter w\u00e4re das Versickern der Regionalisierungsmittel \n\nim Prestigeprojekt \u201eCity-Tunnel Leipzig\u201c zulasten eines \n\nAusbaus des \u00d6PNV in der Fl\u00e4che zu nennen, eine an \n\nStuttgart 21 erinnernde infrastrukturelle Fehlplanung, \n\nunter der die Regionalverkehrszweckverb\u00e4nde litten und \n\nnach wie vor leiden. \n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen Sie sich die Sonntags\u00f6ffnung von Auto-\n\nwaschanlagen und Videotheken ans Revers heften \u2013 \n\nimmerhin eine tolle Politik, Herr Tillich und Herr Morlok. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie glaubw\u00fcrdig ein solides \n\nFundament f\u00fcr eine erfolgreiche Zukunft anstreben, dann \n\nerkennen Sie endlich, dass Sachsen nicht zur regionalen \n\nFremdverwaltungseinheit, nicht zur blo\u00dfen Umsetzungs-\n\ninstanz von Direktiven der Br\u00fcsseler EU-Administration \n\nherabgew\u00fcrdigt werden darf, sondern die souver\u00e4ne, die \n\nselbstbestimmte Heimat seiner angestammten B\u00fcrger \n\nbleiben muss. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWessen politisches Alphabet allerdings nur aus den zwei \n\nBuchstaben A wie Asyl und B wie Br\u00fcssel besteht, ist ein \n\nfunktionaler politischer Analphabet, Herr Tillich. Wer nur \n\nBr\u00fcssel im Kopf hat, der kann die Heimat nicht im Her-\n\nzen haben. \n\n(Peter Schowtka, CDU: So ein Unsinn!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, das Fundament Sachsens erodiert. \n\nDie Zukunft ist kein Gl\u00fccksspiel. Europa, Deutschland \n\nund nicht zuletzt Sachsen ben\u00f6tigen eine politische \n\nWende, und zwar so schnell wie m\u00f6glich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nPeter Schowtka: Aber ohne euch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Wir treten in eine zweite \n\nRunde ein. Ich frage die Fraktion DIE LINKE: Besteht \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion wurde vorhin schon Herr Abg. Michel angek\u00fcn-\n\ndigt. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen aufgefallen \n\nist, dass es w\u00e4hrend der Rede des Ministerpr\u00e4sidenten aus \n\nden Reihen der Opposition au\u00dfer bei der Passage zur \n\nNPD keinen Beifall gegeben hat. Das hat mich etwas \n\ngewundert. Denn selbst bei der Darstellung der reinen \n\nFakten, der sicherlich positiven Entwicklung, sogar bei \n\nder Nennung des Wachstums des Bruttoinlandsproduktes \n\nkonnten Sie sich nie dazu durchringen, Beifall zu zollen. \n\nAls dann Kollege Gebhardt in den Raum schmetterte, das \n\nZukunftsmodell f\u00fcr Sachsen sei Rot-Rot-Gr\u00fcn, gab es \n\nallerdings auch keinen Beifall. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa war ich wieder beruhigt: Wahrscheinlich f\u00e4llt es Ihnen \n\ngrunds\u00e4tzlich schwer, Beifall zu zollen, und sie halten es \n\nmit Fred Ammon, der sagte: Opposition findet aus Prinzip \n\nGutes schlecht. \n\nSo viel zu meinen Eindruck. Ansonsten habe ich hier die \n\nAufgabe, einiges klarzustellen. Wir hatten uns schon \n\ngedacht, dass hier ein paar Missverst\u00e4ndnisse und gege-\n\nbenenfalls andere Interpretationen der Faktenlage vorge-\n\nbracht werden. \n\nIch m\u00f6chte damit beginnen, dass Sie uns immer wieder \n\nunsere vermeintliche Lust am K\u00fcrzen und Sparen vorwer-\n\nfen. Dann haben Sie uns vorgeworfen, wie schlecht wir in \n\nden Jahren der Wirtschafts- und Finanzkrise ab 2009 alles \n\ngemacht haben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einfach nur in Erinnerung \n\nrufen, wie sich die reinen Einnahmen entwickelt haben. \n\n2008 hatten wir noch Einnahmen in H\u00f6he von 10,86 Mil-\n\nliarden Euro. 2009 waren es 10,2 Milliarden Euro. 2010 \n\nbetrugen die Einnahmen bereits nur noch 9,975 Milliar-\n\nden Euro. Das sind die reinen Ist-Zahlen. Das bezieht sich \n\nnicht auf Steuersch\u00e4tzungen oder \u00c4hnliches. Das bedeu-\n\ntet, die j\u00e4hrlichen Einnahmen sind innerhalb von zwei \n\nJahren um rund eine Milliarde Euro zur\u00fcckgegangen. Das \n\nhaben diese Koalition und diese Regierung gestemmt. \n\nIch muss Ihnen sagen: Wir w\u00fcrden auch gern als Weih-\n\nnachtsmann durch das Land ziehen. Aber f\u00fcr uns ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10514 \n\nVerantwortung wichtig. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass sich \n\ndie Menschen im Land auf uns verlassen k\u00f6nnen und dass \n\nwir letztendlich keine Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \n\nergreifen m\u00fcssen, sondern eine Entscheidung des Parla-\n\nments f\u00e4llen k\u00f6nnen. Mir ist es lieber, dass der Landtag \n\nmit einem Haushaltsplan eine demokratisch legitimierte \n\nEntscheidung trifft. \n\nIch m\u00f6chte mich als Finanzer bei den Kollegen bedanken, \n\ndie die Verantwortung getragen haben. Sie haben politi-\n\nsche Verantwortung \u00fcbernommen. Sie haben es nicht der \n\nRegierung mit Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \u00fcberlassen, \n\nsondern wir haben klar Priorit\u00e4ten gesetzt. Deshalb nenne \n\nich das verantwortungsvolles Regieren und verantwor-\n\ntungsvolles Handeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch unser Umgang mit den Staatsbediensteten und \n\nKronzeugen wurde hier angesprochen. Das sind die \n\n5 000 Beamten, die eine Klage gegen den Freistaat \n\neingereicht haben. Wof\u00fcr ist das Beleg? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dass sie \n\nunzufrieden sind mit ihrem Arbeitgeber!) \n\nVielleicht ist es auch ein Beleg daf\u00fcr, dass sie einen hohen \n\nOrganisationsgrad in ihrer Standesorganisation haben. \n\nW\u00e4re es wirklich so, dass der Freistaat ein so verheerend \n\nschlechter Arbeitgeber ist, dann w\u00e4re, glaube ich, die \n\nAnzahl der Urteile gegen den Freistaat schon viel h\u00f6her. \n\nAlle haben auf das EuGH-Urteil geschielt. All die Be-\n\nf\u00fcrchtungen haben sich in Luft aufgel\u00f6st. Im Gegenteil, \n\nder Freistaat Sachsen ist das einzige Bundesland, das \n\n\u00fcberhaupt eine R\u00fcckwirkung eingebaut hatte. Wir sind \n\nletztendlich sogar noch besser. Das ist es! Der Freistaat \n\nSachsen ist eines der vier L\u00e4nder, die das Tarifergebnis \n\numgesetzt haben. Das haben Sie vergessen zu erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEin Hinweis sei mir noch gestattet: Laut DGB-Besol-\n\ndungsreport 2014 ist der Freistaat Sachsen mit Blick auf \n\ndie Besoldung nach Bundesl\u00e4ndern nach Bayern das Land \n\nmit der besten Besoldung, real betrachtet abgestellt auf \n\nA 9-Jahresbruttobesoldung bei einer Annahme von \n\n40 Stunden pro Woche. \n\nMeine Damen und Herren! All das haben Sie vergessen \n\nzu erw\u00e4hnen. Aus dem Grund war es schon richtig, dass \n\nwir uns aufgeteilt haben, um noch einmal einige Dinge \n\nklarzustellen, die so nicht im Raum stehenbleiben d\u00fcrfen. \n\nIch m\u00f6chte weiter fortfahren: Kollege Dulig ist nicht im \n\nRaum, aber die 2,75 Milliarden Euro, die wir bedauerli-\n\ncherweise f\u00fcr die Landesbank bezahlen m\u00fcssen, haben \n\nSie jetzt schon f\u00fcnf- oder sechsmal ausgegeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn Sie immer wieder sagen, wir geben es f\u00fcr die \n\nBildung aus, dann m\u00f6chte ich noch einmal daran erin-\n\nnern: Sachsen hat schon die dritth\u00f6chsten Bildungsausga-\n\nben \u00fcberhaupt. Das k\u00f6nnen Sie im Bildungsfinanzbe-\n\nricht 2013 nachlesen. Das ist erst einmal gar nicht so \n\nschlecht. Wenn Sie aber dann darauf abstellen, wie wir \n\ndas Land weiterentwickeln m\u00fcssen, m\u00f6chte Martin Dulig \n\ndie L\u00f6hne erh\u00f6hen. Das wollen wir auch. Das ist ein \n\ngro\u00dfes Ziel. Aber wir unterscheiden uns diametral vom \n\nideologischen Ansatz. \n\nW\u00e4hrend hier gesagt wird, Sie wollen Tarifl\u00f6hne, Sie \n\nwollen das Tarifsystem weiter erh\u00f6hen, dann, glaube ich, \n\nhaben wir wirklich v\u00f6llig unterschiedliche Ans\u00e4tze. Wir \n\nstimmen \u00fcberein, dass das verf\u00fcgbare Einkommen in \n\nSachsen mit 15 800 Euro noch ausbauf\u00e4hig ist. Wir sind \n\nzwar im Osten schon ganz gut aufgestellt, aber zu \n\n18 700 Euro pro Einwohner in Rheinland-Pfalz ist das \n\nnoch ein Unterschied. Wie kommen wir dahin? \u2013 Kom-\n\nmen wir dadurch dahin, dass sich das Land f\u00fcr Tarifsys-\n\nteme einsetzt? Oder kommen wir dahin, indem wir etwas \n\ntun, um die wirtschaftlichen Bedingungen auszubauen? \n\nKommen wir dorthin, indem wir als Freistaat zum Bei-\n\nspiel in Forschung und Entwicklung investieren? \n\nSachsen hat im Anteil am Bruttoinlandsprodukt und den \n\nstaatlichen Ausgaben die dritte Stelle. Ich glaube, das ist \n\neher der Weg. Wir entwickeln Forschung und Entwick-\n\nlung. Wir haben sehr viel Geld ausgegeben, um For-\n\nschungszentren \u2013 Fraunhofer, Helmholtz, Max-Planck \u2013 \n\nin Sachsen zu installieren. Wir m\u00f6chten, dass sich das \n\nwieder in die Wirtschaft transferiert. So werden wir auch \n\ndas Einkommen erh\u00f6hen. Ich glaube, das ist zukunftsf\u00e4-\n\nhiger. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGanz toll fand ich auch in der Rede der SPD die Formu-\n\nlierung: \u201eWir wollen den l\u00e4ndlichen Raum weiter st\u00e4r-\n\nken.\u201c Das k\u00f6nnen wir alles unterschreiben. Wir wollen die \n\nInfrastruktur weiter ausbauen. Das ist alles richtig. Ich \n\nfrage mich nur, wie Sie das mit Rot-Rot-Gr\u00fcn machen \n\nwollen. Ich m\u00f6chte an die Haushaltsberatungen erinnern, \n\ndie wir beim letzten Doppelhausalt hatten. Da gab es \u2013 \n\nKollege Heidan hat es schon gesagt \u2013 Antr\u00e4ge auf K\u00fcr-\n\nzungen beim Stra\u00dfenbau \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU: Massive K\u00fcrzungen!) \n\n\u2013 ja, massiv \u2013, 150 Millionen Euro wollten die GR\u00dcNEN \n\ndort decken. Wie passt das zusammen? \u2013 Diese Aussage \n\nist Rot-Rot-Gr\u00fcn hier schuldig geblieben. \n\nEs sei mir noch ein kurzes Eingehen auf die NPD gestat-\n\ntet. Was Sie zu den FAG-Gespr\u00e4chen gesagt haben, dass \n\nman die Kommunalfinanzen letztendlich noch um die \n\nAsylbewerbergelder k\u00fcrzt \u2013 dazu kann ich Ihnen nur \n\nsagen: Das ist falsch. Der Asylanteil l\u00e4uft au\u00dferhalb des \n\nFAG. Das ist ein ad on, ein Obendrauf. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist f\u00fcr \n\nden Steuerzahler auch nicht besser!) \n\nSie sind noch nicht so lange im Landtag, aber das ist kein \n\nBestandteil. Das FAG und der Aufwuchs im FAG sind \n\nohne diese Asylaufstockung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10515 \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nAber Sie geben das Geld aus!) \n\nLeider hat mir Kollege Zastrow etwas vorweggenommen, \n\ndas mir auch aufgefallen war. Martin Dulig hat das schon \n\nsehr einpr\u00e4gsam gemacht. Ich habe bei zw\u00f6lfmal \u201eIch\u201c \n\naufgeh\u00f6rt zu z\u00e4hlen. \u201eMein Sachsen\u201c \u2013 das war auch ganz \n\ntoll. Jetzt hoffe ich nicht, dass \u201emein Sachsen\u201c dann unter \n\nBundesverwaltung steht, weil der Zoll eine Bundesaufga-\n\nbe ist und bleibt \u2013 aber davon einmal abgesehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs hat einmal einen gegeben, der hat gesagt: Ich habe \n\neinen Traum. Okay, jetzt hie\u00df es: Ich habe eine Idee und \n\nich und ich. Wenn wir das vergleichen, sind wir bei einem \n\nentscheidenden Unterschied der Spitzenpolitiker. Der eine \n\nsagt: ich, und der andere hat seinen Slogan im Land: \u201eMit \n\nMut. Mit Weitsicht. Miteinander\u201c. \n\n(Holger Mann, SPD: Kopiert!) \n\nDas macht es aus. Die Konzepte machen es aus und auch \n\ndas Personal. \n\nIn dem Fall danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Herr Michel von der CDU-Fraktion in \n\nder zweiten Runde der Aussprache. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. Die Aus-\n\nsprache zur Regierungserkl\u00e4rung ist beendet, und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: F\u00fcr leistungsf\u00e4hige Feuerwehren in Sachsen \u2013 \n\nProfessionalit\u00e4t st\u00e4rken, Ehrenamt unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Die Irrt\u00fcmer der schwarz-gelben Wirtschaftspolitik \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamt-\n\nredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt \n\nvorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minu-\n\nten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD-Fraktion jeweils 10 Minu-\n\nten und die Staatsregierung zweimal je 10 Minuten, wenn \n\nsie Redebedarf hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr leistungsf\u00e4hige Feuerwehren in Sachsen \u2013  \n\nProfessionalit\u00e4t st\u00e4rken, Ehrenamt unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nFDP das Wort. F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. \n\nL\u00f6ffler. Herr L\u00f6ffler, Sie haben das Wort. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nwieder einmal mehr von diesem Punkt aus den Dank und \n\ndie Anerkennung an die Kameradinnen und Kameraden \n\nder Feuerwehren in Sachsen richten. Dass die Feuerweh-\n\nren, dass die Frauen und M\u00e4nner, die sich in ihnen enga-\n\ngieren, einen ehrenwerten, entbehrungsreichen und \n\noftmals gef\u00e4hrlichen Dienst tun, das h\u00f6ren sie immer \n\nwieder. Das h\u00f6ren sie auch immer wieder von der Politik. \n\nFakt ist aber, dass es stimmt. \n\nFeuerwehrdienst fordert Zeit, Nerven, Verst\u00e4ndnis von \n\nFamilien, Freunden und Verwandten, aber auch Einsatz \n\nund Opferbereitschaft, ohne einen direkten Anspruch auf \n\nGegenleistung, Respekt oder Anerkennung zu haben und \n\nohne eine juristische W\u00fcrdigung zu erfahren. So ist es \n\nzumindest im Ehrenamt. Die fast 47 000 aktiven Feuer-\n\nwehrleute in Sachsen d\u00fcrfen sich aber gewiss sein, dass \n\ndie Staatsregierung, dass die Koalitionsfraktionen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag nichts aufs Geratewohl entscheiden, \n\ndass die Feuerwehren kein Stiefkind der Politik sind, \n\nsondern einen herausragenden Stellenwert f\u00fcr sie genie-\n\n\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10516 \n\nWir wissen sehr wohl, dass die Herausforderungen im \n\nBereich der Feuerwehr gro\u00df sind. Dort und genau dort \n\nsetzt der am 26. Juni durch das SMI vorgestellte Ab-\n\nschlussbericht der Arbeitsgruppe \u201eFreiwillige Feuerweh-\n\nren Sachsen 2020\u201c an. Teilnehmer in der Arbeitsgruppe \n\nwaren neben dem Innenministerium die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde, der Landesfeuerwehrverband, die \n\nLandesfeuerwehr- und Katastrophenschutzschule sowie \n\ndas Fraunhofer-Institut f\u00fcr Verkehrs- und Infrastruktursys-\n\nteme. Dank auch an die Mitglieder der Projektgruppe f\u00fcr \n\ndas Konzept, welches als Handlungsempfehlung nicht nur \n\nEinzelprobleme im Freistaat erfasst, wie so manches \n\nandere im Umlauf befindliche Papier oder so mancher \n\nAntrag. In diesem Abschlussbericht wird der Brandschutz \n\nin Sachsen fl\u00e4chendeckend als Ganzes betrachtet. \n\nOb es nun den Oppositionsparteien gef\u00e4llt oder nicht, die \n\nKernaussage des Berichts ist, dass Sachsens Feuerwehren \n\ndurchaus zukunftsf\u00e4hig sind. Die Probleme sollen benannt \n\nwerden \u2013 sicherlich \u2013, und ein zu benennendes ist die \n\nTageseinsatzbereitschaft. \u201eSachsen 2020\u201c bietet gute \n\nAns\u00e4tze, um sich dieser Herausforderung zu stellen. Es \n\nzeigt allerdings auch ganz klar, dass es keine sachsenweit \n\neinheitliche L\u00f6sung f\u00fcr diese Frage gibt. Wir k\u00f6nnen von \n\nDresden aus maximal das Handwerkszeug liefern. \n\nStrukturentscheidungen k\u00f6nnen haupts\u00e4chlich vor Ort, \n\ndurch die dort handelnden Akteure, durch ein Zusammen-\n\nspiel mit den Kommunen getroffen werden, der Einzelfall \n\nmuss dort sichergestellt werden. Ich spreche mich dabei \n\nganz klar f\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze aus, die auf dem System der \n\nfreiwilligen Feuerwehr basieren und diese st\u00fctzen. \n\nKritisch m\u00f6chte ich mich diesbez\u00fcglich in Richtung derer \n\n\u00e4u\u00dfern, die immer wieder fl\u00e4chendeckend hauptamtliche \n\nKr\u00e4fte als Unterst\u00fctzung f\u00fcr die ehrenamtlichen fordern. \n\nDas ist f\u00fcr mich ganz klar eine Abkehr von der freiwilli-\n\ngen Feuerwehr in Sachsen hin zu einer Kommerzialisie-\n\nrung. Wenn Sie die freiwilligen Feuerwehren in Sachsen \n\nauf diesem Weg durch die Hintert\u00fcr abschaffen wollen, \n\ndann sagen Sie es auch offen! \n\nAls Feuerwehrmann sehe ich darin die Gefahr, in einer \n\nWache Feuerwehrleute erster und zweiter Klasse zu \n\nproduzieren. Wo sehen Sie die Motivation f\u00fcr den einzel-\n\nnen ehrenamtlichen Kameraden, nachts aufzustehen, \n\nwenn der Kamerad neben ihm auf dem Fahrzeug das \n\nGanze kommerziell betreibt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wir halten \n\ndie Ans\u00e4tze in dem vorgelegten Bericht \u201eSachsen 2020\u201c, \n\nbessere W\u00fcrdigung der ehrenamtlichen Feuerwehrarbeit, \n\nnotwendige Freistellungsregelungen gegen\u00fcber Arbeitge-\n\nbern \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: \u2013 und Unterst\u00fctzung der Jugendfeu-\n\nerwehren f\u00fcr die Nachwuchsgewinnung, f\u00fcr ganz wichti-\n\nge Punkte. \n\nEs gilt jetzt, sich mit dem Innenministerium und den \n\nKommunen zusammenzusetzen und die Punkte umzuset-\n\nzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Der letzte Satz. \u2013 Als Gesetzgeber \n\nwerden wir als CDU-Fraktion diesen Prozess aktiv \n\nbegleiten und uns in den kommenden Haushaltsberatun-\n\ngen f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung starkmachen. Daf\u00fcr m\u00f6chte \n\nich um Ihre Unterst\u00fctzung werben. \n\nVielen lieben Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion. \n\nHerr Abg. Karabinski; Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eWir \n\nunterst\u00fctzen die Kommunen bei der Aufgabenerf\u00fcllung \n\nder fl\u00e4chendeckenden Pr\u00e4senz und Einsatzbereitschaft der \n\nfreiwilligen Feuerwehren zum Beispiel bei Investitionen. \n\nWir werden die technische Ausstattung der Feuerwehren \n\nverbessern und die freiwilligen Feuerwehren und Ret-\n\ntungsdienste in ihrem Bem\u00fchen unterst\u00fctzen, auch in \n\nZukunft eine ausreichende Zahl ehrenamtlicher Mitglie-\n\nder zu gewinnen. Aus- und Weiterbildung an der Landes-\n\nfeuerwehrschule werden gesichert, verbessert und weiter-\n\nentwickelt. Insbesondere werden wir die Jugendfeuerweh-\n\nren bei der Nachwuchsgewinnung unterst\u00fctzen\u201c \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist das ein Zitat, oder was?) \n\n\u201eund das Eintrittsalter f\u00fcr die Jugendfeuerwehr herabset-\n\nzen.\u201c \u2013 So steht es im Koalitionsvertrag aus dem Jahr \n\n2009. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aha!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben Wort gehalten. \n\nEinige Beispiele will ich Ihnen nennen. \n\nBei der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Brandschutz-,  \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzgesetzes haben \n\nwir die Doppelmitgliedschaften bei den freiwilligen \n\nFeuerwehren eingef\u00fchrt, was insbesondere in den Univer-\n\nsit\u00e4ts- und Hochschulst\u00e4dten Sachsens ein Erfolg ist. Wir \n\nhaben Jubil\u00e4umspr\u00e4mien eingef\u00fchrt, die der Freistaat \n\nSachsen bezahlt. Wir haben die Kapazit\u00e4t an der Landes-\n\nfeuerwehrschule erh\u00f6ht. Im Jahr 2013 gibt es erstmals \n\n4 000 Lehrgangspl\u00e4tze. Dadurch wird es uns mittelfristig \n\ngelingen, den Ausbildungsstau abzubauen, der sich in den \n\nvergangenen 15 Jahren aufgebaut hat. \n\nAm 1. Januar 2011 wurde das Mindestalter f\u00fcr die  \n\nMitgliedschaft in Jugendfeuerwehren von zehn auf acht \n\nJahre abgesenkt. Im Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2013 \n\nund 2014, also im aktuellen Haushalt, stehen jeweils \n\n400 000 Euro f\u00fcr die Arbeit der Jugendfeuerwehren \n\nbereit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Arbeit in \n\nden vergangenen f\u00fcnf Jahren tr\u00e4gt erste Fr\u00fcchte. Bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10517 \n\nJugendfeuerwehren gibt es eine positive Entwicklung. \n\nDort steigen die Mitgliederzahlen. Im Jahr 2013 gab es \n\nfast 12 000 Mitglieder in den s\u00e4chsischen Jugendfeuer-\n\nwehren. Dennoch bleibt die Absicherung der Einsatzbe-\n\nreitschaft an allen Wochentagen und rund um die Uhr in \n\nallen Regionen Sachsens eine Herausforderung. \n\nDer Landesfeuerwehrverband geht davon aus, dass von \n\nderzeit rund 42 000 freiwilligen Kameradinnen und \n\nKameraden in den Feuerwehren im Jahr 2020 nur noch \n\n34 000 \u00fcbrig sind. Zum Vergleich: Vor 15 Jahren, im Jahr \n\n1999, gab es im Freistaat Sachsen noch 52 000 Kamera-\n\ndinnen und Kameraden in den freiwilligen Feuerwehren. \n\nIch bin deshalb froh, dass die Arbeitsgruppe \u201eFeuerwehr \n\n2020\u201c ein Konzeptpapier vorgelegt hat und darin auch \n\neinige Handlungsans\u00e4tze in die richtige Richtung auf-\n\nzeigt. Ich will einige nennen, die aus meiner Sicht erfolg-\n\nversprechend erscheinen: Intensivierung der F\u00f6rderung \n\nder Jugendfeuerwehren, Ausbau der Zusammenarbeit der \n\nfreiwilligen Feuerwehren mit den Berufs- und Werksfeu-\n\nerwehren und St\u00e4rkung der Brandschutzerziehung an den \n\nSchulen. Diese Handlungsans\u00e4tze werden helfen, aber \n\nnat\u00fcrlich nicht alle Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es sind \n\nweiterhin Anstrengungen n\u00f6tig, gemeinsam mit den \n\nKommunen und fl\u00e4chendeckend die Einsatzbereitschaft \n\nan jedem Tag und zu jeder Zeit in Sachsen sicherzustel-\n\nlen. \n\nWir d\u00fcrfen deshalb nicht aufh\u00f6ren, f\u00fcr das Ehrenamt \n\nFeuerwehr zu werben, weder in den Schulen noch in den \n\nJugendfeuerwehren. Wir d\u00fcrfen aber auch keine Tabus \n\naussprechen. Es darf keinerlei Denkverbote geben, wenn \n\nes darum geht, den Brandschutz in Sachsen sicherzustel-\n\nlen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen auch nicht verges-\n\nsen, dass es mehr als 40 000 M\u00e4nner und Frauen sind, die \n\nihre Freizeit opfern und bereit sind, ihr Leben zu riskie-\n\nren, damit wir alle in Sicherheit leben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \n\nverdienen sie unseren Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Karabin-\n\nski f\u00fcr die FDP-Fraktion \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 ein \u00fcberraschendes Ende, meine Damen und Herren. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\nDie Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nGebhardt, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Der Ministerpr\u00e4sident ist ja auch noch der Einzige, \n\nder aus seiner Riege \u00fcbrig geblieben ist. Da habe ich mir \n\ngedacht, wenn er da ist, kann ich auch reden. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Jetzt \n\nmuss er vom Mittagessen weg! So ein Mist!) \n\n\u2013 Sie sind ja auch da. Ansonsten war ich jetzt nicht so \n\nganz \u00fcberrascht wie der Pr\u00e4sident \u00fcber das abrupte Ende \n\nvon Herrn Karabinski. Aber gut. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben am Beginn unserer Wahlperiode tats\u00e4chlich \n\nsehr ausf\u00fchrlich \u00fcber das Thema Freiwillige Feuerwehr \n\ngeredet. Das hatte etwas damit zu tun, dass uns der \n\nMinisterpr\u00e4sident ein Wahlversprechen gemacht hatte, das \n\ner leider nicht eingehalten hat. Dar\u00fcber haben die Koaliti-\n\nonsvertreter geschwiegen, wie wir das auch bei den \n\nVersprechen erleben werden, die er heute angek\u00fcndigt \n\nhat. Aber darauf bin ich in meiner vorigen Rede einge-\n\ngangen. \n\nLassen Sie mich feststellen: Ja, es gab z\u00f6gerliche Ver\u00e4n-\n\nderungen. Herr Karabinski hat sie alle in ihrer Breite und \n\nTiefe aufgelistet. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nwir wissen, dass das nicht reicht, dass das zu wenig ist \u2013 \n\nund damit meine ich nicht das Geld \u2013, dass es zu unkoor-\n\ndiniert ist und dass es in vielen Bereichen eigentlich \n\nschon zu sp\u00e4t ist. \n\nNun gibt es diesen Bericht \u201eFeuerwehr 2020\u201c. Beim \n\nInnenminister bin ich das inzwischen gew\u00f6hnt, er hat \n\nimmer \u201e2020\u201c dastehen. Das hat er bei der Polizei ge-\n\nmacht. Da hat er festgestellt, dass das trotzdem nicht geht \n\nund er etwas schieben muss. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nBis zum Renteneintritt!) \n\nIch h\u00e4tte mir trotzdem gew\u00fcnscht, wir h\u00e4tten lieber gleich \n\neine andere Zahl genommen, Herr Minister. Aber Sie \n\ngehen davon aus, dass Sie da sowieso nicht mehr im Amt \n\nsind, damit ist das gerechtfertigt. \n\nJa, wir kennen die Probleme. Herr L\u00f6ffler, ich wei\u00df, dass \n\nes der Ministerpr\u00e4sident heute hier so vorgemacht hat, \n\nund wahrscheinlich ist das bei Ihnen Sprachgebrauch, \n\naber wenn wir \u00fcber Probleme reden, dann kritisieren wir \n\nnicht die Kameradinnen und Kameraden der Freiwilligen \n\nFeuerwehr und ihre Einsatzbereitschaft. Wir kritisieren, \n\ndass zu sp\u00e4t auf Dinge reagiert wird. Das ist unsere Kritik. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Wir agieren!) \n\nWir richten sie nicht an die Einsatzbereitschaft der Kame-\n\nradinnen und Kameraden der Freiwilligen Feuerwehr. Wir \n\nstellen auch nicht in Abrede, dass sie tagt\u00e4glich aufopfe-\n\nrungsvoll da sind, Menschenleben zu retten und die Dinge \n\nzu erledigen, f\u00fcr die sie eingesetzt werden. \n\nJetzt gibt es diesen Bericht des Innenministeriums ge-\n\nmeinsam mit dem S\u00e4chsischen Landkreistag und dem \n\nFeuerwehrverband. Klugerweise hat der Innenminister \n\ndaraus keine Drucksache gemacht, sodass wir auch in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode etwas mit dem Bericht anfan-\n\ngen k\u00f6nnen. Deswegen will ich dazu einige Fragen \n\naufwerfen. \n\nErstens. Haben denn tats\u00e4chlich alle Aufgaben, die \n\nFreiwillige Feuerwehren heute vor Ort leisten, etwas mit \n\ndem vorbeugenden Brandschutz oder der Brandbek\u00e4mp-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10518 \n\nfung zu tun? Manches hat sich eingeb\u00fcrgert. Ganz schnell \n\nwird die Feuerwehr gerufen, wenn es sich um die Beseiti-\n\ngung einer \u00d6lspur oder die Rettung von Haustieren geht. \n\nZweitens. Ist die \u00c4nderung der Arbeitsstrukturen, also \n\nunserer eigenen Lebenssituation, die auch etwas mit \n\nFlexibilit\u00e4t von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu \n\ntun hat, tats\u00e4chlich nur noch auf den Schultern von \n\nEhrenamtlichen abzuladen? Es ist nicht die Aufgabe des \n\nEhrenamtes, Herr L\u00f6ffler, sondern einfach die Frage, ob \n\nes noch zeitgem\u00e4\u00df und realistisch ist, ausschlie\u00dflich auf \n\nFreiwilligkeit zu setzen, wenn es \u00fcberhaupt nicht mehr \n\ndie M\u00f6glichkeit gibt, dass Freiwillige vor Ort sind, um die \n\nDinge zu erledigen, die im Katastrophen- und Brand-\n\nschutzgesetz stehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, sofort. \n\nDeswegen schlagen wir vor, dass es gemeinsame Zweck-\n\nverb\u00e4nde zwischen den Kommunen gibt, dass es St\u00fctz-\n\npunktfeuerwehren gibt, die auch \u2013 darin gebe ich Ihnen \n\nrecht \u2013 durch hauptamtliche Kr\u00e4fte erg\u00e4nzt werden sollen. \n\nJetzt die Frage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Herr \n\nL\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege. Sie geben \n\nmir sicherlich recht, dass jetzt schon die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht, sich im Zuge der Wahrnehmung der kommunalen \n\nPflichtaufgabe des Brandschutzes seitens der Kommunen \n\nhauptamtlicher Kr\u00e4fte zu bedienen, so sie sich sonst durch \n\nEhrenamt nicht in der Lage sehen, ihre Brandschutzauf-\n\ngaben zu erf\u00fcllen? Sie geben mir sicherlich weiter recht \u2013 \n\nauch wenn es jetzt eine Kettenfrage ist \u2013, dass die Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit der Ehrenamtlichen weit \u00fcber die eigentli-\n\nche Erf\u00fcllung der Brandschutzaufgaben hinausgeht und \n\nauch kulturell f\u00fcr die Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum ein \n\nAnreiz besteht, bei dem wir als Haus nach au\u00dfen ein \n\nZeichen setzen sollten, dass es gilt, das Ehrenamt im \n\nBereich des Brand- und Rettungswesens zu best\u00e4rken, \n\nund zwar \u00fcberall, wo wir das k\u00f6nnen? \n\n(Karl Nolle, SPD: Die Frage! \n\nWas ist denn die Frage?) \n\n\u2013 Geben Sie mir recht? Einfach mal zuh\u00f6ren! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, geben \n\nSie ihm recht? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ja, ich \n\ngebe dem Kollegen L\u00f6ffler recht. Das f\u00e4llt mir \u00fcberhaupt \n\nnicht schwer. Ich freue mich, dass er die Frage gestellt \n\nhat. \n\nDer dritte Punkt, den ich mir als Frage aufgeschrieben \n\nhabe, war: Ist es \u00fcberhaupt noch rechtlich zul\u00e4ssig und \n\nzeitgem\u00e4\u00df, dass wir das ausschlie\u00dflich als kommunale \n\nPflichtaufgabe ansehen? Das w\u00e4re die logische Folge \n\nmeiner bisherigen Ausf\u00fchrungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nJa, ich wei\u00df auch, dass die Freiwillige Feuerwehr in \n\nmanchen Gebieten der einzige soziale Zusammenhalt ist, \n\nden es vor Ort noch gibt, weil alles andere abgeschafft \n\nwurde. Vielleicht gibt es noch die Kirche, aber selbst die \n\nzieht sich mittlerweile aus den l\u00e4ndlichen Gebieten \n\nzur\u00fcck. \n\nDas w\u00e4re jetzt die Beantwortung der Frage, weil ich nicht \n\nunehrlich sein will. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann fahren Sie mit \n\nIhrem Redebeitrag fort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Deswegen ist die andere \n\nFrage, die wir zu stellen haben, ob es nicht tats\u00e4chlich \n\nbesser w\u00e4re, wenn wir zum Beispiel die Beschaffung von \n\nAusr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden viel zentraler steuern, als wir \n\ndas derzeit machen. Es war auch falsch, dass die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie des Freistaates Sachsen dahin gehend ge\u00e4ndert \n\nworden ist, dass es eine Deckelung f\u00fcr die Anschaffung \n\nvon neuen Ger\u00e4ten gab. Wir wissen alle, was die heute \n\nkosten. Daher ist es falsch, diese Kosten auf die Kommu-\n\nnen abzuw\u00e4lzen. \n\nAm meisten kritisiere ich an diesem Bericht, dass er \n\neigentlich auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen aufgestellt ist. Es gibt \n\nrelativ wenig Zahlenmaterial. Ich habe erst letztens Kleine \n\nAnfragen dazu gestellt. Auf welcher Grundlage dann zu \n\nErkenntnissen gekommen wird, ist f\u00fcr uns die Frage. \n\nWenn man keine ordentliche Datenbasis hat, kommt man \n\nnicht zu den notwendigen richtigen Schlussfolgerungen. \n\nF\u00fcr uns ist klar: Die Freiwillige Feuerwehr geh\u00f6rt zum \n\nsoliden Fundament des Freistaates Sachsen. Verspielen \n\nwir nicht diese Chance. Wir wollen sie weder diskreditie-\n\nren noch das Thema f\u00fcr Parteipolitik ausschlachten. Es ist \n\nnotwendig, dass wir gemeinsam auch in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode \u00fcber dieses Thema weiter diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. \n\nFriedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Aktuelle Debatte \n\n\u00fcber freiwillige Feuerwehren ist auch eine Art Bilanz. \n\nWas hat die Staatsregierung, was hat der S\u00e4chsische \n\nLandtag in den letzten f\u00fcnf Jahren geschafft? \n\nDiese Bilanz beginnt \u2013 das hat Kollege Gebhardt schon \n\ngesagt \u2013 mit einem entt\u00e4uschenden Wahlversprechen. Es \n\nwaren der Ministerpr\u00e4sident, der vor der letzten Land-\n\ntagswahl 2009 die Einf\u00fchrung einer Feuerwehrrente gro\u00df \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10519 \n\nversprochen hat, und die Staatsregierung, die dann ein \n\nJahr sp\u00e4ter mit der \u201eVerwirklichung\u201c dieses Versprechens \n\nin Form eines Sicherungsvertrages kam, den die Kommu-\n\nnen \u2013 auf eigene Kosten nat\u00fcrlich \u2013 abschlie\u00dfen k\u00f6nnten, \n\num eine kleine Absicherung f\u00fcr die Kameradinnen und \n\nKameraden zu erhalten. Nicht nur die freiwilligen Feuer-\n\nwehren in Sachsen waren sehr entt\u00e4uscht, wir waren das \n\nauch und haben uns gefragt: Das soll wirklich alles \n\ngewesen sein, was aus dem gro\u00dfen Versprechen heraus-\n\ngekommen ist? \n\nAufgrund dieser Entt\u00e4uschung haben wir uns gesagt: Wir \n\nz\u00e4umen das einmal andersherum auf. Nicht von ganz \n\noben wird etwas versprochen, sondern wir fragen einmal \n\nganz unten: Was braucht ihr eigentlich? Wir haben in ganz \n\nSachsen, in allen s\u00e4chsischen Landkreisen Feuerwehrfo-\n\nren veranstaltet. Dabei sind wir mit vielen Kameradinnen \n\nund Kameraden ins Gespr\u00e4ch gekommen und haben aus \n\ndem, was gesprochen worden ist, aus dem, was vorge-\n\nschlagen worden ist, Ideenpapiere erstellt, die wir st\u00e4ndig \n\nfortgeschrieben haben. \n\nDrei Ideenpapiere sind es insgesamt geworden. Schwer-\n\npunkt in unserem Ideenpapier im Jahr 2010 war das \n\nThema \u201eEinheitliche Ausbildungsunterlagen f\u00fcr die \n\nStandortausbildung\u201c. Es hat sehr viel Energie gefressen, \n\ndass jede Feuerwehr ihre eigenen Ausbildungsunterlagen \n\nanfertigen musste, wo doch im Grunde in ganz Sachsen \n\nder gleiche Stoff zu behandeln ist. 2010 haben wir das \n\nzum Schwerpunkt gemacht. 2012 hat es die Staatsregie-\n\nrung geschafft, solche einheitlichen Ausbildungsunterla-\n\ngen einzuf\u00fchren. \n\nSchwerpunkt unseres Ideenpapiers 2011 war die katastro-\n\nphale Ausbildungssituation. Es gab nicht gen\u00fcgend \u2013 \n\nnicht gen\u00fcgend ist eigentlich ein Euphemismus \u2013, es gab \n\nviel zu wenige Lehrgangspl\u00e4tze an der Landesfeuerwehr-\n\nschule, die von Beginn an zu klein geplant war. Das f\u00fchrte \n\nzu einem riesigen Ausbildungsstau in allen Landkreisen. \n\nWir haben mit einer Anh\u00f6rung 2012 hier im Saal nachge-\n\nlegt, in der die Probleme, die daraus entstehen, noch \n\neinmal sehr drastisch geschildert worden sind. 2013 hat \n\nsich dann die Staatsregierung dazu durchgerungen, die \n\nKapazit\u00e4t der Landesfeuerwehrschule zu erweitern. \n\nSchwerpunkt unseres Ideenpapiers nach 2010 \u201eAusbil-\n\ndungsunterlagen\u201c und 2011 \u201eAusbildungssituation\u201c war \n\ndann 2012 das Thema \u201eTageseinsatzbereitschaft\u201c. Herr \n\nL\u00f6ffler hat es bereits angesprochen. \n\nWir haben nicht mehr nur an einigen, sondern an vielen \n\nStellen Sachsens das Problem, die Tageseinsatzbereit-\n\nschaft zu sichern. Unser Vorschlag \u2013 wir haben ihn mit \n\neinem Antrag untermauert \u2013 war, dieses Problem mit der \n\nHilfe von Kooperationen der Wehren anzugehen. Das hat \n\n\u00fcberhaupt nichts mit Kommerzialisierung zu tun, sondern \n\nes hat etwas damit zu tun, dass Feuerwehren zusammen-\n\narbeiten und dabei unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen, um die \n\nTageseinsatzbereitschaft zu sichern. \n\nUnser Antrag in der Debatte zum Haushalt 2012 war, den \n\nKommunen ein Budget zu geben, um die Entwicklung \n\nregionaler Brandschutzbedarfspl\u00e4ne zu unterst\u00fctzen, weil \n\nder Brandschutz eben keine rein kommunale Aufgabe \n\nmehr sein kann, sondern die interkommunale Zusammen-\n\narbeit passieren muss. \n\n2014 \u2013 vor wenigen Wochen \u2013 hat der Innenminister \n\nendlich von einer Arbeitgruppe ein Papier erarbeiten \n\nlassen, in dem das ein ganz wesentlicher Punkt ist: Wir \n\nbrauchen eine \u00fcberregionale, eine \u00fcber\u00f6rtliche Brand-\n\nschutzbedarfsplanung. \n\nMein Lob also: Die Staatsregierung und die CDU-\n\nFraktion haben gezeigt, dass sie durchaus lernf\u00e4hig sind. \n\nAber sie handeln immer erst f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Das ist \n\nschlecht. Warum ist es schlecht? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Weil es brennt!) \n\nNicht nur, weil es um den Brandschutz in Sachsen geht, \n\nsondern weil es auch um Ehrenamt und Motivation geht, \n\nund weil man alles daf\u00fcr tun muss, dieses Ehrenamt und \n\ndiese Motivation zu unterst\u00fctzen. \n\nDamit bin ich beim Dauerbrenner Rauchmelderpflicht. \n\nAuch diese ist nicht nur dazu da, um fr\u00fchzeitig Br\u00e4nde zu \n\nsignalisieren, sondern um die Arbeit der Kameradinnen \n\nund Kameraden zu unterst\u00fctzen. Wir haben jedes Jahr \n\neinen Antrag zur Einf\u00fchrung der Rauchmelderpflicht \n\neingebracht. Wir werden es weiterhin tun. \n\nEine Bitte nach dem Lob \u2013 und der Kritik, dass Sie viel zu \n\nsp\u00e4t handeln: Falls Sie weiterhin ab Herbst in diesem \n\nLand Verantwortung tragen, dann verbessern Sie Ihre \n\nLernf\u00e4higkeit. Erh\u00f6hen Sie die Lerngeschwindigkeit, und \n\nbitte beginnen Sie die neue Legislatur nicht erneut mit \n\neinem entt\u00e4uschenden Wahlversprechen. Sie schreiben in \n\nIhrem Regierungsprogramm \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nSabine Friedel, SPD: \u2013 ich komme zum Schluss \u2013: \u201eWir \n\nwollen den Dialog mit den freiwilligen Feuerwehren \n\nintensivieren und ihre Ideen umsetzen.\u201c Das ist ein guter \n\nAnspruch. Wir haben diesen Dialog f\u00fcnf Jahre lang \n\ngef\u00fchrt. Einen herzlichen Dank an alle Kameradinnen und \n\nKameraden, die sich daran beteiligt haben! Hoffen wir, \n\ndass die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre schneller und besser werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Leider sind die 5 Minu-\n\nten eben auch nur 5 Minuten. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Gut, dass es die AG \n\nFeuerwehr des Innenministeriums gab. Allein wenn man \n\nauf ihre Zusammensetzung schaut \u2013 sechs Leute aus der \n\nVerwaltung, zwei Leute aus einer Hochschule, f\u00fcnf Leute \n\naus der Feuerwehr und davon, wenn ich es richtig sehe, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10520 \n\nniemand, der rein ehrenamtlich t\u00e4tig ist \u2013, dann tun sich \n\ndie ersten Fragen auf. Das spricht f\u00fcr sich. Wenn man \n\ntiefer hineinschaut, dann sieht man, dass die konkreten \n\nProblemstellungen und Fragen vor Ort wenig konkret \n\nreflektiert werden, um es vorsichtig auszudr\u00fccken. Ich \n\nwerde dann noch einige Beispiele nennen. \n\nWir GR\u00dcNE meinen, dass die Situation der freiwilligen \n\nFeuerwehren und des Brandschutzes im ganzen Land \u2013 \n\nund gerade im d\u00fcnn besiedelten, aber fl\u00e4chengro\u00dfen \n\nRaum \u2013 st\u00e4ndig evaluiert werden muss, und zwar unter \n\ndirekter Beteiligung der Ehrenamtlichen, von denen hier \n\nso viel die Rede ist. \n\nDer Bericht zeigt die L\u00fccken in der Vorgehensweise des \n\njetzt CDU-gef\u00fchrten Innenministeriums deutlich: So fehlt \n\nein Blick in andere Bundesl\u00e4nder, Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern, Sachsen-Anhalt, die sich durchaus mit den Fragen \n\nder zentralen Beschaffung befassen, mit deren Realisie-\n\nrung wir Geld sparen k\u00f6nnen, das wiederum unmittelbar \n\nden Feuerwehren zugute kommen kann \u2013 und dort besteht \n\nBedarf. \n\nUnbeantwortet bleibt aber vor allem im Bericht \u2013 so wie \n\nheute von Ihnen \u2013 die Gretchenfrage des Ganzen: K\u00f6nnen \n\ndie freiwilligen Feuerwehren in Zukunft auch dort, wo \n\nwir Bev\u00f6lkerung verlieren, aber die Fl\u00e4che des Landes \n\nvorhanden ist, den Brandschutz vollst\u00e4ndig ehrenamtlich \n\nabdecken? Diese Frage beantworten Sie nicht. Stattdessen \n\nschieben Sie mit vorgeschobenen Argumenten die Dis-\n\nkussion um das interessante Modell der St\u00fctzpunktfeuer-\n\nwehren vom Tisch. \n\nSelbst von Ihnen, Herr Kollege L\u00f6ffler, h\u00e4tte ich an dieser \n\nStelle mehr Sachlichkeit erwartet. Es geht doch nicht \n\ndarum, berufliche Feuerwehr und ehrenamtliche Feuer-\n\nwehr gegeneinander auszuspielen. Die ehrenamtlichen \n\nwie die Berufsfeuerwehrleute machen keine kommerziel-\n\nle, sondern gute Arbeit im Dienst der \u00d6ffentlichkeit und \n\nder Menschen. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Und das soll so bleiben!) \n\nEs geht hier um den Schutz der Menschen. Deshalb finde \n\nich es wichtig, dass Sie sich mit den Erfahrungen anderer \n\nBundesl\u00e4nder auseinandersetzen \u2013 zum Beispiel Meck-\n\nlenburg \u2013, die feststellen mussten, dass der Brandschutz \n\nim l\u00e4ndlichen Raum nicht mehr allein durch Ehrenamtli-\n\nche abgesichert werden kann. Das Modell der St\u00fctzpunkt-\n\nfeuerwehren ist ja gerade durch Ehrenamtliche ins Spiel \n\ngebracht worden. Setzen Sie sich doch einmal damit \n\nauseinander. \n\nSicher, dabei geht es um die Frage der Strukturen und wie \n\ndiese zusammenwirken k\u00f6nnen. Sicher, es geht auch um \n\nFragen von Investitionen, die dann vom Land getragen \n\nwerden m\u00fcssen. Seien Sie doch ehrlich. Machen Sie hier \n\nkeine Vorbehalte auf. Das Argument der Kommerzialisie-\n\nrung fand ich sehr \u00e4rgerlich. \n\nWir als GR\u00dcNE m\u00f6chten, dass die reale Entwicklung in \n\nSachsen und in anderen L\u00e4ndern genau beobachtet und \n\ngeschaut wird, ob der Brandschutz so noch abdeckbar ist. \n\nWir denken, dass zumindest mittelfristig die Einf\u00fchrung \n\nvon St\u00fctzpunktfeuerwehren gepr\u00fcft werden muss. Han-\n\ndeln Sie nicht so sp\u00e4t wie bei der Polizei; handeln Sie \n\nrechtzeitig! \n\nAufhorchen lassen die Ergebnisse der AG in Bezug auf \n\ndie den Gemeinden nun empfohlene Standortanalyse f\u00fcr \n\nUmbau und Neubau von Standorten und eine Regionali-\n\nsierung der Bedarfsplanung \u2013 nachzulesen auf den Seiten \n\n32 und 35. \n\nIst das bisher nicht gen\u00fcgend geschehen? Was hat der \n\nInnenminister unterlassen? Was m\u00fcssten zuk\u00fcnftige \n\nRegierungen tun? Diese Fragen werden nicht beantwortet. \n\nInteressant ist auch die vorgeschlagene Einf\u00fchrung der \n\nErfassungs- und Analysesoftware zur Planung der Ein-\n\nsatzbereitschaft und f\u00fcr neue Einsatzkonzepte. Gut. Aber \n\nwas soll sie kosten? Wer tr\u00e4gt diese Kosten? Warum wird \n\ndenn \u00fcberhaupt nicht analysiert, welche L\u00fccken es beim \n\nEinsatz dieser Software in der Referenzregion S\u00e4chsische \n\nSchweiz\u2013Osterzgebirge gab? Auch dabei bleiben alle \n\nwesentlichen Fragen offen. \n\nInsgesamt m\u00fcssen wir konstatieren: Die AG Feuerwehr \n\nbeantwortet \u2013 ebenso wie die amtierende Regierung, die \n\nVertreter der Koalition \u2013 die zentrale Frage des Brand-\n\nschutzes nicht: Wie ist der Brandschutz im l\u00e4ndlichen \n\nRaum abzudecken, wo wir Bev\u00f6lkerung verlieren, aber \n\ngro\u00dfe Fl\u00e4che haben? Sie dr\u00fccken sich davor. Ihr Bericht, \n\ndie Debatte weist viele offene Probleme auf. Sie bleiben \n\nungel\u00f6st nach f\u00fcnf Jahren Ihrer Regierungsarbeit, und \n\neine neue Regierung im neu gew\u00e4hlten Landtag wird sie \n\nauf dem Tisch haben. Schade! Das wird den Problemen \n\ndes Brandschutzes und dem Engagement der ehrenamtli-\n\nchen Feuerwehrleute nicht gerecht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, \n\nGR\u00dcNE, und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die NPD-\n\nFraktion ist an der Reihe. Herr Abg. Storr. Sie haben das \n\nWort, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Thema der Aktuellen Debatte \u201eF\u00fcr leistungs-\n\nf\u00e4hige Feuerwehren in Sachsen \u2013 Professionalit\u00e4t st\u00e4rken, \n\nEhrenamt unterst\u00fctzen\u201c kommt f\u00fcr mich ein wenig \n\n\u00fcberraschend, weil in der Tat die Staatsregierung und \n\nauch die Koalitionsfraktionen hier relativ wenig vorzu-\n\nweisen haben, was sie in den letzten f\u00fcnf Jahren zuwege \n\ngebracht haben. Herr Karabinski hat zwar das Wenige, \n\ndas man an Verbesserungen nennen konnte, aufgelistet. \n\nAber an dieser Stelle m\u00fcsste man eigentlich eingestehen, \n\ndass die Probleme in keiner Weise wirklich angepackt und \n\ngel\u00f6st worden sind. Man hat nur versucht, an einigen \n\nwenigen Stellschrauben zu drehen, ohne die Probleme \n\nwirklich anzupacken. \n\nIch kann mich noch gut an eine Anh\u00f6rung im Innenaus-\n\nschuss 2012 erinnern, in der es um die Ausbildungssitua-\n\ntion bei den freiwilligen Feuerwehren ging. Dabei wurde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10521 \n\ndie Gesamtlage geschildert. Insbesondere gibt es Schwie-\n\nrigkeiten bei der Tageseinsatzbereitschaft oder dabei, die \n\nnotwendigen Mannschaftsst\u00e4rken \u00fcberhaupt zusammen-\n\nzubekommen. Ich bin mir sicher, dass die Probleme bis \n\nheute nicht nur nicht gel\u00f6st wurden, sondern sich wahr-\n\nscheinlich sogar verst\u00e4rkt haben. Das ist nach meiner \n\nAuffassung das Problem. \n\nDer gerade gelieferte Abschlussbericht der Arbeitsgruppe \n\n\u201eFreiwillige Feuerwehren in Sachsen 2020\u201c ist an sich \n\nsehr l\u00f6blich, weil darin durchaus einmal ein sehr umfas-\n\nsender \u00dcberblick gegeben wird und fachliche Einsch\u00e4t-\n\nzungen und Handlungsempfehlungen formuliert sind, die \n\nsicherlich die Politik in der kommenden Legislaturperiode \n\naufgreifen muss, vielleicht auch gleich zu Beginn. \n\nWir sollten uns hier nicht der Illusion hingeben, dass wir \n\nmit diesen Stellschrauben \u2013 wie sie in dem Bericht vorge-\n\nschlagen werden \u2013 des Problems wirklich Herr werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDenn man muss nat\u00fcrlich sehen: Hinter diesen Proble-\n\nmen, die wir bei der freiwilligen Feuerwehr, insbesondere \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, haben, stehen viel gr\u00f6\u00dfere, umfas-\n\nsendere Probleme, die zwar immer mal am Rande er-\n\nw\u00e4hnt werden, die aber aus meiner Sicht von der Politik \u2013 \n\nauch wenn es um die freiwilligen Feuerwehren in Sachsen \n\nund ihre Handlungsf\u00e4higkeit geht \u2013 mit angepackt wer-\n\nden, und die gr\u00f6\u00dferen Fragen sind eben die demografi-\n\nsche Schrumpfung und diese nicht etwa als Faktum \n\nhinzunehmen und zu sagen, jetzt m\u00fcssen wir Anpassungs-\n\nstrategien entwickeln, sondern wir m\u00fcssen schauen, dass \n\nwir die demografische Schrumpfung, insbesondere im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, umkehren. Das ist eine Frage, die man \n\nnicht auf organisatorischer oder planerischer Ebene im \n\nZusammenhang mit den freiwilligen Feuerwehren l\u00f6sen \n\nkann, sondern hier ist die Politik gefragt. \n\nEs ist aus unserer Sicht zwingend notwendig, dass die \n\nDemografie nicht etwa als unabwendbares Schicksal \n\nhingenommen wird, sondern Gegenstrategien entwickelt \n\nwerden, gerade am Beispiel der Problemstellungen, wie \n\nsie die freiwilligen Feuerwehren im l\u00e4ndlichen Raum \n\nimmer wieder schildern. \n\nDas Problem der Tagesbereitschaft zum Beispiel ist, dass \n\nviele Mitglieder der freiwilligen Feuerwehren \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr vor Ort arbeiten, sondern weit fahren m\u00fcssen, \n\num ihren Arbeitsplatz aufzusuchen, oder \u2013 dies h\u00e4ngt \n\nebenfalls wieder mit dem Thema Arbeit zusammen \u2013 \n\njunge Leute, die vielleicht schon bei der Jugendfeuerwehr \n\nsind, dann aber auf der Suche nach einem Ausbildungs-\n\nplatz feststellen m\u00fcssen, dass sie vor Ort nicht den Aus-\n\nbildungsplatz bekommen, den sie sich w\u00fcnschen, sondern \n\nweiter wegziehen m\u00fcssen, nach Dresden oder gar in ein \n\nanderes Bundesland \u2013 was nach der Ausbildung vielleicht \n\nauch dazu f\u00fchrt, dass man den Arbeitsplatz nicht in \n\nSachsen, sondern woanders bekommt. Das hei\u00dft also, die \n\nVersorgung mit heimatnahen Arbeitspl\u00e4tzen ist ein Hand-\n\nlungsfeld der Politik, was beim Thema dieser Aktuellen \n\nDebatte, eine leistungsf\u00e4hige Feuerwehr in Sachsen \n\naufrechtzuerhalten, ebenfalls eine Rolle spielt. \n\n(Beifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler \n\nund Holger Szymanski, NPD) \n\nInsofern, denke ich, m\u00fcssen wir dieses Thema viel, viel \n\ngr\u00f6\u00dfer fassen, als nur an einzelnen fachlichen Stell-\n\nschrauben zu drehen und zu meinen, dadurch k\u00f6nne man \n\ndas Grundproblem im l\u00e4ndlichen Raum l\u00f6sen. Wir m\u00fcs-\n\nsen dar\u00fcber hinausdenken, und das ist meiner Meinung \n\nnach eine Aufgabe der kommenden Staatsregierung: \n\nL\u00f6sungen zu erarbeiten, die auch jenseits dessen liegen, \n\nwas im Abschlussbericht an fachlichen Empfehlungen \n\nausgef\u00fchrt worden ist und von der Politik aufgegriffen \n\nwerden muss, aber auch den gr\u00f6\u00dferen Handlungsrahmen \n\nzu erkennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler \n\nund Holger Szymanski, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. \u2013 Gibt \n\nes weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Abg. Hartmann. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, herzlichen Dank! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Nun, die Debatte ist schon sehr spannend, und \n\ndann wird uns vorgeworfen, dass Herr L\u00f6ffler wenig von \n\ndem Thema verstehen w\u00fcrde, obwohl er hier der einzige \n\nFeuerwehrmann ist, und uns wird vorgeworfen, wir \n\nw\u00fcrden sehr wenig mit den Feuerwehren sprechen. \n\nWas mich sehr beeindruckt \u2013 ich habe jetzt eine ganze \n\nReihe von Rednern geh\u00f6rt \u2013: Ich war in diesem Jahr auf \n\nsieben Jahreshauptversammlungen freiwilliger Feuerweh-\n\nren und darf Ihnen versichern, dass ich von Ihren Parteien \n\nnicht einen einzigen Vertreter getroffen habe; und wenn \n\nich meine Kollegen so frage, dann lohnt sich auch dort \n\neinmal die Erhebung \u00fcber die Frage: Wie oft waren Sie \n\ndenn bei den Jahreshauptversammlungen vor Ort pr\u00e4sent? \n\nFrau K\u00f6pping kann man dabei sicherlich als Ausnahme \n\nbenennen, aber im Regelfall ist doch der CDU-Vertreter \n\nsehr allein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch beginne mit den GR\u00dcNEN. Frau J\u00e4hnigen beklagte, \n\ndass in der Arbeitsgruppe so wenig Ehrenamt beteiligt \n\nwar. Nun darf ich Ihnen versichern: Der Landesfeuer-\n\nwehrverband Sachsen ist Interessenvertretung der ehren-\n\namtlichen Feuerwehren, und er wird aus den Mitgliedern \n\nder Feuerwehren gew\u00e4hlt. Er ist ehrenamtlich t\u00e4tig, und \n\ndie Berufsfeuerwehren sind in der Arbeitsgemeinschaft \n\nBerufsfeuerwehren zusammengefasst. Insoweit war der \n\nehrenamtliche Sachverstand vertreten. \n\nNun scheint mir auch der Vergleich mit Mecklenburg-\n\nVorpommern etwas schwierig. Man kann sicherlich in \n\nbestimmten Regionen bestimmte Ans\u00e4tze finden; aber f\u00fcr \n\nSachsen allein gibt es die Antworten nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10522 \n\nZur Zentralbeschaffung m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Mit \n\nAusnahme von Fahrzeugen kennen auch wir das Instru-\n\nment der Zentralbeschaffung, und f\u00fcr Kfz ist es zumindest \n\nin den Landkreisen m\u00f6glich, durch die Pauschalf\u00f6rderung \n\nund die Festlegung bestimmter Standards diese Koordi-\n\nnierungsfunktion wahrzunehmen. \n\nDamit sind wir bei den LINKEN. Herr Gebhardt, es ist \n\nschon ein durchaus diskussionsw\u00fcrdiger Ansatz, aber es \n\nstellt sich die Frage: Verstaatlichung der Feuerwehr oder \n\nFesthalten an kommunaler Selbstverwaltung? Es ist schon \n\nspannend, wenn Sie auf der einen Seite permanent for-\n\ndern, dass wir den Kommunen mehr Geld geben und \n\nihnen mehr Verantwortung \u00fcberlassen sollen, aber im \n\nGegenzug sagen, jetzt solle doch der Staat bitte die \n\nAufgaben einer kommunalen Selbstverwaltung wahrneh-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Gleichwertigkeit!) \n\nUnd es ist eine Aufgabe der Kommune. Es ist eine origi-\n\nn\u00e4re Aufgabe der St\u00e4dte und Gemeinden, weil die lokalen \n\nVoraussetzungen in Sachsen h\u00f6chst unterschiedlich sind, \n\nund Sie werden schwerlich von Dresden aus die Heraus-\n\nforderungen des Brandschutzes in einer Landeshauptstadt \n\noder in Bautzen oder im Landkreis Nordsachsen mit \n\neinheitlichen Standards koordinieren k\u00f6nnen. Es ist \n\nkommunale Selbstverwaltung und kommunale Aufgabe. \n\nDamit sind wir bei der Frage: Was tun die Kommunen vor \n\nOrt? Das tun sie h\u00f6chst unterschiedlich, und ich muss \n\nimmer noch daran appellieren, dass auch jeder B\u00fcrger-\n\nmeister, jeder Gemeinderat gefragt ist, diese Unterst\u00fct-\n\nzung zu geben. Ich darf Ihnen versichern: Auch wir \n\nkennen Gemeinden in Sachsen, die mit Sicherheit \u00fcber \n\n400 bis 500 Menschen verf\u00fcgen, die in der Lage w\u00e4ren, in \n\nder Feuerwehr Dienst zu tun. Wenn Sie sich anschauen, \n\nwer in der Feuerwehr ist, dann erleben Sie 30 Engagierte, \n\nund der Rest schaut zu. \n\nDabei stellt sich auch die Frage: Was kann kommunale \n\nSelbstverwaltung daf\u00fcr tun, und was kann ein B\u00fcrger-\n\nmeister vor Ort an Unterst\u00fctzung leisten? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit sind wir bei der Frage: Wie kann der Freistaat \n\nSachsen \u2013 das ist die eigentliche Frage, die dieses Hohe \n\nHaus zu besch\u00e4ftigen hat, und nicht der Wind, den Sie \n\n\u00fcber uns, \u00fcber die eigentlichen origin\u00e4ren Aufgaben der \n\nKommunen blasen lassen \u2013 unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden? \n\nEs hat in der Tat nicht der SPD bedurft, dass wir \u00fcber \n\neinheitliche Ausbildungsunterlagen, \u00fcber die Kapazit\u00e4ts-\n\nerweiterung der Landesfeuerwehrschule in Nardt gespro-\n\nchen haben. Das sind Diskussionen, die wir mit ehrenamt-\n\nlichen Feuerwehren auf Jahreshauptversammlungen vor \n\nOrt gef\u00fchrt haben, Diskussionen, die wir mit dem Landes-\n\nfeuerwehrverband gef\u00fchrt haben, dem ich noch einmal \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die kooperative Zusammenarbeit danken \n\nm\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist vor allem die Zusammenarbeit mit dem Landesfeu-\n\nerwehrverband, der uns darauf gebracht hat, dar\u00fcber zu \n\nsprechen, dass einheitliche Ausbildungsstandards erfor-\n\nderlich sind. Es hat seine Zeit gebraucht, diese zu erarbei-\n\nten, und sie sind sehr gut. Sie sind n\u00e4mlich unter Mitwir-\n\nkung aller Beteiligten erstellt worden, und ich darf Ihnen \n\nversichern, dass diese Ausbildungsunterlagen so gut sind, \n\ndass wir bereits Kopieranfragen aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern vorliegen haben. \n\nZur Kapazit\u00e4tserweiterung der Landesfeuerwehrschule in \n\nNardt: Ja, die Kapazit\u00e4ten waren zu gering, aber es gibt \n\nzwei Faktoren: zum einen die Ausbildungskapazit\u00e4ten-\n\nbindung der Ausbildung der Berufsfeuerwehren \u2013 diese \n\nhaben wir jetzt entspannt, indem die Berufsfeuerwehren \n\ndiesen Bereich zum Teil selbst verst\u00e4rkt wahrnehmen \u2013 \n\nund zum anderen die Kapazit\u00e4tserweiterung f\u00fcr die \n\nLehrgangsangebote der ehrenamtlichen Feuerwehren. \n\nGerade im Bereich der ehrenamtlichen Feuerwehren geht \n\nes darum, den Ausbildungsbedarf sicherzustellen. Dabei \n\nsind wir auf einem guten Weg. \n\nLetzter Punkt \u2013 ich habe noch 9 Sekunden \u2013: Tagesein-\n\nsatzbereitschaft. Der Unterschied, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, zwischen Ihnen und Herrn L\u00f6ffler ist \n\nfolgender: Herr L\u00f6ffler hat davor gewarnt, dass eine \n\nKooperation \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 von Haupt- und Ehrenamt \n\nder falsche Weg ist. Er hat ausdr\u00fccklich bef\u00f6rdert, dass \n\ndie Kooperation zwischen Kommunen und Landkreisen \n\nsinnvoll und richtig ist und auch St\u00fctzpunktf\u00fchrer nicht \n\nausgeschlossen sind \u2013 gleichwohl eine Zust\u00e4ndigkeit der \n\nKommunen selbst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann! \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Ich frage Sie \n\neinmal vorsichtig, Herr L\u00f6ffler. Sie stehen noch auf der \n\nListe. Herr L\u00f6ffler, nehmen Sie noch teil? Sie stehen auf \n\nder Liste. Wollen Sie noch sprechen? \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Hat \n\nsich erledigt, danke sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Das hat sich erledigt. Herr Hartmann hat alles f\u00fcr Sie \n\nerledigt. Nun frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Staatsminister Ulbig, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich als zust\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10523 \n\ndiger Fachminister in dieser Aktuellen Debatte noch \n\neinmal das Wort ergreifen, und ich m\u00f6chte zu Beginn die \n\nGelegenheit nutzen, allen Kameradinnen und Kameraden \n\nf\u00fcr die Arbeit, die sie im Lande tun, herzlich zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenn, meine sehr verehrten Damen und Herren, die \n\nFeuerwehren insgesamt \u2013 das sind f\u00fcr mich die hauptamt-\n\nlichen und die ehrenamtlichen \u2013 leisten eine hervorragen-\n\nde Arbeit. Sie sind eine tragende S\u00e4ule der Sicherheitsar-\n\nchitektur in unserem Lande. Das soll und wird auch so \n\nbleiben. \n\nWenn wir uns einmal einige wenige Zahlen anschauen, \n\nwas dort geleistet wird, so ist das schon bemerkenswert: \n\nIn 1 799 Ortswehren in unseren 431 Gemeinden leisten \n\n44 000 Ehrenamtliche, unterst\u00fctzt von den fast 1 700 \n\nhauptamtlichen Mitarbeitern der Berufsfeuerwehren, ihre \n\nArbeit. Allein im letzten Jahr waren dies 140 000 Eins\u00e4tze \n\nbei \u00fcber 7 000 Br\u00e4nden. \n\nMittlerweile \u2013 das wissen wir \u2013 ist der Anteil der techni-\n\nschen Hilfeleistungen deutlich \u00fcberwiegend gegen\u00fcber \n\nden eher klassischen Anteilen der Brandbek\u00e4mpfung. \n\nDazu kamen die Probleme Hochwasser 2013 und Starkre-\n\ngen 2014. Auch das ist eine bemerkenswerte zus\u00e4tzliche \n\nBelastung. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ebenfalls \n\nnoch einmal ansprechen \u2013 wissen wir, dass gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum die ehrenamtlichen Feuerwehren teil-\n\nweise gesellschaftliche Zentren sind, dass sie also \u00fcber \n\ndie Arbeit in der Feuerwehr hinaus stabilisierend f\u00fcr das \n\nGemeinwesen vor Ort sind. Deshalb darf man ihre Exis-\n\ntenz nicht aufs Spiel setzen, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\nWenn wir uns weitere Zahlen anschauen, m\u00f6chte ich \n\nsagen: Ich bin stolz, dass wir seit 2009 die Zahl der \n\nMitglieder der Jugendfeuerwehren erh\u00f6ht haben. Wenn \n\nwir uns 2009 anschauen, so waren es 2 500 und im \n\nJahr 2013 knapp 3 900. Das ist ein Anstieg von 1 400. \n\nAuch das ist ein Dankesch\u00f6n an die Kameraden und \n\nKameraden, die vor Ort Jugendarbeit leisten, wert. Aber \n\nich m\u00f6chte auch sagen: Offenkundig hat die Kampagne \n\n\u201eHelden gesucht\u201c dabei auch nicht ganz wirkungslos \n\nmitgeholfen. \n\nTrotz alledem haben wir die Herausforderungen, die vor \n\nuns stehen, gesehen, und wir haben sie einmal ins \n\nJahr 2020 hineinprojiziert. Das gilt nat\u00fcrlich nicht als \n\nFixpunkt, sondern nur als Zeitraum, in dem die Aufgaben \n\nzu bew\u00e4ltigen sind. Deshalb ist die Arbeitsgruppe einge-\n\nrichtet worden. Darin haben SSG, Landkreistag, Landes-\n\nfeuerwehrverband und Wissenschaftler mitgearbeitet. \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich bin stolz darauf, dass eine solche \n\nArbeitsgruppe zusammenkommen ist, und ich bin auch \n\ndankbar. Herr Gebhardt, Sie haben es geh\u00f6rt: \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBeim diesj\u00e4hrigen Landesfeuerwehrtag hat der Vorsitzen-\n\nde des Deutschen Feuerwehrverbandes, Herr Kr\u00f6ger, \n\ndieses Papier ausdr\u00fccklich gelobt und die Arbeit, die \n\ngeleistet worden ist. Deshalb k\u00f6nnen Sie von mir aus \n\nKritik an mir \u00fcben, wenn Ihnen das wichtig ist. Aber ich \n\ndenke, denen, die sich hingesetzt, dieses Papier erarbeitet \n\nund die unterschiedlichen Perspektiven hineingebracht \n\nhaben, geb\u00fchrt der Dank. Dort sollte man die Kritik nicht \n\nanbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Ergebnisse habe ich vor circa zwei Wochen \u00f6ffentlich \n\nvorgestellt, deshalb kann ich mich dazu einigerma\u00dfen \n\nkurz fassen. Ich m\u00f6chte aber noch einmal sagen: Ich halte \n\ndiese Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Art Baukasten, nicht f\u00fcr ein \n\nAllheilmittel, dass man sagt, alles, was darin steht, sei an \n\njedem Punkt im Freistaat Sachsen f\u00fcr jede Orts- oder \n\nGemeindewehr richtig, sondern die Ortswehren sind von \n\nPlauen bis G\u00f6rlitz, von Torgau bis Pirna sehr unterschied-\n\nlich, und so unterschiedlich muss man auch im konkreten \n\nFall reagieren. Daf\u00fcr gibt dieser Bericht Hinweise. Er hat \n\nsozusagen Schubladen vorgesehen, die man aufziehen \n\nkann und muss, um dann etwas f\u00fcr die konkrete Situation \n\nzu tun. \n\nErster Punkt. Das Wichtigste ist die Optimierung des \n\nBrandschutzbedarfsplanes. Momentan kommen nach \n\nmeiner Kenntnis die Kameradinnen und Kameraden bei \n\njedem Brand immer noch rechtzeitig vor Ort. Das soll \n\nauch in Zukunft so bleiben, deshalb ist eine vern\u00fcnftige, \n\nstrukturierte Analyse vor Ort unbedingt notwendig. Daher \n\ngeht der Dank an das Fraunhofer-Institut, das mitgewirkt \n\nund mit seiner Software ein Angebot unterbreitet hat, um \n\ndas Thema Brandschutzbedarfsplan softwarebasiert vor \n\nOrt ein St\u00fcck weit besser zu unterst\u00fctzen. \n\nZweiter Punkt \u2013 Jugendfeuerwehren. Ich habe dar\u00fcber \n\ngesprochen, dass wir gut vorangekommen sind, m\u00f6chte \n\njedoch deutlich machen, dass der Nachwuchs noch weiter \n\nunterst\u00fctzt werden muss. Deshalb empfiehlt die Arbeits-\n\ngruppe eine finanzielle Unterst\u00fctzung und einen direkten \n\nBeitrag, der an die Gemeinden geht, um ihnen vor Ort \n\neine Finanzierungsbasis f\u00fcr Ausbildungsunterlagen und \n\nSchutzkleidung zu geben. \n\nDritter Punkt \u2013 technische Aspekte. Dazu m\u00f6chte ich \n\nnochmals die Feuerwehr-App hervorheben, die aus \n\nmeiner Sicht eine gute Basis ist und im Land eingesetzt \n\nwerden kann. \n\nAbschlie\u00dfend aus der Debatte noch einmal die Frage, ob \n\nes noch zeitgem\u00e4\u00df ist, die Aufgaben des Brandschutzes \n\nauf ehrenamtliche Schultern zu st\u00fctzen. Dazu kann ich \n\nsagen: Die Arbeitsgruppe h\u00e4lt am Modell der freiwilligen \n\nFeuerwehren fest. Die Schwerpunktfeuerwehren bzw. \n\nregionalen Berufsfeuerwehren werden von der AG abge-\n\nlehnt, denn dadurch w\u00fcrden die freiwilligen Feuerwehren \n\nzu Feuerwehren zweiter Klasse. Das steht im Bericht, das \n\nhabe nicht ich gesagt, sondern jene, die den Bericht \n\nerarbeitet haben, haben es als klare Position herausgear-\n\nbeitet. Deshalb gibt es unter anderem einen Vorschlag, \n\ndass man durch Gesetzes\u00e4nderung den Gemeindewehrlei-\n\nter hauptamtlich durch den B\u00fcrgermeister stellen lassen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10524 \n\nkann. Das sind vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge, die enthalten sind \n\nund mit Leben erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\nLetzter Punkt, um nicht unkommentiert im Raum stehen \n\nzu lassen, mit unserer Richtlinie h\u00e4tten wir irgendetwas \n\ngedeckelt, Herr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben Sie!) \n\nIch kann Ihnen sagen: Die neue F\u00f6rderrichtlinie hat \n\n\u00fcberwiegend positive Resonanz im Lande hervorgerufen. \n\nEs gibt eine landeseinheitliche F\u00f6rderung. Es ist ein \n\ngeringerer Verwaltungsaufwand erforderlich und es gibt \n\neine gr\u00f6\u00dfere Freiheit der Kommunen bei der Beschaffung. \n\nWir haben gesagt, die Festbetr\u00e4ge werden regelm\u00e4\u00dfig in \n\neinem entsprechenden Rhythmus angepasst. Das ist eine \n\nvern\u00fcnftige, flexible und moderne Art, mit F\u00f6rderung \n\numzugehen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, sollten \n\nwir aus dieser Aktuellen Debatte herausgehen und das \n\nSignal im Land aussenden: Die Feuerwehren im Lande \n\nleisten eine gute Arbeit. Sie haben aber weiterhin Unter-\n\nst\u00fctzung n\u00f6tig, und diese werden sie von uns bekommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, die 1. Aktuel-\n\nle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zur \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie Irrt\u00fcmer der schwarz-gelben Wirtschaftspolitik \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort und f\u00fcr die Fraktion Herr Abg. Stange. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Thema \n\nheute auf die Tagesordnung zu setzen kann nicht wirklich \n\naktueller sein. Wir haben mit der Regierungserkl\u00e4rung \n\ndurch Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich ein regelrechtes \n\nFeuerwerk der Selbstbeweihr\u00e4ucherung dieser Staatsre-\n\ngierung erlebt. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich eingangs eines \n\nsagen: Ich kenne das noch von fr\u00fcher. Wenn man Kritik \n\nge\u00fcbt hat, ist gesagt worden, man rede die Leistung der \n\nWerkt\u00e4tigen schlecht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da wurde im \n\nParlament keine Kritik ge\u00fcbt bei euch, das ist der \n\nUnterschied! \u2013 Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, es geht um den Fakt, Kritik \u00fcben zu k\u00f6nnen \n\noder nicht, und heute, wenn man Kritik an Regierungspo-\n\nlitik oder an ihren Irrt\u00fcmern \u00fcben will, dann redet man \n\nden Freistaat und die Leistungen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger schlecht. Das halte ich f\u00fcr nicht angemessen, \n\ndeshalb werde ich Sie dennoch mit diesen Irrt\u00fcmern \n\nkonfrontieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei diesem Feuerwerk der Selbstbeweihr\u00e4ucherung hatte \n\nman schon den Eindruck, als s\u00e4\u00dfe dieses Kabinett \u2013 \n\nwahrscheinlich gemeinsam mit der gesamten Fraktion der \n\nCDU \u2013 zusammen, bevor das Plenum beginnt, dann geht \n\ndie Shisha herum und alle vernebeln sich den Blick und \n\ntr\u00fcben die Sinne f\u00fcr den Blick auf die Realit\u00e4t. Meine \n\nDamen und Herren, so geht es nicht! Also fangen wir \n\neinmal an, ein wenig aufzur\u00e4umen. \n\nSachsen, das Zuwanderungsland: Vorsicht an der Bahn-\n\nsteigkante! Liebe Leute, was wir haben, ist Folgendes: \n\nErstens. Der Wanderungssaldo ist nicht in der Lage, die \n\nSterberate auszugleichen. \u2013 Das sind wirklich nur Fakten. \n\nZweitens. Ja, wir haben einen positiven Wanderungssaldo \n\nmit Th\u00fcringen, Brandenburg und Sachsen-Anhalt. \n\nStimmt. Warum? Weil die Perspektiven dort einfach noch \n\nschlechter sind als hier. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Aha!) \n\n\u2013 Ja, noch schlechter als hier. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Weil  \n\ndie noch schlechter sind als wir! \u2013  \n\nStaatsminister Sven Morlok: \n\nWo die LINKEN mitregieren!) \n\n\u2013 Ja, noch schlechter. Ehrlichkeit, Kollege Herbst, ist \n\netwas, was Ihnen abgeht, ich wei\u00df. Aber ich habe damit \n\nkein Problem. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die hatten die \n\nGro\u00dfe Koalition, wo die CDU mitregiert hat!) \n\nDrittens. Wir haben nach wie vor einen negativen Wande-\n\nrungssaldo zu den West-Bundesl\u00e4ndern. Das ist das \n\neigentliche Problem, weil dort \u2013 normalerweise \u2013 die \n\nPerspektiven besser sind als hier. Deshalb wandern die \n\nMenschen ab. \n\nViertens. Zuwanderungsland \u2013 das Lieblingsthema von \n\nStaatsminister Morlok. Da kann er vor Kraft kaum laufen \n\nin diesem Hause. 1,9 % der sozialversicherungspflichtig \n\nBesch\u00e4ftigten in Sachsen sind Ausl\u00e4nder. Da bekommen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10525 \n\ndie Nazis immer schon Angst wegen der \u00dcberfremdung. \n\n1,9 %, davon 1,1 % EU-Ausl\u00e4nder, also, von Zuwande-\n\nrungsland \u2013 Entschuldigung! \u2013 kann ich da nicht wirklich \n\nsprechen. \n\nF\u00fcnftens. Leipzig und Dresden sind die Wanderungsge-\n\nwinner \u2013 sowohl aus den anderen ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern als auch aus dem Umland, denn Leipzig und \n\nDresden r\u00e4umen regelrecht das Umland leer, das muss \n\nman sagen. Daraus folgt \n\nsechstens \u2013 die Landkreise verlieren. Und noch etwas: \n\nPendlersaldo, das hat ja, wenn ich mich nicht irre, Staats-\n\nminister Morlok in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung so \n\nsch\u00f6n ausgewalzt. Fakt ist: 132 000 Auspendler haben wir \n\njeden Tag und nur 93 000 Einpendler. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben einen negativen Saldo bei den Berufspendlern. Nun \n\nsage ich Ihnen eins: Wenn diese 40 000, nein, 132 000 \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nWie viele sind es denn nun wirklich?) \n\nauf die Idee kommen sollten, ihren Arbeitsplatz gleich \n\nnoch mit dem Wohnsitz zu verbinden \u2013 sprich: nicht in \n\nSachsen zu bleiben \u2013, dann haben wir ein gigantisches \n\nProblem: Dann verpufft Ihre Rechnung vom Zuwande-\n\nrungsland binnen Tagen. \n\nMythos Arbeitsmarkt. Das ist etwas, bei dem man wirk-\n\nlich Schw\u00e4mmchen bekommen kann. Fakt ist: \n\nErstens. Die Einwohnerzahl in Sachsen sinkt best\u00e4ndig. \n\nZweitens. Die Erwerbspersonenzahl sinkt best\u00e4ndig. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt nicht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Schauen Sie einmal ganz in Ruhe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ist die Zeit schon vorbei? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Unser Problem ist ganz \n\neinfach: Schauen Sie in Ihren eigenen Standortbericht. \n\nVon 2000 bis 2012 ist die Erwerbst\u00e4tigenzahl um 0,2 % \n\ngesunken. Wir haben keinen so bl\u00fchenden Arbeitsmarkt, \n\nwie Sie es uns st\u00e4ndig weismachen wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Petra K\u00f6pping, SPD \u2013 Staatsminister Sven \n\nMorlok:Wir haben aber 2014!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heidan. Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Gestern Abend war zu h\u00f6ren: \n\n\u201eKaum zu glauben!\u201c, \u201eNicht zu fassen!\u201c, \u201eUnglaublich!\u201c, \n\nund sicherlich brach bei uns allen die Freude aus beim \n\n7 : 1. Das Gleiche k\u00f6nnte ich auch zu Ihrem Antrag zum \n\nheutigen Thema sagen \u2013 ich wiederhole es gern \u2013: \"Die \n\nIrrt\u00fcmer der schwarz-gelben Wirtschaftspolitik\u201c; aber \n\ndar\u00fcber k\u00e4me sicherlich keine Freude auf, Herr Stange. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ach ja!) \n\nHerr Stange, ich habe Ihrer Rede sehr aufmerksam zuge-\n\nh\u00f6rt. Au\u00dfer den Themen Zuwanderung und Erwerbst\u00e4ti-\n\ngenzahlen \u2013 also das, was mit der demografischen Situa-\n\ntion in Sachsen und in der Bundesrepublik Deutschland \n\nzusammenh\u00e4ngt \u2013 haben Sie weiter nichts vorgetragen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Doch! \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sie sind ehrlich, \n\nrichtig! Nichts mit Arbeitsmarktpolitik usw.!) \n\nAber ich hatte gemeint, dass Sie uns schon aus Ihrer Sicht \n\nheraus etwas um die Ohren werfen, was in dieser Wirt-\n\nschaftspolitik falsch gemacht wurde. Aber Fehlanzeige! \n\nFehlanzeige in der Form, dass Sie das hier nicht vorgetra-\n\ngen, sondern nur etwas Polemik an den Tag gelegt haben. \n\nMeine Damen und Herren, ich will nicht die Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten wiederholen, aber ich \n\ndenke, es ist schon wichtig zu sagen, wie erfolgreich die \n\nWirtschaftspolitik unter Schwarz-Gelb operiert hat: \n\nR\u00fcckgang der Arbeitslosenzahl auf 8,5 %, Erh\u00f6hung des \n\nJahresgehaltes \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident sagte es \u2013 im \n\nVergleich von 2009 zu 2013 auf rund 3 000 Euro, Wachs-\n\ntum im Handwerk und im Mittelstand, Wachstum auch im \n\nSteueraufkommen. Ich kann mich noch sehr gut erinnern, \n\nals der Finanzminister Zahlen von 13 bzw. 14 Milliar-\n\nden Euro im Haushalt genannt hat. Gestern bekamen wir \n\n17 Milliarden genannt. Das ist es, was die Sachsen erar-\n\nbeitet haben und was im Mittelstand, in der Wirtschaft, in \n\nder Industrie dem Staat gegeben wird, um operieren zu \n\nk\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht als Irrtum hinstellen, \n\nHerr Stange. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte nur an den Infrastrukturausbau im Stra\u00dfen- \n\nund Schienenbau erinnern. Wir haben eine hohe Investiti-\n\nonsquote. Allein in der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung, in \n\nder GRW-F\u00f6rderung hat die SAB vom 1. Januar bis zum \n\n30. Juni 2014 \u00fcber 300 Millionen Euro F\u00f6rderung an \n\nmittelst\u00e4ndische Betriebe und Unternehmen in Sachsen \n\nausgegeben. Hier ist von allen Teilen der Bundesrepublik \n\ninvestiert worden, insbesondere auch von Sachsen selbst. \n\n300 Millionen \u2013 Herr Stange, ich wei\u00df nicht, was Sie uns \n\nvorwerfen, indem Sie dieses Thema heute zur Aktuellen \n\nDebatte aufrufen. Ich kann es nicht nachvollziehen. \n\n(Dr. Monika Runge, \n\nDIE LINKE: Das ist mir klar!) \n\nWir haben in der Tourismusf\u00f6rderung viel erreicht. \n\nSicherlich gibt es noch einiges zu tun, das will ich \u00fcber-\n\nhaupt nicht verhehlen. Die Vernetzung zwischen Wissen-\n\nschaft und Wirtschaft ist noch ein Thema, auch f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Legislaturperiode. Die gesicherte Energieversor-\n\ngung wird sicherlich ein weiteres Thema bleiben. Wir \n\nhaben von Anfang an gesagt: Die Energieversorgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10526 \n\nmuss sicher, sauber und bezahlbar bleiben. Auch das ist \n\netwas, was dieses Hohe Haus st\u00e4ndig besch\u00e4ftigt, und Sie \n\nsind es ja, die Ihre Wirtschaftskompetenz gegen die \n\nBraunkohle als grundlastf\u00e4higer Energietr\u00e4ger an diesem \n\nPult offenbart haben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte, da meine Redezeit fast zu Ende ist, noch \n\neinige Stichpunkte nennen: rohstoffreiches Land \u2013 hier \n\nwerden wir unsere Wirtschaftskompetenz weiter an den \n\nTag legen, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nEs ist ja noch keine vorhanden!) \n\nund wir brauchen an dieser Stelle den Aufruf: Wir brau-\n\nchen mehr Unternehmer. Das habe ich an diesem Pult \n\nbereits des \u00d6fteren gesagt. Es muss bereits an der Schule \n\nbeginnen klarzuwerden, dass wir Unternehmer brauchen, \n\ndie dieses Land zusammen mit den Arbeitnehmern \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 aufbauen; und das, was sie in \n\nden letzten 20, 25 Jahren getan haben, sollen sie auch \n\nweiter tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau \n\nAbg. K\u00f6pping. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Heidan \n\nhat nicht zu Unrecht angemahnt, dass wir doch einmal \n\nfragen sollten: Was war denn eigentlich vorgesehen, und \n\nwas ist herausgekommen? \n\nIch habe das einmal getan und herausgesucht, was Herr \n\nStaatsminister Morlok am 1. Januar 2011 als Ziele vorge-\n\ngeben hat. Diese muss ich nat\u00fcrlich zitieren, damit ich \n\nnichts Falsches sage: \n\n\u201eZiel 1: Wir wollen, dass der Freistaat Sachsen durch \n\neigene Kraft und eigene Leistung auf eigenen Beinen \n\nsteht.\u201c Der Satz ging dann noch weiter: \u201eWir wollen \n\nGeberland werden.\u201c \n\n\u201eZiel 2: Wir wollen neben der Gr\u00fcndung von Unterneh-\n\nmen st\u00e4rker als bisher das Wachstum von s\u00e4chsischen \n\nMittelst\u00e4ndlern begleiten.\u201c \n\n\u201eZiel 3: Sachsen muss das Bundesland werden, in dem \n\nAkademiker und Facharbeiter die besten Chancen f\u00fcr \n\nKarriere,\u201c \u2013 jetzt bitte ich zuzuh\u00f6ren \u2013 \u201eEinkommen und \n\nFamilie sehen.\u201c \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nAuch nicht erreicht!) \n\nWir k\u00f6nnen heute konstatieren: Keines dieser drei Ziele \n\nwurde erreicht. Ich wei\u00df, Herr Morlok, wenn man auf \n\nVeranstaltungen mit dem Mittelstand ist, wo Sie Gast \n\nsind, mal zum Geburtstag, mal zu anderen Feierlichkeiten, \n\nda wird einem schon gehuldigt. Ich kenne das als Landr\u00e4-\n\ntin ebenfalls gut. Aber ich sage Ihnen auch einmal, was \n\ngesagt wird, wenn Sie nicht dabei sind. Beispielsweise hat \n\nmir jemand gesagt: Das Wirtschaftsministerium wird von \n\neinem Autopiloten gelenkt, und trotzdem entwickelt sich \n\ndie Wirtschaft in Sachsen vorz\u00fcglich. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Aber nicht bremsen!) \n\nDass wir mit dieser Meinung nicht ganz allein sind, Herr \n\nFlath, darf ich auch noch einmal zitieren: Die CDU werde \n\nwieder auf dem Feld Wirtschaft auftreten, nachdem es \n\n\u00fcber Jahre vernachl\u00e4ssigt wurde. Die CDU-Fraktion habe \n\nsich lange zu wenig mit dem Thema Wirtschaft besch\u00e4f-\n\ntigt. \u2013 Ich denke, diesen S\u00e4tzen muss ich nicht viel hinzu-\n\nf\u00fcgen. Sie sind von Ihrem Koalitionspartner gesagt \n\nworden, sodass ich den Eindruck habe, dass das durchaus \n\nberechtigt war. \n\nDer Zustand des Wirtschaftsstandortes Sachsen \u2013 auch \n\ndas kam von Herrn Flath \u2013: Die Wirtschaftskraft und \n\nEigenkapitalausstattung der Unternehmen sei nicht \n\nausreichend, die Produktivit\u00e4t sei im Vergleich zum \n\nWesten zu niedrig, die Arbeitslosigkeit immer noch zu \n\nhoch, die Unternehmen seien zu klein. \u2013 Was soll ich dazu \n\nnoch sagen, wenn wir uns hier Sonntagsreden anh\u00f6ren, in \n\ndenen alles sch\u00f6ngeredet wird? Herr Staatsminister \n\nMorlok, ich habe mir mehrere Reden anh\u00f6ren d\u00fcrfen, in \n\ndenen Sie Ihre Bilanz in kurzen Worten vorgestellt haben \n\n\u2013 es gibt ja auch nicht allzu viel zu sagen \u2013, und dazu \n\nkann man einfach nur sagen: Das ist zu wenig. Das reicht \n\nf\u00fcr Sachsen in Zukunft nicht mehr aus. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben unsere Schwerpunkte als SPD-Fraktion klar \n\nvorgestellt. Ja, man kann \u00fcber den einen oder anderen \n\nPunkt streiten und durchaus anderer Meinung sein. Aber \n\nwir haben klar gesagt, was wir wollen. Ich komme trotz-\n\ndem noch einmal auf einige Ziele zu sprechen, die Sie \n\nsich gesteckt haben: \n\nEntb\u00fcrokratisierung durch Einf\u00fchrung von Genehmi-\n\ngungsfiktionen: nicht erfolgt, Fehlanzeige. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nNat\u00fcrlich ist es passiert!) \n\nKonsequente St\u00e4rkung alternativer F\u00f6rderinstrumente \u2013 \n\nUmsetzung: Fehlanzeige. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSteuerliche FuE-F\u00f6rderung \u2013 Umsetzung: Fehlanzeige. \n\nIch nenne nur ein paar einzelne Punkte. Ich habe eine \n\nganze Liste mit Problemen vorliegen, die alle nicht \n\numgesetzt worden sind. F\u00fcr mich geh\u00f6rt f\u00fcr eine Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung oder eine Bilanz in der Wirtschaftspolitik \n\ndazu, dass man Problemfelder benennt und sich nicht nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10527 \n\nselbst beweihr\u00e4uchert mit dem, von dem man glaubt, dass \n\nes gut ist. Das habe ich mir ebenfalls aufgeschrieben, was \n\ndenn so erreicht worden ist: \n\nVerl\u00e4ngerung der Laden\u00f6ffnungszeiten \u2013 diese Regelung \n\nwird \u00fcbrigens nur noch von gro\u00dfen Shoppingcentern in \n\nAnspruch genommen; kleine L\u00e4den \u00fcbernehmen sie \n\n\u00fcberhaupt nicht \u2013, Autowaschanlagen an Sonntagen \n\nge\u00f6ffnet oder die Vorst\u00f6\u00dfe zu Kfz-Kennzeichen \u2013 letzte \n\nWahlwerbung zur Kommunalwahl auf allen Plakaten. \n\nLieber Herr Morlok, ich glaube, dass Sachsen in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren einen Stillstand erlebt hat, was das \n\nStaatsministerium betrifft, nicht was die Wirtschaft \n\nbetrifft; dabei unterteile ich ausdr\u00fccklich, da die Wirt-\n\nschaft, wie Sie selbst immer sagen, wenig Einflussnahme \n\nhaben und allein agieren m\u00f6chte. Das hat sie in Sachsen \n\ngetan. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nWir brauchen Rahmenvorgaben, die die Wirtschaft in \n\nSachsen attraktiv machen. Wir brauchen Standortfaktoren, \n\ndamit Menschen wirklich ehrlichen Herzens nach Sachsen \n\nkommen k\u00f6nnen, um hier zu leben. Wir haben beim \n\nDynamik-Ranking die L\u00e4nder Brandenburg, Th\u00fcringen \n\nund Sachsen-Anhalt bereits vor uns \u2013 nicht hinter uns. \n\nIch denke, dass wir in Zukunft einen Wirtschaftsminister \n\nbrauchen, der sich tats\u00e4chlich mit Wirtschaft auseinander-\n\nsetzt, der Wirtschaft begleitet, auf die Themen der Wirt-\n\nschaft reagiert und diese im Landtag mit uns gemeinsam \n\numsetzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die FDP-Fraktion. Herr Abg. Herbst, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Frau K\u00f6pping, ich bin \n\nfroh, dass wir mal einen Wirtschaftsminister haben, der \n\nErfahrungen in der Wirtschaft hat und nicht auf einem \n\nsozialdemokratischen Parteiseminar gelernt hat, wie \n\nWirtschaft funktioniert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas macht n\u00e4mlich einen Unterschied, und dass f\u00fcr Sie \n\ndie Erfolge schwarz-gelber Wirtschaftspolitik ein Irrtum \n\nsind, verwundert mich nicht; denn als wir letztens nach \n\nder Fachregierungserkl\u00e4rung des Wirtschaftsministers \n\n\u00fcber die Wirtschaftspolitik debattieren wollten, haben Sie \n\ngekniffen, sind aus dem Saal gerannt und haben sich der \n\nDebatte verweigert, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nIch frage Sie, Herr Stange: Ist es ein Irrtum, dass in \n\nSachsen seit 2009 84 000 neue sozialversicherungspflich-\n\ntige Jobs geschaffen wurden? Es ist ein Fakt, ein Erfolg \n\nund kein Irrtum. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch frage Sie: Ist es ein Irrtum, dass die Arbeitslosigkeit \n\nhier auf ein Rekordtief gefallen ist und dass wir in \n\nSchlagdistanz zu traditionellen Industriel\u00e4ndern wie \n\nNordrhein-Westfalen sind? Kein Irrtum, ein Erfolg. Und \n\nist es wirklich ein Irrtum, dass seit 2009 die Arbeitneh-\n\nmereinkommen um 11,5 % gestiegen sind, Frau K\u00f6pping? \n\nIch glaube nicht. Es ist ein Erfolg. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nUnd ja, wir geben uns nicht zufrieden. Aber ich sage \n\nIhnen auch: In Sachsen l\u00e4uft die Wirtschaft besser als \n\nanderswo. Darauf sind wir stolz, und dazu haben wir mit \n\nunserer Politik beigetragen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer s\u00e4chsische Weg ist ein anderer als in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, in denen beispielsweise die SPD mitregiert, und \n\nbei uns bestimmen eben nicht linke Klassenkampfrhetorik \n\nund das Schwenken roter Fahnen die Wirtschaftspolitik, \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nsondern ein klarer, freiheitlicher, marktwirtschaftlicher \n\nKompass. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau!) \n\nDer Unterschied zwischen Ihnen und uns ist ein ganz \n\ngewaltiger; denn Sie misstrauen Unternehmern. Sie halten \n\nUnternehmer per se f\u00fcr Menschen, die ihre Mitarbeiter \n\nausbeuten und Gesetze brechen wollen. Deshalb schaffen \n\nSie immer mehr Regulierung und wollen immer mehr \n\nkontrollieren. Wir misstrauen Unternehmen nicht, sondern \n\nwir vertrauen ihnen. Deshalb vertrauen die Unternehmer \n\nauch Sachsen und investieren hier. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir glauben auch nicht, dass man die Zusammenarbeit \n\nzwischen Belegschaft und Arbeitgeber immer per Gesetz \n\nin Berlin regeln muss. Ich denke, die Sachsen haben \n\ngezeigt, wie man vor Ort zu vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen \n\nkommt. Wenn es dem Unternehmen gut geht, kann es \n\nauch vern\u00fcnftige und attraktive L\u00f6hne zahlen, und davon \n\nprofitieren die Mitarbeiter. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSchauen Sie sich doch einmal die Unterschiede zwischen \n\nden Bundesl\u00e4ndern an. Dass wir solide mit dem Geld \n\numgehen, hat einen Vorteil: Wir k\u00f6nnen in Wirtschafts-\n\nund Technologief\u00f6rderung investieren. Wir k\u00f6nnen die \n\nF\u00f6rdermittel abnehmen, die SPD-L\u00e4nder mangels Kofi-\n\nnanzierung nicht abnehmen k\u00f6nnen. Das kommt unseren \n\nUnternehmen zugute. Mit 300 Millionen Euro Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung haben wir immerhin Investitionen von \n\n1,9 Milliarden Euro in Sachsen unterst\u00fctzt. Auch das ist \n\nein sch\u00f6ner Erfolg, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10528 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nStichwort B\u00fcrokratieabbau: Schauen wir doch mal nach \n\nTh\u00fcringen oder Brandenburg. Was ist dort in Sachen \n\nB\u00fcrokratieabbau passiert? So gut wie nichts. Bei uns gibt \n\nes 28 % weniger Rechtsvorschriften. Unser Vergabegesetz \n\nist halb so dick wie das der meisten anderen Bundesl\u00e4n-\n\nder, in denen Sie mitregieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKein Bundesland investiert so viel in den Erhalt und den \n\nAusbau der Verkehrswege. Das k\u00f6nnen wir tun, weil wir \n\nsolide mit dem Geld umgehen. Wir investieren in die \n\nDigitale Offensive Sachsen; mein Fraktionsvorsitzender \n\nsagte es heute Morgen bereits. Nur das Bundesland \n\nBayern gibt insgesamt mehr Geld f\u00fcr schnelles Internet \n\naus als wir in Sachsen. Die SPD fordert in ihrem Wahl-\n\nprogramm 80 Millionen Euro mehr f\u00fcr schnelles Internet. \n\nWir haben im Haushalt bereits 200 Millionen eingeplant. \n\nDas ist der Unterschied zwischen Ihnen und uns. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Frank Heidan, \n\nCDU: Bayern ist auch ein bisschen gr\u00f6\u00dfer!) \n\n\u2013 Und Bayern ist etwas gr\u00f6\u00dfer, das ist ein richtiger Hin-\n\nweis. \n\nWir schauen aber nicht nur auf Infrastruktur und Investi-\n\ntionen, sondern wir schauen auch auf K\u00f6pfe. Der Weiter-\n\nbildungsscheck, den wir erfolgreich eingef\u00fchrt haben, ist \n\nein richtiges Erfolgsmodell. Er hat zu einem Qualifizie-\n\nrungsschub und zu h\u00f6heren Einkommen gef\u00fchrt. Auch \n\ndas ist ein Erfolgsmodell \u2013 von Schwarz-Gelb und nicht \n\nvon Rot gemacht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nF\u00fcr Sie m\u00f6gen das alles Irrt\u00fcmer sein, f\u00fcr uns sind es \n\nEckpfeiler einer zukunftsweisenden Wirtschaftspolitik; \n\nund ja, 8,5 % Arbeitslosigkeit, verglichen mit 2009, sind \n\nein gro\u00dfer Erfolg. \n\nAber ich sage auch ganz klar: Wir ruhen uns darauf nicht \n\naus. Wir wollen noch weiter  herunter und haben uns das \n\nZiel gesetzt, die Arbeitslosigkeit auf unter 6 % zu senken. \n\nMit dem s\u00e4chsischen Weg w\u00fcrden wir es schaffen; zu \n\ndem, was derzeit Berlin macht, habe ich meine Fragezei-\n\nchen. Sie, meine Damen und Herren von der linken Seite, \n\nwollen doch immer eines: Sie wollen mehr Regeln, mehr \n\nVorschriften, h\u00f6here Steuern, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 teurere Energie und weniger \n\nwirtschaftliche Freiheit. Das ist der franz\u00f6sische Weg, der \n\nzu Armut, Arbeitslosigkeit und Schulden f\u00fchrt. Deshalb \n\nbleiben wir beim s\u00e4chsischen Weg, und dieser sieht \n\nschwarz-gelb aus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Weichert, \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Sie haben nun \n\ndas Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es begann mit Eierschecke und \n\nendete mit M\u00fcsliriegeln. Es geht also um Irrt\u00fcmer, viel-\n\nleicht auch Irritationen. Daf\u00fcr einige Beispiele: \n\nEin Irrtum schwarz-gelber Wirtschaftspolitik ist f\u00fcr mich \n\neinerseits, von Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs zu \n\nsprechen, und andererseits, nichts Entscheidendes daf\u00fcr \n\nauf den Weg zu bringen. Die guten PISA-Ergebnisse \n\ngehen ja bekannterma\u00dfen auf die sehr gute fachliche \n\nAusbildung der Lehrerinnen und Lehrer zur\u00fcck, die sich \n\njetzt auf den verdienten Ruhestand freuen. \n\nDie Staatsregierung hat in diesem Bereich keine Rahmen-\n\nbedingungen f\u00fcr eine positive wirtschaftliche Entwick-\n\nlung geschaffen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSondern, sie hat die Lehrerfrage schleifen lassen und der \n\nZuwanderung nicht zu breiter gesellschaftlicher Akzep-\n\ntanz verholfen, sodass Sachsen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4f-\n\nte unattraktiv ist. Sachsen macht nach wie vor Werbung \n\nals Niedriglohnland \u2013 siehe Website der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung. \n\nMeine Damen und Herren! Der R\u00fcckgang der Arbeitslo-\n\nsigkeit in Sachsen hat erstens mit der demografischen \n\nEntwicklung zu tun und zweitens mit der Schaffung von \n\nneuen Arbeitspl\u00e4tzen durch die s\u00e4chsische Wirtschaft \u2013  \n\nnicht durch die Politik, geschweige denn durch schwarz-\n\ngelbe Wirtschaftspolitik. Das anzunehmen w\u00e4re ein \n\nweiterer Irrtum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist auch ein Irrtum anzunehmen, dass schwarz-gelbe \n\nWirtschaftspolitik eine moderne Wirtschaftspolitik sei. \n\nWer verpasst, Vergabepolitik an der Nachhaltigkeit \n\nauszurichten, wer weiterhin auf den Raubbau der s\u00e4chsi-\n\nschen Natur und Heimat durch die F\u00f6rderung des Braun-\n\nkohleabbaus setzt, wer keine Steuererleichterungen f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung durchgesetzt hat, wer den \n\nglobalen Trend, den Klimawandel, ignoriert, wer unter \n\nInfrastrukturinvestitionen nur Investitionen in Beton und \n\nAsphalt versteht \u2013 wer all dies tut, befindet sich in der \n\nGedankenwelt und auf der Innovationsstufe der Siebziger- \n\nund Achtzigerjahre. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAus heutiger Sicht ist diese Politik eine Innovationsbrem-\n\nse. \n\nMeine Damen und Herren! Im Bericht der Enquete-\n\nKommission f\u00fcr Technologie und Innovationspolitik in \n\nSachsen haben wir gemeinsam jede Menge Empfehlungen \n\nund Handlungsoptionen beschlossen. Ich kann nicht \n\nverstehen, warum daran nicht gearbeitet wird. Es irritiert \n\nmich, wenn ich einerseits den Bericht der Kommission \n\nlese und anderseits zur Kenntnis nehmen muss, dass es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10529 \n\neinen Existenzgr\u00fcnderr\u00fcckgang oder den Ausstieg aus der \n\nFinanzierung von Verbundinitiativen gibt oder ich mir die \n\nFrage stellen lassen muss, was der Unterschied zwischen \n\neiner Trabibestellung vor 1989 und der Bestellung einer \n\nDSL-Breitbandanbindung im l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen \n\nsei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNach zw\u00f6lf Jahren kam der Trabi \u2013 sicher. Meine Damen \n\nund Herren! Es gibt noch viele Beispiele. \u00dcber das \n\nHandwerk, den Mittelstand und die regionalen Wirt-\n\nschaftskreisl\u00e4ufe sprechen wir morgen. Sie sehen: Das \n\nalles als Wirtschaftspolitik verkaufen zu wollen ist ein \n\nIrrtum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\n\u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Wir \n\ntreten in eine zweite Runde ein. Herr Abg. Stange, bitte \n\nsehr. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcnf Minuten \n\nsind schnell vorbei, ich versuche mich zu beeilen. \n\nErstens. Es geht um Irrt\u00fcmer dieser Staatsregierung. Fakt \n\nist: Diese Staatsregierung mit ihrer schwarz-gelben \n\nWirtschaftspolitik will sich mit der Spitze messen. Das ist \n\nder erste und zentrale Irrtum dieser Staatsregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir haben einen Wertsch\u00f6pfungsabstand zwischen Sach-\n\nsen und dem Bundesdurchschnitt von knapp 30 %. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir bem\u00fchen uns aber!) \n\n\u2013 Das mag ja sein, dass Sie sich bem\u00fchen. \u2013 Sie sollten \n\neinmal Joachim Rackwitz lesen, der sagte: Wir gleichen \n\nuns innerhalb von drei Jahren um 1 % an. Wissen Sie, \n\nwann wir die wirtschaftliche Einheit Deutschlands erleben \n\nk\u00f6nnen? \u2013 Wir werden sie nicht erleben. Wenn das so \n\nweitergeht, dann k\u00f6nnen das unsere Urenkel vielleicht im \n\nJahr 2100 erleben. Das ist der Punkt. Deshalb ist es ein \n\nIrrtum zu glauben, man sei an der Spitze. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \n\nMehr Optimismus, Herr Stange!) \n\nZweitens, Investitionsraten von circa 18 %. \n\n(Holger Zastrow, FDP: K\u00e4mpfen Sie mal!) \n\nWissen Sie, dass diese Investitionsraten auf dem Buckel \n\nwestdeutscher L\u00e4nder erwirtschaftet werden? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Es geht nicht um \n\ndie L\u00e4nder, sondern um Investitionen!) \n\nVon denen lassen Sie sich diese Investitionen bezahlen, \n\ndie sie auf dem R\u00fccken Ihrer Verschuldung erarbeiten \n\nm\u00fcssen. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow und Torsten \n\nHerbst, FDP, sowie Arne Schimmer, NPD) \n\nSachsen h\u00e4lt sich schuldenfrei. Die westdeutschen L\u00e4nder \n\nverschulden sich und bezahlen das \u00fcber Solidarpaktmittel \n\nan uns. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nR\u00fchmen Sie sich nicht, sondern seien Sie dankbar, dass \n\nman Ihnen aus dem Westen dieses Geld gibt, um solche \n\nInvestitionsraten zu erreichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer n\u00e4chste Punkt: Es ist ein Irrtum zu glauben, dass wir \n\nmit der Einkommensverteilung in Sachsen bereits an der \n\nSpitze sind. Das ist v\u00f6lliger Unsinn. Der Abstand zum \n\nWesten wird gr\u00f6\u00dfer. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nLagen die Bruttoeinkommen im Jahr 2012 in Sachsen bei \n\n29 720 Euro, so sind sie im Jahr 2013 auf 30 992 Euro \n\nangestiegen. Das ist ein Plus von 4,3 %. Der Abstand zum \n\nBundesdurchschnitt ist auf 12 317 Euro angewachsen, das \n\nhei\u00dft, mehr als 1 000 Euro brutto Abstand zum Westen. \n\nDas ist mehr als vor drei Jahren. Es ist ein Irrtum, wenn \n\nman dann glaubt, an der Spitze zu stehen. \n\nFerner ist die Frage zu stellen: Warum wird die Schere \n\nimmer gr\u00f6\u00dfer? Warum schaffen wir es nicht, diese Schere \n\nzu schlie\u00dfen? Das sind doch die zentralen Fragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas sagen: Es ist ein Irrtum, was \n\ndiese Staatsregierung \u2013 mit ihr diese Koalition \u2013 betreibt, \n\num den Mindestlohn zu verteufeln. Fakt ist: Wer sein \n\nGesch\u00e4ftsmodell darauf abstellt, dass die Gesellschaft den \n\nRest des Lohns zu einem Mindesten bezahlt, der sollte \n\nsich fragen, ob er als Unternehmer tats\u00e4chlich das Risiko \n\ntr\u00e4gt. Das ist ein Irrtum schwarz-gelber Wirtschaftspolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nEs ist ein Irrtum zu glauben, dass kleine Unternehmen \u2013 \n\nsowohl in strukturschwachen als auch in Ballungsr\u00e4u-\n\nmen \u2013 aufgrund des drohenden Mindestlohns krachen \n\ngehen. Sie gehen deshalb krachen, weil die Kaufkraft \n\nfehlt, die ihnen die stabile Grundlage schaffen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf von der CDU: Oh nein! \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Holger Zastrow und Torsten Herbst, FDP) \n\nDas ist ein Irrtum schwarz-gelber Regierungspolitik, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der FDP \u2013 Beifall bei \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDass Ihr Glaube an den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt v\u00f6lliger \n\nUnfug ist, zeigt die Tatsache, dass das Arbeitsvolumen \n\nstetig sinkt \u2013 auch bei einer wachsender Zahl von Be-\n\nsch\u00e4ftigung. Ergo: Wir haben neben einem gewissen Teil \n\nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsaufwuchses \n\n\u2013 diesbez\u00fcglich muss man nach der Qualit\u00e4t dieser sozial-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10530 \n\nversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung fragen \u2013 einen \n\nGro\u00dfteil des Aufwuchses an Minijobs, an geringf\u00fcgigen \n\nBesch\u00e4ftigungen. Damit sind wir wieder bei der Frage: \n\nK\u00f6nnen sich dann die Menschen in Sachsen ein Leben \n\nentsprechend leisten? \n\nDeshalb wollen wir dem Wirtschaftsminister \u2013 weil er ein \n\nFan von Weiterbildungsschecks ist \u2013 zum Abschluss \n\nseiner T\u00e4tigkeit drei Schecks \u00fcbergeben: erstens einen \n\nWeiterbildungsscheck in Steuerfragen, dann wird es \n\neinfacher mit der Zweitwohnungsteuer, zweitens einen \n\nWeiterbildungsscheck f\u00fcr den Volkshochschulgrundkurs \n\n\u201eSoziale Marktwirtschaft und soziale Partner\u201c, dann w\u00e4re \n\ner vielleicht in der Lage, den Gewerkschaftsbund als \n\nSozialpartner zu erkennen und endlich einmal ein Spit-\n\nzengespr\u00e4ch zu f\u00fchren, und \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nutzen \n\nSie es doch erst einmal selbst!) \n\ndrittens wollen wir ihm einen Volkshochschulkurs f\u00fcr die \n\nStatistik angedeihen lassen, damit wir in Sachsen Statisti-\n\nken endlich richtig lesen lernen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion. \n\nHerr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte jetzt wahr-\n\nscheinlich eine ganze Menge Weiterbildungsschecks \n\nverteilen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Ja, das w\u00e4re \n\nn\u00f6tig! \u2013 Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nMir w\u00fcrden dazu sehr viele Themen einfallen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, dass bei dem Nachholbedarf, den der eine \n\noder andere hat, die Landeshaushaltsmittel und die EU-\n\nF\u00f6rdermittel nicht ausreichen w\u00fcrden. Daf\u00fcr w\u00e4re dann \n\nwirklich eine richtige Grundausbildung n\u00f6tig. \n\n(Frank Heidan, CDU: Es wird auf \n\nNachhaltigkeit gesetzt, Herr Krau\u00df!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen \n\n\u00fcber Wirtschaftspolitik. Wie erfolgreich ist Wirtschaftspo-\n\nlitik? Wirtschaftspolitik hei\u00dft f\u00fcr mich, dass sie dem \n\nMenschen dient, weil die Wirtschaft eine dienende Funk-\n\ntion hat. Wenn wir sagen, sie solle dem Menschen dienen, \n\ndann denke ich vor allem an die Menschen, die nicht auf \n\nder Sonnenseite des Lebens stehen und denen es vielleicht \n\nschlechter geht \u2013 vor allem den Arbeitslosen. \n\nWenn wir in die Statistik schauen, sehen wir Folgendes: \n\nWir hatten im Freistaat Sachsen einmal \u00fcber 400 000 \n\nArbeitslose. Die aktuelle Statistik besagt, dass wir \n\n185 000 Menschen haben, die arbeitslos sind. Das sind \n\nimmer noch zu viel, aber deutlich weniger als noch vor \n\nvielen Jahren. Wer h\u00e4tte damals gedacht, dass die Zahl der \n\nArbeitslosen in diesem Ausma\u00df sinken w\u00fcrde?! \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEin einfacher Beweis, ob Wirtschaftspolitik gut oder \n\nschlecht ist, kann man an der Arbeitslosenstatistik able-\n\nsen. Man kann es noch einmal mit den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern vergleichen. Am 1. Juli sind die aktuellen Arbeits-\n\nlosenzahlen vorgestellt worden. Daran sieht man, wie sich \n\ndie Arbeitslosenquote in den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nentwickelt hat. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nMan sieht, dass innerhalb eines Jahres die Zahl der Ar-\n\nbeitslosen im Freistaat Sachsen um 5,7 % gesunken ist. In \n\nkeinem anderen Bundesland in der Bundesrepublik \n\nDeutschland ist die Zahl der Arbeitslosen im vergangenen \n\nJahr so stark gesunken wie in Sachsen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Die Zahl der \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ist ad\u00e4quat gestiegen!) \n\n\u2013 Die Zahl der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ist gestiegen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist \n\nauch in absoluten Zahlen m\u00f6glich!) \n\nEs sind neue Jobs entstanden. Fragen Sie einerseits in der \n\nArbeitsverwaltung nach, fragen Sie andererseits bei \n\nUnternehmern nach, die Arbeitskr\u00e4fte suchen. Wir sehen, \n\ndass auch Langzeitarbeitslose wirklich in Arbeit kommen. \n\nAllein diese Zahlen zeigen, dass unsere Wirtschaftspolitik \n\nerfolgreich ist, weil sie bei den Menschen ankommt. \n\nSchauen Sie sich die Arbeitslosenzahlen an! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDazu muss man gar nicht viel mehr sagen. Man kann \n\nnoch viel hin und her diskutieren, philosophieren und \n\nsonst irgendetwas. Menschen sind in Arbeit gekommen \u2013 \n\ndas ist das Ziel unserer Wirtschaftspolitik. Daran sieht \n\nman, dass Wirtschaftspolitik vor allem in Sachsen ganz \n\nbesonders erfolgreich ist, und wir sollten diese erfolgrei-\n\nche Wirtschaftspolitik fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des Abg. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage jetzt die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Morlok, ein deutliches Zeichen; Sie \n\nhaben jetzt das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich bin sehr dankbar f\u00fcr diese Aktu-\n\nelle Debatte, weil in der Aktuellen Debatte die wesentli-\n\nchen Unterschiede der Wirtschaftspolitik der Regierungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10531 \n\nkoalition von CDU und FDP auf der einen Seite und der \n\nrot-rot-gr\u00fcnen Opposition auf der anderen Seite deutlich \n\ngeworden sind. Wir, CDU und FDP, vertrauen dem Markt. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWir als schwarz-gelbe Koalition vertrauen den Unter-\n\nnehmen, und wir vertrauen genauso den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern. Das ist der ganz entscheidende Unter-\n\nschied unseres Politikansatzes \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Nein, nein, nein!) \n\ngegen\u00fcber dem Politikansatz von Rot-Rot-Gr\u00fcn, alles \n\nregeln, g\u00e4ngeln, bestimmen und verbieten zu wollen. Das \n\nist der entscheidende Unterschied, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine gewisse Sachkunde und eine gewisse Vorbereitung \n\nauf die Debatte w\u00e4ren auch ganz hilfreich gewesen. Wenn \n\nman schon \u00fcber das Thema alternative F\u00f6rderinstrumente \n\nspricht, dann sollte man sich auch Gedanken machen, \n\nwelche eingef\u00fchrt worden sind. Ich m\u00f6chte nicht die Zeit \n\ndaf\u00fcr verwenden, alle aufzuf\u00fchren, nur zwei Beispiele \n\nseien genannt. \n\nEines ist in der Debatte schon angesprochen worden: der \n\nWeiterbildungsscheck. Das ist ein alternatives, neues \n\nF\u00f6rderinstrument, das wir eingef\u00fchrt haben. Es ist sehr \n\nerfolgreich und hilft den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern bei der richtigen Auswahl der Weiterbildung, die sie \n\nf\u00fcr ihren beruflichen Lebensweg ben\u00f6tigen. Das ist ein \n\nneues, alternatives F\u00f6rderinstrument, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nEbenso haben wir als alternatives F\u00f6rderinstrument zum \n\nBeispiel das Nachrangdarlehen f\u00fcr Unternehmen einge-\n\nf\u00fchrt haben. Man muss sich einfach mit den Fakten \n\nbesch\u00e4ftigen. Es reicht eben nicht aus, dass man sich wie \n\nHerr Dulig oder Frau K\u00f6pping ans Rednerpult stellt und \n\nnur von \u201eich\u201c und \u201emein\u201c redet. Man muss sich auf die \n\nDebatte vorbereiten und die Sache zur Kenntnis nehmen. \n\nEtwas mehr Einsatz k\u00f6nnen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nvon Ihnen hier in den Debatten erwarten, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nZu den Fakten, Entwicklung der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4l-\n\nter. In den letzten drei Jahren lag der Freistaat Sachsen bei \n\nder Entwicklung der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter im bun-\n\ndesdeutschen Vergleich immer auf einem der ersten drei \n\nPl\u00e4tze unter den 16 Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Beim Zuwachs. Wenn die Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter \n\nst\u00e4rker wachsen als in anderen Bundesl\u00e4ndern, dann wird \n\ndie Schere kleiner. Dann wird die L\u00fccke kleiner und nicht \n\ngr\u00f6\u00dfer, auch wenn Sie hier das Gegenteil behaupten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es so, dass \n\ndie Wanderungssalden in den verschiedenen Bundesl\u00e4n-\n\ndern unterschiedlich sind. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch kann mich noch sehr gut an die Debatten erinnern, die \n\nwir hier zu Beginn der Legislaturperiode gef\u00fchrt haben. \n\n\u201eAbwanderung in den Westen stoppen\u201c \u2013 das war der \n\ndamalige Debattentitel gewesen. Wir hatten im letzten \n\nJahr \u2013 das gebe ich zu \u2013 noch einen Wanderungsverlust in \n\ndie alten Bundesl\u00e4nder von 465 Personen. Sehr geehrte \n\nDamen und Herren, ja, er ist im Jahr 2013 noch negativ \n\ngewesen. Ich bin mir aber sicher, dass wir, wenn diese \n\nEntwicklung so anh\u00e4lt, im Jahr 2014 zum ersten Mal auch \n\nim Vergleich mit den alten Bundesl\u00e4ndern einen positiven \n\nWanderungssaldo haben werden. Der Freistaat Sachsen ist \n\nattraktiv f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus \n\nDeutschland, aus Europa und von weit her. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nWir schaffen auch die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass sich \n\ndie Wirtschaft gut entwickeln kann. Wir investieren in \n\nStra\u00dfen. Im Gegensatz zu Rot-Rot-Gr\u00fcn wollen wir auch \n\nweiterhin Staatsstra\u00dfen bauen. Ich wei\u00df, das passt Ihnen \n\nnicht, aber ich wei\u00df auch, dass die Wirtschaft das drin-\n\ngend haben m\u00f6chte. Das Versprechen ist ja mit dem \n\nEntwurf des Landeshaushaltes gegeben worden. Wir \n\nwerden weiterhin Staatsstra\u00dfen bauen. \n\nWir k\u00fcmmern uns auch um die Schienenwege. Die \n\nElektrifizierung zwischen Chemnitz und Leipzig wird \n\nvorangebracht. Das Ergebnis der Vorplanungen liegt vor. \n\nWir werden genauso die Elektrifizierung zwischen Dres-\n\nden und G\u00f6rlitz anpacken. Das alles sind Dinge, die in der \n\nAmtszeit dieser Regierung auf den Weg gebracht worden \n\nsind. Das st\u00e4rkt den Wirtschaftsstandort Sachsen und wird \n\nzu weiteren positiven Besch\u00e4ftigungseffekten in diesem \n\nLand f\u00fchren, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nSchauen wir uns das Thema Leistungsempf\u00e4nger an, die \n\nneben ihrem Erwerbseinkommen ein Transfereinkommen \n\nbeziehen. Ich wei\u00df, die Zahl ist im Freistaat Sachsen noch \n\nimmer zu hoch. Dar\u00fcber brauchen wir gar nicht zu disku-\n\ntieren und darin sind wir uns auch einig. Aber entschei-\n\ndend ist doch, wie man sich im Wettbewerb mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern entwickelt. Ist man besser oder schlech-\n\nter? \n\nDie letzte Zahl, wie viele Transfereinkommen neben dem \n\nErwerbseinkommen beziehen, ist vom Februar 2014. \n\nDiese Zahl ist in Ostdeutschland von Februar 2009 bis \n\nFebruar 2014, also in f\u00fcnf Jahren, um 12 % gesunken. \n\n12 % in Ostdeutschland \u2013 das ist ein sch\u00f6ner Erfolg. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen ist \n\ndiese Zahl aber um 24 % gesunken, also doppelt so stark \n\nwie im ostdeutschen Durchschnitt. Es geht nicht darum, \n\nwie man Statistiken interpretiert, sondern das ist die \n\nStatistik. Die Menschen im Freistaat Sachsen haben etwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10532 \n\nvon der positiven Entwicklung unter Schwarz-Gelb in \n\nSachsen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nZum Thema Arbeitsmarkt. Kollege Krau\u00df hat die Zahl \n\nbereits genannt: minus 5,7 % bei der Arbeitslosigkeit. Das \n\nist der h\u00f6chste R\u00fcckgang unter allen Bundesl\u00e4ndern. Ich \n\nm\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen: plus 18,3 % bei den offenen \n\nStellen. Das ist der h\u00f6chste Zugang unter allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern. Auch die sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4f-\n\ntigung ist im letzten Jahr im Freistaat Sachsen unter allen \n\nBundesl\u00e4ndern am st\u00e4rksten gestiegen. \n\nDie schwarz-gelbe Wirtschaftspolitik kommt bei den \n\nMenschen im Freistaat Sachsen an. Sie haben mehr \n\nEinkommen. Sie haben sichere Arbeitspl\u00e4tze. Ich bin mir \n\nsicher, dass sie sich am 31. August f\u00fcr eine Fortsetzung \n\ndieser Regierungskoalition aussprechen werden, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die 2. Aktu-\n\nelle Debatte ist abgeschlossen, und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung des Unabh\u00e4ngigen Landesb\u00fcros  \n\nf\u00fcr B\u00fcrgeranliegen des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/13585, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/14720, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. In der Reihenfolge DIE LINKE, CDU, SPD, \n\nFDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Meine Damen und \n\nHerren, wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE spricht Herr Abg. Bartl. Sie haben das \n\nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Etwas Neues \n\ngerade im B\u00fcrger-Staat-Verh\u00e4ltnis zugunsten des Ersteren \n\ndurchzusetzen ist in Deutschland im Allgemeinen und in \n\nSachsen im Speziellen h\u00f6chst schwierig. Von daher hat \n\nunser Gesetzentwurf, mit dem wir einen beim Landtag \n\nangesiedelten B\u00fcrgerbeauftragten f\u00fcr B\u00fcrgeranliegen des \n\nFreistaates Sachsen inklusive logistischer Ausstattung \n\netablieren wollen \u2013 quasi einen parlamentarischen Om-\n\nbudsmann \u2013, von vornherein mit vielen Widerst\u00e4nden, \n\njedenfalls von konservativ-liberaler Seite, zu rechnen. \n\nDass mit der Ihnen jetzt vorliegenden Beschlussempfeh-\n\nlung des federf\u00fchrenden Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses dem Landtag mit den Stimmen der \n\nKoalitionsabgeordneten empfohlen wird, unseren Gesetz-\n\nentwurf rundweg abzulehnen, entt\u00e4uscht uns dennoch, \n\nund zwar aus vier wesentlichen Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Wir haben schon bei der Einbringung des Ge-\n\nsetzentwurfes in der 91. Sitzung am 30. Januar darauf \n\nverwiesen, dass unser Vorhaben, mit diesem B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten in das Gewaltensystem eine unterhalb der Schwel-\n\nle der justiziablen Gesetzesaufsicht integrierte Kontrol-\n\nlinstanz zu etablieren, absolut im europ\u00e4ischen Trend \n\nliegt. Schon 1994 hat das Europ\u00e4ische Parlament mit \n\neinem Beschluss \u00fcber die Regelungen und allgemeinen \n\nBedingungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Aufgaben des B\u00fcrger-\n\nbeauftragten \u2013 das war der Beschluss 94/262 EG \u2013 eine \n\nsolche Institution geschaffen. \n\nZweitens. Wir haben keine f\u00fcr Deutschland erstmalige \n\noder neue Institution schaffen wollen. Schon die Begr\u00fcn-\n\ndung zum Gesetzentwurf beruft sich \u2013 wie wir es auch in \n\nder Einbringungsrede getan haben \u2013 darauf, dass es \n\ninzwischen immerhin schon in vier Bundesl\u00e4ndern, in \n\neinem Viertel der L\u00e4nder, einen solchen B\u00fcrgerbeauftrag-\n\nten gibt, und zwar zu Teilen bereits seit Jahrzehnten. \n\nWir hatten am 4. Juni 2014 eine nach unserer \u00dcberzeu-\n\ngung hervorragende Expertenanh\u00f6rung im Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss, die ganz wesentlich davon gelebt \n\nhat, dass alle vier Sachverst\u00e4ndigen, die hier zu Wort \n\nkamen bzw. den Fragen der Ausschussmitglieder Rede \n\nund Antwort standen, selbst \u00fcber profunde Erfahrungen in \n\nder Funktion eines B\u00fcrgerbeauftragten in Rheinland-\n\nPfalz, in Mecklenburg-Vorpommern oder in Th\u00fcringen \u2013 \n\naus unserem Nachbarland waren sowohl der B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragte als auch die stellvertretende B\u00fcrgerbeauftragte \n\nerschienen; nur der Schleswig-Holsteinische B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragte konnte den Termin nicht wahrnehmen \u2013 verf\u00fcgen. \n\nVon allen vier Sachverst\u00e4ndigen kam die eindeutige \n\nBotschaft, dass diese Gesetzesinitiative zu begr\u00fc\u00dfen ist, \n\nweil sie auf die Schaffung eines Amtes abzielt, das ein \n\nwichtiges Scharnier zwischen B\u00fcrger und Staat sein kann. \n\nIn allen vier Bundesl\u00e4ndern hat sich diese Institution des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10533 \n\nB\u00fcrgerbeauftragten eindeutig bew\u00e4hrt, hat sie den Praxis-\n\ntest bestanden, und alle vier schw\u00f6ren auf die Richtigkeit \n\ndieses Weges. \n\nIch zitiere hier nur den Sachverst\u00e4ndigen Dieter Burgard, \n\nB\u00fcrgerbeauftragter des Landes Rheinland-Pfalz, der das, \n\nwas f\u00fcr einen parlamentarisch gew\u00e4hlten B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten spricht, was den demokratischen Mehrwert, der \n\ndadurch erreicht werden kann, deutlich macht, mit ein-\n\ng\u00e4ngigen Worten wie folgt beschrieben: \n\nErstens. Kein anonymes Bearbeiten von Eingaben, son-\n\ndern es agiert eine Person des Vertrauens, ein Gespr\u00e4chs-\n\npartner. \n\nZweitens. B\u00fcrgern\u00e4he durch Dutzende Sprechtage im \n\nJahr, zum Beispiel auch im Strafvollzug in Rheinland-\n\nPfalz oder in der geschlossenen Psychiatrie, im Ma\u00dfre-\n\ngelvollzug und flexible M\u00f6glichkeiten von Besuchern vor \n\nOrt. \n\nDrittens. B\u00fcrgerbeauftragte sind Lotsen, Erkl\u00e4rer f\u00fcr \n\nB\u00fcrger und Mittler \u2013 was durch eine gute Vernetzung mit \n\nLandesregierung, Fachbeh\u00f6rden, Gerichten und Verwal-\n\ntungen gelingt. Beide Seiten \u2013 B\u00fcrger und Verwaltung \u2013 \n\nhaben einen Gewinn aus dem Verfahren beim B\u00fcrgerbe-\n\nauftragten; so mehr Vertrauen, mehr Erkenntnis, was \n\nMenschen bewegt, wo Mangelhaftes oder auch Gutes \n\nnoch besser werden kann. \n\nViertens. Der B\u00fcrgerbeauftragte arbeitet unabh\u00e4ngig \u2013 ist \n\nalso nicht weisungsgebunden \u2013 und agiert partei\u00fcbergrei-\n\nfend, losgel\u00f6st von Legislaturperioden des Landtages und \n\nkann aktuell Themenschwerpunkte setzen und die Politik \n\nund Verwaltung zu besonderen Aktivit\u00e4ten veranlassen, \n\nzum Beispiel auch zu Gesetzes- oder Verordnungs\u00e4nde-\n\nrungen. \n\nF\u00fcnftens. Sein Angebot ist niederschwellig und nicht \n\nallein auf die Schriftform angewiesen \u2013 was f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen, \u00e4ltere Menschen, Menschen mit \n\nMigrationshintergrund oder auch Analphabeten wichtig \n\nsein kann. \n\nSechstens. Sehr zeitnah kann er mit seinen umfangreichen \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten zu Selbstaufgriff, Zutritt und \n\nAkteneinsicht handeln, was in Krisensituationen wie \n\ndrohender Obdachlosigkeit, Abschiebung, Gef\u00e4hrdung \n\nvon Kindeswohl, gravierendem Missstand in Heimen oder \n\nim Strafvollzug, auch beim Sperren von Energielieferun-\n\ngen sehr wichtig sein kann. \n\nEr f\u00fchrt weitere Punkte auf, ich will aber hier enden und \n\nnur hervorheben: Allein aus den Worten dieses B\u00fcrgerbe-\n\nauftragten in Rheinland-Pfalz wird ein ganz klares Pl\u00e4do-\n\nyer f\u00fcr unseren Gesetzentwurf, f\u00fcr unseren Gesetzesan-\n\nsatz deutlich. Es schimmert auch durch, dass es zugleich \n\neine soziale Instanz ist \u2013 neben dieser B\u00fcrgern\u00e4he \u2013, und \n\ngenau darauf richtet sich unser Gesetzentwurf. \n\nZum Dritten: Wir hatten im Speziellen bei der CDU auf \n\nmehr Resonanz f\u00fcr unseren Gesetzentwurf gehofft, weil \n\nunser Anliegen ein Modellprojekt aufgreift, das in eben-\n\ndiesem Landtag in den Neunzigerjahren wiederholt hoch \n\ngelobt und gegen alle Angriffe auch seitens Partei, Frakti-\n\non und Regierung der CDU in Schutz genommen wurde: \n\ndas B\u00fcro Ingrid Biedenkopf. Nat\u00fcrlich war das eine \n\nsoftere Variante, eine mangels verfassungsrechtlicher, \n\ngesetzlicher oder sonstiger Regelungen auch immer \n\numstrittene und in ihren M\u00f6glichkeiten sehr begrenzte \n\nund immer auch in Kollision mit dem Petitionsausschuss \n\ngeratene Instanz. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da m\u00fcssen \n\nSie doch selbst lachen, Herr Bartl!) \n\nDeswegen wollten wir es jetzt eben anders anfassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dar\u00fcber \n\nwaren Sie damals ganz anderer Meinung!) \n\n\u2013 Aber die Idee war ja nicht falsch, und die Idee kann man \n\naufgreifen; wir sind ja lernf\u00e4hig. \n\nViertens schlie\u00dflich: Wir haben im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss mit einem eindeutigen substanziellen \n\n\u00c4nderungsantrag, der Ihnen heute hier vorliegt, ganz klar \n\ns\u00e4mtliche kritischen Hinweise der Sachverst\u00e4ndigen \n\naufgegriffen. \u00dcberall dort, wo die vier Praxisanwender, \n\ndie vier jetzt schon t\u00e4tigen B\u00fcrgerbeauftragten, gesagt \n\nhaben, hier \u00fcberzieht ihr, hier geht ihr etwas zu weit, hier \n\nwird es zu b\u00fcrokratisch, hier sind die Eingriffsm\u00f6glich-\n\nkeiten zu stark, haben wir mit dem \u00c4nderungsantrag \n\nAbhilfe geschaffen \u2013 bis hin zur Streichung zum Beispiel \n\ndieses urspr\u00fcnglich vorgesehenen Rechts des B\u00fcrgerbe-\n\nauftragten, Beanstandungsklage zu erheben, wenn er auf \n\nandere Weise nicht durchkommt. \n\nWir sind irdisch genug, um zu wissen, dass es eher nach \n\noben schneit, bevor Sie, meine Damen und Herren von \n\nder Koalition, unseren Gesetzentwurf, dem die demokrati-\n\nschen Oppositionsfraktionen durchweg die Zustimmung \n\nim Ausschuss gegeben haben, hier durchzulassen. Das \n\nwird dann wieder ein Nachteil f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger; sie haben den Nachteil. Es ist aber auch ein \n\nNachteil f\u00fcr die Verwaltung, es ist ein Nachteil f\u00fcr die \n\nEntlastung von Teilen der Justiz, speziell der Verwal-\n\ntungsgerichte, und es ist ein Nachteil f\u00fcr die Politik im \n\nFreistaat Sachsen, weil angesichts der sich immer mehr \n\nerweiternden Distanz des B\u00fcrgers zu Staat, zu Verwaltung \n\nund zum Glauben an wirkliche demokratische Partizipati-\n\non solche symbolischen Zeichen sehr wichtig w\u00e4ren. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich angesichts dieser Aspekte noch \n\neinmal \u00fcberlegen, ob es kurz vor Ende der Wahlperiode \n\ndieses S\u00e4chsischen Landtages \u2013 im 25. Jahr der Wende, \n\nder demokratischen Revolution \u2013 vor diesem Hintergrund \n\ngeboten w\u00e4re, ein wenig Ihren machtverliebten Behar-\n\nrungswillen aufzugeben, ihn doch einmal zu sprengen und \n\ndiesem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung zu geben. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. Nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. Kirmes, Sie \n\nhaben das Wort, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10534 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin nicht geneigt, \n\nmich dar\u00fcber zu unterhalten, ob der Schnee f\u00e4llt oder \n\nsteigt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nDieses Jahr war ja gar keiner!) \n\n\u2013 Sehen Sie, deshalb bleibt mir das erspart. \n\nMit Ihrem eingebrachten Gesetzentwurf zur Errichtung \n\neines unabh\u00e4ngigen Landesb\u00fcros f\u00fcr B\u00fcrgeranliegen des \n\nFreistaates Sachsen wollen Sie in Sachsen einen Om-\n\nbudsmann f\u00fcr die Bearbeitung von B\u00fcrgeranliegen ge-\n\ngen\u00fcber der Verwaltung auf allen Ebenen gesetzlich \n\nregeln. Diese Stelle soll unabh\u00e4ngig, b\u00fcrgernah, unb\u00fcro-\n\nkratisch arbeitende Anlaufstelle f\u00fcr Anliegen der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger sein; die Stelle soll die Verwaltung \n\nkontrollieren, einen Beitrag zur Verbesserung des Verwal-\n\ntungshandelns leisten, sie soll dazu umfassende Informa-\n\ntions-, Anh\u00f6rungs-, Vorlage-, Zutrittsrechte sowie ein \n\nwirksames Beanstandungsrecht gegen\u00fcber der Verwaltung \n\nbekommen. Das Amt soll nicht der Exekutive angeglie-\n\ndert und mit Verfassungsrang ausgestattet werden. \n\nWenn ich mir das auf der Zunge zergehen lasse, dann \n\nhabe ich fast das Gef\u00fchl, man will den Rechtsstaat neu \n\nerfinden. Man gewinnt den Eindruck, hier eine vierte \n\nGewalt installieren zu wollen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Wir \n\nhaben auch einen Demokratiebeauftragten!) \n\n\u2013 Ja, wir haben feste S\u00e4ulen in unserer Demokratie \u2013 das \n\nsind drei S\u00e4ulen, die meines Erachtens keiner vierten \n\nS\u00e4ule bed\u00fcrfen, insbesondere wenn man so weit geht, \n\ndass man mit der Verfassung Artikel 53 a, der vorgesehen \n\nzur Wahrung der Rechte der B\u00fcrger gegen\u00fcber der Staats-\n\nregierung ist, Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Verwaltung usw., \n\nzu unterstellen, dass die Rechte so nicht gewahrt werden. \n\nWir sind in der Legislative t\u00e4tig. Wir als direkt gew\u00e4hlte \n\nAbgeordnete stellen uns den Fragen und Problemen \n\nunserer B\u00fcrger. Ich glaube, dass wir diese Erfahrungen \n\nauch in den Landtag einbringen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDeshalb gibt es auch so wenige Petitionen?!) \n\nIch meine auch, verehrter Kollege Bartl, dass Sie die am \n\n04.06.2014 im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss durchgef\u00fchrte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung nicht so \n\ndargestellt haben, wie sie tats\u00e4chlich abgelaufen ist. Zwar \n\nbest\u00e4tigten die geladenen Sachverst\u00e4ndigen \u2013 alles B\u00fcr-\n\ngerbeauftragte in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013, dass solch \n\neine Stelle durchaus Vorteile mit sich bringen kann, da sie \n\nals niedrigschwelliges Angebot f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger n\u00fctzliche Dienste leisten und Verbesserungen im \n\nUmgang zwischen B\u00fcrgern und Verwaltung herbeif\u00fchren \n\nk\u00f6nne. Wer diese Stelle innehat, wird wohl nicht von \n\nvornherein sagen: \u201eIch bin \u00fcberfl\u00fcssig\u201c oder: \u201eMeine \n\nStelle kann ersetzt werden.\u201c \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nDas ist eine b\u00f6se Unterstellung!) \n\n\u2013 Das ist nur meine Anf\u00fcgung gewesen. Eine solche \n\nAussage w\u00e4re jedenfalls kaum zu erwarten. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde ausgef\u00fchrt, dass man mithilfe \n\neines solchen Beauftragten Probleme oft einer prakti-\n\nschen, unb\u00fcrokratischen L\u00f6sung zuf\u00fchren k\u00f6nne. \n\nSo weit, so gut. Man k\u00f6nnte das noch so hinnehmen, \n\nwenn es nur darum ginge, eine weitere M\u00f6glichkeit in \n\ndiesem Sinne zu schaffen. Letztlich \u00e4u\u00dferten jedoch alle \n\nSachverst\u00e4ndigen \u00fcbereinstimmend kritisch, dass dieser \n\nGesetzentwurf in wesentlichen Teilen deutlich \u00fcber das \n\nZiel hinausschie\u00dfe. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Darum haben \n\nwir einen \u00c4nderungsantrag erarbeitet!) \n\n\u2013 Ich komme noch auf den \u00c4nderungsantrag zu sprechen, \n\nHerr Kollege. \n\nHervorgehoben wurde insbesondere die \u00dcberfrachtung \n\nmit Aufgaben, die der B\u00fcrgerbeauftragte erf\u00fcllen soll. Der \n\nEntwurf sieht n\u00e4mlich neben der Bearbeitung von B\u00fcr-\n\ngeranliegen zahlreiche Anh\u00f6rungsrechte vor. Besonders \n\nkritisch wurde das umfangreiche Beanstandungsrecht \n\neingesch\u00e4tzt; dieses gehe deutlich zu weit. Schlie\u00dflich \n\nbestanden bei den Sachverst\u00e4ndigen erhebliche Zweifel, \n\nob der/die B\u00fcrgerbeauftragte mit Verfassungsrang ausge-\n\nstattet werden m\u00fcsse. Zusammengefasst hie\u00df es von \n\nSachverst\u00e4ndigen: Weniger ist oftmals mehr. \n\nDieser Kritik der Sachverst\u00e4ndigen schlie\u00dft sich die \n\nCDU-Fraktion uneingeschr\u00e4nkt an, und zwar unabh\u00e4ngig \n\nvon der Frage, ob wir aufgrund des in Sachsen doch recht \n\nweitgehenden Petitionsrechts \u00fcberhaupt einen B\u00fcrgerbe-\n\nauftragten brauchen. Wir sehen eine solche Notwendig-\n\nkeit \u2013 insbesondere die Notwendigkeit, dem B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten Verfassungsrang zu verleihen \u2013 nicht. \n\nAuch die Pflicht zur rechtzeitigen Anh\u00f6rung zu \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eEntw\u00fcrfen der Staatsregierung von Rechts- und \n\nVerwaltungsvorschriften ... deren Regelung seinen Aufga-\n\nbenbereich oder Gegenst\u00e4nde seiner Kontroll- und Pr\u00fcft\u00e4-\n\ntigkeit nach diesem Gesetz, insbesondere Rechte und \n\nStellung der B\u00fcrger gegen\u00fcber der Verwaltung, die \n\nb\u00fcrgernahe und b\u00fcrgerfreundliche Gestaltung der Verwal-\n\ntung, und soziale Angelegenheiten der B\u00fcrger ber\u00fchren\u201c, \n\nist unseres Erachtens viel zu weitgehend. Kurz gefasst \n\nk\u00f6nnte man sagen: Er w\u00e4re zu nahezu allem anzuh\u00f6ren. \n\nZwar versucht nun die einreichende Fraktion, mit einem \n\n\u00c4nderungsantrag den Gesetzentwurf in diesem Punkt und \n\nauch hinsichtlich des zu weit gehenden Beanstandungs-\n\nrechts zu korrigieren; das ist aber meines Erachtens nicht \n\nausreichend gelungen. \n\nMir ist unklar, worin der Unterschied im neu gefassten \u00a7 7 \n\nAbs. 2 des Gesetzentwurfs liegen soll. Die neue Formulie-\n\nrung hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDem S\u00e4chsischen B\u00fcrgerbe-\n\nauftragten ist Gelegenheit zu geben, sich rechtzeitig zu \n\nEntw\u00fcrfen der Staatsregierung von Rechts- und Verwal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10535 \n\ntungsvorschriften zu \u00e4u\u00dfern oder Stellungnahmen abzu-\n\ngeben.\u201c Der restliche Teil ist gleich geblieben. \n\nAu\u00dfer der formalen Umstellung des Absatzes und dem \n\nErsetzen der W\u00f6rter \u201eist zu h\u00f6ren\u201c durch die W\u00f6rter \n\n\u201eGelegenheit zu geben \u2026 Stellungnahmen abzugeben\u201c \n\nhat sich meines Erachtens inhaltlich und hinsichtlich \n\ndessen, was der Beauftragte dann darf oder zu tun hat, \n\nnichts ge\u00e4ndert. \n\nDie Bedenken, die ich hier vorgetragen habe, sind von \n\nden Sachverst\u00e4ndigen in \u00e4hnlicher Weise dargetan wor-\n\nden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Die Sachverst\u00e4ndigen \n\nhaben doch gar keinen \u00c4nderungsantrag gesehen!) \n\n\u2013 Insgesamt zu dem Entwurf. Aber vielleicht wollen Sie \n\neine Zwischenfrage stellen; dann geht das nicht von \n\nmeiner Redezeit ab. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzusammenfassend festhalten, dass wir als CDU-Fraktion \n\ndurchaus erkennen, dass die Errichtung eines B\u00fcrgerb\u00fcros \n\neine sinnvolle Erg\u00e4nzung der bestehenden M\u00f6glichkeiten \n\nder B\u00fcrgerbeteiligung sein k\u00f6nnte. Wir meinen jedoch, \n\ndass es dieser formalen Hilfen als solcher nicht bedarf. \n\nDie Instrumente und M\u00f6glichkeiten, die unsere \u2013 ich \n\nm\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: m\u00fcndigen \u2013 B\u00fcrger haben, reichen \n\naus. Daher wird die CDU-Fraktion \u2013 Kollege Bartl, Sie \n\nhaben es schon vorausgesehen \u2013 Ihrem Gesetzentwurf \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde \n\ngern vom Recht der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Verehrter Herr Kollege Kirmes, Sie haben sinngem\u00e4\u00df \n\ngesagt, dass wir uns fast an den Rand der Verfassungswid-\n\nrigkeit begeben w\u00fcrden, da wir angeblich \u201eauf die Kalte\u201c \n\neine Vierte Gewalt etablieren wollen. Ich zitiere aus der \n\nStartseite der \u201eEifel-Zeitung\u201c von gestern: \u201eMalu Dreyer: \n\nWichtige Institution in der Demokratie. \n\nDer B\u00fcrgerbeauftragte des Landes Rheinland-Pfalz, \n\nDieter Burgard, hat Ministerpr\u00e4sidentin Malu Dreyer am \n\n11. April 2013 seinen Jahresbericht 2012 \u00fcberreicht. \u201aDas \n\nAmt des B\u00fcrgerbeauftragten ist f\u00fcr die Gesellschaft sehr \n\nwichtig. Er ist ein Vermittler zwischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und der Verwaltung und festigt damit unsere \n\nDemokratie\u2018, sagte die Ministerpr\u00e4sidentin bei dem \n\nGespr\u00e4ch in der Staatskanzlei. \u2026 In diesem Sinne wird \n\ndie Landesregierung auch diesen Jahresbericht sorgf\u00e4ltig \n\nauswerten\u2018, sagte Ministerpr\u00e4sidentin Dreyer.\u201c \n\nDeren Parteizugeh\u00f6rigkeit ist Ihnen bekannt. Ich kann \n\nwirklich nicht erkennen, dass Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen \n\noder Schleswig-Holstein, die solche Regelungen schon \n\ngetroffen haben, dem Grundgesetz zuwider B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragte etabliert h\u00e4tten. Ich meine, dass dieser Vorwurf \n\nunberechtigt ist. \n\nAuf Ihren Hinweis betreffs des \u00c4nderungsantrags w\u00fcrde \n\nich gern eingehen, wenn ich diesen eingebracht habe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Bartl. \u2013 Herr Kirmes, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Es sei nur ganz kurz \n\ndarauf erwidert: Ich habe ausgef\u00fchrt, dass die Ausstattung \n\nund die Rechte der B\u00fcrgerbeauftragten in anderen L\u00e4n-\n\ndern nicht mit dem identisch sind, was in Ihrem Gesetz-\n\nentwurf vorgesehen ist. Deswegen, wegen des vorgesehe-\n\nnen Verfassungsrangs des B\u00fcrgerbeauftragten und ange-\n\nsichts der M\u00f6glichkeiten, die unsere B\u00fcrger bereits haben, \n\nlehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Mann. Bitte sehr, Herr Mann, Sie haben das \n\nWort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE hat \n\nuns soeben ihren Gesetzentwurf f\u00fcr einen \u2013 ich verk\u00fcrze \n\nes \u2013 unabh\u00e4ngigen B\u00fcrgerbeauftragten vorgestellt. Die \n\nSPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft dies ausdr\u00fccklich. Wir gehen \n\ndavon aus, dass die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nf\u00fcr einen solchen Beistand oder Mediator durchaus \n\nBedarf haben, und zwar nicht nur f\u00fcr Konfliktf\u00e4lle, die, \n\nwie uns scheint, h\u00e4ufiger auftreten, sondern schon ange-\n\nsichts der Gr\u00f6\u00dfe der Verwaltung und der Komplexit\u00e4t der \n\npolitischen Kompetenzverschr\u00e4nkung. \n\nVorf\u00e4lle wie zuletzt beim Polizeieinsatz in Plauen oder, \n\nwie j\u00fcngst bekannt geworden, mit einer Petition, die in \n\nder Staatskanzlei abgegeben wurde, auf die der Petent \n\naber nie eine Antwort erhielt und die auch nicht an den \n\nLandtag weitergereicht wurde, illustrieren beispielhaft, \n\ndass es sinnvoll sein kann, eine solche Stelle einzurichten. \n\nZudem wurde in der Anh\u00f6rung durch in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern schon existierende B\u00fcrgerbeauftragte deutlich \n\nzum Ausdruck gebracht, dass von dieser Person neben \n\nOrientierung und Beistand eine weitere Funktion \u00fcber-\n\nnommen werden k\u00f6nnte: eine Vermittlungs- oder Vor-\n\nwarnfunktion. Probleme w\u00fcrden gar nicht entstehen, weil \n\nes nicht erst des \u00fcblicherweise langen Dienstweges durch \n\ndie Verwaltung hindurch bed\u00fcrfte oder weil vermieden \n\nwerden k\u00f6nnte, dass durch Verwaltungshandeln das \n\nProblem erst entsteht. \n\nDie Beispiele illustrieren aus unserer Sicht, dass in einer \n\nsolchen Einrichtung durchaus Chancen f\u00fcr alle \u2013 damit \n\nmeine ich ausdr\u00fccklich auch die Regierung \u2013 liegen und \n\nsie nicht, wie im Ausschuss geschehen, per se abgelehnt \n\nwerden sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10536 \n\nWas dem Anliegen dagegen nicht dient, sind \u2013 das ist hier \n\nteilweise schon zur Sprache gekommen \u2013 das in \u00a7 8 des \n\nurspr\u00fcnglichen Gesetzentwurfs formulierte Beanstan-\n\ndungsrecht und die Beanstandungsklage. Diese Rege-\n\nlungsvorschl\u00e4ge folgen aus unserer Sicht eher der Idee \n\neines Oberkontrolleurs oder gar Inquisitors. Genau das \n\nw\u00fcrde die beschriebenen Funktionen zum Teil ad absur-\n\ndum f\u00fchren. \n\nWie \u2013 so m\u00fcssen wir fragen \u2013 soll denn jemand vermit-\n\nteln, der zugleich Anklagender ist? Wer wird einem \n\nB\u00fcrgerbeauftragten T\u00fcren \u00f6ffnen, Spielr\u00e4ume ausloten \n\noder Informationen geben, wenn er im Stillen bef\u00fcrchtet, \n\ndass dies gegen ihn verwendet werden k\u00f6nnte? Ich denke, \n\nhierin stimmen Sie mir zu. \n\nAu\u00dferdem bin ich der festen \u00dcberzeugung \u2013 das mag eine \n\npers\u00f6nliche Meinung sein \u2013, diesen Job, die Kontrolle der \n\nRegierung, m\u00fcssen wir schon als Parlament leisten oder \n\nim Konfliktfall die Gerichte aus\u00fcben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen und wir als SPD-Fraktion halten \n\nauch das in \u00a7 7 sehr umfassend ausgestattete Anh\u00f6rungs-\n\nrecht f\u00fcr so nicht praktikabel. Daher, meine Damen und \n\nHerren, haben wir den umfangreichen \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE zu ihrem eigenen Gesetzentwurf \n\nnicht nur als konsequent aufgrund der gef\u00fchrten Diskus-\n\nsionen begr\u00fc\u00dft, sondern ihm auch gern zugestimmt. Ich \n\nbitte herzlich, dass das auch heute hier geschieht; denn \n\nwir werden heute auch Ihrem Gesetzentwurf zustimmen, \n\nweil er ein lohnenswertes Projekt formuliert, das bereits \n\nin vielen anderen Bundesl\u00e4ndern gute Praxis ist. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen, erlauben Sie mir noch, mich kurz f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit der letzten f\u00fcnf Jahre zu bedanken, \n\ninsbesondere bei denen, die ich voraussichtlich in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode hier missen werde. Die Arbeit \n\nmit Ihnen war h\u00e4ufig lehrreich, fast immer konstruktiv, \n\naber in jedem Falle von gegenseitigem Respekt gezeich-\n\nnet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion. \n\nHerr Abg. Biesok. Bitte, Herr Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf zeigt sehr \n\ndeutlich die Innovationskraft der Linksfraktion. Mangels \n\neigener neuer Ideen kopiert man einfach das Konzept der \n\nLandesmutter aus den Regierungstagen von Kurt Bie-\n\ndenkopf, ist auch noch stolz darauf und nimmt in seiner \n\nRede darauf Bezug, um so auch noch Sympathien bei der \n\nCDU-Fraktion zu wecken. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDamals sah man das, was Frau Biedenkopf gemacht hat, \n\nein bisschen kritischer. Ich m\u00f6chte den damaligen und \n\nheutigen rechtspolitischen Sprecher der Linksfraktion, \n\nHerrn Klaus Bartl, aus einer Pressemitteilung vom \n\n27. August 2001 zitieren: \u201eSchon zu DDR-Zeiten \u2013 ich \n\nspreche aus eigener Erfahrung \u2013 waren Eingaben f\u00fcr die \n\nBetroffenen oft wirkungsvoller als das Beschreiten des \n\n\u00fcblichen Dienstweges. Nach der Wende wurde die Will-\n\nk\u00fcrlichkeit des Eingabewesens zu Recht durch das In-\n\nstrument des Petitionsrechts ersetzt. Damit sollte die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben werden, \u00fcber die normalen Mittel \n\nvon Recht und Politik hinaus Menschen in besonders \n\nschwierigen Lagen zu helfen, allerdings auf durchschau-\n\nbare Weise, durch demokratisch legitimierte Volksvertre-\n\nter im Petitionsausschuss bzw. zust\u00e4ndige Stellen.\u201c Dem \n\nist nichts hinzuzuf\u00fcgen, Herr Bartl. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nUnd genau weil das so ist, Herr Bartl, lehnen wir Ihren \n\nGesetzentwurf ab. Sie aber gehen einen anderen Weg. Sie \n\nnehmen diese uralte Idee, bereiten sie neu auf und denken \n\nsich: Mensch, ich habe doch einmal etwas von der \u201ezu-\n\nst\u00e4ndigen Stelle\u201c gesagt; damit k\u00f6nnte man das doch \n\nretten. \u2013 Jetzt versuchen Sie, eine zust\u00e4ndige Stelle zu \n\nschaffen, um nachtr\u00e4glich rechtsstaatlich das B\u00fcro Ingrid \n\nBiedenkopf zu legitimieren. Damit scheitern Sie an Ihrem \n\neigenen Anspruch, ein durchschaubares und transparentes \n\nVerfahren f\u00fcr diese Eingaben zu schaffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege, dass ich fragen darf. \n\nMeinen Sie, dass Rheinland-Pfalz, Schleswig-Holstein, \n\nTh\u00fcringen auch die Idee von Frau Biedenkopf als Stelle \n\naufgegriffen haben, oder war das eventuell die Umsetzung \n\ndes europ\u00e4ischen Gedankens? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich kann keine Motivforschung \n\nf\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder machen, aber Sie haben aus-\n\ndr\u00fccklich auf Ihre Erfahrungen verwiesen, die Sie hier im \n\ns\u00e4chsischen Parlament gesammelt haben. Daher gehe ich \n\ndavon aus, dass das Ihr Beweggrund gewesen ist, diesen \n\nGesetzentwurf vorzulegen. \n\nWenn man sich ganz konkret mit dem besch\u00e4ftigt, was Sie \n\nhier vorhaben, kommen schnell Zweifel auf, ob Ihr \n\nGesetzentwurf auch Ihren eigenen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgt, \n\nein transparentes und durchschaubares Verfahren zu \n\nmachen. Sicher, beim ersten Lesen Ihres Gesetzentwurfs \n\nkann man durchaus positive Assoziationen haben. Sie \n\nkommen mit B\u00fcrgerfreundlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit \n\nund bringen so zwei positive Begriffe. Eine B\u00fcrgerfreund-\n\nlichkeit im Umgang mit der L\u00f6sung von B\u00fcrgeranliegen \n\nund eine Unabh\u00e4ngigkeit, in einer Verwaltungsbeh\u00f6rde \n\nauch einmal unpopul\u00e4re Entscheidungen zu treffen, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10537 \n\neinem B\u00fcrger zu helfen, erwarte ich jedoch von jeder \n\nVerwaltungsinstanz, wobei sie einen Ermessensspielraum \n\nhat, den sie f\u00fcr den B\u00fcrger und nicht gegen ihn aus\u00fcben \n\nsoll. Deshalb ist das meines Erachtens eine Grundvoraus-\n\nsetzung f\u00fcr Verwaltungshandeln, und daf\u00fcr brauchen wir \n\nkeinen B\u00fcrgerbeauftragten. \n\nDie von Ihrer Seite mit der Schaffung des B\u00fcrgerb\u00fcros \n\nbeabsichtigte Verbesserung der B\u00fcrgerfreundlichkeit \n\nwerden Sie meines Erachtens mit dem von Ihnen gew\u00e4hl-\n\nten Verfahren auch nicht erreichen. Sie haben hier einen \n\nZwiespalt zwischen dem B\u00fcrger und der Verwaltung \n\naufgebaut, den man nur schwer wieder aufl\u00f6sen kann. \n\nSymptomatisch wird das an dem von Ihnen erw\u00e4hnten \n\nZitat von Dr. Hagen Matthes, in dessen Zusammenhang \n\nSie in Ihrem Vorwort ausgef\u00fchrt haben, der B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragte sei das personalisierte Korrektiv des B\u00fcrgerschut-\n\nzes gegen eine expandierende Verwaltung. \n\nMeine Damen und Herren, wenn man so ein Bild von \n\nVerwaltung hat, braucht man sich nicht zu wundern, dass \n\ndie Verwaltung in ein negatives Licht ger\u00fcckt wird und \n\nman ihr ein Korrektiv zur Seite stellen muss. Meines \n\nErachtens ist die Verwaltung f\u00fcr den B\u00fcrger da. Die \n\nVerwaltung muss so ausgerichtet sein, dass sie das B\u00fcr-\n\ngeranliegen von sich aus aufnimmt. Wenn man dieses \n\nVerst\u00e4ndnis nicht hat, dann kann man es sich auch nicht \n\nso einfach machen, wie Sie es sich hier gemacht haben, \n\nindem Sie versucht haben, durch ein \u201eBest of\u201c von ande-\n\nren B\u00fcrgerbeauftragten ein Potpourri zu machen, wobei \n\nman sagt: Na ja, da k\u00f6nnte man die Zusammenarbeit \n\nzwischen B\u00fcrger und Staat entsprechend verbessern. \n\n(Beifall der Abg. Svend-Gunnar Kirmes \n\nund Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDas funktioniert nicht. Sie haben einfach geschaut, wo \n\nman etwas abschreiben kann, und dabei haben Sie gar \n\nnicht verstanden, dass es eigentlich zwei ganz unter-\n\nschiedliche Modelle gibt. Einerseits gibt es ein Modell \n\naus Schweden, bei dem man versucht, durch eine Kon-\n\ntrollfunktion des B\u00fcrgerbeauftragten der Verwaltung ihre \n\nGrenzen zu weisen. Andererseits gibt es ein d\u00e4nisches \n\nModell, das eher auf Mediation ausgelegt ist. Das sind \n\naber zwei ganz unterschiedliche Paar Schuhe. Sie versu-\n\nchen das in einem Entwurf zusammenzuf\u00fchren, und dabei \n\ntorpedieren Sie selber den Versuch, eine Mediation \n\nentsprechend herbeizuf\u00fchren. \n\nSicher, Sie haben mit Ihrem \u00c4nderungsantrag das sch\u00e4rfs-\n\nte Schwert aus Ihrem Antrag herausgenommen, n\u00e4mlich \n\ndie Beanstandungsklage. Damit h\u00e4tten Sie jede Form der \n\nMediation von vornherein ausgeschlossen. Die Grund-\n\nkonzeption in Ihrem Gesetzentwurf bleibt aber auf Kon-\n\nfrontation ausgerichtet, und das ist einer Mediation nicht \n\nzutr\u00e4glich. \n\nWeitere Unstimmigkeiten finden sich in Ihrem Entwurf, \n\nwenn Sie sich mit dem Verh\u00e4ltnis zwischen Petitionsaus-\n\nschuss und B\u00fcrgerbeauftragten besch\u00e4ftigen. Sie haben in \n\nder zitierten Presseerkl\u00e4rung die hohe Funktion des \n\nPetitionsausschusses hervorgehoben. Wie sehen Sie den \n\nPetitionsausschuss jetzt? Ist er nicht mehr wirksam? Hat \n\ner seine Zeit \u00fcberdauert? Wollen Sie eine Parallelit\u00e4t \n\nzwischen Petitionsausschuss und B\u00fcrgerbeauftragtem? \n\nWollen Sie eine Doppelzust\u00e4ndigkeit? Wollen Sie dadurch \n\ndie Verwaltungswege noch komplizierter machen? Wollen \n\nSie dadurch eine weitere Intransparenz erreichen? Ich \n\nkann nicht erkennen, wie Sie das l\u00f6sen wollen, was Sie \n\nhier an Problemen aufbauen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Bartl, in der Anh\u00f6rung wurde ganz deutlich: Die \n\nmeisten Probleme, die ein B\u00fcrgerbeauftragter in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gel\u00f6st hat, waren Probleme aus der kom-\n\nmunalen Selbstverwaltung. Ich frage Sie: Wollen Sie \n\nwirklich die Probleme, die auf der Ebene der Kommunen \n\nentstanden, auf die Landesebene hochziehen, damit sich \n\neine staatliche Beh\u00f6rde dieses Problems annimmt und \n\ndort entsprechend einschreitet? Meines Erachtens sind die \n\nKommunen der bessere Ort, um subsidi\u00e4r die Probleme \n\nder B\u00fcrger zu l\u00f6sen. Oft genug kennen sich die Akteure \n\ndort, k\u00f6nnen entsprechend handeln und dann auch eine \n\nvern\u00fcnftige L\u00f6sung finden. Dazu brauchen wir keinen \n\nB\u00fcrgerbeauftragten. \n\nMeine Damen und Herren, Ihrer Neuauflage des B\u00fcros \n\nIngrid Biedenkopf werden wir nicht zustimmen. Wir \n\nbrauchen ein solches B\u00fcro nicht, sondern wir m\u00f6chten \n\ndaran arbeiten, dass die Verwaltung b\u00fcrgerfreundlich wird \n\nund bleibt, und deswegen werden wir hier kein zus\u00e4tzli-\n\nches Gesetz verabschieden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie sto\u00dfen mit dem \n\nGesetzentwurf eine wichtige Diskussion an. Der konkrete \n\nGesetzentwurf lockt aber noch nicht des Pudels Kern \n\nheraus, und f\u00fcr des Pudels Schweif ist er zu kompliziert. \n\nIch m\u00f6chte Grundsatzfragen in den Fokus nehmen. \n\nEinig sind wir uns mit den Antragstellern, dass B\u00fcrgeran-\n\nliegen gerade im Freistaat \u2013 st\u00e4rker als bei den Kommu-\n\nnen \u2013 zu wenig beachtet werden, und unser Petitionsaus-\n\nschuss ist, bei allem Respekt vor der Arbeit der Mitglieder \n\nund der Mitarbeiter, nicht gen\u00fcgend ausgestattet, um die \n\nVerwaltung zu kontrollieren. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nHier kann so eine Institution in der Art eines B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten eine echte Hilfe leisten. Das Ombudsleute-System \n\nist ein gutes. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10538 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin, geben Sie mir \n\nrecht, dass es nicht die vornehmste Aufgabe des Petitions-\n\nausschusses ist, die Regierung zu kontrollieren, sondern \n\ndass es die Aufgabe des Parlaments ist, die Regierung zu \n\nkontrollieren? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Biesok, \n\nwenn ich vom Petitionsausschuss des Parlaments und \n\nvom Petitionsrecht der Bev\u00f6lkerung rede, ist das Petiti-\n\nonsrecht der Bev\u00f6lkerung nat\u00fcrlich umfassend. Es geht \n\n\u00fcber die Kontrollpflicht des Parlaments hinaus. \n\nAber: Viele B\u00fcrger, viele Menschen, die sich an uns, an \n\nden Landtag wenden \u2013 ich habe viele Petitionen gelesen \n\nund auch Petenten begleitet, als Anw\u00e4ltin, bevor ich \n\nAbgeordnete wurde \u2013, w\u00fcnschen eine umfassende Kon-\n\ntrolle des Verwaltungshandelns, und zwar schwerpunkt-\n\nm\u00e4\u00dfig bezogen auf die Verwaltung und die Regierung, \n\nweil die Verwaltungsstruktur dort f\u00fcr viele Betroffene \n\nnoch schwerer \u00fcberschaubar ist als die kommunale \n\nStruktur vor Ort. Deshalb glaube ich, dass die Arbeit des \n\nPetitionsausschusses hier im Landtag sehr viel damit zu \n\ntun hat und wir als Volksvertreter das Verwaltungshandeln \n\nkontrollieren m\u00fcssen und sollen. Wenn wir das nicht \n\ngen\u00fcgend tun, wenn wir dazu nicht gen\u00fcgend recherchie-\n\nren k\u00f6nnen \u2013 auch nicht bei den B\u00fcrgern nachfragen \n\nk\u00f6nnen \u2013, dann geht das Petitionsrecht an seinem Ziel \n\nvorbei, und dann kontrollieren wir auch nicht gen\u00fcgend. \n\nDie B\u00fcrgerbeauftragten der anderen Bundesl\u00e4nder, die in \n\nder Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf gesprochen haben, \n\nhaben dargestellt, wie sie das tun: anhand von Recher-\n\nchen, durch R\u00fcckfragen bei verschiedenen Betroffenen, \n\nvon denen wir immer h\u00f6ren \u201eDer Petitionsausschuss h\u00e4tte \n\nuns einmal fragen k\u00f6nnen, und der Stand war anders.\u201c \n\nManchmal geschieht das auch, wie gesagt, das ist eine \n\nFrage der Kapazit\u00e4t, dass das die Aus\u00fcbung des Petitions-\n\nrechts st\u00e4rkt, aber auch die M\u00f6glichkeiten der Volksver-\n\ntretungen, und das fand ich sehr \u00fcberzeugend. \n\nDas Ombudsleutesystem ist ein gutes System. Trotzdem, \n\num B\u00fcrgeranliegen in diesem bisher CDU-gef\u00fchrten \n\nFreistaat Sachsen zum Durchbruch zu verhelfen, hilft das \n\nBeauftragtensystem allein nicht. Die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger brauchen Beteiligungs- und Informationsrechte. \n\nEs braucht eine neue Kultur staatlicher Transparenz \u2013 \n\ngerade bei der Landesverwaltung \u2013 und es braucht st\u00e4rke-\n\nre Volksvertretungen und st\u00e4rkere Abgeordnete im Land-\n\ntag, die zum Beispiel auch selbst Akteneinsicht nehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir bef\u00fcrchten, dass ein Landesbeauftragter allein wieder \n\nnur eine \u201eBeruhigungstablette\u201c werden k\u00f6nnte, B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung nur zum Schein nach dem Motto: Die B\u00fcrger \n\nbrauchen einen Vermittler, aber in der Verwaltung muss \n\nsich nichts \u00e4ndern. \u2013 Das w\u00e4re im Kern die falsche \n\nWeichenstellung. \n\nGerade die Erfahrung mit dem B\u00fcro Biedenkopf, auf das \n\nSie Bezug genommen haben, zeigt, dass das eher eine \n\nBittstellerkultur war, als dass es in irgendeiner Art und \n\nWeise der Transparenz der s\u00e4chsischen Verwaltung \n\ngedient h\u00e4tte. Wir GR\u00dcNE wollen die Stellung der B\u00fcrger \n\nim Staat verbessern und dazu die staatliche Verwaltung \n\nreformieren, ihnen aber auch individuelle Rechte einr\u00e4u-\n\nmen, einschlie\u00dflich individueller Rechte auf pers\u00f6nliche \n\nVerfahrensbeist\u00e4nde. Das geht weit \u00fcber ein Ombudsleu-\n\ntesystem hinaus; nat\u00fcrlich kann dieses aber hilfreich sein. \n\nDie Probleme der drei Gewalten im System \u2013 Legislative, \n\nExekutive und Judikative \u2013 macht Ihr Gesetzentwurf auch \n\ndeutlich. Es ist verfassungskonform, so etwas zu machen \n\n\u2013 sicherlich \u2013, aber die Probleme scheinen noch nicht \n\ngel\u00f6st. Deshalb sind wir f\u00fcr den Diskussionsansatz \n\ndankbar. Heute jedoch werden wir uns zum Gesetzent-\n\nwurf enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hat keinen Redebedarf. \u2013 Frau Jonas \n\nspricht im Rahmen einer Kurzintervention. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Ich m\u00f6chte als \n\nVorsitzende des Petitionsausschusses einige angesproche-\n\nne Dinge richtigstellen. Die Mehrheit der Petitionen \n\nrichtet sich nicht darauf, Verwaltungshandeln zu kritisie-\n\nren oder die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit infrage zu stellen, sondern \n\nsie orientiert sich an individuellen Problemlagen, die wir \n\nmit verschiedenen M\u00f6glichkeiten bearbeiten. Deswegen \n\nsind die vorgebrachten Sachverhalte nicht richtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es ist kein Widerspruch, wenn \n\nsich Leute mit individuellen Problemlagen an die Verwal-\n\ntung wenden; denn meistens geht es um eine Entschei-\n\ndung der Landesverwaltung, die begehrt wird \n\n(Zuruf der Abg. Anja Jonas, FDP) \n\n\u2013 Ich rede vom Petitionsausschuss. Sehen Sie sich doch \n\nden Sammelbericht heute an! \u2013, mit der die Leute unzu-\n\nfrieden sind, die sie nicht verstehen, und es geht darum, \n\ndass sich der Petitionsausschuss im Parlament mit der \n\nEntscheidung der Verwaltung auseinandersetzen soll. Das \n\nist der Kern der Petitionsarbeit im Parlament. Wenn man \n\nsich die heutige Sammeldrucksache ansieht, sieht man das \n\nwieder ganz deutlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10539 \n\nzweite Runde vor. \u2013 Doch; Herr Bartl spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen, wir wissen, dass der Gesetzentwurf nicht das \n\nNonplusultra bez\u00fcglich des Ausbaus der demokratischen \n\nPartizipation der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist. Das ist \n\nvielschichtig: Informationsfreiheitsgesetz, Transparenzge-\n\nsetz, mehr M\u00f6glichkeiten auf kommunaler und auf Lan-\n\ndesebene sowie Mitwirkung auf direkte Art und Weise. \n\nDas soll ein Segment sein. \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, dass ich das B\u00fcro Biedenkopf in \n\nder Rede erw\u00e4hnt habe, war eigentlich daf\u00fcr gedacht, die \n\nCDU-Fraktion dazu zu bewegen, wenn es so nieder-\n\nschwellig ansetzt, vielleicht bereit zu sein, dar\u00fcber etwas \n\nnachzudenken. Diese Botschaft sollte im Vordergrund \n\nstehen, nicht die ernsthafte Belobigung des Projekts. \n\nKollege Biesok, ich gebe Ihnen recht, das war unser \n\nProblem: dass wir dieses d\u00e4nische und dieses schwedi-\n\nsche Modell miteinander harmonisieren wollten. Das ist \n\nuns im urspr\u00fcnglichen Entwurf nicht recht gelungen. \n\nUmso mehr halte ich es f\u00fcr ein No-go, dass dann, wenn \n\nwir unter Beachtung der Hinweise der Sachverst\u00e4ndigen \u2013 \n\ndie darauf aufmerksam gemacht haben, dass das in \n\nDeutschland zur Anwendung gebrachte Modell des \n\nB\u00fcrgerbeauftragten die Mediation in den Mittelpunkt \n\nstellt, und nicht die Intervention wie das schwedische \n\nModell \u2013 den \u00c4nderungsantrag bringen, wir Anh\u00f6rungs-\n\nrechte geringer fassen, Beanstandungsrechte geringer \n\nfassen und das Recht der Beanstandungsklage heraus-\n\nnehmen, Ihre Fraktion und die CDU den \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. Denn es ist eine parlamentarische Unkultur, \n\nwenn man einen \u00c4nderungsantrag einbringt, der genau \n\ndas aufgreift, was Sachverst\u00e4ndige bzw. Experten dem \n\nAusschuss mitteilen, und den Antragstellern wird es \n\nverwehrt, den eigenen Gesetzentwurf, der fehlerhaft oder \n\nverbesserungsbed\u00fcrftig ist, zu verbessern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist nicht zu verstehen. Deshalb greift unser \u00c4nde-\n\nrungsantrag \u2013 ich will ihn damit auch gleich einbringen, \n\nHerr Pr\u00e4sident, wenn ich es darf \u2013 genau das auf, was \n\nKollege Biesok hier zutreffend als ein Spannungsfeld \n\nbeschrieben hat. Mit der \u00c4nderung des \u00a7 7 a Abs. 2 \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich auch an Kollegen Kirmes adressiert noch \n\neinmal sagen \u2013 stellen wir klar, dass es keine st\u00e4ndige \n\nAnh\u00f6rungspflicht zu jeder Rechts- und Verwaltungsvor-\n\nschrift geben soll und kann, sondern wir nehmen das \n\nAnh\u00f6rungsrecht zur\u00fcck. Ihnen ist Gelegenheit zu geben. \n\nOb der B\u00fcrgerbeauftragte, die Institution, das B\u00fcro \n\nStellung nehmen, liegt in deren Entscheidung. \n\nWir haben mit dem \u00a7 8 Abs. 1, mit der \u00c4nderung aus \n\ndieser Harmonisierung im Regelungsmodell \u2013 diesem \n\nschwedischen Ombudsmann und diesem deutschen \n\nBundesl\u00e4ndermodell, mit dem Mediationsmodell \u2013, \n\ndiesen Vermittlungsansatz aufgel\u00f6st. Wir haben diese \n\nBeanstandungsrechte wesentlich zur\u00fcckgenommen und \n\ndie Beanstandungsklage in G\u00e4nze gestrichen. Das ist in \n\ndem Antrag enthalten. Damit, meinen wir, haben wir alles \nbeachtet, was die vier Sachverst\u00e4ndigen, die diese Funkti-\n\non leben \u2013 und zwar nicht nur als Beauftragte auf kom-\n\nmunaler Ebene, Kollege Biesok; das sind alles durch den \n\nLandtag gew\u00e4hlte B\u00fcrgerbeauftragte nach dem Modell, \n\nwie wir es wollen, die f\u00fcr den Landtag arbeiten und zum \n\nBeispiel von der Ministerpr\u00e4sidentin in Rheinland-Pfalz \n\neine hohe Wertsch\u00e4tzung in der Arbeit erfahren. \n\nWir haben folgende Frage im Ausschuss ausdr\u00fccklich an \n\ndie Sachverst\u00e4ndigen gestellt: Kommt es nach Ihren \n\nErfahrungen zur Kollision zwischen Petitionsausschuss \n\nund dem Wirken dieses B\u00fcrgerbeauftragten? \u2013 Daraufhin \n\nhat Herr Dr. Kurt Herzberg, der B\u00fcrgerbeauftragte von \n\nTh\u00fcringen, Folgendes gesagt \u2013 ich zitiere aus dem steno-\n\ngrafischen Protokoll der Expertenanh\u00f6rung \u2013: \u201eEs gibt die \n\nM\u00f6glichkeit, dass der Petitionsausschuss dort, wo er \n\nmeint, dass es zur Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts oder auch \n\nzur Probleml\u00f6sung \u2013 Mediation \u2013 sinnvoll bzw. notwen-\n\ndig ist, dem B\u00fcrgerbeauftragten sogenannte Pr\u00fcfauftr\u00e4ge \n\nerteilt. Das erfolgt in jeder Petitionsausschusssitzung \n\nmehrfach, wo der B\u00fcrgerbeauftragte dann direkten Kon-\n\ntakt sucht und vermittelt. Der B\u00fcrgerbeauftragte leistet \n\netwas, was der Petitionsausschuss eben nicht kann: Er \n\nkann schnell, direkt, operativ und kreativ Konflikte l\u00f6sen, \n\nSt\u00f6rungen im B\u00fcrger-Staats-Verh\u00e4ltnis \u00fcberwinden \u2013 \n\nohne Entscheidungsverfahren, ohne Gerichtsverfahren, \n\nohne Frust, ohne Verlust an Vertrauen des B\u00fcrgers in die \n\nVerwaltung.\u201c \n\nNach der Erfahrung aller vier Amtstr\u00e4ger, die wir als \n\nExperten geh\u00f6rt haben, gibt es keinerlei Kollision mit \n\ndem Petitionsausschuss, sondern eine fruchtbare gegen-\n\nseitige Erg\u00e4nzung, ohne dass einer an Rechten verliert \n\noder in Rechte der anderen eingreift. Im Ergebnis sp\u00fcrt \n\nder B\u00fcrger, dass er in seinen Problemlagen, seinen t\u00e4gli-\n\nchen, aber auch prinzipiellen Fragen Geh\u00f6r findet und \n\nernst genommen wird, in diesem Fall auf der Landesebe-\n\nne. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob noch ein Abgeordneter in der \n\nzweiten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDer \u00c4nderungsantrag, Herr Bartl, war schon eingebracht. \n\nDaf\u00fcr danke ich Ihnen. Dadurch haben wir das Verfahren \n\nbeschleunigt. \n\nM\u00f6chte noch eine Fraktion zu dem \u00c4nderungsantrag das \n\nWort ergreifen? \u2013 Das kann ich ebenfalls nicht erkennen. \n\n\u2013 Herr Staatsminister, wenn Sie m\u00f6chten, haben Sie jetzt \n\ndie Gelegenheit, dazu zu sprechen. Herr Dr. Martens, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf basiert auf der \n\nAnnahme, wir br\u00e4uchten im Freistaat Sachsen ein \u2013 ich \n\nzitiere aus dem Vorblatt des Gesetzentwurfes \u2013 \u201eKorrektiv \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10540 \n\ndes B\u00fcrgerschutzes gegen\u00fcber der expandierenden Ver-\n\nwaltung\u201c. Die B\u00fcrger m\u00fcssten also \u2013 ich zitiere erneut \u2013 \n\n\u201ebei der Wahrnehmung ihrer Rechte gegen\u00fcber der \n\nVerwaltung wirksam unterst\u00fctzt\u201c werden. Das neu zu \n\nschaffende Landesb\u00fcro f\u00fcr B\u00fcrgeranliegen solle diese \n\nFunktion wahrnehmen und eine \u2013 ich zitiere weiter \u2013 \n\n\u201esich in das Gewaltenteilungssystem integrierende Kon-\n\ntrolle und Kontrollinstanz unterhalb der Schwelle der \n\njustiziablen Gesetzesaufsicht\u201c gew\u00e4hrleisten. \n\nDieses Bild einer b\u00fcrgerfernen, nicht nachvollziehbar \n\nhandelnden und ohne wirksame Kontrolle agierenden \n\nVerwaltung d\u00fcrfte tats\u00e4chlich nicht der Verwaltung und \n\nderen Realit\u00e4t in Sachsen entsprechen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZahlreiche Beh\u00f6rden in Sachsen haben schon B\u00fcrgerbe-\n\nauftragte. Im September 2010 hat die Staatsregierung eine \n\nVerwaltungsvorschrift erlassen, in der klare Vorgaben f\u00fcr \n\neine b\u00fcrgernahe Verwaltung gemacht worden sind. Da-\n\nnach haben die Bediensteten der Verwaltung im Umgang \n\nmit den B\u00fcrgern zuvorkommend, verst\u00e4ndlich und nach-\n\nvollziehbar zu handeln. \n\nDas vom Gesetzentwurf gezeichnete Bild einer Verwal-\n\ntung, die sich angeblich immer weiter verselbstst\u00e4ndigt \n\nund vom B\u00fcrger entfernt, wird nicht n\u00e4her belegt. Es \n\nhandelt sich um eine mit pauschalen Formulierungen \n\nbehauptete Unterstellung, so will ich es einmal nennen. \n\nAnders als es der Gesetzentwurf suggeriert, gibt es auch \n\nkein Kontrolldefizit. Zum einen ist die Kontrolle der \n\nVerwaltung schon \u00fcber die von der Verfassung vorgese-\n\nhenen parlamentarischen Informations- und Kontrollrech-\n\nte des Landtags gew\u00e4hrleistet. Das betrifft die Gesetzge-\n\nbungst\u00e4tigkeit und anderes. Zum anderen bestehen die \n\nverfassungsrechtlich garantierten Kontrollm\u00f6glichkeiten \n\ndurch die Gerichte, die dritte Gewalt. Nicht zuletzt kann \n\nsich jeder B\u00fcrger, der mit einer Ma\u00dfnahme oder Ent-\n\nscheidung der Verwaltung nicht einverstanden ist, mit \n\nseinen Anliegen an den Petitionsausschuss des Landtages \n\nwenden. \n\nSoweit im Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt werde, der B\u00fcrger \n\nben\u00f6tige Unterst\u00fctzung, weil er immer \u00f6fter nicht in der \n\nLage sei, Gesetze zu erfassen und Vollzugsbestimmungen \n\nzu durchschauen, lassen Sie mich kurz anf\u00fcgen: Das ist \n\nnicht neu. Das wird immer wieder ge\u00e4u\u00dfert. In der Tat, \n\ndas Recht ist komplex und f\u00fcr Laien oft kaum durch-\n\nschaubar. Aber auch das ist kein neuer Befund. \n\nAllerdings gibt es heute im Gegensatz zu fr\u00fcher L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze, etwa mit den Beratungs- und Hinweispflichten, \n\ndie den Beh\u00f6rden obliegen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen auch \n\ndie Dienste von Rechtsberatern in Anspruch genommen \n\nwerden, und zwar \u2013 jetzt kommt das Wesentliche \u2013 \n\ngegebenenfalls auch im Wege der kostenlosen Beratungs-\n\nhilfe. Erst vor Kurzem haben wir hier \u00fcber den anwaltli-\n\nchen Beratungsdienst debattiert, der Rechtsuchenden in \n\nvielen St\u00e4dten unentgeltlich zur Verf\u00fcgung steht. Dort \n\nk\u00f6nnen sie unb\u00fcrokratisch und einfach Rechtsrat einho-\n\nlen. \n\nDas hei\u00dft, wir in Sachsen tun schon mehr als in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, um daf\u00fcr zu sorgen, dass sich die B\u00fcrger \n\nschnell, einfach, unkompliziert und kosteng\u00fcnstig oder \n\ngar kostenlos zurechtfinden und die Verwaltung genau das \n\ntut, was wir von ihr wollen, n\u00e4mlich, dass sie sich durch \n\nB\u00fcrgern\u00e4he auszeichnet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir brauchen deswegen aus der Sicht der Staatsregierung \n\nkeine neue Stelle in Form einer weiteren unabh\u00e4ngigen \n\nLandesbeh\u00f6rde. Es scheint eines der Lieblingsprojekte der \n\nLINKEN in diesem Parlament zu sein, immer neue \n\nBeauftragte, Aussch\u00fcsse oder \u00e4hnliche Gremien zu \n\ninstallieren. \n\n(Beifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWenn man sich anschaut, was die LINKEN in den letzten \n\n24 Jahren dort alles auf den Weg bringen wollte, wird \n\neinem schwindlig. Aus dem Stand fallen mir dazu neben \n\nden bereits etablierten Beauftragten f\u00fcr Datenschutz, f\u00fcr \n\nSchwerbehinderte, f\u00fcr Umweltschutz und neben der \n\nFrauenbeauftragten weitere Beauftragte f\u00fcr Abwasser \n\noder Beir\u00e4te f\u00fcr Kleing\u00e4rten, die Sie auch in der Verfas-\n\nsung verankert wissen wollten, Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te und auch \n\nNahverkehrsbeir\u00e4te ein. Die Liste lie\u00dfe sich wahrschein-\n\nlich so weit verl\u00e4ngern, dass wir sie heute gar nicht mehr \n\nabhandeln k\u00f6nnten. \n\n(Rico Gebhardt; DIE LINKE: Wenn die FDP nun \n\neinmal keine Beteiligungsm\u00f6glichkeiten schafft!) \n\nDie LINKEN leben davon, dass sie immer nur Beauftrag-\n\nte schaffen wollen, anstatt das, was vorhanden ist, zur \n\nKenntnis zu nehmen und zu nutzen. \n\nWir brauchen in Sachsen weder neue \u00f6ffentliche Stellen \n\nnoch f\u00f6rmliche Beanstandungsverfahren. Wir wollen den \n\nWeg fortsetzen, den wir in den letzten f\u00fcnf Jahren gegan-\n\ngen sind: Wir wollen die Verwaltungsstruktur einfach und \n\n\u00fcberschaubar gestalten und \u00dcberregulierungen abbauen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nDas haben wir gemerkt!) \n\nIn der Tat: Die Verwaltung muss st\u00e4ndig an ihrer B\u00fcrger-\n\nfreundlichkeit arbeiten, aber \u2013 das sage ich Ihnen f\u00fcr die \n\nStaatsregierung \u2013 das tut die Verwaltung in Sachsen. Ich \n\nhabe es schon gesagt: Sie tut es vielleicht erfolgreicher als \n\nin manch anderem Bundesland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich lasse jetzt zun\u00e4chst \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/14800 zur Druck-\n\nsache 5/13585 abstimmen. Es handelt sich um einen \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Wer f\u00fcr \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag ist, den bitte ich um ein Handzei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10541 \n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner Stimmenthaltung und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder \u00c4nderungsantrag nicht angenommen. \n\nWir kommen nun zur artikelweisen Abstimmung. Aufge-\n\nrufen ist der Entwurf eines Gesetzes zur Errichtung des \n\nUnabh\u00e4ngigen Landesb\u00fcros f\u00fcr B\u00fcrgeranliegen des \n\nFreistaates Sachsen. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE ab. \n\nWer der Gesetzes\u00fcberschrift seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vier Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1 ab \u2013 \u00c4nderung der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen. Wer Artikel 1 seine Zu-\n\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \n\nStimmverhalten: Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf \u2013 Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerbeauftragten. Wer Artikel 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist auch Arti-\n\nkel 2 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf \u2013 Inkrafttreten. Wer Artikel 3 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Das \n\ngleiche Stimmverhalten: Artikel 3 ist mehrheitlich abge-\n\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! S\u00e4mtliche Teile des Gesetz-\n\nentwurfs haben keine Zustimmung gefunden. Somit findet \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine Schluss-\n\nabstimmung statt. Damit ist die 2. Beratung abgeschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt: \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Aufarbeitung  \n\nder SED-Diktatur im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/13914, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/14721, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \n\nGR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \n\nStaatsregierung, sofern gew\u00fcnscht. Herr Dr. Gerstenberg, \n\nSie haben das Wort f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen \n\nSie mich mit einem Zitat beginnen: \u201eDie Unterdr\u00fcckung \n\nder politischen Rechte und Freiheitsrechte in der DDR \n\nerfolgte nicht nur durch das MfS. Das MfS war nur Teil \n\neines gr\u00f6\u00dferen Repressionsapparates, zu dem SED, \n\nBlockparteien, Nationale Volksarmee, Volkspolizei, \n\nBetriebskampfgruppen, die Innenverwaltungen und viele \n\nandere geh\u00f6rten. Die augenblickliche Diskussion stellt \n\neine Blickverengung auf das MfS dar, wobei die Haupt-\n\nverantwortlichen in der SED unber\u00fccksichtigt bleiben.\u201c \n\nNein, diese nach wie vor aktuellen S\u00e4tze sind nicht der \n\nvorliegenden Drucksache entnommen, sie entstammen \n\naus der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf S\u00e4chsisches \n\nLandesgesetz zur pers\u00f6nlichen politischen und histori-\n\nschen Aufarbeitung der Repressionen in der ehemaligen \n\nDDR, den unsere Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nam 25. Februar 1992 eingereicht hat. Er war unsere \n\nAlternative zum Regierungsentwurf eines Landesbeauf-\n\ntragtengesetzes, den mein Kollege Martin B\u00f6ttger damals \n\nals sehr d\u00fcrftig bezeichnete. \n\nGewiss war es unmittelbar nach der friedlichen Revoluti-\n\non wichtig, die verdeckte Arbeit des Staatssicherheits-\n\ndienstes und dadurch auch den repressiven Kern der SED-\n\nDiktatur offenzulegen. Das Interesse daran war riesen-\n\ngro\u00df. Auf der Grundlage des im Juni 1992 schlie\u00dflich \n\nverabschiedeten Gesetzes \u00fcber Aufgaben und Rechtsstel-\n\nlung des s\u00e4chsischen Landesbeauftragten haben die \n\nLandesbeauftragten bis heute eine wichtige und wertvolle \n\nArbeit geleistet, f\u00fcr die ich ihnen und ihrem sehr kleinen, \n\naber leistungsstarken Team in der Beh\u00f6rde ausdr\u00fccklich \n\ndanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBereits damals, umso mehr aber jetzt, fast ein Vierteljahr-\n\nhundert nach der friedlichen Revolution, durfte und darf \n\nder gesetzliche Auftrag des Landesbeauftragten nicht auf \n\ndie Staatssicherheit begrenzt bleiben. Diese Reduzierung \n\ntrug von Anfang an die Gefahr an sich, dass die Auftrag-\n\ngeber f\u00fcr das \u201eSchild und Schwert der Partei\u201c, die Funkti-\n\non\u00e4re der SED, aus dem Blickfeld gerieten. Die Konzent-\n\nration auf T\u00e4ter und Opfer f\u00fchrte zudem zur Ausblendung \n\nder Alltagserfahrung und der Lebenswirklichkeiten einer \n\n\u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10542 \n\nGerade im Interesse einer wirksamen Bildungsarbeit f\u00fcr \n\ndie junge Generation, die die DDR nicht erlebt hat, ist es \n\nwichtig, die Aufarbeitung auf die Wirkungsweisen dikta-\n\ntorischer Herrschaftsformen insgesamt zu erweitern. \n\nMichael Beleites, langj\u00e4hriger Landesbeauftragter f\u00fcr die \n\nStasiunterlagen, formulierte das in seinem Rundbrief im \n\nDezember 2010 so: \u201eDoch heute, wo die Zielgruppe der \n\npolitischen Bildung \u00fcberwiegend aus jungen Menschen \n\nbesteht, die an die DDR keine eigene Erinnerung haben, \n\nhat dieses Bildungskonzept fatale Nebenwirkungen. Wenn \n\nman n\u00e4mlich nur \u00fcber T\u00e4ter und Opfer spricht, behandelt \n\nman die Lebenswirklichkeit von weniger als 2 % der \n\ndamaligen Bev\u00f6lkerung.\u201c \n\nDas Machtsystem in der DDR st\u00fctzte sich au\u00dfer auf Angst \n\nund Androhung von Repressionen, Ausgrenzung und \n\nstaatlicher Gewalt auch auf die Vergabe von Privilegien, \n\nauf das Suggerieren von Chancengleichheit, auf das \n\nAusnutzen von Idealen. Die Staatssicherheit funktionierte \n\nnur, wie es Prof. Jarausch in der Anh\u00f6rung ausdr\u00fcckte, \n\nweil es eine quasi normale Normalit\u00e4t der B\u00fcrger au\u00dfer-\n\nhalb gegeben hat. \n\nDer Arbeitsbereich des Landesbeauftragten wird deshalb \n\nim vorliegenden Gesetzentwurf \u00fcber den Staatssicher-\n\nheitsdienst hinaus auf das Gesamtsystem der Diktatur in \n\nder Sowjetischen Besatzungszone und der DDR ausge-\n\nweitet, also auch auf die Alltagsgeschichte und die sozia-\n\nlen Prozesse unter Bedingungen ausgekl\u00fcgelter Repressi-\n\nonsandrohungen. \n\nIn Ankn\u00fcpfung an die bisherige Arbeit der Landesbeauf-\n\ntragten wird zudem im Gesetzentwurf ein ausdr\u00fccklicher \n\nBildungsauftrag zu allen Wirkungsmechanismen der \n\nSED-Diktatur formuliert und die Dokumentationsarbeit in \n\nden Aufgabenkatalog aufgenommen. Dadurch soll er die \n\nDokumentations-, Bildungs- und Forschungst\u00e4tigkeit der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, der Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung sowie von weiteren Forschungseinrich-\n\ntungen unterst\u00fctzen und erg\u00e4nzen. Ebenso wird die \n\nZusammenarbeit mit den in Sachsen t\u00e4tigen Verfolgten-\n\nverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen als Verpflichtung \n\nin das Gesetz aufgenommen. \n\nUm die Unabh\u00e4ngigkeit des Landesbeauftragten zu \n\nst\u00e4rken und ihm eine m\u00f6glichst breite politische Basis \n\nunter den demokratischen Fraktionen zu sichern, sollen \n\ndie Landtagsfraktionen das Vorschlagsrecht f\u00fcr die Wahl \n\nerhalten und der Landesbeauftragte beim S\u00e4chsischen \n\nLandtag angesiedelt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Solche \u00c4nderungen hat \n\nder fr\u00fchere Landesbeauftragte, Michael Beleites, \u00fcber \n\nviele Jahre hinweg angemahnt. Die s\u00e4chsischen Opfer-\n\nverb\u00e4nde und Aufarbeitungsinitiativen haben sich in ihrer \n\nErkl\u00e4rung vom M\u00e4rz 2011 daf\u00fcr eingesetzt, und j\u00fcngst hat \n\nder Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasiunterlagen, Roland \n\nJahn, bei einer Veranstaltung in der Dresdner Stasige-\n\ndenkst\u00e4tte Bautzener Stra\u00dfe die beschriebene Erweiterung \n\ndes Aufgabenbereiches ein weiteres Mal gefordert. Nach \n\nBrandenburg 2009 hat im vergangenen Jahr auch der \n\nTh\u00fcringer Landtag sein Landesbeauftragtengesetz in diese \n\nRichtung novelliert. Auch der s\u00e4chsische Landesbeauf-\n\ntragte, Lutz Rathenow, hat 2011 eine Neufassung erarbei-\n\ntet, die unserem Gesetzentwurf sehr \u00e4hnlich ist. \n\nEs war deshalb zwar ungew\u00f6hnlich, aber f\u00fcr Eingeweihte \n\nwiederum keine \u00dcberraschung, dass die Sachverst\u00e4ndigen \n\nin der Anh\u00f6rung in einer seltenen Einhelligkeit die Inhalte \n\nder Neufassung des Stasi-Landesbeauftragtengesetzes \n\nunterst\u00fctzt haben. Ilona Rau, ehemals B\u00fcrgerkomitee \n\nDresden, begr\u00fc\u00dfte die gesamte Erweiterung des Aufga-\n\nbenspektrums und bezeichnete die vorgesehene Anbin-\n\ndung des Landesbeauftragten an den Landtag als hervor-\n\nragend. Prof. Konrad Jarausch, namhafter Zeithistoriker, \n\nbetonte, dass richtigerweise wie bisher Repression und \n\nOpfergeschichte im Gesetz angelegt seien, aber die \n\nvorgesehene \u00d6ffnung sei notwendig, um den \u201eTunnel-\n\nblick Staatssicherheit\u201c aufzugeben. Denn: \u201eDie Stasi war \n\nSchutz und Schild der Partei. Aber die SED war das \n\nEntscheidende.\u201c \n\nAuch Michael Beleites bef\u00fcrwortete den Gesetzentwurf \n\naus den genannten Gr\u00fcnden. Zus\u00e4tzlich betonte er die \n\nBedeutung der Dokumentation von Repressionserfahrun-\n\ngen von Betroffenen f\u00fcr die Bildungsarbeit. Die vorgese-\n\nhene Zuordnung zum Landtag entspr\u00e4che der ressort- und \n\npartei\u00fcbergreifenden Aufgabenstellung des Landesbeauf-\n\ntragten besser als die Zuordnung zu einem Ministerium. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEinziger Diskussionspunkt in der Anh\u00f6rung war die \n\nvorgesehene Amtsbezeichnung \u201eLandesbeauftragter zur \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur\u201c. Wir haben uns in der \n\nerneuten Abw\u00e4gung sehr bewusst nicht f\u00fcr den insbeson-\n\ndere von Michael Beleites vorgeschlagenen Begriff \n\n\u201ekommunistische Diktatur\u201c entschieden. Mit der Be-\n\nzeichnung \u201eSED-Diktatur\u201c wird das Gesamtsystem in der \n\nSowjetischen Besatzungszone und der DDR zutreffend \n\nbeschrieben. Die Bezeichnung ist historisch und politisch \n\neingef\u00fchrt, wie nicht zuletzt die Bundesstiftung zur \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur zeigt. Insbesondere aber \n\nbenennt diese Bezeichnung unmissverst\u00e4ndlich die \n\nHauptverantwortlichen der Diktatur und kn\u00fcpft direkt an \n\ndie Lebenswirklichkeit der Menschen aus der ehemaligen \n\nDDR an. \n\nTrotz dieser gro\u00dfen Zustimmung und Unterst\u00fctzung ist \n\nheute die mehrheitliche Ablehnung des Gesetzentwurfes \n\nzu erwarten. Ich hatte bereits 2011 im Namen meiner \n\nFraktion den demokratischen Fraktionen des S\u00e4chsischen \n\nLandtages einen Entwurf, der dem heutigen weitgehend \n\nentspricht, mit dem Ziel \u00fcbersandt, daraus einen gemein-\n\nsamen interfraktionellen Gesetzentwurf zu entwickeln. \n\nUnsere Fraktion war gespr\u00e4chsbereit, konsensorientiert \n\nund offen f\u00fcr Verst\u00e4ndigung. \n\nIch danke allen, die dieses Gespr\u00e4chsangebot konstruktiv \n\naufgenommen und die deutlich gemacht haben, dass eine \n\ninhaltliche Einigung m\u00f6glich ist. Das gilt insbesondere f\u00fcr \n\nden Arbeitskreis der CDU-Fraktion und Herrn Schie-\n\nmann. Ich habe mich aber auch gefreut, dass die SPD und \n\ndie Linksfraktion zum Gespr\u00e4ch bereit waren. Einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10543 \n\nkonstruktiven Einigung hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nstand ein einziges Problem entgegen, und das hat drei \n\nBuchstaben: FDP. Es war die FDP, die 2011 und 2014 \n\neine interfraktionelle Initiative gescheut hat wie der \n\nTeufel das Weihwasser. Inwiefern eine solche Haltung \n\nihrer politischen Profilierung n\u00fctzt, mag die FDP selbst \n\neinsch\u00e4tzen. Es schadet auf jeden Fall den Interessen der \n\nMenschen, die beim Landesbeauftragten Beratung und \n\nHilfe suchen. Es schadet einer umfassenden Aufarbeitung \n\nder SED-Diktatur und der daran ankn\u00fcpfenden Bildungs- \n\nund Dokumentationsarbeit. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich halte nichts von \n\nSymbolpolitik, aber sehr viel davon, aus gegebenem \n\nhistorischen Anlass politisch zu handeln. Der 25. Jahres-\n\ntag der friedlichen Revolution w\u00e4re ein hervorragender \n\nZeitpunkt gewesen, das S\u00e4chsische Landesbeauftragten-\n\ngesetz weiterzuentwickeln. Diese Aufgabe wird nun vor \n\nden Abgeordneten der 6. Legislaturperiode stehen. Ich \n\nw\u00fcnsche allen, die dabei mitwirken k\u00f6nnen und wollen, \n\nviel Erfolg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann spricht als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nzun\u00e4chst Folgendes klarstellen: Wir werden leider diesem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \n\nDa sind wir aber \u00fcberrascht!) \n\nIch muss dies mit gro\u00dfem Bedauern einr\u00e4umen, da wir \n\nauch sehr viel Kraft und sehr viel Zeit daf\u00fcr aufgewendet \n\nhaben. Dennoch \u2013 und das geh\u00f6rt dazu \u2013 m\u00f6chte ich klar \n\nund deutlich sagen, dass die CDU-Fraktion das Grundan-\n\nliegen des Gesetzentwurfs in vielen Punkten teilt. \n\nDas Grundanliegen h\u00e4ngt nat\u00fcrlich damit zusammen, dass \n\nes im Freistaat Sachsen nach der friedlichen Revolution \n\nviele Initiativen gegeben hat, die wir bei der Aufarbeitung \n\nin der Zeit vor der friedlichen Revolution geschehenen \n\nUnrechts immer unterst\u00fctzt haben. Wir haben auch alle \n\nBem\u00fchungen unterst\u00fctzt, \u00fcber die Aufgaben, \u00fcber das \n\nAufgabenfeld des Landesbeauftragten, aber auch \u00fcber \n\nweitere inhaltliche Punkte neu zu diskutieren. Diese \n\nAnliegen haben uns die Opferverb\u00e4nde vorgetragen. Wir \n\nhaben auch in der gemeinsamen Arbeitsgruppe von FDP, \n\nSPD, GR\u00dcNEN und CDU dar\u00fcber diskutiert. \n\nUmso mehr bedaure ich, dass es trotz intensiver Bem\u00fc-\n\nhungen in den zur\u00fcckliegenden Jahren bislang nicht \n\ngelungen ist, einen gemeinsamen Gesetzentwurf, wie \n\nvormals gew\u00fcnscht, auf die Beine zu stellen, der zur \n\nUmsetzung dieses wichtigen Anliegens beigetragen h\u00e4tte, \n\nleider auch deswegen, weil die einreichende Fraktion nun \n\ndiesen Alleingang unternimmt, der immerhin auch zur \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung f\u00fchren soll. Das ist \n\nein Streitpunkt gewesen, den wir immer angesprochen \n\nhaben. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg sch\u00fcttelt mit dem Kopf. Dann \n\ntr\u00fcgt mich mein Erinnerungsverm\u00f6gen. Okay, ich werde \n\ndas noch einmal nachpr\u00fcfen. Ich bin jedenfalls immer \n\nsehr skeptisch, wenn es um die \u00c4nderung der Verfassung \n\ngeht. Das wissen Sie. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: \n\nIst mir nie aufgefallen!) \n\nWie Sie auch wissen, beruht der Gesetzentwurf in vielen \n\nTeilen \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch einmal verweisen \u2013 auf \n\nden zwischen der FDP, der SPD, den GR\u00dcNEN und der \n\nCDU gelaufenen Abstimmungsgespr\u00e4chen. Ich bedauere \n\nes sehr, dass wir das Verfahren nicht abgeschlossen haben, \n\nda wir uns in den Kernanliegen, aber auch in vielen \n\nEinzelpunkten bereits einig waren. \n\nNun zum Sachstand. Es \u00fcberrascht nicht, dass die Sach-\n\nverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung \u2013 das ist vielleicht auch \n\neine Aufforderung f\u00fcr die Zukunft \u2013 diesem Gesetzent-\n\nwurf \u00fcberwiegend zustimmend gegen\u00fcberstanden. Viele \n\nTeile dieses Gesetzentwurfes wurden begr\u00fc\u00dft. Die Sach-\n\nverst\u00e4ndigen haben uns \u2013 ja, vielleicht uns alle \u2013 darin \n\nbest\u00e4rkt, einen m\u00f6glichen Gesetzentwurf in der \n\n6. Legislaturperiode vorzulegen, und sozusagen die dann \n\nVerantwortung Tragenden mit einer neuen Aufgabe \n\nbetraut. \n\nDie k\u00fcnftigen Inhalte der Arbeit des Landesbeauftragten \n\nwaren im Grunde unter den beteiligten Fraktionen in der \n\nDiskussion \u00fcber einen gemeinsamen Gesetzentwurf \n\nwenig streitig. Dabei ist es mir nochmals wichtig, darauf \n\nhinzuweisen, dass auch wir als CDU-Fraktion ein ernst-\n\nzunehmendes Interesse an der weiteren und vor allen \n\nDingen auch breiteren Aufarbeitung der Zeit vor der \n\nfriedlichen Revolution haben und ein entsprechendes \n\nVerbesserungspotenzial sehen. \n\nWir teilen die Einsch\u00e4tzung, dass die Einengung der \n\nArbeit des Landesbeauftragten nur auf die Stasiunterlagen \n\nnicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist und die Arbeit stattdessen auf \n\ndie gesamtgesellschaftliche Wirkungsweise der Diktatur \n\nin der ehemaligen DDR ausgeweitet werden soll. Gerade \n\nzum Thema der allt\u00e4glichen Lebenswirklichkeit in der \n\nDDR besteht weiterhin gro\u00dfer Bedarf an Aufarbeitung \n\nund Aufkl\u00e4rung. \n\nAuch die Aufnahme eines Dokumentations- und Bil-\n\ndungsauftrags in das Gesetz sehen wir als wichtig und \n\nrichtig an. Gerade die Aufarbeitung geschehenen Un-\n\nrechts und ihre \u00dcberlieferung an die nachfolgenden \n\nGenerationen sollte eine zentrale Aufgabe des Landesbe-\n\nauftragten werden. \n\nWas mit dem 17. Juni 1953 begann, mit der Initiative \n\n\u201eSchwerter zu Pflugscharen\u201c durch Pfarrer Harald  \n\nBretschneider, hier, in der Landeshauptstadt zu Dresden, \n\nund von vielen Initiativen wachgehalten wurde, hat seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10544 \n\nErf\u00fcllung in der friedlichen Revolution des Herbstes 1989 \n\ngefunden. Damit haben sich die Aufgaben und Anliegen \n\ndieser Revolution jedoch nicht erledigt. \n\nDen Aufgaben und Anliegen, sich f\u00fcr die Demokratie und \n\nf\u00fcr die Entwicklung eines demokratischen Rechtsstaats \n\neinzusetzen und Extremismus f\u00fcr die Zukunft zu verhin-\n\ndern, m\u00fcssen wir uns auch in der Zukunft stellen. Deshalb \n\n\u2013 das ist ein Punkt der friedlichen Revolution, der zu \n\nerf\u00fcllen bleibt \u2013 wird es im Freistaat Sachsen auch k\u00fcnftig \n\neinen Landesbeauftragten geben, dessen Aufgaben erwei-\n\ntert werden m\u00fcssen. Dazu stehen wir. \n\nWir sind der Meinung, ein Anliegen f\u00fcr die Zukunft \n\naufzugreifen, das uns Herr Beleites ins Stammbuch \n\ngeschrieben hat. Er hat darauf hingewiesen, es habe viele \n\nInitiativen in der ehemaligen DDR gegeben, welche die \n\nnachbarschaftlichen Beziehungen genutzt h\u00e4tten. Viele \n\naktive Frauen und M\u00e4nner in der ehemaligen DDR haben \n\nden Weg in die Republik Polen gesucht, haben den \n\nKontakt zu Solidarnosc gesucht und auf m\u00fchselige Art \n\nund Weise Wege nach Prag gefunden, wo es noch schwie-\n\nriger war, weil die Geheimdienste dort viel h\u00e4rter vorge-\n\ngangen sind, als es vielleicht in Polen der Fall gewesen \n\nist. Ein m\u00f6glicher Gesetzentwurf sollte die Zusammenar-\n\nbeit mit den vielen Menschen in unseren Nachbarl\u00e4ndern \n\nmit beinhalten. \n\nAn dieser Stelle danke ich allen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\nihre Arbeit, die sie im Freistaat Sachsen und f\u00fcr den \n\ndemokratischen Aufbau, aber auch f\u00fcr die Aufarbeitung \n\nder Vergangenheit geleistet haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-\n\nFraktion wird sich diesem Thema in der kommenden \n\nLegislaturperiode erneut widmen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \n\nes uns gelingt, in der 6. Legislaturperiode die Kraft f\u00fcr die \n\nErarbeitung eines gemeinsamen Gesetzentwurfs zu haben. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn dies ein Projekt sein k\u00f6nnte, \n\ndas sehr zeitig nach der Landtagswahl, am Anfang der \n\nLegislaturperiode stattfinden k\u00f6nnte. \n\nEs bleibt f\u00fcr mich nochmals festzustellen, dass wir \n\ndiesem Gesetzentwurf nicht zustimmen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Verbesserung \n\nder Aufarbeitung der SED-Diktatur ist von dem ernsten \n\nAnliegen getragen, die untergegangene DDR und ihre \n\nVorgeschichte in ihrer historischen Komplexit\u00e4t und ihren \n\nWirkungsweisen zu erfassen und von der Engf\u00fchrung auf \n\ndie Staatssicherheit wegzukommen. Entsprechend diesem \n\nZiel sollen das Aufgabenfeld des Landesbeauftragten \n\nausgeweitet und vor allem seine rechtliche Stellung \n\nverbessert werden. \n\nSie wollen auch den Bildungsauftrag des Landesbeauf-\n\ntragten st\u00e4rken und nennen die Institutionen, mit denen er \n\nzusammenarbeiten soll. Darunter ist auch die Landeszent-\n\nrale f\u00fcr politische Bildung. Aber ist die politische Bildung \n\nnicht die genuine Aufgabe der Landeszentrale? W\u00e4re es \n\nnicht eher angebracht, die Landeszentrale entsprechend zu \n\nst\u00e4rken? Auch eine Professionalisierung dieses Feldes \n\ndurch Historiker lie\u00dfe sich hier sehr viel leichter bewerk-\n\nstelligen. \n\nSie verquicken den neuen erweiterten Bildungsauftrag des \n\nLandesbeauftragten mit der bereits bestehenden Aufgabe, \n\nAnsprechpartner f\u00fcr ehemals Verfolgte und Benachteiligte \n\nzu sein und zwischen Opferverb\u00e4nden zu moderieren. \n\nDamit sch\u00e4rfen Sie das Aufgabenprofil des Landesbeauf-\n\ntragten nicht, sondern Sie gestalten es eher un\u00fcbersicht-\n\nlich und disparat. \n\nMit Recht hat der Sprecher der FDP-Fraktion laut Bericht \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses auf das \n\nProblem hingewiesen \u2013 ich zitiere \u2013, \u201ewie der Beauftragte \n\nin das bestehende Gef\u00fcge der politischen Arbeit, der \n\nBildungsarbeit und der Wissensvermittlung \u00fcber die \n\nDiktatur eingegliedert werden k\u00f6nne.\u201c \u2013 Das ist das \n\nProblem. \n\nDie Unabh\u00e4ngigkeit des Landesbeauftragten ist Ihnen \n\nwichtig. Darum wollen Sie schlie\u00dflich seine Rechtsstel-\n\nlung ver\u00e4ndern. Sie wollen Parteiunabh\u00e4ngigkeit und das \n\nAmt soll beim S\u00e4chsischen Landtag ressortieren. Das \n\nleuchtet ein. Was Sie in der Begr\u00fcndung des Entwurfs \n\nunter Abschnitt A auff\u00fchren, geh\u00f6rt in den Bereich histo-\n\nrisch-sozialwissenschaftlicher Arbeit und sollte Fachleu-\n\nten \u00fcberlassen bleiben. Eine sp\u00e4te Professionalisierung \n\ndes Amtsinhabers durch Aufgaben\u00fcbertragung scheint mir \n\nnicht der richtige Weg zu sein. Wir m\u00fcssen umgekehrt \n\nverfahren. Wir brauchen Fachleute, die sich dann in \n\nbestimmte Aufgaben einarbeiten, und nicht Laien, die das \n\ndann tun. \n\nSo, wie Sie jetzt die Aufgabe des Landesbeauftragten \n\nbeschreiben, m\u00fcsste die Person eine Eier legende Woll-\n\nmilchsau sein, Psychologe, Historiker und Diplomat in \n\neiner Person \u2013 nach der Beschreibung. So jemand wird \n\nsich, einmal abgesehen von der begrenzten Arbeitszeit \n\neines Menschen, kaum finden lassen. Wenn wir dem \n\nGesetzentwurf zustimmten, h\u00e4tten wir uns \u00fcberdies in \n\neine Kostenfalle begeben. Sie haben mit dem Gesetzent-\n\nwurf zwar nicht die Forderungen nach Budgeterh\u00f6hungen \n\nverbunden, aber Ihr inhaltliches Konzept erfordert zwin-\n\ngend eine solche Erh\u00f6hung. Sie k\u00f6nnen das eine ohne das \n\nandere gar nicht, und es ist wahrscheinlich eher ein \n\nparlamentarischer Trick, erst einmal das Gesetz ohne das \n\nGeld und das Geld dann im Nachhinein zu fordern. \n\nIch nehme an, das Motiv f\u00fcr den Gesetzentwurf ist darin \n\nzu suchen, dass Ihnen die bisherige Aufarbeitung allzu \n\nl\u00fcckenhaft erscheint. Darum reden Sie ja auch von Ver-\n\nbesserungen. Die Alarmmeldungen, etwa von Klaus \n\nSchr\u00f6der oder dem Kollegen Staadt, wie d\u00fcrftig das \n\nWissen von Schulkindern \u00fcber den SED-Staat sei, stim-\n\nmen auf den ersten Blick in der Tat nachdenklich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10545 \n\nNach 25 Jahren Bilanz zu ziehen, scheint mir durchaus \n\nangebracht. Dazu m\u00fcssten einmal die gesamten Kraftan-\n\nstrengungen in den Blick genommen werden \u2013 unter \n\nEinschluss der verursachten Kosten. Ich unterstelle \n\neinmal, dass die Staatsregierung nicht zu wenig getan hat, \n\nschon aus ideologischen Gr\u00fcnden. Aber das kollektive \n\nGed\u00e4chtnis funktioniert eben nicht so, wie wir uns das \n\nw\u00fcnschen w\u00fcrden. So wissen wir beispielsweise l\u00e4ngst, \n\ndass das Familienged\u00e4chtnis, die Erz\u00e4hlungen zu Hause, \n\nviel wirkungsvoller sind als der Schulunterricht oder die \n\nB\u00fccher der Landeszentrale. Mit der Aufarbeitung der NS-\n\nVergangenheit haben wir ganz \u00e4hnliche Erfahrungen \n\ngemacht. Es gibt das offizielle Erinnern. Hier wird nach \n\nau\u00dfen hin die Lesart des Memorialregimes vertreten, also \n\npolitisch korrekt. Auch das ist ja die Versuchung eines \n\nParlamentariers. Aber daneben gab und gibt es das Ver-\n\ngessen und jene Legendenbildungen und Mythen, die \n\nau\u00dferordentlich z\u00e4hlebig sind und die uns beispielsweise \n\nim Blick auf den Nationalsozialismus auch aktuell immer \n\nwieder politisch besch\u00e4ftigen. Es w\u00e4re also ein Fehl-\n\nschluss zu meinen, wir h\u00e4tten hier nicht genug Aufarbei-\n\ntung betrieben. Wir sind die Aufarbeitungsmeister im \n\nBlick auf den Nationalsozialismus. Das wird uns interna-\n\ntional bescheinigt, aber eben immer mit dem bedauernden \n\nL\u00e4cheln: Offenbar habe es nicht allzu viel genutzt. \n\nEs w\u00e4re also ein Fehlschluss zu meinen, wir h\u00e4tten nicht \n\ngenug getan. Ein Gesetz, und es mag noch so gut sein, \n\nwird an diesen anthropologischen Gegebenheiten nichts \n\n\u00e4ndern. Es gibt das Problem falscher Erinnerungen, dass \n\nsich im R\u00fcckblick auf das NS-Regime \u2013 das ist uns aus \n\nbiologischen Gr\u00fcnden nicht mehr so m\u00f6glich \u2013, aber auch \n\nim R\u00fcckblick auf das DDR-Regime verkl\u00e4rende Erinne-\n\nrungen halten, w\u00e4hrend anderes wegsinkt. Also werden \n\nEltern und Gro\u00dfeltern bei jeder sich bietenden Gelegen-\n\nheit \u2013 Sie kennen das \u2013 \u00e4u\u00dfern: Es war nicht alles schlecht \n\nin der DDR. Oder zu einer Vergewaltigung in der alten \n\nBundesrepublik sagt die Oma: Unter Hitler w\u00e4re das nicht \n\nm\u00f6glich gewesen. Es gibt dann diesen leuchtenden Blick, \n\nder Zustimmung einfordert. Das sind Ph\u00e4nomene, die wir \n\nnicht \u00fcber ein Gesetz ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen noch \n\nso viel Geld in die Fort- und Weiterbildung stecken, es \n\nwird nicht helfen. Wir werden immer mit diesen falschen \n\nErinnerungen zu tun haben. \n\nHerr Kollege Schiemann, ein anderes Problem sind die \n\nKontinuit\u00e4ten, die Sie jetzt rekonstruiert haben. Es gibt \u2013 \n\nda sind sich die Historiker ausnahmsweise einmal einig \u2013 \n\nzwischen dem 17. Juni und der Revolution 1989 keine \n\nKontinuit\u00e4t. Das sehen wir im Nachhinein so. Auch wir \n\nselbst m\u00fcssen aufpassen, wie wir argumentieren und \n\nwelche Wege wir gehen. \n\nEs gibt in diesem Feld eine Koalition, eine Koalition von \n\nP\u00e4dagogen und Historikern gegen Neurobiologen und \n\nSozialwissenschaftler. Wir m\u00fcssen uns vor Augen halten, \n\ndass wir uns in diesem Streit nicht eindeutig positionie-\n\nren. Mit anderen Worten: Wir haben Geld genug hinein-\n\ngesteckt. Wir werden es auch nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen, dass in \n\ndem Ma\u00dfe, in dem die DDR-Diktatur zur Vergangenheit \n\nwird, gerade junge Menschen das Interesse an diesem \n\nThema verlieren. Das ist bedauerlich und spricht gegen \n\ndas, was wir wollen, aber wir k\u00f6nnen es auf diesem Wege, \n\nwie er hier vorgeschlagen wird, leider nicht ver\u00e4ndern. \n\nHaben Sie vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine geehrten Damen und Herren! Nachdem die Frakti-\n\non DIE LINKE nun so lange den Kopf gesch\u00fcttelt hat, bis \n\nsie endlich ein Haar in der Suppe finden konnte, m\u00f6chte \n\nich mich ganz gern dem Gesetzentwurf n\u00e4hern, indem ich \n\nihn w\u00fcrdige. Es geht hier weniger um den Austausch \n\nsozialwissenschaftlicher Thesen zur Aufarbeitung, son-\n\ndern vielmehr um die praktische Ausgestaltung eines \n\nAmtes. Ich denke, daf\u00fcr sind hier durchaus kluge Vor-\n\nschl\u00e4ge gemacht worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den letzten \n\nTagen ist aus alarmierenden Gr\u00fcnden viel \u00fcber Geheim-\n\ndienste, speziell \u00fcber den amerikanischen Geheimdienst \n\nNSA, diskutiert worden. Der Vergleich zur Staatssicher-\n\nheit ist dabei immer schnell gezogen. Was aber unter-\n\nscheidet den Geheimdienst in einer Demokratie von dem \n\nGeheimdienst in einer Diktatur? Aufgabe eines Geheim-\n\ndienstes in einer Demokratie \u2013 daran sollte man vielleicht \n\ndie US-Administration einmal erinnern \u2013 ist es, diese zu \n\nverteidigen und zu sch\u00fctzen. Eine Kontrolle ihrer Arbeit \n\ndurch die Volksvertreter ist gegeben. In der SED-Diktatur \n\ndiente die Staatssicherheit zum Machterhalt einer autorit\u00e4-\n\nren Staatspartei. Dennoch funktionierte die DDR nicht \n\nallein aufgrund ihres Geheimdienstes, \u00fcber dessen rege \n\nT\u00e4tigkeit inzwischen 111 Kilometer Akten Zeugnis \n\nablegen. \n\nDie DDR war mehr als Stasi, das wissen wir. Ihre Ein-\n\nwohner oder auch Insassen, wie manche Oppositionelle \n\nheute sagen, k\u00f6nnen nicht allein in die Kategorie Opfer \n\noder T\u00e4ter unterteilt werden. Die einen wurden IM, weil \n\nsie im Gef\u00e4ngnis erpresst wurden und unterzeichnen \n\nmussten, die anderen, weil sie sich davon berufliches \n\nFortkommen versprachen, eine wieder andere Gruppe aus \n\ndurchaus idealistischen Erw\u00e4gungen. Auch das hat Karl-\n\nHeinz Gerstenberg angesprochen. \n\nEine schweigende Mehrheit ertrug das System, die einen \n\nbesser, die anderen schlechter. Roland Jahn, der Bundes-\n\nbeauftragte f\u00fcr Stasiunterlagen, hat einmal den schweren \n\nVorwurf gegen seine Schwester erhoben, sie habe mit \n\njedem Mal, als sie in der DDR w\u00e4hlen gegangen sei, \n\neinen Stein f\u00fcr seine Gef\u00e4ngnismauern geliefert. Diese \n\n\u00c4u\u00dferung zeigt deutlich, wie schwer es ist und dass es \n\nmehr als einer Betrachtung des Apparates der Staatssi-\n\ncherheit bedarf, um sich dem Thema SED-Diktatur \n\nangemessen zu n\u00e4hern. \n\nDie Fokussierung auf die Staatssicherheit ist erinnerungs-\n\npolitisch \u00fcberholt. Das haben die Sachverst\u00e4ndigen gesagt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10546 \n\nund das hat Karl-Heinz Gerstenberg noch einmal ausge-\n\nf\u00fchrt. \n\nEinen tats\u00e4chlich angemessenen Vorschlag zur Zukunft \n\ndes S\u00e4chsischen Beauftragten f\u00fcr die Stasiunterlagen \n\nhaben B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nun vorgelegt. Wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen diesen ausdr\u00fccklich und sehen darin viele \n\nsinnvolle Weiterentwicklungen. Sowohl die Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit des Beauftragten von parteipolitischen Mehrheiten als \n\nauch eine Losl\u00f6sung desselben vom Justizministerium \n\nbetrachten wir als sehr sinnvoll. Nur so kann k\u00fcnftig \n\nvermieden werden, dass sich Opferverb\u00e4nde und gro\u00dfe \n\nFraktionen beispielsweise \u00fcber eine Kandidatin einig sind \n\nund dann doch eine andere Wahl getroffen wird. Das ist \n\neine ungl\u00fcckliche Ausgangssituation f\u00fcr alle Beteiligten, \n\ndie sich nicht wiederholen sollte. \n\nWichtig finden wir als Sozialdemokratinnen und Sozial-\n\ndemokraten die Weiterentwicklung des Blickfeldes auf \n\ndie sowjetische Besatzungszeit. Meines Erachtens ist das \n\nauch unter dem Titel \u201eSED-Diktatur\u201c m\u00f6glich. Deswegen \n\nhaben wir mit dem Titel nicht so gro\u00dfe Probleme. Die \n\nZeitzeugen aus diesem d\u00fcsteren Kapitel werden langsam \n\nrar. Es wird h\u00f6chste Zeit, den Fokus auf diese oftmals \n\nsehr gewaltt\u00e4tige Phase der fr\u00fchen Nachkriegszeit zu \n\nr\u00fccken. \n\nEs gibt aus der Zeit der SBZ viele vergessene Schicksale. \n\nEin Schicksal ist das des Sozialdemokraten Willy Jesse. \n\nEr wurde nach der Zwangsvereinigung von KPD und SPD \n\nzur SED zum Funktion\u00e4r in der SED erhoben, dann aber \n\nwegen seiner fortdauernden sozialdemokratischen Gesin-\n\nnung 1946 verhaftet und vier Jahre in Untersuchungshaft \n\nfestgehalten. Es folgten zehn Jahre Gulag. Danach zog \n\nWilly Jesse in die Bundesrepublik. Er war noch einige \n\nJahre f\u00fcr die SPD L\u00fcbeck t\u00e4tig, bevor er sich das Leben \n\nnahm. Solche Biografien sind kaum bekannt und k\u00f6nnten \n\ndurch eine Erweiterung des Fokus besser bearbeitet \n\nwerden. \n\nEine weitere Neuerung besteht darin, dass der Beauftragte \n\nden Opferverb\u00e4nden hilfreich zur Seite stehen soll. Hierin \n\nsehen wir eine sehr wichtige und eine sehr umsichtige \n\nFestlegung. In den Opferverb\u00e4nden arbeiten oftmals \n\nhochtraumatisierte Menschen, bei denen politische Re-\n\npressionen des SED-Regimes tiefe Spuren hinterlassen \n\nhaben. Diese Menschen brauchen in ihrer ehrenamtlichen \n\nArbeit Unterst\u00fctzung, wie etwa beim Schreiben von \n\nF\u00f6rderantr\u00e4gen, beim Ausrichten von Gro\u00dfveranstaltun-\n\ngen und \u00c4hnlichem. Es ist gut, dass sie nicht allein \n\nbleiben sollen. \n\nKurzum: Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative ausdr\u00fccklich und \n\nstimmen in allen Punkten zu. Wir bedauern sehr, dass die \n\nCDU-Fraktion das nicht tun kann. Die Argumente f\u00fcr die \n\nAblehnung sind eher d\u00fcnn bzw. gab es ein Hauptargu-\n\nment, was speziell mit der FDP bezeichnet wurde. An \n\ndieser Stelle kann ich nur an die FDP-Fraktion gerichtet \n\nsagen: Wer in Sachsen auch in Zukunft noch Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen m\u00f6chte, der sollte wissen, wie er mit \n\nder Vergangenheit Sachsens umgeht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAm Wochenende, sehr verehrte Damen und Herren, gab \n\nes ein sehr interessantes Interview auf \u201eDeutschlandradio \n\nKultur\u201c mit Roland Jahn, dem Bundesbeauftragten f\u00fcr \n\nStasiunterlagen. Ich empfehle Ihnen, dieses Interview \n\nnachzuh\u00f6ren, weil er viele Aspekte der heutigen Disskus-\n\nsion aufgreift. Ich m\u00f6chte meine Rede mit einem Satz von \n\nRoland Jahn aus diesem Gespr\u00e4ch beenden: \u201eDer Blick in \n\ndie Diktatur sch\u00e4rft unsere Sinne, um zu erkennen, wo \n\nFreiheit auch heute in Gefahr ist.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, bitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Dr. Gerstenberg, ich \n\nbedauere es au\u00dferordentlich, dass Sie politische Sch\u00e4rfe \n\nin diese Diskussion gebracht haben, zu der wir eine \n\npolitische Auseinandersetzung um die Sache h\u00e4tten f\u00fchren \n\nm\u00fcssen. \n\nWir als FDP-Fraktion haben uns sehr intensiv mit der \n\nFrage besch\u00e4ftigt, wie es mit dem Stasiunterlagenbeauf-\n\ntragten weitergehen soll. Es ist keineswegs so, dass wir \n\nuns gegen eine Ver\u00e4nderung verwehren. Wir sind in der \n\nAnalyse auch weitgehend mit Ihnen einig. Wir haben \n\ngesehen, wie h\u00e4ufig der Stasiunterlagenbeauftragte in der \n\nVergangenheit kontaktiert wurde. Er hatte bislang mindes-\n\ntens 1 250 Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, meistens mit Betroffenen, \n\ndie selbst Opfer von Stasimachenschaften geworden sind. \n\nEr hat sie beraten, er war f\u00fcr sie da. \n\nWir sehen die Ver\u00e4nderung, die sich daraus ergibt, dass \n\ndie Generation, die selbst von der Stasidiktatur betroffen \n\nwar, \u00e4lter wird, sich irgendwann nicht mehr mit ihren \n\neigenen Anliegen an den Beauftragten wenden kann und \n\nan die Stelle dessen ein h\u00f6herer Bildungsauftrag gelten \n\nmuss, um das, was gewesen ist, an die Generation zu \n\nvermitteln, die es nicht mehr aus eigenem Erleben beur-\n\nteilen kann. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir mit dieser Situation \n\numgehen und wo man den Stasiunterlagenbeauftragten \n\nansiedelt. Das ist die institutionelle Frage. Ferner m\u00fcssen \n\nwir uns fragen, was er inhaltlich machen soll. Auch in der \n\ninhaltlichen Analyse sind wir uns weitestgehend einig. \n\nAuch wir sind der Auffassung, dass sich der Stasiunterla-\n\ngenbeauftragte breiter aufstellen soll und sich nicht allein \n\nauf die Stasimachenschaften beziehen sollte, sondern auf \n\nall das, was zu dem Repressionssystem in der ehemaligen \n\nDDR dazugeh\u00f6rt hat, unter dem die Menschen gelitten \n\nhaben, unter dem sie ihrer Freiheit beraubt worden sind \n\nund von dem sie heute noch traumatisiert sind. \n\nDas will ich nicht nur an der Stasi festmachen. Wir sind \n\nuns auch einig, dass wir diese Inhalte an junge Generatio-\n\nnen vermitteln m\u00fcssen, damit dieses Wissen nicht verlo-\n\nren geht und dies nicht nur ein Punkt im Geschichtsbuch \n\nist, den man einfach mal auswendig lernt nach dem Motto \n\n\u201eDa gab\u2018s mal was!\u201c, sondern dass man damit authentisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10547 \n\netwas verbinden kann. Diesbez\u00fcglich haben wir in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern eine ganz besondere Verantwor-\n\ntung. Dort, wo es auseinandergeht, ist die Frage: Sollte \n\nman den Stasiunterlagenbeauftragten verselbstst\u00e4ndigen? \n\nSollte man ihn h\u00f6her ansiedeln als er es jetzt ist, oder \n\nsollte man eine besondere, eine neue Konstellation su-\n\nchen? \n\nWir halten es f\u00fcr falsch, dem Stasiunterlagenbeauftragten \n\ndie gleiche Position zuzuweisen wie sie der Datenschutz-\n\nbeauftragte hat. Das ist der einzige Dissens, den wir \n\nhaben. Herr Dr. Gerstenberg, wenn Sie glauben, dass man \n\nsich bei einer solchen Frage politisch profilieren kann und \n\ndass es f\u00fcr uns eine Frage der Profilierung ist, wie wir in \n\nder \u00d6ffentlichkeit auftreten, dann haben Sie nichts, aber \n\nauch gar nichts kapiert. Uns geht es darum: Wie kommen \n\nwir bei diesem sehr sensiblen Thema, \u00fcber das wir im \n\nLandtag schon h\u00e4ufig diskutiert haben, zu einer bestm\u00f6g-\n\nlichen L\u00f6sung, und wie gehen wir damit f\u00fcr die Zukunft \n\nsachgerecht um? Das ist unser Anliegen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Prof. Besier hat zitiert, was ich im Ausschuss gesagt \n\nhabe. Ich sage das gern noch einmal: Wir m\u00fcssen uns \n\n\u00fcberlegen, wie man die Funktion des Stasiunterlagenbe-\n\nauftragten mit einem erweiterten Spektrum der Zust\u00e4n-\n\ndigkeit, mit einem erh\u00f6htem Bildungsauftrag am besten \n\neinordnet. Meines Erachtens: nicht dort. Man muss sich \n\n\u00fcberlegen, ob er nicht vielleicht bei der Landeszentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung gut aufgehoben ist, und zwar mit \n\neiner herausgehobenen Funktion \u2013 nicht als Referent \u2013, \n\nmit der eine deutliche Aufwertung seiner Aufgaben \n\nerfolgt, er aber auch die M\u00f6glichkeiten hat, seine Bil-\n\ndungsarbeit, besonders f\u00fcr junge Menschen, gut zu \n\nmachen. \n\nJunge Menschen kommen nicht in den Landtag, um mit \n\ndem Stasiunterlagenbeauftragten zu sprechen, aber die \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung hat erhebliche \n\nM\u00f6glichkeiten, politische Bildung im Freistaat Sachsen \n\nzu machen. Das w\u00e4re meiner Ansicht nach eine gute \n\nAnsiedlung. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Auch wenn im Moment der \n\nStasiunterlagenbeauftragte von einem FDP-gef\u00fchrten \n\nMinisterium ressortiert \u2013 daran h\u00e4ngen wir nicht. Wir \n\nm\u00f6chten, dass die Informationsvermittlung und die Arbeit \n\ngut funktionieren. Daf\u00fcr m\u00f6chten wir die richtige L\u00f6sung \n\nsuchen. \n\nWenn es Konsens zwischen den anderen Fraktionen war \n\nzu sagen, wir m\u00f6chten den Stasiunterlagenbeauftragten \n\nals Beauftragten des Landtages in die gleiche Funktion \n\nheben wie den Datenschutzbeauftragten, dann halte ich es \n\nf\u00fcr legitim f\u00fcr eine demokratisch gew\u00e4hlte Fraktion zu \n\nsagen: Wir teilen die Analyse, aber wir ziehen andere \n\nKonsequenzen daraus, und deshalb wollen wir diesen \n\nWeg nicht mitgehen. \n\nMarko Schiemann sagte, dass es eine der vordringlichsten \n\nAufgaben ist, uns in der n\u00e4chsten Legislaturperiode damit \n\nzu besch\u00e4ftigen. Vielleicht braucht es auch noch etwas \n\nZeit. Vielleicht ist diese Konstellation, die wir jetzt haben, \n\nimmer noch das geeignete Medium, die geeignete Positi-\n\non und die geeignete Aufgabenstellung, um besonders f\u00fcr \n\ndie Betroffenen da zu sein, um ihnen ein entsprechender \n\nAnsprechpartner zu sein. Vielleicht dauert es aber auch \n\nnoch ein paar Jahre, bevor man den Wechsel weg von der \n\nBeratung der Opfer hin zu einem deutlich verst\u00e4rkten \n\nBildungsauftrag vollziehen kann. \n\nDiese Zeit sollten wir uns nehmen und ohne parteipoliti-\n\nsche H\u00e4me und den Vorhalten von Profilierungss\u00fcchtigen \n\nuns dar\u00fcber unterhalten, was der richtige Weg ist, wohin \n\nwir gehen sollten und was dabei die beste L\u00f6sung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, um mit diesem sensiblen Thema \n\numzugehen, ist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfend spricht in der ersten Runde der allgemeinen \n\nAussprache Herr L\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Es gibt noch eine Kurzintervention. Herr Dr.  \n\nGerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. Werter Kollege Biesok, Sie haben mir vorge-\n\nworfen, dass ich Sch\u00e4rfe in die Diskussion gebracht habe. \n\nIch habe mit meiner Fraktion drei Jahre geschwiegen und \n\nauf Vermittlung und Konsens gesetzt. Nach diesen drei \n\nJahren ist es nun auch einmal angebracht, Klarheit in die \n\nDiskussion zu bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nMan kann nicht l\u00e4nger verschweigen, dass alle demokrati-\n\nschen Fraktionen auf unser wiederholtes Ersuchen, unsere \n\nVorschl\u00e4ge und Briefe geantwortet haben \u2013 mit Ausnahme \n\nder FDP-Fraktion. Sie waren die einzigen, die geschwie-\n\ngen haben. Sie haben sich erstmals positioniert, als es \n\nnicht mehr anders ging, n\u00e4mlich im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss, als dieser Gesetzentwurf auf dem Tisch \n\nlag. \n\nDas, was Sie jetzt an Diskussionsbedarf anmelden, zum \n\nBeispiel den Grad der Unabh\u00e4ngigkeit, den Ort der \n\nAnsiedlung, genau das h\u00e4tte in einer gemeinsamen inter-\n\nfraktionellen Arbeitsgruppe diskutiert werden k\u00f6nnen. \n\nDieser haben Sie sich aber verweigert, und das bedauere \n\nich sehr. Das ist f\u00fcr mich auch eine pers\u00f6nliche politische \n\nEntt\u00e4uschung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nZu Ihrem Vorschlag, den Landesbeauftragten eventuell \n\nbei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung anzusiedeln \n\n\u2013 wir k\u00f6nnen diese Diskussion in der Kurzintervention \n\nnicht f\u00fchren \u2013, will ich nur sagen: Das w\u00e4re eine deutliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10548 \n\nSchw\u00e4chung dieses Amtes. Ich halte dies f\u00fcr keinen \n\nklugen Vorschlag. Sie k\u00f6nnen diesen Vorschlag mit keiner \n\nAufarbeitungsinitiative, mit keinem Verfolgtenverband \n\nund erst recht nicht mit dem s\u00e4chsischen Landesbeauf-\n\ntragten Lutz Rathenow diskutiert haben. \n\nEine solche Schw\u00e4chung dieses wichtigen Amtes w\u00e4re ein \n\nZeichen, dass wir die Beratungsaufgaben, die Aufgaben \n\nder Zusammenarbeit mit dem Bundesbeauftragten hinten \n\nanstellen, und das alles jetzt noch einmal zeitlich zu \n\nverschieben, nachdem wir drei Jahre im S\u00e4chsischen \n\nLandtag verloren haben, ist keine gute Entscheidung. \n\nDarin bin ich mit Herrn Schiemann einig. Das geh\u00f6rt zum \n\nArbeitsprogramm des 6. S\u00e4chsischen Landtages, und zwar \n\ngleich zu Beginn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, Sie m\u00f6chten darauf antworten. \n\nCarsten Biesok, FDP: Wie gesagt, ich m\u00f6chte dieses \n\nThema nicht zu einer politischen Diskussion machen. Ich \n\nm\u00f6chte nur so viel sagen: Wenn die Einladung zu einer \n\ngemeinsamen Beratung ausgesprochen wird, sich im \n\nWesentlichen alle schon einig sind und dann noch einer \n\nmit ins Boot genommen wird, ist das schwierig. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nWenn man dieses Thema jetzt nicht politisieren will, dann \n\nfrage ich mich: Warum wird in der vorletzten Sitzung des \n\nLandtages ein Antrag, der schon so alt ist, auf das Trapez \n\ngehoben? \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\nWeil er immer noch aktuell ist!) \n\nWenn es wirklich um die Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit \n\ngegangen w\u00e4re, wenn man gemerkt h\u00e4tte, dass man unter \n\nden demokratischen Fraktionen dieses Landtages keinen \n\nKonsens erzielen kann, ist doch die Frage: Warum bringt \n\nman den Antrag nicht dann ins Plenum, wenn die Situati-\n\non so ist, um hier eine offene Diskussion zu f\u00fchren und \n\ndie Argumente abzuw\u00e4gen? \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich habe nicht gesagt, dass ich den \n\nStasiunterlagenbeauftragten in der Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung \u201eversenken\u201c m\u00f6chte, sondern ich habe \n\nausdr\u00fccklich gesagt, dass ich ihn dort mit einer herausge-\n\nhobenen Funktion versehen m\u00f6chte, damit er seine Arbeit \n\nwirksam umsetzen kann. Ich denke, das ist ein Vorschlag, \n\nder nicht dazu f\u00fchrt, seine Position zu schw\u00e4chen, son-\n\ndern das ist ein Vorschlag, seine Position zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt hat \n\nHerr Abg. L\u00f6ffler das Wort; bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! 25 Jahre nach dem Ende der DDR ist es wirklich \n\nan der Zeit, nicht nur \u00fcber Denkmalsentw\u00fcrfe zu debattie-\n\nren, sondern auch unser Verh\u00e4ltnis zur sogenannten \n\nAufarbeitung dieses Teils der deutschen Geschichte in \n\nSachsen neu zu definieren. In der vergangenen Woche \n\nwurde ja bereits in Berlin die Verlagerung der immer noch \n\nam besten unter dem Namen Gauck bekannten Beh\u00f6rde \n\nins Bundesarchiv debattiert, da die Zahl der Antragsteller \n\nzur Einsichtnahme deutlich zur\u00fcckgegangen ist. \n\nDieser Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN ist ein sehr vern\u00fcnf-\n\ntiger Versuch, eine Erweiterung der Perspektive von den \n\nAusf\u00fchrungsorganen der kommunistischen Diktatur, der \n\nStasi, auf die eigentlichen Machthaber, die Auftraggeber, \n\ndie Funktion\u00e4re der SED und damit auf die Politik vorzu-\n\nnehmen, das Machtsystem selbst, die geschickte oder \n\nbrachiale Anwendung von Druck, Drohung und Beloh-\n\nnung, die Ausgrenzung, die Gestaltung des Alltags, die \n\nPrivilegierung der Mitmacher und Mitl\u00e4ufer, die unter \n\ndem Begriff der Blockparteien bekannten Pseudoparteien, \n\ndie eine Wahlalternative suggerieren sollten usw. All das \n\nist es durchaus wert, erforscht zu werden. \n\nNachvollziehbar ist auch, den S\u00e4chsischen Landesbeauf-\n\ntragten f\u00fcr die Stasiunterlagen durch Absteckung eines \n\nneuen Aufgabenfeldes und eine Ver\u00e4nderung der Amtsbe-\n\nzeichnung mit dieser Aufgabe zu betrauen. Dass in \n\ndiesem Zusammenhang die Grundlagen f\u00fcr die Rechts-\n\nstellung des Landesbeauftragten ebenfalls ver\u00e4ndert \n\nwerden sollen, ist zwar nicht zwingend, erscheint der \n\nNPD aber durchaus debattenf\u00e4hig. Auch der im Gesetz-\n\nentwurf unterbreitete L\u00f6sungsansatz, den Landesbeauf-\n\ntragten sowohl bei Vorschlag als auch bei seiner Wahl vor \n\nparteipolitischen Interessen und Klientelismus zu sch\u00fct-\n\nzen und diesen daher durch den Landtag w\u00e4hlen zu \n\nlassen, ist vern\u00fcnftig, und selbst der seit 24 Jahren regie-\n\nrenden CDU t\u00e4te es gut, wenn die eine oder andere \n\nPersonalentscheidung mal nicht mit einem Geschm\u00e4ckle \n\nversehen w\u00e4re. \n\nOb das erweiterte und auch als Bildungsauftrag verstan-\n\ndene Aufgabenfeld so weit gefasst werden kann, dass die \n\ngesamte Alltagsgeschichte der DDR vor dem Hintergrund \n\nihrer politischen Gestaltung und Lenkung durch die SED \n\neinbezogen werden kann, erscheint mir angesichts des \n\nStellenplans allerdings \u00e4u\u00dferst ambitioniert oder \u2013 ehrli-\n\ncher gesagt \u2013 eher illusion\u00e4r. Sie wollen damit verhindern, \n\ndass die DDR retrospektiv von so manchem als ein \n\nWohlf\u00fchlstaat oder als eine Wohlf\u00fchldiktatur wahrge-\n\nnommen wird. \n\nDie Mitl\u00e4ufer und die Profiteure werden das aber auch \n\nweiterhin tun. Die Opfer werden das massiv kritisieren \n\nund die breite Masse der damals einfach nur lebenden \n\nB\u00fcrger wird die Fragestellung vielleicht gar nicht verste-\n\nhen. Kein System kann n\u00e4mlich auf Dauer existieren, \n\nwenn nicht mindestens 10 % der Bev\u00f6lkerung von ihm \n\nprofitieren. Kein System kann existieren, wenn die breite \n\nMasse permanent unter massivem Druck steht. \n\nSo gab es auch in der DDR, im Dritten Reich und wie es \n\nauch heutzutage der Fall ist ein von der Politik weitge-\n\nhend unbelecktes Alltagsleben, und diese vielen verschie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10549 \n\ndenen Ebenen und Nischen sind Nachgeborenen ohnehin \n\nnicht verst\u00e4ndlich. \n\nWerner Bergengruen beschrieb das einmal so: \u201eWer nicht \n\nselbst ein Terror- und Zensursystem kennengelernt hat, \n\nwer aufgewachsen ist im selbstverst\u00e4ndlichen Genuss der \n\nRede- und Schreibefreiheit, der kann sich unm\u00f6glich auf \n\ndie Technik der stichworthaften Anspielungen, die Tech-\n\nnik der indirekten und doch unmissverst\u00e4ndlichen Aussa-\n\nge verstehen, unm\u00f6glich auf die immer mehr sich verfei-\n\nnernde Kunst des Schreibens, aber auch des Lesens \n\nzwischen den Zeilen.\u201c \n\nEines fehlt aus Sicht der NPD leider in diesem Gesetz-\n\nentwurf. Es ist das, was im Oberstufenunterricht die \n\nh\u00f6chste Benotung erbringt: die Transferleistung. Es w\u00e4re \n\nsinnvoll, nicht nur Vergleiche zwischen der DDR und dem \n\nNS-System zu ziehen, sondern die gesetzlich normierten \n\nSchreib- und Denkverbote der DDR-Diktatur mit den \n\nfatalen Auswirkungen der heutigen Political Correctness \n\nzu vergleichen. Hier l\u00e4ge ein Bildungsauftrag, der nicht \n\nnur mehr Mut erfordern w\u00fcrde und damit auch gleichzei-\n\ntig die zwingende Begr\u00fcndung f\u00fcr die politische Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit des Landesbeauftragten g\u00e4be, sondern der zu \n\nganz anderen und nutzbringenden Erkenntnissen beitra-\n\ngen w\u00fcrde und den heutzutage unter den gegebenen \n\nVerh\u00e4ltnissen lebenden Menschen die Augen \u00f6ffnen \n\nw\u00fcrde vor der Manipulationsf\u00e4higkeit eines jeden politi-\n\nschen Systems, auch des unseren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber dieses hei\u00dfe Eisen ist anscheinend auch den GR\u00dc-\n\nNEN zu brisant, um es anzufassen. Dennoch wird die \n\nNPD-Fraktion diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem: W\u00fcnscht ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die kommunistische Diktatur in der ehemaligen \n\nDDR geh\u00f6rt zum historischen Erbe des wiedervereinten \n\nDeutschlands, und wir sind es auch 25 Jahre nach der \n\nfriedlichen Revolution den Opfern der Diktatur und den \n\nMenschen, die die \u00dcberwindung der deutschen Teilung \n\n\u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichten, schuldig, dass das ihnen \n\nnach 1945 und in der DDR widerfahrene Unrecht und ihr \n\nMut, sich dem aktiv entgegenzustellen, nicht aus dem \n\nBlick geraten. \n\nWir brauchen daher weiter eine fundierte Aufarbeitung \n\nder historischen Fakten und Zusammenh\u00e4nge, um ein \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Entstehung und Wirkungsweise des \n\ntotalit\u00e4ren SED-Regimes zu entwickeln, einer stellenwei-\n\nse zu beobachtenden Verkl\u00e4rung der DDR-Vergangenheit \n\nentgegenzuwirken und um \u00c4hnliches in Zukunft zu \n\nverhindern. Denn nur bei hinreichender Aufarbeitung \n\nk\u00f6nnen wir insbesondere die nachwachsenden Generatio-\n\nnen f\u00fcr die Ursachen und Folgen des SED-Unrechts-\n\nregimes sensibilisieren und damit gleichzeitig das Be-\n\nwusstsein f\u00fcr Demokratie, Freiheit und den Rechtsstaat \n\nsch\u00e4rfen. \n\nDer S\u00e4chsische Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR \u00fcbernimmt \n\nim Rahmen dieser Aufarbeitung mit seinen zahlreichen \n\nund vielf\u00e4ltigen Beratungs- und Bildungsangeboten \n\nzweifellos eine Schl\u00fcsselfunktion. An dieser Stelle m\u00f6ch-\n\nte ich f\u00fcr die Staatsregierung dem Beauftragten Lutz \n\nRathenow und seinen Mitarbeitern ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \n\nbisher geleistete Arbeit danken, meine Damen und Her-\n\nren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Der 25. Jahrestag der friedli-\n\nchen Revolution in der DDR ist durchaus Anlass, zum \n\nStand der Aufarbeitung einmal Bilanz zu ziehen. Im Zuge \n\nder Bestandsaufnahme ist auch die Frage berechtigt, ob \n\nim Hinblick auf die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Arbeit \n\ndes Landesbeauftragten Verbesserungsbedarf besteht. \n\nDer von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eingebrachte \n\nGesetzentwurf h\u00e4lt diesen \u00c4nderungsbedarf f\u00fcr gegeben \n\nund greift dabei insbesondere Forderungen von Verfolg-\n\ntenverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen wie auch eine \n\nAnregung des vormaligen Landesbeauftragten, Micha-\n\nel Beleites, auf. Allerdings ist hier die Frage zu stellen, \n\ninwieweit diese von einem inzwischen \u00fcberholten Befund \n\nhinsichtlich der tats\u00e4chlichen T\u00e4tigkeit und den Aufgaben \n\ndes Beauftragten ausgehen. \n\nZu den Schwerpunkten des Gesetzentwurfes m\u00f6chte ich \n\nkurz Stellung nehmen. Zur Aufgaben\u00e4nderung: Gegen die \n\nim Gesetzentwurf enthaltene pr\u00e4zisere Aufgabenbeschrei-\n\nbung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten ist grund-\n\ns\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Zwingend geboten sind \n\ndiese \u00c4nderungen gleichwohl nicht. Auch die jetzige \n\nFassung des Landesbeauftragtengesetzes verankert in \u00a7 3 \n\nAbs. 1 Nr. 3 die umfassende Beratung von nat\u00fcrlichen \n\nPersonen und anderen Stellen. Daher gen\u00fcgt auch ein \n\nBlick in die T\u00e4tigkeitsberichte des Landesbeauftragten, \n\num festzustellen, dass die Beratungst\u00e4tigkeit inzwischen \n\nweit \u00fcber Fragen der einfachen Akteneinsicht hinausgeht \n\nund vielmehr alle Aspekte, zu denen f\u00fcr die Opfer des \n\nSED-Unrechtsregimes Beratungsbedarf besteht, ein-\n\nschlie\u00dft. \n\nAuch im Rahmen seiner \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsar-\n\nbeit ist der Fokus des Landesbeauftragten l\u00e4ngst nicht \n\nmehr allein auf den Staatssicherheitsdienst der ehemali-\n\ngen DDR gerichtet, und zwar aus dem einfachen Grund, \n\nals man dessen Wirken, Arbeiten und seinen Wirkungs-\n\nmechanismus nie isoliert begreifen kann, sondern sich \n\nauch das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit immer nur als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10550 \n\nTeil des Machtapparates in der DDR darstellt und begrei-\n\nfen l\u00e4sst. \n\nVor diesem Hintergrund befassen sich die Aufkl\u00e4rungs- \n\nund Bildungsangebote des Landesbeauftragten mit allen \n\nErscheinungsformen der diktatorischen Machtaus\u00fcbung \n\nnach dem 8. Mai 1945, um das von Repression und \n\nAnpassung gepr\u00e4gte Leben in der Sowjetischen Besat-\n\nzungszone oder sp\u00e4teren DDR erfahrbar und insbesondere \n\nf\u00fcr die nachwachsende Generation verst\u00e4ndlich zu ma-\n\nchen. Auch insofern nehme ich Bezug auf die T\u00e4tigkeits-\n\nberichte. \n\nZur \u00c4nderung der Amtsbezeichnung ergibt sich aus \n\nmeiner Sicht zumindest aktuell keine Regelungsnotwen-\n\ndigkeit. Sicher ist die Bezugnahme auf die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes allein etwas irref\u00fchrend, da der \n\nLandesbeauftragte selbst keine Unterlagen verwaltet. \n\nAndererseits gebe ich zu bedenken, dass die gegenw\u00e4rtige \n\nAmtsbezeichnung auf \u00a7 38 des Gesetzes \u00fcber die Unterla-\n\ngen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR \n\nberuht, sich an die inzwischen \u00fcber erheblichen Bekannt-\n\nheitsgrad verf\u00fcgende Amtsbezeichnung des Bundesbeauf-\n\ntragten anlehnt und sich die Amtsbezeichnung des Lan-\n\ndesbeauftragten inzwischen in Sachsen in vielen Jahren \n\nfest etabliert hat. \n\nZur Ansiedlung des Landesbeauftragten im Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreich des Landtages lassen Sie mich kurz darauf hinwei-\n\nsen: Der Landesbeauftragte untersteht der Dienst- und \n\nRechtsaufsicht, mehr auch nicht, des S\u00e4chsischen Staats-\n\nministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa. Die Unterst\u00fct-\n\nzung der Arbeit des Landesbeauftragten war mir in der \n\nganzen Amtszeit bisher ein wichtiges Anliegen und das \n\ngilt auch f\u00fcr meine Amtsvorg\u00e4ngerin. So meine ich, dass \n\nder Landesbeauftragte und seine Vorg\u00e4nger auch in der \n\nbestehenden Struktur in den vergangenen Jahren hervor-\n\nragend ihre Aufgaben erf\u00fcllen konnten und dies auch \n\ngetan haben. Die Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen bin \n\nich auch weiterhin bereit, meine Damen und Herren. \n\nIm Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss wurden \n\nvon den verschiedenen Fraktionen auch andere Vorstel-\n\nlungen zur Perspektive des Landesbeauftragten vorgetra-\n\ngen. Auch heute war das wieder der Fall. \n\nSie sehen, die Diskussion zu diesem Thema ist noch nicht \n\nabgeschlossen und daher wird es \u2013 dessen bin ich mir \n\nsicher \u2013 auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode hierzu \n\nDiskussionen geben. F\u00fcr diese Diskussionen empfehle ich \n\nuns allen, dass wir sie einbetten in die begonnene und \n\nweiterlaufende Diskussion \u00fcber die Zukunft und die \n\nAufgabengestaltung des Bundesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen \n\nDDR, damit wir zu einer abgestimmten L\u00f6sung zwischen \n\nBundes- und Landesebene kommen k\u00f6nnen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir gegenw\u00e4rtig eine \n\nZustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf nicht \n\nempfehlen. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nganz vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGerstenberg mit einer Kurzintervention, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Staatsminister, ich bin auch der Mei-\n\nnung, dass die Diskussion weitergehen wird, und ich \n\nm\u00f6chte gleich damit beginnen. \n\nSie sind als Jurist bekannt daf\u00fcr, dass Sie sehr klar den-\n\nken. Wenn Sie ausf\u00fchren, dass eine gesetzliche \u00c4nderung \n\nnicht zwingend notwendig ist, weil der Landesbeauftragte \n\nsolche Aufgaben, wie sie in diesem Gesetz beschrieben \n\nwerden, schon wahrzunehmen versucht, dann ist Ihnen \n\nsehr wohl bewusst, welcher eklatante Unterschied zwi-\n\nschen dem Versuch, etwas wahrzunehmen, etwas durch-\n\nzuf\u00fchren, und einer festen Rechtsgrundlage f\u00fcr diese \n\nArbeit besteht. \n\nWir haben es in der Vergangenheit gemeinsam erlebt, \n\nwenn Sie noch gewillt sind, sich zu erinnern, wie gerade \n\ndie Aufgabe Bildungsarbeit des Landesbeauftragten hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag immer wieder kritisiert wurde; \n\nsie geh\u00f6rt ins Gesetz. Sie wissen vielleicht auch, dass ein \n\nLandesbeauftragter einst seine Dokumentationsarbeit, \n\nseine Zeitzeugenarbeit einstellen musste. Deshalb schrei-\n\nben wir das ins Gesetz. Eine gesetzliche Grundlage zu \n\nschaffen ist also ein sauberes juristisches Verfahren, um \n\ndie Arbeit des Landesbeauftragten in der beschriebenen \n\nArt und Weise abzusichern. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSie haben zugleich gesagt, Sie haben in Ihrer Amtszeit die \n\nArbeit des Landesbeauftragten immer sehr unterst\u00fctzt. Ich \n\nbin jetzt einmal als Ingenieur sehr brutal und gehe auf \n\nZahlen zu. Unterst\u00fctzung hei\u00dft f\u00fcr mich Finanzierung \u2013 \n\nder Haushalt als die ber\u00fchmte in Zahlen gegossene \n\nPolitik. In den letzten drei Jahren ist der Haushalt des \n\nLandesbeauftragten gerade einmal um 40 000 Euro \n\ngewachsen; das d\u00fcrfte gerade so ausreichen, um die \n\nPersonalkostenzuw\u00e4chse und die Inflationsrate auszuglei-\n\nchen. \n\nEs ist in Ihrer Amtszeit aber passiert, dass die finanzielle \n\nAusstattung der Beh\u00f6rde des Landesbeauftragten im \n\nVergleich der ostdeutschen L\u00e4nder auf den letzten Platz \n\ngerutscht ist. Wenn wir einmal nach Th\u00fcringen oder nach \n\nBrandenburg schauen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGerstenberg, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \u2013 dort ist die \n\nPersonal- und Gesamtausstattung ungef\u00e4hr doppelt so \n\nhoch, und es liegt vielleicht auch daran, dass die Landes-\n\nbeauftragten bei den dortigen Landtagen angesiedelt sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10551 \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt noch ein \u00c4nderungs-\n\nantrag vor. Ich frage die einbringende Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN, ob er schon eingebracht ist. \u2013 Herr Gerstenberg, \n\nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der \u00c4nderungsantrag \n\nist formal. Er nimmt die Vorschl\u00e4ge aus der Vorpr\u00fcfung \n\nunseres Gesetzentwurfes auf und korrigiert einen Schreib-\n\nfehler. Ich bitte um Zustimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. \u2013 Ich frage die Fraktionen: M\u00f6chte noch jemand \n\nzum \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/14802 zu Drucksa-\n\nche 5/13914. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, \u00fcber das \n\nGesetz artikelweise abzustimmen. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur Verbesserung der Abarbeitung der SED-\n\nDiktatur im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE. Wer der \u00dcberschrift \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich \n\nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nGleiches Stimmverhalten; Artikel 1 hat keine Mehrheit \n\nbekommen. \n\nWer m\u00f6chte gern dem Artikel 2 zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen und zahlreichen Stimm-\n\nenthaltungen ist mehrheitlich Artikel 2 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, nachdem somit s\u00e4mtliche Teile \n\ndes Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen \n\nEntwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung keine \n\nSchlussabstimmung statt. Die 2. Beratung ist abgeschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tiergesundheitsgesetz \n\n(S\u00e4chsAGTierGesG) \n\nDrucksache 5/14051, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14742, Beschlussempfehlung  \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr \n\nFischer das Wort; bitte, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie angek\u00fcn-\n\ndigt, behandeln wir heute in 2. und damit abschlie\u00dfender \n\nLesung das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tier-\n\ngesundheitsgesetz. Damit setzen wir Vorgaben auf Lan-\n\ndesebene um, die sich durch den Beschluss des Deutschen \n\nBundestages ergeben haben, der im vergangenen Jahr ein \n\nneues Tiergesundheitsgesetz erlassen hat. \n\nDer Bundesgesetzgeber sah es als geboten an, die Rege-\n\nlungen zum Umgang mit Tierseuchen neu zu konzeptio-\n\nnieren, und zwar im Hinblick auf die fortschreitende \n\ninnergemeinschaftliche Harmonisierung des Tierseuchen-\n\nbek\u00e4mpfungsrechtes, und auch der Handel von Tieren, der \n\nzunimmt, bedingt diesen Schritt. \n\nDas Ziel dieses von uns eingebrachten Tiergesundheitsge-\n\nsetzes ist neben einer effektiven Bek\u00e4mpfung von Tier-\n\nseuchen zunehmend auch die Erhaltung der Tiergesund-\n\nheit durch Vorbeugung und durch Unterst\u00fctzung der \n\nTierhalter bei der Vorbeugung. \n\nIn dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf wird geregelt, \n\nwer f\u00fcr den Vollzug des Tiergesundheitsgesetzes zust\u00e4n-\n\ndig ist. Es werden die ben\u00f6tigten Grundlagen f\u00fcr die \n\nExekution geschaffen. \n\nDie Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter \n\nleisten gute Arbeit; sie werden das weiterhin tun. Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei allen, die diesen \n\nDienst tun, herzlich zu bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas Sozialministerium und die Landesdirektion k\u00f6nnen \n\nzuk\u00fcnftig Aufgaben nachgeordneter Beh\u00f6rden wahrneh-\n\nmen, wenn sie dies als notwendig erachten. Sie k\u00f6nnen \n\nentgegenstehende Anweisungen aufheben und nicht \n\nbetroffene Landkreise anweisen, ben\u00f6tigtes Fachpersonal \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10552 \n\nWeiterhin beinhaltet unser Gesetzentwurf die Verpflich-\n\ntung des Tierhalters zur Erstellung betrieblicher Ma\u00dfnah-\n\nmenpl\u00e4ne zur Vorbeugung von Tierseuchen und \u2013 in \n\nmeinen Augen auch ein wichtiger Punkt \u2013 den Abschluss \n\nvon Rahmenvereinbarungen, was die Durchf\u00fchrung von \n\nT\u00f6tungen angeht. Das sollte umfassend geregelt sein. \n\nNoch eine kurze Tour d\u2019Horizon auf die Inhalte: Wir \n\nsetzen eine bundesrechtliche Regelung um. Damit geht im \n\nTierseuchenfall die Verantwortung von den Gemeinden \n\nund kreisfreien St\u00e4dten auf die Tierhalter \u00fcber. Das ist \n\neine sinnvolle Regelung. Insoweit haben wir einen Kom-\n\npromiss mit der Landwirtschaft gefunden. \n\nWichtig ist mir zu betonen, dass der Landwirt verpflichtet \n\nwird, Vorbereitungen zur Umsetzung von beh\u00f6rdlich \n\nangeordneten T\u00f6tungsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Tierseuchenfall \n\nzu treffen. Das bedeutet, dass der Tierhalter \u2013 wir reden \n\nhier in erster Linie von Tierhaltern, die nicht im privaten, \n\nsondern im gewerblichen Bereich t\u00e4tig sind \u2013 einen \n\nVorsorgevertrag mit dem Dienstleister zur T\u00f6tung seiner \n\nTiere schlie\u00dfen muss, solange das Land keine andere \n\nRegelung trifft. \n\nDa wir relativ viel Zeit mit Diskussionen ins Land gehen \n\nlassen mussten, m\u00f6chte ich an dieser Stelle Frau Staats-\n\nministerin Clau\u00df bitten, diese Rahmenvereinbarungen \n\nzeitnah abzuschlie\u00dfen. Das l\u00e4ge im vornehmlichen \n\nInteresse von uns allen. \n\nDas koordinierte und effektive T\u00f6ten in Seuchenf\u00e4llen ist \n\nnotwendig. F\u00fcr die umfangreichen T\u00f6tungsaktionen \n\nbrauchen wir einen koordinierten Ablauf. Dieser wird \n\njetzt erm\u00f6glicht. \n\nWeiterhin entlasten wir die Beh\u00f6rden von \u00dcberwa-\n\nchungst\u00e4tigkeit und Verwaltungsvollzug; denn die Beh\u00f6r-\n\nden m\u00fcssten, w\u00fcrden wir diese Regelung nicht treffen, \n\nVorhaltevertr\u00e4ge bei jedem einzelnen Landwirt pr\u00fcfen. So \n\nwerden auch Kosten f\u00fcr den Freistaat gespart. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zum Schluss \n\nkommen und Sie um Zustimmung zu dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf bitten. Wir haben, wie gesagt, zum \n\n30. April das Tiergesundheitsgesetz auf Bundesebene \n\nbekommen. Auf s\u00e4chsischer Ebene sollten wir entspre-\n\nchende Regelungen rasch finden. Wir erhoffen uns von \n\ndem Gesetz klarere Regeln f\u00fcr die s\u00e4chsische Viehwirt-\n\nschaft zur Verhinderung von Seuchen auch in Zukunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann f\u00fcr die LINKE. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\nAfrikanische Schweinepest hat Europa erreicht. Das ist \n\nein Frontalangriff auf Wald und Stall; denn das ausl\u00f6sen-\n\nde Virus ist \u201eein gro\u00dfes Schlachtschiff\u201c, wie es Frau \n\nDr. Blome vom Bundesforschungsinstitut f\u00fcr Tiergesund-\n\nheit in einem Zeitungsartikel ausdr\u00fcckte. \n\nDa scheint es rechtzeitig zu kommen, dass mit der \n\npflichtgem\u00e4\u00dfen Anpassung des Landesrechts an ein \n\nnovelliertes Tierseuchengesetz des Bundes gerade Instru-\n\nmente der \u00dcberwachung der Tiergesundheit und der \n\nBek\u00e4mpfung von Tierseuchen gest\u00e4rkt werden sollen. Bei \n\nn\u00e4herer Betrachtung ist allerdings an dem Gesetz so viel \n\nnicht neu. Damit werden Chancen klar vertan. \n\nBereits heute obliegt den Lebensmittel\u00fcberwachungs- und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mtern der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte der \n\nVollzug der Aufgaben auf dem Gebiet des Tierseuchen-\n\nrechts. Gleiches gilt in Anwendung des Gesetzes \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. \n\nDie wirklichen Probleme werden nicht angepackt. Die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte n\u00e4mlich k\u00e4mpfen \u2013 \n\nauch das ist ein lange bekannter Zustand \u2013 mit Personal-\n\nengp\u00e4ssen. Bei jedem neuen Lebensmittelskandal machen \n\nwir darauf aufmerksam. \n\n\u00dcber diese Situation liegen \u2013 entgegen der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung auf unsere Nachfragen zum Gesetz \u2013 \n\ntrotz Personal- und Organisationshoheit der Kommunen \n\nauch eigene Erkenntnisse beim Sozialministerium vor. \n\nZumindest hat sie meinem Kollegen Dr. Pellmann auf \n\neine Kleine Anfrage vom Februar dieses Jahres sehr \n\nkonkret geantwortet. Danach waren sachsenweit Ende \n\n2013 bei den zust\u00e4ndigen \u00c4mtern in den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten 10 % der ausgewiesenen Vollzeitplan-\n\nstellen nicht besetzt. Es fehlten somit mindestens \n\n46 Fachkr\u00e4fte. Besonders dramatisch war die Lage im \n\nLandkreis Bautzen, wo ein Viertel der Planstellen ver-\n\nwaist war. \n\nWie aber sollen die Veterin\u00e4r\u00e4mter einer k\u00fcnftig wach-\n\nsenden Verantwortung f\u00fcr Tiergesundheit und Seuchen-\n\npr\u00e4vention gerecht werden, wenn permanente personelle \n\nUnterbesetzung und finanzielle Defizite den Vollzug des \n\nGesetzes schon heute behindern? \n\nWie wichtig eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende Kontroll-\n\ndichte ist, belegen die Daten f\u00fcr das Jahr 2012. Danach \n\ngab es in ganz Sachsen insgesamt fast 80 000 Kontrollen, \n\ndie immerhin zu fast 2 400 Beanstandungen f\u00fchrten. Es \n\nwurden 146 Bu\u00dfgeldverfahren eingeleitet. In 35 F\u00e4llen \n\nkam es gar zu angeordneten Betriebsschlie\u00dfungen. \n\nDie nach wie vor erheblichen Unterschiede bei der Kon-\n\ntrolldichte und der personellen Ausstattung zwischen den \n\nLandkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten erh\u00e4rten die \n\nNotwendigkeit der seit Jahren von meiner Fraktion \n\ngeforderten h\u00f6heren Verbindlichkeit f\u00fcr die den Kommu-\n\nnen \u00fcbertragene Pflichtaufgabe. Deshalb m\u00fcssen neben \n\neiner Anhebung der Mittel im Landeshaushalt endlich \n\nverbindliche Regelungen zum Aufbau und zur Ausstat-\n\ntung der Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter \n\nim Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nverankert werden, anstatt es \u2013 wie bisher Praxis \u2013 ledig-\n\nlich bei Empfehlungen zu belassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10553 \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Tierseuchen sind keine Heim-\n\nsuchung der agrarindustriellen Nutztierhaltung. Aber wir \n\nbefinden uns in einem fatalen agrarwirtschaftlichen \n\nKreislauf. Einseitige Tierzucht reduziert die Widerstands-\n\nf\u00e4higkeit von Nutztieren. Liberalisierung und Globalisie-\n\nrung der Agrarm\u00e4rkte schleifen lokale Barrieren f\u00fcr die \n\nSeuchenausbreitung. Gro\u00dfe, konzentrierte Tierbest\u00e4nde \n\nf\u00fchren im Seuchenfall zu schweren wirtschaftlichen \n\nVerlusten. Und: Die Probleme der Tiermedizin werden \n\nimmer h\u00e4ufiger zu Problemen der Humanmedizin. Tier-\n\nseuchenpr\u00e4vention und -bek\u00e4mpfung werden deshalb \n\nimmer wichtiger. \n\nF\u00fcr die Linksfraktion ergeben sich deshalb zwei politi-\n\nsche Herausforderungen: Erstens m\u00fcssen eine fl\u00e4chende-\n\nckende Lebensmittel\u00fcberwachung sowie eine effektive \n\nTiergesundheitskontrolle als Grundanliegen des Verbrau-\n\ncherschutzes personell und finanziell sichergestellt \n\nwerden. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ist schon Realit\u00e4t!) \n\nZweitens muss in der Landwirtschaft die Weltmarktorien-\n\ntierung aufgegeben werden zugunsten einer an regionalen \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufen ausgerichteten, fl\u00e4chengebundenen \n\nund artgerechten Nutztierhaltung. \n\nDer Gesetzentwurf bleibt Antworten auf diese neuen \n\nVerbraucher- und Tierschutzanforderungen schuldig. \n\nUnsere Fraktion kann aus diesem Grund nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kliese. \n\n(Hanka Kliese, SPD: Ich \n\ngebe meine Rede zu Protokoll!) \n\n\u2013 Frau Kliese gibt zu Protokoll. Ich danke Ihnen. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion Herr G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem S\u00e4chsischen Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetz zum Tiergesundheitsgesetz werden wich-\n\ntige \u00c4nderungen vorgenommen. Der Bundesgesetzgeber \n\nhatte uns zur Umsetzung in Landesrecht eine Frist von \n\nlediglich elf Monaten, eigentlich bis zum 1. Mai 2014, \n\neinger\u00e4umt. Mit dem Tiergesundheitsgesetz vom 22. Mai \n\n2013 wurden auf Bundesebene die Grunds\u00e4tze der Be-\n\nk\u00e4mpfung von Tierseuchen neu gestaltet. \n\nDie Regelungen im bisher geltenden Ausf\u00fchrungsgesetz, \n\ndie sich ausschlie\u00dflich auf das Tierseuchengesetz bezie-\n\nhen, sind mit Inkrafttreten des Tiergesundheitsgesetzes \n\nveraltet und m\u00fcssen daher im neuen Gesetz angepasst \n\nwerden. Ich m\u00f6chte hier beispielhaft die Regelungen zur \n\nEntsch\u00e4digung im Tierseuchenfall nennen. \n\nDie Neufassung setzte das alte Gesetz au\u00dfer Kraft und \n\nerfordert jetzt eine entsprechende Anpassung des s\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzes. Mit dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz \n\nzum Tiergesundheitsgesetz erh\u00e4lt sich der Freistaat alle \n\nKompetenzen, die f\u00fcr den Vollzug auf Landesebene \n\nnotwendig sind. F\u00fcr die zuk\u00fcnftige Weiterentwicklung der \n\nTierseuchenbek\u00e4mpfung und -verh\u00fctung ist es dar\u00fcber \n\nhinaus ein sehr guter Ansatz, dass in Zukunft vor allem \n\ndie F\u00f6rderung der Tiergesundheit st\u00e4rker in den Mittel-\n\npunkt r\u00fccken soll. \n\nMit den Tierseuchenbek\u00e4mpfungszentren der Landesdi-\n\nrektion stehen effektive Krisenkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung. Die \n\nL\u00e4nder sind angehalten, alle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um \n\nbei Ausbruch einer Seuche unverz\u00fcglich einsatzbereit zu \n\nsein. Zus\u00e4tzlich zu den Tierseuchenbek\u00e4mpfungszentren \n\nsteht beim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz eine Einsatzgruppe f\u00fcr die Seu-\n\nchenabwehr bereit. Ein Gruppenfoto gibt es davon nicht? \n\nZur neuen Strategie der Vorbeugung geh\u00f6ren die Ver-\n\npflichtungen des Tierhalters. Ihnen kommt eine besondere \n\nVerantwortung zur Pflege der Tiere und zur Vorbeugung \n\nvon Seuchen zu; denn wer Vieh oder beispielsweise auch \n\neine Fischzucht unterh\u00e4lt, hat zur Vorbeugung von Tier-\n\nseuchen und zu deren Bek\u00e4mpfung daf\u00fcr Sorge zu tragen, \n\ndass Tierseuchen weder in seinen Bestand eingeschleppt \n\nnoch aus seinem Bestand verschleppt werden. Diese \n\nPflicht erstreckt sich nicht nur auf die Tierhalter allein, \n\nsondern wird auch an deren Vertretung und den weiteren \n\nKreis der Tierhalter, wie Hirten oder Fischereiaus\u00fcbungs-\n\nberechtigte, adressiert. \n\nUm den Beh\u00f6rden einen \u00dcberblick \u00fcber die Ma\u00dfnahmen \n\nim Rahmen des betrieblichen Vorsorgeplanes zu erm\u00f6gli-\n\nchen, sind entsprechende Dokumentationspflichten \n\nunabdingbar. \n\nSchon an diesen Ausf\u00fchrungen zeigt sich, dass das neue \n\nGesetz die Vorbeugung in den Mittelpunkt r\u00fcckt. Mit \n\ndiesem Gesetz haben wir alle Instrumente in der Hand, \n\num auf Gefahren z\u00fcgig reagieren zu k\u00f6nnen. Deshalb \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Um auf den Vorredner einzugehen: \n\nMich w\u00fcrde schon interessieren, welche Instrumente das \n\ngenau sind. Das Bundesgesetz hei\u00dft ja \u2013 die Vorredner \n\nsind darauf eingegangen \u2013 nicht mehr \u201eTierseuchenge-\n\nsetz\u201c, sondern \u201eTiergesundheitsgesetz\u201c. Mit dieser \u00c4nde-\n\nrung des Gesetzestitels ist auch ein neuer Anspruch \n\neinhergegangen. \n\nJetzt zitiere ich Alois Gerig von der CDU, der auf Bun-\n\ndesebene bei der Novellierung des Gesetzes gesagt hat: \n\n\u201eDas neue Tiergesundheitsgesetz zielt neben der Bek\u00e4mp-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10554 \n\nfung von Krankheiten und Seuchen auch darauf ab, diesen \n\nwirksam vorzubeugen.\u201c \n\nDie Bedeutung einer wirksamen Vorbeugung, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, w\u00e4chst in Anbetracht des \n\ngestiegenen Handels mit Tieren; Frau Kagelmann ist \n\ndarauf eingegangen. Im Mai dieses Jahres wurde das \n\nTiergesundheitsgesetz im Bund verabschiedet. Es hat \n\neinen eindeutig pr\u00e4ventiven Charakter. Er dr\u00fcckt sich \n\nunter anderem darin aus, dass eine st\u00e4ndige Impfkommis-\n\nsion f\u00fcr Veterin\u00e4rmedizin eingesetzt wurde und unter \n\nanderem das Fritz-L\u00f6ffler-Institut eine Beobachtung des \n\nweltweiten Seuchengeschehens vornehmen wird, um \n\nrechtzeitig Warnungen und eventuell auch Beratungen \n\nherauszugeben. \n\nGenau das vermisse ich in dem uns heute vorliegenden \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wo sind die vorbeu-\n\ngenden Ma\u00dfnahmen im Gesetzentwurf zu finden? Meiner \n\nMeinung nach haben Sie sich nicht die M\u00fche gemacht, \n\ndie Intention des Bundesgesetzes \u00fcberhaupt aufzugreifen. \n\nDa h\u00e4tte die Chance bestanden, mit anderen Ministerien \n\nSynergieeffekte auszuloten; denn zum Tierwohl geh\u00f6ren \n\nneben der Tiergesundheit noch das Haltungssystem, das \n\nbetriebliche Management und das Tierverhalten. Die \n\nTiergesundheit spielt also auch eine Rolle bei Fragen der \n\nEU-F\u00f6rderung. \n\nNach Cross Compliance kontrollieren heute schon die \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter auf Kreisebene das Tierwohl. Routinem\u00e4-\n\n\u00dfig sind das weniger als 5 %. H\u00e4ufiger jedoch wird \n\nanlassbezogen kontrolliert. Diese Kontrolle h\u00e4tte die \n\nChance zum ressort\u00fcbergreifenden Denken und auch zum \n\nB\u00fcrokratieabbau gegeben. \n\nSeit 1. Januar 2014 verpflichtet dar\u00fcber hinaus \u00a7 11 \n\nAbs. 8 des Tierschutzgesetzes die Nutztierhalter zur \n\nEigenkontrolle. Abs. 8 lautet: \u201eWer Nutztiere zu Erwerbs-\n\nzwecken h\u00e4lt, hat durch betriebliche Eigenkontrollen \n\nsicherzustellen, dass die Anforderungen des \u00a7 2 Tier-\n\nschutzgesetz eingehalten werden. Insbesondere hat er zum \n\nZwecke seiner Beurteilung, dass die Anforderungen \n\nerf\u00fcllt sind, geeignete tierbezogene Merkmale, Tier-\n\nschutzindikatoren, zu erheben und zu bewerten.\u201c \n\nIch frage mich, wie die Tierhalter dieser Eigenkontrolle \n\nnachkommen. Hat das SMS bzw. das Landwirtschaftsmi-\n\nnisterium die Halter \u00fcber diese neue Aufgabe \u00fcberhaupt \n\ninformiert, und wer \u00fcberpr\u00fcft das eigentlich? Pr\u00fcfen also \n\nverschiedene Ministerien oder im Auftrag verschiedener \n\nMinisterien verschiedene Menschen die Einhaltung des \n\nTierwohls? \n\nIm Gesetz wurde die M\u00f6glichkeit, verpflichtende Kon-\n\ntrollen in St\u00e4llen und vor allen Dingen auch von Tier-\n\ntransportern zu regeln, nicht genutzt. Es gibt immer mehr \n\nFaktorenerkrankungen. Das hei\u00dft, da kommen mehrere \n\nFaktoren zusammen, bis ein Krankheitsgeschehen sicht-\n\nbar wird. Dem kann man mit verpflichtenden Kontrollen \n\ndurchaus entgegentreten. Das sagt auch der 26. Deutsche \n\nTier\u00e4rztetag. \n\nAber dann h\u00e4tten Sie sich ja die Frage stellen m\u00fcssen, ob \n\ndie personelle Ausstattung der Veterin\u00e4r\u00e4mter daf\u00fcr \n\n\u00fcberhaupt ausreichend ist. Meiner Meinung nach kann \n\nsich das Sozialministerium nicht damit herausreden, dass \n\n\u00fcber die aufgrund der kommunalen Selbstverwaltung \n\nstark differierende Personalausstattung der Veterin\u00e4r\u00e4mter \n\nin Sachsen keine genauen Zahlen vorliegen w\u00fcrden. Das \n\nwar n\u00e4mlich die Antwort auf eine der vielen Fragen, die \n\nim Rahmen der Ausschussberatungen die verschiedenen \n\nFraktionen eingereicht haben. \n\nWenn Pr\u00e4vention, wie sie im Bundesgesetz an die erste \n\nStelle getreten ist, ernst genommen wird, ist es die Pflicht \n\ndes Ministeriums, sich einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu ver-\n\nschaffen, ob die \u00fcbertragenen Aufgaben \u00fcberhaupt fach-\n\nlich ausreichend auszuf\u00fchren sind. Die stark differierende \n\nAusstattung der Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veteri-\n\nn\u00e4r\u00e4mter f\u00fchrt dazu, dass man beim Ausbruch einer \n\nTierseuche, die bekanntlich nicht vor Kreis- oder L\u00e4nder-\n\ngrenzen haltmacht, zumindest den Umgang und die \n\neffiziente Bek\u00e4mpfung erschwert. \n\nEmpfehlungen zum Personalbedarf, die es aus dem \n\nMinisterium immer wieder gegeben hat, sind nicht bin-\n\ndend, und damit kann auch die Angemessenheit der \n\nAusstattung der \u00c4mter nicht von der Fachaufsicht der \n\nLandesdirektion eingefordert werden. In diesem Fall h\u00e4tte \n\nauch im Zusammenhang mit dem heute vorliegenden \n\nGesetz durchaus das Gesetz des \u00f6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienstes novelliert werden k\u00f6nnen. Dort h\u00e4tten \n\nkonkrete Zahlen zur Angemessenheit der Ausstattung \n\nhineingeschrieben werden k\u00f6nnen. \n\nDer zweite Kritikpunkt am heutigen Gesetz ist die Quali-\n\nt\u00e4t bei der Umsetzung dieses Tiergesundheitsgesetzes. \n\nHierzu geh\u00f6rt unter anderem die nicht erfolgte Regelung \n\nzu den Tiergesundheitskontrolleuren in \u00a7 4 Abs. 6. Der \n\nGesetzentwurf h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit geboten, dort Min-\n\ndestqualifikationen festzulegen. Diese gibt es nicht, und \n\nich frage mich, warum das Ministerium diese Chance \n\nnicht genutzt hat, um auf eine qualitativ gute Ausf\u00fchrung \n\nder Aufgaben zu dr\u00e4ngen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Auswahlkriterien der Dienstleister, \n\ndie im Falle des Ausbruchs einer Tierseuche einzubezie-\n\nhen sind. Hier bedarf es dringend einer Pr\u00e4zisierung \n\nhinsichtlich der Qualifikation des Personals und Einhal-\n\ntung des Tierschutzes. Auch da kann man sich nicht damit \n\nherausreden, dass die Landkreise schon die entsprechen-\n\nden Dienstleister binden werden. Wenn es die vor Ort \n\nnicht gibt, muss das Ministerium zum Beispiel \u00fcber \n\nWeiterbildungsangebote daf\u00fcr sorgen, dass eine angemes-\n\nsene qualitative Aufgabenausf\u00fchrung gew\u00e4hrleistet ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Sozialministerium \n\nhat keinen Paradigmenwechsel vorgenommen. Es ist in \n\ndem alten Muster geblieben. Damit bleibt die Pr\u00e4vention \n\nauf der Strecke. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10555 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hat keinen Redebedarf angemeldet. Dann \n\nverfahren wir so. Das war die erste Runde der allgemei-\n\nnen Aussprache. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt keine Wortmeldung \n\nf\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage die Abgeordneten \n\ntrotzdem, ob es eine Wortmeldung gibt. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Die Staatsregierung? \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, \n\nSie m\u00f6chten dazu sprechen? \u2013 Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. Frau Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, \n\nTierseuchen und Tierkrankheiten gab es schon immer, \n\naber mit dem weltweiten Handel und auch dem Reisever-\n\nkehr k\u00f6nnen sich diese heute ganz anders ausbreiten. Das \n\nhat nicht nur Auswirkungen auf die Tierbest\u00e4nde, sondern \n\ndas hat auch wirtschaftliche Folgen f\u00fcr die betroffenen \n\nRegionen. Der Bundesgesetzgeber hat mit Wirkung vom \n\n1. Mai 2014 das Tierseuchengesetz novelliert, um die \n\n\u00dcberwachung, Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Tierseu-\n\nchen und Tierkrankheiten rechtssicher an die aktuellen \n\nBedarfe anzupassen. Folgerichtig \u2013 auch das haben wir \n\ngeh\u00f6rt \u2013 lautet das Gesetz jetzt Tiergesundheitsgesetz; \n\ndenn die Erhaltung und F\u00f6rderung der Tiergesundheit \n\ngeh\u00f6rt in den Fokus der staatlichen \u00dcberwachung. \n\nDas Ihnen nun vorliegende \u00c4nderungsgesetz ist die \n\nrechtssichere Anpassung der s\u00e4chsischen Regelungen zur \n\nTierseuchen\u00fcberwachung. Es ist wichtig, die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden mit den entsprechenden Aufgaben zu betrauen \n\nund den hierzu notwendigen Kompetenzen auszustatten. \n\nDas tun wir mit diesem Gesetz. \n\nDaf\u00fcr, dass die beteiligten Aussch\u00fcsse mit einer z\u00fcgigen \n\nBeratung die heutige Schlussabstimmung m\u00f6glich ge-\n\nmacht haben, sage ich nochmals ausdr\u00fccklich Dank. Denn \n\nim \u00c4nderungsgesetz schaffen wir zum Beispiel die \n\nM\u00f6glichkeit, dass im Fall einer Tierseuche die Tierseu-\n\nchenbek\u00e4mpfungszentren arbeitsf\u00e4hig sind. Der Freistaat \n\nSachsen stellt sich dieser Aufgabe, indem wir eine Task \n\nForce einrichten. Diese wird eine Krisenplanung vorneh-\n\nmen und im Fall einer Tierseuche die Tierseuchenbe-\n\nk\u00e4mpfungszentren unterst\u00fctzen. \n\nWir halten zugleich an Bew\u00e4hrtem fest. Die Tierseuchen-\n\nkasse und die LUA sind weiterhin mit wichtigen Aufga-\n\nben betraut. Die Tierseuchenkasse wird weiterhin mit \n\nihrem Tiergesundheitsdienst die Tierhalter unterst\u00fctzen \n\nund eventuelle Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche der Tierhalter \n\nabwickeln. Die LUA untersucht die Proben und stellt die \n\nErgebnisse bei Tierseuchen f\u00fcr die Diagnostik zur Verf\u00fc-\n\ngung. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdern wir die Zusammenarbeit \n\nvon Beh\u00f6rden, Tierseuchenkasse und LUA, zum Beispiel, \n\nindem die erhobenen Daten allen zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden; das Bundesgesetz hat umfangreiche Regelungen \n\nf\u00fcr den Datenaustausch getroffen, die wir nun umsetzen. \n\nNochmals: Die Erhaltung der Tiergesundheit ist f\u00fcr \n\nunsere Nutztiere wichtig und damit auch mittelbar f\u00fcr uns \n\nMenschen. Au\u00dferdem erh\u00e4lt sie die wirtschaftlichen \n\nWerte, f\u00fcr die wir uns als Staatsregierung einsetzen. Ich \n\nbitte um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die Aussprache beendet. Wir kommen \n\njetzt zur Abstimmung. Ich schlage Ihnen vor, dass wir \n\nabschnittsweise vorgehen. Gibt es dagegen Widerspruch? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum \n\nTiergesundheitsgesetz. Wir stimmen auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz in der Drucksache 5/14742 ab; es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift: Wer die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen dagegen und einer ganzen Reihe von Stimment-\n\nhaltungen ist dennoch der \u00dcberschrift mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nZur Inhalts\u00fcbersicht: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es das gleiche Abstimmungsverhalten. Der \n\nInhalts\u00fcbersicht wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nAbschnitt 1, Zust\u00e4ndigkeit und Aufgaben: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. \n\nDennoch wurde Abschnitt 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nAbschnitt 2, Tierseuchenkasse: Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es wieder das gleiche Abstimmungsverhal-\n\nten. Abschnitt 2 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nAbschnitt 3, Schlussbestimmungen: Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier gibt es einige Gegenstimmen und eine \n\nReihe von Stimmenthaltungen. Abschnitt 3 wurde mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zur Gesamtabstimmung. Wer m\u00f6chte \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen wurde der Entwurf mit Mehrheit als \n\nGesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \u2013 Noch einmal zur\u00fcck: Mir liegt ein \n\nAntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes \n\nvor. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann verfahren wir so. Jetzt kann ich den Tagesord-\n\nnungspunkt schlie\u00dfen. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10556 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHanka Kliese, SPD: Die SPD-Landtagsfraktion wird sich \n\nin der Abstimmung der Stimme enthalten, da wir einer-\n\nseits die Notwendigkeit eines Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nanerkennen, der vorliegende Entwurf jedoch M\u00e4ngel und \n\nUnsicherheiten enth\u00e4lt, die sich nicht zuletzt auch f\u00fcr den \n\nHaushalt des Freistaates nachteilig auswirken k\u00f6nnten. \n\nUm dies zu verstehen, m\u00fcssen wir etwas tiefer in die \n\nMaterie eindringen. Mit dem Inkrafttreten des Bundes-\n\nTiergesundheitsgesetzes zum 1. Mai 2014 und dem damit \n\nverbundenen Au\u00dferkrafttreten des Bundes-Tierseuchen-\n\ngesetzes bedurfte es eines neuen S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetzes zum Tiergesundheitsgesetz. \u00dcber dieses \n\nreden wir heute. Wer in den Kalender sieht, wird sich aber \n\nzu Recht fragen, warum das Gesetz erst heute behandelt \n\nwird und nicht so rechtzeitig, dass es in Sachsen p\u00fcnktlich \n\nzum 1. Mai 2014 in Kraft treten konnte. Das zugrunde \n\nliegende Bundes-Tierseuchengesetz wurde bereits am \n\n27. Mai 2013 verk\u00fcndet und dennoch dauerte es nochmals \n\nbis zum 18. M\u00e4rz 2014, bis das jetzt vorliegende Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz in den S\u00e4chsischen Landtag eingebracht \n\nwurde. \n\nAls Folge gibt es in Sachsen seit dem 1. Mai 2014 kein \n\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-Tiergesundheitsgesetz \n\nund dadurch erhebliche rechtliche Unsicherheit. Es \n\nbesteht n\u00e4mlich die ernst zu nehmende Gefahr, dass sich \n\ndie zust\u00e4ndigen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte auf den \n\nStandpunkt stellen, dass mit dem Au\u00dferkrafttreten des \n\nBundes-Tierseuchengesetzes auch Regelungen in Sachsen \n\nentfallen w\u00e4ren, weshalb nun keine Pflichtaufgabe mehr \n\nbest\u00fcnde und mit dem Inkrafttreten des vorliegenden \n\nneuen Ausf\u00fchrungsgesetzes eine neue Pflichtaufgabe \n\nbegr\u00fcndet w\u00fcrde, f\u00fcr die der Freistaat Sachsen aus-\n\ngleichspflichtig sei. \n\nDaran \u00e4ndert es auch nichts, wenn das SMS am 25. April \n\n2014 durch eine Informationsveranstaltung und einem \n\nErlass versucht, die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nvom Gegenteil zu \u00fcberzeugen. Die Zweifel und damit das \n\nfinanzielle Risiko bleiben f\u00fcr den Freistaat. \n\nOb die von der Staatsregierung vorgebrachte Meinung, \n\ndass zwischen dem Auslaufen der alten Regel zum 1. Mai \n\n2014 und dem Inkrafttreten des neuen Gesetzes die \n\nZust\u00e4ndigkeit der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte durch \n\ndas Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nerhalten bleibt, erscheint zumindest fraglich.  \n\nNoch an weiteren Stellen bestehen finanzielle Risiken. \n\nStichwort: EU-konforme Beihilfen. Die geplante Leis-\n\ntungssatzung der Tierseuchenkassen und auch das Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetz selbst sehen explizit die Zahlung von \n\nBeihilfen vor. Die Tierseuchenkasse wiederum erh\u00e4lt auch \n\nZuwendungen des Freistaates Sachsen. Damit besteht \n\naber die Gefahr einer wettbewerbsverzerrenden EU-\n\nrechtswidrigen Beihilfe. Die Freistellung hierf\u00fcr durch die \n\nEurop\u00e4ische Kommission erfolgt bei wesentlichen \u00c4nde-\n\nrungen auf Antrag, ansonsten turnusgem\u00e4\u00df alle 2. Es wird \n\nsich also erst zeigen m\u00fcssen, ob also eine Freistellung \n\ndurch die Kommission tats\u00e4chlich erfolgt oder eine \n\nunzul\u00e4ssige Beilhilfezahlung vorliegt. \n\nHinzukommen die schon von meinen Vorrednerinnen \n\ngenannten M\u00e4ngel. Angesichts der sehr komplexen \n\nMaterie, w\u00e4re es eigentlich geboten gewesen, den Gesetz-\n\nentwurf noch eingehender zu pr\u00fcfen und entsprechend zu \n\nverbessern. Stattdessen erscheint er stellenweise mit der \n\nhei\u00dfen Nadel gestrickt und ist dementsprechend Fehler \n\nbehaftet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10557 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAbschlussbericht sowie abweichende Berichte (Band I und II) zu \n\nDrucksache 5/8497, Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 54 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen zum Thema: \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der als \u201aTerrorzelle \n\nNationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichneten neonazistischen \n\nTerrorgruppe, deren personell-organisatorischem Umfeld und etwaigen \n\nUnterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, \n\nEntwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei der \n\nAufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. \n\nden mit ihr verbundenen Netzwerken zurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 5/14688, Unterrichtung  \n\ndurch den 3. Untersuchungsausschuss der 5. Wahlperiode \n\nGestatten Sie mir einige Vorbemerkungen: Dieser vom \n\nLandtag im M\u00e4rz 2012 eingesetzte Untersuchungsaus-\n\nschuss unterscheidet sich von anderen Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcssen wesentlich. Anlass waren grausame, konkrete \n\nMordtaten, begangen von T\u00e4tern, die jahrelang in unse-\n\nrem Freistaat unerkannt Unterschlupf gefunden hatten. \n\nAm 23. November 2011, kurz nach Bekanntwerden dieser \n\nMordserie, nahm der Landtag mit gro\u00dfer Mehrheit einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag von f\u00fcnf Fraktionen dieses Hauses \n\nan. Ich m\u00f6chte daraus zitieren: \n\n\u201eWir f\u00fchlen mit den Angeh\u00f6rigen der Opfer, die geliebte \n\nMenschen verloren haben. Die Unbegreiflichkeit des \n\nGeschehenen, die jahrelange Ungewissheit \u00fcber T\u00e4ter und \n\nihre Motive waren und sind eine schwere Belastung f\u00fcr \n\ndie Betroffenen. Wir sind zutiefst besch\u00e4mt, dass nach \n\nden ungeheuren Verbrechen des nationalsozialistischen \n\nRegimes rechtsextremistische Ideologie in unserem Land \n\neine blutige Spur unvorstellbarer Mordtaten hervor-\n\nbringt.\u201c \n\nDie Gelegenheit der heutigen Behandlung ist mir Anlass, \n\ndieses Mitgef\u00fchl gegen\u00fcber den Opfern und ihren Ange-\n\nh\u00f6rigen nochmals zu bekr\u00e4ftigen. Wir haben uns damals \n\nfolgende Aufgabe gestellt \u2013 ich zitiere wieder \u2013: \u201eWir sind \n\nentschlossen, sowohl die politisch-gesellschaftliche \n\nAuseinandersetzung mit Rechtsextremisten und ihren \n\nVerb\u00fcndeten vertieft fortzusetzen als auch die unabding-\n\nbaren Konsequenzen f\u00fcr die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden rasch zu ziehen. Dazu ist eine umfassende Fehlerana-\n\nlyse unverzichtbar. Aus Fehlern m\u00fcssen die richtigen \n\nSchl\u00fcsse gezogen und umgesetzt werden.\u201c \n\nDer erw\u00e4hnte Entschlie\u00dfungsantrag schlie\u00dft mit den \n\nWorten: \n\n\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten \n\nund zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Ge-\n\nwalt.\u201c \n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, dass auch der Verlauf der Aus-\n\nsprache zum Abschlussbericht diesen Aspekten Rechnung \n\ntr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf darauf hinweisen, dass \n\nder Abschlussbericht aus zwei B\u00e4nden besteht. Band 1 \n\nenth\u00e4lt den Verfahrensteil, den Sachbericht und die \n\nStellungnahmen der CDU- und der FDP-Fraktion, die \n\nvom Ausschuss mehrheitlich beschlossen worden sind. \n\nDer abweichende Bericht der Fraktionen DIE LINKE, \n\nSPD und GR\u00dcNE sowie der ebenfalls abweichende \n\nBericht der NPD-Fraktion wurden vom Ausschuss zur \n\nKenntnis genommen; sie sind im Band 2 zusammenge-\n\nfasst. \n\nF\u00fcr die Aussprache ist das Pr\u00e4sidium auf Vorschlag der \n\nFraktionen davon ausgegangen, dass je Fraktion die f\u00fcr \n\nAntr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung stehende Zeit plus f\u00fcnf Minuten \n\nben\u00f6tigt werden. Dabei m\u00f6ge beachtet werden, dass dies \n\nunter Anrechnung auf die eingangs erw\u00e4hnte Gesamtrede-\n\nzeit f\u00fcr den heutigen Tag erfolgt. \n\nIch beginne mit der ersten Runde. Es beginnt die CDU. \n\nDanach folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\n(Zuruf von der CDU: Der \n\nAusschussvorsitzende ist Berichterstatter!) \n\nDer Vorsitzende des 3. Untersuchungsausschusses, Herr \n\nSchreiber, erh\u00e4lt als Berichterstatter ebenfalls das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zu Beginn bitte!) \n\n\u2013 Also beginnen wir mit dem Berichterstatter. Ich erteile \n\nHerrn Schreiber das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Im M\u00e4rz \n\nbzw. April 2012 hat der S\u00e4chsische Landtag den 3. Unter-\n\nsuchungsausschuss NSU eingesetzt. Nach Auffliegen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10558 \n\nNSU-Terrortrios am 4. November 2011 war dies eine \n\nMa\u00dfnahme des S\u00e4chsischen Landtages, um schlussend-\n\nlich auch \u00fcber die Dinge Aufkl\u00e4rung zu bringen, die hier \n\nin Sachsen dazu gef\u00fchrt haben sollen, dass sich die NSU-\n\nVerbrecher Mundlos, B\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe in Sachsen \n\naufhalten konnten und in Gemeinschaftsarbeit mit ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern eben nicht ausfindig gemacht wurden. \n\nDer 3. Untersuchungsausschuss der 5. Wahlperiode hatte \n\nfolgenden Auftrag: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung \n\nund der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterlie-\n\ngenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen \n\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit der als \n\nTerrorzelle Nationalsozialistischer Untergrund (NSU) \n\nbezeichneten neonazistischen Terrorgruppe, deren perso-\n\nnell-organisatorischem Umfeld und etwaigen Unterst\u00fct-\n\nzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre Entste-\n\nhung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen \n\naus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinde-\n\nrung der der Terrorgruppe NSU und gegebenenfalls den \n\nmit ihr verbundenen Netzwerken zurechenbaren Strafta-\n\nten und der Schlussfolgerungen hieraus (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c. \n\nAls Ausschussvorsitzender m\u00f6chte ich mich im Namen \n\ndes gesamten Untersuchungsausschusses zuerst beim \n\nAusschusssekretariat und beim Juristischen Dienst des \n\nLandtages sehr herzlich f\u00fcr die Vorbereitung, Durchf\u00fch-\n\nrung und Nachbereitung der Sitzungen bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNur wenn man einmal selber Mitglied in einem Untersu-\n\nchungsausschuss gewesen ist, kann man einsch\u00e4tzen, wie \n\nviel Arbeit das Ausschusssekretariat und der Juristische \n\nDienst des Landtages mit der Begleitung eines Untersu-\n\nchungsausschusses geleistet haben. Das sehr \u00f6ffentlich-\n\nkeitswirksame Thema brachte es mit sich, dass sehr viele \n\nAkten von unterschiedlichsten Beh\u00f6rden angefordert \n\nwerden mussten. Aber auch Akten aus Th\u00fcringen und \n\nBerlin wurden zur Kl\u00e4rung des Untersuchungsauftrages \n\nangefordert. F\u00fcr die Mitarbeiter bedeutete dies, viele \n\nHunderte von Ordnern zu sichten, einzuordnen und den \n\nAbgeordneten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Auch bei der \n\nAbfassung eines Abschlussberichtes erfolgte von den \n\nMitarbeitern des Landtages sehr viel und sehr engagierte \n\nArbeit. Die Mitarbeiter des Landtages hatten nicht nur die \n\nAufgabe, einen eigenen Bericht \u00fcber den Ablauf der \n\nEinsetzung, den Auftrag und das Verfahren anzufertigen, \n\nsondern sie hatten auch die Aufgabe, den Sachbericht und \n\ndie Bewertungen der einzelnen Fraktionen inhaltlich zu \n\npr\u00fcfen. \n\nUm Ihnen den Zeit- und Arbeitsaufwand darzustellen, \n\nzitiere ich aus dem Abschlussbericht, Seite 21: \n\n\u201eDie vom Untersuchungsausschuss zu ermittelnden \n\nSachverhalte haben w\u00e4hrend des gesamten Verlaufs des \n\nUntersuchungsverfahrens erhebliche zeitliche Anforde-\n\nrungen an die Mitglieder des Ausschusses, die Berater \n\nund auch die Landtagsverwaltung gestellt. Insbesondere \n\nwegen der Vielzahl der oftmals parallel zu behandelnden \n\nVorg\u00e4nge und der gro\u00dfen Anzahl der zu bearbeitenden \n\nUnterlagen, vor allem der als Verschlusssache eingestuf-\n\nten Unterlagen, war eine flexible und sachgerechte Zuar-\n\nbeit und Beratung der Ausschussmitglieder durch das \n\nAusschusssekretariat und die parlamentarischen Berater \n\nder Fraktionen erforderlich. \n\nEin erheblicher Teil der nicht \u00f6ffentlichen Sitzungen des \n\nAusschusses diente zum einen der Beratung und Be-\n\nschlussfassung \u00fcber Beweisantr\u00e4ge, zum anderen der \n\nBeratung von Verfahrensfragen. Die Mitglieder des \n\nAusschusses berieten und beschlossen insgesamt 158 \n\nBeweisantr\u00e4ge, davon 40 Antr\u00e4ge auf \u00dcbergabe von \n\nUnterlagen und 118 Antr\u00e4ge auf Zeugenladungen. \n\nDie Sitzungen dauerten insgesamt circa 186 Zeitstunden, \n\ndavon entfielen circa 133 Zeitstunden auf die Beweiser-\n\nhebungen. \n\nDar\u00fcber hinaus fiel in den Fraktionen und in der Land-\n\ntagsverwaltung erheblicher Zeitaufwand f\u00fcr Zuarbeiten, \n\nBeratung und Aufsicht bei der Akteneinsichtnahme an, \n\nder nicht im Einzelnen erfasst wurde. \n\nIn der Gesch\u00e4ftsstelle des Ausschusses wurden insgesamt \n\n696 Vorg\u00e4nge als Ausschussdrucksachen erfasst. \n\nEs wurden insgesamt 34 Zeugen vernommen. Circa 83 \n\nbereits beschlossene Zeugenvernehmungen konnten aus \n\nverschiedenen Gr\u00fcnden \u2013 aber vor allem aus Zeitgr\u00fcnden \n\n\u2013 nicht mehr durchgef\u00fchrt werden. \n\nF\u00fcr die insgesamt 36 Sitzungen des Ausschusses wurden \n\njeweils 36 nicht \u00f6ffentliche Protokolle der Beratungssit-\n\nzungen des 3. Untersuchungsausschusses, 45 \u00f6ffentliche \n\nstenografische Protokolle und 3 nicht \u00f6ffentliche steno-\n\ngrafische Protokolle der Zeugenvernehmungen sowie 4 \n\ngeheime stenografische Protokolle angefertigt. \n\nDie best\u00e4tigten Protokolle der Sitzungen des Ausschusses \n\nsowie die \u00f6ffentlichen stenografischen Protokolle konnten \n\ndurch die Mitglieder des Ausschusses in einem gesonder-\n\nten Netzlaufwerk des Landtags, die nicht \u00f6ffentlichen \n\nstenografischen Protokolle in der Gesch\u00e4ftsstelle des \n\nAusschusses und die geheimen Protokolle in der Ver-\n\nschlussregistratur eingesehen werden. \n\nNach Abschluss des Untersuchungsausschusses k\u00f6nnen \n\ndie Niederschriften \u00fcber \u00f6ffentliche Sitzungen gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 12 Abs. 3 Satz 2 Untersuchungsausschussgesetz von \n\njedermann eingesehen werden. Im \u00dcbrigen entscheidet \n\nder Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber die Weiter-\n\ngabe von Protokollen und \u00fcber die Einsichtgew\u00e4hrung. \n\nDer Untersuchungsausschuss wurde in rechtlichen Fragen \n\ndurch den Juristischen Dienst der Landtagsverwaltung \n\nbetreut. Gem\u00e4\u00df Nr. 2.1 der Verfahrensgrunds\u00e4tze f\u00fcr die \n\nArbeit und die Beweisaufnahme des Untersuchungsaus-\n\nschusses der 5. Legislaturperiode pr\u00fcfte der Juristische \n\nDienst die eingereichten Beweisantr\u00e4ge vor der Be-\n\nschlussfassung im Ausschuss auf ihre rechtliche Zul\u00e4ssig-\n\nkeit. Zahlreiche Rechtsfragen von Ausschussmitgliedern \n\nwurden in den Sitzungen m\u00fcndlich beantwortet. Daneben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10559 \n\nerstellte der Juristische Dienst eine Vielzahl rechtlicher \n\nStellungnahmen und Schrifts\u00e4tze.\u201c \u2013 Ende des Zitats. \n\nAllein die Auflistung dieser Daten zeigt, wie sehr wir den \n\nMitarbeitern des Landtages zu Dank verpflichtet sind, \n\ndamit trotz des gro\u00dfen Arbeitsaufwands die T\u00e4tigkeit des \n\n3. Untersuchungsausschusses ungest\u00f6rt bew\u00e4ltigt werden \n\nkonnte. \n\nEs muss noch hinzugef\u00fcgt werden, dass wegen der \n\nzahlreichen Zeugen eine Sondersitzungswoche durchge-\n\nf\u00fchrt wurde. An den Sitzungstagen der Sondersitzungs-\n\nwoche wurden jeweils mehrere Zeugen geh\u00f6rt. Dies \n\nstellte an die Aufnahmef\u00e4higkeit aller anwesenden Mit-\n\nglieder des Ausschusses sowie an die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter des Landtages erhebliche Anforderungen. \n\nAuch wenn vereinzelt der Ruf nach weiteren Sondersit-\n\nzungswochen laut wurde, muss bei der Abw\u00e4gung be-\n\nr\u00fccksichtigt werden, dass alle Mitglieder des Untersu-\n\nchungsausschusses in weiteren Fraktionsarbeitskreisen \n\nund Aussch\u00fcssen des Landtages arbeiten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich aber \n\nauch insbesondere bei den Ausschussmitgliedern f\u00fcr die \n\nmeist kollegiale Zusammenarbeit bedanken. Auch wenn \n\nsich nat\u00fcrlich die Interessen der Opposition teilweise von \n\nden Interessen der Regierungsfraktionen unterscheiden, \n\nhaben wir dennoch fast immer einen gemeinsamen Weg \n\nzur L\u00f6sung anstehender Probleme gefunden. \n\nEin weiterer Dank gilt den Regierungsbeauftragten. Falls \n\nes bei der Akten\u00fcbersendung oder anderen Fragen zu \n\nProblemen kam, so waren sie stets bereit, zu einer kon-\n\nstruktiven L\u00f6sung beizutragen. \n\nDie Ergebnisse des 3. Untersuchungsausschusses beruhen \n\nunter anderem auch auf dem vorl\u00e4ufigen Abschlussbericht \n\nder Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages im Zusammenhang mit dem Tatkomplex \n\nNSU unter dem Vorsitz von Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \n\nMdL, vom 27. Juni 2012. Sie beruhen auch auf dem \n\nvorl\u00e4ufigen Abschlussbericht des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisteriums des Innern zum Fallkomplex Nationalsozialis-\n\ntischer Untergrund vom 25. Juni 2012. \n\nIn diesen beiden Berichten wurde vonseiten der Legislati-\n\nve und der Exekutive eine vorl\u00e4ufige Einsch\u00e4tzung des \n\nSachverhaltes und eine entsprechende Bewertung vorge-\n\nnommen. Der Untersuchungsausschuss hatte die Aufgabe, \n\nauch diese Berichte in die Abarbeitung des Untersu-\n\nchungsauftrages einflie\u00dfen zu lassen. \n\nWie Sie aus den oben genannten Zahlen der Zeugenla-\n\ndungen entnehmen k\u00f6nnen, sind nicht alle geladenen \n\nZeugen geh\u00f6rt worden. Wie angek\u00fcndigt, beabsichtigt die \n\nOpposition, sich in der kommenden Legislaturperiode \n\nweiterhin dem Untersuchungskomplex NSU mithilfe \n\neines Untersuchungsausschusses zu widmen. Dem neuen \n\nLandtag bleibt es vorbehalten zu entscheiden, ob der \n\n3. Untersuchungsausschuss NSU der 5. Wahlperiode in \n\nder 6. Wahlperiode seine Fortsetzung findet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag ganz pers\u00f6nlich, dass er mir die \n\nherausfordernde Aufgabe der Leitung des Untersuchungs-\n\nausschusses angetragen hat. Es war f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \n\ntrotz des sehr schwierigen, weil nicht nur \u00f6ffentlichkeits-\n\nwirksam, sondern vor allem emotional beladenen Themas \n\nimmer wieder eine neue Herausforderung, mit allen \n\nW\u00fcnschen und Dingen umzugehen. Aber es war auch eine \n\npositive Erfahrung, dass man, wenn man gemeinsam an \n\neinem Strick zieht, gemeinsam ein Thema bearbeiten \n\nkann, auch wenn am Ende vielleicht in der einen oder \n\nanderen Nuance unterschiedliche Ergebnisse stehen. \n\nEin Letztes m\u00f6chte ich bei aller Behandlung des Themas \n\nzu bedenken geben, auch wenn es mir vielleicht in dem \n\nMa\u00dfe als Ausschussvorsitzender nicht zustehen mag: Wir \n\ndiskutieren \u00fcber ein Thema, bei dem wir heute aufgrund \n\ndessen, was wir wissen, in der Lage sind, von oben auf \n\ndieses sogenannte Netz herunterzuschauen und die F\u00e4den \n\ndes Netzes zu erkennen. Wenn wir also dar\u00fcber sprechen, \n\nwenn wir Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von Verwal-\n\ntung, Institutionen, Polizei, Juristerei f\u00fcr das, was sie in \n\nden Jahren von 1998 bis 2011 getan oder was sie nicht \n\ngetan haben, kritisieren oder loben, dann sollten wir \n\nimmer daran denken, wie die Strukturen zum Zeitpunkt X \n\nwaren und ob es tats\u00e4chlich so ist, dass es dem einen oder \n\nanderen \u201ekleinen Polizeibeamten\u201c, der sich mit Bank\u00fcber-\n\nf\u00e4llen besch\u00e4ftigt hat, m\u00f6glich war, ein Netz zu erkennen, \n\ndas es scheinbar irgendwo gab, um die m\u00f6glichen Schl\u00fcs-\n\nse daraus zu ziehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\n(Zurufe aus den Fraktionen) \n\nEs ist normalerweise so, dass nach der CDU eine andere \n\nFraktion \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Schreiber steht bei mir noch einmal als CDU. Ich \n\nkann jetzt nur das wiedergeben, was mir hier vorliegt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Herr Wuttke \n\nhat mich heute extra angerufen!) \n\nFrau K\u00f6ditz, Entschuldigung. Darf ich Sie bitten, dass Sie \n\nals zweite Fraktion sprechen? \u2013 Herr Hartmann, bitte. \n\nAlles kein Problem. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Nachdem Herr Schrei-\n\nber f\u00fcr den Ausschuss gesprochen hat, w\u00fcrde ich jetzt \n\ngerne f\u00fcr die CDU-Fraktion als Obmann der CDU zu \n\nIhnen sprechen. \n\nDer 3. Untersuchungsausschuss der 5. Wahlperiode des \n\nS\u00e4chsischen Landtages hatte die Aufgabe, m\u00f6gliche \n\nVers\u00e4umnisse und etwaiges Fehlverhalten staatlicher und \n\nkommunaler Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen beim \n\nUmgang mit der nationalsozialistischen Terrorzelle NSU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10560 \n\nzu untersuchen. Dabei sollten der Terrorgruppe NSU \n\ngegebenenfalls verbundene Netzwerke sowie deren \n\nm\u00f6gliche zurechenbare Straftaten untersucht werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich zitiere jetzt aus dem \n\nAbschlussbericht der Opposition, Seite 261: \u201eDer Unter-\n\nsuchungsausschuss hat nach seiner zweij\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit \n\nzwar keine Erkenntnisse gewonnen, die auf eine Unter-\n\nst\u00fctzung des Trios, beim Untertauchen und Verbergen des \n\nTrios sowie beim Begehen von Verbrechen und Verschlei-\n\nern der T\u00e4terschaft durch Beh\u00f6rden des Freistaates \n\nSachsen hindeuten.\u201c \n\nLiebe Frau K\u00f6ditz! Ich wei\u00df, dass das Zitat noch weiter-\n\ngeht, aber dazu komme ich sp\u00e4ter. Der Untersuchungsaus-\n\nschuss hat sich ein umfassendes Bild \u00fcber den Untersu-\n\nchungsgegenstand gemacht. Er hat zu Beginn seiner \n\nArbeit sachverst\u00e4ndige Zeugen zum Thema Extremismus, \n\ninsbesondere Rechtsextremismus, geh\u00f6rt. Au\u00dferdem hat \n\ner Zeugen sowohl aus Sachsen als auch aus Th\u00fcringen \n\nund Berlin geh\u00f6rt. Das Ergebnis dieser Experten- und \n\nZeugenbefragungen ist im Sachbericht des 3. Untersu-\n\nchungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages vom \n\nBundesanwalt a. D. Dr. Volkhard Wache zusammenge-\n\nfasst. Herr Wache hat an dem Gutachten zum Verhalten \n\nTh\u00fcringer Beh\u00f6rden und Staatsanwaltschaften bei der \n\nVerfolgung des Zwickauer Trios, dem sogenannten \n\nSch\u00e4fer-Bericht, mitgewirkt. \n\nDie Regierungsfraktionen k\u00f6nnen sich die in dem Bericht \n\nvon Herrn Wache enthaltenen Ergebnisse sowie dessen \n\nSchlussfolgerungen und Bewertungen zu eigen machen. \n\nDer Sachbericht des Abschlussberichtes von Bundesan-\n\nwalt Wache stimmt weitgehend mit dem vorl\u00e4ufigen \n\nAbschlussbericht der Parlamentarischen Kontrollkommis-\n\nsion des S\u00e4chsischen Landtages im Zusammenhang mit \n\ndem Tatkomplex NSU unter dem Vorsitz von \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider vom 27. Juni 2012 \u00fcberein. \n\nEr stimmt auch weitgehend mit dem vorl\u00e4ufigen Ab-\n\nschlussbericht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des \n\nInnern zum Fallkomplex Nationalsozialistischer Unter-\n\ngrund vom 25. Juli 2012 \u00fcberein. \n\nWir sind daher der Ansicht, dass an der Sicherheitsstruk-\n\ntur des Freistaates Sachsen keine grunds\u00e4tzlichen \u00c4nde-\n\nrungen erforderlich sind. Es gibt genaue Aufgabenzutei-\n\nlungen und Aufgabenabgrenzung innerhalb der s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden. \u00c4nderungen bieten sich aus unserer \n\nSicht derzeit nicht an, sind sicherlich aber f\u00fcr die Zukunft \n\nnicht ausgeschlossen. \n\nWas allerdings zu verbessern ist, sind die Kommunikati-\n\nonsstrukturen in und vor allen Dingen zwischen den \n\nBeh\u00f6rden. Wir sind der Ansicht, dass der Bericht von \n\nHerrn Wache zu Recht auf das Problem des Einsatzes von \n\nVertrauensleuten hinweist. Bei der Auswahl von V-Leuten \n\nist eine sehr gro\u00dfe Sorgfalt an den Tag zu legen. Wenn \n\ndiese Sorgfalt verletzt werden sollte, k\u00f6nnte es durch \n\nstaatliche Finanzierung zu einem ungewollten Kreislauf, \n\nzur Information des V-Mannes und Geldzahlung des \n\nStaates kommen. \n\nWir haben allerdings die \u00dcberzeugung gewonnen, dass \n\ndie Auswahlpraxis der V-Leute durch das S\u00e4chsische \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit der erforderlichen \n\nSorgfalt erfolgte. Aus unserer Sicht ist es Kernbereich \n\nexekutiver Eigenverantwortung, ob im Staatsschutzbe-\n\nreich Vertrauenspersonen eingesetzt werden oder nicht. \n\nSollte das Innenministerium des Freistaates Sachsen seine \n\nEntscheidung \u00fcberdenken wollen, so obliegt es dem \n\nMinisterium allein, eine derartige Entscheidung zu tref-\n\nfen. Auch die Regelungen zu G-10-Ma\u00dfnahmen sind so \n\ngenau gefasst, dass jederzeit eine gro\u00dfe Kontrolle durch \n\ndie beteiligten Stellen erfolgen kann und bisher auch \n\nerfolgt ist. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass im Freistaat Sachsen \n\nbereits fr\u00fchzeitig eine Sonderkommission \u201eRechtsextre-\n\nmismus\u201c eingerichtet wurde. Dem Kampf gegen rechts \n\nwurde vonseiten der Staatsregierung zu Recht eine wich-\n\ntige Rolle einger\u00e4umt. Auch wenn sich die personelle \n\nBesetzung zwischenzeitlich ver\u00e4ndert hat, so ist doch von \n\ndem geh\u00f6rten Zeugen, dem ehemaligen Landespolizeipr\u00e4-\n\nsidenten des Freistaates Sachsen, Bernd Merbitz, \u00fcber-\n\nzeugend dargelegt worden, dass die Aufgaben und deren \n\nBew\u00e4ltigung zu keiner Zeit aus den Augen verloren und \n\nderen L\u00f6sung mit der erforderlichen Sorgfalt vorangetrie-\n\nben wurde. \n\nWir haben uns ein umf\u00e4ngliches Bild von der Zusammen-\n\narbeit zwischen dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nund dem Landeskriminalamt Sachsen gemacht. Wir sind \n\nzu der \u00dcberzeugung gekommen, dass alle Beteiligten \n\nnicht immer mit der notwendigen Gewissenhaftigkeit dem \n\ngegenseitigen Informationsaustausch nachgekommen \n\nsind. Es ist Aufgabe der beteiligten Beh\u00f6rden, die aufge-\n\ntretenen Schwachstellen abzustellen und die Kommunika-\n\ntionsstrukturen zu verbessern. \n\nEs steht aus Sicht des Untersuchungsausschusses zweifel-\n\nlos fest, dass vonseiten der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden keine \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen zugunsten des Trios erfolgt \n\nsind. Zahlreiche Zeugenbefragungen haben ergeben, dass \n\ndie Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nsowie insbesondere die Mitarbeiter des Landeskriminal-\n\namtes des Freistaates Sachsen von ihren Kollegen aus \n\nTh\u00fcringen nur sehr unvollst\u00e4ndig bei der Durchf\u00fchrung \n\nverschiedener Ma\u00dfnahmen informiert wurden. Sympto-\n\nmatisch hierf\u00fcr ist aus unserer Sicht die mangelnde \n\nEinbeziehung des Landeskriminalamtes Sachsen in \n\nAbsprachen \u00fcber Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der \n\n\u201eKripo live\u201c-Sendung vom 22. Februar 1998 und Mai \n\n2000. An dieser Tatsache l\u00e4sst sich nach unserer Auffas-\n\nsung nicht zweifeln. \n\nDie Zeugenaussagen vor dem 3. Untersuchungsausschuss \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages haben allerdings auch erge-\n\nben, dass eine gr\u00f6\u00dfere Eigeninitiative bei der Beschaffung \n\nvon Informationen durch Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz durchaus im Bereich des M\u00f6glichen \n\ngewesen w\u00e4re. Angesichts der tragischen Ereignisse im \n\nZusammenhang mit der Ermordung von Menschen \u2013 \n\nmutma\u00dflich begangen durch das NSU-Trio \u2013 hat ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10561 \n\nUmdenken beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen und auch bei den Polizeibeh\u00f6rden des Freistaates \n\nSachsen stattgefunden. Gr\u00f6\u00dfere Eigeninitiative bei der \n\nVerfolgung verd\u00e4chtiger Sachverhalte walten zu lassen \n\nund die dringend erforderliche St\u00e4rkung von Analysef\u00e4-\n\nhigkeit sind Erkenntnisse aus der Beurteilung der voran-\n\ngegangenen Ereignisse. \n\nBereits die Parlamentarische Kontrollkommission hat in \n\nihrem Abschlussbericht zutreffend formuliert, dass f\u00fcr das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen die Koordinie-\n\nrungsdefizite, die auf mangelnder Informations\u00fcbermitt-\n\nlung seitens der Th\u00fcringer Kollegen beruhten, zum \n\ndamaligen Zeitpunkt nicht erkennbar waren. Dieser \n\nSchlussfolgerung k\u00f6nnen wir uns nur anschlie\u00dfen. \n\nHinsichtlich des Problems der L\u00f6schung von Dateien und \n\nAussonderung von Akten hat der 3. Untersuchungsaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtages festgestellt, dass die \n\nstaatlichen Beh\u00f6rden im Umgang und bei der Aufbewah-\n\nrung und L\u00f6schung von Dateien im Zusammenhang mit \n\nextremistischen Straftaten weiterhin gro\u00dfe Sensibilit\u00e4t \n\nwalten lassen wollen. \n\nDie vom S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern \n\nangek\u00fcndigten umfassenden Ma\u00dfnahmen zur Verbesse-\n\nrung der T\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nund der Polizeibeh\u00f6rden sind zum gro\u00dfen Teil bereits \n\numgesetzt. Diese 14 Ma\u00dfnahmen erscheinen geeignet, die \n\nGefahren extremistischer, besonders rechtsextremistischer \n\nTaten zuk\u00fcnftig zu minimieren. Dazu geh\u00f6ren insbeson-\n\ndere die Verbesserung der F\u00fchrungsstrukturen, das Vier-\n\nAugen-Prinzip, die interne Kontrolle, der Informations-\n\naustausch innerhalb des Amtes, die bessere Anbindung \n\nder Beh\u00f6rden untereinander, die Ver\u00e4nderung der internen \n\nArbeitsstrukturen, insbesondere der Registraturen, die \n\nbessere Einbindung der Staatsanwaltschaften, die Auswei-\n\ntung der Teamarbeit und als wesentlicher Punkt die \n\nVerbesserung der Fortbildung. \n\nWir haben die \u00dcberzeugung, dass den Mitarbeitern der \n\nstaatlichen Beh\u00f6rden bei der Mithilfe zur Aufkl\u00e4rung der \n\nStraftaten des NSU-Trios keine Vorw\u00fcrfe zu machen sind. \n\nEine derartige Serie von Verbrechen war bisher nicht \n\nvorstellbar. Mit den dargelegten 14 Ma\u00dfnahmen wurden \n\ndie richtigen Schl\u00fcsse gezogen und teilweise schon \n\numgesetzt. \n\nJetzt, liebe Frau K\u00f6ditz, komme ich zu dem zweiten Zitat \n\naus Ihrem Votum: \n\n\u201eAllerdings kann diese Bewertung nur vorl\u00e4ufig sein, \n\nsolange die begr\u00fcndete Annahme besteht, dass Beh\u00f6rden-\n\nhandeln im Zusammenhang mit der Fahndung nach dem \n\nTrio bislang keineswegs vollst\u00e4ndig bekannt geworden \n\nund daher auch nicht abschlie\u00dfend zu bewerten ist.\u201c \n\nIn den beiden vorangegangenen Jahren wurden zahlreiche \n\nZeugen geh\u00f6rt. Es gibt vonseiten der Opposition aber \n\nnoch eine lange Liste von weiteren Zeugen. Es ist das \n\nRecht der Opposition, in diesem Zusammenhang Fragen \n\nzu stellen und deren Beantwortung einzufordern. Aus \n\ndiesem Grund werden wir uns auch nicht Ihrem mutma\u00df-\n\nlichen Begehren verschlie\u00dfen, uns in der kommenden \n\nLegislaturperiode erneut mit dem Fallkomplex NSU zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Dieses Vorgehen ist seitens der Regierungs-\n\nfraktionen kein Misstrauen gegen\u00fcber der staatlichen \n\nVerwaltung, sondern Respekt gegen\u00fcber den Rechten der \n\nOpposition, mithilfe eines weiteren Untersuchungsaus-\n\nschusses die aus Ihrer Sicht noch offenen Fragen zu \n\nkl\u00e4ren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Es ist sicherlich \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlich, wenn ausgerechnet ich, noch dazu \n\ngleich zu Beginn meiner Rede, ausdr\u00fccklich die Koaliti-\n\nonsfraktionen in diesem Haus lobe. Ich will den gro\u00dfen \n\nMut von CDU und FDP w\u00fcrdigen. Es muss n\u00e4mlich als \n\nausgesprochen mutig bezeichnet werden, wenn beide \n\nFraktionen in ihren Abschlussstellungnahmen zum Unter-\n\nsuchungsausschuss \u201eNeonazistische Terrornetzwerke in \n\nSachsen\u201c zu der durchaus k\u00fchnen Einsch\u00e4tzung gelangen, \n\ndass s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden im Zusammenhang mit dem \n\nNSU keine Vorw\u00fcrfe gemacht werden k\u00f6nnten. \n\nEs wird gefolgert, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201ean der Sicherheitsstruk-\n\ntur im Freistaat Sachsen keine \u00c4nderungen erforderlich \n\nsind\u201c. Schuld am NSU-Desaster habe schlie\u00dflich Th\u00fcrin-\n\ngen. Zudem habe das s\u00e4chsische Innenministerium l\u00e4ngst \n\nalles getan, um \u2013 Zitat \u2013 \u201edie Gefahren rechtextremisti-\n\nscher Taten k\u00fcnftig zu minimieren\u201c. \n\nIch warne allerdings vor zu viel Mut. Eine solche Feststel-\n\nlung ist derart mutig, dass sie sehr eng an Leichtsinn \n\ngrenzt. \n\nDer Untersuchungsausschuss hat uns gen\u00fcgend Beispiele \n\nf\u00fcr solch gef\u00e4hrlichen Leichtsinn geliefert. Denken wir \n\nnur an das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Dieses hat \n\n\u00fcber Jahre felsenfest behauptet, dass Rechtsterrorismus \n\n\u00fcberhaupt nicht existiere. Es hat zudem behauptet, dass \n\n\u201eBlood & Honour\u201c lediglich ein \u201eMusiknetzwerk\u201c sei. \n\nAuch diese Behauptungen waren ausgesprochen mutig, \n\nvor allen Dingen waren sie aber vollkommen falsch. \n\nMir ist vollkommen schleierhaft, wie jemand darauf \n\nkommen kann, dass keine Fehler begangen worden seien. \n\nMeine eigene Fantasie st\u00f6\u00dft an eine Grenze, wenn ausge-\n\nrechnet auf der Grundlage uneingestandener Fehler eine \n\nVerbesserung des Handelns versprochen wird. Die Bot-\n\nschaft, die ich hier h\u00f6re, ist ein einziger paradoxer Wider-\n\nspruch: Alles wird besser, weil alles so bleibt, wie es ist. \n\nMeine Damen und Herren! Das funktioniert nicht. Ich \n\nf\u00fcrchte, Sie lehnen sich wirklich zu weit aus dem Fester. \n\nSolange es dabei nur um die Gefahr geht, dass Sie selbst \n\naus dem Fenster fallen, ist das allein Ihr Risiko. Ihre \n\nWette aber, die Gefahren rechtsextremistischer Taten \n\nseien durch ein Fingerschnippen zu minimieren, kann im \n\nErnstfall wieder zulasten der Opfer rechter Gewalt gehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10562 \n\nDiese Wette einzugehen ist nicht nur mutig, sondern \n\nzynisch. \n\nIch bedauere es, dass das Fazit von CDU und FDP der \n\nzweij\u00e4hrigen Arbeit des Untersuchungsausschusses in \n\njeder Hinsicht auf wackligen Beinen steht, und das nur, so \n\nmein Eindruck, um eilig und m\u00f6glichst unbeschadet einen \n\nSchlussstrich unter die Aufkl\u00e4rung zum NSU-Komplex \n\nziehen zu k\u00f6nnen. \n\nDieses Vorgehen verwundert mich aber wiederum auch \n\nnicht. Ich erinnere mich noch gut, wie wir hier vor etwas \n\nmehr als zwei Jahren beisammensa\u00dfen und \u00fcber die \n\nEinsetzung des Untersuchungsausschusses debattiert \n\nhaben. Es war von Anfang an klar, dass Sie von CDU und \n\nFDP diesen Ausschuss nicht wollten. Sie haben sich \n\nausgerechnet hinter der NPD versteckt und von einem \n\n\u201eNPD-Informationsausschuss\u201c gesprochen. Dass der \n\nEinwand unsinnig war, liegt inzwischen nachweisbar auf \n\nder Hand. \n\nSie, meine Damen und Herren von CDU und FDP, sind \n\nIhrem Kurs trotzdem mutig treu geblieben. Sie haben \n\nIhren mangelnden Willen zur parlamentarischen Aufkl\u00e4-\n\nrung bis zum Ende durchgehalten. Erlauben Sie mir die \n\nBemerkung, dass man das Ihrem Ausschussbericht auch \n\ndeutlich ansieht. \n\nEs ist nicht einmal besonders verwunderlich, dass nun-\n\nmehr am Ende der Arbeit zwei sehr unterschiedliche \n\nBerichte vorliegen. Es sind tats\u00e4chlich derart viele Fragen \n\noffen, dass ein einhelliges Fazit schwer zu ziehen ist und \n\neine abschlie\u00dfende Beurteilung schon gar nicht getroffen \n\nwerden kann. \n\nBedauerlich und regelrecht besch\u00e4mend ist in meinen \n\nAugen, dass bez\u00fcglich der angebrachten und notwendigen \n\nKonsequenzen aus dem NSU-Komplex keine Einigkeit \n\nder demokratischen Fraktionen in diesem Haus besteht. \n\nIm Bundestag und in Th\u00fcringen haben sich die Regie-\n\nrungsfraktionen zu den dortigen Aussch\u00fcssen bekannt und \n\nsie von Anbeginn aktiv mitgetragen. In Sachsen war aber \n\ndas Gegenteil der Fall. Das ist weder vor dem Hinter-\n\ngrund der au\u00dferordentlichen Tragweite des Themas noch \n\nvor dem Hintergrund der Ergebnisse des Untersuchungs-\n\nausschusses zu rechtfertigen. \n\nDass sich der NSU ausgerechnet in Sachsen versteckt \n\nhielt und ein Dutzend Jahre unentdeckt blieb, ist allge-\n\nmein bekannt. \n\nBlicken wir zur\u00fcck in den November 2011, kurz nach der \n\nEnttarnung des NSU. Es gab einen gemeinsamen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, Sie hatten bereits \n\ndarauf hingewiesen \u2013 aller demokratischen Fraktionen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Er beinhaltete das ausdr\u00fcckliche \n\nVersprechen, f\u00fcr Aufkl\u00e4rung zu sorgen. Doch als es \n\ndarum ging, tats\u00e4chlich aufzukl\u00e4ren, waren CDU und \n\nFDP pl\u00f6tzlich nicht mehr an Bord. Das war und ist ein \n\nfatales Zeichen. \n\nDieser Mangel an Aufkl\u00e4rungswillen war ebenso eine \n\nKonstante wie Ihr Mut zum Irrtum. Sie sehen in den \n\nErgebnissen des Untersuchungsausschusses lediglich eine \n\nBest\u00e4tigung des \u201eVorl\u00e4ufigen Abschlussberichtes\u201c, den \n\nInnenminister Ulbig im Jahr 2012 vorgelegt hat. Das \n\nnenne ich gewagt, sehr gewagt. \n\nWir dagegen sind \u00fcberzeugt, dass uns der Ausschuss \n\nwesentlich weitergef\u00fchrt hat. H\u00e4tten wir den Bericht aus \n\ndem Jahr 2012 f\u00fcr der Weisheit letzten Schluss gehalten, \n\nw\u00fcssten wir bis heute nicht, dass in die Fahndung nach \n\ndem Trio auch die s\u00e4chsische Zielfahndung eingegriffen \n\nhat, wenn auch erfolglos. Wir w\u00fcssten weiterhin nicht, \n\ndass auch s\u00e4chsische Beamte nichts unternahmen, nach-\n\ndem eine Person mit gro\u00dfer \u00c4hnlichkeit zu U-\n\nwe B\u00f6hnhardt in Chemnitz gesichtet wurde. Wir w\u00fcssten \n\nebenfalls nicht, dass s\u00e4chsische Observanten tatenlos \n\nzuschauten, als ihre Zielperson Unterlagen auf einen Grill \n\npackte und verbrannte. \n\nWir w\u00fcssten auch nicht, dass der sogenannte Verfassungs-\n\nschutz in Sachsen trotz aller Defizite, Schw\u00e4chen und \n\nErkenntnisl\u00fccken immerhin gut genug im Bild war, um \n\ndie Entwicklung des Trios hin zu Rechtsterroristen zu-\n\nmindest zu erahnen, und das bereits im Jahr 1998, also \n\nnoch vor Beginn der Mordserie. \n\nWir w\u00fcssten immer noch nicht, dass die gleiche Beh\u00f6rde \n\ntrotzdem keinen Drang hatte, dagegen einzuschreiten. \n\nStattdessen behielt man wesentliche Informationen f\u00fcr \n\nsich und gab sie nicht an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \n\nweiter. Das ist \u00e4u\u00dferst erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Eine plausible \n\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr steht noch immer aus. \n\nEs zeichnet sich aber Folgendes ab: Bei der Suche nach \n\ndem untergetauchten Trio in Sachsen wurde dieses nicht \n\nan einer kurzen, sondern an einer sehr, sehr langen Leine \n\ngehalten. Das waren ganz klare Fehler, und diese Fehler \n\nwaren nicht die Schuld von Th\u00fcringen, sondern hausge-\n\nmacht. H\u00e4tte es diese Fehler nicht gegeben, so w\u00e4re es \n\ndurchaus m\u00f6glich gewesen, die untergetauchten Bomben-\n\nbauer aus Jena in Chemnitz festzusetzen. Daf\u00fcr h\u00e4tten \n\ns\u00e4chsische Beh\u00f6rden, so wie es ihre Aufgabe ist, den \n\nn\u00f6tigen Fahndungsdruck aufbauen m\u00fcssen. Das ist jedoch \n\nnicht passiert. Wer das bedauert, sollte die Ursache auch \n\nbeim Namen nennen: Beh\u00f6rdenversagen. Nein, der NSU \n\nwar den Beh\u00f6rden als solcher mit dem Namen noch nicht \n\nbekannt, aber es h\u00e4tte trotzdem nachgefasst werden \n\nm\u00fcssen. Es hatte fatale Folgen, dass man darauf verzichtet \n\nhat, obwohl die Gef\u00e4hrlichkeit der gefl\u00fcchteten Neonazis \n\nbekannt war und obwohl ab dem Jahr 1998 die Annahme \n\nbestand, dass sich das Trio in Chemnitz versteckt h\u00e4lt. \n\nWir wissen heute nicht, warum die Suche nach dem Trio \n\nderart schiefgelaufen ist. Dem Untersuchungsausschuss \n\nist es immerhin gelungen, viele Details zu kl\u00e4ren, aber \n\ndamit kann und darf die Aufkl\u00e4rung, die wir im Novem-\n\nber 2011 gemeinsam versprochen haben, nicht beendet \n\nsein. Wir haben 34 Zeugen geh\u00f6rt, aber mehr als \n\n80 Zeugen nicht mehr befragen k\u00f6nnen. Einige Themen-\n\nkomplexe, auf deren Behandlung sich der Ausschuss \n\nverst\u00e4ndigt hatte, konnten wir gar nicht erst anfangen. \n\nTrotzdem war das, was wir bisher geschafft haben, jede \n\nM\u00fche wert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10563 \n\nMeine Damen und Herren, zu der Zeit, als der Ausschuss \n\neingesetzt wurde, standen gegen Beh\u00f6rden des Freistaates \n\nSachsen \u00e4u\u00dferst schwerwiegende Vorw\u00fcrfe im Raum. Es \n\nwar richtig und notwendig, solchen Behauptungen kon-\n\nzentriert nachzugehen. So ist es jetzt m\u00f6glich, \u00fcber einmal \n\nbegangene Fehler auf der Grundlage der Fakten zu reden, \n\nauch wenn es davon nur einige in den Bericht von CDU \n\nund FDP geschafft haben. \n\nIch m\u00f6chte die Koalition noch einmal daran erinnern, \n\nworan es lag, dass der Ausschuss unerl\u00e4sslich war. Wir als \n\nAbgeordnete haben nach dem 4. November 2011 unsere \n\nInformationen zumeist aus der Presse beziehen m\u00fcssen \n\nund sie nicht etwa vom Innenminister, von Ihnen, Herr \n\nUlbig, bekommen. Ich sage das, weil CDU und FDP in \n\nihrem Ausschussbericht selbst zwar nicht von Fehlern, \n\naber immerhin von gewissen Defiziten bei der Kommuni-\n\nkation und Koordination der Beh\u00f6rden sprechen. \n\nDie Staatsregierung selbst sollte sich das dringend zu \n\nHerzen nehmen. Denn, was immer sie ab November 2011 \n\nauch tat, eine proaktive Informationspolitik gab es durch \n\nsie nicht. Der medialen und gesellschaftlichen Reichweite \n\ndes Themas war die Staatsregierung nicht gewachsen. Wir \n\nbekamen die Fakten scheibchenweise oder gar nicht auf \n\nden Tisch. \n\nDass die Einrichtung parlamentarischer Gremien zur \n\nweiteren Aufarbeitung so vehement abgelehnt wurde, hat \n\nselbstverst\u00e4ndlich den Eindruck gen\u00e4hrt, dass hier in \n\nbekannter Manier versucht wurde, ein unangenehmes \n\nThema abzumoderieren. Das ist zum Gl\u00fcck nicht gelun-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren, der Untersuchungsausschuss \n\nist darauf gesto\u00dfen, dass bei Polizei und Verfassungs-\n\nschutz in Th\u00fcringen und in Sachsen sehr fr\u00fchzeitig \n\nHinweise vorlagen, wo sich das Anfang 1998 unterge-\n\ntauchte Trio verborgen halten k\u00f6nnte. Man kannte die \n\nNamen von Helfern, die nach heutigem Wissen als mut-\n\nma\u00dfliche Unterst\u00fctzer gelten. Diese Personen entstamm-\n\nten insbesondere dem \u201eBlood & Honour\u201c-Netzwerk. Dass \n\nman dieses Netzwerk offenbar untersch\u00e4tzt hat, ist die \n\neine Seite der Medaille. Die andere ist, dass man trotzdem \n\nwusste, um welche konkrete Personengruppe es ging: um \n\nmilitante Neonazis. Wir haben im Ausschuss hoch versier-\n\nte Ermittler kennengelernt, die diese Szene im Detail \n\nkannten. An Informationen hat es diesbez\u00fcglich nicht \n\ngemangelt. \n\nR\u00fcckblickend stellen sich zwei Fragen: Wie kam man \n\ndenn seinerzeit auf diese unterst\u00fctzenden Personen? \n\nKeiner der Zeugen bisher konnte uns das schl\u00fcssig \n\nerkl\u00e4ren. Und \u2013 zweite Frage \u2013 warum ist man dann nicht \n\nkonsequent gegen diese Personen vorgegangen? \n\nIm gr\u00f6\u00dften Teil des damaligen Fahndungszeitraumes von \n\n1998 bis 2003 geschah in Sachsen n\u00e4mlich \u00fcberhaupt \n\nnichts, was als Fahndung bezeichnet werden k\u00f6nnte. Die \n\nLeine zum Trio war nicht nur sehr lang, sondern man hat \n\nes auch vers\u00e4umt, daran zu ziehen. \n\nWir sehen dringenden Bedarf, diesen Fragen weiter \n\nnachzugehen. Die Aufkl\u00e4rung muss fortgesetzt werden, \n\ngerade hier in Sachsen. Nach dem jetzigen Stand der \n\nDinge sollte daher erneut ein Untersuchungsausschuss \n\neingesetzt werden. Das ist die erste und zentrale Empfeh-\n\nlung des abweichenden Berichtes der demokratischen \n\nOpposition. Wir dr\u00e4ngen darauf, dass insbesondere das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz die M\u00f6glichkeiten der \n\nweiteren Aufkl\u00e4rung nicht dadurch unterminieren kann, \n\nindem erneut Akten vernichtet werden. Das ist keine \n\nb\u00f6swillige Unterstellung. Das LfV hat auch noch Akten \n\nvernichtet, als der Ausschuss bereits eingesetzt war. \n\nNiemand kann nachtr\u00e4glich feststellen, ob diese Akten \n\neinen NSU-Bezug hatten oder nicht. Sie sind unwieder-\n\nbringlich zerst\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind fest davon \u00fcberzeugt: \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen kann nach \n\nalledem nicht mehr weiter bestehen. Es hat seine Da-\n\nseinsberechtigung schlicht verspielt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnser Bericht zeigt n\u00e4mlich auch, wie umfangreich es bei \n\nder Suche nach dem Trio versagt hat. Das LfV hat sich \n\nnicht als \u201eFr\u00fchwarnsystem\u201c bew\u00e4hrt. Es bot der Demo-\n\nkratie auch keinen Schutz. Der entstandene Schaden ist \n\nkaum wiedergutzumachen. Ich sehe keinen Anlass mehr, \n\nan eine Besserung zu glauben. Solche Versprechen gab es \n\nin der Vergangenheit immer wieder. Man denke an den \n\n\u201eSachsen-Sumpf\u201c oder auch an das Beyer-Irrgang-\n\nGutachten. Wir sind jetzt an dem Punkt, wo wir feststellen \n\nm\u00fcssen: Nein, das LfV ist nicht mehr reformierbar. Es ist, \n\nwas es ist: Ein Geheimdienst, und zwar ein inkompeten-\n\nter. Er ist kein Teil der L\u00f6sung, er ist ein Teil des Prob-\n\nlems. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber morgen geht es \n\nwieder in die andere Richtung oder was?) \n\nEr steht einer demokratischen Gesellschaft nicht gut zu \n\nGesicht. Die Aufl\u00f6sung des LfV ist dagegen das kleinere \n\n\u00dcbel, wenn es sich \u00fcberhaupt um ein \u00dcbel handeln sollte. \n\nDer bessere Weg ist es, die Aufkl\u00e4rung und Verfolgung \n\npolitischer Straftaten durch die Polizei zu st\u00e4rken. Es ist \n\ndaher auch der richtige Weg, die fr\u00fchere Arbeit der SoKo \n\n\u201eRex\u201c durch das Operative Abwehrzentrum auf einer \n\nbreiteren Personalbasis fortzusetzen. Das ist aber nicht \n\nnur eine Frage der Quantit\u00e4t. Man muss es auch bei einem \n\npolizeilichen Staatsschutz dieser Art erm\u00f6glichen, dass er \n\nsich auf den Bereich der politisch motivieren Kriminalit\u00e4t \n\nrechts spezialisieren kann. Dass das OAZ die politisch \n\nmotivierte Kriminalit\u00e4t links bearbeitet, l\u00e4uft dieser \n\nnotwendigen Spezialisierung v\u00f6llig zuwider. \n\nUnser Bericht zum Untersuchungsausschuss zeigt gerade, \n\ndass die Vermischung von Aufgabenbereichen und der \n\nWechsel des zust\u00e4ndigen Personals offenbar nicht zu einer \n\nbesseren Ermittlungsarbeit und auch nicht zu einer besse-\n\nren Analyse beigetragen haben. Gerade weil dem polizei-\n\nlichen Staatsschutz eine entscheidende Rolle zukommt, \n\nmuss immer daran gedacht werden, seine weitgehenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10564 \n\nBefugnisse und Instrumente sachgerecht, effizient und \n\nrechtsstaatsgem\u00e4\u00df einzusetzen. Deswegen denken wir an \n\ndie Einrichtung eines parlamentarischen Kontrollgremi-\n\nums f\u00fcr den polizeilichen Staatsschutz. Ein solches \n\nGremium dient nicht der G\u00e4ngelung des Staatsschutzes, \n\nsondern seiner Konsolidierung und der Rechtssicherheit \n\nsowie der notwendigen Transparenz. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass nach dem Auffliegen des \n\nNSU zun\u00e4chst kein polizeiliches Lagebild existierte, aus \n\ndem hervorgegangen w\u00e4re, inwieweit sogenannte legale \n\nSchusswaffen in der extremen Rechten verbreitet sind. \n\nWir haben das m\u00fchselig \u00fcber Anfragen thematisiert, deren \n\nAntworten uns nicht immer konsistent erschienen. \n\nDie Entwaffnung der Nazi-Szene wurde durch Innenmi-\n\nnister Ulbig vollmundig angek\u00fcndigt. Sie ist aber noch \n\nimmer nicht erfolgt. Wir erwarten nun, dass k\u00fcnftig im \n\nEinzelfall gezielt gepr\u00fcft wird, ob eine Handhabe besteht, \n\nwaffenrechtliche Erlaubnisse f\u00fcr Angeh\u00f6rige der extre-\n\nmen Rechten zu versagen oder sie ihnen zu entziehen. Wir \n\nerwarten au\u00dferdem, dass dar\u00fcber k\u00fcnftig dem Innenaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtages regelm\u00e4\u00dfig Bericht \n\nerstattet wird. \n\nDie Bek\u00e4mpfung der extremen Rechten \u2013 das steht au\u00dfer \n\nFrage \u2013 ist und bleibt eine gesamtgesellschaftliche Aufga-\n\nbe. Wir meinen, dass diese Aufgabe durch aktuelle wis-\n\nsenschaftliche Expertisen wesentlich unterst\u00fctzt werden \n\nkann. Sie kann Auskunft geben \u00fcber aktuelle Tendenzen \n\nder extremen Rechten sowie \u00fcber die Verbreitung antide-\n\nmokratischer und menschenfeindlicher Einstellungen im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDer sogenannte Verfassungsschutzbericht erf\u00fcllt diese \n\nAufgabe in keiner Weise. Was wir brauchen, ist ein \n\nMonitoringbericht mit empirisch abgesicherten Erkennt-\n\nnissen. Die analytische Ausbeute eines solchen Projektes \n\nk\u00f6nnte umgekehrt die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen bereichern. \n\nSelbst konservative Wissenschaftler wie die Professoren \n\nBackes und Jesse haben in einer Anh\u00f6rung des Innenaus-\n\nschusses einen solchen regelm\u00e4\u00dfigen Bericht als sinnvoll \n\nerachtet. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden sind aber nur eine Seite \n\nder Medaille. Die andere Seite ist die Zivilgesellschaft in \n\nSachsen, sind das b\u00fcrgerschaftliche Engagement in den \n\nKommunen und das solidarische Eintreten f\u00fcr die Opfer \n\nrechter Gewalt. \n\nNoch immer begegnet die Staatsregierung der Zivilgesell-\n\nschaft im Freistaat mit erheblichem Misstrauen. Noch \n\nimmer sorgt die Staatsregierung nicht f\u00fcr eine ausreichen-\n\nde F\u00f6rderung der Zivilgesellschaft. Es irritiert mich \n\nzutiefst, dass man Projekte, die sich f\u00fcr die Demokratie-\n\nentwicklung im Land einsetzen, an einer kurzen Leine \n\nh\u00e4lt und sie unter einen regelrechten Generalverdacht \n\nstellt. Dass die Staatsregierung nicht den Bundestrend \n\ngenutzt und die uns\u00e4gliche Extremismusklausel abge-\n\nschafft hat, spricht leider f\u00fcr sich. Diesen Sonderweg \n\nkann sich Sachsen nicht leisten, denn er richtet erhebli-\n\nchen Schaden an. Auch dieser Fehler sollte sofort korri-\n\ngiert werden. \n\nEs sind doch gerade die selbstorganisierten Initiativen vor \n\nOrt, die Problemlagen in den jeweiligen Regionen fr\u00fch-\n\nzeitig erkennen und flexibel gegensteuern k\u00f6nnen. Es ist \n\nrichtig, dass es gegen antidemokratische Tendenzen in \n\nSachsen ein funktionierendes Fr\u00fchwarnsystem gibt. Das \n\nist nicht der sogenannte Verfassungsschutz, sondern es ist \n\ndie Zivilgesellschaft. Sie schafft Angebote f\u00fcr demokrati-\n\nsche Teilhabe und tritt damit antidemokratischen Tenden-\n\nzen ganz konkret entgegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr ist nicht nur die uns\u00e4gliche Extremismusklausel \n\nhinderlich, sondern der Extremismusbegriff an sich \n\nschadet. Dort, wo von \u201eExtremisten\u201c gesprochen wird, \n\ngeht es um deren Verh\u00e4ltnis zum demokratischen Verfas-\n\nsungsstaat. Die tats\u00e4chliche Gef\u00e4hrdung durch die extre-\n\nme Rechte l\u00e4sst sich mit dem Extremismusbegriff, wie \n\nihn insbesondere das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nstrapaziert, \u00fcberhaupt nicht messen. Wie grundfalsch der \n\nBegriff wirklich ist, zeigen uns die Erkenntnisse zum \n\nNSU. Die Rechtsterroristen machten sich nicht den \n\ndemokratischen Verfassungsstaat zum Opfer, sondern sie \n\nt\u00f6teten zun\u00e4chst neun Migranten und hatten es durch \n\nBombenanschl\u00e4ge darauf angelegt, weitere Menschen zu \n\nt\u00f6ten. Diese Taten waren ganz klar rassistisch motiviert. \n\nIch bin der Meinung, dass es auch der Respekt vor den \n\nOpfern des NSU gebietet, das Problem beim Namen zu \n\nnennen. Dieses Problem hei\u00dft: Rassismus. \n\nDas ist keine Floskel, denn dass der NSU den Beh\u00f6rden \n\ndurchs Raster rutschte, hatte nicht zuletzt damit zu tun, \n\ndass das Begehen einer rassistischen Mordserie offenbar \n\nnicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten wurde. Man ging von einem \n\nZerrbild namens \u201eExtremismus\u201c aus und nicht von den \n\ntats\u00e4chlichen Feindbildern und Opfergruppen gewaltbe-\n\nreiter Neonazis und Rassisten. Dass dieses Zerrbild sehr \n\nlanglebig ist, ist zum einen daran zu erkennen, dass sich \n\nSachsen mit der Anerkennung der Opfer rechter und \n\nrassistischer Gewalt immer noch schwertut, zum anderen \n\nhaben es die CDU und die FDP in ihrer Stellungnahme \n\nzum Untersuchungsausschuss geschafft, \n\n(Andreas Storr, NPD: Was ist mit \n\nlinker Gewalt und der Linkspartei?) \n\nden NSU mit der RAF zu vergleichen. Selbst Autoren, die \n\nden sogenannten Verfassungsschutzbeh\u00f6rden unheimlich \n\nnahestehen, raten dringend von diesem Vergleich ab. In \n\nIhrem Text hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAuch die RAF-Morde \n\nf\u00fchrten in den Siebzigerjahren der damaligen Bundesre-\n\npublik Deutschland zu einem Umdenken der staatlichen \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden. Gleiches sollte auch f\u00fcr die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen gelten.\u201c \u2013 Das war \n\naus dem Abschlussbericht von CDU und FDP. \n\nIch m\u00f6chte einmal beiseite lassen, dass manche Resultate \n\ndieses Umdenkens in der alten Bundesrepublik auf heftige \n\nBedenken einer damals noch liberalen Partei namens FDP \n\ngesto\u00dfen sind. Falls Sie Ihren Vergleich wirklich ernst \n\nmeinen, dann m\u00fcssen wir leider damit rechnen, dass noch \n\nviele Jahre des Rechtsterrorismus vor uns liegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10565 \n\nTats\u00e4chlich ist diese Gefahr nicht gebannt; denn ein \n\nHandlungskonzept bietet die Koalition nicht. Sie erkennt \n\nkeine Fehler, sieht keinen Bedarf f\u00fcr Reformen, sie \n\nbevorzugt den Schlussstrich. Das ist es, was ich Leicht-\n\nsinn nenne. Dadurch wird die Tragweite des Themas \n\nv\u00f6llig verfehlt. Vor allem ist diese Einstellung ein R\u00fcck-\n\nfall zu dem Konsens, den die demokratischen Fraktionen \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages im November 2011 erreicht \n\nhatten. \n\nDamals hie\u00df es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir erwarten, dass die \n\nMorde z\u00fcgig aufgekl\u00e4rt werden. Das sind wir den Opfern, \n\nihren Familien und Freunden schuldig. Die jetzt bekannt \n\ngewordenen Zusammenh\u00e4nge dieser unmenschlichen \n\nVerbrechen belegen auf traurige Weise, dass die Struktu-\n\nren der Sicherheitsbeh\u00f6rden auf Bundes- und L\u00e4nderebe-\n\nne dringend \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen.\u201c \n\nWir, meine Damen und Herren, stehen zu diesem An-\n\nspruch. Wir wollen ihn einl\u00f6sen, und wenn es nicht anders \n\ngeht, dann eben mit einem neuen Untersuchungsaus-\n\nschuss. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihres Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich will Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin, sehr \n\nherzlich daf\u00fcr danken, dass Sie am Anfang wichtige Teile \n\naus dem gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag von CDU, \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE und FDP vom November 2011 \n\nzitiert haben. Das war etwas, was uns in der Sitzung des \n\nLandtages geeint hat. Wir alle waren sehr best\u00fcrzt und \n\nbetroffen und haben es uns zur Aufgabe gemacht dahin-\n\nterzukommen, wie es passieren konnte, dass fast zw\u00f6lf \n\nJahre lang ein Trio von \u2013 man kann es nicht anders sagen \n\n\u2013 mordenden Menschen in Sachsen einen sicheren Hei-\n\nmathafen gefunden hat. \n\nDas war ein wichtiger Moment in diesem Landtag. Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn wir diesen wichtigen Moment \n\nauch heute mit einem gemeinsamen Antrag h\u00e4tten noch \n\neinmal deutlich machen k\u00f6nnen. Immerhin ist das In-\n\nErinnerung-Rufen schon ein wichtiger Punkt gewesen. \n\nDie Aufgaben des Untersuchungsausschusses sind schon \n\ngenannt worden. Ich will sie noch einmal praktisch und \n\nhandfest zusammenfassen. Wir hatten die Aufgabe zu \n\nkl\u00e4ren: Haben die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden Vers\u00e4umnisse \n\nund Fehlverhalten gezeigt? Sind Fehler in der Zeit ab \n\nUntertauchen des Trios 1998 bis zur Selbstenttarnung \n\n2011 gemacht worden? Wir haben in dem Untersuchungs-\n\nauftrag auch die Frage formuliert: Gab es neben Fehlern \n\nund Vers\u00e4umnissen ein bewusstes Unterst\u00fctzen, ein \n\nDecken, ein Vertuschen, die diese Verbrechen m\u00f6glich \n\ngemacht haben? \n\nZum Fazit nach den Untersuchungsausschusssitzungen. \n\nEs ist schon deutlich geworden: Wir konnten weder alle \n\nZeugen vernehmen noch alle Fragen kl\u00e4ren. Unser vorl\u00e4u-\n\nfiges Fazit nach den Sitzungen des Untersuchungsaus-\n\nschusses lautet: Wir haben keine Hinweise f\u00fcr ein vors\u00e4tz-\n\nliches Handeln s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden erkennen k\u00f6nnen. \n\nWir haben nirgendwo Hinweise darauf \u2013 ich sage es jetzt \n\neinmal ganz einfach \u2013, dass jemand in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei oder im Verfassungsschutz genau wusste, was \n\nMundlos, Zsch\u00e4pe, B\u00f6hnhardt tun, wo sie sind und wie \n\nman sie kriegen k\u00f6nnte, es aber unterlassen hat, dem \n\nnachzugehen. Solche Hinweise haben wir nicht. \n\nSie wissen auch, dass das ein Fazit ist, was man ange-\n\nsichts geschredderter Akten nur mit einer gewissen \n\nEinschr\u00e4nkung ziehen kann. Wir haben auf der anderen \n\nSeite aber durchaus viele Erkenntnisse dar\u00fcber, dass es \n\nVers\u00e4umnisse im Handeln s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden und \n\nFehlverhalten gab. \n\nEinzelne Beispiele sind schon genannt worden. Ich will \n\nsie einmal zusammenfassen: Worum geht es? Was haben \n\ns\u00e4chsische Beh\u00f6rden 1998 bis 2011 falsch gemacht? Sie \n\nhaben einen ganz gro\u00dfen Fehler begangen: Sie haben sich \n\nf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig gehalten. \n\nDiese Nichtzust\u00e4ndigkeit, dieses Empfinden, das haben \n\nwir nach dem November 2011 auch hier im Plenum sehr \n\noft geh\u00f6rt. Wenn Sie sich erinnern, so gab es viele ver-\n\nschiedene Versuche, Aufkl\u00e4rungsinstrumente aufzulegen. \n\nEs gab viele Versuche zu sagen: Wie schaffen wir es denn \n\njetzt, dass wir in Sachsen unseren Beitrag zur Aufkl\u00e4rung \n\nleisten? \n\nWir haben zum einen vorgeschlagen, dass eine s\u00e4chsische \n\nUntersuchungskommission eingesetzt wird, analog der \n\nSch\u00e4fer-Kommission in Th\u00fcringen. Wir haben zum \n\nanderen vorgeschlagen, bei der Sch\u00e4fer-Kommission in \n\nTh\u00fcringen mitzuarbeiten. Es gab den Vorschlag eines \n\nSonderermittlers. All das wurde immer sowohl von der \n\nStaatsregierung als auch auch von der Koalition abgelehnt \n\nmit dem Verweis darauf, dass wir in Sachsen ja nicht \n\nzust\u00e4ndig seien und dass es ein th\u00fcringisches Trio war, \n\ndass alle Morde woanders passiert sind und dass wir in \n\nSachsen daher gar nicht so richtig etwas beitragen k\u00f6n-\n\nnen. Eine Bund-L\u00e4nder-Kommission solle dann Aufkl\u00e4-\n\nrung schaffen. \n\nWir haben uns dann dazu entschlossen, von dem Recht \n\nGebrauch zu machen, was uns als Opposition bleibt: die \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses. Ich will \n\nmich an dieser Stelle sowohl beim Vorsitzenden des \n\nAusschusses als auch beim Obmann der CDU-Fraktion \n\nbedanken. Trotz dieser Nichtzust\u00e4ndigkeitsrhetorik am \n\nAnfang hier im Plenum haben sie genauso wie wir ein \n\nInteresse daran gehabt, diesen Ausschuss arbeiten zu \n\nlassen, f\u00fcr diesen Ausschuss Erkenntnisse zu gewinnen. \n\nSie haben Fragen gestellt. Das war oftmals von gro\u00dfer \n\nHilfe f\u00fcr den Fortgang der Beratungen im Ausschuss. \n\nDort habe ich diese Unzust\u00e4ndigkeitsvermutung nicht \n\nentdecken k\u00f6nnen. Vielen Dank daf\u00fcr. \n\nWorin hat sich die Nichtzust\u00e4ndigkeit der s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden ge\u00e4u\u00dfert? Wir haben nie einen Zeugen geh\u00f6rt, \n\nder sagte: Ja, da haben wir uns selbst dahintergeklemmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10566 \n\n\u00dcberall, wo wir gefragt haben, ob es die einzelnen Poli-\n\nzeidienststellen waren, ob es die SoKo \u201eRex\u201c war, ob es \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz war \u2013 \u00fcberall gab es \n\ndas gleiche Erkl\u00e4rungsmuster. Es lautete: Die drei sind in \n\nTh\u00fcringen untergetaucht. Th\u00fcringen hat sie zur Fahndung \n\nausgeschrieben. Th\u00fcringen ist die fahndungsleitende \n\nDienststelle. Wir in Sachsen helfen, wenn Th\u00fcringen uns \n\num etwas bittet. \n\nSo war es dann auch: Wenn Th\u00fcringen darum gebeten hat, \n\ndass Adressen ermittelt werden sollen, dann hat Sachsen \n\nAdressen ermittelt und sie nach Th\u00fcringen gegeben. Wenn \n\nTh\u00fcringen darum gebeten hat, dass bei einer Observation \n\ngeholfen werden soll, dann hat Sachsen bei einer Obser-\n\nvation geholfen und die Ergebnisse nach Th\u00fcringen zur \n\nAuswertung geschickt. Wenn Th\u00fcringen um nichts gebe-\n\nten hat, dann hat Sachsen auch nichts gemacht \u2013 selbst \n\ndann nicht, als sich die Hinweise verdichtet haben, dass \n\ndie drei sogar in Sachsen, im Raum Chemnitz, unterge-\n\ntaucht sein k\u00f6nnten. \n\nDiese Nichtzust\u00e4ndigkeit ist ein ganz gro\u00dfes Problem, ein \n\nVers\u00e4umnis, ein Fehler, den man zugeben muss, wenn \n\nman \u00fcber die Rolle der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden spricht. \n\nMan h\u00f6rt ja immer das, was man h\u00f6ren will. Ich habe es \n\nbei Herrn Hartmann auch geh\u00f6rt; es war etwas anders \n\nformuliert. Da wurde gesagt: Eine gr\u00f6\u00dfere Eigeninitiative \n\nw\u00e4re im Rahmen des M\u00f6glichen gewesen. Nichts anderes \n\nhei\u00dft es, wenn wir sagen: Es war falsch, sich nicht zu-\n\nst\u00e4ndig zu f\u00fchlen. \n\nDer zweite gro\u00dfe Punkt: Unwissenheit. Neben der Nicht-\n\nzust\u00e4ndigkeit war die Unwissenheit in vielen Punkten ein \n\nProblem. Frau K\u00f6ditz hat es angesprochen: die unzu-\n\nreichende Kenntnis der rechtsextremen Szene in Sachsen, \n\nFehleinsch\u00e4tzungen zur Qualit\u00e4t von \u201eBlood & Honour\u201c \n\noder anderen Bewegungen. Einzelinformationen, die \n\nzweifelsohne \u00fcberall vorlagen, zu einem Gesamtbild \n\nzusammenzutragen, sich somit einen \u00dcberblick zu ver-\n\nschaffen \u00fcber ein sehr dichtes, gleichzeitig flexibles \n\nNetzwerk in ganz Sachsen, das hat keine Dienststelle in \n\nSachsen geschafft \u2013 weder die zust\u00e4ndigen Polizeieinhei-\n\nten noch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nDiese Nichtzust\u00e4ndigkeit, diese Unwissenheit sind unse-\n\nrer Ansicht nach die beiden gr\u00f6\u00dften Vers\u00e4umnisse, die \n\ns\u00e4chsische Beh\u00f6rden im Zusammenhang mit dem Unter-\n\ntauchen des NSU begangen haben. \n\nNun liest sich der Bericht von CDU und FDP etwa so: Es \n\nwurden Fehler in der Kommunikation gemacht, und wenn \n\nman das besser macht, dann ist alles wieder gut. Das \n\nallein erkl\u00e4rt unserer Ansicht nach zu wenig. Das ver-\n\nschiebt die Verantwortung allein auf die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden. Sie haben schlecht \n\nkommuniziert und das m\u00fcssen sie k\u00fcnftig besser machen \n\n\u2013 das ist ein unzureichender Blick. \n\nDie Frage ist: Gibt es denn auch Fehler im System? Wie \n\npassiert es? Welche strukturellen H\u00fcrden sind vorhanden, \n\nund wie muss man sie abbauen, damit Wissen angesam-\n\nmelt, ausgetauscht wird und man sich zust\u00e4ndig f\u00fchlen \n\nkann? Wir haben den Eindruck, dass diese Fehler im \n\nSystem vorhanden sind und mit dem, was die Staatsregie-\n\nrung als Schlussfolgerung schon vor zwei Jahren vorge-\n\nlegt hat, nicht behoben werden. \n\nDas eine Thema wurde schon angesprochen: Wie viel \n\nErfahrungswissen kann man ansammeln, wenn man heute \n\nf\u00fcr diesen, morgen f\u00fcr jenen und \u00fcbermorgen f\u00fcr einen \n\nganz anderen Ph\u00e4nomenbereich zust\u00e4ndig ist? Wie viel \n\nErfahrungs- und Netzwerkwissen l\u00e4sst sich ansammeln, \n\nwenn Beamte im Zweijahresrhythmus von Dienststelle zu \n\nDienststelle versetzt werden? Die Art und Weise, wie wir \n\nWissensmanagement in der s\u00e4chsischen Polizei betreiben, \n\nwie wir die Strukturen momentan haben, l\u00e4sst darauf \n\nschlie\u00dfen, dass weder die Ansammlung von Wissen noch \n\ndie Ausbildung geregelter Kommunikationsnetzwerke \n\nwirklich stattfinden kann. Das ist ein Fehler im System. \n\nZweiter Fehler im System: Frau Kollegin K\u00f6ditz hat \n\ndarauf hingewiesen, dass schon fr\u00fchzeitig Informationen \n\nvorlagen, dass das Trio in Sachsen untergetaucht sein \n\nk\u00f6nnte, dass Waffen besorgt werden sollen und dass ein \n\n\u00dcberfall geplant ist. Doch dieses Wissen ist nie zur \n\nPolizei gekommen. Dieses Wissen gab es im Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz. Es ist nicht nur eine Nachl\u00e4ssigkeit \n\nvon Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in diesem Amt, \n\ndass das Wissen nicht weitergegeben wird, sondern es ist \n\nein strukturelles Problem. Das Wissen wird nicht geteilt, \n\nweil es aus V-Personen-Quellen kommt und der Quellen-\n\nschutz h\u00f6her wiegt als das Interesse, solche Straftaten zu \n\nverhindern. Das ist ein strukturelles Problem. \n\nWer ein Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ernsthaft \n\nreformieren will, der kommt nicht umhin, sich die Frage \n\nzu stellen: Kann ich in diesem Bereich \u00fcberhaupt V-Leute \n\neinsetzen oder ist der Preis an Strafvereitelung, den ich \n\ndaf\u00fcr zahle, nicht viel zu hoch und wesentlich h\u00f6her als \n\nder Nutzen, den ich durch den Einsatz solcher Quellen \n\nbekomme? Wir meinen, der Preis ist zu hoch. Wir mei-\n\nnen, man sollte in dem Bereich auf die F\u00fchrung von V-\n\nPersonen verzichten. \n\nWas lernen wir aus diesem Ausschuss? Was lernen wir \n\naus den Vers\u00e4umnissen und Fehlern bei s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden? Ich sage es mal ganz einfach: dass man sich \n\nnicht unzust\u00e4ndig f\u00fchlen darf. Das ist eine Erfahrung, die \n\nnicht nur wir und nicht nur die Kollegen von LINKEN \n\nund GR\u00dcNEN und nicht nur die Zivilgesellschaft, son-\n\ndern viele in Sachsen seit Jahrzehnten gemacht haben: \n\ndass der Rechtsextremismus als Problem verkannt worden \n\nist; dass die Gefahr Rechtsextremismus als wenig gef\u00e4hr-\n\nlich, zum Teil als Dumme-Jungen-Streiche eingestuft \n\nwird, und zust\u00e4ndig sind daf\u00fcr eigentlich auch die Schu-\n\nlen, die mehr Bildung machen m\u00fcssen. \n\nDas ist eine alte Klage, das ist jetzt auch nichts Neues, da \n\nh\u00e4tten wir eigentlich keinen Untersuchungsausschuss \n\ngebraucht, um das herauszufinden. Die Quittung f\u00fcr das \n\nlange Unt\u00e4tigsein des Freistaates hatten wir alle miteinan-\n\nder 2004 hier bekommen. \n\nTrotzdem ist es wichtig, das zu sagen. Etwas aus dem, \n\nwas in den letzten Jahrzehnten passiert ist, zu lernen, das \n\nist unsere Art und Weise, den Opfern, den Angeh\u00f6rigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10567 \n\nund all denen, die beteiligt sind, Respekt zu zollen mit \n\nunserer Arbeit. \n\nWas bleibt, sind nat\u00fcrlich Fragen, die die Staatsregierung \n\nbeantworten k\u00f6nnen muss. Wie wollen Sie k\u00fcnftig sicher-\n\nstellen, Herr Staatsminister, dass so etwas nicht wieder \n\npassiert? Wie wollen Sie k\u00fcnftig sicherstellen, dass \n\nWissen geteilt wird? Wie wollen Sie k\u00fcnftig sicherstellen, \n\ndass sich s\u00e4chsische Beh\u00f6rden zust\u00e4ndig f\u00fchlen? Wie \n\nwollen Sie k\u00fcnftig sicherstellen, dass das Landesamt sagt, \n\nwas es wei\u00df? Und wie wollen Sie k\u00fcnftig sicherstellen, \n\ndass solches Untertauchen nicht mehr m\u00f6glich ist in \n\nSachsen? Das sind die Fragen, die bleiben. \n\nWir glauben nicht, dass der Abschlussbericht des Innen-\n\nministeriums von vor zwei Jahren Antworten auf diese \n\nFragen gibt. Wir glauben, dass noch nicht alle Fragen \n\nwirklich gestellt worden sind. Wir haben uns auch daf\u00fcr \n\nausgesprochen, in der n\u00e4chsten Legislatur weiterzuma-\n\nchen, weil wir Eindr\u00fccke von dem bekommen haben, was \n\ndie Polizei und das Landesamt getan haben. Wir m\u00f6chten \n\ngern wissen, was in der Justiz in den letzten Jahrzehnten \n\nunternommen worden ist, um Strafverfolgung, Verfol-\n\ngungsdruck aufzubauen. Und wir m\u00f6chten ein genaueres \n\nGef\u00fchl daf\u00fcr bekommen, wie die Strukturen in den \n\nKommunen ausgepr\u00e4gt gewesen sind, um die Zusammen-\n\narbeit zwischen dem Land, zwischen den Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden und den Kommunen, um die Gefahr Rechtsextre-\n\nmismus richtig einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nDas sind Fragen, denen sich der Ausschuss noch nicht \n\nwidmen konnte \u2013 weder in Zeugeneinvernahmen noch \n\nmithilfe von Akten \u2013, und die wollen wir auf jeden Fall in \n\nder n\u00e4chsten Legislaturperiode kl\u00e4ren. Wir hoffen, dass \n\ndann zumindest das Wissen \u00fcber das, was es jetzt teilwei-\n\nse an Erkenntnisinteresse auch aus den Reihen der Koali-\n\ntion gab, im n\u00e4chsten Landtag noch breiter wird, damit \n\ndas gemeinsame Problem auch tats\u00e4chlich gemeinsam \n\ngel\u00f6st wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich m\u00f6ch-\n\nte Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin, danken, dass Sie gleich am \n\nAnfang der Aussprache zu dem Bericht an die Opfer des \n\nNSU erinnert haben. W\u00e4hrend wir dar\u00fcber diskutieren, \n\nwenn wir politisch bewerten, was hier passiert ist, ob es \n\nein Staatsversagen gegeben hat oder nicht, haben diese \n\nMenschen ihren Vater, ihre Kinder oder ihren Ehemann \n\nverloren, und das sollten wir ber\u00fccksichtigen, wenn wir \n\nuns hier dar\u00fcber streiten, was schiefgegangen ist. \n\nEhrlich gesagt, Frau K\u00f6ditz, wenn Sie sich in Anbetracht \n\nder zehn Morde hier in diesem Zusammenhang tats\u00e4ch-\n\nlich hinstellen und die Extremismusklausel ansprechen, \n\ndamit weiterhin linksextreme Gruppen, die sich nicht zur \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung bekennen \n\nwollen, Staatsknete bekommen, dann finde ich das unter \n\naller Sau. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, vor etwas mehr als zwei \n\nJahren hat der S\u00e4chsische Landtag auf Initiative der \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN die Einsetzung dieses Untersuchungsausschus-\n\nses mehrheitlich beschlossen. Es sollte insbesondere \n\ngekl\u00e4rt werden, ob es m\u00f6gliche Vers\u00e4umnisse oder Fehl-\n\nverhalten der Staatsregierung und deren nachgeordneter \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden gegeben haben soll, was dort ge-\n\nmacht wurde und welches Wirken es gegeben hat, die es \n\nerm\u00f6glicht haben, dass dieses Trio hier so lange uner-\n\nkannt bleibt. \n\nWir haben uns im Untersuchungsausschuss mit Vertretern \n\nvon Polizei und Verfassungsschutz besch\u00e4ftigt, wir haben \n\nviele Zeugen vernommen und Sachverst\u00e4ndige angeh\u00f6rt. \n\nWir haben den Innenminister geh\u00f6rt und namhafte Repr\u00e4-\n\nsentanten vernommen, die damals f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung \n\ndes Rechtsradikalismus im Freistaat Sachsen zust\u00e4ndig \n\nwaren. \n\nWir haben teilweise in geheimer Sitzung Akten studiert, \n\nwir haben uns sehr intensiv mit den Vorg\u00e4ngen im Verfas-\n\nsungsschutz besch\u00e4ftigt und wir haben dort jederzeit \n\nAuskunft bekommen. \n\nIch m\u00f6chte hier betonen: Ich hatte an keiner Stelle den \n\nEindruck, dass die Staatsregierung einschlie\u00dflich des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz versucht hat, die \n\nArbeit des Untersuchungsausschusses zu behindern, ganz \n\nim Gegenteil. Ich m\u00f6chte Ihnen, Herr Staatsminister \n\nUlbig, ausdr\u00fccklich danken, mit welcher Offenheit Sie \n\ndiesen Untersuchungsausschuss unterst\u00fctzt haben. Es gab \n\nganz andere Untersuchungsaussch\u00fcsse hier im Freistaat \n\nSachsen, bei denen der Untersuchungsausschuss m\u00fchselig \n\njede Akte, die er haben wollte, einklagen musste. Das \n\nGegenteil war hier der Fall: Was an Akten vorhanden war, \n\ndas haben wir auch z\u00fcgig bekommen. \n\n(Beifall des Abg. Benjamin Karabinski, FDP \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\nAuch als die Aufkl\u00e4rung gewesen ist, habe ich das eine \n\noder andere kritisiert, was an Informationspolitik vom \n\nMinisterium gekommen ist und dass wir teilweise von der \n\nPresse Informationen bekommen haben und wir als \n\nAbgeordnete erst danach dar\u00fcber unterrichtet worden \n\nsind. \n\nAber einem m\u00f6chte ich auch entgegentreten: dass hier \n\nInformationen nur scheibchenweise geflossen seien. Das \n\nwar in der Natur der Sache begr\u00fcndet. Wenn der Staats-\n\nminister des Innern nach dem Auffliegen des NSU-Trios \n\nin seine Beh\u00f6rden gegangen w\u00e4re und dort einen Akten-\n\nschrank, wo \u201eNSU\u201c draufst\u00fcnde, mit einem vollst\u00e4ndigen \n\nAkteninhalt h\u00e4tte, den er h\u00e4tte herausnehmen k\u00f6nnen, \n\ndann h\u00e4tten wir es in der Tat mit einem Staatsversagen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10568 \n\ntun gehabt; dann h\u00e4tte man n\u00e4mlich die Zusammenh\u00e4nge \n\nerkannt und h\u00e4tte nicht gehandelt. Man musste sich aber \n\nerst einmal die Zusammenh\u00e4nge erschlie\u00dfen. \n\nEs ist einfach, mit dem Wissen von heute zu sagen, wo \n\ndie Zusammenh\u00e4nge gewesen sind. Wenn man erst einmal \n\ndie Zusammenh\u00e4nge erkennen muss, dann findet man \n\netwas, was man vielleicht bei der ersten Suche nicht \n\ngefunden hat \u2013 so bedauerlich das manchmal auch ist. \n\nFrau K\u00f6ditz, wenn Sie hier die Untersuchungsarbeit \n\naufgreifen, die wir im Untersuchungsausschuss geleistet \n\nhaben, m\u00f6chte ich betonen: CDU und FDP haben alle Ihre \n\nBeweisantr\u00e4ge mitgetragen. Wir haben uns enthalten. Wir \n\nhaben es bei keinem Beweisantrag weggestimmt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch bei unseren?) \n\nWir haben bei keinem Antrag von Ihnen daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass er so verschoben wird, dass wir ihn nicht behandeln \n\nkonnten, weil wir jederzeit Ihre Rechte, die Sie als Oppo-\n\nsition in einem Untersuchungsausschuss haben, gewahrt \n\nhaben. Wir haben uns in Obleuterunden, die manchmal \n\nnicht ganz erfreulich waren von ihrer Dauer und von \n\nihrem Ablauf her, darauf verst\u00e4ndigt, wie wir m\u00f6glichst \n\nschnell vorankommen und wie wir die Zeugen dann \n\nh\u00f6ren. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nUnd \u2013 das muss man hierbei auch einmal sagen \u2013 wir \n\nhaben hier ein Verfahren gew\u00e4hlt, mit dem wir jeder \n\nFraktion so viel Raum zum Fragen gegeben haben, wie \n\nsie gern fragen m\u00f6chte. Sie haben davon ausf\u00fchrlich \n\nGebrauch gemacht, Frau K\u00f6ditz, und darin liegt auch zum \n\nTeil begr\u00fcndet, dass wir einige Zeugen nicht mehr h\u00f6ren \n\nkonnten. Wenn wir uns auf ein Verfahren verst\u00e4ndigt \n\nh\u00e4tten, wie es beispielsweise der Bundesuntersuchungs-\n\nausschuss gemacht hat, dann h\u00e4tten wir ein ganzes St\u00fcck-\n\nchen mehr bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, aber dann h\u00e4tten wir \n\nvielleicht mal das eigene \u201eHobby\u201c nicht ganz so weit \n\nausleben k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr mich als Obmann meiner Fraktion gibt es zwei \n\nwesentliche Schlussfolgerungen, die aus der Arbeit im \n\nNSU-Untersuchungsausschuss zu ziehen sind: Beh\u00f6rden \n\ndes Freistaates Sachsen haben dem NSU-Trio keine \n\nUnterst\u00fctzung beim Untertauchen und beim Verbergen \n\noder sogar beim Begehen und Vertuschen von Mordtaten \n\ngeleistet. \n\nZweitens. Anders als Sie, Frau K\u00f6ditz, m\u00f6chte ich mir in \n\nder Gesamtschau des Materials nicht anma\u00dfen, zu der \n\nFeststellung zu kommen, dass es fr\u00fchzeitig m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4re, B\u00f6hnhardt, Mundlos und Zsch\u00e4pe in \n\nSachsen zu fassen. Es gibt nicht die Entscheidung, die die \n\nBeh\u00f6rden h\u00e4tten anders treffen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen, und \n\nalles w\u00e4re anders gekommen. \n\nWir m\u00fcssen heute aufpassen \u2013 und da wiederhole ich \n\nmich gern \u2013, dass wir nicht mit dem Wissen von heute das \n\nWissen der Vergangenheit bewerten. Das Trio war damals \n\nunbekannt \u2013 bis zu dem Selbstaufdecken, als in Zwickau \n\ndie Explosionen waren. Die Beh\u00f6rden mussten damals \n\nnoch nicht davon ausgehen, dass es sich um ein rechtsext-\n\nremistisches Terrornetzwerk handelt; sondern man ist erst \n\neinmal davon ausgegangen, dass man Einzeltaten hat, \n\ndass man Bank\u00fcberf\u00e4lle und Mordf\u00e4lle hat und dass es ein \n\nTrio gab, das vor sehr langer Zeit in Th\u00fcringen abgetaucht \n\nist. \n\nV\u00f6llig abwegig und ungeheuerlich sind die Ausf\u00fchrun-\n\ngen, die wir hier teilweise von der NPD-Fraktion zu dem \n\nThema geh\u00f6rt haben, wo von einem geheimdienstlichen \n\nTerrornetzwerk gesprochen und versucht wird, dem Staat \n\nanzuh\u00e4ngen, dass er dieses Netzwerk praktisch erfunden \n\nhabe, um hier die Bek\u00e4mpfung von Rechtsradikalismus zu \n\nlegitimieren. \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nDas \u00fcbersteigt Ihre Vorstellungen!) \n\nAuch daf\u00fcr gibt es keinerlei Anhaltspunkte, auch wenn \n\nSie das stets wiederholen. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das waren \n\nsehr viele, das wissen Sie ganz genau!) \n\n\u2013 Nein, das gibt es nicht. \n\nMeine Damen und Herren, eine Erkenntnis zieht sich f\u00fcr \n\nmich wie ein roter Faden durch die Ausschussarbeit und \n\nwird immer wieder erneuert von Zeugenaussagen von \n\nMitarbeitern des Verfassungsschutzes und der Polizei: Bei \n\nder jahrelangen Suche nach dem Aufenthaltsort der drei \n\nGesuchten fand nur eine ungen\u00fcgende Zusammenarbeit \n\nder verschiedenen Polizei- und Verfassungsschutzbeh\u00f6r-\n\nden statt. Eine zentrale Koordination der Ma\u00dfnahmen hat \n\nes nicht gegeben. Informationen wurden nicht oder nur \n\nungen\u00fcgend ausgetauscht und erst recht nicht zusammen-\n\ngef\u00fchrt. \n\nEs gab vielfach die Situation, dass Beh\u00f6rden nur ein \n\nkleines Puzzleteilchen eines Mosaiks vorlag und sie \n\ndeshalb nicht das Gesamtbild erkennen konnten. Dies \n\nhatten wir allerdings schon in dem Abschlussbericht der \n\nPKK festgestellt. \n\nAnhaltspunkten wurde in Teilen nicht mit der gen\u00fcgenden \n\nGr\u00fcndlichkeit nachgegangen; vor allem wurde das Unter-\n\nst\u00fctzerumfeld des Trios aus dem Netzwerk \u201eBlood & \n\nHonour\u201c oder der \u201eKameradschaft Wei\u00dfes Erzgebirge\u201c \n\nnicht erkannt. Das sind Vers\u00e4umnisse, die damals aufge-\n\ntreten sind. Heute k\u00f6nnen wir das erkennen, weil wir den \n\nGesamtzusammenhang sehen. \n\nEs gab noch andere Vers\u00e4umnisse. Meine Vorredner \n\nhaben sie teilweise schon angesprochen, aber auch ich \n\nm\u00f6chte sie ausdr\u00fccklich noch einmal nennen, weil wir \n\nsonst in dem Verdacht stehen, die Sachen nicht klar genug \n\naufzudecken. \n\nDas LKA Sachsen war nicht \u00fcber die Observationsma\u00df-\n\nnahmen im Hinblick auf die Fahndung im Zusammen-\n\nhang mit den \u201eKripo live\u201c-Sendungen von 1998 und 2000 \n\ninformiert. Informationen des Verfassungsschutzes Th\u00fc-\n\nringen, dass die Untergetauchten kein Geld mehr ben\u00f6tig-\n\nten, wurden nicht nach Sachsen weitergegeben, obwohl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10569 \n\nhierdurch Verbindungen zu den Bank\u00fcberf\u00e4llen in Chem-\n\nnitz und Zwickau h\u00e4tten erkannt werden k\u00f6nnen. \n\nEbenfalls flossen keine Informationen, wenn eine Beh\u00f6r-\n\nde auf dem Territorium eines anderen Bundeslandes t\u00e4tig \n\ngewesen ist. Man hat denjenigen, die dort unterwegs \n\nwaren, einfach nicht gesagt, welche Erkenntnisse man \n\nselbst hatte. \n\nNeben diesen Problemen, die in einigen Berichten schon \n\naufgetaucht sind, m\u00f6chte ich einen pers\u00f6nlichen Eindruck \n\naus der Zeugeneinvernahme durch den Untersuchungs-\n\nausschuss vortragen. Wenn ich in Erinnerung rufe, was in \n\neiner Zeugenaussage \u00fcber die Personalrekrutierung im \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Anfang der Neunziger-\n\njahre gesagt wurde, dann brauchen wir uns nicht zu \n\nwundern, was wir als Ergebnis erhalten haben. Wenn ich \n\nmir einige vernommene Polizeibeamte in Erinnerung rufe, \n\ndann frage ich mich, ob diese ihren F\u00e4higkeiten und ihrer \n\nEignung entsprechend eingesetzt wurden. \n\nWas sind nun die Schlussfolgerungen aus diesen festge-\n\nstellten M\u00e4ngeln? Die einsetzende Opposition unterbreitet \n\nbekanntlich Vorschl\u00e4ge. So will DIE LINKE das Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz als \u201eunreformierbar\u201c abschaf-\n\nfen; wir haben es gerade eben wieder geh\u00f6rt. Daf\u00fcr gab es \n\nnur Applaus von der NPD \u2013 die wissen, warum \u2013, nicht \n\neinmal von Ihrer eigenen Fraktion. \n\nDiesen Vorschlag hatten Sie bereits im Laufe der letzten \n\nHaushaltsverhandlungen unterbreitet. Sie werfen dem \n\nVerfassungsschutz vor, sein Wirken k\u00f6nne niemals trans-\n\nparent sein. Zugegeben: Vollkommene Transparenz des \n\nVerfassungsschutzes werden wir nie haben. Das vertr\u00e4gt \n\nsich auch nicht mit dessen Aufgabe. Aber, meine Damen \n\nund Herren, wir haben eine wehrhafte Demokratie. Einer \n\nwehrhaften Demokratie m\u00fcssen wir Mittel in die Hand \n\ngeben, damit sie sich sch\u00fctzen kann. Dazu geh\u00f6rt nun \n\neinmal die Beobachtung von Extremismus. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal deutlich sagen: Das ist nicht \n\nnur eine Frage des Extremismus von rechts. Wir m\u00fcssen \n\nweiterhin auch auf dem linken Auge wachsam sein. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht den Fehler machen, der teilweise in der alten \n\n\u2013 Bonner \u2013 Republik gemacht wurde: nur auf den Links-\n\nterrorismus zu sehen und auf dem rechten Auge blind zu \n\nsein. Wir d\u00fcrfen jetzt nicht komplett umschwenken und \n\nuns nur noch \u201erechts\u201c anschauen. \n\nIch erinnere daran: Aus der 68er Bewegung sind sowohl \n\ndie GR\u00dcNEN als auch die RAF hervorgegangen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Fr\u00fcher gab  \n\nes noch Liberale! Das ist lange her!) \n\nDeshalb muss man genau nachschauen, ob es auch in \n\nanderen Bereichen Bestrebungen gibt, die sich extremis-\n\ntisch entwickeln k\u00f6nnen. \n\nAuch der Vorschlag der GR\u00dcNEN, das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz zumindest teilweise durch ein Institut \n\nf\u00fcr Demokratieforschung zu ersetzen, kommt mir sehr \n\nbekannt vor. Aber auch das ist letztlich nichts anderes als \n\ndie Abschaffung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\nda die Forschungseinrichtung ohne nachrichtendienstliche \n\nMittel arbeiten w\u00fcrde. Das funktioniert meines Erachtens \n\nnicht. \n\nDiese Vorschl\u00e4ge sind als Konsequenzen aus den Ver-\n\ns\u00e4umnissen in der NSU-Aff\u00e4re nicht tauglich. Was wir \n\nhier brauchen, sind eine viel st\u00e4rkere Analysef\u00e4higkeit des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz sowie eine verst\u00e4rkte \n\nf\u00f6derale Zusammenarbeit aller Sicherheitsbeh\u00f6rden. \n\nGenau diese Ma\u00dfnahmen finden sich derzeit schon in den \n\nEmpfehlungen der sogenannten Harms-Kommission; sie \n\nwerden entsprechend umgesetzt. \n\nLassen Sie es mich an dieser Stelle wiederholen \u2013 ich \n\nhabe es im letzten Plenum schon gesagt \u2013: Ich bin sehr \n\nfroh dar\u00fcber, was sich in den letzten Monaten im Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz an Umstrukturierungsma\u00df-\n\nnahmen ergeben hat, wie dieses Amt jetzt arbeitet und \n\ndass es offen kommuniziert. \n\nMa\u00dfnahmen wie die Schaffung eines bundesweiten \n\nGemeinsamen Abwehrzentrums Rechts oder eines Ge-\n\nmeinsamen Informations- und Analysezentrums von \n\nLandeskriminalamt und Verfassungsschutz sind in Arbeit \n\nbzw. werden bereits umgesetzt. Auch das ist eine Konse-\n\nquenz aus dem, was wir hier an Vers\u00e4umnissen erkannt \n\nhaben. \n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcrde noch einen Schritt weitergehen und \n\ndazu auffordern, zu \u00fcberdenken, ob es heute noch sinnvoll \n\nist, 16 selbstst\u00e4ndige Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nzu haben oder ob man diese nicht zusammenf\u00fchren sollte, \n\nund zwar auch mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nund dem Milit\u00e4rischen Abschirmdienst. \n\nMeine Damen und Herren! Extremisten machen nicht an \n\nden Grenzen von Bundesl\u00e4ndern halt. Das haben wir auch \n\nim NSU-Komplex gesehen. Es war denen egal, ob sie in \n\nTh\u00fcringen oder in Sachsen waren. Aber es haben zwei \n\nBeh\u00f6rden ganz unterschiedlich gearbeitet, und man hat \n\ndie Erkenntnisse nicht zusammenf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nW\u00fcnschenswert ist f\u00fcr mich auch die St\u00e4rkung der parla-\n\nmentarischen Kontrolle des Verfassungsschutzes. Dies \n\nwird auch in dem Harms-Bericht kurz angesprochen. Wir \n\nt\u00e4ten gut daran, wenn wir in der n\u00e4chsten Legislaturperio-\n\nde dar\u00fcber nachdenken w\u00fcrden, wie wir die parlamentari-\n\nsche Kontrolle besser bewerkstelligen k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich eines bemerken: Wir sollten \n\nnicht dar\u00fcber spekulieren, ob das Vorliegen einer vorbild-\n\nlichen bundesweiten Zusammenarbeit, l\u00e4nder\u00fcbergreifen-\n\nder Information und ausgebauter Kontrolle dazu gef\u00fchrt \n\nh\u00e4tte, dass dieses Trio h\u00e4tte ergriffen werden k\u00f6nnen. Das \n\nw\u00e4re Spekulation; daran m\u00f6chte ich mich nicht beteiligen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Abg. Jennerjahn, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10570 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Biesok, zwei \n\nkurze Vorbemerkungen zu Ihnen: Ich glaube, die Ge-\n\nschichte der 68er Bewegung arbeiten wir gesondert auf; \n\nich schaffe es nicht in zehn Minuten, so viel Unwissenheit \n\nzu heilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie zweite Vorbemerkung: Sie haben der Kollegin K\u00f6ditz \n\nvorgeworfen, sie sei gegen die Extremismustheorie, damit \n\nlinksextremistische Organisationen im Freistaat Sachsen \n\nweiterhin Staatsknete in Empfang nehmen k\u00f6nnten. Sie \n\nwissen genauso gut wie ich \u2013 das hat der Innenminister im \n\nS\u00e4chsischen Landtag auf meine m\u00fcndliche Anfrage hin \n\nprotokollfest best\u00e4tigt \u2013, dass im Freistaat Sachsen zu \n\nkeinem Zeitpunkt F\u00f6rdermittel an linksextremistische \n\nOrganisationen geflossen sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, \n\n\u00fcberhaupt nicht! Unvorstellbar!) \n\nWas Sie hier behauptet haben, entspricht schlichtweg \n\nnicht der Wahrheit. Ich finde es unw\u00fcrdig, dass Sie im \n\nRahmen der Befassung mit diesem Abschlussbericht diese \n\nUnwahrheit noch einmal explizit in den Raum gestellt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nKollegin K\u00f6ditz hat gegen die Extremismustheorie \n\ngeredet, weil sie wissenschaftlich nicht haltbar ist. Das ist \n\nwissenschaftlicher Konsens, jedenfalls soweit man sich \n\nau\u00dferhalb des Territoriums des Freistaates Sachsen begibt. \n\nAber kommen wir zu dem vorliegenden Bericht. Wir \n\nhaben zwei Jahre lange intensiv gearbeitet. Es ist eines \n\nsehr deutlich geworden: Die Staatsregierung hat seit \n\nAnbeginn des Auffliegens des NSU immer wieder das \n\nBild gemalt, die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden h\u00e4tten im Grunde \n\nalles richtig gemacht. Die Schuld sei in Th\u00fcringen zu \n\nsuchen, weil die dortigen Beh\u00f6rden nicht ausreichend \n\ninformiert h\u00e4tten. Auch Herr Biesok hat gerade wieder \n\nversucht, diese Behauptung ein St\u00fcck weit hochzuziehen. \n\nIch kann dazu nur sagen: Nach zwei Jahren Ausschussar-\n\nbeit ist eindeutig: Dieses Bild ist nicht aufrechtzuerhalten. \n\nIch will einige Beispiele nennen. \n\nErstens. S\u00e4chsische Beh\u00f6rden h\u00e4tten aufgrund eigener \n\nZust\u00e4ndigkeit nach dem Trio fahnden m\u00fcssen. Das gilt f\u00fcr \n\nden Verfassungsschutz wie f\u00fcr die Polizei. Nach dem \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetz lag die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit f\u00fcr die Suche nach dem Trio beim S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutz. Alle Beh\u00f6rden hatten starke Hinweise \n\ndarauf, dass das Trio in Sachsen untergetaucht ist. Die \n\n\u00dcbernahme wurde aber nach allem, was wir wissen, durch \n\ndas LfV Sachsen abgelehnt. Dass eigenst\u00e4ndige Ermitt-\n\nlungspflichten s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden bestanden, wurde \n\nuns auch von den Sachverst\u00e4ndigen Prof. Wolff und \n\nProf. Gusy ziemlich zu Beginn des Untersuchungsaus-\n\nschusses ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. \n\nZweitens. Herr Biesok, Sie sagen, Th\u00fcringen habe nicht \n\nausreichend informiert. Noch einmal: Das s\u00e4chsische LfV \n\nhatte ausreichende Informationen dar\u00fcber, was geschehen \n\nk\u00f6nnte. Sp\u00e4testens am 17. September 1998 wusste das \n\nLfV, dass das Trio auf der Suche nach einer Waffe ist, um \n\ndamit weitere \u00dcberf\u00e4lle zu begehen. \n\nIch habe intensiv nachgefragt. Diese Information ist vom \n\nVerfassungsschutz Sachsen definitiv nicht an die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei weitergegeben worden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum denn?) \n\nDas ist nun einmal ein zentrales Versagen des s\u00e4chsischen \n\nLfV, weil ich mir auch sicher bin, dass die s\u00e4chsische \n\nPolizei mit dieser Information ganz andere und vor allem \n\neigenst\u00e4ndige Ma\u00dfnahmen zum Auffinden des Trios \n\nergriffen h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer n\u00e4chste Punkt: Auch eine weitere Einsch\u00e4tzung des \n\nLfV wurde der s\u00e4chsischen Polizei nicht mitgeteilt. Im \n\nJahr 2000 begr\u00fcndete das LfV eine G-10-Ma\u00dfnahme \n\ngegen das Trio und gegen Unterst\u00fctzer mit folgenden \n\nWorten: \u201eDas Vorgehen der Gruppe \u00e4hnelt der Strategie \n\nterroristischer Gruppen, die durch Arbeitsteilung einen \n\ngemeinsamen Zweck verfolgen. Zweck der Vereinigung \n\nist es, schwere Straftaten zu begehen. Au\u00dferdem ist bei \n\ndem Trio eine deutliche Steigerung der Intensit\u00e4t bis hin \n\nzu schwersten Straftaten feststellbar.\u201c \n\nIn den Vernehmungen durch den Untersuchungsausschuss \n\nsagten die Zeugen Boos und Vahrenhold demgegen\u00fcber \n\naus, das LfV habe zum damaligen Zeitpunkt keine bzw. \n\nkeinerlei Anhaltspunkte f\u00fcr die Existenz rechtsextremisti-\n\nscher oder rechtsterroristischer Gruppierungen in Sachsen \n\ngehabt. Wegen dieser Aussage habe ich Strafanzeige \n\nwegen des Verdachts der falschen uneidlichen Aussage \n\nerstattet. \n\nEs gibt noch eine zweite Version: M\u00f6glicherweise liegt \n\neine bewusste T\u00e4uschung der G-10-Kommission vor, die \n\n\u00fcber die Ma\u00dfnahme zu entscheiden hatte. Im Raum steht \n\nder Verdacht, dass dieser G-10-Antrag k\u00fcnstlich aufgebla-\n\nsen wurde, um die Genehmigung zu erhalten. \n\nDer vierte Punkt: Dass es im Zusammenhang mit der \n\nAufkl\u00e4rung der Verbrechen des NSU bundesweit zu \n\nAktenvernichtungen gekommen ist, ist an sich schon ein \n\nunglaubliches Ph\u00e4nomen, und auch in Sachsen waren wir \n\ndamit konfrontiert. Die S\u00e4chsische Staatsregierung betont \n\nin ihrer Stellungnahme zum Ergebnis des Untersuchungs-\n\nausschusses, dass der Datenschutzbeauftragte, der ehema-\n\nlige Pr\u00e4sident des LfV, Herr Boos, und die Harms-\n\nKommission keinerlei Anhaltspunkte daf\u00fcr gefunden \n\nh\u00e4tten, dass Akten mit NSU-Bezug vernichtet wurden. \n\nIch m\u00f6chte das an dieser Stelle noch einmal klarstellen: \n\nBis auf diejenigen, die die Akten vernichtet haben, wei\u00df \n\nkeiner, was in den vernichteten Akten stand, und sich auf \n\ndie T\u00e4ter als Zeugen zu berufen, das macht nicht einmal \n\nein Jurastudent im 1. Semester. Um es noch einmal \n\ndeutlich zu sagen: Wir k\u00f6nnen es bis heute nicht aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10571 \n\nschlie\u00dfen, dass nach dem 4. November 2011 Akten mit \n\nNSU-Bezug durch das LfV vernichtet wurden. \n\nIn der Zusammenschau ist deutlich geworden, dass \n\ns\u00e4chsische Beh\u00f6rden ein erhebliches Ma\u00df an Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr tragen, dass der sogenannte NSU nicht fr\u00fcher \n\nenttarnt und an seinem Verbrechen gehindert wurde. Das \n\nist auch die Verantwortung, der wir uns gemeinsam \n\nstellen m\u00fcssen. \n\nDas ist auch der Punkt, wo ich noch einmal auf einen \n\nanderen Punkt eingehen m\u00f6chte: Als der Bundestagsun-\n\ntersuchungsausschuss im vergangenen September den \n\nAbschlussbericht zur nationalsozialistischen Terrorgruppe \n\nvorgelegt und beraten hat, wurde insbesondere in den \n\neinleitenden Worten von Bundestagspr\u00e4sident Dr. Norbert \n\nLammert das tief empfundene Mitgef\u00fchl mit den zehn \n\nMordopfern und ihren Angeh\u00f6rigen deutlich. Dem m\u00f6ch-\n\nte ich auch heute noch einmal Ausdruck verleihen. Ich \n\ndanke an dieser Stelle auch der Frau Pr\u00e4sidentin, dass sie \n\nzu Beginn der Sitzung nochmals darauf eingegangen ist. \n\nIm Bundestag ist aber auch eines deutlich geworden, \n\nn\u00e4mlich der unbedingte Wille, \u00fcber alle Parteigrenzen \n\nhinweg aufzukl\u00e4ren, warum es deutschen Beh\u00f6rden nicht \n\ngelungen ist, die \u00fcber Jahre geplanten und ausgef\u00fchrten \n\nVerbrechen des NSU rechtzeitig aufzukl\u00e4ren und zu \n\nverhindern. Ich sage das auch noch einmal deutlich: Ich \n\nbedaure es au\u00dferordentlich, dass es in Sachsen nicht \n\nm\u00f6glich war, diesen gro\u00dfen demokratischen Konsens im \n\nSinne der Aufkl\u00e4rung herzustellen, und dass es nicht \n\nm\u00f6glich war, einen von den f\u00fcnf demokratischen Fraktio-\n\nnen getragenen Untersuchungsausschuss einzusetzen. Das \n\nhat sich in der Konsequenz auch in der Arbeit des Aus-\n\nschusses bemerkbar gemacht. Wir sind deutlich langsamer \n\nvorangekommen als die Untersuchungsaussch\u00fcsse im \n\nBundestag, in Th\u00fcringen und in Bayern mit der Konse-\n\nquenz, dass aus Sicht der demokratischen Opposition ein \n\nneuer Untersuchungsausschuss notwendig wird. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Herr Innenminister, Herr Justiz-\n\nminister, wie wichtig w\u00e4re es f\u00fcr die Mordopfer der \n\nneonazistischen Terrorgruppe gewesen, wenn Sachsen, \n\nwo sich das Trio mithilfe eines polizei- und verfassungs-\n\nschutzbekannten Netzwerkes \u00fcber 14 Jahre lang unbehel-\n\nligt hat aufhalten k\u00f6nnen, Vorreiter in der Aufkl\u00e4rung \n\ngewesen w\u00e4re. \n\nHerr Tillich, Sie haben es nach dem Auffliegen des \n\nnationalsozialistischen Untergrundes leider vers\u00e4umt, in \n\ndiesem Hohen Haus das Wort an die Opfer und ihre \n\nAngeh\u00f6rigen zu richten, von einer Initiative zur Aufarbei-\n\ntung etwaiger Fehler und Vers\u00e4umnisse s\u00e4chsischer \n\nBeh\u00f6rden ganz zu schweigen. Im Gegenteil, Ihnen ging es \n\nin erster Linie um das Image Sachsens. Ich zitiere: \u201eDas \n\nist nicht Ausdruck dessen, was Sachsen eigentlich bedeu-\n\ntet. Es schm\u00e4lert die Leistung der Menschen. Das ist \n\nunfair. Wir Sachsen werden f\u00fcr etwas verantwortlich \n\ngemacht, wo wir das Gegenteil unter Beweis gestellt \n\nhaben, zum Beispiel mit vielen Initiativen.\u201c \n\nDiese Worte stammen aus dem Dezember 2011 in einem \n\nInterview zum Terrortrio. Es ist sch\u00f6n, dass Sie in Ihrer \n\nheutigen Regierungserkl\u00e4rung auf das Thema NPD und \n\nRechtsextremismus eingegangen sind. Aber auch da ging \n\nes immer nur um das Image Sachsens. Es geht bei diesem \n\nThema aber nicht vordergr\u00fcndig um das Image Sachsens, \n\nes geht hier um Menschenleben. \n\nHerr Ulbig, Sie sind f\u00fcr Ihren Ministerpr\u00e4sidenten zumin-\n\ndest zum Teil eingesprungen. Sie haben im Landtag, aber \n\nauch in Zwickau gesprochen und haben versucht, Fragen \n\nzu beantworten. Aber auch Sie sind letztlich passiv \n\ngeblieben. Wirklich eigenst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchun-\n\ngen seitens der Staatsregierung, wie es sie zum Beispiel in \n\nTh\u00fcringen gegeben hat, waren hier nicht zu verzeichnen. \n\nDer im Juni 2012 vom Innenminister vorgelegte vorl\u00e4ufi-\n\nge Abschlussbericht zum Fallkomplex Nationalsozialisti-\n\nscher Untergrund wurde nie zu einem Abschlussbericht. \n\nEr wurde auch nach dem Auffinden von Unterlagen im \n\nLfV nie erg\u00e4nzt. Es wurde schlicht nicht weiter aufgear-\n\nbeitet. \n\nAuch wenn es jetzt hart klingen mag: Genau diese Hal-\n\ntung, Verantwortung f\u00fcr neonazistisches Wirken und \n\nDenken in Sachsen von sich zu schieben, neonazistische \n\nUmtriebe allenfalls als Imageproblem zu sehen, Rechts-\n\nextreme reflexhaft immer in einem Atemzug mit Links-\n\nextremen zu nennen und Fehler bei Beh\u00f6rden au\u00dferhalb \n\nSachsens zu suchen, auch um m\u00f6glicherweise von eige-\n\nnen Fehlern abzulenken, genau diese Haltung Sachsens ist \n\nes, die es dem NSU-Trio leicht gemacht hat, hier unterzu-\n\ntauchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDass diese oder auch die n\u00e4chste Staatsregierung eigene \n\nAufkl\u00e4rungsinstrumente zu den Fehlern und Vers\u00e4umnis-\n\nsen s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden bei der Suche nach dem Trio \n\noder bei der Bek\u00e4mpfung neonazistischer Bestrebungen \n\neinsetzt, wage ich nicht zu hoffen; denn die Staatsregie-\n\nrung schreibt in ihrer Stellungnahme zum Ergebnis der \n\nBeweisaufnahme des NSU-Untersuchungsausschusses, \n\ndass mit den eingeleiteten Ma\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, der verantwortlichen Stellen anderer \n\nL\u00e4nder und des Bundes \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Voraussetzun-\n\ngen daf\u00fcr geschaffen wurden, dass sich ein Ph\u00e4nomen wie \n\nder nationalsozialistische Untergrund nach menschlichem \n\nErmessen k\u00fcnftig nicht wiederholen wird.\u201c \n\nNa, da ist ja alles gut. Nein, ist es nicht! Es kann einfach \n\nso nicht weitergehen. Wir brauchen in diesem Lande ein \n\nUmdenken. Rassismus muss endlich als das Problem \n\nernst genommen werden, das es ist. Ihm ist in allen \n\ngesellschaftlichen Bereichen entgegenzutreten. Dazu \n\ngeh\u00f6rt die Aufkl\u00e4rung aller Straftaten, die mit rassisti-\n\nschen Motiven begangen wurden. Staatsanwaltschaft und \n\nPolizei m\u00fcssen sich entsprechend spezialisieren. \n\nUnd auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit: Das LfV hat in dieser \n\nHinsicht komplett versagt und ist daher abzuschaffen. Zu \n\neiner ernsthaften Auseinandersetzung mit diesem Thema \n\ngeh\u00f6rt dann aber auch, Rassismus in der Mitte der Gesell-\n\nschaft zu erkennen und vor allem auch zu bek\u00e4mpfen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10572 \n\nmuss unsere oberste Zielstellung sein, und zu diesem \n\nZweck m\u00fcssen zivilgesellschaftliche Initiativen und \n\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement ohne Extremismusklausel \n\ngef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Schimmer. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eWir stehen selbst entt\u00e4uscht und sehen \n\nbetroffen den Vorhang zu und alle Fragen offen.\u201c Dieses \n\nZitat aus dem Epilog von Bertolt Brechts Theaterst\u00fcck \n\n\u201eDer gute Mensch von Sezuan\u201c passt perfekt zur bisheri-\n\ngen Aufarbeitung des sogenannten NSU-Komplexes. \n\nDieses Zitat passt deshalb so perfekt, weil nicht nur die \n\nListe der Widerspr\u00fcche, offenen Fragen und Ungereimt-\n\nheiten in der offiziellen Darstellung dieser Verbrechensse-\n\nrie geradezu unvorstellbar lang ist, sondern auch die \n\nstarke Verdunklungsbereitschaft staatlicher Organe zeigt, \n\ndass der gesamte NSU-Komplex eine Staatsaff\u00e4re dar-\n\nstellt, in der Aufkl\u00e4rung unerw\u00fcnscht ist. Das hat sich \n\nauch hier im Freistaat Sachsen gezeigt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Linie, auf die sich die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden festge-\n\nlegt haben, l\u00e4sst sich mit zwei S\u00e4tzen zusammenfassen. \n\nDer erste lautet: Nicht in Sachsen, sondern nur in Th\u00fcrin-\n\ngen wurden Fehler gemacht. Der zweite lautet: Die Arbeit \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz darf nie grund-\n\ns\u00e4tzlich infrage gestellt werden. \n\nEine auch nur ansatzweise Aufkl\u00e4rung des NSU-\n\nKomplexes ist so nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich. Aber sie ist \n\nschlie\u00dflich auch gar nicht erw\u00fcnscht, obwohl es gerade in \n\nSachsen sehr viel aufzukl\u00e4ren g\u00e4be, denn schlie\u00dflich \n\nhaben sich Beate Zsch\u00e4pe, Uwe B\u00f6hnhardt und Uwe \n\nMundlos in der fast 14-j\u00e4hrigen Zeit ihres Untertauchens \n\nfast ausschlie\u00dflich auf dem Gebiet des Freistaates Sach-\n\nsen aufgehalten. \n\nAuch das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nwar st\u00e4ndig dran am allerengsten NSU-Umfeld. Schon am \n\n29. Juli 2000 observierte das LfV Sachsen unter dem \n\nFallnamen \u201eSteiger\u201c ein Treffen in Johanngeorgenstadt \n\nzur Vorbereitung eines Konditionsmarsches, an dem auch \n\nAndr\u00e9 Eminger teilnahm. Seit dem Sommer 2000 also \n\nwar der letzte Kontaktmann von Beate Zsch\u00e4pe, also \n\nAndr\u00e9 Eminger, im Visier des Landesamtes und blieb dort \n\nauch f\u00fcr die folgenden Jahre. Mal gab es wie im \n\nM\u00e4rz 2003 \u00dcberlegungen, ihn als V-Mann zu gewinnen, \n\nmal gab es wie im Dezember 2006 weitere Observationen \n\nunter dem fantasievollen Namen \u201eGrubenlampe\u201c. \n\nNoch viel unglaublicher ist der Fall des V-Mannes  \n\n\u201ePrimus\u201c alias Ralf Marschner, der von allen seinen \n\nFreunden nur \u201eManole\u201c gerufen wurde und im Auftrag \n\ndes Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz spitzelte. Der Fall \n\ndieses Zwickauer Skinhead- und V-Mannes ist dazu \n\ngeeignet, den gesamten NSU-Komplex in seinen Grund-\n\nfesten zu ersch\u00fcttern. Marschner wurde von 1992 bis \n\n2002 als V-Mann im Bereich des Rechtsextremismus \n\neingesetzt und wohnte nach dem Umzug des Trios von \n\nChemnitz nach Zwickau im Juli 2000 in unmittelbarer \n\nN\u00e4he der Zwickauer Polenzstra\u00dfe, wo auch Mundlos, \n\nB\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe wohnten. Obwohl V-Mann \n\n\u201ePrimus\u201c als absolute Topquelle galt, \u00fcber die gesamte \n\nrechte Szene in Westsachsen ausf\u00fchrlich berichtete und \n\nHunderte von Konzertbesuchern von Skinhead-Konzerten \n\nidentifizierte, soll er angeblich im Rahmen seiner V-\n\nMann-T\u00e4tigkeit nie \u00fcber das Trio berichtet haben, obwohl \n\neine Zeugenaussage vorliegt, dass Beate Zsch\u00e4pe in \n\neinem seiner L\u00e4den in Zwickau Stammgast war. \n\nDieser V-Mann \u201ePrimus\u201c war Ralf Marschner, besa\u00df in \n\nZwickau aber nicht nur zwei Szenel\u00e4den, sondern auch \n\neine Baufirma. Genau von jener Firma mit dem Namen \n\n\u201eBauservice Marschner\u201c wurde vom 13. Juni 2001, \n\n18 Uhr bis zum 14. Juni 2001, 18 Uhr ein Lieferwagen \n\nangemietet, also genau f\u00fcr das kurze Zeitfenster, in dem \n\nsich in N\u00fcrnberg der zweite Mord der sogenannten \u010ceska-\n\nMordserie ereignete. \n\nAber damit nicht genug. Obwohl sowohl Marschners \n\nL\u00e4den als auch sein Baugesch\u00e4ft schlecht laufen und die \n\nAnmietung gr\u00f6\u00dferer Fahrzeuge deshalb eine absolute \n\nAusnahme bleibt, wird \u00fcber die Baufirma des V-Mannes \n\n\u201ePrimus\u201c auch f\u00fcr den 29. August 2001 ein Fahrzeug \n\nangemietet, weil sich in M\u00fcnchen der vierte Mord der \n\nsogenannten Ceska-Serie an dem Gem\u00fcseh\u00e4ndler Habil \n\nKilic ereignet. \n\nJa, meine Damen und Herren, so ist das eben im NSU-\n\nKomplex. Was in einem normalen kriminalistischen \n\nVerfahren als brennend hei\u00dfe Spur gelten w\u00fcrde, wird \n\nhier bagatellisiert, denn im NSU-Verfahren sind die \n\nRegeln eines normalen Verfahrens auf den Kopf gestellt. \n\nAlles, jedweder noch so gravierende, noch so zum Him-\n\nmel schreiende Widerspruch wird hier entweder zur \n\nPanne oder zum Zufall erkl\u00e4rt, und niemand soll es doch \n\nwagen, Fragen zu offensichtlichen Widerspr\u00fcchen zu \n\nstellen, denn dann ist man doch ein Verschw\u00f6rungstheore-\n\ntiker oder ein Spinner. \n\nDie v\u00f6llig aus dem Rahmen fallenden Fahrzeuganmietun-\n\ngen \u00fcber Marschners Baufirma sind hier in der zynischen \n\nLesart, die auch vom Innenminister geteilt wird, also ein \n\nZufall. Die Vernichtung von Marschners V-Mann-Akten \n\nschon vor dem Ende der L\u00f6schfrist ist nat\u00fcrlich nichts \n\nanderes als eine Panne. Mit dieser v\u00f6llig selbstreferenziel-\n\nlen und redundanten Art und Weise der Argumentation \n\nwird der eigentliche Untersuchungsgegenstand hermetisch \n\nvor jedweder Aufkl\u00e4rung abgeschirmt, und man kann \n\ndennoch \u2013 wenn auch mehr schlecht als recht \u2013 eine Art \n\npseudorechtsstaatliche Fassade mit M\u00fche und Not auf-\n\nrechterhalten. \n\nGleichzeitig wird gebetsm\u00fchlenartig und argumentations-\n\nlos st\u00e4ndig das Mantra wiederholt, dass der sogenannte \n\nVerfassungsschutz doch tolle Arbeit leistet und den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10573 \n\nRechtsextremismus bek\u00e4mpft, wie es beispielsweise der \n\nKollege Biesok hier anl\u00e4sslich unserer Aktuellen Debatte \n\nzum Thema, die im Juni stattfand, erkl\u00e4rt hat. Dieses von \n\nHerrn Biesok angesprochene Bek\u00e4mpfen darf man sich \n\ndann wahrscheinlich so wie in Th\u00fcringen vorstellen, als \n\nder V-Mann Tino Brandt als Anf\u00fchrer des \u201eTh\u00fcringer \n\nHeimatschutzes\u201c mit 200 000 D-Mark Staatsknete aus \n\ndem S\u00e4ckel des sogenannten Verfassungsschutzes erst im \n\ngro\u00dfen Ma\u00dfstab politisch handlungsf\u00e4hig gemacht wurde \n\nund nebenbei noch Straftaten am Flie\u00dfband begehen \n\nkonnte, wobei die zugeh\u00f6rigen Ermittlungsverfahren \n\nimmer niedergeschlagen wurden. \n\nOder man darf sich dieses Bek\u00e4mpfen wie hier im Frei-\n\nstaat Sachsen vorstellen, als der V-Mann \u201ePrimus\u201c dick \n\nim Vertrieb illegaler \u201eLandser\u201c-CDs mitmischte. Dieser \n\nVertrieb war sogar, wie man heute r\u00fcckblickend feststel-\n\nlen kann, in weiten Teilen in der Hand von V-Leuten \n\ndiverser Geheimdienste. \n\n(Zuruf von der NPD: Seltsam!) \n\nAber nicht nur die Umst\u00e4nde des Untertauchens des Trios \n\nin Zwickau sind bemerkenswert, sondern auch das zwei-\n\neinhalbj\u00e4hrige Untertauchen in Chemnitz vom Januar \n\n1998 bis zum Juli 2000 ist durch diverse Merkw\u00fcrdigkei-\n\nten gekennzeichnet. Das gesamte \"Blood & Honour\"-\n\nNetzwerk in Chemnitz der Jahrtausendwende, das das \n\nTrio beim Untertauchen unterst\u00fctze, war \u2013 das wissen wir \n\nheute besser als noch vor zwei Jahren \u2013 durchweg von V-\n\nLeuten durchsetzt, wurde akribisch von diversen Geheim-\n\ndiensten \u00fcberwacht und war Gegenstand zahlreicher G-\n\n10-Ma\u00dfnahmen. Allein im Jahr 2000 f\u00fchrte das S\u00e4chsi-\n\nsche Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mehr als ein \n\nhalbes Dutzend Observationsoperationen in Chemnitz \n\nunter der Bezeichnung \u201eTerzett\u201c durch. Parallel dazu \n\nobservierte das Th\u00fcringer Landesamt die Strukturen der \n\nSkinhead-Vereinigung \"Blood & Honour\" in der Stadt. \n\nDie bemerkenswerteste dieser Observationen wird sich \n\nam 6. Mai 2000 in Chemnitz zutragen. Dort fotografierte \n\n19:10 Uhr eine Observationsstreife Uwe B\u00f6hnhardt vor \n\nder Bernhardstra\u00dfe 11 und machte dann \u2013 wie immer \u2013 \n\nnichts. Uwe B\u00f6hnhardt kann in dieser Nacht wohl noch \n\nmutma\u00dflich in der Bernhardstra\u00dfe 11 \u00fcbernachten, aber \n\neine Festnahmeeinheit wird nicht benachrichtigt und \n\ndamit wieder einmal eine einmalige M\u00f6glichkeit vertan. \n\nDas Ganze geht dann komischerweise genauso schlecht \n\nund dilettantisch weiter. Die Fotos bleiben erst einmal \n\nwochenlang liegen, bevor das BKA mit Blick auf alte \n\nFotos von B\u00f6hnhardt zu der Feststellung kommt \u2013 ich \n\nzitiere -: \u201eDie bei einem allgemeinen Vergleich festge-\n\nstellten optischen \u00dcbereinstimmungen deuten darauf hin, \n\ndass es sich bei der auf den betreffenden Aufnahmen \n\nabgebildeten Person um ein und dieselbe Person handelt.\u201c \n\n\u2013 Der Zielfahnder Sven Wunderlich wird \u00fcber B\u00f6hnhardts \n\nSichtung vor dem Haus von Mandy Struck geschlagene \n\nneun Tage sp\u00e4ter informiert. \n\nMeine Damen und Herren, wollen wir uns wirklich \n\ndar\u00fcber wundern, dass die Wut der Kripobeamten auf den \n\nTh\u00fcringer Geheimdienst immer weiter w\u00e4chst und der \n\nZielfahnder Wunderlich dann in einem Vermerk die mehr \n\nals naheliegende und nachvollziehbare \u00dcberlegung \n\n\u00e4u\u00dfert, dass Beate Zsch\u00e4pe eine V-Frau des Verfassungs-\n\nschutzes sei? Das zieht sich doch wie ein roter Faden \n\ndurch die gesamten Bem\u00fchungen, das untergetauchte Trio \n\nfestzunehmen. Hinter dem ganzen aufgesetzten Aktivis-\n\nmus, der wie ein gro\u00dfes Alibi wirkt, kommt g\u00e4hnendes \n\nDesinteresse \u2013 mehr noch: der regelrechte Wille \u2013 zur \n\nbewussten Sabotage der eigenen Bem\u00fchungen zum \n\nVorschein, wenn Festnahmen m\u00f6glich sind, und das ist \n\ndoch die Schweinerei gewesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo liegt mittlerweile auch die bemerkenswerte Zeugen-\n\naussage eines Jenaer Polizisten vor. Die Polizist bekam \n\nzwei Wochen vor der Verj\u00e4hrungsfrist im Juni 2003 einen \n\nHinweis von einem alten Freund Uwe B\u00f6hnhardts, dass \n\nsich B\u00f6hnhardt wieder in Jena aufhalte, woraufhin dieser \n\nPolizist wiederum bald darauf einen Anruf des Th\u00fcringer \n\nPolizeipr\u00e4sidenten, Werner Jackstat, bekam, der anwies, \n\nzwar rauszufahren, ein bisschen zu suchen, aber bitte \n\ndoch nichts zu finden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDiese Aussage wurde mittlerweile von einem anderen \n\nBeamten, n\u00e4mlich Marko Grosa, dem damaligen Chef des \n\nStaatsschutzdezernats Jena, vor dem Th\u00fcringer NSU-\n\nUntersuchungsausschusses best\u00e4tigt und nochmals mit \n\neiner eidesstattlichen Versicherung bekr\u00e4ftigt. Meine \n\nDamen und Herren, was ist das denn nun? Ein Zufall oder \n\neine Panne? \n\n\u00c4hnliches spielte sich im August 1998 ab, als der wegen \n\nversuchten Mordes vorbestrafte V-Mann \u201ePiato\u201c \u2013 alias \n\nCarsten Szczepanski \u2013 die Quellenmeldung lieferte, nach \n\nder sich drei wegen Sprengstoffdelikten gesuchte Unter-\n\ngetauchte im Gro\u00dfraum Chemnitz aufhielten und nun \n\ndrauf und dran w\u00e4ren, sich zu bewaffnen. Eine Anfrage \n\nwegen des Waffenkaufs, die ber\u00fchmte \u201eHallo, was ist mit \n\ndem Bums?\u201c-SMS, ging tats\u00e4chlich auf ein auf den \n\nBrandenburger Verfassungsschutz zugelassenes Handy \n\nein. Es muss auch nicht weiter betont werden, dass \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch diese Quellenmeldung versandete. \n\nDer Zielfahnder Sven Wunderlich \u00e4rgert sich noch heute, \n\ndass man ihn und seine Kollegen nicht dar\u00fcber informier-\n\nte, dass sich das Trio m\u00f6glicherweise bewaffnet habe und \n\nman so von den Inlandsgeheimdiensten in Lebensgefahr \n\ngebracht wurde,  und zog im Oktober 2013 vor dem \n\nTh\u00fcringer Untersuchungsausschuss nochmals das Res\u00fc-\n\nmee \u2013 ich zitiere -: \u201eWir sollten das NSU-Trio nicht \n\nkriegen.\u201c \u2013 So der Zielfahnder Sven Wunderlich. \n\nJetzt kann man sich nat\u00fcrlich die Frage stellen \u2013 das ist \n\nnoch einmal sehr interessant \u2013: Was ist denn eigentlich \n\naus dem damaligen V-Mann-F\u00fchrer \u201ePiato\u201c geworden, \n\nder dieses wirklich gigantische, unvergleichliche Total-\n\nversagen zu verantworten hat? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10574 \n\nWurde dieser V-Mann-F\u00fchrer \u2013 was man eigentlich \n\nerwarten kann \u2013 vielleicht entlassen? Wurde er strafver-\n\nsetzt? \u2013 Nein, dieser V-Mann-F\u00fchrer hei\u00dft Gordian \n\nMeyer-Plath, sitzt mittlerweile in der Neul\u00e4nder Stra\u00dfe in \n\nDresden beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und ist \n\nder Chef vom ganzen Laden. So sehen in Sachsen die \n\nKonsequenzen aus, die aus dem NSU-Komplex gezogen \n\nwurden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan wird doch einmal die Frage stellen d\u00fcrfen, was \n\nGordian Meyer-Plath eigentlich neben seinem Totalversa-\n\ngen im NSU-Komplex so richtig gemacht hat, dass er \n\nnun, nach dem Auffliegen des NSU, Beh\u00f6rdenchef \n\ngeworden ist. \n\nAuch in Sachsen wird besch\u00f6nigt und gemauert, was das \n\nZeug h\u00e4lt. Man muss blo\u00df einmal einen Blick in die \n\nBeweisw\u00fcrdigung von CDU und FDP und auch in den \n\nleider recht d\u00fcrftigen Sachbericht des Bundesanwalts \n\na. D. Volkhard Wache werfen, um zu folgendem Ergebnis \n\nzu kommen: Im Grunde genommen sind die vielen Worte \n\nin beiden Berichten das Papier nicht wert, auf dem sie \n\ngedruckt wurden. Es h\u00e4tte auch gereicht, die Grundaussa-\n\nge in 15 Worten zu komprimieren, die da lauten: Es sind \n\nalles blo\u00df Zuf\u00e4lle und Pannen, und Fehler wurden ohne-\n\nhin blo\u00df in Th\u00fcringen gemacht. \n\nDie NPD-Fraktion hofft jedenfalls, dass die Staatsregie-\n\nrung mit dieser Linie in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren, in \n\ndenen es mit allergr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit einen neuen \n\nUntersuchungsausschuss zum NSU-Komplex geben soll, \n\nnicht mehr weiter durchkommen wird. Dazu ist dann im \n\nneuen Untersuchungsausschuss, der von der NPD unter-\n\nst\u00fctzt werden wird, mehr Bissigkeit zu w\u00fcnschen. Stefan \n\nAust, der Co-Autor der bahnbrechenden Arbeit \u201eHeimat-\n\nschutz. Der Staat und die Mordserie des NSU\u201c hat es in \n\neinem Interview mit dem Bayerischen Rundfunk am \n\n16. Juni 2014 auf den Punkt gebracht, indem er sagte \u2013 \n\nich zitiere -: \n\n\u201eJetzt sind alle Leute der Meinung, das sind zwei Leute \n\ngewesen, die gl\u00fccklicherweise tot sind. Und jetzt k\u00f6nnen \n\nwir den Deckel zumachen. Das ist, glaube ich, nicht der \n\nFall. Jeder, der auch nur Fragen stellt, wird irgendwie \n\nschon als Verschw\u00f6rungstheoretiker in Frage gestellt. Das \n\nist das Problem.\u201c \n\nJa, meine Damen und Herren, das ist tats\u00e4chlich das \n\nProblem. Diejenigen, die mit den Ma\u00dfst\u00e4ben der krimina-\n\nlistischen und allgemeinen Logik an den NSU-Komplex \n\nherangehen, werden zu Verschw\u00f6rungstheoretikern und \n\nSpinnern erkl\u00e4rt, w\u00e4hrend diejenigen, die zu mauern und \n\nbesch\u00f6nigen versuchen, sich selbst den Anschein des \n\nSeri\u00f6sen geben, was auch in den Debatten zu diesem \n\nThema in diesem Haus st\u00e4ndig der Fall ist. \n\nAber lassen wir noch jemanden zu Wort kommen, dem \n\nman schon aufgrund seiner pers\u00f6nlichen Biografie eine \n\ngewisse Autorit\u00e4t zubilligen wird, n\u00e4mlich Prof. Micha-\n\nel Buback, Sohn des von der RAF ermordeten fr\u00fcheren \n\nGeneralbundesanwalts Siegfried Buback, der sich mit \n\numfangreichen eigenen Recherchen zum Mord an seinem \n\nVater einen Namen weit \u00fcber die wissenschaftliche \n\nFachwelt hinaus, in der er wirkt, gemacht hat. In einem \n\nLeserbrief unter dem Titel \u201eNSU und RAF\u201c in der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom 5. Mai 2014 \n\nschreibt Prof. Buback \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWas bringt es, \u00fcber \n\nBeate Zsch\u00e4pe zu schreiben? Die Einzige, die sagen \n\nk\u00f6nnte, wie es war, schweigt beharrlich. Soll das hei\u00dfen, \n\ndie Justiz ben\u00f6tigt die Unterst\u00fctzung von Angeklagten, \n\num Verbrechen aufzukl\u00e4ren? Angeklagte sind nicht \n\nverpflichtet, sich zu belasten. Es gibt keine Alternative zur \n\nkonsequenten Arbeit der zust\u00e4ndigen Ermittler und \n\nStrafverfolger. Im ausf\u00fchrlichen Beitrag zum NSU-\n\nVerfahren wird nicht auf die vielf\u00e4ltigen Parallelen zum \n\nk\u00fcrzlich beendeten Stuttgarter RAF-Prozess hingewiesen. \n\nAuch beim Karlsruher Attentat wurde \u00fcber sehr lange Zeit \n\nnicht gegen dringend Tatverd\u00e4chtige vorgegangen. Akten \n\nverschwanden oder wurden vernichtet, und es gab Kon-\n\ntakte zwischen terroristischem Bereich und Geheimdienst. \n\nDer Stuttgarter Senat konnte seine Aufkl\u00e4rungspflicht \n\nnicht erf\u00fcllen und die Karlsruher M\u00f6rder nicht nennen. \n\nBeim NSU-Komplex sind Ermittler und Strafverfolger \n\nerst nach dem Tode von zwei Tatverd\u00e4chtigen \u00fcberzeugt, \n\ndies seien die M\u00f6rder gewesen, da die Tatwaffe in ihrem \n\nBereich gefunden wurde. Beim Karlsruher Attentat zog \n\ndie Bundesanwaltschaft den umgekehrten Schluss: Die \n\nzwei Personen, die bei ihrer Ergreifung die Tatwaffe mit \n\nsich f\u00fchrten, seien nicht die Tatausf\u00fchrenden gewesen, da \n\neine solch brisante Waffe an Dritte weitergegeben wurde. \n\nWas gilt denn nun? Die Verbrechensaufkl\u00e4rung wird \n\noffensichtlich schwer, wenn es ein Zusammenwirken \n\ngeheimdienstlicher Stellen mit Personen im terroristi-\n\nschen Bereich gegeben hat. Die weisungsgebundene \n\nBundesanwaltschaft st\u00f6\u00dft an ihre Grenzen. Wie soll die \n\nAufkl\u00e4rung der NSU-Morde durch die Befragung von \n\nFerienfreunden und ehemaligen Nachbarn des Trios \n\nvorangebracht werden, wenn ein Verfassungssch\u00fctzer, der \n\nin Kassel zur Tatzeit am Tatort war, nichts bemerkt hat? \n\nWenn Geheimdienste im Spiel sind, kommt man nicht \n\nweiter, sagte mir ein kenntnisreicher Beobachter zu \n\nBeginn des Prozesses. Dies wollte ich nicht glauben. Wer \n\nAngeh\u00f6rige durch ein politisch motiviertes Verbrechen \n\nverloren hat, bei dem die T\u00e4terschaft in einer Grauzone \n\nliegt, muss sehr viel hinnehmen und auf Auskunft \u00fcber \n\nTat und T\u00e4ter verzichten, die nicht nur ehemalige Terro-\n\nristen geben k\u00f6nnten.\u201c \u2013 Prof. Dr. Michael Buback, \n\nG\u00f6ttingen. \n\nMeine Damen und Herren! Sollten diese zutiefst pessi-\n\nmistischen Zeilen, in denen immer noch die sp\u00fcrbare \n\nFassungslosigkeit dar\u00fcber nachschwingt, dass es in \n\nDeutschland offenbar doch rechtsstaats- und aufkl\u00e4rungs-\n\nfreie Zonen gibt, tats\u00e4chlich das letzte Wort im NSU-\n\nKomplex sein? H\u00f6ren Sie eine andere Stimme, n\u00e4mlich \n\ndie von Kanzlerin Angela Merkel, die beim Staatsakt f\u00fcr \n\ndie Opfer des NSU, der am 23. Februar 2012 in Berlin \n\nstattfand, ausf\u00fchrte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAls Bundeskanzlerin \n\nder Bundesrepublik Deutschland verspreche ich Ihnen: \n\nWir tun alles, um die Morde aufzukl\u00e4ren und die Helfers-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10575 \n\nhelfer und Hinterm\u00e4nner aufzudecken und alle T\u00e4ter ihrer \n\ngerechten Strafe zuzuf\u00fchren.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da l\u00fcgt jemand!) \n\n\u201eDaran arbeiten alle zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bund und \n\nL\u00e4ndern mit Hochdruck.\u201c \u2013 Ende des Zitats. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die angesprochenen \n\nAufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen weiterhin im gleichen Stil \n\nlaufen wie bisher, dann waren diese Worte von Frau \n\nMerkel wohl eine der ekelhaftesten politischen L\u00fcgen in \n\nder gesamten Geschichte der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Davon gibt es viele!) \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen in die zweite Runde. Ich frage die \n\nCDU-Fraktion, ob sie Redebedarf hat. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Wie sieht es bei der Fraktion DIE LINKE aus? \u2013 \n\nFrau Abg. K\u00f6ditz, bitte! \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Das, was wir eben \n\ngeh\u00f6rt haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: ... wahre Aufkl\u00e4rung!) \n\nund das, was man im Minderheitenvotum der NPD zum \n\nNSU-Untersuchungsausschuss lesen muss, l\u00e4sst sich \n\neigentlich sehr leicht auf den Punkt bringen; denn der \n\nAbschlussbericht ist nicht lang, und er enth\u00e4lt nichts aus \n\nder Ausschussarbeit. Genauso wie in den Ausf\u00fchrungen \n\neben, wird auf den Prozess in M\u00fcnchen verwiesen. Es \n\nwird auf Literatur verwiesen, zum Beispiel auf viele \n\nB\u00fccher, die erst k\u00fcrzlich und nach dem Ende der Aus-\n\nschussarbeit erschienen sind. Manche davon sind durch-\n\naus lesenswert, nur haben sie mit der Arbeit des Aus-\n\nschusses und seinem Einsetzungsauftrag nicht viel zu tun. \n\nDie NPD behauptet in ihrem Abschlussbericht \u2013 in diesem \n\nd\u00fcnnen Papierchen \u2013, es existiere ein \u201etiefer Staat\u201c und \n\nein \u201egeheimdienstliches Terrornetzwerk\u201c. Die Behaup-\n\ntung ist im Grunde schon dadurch erledigt, dass daf\u00fcr \n\nkein einziger Beleg angef\u00fchrt wird, nicht ein einziger. Die \n\nNPD behauptet zwar, dass ihr starke Indizien vorl\u00e4gen. \n\nMan kann den NPD-Bericht aber drehen und wenden, wie \n\nman will, sie hat offenbar ganz vergessen, auch nur \n\nirgendwelche Indizien zu benennen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWir haben es eben auch wieder geh\u00f6rt: Die angeblich \n\nspektakul\u00e4ren Indizien seien ohnehin \u2013 so hei\u00dft es im \n\nNPD-Bericht gleich zu Beginn \u2013 nicht mehr darstellbar. \n\nDer Beweis f\u00fcr den angeblich tiefen Staat besteht also \n\ndarin, dass man diesen nicht beweisen kann. Logik \u00e0 la \n\nNPD. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Durch  \n\nAktenvernichtung! Stellen Sie sich doch  \n\nnicht \u201ed\u00f6fer\u201c an, als Sie ohnehin sind!) \n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte \n\nm\u00e4\u00dfigen Sie sich! \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Dass die NPD das nicht \n\nkann, liegt in der Natur der Sache. Denn das, was wir von \n\nihr hier vorgesetzt bekommen, ist gerade nicht die Dar-\n\nstellung und Bewertung von Tatsachen, sondern eine \n\nklassische Verschw\u00f6rungstheorie. Sie lebt nicht von \n\nFakten, sondern von D\u00fcnkel. \n\nWie es sich f\u00fcr jede dumpfe Verschw\u00f6rungstheorie \n\ngeh\u00f6rt, werden diejenigen, die ihr nicht leichtfertig \n\nglauben, kurzerhand zum Teil der Verschw\u00f6rung gemacht: \n\nAngeblich h\u00e4tten die einsetzenden Fraktionen gar keine \n\nAufkl\u00e4rung gewollt, sondern wollten sie \u2013 Zitat \u2013 \u201eaktiv \n\nvermeiden\u201c. Die NPD unterstellt dem Ausschuss \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eeine freiwillige Selbstgleichschaltung\u201c. Dazu sage ich \n\nnichts; denn eine Partei wie die NPD wei\u00df selber am \n\nbesten, was sie meint, wenn sie das Wort \u201eGleichschal-\n\ntung\u201c in den Mund nimmt. Dennoch frage ich mich, ob \n\ndas etwa bedeuten soll, dass auch das NPD-Mitglied im \n\nUntersuchungsausschuss gleichgeschaltet war. Anhand \n\ndes NPD-Berichts entsteht n\u00e4mlich der falsche Eindruck, \n\nals habe die NPD mit dem Ausschuss nichts zu tun \n\ngehabt. Tats\u00e4chlich aber hat Herr Schimmer hin und \n\nwieder Fragen gestellt. Immerhin. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ja unerh\u00f6rt!) \n\nIch kann mich jedoch nicht daran erinnern, dass Herr \n\nSchimmer jemals nach einem \u201etiefen Staat\u201c oder nach \n\neinem \u201egeheimdienstlichen Terrornetzwerk\u201c gefragt h\u00e4tte. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDas tat er nicht einmal ansatzweise. Im Gegenteil: Seine \n\nFragezeit hat Herr Schimmer in der Regel nicht ausge-\n\nsch\u00f6pft. Ab und zu hat er erkl\u00e4rt, keine Fragen mehr zu \n\nhaben, weil die spannenden Fragen schon durch andere \n\nAusschussmitglieder gestellt worden seien. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Oder \n\ner hat Geschichten erfunden!) \n\nDas steht nat\u00fcrlich in einem krassen Gegensatz zu den \n\nweitgehenden Anschuldigungen, die die NPD jetzt gegen \n\nalle anderen Ausschussmitglieder erhebt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu eine kleine Denksportaufgabe \n\nmitgeben. Die notwendige Voraussetzung einer Verschw\u00f6-\n\nrung, wie sie der NPD vorschwebt, w\u00e4ren au\u00dferordentlich \n\nintelligente, zuverl\u00e4ssige und auf ihrem Gebiet kompeten-\n\nte Protagonisten. Sonst funktioniert eine solche Ver-\n\nschw\u00f6rung nicht. Der Untersuchungsausschuss hat \n\nbekanntlich einige Zeugen vernommen, die durchaus als \n\nproblematisch zu bezeichnen w\u00e4ren. Ich denke beispiels-\n\nweise an die Mitarbeiter des Landeskriminalamtes Berlin, \n\ndie wir zum Teil mehrfach angeh\u00f6rt haben. Sie hatten von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10576 \n\nihrem Dienstherrn die kinderleichte Aufgabe bekommen, \n\nden Namen eines V-Mann-F\u00fchrers auf keinen Fall in einer \n\n\u00f6ffentlichen Sitzung zu sagen. Aber was passierte dann? \u2013 \n\nDrei von vier Berliner Beamten platzt dieser angeblich \n\ntopgeheime Name nebenbei heraus. Es gab auch nachtr\u00e4g-\n\nlich keine Beanstandungen gegen das Protokoll, in dem \n\nder Name jetzt f\u00fcr jedermann nachzulesen ist. \n\nUm es kurz zu machen: An einigen Angaben dieser \n\nZeugen haben wir ganz erhebliche Zweifel. Aber kann \n\nman mit diesen Menschen wirklich eine Verschw\u00f6rung \n\naufbauen? Denken wir wirklich, dass man mit diesen \n\nMenschen \u00fcberhaupt dazu in der Lage w\u00e4re? \n\nMeine Damen und Herren! Zu jeder dumpfen Verschw\u00f6-\n\nrungstheorie geh\u00f6rt die Frage \u201eCui bono \u2013 wem nutzt \n\nes?\u201c. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Unter anderem den \n\nfanatischen Antistaatsk\u00e4mpfern, die noch \n\nmehr Staatsknete herausholen wollen!) \n\nWem nutzt es also? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dir!) \n\n\u00dcberlegen wir es uns. Wem nutzt es also, wenn die NPD \n\nrundweg in Abrede stellt, dass es mutma\u00dfliche Neonazis \n\nwaren, die eine jahrelange rassistische Mordserie ausge-\n\nf\u00fchrt haben? Die Beweggr\u00fcnde daf\u00fcr, stattdessen wildeste \n\nVerschw\u00f6rungsger\u00fcchte zu bedienen, k\u00f6nnen sehr vielf\u00e4l-\n\ntig sein. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist jetzt \n\naber Ihre Verschw\u00f6rungstheorie!) \n\nIm vorliegenden Fall gehe ich aber definitiv von einer \n\ngewissen Portion Eigennutz aus. \n\nIch danke den Vertreterinnen und Vertretern der demokra-\n\ntischen Parteien f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Einen Moment, Herr Schimmer, ich muss das \n\nMikrofon erst einschalten. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte gern auf die Ausf\u00fch-\n\nrungen von Frau K\u00f6ditz antworten. \u2013 Frau K\u00f6ditz, ich \n\nkann nicht nachvollziehen, wie Sie in Abrede stellen \n\nwollen, dass es tats\u00e4chlich sehr starke Indizien f\u00fcr eine \n\nmassive staatliche Verstrickung in den NSU-Komplex \n\ngibt. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nMan muss doch nur zwei und zwei zusammenz\u00e4hlen. \n\nDenken wir an Kassel. \n\nDass der Mann zuf\u00e4llig dort war, kann er vielleicht \n\nseinem Friseur erz\u00e4hlen. Denken wir an Heilbronn, wo \n\nviele Zeugenaussagen vorliegen, die mehr als drei T\u00e4ter \n\ngesehen haben wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Du rote Kr\u00f6te!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Daf\u00fcr bekommen \n\nSie jetzt einen Ordnungsruf von mir, Herr Gansel. \n\nArne Schimmer, NPD: Denken wir an die K\u00f6lner Keup-\n\nstra\u00dfe, wo das Phantombild, das von dem T\u00e4ter, der die \n\nBombe abgelegt hat, gemacht wurde, weder Uwe Mund-\n\nlos noch Uwe B\u00f6hnhardt zeigt. Denken wir an den Fall \n\n\u201eManole\u201c Marschner, genau dieses V-Mannes, der hier in \n\nSachsen, in Zwickau, Fahrzeuge an den Tattagen gemietet \n\nhat. Denken wir weiterhin an den Juni 2000, an die \n\nBernhardstra\u00dfe 11. Damals wird Uwe B\u00f6hnhardt von \n\neiner Observationseinheit fotografiert, und die Festnah-\n\nmeeinheit wird nicht verst\u00e4ndigt. Hier dr\u00e4ngt sich doch \n\nwirklich der Verdacht auf, dass das kein Zufall ist, son-\n\ndern ein Muster. Und der Zufall bildet nun mal eben keine \n\nMuster. \n\nWenn das alles leichtfertig als Verschw\u00f6rungstheorie \n\nabgetan wird, Frau K\u00f6ditz, dann sind Sie nicht mehr auf \n\ndem Stand der momentanen Aufarbeitung des NSU-\n\nKomplexes durch Autoren wie Stefan Aust und Dirk \n\nLabst und wie auch ihre Kollegen in Th\u00fcringen, die sehr \n\nwohl jetzt auch danach fragen wollen, wie das denn am \n\n4. November 2011 in Eisenach mit den beiden Leichen im \n\nWohnwagen war. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: Sie, Frau K\u00f6ditz, tun denjenigen \n\neinen B\u00e4rendienst, die es hier verschleiern wollen, und \n\ndas muss man ganz objektiv feststellen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \n\neinmal die Fraktionen, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Am 23. November 2011 haben wir \n\nuns hier zum ersten Mal mit diesem Thema befasst, und \n\nich habe damals schon meine Best\u00fcrzung \u00fcber die furcht-\n\nbare Verbrechensserie der Terrorzelle NSU zum Ausdruck \n\ngebracht. Ich habe damals angek\u00fcndigt, dass wir den \n\nUrsachen auf den Grund gehen werden, und es galt, die \n\nuns alle dr\u00e4ngende wichtige Frage zu beantworten: Wie \n\nkonnte es dazu kommen, dass diese M\u00f6rderbande etliche \n\nJahre unerkannt in Sachsen wohnte und \u2013 wie wir heute \n\nwissen \u2013 mehrere Raub\u00fcberf\u00e4lle beging? Wir haben viel \n\nunternommen, um genau diese Frage zu kl\u00e4ren. Das war \n\nnicht immer einfach. Das haben auch gerade die Redebei-\n\ntr\u00e4ge gezeigt. Auch ich habe hier schon mehrfach dazu \n\nberichtet. \n\nWir haben die Arbeit des Untersuchungsausschusses \n\nunterst\u00fctzt, ebenso wie wir die Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen \n\nvor allem des Bundestagsuntersuchungsausschusses nach \n\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzt haben. Aus heutiger Sicht kann man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10577 \n\nsagen: Ja, es wurden beim Bund, in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern und auch in Sachsen Fehler gemacht. Der ehemalige \n\nBundesinnenminister Friedrich hat in der Bundestagsde-\n\nbatte von einer kollektiven Fehleinsch\u00e4tzung der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden auf allen Ebenen gesprochen. \n\nIch habe die Defizite bezogen auf Sachsen benannt. Es \n\nwurde zu wenig zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden in \n\nSachsen kommuniziert. Es wurde zu wenig mit den \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und anderen L\u00e4ndern \n\nkommuniziert. Man hat sich darauf verlassen, dass die \n\nfahndungsleitende Polizei in Th\u00fcringen schon alles richtig \n\nmacht, und man hat nie darauf gedr\u00e4ngt, einmal alle \n\nFakten zusammenzutragen, um ein umfassendes Lagebild \n\nzu erstellen. \n\nDiese Fehler sind bekannt. Das haben unsere eigenen \n\nUntersuchungen ergeben. Das hat der Bundestagsuntersu-\n\nchungsausschuss festgestellt, und das hat jetzt auch der \n\nLandtagsuntersuchungsausschuss festgestellt. Diese \n\nFehleranalyse war wichtig und richtig; denn sie bietet die \n\nBasis f\u00fcr notwendige \u00c4nderungen und Anpassungen \u2013 \n\nauch von Strukturen. Die Ma\u00dfnahmen mussten ergriffen \n\nwerden, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die Fehler, die gemacht \n\nwurden, sich m\u00f6glichst in Zukunft nicht mehr wiederho-\n\nlen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle ein paar wesentliche \n\nMa\u00dfnahmen benennen: Erstens: Es wurde das bundeswei-\n\nte Abwehrzentrum gegen Rechtsextremismus eingerichtet \n\nund inzwischen zum Gemeinsamen Extremismus- und \n\nTerrorabwehrzentrum erweitert. Sachsen beteiligt sich \n\ndaran mit Personal von Polizei und Verfassungsschutz. \n\nHier ist das Ziel, den Informationsaustausch und die \n\nAnalysef\u00e4higkeit in personen- und fallbezogener Hinsicht \n\nzu st\u00e4rken. \n\nZweitens: Die Standards f\u00fcr die Werbung und die F\u00fch-\n\nrung von V-Personen werden bundesweit einheitlich neu \n\ngeregelt. Hier bringt sich Sachsen intensiv \u00fcber die IMK \n\nin die Gremien ein. \n\nDrittens: Die Empfehlungen des Bundestagsuntersu-\n\nchungsausschusses werden umgesetzt. Soweit die Innen-\n\nressorts betroffen sind, geschieht das im Rahmen der IMK \n\nund der Untergremien. Die Empfehlungen werden umge-\n\nsetzt, auch hier in Sachsen. \n\nViertens: Weiterhin wurde die bundesweite Verbunddatei \n\n\u201eRechtsextremismus\u201c errichtet. Der verbesserte Informa-\n\ntionsaustausch zwischen Polizei und Nachrichtendienst ist \n\nhier das Ergebnis. Auch daran beteiligt sich Sachsen. \n\nF\u00fcnftens: In Sachsen haben wir die Gemeinsame Informa-\n\ntions- und Analysestelle zwischen LKA und LfV einge-\n\nrichtet. Hier werden alle relevanten Informationen zum \n\nExtremismus und zur politisch motivierten Kriminalit\u00e4t \n\nzusammengetragen und analysiert. Mit diesem DIAS wird \n\nSachsen intern die Zusammenarbeit von Polizei und \n\nVerfassungsschutz intensivieren und insbesondere die \n\nDokumentation und die Nachvollziehbarkeit des Informa-\n\ntionsaustausches und der getroffenen Absprachen verbes-\n\nsern. \n\nSechstens wurde das Operative Abwehrzentrum einge-\n\nrichtet. Es dient dazu, Druck speziell auf die rechtsextre-\n\nmistische Szene aufzubauen und den Sachverstand und \n\ndie Ermittlungskompetenzen zu b\u00fcndeln. Das alles hat \n\nden Zweck, die T\u00e4ter, die aufgegriffen werden, schnell \n\nund konsequent zu verurteilen. Gerade an dieser Stelle, \n\nFrau Friedel, wird Wissen geb\u00fcndelt, und hier werden die \n\nMitarbeiter nicht nach zwei Jahren an eine andere Stelle \n\nversetzt. \n\nSiebentens und letztens: F\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz habe ich eine Expertenkommission mit den \n\nIhnen bekannten Mitgliedern eingesetzt. Sie hat die \n\nArbeitsabl\u00e4ufe und die Organisationsstrukturen im Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz evaluiert, und \u2013 das kann \n\nich hier noch einmal wiederholen \u2013 s\u00e4mtliche Empfeh-\n\nlungen, die in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung fielen, sind mittlerweile umgesetzt. \n\nDadurch konnten zugleich auch angemahnte wesentliche \n\nund l\u00e4nder\u00fcbergreifende Reformschritte realisiert werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das waren aus \n\nmeiner Sicht die wichtigsten Informationen und Punkte. \n\nDie Grundbotschaft hierzu ist klar: Polizei und Verfas-\n\nsungsschutz haben ihre Lehren gezogen. Sie bringen sich \n\nengagiert ein, und das will ich f\u00fcr die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter klar sagen: Sie nehmen die ihnen \u00fcbertra-\n\ngenen Aufgaben ernst, und das ist auch einmal anzuer-\n\nkennen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag auf. Wird \n\ndie Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Jenner-\n\njahn. \n\nIch muss noch hinzuf\u00fcgen, dass der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvon den Fraktionen DIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN entstanden ist. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Entschlie\u00dfungsantrag, der \n\njetzt vorliegt, ist, wie die Frau Pr\u00e4sidentin angek\u00fcndigt \n\nhat, von den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \n\neingebracht worden. Ich bedauere ausdr\u00fccklich, dass es \n\nsich nur um einen Entschlie\u00dfungsantrag der demokrati-\n\nschen Oppositionsfraktionen handelt. Wir hatten vor drei \n\nWochen noch einmal den Versuch unternommen, auf die \n\nKoalition zuzugehen und trotz aller inhaltlicher Differen-\n\nzen bei der Bewertung dessen, was im Untersuchungsaus-\n\nschuss passiert ist, zumindest \u2013 ich will es einmal so \n\nformulieren \u2013 den kleinsten gemeinsamen Nenner zu \n\ndefinieren, um hier zu einer gemeinsamen Entschlie\u00dfung \n\nzu kommen. \n\nIn der letzten Woche wurde uns leider beschieden, dass \n\ndas nicht m\u00f6glich sein wird. Den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nhaben Sie heute Morgen in Ihrem Postfach gefunden. Da \n\ndieser m\u00f6glicherweise jetzt nicht allen auf dem Tisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10578 \n\nvorliegt, will ich noch einmal ganz kurz auf die Punkte \n\neingehen: \n\nIm Punkt I sprechen wir noch einmal den zehn Todesop-\n\nfern des NSU und deren Angeh\u00f6rigen unsere Anteilnahme \n\naus. Auch wenn das durch die Frau Pr\u00e4sidentin eingangs \n\nzu dieser Debatte erfolgt ist, halten wir es f\u00fcr notwendig, \n\ndas nach zweij\u00e4hriger T\u00e4tigkeit des Untersuchungsaus-\n\nschusses noch einmal per Landtagsbeschluss zu bekr\u00e4fti-\n\ngen, weil in den zwei Jahren doch eine Reihe von Fehlern \n\ns\u00e4chsischer Beh\u00f6rden bekannt geworden ist. Es w\u00e4re in \n\ndieser Hinsicht ein wichtiges Signal, das noch einmal als \n\nBeschluss zu bekr\u00e4ftigen. \n\nWeiterhin formulieren wir in Punkt I den Anspruch, der \n\nsich auch an uns richtet, eine Verpflichtung f\u00fcr uns ist und \n\nuns in die Verantwortung nimmt, Neonazismus entschie-\n\nden entgegenzutreten und f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen \n\neinzutreten. Ich denke, das sind die beiden Punkte, die, \n\nwenn man so will, ein gemeinsamer Kern sein k\u00f6nnen, \n\nder von allen demokratischen Fraktionen in diesem \n\nHohen Hause unterst\u00fctzt werden kann. \n\nIn Punkt II stellen wir fest, dass der Untersuchungsaus-\n\nschuss nur einen Teil seiner Arbeit hat abarbeiten k\u00f6nnen. \n\nWir richten einen Pr\u00fcfauftrag an den Landtagspr\u00e4sidenten \n\nmit dem Ziel, einen Weg zu finden, dass die Protokolle \n\nder \u00f6ffentlichen Zeugeneinvernahmen doch noch im \n\nEDAS ver\u00f6ffentlicht werden k\u00f6nnen. Dem stehen bislang \n\nnoch Gesch\u00e4ftsordnungsregelungen entgegen. Das ist ein \n\nThema, \u00fcber das im 6. S\u00e4chsischen Landtag sicherlich \n\nnoch einmal debattiert werden muss. \n\nIn Punkt III finden sich dann noch einmal die acht \n\nSchlussfolgerungen und Empfehlungen, die wir auch in \n\ndem abweichenden Votum zum Abschlussbericht ausf\u00fchr-\n\nlich dargestellt haben. Frau K\u00f6ditz ist darauf ausf\u00fchrlich \n\neingegangen. Deshalb w\u00fcrde ich das nicht noch einmal im \n\nEinzelnen darstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist bewusst, dass der \n\nvorliegende Entschlie\u00dfungsantrag sicherlich kein Kon-\n\nsens-Entschlie\u00dfungsantrag ist, sondern im Wesentlichen \n\nin den Punkten II und III die Auffassung der den Untersu-\n\nchungsausschuss einsetzenden Fraktionen widerspiegelt. \n\nIch denke aber, Punkt I, die Anteilnahme gegen\u00fcber den \n\nOpfern und ihren Angeh\u00f6rigen sowie die Selbstverpflich-\n\ntung f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen einzustehen, sind Aspek-\n\nte, die konsensf\u00e4hig sein m\u00fcssten. Ich bitte daher CDU \n\nund FDP noch einmal eindringlich, vielleicht doch \u00fcber \n\nihren Schatten zu springen und dem zuzustimmen. Ich \n\nbitte daher die Frau Pr\u00e4sidentin um punktweise Abstim-\n\nmung \u00fcber die Punkte I bis III. \n\nSo weit zu dem Entschlie\u00dfungsantrag. Ich denke, ein \n\nsolcher gemeinsamer Beschluss w\u00e4re auch noch einmal \n\nein wichtiges Signal, das von den Angeh\u00f6rigen der Opfer \n\nwie auch den Vertretern der Nebenklage im M\u00fcnchener \n\nNSU-Prozess wie auch den Vertretern der s\u00e4chsischen \n\nInitiativlandschaft, die sich gegen Rechtsextremismus \n\nengagiert, wahrgenommen w\u00fcrde. Es w\u00e4re wichtig, dieses \n\nZeichen zu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Hart-\n\nmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\n \u2026 stimmen dem gern zu!) \n\nwerden dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nzustimmen. Ich denke, dass auch in den vergangenen \n\nJahren und Monaten immer wieder deutlich geworden ist, \n\nwie betroffen uns die Opfer dieser Gewalttaten gemacht \n\nhaben und dass sie uns eine Verpflichtung sind, uns mit \n\ndem Thema auseinanderzusetzen und daf\u00fcr Sorge zu \n\ntragen, dass sich so etwas in Zukunft nicht wiederholen \n\nkann. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nEs ist auch klar, dass wir uns gegen jegliche terroristische \n\nund extremistische Gewalttaten stellen und dass wir die \n\nungeheuerlichen Verbrechen, die durch das NSU-Trio \n\nvorgenommen worden sind, ablehnen und verabscheuen. \n\nDie Feststellungen, die in den acht Punkten formuliert \n\nwerden, beziehen sich auf Themen, \u00fcber die wir zum Teil \n\nmiteinander diskutiert haben, zum Teil aber noch diskutie-\n\nren m\u00fcssen. Ich bedaure zutiefst, dass Sie diesen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag heute Morgen eingebracht haben. Es ist \n\naber ganz klar, wir brauchen ihn in dieser Form nicht, \n\nweder f\u00fcr das Gedenken noch f\u00fcr den ernsthaften Um-\n\ngang und die k\u00fcnftige Auseinandersetzung mit dem \n\nThema. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nBedarf, zum Entschlie\u00dfungsantrag zu sprechen. \u2013 Wenn \n\ndas nicht der Fall ist, dann komme ich jetzt zur Abstim-\n\nmung. \n\nIch beginne mit der Abstimmung \u00fcber Punkt I des Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrages. Wer m\u00f6chte dem seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Peinlich!) \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer m\u00f6chte dem seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt II dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10579 \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer m\u00f6chte dem seine Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013\n\nStimmenthaltungen? \u2013 Das gleiche Abstimmungsverhal-\n\nten. Bei Stimmen daf\u00fcr ist Punkt III dennoch mit Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtab-\n\nstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Ende der Aussprache \n\nzum Abschlussbericht ist auch die Arbeit des 3. Untersu-\n\nchungsausschusses der 5. Wahlperiode beendet. Ich \n\ndenke, ich spreche im Namen des ganzen Hauses, wenn \n\nich die Gelegenheit nutze, dem Vorsitzenden und seinem \n\nStellvertreter, allen Mitgliedern und stellvertretenden \n\nMitgliedern des Ausschusses, den beteiligten Mitarbeitern \n\nder Fraktionen, der Landtagsverwaltung, der Staatsregie-\n\nrung und auch den zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigten Honorarkr\u00e4ften \n\nf\u00fcr ihre Arbeit zu danken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nGleiches gilt nat\u00fcrlich auch den Sachverst\u00e4ndigen und \n\nZeugen, die sich geduldig, manche auch an mehreren \n\nTagen, den Fragen der Abgeordneten gestellt und nach \n\nbestem Wissen und Gewissen zur Wahrheitsfindung \n\nbeigetragen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann den Tagesordnungs-\n\npunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEffektive und vernetzte Hilfe f\u00fcr traumatisierte Opfer erm\u00f6glichen! \n\nDrucksache 5/12677, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU. Danach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile dem Abg. Herrn Mackenroth das \n\nWort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! \u201eDu Opfer\u201c \u2013 mit dieser Formulierung be-\n\nschimpfen sich nicht selten Jugendliche. Sie steht oft am \n\nAnfang von Aggressivit\u00e4t, macht den T\u00e4tern Mut und \n\nerniedrigt das potenzielle Opfer schon vorab. Diese \n\nFormulierung hat das Zeug zum Unwort des Jahres, weil \n\nes klar den Stellenwert der Opfer in unserer Gesellschaft \n\nzeigt. Die Opfer sind allein, die T\u00e4ter stehen im Vorder-\n\ngrund. \n\nMeldungen dar\u00fcber, dass und wie Menschen zu Opfern \n\nwerden, nehmen wir als Unbeteiligte oft nur best\u00fcrzt zur \n\nKenntnis. Wir wenden uns ab. Im besten Fall sind wir \n\nbetroffen und geschockt. Dabei ist der Schritt von der \n\neinen zur anderen Seite wirklich klein. Jeder von uns kann \n\nmorgen ein Opfer von Krankheit, von Schicksalsschl\u00e4gen \n\noder eben auch von Straftaten sein. \n\nWenn wir uns also \u2013 nicht ganz so uneigenn\u00fctzig \u2013 um die \n\nOpfer k\u00fcmmern, dann leisten wir ein St\u00fcck soziale Wie-\n\ndergutmachung und helfen gleichzeitig den in Not gerate-\n\nnen Mitmenschen und lindern Leid, eine Grundhaltung \n\nvon Menschlichkeit und Solidarit\u00e4t, die ich als kulturelle \n\nLeistung unserer Gesellschaft kennzeichne und die nach \n\nmeinem Menschenbild unsere Gesellschaft pr\u00e4gen sollte. \n\nVersetzen wir uns in die Opferrolle. Wie geht es Men-\n\nschen, die solche Taten unmittelbar erleben? Wer k\u00fcm-\n\nmert sich um sie? Wie ergeht es Menschen, die Opfer von \n\nGewalt, Raub, Vergewaltigung und dergleichen geworden \n\nsind? \n\nIm Ermittlungsverfahren und im Strafprozess steht zu \n\nRecht die Aufkl\u00e4rung, steht der T\u00e4ter im Mittelpunkt. Das \n\nOpfer bleibt mit seinen Sch\u00e4den, mit seinem Trauma oft \n\nallein, es ist blo\u00dfes Objekt im Verfahren. Wer hilft dem \n\nOpfer, um im Anschluss an das Erlebte ohne \u00c4ngste \n\nweiterleben zu k\u00f6nnen? \n\nDiesen Fragen widmen wir uns, die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP, mit dem vorliegenden Antrag. Nach unserer \n\nEinsch\u00e4tzung gibt es in diesem Bereich trotz der unbe-\n\nstreitbar von der Staatsregierung und den Opferverb\u00e4nden \n\nbereits entfalteten umfangreichen Bem\u00fchungen nach wie \n\nvor einiges zu verbessern. \n\nAls Landesvorsitzender des Weisser Ring e. V. kann ich \n\naus erster Hand berichten. Gleichzeitig bin ich damit \n\nVertreter der bedeutendsten Opferschutzorganisation in \n\nDeutschland. Auch in dieser Eigenschaft m\u00f6chte ich \n\nvorab allen, die sich zum gro\u00dfen Teil auch ehrenamtlich \n\nf\u00fcr die Verbesserung der Situation der von Straftaten \n\nBetroffenen einsetzen, meinen ausdr\u00fccklichen Dank \n\naussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nOhne das Ehrenamt in diesem Bereich, ohne deren Unter-\n\nst\u00fctzung w\u00e4re die Verarbeitung geschehenen Unrechts f\u00fcr \n\ndie Betroffenen gr\u00f6\u00dftenteils nicht, jedenfalls aber deutlich \n\nschwerer m\u00f6glich. \n\nEinige Zahlen: Zwar erholen sich mehr als 50 % der \n\ntraumatisierten Menschen innerhalb weniger Stunden \n\noder Tage, bei etwa 15 % der Traumatisierten verbleiben \n\njedoch psychische Folgesch\u00e4den, zum Beispiel posttrau-\n\nmatische Belastungsst\u00f6rungen. Nimmt man allein Ge-\n\nwaltdelikte, so liegt das Risiko bleibender psychischer \n\nSch\u00e4den sogar bei 56 %. Symptome wie Angstzust\u00e4nde, \n\nAlbtr\u00e4ume oder eine gro\u00dfe Schreckhaftigkeit sind zum \n\nTeil so stark, dass es zu dauerhaften Einschr\u00e4nkungen im \n\nallt\u00e4glichen Leben kommt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10580 \n\nBetroffene sind nur bedingt und zum Teil gar nicht mehr \n\nin der Lage, ihren Alltag zu bew\u00e4ltigen. Zu den durch die \n\nTraumata verursachten Zust\u00e4nden kommen gegebenen-\n\nfalls Existenz\u00e4ngste, Versagens\u00e4ngste, das Gef\u00fchl der \n\nHilflosigkeit. Ergebnis fehlender Traumaverarbeitungen \n\nsind gar nicht so selten dauerhafte Krankheit, Arbeitsun-\n\nf\u00e4higkeit, Verrentung. Auf die dadurch entstehenden \n\nenormen Kosten f\u00fcr unsere Volkswirtschaft will ich nur \n\nam Rande hinweisen. Die Wissenschaft jedenfalls belegt: \n\nF\u00fcr traumatisierte Opfer ist nur schnelle Hilfe auch gute \n\nund nachhaltige Hilfe. \n\nMeine Damen und Herren, eine zeitnahe Versorgung der \n\nBetroffenen verringert die Wahrscheinlichkeit einer \n\nposttraumatischen Belastungsst\u00f6rung entscheidend. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir als Koalitionsfraktion ausdr\u00fccklich \n\nden von der Staatsregierung eingeleiteten Aufbau der \n\nsogenannten Traumaambulanz. Hier erhalten Opfer einer \n\nStraftat schnelle und professionelle Hilfe, damit sich ihr \n\nLeiden nicht verschlimmert. Ihnen helfen n\u00e4mlich nur \n\nniedrigschwellige und professionelle Angebote, die sie \n\nauch erreichen. Werden unerkannte Traumafolgest\u00f6run-\n\ngen schnell und fachgerecht behandelt, dann k\u00f6nnen sie \n\nvollst\u00e4ndig ausheilen. Der Zeitfaktor ist entscheidend. Die \n\nWartezeit f\u00fcr eine langfristige psychosoziale Nachsorge \n\nliegt aber derzeit bei mehreren Monaten bis hin zu einem \n\nhalben Jahr. Noch einmal: Die Wissenschaft sagt unmiss-\n\nverst\u00e4ndlich: Werden Traumata innerhalb von 14 Tagen \n\nerstbehandelt, vermindert sich das Risiko dauerhafter \n\nSch\u00e4den um weit \u00fcber 50 %. \n\nMein ausdr\u00fccklicher Dank gilt in diesem Zusammenhang \n\nauch der Staatsregierung. Unsere Sozialministerin und \n\nihre Staatssekret\u00e4rin ganz pers\u00f6nlich haben sich des \n\nThemas Traumaambulanzen intensiv und beherzt ange-\n\nnommen, nachdem der Wei\u00dfe Ring es zum Schwerpunkt-\n\nthema des Tages der Kriminalit\u00e4tsopfer im Jahr 2011 \n\nerkl\u00e4rt hatte. Sachsen hat als eines der ersten Bundesl\u00e4n-\n\nder vorbildlich das Projekt Traumaambulanzen umgesetzt. \n\n\u00dcbermorgen feiern wir zusammen mit dem Verein \n\n\u201eTraumanetz seelische Gesundheit\u201c an der TU Dresden \n\ndie Er\u00f6ffnung der fl\u00e4chendeckenden Traumaambulanz f\u00fcr \n\nden Freistaat in neuen R\u00e4umen. Der Klinikvorstand \n\nkonnte von der Notwendigkeit einer solchen Ambulanz \n\n\u00fcberzeugt werden, sodass dort Beratung und Behandlung \n\nmit mehr Personal angeboten werden kann. Gute weiter-\n\nf\u00fchrende Gespr\u00e4che gibt es f\u00fcr \u00e4hnliche Aktivit\u00e4ten \n\nbereits in G\u00f6rlitz und in anderen Orten in Sachsen. \n\nNoch einmal: Am 11. Juli werden die neuen R\u00e4ume der \n\nTraumaambulanz in der Dresdner Lukasstra\u00dfe er\u00f6ffnet. \n\nDies, meine Damen und Herren, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, ist in jedem Fall ein guter Tag f\u00fcr die Opfer \n\nvon schweren Straftaten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nEin zweites und nicht minder wichtiges Thema, dem sich \n\ndieser Antrag widmet, ist das Recht auf materielle Opfer-\n\nentsch\u00e4digung. Nach dem OEG, dem Opferentsch\u00e4di-\n\ngungsgesetz, haben Opfer vors\u00e4tzlicher Straftaten unter \n\nbestimmten Voraussetzungen Anspr\u00fcche auf Heilbehand-\n\nlung und Versorgung auch psychischer Sch\u00e4digungsfol-\n\ngen. Dieses Gesetz soll eigentlich die Finanzierung der \n\nVersorgungsleistungen durch die Traumaambulanzen \n\nsicherstellen. Jedoch gibt es nach meiner Kenntnis kaum \n\neinen Rechtsbereich, in dem Anspruch und Wirklichkeit \n\nso weit auseinanderfallen. Im Vollzug und in der prakti-\n\nschen Umsetzung des OEG bestehen nach meiner Ein-\n\nsch\u00e4tzung deutliche Defizite. Das liegt zum Teil daran, \n\ndass das OEG noch immer selbst bei Beh\u00f6rden und \n\nAnw\u00e4lten nicht ausreichend bekannt ist. Deshalb erhalten \n\nnur wenige Betroffene eine sp\u00fcrbare Hilfe bei der Bew\u00e4l-\n\ntigung k\u00f6rperlicher, seelischer oder wirtschaftlicher \n\nTatfolgen. Um das zu \u00e4ndern, bedarf es einer geeigneten \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit, zu deren Grundvoraussetzungen die \n\nebenfalls mit unserem Antrag geforderte Vernetzung \n\nbestehender Einrichtungen der Opferhilfe z\u00e4hlt. \n\nAndererseits h\u00e4lt das OEG selbst gen\u00fcgend Unw\u00e4gbarkei-\n\nten bereit. Sehr strenge Nachweis- und Dokumentations-\n\npflichten sowie lange Verwaltungs- und Sozialgerichts-\n\nverfahren stehen den notwendigen schnellen Hilfeleistun-\n\ngen oft kontr\u00e4r gegen\u00fcber und erschweren den Leistungs-\n\nbezug nach dem OEG f\u00fcr die Betroffenen ungemein. Sie \n\nf\u00fchren gelegentlich sogar zu einer weiteren Traumatisie-\n\nrung. Der Zeitfaktor ist zwar im Grundsatz nachvollzieh-\n\nbar, da durch das Gesetz nur die Folgen vors\u00e4tzlicher \n\nStraftaten behandelt und entsch\u00e4digt werden sollen. Bis \n\nzur endg\u00fcltigen, oft mit Sachverst\u00e4ndigenhilfe Jahre \n\ndauernden Kl\u00e4rung der Frage, ob Krankheitsbilder Folgen \n\nder Straftat sind oder nicht, erhalten Opfer gar keine oder \n\nnur vorl\u00e4ufige Leistungen. Dies gilt es nach Meinung der \n\neinbringenden Fraktionen in geeigneter Weise zu \u00e4ndern. \n\nWir wollen mit unserem Antrag einen Beitrag dazu \n\nleisten, die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Opfer vors\u00e4tzlicher Strafta-\n\nten zu verbessern. Deren psychische Belastungen m\u00fcssen \n\nfr\u00fchzeitig erkannt werden. Ihre zeitnahe \u00e4rztliche Versor-\n\ngung ist sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, in der Opferar-\n\nbeit bleibt insgesamt noch viel zu tun. Die Polizei muss \n\nbeispielsweise noch mehr als bisher strukturiert dazu \n\nangehalten werden, schon bei der Aufnahme von Strafan-\n\nzeigen und Zeugenvernehmungen Opfer auf die zahlrei-\n\nchen Hilfsm\u00f6glichkeiten nicht nur des Wei\u00dfen Ringes \n\nhinzuweisen. Auch in diesem Punkt sind wir im Dialog \n\nmit der Staatsregierung und auf gutem Wege. Ein guter \n\nAnfang ist im Freistaat mit den Traumaambulanzen \n\nallemal gemacht. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf \n\nden hiermit eingebrachten \u00c4nderungsantrag hinweisen, \n\nmit dem die Frist zur Berichterstattung durch die Staats-\n\nregierung bis zum 31. August verl\u00e4ngert wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10581 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach gerade Kollege Mackenroth. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion schlie\u00dft sich jetzt Frau Kollegin \n\nJonas an. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Der Schutz, die \n\nHilfe und die Unterst\u00fctzung von Opfern von Gewalt ist \n\neine der zentralen Aufgaben unserer Gesellschaft. Arti-\n\nkel 1 und 2 des Grundgesetzes implizieren eben nicht nur \n\ndie Verbrechenspr\u00e4vention und die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\n\nfung, sie stehen auch f\u00fcr die notwendige F\u00fcrsorge und \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nEs mag bezeichnend f\u00fcr unser Gemeinwesen sein, wenn \n\ndie Strafverfolgung eine hohe Aufkl\u00e4rungsquote nachwei-\n\nsen kann, sich die Leidtragenden aber nicht trauen, als \n\nOpfer \u00f6ffentliche Hilfe in Anspruch zu nehmen. Die \n\nZahlen sprechen hier leider eine sehr deutliche Sprache. \n\nLaut Kriminalit\u00e4tsstatistik 2013 wurden im Freistaat \n\nSachsen 38 308 Opfer registriert, davon 3 552 Kinder und \n\n2 645 Jugendliche. Dennoch haben nur 1 500 Betroffene \n\ndas Angebot einer Beratung der Opferhilfe Sachsen in \n\nAnspruch genommen. Das sind \u2013 da werden Sie mir \n\nsicher zustimmen \u2013 nur sehr wenige im Vergleich zur \n\nGesamtopferzahl. Daher ist es unsere Aufgabe, unsere \n\nHilfsstrukturen in diesem sensiblen Bereich fortw\u00e4hrend \n\nzu \u00fcberdenken und so weit wie m\u00f6glich zu verbessern. \n\nDies ist keine leichte Aufgabe angesichts der vielf\u00e4ltigen \n\npsychologischen, sozialen, strukturellen und auch finanzi-\n\nellen Probleme, in denen sich Opfer, Angeh\u00f6rige, Leis-\n\ntungstr\u00e4ger und der Staat gegen\u00fcberstehen. Diese Bedin-\n\ngungen entbinden uns jedoch nicht von dieser Aufgabe, \n\nsondern fordern vielmehr dazu auf, gemeinsam und vor \n\nallem vernetzt vorzugehen. \n\nAn dieser Stelle richte ich meinen Dank an den s\u00e4chsi-\n\nschen Justizminister und die Sozialministerin f\u00fcr ihre \n\nbisher geleistete Arbeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Unterst\u00fctzung der Opferberatungsstellen oder \u2013 um \n\nnur ein Beispiel zu nennen \u2013 der Beschluss der j\u00fcngsten \n\nJustizministerkonferenz zum Anspruch auf psychosoziale \n\nProzessbegleitung und die erkl\u00e4rte Absicht, intensiv daran \n\nzu arbeiten, dass Opferrechte in \u00fcbersichtlicher Form zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, sind wichtige Ma\u00dfnahmen, um dieses \n\nHilfssystem effektiver zu machen, und die ersten richtigen \n\nSchritte nach vorn. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit unserem \n\nAntrag m\u00f6chten wir ein wichtiges Feld aus dem Bereich \n\nder Opferhilfe herausgreifen und damit konkret einen \n\nVerbesserungsvorschlag unterbreiten. Es geht um eine \n\neffektive und vernetzte Hilfe f\u00fcr traumatisierte Opfer. Ziel \n\nmuss sein, traumatisierte Opfer von Straftaten als solche \n\nschnell zu erkennen und erforderlichenfalls rasch eine \n\ntraumatherapeutische Behandlung aufzunehmen. Nat\u00fcr-\n\nlich m\u00fcssen die Finanzierung und die Koordinierung \n\nsichergestellt werden. \n\nNiemand, der ein Opfer von Gewalt ist und Anspruch auf \n\neine Entsch\u00e4digung nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz \n\nhat, sollte sich angesichts der leidvollen Erfahrungen und \n\nin seiner psychischen und emotionalen Lage noch mit \n\nzus\u00e4tzlichen komplizierten Antr\u00e4gen auseinandersetzen \n\noder lange Wartezeiten in Kauf nehmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nEr muss schnell und einfach Hilfe bekommen. \n\nWas k\u00f6nnen wir tun? Mit unserem Antrag unterbreiten \n\nwir zwei konkrete \u00c4nderungs- und Verbesserungsvor-\n\nschl\u00e4ge. Zum einen brauchen wir jene vernetzte Opferver-\n\nsorgung, zum anderen brauchen wir die Kliniken mit \n\nihren entsprechend ausgestatteten traumatherapeutischen \n\nAmbulanzen, die vom Opfer direkt oder \u00fcber die Vermitt-\n\nlung der Opferhilfe aufgesucht werden k\u00f6nnen, in welcher \n\nder oder die Betroffene unmittelbar untersucht und \n\ngegebenenfalls behandelt werden kann. \n\nDoch dazu bedarf es aus unserer Sicht nur Kooperations-\n\nvereinbarungen zwischen den beispielsweise im Trauma-\n\nnetzwerk Sachsen arbeitenden Kliniken, niedergelassenen \n\nPsychotherapeuten und den f\u00fcr die Opferentsch\u00e4digung \n\nzust\u00e4ndigen Versorgungstr\u00e4gern. Dass das m\u00f6glich ist, \n\nhaben uns Beispiele auch aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ngezeigt. \n\nZum anderen sehen wir einen Verbesserungsbedarf beim \n\nOpferentsch\u00e4digungsgesetz. Hierzu ersuchen wir die \n\nStaatsregierung, die Verfahren zu vereinfachen und zu \n\nentb\u00fcrokratisieren. Warum das wichtig ist, hatte ich Ihnen \n\nund auch mein Kollege schon deutlich gesagt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was hier reali-\n\nsiert werden soll, ist nicht die begleitende und unterst\u00fct-\n\nzende Beratung und Hilfeleistung, sondern es ist die \n\nmedizinisch-psychotherapeutische Behandlung des \n\nOpfers einer Straftat. Mit unserem Antrag regen wir an, \n\ndass \u00fcber diese Kooperationsvereinbarung die Beh\u00f6rden \n\nund Einrichtungen des Opferschutzes in Sachsen noch \n\nenger zusammenarbeiten und eine flexible, bedarfsgerech-\n\nte Leistung f\u00fcr traumatisierte Opfer zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nIch bitte Sie daher, auch im Namen meiner Fraktion und \n\nder einbringenden Fraktion, diesen Antrag zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Jonas. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Frau Kollegin Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Koalitionsfraktionen, \n\nmit Ihrem Antrag fordern Sie die Staatsregierung auf, eine \n\neffektive und vernetzte Hilfe f\u00fcr traumatisierte Opfer von \n\nGewalt zu erm\u00f6glichen. Neben der \u00fcblichen Berichterstat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10582 \n\ntung werden sehr wichtige Forderungen an die Staatsre-\n\ngierung gerichtet, zum Beispiel, dass von Straftaten \n\ntraumatisierten Opfern ein Zugang zu Anlaufstellen \n\nvermittelt wird, in denen traumatherapeutisch ausgebilde-\n\nte Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgbar sind, dass Kooperations- und \n\nKoordinationsdefizite zwischen den \u00f6ffentlichen und \n\nprivaten Hilfseinrichtungen der Opferhilfe vermieden \n\nwerden m\u00fcssen und dass eine vernetze Opferversorgung \n\ndurch Kooperationsvereinbarung erreicht werden muss. \n\nDiese Forderungen sind richtig, denn vieles steht bis jetzt \n\nnur auf dem Papier oder im Internet, wenn man zum \n\nBeispiel ins \u201eTraumanetzwerk seelische Gesundheit\u201c \n\nschaut. Ich glaube, ein traumatisiertes Gewaltopfer hat oft \n\nnicht die Kraft, sich im Internet sachkundig zu machen. \n\nWarum aber, liebe Mitglieder der Fraktionen von CDU \n\nund FDP, wurde es von Ihrer Staatsregierung bis jetzt \n\nnoch nicht getan? Eine Berichterstattung bis zum 31.08. \n\nan den S\u00e4chsischen Landtag kann man eigentlich nur als \n\nWitz ansehen. \n\nDabei ist es im Freistaat enorm wichtig, die Hilfen f\u00fcr \n\nGewaltopfer auszubauen und zu vernetzen. Wir brauchen \n\nAngebote f\u00fcr Frauen und Kinder, die Gewalt in der \n\nFamilie erlebt haben, f\u00fcr Opfer rechter Gewalt, besonders \n\nf\u00fcr Opfer mit Migrationshintergrund, wir brauchen Hilfe \n\nf\u00fcr Betroffene von Zwangsprostitution und Menschen-\n\nhandel, aber auch f\u00fcr traumatisierte Fl\u00fcchtlinge. Hierf\u00fcr \n\nsind Dolmetscher ebenso notwendig, sowohl in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten, aber auch in den grenznahen Gebieten. \n\nTraumatisierte Opfer von Gewalttaten \u2013 gleich welcher \n\nArt \u2013 bed\u00fcrfen sofortiger Hilfe, eines Ansprechpartners \n\nvor Ort und vor allem niederschwelliger Angebote. Auch \n\ndas wurde schon von meinen Vorrednern betont. Oftmals \n\nist die erste Anlaufstelle der Hausarzt; dieser kann zwar \n\nErste Hilfe leisten, aber die Opfer brauchen die Hilfe von \n\nSpezialisten. \n\nPsychotherapeuten, besonders f\u00fcr Kinder und Jugendli-\n\nche, sind in Sachsen fast \u201eMangelware\u201c, k\u00f6nnte man \n\nsagen, und schon heute \u00fcberfordert. Wartezeiten von \n\neinem halben Jahr und l\u00e4nger sind keine Seltenheit. Das \n\ngeht bei traumatisierten Gewaltopfern \u00fcberhaupt nicht. \n\nEine \u00dcbergangsl\u00f6sung w\u00e4re vielleicht eine Art Not-\n\nsprechstunde, \u00e4hnlich der Sprechstunde f\u00fcr Schmerzpati-\n\nenten beim Zahnarzt. \n\nOft verhindern Scham und Schuldgef\u00fchl, dass sich Opfer \n\nsofort Hilfe suchen. Meist liegt es daran, dass sie die \n\npsychischen Folgen der Tat zun\u00e4chst nicht einsch\u00e4tzen \n\nk\u00f6nnen. Aber auch dann ist eine sofortige Hilfe notwen-\n\ndig. Hierf\u00fcr m\u00fcssen auch Polizistinnen und Polizisten \n\nsensibilisiert werden. Es m\u00fcssen Angebote gemacht \n\nwerden. Oftmals reicht vielleicht sogar ein kleines K\u00e4rt-\n\nchen mit einer Telefonnummer oder einer Adresse. \n\nBesonderes Augenmerk \u2013 ich betonte es schon \u2013 muss auf \n\nKinder und Jugendliche gelegt werden. Bei ihnen k\u00f6nnen \n\nschwere, bleibende Sch\u00e4den entstehen. Somit sind auch \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, Einrichtungen der Jugend-\n\nhilfe oder entsprechende Informationen in der Ausbildung \n\nvon Lehrerinnen und Lehrern notwendig. Polizei, Jugend-\n\n\u00e4mter, Sozial\u00e4mter, ehrenamtliche Opferberatungsstellen \n\nwie der Wei\u00dfe Ring oder die Opferberatung der RAA, die \n\nInterventionsstellen gegen h\u00e4usliche Gewalt, auch Frau-\n\nenschutzeinrichtungen oder das Antidiskriminierungsb\u00fcro \n\nin Sachsen m\u00fcssen vernetzt zusammenarbeiten. \n\nDie Er\u00f6ffnung der Traumaambulanz der Uniklinik Dres-\n\nden am Freitag ist ein wichtiger Schritt bei der Umset-\n\nzung des heute zu beschlie\u00dfenden Antrags. Die Ambulanz \n\nist ein spezialisiertes Angebot der Diagnostik, der Bera-\n\ntung, der Unterst\u00fctzung und der Behandlung von Men-\n\nschen, die unter psychischen Folgen von extremen Belas-\n\ntungserfahrungen leiden. Die Kosten f\u00fcr die Leistungen \n\nder Traumaambulanz \u2013 so ist es auf der Internetseite zu \n\nlesen \u2013 werden in der Regel von den Krankenkassen \n\n\u00fcbernommen. Es kommt f\u00fcr alle traumatisierten Opfer \n\ndarauf an, dass solche Krankenkassenangebote \u2013 wie soll \n\nman es sagen? \u2013 barrierefrei sind, also nicht erst \u00dcberwei-\n\nsungen eingeholt oder andere Zugangsvoraussetzungen \n\nvorhanden sein m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr Opfer von Gewaltdelikten \u00fcbernimmt nach einer \n\nneuen Vereinbarung der Kommunale Sozialverband \n\nSachsen auf der Basis des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes \n\ndie Kosten. Wie aber im Antrag richtig begr\u00fcndet und hier \n\nschon gesagt, muss das den Beh\u00f6rden und Rechtsanw\u00e4l-\n\nten bekannt sein, denn nur so ist f\u00fcr Betroffene eine \n\nsp\u00fcrbare Hilfe bei der Bew\u00e4ltigung k\u00f6rperlicher, seeli-\n\nscher und wirtschaftlicher Tatfolgen m\u00f6glich. \n\nDie Traumaambulanz in Dresden und die angesprochenen \n\nAmbulanzen in anderen St\u00e4dten oder zumindest die im \n\nAufbau begriffenen sind nur ein erster Schritt. Angebote \n\nin weiteren St\u00e4dten und besonders im l\u00e4ndlichen Raum \n\nm\u00fcssen folgen. \n\nZum Schluss noch eines: F\u00fcr den im Antrag geforderten \n\nAusbau der Beratungsangebote und die Vernetzung \n\nm\u00fcssen die notwendigen Finanzen unbedingt bereitge-\n\nstellt werden. Sie m\u00fcssen im neuen Haushaltsplan einge-\n\nplant werden. Denn nur so ist die Umsetzung der im \n\nAntrag aufgemachten Forderungen \u2013 wenn diese nicht \n\nwieder nur auf dem Papier stehen sollen und ernst ge-\n\nmeint sind \u2013 m\u00f6glich. Unsere Fraktion wird diesem \n\nAntrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Gl\u00e4\u00df, \n\nFraktion DIE LINKE, folgt jetzt Frau Kollegin Neukirch, \n\nSPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn der vorliegende \n\nAntrag in seiner Begr\u00fcndung feststellt, dass derzeit eine \n\nprofessionelle und fl\u00e4chendeckende Versorgung schwer \n\ntraumatisierter Opfer, vor allem Kinder und Jugendlicher, \n\nnicht gew\u00e4hrleistet ist, dann ist das eine unbefriedigende, \n\naber eine durchaus zutreffende Feststellung. \n\nWer noch die M\u00e4rz-Plenarsitzung im Kopf hat und sich an \n\nden Antrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10583 \n\nden Hilfen f\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher Gewalt erinnert, wird sich \n\nwundern, weil in dieser Debatte weder Herr Krau\u00df noch \n\nFrau Sch\u00fctz oder Frau Clau\u00df einen Handlungsbedarf \n\nsahen. Man wundert sich dann schon, wenn man trotzdem \n\nweiter in der Begr\u00fcndung zum vorliegenden Antrag liest: \n\n\u201eEs fehlt im Freistaat Sachsen ein integriertes, vernetztes \n\nund vor allem fl\u00e4chendeckendes Opferhilfenetzwerk, das \n\neine schnelle und ad\u00e4quate Hilfe gew\u00e4hrleistet. Die \n\ntraumaspezifische Versorgungssituation ist nicht befriedi-\n\ngend.\u201c \n\nDas ist alles richtig. Man fragt sich nur, wer in den ver-\n\ngangenen Jahren in diesem Land die Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Gestaltung dieses Bereiches getragen hat. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWarum sich der Antrag auf die traumatherapeutischen \n\nVersorgungsangebote und die psychosoziale Betreuung \n\nkonzentriert, kann ich mir mit der Er\u00f6ffnung der \n\nTraumaambulanz in Dresden am Freitag erkl\u00e4ren, inhalt-\n\nlich ist es jedoch bei dem Thema zu kurz gegriffen. \n\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, um Frau \n\nDr. Schellong und ihrem Team f\u00fcr den Start der \n\nTraumaambulanz in Dresden und f\u00fcr die weitere Arbeit \n\nalles Gute zu w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN)  \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag. Es w\u00e4re nicht nur w\u00fcnschens-\n\nwert, sondern notwendig gewesen, wenn der Antrag auch \n\nandere Akteure st\u00e4rker ins Blickfeld genommen h\u00e4tte. \n\nDenn wenn man sich anschaut, mit welchen Stellen sich \n\nFrauen, M\u00e4nner und Kinder, die Opfer einer Straftat \n\ngeworden sind, regelm\u00e4\u00dfig als Erstes konfrontiert sehen, \n\ndann sind das nicht die Opferberatungsstellen oder Ein-\n\nrichtungen wie Traumaambulanzen, sondern es sind \n\nstaatliche Stellen. Regelm\u00e4\u00dfig sind es Polizeibeamtinnen \n\noder Polizeibeamte oder sonstige Mitarbeiter der Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden, mit denen die Opfer als Erstes in \n\nKontakt kommen. \n\nK\u00fcmmern Sie sich bitte auch um diese, indem Sie die EU-\n\nOpferschutzrichtlinie m\u00f6glichst z\u00fcgig und nicht erst Ende \n\n2015 umsetzen. Auch das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, \n\ndass wir eine fl\u00e4chen- und vor allem institutionen\u00fcber-\n\ngreifende Kooperation in Sachen Opferschutz bekommen. \n\nIch hoffe dann, \u00e4hnlich wie Frau Gl\u00e4\u00df, dass der Antrag \n\nauch haushaltsrelevante Folgen hat. Die Forderung nach \n\neinem fl\u00e4chendeckenden Angebot der Traumaambulanz \n\nsteht ja nur in der Begr\u00fcndung und mit den derzeit einge-\n\nstellten 100 000 Euro werden Sie da nicht so weit kom-\n\nmen. Ich verweise auch auf die nicht ausreichende F\u00f6rde-\n\nrung der bestehenden Beratungs- und Hilfsangebote vor \n\nallem im Bereich h\u00e4usliche Gewalt, weil dort seit 2007 \n\ndie F\u00f6rderh\u00f6hen trotz steigender Inanspruchnahme nicht \n\nver\u00e4ndert worden sind. \n\nIch m\u00f6chte auch an dieser Stelle an die letzte Haushalts-\n\nberatung erinnern und an die von den Fraktionen FDP und \n\nCDU durchgezogene, ich m\u00f6chte sagen wirklich sch\u00e4bige \n\nK\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die Beratungsstelle KobraNet, der \n\nBeratungsstelle f\u00fcr Opfer von Menschenhandel. Zum \n\nGl\u00fcck wurde die Arbeit dieser Beratungsstelle noch \n\ngerettet, weil das Ministerium daf\u00fcr Mittel zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt hat. Aber das war wirklich kein Gl\u00fccksgriff von \n\nCDU und FDP. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Dinge geh\u00f6ren genauso zum Thema Opferschutz \n\nund zur Hilfe f\u00fcr traumatisierte Opfer. Wir werden dem \n\nAntrag dennoch zustimmen und in den n\u00e4chsten Monaten \n\nund sp\u00e4testens zur n\u00e4chsten Haushaltsberatung daran \n\nerinnern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neukirch \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. N\u00e4chste Rednerin ist Frau \n\nKollegin J\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Den Opferschutz zu \n\nst\u00e4rken, das ist wirklich ein wichtiges Ziel. Jedoch der \n\nkonkrete Antrag, den Kollegin Jonas angek\u00fcndigt hat, ist \n\nIhnen leider nicht gelungen. \n\nEs beginnt mit Punkt 1, der Forderung, den Opferschutz \n\nzu st\u00e4rken. Er bleibt leider unkonkret und man kann \n\ndar\u00fcber r\u00e4tseln, was Sie sich darunter vorstellen. Sind es \n\nvielleicht Videokameras? Diese f\u00e4nden wir als Opfer-\n\nschutz nicht hilfreich. Oder meinen Sie damit, dass die \n\nSensibilit\u00e4t in Regierung und Landesverwaltung erh\u00f6ht \n\nwerden soll? Das f\u00e4nden wir hilfreich, aber dann muss \n\nman es auch sagen. \n\nIch zum Beispiel habe kritisiert, dass der Innenminister \n\nmit der \u201eBild\u201c-Zeitung die Folterkiste einer vergewaltig-\n\nten, entf\u00fchrten, schwer traumatisierten Frau, die noch \n\nheute hier in Dresden mit ihrer Familie lebt, \u00f6ffentlich \n\npr\u00e4sentiert hat. So etwas muss nicht sein. Das geh\u00f6rt auch \n\nzum Opferschutz und da sollte man Klartext reden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie fordern einen Versorgungsbericht \u00fcber die Traumaver-\n\nsorgung und -behandlung der Opfer. Ja, Traumaambulan-\n\nzen sind ein wichtiges Thema. Aber welche Vorstellungen \n\nund konkreten Ziele haben Sie denn zur Weiterentwick-\n\nlung? Die schwache Finanzierung ist von meinen Vorred-\n\nnerinnen schon benannt worden. Ich f\u00fcge hinzu: Seit dem \n\n15.05. gibt es das Kompetenzzentrum, aber auch das ist \n\nnur bis Ende des Jahres finanziert. Soll es fortgesetzt \n\nwerden? Was haben die Leute zu erwarten? Sagen Sie es \n\ndoch bitte den Opfern und denen, die ihnen helfen sollen. \n\nZu den Verfahren nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz. \n\nEntb\u00fcrokratisieren und Beschleunigen \u2013 das klingt immer \n\ngut. Es handelt sich gr\u00f6\u00dftenteils um Bundesrecht, aber es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10584 \n\nspricht nat\u00fcrlich nichts dagegen. Allerdings werden Sie \n\nauch hier wieder nicht konkret. \n\nIch m\u00f6chte konkrete Zahlen nennen: 2012 gab es in \n\nSachsen 312 406 Straftaten, wovon fast 7 000 Gewaltta-\n\nten waren. Es gab ganze 623 Antr\u00e4ge auf Opferentsch\u00e4di-\n\ngung. Davon wurde mehr als die H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 361, \n\nabgelehnt. Ein Zehntel der Taten f\u00fchrten zu einem Opfer-\n\nantrag \u2013 offensichtlich sehr wenige. Das ist es auch, was \n\nder Wei\u00dfe Ring als Opferschutzorganisation immer \n\nkritisiert: Zu wenige stellen einen Antrag auf Entsch\u00e4di-\n\ngung. Zu wenige wissen, dass es das \u00fcberhaupt gibt und \n\nwie man damit umgeht. Die Versorgungstr\u00e4ger gehen zu \n\nrestriktiv damit um. \n\nWenn wir \u00fcber den Versorgungstr\u00e4ger reden, dann kom-\n\nmen wir nat\u00fcrlich zu dem, was sich in Sachsen tun lie\u00dfe, \n\ndenn Versorgungstr\u00e4ger ist hier wieder die unkontrollierte \n\nRiesenbeh\u00f6rde Kommunaler Versorgungsverband. Wollen \n\nSie, dass dort etwas ge\u00e4ndert wird? Wollen Sie sich mal \n\nnicht hinter der kommunalen Selbstverwaltung verste-\n\ncken? Dann sagen Sie aber bitte, was sich \u00e4ndern soll. \n\nWas soll sich beim KSV \u00e4ndern, damit die Opfer besser \n\nan Entsch\u00e4digungen herankommen? Wie sollen sie \n\nberaten werden? Wie sollen die Verfahren vereinfacht \n\nwerden? Oder sind es nur Wortblasen? Das haben die \n\nBetroffenen tats\u00e4chlich nicht verdient und das haben auch \n\ndie Leute nicht verdient, die sich daf\u00fcr engagieren. \n\nIch m\u00f6chte den Blick auf bestimmte Opfergruppen \n\nrichten: Erstens. Behinderte, insbesondere Frauen und \n\nM\u00e4dchen, aber auch Jungen und M\u00e4nner sind \u00fcberpropor-\n\ntional von Gewalt betroffen. Das hat die Studie des \n\nBundesministeriums der Justiz gezeigt. Wir haben bean-\n\ntragt, dass der Situation von behinderten Frauen bei \n\nGewalt und Missbrauchsopfern besonders Rechnung \n\ngetragen wird. Es gab dazu eine interessante Anh\u00f6rung. \n\nSie haben diesen Antrag im Sozialausschuss des Landta-\n\nges letztens abgelehnt. \n\nZweitens, traumatisierte Fl\u00fcchtlinge, Fl\u00fcchtlinge, die \n\nSachsen aus B\u00fcrgerkriegsl\u00e4ndern erreichen, aus Kriegssi-\n\ntuationen oder aus pers\u00f6nlicher Verfolgung kommen. Das \n\nist f\u00fcr Sie offenbar kein Thema. Nach wie vor passieren \n\ndie Aufnahmen ohne Dolmetscher. Nach wie vor gibt es \n\nkeine Versorgung. Gerade bei der Diskussion zu unserem \n\nAntrag zur Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge haben wir \n\ngesehen, dass auch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und der Innen-\n\nminister davon ausgehen, dass dort nur eine minimale \n\nmedizinische Versorgung stattfinden soll; denn eine \n\nnormale medizinische Betreuung m\u00fcssten dann die \n\nAngeh\u00f6rigen bezahlen. Wir glauben, dass unsere Solidar-\n\ngemeinschaft in der Lage ist, verfolgten Fl\u00fcchtlingen auch \n\nmedizinisch zu helfen. Aber das haben wir schon disku-\n\ntiert, und leider spielt es auch hier wieder keine Rolle. \n\nDrittens, Opfer rassistischer Gewalt. Beim Tagesord-\n\nnungspunkt nach dem Bericht des NSU-Untersuchungs-\n\nausschusses sollte dieses Thema nicht ausgeblendet \n\nwerden. Auch hier ist die F\u00f6rderung der Beratungsstelle \n\neingestellt worden. \n\nSchlie\u00dflich sind Opfer homophober Gewalt f\u00fcr Sie bisher \n\n\u00fcberhaupt kein Thema gewesen. Das hat unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage gezeigt. Auch diese Opfergruppe wird vernach-\n\nl\u00e4ssigt. \n\nSumma summarum: Der Opferschutz ist wichtig. Er muss \n\nim Mittelpunkt stehen. Wir werden auch diesem unkon-\n\nkreten Antrag zustimmen, aber viel wird er so nicht \n\nhelfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Von der NPD ist kein \n\nRedebedarf angezeigt. Wir k\u00f6nnten eine weitere Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. Gibt es daf\u00fcr Bedarf aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit erh\u00e4lt die Staats-\n\nregierung das Wort. Bitte, Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir sind \n\nuns einig und das hat man auch in der Debatte geh\u00f6rt: \n\nTraumambulanzen helfen schnell und niederschwellig. \n\nSie k\u00f6nnen chronische Belastungen und psychische \n\nSp\u00e4tfolgen vermeiden helfen. Dass Hilfe so schnell und \n\nunkompliziert wie m\u00f6glich erfolgt, ist besonders wichtig \n\nf\u00fcr Opfer von Gewalt und sexuellem Missbrauch. Wir \n\nhaben auch geh\u00f6rt, dass es wissenschaftlich erwiesen ist, \n\ndass dies in den ersten Wochen von Erfolg sein sollte. \n\nWie Herr Kollege Mackenroth schon kundgetan hat, wird \n\nFrau Staatssekret\u00e4rin Fischer am kommenden Freitag die \n\nerste Traumaambulanz am Dresdner Uniklinikum er\u00f6ff-\n\nnen. Das ist ein wichtiger Schritt. \u00dcber einen Notbereit-\n\nschaftsdienst der Dresdner Ambulanz erhalten Opfer ab \n\nsofort zeitnah einen Termin f\u00fcr f\u00fcnf sogenannte probatori-\n\nsche Sitzungen. Dann kl\u00e4ren speziell ausgebildete \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzte, ob eine Behandlung angezeigt ist oder \n\nnicht, und wenn ja, welche sinnvoll ist. Sie f\u00fchren mit \n\ndem Betroffenen Erstgespr\u00e4che zur Krisenintervention, \n\nermitteln den genauen Sachverhalt, stellen eine Diagnose \n\nund entscheiden \u00fcber weitere Behandlungsm\u00f6glichkeiten. \n\nDie Kosten f\u00fcr diese Einstiegsbehandlung werden unb\u00fc-\n\nrokratisch \u00fcber das Opferentsch\u00e4digungsgesetz \u00fcber-\n\nnommen, und zwar \u2013 dies m\u00f6chte ich betonen \u2013, noch \n\nbevor ein Antrag auf Opferentsch\u00e4digung genehmigt \n\nworden ist. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die schnelle und \n\nunb\u00fcrokratische Versorgung von Gewaltopfern steht f\u00fcr \n\nuns im Mittelpunkt. Erstmalig f\u00fcr Sachsen haben wir das \n\ndurch einen Vertrag zwischen dem Uniklinikum und dem \n\nKommunalen Sozialverband geregelt; denn bisher war \n\neine schnelle Versorgung von Gewaltopfern auf der \n\nGrundlage des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes kaum \n\nm\u00f6glich. Bei niedergelassenen Traumatherapeuten \u2013 auch \n\ndar\u00fcber haben wir hier schon diskutiert \u2013 gibt es Warte-\n\nzeiten, aber das wird jetzt auch im Koalitionsvertrag \n\nbeschleunigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10585 \n\nDie Antragstellung \u00fcber das Opferentsch\u00e4digungsgesetz \n\nist langwierig und kompliziert und wird bislang nur selten \n\nwahrgenommen; aber eine rechtzeitige Versorgung von \n\ntraumatisierten Gewaltopfern darf nicht an b\u00fcrokratischen \n\nH\u00fcrden scheitern. Das ist uns wichtig. Ab jetzt gen\u00fcgt ein \n\neinfacher Kurzantrag des Opfers, damit die Traumaexper-\n\nten mit den ersten f\u00fcnf Sitzungen beginnen k\u00f6nnen. Wenn \n\ndie \u00c4rzte entsprechende Symptome feststellen, dann ist \n\neine anschlie\u00dfende Akutbehandlung mit bis zu zehn \n\nSitzungen m\u00f6glich. Auf diese Weise gew\u00e4hrleisten wir \n\nGewaltopfern einen schnellen Zugang zur therapeutischen \n\nHilfe. Um das Modell finanziell abzusichern, stellt das \n\nSozialministerium zus\u00e4tzliche Mittel bereit. Das sind \n\n50 000 Euro pro Jahr, die auch im kommenden Doppel-\n\nhaushalt sehr wohl veranschlagt sind. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir brauchen solche \n\nTraumaambulanzen nicht nur in Dresden, sondern in ganz \n\nSachsen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass dieses Angebot Schule \n\nmachen wird, und wir stehen unterst\u00fctzend weiter zur \n\nSeite. Bei der fl\u00e4chendeckenden Etablierung werden wir \n\nmithelfen. \n\nUm dieses ehrgeizige Ziel zu erreichen, haben wir das \n\nProjekt \u201eKompetenzzentrum Traumaambulanzen in \n\nSachsen\u201c ins Leben gerufen, das ebenfalls von meinem \n\nMinisterium gef\u00f6rdert wird. Ziel dieses Projektes ist es, \n\nKonzepte, Qualit\u00e4tsstandards und Finanzierungsmodelle \n\nf\u00fcr die Therapie von seelisch Traumatisierten zu erarbei-\n\nten. Der Vertrag \u00fcber die Erbringung von Leistungen \n\ndurch Traumaambulanzen f\u00fcr Opfer von Gewalttaten, der \n\nam Freitag unterzeichnet wird, ist dazu ein wichtiger \n\nSchritt. Auch diese Traumaambulanzen werden den \n\nOpfern der SED-Diktatur und deren Angeh\u00f6rigen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich offenstehen. Das ist aber neu und ist auch bei \n\nden Vertretern der Opferverb\u00e4nde auf reges Interesse \n\ngesto\u00dfen. Dieser Vertrag kann zugleich ein Mustervertrag \n\nf\u00fcr die Arbeit weiterer Traumaambulanzen sein. \n\nMein Dank geht deshalb ausdr\u00fccklich an den KSV, das \n\nUniversit\u00e4tsklinikum Dresden und den Wei\u00dfen Ring, die \n\nhier alle drei wieder einmal Pionierarbeit geleistet haben. \n\nWie erfolgreich das ist, sieht man allein schon an den \n\nR\u00fcckmeldungen, die wir aus Berlin erhalten. Es wurde \n\nschon erw\u00e4hnt, dass im Koalitionsvertrag eine Neuord-\n\nnung des Rechts der sozialen Entsch\u00e4digung und der \n\nOpferentsch\u00e4digung vorgesehen ist. Ich werde mich daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass dabei auch ein schneller und unb\u00fcrokrati-\n\nscher Zugang von Gewaltopfern zu diesen Traumaambu-\n\nlanzen mitgeregelt wird, denn Dresden soll nicht die \n\neinzige Ambulanz bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind jetzt beim \n\nSchlusswort. Das Schlusswort erh\u00e4lt die einbringende \n\nFraktion der CDU; Herr Mackenroth, gleich vom Mikro-\n\nfon 5 aus; bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch danke f\u00fcr die Debatte, die wieder ein St\u00fcck gesell-\n\nschaftliche Sensibilisierung f\u00fcr Opferbelange gebracht \n\nhat. Und sei der Schritt auch noch so klein \u2013  jeder Schritt \n\nf\u00fcr die Opfer ist ein guter Schritt. \n\nKollegin Gl\u00e4\u00df, Sie haben darauf hingewiesen, dass \n\nTherapeuten Mangelware sind. Richtig, wir m\u00fcssen sicher \n\nmit denjenigen reden, die den Versorgungsauftrag haben. \n\nDas ist nicht die Staatsregierung, aber dass etwas zu tun \n\nist, ist richtig. \n\nDie Vertreterin der SPD hat darauf hingewiesen, dass die \n\nEinf\u00fchrung der EU-Opferschutzrichtlinie ansteht. Auch \n\ndas wird bei der Verbesserung der Opferrechte eine \n\nwichtige Etappe sein. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben uns vorgeworfen, dass der \n\nAntrag unkonkret ist. Wer lesen kann, ist klar im Vorteil. \n\nIhre Kritik am KSV, die ich in Einzelf\u00e4llen teile, war mir \n\nwiederum zu unkonkret. Wenn und sobald etwas Konkre-\n\ntes herauskommt und konkrete Einzelf\u00e4lle nicht sachge-\n\nrecht behandelt werden, w\u00fcrde ich einfach darum bitten, \n\nmit dem KSV zu sprechen. Meine Erfahrungen sind nicht \n\nso schlecht wie die Erfahrungen anderer. Aber dass etwas \n\nzu tun ist, erkenne ich ebenfalls. \n\nInsgesamt sind wir auf dem richtigen Weg. Ich bitte noch \n\neinmal um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Mackenroth. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein \u00c4nderungsantrag \n\nder einbringenden Fraktionen CDU und FDP in der \n\nDrucksache 5/14806 vor, den Kollege Mackenroth bereits \n\neingebracht und begr\u00fcndet hat. Wir k\u00f6nnen also dar\u00fcber \n\nabstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 5/14806 angenommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12677 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls keine. Damit ist \n\ndiese Drucksache einstimmig angenommen und der \n\nTagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir treten ein in den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10586 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEntwicklung des Hortes als Einrichtung der  \n\nKinder- und Jugendhilfe und Betreuung nach \u00a7 16 S\u00e4chsSchulG \n\nDrucksache 5/13728, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE; \n\nFrau Kollegin Klepsch ergreift das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eHorte sind \n\nKindertageseinrichtungen, die von schulpflichtigen \n\nKindern bis zur Vollendung der 4. Klasse besucht werden \n\nk\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen auch an Grundschulen errichtet und \n\nbetrieben werden\u201c, hei\u00dft es in \u00a7 1 des S\u00e4chsischen Kita-\n\nGesetzes. \n\nWas aber so nebens\u00e4chlich und nach Freiwilligkeit klingt, \n\ndas sind gegenw\u00e4rtig fast 130 000 betreute Kinder allein \n\nin Sachsen im Hort. Im Jahr 2012 waren es 21,4 % und \n\ndamit mehr als ein F\u00fcnftel der \u00fcber 2 800 Kitas \u2013 ein \n\nSchulhort f\u00fcr Kinder an einer Grundschule. \n\nDas Paradoxe daran ist, dass der individuelle Rechtsan-\n\nspruch auf Kindertagesbetreuung in Sachsen mit dem \n\nSchuleintritt endet, laut S\u00e4chsischem Kita-Gesetz aber der \n\n\u00f6rtliche \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe verpflichtet ist, \n\nf\u00fcr alle Kinder bis zur Vollendung der 4. Klasse ein \n\nbedarfsgerechtes Angebot vorzuhalten. \n\nDiese feine Differenzierung mag verwundern, wird \n\njedoch gerade in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten mit vollgestopften \n\nGrundschulen wie in Leipzig oder Dresden zum Problem; \n\ndenn zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze in Grundschulklassen bedeuten \n\nnicht automatisch zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze in der Hortbetreuung. \n\nVor einer Woche standen Eltern und Sch\u00fcler der \n\n68. Grundschule Dresden hier vor dem Landtag, weil ihr \n\nHort gerade nicht mit der Schule mitwachsen kann. \n\nSchauen wir ins Nachbarland Th\u00fcringen \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eF\u00fcr Grundschulkinder besteht ein Rechtsanspruch auf \n\nF\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen von montags bis \n\nfreitags mit einer t\u00e4glichen Betreuungszeit von zehn \n\nStunden unter Anrechnung der Unterrichtszeit. Dieser \n\nAnspruch gilt mit der F\u00f6rderung an Horten in Grundschu-\n\nlen als erf\u00fcllt.\u201c \u2013 So weit in Th\u00fcringen. \n\nW\u00e4hrend sich die s\u00e4chsische Landesregierung gern f\u00fcr \n\nihre Ganztagsschulen lobt, obwohl Sachsen keine Ganz-\n\ntagsschulen hat, sondern nur ausged\u00fcnnte Ganztagsange-\n\nbote im konzeptionellen Wildwuchs, ist der Hort an den \n\nGrundschulen seit einigen Jahren das eigentliche Er-\n\nfolgsmodell \u2013 jedoch nicht allein aufgrund der engagier-\n\nten Arbeit der Erzieherinnen und Erzieher, sondern auch, \n\nweil Eltern berufst\u00e4tig sein wollen oder ganzt\u00e4tig berufs-\n\nt\u00e4tig sein m\u00fcssen, um ihre Existenz zu bestreiten. \n\nHortbetreuung in Sachsen \u2013 das ist der Unterschied zur \n\nGanztagsschule \u2013 ist der Tagesabschnitt im s\u00e4chsischen \n\nSchulalltag, den die Eltern mit Geb\u00fchren bezahlen, und \n\nder Hort ist bildungspolitisch seit vielen Jahren das f\u00fcnfte \n\nRad am Wagen. Daran hat weder die Handlungsempfeh-\n\nlung von Minister Steffen Flath und Ministerin Helma \n\nOrosz aus dem Jahr 2006 etwas ge\u00e4ndert noch die Richt-\n\nlinie \u00fcber die F\u00f6rderung von Ganztagsangeboten, die eine \n\nKooperationsvereinbarung zwischen Grundschule und \n\nHort voraussetzt. Es mutet seltsam an, wenn das Kultus-\n\nministerium auf die Frage antwortet, man gehe davon aus, \n\ndass alle Grundschulen mit einem Hort kooperierten. Das \n\nhei\u00dft im Umkehrschluss: Man wei\u00df es nicht genau. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung muss sich aus der Sicht \n\nder LINKEN entscheiden: Will man die Ganztagsschule, \n\nmuss die Rolle des Hortes perspektivisch neu gekl\u00e4rt \n\nwerden \u2013 das ist auch Ergebnis einer Fachtagung, die im \n\nvergangenen September stattfand \u2013, um die p\u00e4dagogische \n\nEinheit von Schule und Hort zu erreichen. In Sachsen \n\nstreiten an vielen Grundschulen immer noch Lehrkr\u00e4fte \n\nund Horterzieher, wer zum Beispiel die Kinder w\u00e4hrend \n\ndes Essens beaufsichtigt oder wer die Kinder \u2013 in der \n\nPause nach dem Unterricht \u2013 betreut, die zwar die GTA-\n\nAngebote nutzen, nicht jedoch in den Hort gehen. \n\nPolitiker aller Parteien und Ebenen verweisen gern auf die \n\nnotwendige Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Erst der \n\nHort an den Grundschulen erm\u00f6glicht diese Vereinbarkeit \n\nin Sachsen f\u00fcr berufst\u00e4tige Eltern j\u00fcngerer Schulkinder. \n\nMit 78,7 % besuchen mehr als drei Viertel der Sechs- bis \n\nElfj\u00e4hrigen in Sachsen einen Schulhort. In den drei \n\nGro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, Dresden und Leipzig sind es sogar \n\n87 bzw. 88 %. \n\nDas Geld, das die Eltern f\u00fcr die Hortbetreuung ihrer \n\nKinder aufbringen m\u00fcssen, weist interessanterweise gro\u00dfe \n\nUnterschiede auf, obwohl die Betriebskosten ann\u00e4hernd \n\ngleich sein m\u00fcssten. W\u00e4hrend man in der Gemeinde \n\nTriebel im Vogtlandkreis im Jahr 2012 f\u00fcr eine sechsst\u00fcn-\n\ndige Betreuung monatlich 39,90 Euro bezahlen musste, \n\nwaren es in Chemnitz 65,92 Euro und in Dresden sogar \n\n79,32 Euro, also die doppelte Summe wie in der Gemein-\n\nde Triebel. Ich frage mich: Wie kommt das zustande? \n\nParadox, um nicht zu sagen komisch wird es in der \n\nAntwort auf Frage 18 zur Betreuung der Schulkinder auf \n\ndem Weg zum Hort. Die Eltern sind nach Auffassung des \n\nKultusministeriums f\u00fcr die Aufsicht w\u00e4hrend des Weges \n\nder Kinder von der Schule zum Hort verantwortlich. \n\nDabei nutzen die Eltern in den meisten F\u00e4llen die Hortbe-\n\ntreuung gerade deshalb, weil sie am Mittag oder fr\u00fchen \n\nNachmittag aufgrund von Erwerbst\u00e4tigkeit eben nicht f\u00fcr \n\nihre Kinder sorgen k\u00f6nnen. \n\n\u00c4rgerlich ist es deshalb auch, wenn die Staatsregierung \n\nkeine Kenntnis dar\u00fcber hat, wie weit insbesondere im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10587 \n\nl\u00e4ndlichen Raum die Entfernungen zwischen dem Schul-\n\nstandort und dem jeweiligen Hort sind. Es gibt Grund-\n\nschulen, die mit mehreren Horten kooperieren. Aber das \n\nKultusministerium wei\u00df nicht, wie viele und welche das \n\nsind. Das Kultusministerium wei\u00df zudem nicht, wie viele \n\nIntegrationssch\u00fcler auch einen Hort besuchen. \n\nAngesichts des politischen Anspruchs, Horte als Teil der \n\nKindertagesbetreuung anzusehen \u2013 wegen der viel geprie-\n\nsenen schulischen Ganztagsbetreuung sind sie auch \n\nBildungseinrichtungen \u2013, macht es sich aus der Sicht der \n\nLINKEN die Staatsregierung zu einfach, wenn sie vieles \n\nnicht wei\u00df. Weil sie es nicht wissen will! \n\nDer im Juni erschienene Vierte S\u00e4chsische Kinder- und \n\nJugendbericht, auf den wir morgen noch zu sprechen \n\nkommen werden, enth\u00e4lt auch Aussagen zur Kindertages-\n\nbetreuung, da diese und der Hort Angebote der Kinder- \n\nund Jugendhilfe darstellen. Leider ist den Autoren des \n\nBerichts nicht aufgefallen, dass die gr\u00f6\u00dfte Zunahme der \n\nZahl betreuter Kinder seit 2006 trotz Krippenausbaus \n\nnicht in der Kinderkrippe, sondern \u2013 mit mehr als \n\n30 000 Kindern auf 126 000 betreute Kinder \u2013 im Hortbe-\n\nreich zu verzeichnen ist. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum Vierten \n\nKinder- und Jugendbericht h\u00e4lt auf 36 Seiten immerhin \n\neine halbe Seite f\u00fcr den Kitabereich bereit. Allein, der \n\nBegriff \u201eHort\u201c taucht dort nicht auf, erst recht nicht die \n\nFragestellungen, die sich neu ergeben. Angesichts dessen \n\nsage ich: Da hat das Kultusministerium seine Hausaufga-\n\nben nicht gemacht. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aus der Fortschreibung des \n\nFachplanes Kindertageseinrichtungen f\u00fcr die Landes-\n\nhauptstadt Dresden zitieren, in der der Wunsch nach \n\nkontinuierlichem fachlich-inhaltlichem Austausch zwi-\n\nschen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur und dem Dresd-\n\nner Eigenbetrieb Kita als \u00f6ffentlichem Tr\u00e4ger der Jugend-\n\nhilfe zum Ausdruck kommt. Ich zitiere: \u201eDerzeit reagieren \n\nSchule und Hort mit unterschiedlichen Strategien und \n\ninhaltlichen Ausrichtungen auf Anforderungen, wie gro\u00dfe \n\nHeterogenit\u00e4t in Gruppen bez\u00fcglich Lernstand, hohe \n\nSch\u00fclerzahlen in Klassen, Verhaltenskreativit\u00e4t von \n\nKindern etc.\u201c \n\nEntgegen der Auffassung der Staatsregierung sehen die \n\nFachleute, die die kritische Stellungnahme der Wissen-\n\nschaft zum Vierten Kinder- und Jugendbericht verfasst \n\nhaben, durchaus politischen Handlungsbedarf. Ich darf \n\nzitieren: \u201eDer st\u00e4rkste Zuwachs an betreuten Kindern \n\nzwischen den Jahren 2006 und 2012 ist f\u00fcr den Hort zu \n\nverzeichnen. Dieser Bereich, der infolge der Strategie f\u00fcr \n\nganzt\u00e4gige schulische Angebote lange am Rande der \n\nfachlichen Aufmerksamkeit lag, ist stark gewachsen und \n\nbedarf wieder mehr qualitativer Entwicklung.\u201c \n\nDiese Botschaft m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Kurth, heute noch \n\neinmal mitgeben. Wenn die Anzahl der betreuten Hort-\n\nkinder aber in wenigen Jahren um ein Drittel gestiegen ist, \n\nstellt das die freien und die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der Horte \n\nvor neue personelle und auch r\u00e4umliche Herausforderun-\n\ngen. Die Raumfrage wird zunehmend wichtiger. Konnten \n\ndie Horte in fr\u00fcheren Jahren eigene R\u00e4ume in den Grund-\n\nschulen beziehen, weil die Sch\u00fclerzahl zur\u00fcckging, so hat \n\nsich die Situation zumindest in den Gro\u00dfst\u00e4dten komplett \n\ngewandelt. Bis an das Dach vollgestopfte Grundschulen \n\nhaben insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten keine eigenen \n\nHortr\u00e4ume mehr. Unterricht und Nachmittagsbetreuung \n\nfinden vielmehr in Doppelnutzung statt. \n\nDas hat Auswirkungen auf die p\u00e4dagogische Konzeption. \n\nEin Klassenraum, der Sitzpl\u00e4tze f\u00fcr 28 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler bereithalten muss, ist nur m\u00fchsam jeden Tag \n\numzur\u00e4umen und in einen gem\u00fctlichen Gemeinschafts-\n\nraum f\u00fcr den Nachmittag umzuwandeln, in dem sich \n\nKinder auch in der Freizeit wohlf\u00fchlen. \n\nDamit sind wir bei den Platzzahlen. V\u00f6llig unklar ist mir, \n\nwie es sein kann, dass laut Antwort auf Frage 9 der \n\nGro\u00dfen Anfrage im Jahr 2013 130 838 Kindern im Alter \n\nvon sechs bis zehn Jahren nur 87 062 genehmigte Hort-\n\npl\u00e4tze gegen\u00fcberstanden. Laut Statistischem Landesamt \n\nbesuchten aber 108 423 Schulkinder eine Kindertagesein-\n\nrichtung. Wie kommt die Differenz von 20 000 Hortpl\u00e4t-\n\nzen zustande? \n\nWas folgt daraus? Wir als LINKE sehen Nachbesserungs-\n\nbedarf in der Kinder- und Jugendhilfestatistik des Frei-\n\nstaates, wie er auch in der kritischen Stellungnahme zum \n\nVierten Kinder- und Jugendbericht angemahnt wird. \n\nDennoch m\u00f6chte ich an dieser Stelle dem Referat Kinder-\n\ntagesbetreuung des Kultusministeriums und dem Landes-\n\njugendamt meinen Dank f\u00fcr die m\u00fchevolle Beantwortung \n\nder Gro\u00dfen Anfrage aussprechen. Ich hoffe, dass die \n\nAntwort vor allen Dingen in den Fachreferaten als Grund-\n\nlage f\u00fcr weitere fachliche \u00dcberlegungen genommen wird. \n\nLassen Sie uns gemeinsam die Gro\u00dfe Anfrage zum Anlass \n\nnehmen, den Hort in Sachsen zwischen Grund- und \n\nF\u00f6rderschule und Ganztagsangeboten nicht aus dem Blick \n\nzu verlieren, sondern auch nach der Landtagswahl weiter-\n\nzuentwickeln. \n\nAus der Sicht der LINKEN w\u00e4re ein erster wesentlicher \n\nSchritt die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels; denn \n\nderzeit steht nicht einmal eine volle Stelle f\u00fcr eine Klasse \n\nbzw. Hortgruppe zur Verf\u00fcgung. Ein weiterer Schritt w\u00e4re \n\ndie Ausweitung des individuellen Rechtsanspruchs der \n\nKindertagesbetreuung auf den Hort. Schlie\u00dflich d\u00fcrfen \n\nwir die Aus- und Weiterbildung der p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4fte nicht vernachl\u00e4ssigen. Wir m\u00fcssen die Erzie-\n\nherinnen und Erzieher besser auf die Arbeit mit behinder-\n\nten Kindern vorbereiten, um der Pflicht zur Umsetzung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention Rechnung zu \n\ntragen. \n\nUnd: Wir m\u00fcssen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte und Horterzieher gezielt \n\ngemeinsame Fortbildungen anbieten, damit das Verst\u00e4nd-\n\nnis f\u00fcr den anderen w\u00e4chst und die konzeptionelle Zu-\n\nsammenarbeit besser funktioniert. Hier sind aus meiner \n\nSicht das Landesjugendamt und das S\u00e4chsische Bildungs-\n\ninstitut gemeinsam gefordert. Denn f\u00fcr alle Bildungsorte \n\nvon Kindern gilt: Auf den Anfang kommt es an. Das gilt \n\nauch und gerade in der Grundschule und im Hort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10588 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Einbringerin, \n\ndie Fraktion DIE LINKE, sprach Frau Kollegin Klepsch. \n\nJetzt beginnen wir mit der ersten Rederunde. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich war es so \n\ngedacht, dass ich meine Rede ganz schnell beende. Ich \n\nwollte mich n\u00e4mlich bei der Staatsregierung f\u00fcr die sehr \n\numfassende Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage bedanken \n\nund es damit bewenden lassen. Dass jede Fraktion f\u00fcr sich \n\naus den Antworten der Staatsregierung auch Schl\u00fcsse f\u00fcr \n\ndie Zukunft zieht, ist sicherlich selbstverst\u00e4ndlich. \n\nFrau Klepsch hat aber wieder zum allgemeinen bildungs-\n\npolitischen Rundumschlag ausgeholt. Erst gestern wieder \n\ndurften wir gemeinsam an einem Forum der Liga der \n\nFreien Wohlfahrtsverb\u00e4nde teilnehmen. Was ich dort \n\nerlebt habe, in welche Wahlkampfrhetorik man dort \n\nmittlerweile verfallen ist, schl\u00e4gt schon fast dem Fass den \n\nBoden aus. \n\nIn der vergangenen Woche habe ich gemeinsam mit der \n\nKultusministerin sowie mit Frau Stange, Frau Falken, \n\nHerrn Bl\u00e4sner und Frau Hermenau \u2013 Frau Giegengack \n\nwar nicht dabei \u2013 an einem Forum der Freien Schulen \n\nteilgenommen. Frau Hermenau lie\u00df sich dort zu der \n\nBehauptung herab, die Staatsregierung habe in den \n\nvergangenen Jahren die Freien Schulen um eine halbe \n\nMilliarde Euro beschissen \u2013 ich sage das einfach so \n\ndeutlich \u2013, und es sei ja wohl ganz logisch, dass man in \n\nden n\u00e4chsten Jahren bei der Finanzierung der Freien \n\nSchulen von jetzt 240 Millionen Euro auf mindestens \n\n500 Millionen Euro hochgehen m\u00fcsse. Das gebe letzten \n\nEndes das Urteil des Verfassungsgerichtshofes vor. Das \n\nwurde logischerweise von Frau Stange und von Frau \n\nFalken unterst\u00fctzt. \n\nWie gesagt, gestern sa\u00dfen wir im Kita-Forum der Liga der \n\nFreien Wohlfahrtsverb\u00e4nde. Dort ging es wieder einmal \n\num den Betreuungsschl\u00fcssel. Ich muss deutlich sagen, das \n\nwar eine ganz finstere Veranstaltung \u2013 und dann auch \n\nnoch in den R\u00e4umen der Dresdner Dreik\u00f6nigskirche, wo \n\nes nat\u00fcrlich auch um Geld ging. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nJa, wir reden \u00fcber den Anfang, und auf den Anfang \n\nkommt es an. Wir reden \u00fcber die Betreuung unserer \n\nKinder im Vorschulbereich, im Schulbereich und in dem \n\nBereich, in dem die Kinder nach dem t\u00e4glichen Schulall-\n\ntag sind, n\u00e4mlich im Hort oder im Ganztagsangebot. \n\nDar\u00fcber reden wir hier, Frau Klepsch. \n\nSie wollen nicht akzeptieren, dass ich einmal diesen \n\nBogen spanne aus all diesen Bereichen, die Sie in den \n\nletzten Monaten hoch- und runterbeten, wobei Sie jedem \n\ndort, wo Sie gerade sitzen, Millionen, teilweise Hunderte \n\nvon Millionen in den Mund hineinversprechen und daf\u00fcr \n\nlogischerweise Applaus ohne Ende ernten, aber mit keiner \n\nSilbe sagen, wie Sie das finanzieren wollen. Frau Stange \n\nhat das gestern ansatzweise getan, indem sie sagte, dass \n\nman sich, wenn man bei der fr\u00fchkindlichen Bildung etwas \n\nmehr investieren will, daf\u00fcr entscheiden muss, keine \n\nStra\u00dfen mehr zu bauen oder keine Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nmehr zu betreiben. Das war schon ein Fortschritt. \n\nFakt ist doch eines: Wenn wir das Kind betrachten, \n\nm\u00fcssen wir es in G\u00e4nze betrachten. Ich frage mich, wann \n\nwir heute oder morgen noch \u00fcber das Thema Hochschule \n\nreden, denn das geh\u00f6rt dann auch noch dazu. \n\nJetzt komme ich auf den Hort. Frau Klepsch, Sie stellen \n\nsich hier hin und behaupten, man wolle das alles nicht \n\nwissen. Sie, Frau Klepsch, haben es mit dem Titel Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage, n\u00e4mlich \u201eEntwicklung des Hortes als \n\nEinrichtung der Kinder- und Jugendhilfe \u2026\u201c, schon \n\ngetroffen. Da sind wir beim gleichen Thema wie gestern. \n\nEs ist doch so, dass die Betreuung in der Kindertagesst\u00e4tte \n\nund die Betreuung im Hort zuallererst einmal eine kom-\n\nmunale Pflichtaufgabe ist. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Gut, die \u201ePflicht\u201c lasse ich beim Hort weg. Es gibt in \n\nSachsen einen Rechtsanspruch auf den Besuch eines \n\nHortes nicht. Das ist richtig. Wenn Sie diesen Rechtsan-\n\nspruch auf den Besuch eines Hortes einf\u00fchren wollen \u2013 \n\nwir kommen ja dann noch zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \n\n\u2013, aber selbst vorhin gesagt haben, dass 130 000 Kinder in \n\nSachsen eine Horteinrichtung besuchen \u2013 und da sind wir \n\nbei einer Abdeckung von mehr als 70 % der Kinder, die in \n\nSachsen einen Hort besuchen k\u00f6nnten, Tendenz steigend \n\n\u2013, dann sagen Sie doch bitte auch, wie Sie das Geld f\u00fcr \n\ndiesen Rechtsanspruch neben dem Geld f\u00fcr die freien \n\nSchulen, neben der Absenkung des Kita-Personal-\n\nschl\u00fcssels, neben den 500 zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen \n\naufbringen. Dann sagen Sie doch wenigstens \u2013 und da \n\nwiederhole ich mich immer wieder, das werden Sie immer \n\nwieder h\u00f6ren \u2013, woher Sie das Geld nehmen wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Nein, nein, Frau Stange, ich kann noch bis vorgestern \n\ndenken. \n\nFrau Dr. Stange, da reichen Ihre 275 Millionen Euro, die \n\nSie \u00fcber die n\u00e4chsten zehn Jahre aufbringen und in all \n\ndiese Bereiche von Bildung \u2013 die Hochschulen habe ich \n\nnoch gar nicht genannt \u2013 stecken wollen, \u00fcberhaupt nicht \n\naus. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013 Weitere \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Ja, Herr Dulig, wieder im Parlament anwesend, herzlich \n\nwillkommen zur\u00fcck! Es ist schon sp\u00e4t. Aber Fakt ist, Ihre \n\nTheatralik von \u201eIhr Sachsen\u201c von heute Morgen ist ein \n\nwundersch\u00f6ner Traum, den Sie zeichnen. Aber seien Sie \n\ndoch irgendwann einmal verantwortungsvoll und sagen \n\nSie den Menschen drau\u00dfen, wie Sie Ihren Traum finanzie-\n\nren wollen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10589 \n\n(Anhaltende Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Nein, das machen Sie nicht. Sie machen sch\u00f6ne Bilder, \n\ndie Sie dann bei Facebook ver\u00f6ffentlichen. Aber Sie \n\nsagen mit keiner Silbe, aus welchem gesellschaftlichen \n\nBereich Sie das ganze Thema finanzieren wollen. \n\nDamit komme ich zur\u00fcck zum Hort; denn auch im Hort \n\nlernt man zum Beispiel den Umgang und das Miteinander \n\nin der Solidargemeinschaft. Schon im Hort lernt man \u2013 \n\nvielleicht schon viel fr\u00fcher \u2013, dass man den Euro, den \n\nman hat, nur einmal ausgeben kann. Sie sind das Beispiel \n\ndaf\u00fcr, dass Sie an dieser Stelle unehrlich agieren. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ja, ist alles gut, Herr Pecher, wenn Sie den Sachsen-\n\nbankfonds und den Generationenfonds hinzunehmen. \n\nNehmen Sie den Beamten des Freistaates Sachsen ihre \n\nPensionen weg und stecken Sie sie in den Hort! Machen \n\nSie das. Dann frage ich mich, wenn Sie zehn Jahre mit in \n\nder Regierung sitzen, nach zehn Jahren, wenn alle R\u00fcck-\n\nlagen aufgebraucht sind mit Ihren l\u00e4cherlichen Verspre-\n\nchungen, wie Sie dann diese Dinge weiter finanzieren \n\nwollen. Aber wahrscheinlich sind Sie sp\u00e4testens dann \n\nwieder in der Opposition gelandet und k\u00f6nnen hier mit \n\ndem Finger auf andere zeigen. Das ist unehrlich, das ist \n\nunseri\u00f6s. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch komme zur\u00fcck zum Hort. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Klepsch, es ist eben nicht nur Schublade und \n\nSchublade. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Ach so? Also, wir stellen hier keine Antr\u00e4ge! Heute ist \n\nes der Hort, morgen ist es der Kita-Schl\u00fcssel, \u00fcbermorgen \n\nist es die freie Schule. \n\n(Anhaltende Unruhe bei \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDann sehen Sie es doch einmal in G\u00e4nze! \n\nKommen wir zur\u00fcck zum Hort. Sie bem\u00e4ngeln den Streit \n\nzwischen Lehrern und Horterziehern. Ich k\u00f6nnte Ihnen da \n\nnoch ganz andere Streitpunkte nennen, zum Beispiel auch \n\nden Streit zwischen Schulsozialarbeitern und Lehrern. \n\nFragen Sie sich doch irgendwann einmal, warum dieser \n\nStreit \u00fcberhaupt existiert, ob das tats\u00e4chlich, so wie Sie \n\ntun, immer nur an den b\u00f6sen Lehrern liegt, die nicht \n\nakzeptieren wollen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Na ja, heute und hier vielleicht nicht, Frau Klepsch. \n\nAber wir sind ja nun schon einige Jahre beieinander auch \n\nin Unteraussch\u00fcssen des Landesjugendhilfeausschusses \n\nund im Landesjugendhilfeausschuss selbst. Es sind immer \n\ndie Lehrer, die nicht akzeptieren wollen, dass die armen \n\nSozialp\u00e4dagogen an den Schulen auch eine ganz wichtige \n\nArbeit machen. Nat\u00fcrlich machen sie die, aber sie begrei-\n\nfen sich zum Teil eben nicht als Bestandteil eines Schul-\n\nalltags, sondern sie begreifen sich als ein Extrabonbon. \n\nDas ist das Problem, warum es zu Konflikten kommt. \n\nDer n\u00e4chste Konfliktpunkt, den Sie ansprechen, ist der \n\nzwischen Ganztagsangeboten und Horten. Man muss sich \n\nfragen, warum es diesen Konflikt eigentlich gibt. Sie \n\nreden von ausged\u00fcnnten Ganztagsangeboten und konzep-\n\ntionellem Wildwuchs. Haben Sie sich einmal mit der \n\nFrage besch\u00e4ftigt, warum das Ganze so ist, wo das eigent-\n\nliche Versagen liegt, bevor Sie es der Staatsregierung \n\nvorwerfen? \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nAuf der einen Seite wollen Sie, dass immer alle sch\u00f6n f\u00fcr \n\nihren Bereich mitbestimmen und machen k\u00f6nnen \u2013 ich \n\ndr\u00fccke das jetzt etwas platt aus \u2013, was sie wollen und was \n\nsie f\u00fcr richtig halten. Wenn es dann aber darum geht, \n\ntats\u00e4chlich zu schauen, was vor Ort passiert, schreien Sie \n\npermanent nach staatlicher Regulierung. Da sage ich \n\nIhnen ganz deutlich: Ich lehne es ab, in jeden Hort, in \n\njedes Ganztagsangebot, in jede Schule hineinzuregulieren. \n\nDie Schulen im Freistaat Sachsen sind sehr wohl in der \n\nLage, Konzepte f\u00fcr ihre Ganztagsangebote zu machen. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nDort, wo es Probleme gibt, die es unbestritten gibt, das ist \n\ngar keine Frage \u2013 ich k\u00f6nnte Ihnen noch ganz andere \n\nBereiche nennen, in denen es Probleme gibt \u2013, m\u00fcssen \n\ndiese Probleme gel\u00f6st werden. Wenn die Schule sie selbst \n\nnicht l\u00f6sen kann mit den Akteuren, dann muss staatliche \n\nVerantwortung eingreifen, aber eben erst dann. Sie ver-\n\nlangen von vornherein \u00e0 la Pionier- und Freundschaftslei-\n\nter und was wei\u00df ich nicht alles, dass wir jetzt an den \n\nSchulen auch noch das alte Denken einf\u00fchren. Nein, \n\ndanke! \n\n(Anhaltende Unruhe bei \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nUnd dann sind wir beim n\u00e4chsten Punkt, Frau Klepsch. \n\nSie bem\u00e4ngeln als N\u00e4chstes das Fehlen der eigenen \n\nR\u00e4ume in Schulen. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nJa, die kommen doch nicht!) \n\nIch sage Ihnen eines dazu: Ich verstehe die Kritik gerade \n\nin Leipzig und in Dresden sehr gut, dass diese R\u00e4ume \n\nnicht mehr da sind. Diese Kritik dauert ja nun schon \n\neinige Jahre an. Stellen wir uns doch aber einmal die \n\nFrage, seit wann die eigenen R\u00e4ume nicht mehr da sind \n\nund zu welcher Zeit sie im Freistaat Sachsen da gewesen \n\nsind. Diese R\u00e4ume hat doch niemand zugemauert. Es ist \n\nin den Jahren 2010 und 2011 keiner gekommen und hat in \n\nDresden und in Leipzig angefangen, die T\u00fcren der Hort-\n\nr\u00e4ume zuzumauern. Warum sind die R\u00e4ume denn nicht \n\nmehr da, und warum waren sie in den Jahren 2004 und \n\n2005 noch da? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10590 \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Da hatte \n\nman die Schulen noch nicht geschlossen!) \n\n\u2013 Das hat \u00fcberhaupt nichts mit dem Schlie\u00dfen von tau-\n\nsend Schulen zu tun, Frau Klepsch. Das hat \u00fcberhaupt \n\nnichts damit zu tun. Der Punkt ist einfach, dass die \n\nbaulichen Voraussetzungen f\u00fcr diese Massen von Kin-\n\ndern, die jetzt Gott sei Dank im Freistaat Sachsen wieder \n\nbeschult werden, in den kleinen Schulen eben nicht \n\nausreichen. Und es gibt Grundschulbezirke. Das wissen \n\nSie ganz genau. Das Problem in der 68. Grundschule in \n\nDresden ist doch nicht, dass diese R\u00e4ume nicht da sind. \n\nNat\u00fcrlich sind die R\u00e4ume nicht da. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nAber warum sind sie nicht da? Wo ist denn das eigent-\n\nliche Problem? Das Problem ist zum Beispiel, dass ich f\u00fcr \n\ndie Beschulung eines Schulkindes, Frau Klepsch, \n\n1,8 Quadratmeter ansetze und f\u00fcr ein Hortkind 2,5 Quad-\n\nratmeter vorgeschrieben sind. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Das ist eine Sollvorschrift!) \n\n\u2013 Das ist eine Sollvorschrift. \u2013 Genauso w\u00e4re es sch\u00f6n, \n\nwenn nur 25 Kinder in der Klasse sitzen w\u00fcrden, nat\u00fcr-\n\nlich. Aber soll die Schule diese Kinder am Ende irgendwo \n\nanders hinschicken? Ist es nicht eigentlich unsere Aufga-\n\nbe, auf solche Engp\u00e4sse zu reagieren? Ist es nicht unsere \n\nAufgabe, an solchen Stellen \u2013 wie gesagt, in Verantwor-\n\ntung der Stadt; die Stadt, die Kommunen sind in der \n\nVerantwortung \u2013 diese Dinge zu organisieren und zu \n\nregeln? Das m\u00fcssen Sie einmal deutlich sagen. Es ist \n\nunsere Aufgabe, in solchen Konfliktf\u00e4llen nach L\u00f6sungen \n\n\u2013 auch nach kurzfristigen \u2013 zu suchen und nicht perma-\n\nnent mit der Allgemeinschelte durchs Land zu ziehen. \n\nJetzt sind wir beim letzten Punkt, den ich ansprechen \n\nm\u00f6chte \u2013 das passt wieder wunderbar ins Bild, wie \n\ngesagt, ich k\u00f6nnte noch auf ganz viele andere Dinge hier \n\neingehen, Frau Klepsch \u2013, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\ndas ist der Betreuungsschl\u00fcssel: \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Na endlich!) \n\nIch erwarte in der zweiten Runde von Ihnen \u2013 sp\u00e4testens, \n\nwenn Sie Ihren Entschlie\u00dfungsantrag einbringen \u2013 ganz \n\nkonkrete Zahlen zum Betreuungsschl\u00fcssel, den Sie von \n\nangeblich 0,9 : 20 auf 1 : 17 ver\u00e4ndern wollen. Dann \n\nm\u00f6chte ich hier bitte die Zahlen h\u00f6ren, und ich m\u00f6chte \n\nvon Ihnen heute und pers\u00f6nlich hier h\u00f6ren, \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\naus welchem Bereich Sie dieses Geld nehmen. Das ist \n\ndann wenigstens das erste und einzige Mal in dieser \n\nLegislatur, dass Sie eine Mehrforderung, die Sie perma-\n\nnent, in jeder Plenarsitzung hier in den Raum stellen, \n\nfinanziell unterlegen. Machen Sie es doch wenigstens in \n\nder vorletzten Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags, wenn \n\nSie es schon f\u00fcnf Jahre nicht getan haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, Sie \n\nw\u00fcnschen das Wort? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nbitte um eine Kurzintervention auf die Worte des Herrn \n\nSchreiber. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben jetzt die \n\nGelegenheit dazu. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte auf den \n\nletzten Punkt eingehen. Ich glaube, Herr Schreiber hat in \n\nden Haushaltsverhandlungen in den Jahren 2010 und \n\n2012 nicht aufgepasst. Ansonsten h\u00e4tte er n\u00e4mlich die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE zur Kenntnis \n\ngenommen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEr h\u00e4tte wahrgenommen, dass wir durchaus f\u00fcr alle \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge \u2013 auch f\u00fcr eine Besserstellung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels in den Kindertageseinrichtungen \u2013 \n\nDeckungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Finanzierung unterbreitet \n\nhaben. Insofern haben wir auch finanzpolitisch konse-\n\nquent gehandelt und unsere Forderungen immer unter-\n\nsetzt, ohne daf\u00fcr Schulden aufnehmen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Genau!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, m\u00f6ch-\n\nten Sie erwidern? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein! Ich kriege \n\nja keine Antworten auf meine Fragen!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit einer Kurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Der Kollege Schreiber hat \n\ngesagt, dass alle Dinge gemeinsam ber\u00fccksichtigt werden \n\nm\u00fcssen und dass Frau Klepsch Antr\u00e4ge stellt, die sie \n\nfinanziell nicht untersetzen kann. Ich finde es schade, dass \n\nes nicht m\u00f6glich ist, Sachthemen zu diskutieren und \n\ngemeinsam eine L\u00f6sung f\u00fcr bestimmte Dinge zu finden, \n\nobwohl wir alle ganz genau wissen, dass zum Beispiel \n\nfehlende Angebote der Hortbetreuung f\u00fcr manche Kinder \n\ndazu f\u00fchren, dass sie auf der Stra\u00dfe leben und dass uns \n\ndas sp\u00e4ter sehr wohl Kosten verursacht, die sich aber in \n\nanderen Haushaltsstellen niederschlagen. \n\nDeshalb bin ich der Meinung, dass man nicht alles, was \n\nman sich w\u00fcnscht, sofort umsetzen kann, aber gemeinsam \n\nnach einer Strategie und M\u00f6glichkeiten suchen sollte, wie \n\nman die Situation verbessern kann und wie man zum \n\nBeispiel die fehlende Hortbetreuung oder die fehlende \n\nqualitative Betreuung in der Kita bei einem schlechten \n\nPersonalschl\u00fcssel schrittweise ver\u00e4ndern kann, und zwar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10591 \n\ngemeinsam. Es muss unser gemeinsames Anliegen sein, \n\ndas Geld sp\u00e4ter nicht in einer JVA oder anderswo auszu-\n\ngeben, sondern in der fr\u00fchkindlichen Bildung, um den \n\nKindern damit Chancen zu er\u00f6ffnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Herrmann. \n\nIch glaube, Frau Herrmann wei\u00df sehr genau \u2013 auch Frau \n\nKlepsch wei\u00df das sehr genau \u2013, dass ich jemand bin, der \n\nf\u00fcr Diskussionen und Vorschl\u00e4ge immer offen ist. Ich bin \n\nes aber irgendwann leid, wenn man immer nur mit ir-\n\ngendwelchen Antr\u00e4gen durch die Arena gef\u00fchrt wird, die \n\nnur \u00f6ffentlichkeitswirksam sein sollen, weil Wahlkampf \n\noder Zwischenwahlkampf oder sonst irgendetwas ist. \n\n(Martin Dulig, SPD: Schon \n\nschwierig mit der Demokratie!) \n\n\u2013 Nein, Herr Dulig, das hat nichts mit Demokratie zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Nein. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit richtig zu tun. Frau \n\nHerrmann hat gesagt, sie w\u00fcnscht sich, dass das m\u00f6glich \n\nist. Frau Herrmann wei\u00df aus unserer allt\u00e4glichen Arbeit, \n\ndass dies m\u00f6glich ist. Aber es wird eben nicht praktiziert. \n\nEs wird nicht gesagt: Lasst uns da einmal hinsetzen, wir \n\nunterbreiten jetzt einmal einen gemeinsamen Vorschlag, \n\nwie man das machen kann. \u2013 Nein, es werden Antr\u00e4ge mit \n\nForderungen gestellt, \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nbez\u00fcglich derer Frau Klepsch ganz genau wei\u00df, dass das \n\nso, wie sie es aufschreibt, populistisch und unrealistisch \n\nist. Sie f\u00fchrt andere durch die Arena, die sich dar\u00fcber \n\nGedanken machen m\u00fcssen, woher das Geld am Ende \n\nkommt. Das ist so. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der Aussprache geht es weiter mit der SPD-\n\nFraktion. Frau Abg. Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte mich ganz herzlich bei den LINKEN f\u00fcr diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage bedanken, weil wir auf diese Art und Weise eine \n\nReihe von Antworten zu einem Bereich bekommen haben, \n\nder bisher wenig beleuchtet worden ist: n\u00e4mlich den \n\nHorten. Auch wenn die Antworten teilweise sehr l\u00fccken-\n\nhaft sind und darauf hinweisen, dass wir einen dringenden \n\nErkenntnisbedarf in diesem Bereich haben, so ist es doch, \n\ndenke ich, eine wichtige Grundlage zur notwendigen \n\nWeiterentwicklung in dieser Trias zwischen Grundschu-\n\nle/F\u00f6rderschule als Schulseite und Ganztagsangeboten \n\nsowie Horten. Ich denke, daf\u00fcr bieten die Fragen und \n\nAntworten eine Reihe von Hinweisen. \n\nIch m\u00f6chte dennoch einen Schritt zur\u00fcckgehen. Ein Teil \n\nder Abgeordneten hier im Haus kann sich vielleicht noch \n\nerinnern \u2013 man kann es auch recherchieren \u2013, dass es \n\nnoch gar nicht so lange her ist, dass der Hort von der \n\nSchule getrennt worden ist. Meines Wissens war es 1993, \n\nalso kurz bevor die F\u00f6rderschulen von anderen Betreu-\n\nungsma\u00dfnahmen getrennt wurden, als der Hort von der \n\nGrundschule getrennt wurde. \n\nAls im Jahre 2004 die Ganztagsangebote durch das \n\nBundesprogramm dazukamen, hatten wir sozusagen einen \n\nGrundstock in allen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern. Nur in \n\nTh\u00fcringen ist es damals gelungen, den Hort beim Kul-\n\ntusministerium bzw. beim Bildungsministerium zu belas-\n\nsen und damit auch die Personalhoheit \u00fcber die Erziehe-\n\nrinnen und die Lehrerinnen und Lehrer und die Ge-\n\nsamtstruktur in einer Hand zu behalten, was es Th\u00fcringen \n\nheute leichter macht, Ganztagsschulen zu organisieren: \n\nweil sie n\u00e4mlich das eine mit dem anderen gut kombinie-\n\nren konnten. \n\nDas war in Sachsen \u2013 auch in den anderen neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u2013 nicht mehr so ohne Weiteres m\u00f6glich. Dennoch \n\nwar der Hort immer \u2013 das vergessen einige, wenn wir \n\nunsere positive Bilanz bei GTA im bundesweiten Ver-\n\ngleich darstellen \u2013 der Grundstock f\u00fcr das, was wir heute \n\nso positiv darstellen. \n\nWas mich ein wenig \u00e4rgert \u2013 bzw. was die Anfrage noch \n\neinmal deutlich gemacht hat \u2013, ist: Wir sind leider stehen \n\ngeblieben. Wir haben es nicht geschafft, die M\u00f6glichkei-\n\nten, die wir haben \u2013 auf der einen Seite der Hort \u00fcber die \n\nKinder- und Jugendhilfe, auf der anderen Seite die Schule \n\nund die kostenfreien GTA-Angebote \u2013, miteinander zu \n\nverzahnen und ein einheitliches Konzept daraus zu \n\nmachen. Es ist heute der Kooperationsbereitschaft der \n\nverschiedenen Partner geschuldet, ob es gelingt, eine gute \n\nKooperationsvereinbarung im Interesse der F\u00f6rderung \n\nund Entwicklung der Kinder hinzubekommen oder nicht. \n\nEs ist der guten Hortleiterin, die mit der Schulleiterin gut \n\nkooperieren und kommunizieren kann, geschuldet. \n\nLeider hat uns die Antwort der Staatsregierung nicht \n\naufzeigen k\u00f6nnen, wie das mit den Kooperationsvereinba-\n\nrungen aussieht. Es gibt zwar grunds\u00e4tzlich den An-\n\nspruch, dass sie auf den Weg gebracht werden sollen; wie \n\nviele es aber tats\u00e4chlich gibt, wissen wir nun leider nicht. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn man das einmal nachschieben \n\nk\u00f6nnte. \n\nWir sind also halbherzig geblieben. Wir haben einen \n\nBildungsplan geschaffen, der sich erfreulicherweise nicht \n\nnur auf den fr\u00fchkindlichen Bereich konzentriert, sondern \n\nso, wie es auch die Experten vorgeschlagen haben, bis \n\nzum zw\u00f6lften Lebensjahr reicht. Nur leider wurde bei der \n\nEvaluierung des Bildungsplans und bei der Schulung der \n\nErzieherinnen und Erzieher \u00fcbersehen, dass der Bereich \n\nder Horte in diesen Bildungsplan einzubeziehen ist. Das \n\nhei\u00dft, es gibt keine gemeinsamen Schulungen f\u00fcr den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10592 \n\nHort, die Grundschule und \u2013 \u00fcbrigens \u2013 die F\u00f6rderschule \n\nin dem Bereich. \n\nEs gibt auch keine Evaluierung f\u00fcr den Hort. Der Evaluie-\n\nrungsbericht zum Bildungsplan hat den Hort ausgeschlos-\n\nsen. In der nachfolgenden Beratung und auch in der \n\nStellungnahme der Staatsregierung ist ausdr\u00fccklich darauf \n\nhingewiesen worden, dass die Evaluierung der Umset-\n\nzung des Bildungsplans f\u00fcr den Hort noch nachgeholt \n\nwerden muss. Es w\u00e4re wichtig, dass dieser Auftrag noch \n\nfolgt. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die gemeinsame Fort- und Weiterbil-\n\ndung von Horterzieherinnen und -erziehern auf der einen \n\nSeite und Lehrerinnen und Lehrern auf der anderen Seite. \n\nDringend notwendig ist, dass beide ein gemeinsames \n\nVerst\u00e4ndnis von der Entwicklung von Kindern haben. \n\nSinn und Zweck war es, Bildungspl\u00e4ne vom ersten oder \n\nvom nullten bis zum zw\u00f6lften Lebensjahr zu schreiben. In \n\nden skandinavischen L\u00e4ndern reichen sie sogar bis zum \n\n18. Lebensjahr. Man hat ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\nalle, die in den Bildungseinrichtungen \u201eam Kind arbei-\n\nten\u201c, um es einmal ganz technokratisch auszudr\u00fccken. Da \n\ngibt es ein gemeinsames Bildungsverst\u00e4ndnis und keine \n\nHierarchisierung zwischen Lehrerin, Erzieherin und \n\nSozialp\u00e4dagogen oder Schulpsychologen. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob man es als \u201eSonderbonbon\u201c bezeichnet oder \n\nnicht, ist das eine Hierarchisierung in unserem heutigen \n\nSystem. Man braucht ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis. Hier \n\nbesteht dringender Handlungsbedarf. \n\nIch will noch einen Punkt aufnehmen \u2013 Annekatrin \n\nKlepsch hat schon ganz viel genannt \u2013, der heute noch \n\nnicht gekl\u00e4rt ist und den wir beim Thema der Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung schon einmal angesprochen haben. Der Hort ist \n\neine Einrichtung der Kinder- und Jugendhilfe, ein freiwil-\n\nliges Angebot, und geh\u00f6rt somit nicht zur Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung. Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung endet in dem Moment, in \n\ndem der Regelunterricht endet. Das hei\u00dft, die Eltern \n\nm\u00fcssen zusehen, wie sie ihre Kinder zum Hort bringen. \n\nSicherlich gelingt das einigen Landkreisen ganz gut. Aber \n\nes gibt auch diejenigen, in denen es zunehmend zum \n\nProblem wird, wie Kinder von der Schule zum Hort \n\nkommen. Wir reden immerhin von Sechs- bis Zehnj\u00e4hri-\n\ngen. Hier gilt es, dringend nachzuarbeiten. \n\nMit unserem Bildungsticket, in das man das mit einbezie-\n\nhen kann, haben wir einen Vorschlag gemacht. Besser \n\nw\u00e4re es \u2013 damit bin ich beim letzten Punkt \u2013, wenn wir in \n\nSachsen \u2013 wir haben eine gute Situation, was die Zeit-\n\nspanne der Ganztagsbetreuung anbelangt \u2013 aus der Trias \n\nSchule, GTA und Hort endlich eine Ganztagsschule und \n\nein Gesamtkonzept machten. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Oh! von der CDU) \n\nWir hatten die Grundlagen dazu. Auch 1993, als das \n\nge\u00e4ndert wurde, habe ich niemanden geh\u00f6rt, der gesagt \n\nh\u00e4te, die Verbindung zwischen Grundschule und Hort sei \n\nfalsch und politisch gesetzt gewesen. Sie ist getrennt \n\nworden, weil es nicht gelungen ist, eine gemeinsame \n\nFinanzierung aus dem Sozialgesetzbuch auf der einen \n\nSeite und dem Landesetat auf der anderen Seite zu orga-\n\nnisieren. Das ist uns nicht gelungen. Th\u00fcringen hat es \n\ngemacht. Wir haben es nicht geschafft. Es wurde nicht \n\ngesagt, dass es falsch gewesen ist, das miteinander zu \n\nverbinden. Von daher sollten wir uns daran erinnern, dass \n\nwir eine Grundlage haben, an die man ankn\u00fcpfen kann, \n\nwenn wir eine Ganztagsschule entwickeln. \n\nLassen Sie mich einen allerletzten Punkt nennen. Das hat \n\nmich wirklich ein wenig ge\u00e4rgert, weil ich dazu in den \n\nletzten Monaten immer wieder etwas auf dem Tisch hatte. \n\nWir reden \u00fcber das Thema Umsetzung der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention. Im Hort scheint das keine Rolle zu \n\nspielen. Genau zwei Modelleinrichtungen sind derzeit in \n\ndie Umsetzung der Inklusion einbezogen. Es gibt keine \n\nKonzepte, wie wir den Hort selbst bei integrativen Schul-\n\nkonzepten, die dem vorgelagert sind, in diesen Prozess \n\neinbeziehen. Hier ist dringender Handlungsbedarf gege-\n\nben, noch mehr als im Schulbereich selbst. \n\nAbsurd wird das Ganze, wenn wir Kinder an der Sprach-\n\nf\u00f6rderschule in zwei Kategorien einteilen, wie in Dresden \n\nund Chemnitz geschehen, n\u00e4mlich die Kinder, die unter \n\nSGB XII fallen und eine Eingliederungshilfe erhalten \u2013 \n\nsie werden fr\u00fch abgeholt, nachmittags nach Hause ge-\n\nschafft und k\u00f6nnen auch in den Ferien den Hort kostenfrei \n\nbesuchen \u2013, und die Kinder, die nicht unter SGB XII \n\nfallen, aber durch das Kultusministerium bzw. die SBA \n\neinen Bescheid f\u00fcr die F\u00f6rderschule Sprachf\u00f6rderung \n\nbekommen haben, also dort sein m\u00fcssen, und einen \n\nkostenpflichtigen Hort besuchen, aber nicht in den Ferien \n\nund nicht so, dass sie ihn tats\u00e4chlich selber erreichen \n\nk\u00f6nnen oder von diesem Hort abgeholt werden. Das ist \n\nwirklich absurd. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr gibt es bis heute leider keine L\u00f6sung. \n\nIch komme zum Schluss. Die Anfragen waren gut. Sie \n\nhaben die Defizite aufgezeigt. Nutzen wir die Chance, aus \n\nden Horten, die wir noch fl\u00e4chendeckend haben, unseren \n\nGanztagsangeboten und gemeinsam mit den Grund- und \n\nF\u00f6rderschulen endlich ein gemeinsames Konzept zu \n\nerstellen, das einer Ganztagsschule Rechnung tragen \n\nkann. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nhat Frau Abg. Sch\u00fctz das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Meiner Rede voran-\n\nstellen m\u00f6chte ich, dass wir stolz darauf sein k\u00f6nnen: \n\nSachsen ist in Vergleichen mit anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nstets spitze, was Bildung insgesamt angeht. Auch hin-\n\nsichtlich der Qualit\u00e4t und der Anzahl der Betreuungsan-\n\ngebote in den Kindertageseinrichtungen im fr\u00fchkindli-\n\nchen wie auch im schulischen Bereich schneiden wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10593 \n\nimmer wieder hervorragend ab. Um die Anzahl und die \n\nQualit\u00e4t der Angebote in der Ganztagsbetreuung an \n\nSchulen beneiden uns zahlreiche andere Bundesl\u00e4nder. \n\nDabei spielen nicht nur die Kindertageseinrichtungen \n\ninklusive der Horte eine herausragende Rolle, sondern \n\nletzten Endes auch die p\u00e4dagogischen Ganztagsangebote \n\nan unseren s\u00e4chsischen Grundschulen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schule und Hort \n\ntragen gemeinsam mit den Eltern die Verantwortung f\u00fcr \n\nBildung und Erziehung unserer Kinder. Gerade die \n\nGrundschule schafft mit der Vermittlung grundlegender \n\nKompetenzen wie Lesen, Schreiben und Rechnen die \n\nGrundlagen f\u00fcr ein erfolgreiches weiterf\u00fchrendes Lernen. \n\nSie ist leistungsorientiert und richtet sich nach den F\u00e4hig-\n\nkeiten des einzelnen Sch\u00fclers. Gerade die ersten Jahre \n\nsind eine gro\u00dfe Herausforderung. Das ist nicht nur bei der \n\nSchule so, sondern letzten Endes auch bei dem \u00dcbergang \n\nin den Hort. \n\nDeswegen brauchen wir die hochwertige Hortbetreuung, \n\ndie uns in der gro\u00dfen Anfrage auch bescheinigt ist. Dabei \n\nist die enge Zusammenarbeit zwischen Kindertagesein-\n\nrichtungen, der Grundschule und den Eltern erforderlich. \n\nNeben der organisatorischen Vernetzung von Horteinrich-\n\ntung und Grundschule muss auch die inhaltliche Zusam-\n\nmenarbeit zuk\u00fcnftig weiter gest\u00e4rkt werden. Denn Grund-\n\nlage f\u00fcr die erfolgreiche Arbeit mit dem Kind muss neben \n\nder p\u00e4dagogischen Professionalit\u00e4t ein kooperatives \n\nMiteinander aller an der Bildung und Erziehung unserer \n\nKinder beteiligten Personen und Einrichtungen sein. \n\nAn dieser Stelle muss ich leider konstatieren, dass die \n\nM\u00f6glichkeiten zur Kooperation, zum Zusammenwirken \n\nvon Lehrerinnen und Erzieherinnen im Hort verbesse-\n\nrungsw\u00fcrdig sind; denn noch immer begegnen sich nicht \n\nalle Akteure im Bildungsprozess der Kinder auf Augen-\n\nh\u00f6he. Hier m\u00fcssen die Bem\u00fchungen der Staatsregierung \n\nnoch viel st\u00e4rker ansetzen. Nur durch die verbesserte \n\nZusammenarbeit der Einrichtungen wird es m\u00f6glich sein, \n\ndie Qualit\u00e4t der Bildung und der Erziehung weiter zu \n\nverbessern. Man kann zwar die Bem\u00fchungen der Staats-\n\nregierung in den letzten Jahren als sehr gro\u00df bezeichnen, \n\naber wir d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht nachlassen und \n\nm\u00fcssen die Kooperation zwischen Schule und Hort weiter \n\nverbessern. \n\nFrau Kurth, gestatten Sie mir auch im Namen meiner \n\nKollegen zu sagen, dass wir uns an dieser Stelle von der \n\nNeuressortierung des Kitabereiches in das Kultusministe-\n\nrium tats\u00e4chlich mehr versprochen haben, mehr Engage-\n\nment und Wertsch\u00e4tzung der Kindertageseinrichtung als \n\nBildungseinrichtung, und zwar auch mit finanzieller \n\nUntersetzung. \n\nDer Hort ist Lebens- und Lernort f\u00fcr die Kinder. Mit ihrer \n\nt\u00e4glichen Arbeit entwickeln die Erzieherinnen in Sachsen \n\ndie Pers\u00f6nlichkeiten unserer Kinder mit. Diese Arbeit der \n\nErzieherinnen und Erzieher in Sachsen kann man an \n\ndieser Stelle gar nicht hoch genug sch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage hat uns in den Fragen 25 und 26 aber \n\nauch gezeigt, dass es auch im Schulalter nicht so einfach \n\nist, die Vereinbarkeit von Familie und Beruf tats\u00e4chlich zu \n\nleben; denn nur in Dresden und Leipzig bieten Hortein-\n\nrichtungen eine Betreuung nach 17 Uhr an. Das ist eine \n\ngro\u00dfe Schwierigkeit. Das mag f\u00fcr den Viertkl\u00e4ssler im \n\n\u00dcbergang zur Oberschule sicherlich m\u00f6glich sein. Einem \n\nErst- oder Zweitkl\u00e4ssler ist es aber nicht zumutbar, sich \n\ndort nach 17 Uhr allein bewegen zu m\u00fcssen, da nun \n\neinmal die Berufst\u00e4tigkeit unserer M\u00fctter und V\u00e4ter im \n\nFreistaat eine solch gro\u00dfe Rolle spielt. Sie sind es, die in \n\nForm von Steuern Mehrwert f\u00fcr unseren Freistaat schaf-\n\nfen, um letzten Endes wieder Sozialausgaben t\u00e4tigen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\nauf das Thema Integration eingehen und nicht verschwei-\n\ngen, dass diese bei allen wirklich ernsthaften Bem\u00fchun-\n\ngen der Staatsregierung hinsichtlich der Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention weiter fortgesetzt und \n\nintensiviert werden muss. Inwiefern hier spezielle Weiter-\n\nbildungsangebote des Freistaates f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nErzieherinnen und Erzieher zu einer Verbesserung beitra-\n\ngen k\u00f6nnen, werden wir in den kommenden Jahren pr\u00fcfen \n\nm\u00fcssen. \n\nFrau Stange, ich muss Ihnen an dieser Stelle leider wie-\n\ndersprechen \u2013 wir haben die integrativen Horte, auch \n\nwenn wir sie jetzt nicht explizit plakativ aus der Gro\u00dfen \n\nAnfrage heraush\u00f6ren. Mein Sohn besucht eine Schule, in \n\nder eine Grundschule und das F\u00f6rderschulzentrum Spra-\n\nche integriert sind, und die Kinder begegnen sich am \n\nNachmittag im Hort. Dort haben wir Synergien, die f\u00fcr \n\nbeide Seiten sehr erfolgreich sind. Das Sozialgesetz-\n\nbuch XI ist tats\u00e4chlich keine s\u00e4chsische Angelegenheit, \n\nsondern eine Frage, die auf Bundesebene zu regeln ist. \n\nDaf\u00fcr haben Sie jetzt die besten Voraussetzungen in der \n\nRegierungsverantwortung in Berlin. \n\nEs gibt noch einen weiteren Aspekt, den wir uns f\u00fcr die \n\nZukunft mit vornehmen m\u00fcssen. Es steht au\u00dfer Frage, \n\nKindertageseinrichtungen m\u00fcssen von B\u00fcrokratie befreit \n\nwerden. Es kann nicht sein, dass wir Berichtspflichten \n\nund andere b\u00fcrokratische Aufwendungen haben, denen \n\nsich Erzieherinnen und Erzieher noch nebenbei widmen \n\nm\u00fcssen, ohne ihren eigentlichen p\u00e4dagogischen Auftrag \n\nerledigen zu k\u00f6nnen. Hier wollen und m\u00fcssen wir mehr \n\nzeitliche Freir\u00e4ume f\u00fcr unsere Kinder schaffen. \n\nBei allem, was sicherlich noch zu verbessern ist, sollten \n\nwir nicht vernachl\u00e4ssigen, dass die s\u00e4chsischen Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher einen tollen Job machen, denn es ist \n\nzum gro\u00dfen Teil ihr Verdienst, dass Sachsen bei den \n\nBildungsvergleichen auf Spitzenpl\u00e4tzen abschneidet. \n\nDenn f\u00fcr PISA in der 6. Klasse wurden die Grundsteine \n\nbis zum sechsten Lebensjahr gelegt. \n\nF\u00fcr die ehrliche und sehr ausf\u00fchrliche Beantwortung der \n\nGro\u00dfen Anfrage m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, Frau Staats-\n\nministerin Kurth, noch einmal sehr ausdr\u00fccklich bedan-\n\nken. Es gibt einen sehr guten Einblick und \u00dcberblick \u00fcber \n\ndie Situation in unseren s\u00e4chsischen Horteinrichtungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10594 \n\nIch hoffe, dass wir auf diesem Weg erfolgreich weiterge-\n\nhen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Giegengack. Sie haben das Wort, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist von Annekat-\n\nrin Klepsch und Eva-Maria Stange schon viel zu den \n\nInhalten und auch zu den Kritikpunkten gesagt worden, \n\nwas die Gro\u00dfe Anfrage angeht. Deshalb w\u00fcrde ich gern \n\nnur noch zwei Dinge ansprechen, die mir besonders am \n\nHerzen liegen. \n\nObwohl der Bereich Kindertagesst\u00e4tten \u2013 und der Hort \n\ngeh\u00f6rt dazu, das haben wir auch schon geh\u00f6rt \u2013 beim \n\nKultusministerium angesiedelt ist und das Landesjugend-\n\namt beim Sozialministerium, existieren nach meiner \n\nMeinung wenig fundierte Daten und Einsch\u00e4tzungen zur \n\nSituation und m\u00f6glichen Problemlagen beim Hort. Das \n\nhat mich sehr erschreckt. \n\nIch habe unabh\u00e4ngig von der Gro\u00dfen Anfrage im Dezem-\n\nber 2013 angefragt, f\u00fcr welche Horte in Sachsen Antr\u00e4ge \n\nauf Betriebserlaubnis gestellt wurden und wo es zu \n\nAusnahmegenehmigungen gekommen ist, weil die Platz-\n\nkapazit\u00e4t \u00fcberschritten wurde. Die Antwort lautete nach \n\nzwei Monaten \u2013 ich bin noch einmal gebeten worden zu \n\nwarten \u2013, dass man mir keine Auskunft dar\u00fcber geben \n\nkann. Ich muss sagen, das finde ich sehr erschreckend. \n\nAuch in der Gro\u00dfen Anfrage wird das Thema angespro-\n\nchen. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Unterlagen lassen eine Auswer-\n\ntung in dieser Detailliertheit nicht zu.\u201c Eine Beh\u00f6rde, die \n\nunmittelbar einem Ministerium unterstellt ist und Be-\n\ntriebserlaubnisse erteilt, kann nicht sagen, wie viele \n\nBetriebserlaubnisse sie erteilt. Ich finde, das geht \u00fcber-\n\nhaupt nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAllein die Zahl der laufenden Verfahren l\u00e4sst die Dimen-\n\nsion erahnen, um die es geht. So liegen dem Landesju-\n\ngendamt inzwischen 3 421 Antr\u00e4ge vor. 2013 gab es in \n\nzwei von drei Kindertageseinrichtungen Ver\u00e4nderungen \n\nbez\u00fcglich Personal, Kapazit\u00e4t oder der R\u00e4ume. Neben den \n\nneun Personen des Amtes, die mit der Bearbeitung betreut \n\nsind, sind zus\u00e4tzlich vier Personen bis Jahresende befristet \n\neingestellt, um diesen Verfahrensstau zu beseitigen. \n\nAllerdings \u2013 und das ist die Krux, deshalb konnte man \n\nmir nichts sagen \u2013 wei\u00df man nicht, wie viele Horte dabei \n\nsind, weil Kindertagesst\u00e4tten eben Krippen, Kinderg\u00e4rten \n\nund Horte sind. Ich finde, man sollte vielleicht doch noch \n\neinmal versuchen, der Sache auf den Grund zu gehen, \n\ndamit man selbst auch durchblickt, worum es geht. \n\nDie fehlenden Daten sind das eine. Ich finde, die Antwort \n\nder Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage dokumentiert \n\nmanchmal fast ein gewisses Desinteresse f\u00fcr die Proble-\n\nme des Hortes. So gibt es angeblich keine Informationen, \n\nwie viele Sch\u00fcler einer Schule in mehreren Horten betreut \n\nwerden, wie der Transfer dieser Sch\u00fcler geregelt ist, wie \n\nweit die Entfernungen zwischen den Standorten sind, wer \n\ndie Aufsichtspflicht tr\u00e4gt \u2013 das wurde schon genannt \u2013 \n\nund wie die Finanzierung geregelt ist. Die Staatsregierung \n\nweist in diesem Zusammenhang einfach darauf hin, dass \n\nes zu den jeweiligen Verantwortungsbereichen Grenzen \n\ngibt. Dass dazwischen aber eine L\u00fccke entsteht, scheint \n\nkein gro\u00dfes Problem f\u00fcr sie darzustellen. \n\nDas ist vielleicht mit ein Punkt, weshalb der Hort bei uns \n\nin Sachsen weder Fisch noch Fleisch ist. Ich denke, die \n\nEtablierung der Ganztagsangebote hat diese Problematik \n\nnoch versch\u00e4rft. Auch wenn mir im Ausschuss immer \n\nwidersprochen wurde, wenn ich die Problematik ange-\n\nsprochen habe, die an uns herangetragen wurde, dass \n\nHorterzieherinnen zunehmend zu Dispatchern degradiert \n\nwerden, die Kinder zu irgendwelchen Ganztagsangeboten \n\nschicken, ist es eine Tatsache, dass der Hort h\u00e4ufig gar \n\nnicht die M\u00f6glichkeiten hat, die Bildungsarbeit zu betrei-\n\nben, die er eigentlich betreiben soll. Hort ist bei uns im \n\nBildungsplan vorgesehen. Ich glaube, dass wir im Frei-\n\nstaat unbedingt die Rolle des Hortes zwischen Grund-\n\nschule und Ganztagsschule neu bestimmen m\u00fcssen, dass \n\nwir sozusagen nicht den Problemen hinterherlaufen \n\nk\u00f6nnen. Wenn wir uns mit dem Bildungsplan selber ernst \n\nnehmen wollen, dann ist es eigentlich unsere Pflicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Abg. L\u00f6ffler. Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich bitte zu Beginn meiner Ausf\u00fch-\n\nrungen festhalten, bevor ich auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\neingehe, dass es uns wichtig ist, dass die Familien in \n\nSachsen die Wahlfreiheit haben und selbst entscheiden \n\nk\u00f6nnen, wie sie ihre Kinder erziehen und betreuen wollen. \n\nDerzeit erleben wir, dass der Lebensentwurf vieler Fami-\n\nlien und insbesondere der unserer s\u00e4chsischen Frauen von \n\nlinken Gender-Ideologen ver\u00e4chtlich gemacht wird. Ja, \n\nwir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es in Sachsen fl\u00e4chende-\n\nckend ein qualitativ gutes Angebot an Kinderbetreuung \n\ngibt. Wir m\u00fcssen Familien aber auch die M\u00f6glichkeit \n\nbieten, selbst zu entscheiden. \n\nDas bedeutet auch, die Erziehungs- und Lebensleistung \n\nvon Frauen endlich anzuerkennen und nicht st\u00e4ndig \n\nherabzusetzen. Der Hort ist ein bew\u00e4hrtes und unterst\u00fct-\n\nzenswertes Betreuungsinstrument. Wir werden dennoch \n\nweiterhin daf\u00fcr werben, den Wunsch vieler s\u00e4chsischer \n\nFrauen zu unterst\u00fctzen, um auch \u00fcber die fr\u00fchkindliche \n\nBildung hinaus eine Erziehung in der Familie zu erm\u00f6gli-\n\nchen und anzuerkennen. \n\nUnsere Initiativen und Konzepte f\u00fcr die intensivere und \n\nrealit\u00e4tsnahe Unterst\u00fctzung von Frauen und Familien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10595 \n\nkennen Sie bereits und wissen, dass wir gern mehr tun \n\nwollen. Uns als NPD-Fraktion geht es nicht nur um \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung, sondern auch um eine Aner-\n\nkennung durch Politik und Gesellschaft. Auch aus diesem \n\nGrund h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass DIE LINKE bei \n\nihrer Fragestellung in der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage \n\netwas konsequenter gewesen w\u00e4re. \n\nDie Frage nach der Verbesserung der Betreuungsschl\u00fcssel \n\nwollte und musste die Staatsregierung nicht beantworten. \n\nDabei ist dies f\u00fcr alle Bereiche der Kinderbetreuung die \n\nentscheidende Frage der n\u00e4chsten Jahre. Wir h\u00e4tten gern \n\nmehr \u00fcber m\u00f6gliche Konzepte zur kostenfreien Kinderbe-\n\ntreuung erfahren. Hier bleibt die Gro\u00dfe Anfrage leider zu \n\noberfl\u00e4chlich. \n\nUns h\u00e4tte auch interessiert, welche Konzepte vorgesehen \n\nsind, um die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter der Erzieherinnen und \n\nErzieher zu verbessern. DIE LINKE hat viele richtige \n\nFragen zur Aus- und Weiterbildung gestellt. Doch was \n\nfehlt, ist die Thematisierung der derzeitigen Abwanderung \n\nvon Fachkr\u00e4ften aufgrund der besseren Arbeitsbedingun-\n\ngen in andere Bundesl\u00e4nder. \n\nWas n\u00fctzt es dem Freistaat, in eine gute Ausbildung \n\nunserer Fachkr\u00e4fte zu investieren und diese immer weiter \n\nzu spezialisieren, wenn wir sie nicht im Land halten \n\nk\u00f6nnen? Hierzu h\u00e4tten uns genauere Fragen interessiert, \n\ndie sicherlich auch Einfluss auf die weiteren Fragestel-\n\nlungen und auf die Antworten der Staatsregierung ge-\n\nnommen h\u00e4tten. \n\nAuch in diesem Themenbereich hat DIE LINKE ihre \n\neigenen Ans\u00e4tze nicht konsequent zu Ende gedacht. \n\nSchockiert, aber leider nicht \u00fcberrascht waren wir, dass \n\nGender- und Inklusionsideologen auch unsere Hortkinder \n\nins Visier nehmen, wie aus der Fortbildungs\u00fcbersicht des \n\nLandesjugendamtes hervorgeht. Was unseren Kindern \n\ndurch realit\u00e4tsfremde Dogmatiker zugemutet wird, ist \n\nerschreckend. Man kann nur auf die Vernunft vieler \n\nErzieherinnen und Erzieher vertrauen, nicht jeden von \n\noben verordneten Bl\u00f6dsinn mitzumachen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen, dass auch die \n\nHortbetreuung nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum ein Stand-\n\nortfaktor ist. Die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung ist heute \n\neiner der wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr junge Menschen, wenn \n\nes darum geht, verschiedene Regionen miteinander zu \n\nvergleichen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. Klepsch. Bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich wollte es \n\neigentlich bei einer Runde bewenden lassen, aber der \n\nKollege Schreiber hat eine Reihe von Fragen gestellt und \n\nAntworten eingefordert. Ich bin nat\u00fcrlich bereit, diese \n\nAntworten zu geben. \n\nIch will mich aber zun\u00e4chst f\u00fcr die weitgehend sachlich \n\ngef\u00fchrte Diskussion \u00fcber unsere Gro\u00dfe Anfrage bedan-\n\nken. \n\nZu den Fragen von Herrn Schreiber. Ich sage ganz klar, \n\nich will heute keine Finanzdebatte f\u00fchren. Wir haben die \n\nGro\u00dfe Anfrage gestellt, um der fachlichen Weiterentwick-\n\nlung des Horts im Gef\u00fcge zwischen Schule und Ganz-\n\ntagsangeboten neue Impulse zu verleihen. \n\nWas die Debatte \u00fcber den Betreuungsschl\u00fcssel betrifft: \n\nNat\u00fcrlich spielt sie hinein, aber wir sagen ehrlich, dass die \n\nschrittweise Verbesserung, die wir wollen, f\u00fcr den ganzen \n\nKitabereich, also f\u00fcr alle Kinder bis zum elften Lebens-\n\njahr, 90 Millionen Euro pro Jahr kosten w\u00fcrde. Wir \n\nwissen, das Geld ist da. \n\nWarum wollen wir einen Rechtsanspruch? \u2013 Es geht um \n\ndie Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Wenn ich als \n\nStaat die Frauen und M\u00e4nner ganzt\u00e4gig als Arbeitskr\u00e4fte \n\ngewinnen will, dann muss ich die Betreuung der Kinder \n\nabsichern. Das ist am besten mit einem individuellen \n\nRechtsanspruch zu regeln. \n\nJetzt hat Patrick Schreiber kritisiert und weit ausgeholt, \n\ndass wir f\u00fcr die freien Schulen und f\u00fcr andere Dinge mehr \n\nGeld haben wollten. Dazu sage ich zwei Dinge: Erstens. \n\nDie freien Schulen haben ihre Existenz \u00fcber das Grundge-\n\nsetz und \u00fcber die s\u00e4chsische Landesverfassung garantiert. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nZweitens. Warum wird es so teuer? \u2013 Es wird unter \n\nanderem deshalb so teuer, weil der Zulauf zu den freien \n\nSchulen durch die CDU-Schulschlie\u00dfungspolitik der \n\nletzten 25 Jahre bedingt ist. H\u00e4tten wir nicht so viele \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum geschlossen, w\u00e4ren nicht so \n\nviele freie Schulen aus dem Boden geschossen. W\u00e4re die \n\nstaatliche Schulpolitik des Landes etwas offener, auch \n\nkonzeptionell offener, w\u00fcrden sich nicht so viele Eltern \n\nf\u00fcr alternative p\u00e4dagogische Ans\u00e4tze an freien Schulen \n\nentscheiden. \u2013 Das nur zu den Punkten von Patrick \n\nSchreiber. \n\nWor\u00fcber reden wir eigentlich? \u2013 Wir reden \u00fcber die Rolle \n\ndes Hortes. Der Hort ist in Sachsen in einer Zwitterrolle. \n\nDas ist historisch bedingt. Man muss wissen, als das \n\nKinder- und Jugendhilfegesetz in den Achtzigerjahren \n\ngeschrieben wurde, war der Hort in der West-Bundes-\n\nrepublik eine Nischenerscheinung f\u00fcr Kinder, deren \n\nEltern beide ganzt\u00e4gig berufst\u00e4tig waren. Man ist nicht \n\ndavon ausgegangen, dass es eine fl\u00e4chendeckende Ein-\n\nrichtung sein k\u00f6nne, wie sie schon im Jahr 1911 das erste \n\nMal angedacht war, wie es sie in der DDR gab und wie \n\nauch wir sie heute noch haben. Damit haben wir eine \n\nZwitterrolle, weil zwei Systeme aufeinandertreffen: die \n\nSchule als System und der Hort als System der Kinder- \n\nund Jugendhilfe. \n\nNun ist es aus unserer Sicht die Aufgabe von Politik und \n\nauch von einer Kultusministerin, die Konflikte zwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10596 \n\ndiesen beiden Systemen, die aufeinandertreffen \u2013 wobei \n\ndie Schule naturgem\u00e4\u00df das st\u00e4rkere System ist, weil es \n\nmit mehr Ressourcen ausgestattet ist \u2013, zu moderieren. \n\nIch bin dem Landesjugendamt dankbar, dass es im ver-\n\ngangenen September eine Tagung durchgef\u00fchrt hat zur \n\nArbeit im Hort, zur Standortbestimmung f\u00fcr den Hort. \n\nDort war es so, dass ein Drittel der Interessentinnen \n\nweggeschickt werden musste, weil viel zu viele Tagungs-\n\nanmeldungen eingegangen waren. Es w\u00e4re w\u00fcnschens-\n\nwert gewesen, wenn die Kultusministerin die Ergebnisse \n\ndieser Tagung als Impuls aufgegriffen und von sich aus \n\ngesagt h\u00e4tte: Ja, wir sehen Diskussionsbedarf. Wir wollen \n\nes weiterentwickeln. Wir nehmen es uns als bildungspoli-\n\ntische Aufgabe vor. \u2013 Das ist nicht passiert. Deswegen \n\nstehen wir heute hier. Deswegen gab es die Gro\u00dfe Anfra-\n\nge. Wir werden das Thema weiter verfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nJawohl. Frau Staatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! In Sachsen haben die Horte eine lange \n\nTradition. Es existiert ein dichtes Netz an verl\u00e4sslichen \n\nAngeboten f\u00fcr unsere Schulkinder in den Klassenstufen 1 \n\nbis 4. Etwa 130 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler besuchten \n\nim Jahr 2013 einen Hort in Sachsen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nEs wurde bereits erw\u00e4hnt, dass der Hort seit dem Jahr \n\n1993 im Freistaat Sachsen als eigenst\u00e4ndiges Angebot der \n\nKinder- und Jugendhilfe ausgestaltet ist. Die Betreuungs-\n\nquote im Bereich der Sechs- bis Elfj\u00e4hrigen ist in den \n\nvergangenen Jahren deutlich gestiegen. Lag sie im Jahr \n\n2006 noch bei zwei Dritteln der Kinder in dieser Alters-\n\ngruppe, so nahmen im Jahr 2013 bereits vier von f\u00fcnf \n\nKindern eine Hortbetreuung in Anspruch. Das zeigt mir, \n\ndass das Angebot des Horts angenommen wird, auch \n\nwenn die Ganztagsangebote m\u00f6glicherweise von einigen \n\nals Konkurrenz betrachtet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Rahmenbedingungen und \n\ndie Qualit\u00e4tsanforderungen f\u00fcr die Arbeit im Hort sind im \n\nS\u00e4chsischen Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Kin-\n\ndertageseinrichtungen festgehalten. Die Ziele und Metho-\n\nden der p\u00e4dagogischen Arbeit sind im S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungsplan beschrieben, der f\u00fcr die Arbeit in der Krippe, \n\nim Kindergarten und im Hort gleicherma\u00dfen eine Grund-\n\nlage ist. \n\nF\u00fcr den Hort gilt ebenso wie f\u00fcr die Krippe und f\u00fcr den \n\nKindergarten die S\u00e4chsische Qualifikationsverordnung, \n\nalso ein sozialp\u00e4dagogisch gepr\u00e4gtes Fachkr\u00e4fteangebot, \n\ndas seinesgleichen in den anderen Bundesl\u00e4ndern sucht. \n\nUnsere Horte kooperieren eng mit den Grundschulen. \n\nJede Grundschule, die Ganztagsangebote anbietet, \n\nschlie\u00dft mit dem jeweiligen Hort einen Kooperationsver-\n\ntrag ab, der das Zusammenspiel zwischen den Ganztags-\n\nangeboten und dem Hort regelt. Das sollte, auch der \n\nSituation vor Ort geschuldet, individuell geregelt und \n\nnicht bis in die letzte statistische Ecke erhoben werden. \n\nDaf\u00fcr gibt es je nach der konkreten Situation vor Ort \n\nindividuelle M\u00f6glichkeiten. \n\nIn den meisten F\u00e4llen befindet sich der Hort an oder in \n\nunmittelbarer N\u00e4he der Grundschule. Etwas weniger als \n\ndie H\u00e4lfte der Horte sind einer Kindertageseinrichtung \n\nangegliedert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage \u2013 mit \u00fcbrigens 110 Einzel-\n\nfragen \u2013 liefert eine umfangreiche Datensammlung zu \n\nverschiedenen Aspekten der Arbeit im Hort. Mein Haus \n\nhat diese auf mehr als 80 Seiten zusammengetragen. Eine \n\nFrage, die darin immer wieder gestellt wird, ist die nach \n\nzentralen und verbindlichen Regelungen f\u00fcr die Hortar-\n\nbeit. Meine Damen und Herren, diese Regelungen gibt es. \n\nDie Grundlagen daf\u00fcr habe ich eben genannt. \n\nWenn nun dennoch weitere Regulierungen, wie wir eben \n\nh\u00f6rten, vor allem f\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen \n\nGrundschule und Hort gefordert werden, dann muss ich \n\nIhnen sagen, f\u00fcr uns ist die Situation vor Ort entschei-\n\ndend. \n\nIch m\u00f6chte im Zusammenspiel von Grundschule und Hort \n\nkeine weitere Einengung der Akteure, keine weiteren \n\nRegelungen. Wir haben bewusst Spielr\u00e4ume gelassen, \n\nnicht zuletzt auch vor dem Hintergrund, dass der Hort \n\nnach wie vor in kommunaler Verantwortung liegt und sich \n\ndieses Modell der kommunalen Verantwortung bew\u00e4hrt \n\nhat. Daran werde ich, werden wir nicht r\u00fctteln: an der \n\nkommunalen Verantwortung. Wir werden das Zusammen-\n\nspiel zwischen Grundschule und Hort weiter pflegen und \n\nausbauen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Als Drucksache 5/13728 liegt Ihnen ein Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE vor, \u00fcber den \n\nwir jetzt noch zu beraten und abzustimmen haben. Frau \n\nAbg. Klepsch, Sie haben jetzt Gelegenheit, den Antrag \n\neinzubringen. Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich erlaube mir vor die Einbringung voranzu-\n\nstellen, dass ich mir heute doch etwas konkretere Aussa-\n\ngen seitens des Kultusministeriums gew\u00fcnscht h\u00e4tte und \n\nnicht nur Allgemeinpl\u00e4tze zur Zustandsbeschreibung. \n\nUmso besser ist es, dass wir einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nhaben, mit dem wir ein paar Vorschl\u00e4ge machen, wie und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10597 \n\nin welche Richtung es weitergehen soll und kann. Wie \n\ngesagt, wir sehen die Gro\u00dfe Anfrage als Anregung, als \n\nImpuls f\u00fcr noch zu f\u00fchrende Fachdebatten auf Landes-\n\nebene. Ich sage auch, dass man die Kommunen nicht \n\nimmer alleinlassen und alles auf die kommunale Selbst-\n\nverwaltung schieben kann. \n\nWas fordern wir nun? Zum einen gehen wir in Punkt 1 \n\nganz klar neben dem Rechtsanspruch \u2013 das hatte ich \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013 auf die Frage Betreuungsschl\u00fcssel ein. \n\nEs geht uns nicht darum, dass ab 2015 alles sofort viel, \n\nviel besser wird, sondern wir w\u00fcnschen uns einen Stufen-\n\nplan. Wir glauben aber, dass man erst einmal den ersten \n\nSchritt tun muss, um auch im Hort die Erzieherinnen und \n\nErzieher etwas zu entlasten. \n\nZweitens glauben wir \u2013 das ist ja bei allen Kollegen zum \n\nAusdruck gekommen \u2013, dass es einer besseren Datenlage \n\nbedarf, um zu wissen, an welchen Stellschrauben auch am \n\nHort seitens des Landes etwas gedreht werden muss. Wir \n\nsehen eine Handlungsnotwendigkeit hinsichtlich der \n\nHarmonisierung der Raumfrage zwischen Horten und \n\nGrundschulen, wenn es denn verst\u00e4rkt zu einer Doppel-\n\nnutzung der R\u00e4umlichkeiten kommt. \n\nGanz wichtig ist das Thema Inklusion, dabei auch hier \n\nden Hort auf den Weg zu bringen, die Kommunen und die \n\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe dabei zu unterst\u00fctzen, die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention und die Betreuung von \n\nIntegrationskindern auch im Hort zu verbessern. \n\nDas sind einige Punkte, die wir vorschlagen. Es ist nicht \n\nallumfassend. Beispielsweise ist die Frage Personal im \n\nLandesjugendamt, das auch die Aufsicht \u00fcber die Be-\n\ntriebserlaubnisse hat und aus meiner Sicht v\u00f6llig \u00fcberlas-\n\ntet ist, durch uns nicht thematisiert worden. Ich bin aber \n\ndankbar, dass es noch einmal von Annekathrin Giegen-\n\ngack angesprochen wurde. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir in den \n\nHaushaltsdebatten reden. Mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nging es uns heute vor allem um fachliche Fragen bez\u00fcg-\n\nlich des Hortes. \n\nEin letzter Punkt ist die Frage der Fortbildung. Wir \n\nglauben, es ist notwendig, dass sich nicht nur Lehrerinnen \n\nund Lehrer, sondern auch Erzieherinnen im Hort kosten-\n\nfrei fortbilden k\u00f6nnen, und zwar \u00fcber Angebote des \n\nLandes. Hier sollen das Landesjugendamt und das S\u00e4chsi-\n\nsche Bildungsinstitut gemeinsam entsprechende Angebote \n\nunterbreiten, um die Fachkr\u00e4fte, die an einem Ort in \n\nSchule und Hort gemeinsam arbeiten, auch gemeinsam \n\nfortzubilden. Das w\u00e4re ein erster kleiner Schritt, um das \n\nGanze zu harmonisieren und diese Arbeit zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es hierzu Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. Ich lasse abstimmen \n\n\u00fcber die Drucksache 5/14811. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat dieser Entschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nLandesinitiative Demenz \n\nDrucksache 5/14539, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. Die Reihenfolge: SPD, CDU, LINKE, FDP, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die SPD beginnt \n\nFrau Abg. Neukirch. Sie haben das Wort, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eHauptsache klar im \n\nKopf\u201c \u2013 das ist wohl die h\u00e4ufigste Formulierung, wenn \n\nsich Menschen zum Thema Altwerden \u00e4u\u00dfern. Wenn der \n\nK\u00f6rper nachl\u00e4sst, ist das nicht sch\u00f6n. Aber damit kann \n\nman sich abfinden. Aber die Abnahme der geistigen \n\nF\u00e4higkeiten, der Ged\u00e4chtnisverlust, ist f\u00fcr viele die \n\nzentrale Bedrohung im Alter. \n\nIn den Medien wird Demenz h\u00e4ufig so beschrieben: \n\n\u201eGei\u00dfel unserer Tage\u201c, \u201ePest des 21. Jahrhunderts\u201c, \n\n\u201eMenschenunw\u00fcrdiges Siechtum\u201c, \u201eLeben mit Demenz \n\nist kein Leben mehr\u201c. \n\nSie wird als b\u00f6sartige Krankheit klassifiziert. Diese \n\nBeschreibungen bewirken in allererster Linie eines: Sie \n\nmachen Angst. \n\nFest steht aber auch: In unserer Gesellschaft werden \n\nimmer mehr Menschen mit Demenz leben. Immer mehr \n\nMenschen werden mit dem Thema Demenz in Ber\u00fchrung \n\nkommen, sei es als Angeh\u00f6riger, als beruflicher Helfer \n\noder als Arbeitskollege, als Nachbar oder als Polizist, der \n\ngerufen wird, wenn eine scheinbar hilflose Person nachts \n\nverwirrt angetroffen wird. \n\nWas wir brauchen, ist eine andere Anerkennung der \n\nDemenz als Teil des Lebens. Wir m\u00fcssen die Demenz als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10598 \n\neine andere M\u00f6glichkeit, das Alter zu erleben, anerken-\n\nnen. \n\nMenschen mit Demenz sind ebenso ganzheitlich zu \n\nbetrachten wie alle anderen und eben nicht nur auf den \n\nStatus des Kranken zu reduzieren. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDemenz ist damit nicht nur eine Angelegenheit der \n\nGesundheits- und pflegerischen Versorgung. Demenz \n\nentwickelt sich vor unseren Augen zu einer bedeutenden \n\nsozialen, politischen, \u00f6konomischen und humanit\u00e4ren \n\nHerausforderung. Wir m\u00fcssen ein neues soziales Zuhause \n\nbauen. Das ist die Lehre aus den vergangenen Jahren, \n\nwenn wir uns die Lage von Menschen mit Demenz und \n\nihrer Angeh\u00f6rigen, aber auch zunehmend der professio-\n\nnell Pflegenden und der medizinisch Betreuenden an-\n\nschauen. \n\nBeispielsweise leben in einer Stadt in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nwie Leipzig circa 10 000 Menschen mit Demenz. Werden \n\ndiese in der \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen? Die Antwort \n\nvieler Angeh\u00f6riger und Betroffener lautet: Nein. Sie leben \n\nzu 30 % in Pflegeeinrichtungen und zu 70 % in der \n\nAbgeschlossenheit von privaten Wohnungen und privaten \n\nPflegebeziehungen. \n\nEs kann nicht gen\u00fcgen, ein paar lose Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen. Nein, wir brauchen daf\u00fcr eine neue soziale \n\nVersorgungsdimension. Die Demenz verwandelt die \n\nSt\u00e4rken unserer modernen Gesellschaft in ihr Gegenteil. \n\nAus den M\u00f6glichkeiten von Milliarden Speicherbits wird \n\nGed\u00e4chtnisschw\u00e4che und aus Individualisierung wird \n\nPers\u00f6nlichkeitsverlust. Die Selbstverwirklichungs- und \n\nEigenverantwortungsdiskurse haben hier ihre ganz klare \n\nBegrenzung. Wir m\u00fcssen uns der Frage stellen: Was ist \n\nmit den Menschen, die das f\u00fcr sich nicht mehr k\u00f6nnen? \n\nWir m\u00fcssen uns der zivilgesellschaftlichen Herausforde-\n\nrung stellen und eine Kultur des Helfens entwickeln und \n\nbef\u00f6rdern. Die Inklusionsidee hilft auch hier weiter. Jeder \n\nMensch ist als wichtiges Mitglied der Gesellschaft wert-\n\nzusch\u00e4tzen, unabh\u00e4ngig von seinen individuellen M\u00f6g-\n\nlichkeiten und Einschr\u00e4nkungen. Das muss der Ansatz \n\nsein. Nicht die N\u00fctzlichkeit oder Eigenverantwortung \n\nsteht im Zentrum, sondern der Mensch mit seinen noch \n\nvorhandenen F\u00e4higkeiten und seinen sozialen Beziehun-\n\ngen. \n\nIch sage: Mit Demenz leben zu lernen ist m\u00f6glich. Jeder \n\nvon uns muss sich in Beziehung zu dem setzen, was \n\nDemenz bedeutet. Das ist keine medizinische und pflege-\n\nrische Herausforderung, das ist eine kulturelle Herausfor-\n\nderung. \n\nEs gibt viele Ans\u00e4tze, Demenz anders zu deuten und \n\nanders zu gestalten. Beispielsweise \u00f6ffnet die Betrachtung \n\nvon Demenz als Transformation von kognitiven, rationa-\n\nlen F\u00e4higkeiten zu sinnlichen Erfahrungen, wie man es \n\nh\u00e4ufig in Berichten von Angeh\u00f6rigen, beispielsweise im \n\nBuch von Arno Geiger \u00fcber seinen Vater, findet, eine neue \n\nHerangehensweise und Handlungsspielr\u00e4ume. Neben den \n\nFunktionseinschr\u00e4nkungen des Gehirns gibt es die sinnli-\n\nche und k\u00fcnstlerische M\u00f6glichkeit, sich mit solchen \n\nMenschen zu besch\u00e4ftigen. Aber dazu brauchen wir \n\nandere Unterst\u00fctzungsstrukturen als bisher. Wir brauchen \n\nvor allen Dingen die Wissenden und Erfahrenen in dem \n\nBereich, die ihre Erkenntnisse weitergeben k\u00f6nnen, und \n\nzwar in einem neuen Rahmen. \n\nDer Umgang mit Demenzerkrankten ist keine rationale \n\nAngelegenheit. Egal ob Professioneller oder Laie, jeder \n\nben\u00f6tigt hierzu Erfahrungen und den Erfahrungsaus-\n\ntausch. Nur wenn wir diesen Austausch anregen, unter-\n\nst\u00fctzen und f\u00f6rdern, kann das in die Gesellschaft hinein-\n\nwachsen. Dann reden wir positiv von einem kulturellen \n\nWandel. \n\nLeider passen die dazu notwendigen Unterst\u00fctzungsstruk-\n\nturen nicht in die vorhandene aktuelle F\u00f6rderlandschaft, \n\ndie, wie wir wissen, von befristeten Projekten und nicht \n\nunbedingt von Nachhaltigkeit gepr\u00e4gt ist. Aber es w\u00e4re \n\neine Chance, sich darauf einzulassen. Information, Auf-\n\nkl\u00e4rung, Beratung \u00fcber die individuellen und gesellschaft-\n\nlichen M\u00f6glichkeiten bewirken auch mehr gesellschaftli-\n\nches und nachbarschaftliches Engagement, das wir so \n\ndringend brauchen, aber nicht im Sinne einer F\u00f6rderricht-\n\nlinie, sondern als Menschen, die sich um ihre Mitmen-\n\nschen k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWo Angst und Verzweiflung herrschen, l\u00e4sst sich nicht gut \n\nleben, und wo Menschen mit Demenz der Status eines \n\nKranken und Opfers eines unbarmherzigen Schicksals \n\nzugeschrieben wird, kann die Gemeinschaft im besten \n\nFall Mitleid oder wohlwollende F\u00fcrsorge spenden. Das ist \n\nnicht das, was wir mit unserem Antrag wollen. Wir wollen \n\ndieses Schema durchbrechen. Uns geht es um das soziale \n\nEinbezogensein, das nicht Anpassung und Unterordnung \n\nbedeutet. Wir wollen die Akzeptanz der Andersartigkeit \n\nbef\u00f6rdern. \n\nMit unserem Antrag machen wir dazu Vorschl\u00e4ge, wie \n\nman sich seitens der Landespolitik diesem weitergehen-\n\nden und vielschichtigen Thema widmen kann \u2013 nicht \n\nmehr, aber auch nicht weniger. Wir wollen auch nicht \n\nsagen, dass die von uns vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \n\nallein diesen beschriebenen Wandel bewirken k\u00f6nnen. \n\nDas w\u00e4re tats\u00e4chlich eine \u00dcberforderung von Landespoli-\n\ntik. Jedoch ist es aus unserer Sicht auf der anderen Seite \n\nnotwendig, eine Landesinitiative zum Thema Demenz \n\nanzugehen und nicht lapidar auf zwei lose F\u00f6rderrichtli-\n\nnien und ein Bundesmodellprojekt zu verweisen, wie es in \n\nder Stellungnahme hei\u00dft. \n\nWir wissen doch, dass die kommunalen Netzwerke mit \n\nder vorhandenen Ausstattung derzeit nicht in der Lage \n\nsind, die von mir beschriebenen gesellschaftspolitischen \n\nHerausforderung mit den entsprechenden vernetzten \n\nHilfe- und Unterst\u00fctzungsstrukturen zu untersetzen. \n\nDemenzfreundliche Kommunen und Gemeinden sind \n\nzwar das Ziel, das hei\u00dft aber nicht, dass das Land an der \n\nStelle au\u00dfen vor ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10599 \n\nWarum sollte es nicht m\u00f6glich sein, eine Landesinitiative \n\n\u2013 meinetwegen auch beginnend im Landespflegeaus-\n\nschuss \u2013 mit den Kommunen gemeinsam auf den Weg zu \n\nbringen und konkrete Verbesserungen, vor allem f\u00fcr \n\nAngeh\u00f6rige und Pflegende, zu bewirken? Man kann auch \n\nin Sachsen auf viele positive Beispiele zur\u00fcckgreifen. \n\nMir w\u00e4re es wichtig, mit der heutigen Debatte aus dem \n\nPlenum heraus ein Zeichen zu setzen und den klaren \n\nAnspruch zu formulieren, dass wir als Landtag, als \n\nLandespolitik dieses Thema federf\u00fchrend bearbeiten und \n\nals eine wichtige Aufgabe angehen, damit die Menschen \n\nvor Ort, ob Angeh\u00f6rige, beruflich damit Besch\u00e4ftigte oder \n\nauch Kommunalverantwortliche, das als positives Zeichen \n\nund als Unterst\u00fctzung ihrer Arbeit vor Ort ansehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Frau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDemenzerkrankungen sind eine gro\u00dfe Herausforderung \n\nunserer alternden Gesellschaft. In den letzten Jahren ist \n\nvermehrt festzustellen, dass diesem Thema eine immer \n\ngr\u00f6\u00dfer werdende Aufmerksamkeit zukommt. \n\nBereits im Jahr 2005 hat sich das Robert-Koch-Institut im \n\nRahmen der Gesundheitsberichterstattung des Bundes \n\nausf\u00fchrlich mit diesem Thema auseinandergesetzt. Dabei \n\nwurde deutlich, dass die Demenz zu den h\u00e4ufigsten und \n\nfolgereichsten psychiatrischen Erkrankungen im h\u00f6herem \n\nAlter geh\u00f6rt. In Deutschland litten im Jahr 2005, bezogen \n\nauf die 65-J\u00e4hrigen und \u00c4ltere, nahezu eine Millionen \n\nMenschen an einer Demenz. Die Anzahl der Neuerkran-\n\nkungen betrug im Laufe eines Jahres fast 200 000. Aktuell \n\nist von circa 1,4 Millionen Menschen auszugehen. \n\nMit zunehmendem Alter steigt die H\u00e4ufigkeit demenziel-\n\nler Erkrankungen stark an \u2013 von weniger als 2 % bei den \n\n65- bis 69-J\u00e4hrigen auf \u00fcber 30 % bei den 90-J\u00e4hrigen \n\nund \u00e4lter. Dabei sind \u00fcber zwei Drittel aller Demenzkran-\n\nken Frauen. Fast die H\u00e4lfte der Pflegebed\u00fcrftigen in \n\nPrivathaushalten hat eine Demenz, wobei mit zunehmen-\n\nder Pflegestufe der Anteil stark ansteigt. Gleichzeitig ist \n\ndie Demenz der mit Abstand wichtigste Grund f\u00fcr eine \n\nHeimaufnahme, und der Anteil demenzerkrankter Heim-\n\nbewohner hat in den letzten Jahren kontinuierlich zuge-\n\nnommen. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind erst einmal nur die \n\nreinen Zahlen, aber was ist das Schlimme an einer de-\n\nmenziellen Erkrankung? Demenz zeichnet sich bereits im \n\nfr\u00fchen Erkrankungsstadium infolge kognitiver Einbu\u00dfen \n\ndurch die Einschr\u00e4nkung in der selbstst\u00e4ndigen Lebens-\n\nf\u00fchrung aus. Bei fortgeschrittener Erkrankung sind \n\ngeneralisierte kognitive Funktionseinbu\u00dfen feststellbar, \n\ndie mit umfassender Pflegebed\u00fcrftigkeit und Beaufsichti-\n\ngungsbedarf rund um die Uhr verbunden sind. Demenz \n\nf\u00fchrt neben einer Verschlechterung der Lebensqualit\u00e4t des \n\nKranken zu erheblichen Belastungen f\u00fcr die Betreuenden. \n\nMeine Damen und Herren! Hinter dieser allgemeinen \n\nBeschreibung und den eingangs genannten Zahlen steht \n\ndas Schicksal eines Menschen, der sein Leben nicht mehr \n\nallein organisieren kann und ab einem gewissen Zeitpunkt \n\nauf fremde Hilfe angewiesen ist \u2013 angewiesen auf Hilfe \n\nvon der Familie oder von Freunden, aber auch auf ein \n\nsoziales Umfeld, das ihn auff\u00e4ngt und eine Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen Leben erm\u00f6glicht. \n\nDer vorliegende Antrag der SPD-Fraktion greift dieses \n\nauf und versucht mithilfe einer Landesinitiative Demenz \n\nnicht nur den Betroffenen und den Angeh\u00f6rigen zu helfen, \n\nsondern auch eine st\u00e4rkere Sensibilisierung zu erreichen. \n\nDies unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich, sehen aber nicht die \n\nNotwendigkeit der Forderungen im vorliegenden Antrag. \n\nSo ist durchaus festzustellen, dass das Thema Demenz \n\nimmer mehr in der \u00d6ffentlichkeit angekommen ist, was \n\nauch medial in verschiedenen Sendungen von MDR und \n\nRundfunk sowie Pressever\u00f6ffentlichungen zum Ausdruck \n\nkommt. \n\nEs ist vermehrt festzustellen, dass es im Familien-, \n\nBekannten- oder Freundeskreis einen Betroffenen gibt, \n\nund das wirft einen neuen Blickwinkel auf die Krankheit \n\nund den Umgang damit. \n\nMeine Damen und Herren! Seitens der Bundesebene \n\nwurden Leistungsverbesserungen im Rahmen des Pflege-\n\nneuausrichtungsgesetzes in H\u00f6he von rund einer Milliarde \n\nEuro besonders f\u00fcr Demenzkranke bereitgestellt. Auch \n\nauf Landesebene sind in den vergangenen Jahren umfang-\n\nreiche Anstrengungen unternommen worden, um den \n\nBetroffenen und deren Angeh\u00f6rigen zu helfen. Dies ist in \n\nder Antwort des Sozialministeriums zum Antrag darge-\n\nstellt worden. \n\nSo sind an dieser Stelle beispielhaft das Geriatrie-Kon-\n\nzept, der 5. Bericht zur Lage von Menschen mit Behinde-\n\nrungen sowie der 2. S\u00e4chsische Landespsychiatrieplan zu \n\nnennen, welcher sich explizit im Kapitel zur Versorgung \n\ngerontopsychiatrisch erkrankter Menschen auch mit dem \n\nThema Demenz auseinandersetzt und viele Punkte, die \n\nder vorliegende Antrag fordert, ebenfalls benennt. Dies \n\numfasst unter anderem die Schulung von pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen im Umgang mit Demenzkranken, Fort- und \n\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen von Haus\u00e4rzten oder die \n\nEtablierung von Netzwerken. \n\nAn dieser Stelle sind auch die Nachbarschaftshelfer sowie \n\ndie Betreuungsangebote nach \u00a7 45 SGB XI zu nennen, \n\nwelche besonders im niedrigschwelligen Bereich eine \n\ngro\u00dfe Entlastung und Unterst\u00fctzung anbieten. \n\nSchlussendlich ist auch noch die wichtige Arbeit der \n\nSelbsthilfegruppen zu nennen, deren Mitgliedern ich an \n\ndieser Stelle meinen Dank aussprechen m\u00f6chte. Sie \n\nleisten eine sehr wichtige Aufgabe, um sowohl den \n\nBetroffenen als auch den Angeh\u00f6rigen helfend zur Seite \n\nzu stehen. Ebenso ist hier beispielhaft die Zusammenar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10600 \n\nbeit mit der Alzheimer-Gesellschaft in Sachsen zu erw\u00e4h-\n\nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. Die \n\nVersorgung von demenziell Erkrankten und die Unterst\u00fct-\n\nzung ihrer Angeh\u00f6rigen ist eine zunehmend wichtigere \n\nAufgabe, die der Freistaat aber bereits erkannt und ent-\n\nsprechend darauf reagiert hat. Des vorliegenden Antrages \n\nbedarf es daher nicht. Wir werden den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nvereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nDietzschold, ich finde es sehr schade, dass Sie den Antrag \n\nablehnen. Den Antrag finden Sie sehr gut, sagen dann \n\naber, dass es eines solchen Antrages nicht bed\u00fcrfe. Das \n\nkann niemand verstehen. Wenigstens zum Ende der \n\nLegislaturperiode k\u00f6nnten Sie sich doch einmal durchrin-\n\ngen, meine Damen und Herren von der Koalition, und \n\neinen Antrag der Opposition, der wirklich gut ist, zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Neukirch, ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen \n\nAntrag. Es ist ein wichtiger Antrag. Es bedarf auch einer \n\nentsprechenden Initiative. Sie haben Arno Geiger er-\n\nw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte ihn auch gern zitieren: \u201eF\u00fcr uns alle ist \n\ndie Welt verwirrend, und wenn man es n\u00fcchtern betrach-\n\ntet, besteht der Unterschied zwischen einem Gesunden \n\nund einem Kranken vor allem im Ausma\u00df der F\u00e4higkeit, \n\ndas Verwirrende an der Oberfl\u00e4che zu kaschieren. Darun-\n\nter tobt das Chaos.\u201c \n\nDieses Zitat stammt aus dem Buch \u201eDer alte K\u00f6nig in \n\nseinem Exil\u201c von dem bereits erw\u00e4hnten Arno Geiger. \n\nEines Tages m\u00fcssen er und seine Geschwister feststellen, \n\ndass sein Vater, der schon immer ein wenig kauzig war, \n\ninzwischen nicht nur vergesslich, sondern ernsthaft krank \n\nist. Sein Vater hat Alzheimer. Die Krankheit l\u00f6st langsam \n\nseine Erinnerung und seine Orientierung in der Gegen-\n\nwart auf, l\u00e4sst sein Leben abhandenkommen. Arno Geiger \n\nerz\u00e4hlt, wie er nochmals Freundschaft mit seinem Vater \n\nschlie\u00dft und ihn viele Jahre begleitet. \n\nWie die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der demenz- und alzheimer-\n\nerkrankten Menschen, wird auch dieser Vater so lange wie \n\nm\u00f6glich zu Hause versorgt. Arno Geiger legt in seinem \n\nBuch das Augenmerk nicht auf die Situation der Angeh\u00f6-\n\nrigen. Ich hingegen m\u00f6chte das jetzt tun. \n\nMenschen mit Demenz sind nicht einfach nur vergesslich. \n\nSie lassen nicht einfach mal ihre Schl\u00fcssel liegen und \n\nerinnern sich dann nicht, wo sie sind, so wie wir das hin \n\nund wieder tun. Menschen mit Demenz verlernen im \n\nLaufe ihrer Krankheit die in unseren Augen einfachsten \n\nDinge. Sie verlieren die Orientierung, sie verlieren die \n\nF\u00e4higkeit, sich anzuziehen, zur Toilette zu gehen, zu essen \n\nund zu trinken. Damit einher gehen Pers\u00f6nlichkeitsver\u00e4n-\n\nderungen. Der oder die Demenzkranke hat zunehmend \n\nAngst, wird unruhig, vielleicht sogar aggressiv. \n\nMit all diesen Dingen m\u00fcssen sich pflegende Angeh\u00f6rige \n\nauseinandersetzen. Wie kommen sie damit zurecht? Wir \n\nwissen es nicht. Ja, wir wissen nicht einmal, wie viele \n\nMenschen es wirklich betrifft. Seit dem 1. Januar 2013, \n\nmeine Damen und Herren, bekommen Personen ohne \n\nPflegestufe Leistungen von der gesetzlichen Pflegeversi-\n\ncherung, wenn sie aufgrund ihrer geistigen Einschr\u00e4nkun-\n\ngen ihren Alltag nicht meistern k\u00f6nnen und einen hohen \n\nBetreuungsbedarf haben. Der Medizinische Dienst der \n\nKrankenkassen beurteilt die Schwere der Einschr\u00e4nkun-\n\ngen der Alltagskompetenz anhand von 13 Kriterien, zum \n\nBeispiel das unkontrollierte Verlassen der Wohnung oder \n\neine St\u00f6rung des Tag-Nacht-Rhythmus. \n\nJe nach Schwere erhalten Demenzkranke ohne Pflegestufe \n\n100 oder 200 Euro im Monat. Das Geld ist eine Kostener-\n\nstattung f\u00fcr Betreuungsleistungen, das hei\u00dft, dahinter \n\nsteckt auch ein Problem: Die pflegenden Angeh\u00f6rigen \n\nm\u00fcssen die Rechnungen bei der Kasse einreichen. Wird \n\ndie Pflege allein durch Angeh\u00f6rige besorgt, gibt es m\u00f6g-\n\nlicherweise keine Rechnung und folglich auch kein Geld. \n\nAber kommen wir zum Antrag und zur Antwort der \n\nStaatsregierung. Der Antrag selbst l\u00e4sst keine W\u00fcnsche \n\noffen. Alles, was nur m\u00f6glich ist, soll unterst\u00fctzt, vernetzt \n\nund gef\u00f6rdert werden. Ma\u00dfnahmen sollen geb\u00fcndelt und \n\nKonzepte gest\u00e4rkt werden. Mit Pflegest\u00fctzpunkten w\u00e4re \n\ndas eventuell leistbar gewesen. Wenn dies jetzt Service-\n\nstelle Demenz hei\u00dfen soll, dann ist das auch gut. Frau \n\nDietzschold, es braucht diese Initiative. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAber der Name allein macht es nat\u00fcrlich nicht und damit \n\nsind wir auch schon beim Problem. Der Antrag zielt vor \n\nallem auf die Einbeziehung von ehrenamtlich pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen, Nachbarschaftshelfern und deren Selbsthil-\n\nfeorganisationen ab. Da soll beraten, informiert, qualifi-\n\nziert werden. So etwas kostet vor allem Zeit, die sich \n\npflegende Angeh\u00f6rige vermutlich nicht so ohne Weiteres \n\nnehmen k\u00f6nnen, egal, wie wichtig und hilfreich derlei \n\nAngebote aller Wahrscheinlichkeit nach w\u00e4ren. Vergessen \n\nwir nicht: Schon die lokalen hauptamtlichen Partner \n\narbeiten am Limit. Menschen, die ehrenamtlich einen \n\ndemenzkranken Menschen pflegen, k\u00f6nnen nicht auch \n\nnoch Netzwerkarbeit leisten, ohne sich hoffnungslos zu \n\n\u00fcberfordern. \n\nDamit kommen wir zu dem Punkt, was pflegende Ange-\n\nh\u00f6rige wirklich brauchen: Sicher kein zus\u00e4tzliches Ehren-\n\namt in einem Netzwerk, sondern vielmehr brauchen sie \n\npersonelle Unterst\u00fctzung bei der Betreuung durch die \n\nausgebildeten Fachkr\u00e4fte. Um diese Hilfe zu bekommen, \n\nd\u00fcrften selbst 200 Euro im Monat schwerlich ausreichen. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt: Wie sehen denn die \n\nRahmenbedingungen in der Pflege generell aus? Bislang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10601 \n\ngreift die Ausbildungsoffensive nicht ausreichend. Das \n\nThema Schulgeld in der Pflegeausbildung ist immer noch \n\nnicht vom Tisch, obwohl seit 2013 versprochen. Die \n\nAnzahl der Pflegefachkr\u00e4fte soll um 10 % erh\u00f6ht werden. \n\nAuch hier sind wir noch nicht weiter. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich wissen wir, dass das \n\nThema Demenz und Pflege wesentlich durch die Bundes-\n\nebene bestimmt wird. Aber das Gesetzgebungsverfahren \n\nauf Bundesebene zu den neuen Pflegest\u00e4rkungsgesetzen \n\nzieht nicht. Seit Jahren k\u00e4mpfen wir um Begrifflichkeiten. \n\nZahlreiche \u00c4nderungsideen werden angek\u00fcndigt, aber \n\numgesetzt werden sie kaum. Immerhin f\u00f6rdert der Bund \n\nProjekte im Rahmen der lokalen Allianz f\u00fcr Menschen \n\nmit Demenz. Die lokalen Partner sollen auf kommunaler \n\nEbene Einfluss nehmen. In Sachsen werden bislang \n\nsieben Projekte gef\u00f6rdert. Das ist gut, aber ich frage: \n\nReicht das aus? Wir meinen, es reicht nicht aus. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle sagen, dass es meine \n\nFraktion f\u00fcr v\u00f6llig daneben h\u00e4lt, wenn wieder einmal nur \n\ndie Kommunen und Ehrenamtlichen aufgefordert werden \n\nsollen, Leistungen zu erbringen, die einer hohen Fach-\n\nkompetenz bed\u00fcrfen und die damit zu Recht Geld kosten. \n\nAber die Staatsregierung ist leider nicht bereit, weiterhin \n\nGeld daf\u00fcr auszugeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df, Ihr Projekt \n\nNachbarschaftshelfer in allen Ehren, aber welche Dimen-\n\nsionen soll das denn bei prognostizierten 100 000 De-\n\nmenzerkrankten im Jahr 2025 annehmen, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nzumal diese qualifizierten Laien auch in anderen Berei-\n\nchen eingesetzt werden wollen? \n\nDemenz ist ein Thema, das uns in den kommenden Jahren \n\nnoch viel mehr als bisher besch\u00e4ftigen wird. Dieser \n\nAntrag ist ambitioniert und geht schon einen recht or-\n\ndentlichen Schritt in die richtige Richtung. Der Antrag \n\ngeht uns zwar noch nicht weit genug, dennoch werden wir \n\nuns diesem wichtigen Anliegen nicht verschlie\u00dfen und \n\ndem Antrag zustimmen. Frau Dietzschold, ich fordere Sie \n\nnochmals auf, dar\u00fcber nachzudenken und Ihre Haltung zu \n\n\u00e4ndern und dem Antrag ebenfalls zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute sind in \n\nDeutschland bis zu 1,4 Millionen Menschen von Demenz \n\nbetroffen. F\u00fcr das Jahr 2030 wird bereits jetzt mit einer \n\nknappen Verdoppelung der Anzahl Demenzkranker \n\ngerechnet. Nach Angaben der Alzheimer Gesellschaft \n\nSachsen trifft die Verdoppelung der Anzahl f\u00fcr unseren \n\nFreistaat genauso zu. Ich selbst, Jahrgang 1975, werde \n\n2050 mit einer Wahrscheinlichkeit von 1 : 7 an Demenz \n\nerkrankt sein. \n\nDiese Zahlen allein verdeutlichen, welche Herausforde-\n\nrungen auf uns, auf die betroffenen Familien und auf \n\nSachsen insgesamt zukommen. Gleichzeitig signalisiert es \n\nden zuk\u00fcnftigen \u00fcberdurchschnittlichen Bedarf an ben\u00f6-\n\ntigten examinierten und Laien-Pflegekr\u00e4ften. \n\nUm hierf\u00fcr die geeigneten Rahmenbedingungen zu \n\nschaffen, bedarf es verschiedener Instrumente. Die \n\nHauptaufgabe jedoch besteht darin, die gesellschaftliche \n\nVerantwortung f\u00fcr Demenzkranke zu st\u00e4rken. Deshalb ist \n\ndie Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Krankheit \n\nselbst, die Sensibilisierung \u00fcber die Erscheinungsformen \n\nder Krankheit und die unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse der \n\nBetroffenen dringend notwendig. \n\nDes Weiteren ist es wesentlich f\u00fcr Kranke und Angeh\u00f6ri-\n\nge zu wissen, wo sie eine korrekte Diagnostik bekommen \n\nund welche M\u00f6glichkeiten es zur Unterst\u00fctzung im \n\nPflegebereich gibt. Nicht nur f\u00fcr professionelle Pflege-\n\ndienste ist eine Aus- und Fortbildung unverzichtbar. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aufgrund der unter-\n\nschiedlichsten Bed\u00fcrfnisse und des Wunsches vieler, zu \n\nHause versorgt zu werden, wird es zunehmend neue \n\nModelle der Versorgung geben m\u00fcssen. Die Einf\u00fchrung \n\nder Pflegestufe 0 zum 01.01.2013 durch die schwarz-\n\ngelbe Bundesregierung war deshalb ein wichtiger und \n\nwesentlicher Punkt. Diese vor allem liberale Verantwor-\n\ntung f\u00fcr Menschen mit Demenz, aber ohne Pflegebedarf \n\nkann nicht hoch genug wertgesch\u00e4tzt werden. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP, und \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nEbenso unstrittig ist, dass die Betreuung und Unterst\u00fct-\n\nzung von Betroffenen eine gro\u00dfe finanzielle Belastung f\u00fcr \n\ndas Solidarsystem Pflegeversicherung wie auch f\u00fcr Bund \n\nund L\u00e4nder insgesamt darstellt. Im Freistaat Sachsen ist \n\ndeshalb die schwarz-gelbe Landesregierung schon seit \n\nJahren darum bem\u00fcht, Rahmenbedingungen zu schaffen, \n\ndass Menschen mit erh\u00f6htem Unterst\u00fctzungsbedarf durch \n\nqualifizierte Laien betreut werden. Dies erm\u00f6glicht den \n\nprofessionellen Pflegekr\u00e4ften, sich auf die pflegeintensi-\n\nven F\u00e4lle zu konzentrieren. Mithilfe von engagierten \n\nNachbarschaftshelfern ist die Beteiligung an der Betreu-\n\nung von demenziell erkrankten Menschen erstmals \n\nm\u00f6glich. Diese Helfer werden durch den Freistaat und die \n\nPflegekassen gef\u00f6rdert unter der Voraussetzung der \n\ngemeinsamen Organisation und Betreuung ihrer Betreu-\n\nungst\u00e4tigkeit. \n\nInnerhalb der kommunalen Selbstverwaltung tragen die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte daf\u00fcr Sorge, dass die \n\nnotwendige Infrastruktur geschaffen bzw. vorgehalten \n\nwird. Sie legen die daf\u00fcr ben\u00f6tigten Kriterien selbst fest. \n\nUnterst\u00fctzt werden die Kommunen bei dieser Aufgabe \n\nvon Bund und Land. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10602 \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Detail sind \n\ndie einzelnen Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung und hier \n\nbesonders des Sozialministeriums in der Antwort auf den \n\nAntrag der SPD dargestellt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nnur eine herausgreifen, die mir pers\u00f6nlich als eine der \n\nwichtigsten erscheint, n\u00e4mlich Hilfe zur Selbsthilfe. \u00dcber \n\ndas Bundesprojekt \u201eLokale Allianz f\u00fcr Menschen mit \n\nDemenz\u201c wird die lokale Vernetzung von Partnern vor Ort \n\ngef\u00f6rdert. Diese Allianz nimmt auf kommunaler Ebene \n\nEinfluss und sorgt daf\u00fcr, dass Demenzkranke sowie deren \n\npflegende Angeh\u00f6rige nicht ausgegrenzt werden. \n\nEin konkretes Beispiel aus dem Programm m\u00f6chte ich \n\nIhnen an dieser Stelle kurz vorstellen. In G\u00f6rlitz ist mit \n\nder SAPOS gemeinn\u00fctzige GmbH ein Integrationsunter-\n\nnehmen ans\u00e4ssig. Es ist ein erfahrener Projekttr\u00e4ger bei \n\nNetzwerken verschiedener Themen. Die Neisse Galerie \n\nder SAPOS gGmbH ist ein anerkanntes sozialkulturelles \n\nZentrum f\u00fcr niederschwellige Publikation von Schwer-\n\npunktthemen unter anderem f\u00fcr Menschen mit k\u00f6rperli-\n\ncher oder geistiger Einschr\u00e4nkung. Hier werden nieder-\n\nschwellige Betreuungsleistungen im Sinne des \u00a7 45b \n\nSGB XI angeboten und es erfolgt ein ehrenamtliches \n\nEngagement in der lokalen Allianz f\u00fcr Menschen mit \n\nDemenz in G\u00f6rlitz. \n\nSchwerpunkte in deren Arbeit finden sich in der Koopera-\n\ntion von Anbietern f\u00fcr die Betreuung von Menschen mit \n\nDemenz, indem Spezialisten anderer Netzwerke und \n\nletztlich auch die Sozialverwaltung einbegriffen sind, in \n\nder Erfassung von bestehenden Angeboten f\u00fcr Menschen \n\nmit Demenz, in der Entwicklung zus\u00e4tzlicher, zum Bei-\n\nspiel niederschwelliger, Angebote \u2013 f\u00fcr Menschen mit \n\nbeginnender Demenz eine schwer einzusch\u00e4tzende \n\nSchwelle, die da beschritten wird \u2013, in dem m\u00f6glichst \n\nfr\u00fchzeitigen Erkennen von Menschen mit demenzieller \n\nVer\u00e4nderung durch die Betreffenden selbst, deren Ange-\n\nh\u00f6rige und das Lebensumfeld und in Information und \n\nSchulung, zum Beispiel f\u00fcr Angeh\u00f6rige des sozialen \n\nUmfeldes und interessierte Berufsgruppen sowie Dienst-\n\nleister. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, dieses Beispiel \n\nzeigt genau auf, was mit der Vernetzung unterschiedlicher \n\nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Hand, von Leistungserbringern und \n\nb\u00fcrgerschaftlichen Initiativen gemeint ist. Dies ist auch \n\nder richtige Weg hin zur Bew\u00e4ltigung der vor unserer \n\nGesellschaft stehenden Aufgaben. \n\nIn Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nSPD-Fraktion, sind viele Punkte enthalten, die es wert \n\nsind, weiter verfolgt zu werden, aber auch viele, die \n\nbereits Bestandteil existierender Pl\u00e4ne sind. Als Beispiel \n\nm\u00f6chte ich hier nur den Landespsychiatrieplan und das \n\nGeriatriekonzept im Freistaat nennen und auf die Exper-\n\ntise der Nationalen Demenzstrategie verweisen. \n\nInsofern werden wir heute Ihren Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und ganz vereinzelt \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich bin meiner Kollegin Dagmar \n\nNeukirch au\u00dferordentlich dankbar, dass sie die kulturelle \n\nund gesellschaftliche Dimension von Demenz in den \n\nMittelpunkt ihrer Rede gestellt hat. \n\nWenn wir h\u00f6ren, dass derzeit in Sachsen circa \n\n80 000 Patientinnen und Patienten mit dieser Krankheit \n\nleben und dass die Alzheimer-Gesellschaft davon ausgeht, \n\ndass es im Jahr 2025 mindestens 100 000 Menschen sein \n\nwerden, dann stellt sich in erster Linie die Frage, was \n\ndiese Zahlen in uns ausl\u00f6sen. Zahlen, Pressemitteilungen \n\noder Berichte in Medien f\u00fchren oft dazu, dass \u00c4ngste \n\ngesch\u00fcrt werden und dass man sich der wirklichen Di-\n\nmension nicht bewusst werden kann. \n\nIch bin deshalb auch ganz froh, dass es Selbsthilfeorgani-\n\nsationen von Menschen, die von der Krankheit betroffen \n\nsind, gibt, die uns etwas dar\u00fcber mitteilen k\u00f6nnen, wie sie \n\ndiese Krankheit erleben und was f\u00fcr sie im Leben wichtig \n\nist. \n\nIn der wissenschaftlichen Auseinandersetzung zu dem \n\nThema Demenz spielt auch immer wieder eine Rolle, ob \n\nes eine Krankheit ist, die sich auf physiologische Ver\u00e4n-\n\nderungen beziehen kann, oder ob es etwas damit zu tun \n\nhat, wie wir unsere Welt erfahren, wie wir Ruhepausen \n\neinlegen k\u00f6nnen. Stellen wir uns doch \u00fcberhaupt mal die \n\nFrage, ob der Verlust von kognitiven F\u00e4higkeiten im Alter, \n\nder R\u00fcckzug gewisserma\u00dfen in die Person selbst, eine \n\nFolge unseres Lebensstils sein k\u00f6nnte. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWenn wir \u00fcber dieses Thema sprechen, hat es etwas damit \n\nzu tun, dass wir nicht in erster Linie nur \u00fcber Hilfe und \n\nUnterst\u00fctzung sprechen sollten \u2013 das ist sicher auch \n\nwichtig, insbesondere f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen \u2013, sondern \n\ndass wir dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, was Betroffene \u2013 und \n\ndamit meine ich die Erkrankten selbst \u2013 f\u00fcr ein Lebensge-\n\nf\u00fchl haben und was sie sich f\u00fcr ihr Leben vorstellen, \n\nwelche W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse sie haben. Wir beurtei-\n\nlen mit unseren M\u00f6glichkeiten als gesunde Menschen \n\neine Krankheit, von der wir in der Regel nicht viel Ah-\n\nnung haben. \n\nDie SPD schl\u00e4gt eine Landesinitiative Demenz vor, die \n\ndie Chance bietet, Ans\u00e4tze, die es an den verschiedenen \n\nStellen gibt, zu verbinden, neue Forschungsergebnisse \n\neinzubeziehen und aktuelle Diskussionen aufzugreifen, \n\nzum Beispiel zu Demenzd\u00f6rfern als M\u00f6glichkeit f\u00fcr das \n\nLeben im Alter. Wir haben ja erlebt, dass mit dem BeWoG \n\nzum Teil die Chance verbaut worden ist, Wohnm\u00f6glich-\n\nkeiten im Alter zu schaffen, die auch f\u00fcr Menschen mit \n\nDemenz andere Dimensionen er\u00f6ffnen, weil das BeWoG \n\nbestimmte Kriterien, bestimmte Voraussetzungen hat, die \n\ndazu f\u00fchren, dass man eine Bundesf\u00f6rderung dann nicht \n\nin Anspruch nehmen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10603 \n\nIch finde, dass eine Servicestelle, wie sie in Nordrhein-\n\nWestfalen schon seit vielen Jahren eingerichtet ist, eine \n\nM\u00f6glichkeit sein kann, Wege zu finden, mit dieser \n\nKrankheit umzugehen, Betroffene dabei in den Mittel-\n\npunkt zu stellen, Angeh\u00f6rige zu unterst\u00fctzen und auch \n\nFachkr\u00e4fte so weiterzubilden bzw. ihnen \u00fcberhaupt die \n\nChance zu geben, sich im Alltag dieser Krankheit zu \n\nstellen. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass es nat\u00fcrlich auch \n\netwas mit dem Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff zu tun hat. Die \n\nPflegestufe 0 wurde eingef\u00fchrt, sodass auch Menschen \n\nmit demenzieller Erkrankung Leistungen erhalten k\u00f6nnen. \n\nTrotzdem wurde immer wieder angemahnt, dass wir einen \n\nneuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff brauchen. In der ver-\n\ngangenen Woche ist bei der Diskussion im Bundestag \n\nbeim Pflegest\u00e4rkungsgesetz deutlich geworden, dass diese \n\nReform wieder verschoben worden ist \u2013 auf 2015 \u2013 und \n\ndass durch diese zeitliche Verz\u00f6gerung gerade auch f\u00fcr \n\nMenschen mit demenziellen Erkrankungen Verbesserun-\n\ngen, die im Alltag wirksam werden k\u00f6nnen, auf die lange \n\nBank geschoben sind. \n\nAuch f\u00fcr Menschen mit Demenz gilt: Die UN-BRK stellt \n\ndie Menschen in den Mittelpunkt und fragt in erster Linie \n\ndanach, was Menschen sich w\u00fcnschen, wie ihr Leben \n\naussehen sollte. Daf\u00fcr sollten wir die Voraussetzungen \n\nschaffen. \n\nDer Antrag ist eine gute M\u00f6glichkeit dazu; wir werden \n\nihm zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, die NPD hat auf ihren Redebeitrag \n\nverzichtet. Damit ist die erste Runde beendet; mir liegt \n\nkeine Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage \n\ntrotzdem die Abgeordneten, ob jemand das Wort w\u00fcnscht. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Demenz \n\nist ein zunehmend wichtiges Thema in unserer Gesell-\n\nschaft. Es ist aber auch ein Thema, das wir gern ausblen-\n\nden, denn es konfrontiert uns mit bohrenden Fragen nach \n\nunserem Selbstverst\u00e4ndnis: Woran macht sich Men-\n\nschenw\u00fcrde fest? \u2013 An intellektuellen oder k\u00f6rperlichen \n\nF\u00e4higkeiten? Was ist ein Mensch wert, der rund um die \n\nUhr Betreuung braucht und der vergessen hat, was er mit \n\neiner Zahnb\u00fcrste anfangen soll? Wird es uns gelingen, \n\nauch Menschen mit dieser schweren Erkrankung ein \n\nw\u00fcrdevolles Altern zu erm\u00f6glichen und ihre pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen vor Ersch\u00f6pfung zu bewahren? \n\nDiese Fragen m\u00fcssen wir stellen, aber wir m\u00fcssen auch \n\nAntworten finden im Kontext unserer Werte. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten der SPD-\n\nFraktion, Ihre Forderungen sind durchaus nachvollzieh-\n\nbar; aber wir haben das meiste, was Ihren Antrag anbe-\n\nlangt, in Sachsen bereits auf den Weg gebracht. Ich \n\nverweise auf unser Pflegenetz und die vernetzte Pflegebe-\n\nratung vor Ort \u2013 die Allianz wurde bereits genannt \u2013, aber \n\nauch auf das GeriNet als tr\u00e4ger\u00fcbergreifendes geriatri-\n\nsches Versorgungsnetzwerk. Wir haben das Informations- \n\nund Qualifizierungsangebot verbessert bzw. erweitert, \n\nwas Punkt 3 anbelangt. Damit haben wir zugleich Ange-\n\nbote zu kleinr\u00e4umiger Strukturentwicklung und Netz-\n\nwerkarbeit verbessert und ausgeweitet \u2013 Punkt 6 \u2013 und \n\ndies alles selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Demenzkranke und \n\nihre Angeh\u00f6rigen untersetzt. \n\nWir unterst\u00fctzen Betroffene und Angeh\u00f6rige in ihrer \n\nLebens- und Wohnsituation, zum Beispiel mit unserem \n\nSolidarmodell der Alltagsbegleiter. Diese f\u00f6rdern wir \u00fcber \n\nden ESF und zus\u00e4tzlich \u00fcber ein eigenes Landespro-\n\ngramm. Das weitere Solidarmodell, die Nachbarschafts-\n\nhelfer, sind hier ebenfalls ein wichtiges Element. Sie \n\nk\u00fcmmern sich bereits heute \u2013 auch ohne Geld! \u2013 sehr \n\neinf\u00fchlsam um ihre Mitmenschen. Jetzt bekommen sie \n\ndaf\u00fcr eine Aufwandsentsch\u00e4digung von bis zu 10 Euro \n\npro Stunde. Sie d\u00fcrfen maximal zwei demenzkranke \n\nMenschen betreuen. \n\nEs ist f\u00fcr Demenzpatienten eine Gnade, \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Eine Gnade?) \n\nwenn sie Menschen um sich haben, denen sie vertrauen \n\nk\u00f6nnen, die sie kennen und mit denen sie letzten Endes \n\nauch eine Beziehung aufbauen, die sicherlich eine andere \n\nist als die, die wir uns vorstellen k\u00f6nnen. Eine Koordinie-\n\nrungsstelle in Chemnitz, die wir vor Jahren aufgebaut \n\nhaben, betreut und ber\u00e4t alle diese Projekte. \n\nEin drittes Solidarmodell haben wir in dieser Legislatur-\n\nperiode von der reinen Theorie in die Praxis geholt: die \n\nSeniorengenossenschaften. In Sachsen werden aktuell \n\nGr\u00fcndungen solcher Senioren- bzw. Generationsgenos-\n\nsenschaften vorbereitet. Wir sind mit unseren Solidarmo-\n\ndellen das eine oder andere Mal wieder Vorreiter. So hat \n\nder Bund unser Konzept der Nachbarschaftshelfer und \n\nAlltagsbegleiter in sein erstes Pflegest\u00e4rkungsgesetz \n\naufgenommen. Hier werden die Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nweitere M\u00f6glichkeiten geschaffen. Wir sind als Mitglied \n\nin die Arbeitsgruppe \u201eKommune und Pflege\u201c aufgenom-\n\nmen worden. Auf Arbeitsebene hat die T\u00e4tigkeit bereits \n\nbegonnen; die Ministerebene wird folgen. \n\nAb Januar k\u00f6nnen Pflegebed\u00fcrftige, die keine einge-\n\nschr\u00e4nkte Alltagskompetenz haben, auch diese Leistungen \n\nin Anspruch nehmen. Es soll eben nicht nur der reine \n\nPflegebedarf abgedeckt werden. Betreuung und Hilfe im \n\nHaushalt sind f\u00fcr ein selbstst\u00e4ndiges Leben in den eige-\n\nnen vier W\u00e4nden genauso wichtig. Soziale Teilhabe ist \n\nmehr als Schrankwand, Sessel und Fernseher. Auch unser \n\nBeWoG l\u00e4sst sehr wohl F\u00f6rderungen zu, gerade im \n\nKontext von Demenzwohngruppen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10604 \n\nWir brauchen keine \u201eLandesinitiative Demenz\u201c. Initiativ \n\nsind wir schon lange; denn dieses Thema treibt uns um, \n\nund dieses Thema treibt uns an. Wir brauchen nicht noch \n\nmehr Pl\u00e4ne. Wir brauchen Verkn\u00fcpfungen von der Alten-\n\nhilfe zur Gerontopsychiatrie, weitere Forschung und in \n\nden medizinischen und pflegerischen Berufen \u2013 ganz \n\ngleich, ob Altenhilfe oder Krankenhilfe \u2013 Weiterbildung \n\nauf allen Gebieten. Wir brauchen neben den professionel-\n\nlen Helfern \u2013 was sie dort leisten, ganz gleich, ob ambu-\n\nlant oder station\u00e4r, kann man nicht hoch genug sch\u00e4tzen \u2013 \n\nMenschen, die Br\u00fccken zu den professionellen Pflege-\n\ndiensten bauen, die sich engagieren, die Strukturen \n\nnutzen, die bestehende Netzwerke ausbauen und mit \n\nLeben f\u00fcllen. \n\nWir werden auch weiterhin neben den professionellen \n\nPflegediensten die ehrenamtliche Pflegehilfe st\u00e4rken, \n\nEngagement f\u00f6rdern und nachhaltig unterst\u00fctzen; ich \n\nverweise auf unser Positionspapier \u201ePro Pflege Sachsen\u201c. \n\nDas ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, das ist \n\nunsere Aufgabe. Die Fragen, die ich eingangs stellte, \n\nm\u00fcssen wir gesamtgesellschaftlich beantworten, um ein \n\nAltern in W\u00fcrde auch in Zukunft selbstverst\u00e4ndlich sein \n\nzu lassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen jetzt zum Schlusswort. F\u00fcr die einreichende \n\nFraktion Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der gesamten Debat-\n\nte habe ich mich gefragt, warum Sie den Antrag ablehnen \n\nm\u00fcssen, obwohl er gut ist. Aber w\u00e4hrend der Rede von \n\nFrau Clau\u00df ist mir deutlich geworden, worin der Unter-\n\nschied besteht. F\u00fcr uns sind die Hilfen und die Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr diese Menschen keine Gnade. F\u00fcr uns haben \n\ndiese Menschen einen Anspruch auf Hilfe und Unterst\u00fct-\n\nzung. Das ist ein fundamentaler Unterschied. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Staatsministerin Christian Clau\u00df: \n\nSie drehen mir das Wort im Munde herum!) \n\nFrau Staatsministerin, Sie sagten, wir setzten das alles \n\nschon um. Ich war am Montag bei einer Selbsthilfegruppe \n\nAngeh\u00f6riger zu Besuch und m\u00f6chte vortragen, was man \n\nmir dort f\u00fcr die Debatte mitgegeben hat: Sie w\u00fcnschen \n\nsich eine Demenzstrategie mit dem Schwerpunkt auf \n\nsozialer Daseinsvorsorge, unabh\u00e4ngig von wirtschaftli-\n\nchen Voraussetzungen. Sie w\u00fcnschen sich ein Netzwerk \n\nf\u00fcr die Versorgung von Menschen mit Demenz, die noch \n\nnicht pflegebed\u00fcrftig sind. In der Zeit, in der gesetzliche \n\nBetreuung zu organisieren ist, Diagnosen eingeholt und \n\nPflegestufen beantragt werden m\u00fcssen sowie soziale \n\nBetreuung zu organisieren ist, brauchen Angeh\u00f6rige und \n\nBetroffene Lotsen und Beratungen. Mir wurde zudem \n\nmitgegeben, dass die Verbesserung der Diagnosem\u00f6glich-\n\nkeiten \u00fcber einen Ausbau der Ged\u00e4chtnisambulanzen \n\nerfolgen soll. Gew\u00fcnscht werden ein Unterst\u00fctzungsnetz-\n\nwerk als kommunale Verpflichtung, eine Leitstellende-\n\nmenzhilfe, die Finanzierung unabh\u00e4ngiger Einrichtungen \n\nzur Beratung und Begleitung der Familien. Nicht zuletzt \n\ngeht es um die soziale Absicherung pflegender Angeh\u00f6ri-\n\nger von Menschen mit Demenz und um die Verbesserung \n\nder Hilfen f\u00fcr die Sicherstellung der Vereinbarkeit von \n\nPflege und Beruf \u2013 ein Punkt, der hier noch dazugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tte. \n\nDas w\u00fcrde ich Ihnen gern noch mitgeben, auch wenn Sie \n\ndem Antrag heute leider nicht zustimmen k\u00f6nnen. Tun Sie \n\netwas! B\u00fcndeln Sie das, was Sie bereits tun! Entwickeln \n\nSie es weiter! Dann werden wir in Sachsen auch in \n\nZukunft in W\u00fcrde alt werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Wortmeldung der Staatsministerin Clau\u00df. Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben nat\u00fcrlich das Recht zu reden. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich kann \n\ndas, was Frau Neukirch in ihrem Schlusswort gesagt hat, \n\nso nicht stehen lassen. Auch wenn ich jetzt Sch\u00e4rfe in die \n\nDiskussion hineinbringe, m\u00f6chte ich doch Folgendes \n\nbetonen: Ich habe nicht von \u201eGnade\u201c in dem von Frau \n\nNeukirch intendierten Sinne gesprochen. Ich habe von \n\n\u201eGnade\u201c gesprochen, wenn Demenzkranke Menschen um \n\nsich herum haben, denen sie vertrauen k\u00f6nnen und die sie \n\nverstehen. Nichts anderes habe ich gemeint. Sie brauchen \n\nkeine Gnade, was ein Gesetz anbelangt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 5/14539 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag in der \n\nDrucksache 5/14539 mehrheitlich nicht beschlossen \n\nworden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10605 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nErmittlung des gesetzgeberischen Handlungsbedarfs zur Umsetzung  \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/14034, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, wie Sie sehen, \n\nunterst\u00fctzen uns zu diesem Thema wieder Geb\u00e4rdendol-\n\nmetscher, die ich hiermit im S\u00e4chsischen Landtag herzlich \n\nwillkommen hei\u00dfe. \n\n(Beifall) \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile f\u00fcr die einreichende Fraktion Frau Herrmann \n\ndas Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass durch den \n\nEinsatz von Geb\u00e4rdensprachdolmetschern auch die \n\nMenschen, die an den Fernsehern diese Debatte zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention in \n\nSachsen verfolgen wollen, die M\u00f6glichkeit dazu haben. \n\nIch gehe davon aus, dass wir alle hier im Hohen Haus die \n\nErarbeitung und Verabschiedung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention begr\u00fc\u00dfen, dass wir uns nach Kr\u00e4ften \n\nbem\u00fchen, sie auch in Sachsen umzusetzen, und dass wir \n\ndie Ratifizierung als Meilenstein f\u00fcr die Rechte von \n\nMenschen mit Behinderung in Deutschland ansehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nTrotzdem ist nicht zu \u00fcbersehen, dass die durch die UN-\n\nBRK anf\u00e4nglich ausgel\u00f6ste Euphorie sichtlich zur\u00fcckge-\n\ngangen ist \u2013 leider auch in Sachsen. Ich frage mich, \n\nwarum dem so ist. \n\nEine Erkl\u00e4rung \u2013 zumindest f\u00fcr Sachsen \u2013 ist, dass die \n\nStaatsregierung offenbar nicht wei\u00df, was es f\u00fcr einen \n\nUnterzeichnerstaat bedeutet, eine Konvention zu ratifizie-\n\nren. Der Weltvertrag, den die UN-Konvention darstellt, \n\nerlangt den Rang eines einfachen Bundesrechts, also den \n\nRang eines Gesetzes. An dieses Gesetz ist auch der \n\nFreistaat Sachsen gebunden, und das ohne Einschr\u00e4nkung. \n\nIn diesem Gesetz hei\u00dft es \u2013 jetzt komme ich zum Anlie-\n\ngen unseres Antrags \u2013: \u201eDie Vertragsstaaten verpflichten \n\nsich, die volle Verwirklichung aller Menschenrechte und \n\nGrundfreiheiten f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung ohne \n\njede Diskriminierung aufgrund von Behinderung zu \n\ngew\u00e4hrleisten und zu f\u00f6rdern. Zu diesem Zweck ver-\n\npflichten sich die Vertragsstaaten, a) alle geeigneten \n\nGesetzgebungs-, Verwaltungs- und sonstigen Ma\u00dfnahmen \n\nzur Umsetzung der in diesem \u00dcbereinkommen anerkann-\n\nten Rechte zu treffen und b) alle geeigneten Ma\u00dfnahmen \n\neinschlie\u00dflich gesetzgeberischer Ma\u00dfnahmen zur \u00c4nde-\n\nrung oder Aufhebung bestehender Gesetze, Verordnun-\n\ngen, Gepflogenheiten und Praktiken zu treffen, die eine \n\nDiskriminierung von Menschen mit Behinderung darstel-\n\nlen.\u201c \n\nMit unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf, \n\neine Expertise in Auftrag zu geben, in der das Landesrecht \n\ndes Freistaates daraufhin untersucht wird, welcher gesetz-\n\ngeberischer Handlungsbedarf, gemessen am Ma\u00dfstab der \n\nUN-Konvention f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behin-\n\nderung, besteht. \n\nWenn Sie jetzt fragen, warum das notwendig ist, dann \n\nerinnern Sie sich an die Diskussion zur UN-BRK in dieser \n\nLegislaturperiode. Es ist notwendig, weil Sachsen gelten-\n\ndes Recht zum Teil einfach ignoriert. \n\nDie Staatsregierung hat sich gegen die systematische \n\nUmsetzung der UN-Konvention mittels eines Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplans entschieden. Das, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, hat eben auch zur Folge, dass bisher \n\nkeine umf\u00e4ngliche Pr\u00fcfung des Landesrechts hinsichtlich \n\nseiner Vereinbarkeit mit der Konvention stattgefunden \n\nhat. \n\nDiese systematische Pr\u00fcfung ist jedoch erforderlich, da \n\ndie Ursache von Benachteiligung von Menschen mit \n\nBehinderung h\u00e4ufig auch in s\u00e4chsischen Gesetzen liegt. \n\nVerwiesen werden kann exemplarisch auf das Schulge-\n\nsetz, auf das Wahlgesetz oder auch auf das PsychKG, das \n\nwir morgen novellieren werden. Durch das Nichthandeln \n\nseitens der Staatsregierung wird Menschen mit Behinde-\n\nrung Teilhabe vorenthalten, und es wird jeweils dem oder \n\nder Einzelnen aufgeb\u00fcrdet, im Klageweg die Anspr\u00fcche \n\ndurchzusetzen. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nhalte ich nicht f\u00fcr hinnehmbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nW\u00fcrde die Staatsregierung die UN-BRK ernst nehmen, \n\ndann h\u00e4tten wir sicher alle schon einmal etwas von \n\nunserer staatlichen Anlaufstelle f\u00fcr die UN-BRK, die \n\nbeim SMS angesiedelt ist, geh\u00f6rt. Ich wusste nichts \n\ndavon, und ich nehme an, das geht den allermeisten von \n\nIhnen ganz genauso. Ich konnte aber im 5. Bericht zur \n\nLage von Menschen mit Behinderung nachlesen, dass es \n\ndiese Stelle bei der Staatsregierung gibt. Dort steht dann \n\nauch, dass im Freistaat Sachsen kein staatlicher Koordi-\n\nnierungsmechanismus eingerichtet worden ist. \n\n(Martin Dulig, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGenau das ist das Problem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Staatsregierung hat kein Konzept f\u00fcr eine strukturier-\n\nte und koordinierte Umsetzung der UN-Konvention. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10606 \n\nBereits im Jahr 2010 hatten wir im Plenum mit einem \n\nAntrag die Erarbeitung eines Aktionsplanes gefordert. Ich \n\nerinnere mich noch ziemlich genau an die Worte der \n\nMinisterin damals: Wir brauchen keinen Aktionismus! \u2013 \n\nAktionismus wollten auch wir nie. Uns ging es vielmehr \n\num ein planvolles und abgestimmtes Handeln, und das ist \n\ndas Gegenteil von Aktionismus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen ist mittlerweile das einzige Bundes-\n\nland, in dem es einen solchen Plan nicht gibt. Das, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ist eine eindeutige Fehlent-\n\nscheidung. \n\nAuch deshalb fragt aktuell der UN-Fachausschuss, vor \n\ndem die Bundesrepublik Deutschland zum Umsetzungs-\n\nstand der UN-Konvention Rede und Antwort stehen wird, \n\nbei zahlreichen Themen nach, f\u00fcr die die L\u00e4nder zust\u00e4n-\n\ndig sind. Dieser Fachausschuss hat Aufkl\u00e4rungsbedarf \n\nsignalisiert und 25 Fragen aufgelistet. Ich m\u00f6chte zwei \n\ndavon hier zitieren. \n\nDer Fachausschuss hat Deutschland aufgefordert, f\u00fcr \n\njedes der 16 Bundesl\u00e4nder \u201eInformationen \u00fcber das \n\nVerst\u00e4ndnis und die Erf\u00fcllung ihrer rechtlichen Verpflich-\n\ntungen aus dem \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \n\n\u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderung und ihre \n\nAktionspl\u00e4ne zur Umsetzung einschlie\u00dflich dar\u00fcber, wie \n\nden Menschenrechten der am st\u00e4rksten marginalisierten \n\nGruppen, zum Beispiel der in Einrichtungen lebenden \n\nMenschen, Rechnung getragen wird, zu geben.\u201c Das war \n\neine Frage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine weitere Frage war: \u201eBitte erl\u00e4utern Sie, welche \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen wurden, um sicherzustellen, dass \n\nsowohl bestehende als auch neue Rechtsvorschriften das \n\n\u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte \n\nvon Menschen mit Behinderung einhalten. Wie haben die \n\nBundesregierung und die L\u00e4nderregierungen ihre beste-\n\nhenden Gesetze und neuen Gesetzentw\u00fcrfe mit den \n\nVerpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen in Einklang \n\ngebracht?\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Antworten, die \n\nhierzu auch der Freistaat Sachsen liefern muss, werden \n\nsicherlich nicht glanzvoll sein. Ich m\u00f6chte Ihnen das \n\nanhand einiger Beispiele verdeutlichen. \n\nZum Schulgesetz und zur Schulintegrationsverordnung: \n\nBis heute wird auf die diskriminierende Schulintegrati-\n\nonsverordnung und das Schulgesetz verwiesen, um \n\nKindern mit F\u00f6rderbedarf den Schulbesuch an einer \n\nRegelschule zu verweigern. Die Mitglieder des Petitions-\n\nausschusses wissen, dass uns erst k\u00fcrzlich dazu wieder \n\neine Petition erreichte. Ein Sch\u00fcler, der bis zur 4. Klasse \n\nintegrativ an einer Regelschule unterrichtet wurde, wollte \n\nab der Klasse 5 gemeinsam mit seinen Freunden lernen. \n\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde lehnte jedoch die Finanzierung \n\neines Schulassistenten ab und die S\u00e4chsische Bildungs-\n\nagentur verwies den Sch\u00fcler dann unter Hinweis auf die \n\nSchulintegrationsverordnung auf eine F\u00f6rderschule. Auch \n\ndie Bereitschaft der Mutter, selbst die Schulassistenz zu \n\n\u00fcbernehmen, hat nicht zu einer \u00c4nderung gef\u00fchrt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist einfach nicht \n\nl\u00e4nger hinnehmbar. Wir diskutieren seit zwei Legislatur-\n\nperioden \u00fcber Integration und Inklusion, und immer \n\nwieder erreichen uns solche Petitionen. \n\nDas Landeswahlgesetz, das Kommunalwahlgesetz, die \n\nLandeswahlordnung: Liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nwir hatten dazu schon im letzten Plenum diskutiert. Die \n\ngegenw\u00e4rtigen wahlrechtlichen Vorschriften, die insbe-\n\nsondere Menschen mit Behinderung die Wahlaus\u00fcbung \n\nerm\u00f6glichen sollen, greifen in Sachsen zu kurz. Die \n\nVorschriften zur Barrierefreiheit der Wahlr\u00e4ume entfalten \n\nkeine ausreichende Wirkung. Die gegenw\u00e4rtigen Vor-\n\nschriften, die zum Beispiel die Unterst\u00fctzung durch Dritte \n\nbeim Wahlvorgang vorsehen, sind restriktiv formuliert \n\nund ber\u00fccksichtigen vor allem nicht, dass es \u00fcber das \n\nNicht-Lesen- bzw. Nicht-Schreiben-K\u00f6nnen hinaus auch \n\nandere Verst\u00e4ndnisprobleme geben kann, die eine weitere \n\nUnterst\u00fctzung an der Wahlurne erforderlich machen. \n\nZu nennen w\u00e4ren auch noch das PsychKG \u2013 dar\u00fcber \n\nwerden wir uns morgen umfassend auseinandersetzen \u2013 \n\nund Vorschriften der Bauordnung. In \u00a7 50 sind die Regeln \n\nzur Barrierefreiheit festgelegt. Dort wird aber nach wie \n\nvor nicht ausreichend gepr\u00fcft, sodass beispielsweise \n\nAnforderungen an Wohngeb\u00e4ude regelm\u00e4\u00dfig nicht einge-\n\nhalten werden. \n\nZum Bauplanungsrecht: In Bauleitplanungen werden die \n\nThemen des Umweltschutzes sehr umf\u00e4nglich behandelt, \n\ndie Belange der Barrierefreiheit finden dagegen regelm\u00e4-\n\n\u00dfig keine bzw. nur wenig Beachtung. Da Bebauungspl\u00e4ne \n\nzu vereinfachten Baugenehmigungsregeln f\u00fchren, ist die \n\nDurchsetzung der Bauordnung nicht mehr m\u00f6glich. \n\nBeim Brandschutz existieren in Sachsen keine vertieften \n\nRegelungen zur Evakuierung von Rollstuhlbenutzern. \n\nMa\u00dfgebend ist allein die Bauordnung. Das f\u00fchrt dazu, \n\ndass dieses Thema in Brandschutzkonzepten regelm\u00e4\u00dfig \n\nzu kurz kommt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich k\u00f6nnte hier noch \n\nviele andere Gesetze auff\u00fchren. Das sind nur einige \n\nBeispiele. Um den gesamten gesetzgeberischen Hand-\n\nlungsbedarf zu ermitteln, soll die Monitoring-Stelle zur \n\nUN-Behindertenrechtskonvention ein Gutachten f\u00fcr \n\nSachsen erstellen. F\u00fcr diesen Weg hat sich auch das Land \n\nBerlin entschieden. Dann w\u00fcrden wir hier Bescheid \n\nwissen, an welcher Stelle Regelungsbedarf besteht, und \n\nwir k\u00f6nnten uns einen Aktionsplan vornehmen, wie wir \n\ndiesem Regelungsbedarf nachkommen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Krasselt. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10607 \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns in dieser \n\nLegislaturperiode mehrfach mit der UN-Konvention \u00fcber \n\ndie Belange von Menschen mit Behinderungen und deren \n\nUmsetzung auseinandergesetzt, und ich denke, das war \n\nauch gut so. \n\nDie Generalversammlung der Vereinten Nationen hat am \n\n13. Dezember 2006 sowohl das \u00dcbereinkommen der \n\nVereinten Nationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit \n\nBehinderungen als auch das Fakultativprotokoll zum \n\n\u00dcbereinkommen verabschiedet. Am 26. M\u00e4rz 2009, \n\n30 Tage nach Hinterlegung der Ratifizierungsurkunde bei \n\nden Vereinten Nationen, ist die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention als deutsches Recht in Kraft getreten. \n\nZiel der Konvention ist es, dass Menschen mit Behinde-\n\nrungen gleichberechtigt mit anderen von den Menschen-\n\nrechten Gebrauch machen k\u00f6nnen. Dieses ausdr\u00fccklich \n\nerkl\u00e4rte Ziel der Konvention fu\u00dft auf der weltweiten \n\nErkenntnis, dass Menschen wegen einer Beeintr\u00e4chtigung \n\nst\u00e4rker in der Wahrnehmung ihrer Rechte eingeschr\u00e4nkt \n\nsein k\u00f6nnen als Menschen ohne Behinderung. \n\nDieses Ziel ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen und verpflichtet \n\nnat\u00fcrlich alle Beteiligten zur schrittweisen Verwirkli-\n\nchung der in der Konvention festgelegten Rechte. So \n\nverpflichten sich die Vertragsstaaten nach Artikel 4 der \n\nKonvention, die volle Verwirklichung aller Menschen-\n\nrechte und Grundfreiheiten f\u00fcr alle Menschen mit Behin-\n\nderungen ohne jede Diskriminierung aufgrund von \n\nBehinderungen zu gew\u00e4hrleisten und zu f\u00f6rdern. Zu \n\ndiesem Zweck verpflichten sich die Vertragsstaaten unter \n\nanderem, alle geeigneten Gesetzgebungs-, Verwaltungs- \n\nund sonstigen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der in diesem \n\n\u00dcbereinkommen anerkannten Rechte zu treffen, alle \n\ngeeigneten Ma\u00dfnahmen \u2013 einschlie\u00dflich gesetzgeberi-\n\nscher Ma\u00dfnahmen \u2013 zur \u00c4nderung oder Aufhebung \n\nbestehender Gesetze, Verordnungen, Gepflogenheiten und \n\nPraktiken zu treffen, die eine Diskriminierung von Men-\n\nschen mit Behinderungen darstellen, den Schutz und die \n\nF\u00f6rderung der Menschenrechte von Menschen mit Behin-\n\nderungen in allen politischen Konzepten und allen Pro-\n\ngrammen zu ber\u00fccksichtigen, Handlungen oder Praktiken, \n\ndie mit diesen \u00dcbereinkommen unvereinbar sind, zu \n\nunterlassen und daf\u00fcr zu sorgen, dass die staatlichen \n\nBeh\u00f6rden in \u00f6ffentlichen Einrichtungen im Einklang mit \n\ndiesem \u00dcbereinkommen handeln. \n\nHinsichtlich der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen \n\nRechte verpflichtet sich jeder Vertragsstaat, unter Aus-\n\nsch\u00f6pfung seiner verf\u00fcgbaren Mittel \u2013 und erforderlichen-\n\nfalls im Rahmen der internationalen Zusammenarbeit \u2013, \n\nMa\u00dfnahmen zu treffen, um nach und nach die volle \n\nVerwirklichung dieser Rechte zu erreichen, unbeschadet \n\nderjenigen Verpflichtungen aus diesem \u00dcbereinkommen, \n\ndie nach dem V\u00f6lkerrecht sofort anwendbar sind. Bei der \n\nAusarbeitung der Umsetzung von Rechtsvorschriften und \n\npolitischen Konzepten zur Durchf\u00fchrung dieses \u00dcberein-\n\nkommens und bei anderen Entscheidungsprozessen in \n\nFragen, die Menschen mit Behinderungen betreffen, \n\nf\u00fchren die Vertragsstaaten mit den Menschen mit Behin-\n\nderungen \u2013 einschlie\u00dflich Kindern mit Behinderungen \u2013 \n\n\u00fcber die sie vertretenden Organisationen enge Konsultati-\n\nonen und beziehen diese selbstverst\u00e4ndlich aktiv mit ein. \n\nMeine Damen und Herren, gesetzliche Regelungen, die \n\nMenschenrechte betreffen, haben in Deutschland bereits \n\neinen sehr hohen Entwicklungsstand erreicht. So hat die \n\ndeutsche Gesetzgebung bereits vor l\u00e4ngerer Zeit einen \n\nParadigmenwechsel vollzogen. Danach werden Menschen \n\nmit Behinderungen nicht mehr als Objekte der staatlichen \n\nF\u00fcrsorge angesehen. In der Gesetzgebung setzt sich die \n\nErkenntnis durch, dass Menschen mit Behinderungen \n\nAnspruch auf gleichberechtigte Behandlung durch alle \n\nstaatlichen Stellen haben, dass sie die gleichen Rechte \n\nhaben wie Menschen ohne Behinderungen und alle ihre \n\nRechte auch selbst aus\u00fcben und einfordern k\u00f6nnen und \n\nsollen. 1994 wurde ins Grundgesetz das ausdr\u00fcckliche \n\nVerbot der Diskriminierung aufgrund einer Behinderung \n\naufgenommen; auch die Ausgestaltung des SGB IX \n\nverdeutlicht diesen Paradigmenwechsel. \n\nGleichwohl gilt es zu schauen, wie weit mit der Ratifizie-\n\nrung der UN-Behindertenrechtskonvention die Vorgaben \n\nder Konvention \u00fcber Regelungen der s\u00e4chsischen Gesetze \n\nhinausgehen und Handlungsbedarf besteht. Der vorlie-\n\ngende Antrag sieht dies vor und fordert die Einbeziehung \n\nder Monitoring-Stelle hinsichtlich der \u00dcberpr\u00fcfung aller \n\nbestehenden landesrechtlichen Normen. Sicher, das ist \n\neine M\u00f6glichkeit. Aber was sollte das im Ergebnis brin-\n\ngen? Denn gleichzeitig lie\u00dfen sich nicht alle m\u00f6glichen \n\nVer\u00e4nderungen umsetzen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \n\nImmer wieder dieselbe Leier!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal bis zum Ende zu! \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nWir kennen das Ende schon!) \n\nDabei geht es insbesondere darum, die vorhandenen \n\nM\u00f6glichkeiten, die bei uns genutzt werden, weiter auszu-\n\nbauen und umzusetzen. Sie sind aus meiner Sicht in den \n\nletzten Jahren sehr positiv umgesetzt worden. Diesbez\u00fcg-\n\nlich m\u00f6gen wir unterschiedlicher Auffassung sein, aber \n\nich denke, das ist das Recht der Opposition: dies immer \n\nwieder zu beklagen und zu sagen, was nicht erreicht \n\nwurde. \n\n(Zuruf von der SPD: Stimmen Sie jetzt zu?) \n\nDabei gilt es, dass neue Gesetze und Verordnungen \n\nbereits im Stadium ihrer Vorbereitung an den Ma\u00dfst\u00e4ben \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention gemessen werden \n\nund dass die Beteiligung der Verb\u00e4nde von Menschen mit \n\nBehinderungen sichergestellt wird. \u00dcberdies wird der \n\nBeauftragte der Staatsregierung f\u00fcr Belange von Men-\n\nschen mit Behinderungen bei allen Gesetzen, Verordnun-\n\ngen und anderen Vorhaben einbezogen, sofern entspre-\n\nchende Fragestellungen aufkommen. Diesen Weg halten \n\nwir f\u00fcr sinnvoller und werden daher Ihrem Antrag nicht \n\nfolgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10608 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Herr Abg. Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nKrasselt, es \u00fcberrascht nicht wirklich \u2013 auch zum Schluss \n\nder 5. Legislatur nicht \u2013: Immer wieder diese Leier. \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN bittet die Staatsregierung zu Recht, den \n\ngesetzgeberischen Handlungsbedarf zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention im Freistaat Sachsen zu \n\nermitteln. Als wir, meine Damen und Herren \u2013 damit \n\nmeine ich die Abgeordneten und Mitarbeiter der Fraktio-\n\nnen SPD und DIE LINKE \u2013, Ende 2011 bzw. Anfang \n\n2012 mit der Erarbeitung des Gesetzentwurfs f\u00fcr ein \n\nS\u00e4chsisches Inklusionsgesetz begannen, stellten wir \n\nschnell fest, dass der gesetzliche und untergesetzliche \n\nNovellierungsbedarf hinsichtlich der Umsetzung des \n\n\u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte \n\nvon Menschen mit Behinderungen, also der UN-BRK, \n\nsehr hoch ist. \n\nTrotzdem haben wir uns damals entschieden, uns zu-\n\nn\u00e4chst mit der grundlegenden \u00dcberarbeitung des S\u00e4chsi-\n\nschen Integrationsgesetzes zu befassen und somit den \n\nRahmen f\u00fcr weitere Rechtsanpassungen zu stecken. Unser \n\nGesetzentwurf h\u00e4tte als Grundlagengesetz das S\u00e4chsische \n\nIntegrationsgesetz abl\u00f6sen sollen. Vor allem aber h\u00e4tte es \n\nden Blick auf Menschen mit Behinderungen im Sinne der \n\nUN-BRK ge\u00e4ndert \u2013 wirklich ge\u00e4ndert, Herr Krasselt. Ich \n\nwill das hier nicht weiter ausf\u00fchren, denn \u00fcber das Inklu-\n\nsionsgesetz aus Drucksache 5/11841 wurde hier im Hohen \n\nHause an verschiedenen Stellen lange beraten, bevor es \n\nschlie\u00dflich im April dieses Jahres von der Regierungs-\n\nmehrheit abgelehnt wurde. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN beantragt nach unserem Verst\u00e4ndnis eine \n\nNormenpr\u00fcfung in Auftrag zu geben, wie sie die Monito-\n\nring-Stelle zur UN-BRK, die beim Deutschen Institut f\u00fcr \n\nMenschenrechte angesiedelt ist, f\u00fcr das Land Berlin \n\nbereits durchgef\u00fchrt hat. \n\nDie Kurzdarstellung des Ergebnisses ist \u00fcbrigens auf der \n\nInternetseite der Monitoring-Stelle abrufbar. Ich m\u00f6chte \n\nhier nicht weiter darauf eingehen. \n\nIm Zuge unserer Arbeit am Inklusionsgesetz haben wir \n\nuns zahlreiche s\u00e4chsische Fachgesetze angesehen, um die \n\nGesamtdimension des Novellierungsbedarfs zur Rechts-\n\nanpassung im Freistaat Sachsen an die UN-BRK zu \n\nerfassen. Das will ich Ihnen kurz darlegen. \n\nZun\u00e4chst filterten wir alle Fachgesetze heraus, bei denen \n\nwir aufgrund unserer fachlichen Kenntnisse und Erfah-\n\nrungen Novellierungsbedarf infolge der BRK vermuteten. \n\nAus dem damals aktuellen Fundstellennachweis f\u00fcr \n\nGesetze und Verordnungen ergab sich, dass circa 80 \n\nDokumente von Gesetzesrang infrage kommen. Die \n\nhaben wir uns angesehen. Im Ergebnis stellten wir fest, \n\ndass bei circa 60, also drei Vierteln davon, mit gro\u00dfer \n\nSicherheit \u00c4nderungen vorzunehmen sein werden. \n\nDabei ist der jeweils erforderliche \u00c4nderungsumfang sehr \n\nunterschiedlich. Sehr gro\u00dfer \u00c4nderungsbedarf besteht \u2013 \n\nwie Frau Herrmann schon zu Recht ausgef\u00fchrt hat \u2013 bei \n\ndem S\u00e4chsischen Schulgesetz, der eigentlich eine Neufas-\n\nsung des Gesetzes erfordert. Andere Gesetze wiederum \n\nweisen vor allem sprachlichen \u00c4nderungsbedarf auf, \n\nwobei als diskriminierend aufzufassende und veraltete \n\nBegriffe durch diskriminierungsfreie und zeitgem\u00e4\u00dfe zu \n\nersetzen w\u00e4ren. Ein Beispiel ist das Stra\u00dfenverkehrszu-\n\nst\u00e4ndigkeitsgesetz, in dem von k\u00f6rperlich Behinderten \n\nanstelle von Menschen mit Behinderungen die Rede ist. \n\nAuch Formulierungen, die auf Fehler der Sinnesorgane \n\nund wahrnehmbare Anlagen zu chronischen Krankheiten \n\nabstellen, wie sie in mehreren Verordnungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu \n\nfinden sind, sind mit der UN-BRK nicht vereinbar. \n\nWirklich bedenklich finde ich allerdings, dass sich selbst \n\nin Gesetzen, die in diesem Jahr ge\u00e4ndert wurden, der \n\nBegriff \u201eGebrechen\u201c findet. Das steht so im Heilberufe-\n\nkammergesetz, im S\u00e4chsischen Wahlgesetz und auch im \n\nKommunalwahlgesetz. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist unw\u00fcrdig im Jahr f\u00fcnf \n\nnach der Ratifizierung der UN-BRK und muss unbedingt \n\nund zeitnah ge\u00e4ndert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dfen wir den Antrag der Fraktion \n\nB\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN, dem wir sehr gern zustimmen \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie, dass ich mich \n\nan dieser Stelle pers\u00f6nlich an Frau Kollegin Elke  \n\nHerrmann wende. Sie wird f\u00fcr eine neue Legislatur des \n\nS\u00e4chsischen Landtags nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen, um mich auch im Namen \n\nmeiner Fraktionskollegen sehr herzlich f\u00fcr ihr Engage-\n\nment \u2013 f\u00fcr dein Engagement, liebe Elke \u2013 gerade im \n\nBereich der Sicherung der Teilhabe und selbstbestimmten \n\nLebensf\u00fchrung von Menschen mit k\u00f6rperlichen, geisti-\n\ngen, seelischen bzw. Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen im Frei-\n\nstaat Sachsen zu bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVon Ihnen sind viele Impulse gegeben worden, nicht nur \n\nf\u00fcr die parlamentarische Arbeit, sondern auch f\u00fcr die \n\nArbeit in den Selbsthilfegruppen und Behindertenverb\u00e4n-\n\nden. Wir stimmten nicht in allen Detailfragen \u00fcberein. \n\nDas ist auch nicht schlimm. Aber in den wesentlichen \n\nPositionen, vor allem, wenn es darum ging, die W\u00fcrde des \n\nMenschen zu wahren, gab es \u00dcbereinstimmungen. \n\nVielen Dank, liebe Elke Herrmann. Ich freue mich schon \n\nauf weitere Begegnungen in der behindertenpolitischen \n\nArbeit auch au\u00dferhalb des Parlaments. Dir pers\u00f6nlich \n\nalles Gute und vor allem beste Gesundheit! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10609 \n\nMeine Damen und Herren! Stimmen Sie dem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Dr. Stange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Geb\u00e4rdensprach\u00fcbersetzung, damit ich auch zu \n\nverstehen bin. Eigentlich ist alles gesagt. Wir sind sehr \n\ndankbar f\u00fcr den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, der das Thema, mit dem wir uns \u00fcber die \n\nganzen f\u00fcnf Jahre immer wieder an den verschiedensten \n\nStellen auseinandergesetzt und bei dem wir Anst\u00f6\u00dfe \n\ngegeben haben, zum Ende dieser Legislaturperiode noch \n\neinmal so pr\u00e4sent auf die Tagesordnung gesetzt hat. Unter \n\nSozialp\u00e4dagogen w\u00fcrde man sagen: Dieser Antrag ist ein \n\nniedrigschwelliges Angebot, das man annehmen sollte. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDenn es erfordert nichts anderes, als eine Expertise \n\neinzuholen, um dann anschlie\u00dfend zu handeln. \n\nHerr Krasselt, wir arbeiten nicht so h\u00e4ufig zusammen, \n\naber Ihre Argumentation konnte ich beim besten Willen \n\nnicht nachvollziehen. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nSie tragen uns zun\u00e4chst fast wortgetreu die UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention vor und sagen anschlie\u00dfend, dass es \n\nf\u00fcr uns keinen Handlungsbedarf gibt. Diese Logik er-\n\nschlie\u00dft sich nicht nur einem Mathematiker nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen bei der Erarbeitung eines \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplans, wie es auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern geschehen ist, die Menschen mit Behinde-\n\nrung einbezogen werden. Es ist also keine Argumentation, \n\nzu sagen, man hat keinen Handlungsbedarf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Stange, \n\nvielleicht haben Sie geh\u00f6rt, dass ich ganz bewusst die \n\nBehindertenproblematik aus Sicht der UN-Konvention \n\ndargestellt habe. Das haben Sie richtig bemerkt. Dann \n\nhabe ich unseren Weg aufgezeigt. Das scheint Ihnen \n\nentgangen zu sein. Ist das so? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Aus meiner Sicht ist das \n\nnicht so. Elke Herrmann hat vorhin den Unterschied \n\nzwischen Aktionismus und einem Aktionsplan sehr sch\u00f6n \n\ndargestellt. Was Sie dargestellt haben und was wir teil-\n\nweise erleben, ist Aktionismus. Ich werde das nachher \n\nnoch einmal anhand des Bildungsbereichs verdeutlichen, \n\nohne mich hier zu wiederholen. \n\nIch rate den Kolleginnen und Kollegen aus der Koalition, \n\ninsbesondere aus der CDU, einmal nach Bayern zu \n\nfahren. Das hat offenbar auch bei dem fraktions\u00fcbergrei-\n\nfenden Antrag vor einigen Jahren geholfen, um die \n\nExpertenkommission beim Kultusministerium auf den \n\nWeg zu bringen. Denn man hat gesehen, dass es das \n\nMusterland Bayern offenbar geschafft hat, das Thema \n\nUmsetzung der Behindertenrechtskonvention fraktions-\n\n\u00fcbergreifend auf den Weg zu bringen und daraus einen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan nicht nur f\u00fcr den Bil-\n\ndungsbereich, sondern f\u00fcr das gesamte Land zu entwi-\n\nckeln. Auch hier hilft vielleicht der Blick \u00fcber die Grenze. \n\nMittlerweile haben so gut wie alle Bundesl\u00e4nder einen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan. Rheinland-Pfalz ist eines \n\nder ersten L\u00e4nder, das bereits in die Handlungsumsetzung \n\ngegangen ist. \n\nNat\u00fcrlich ist so ein Plan nur die eine H\u00e4lfte. Die andere \n\nH\u00e4lfte, Herr Krasselt \u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013, sind die \n\nganz konkreten Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung. Aber zu-\n\nn\u00e4chst einmal sollte man sich Gedanken dar\u00fcber machen, \n\nwas man \u00fcberhaupt tun will. \n\nLassen Sie mich nun einen Blick auf den Bildungsbereich \n\nwerfen, auch wenn Elke Herrmann dazu bereits einige \n\nAussagen getroffen hat. Dort sind wir nun in der Situati-\n\non, dass eine Expertenkommission des Kultusministeri-\n\nums entsprechende Empfehlungen ausgesprochen hat. Es \n\ngibt den Entwurf eines Aktions- und Ma\u00dfnahmenplans, \n\nder eigentlich fortgeschrieben werden sollte, nachdem die \n\nExpertenkommission ihre Empfehlungen vorgelegt hat. \n\nFast anderthalb Jahre, nachdem diese Empfehlungen auf \n\nden Tisch gelegt wurden, haben wir immer noch keine \n\nFortschreibungen dieses Aktions- und Ma\u00dfnahmenplans. \n\nWir haben lediglich Aktionismus. Kurz vor Beginn des \n\nneuen Schuljahres m\u00fcssen Eltern wieder \u00fcber Verfahren \n\ngegen die Bildungsagentur, gegen die Entscheidung des \n\nStaates, gegen ihren Willen einklagen, dass ihre Kinder \n\nnicht in eine F\u00f6rderschule, sondern in eine integrative \n\nUnterrichtung gehen. Eine der zentralen Empfehlungen \n\nder Expertenkommission war es, das Schulgesetz an \n\ndieser Stelle so zu \u00e4ndern, dass echte Wahlfreiheit exis-\n\ntiert. Bis heute, anderthalb Jahre danach, ist das nicht \n\ngeschehen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Bereich der Schule ist es \n\nsogar noch schlimmer. Wir fallen immer weiter hinter das \n\nzur\u00fcck, was in der Integrationsverordnung eigentlich \n\nbereits geschrieben steht. Wir fallen hinter bereits begon-\n\nnene Schritte der Integration zur\u00fcck, weil sich die Bedin-\n\ngungen immer weiter verschlechtern. Aktuell vor Beginn \n\ndieses Schuljahres stehen wir vor der Situation, dass \n\nKinder nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten, sondern auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum nicht mehr integrativ beschult werden \n\nk\u00f6nnen, weil die Aufnahmekapazit\u00e4t der Klassen er-\n\nsch\u00f6pft ist und die Schulen zu Recht sagen, mit 28 Kin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10610 \n\ndern in der Klasse sind sie nicht in der Lage, vern\u00fcnftige \n\nIntegrationsarbeit zu leisten. Also, wir fallen an dieser \n\nStelle sogar hinter einen Weg zur\u00fcck, den wir schon \n\nglaubten eingeschlagen zu haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir bleibt nur \n\nzu sagen: Nehmen Sie dieses niedrigschwellige Angebot \n\nan! Handeln Sie endlich, wie es in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nder Fall ist! Es wird von Ihnen nichts Unzumutbares \n\nverlangt, liebe Staatsregierung, liebe Frau Clau\u00df, denn Sie \n\nsind f\u00fcr die Koordinierung zust\u00e4ndig. Sie sollen nur das \n\numsetzen, was die Landesregierung unterschrieben hat, \n\nn\u00e4mlich ein Bundesgesetz, das Landesgesetz bricht. Wir \n\nm\u00fcssen nicht erst warten, bis die ersten Klagen ausgeklagt \n\nsind, und das Land und die Kommunen verpflichten, \n\nbestimmte Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, weil Sie bis heute \n\nnicht gehandelt haben. \n\nAuch ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei \n\nElke Herrmann bedanken, die durch ihre sachlichen und \n\nkonstruktiven Anst\u00f6\u00dfe, die sie im Zusammenhang nicht \n\nnur mit der UN-Behindertenrechtskonvention, sondern in \n\nsozialen Fragen insgesamt, hier ins Plenum eingebracht \n\nhat, in vielen Positionen mit der SPD in \u00dcbereinstimmung \n\nist. Man merkt ihr an, dass sie das mit Engagement und \n\nmit sehr viel \u00dcberzeugung macht. Ich hoffe, dass diese \n\n\u00dcberzeugung auch irgendwann einmal auf eine Regie-\n\nrungskoalition \u00fcberspringt, wie wir sie heute haben, damit \n\ndas, was du hier vortr\u00e4gst, liebe Elke, auch Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. \n\nIch w\u00fcnsche dir von unserer Seite alles, alles Gute und \n\nhoffe, dass du uns noch an anderen Stellen deine Rat-\n\nschl\u00e4ge mit auf den Weg gibst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen!  \n\n(Die Rednerin geb\u00e4rdet.) \n\nIst \u201eGuten Tag!\u201c zu sagen um diese Uhrzeit noch ange-\n\nbracht? \u2013 Ich hoffe doch. \n\nDie Teilhabe von Menschen mit Behinderung am t\u00e4gli-\n\nchen Leben ist der Staatsregierung und auch den demo-\n\nkratischen Fraktionen im Parlament ein sehr wichtiges \n\nAnliegen. Die Vorstellung des F\u00fcnften Berichts zur Lage \n\nder Menschen mit Behinderung durch das Sozialministe-\n\nrium in der letzten Sitzung des Landtages hat die Ernst-\n\nhaftigkeit der Anstrengungen noch einmal deutlich unter-\n\nmauert. Die wesentlichen Schritte hin zu einer Gesell-\n\nschaft mit einer Teilhabe f\u00fcr alle Menschen wurden darin \n\nnachgezeichnet. \n\nAber ich m\u00f6chte es noch einmal kurz in Erinnerung rufen: \n\nDazu z\u00e4hlen der Trend zum eigenen Wohnen, zum ambu-\n\nlanten Wohnen, die F\u00f6rderung in allen Altersklassen, allen \n\nLebensaltersstufen. Das Initiativprogramm will Investiti-\n\nonen in die Barrierefreiheit. Dazu geh\u00f6ren dar\u00fcber hinaus \n\nauch der Schutz der Pers\u00f6nlichkeit, Beratungsm\u00f6glichkei-\n\nten und kulturelle Angebote. Ich m\u00f6chte Ihnen auch \n\nsagen, warum ich das noch einmal so ausdr\u00fccklich beto-\n\nne: Es ist mir wichtig; denn aus der geforderten Zusam-\n\nmenstellung des gesetzgeberischen Handlungsbedarfs \n\nallein erw\u00e4chst keine Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention. \n\nDiese muss in jedem Gesetz einzeln erfolgen. Das neue  \n\nE-Government-Gesetz setzt zum Beispiel die Vorgaben \n\nder Inklusion um, wenn es auf der Barrierefreiheit im \n\nInternet besteht. Das Integrationsgesetz schreibt nicht nur \n\ndie Bestandsaufnahme, sondern auch den Bericht zur \n\nLage der Menschen mit Behinderung vor. Er enth\u00e4lt \n\ndar\u00fcber hinaus Vorschl\u00e4ge, wie die Benachteiligung von \n\nMenschen mit Behinderung beseitigt, ja auch grunds\u00e4tz-\n\nlich verhindert werden kann. Im Rahmen dieser Vorschl\u00e4-\n\nge wird konkret aufgezeigt, wie die gleichberechtigte \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der \n\nGesellschaft gew\u00e4hrleistet werden soll. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Uns alle eint das Ziel, \n\ndass wir allen Menschen in der Gesellschaft eine selbstbe-\n\nstimmte Lebensf\u00fchrung erm\u00f6glichen wollen. Dieses Ziel \n\nist in der Politik allgegenw\u00e4rtig. Es ist in Artikel 7 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung festgeschrieben; denn darin \n\nbekennt sich der Freistaat dazu, Menschen mit Behinde-\n\nrung zu unterst\u00fctzen und auf die Gleichwertigkeit der \n\nLebensverh\u00e4ltnisse hinzuwirken. Dieses Ziel finden wir \n\nauch im Grundgesetz, ebenso in den Sozialgesetzb\u00fcchern, \n\nund es findet seinen Ausdruck im bereits erw\u00e4hnten \n\nIntegrationsgesetz. \n\nF\u00fcr den Freistaat ist es eine ressort\u00fcbergreifende Aufgabe, \n\ndiese Ziele umzusetzen. Das Sozialministerium arbeitet \n\nhier als Koordinierungsstelle. Es tauscht sich mit den \n\nstaatlichen Anlaufstellen auf Bundesebene sowie mit den \n\nverantwortlichen Stellen in anderen Bundesl\u00e4ndern aus, \n\nund es gew\u00e4hrleistet den Informationsaustausch mit den \n\nanderen Ministerien und die Koordinierung ressort\u00fcber-\n\ngreifender Aktivit\u00e4ten. Es informiert die \u00d6ffentlichkeit \n\nund leitet die Anliegen von B\u00fcrgern an die Verb\u00e4nde und \n\nOrganisationen der Menschen mit Behinderung weiter. \n\nDie Staatsregierung hat einen Beauftragten f\u00fcr die Belan-\n\nge von Menschen mit Behinderung eingesetzt. Diese \n\nFunktion halte ich f\u00fcr sehr wichtig. Er pr\u00fcft bei allen \n\nGesetzes-, Verordnungs- und sonstigen wichtigen Vorha-\n\nben, ob Fragen der Integration von Menschen mit Behin-\n\nderung behandelt werden, darin ber\u00fchrt sind, und er \n\nmacht auch selbst seine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Das, was \n\ndie UN-Behindertenrechtskonvention fordert, wird an \n\ndiesen Stellen umgesetzt, sicherlich noch nicht so allum-\n\nfassend, wie wir es uns an vielen Stellen w\u00fcnschen und \n\nvorstellen. Hier gibt es noch M\u00f6glichkeiten einer Verbes-\n\nserung \u2013 wie in allen Lebensfragen. Hier gilt es, weiter \n\ndaran zu arbeiten. Aber diesem Regelungsfeld der spezifi-\n\nschen Forderung nach Teilhabe kommen wir damit nach. \n\nAber Ihr Antrag, so sehr er jetzt schon gelobt wurde, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, liebe Elke Herrmann, schafft letztlich nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10611 \n\nPapier. Er bringt uns an der Stelle nicht weiter; denn \n\nPapier kann nicht handeln. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDas Parlament und die Regierung werden weiter alles \n\ndaransetzen, diese Gesellschaft zu schaffen, die allen \n\nMenschen eine Teilhabe bietet. Daf\u00fcr werden wir den \n\nbereits jetzt sehr erfolgreichen Weg weitergehen, nicht \n\nohne die vor uns liegenden Aufgaben dabei fest im Blick \n\nzu haben. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDiesen Antrag werden wir jedoch ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN wird genauso \n\nabgelehnt werden wie der Antrag 5/14140, der die  \n\n\u201eVorlage eines fortgeschriebenen Aktions- und Ma\u00df-\n\nnahmenplanes zur zielgerichteten Umsetzung von Arti-\n\nkel 24 UN-Behindertenrechtskonvention\u201c und die \u201eumge-\n\nhende Schaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \n\ninklusive Bildung im Freistaat Sachsen\u201c zum Ziel hatte. \n\nV\u00f6llig zu Recht, muss ich sagen; denn wenn man sich \n\ndiese Monitoringstelle einmal objektiv betrachtet, kommt \n\nman zu dem Schluss, dass hier staatliches Verwaltungs-\n\nhandeln durch Empfehlungen, Parallelberichte und \n\nPr\u00fcfungen ausgehebelt werden soll. \n\nEs ist mir nicht entgangen, dass diese Monitoringstelle \n\neingerichtet werden musste. Mit der Unterzeichnung der \n\nUN-BRK hat sich die BRD wie alle anderen Staaten dazu \n\nverpflichtet. Trotzdem bleibt ein merkw\u00fcrdiger Beige-\n\nschmack, wenn hier demokratisch legitimierte Personen, \n\nPolitiker, und Institutionen von einer Stelle kontrolliert \n\nund gepr\u00fcft werden, die eben nicht demokratisch legiti-\n\nmiert, sondern am Institut f\u00fcr Menschenrechte angesiedelt \n\nist. Aber, meine Damen und Herren, wie hei\u00dft es so \n\nsch\u00f6n: Wie im Kleinen, so im Gro\u00dfen, und bei Ihrer \n\nBegeisterung f\u00fcr alle m\u00f6glichen Sorten von Beauftragten \n\nauf jeder Ebene sollten Sie sich nicht wundern, wenn Sie \n\ndann auch von solcher Art Monitoringstelle gepr\u00fcft und \n\nbewertet werden. \n\nUnter der Nummer 5/6861 wurde im Jahr 2011 ein Antrag \n\nunter der \u00dcberschrift \u201eIntegration und Inklusion im \n\ns\u00e4chsischen Schulwesen\u201c von CDU, FDP, SPD, GR\u00dc-\n\nNEN und LINKEN beschlossen. Ich kann mir schon \n\nvorstellen, wie frustrierend es sein muss, wenn man als \n\ndemokratische Opposition gemeinsam mit der Koalition \n\neinen Antrag aushandelt und beschlie\u00dft und dann den \n\nEindruck gewinnen muss, dass man hingehalten wird. \n\nDass der Gruppenantrag diesen Weg nehmen wird, habe \n\nich Ihnen schon damals im Jahr 2011 gesagt. \n\nIch zitiere mich einmal kurz selber aus der damaligen \n\nRede: \u201eMich verwundert auch das Verhalten der CDU. \n\nWurde dieser Antrag mitgetragen, um schlimmere Aus-\n\nw\u00fcchse zu verhindern, um sich noch ein wenig Spielraum \n\nzu lassen, um das funktionierende System der F\u00f6rderschu-\n\nlen nicht v\u00f6llig aufzugeben, wie es auch schon im Raum \n\nstand?\u201c Insbesondere im Bildungsbereich, aber auch \n\ndar\u00fcber hinaus wurde das Thema Inklusion mit missiona-\n\nrischem Eifer vorangetrieben. Fast alle diese Errungen-\n\nschaften haben aber zur realen Absenkung des Leistungs-\n\nniveaus gef\u00fchrt. Inzwischen sind die negativen Auswir-\n\nkungen aus Bundesl\u00e4ndern wie Bremen allgemein be-\n\nkannt, und man tut im Freistaat Sachsen gut daran, vor-\n\nsichtig mit diesem Thema umzugehen, zumal f\u00fcr eine \n\nInklusion nach Ihren Vorstellungen nach wie vor weder \n\ngen\u00fcgend Personal noch gen\u00fcgend Geld zum Beispiel f\u00fcr \n\nSchulhausumbau zur Verf\u00fcgung steht. \n\nNoch behutsamer sollte man bei arbeitsmarktpolitischen \n\nMa\u00dfnahmen vorgehen. Man sollte nicht vergessen, es gibt \n\nseit Jahrzehnten bew\u00e4hrte Hilfen zur Eingliederung. Es ist \n\naber auch eine Tatsache, dass diese zumeist finanziellen \n\nHilfen in ihrer Wirksamkeit an Grenzen sto\u00dfen. Daran \n\nwerden auch Plakat- oder Verst\u00e4ndniskampagnen wenig \n\n\u00e4ndern. Sie gehen einfach unter in der Flut von Werbung, \n\ndie den B\u00fcrger t\u00e4glich erreicht. \n\nEs ist wirklich nicht so, dass ich mir eine derartige Ent-\n\nwicklung w\u00fcnsche, aber ein Blick \u00fcber den deutschen \n\nGartenzaun w\u00fcrde der Opposition von links in dieser \n\nSache nicht schaden. Ein Blick nach China, Indien oder \n\nBrasilien \u2013 alles Unterzeichner der UN-BRK \u2013 k\u00f6nnte \n\nauch Erkenntnisse bringen. Wem das zu exotisch ist, der \n\nschaut vielleicht einmal in Richtung USA oder in die \n\neurop\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder. Ganz nebenbei: Die \n\nSchweiz hat bis heute die UN-BRK nicht unterzeichnet. \n\nWollen Sie mir ernsthaft erz\u00e4hlen, dass die Behinderten in \n\nder Schweiz deshalb benachteiligt oder vernachl\u00e4ssigt \n\nw\u00fcrden? \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen eine Frage stellen, \n\nauf die Sie in Ihrem Antrag nicht eingegangen sind, \n\nn\u00e4mlich die Frage nach den Kosten. Wie teuer k\u00e4me dem \n\nFreistaat eine solche Expertise, wie in dem Antrag gefor-\n\ndert, und aus welchem T\u00f6pfchen sollte das bezahlt wer-\n\nden? \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wollen wir jetzt in eine zweite Runde eintreten? \n\nW\u00fcnschen die Fraktionen noch einmal das Wort zu \n\nnehmen? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann gebe \n\nich jetzt der Staatsministerin das Wort. Frau Ministerin \n\nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wenn auch nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10612 \n\nkurz, aber einiges kann hier nicht unwidersprochen stehen \n\nbleiben. Entgegen Ihrer Behauptung hat sich die Staatsre-\n\ngierung bereits im Fr\u00fchjahr 2012 mit dem Stand der \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention be-\n\nsch\u00e4ftigt. Der Beschluss hat das verfassungsgem\u00e4\u00dfe \n\nRessortprinzip bekr\u00e4ftigt. Jedes Ressort ist daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig, seine eigenen Gesetze auf die Konformit\u00e4t mit der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention zu pr\u00fcfen, um auch \n\neventuelle \u00c4nderungen vorzubereiten. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re ein generelles Normenscreening eine \n\nM\u00f6glichkeit, aber es ist ein sehr aufwendiges Verfahren, \n\ndas per se noch keine Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderungen bringt. Au\u00dferdem sehe ich auch die \n\nMonitoring-Stelle als ersten Anlaufpunkt. Das andere \n\nk\u00f6nnen die Ministerien auch selbst oder mithilfe von \n\nInstituten oder Hochschulen tun. \n\nAus meiner Sicht ist es viel wichtiger, den Handlungsbe-\n\ndarf zu erkennen und direkt \u00c4nderungen an den bestehen-\n\nden Gesetzen zu pr\u00fcfen und \u00c4nderungen in die Wege zu \n\nleiten; denn das kommt direkt bei den Menschen mit \n\nBehinderungen an. Auch dazu dient der F\u00fcnfte Bericht \n\nvon Menschen mit Behinderungen. \n\nDieser Bericht beinhaltet eine umfassende Bestandsauf-\n\nnahme zur Lebenssituation behinderter Menschen. Er \n\nstellt damit eine Grundlage dar, um die Teilhabem\u00f6glich-\n\nkeiten behinderter Menschen zu verbessern. Darin steht \n\n\u00fcbrigens auch, dass die Staatsregierung einen ressort\u00fcber-\n\ngreifenden Ma\u00dfnahmenplan erarbeiten wird \u2013 als weiteren \n\nPunkt und als Aufgabe in unserer Agenda Inklusion, um \n\nden Weg in unsere inklusive Gesellschaft weiterzugehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der \n\nFDP und Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf zum \n\nSchlusswort aufrufen. Frau Abg. Hermann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Angesichts der Redebeitr\u00e4ge \n\neiniger Abgeordneter m\u00f6chte ich noch einmal darauf \n\nhinweisen, dass es sich bei der UN-BRK um geltendes \n\nRecht handelt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNehmen wir diese UN-BRK ernst, dann kann das die \n\nGrundlage f\u00fcr eine neue Gesellschaftspolitik sein, weg \n\nvon einer Politik der F\u00fcrsorge, wie sie aus den Beitr\u00e4gen \n\nder verschiedenen Abgeordneten vor allen Dingen der \n\nKoalition gesprochen hat \u2013 deshalb schaue ich dort \n\nhin\u00fcber \u2013, hin zu einer Politik der Rechte. \n\nRechte, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind in Gesetzen \n\nverbrieft. Deshalb m\u00fcssen wir die s\u00e4chsischen Gesetze \n\ndaraufhin ansehen, ob sie die Rechte von Menschen mit \n\nBehinderungen in s\u00e4chsisches Recht \u00fcbersetzen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen den Brief einer Behinder-\n\ntenbeauftragten einer gro\u00dfen s\u00e4chsischen Stadt vorlesen. \n\nSie hat mir geschrieben: \u201eIch finde es sehr richtig, dass \n\nvon gesetzgeberischer Seite \u00fcber den Handlungsbedarf \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nnachgedacht werden soll und muss. Wir brauchen f\u00fcr \n\nunsere St\u00e4dte und Gemeinden eine einheitliche Hand-\n\nlungsstrategie. Wir reden \u00fcber Inklusion und haben \n\nteilweise noch nicht einmal die Integration erreicht. \n\nEinige Kommunen verf\u00fcgen bereits \u00fcber Inklusionspl\u00e4ne. \n\nIch habe \u2026 den Versuch unternommen, \u00fcber einen \n\nInklusionsplan nachzudenken und mit der Erfassung der \n\nIstsituation begonnen. Da es aber keine Vorgaben des \n\nGesetzgebers gibt, musste ich meinen Ansatz wieder in \n\ndie Schublade legen. Ich glaube, um wirklich Inklusion zu \n\nerreichen, m\u00fcssen wir neue Wege finden.\u201c \n\nUnser Antrag sollte dazu eine M\u00f6glichkeit bieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die Aussprache beendet. Wir kommen \n\nzur Abstimmung. \n\nIch stelle nun den Antrag in Drucksache 5/14034 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch darf mich noch einmal sehr herzlich bei den Geb\u00e4r-\n\ndendolmetschern bedanken. Das ist eine gro\u00dfe Bereiche-\n\nrung f\u00fcr uns im Parlament. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10613 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHeimat statt Zuwanderung \u2013 Grundlegende Reform des Asyl-  \n\nund Ausl\u00e4nderrechts statt unkontrollierter Einwanderung \n\nDrucksache 5/14724, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion. Herr Abg. Schimmer, \n\nSie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Bundespr\u00e4sident Gauck hat es wieder einmal \n\ngetan. Am 30. Juni forderte er in einer Grundsatzrede im \n\nFranz\u00f6sischen Dom in Berlin einmal mehr einen besseren \n\nZugang f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach Europa und die Schaffung \n\ndauerhafter Lebensperspektiven im Zufluchtsland. \n\nSchon in seiner Weihnachtsansprache des Jahres 2013 \n\nhatte sich der Bundespr\u00e4sident zur Fl\u00fcchtlings- und \n\nAsylpolitik ge\u00e4u\u00dfert und es damals zu einer reinen Her-\n\nzenssache erkl\u00e4rt, wie viele Fl\u00fcchtlinge Deutschland \n\naufnehme. \n\nIn beiden Reden des Bundespr\u00e4sidenten wird die klare \n\nForderung erhoben, die Grenzen im Grunde genommen \n\nf\u00fcr jedermann ohne R\u00fccksicht auf die eigenen Haushalte \n\nund Sozialsysteme zu \u00f6ffnen. \n\nIn beiden Reden werden dann nat\u00fcrlich auch mit keinem \n\nWort die zahlreichen Probleme der Zuwanderung er-\n\nw\u00e4hnt, weder die Probleme bei der Unterbringung von \n\nAsylbewerbern noch das Problem des massenhaften \n\nAsylmissbrauchs oder das Problem der Kriminalit\u00e4tsbe-\n\nlastung durch Asylbewerber. \n\nWie jeder Verfechter einer Heilsideologie blendet Herr \n\nGauck das Unangenehme und Unpassende einfach aus. \n\nEuropa solle ein Einwanderungskontinent werden, der \n\nalle eigenen Traditionen und die eigene Kultur hinter sich \n\nl\u00e4sst, um alle Beladenen und Bed\u00fcrftigen dieser Welt \n\naufzunehmen. Ausgeblendet wird dabei, dass alle Viel-\n\nv\u00f6lkerstaaten dieser Welt mit massiven inneren Konflik-\n\nten zu k\u00e4mpfen hatten und daran in der Regel auch \n\nzugrunde gingen. \n\nDie Bem\u00fchungen von Staaten, sich ein passendes Volk zu \n\nsuchen, f\u00fchrten zu schockierenden, vor Gewalt triefenden \n\nResultaten, wie die Beispiele der Sowjetunion und Jugo-\n\nslawiens zeigten. \n\nGegenw\u00e4rtig wird durch das Auseinanderbrechen der \n\nVielv\u00f6lkerstaaten Ukraine und Irak einmal mehr deutlich, \n\ndass das historisch eigentlich schon l\u00e4ngst widerlegte \n\nModell Vielv\u00f6lkerstaat schnell in eskalierende B\u00fcrger-\n\nkriegs- und Konfliktszenarien umkippen kann, wenn in \n\neiner wirtschaftlichen Krisensituation die sozialen Inte-\n\nressen der breiten Massen nicht mehr erf\u00fcllt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer Gedanke, die Probleme Afrikas und des Nahen \n\nOstens auf europ\u00e4ischem Boden l\u00f6sen zu wollen, ist zwar \n\nm\u00f6glicherweise, wenn man gro\u00dfz\u00fcgig ist, als Ausfluss \n\neines gutherzigen Reflexes, der sich allerdings verd\u00e4chtig \n\noft mit einer grimmigen Ablehnung der eigenen Kultur \n\nverbindet, vielleicht nachvollziehbar. Dieser Gedanke ist \n\njedoch von vornherein zum Scheitern verurteilt und \n\nw\u00fcrde im Fall seiner Realisierung nicht nur den sofortigen \n\nZusammenbruch der Sozialsysteme, sondern auch die \n\nAusl\u00f6schung der eigenen Kultur bedeuten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nVergegenw\u00e4rtigen wir uns: Im Tschad und in Liberia \n\nleben 80 % der Einwohner unter der Armutsgrenze. In \n\nganz Afrika sind es mehr als die H\u00e4lfte der Einwohner, \n\nalso rund 600 Millionen Menschen. Gerade in den \u00e4rms-\n\nten L\u00e4ndern Afrikas w\u00e4chst die Bev\u00f6lkerung rasant und \n\nverdoppelt sich alle 30 bis 40 Jahre. Ganz gleich, wie \n\nviele Zuwanderer Deutschland aufnehmen w\u00fcrde, der \n\nBev\u00f6lkerungsdruck und der Zustrom weiterer Zuwanderer \n\nwird anhalten. \n\nNat\u00fcrlich sind die Bedingungen, unter denen viele Afri-\n\nkaner von Schlepperbanden nach Europa gebracht wer-\n\nden, grausam und lebensgef\u00e4hrlich, und wir Nationalde-\n\nmokraten haben gar nicht vor, das in Abrede zu stellen. \n\nAber die Konsequenz daraus kann doch dann nicht darin \n\nbestehen, das kriminelle Gesch\u00e4ftsmodell dieser Banden \n\nauch noch zu belohnen, indem man jeden Zuwanderer \n\ndann auch noch tats\u00e4chlich nach Europa einwandern l\u00e4sst. \n\nNur so k\u00f6nnen diese Banditen ihr Gesch\u00e4ft betreiben. \n\nH\u00f6ren wir doch auf das, was der Gr\u00fcnder der Organisati-\n\non Cap Anamur, Rupert Neudeck, zur gegenw\u00e4rtigen \n\nLage in seinem Buch \u201eDie Fl\u00fcchtlinge kommen \u2013 Warum \n\nsich unsere Fl\u00fcchtlingspolitik \u00e4ndern muss\u201c sagt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDer Asylgedanke der ersten 50 Jahre der \n\nGeschichte der Bundesrepublik war tr\u00fcgerisch. Er gab uns \n\ndas Gef\u00fchl, \u00fcberall auf der Welt, wo es Probleme gab mit \n\nVerfolgungen, mit Vertreibung, mit Hunger, mit ritueller \n\nBeschneidung und Vergewaltigung, gefragt zu sein. \n\nDiesen gro\u00dfspurigen Anspruch konnten wir nur deshalb \n\naufrecht erhalten, weil wir wussten: Die k\u00f6nnen sowieso \n\nnicht alle zu uns kommen.\u201c \n\nDies \u2013 so Neudeck weiter \u2013 \u00e4ndere sich aber angesichts \n\nsteigender weltweiter Mobilit\u00e4t, die zu neuen L\u00f6sungen in \n\nder Asylpolitik f\u00fchren m\u00fcsse. Neudeck schl\u00e4gt die Errich-\n\ntung von Auffangzentren in Nordafrika vor, wo gepr\u00fcft \n\nwird, wer Anspruch auf Asyl in Europa hat. Das w\u00fcrde \n\nzum einen verhindern, dass Afrikaner versuchen, sich auf \n\nlebensgef\u00e4hrlichen Wegen \u00fcber das Mittelmeer durchzu-\n\nschlagen, und zum anderen k\u00f6nnte fr\u00fchzeitig abgekl\u00e4rt \n\nwerden, wer \u00fcberhaupt einen Rechtsanspruch auf Asyl \n\nhat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10614 \n\nAuch ein Rupert Neudeck hat inzwischen also erkannt, \n\ndass das im Grundgesetz festgeschriebene Grundrecht auf \n\nAsyl mittlerweile leider als Alibi f\u00fcr jede Form der \n\nMigration missbraucht wird und deshalb durch eine \n\nAsylgesetzgebung ersetzt werden sollte, die endlich \n\nwieder dem Kern des Asylgebungsgedankens, n\u00e4mlich \n\ndem Schutz von politisch Verfolgten, zum Durchbruch \n\nverhelfen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin weiterer wichtiger Punkt, meine Damen und Herren, \n\nist die ungleiche Verteilung der Lasten bei der Aufnahme \n\nvon Zuwanderern. So f\u00fchrte Schwedens Minister f\u00fcr \n\nMigration und Asylpolitik, Tobias Billstr\u00f6m, erst gestern \n\nanl\u00e4sslich eines EU-Innenministertreffens in Mailand aus, \n\ndass von den 28 EU-Mitgliedern nur 13 L\u00e4nder bei der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen \u00fcber das UN-Fl\u00fcchtlings-\n\nhilfswerk mitmachen, w\u00e4hrend 15 eben nicht dabei sind. \n\nNoch krasser \u2013 darauf lenkte Herr Billstr\u00f6m auch den \n\nBlick \u2013 ist das Verh\u00e4ltnis bei der Aufnahme syrischer \n\nKriegsfl\u00fcchtlinge. Hier nehmen Deutschland und Schwe-\n\nden sage und schreibe zwei Drittel aller syrischen Kriegs-\n\nfl\u00fcchtlinge auf. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas glauben Sie doch selber nicht!) \n\n\u2013 Das sagt ein schwedischer Minister, Frau K\u00f6ditz. Ich \n\nkann es nicht \u00e4ndern. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, h\u00f6ren Sie bitte zu. Wenn Sie eine Frage \n\nhaben, dann gehen Sie ans Mikrofon. \n\nF\u00fcr die NPD hingegen steht fest, dass die Asylpolitik in \n\nEuropa wieder zur Grundlage der im Jahr 2003 in Kraft \n\ngetretenen Dublin-II-Verordnung zur\u00fcckkehren muss, \n\nwonach jeder Asylsuchende nur Anspruch auf ein Asyl-\n\nverfahren in dem EU-Staat hat, dessen Boden er zuerst \n\nbetreten hat. Dieses v\u00f6lkerrechtliche Abkommen wird \n\nleider in letzter Zeit beispielsweise faktisch durch den \n\nmassenhaften Zuzug von tschetschenischen Asylbewer-\n\nbern au\u00dfer Kraft gesetzt, die \u00fcber das Staatsgebiet von \n\nPolen nach Deutschland einreisen. Es wird auch dadurch \n\nausgeh\u00f6hlt, dass Griechenland wegen systematischer \n\nM\u00e4ngel im Asylwesen nun eben nicht mehr als sicheres \n\nDrittland gilt. Nach dieser Logik muss ein Aufnahmestaat \n\nseine Asylbewerber nur schlecht genug behandeln, damit \n\nein anderer Staat alle Lasten \u00fcbernehmen muss. Im \n\nkonkreten Fall von Griechenland stellt sich die Frage, \n\ninwieweit Europa wirklich die viel beschworene Werte-\n\ngemeinschaft ist, wenn ein EU-Mitglied wie Griechenland \n\nnicht einmal mehr als sicherer Drittstaat gilt. \n\nNein, meine Damen und Herren, wer die innere Sicherheit \n\nund die soziale Stabilit\u00e4t in Deutschland erhalten m\u00f6chte, \n\nder muss die Zuwanderung wirksam begrenzen. Megalo-\n\nmane Fantasien wie die des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten, Dr. Martin Gillo, der die autochthonen Sachsen \n\nschon in zwei Jahrzehnten durch das \u00d6ffnen aller Zuwan-\n\nderungsbegrenzungen in eine Minderheitenposition \n\ndr\u00fccken m\u00f6chte \u2013 so sagt er zumindest \u2013, atmen f\u00fcr uns \n\nals NPD keinen humanit\u00e4ren Geist, sondern erinnern an \n\nBev\u00f6lkerungsverschiebungspl\u00e4ne, wie sie zuletzt vor 70 \n\noder 80 Jahren in Europa umgesetzt wurden. \n\nEine vern\u00fcnftige und menschenfreundliche Asylpolitik, \n\nwie die NPD sie anstrebt, schafft der kleinen Minderheit \n\nder politisch wirklich Verfolgten eine Zufluchtsm\u00f6glich-\n\nkeit und setzt sich gleichzeitig entschlossen f\u00fcr den \n\nSchutz des Rechts auf Heimat f\u00fcr das eigene Volk ein, das \n\nnicht durch gro\u00df angelegte Bev\u00f6lkerungsverschiebungs-\n\npl\u00e4ne zur Minderheit im eigenen Land gemacht werden \n\ndarf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn einer weiteren Debattenrunde wird mein Fraktionskol-\n\nlege Andreas Storr weitere Ausf\u00fchrungen zum Thema \n\nmachen. \n\nIch bedanke mich derweil f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \u2013 CDU-Fraktion? \u2013 Die FDP-Fraktion? \u2013 \n\nF\u00fcr die Koalition, sagen wir es so. \n\n(Andreas Storr, NPD: Biesok muss \n\nwieder einmal ran! \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nEine undankbare Aufgabe!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Kurz bevor der Wahlkampf \n\nbeginnt, hat sich die NPD noch einmal entschieden, die \n\nSachsen vor der angeblich bevorstehenden \u00dcberfremdung \n\nund einem drohenden Vielv\u00f6lkerstaat zu warnen. Jetzt \n\nhaben wir sogar geh\u00f6rt, es g\u00e4be V\u00f6lkerverschiebungs-\n\npl\u00e4ne. Das ist die neueste Variante, um noch einen \n\nobendrauf zu setzen. Dabei haben wir hier in Sachsen \n\neinen verschwindend geringen Ausl\u00e4nderanteil von \n\nungef\u00e4hr 2 %. Aber mit der Angst vor \u00dcberfremdung \n\nkann man in Ihrer Klientel Stimmung machen, man kann \n\n\u00c4ngste sch\u00fcren und versuchen, eine Stimmung aufzubau-\n\nen, die von Ihnen f\u00fcr die Wahlk\u00e4mpfe einsetzbar ist. \n\nWir Demokraten werden Ihnen aber niemals den Gefallen \n\ntun, auf diesen Leim zu gehen. Wir werden nicht aufh\u00f6-\n\nren, Ihre menschenverachtenden und rassistischen The-\n\nmen immer wieder aufs Neue anzuprangern und zur\u00fcck-\n\nzuweisen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was \n\nsind denn das f\u00fcr Plattit\u00fcden?) \n\nDas, was Sie hier gerade vorgetragen haben, Herr \n\nSchimmer, ist unterstes Niveau gewesen. Sie wissen \n\n\u00fcberhaupt nicht, wovon Sie reden. Sie wollen hier einfach \n\nnur Stimmung machen. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nSie haben es wieder auf das Asylrecht abgesehen, das f\u00fcr \n\nSie ein absolutes Grund\u00fcbel ist. Die Unterschiede zwi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10615 \n\nschen Menschen, die bei uns Asyl suchen, und solchen, \n\ndie zu uns kommen, weil sie beispielsweise als Fachkr\u00e4fte \n\ngebraucht werden, versuchen Sie gar nicht erst herauszu-\n\narbeiten. F\u00fcr Sie sind alle bei uns lebenden Menschen \n\nnichtdeutscher Herkunft Asylbetr\u00fcger. Dabei ist es Ihnen \n\negal, dass unsere Wirtschaft teilweise h\u00e4nderingend \n\nFachkr\u00e4fte sucht oder dass wir Menschen bei uns haben, \n\ndie vor B\u00fcrgerkrieg, Verfolgung und menschenverachten-\n\nden Systemen fliehen. \n\nDas von Ihnen verachtete Grund\u00fcbel des Asylrechts \n\nm\u00f6chten Sie abschaffen. Das steht zwar nicht in Ihrem \n\nAntrag, aber eine Novellierung mit Streichung der Ein-\n\nklagbarkeit und die damit bezweckte Degradierung des \n\nAsylrechts zu einem reinen Gnadenrecht k\u00e4me einer \n\nAbschaffung gleich. Sagen Sie doch deutlich, was Sie \n\nwollen, und vertreten Sie das hier, damit man wei\u00df, woran \n\nman bei Ihnen ist. \n\nEs schert Sie auch nicht, dass das Menschen- und Grund-\n\nrecht des Asyls in Artikel 16a des Grundgesetzes unter die \n\nEwigkeitsgarantie des Artikels 79 Abs. 3 des Grundgeset-\n\nzes f\u00e4llt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr politisch Verfolgte!) \n\nalso schlichtweg gar nicht so ver\u00e4ndert werden kann, dass \n\nvon diesem Grundrecht nicht mehr der Kernbestand \u00fcbrig \n\nbleibt. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes haben \n\nsich damals aus gutem Grund daf\u00fcr entschieden, das \n\nAsylrecht so hoch anzuh\u00e4ngen und so weit zu sch\u00fctzen. \n\nSie hatten noch allzu gut in Erinnerung, dass das Wirken \n\nIhrer geistigen V\u00e4ter viele Menschen dazu gezwungen \n\nhat, Deutschland zu verlassen und bei anderen Schutz zu \n\nsuchen, weil sie n\u00e4mlich politisch von einer Partei ver-\n\nfolgt wurden, die Ihnen sehr nahesteht. Die M\u00fctter und \n\nV\u00e4ter des Grundgesetzes hatten die Vision eines anderen \n\nDeutschlands vor Augen, eines Landes, das politisch \n\nverfolgten Menschen einen Schutzraum bietet. Sie woll-\n\nten verhindern, dass die geistigen Erben dieser Verbrecher \n\nauch nur die minimale Chance erhalten, dieses Recht \n\nauszuh\u00f6hlen. \n\nDas einklagbare Grundrecht auf Asyl ist ein fester Be-\n\nstandteil unseres Gemeinwesens. Als Demokraten werden \n\nwir nicht nachlassen, dieses kostbare Erbe zu verteidigen. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss meiner Rede noch einige \n\nWorte zur Einwanderung sagen. \n\nWer unsere Werte akzeptiert, wer sich an unsere Regeln \n\nh\u00e4lt, wer f\u00fcr seinen Unterhalt sorgt und sich um seine \n\nFamilie k\u00fcmmert, den fragen wir nicht, woher er kommt, \n\nden m\u00f6chten wir fragen, wohin wir gemeinsam mit ihm \n\ngehen k\u00f6nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da \n\nbleiben aber nicht viele \u00fcbrig!) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, der \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde \u2013 \n\nman m\u00f6chte etwas anderes tun \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Genau! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den Fraktionen) \n\nnun dieser NPD-Antrag. \n\nDer Antrag wird umrahmt von v\u00f6lkisch determinierten \n\nBeschreibungen wie \u201eHeimat statt Zuwanderung\u201c, \u201egegen \n\nunkontrollierte Einwanderung\u201c; Angst vor einem \u201eViel-\n\nv\u00f6lkerstaat\u201c wird gesch\u00fcrt. Aber die Staatsregierung wird \n\ndann im Antrag haupts\u00e4chlich zum Thema Asyl zum \n\nHandeln aufgefordert \u2013 eine Bundesratsinitiative zur \n\nAbschaffung des einklagbaren Grundrechts auf Asyl nach \n\nArtikel 16a \u2013, das Wort \u201eGrundgesetz\u201c wird allerdings im \n\nAntrag schon mal weggelassen. Haben Sie wirklich \n\nsolche Probleme mit dem Grundgesetz? DIE LINKE wird \n\nauf jeden Fall niemals zustimmen, dass es beim Asylrecht \n\nweitere Einschr\u00e4nkungen gibt. \n\nWeiter im Antrag: \u201eUnterbindung von Kirchenasyl\u201c. Dazu \n\nsagen wir als LINKE ganz klar Danke: Danke an alle \n\nKirchengemeinden, die sich so engagiert f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \n\nin Not einsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd dann im Antrag die Forderung nach Abschaffung der \n\nH\u00e4rtefallkommission. Nicht einmal H\u00e4rtef\u00e4llen gibt die \n\nNPD irgendeine Chance \u2013 einfach unmenschlich, ein \n\nanderes Wort f\u00e4llt mir daf\u00fcr nicht ein. Die NPD will \n\nstattdessen einen reinrassigen Ein-Volk-Staat, und daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen zuerst die Schw\u00e4chsten herhalten: die Gefl\u00fcchte-\n\nten und die Asylsuchenden. Sie werden beschimpft, \n\nbeleidigt, bedroht, gejagt und geschlagen, und mit solchen \n\nAntr\u00e4gen wird genau das Klima daf\u00fcr geschaffen und, \n\nmeine Damen und Herren, daf\u00fcr ist der NPD auch jedes \n\nArgument recht. Ist Ihnen eigentlich aufgefallen, dass es \n\nnun doch etwas Gutes f\u00fcr die NPD hat, dass Polen zur EU \n\ngeh\u00f6rt? Dort k\u00f6nnen n\u00e4mlich jetzt die tschetschenischen \n\nFl\u00fcchtlinge bleiben. Nur gut, dass Deutschland keine EU-\n\nAu\u00dfengrenze, au\u00dfer zur Schweiz, hat, \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber sie bleiben  \n\ndoch  nicht dort! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDie kommen doch trotzdem wieder!) \n\nund es ist wirklich widerlich, dass das aktuelle menschli-\n\nche Leid in der Ukraine und im Irak als Begr\u00fcndung f\u00fcr \n\ndiesen menschenverachtenden Antrag herhalten muss. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\nDiese NPD-Argumentationskette Asyl = Vielv\u00f6lkerstaat = \n\nKatastrophe ist nicht nur widerlich, sondern verkennt \n\nauch historische Zusammenh\u00e4nge. So etwas Unversch\u00e4m-\n\ntes kann man nur ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10616 \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD:  \n\nWir haben nichts anderes erwartet!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hatte \n\nnoch eine Wortmeldung. Herr Abg. Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Laut Migrationsbericht der Bundesregierung \n\nist die Nettozuwanderung nach Deutschland im Jahr 2012 \n\nmit 370 000 Personen auf den h\u00f6chsten Stand seit 1995 \n\ngestiegen. Auch die Asylbewerberzahlen haben 2013 den \n\nh\u00f6chsten Stand seit 14 Jahren erreicht. \n\nNach Angaben des Bundesinnenministeriums beantragten \n\nim vergangenen Jahr rund 127 000 Personen politisches \n\nAsyl in Deutschland. Das sind 65 % mehr als im \n\nJahr 2012. Allerdings wurden mit Stand vom Okto-\n\nber 2013 lediglich 1,1 % der Asylbewerber tats\u00e4chlich als \n\npolitisch Verfolgte im Sinne des Artikels 16 a Grundge-\n\nsetz anerkannt. \n\nIm laufenden Jahr soll es zu einem weiteren Anstieg der \n\nAsylbewerberzahlen kommen. Bis zu 160 000 Antr\u00e4ge \n\nwerden f\u00fcr 2014 erwartet. Allein daf\u00fcr w\u00fcrden nach \n\nseri\u00f6sen Sch\u00e4tzungen Kosten in H\u00f6he von 1,6 Milliarden \n\nEuro anfallen. Viele Asylbewerber k\u00f6nnen sich auch nach \n\nAblehnung ihres Antrages dank Duldungs- und H\u00e4rtefall-\n\nregelung weiterhin in Deutschland aufhalten. Ende 2013 \n\nhielten sich hier immer noch 131 598 Personen auf, deren \n\nAsylantrag bereits rechtskr\u00e4ftig abgelehnt worden ist. \n\nDiese Zahlen, die ich mir nicht einfach ausgedacht habe, \n\nsondern die regierungsamtlichen Quellen entstammen, \n\nverdeutlichen einmal mehr, dass die NPD mit ihrem \n\nheutigen Antrag genau richtig liegt. Das bundesdeutsche \n\nAsylrecht stellt allerdings in seiner jetzigen Form einen \n\nAnachronismus dar, der den Herausforderungen zu \n\nBeginn des 21. Jahrhunderts nicht mehr gerecht wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir Nationaldemokraten sehen uns n\u00e4mlich mit einer \n\nwahren Migrationsflut konfrontiert. Sch\u00e4tzungen zufolge \n\nwerden die Zuwanderungsstr\u00f6me nach Europa in Zukunft \n\nnicht nur nicht abrei\u00dfen, sondern sich weiter verst\u00e4rken. \n\nSo befinden sich derzeit 18 Millionen Afrikaner auf \n\nWanderungsbewegung, zumeist in Richtung Europa. Die \n\nBundesrepublik Deutschland garantiert gem\u00e4\u00df Arti-\n\nkel 16 a Grundgesetz allen politisch Verfolgten Asyl und \n\ndroht \u2013 so warnen auch Fachleute \u2013 von diesem Ansturm \n\nkomplett \u00fcberrollt zu werden, vor allem, weil andere \n\nL\u00e4nder Europas ein derart gro\u00dfz\u00fcgiges Asylrecht nicht \n\nkennen und auch, was die sozialen Transferleistungen \n\nbetrifft, weitaus weniger spendabel sind. \n\nDie Einwanderung schafft ganz reale Probleme, aber die \n\nProbleme \u2013 und noch weniger die wirklichen Folgen \u2013 \n\nwerden \u00f6ffentlich kaum thematisiert. Stattdessen wird die \n\nEinwanderung mit substanzlosen Behauptungen sch\u00f6nge-\n\nquatscht. So findet sich zum Beispiel im Koalitionsvertrag \n\nvon CDU/CSU und SPD f\u00fcr die 18. Legislaturperiode des \n\nDeutschen Bundestages folgende Aussage \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eMigranten leisten einen bedeutenden Beitrag zum \n\nWohlstand und zur kulturellen Vielfalt unseres Landes. \n\nDeutschland ist ein weltoffenes Land. Wir begreifen \n\nZuwanderung als Chance. Wir werden die Willkommens- \n\nund Anerkennungskultur unseres Landes st\u00e4rken. Dies \n\nf\u00f6rdert den gesellschaftlichen Zusammenhalt und steigert \n\nzugleich die Attraktivit\u00e4t unseres Landes f\u00fcr ausl\u00e4ndische \n\nFachkr\u00e4fte, die wir brauchen. Zuwanderung und Integra-\n\ntion m\u00fcssen von Anfang an Hand in Hand gehen. Bei \n\nNeuzuwanderern wollen wir deshalb Vorintegrationsma\u00df-\n\nnahmen schon im Herkunftsland verst\u00e4rken.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist das einf\u00e4ltig! \u2013 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft! \n\n\u2013 Staatsminister Frank Kupfer:  \n\nSie betonen das falsch!) \n\nAusl\u00e4nder als Kultur- und Wohlstandsbringer \u2013 stimmt \n\ndieses Bild denn wirklich? Schauen Sie sich doch bitte \n\neinmal in den ausl\u00e4ndischen Wohnghettos westdeutscher \n\nGro\u00dfst\u00e4dte um. Ihnen wird sich dort ein v\u00f6llig entgegen-\n\ngesetztes Bild der Wirklichkeit erschlie\u00dfen. \n\nDer geistige Wahnsinn in dieser Koalitionsvereinbarung \n\noffenbart sich auch, wenn man einmal die Verteilung von \n\nRechten und Pflichten betrachtet. Die Zuwanderer sind \n\nAnspruchstr\u00e4ger, die ihre Rechte voraussetzungslos \n\neinfordern k\u00f6nnen. Die einheimischen B\u00fcrger haben \n\ndagegen die Pflicht, eine sogenannte Anerkennungs- und \n\nWillkommenskultur zu pflegen und auch noch finanziell \n\nf\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen aufzukommen. Dem Recht \n\nauf Einwanderung steht die Pflicht zur Duldung durch die \n\neinheimische Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber. Perverser, meine \n\nDamen und Herren, kann man das Recht eigentlich gar \n\nnicht mehr gegen das eigene Volk wenden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGenauso verh\u00e4lt es sich mit dem Asylrecht. Die Normen \n\nder Asylgesetzgebung werden unterlaufen und ausgehe-\n\nbelt. Es wird eben nicht, so wie es die Gesetzeslage \n\nbestimmt, konsequent abgeschoben, sondern mit Sonder-\n\nbestimmungen werden die gesetzlichen Konsequenzen \n\nunterlaufen. Das Asylrecht ist nur eine Zuwanderungs-\n\nschleuse, bei der es immer weniger darauf ankommt, wer \n\nasylberechtigt ist und wer nicht. \n\nWir Nationaldemokraten fordern, dass eine konsequente \n\nR\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Asylbewerber als eine von \n\nvielen Einzelma\u00dfnahmen zur Zuwanderungsverhinderung \n\nsinnvoll, aber allein nicht ausreichend ist. Notwendig \n\nw\u00e4re vielmehr ein Konzept, wie \u00fcberhaupt die massenhaf-\n\nte Einreise nach Europa verhindert werden k\u00f6nnte. Es \n\ngreift n\u00e4mlich zu kurz, schlichtweg zu glauben, man \n\nk\u00f6nne Fl\u00fcchtlinge von einer Einreise nach Europa abhal-\n\nten, indem man deutlich macht, dass sie nur kommen \n\nd\u00fcrfen, wenn sie aus politischen, religi\u00f6sen oder rassi-\n\nschen Gr\u00fcnden verfolgt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10617 \n\nDie aktuellen Regelungen ber\u00fccksichtigen nicht, dass \n\nZuwanderer mittlerweile bereit sind, interkontinentale \n\nMigration auf sich zu nehmen, um langfristig in einem \n\nwohlhabenden Staat einen Neuanfang zu wagen. Sie seien \n\nlediglich auf Hilfen f\u00fcr akute Fl\u00fcchtlinge ausgerichtet und \n\nb\u00f6ten keine Antwort f\u00fcr den Umgang mit Menschen, die \n\nsolcherma\u00dfen planvoll an ihrem Eigeninteresse orientiert \n\nvorgehen. \n\nEinen L\u00f6sungsansatz kann es nur im gesamteurop\u00e4ischen \n\nRahmen geben, wobei klargestellt werden muss, dass es \n\nf\u00fcr Zuwanderer weder einen Anspruch auf Wohlstand \n\nnoch rechtliche Garantien geben kann. Hierzu hei\u00dft es in \n\nder Asylstudie des Instituts f\u00fcr Staatspolitik \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eDieses Problem l\u00e4sst sich politisch nur dadurch l\u00f6sen, \n\ndass man die Garantie, generell alle politisch Verfolgten \n\naufzunehmen, zur\u00fccknimmt und sie durch festgeschriebe-\n\nne Kontingente an Fl\u00fcchtlingen, die sich an der Aufnah-\n\nmekapazit\u00e4t des Landes orientieren, ersetzt. Konkret \n\nw\u00fcrde dies also f\u00fcr Deutschland eine Streichung des \n\nArtikels 16 a Grundgesetz bedeuten und die Ausarbeitung \n\neines Asyl- und Fl\u00fcchtlingsgesetzes auf Bundesebene.\u201c \n\nGenau eine solche Streichung des Artikels 16 a Grundge-\n\nsetz fordert die NPD auch mit ihrem heutigen Antrag, und \n\nsie befindet sich damit nicht, wie hier erneut gebetsm\u00fch-\n\nlenartig heruntergeleiert wurde, au\u00dferhalb des Verfas-\n\nsungsbodens, sondern voll und ganz auf dem Boden des \n\nGrundgesetzes. Denn zum einen besagt die sogenannte \n\nEwigkeitsklausel, die Herr Biesok schon bem\u00fcht hat, in \n\nArtikel 79 Abs. 3 Grundgesetz nur, dass eine \u00c4nderung \n\ndes Grundgesetzes nicht zul\u00e4ssig ist, wenn die in den \n\nArtikeln 1 und 20 niedergelegten Grunds\u00e4tze ber\u00fchrt \n\nwerden. Hierbei geht es nicht um Artikel 1 und 20, auch \n\nder Artikel 16 kann also ver\u00e4ndert und gestrichen werden, \n\nwenn es die Zeitumst\u00e4nde erfordern. \n\nZum anderen war es zuerst nicht etwa die NPD, sondern \n\ndie CSU in Bayern, die auf einem Parteitag im Novem-\n\nber 2000 ein Thesenpapier mit dem Titel \u201eDeutschland \n\ndarf kein Einwanderungsland werden\u201c beschloss, in dem \n\nes hie\u00df \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUm den Asylmissbrauch einzu-\n\nschr\u00e4nken, ist das Grundrecht auf Asyl nach Artikel 16 a \n\nAbs. 1 Grundgesetz in eine institutionelle Garantie \n\numzuwandeln.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Holger Szymanski, NPD) \n\nW\u00e4hrend es sich bei der CSU jedoch wieder einmal um \n\neine reine Ank\u00fcndigungsrhetorik handelte, der keine \n\nTaten folgten, fordert die NPD-Fraktion genau dies mit \n\nihrem heutigen Antrag. Wir sagen: Deutschland darf nicht \n\nzum Eldorado f\u00fcr Wohlstandsfl\u00fcchtlinge aus aller Herren \n\nL\u00e4nder verkommen. Wir wollen Heimat statt Zuwande-\n\nrung und keine westdeutschen Verh\u00e4ltnisse. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir das Asylrecht so anpassen, dass unser Land \n\nnicht von der Asylwalze \u00fcberrollt und plattgemacht wird. \n\nWer Deutschland zum Paradies f\u00fcr Armutszuwanderer \n\nerkl\u00e4rt, betreibt nicht nur die Auspl\u00fcnderung unserer \n\nSozialkassen, sondern vers\u00fcndigt sich auch schwer an \n\nkommenden Generationen. Der Soziologe Gunnar \n\nHeinsohn hat in einem Artikel in der \u201eFrankfurter Allge-\n\nmeinen Zeitung\u201c vom 25.6.2010 mit der \u00dcberschrift \n\n\u201eDeutschland verschl\u00e4ft den Kampf um Talente\u201c sehr \n\ndeutlich den Zusammenhang von Zuwanderung und \n\nsozialen Anspr\u00fcchen aus der staatlichen F\u00fcrsorge heraus-\n\ngearbeitet. Mit \u201eden Kampf um Talente\u201c ist nicht etwa die \n\nAnwerbung vermeintlich ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte ge-\n\nmeint, sondern die Abwanderung deutscher Fachkr\u00e4fte ins \n\nAusland. \n\nNach seinem Res\u00fcmee sorgen hierzulande Sozial- und \n\nEinwanderungspolitik daf\u00fcr, dass wir auf Dauer verarmen \n\nwerden, weil das deutsche Sozialsystem falsche Zuwan-\n\nderungsanreize schafft und neue Schulden, womit auch \n\nh\u00f6here Steuern n\u00f6tig sind, um die wachsenden sozialen \n\nKosten der Zuwanderung \u00fcberhaupt finanzieren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas sind Tatsachen, die im sogenannten \u00f6ffentlichen \n\nDiskurs nur selten genannt werden und deshalb in der \n\nPolitik keine Rolle spielen. Die Asyl- und Ausl\u00e4nderlobby \n\ndagegen nennt keine Fakten und Tatsachen, sondern \n\nausschlie\u00dflich humanit\u00e4re Phrasen, die das Instrument \n\neiner moralischen Erpressung der Deutschen sind. \n\nUnser Antrag nimmt die Tatsachen zur Kenntnis und will \n\ndeshalb das Asylrecht den Realit\u00e4ten anpassen. Ich bitte \n\ndeshalb um Ihre Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte; Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzinter-\n\nvention machen. Kurz zur Abschaffung des Asylrechts. \n\nArtikel 79 legt in der Tat fest, dass Artikel 1 und Arti-\n\nkel 20 nicht ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. In Artikel 1 Abs. 3 \n\nsteht aber drin: \u201eDie nachfolgenden Grundrechte binden \n\ndie staatliche Gewalt.\u201c Somit ist klargestellt, dass diese \n\nGrundrechte nicht abgeschafft werden k\u00f6nnen, weil sie \n\nebenfalls von der Ewigkeitsgarantie umfasst sind. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen vonseiten der Fraktionen keine Wort-\n\nmeldungen mehr vor \u2013 auch nicht von der Staatsregie-\n\nrung. Deshalb bitte ich, wenn es noch gew\u00fcnscht wird, \n\njetzt das Schlusswort zu halten. Die NPD-Fraktion, Herr \n\nSchimmer, bitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Muss das sein? \u2013 Andreas \n\nStorr, NPD: Es ist eben doch ein wichtiges Thema! \n\n\u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das m\u00fcsst ihr aushalten!) \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Dann \n\ngehe ich in der verbleibenden Zeit noch auf die Vorredner \n\nein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10618 \n\nHerr Biesok, Sie haben gerade gesagt, ich w\u00fcrde hier \n\netwas von V\u00f6lkerverschiebungspl\u00e4nen fantasieren. Lesen \n\nSie doch bitte einmal das, was der Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung, Dr. Gillo, gesagt hat. Ich \n\nzitiere: \u201eAb 2035 beginnt ein neues Zeitalter. Es wird ein \n\nZeitalter sein, in dem wir Herkunftsdeutschen in unserem \n\nLand die Minderheit darstellen werden.\u201c \n\nDa frage ich mich: Wie soll das in 20 Jahren gehen, dass \n\nman die vier Millionen deutschgepr\u00e4gten Sachsen in eine \n\nMinderheit bringen will? Das ist ein Irrsinnsplan, und ich \n\nbleibe dabei: Das erinnert an die totalit\u00e4re Phase im \n\n20. Jahrhundert mit gro\u00df angelegten Bev\u00f6lkerungsver-\n\nschiebungen. Ich wei\u00df nicht, wie Dr. Gillo zu dieser \n\nirrsinnigen Aussage kam. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAngeblich verbreiten wir hier menschenverachtende \n\nThesen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nJa! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nAber es ist doch so: Ein Blick in den Irak und in die \n\nUkraine zeigen, dass derjenige, der fahrl\u00e4ssig eine Multi-\n\nethnisierung des Gemeinwesens in Kauf nimmt oder \n\nherbeif\u00fchrt, gro\u00dfe Risiken in Kauf nimmt: am Ende das \n\nRisiko des Staatsverfalls, das Risiko, dass soziale Kon-\n\nflikte irgendwann in ethnische Konflikte und in Grausam-\n\nkeiten umschlagen und das Risiko, dass ein Staat an \n\ninnerer Stabilit\u00e4t verliert. Das bedenken Sie eben nicht. \n\nHumanismus ist immer ein halber. \n\nSie denken, die Deutschen sollen immer nur zahlen, \n\nsollen immer mehr aufnehmen, aber sie h\u00e4tten kein Recht \n\ndarauf, ihre eigene Kultur zu bewahren. Das ist ein \n\nIrrweg. Wenn wir diesen Irrweg weiter beschreiten, dann \n\nbekommen wir am Ende keine Multikultur, sondern eine \n\nMonokultur, wie wir das heute schon in vielen Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten Gro\u00dfbritanniens sehen, in vielen Vierteln Londons \n\noder Manchesters. Dort wird die Scharia wieder einge-\n\nf\u00fchrt, da wird all das zur\u00fcckgenommen, was wir uns im \n\nAbendland in einem jahrhundertelangen Prozess an \n\nemanzipatorischen Freiheiten erk\u00e4mpft haben: \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nGleichberechtigung der Frau, Gewaltenteilung. Das geben \n\nwir alles auf, letzten Endes zugunsten des Risikos der \n\nSchaffung einer Monokultur, indem wir uns nur noch als \n\nEinwanderungskontinent definieren, der keine eigenen \n\nWerte mehr vertritt, keine eigene Kultur mehr hat, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nsondern wir haben nur noch das Recht, alle Fl\u00fcchtlinge \n\ndieser Welt aufzunehmen und dazu zu schweigen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\n\u2013 Nein, das ist kein Quatsch. \u2013 Noch einmal zu Herrn \n\nBiesok: Das Asylrecht wurde in der Anfangszeit nur von \n\npolitisch Verfolgten in Anspruch genommen. 1953 gab es \n\nnur 1 106 Antr\u00e4ge auf Asyl. Heute hat sich das ge\u00e4ndert. \n\nHeute wird vermischt, indem jeder Wirtschaftsfl\u00fcchtling \n\nerst einmal einen Antrag auf Asyl stellt. Das ist doch die \n\neigentliche Vermischung. Nicht wir vermischen hier \n\nThemen, sondern die Lage hat sich so ge\u00e4ndert, dass das \n\nAsylrecht das Grundgesetz v\u00f6llig ausgeh\u00f6hlt hat und \n\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge oder andere Migranten, interkonti-\n\nnentale Fl\u00fcchtlinge, einfach erst einmal dieses Asylrecht \n\nin Kauf nehmen oder missbrauchen, um erst einmal in \n\nDeutschland bleiben zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Das ist nicht rechtens und kann \n\ndeshalb keinen Bestand haben. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag. Wer \n\nm\u00f6chte dem NPD-Antrag seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthal-\n\ntungen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Ich \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/13894, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/14522, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Michel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke!) \n\nDas ist auch nicht der Fall. \u2013 Ich lasse nun abstimmen \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10619 \n\nnanzausschusses. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschluss-\n\nempfehlung zugestimmt worden. Auch dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n\u2013 Jahresbericht 2013, Band I \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug und Haushaltsrechnung, Staatsverwaltung \n\nDrucksache 5/13000, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/14717, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2013, Band II \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nDrucksache 5/13131, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/14718, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Es wird angeregt, die Reden zu \n\nProtokoll zu geben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 Das steht bei mir so auf dem Zettel. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist v\u00f6llig richtig!) \n\nIch wollte Ihnen das jetzt empfehlen. Die Staatsregierung \n\nist schon mit gutem Beispiel vorangegangen. Ich habe die \n\nRede schon zu Protokoll bekommen. Die Reihenfolge der \n\nRedner, die sprechen m\u00f6chten, w\u00e4re: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Wer m\u00f6chte gern sprechen? \u2013 Bitte sehr, die \n\nCDU-Fraktion. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich im Namen der \n\nCDU-Fraktion beim Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes, Herrn Prof. Binus, und seinen Mitarbeitern \n\nganz herzlich f\u00fcr die beiden \u00fcbersendeten B\u00e4nde zu \n\nbedanken. In den 26 F\u00e4llen im Band 1 und in 11 Punkten \n\nim Band 2 haben er und seine Mitarbeiter uns viele \n\nInformationen und Anregungen gegeben. Um sie nachzu-\n\nlesen und die Stellungnahmen der CDU damit zur Kennt-\n\nnis zu nehmen, gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Mit der Pr\u00fcfung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof wird dem Landtag \n\nJahr f\u00fcr Jahr Gelegenheit gegeben, sich kompetent und \n\nunabh\u00e4ngig mit der Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung auseinanderzusetzen. Daf\u00fcr danken wir dem S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof und seinen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern sehr herzlich. \n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke sch\u00f6n. \u2013 \n\nDie SPD-Fraktion, bitte; Herr Abg. Pecher. \n\n(Martin Dulig, SPD: Zwei Minuten!) \n\nMario Pecher, SPD: Dann lege ich jetzt los. \n\n(Heiterkeit) \n\nNein. \u2013 Danke an den S\u00e4chsische Rechnungshof auch von \n\nuns. N\u00e4heres steht dazu in unserer Rede, die wir jetzt zu \n\nProtokoll geben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke sehr. \u2013 Die \n\nFDP-Fraktion; Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich werde auch \n\nmeine Rede zu Protokoll geben und danke Herrn Binus \n\nund seinen Mitarbeitern f\u00fcr die angenehme Zusammenar-\n\nbeit in den vergangenen f\u00fcnf Jahren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nHermenau f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, schreitet lachend zum \n\nRednerpult: Soll ich das jetzt unbedingt machen?) \n\n\u2013 Einer macht den Anfang. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10620 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Drei Themen waren f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN besonders interessant: die kritische Betrach-\n\ntung der Abgabenerh\u00f6hung f\u00fcr die Bergbaukonzession, \n\ndie Pr\u00fcfung der Kammern nach dem S\u00e4chsischen Heilbe-\n\nrufekammergesetz sowie die Ausf\u00fchrungen zur Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung der Handelshochschule Leipzig. Aber ich \n\nerspare Ihnen die Details und gebe die Rede ebenfalls zu \n\nProtokoll. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich anmerken: Herr Binus, ich danke \n\nIhnen f\u00fcr die Arbeit, die Sie und Ihre Kollegen leisten. \n\nDas ist immer wieder wertvoll und ich wei\u00df, Sie machen \n\nsich nicht allzu viele Freunde damit. Aber das sch\u00e4tze ich \n\ndann besonders. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Auch ich \n\nm\u00f6chte mich ganz herzlich beim S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhof f\u00fcr die hervorragende Arbeit bedanken. Jedes Jahr \n\nschafft es der S\u00e4chsische Rechnungshof, viele Schwach-\n\nstellen der \u00f6ffentlichen Verwaltung aufzudecken. Er ist \n\neine besonders wertvolle Institution unseres Freistaates, \n\naber auch ich m\u00f6chte angesichts der fortgeschrittenen Zeit \n\nunsere Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnschen die \n\nBerichterstatter noch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlungen. \n\nWir stimmen zuerst ab \u00fcber die Drucksache 5/14717. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Der \n\nBeschlussempfehlung ist mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/14718. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier gibt es wieder Stimmenthaltungen. Dennoch \n\nist mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch diesen Tagesordnungs-\n\npunkt haben wir abgearbeitet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: In seinem Jahresbericht 2013 hat der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof in Band I in 26 Einzelpunkten \n\ndie Arbeit der Regierung gepr\u00fcft. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass der Rech-\n\nnungshof in seinem Bericht ausdr\u00fccklich die Verankerung \n\ndes Neuverschuldungsverbotes in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung begr\u00fc\u00dft. Sch\u00f6n, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\nden im S\u00e4chsischen Landtag beschrittenen Weg begr\u00fc\u00dft \n\nund unterst\u00fctzt. \n\nGleichzeitig weist der S\u00e4chsische Rechnungshof darauf \n\nhin, dass eine langfristige Konsolidierungsstrategie \n\nebenso wie die Pflicht zur R\u00fccklagenbildung bei Steuer-\n\nmehreinnahmen unabdingbar sind. Ich darf mich an dieser \n\nStelle f\u00fcr diese klaren Worte des Rechnungshofes bedan-\n\nken. Egal, in welcher Regierungskonstellation ab Herbst \n\nweiter regiert wird \u2013 an dieser Wahrheit wird niemand \n\nvorbeikommen. Eigentlich sind dies Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeiten, aber wenn ich an die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen der \n\nOpposition zur Haushaltsf\u00fchrung der Regierung denke, \n\ndann habe ich Zweifel, ob es f\u00fcr diese Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeiten einen Konsens gibt. \n\nWie so oft, gibt es auch in diesem Jahresbericht F\u00e4lle, die \n\neiner gewissen Skurrilit\u00e4t nicht entbehren. So zum Bei-\n\nspiel, wenn f\u00fcr ein Geb\u00e4ude zwar ein Treppenhaus in ein \n\ndrittes Stockwerk, nicht aber das dazugeh\u00f6rige Stockwerk \n\nan sich errichtet worden ist. Trotzdem hat uns als CDU-\n\nFraktion, in jedem Einzelfall interessiert, welche Hinter-\n\ngr\u00fcnde hinter dem vom Rechnungshof kritisierten Han-\n\ndeln der Regierung steckten. So mancher klar wirkende \n\nFall entpuppt sich dann doch als recht komplex. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz zu Band II kommen. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof hat in elf Punkten finanzrelevante \n\nkommunale Sachverhalte gepr\u00fcft. Auch hier hat der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof eine sehr hilfreiche Analyse der \n\nLage im Allgemeinen ebenso wie in pr\u00e4gnanten Einzelf\u00e4l-\n\nlen abgegeben. Ich bin mir sicher, dass der Band II nicht \n\nnur von der Staatsverwaltung, sondern ebenso von der \n\nkommunalen Ebene gelesen und analysiert wird. \n\nNicht immer teilt die CDU-Fraktion die Meinung des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes. Ich darf mich aber herzlich \n\nbeim Herrn Rechnungshofpr\u00e4sidenten Prof. Binus f\u00fcr den \n\nBericht und die Hinweise bedanken. Bitte richten Sie \n\ndiesen Dank auch an Ihre Mitarbeiter aus. Die Diskussion \n\nder Jahresberichte des Rechnungshofes ist ein wichtiger \n\nBestandteil unserer demokratischen Parlamentskultur und \n\nwir messen ihr einen sehr hohen Stellenwert zu. \n\nDer Ausschuss schl\u00e4gt schlie\u00dflich die Entlastung der \n\nStaatsregierung vor. Die Einzelthemen wurden bereits im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss und f\u00fcr Band II auch im \n\nInnenausschuss beraten. Ich bitte um eine entsprechende \n\nZustimmung zur Beschlussempfehlung. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Mit der Pr\u00fcfung durch \n\nden S\u00e4chsischen Rechnungshof wird dem Landtag Jahr \n\nf\u00fcr Jahr die Gelegenheit gegeben, sich kompetent und \n\nunabh\u00e4ngig mit der Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10621 \n\nrung auseinanderzusetzen. Daf\u00fcr danken wir dem S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof und seinen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern herzlich.  \n\nParlamentarische Kontrolle der Regierung ben\u00f6tigt \n\nInformationen, die durch den Rechnungshof aufgearbeitet \n\nund mit denen Problemstellungen und Fehlentwicklungen \n\ntransparent gemacht werden. Auch und gerade im Hin-\n\nblick auf die nachlaufende Pr\u00fcfung danken wir dem \n\nRechnungshof auch f\u00fcr seine nachhaltige und dauerhafte \n\nmahnende Rolle bei der Bewirtschaftung der \u00f6ffentlichen \n\nGelder. In den letzten Jahren hat sich der Rechnungshof \n\ndurch diverse Sonderberichte und Beratende \u00c4u\u00dferungen \n\nin tagesaktuelle Auseinandersetzungen eingeschaltet. \n\nSo wurden in dieser Legislaturperiode unter anderem die \n\nSonderberichte nach \u00a7 99 S\u00e4HO mit den Titeln \u201ePr\u00fcfung \n\nder Ma\u00dfnahmen zur Konjunkturbelebung und Auswir-\n\nkungen der Finanzkrise im Freistaat Sachsen\u201c, \u201ePr\u00fcfung \n\nder Fischereiabgabe\u201c, \u201eNotwendigkeit einer gemeinsamen \n\nJustizvollzugsanstalt der Freistaaten Sachsen und Th\u00fcrin-\n\ngen?\u201c und \u201ePersonalwirtschaftliche Konzepte in der \n\ns\u00e4chsischen Staatsverwaltung\u201c vorgelegt. \n\nDar\u00fcber hinaus legte der S\u00e4chsische Rechnungshof die \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferungen gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO zu den \n\nThemen \u201eVOB-Vergaben im Unterschwellenbereich \u2013 \n\nHinweise und Empfehlungen an Kommunen\u201c, \u201eTranspa-\n\nrenz, Haushaltsflexibilisierung, Budgetrecht \u2013 Schritte zu \n\neiner neuen Haushaltswirtschaft \u2013 Teil II\u201c, \u201eOrganisati-\n\nonsempfehlungen f\u00fcr s\u00e4chsische Landkreise zur mittel-\n\nfristigen Umsetzung bis zum Jahr 2020\u201c, \u201eEmpfehlungen \n\nzu strategischen F\u00f6rderkonzepten und F\u00f6rderinstrumenten \n\nsowie zur k\u00fcnftigen Rolle der S\u00e4chsischen Aufbaubank \n\n(SAB)\u201c, \u201eNachhaltigkeit und Reduzierung der Bewirt-\n\nschaftungs- und Bauunterhaltsausgaben des Freistaates \n\nSachsen\u201c sowie \u201eTransparenz, Haushaltsflexibilisierung, \n\nBudgetrecht \u2013 Schritte zu einer neuen Haushaltswirt-\n\nschaft\u201c vor. \n\nInsbesondere die Berichte zur Haushaltswirtschaft und \n\nden fehlenden personalwirtschaftlichen Konzepten haben \n\nintensive Debatten ausgel\u00f6st und bleiben dauerhafte \n\nAufgabenstellungen auch f\u00fcr den neu zu w\u00e4hlenden \n\nLandtag. \n\nAm Ende dieser Legislaturperiode darf ich dem Rech-\n\nnungshof auch daf\u00fcr danken und ihn ermutigen, diese \n\nbegleitende T\u00e4tigkeit fortzusetzen. \n\nZum vorliegenden Jahresbericht 2013 selbst. Aus der \n\nVielzahl der Pr\u00fcfungsfeststellungen m\u00f6chte ich exempla-\n\nrisch zwei Aussagen herausgreifen: \u201eDer Freistaat l\u00e4sst ein \n\ntragf\u00e4higes Personalkonzept, um steigenden Personalaus-\n\ngaben und Versorgungslasten entgegenzuwirken, vermis-\n\nsen.\u201c \n\nAngesichts der Aussagen des amtierenden Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten zu Beginn der Legislatur im Jahr 2020, 70 000 \n\nBesch\u00e4ftigte auf der Landesebene erreichen zu wollen, \n\nhinterlassen diese Aussage und die Reaktionen der Staats-\n\nregierung nur Kopfsch\u00fctteln. Offensichtlich wurde eine \n\ndurch nichts gest\u00fctzte Zielzahl in den politischen Raum \n\ngeworfen und wird bis heute vor sich her getragen, ohne \n\ndass damit ein Konzept oder auch nur der Versuch eines \n\nKonzeptes verbunden war und ist. Die Unruhe, die \n\ndadurch seit Jahren in den \u00f6ffentlichen Dienst gebracht \n\nwird, sorgt f\u00fcr Motivationsverlust, das Gef\u00fchl mangelnder \n\nAkzeptanz der Arbeit der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst und eine mangelnde Realit\u00e4tsn\u00e4he dieser Staatsre-\n\ngierung. \n\nZum Langl\u00e4uferthema Doppik der Kommunen im  \n\nFreistaat h\u00e4lt der Rechnungshof fest: \u201eDer Umstellungs-\n\nprozess wurde generell untersch\u00e4tzt.\u201c In zehn Jahren ist es \n\nnicht ausreichend gelungen, die Umstellung des Rech-\n\nnungswesens der Kommunen zielgerichtet und professio-\n\nnell zu begleiten, was im Ergebnis Ausnahmeregelungen \n\nund Fristenverl\u00e4ngerungen notwendig machte, ohne dass \n\ndas Grundproblem der mangelnden Finanzkraft zur \n\nDarstellung der Abschreibungen gel\u00f6st w\u00e4re.  \n\nHinzu kommt ein Abarbeitungsstau, der die Kommunen \n\nangesichts noch fl\u00e4chendeckend nicht festgestellter \n\nEr\u00f6ffnungsbilanzen vor weitere Arbeit stellt.  \n\nZu danken ist dem Rechnungshof auch f\u00fcr sein jahrelan-\n\nges Mahnen vor den spekulativen Gesch\u00e4ften der Kom-\n\nmunen mit Zinsderivaten. Hier w\u00e4re ein fr\u00fchzeitigeres \n\nEinschreiten der Rechtsaufsicht geboten gewesen. Die zu \n\nsp\u00e4t erfolgte Klarstellung hat den Schaden f\u00fcr die Kom-\n\nmunen leider nicht abwenden k\u00f6nnen. \n\nZum Abschluss k\u00f6nnen wir nur intensiv mahnen, dass \n\nsich nachfolgende Feststellungen nicht wiederfinden \n\nlassen: \u201eUngerechtfertigte Pr\u00fcfungsverz\u00f6gerungen waren \n\ndesgleichen bei der Pr\u00fcfung der Haushalts- und Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung der Staatlichen Porzellan-Manufaktur \n\nMei\u00dfen oder der \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Staatsregierung \n\nzu kritisieren.\u201c \n\nSie sind nicht nur nicht hinnehmbar, sondern ein Armuts-\n\nzeugnis f\u00fcr die amtierende Staatsregierung. In Zukunft ist \n\nsicherzustellen, dass die Arbeit des Rechnungshofes die \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung durch die Staatsregierung \n\nerh\u00e4lt und angesichts des Streits um die Verlegung des \n\nSitzes des Rechnungshofes nach D\u00f6beln mehr Respekt \n\nmit dieser unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfungsbeh\u00f6rde an den Tag \n\ngelegt wird.  \n\nLieber Herr Pr\u00e4sident Prof. Binus, bitte nehmen Sie \n\nunseren Dank f\u00fcr die unerm\u00fcdliche Arbeit Ihres Hauses \n\nmit. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal \n\nbeim Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes und seinem Team \n\nf\u00fcr die vorgelegten Berichte des Jahres 2013 bedanken. \n\nBereits zum dritten Mal erfolgte die Berichterstattung in \n\nzwei B\u00e4nden, wobei sich der zweite Band ausschlie\u00dflich \n\nden Ergebnissen der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nwidmet. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung \n\nunbeschadet der Pr\u00fcffeststellungen im Einzelfall eine \n\ninsgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschafts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10622 \n\nf\u00fchrung f\u00fcr das Jahr 2011. Das klingt nach einer knappen \n\nZwei. \n\nUnd dies hat nach unserer Ansicht verschiedene Gr\u00fcnde. \n\nSo waren f\u00fcr das Haushaltsjahr 2011 Einnahmen in H\u00f6he \n\nvon 15 506 109 400 Euro geplant. Tats\u00e4chlich betrugen \n\ndie Einnahmen jedoch 16 819 349 753,48 Euro. Damit \n\nwaren die Einnahmen um 1 313 240 353,48 Euro h\u00f6her \n\nals urspr\u00fcnglich veranschlagt. Das waren 8,4 % mehr als \n\ngeplant. W\u00fcrde der Finanzminister nicht nach jeder \n\nSteuersch\u00e4tzung zum Teil abenteuerliche Abschl\u00e4ge \n\nvornehmen, k\u00e4me man dem Prinzip der Haushaltsklarheit \n\nauch ein St\u00fcck n\u00e4her. \n\nLeider ist es die Haushaltsklarheit, die in den vergange-\n\nnen Jahren immer mehr verloren gegangen ist, und dies, \n\nobwohl der S\u00e4chsische Rechnungshof nicht m\u00fcde wird, \n\ndarauf hinzuweisen. Dazu w\u00fcrde aus Sicht meiner Frakti-\n\non beispielsweise geh\u00f6ren, die regionalisierten Steuer-\n\nsch\u00e4tzungen ohne Abschl\u00e4ge in die Haushaltsplanung zu \n\nnehmen, so wie dies andere Bundesl\u00e4nder tun, die nicht \n\nunbedingt f\u00fcr negative Jahresergebnisse bekannt sind. Der \n\nFreistaat Bayern ist hier ein Beispiel. \n\nEs sind zudem auch die unz\u00e4hligen R\u00fccklagen, Sonder-\n\nverm\u00f6gen und Fonds, die nicht unbedingt zur Haushalts-\n\nklarheit beitragen, und dies ist nur ein Teil der Neben-\n\nhaushalte. Im Jahr 2011 flossen 12,9 % der Gesamtausga-\n\nben an sogenannte Nebenhaushalte und die Zahl der \n\nSonderverm\u00f6gen w\u00e4chst. Im Jahr 2013 kam beispielswei-\n\nse der Zukunftssicherungsfonds hinzu. \n\nEs ist mittlerweile auch f\u00fcr den Rechnungshof kaum noch \n\nnachzuvollziehen, wo sich Sparb\u00fcchsen befinden und wie \n\nviel Geld sich darin befindet. Ein lesbarer Gesamthaushalt \n\nist gegenw\u00e4rtig Wunschdenken. Und wenn ich vernehme, \n\ndass die Staatsregierung geplant hat, f\u00fcr den neuen \n\nDoppelhaushalt das Stellensoll A insoweit zu vermischen, \n\nals sich k\u00fcnftig dahinter sowohl befristete als auch unbe-\n\nfristete Stellen befinden, dann wei\u00df ich, dass es der \n\numfangreichen Pr\u00fcfungsmitteilungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes auch in den kommenden Jahren bedarf, \n\nauch wenn der Haushaltsvorentwurf der schwarz-gelben \n\nStaatsregierung nie und nimmer den Charakter eines \n\nGesetzentwurfes erlangen wird. \n\nAn einer anderen Stelle sind jedoch die Anmerkungen des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes nicht nachzuvollziehen. So \n\nmerkt er an, dass steigende Steuereinnahmen den R\u00fcck-\n\ngang der Solidarpaktmittel nicht ausgleichen k\u00f6nnten. \n\nSelbst die Staatsregierung, die nicht f\u00fcr den gro\u00dfz\u00fcgigen \n\nUmgang mit Geld bekannt ist, geht davon aus, dass die \n\nsteigenden Steuereinnahmen den R\u00fcckgang der Solidar-\n\npaktmittel kompensieren. Beide stellen jedoch nicht die \n\nentscheidenden Fragen: Ist ein R\u00fcckgang der Solidar-\n\npaktmittel nicht gleichzeitig mit einem R\u00fcckgang der \n\nAusgaben verbunden? Sind die Mittel nicht zur Schlie-\n\n\u00dfung einer sogenannten Infrastrukturl\u00fccke zu verwenden? \n\nIst diese L\u00fccke nicht eventuell 2020 geschlossen? An \n\ndieser Stelle werden die Sparabsichten mal wieder \u00fcber-\n\nkompensiert. \n\nDie SPD-Fraktion tr\u00e4gt die Bem\u00fchungen mit, den Staats-\n\nhaushalt zukunftsfest zu gestalten. Es muss jedoch auch \n\nweiterhin dem Parlament \u00fcberlassen bleiben, welchen \n\nWeg wir diesbez\u00fcglich gehen. \n\nDass Politik jedoch ein Aushandlungsprozess verschiede-\n\nner Interessen ist und dass in Sachsen keine M\u00e4rchen-\n\nschl\u00f6sser gebaut werden, sieht man am Mustersch\u00fclersta-\n\ntus des Freistaates. Sparen allein ist jedoch keine Politik. \n\nSparen an der falschen Stelle f\u00fchrt oftmals zu immensen \n\nMehrausgaben im pflichtigen Bereich. Ich nenne an dieser \n\nStelle als Beispiele die K\u00fcrzung der Jugendpauschale und \n\nMehrausgaben im Bereich Hilfen zu Erziehung. Alle, die \n\nauch ein Mandat im Kreistag wahrnehmen, werden mit \n\ndieser Problematik vertraut sein. \n\nEs ist vor allem die Ausgabenseite, die immer wieder \n\nangemahnt wird. Doch durch Sparen allein wird bei-\n\nspielsweise eine Steuerdeckungsquote von aktuell 63,3 % \n\nnicht steigen. Forderungen nach h\u00f6heren L\u00f6hnen oder \n\nnach einem Konjunkturprogramm, die eine solche Quote \n\nsteigern w\u00fcrden, konnte ich im Bericht allerdings nicht \n\nlesen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich Herrn Prof. Binus und seinem \n\nTeam f\u00fcr die geleistete Arbeit in der vergangenen Legisla-\n\nturperiode danken. Und nat\u00fcrlich w\u00fcnsche ich ihm, dass \n\ner im n\u00e4chsten Jahresbericht weniger Gr\u00fcnde f\u00fcr Bean-\n\nstandungen vorfindet. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nachdem sich der \n\nHaushalts- und Finanzausschuss in den vergangenen \n\nMonaten sehr intensiv mit dem Jahresbericht 2013 befasst \n\nhat, liegt er nun dem Plenum zur Beschlussfassung vor. \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich beim S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshof daf\u00fcr, dass er der Staatsregierung eine insge-\n\nsamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \n\nbescheinigt. Davon ausgenommen sind nat\u00fcrlich die \n\neinzelnen Beitr\u00e4ge des dargestellten Pr\u00fcfergebnisses. \n\nAber diese werden, wie in den vergangenen Jahren, in den \n\njeweiligen Ressorts und in den Reihen der Regierungsko-\n\nalition zum Anlass genommen, den Anmerkungen des \n\nRechnungshofes nachzugehen und, wenn notwendig, \n\nRegierungshandeln zu korrigieren. \n\nEs ist auch der st\u00e4ndigen Kontrolle des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes zu verdanken, dass mit den zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln in den einzelnen Ressorts und den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen so sorgsam umgegangen wird, \n\nwie es das Ziel einer soliden Haushalts- und Finanzpolitik \n\nim Freistaat Sachsen vorgibt. Auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nIhnen, Herr Prof. Binus, stellvertretend f\u00fcr den S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof, danken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, gestatten Sie mir \n\nin der heutigen vorletzten Sitzung des Hohen Hauses noch \n\neinmal Danke zu sagen. Wir haben in dieser Legislaturpe-\n\nriode Gro\u00dfes erreicht: Wir haben ein Neuverschuldungs-\n\nverbot in die S\u00e4chsische Verfassung aufgenommen. F\u00fcr \n\ndiese gro\u00dfe Leistung m\u00f6chte ich mich bei allen Verhand-\n\nlungspartnern, bei Herrn Dulig und Herrn Panter von der \n\nSPD, bei Frau Hermenau und Frau J\u00e4hnigen von den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10623 \n\nGR\u00dcNEN, aber auch bei Herrn Scheel und Herrn Bartl \n\nvon der Linksfraktion und nat\u00fcrlich Herrn Schiemann und \n\nJens Michel von der CDU-Fraktion bedanken. \u00dcber alle \n\nideologischen Grenzen hinweg haben wir ein Neuver-\n\nschuldungsverbot realisiert, das die Generationengerech-\n\ntigkeit in der Verfassung festschreibt. Werte Kollegen, \n\ndarauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\nEin besonderer Dank gilt aber meinem CDU-Kollegen \n\nJens Michel und Herrn Staatsminister Prof. Unland. Die \n\nZusammenarbeit in allen haushalts- und finanzpolitischen \n\nFragen war in den vergangenen f\u00fcnf Jahren eine stets \n\nkonstruktive und sehr vertrauensvolle. Wir haben gemein-\n\nsam zwei Doppelhaushalte verhandelt und verabschiedet. \n\nDie Haushaltspolitik im Freistaat bleibt seiner Tradition \n\ntreu: Die Schuldenfreiheit steht und gleichzeitig werden \n\ndie richtigen Priorit\u00e4ten gesetzt. Deshalb Jens Michel, \n\nStaatsminister Unland: Vielen Dank f\u00fcr die gute Zusam-\n\nmenarbeit! \n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf weitere f\u00fcnf Jahre \n\nvertrauensvolle und konstruktive Zusammenarbeit mit \n\nIhnen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Der S\u00e4chsische Rechnungs-\n\nhof pr\u00fcft die Rechnung sowie die gesamte Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung des Landes. So steht es in der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. Auch der Jahresbericht 2013 war \n\nwieder erhellend; schlie\u00dflich kann der Rechnungshof \n\nEinblick in staatliche Beh\u00f6rden nehmen, deren Innenle-\n\nben uns Parlamentariern ansonsten verschlossen bliebe. \n\nDrei Themen waren f\u00fcr uns GR\u00dcNE politisch besonders \n\ninteressant: die kritische Betrachtung der Abgabenerhe-\n\nbung f\u00fcr Bergbaukonzessionen, die Pr\u00fcfung der Kam-\n\nmern nach dem S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetz \n\nsowie die Ausf\u00fchrungen zur Wirtschaftsf\u00fchrung der \n\nHandelshochschule Leipzig. \n\nDurch die zahlreichen Befreiungstatbest\u00e4nde bei der \n\nErhebung der Feldes- und F\u00f6rderabgabe l\u00e4sst sich der \n\nFreistaat ohne Not Geld entgehen. Schon heute verzichtet \n\nder Freistaat hier j\u00e4hrlich auf 3,9 Millionen Euro Einnah-\n\nmen. Von diesem Geld k\u00f6nnte das eine oder andere \n\nn\u00fctzliche Projekt finanziert werden. \n\nWir finden die Subventionierung der Bergbauindustrie \n\ndurch die Staatsregierung aus vielerlei Gr\u00fcnden unsolida-\n\nrisch und kurzsichtig. Zum einen ist es gegen\u00fcber der \n\nGesellschaft, welche von der privatwirtschaftlichen \n\nAusbeutung der Rohstoffvorkommen kaum profitiert, \n\nunsolidarisch. Zweitens ist der Verzicht auch gegen\u00fcber \n\nden Geberl\u00e4ndern im L\u00e4nderfinanzausgleich unsolida-\n\nrisch, da diese die freiwilligen Mindereinnahmen des \n\nFreistaates durch h\u00f6here Zuweisungen kompensieren \n\nm\u00fcssen. Und zu guter Letzt ist der Verzicht kurzsichtig, \n\nda knappe \u2013 und endliche \u2013 Rohstoffe durch den Freistaat \n\nverbilligt werden. Dies schadet der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft, da sie weniger Anreize hat, \n\ninnovative Verfahren zur rohstoffarmen Produktion zu \n\nentwickeln. \n\nWir sind der Ansicht, dass die Staatsregierung hier Klien-\n\ntelpolitik mit einer zukunftssichernden Wirtschaftspolitik \n\nverwechselt. Und wir sind uns sicher einig, dass nur \n\nLetztere in Sachsens Interesse liegt. \n\nDer dritte Punkt: Die Pr\u00fcfung der Kammern nach dem \n\nS\u00e4chsischen Heilberufekammergesetz war f\u00fcr den Rech-\n\nnungshof sicherlich nicht ganz einfach, da einige Kam-\n\nmern erst einmal abstritten, dass sie sich vom Rechnungs-\n\nhof pr\u00fcfen lassen m\u00fcssen. Das zeigt: Ein Pr\u00fcfer braucht \n\neiniges Durchsetzungs- und Beharrungsverm\u00f6gen! Das ist \n\nsicherlich nicht immer eine einfache Aufgabe. Wir GR\u00dc-\n\nNE halten es f\u00fcr richtig, dass Kammern, die ja Aufgaben \n\nvon \u00f6ffentlichem Interesse wahrnehmen und sich aus \n\nPflichtbeitr\u00e4gen finanzieren, vom Rechnungshof gepr\u00fcft \n\nwerden. \n\nUnd es gab schlie\u00dflich auch Feststellungen, wie zum \n\nBeispiel die Nichtanwendung des Vergaberechts und eine \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfige Verm\u00f6gensbildung \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: \n\neine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Hortung von Einnahmen aus Pflichtbei-\n\ntr\u00e4gen. Au\u00dferdem wurden Pflichtbeitr\u00e4ge dazu verwandt, \n\ndass hochpreisige Kunstgegenst\u00e4nde angeschafft wurden. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass die Kammern aufgrund des Rech-\n\nnungshofberichts zu ihrer Wirtschaftsf\u00fchrung \u00f6ffentlich \n\nStellung nehmen m\u00fcssen. \n\nBezogen auf die Handelshochschule Leipzig haben wir \n\naus dem Rechnungshofbericht erfahren, dass ihr der \n\nFreistaat Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von 1,1 Millionen Euro \n\nbereitgestellt hat. Damit sollte sie eigentlich die Koopera-\n\ntion mit der Universit\u00e4t Leipzig intensivieren. Doch ein \n\nTeil des F\u00f6rdergeldes wurde offensichtlich nicht zweck-\n\nentsprechend verwendet. Nach unseren Informationen aus \n\nder Universit\u00e4t Leipzig ist bis heute mehr als unklar, in \n\nwelcher Weise die angestrebte Kooperation tats\u00e4chlich \n\nmithilfe der Landeszusch\u00fcsse vorangetrieben wurde. Die \n\nvagen Verweise auf eine Zusammenarbeit der HHL mit \n\nder Universit\u00e4tsmedizin halten wir jedenfalls f\u00fcr unzu-\n\nreichend. \n\nInsgesamt hat auch der Jahresbericht 2013 mit seinen \n\nDarstellungen politische Debatten angesto\u00dfen und ver-\n\nsachlicht. Leider hatte die Befassung manchmal einen \n\neher kusorischen Charakter, da die Tagesordnungen des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses aufgrund der in einigen \n\nWochen endenden Legislatur prall gef\u00fcllt waren. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus, meine Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dankt dem S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshof f\u00fcr sein Bem\u00fchen nach mehr Wirtschaftlichkeit \n\nund Sparsamkeit in der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung. \n\nArne Schimmer, NPD: Das Vorwort von Prof. Binus \n\nzum Jahresbericht 2013, Band 1, verstehe ich in erster \n\nLinie als Warnung an die Politik, die vordergr\u00fcndig recht \n\npositiven Haushaltszahlen nicht zum Anlass f\u00fcr Sorglo-\n\nsigkeit zu nehmen, sondern vielmehr im Auge zu behal-\n\nten, dass die weitere zeitliche Perspektive des Freistaates \n\nSachsen bis 2020 und dar\u00fcber hinaus alles andere als \n\nrosig aussieht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10624 \n\nAllein das Auslaufen von Solidarpakt II bedeutet, dass bis \n\n2020 kumulativ j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro weniger pro \n\nJahr zur Verf\u00fcgung stehen, sodass f\u00fcr die Zeit danach ein \n\nj\u00e4hrlicher Einnahmenr\u00fcckgang gegen\u00fcber heute von \n\n1 Milliarde Euro ins Haus steht. Ein anderer Einnahmen-\n\nr\u00fcckgang h\u00e4ngt mit dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in Ver-\n\nbindung mit dem Finanzausgleich zusammen, also mit der \n\nUmsatzsteuerverteilung, dem L\u00e4nderfinanzausgleich und \n\nden Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen. Wenn ich mich nicht \n\nt\u00e4usche, erh\u00e4lt Sachsen ungef\u00e4hr 2 500 Euro pro Einwoh-\n\nner. Ein Einwohnerr\u00fcckgang von 200 000 Einwohnern bis \n\n2020, was ungef\u00e4hr den Prognosen entspricht, w\u00fcrde also \n\nab 2020 eine halbe Milliarde weniger Finanzausgleich pro \n\nJahr als heute bedeuten. \n\nDas ist allein schon eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1,5 Milliar-\n\nden weniger Einnahmen pro Jahr. Die reicht \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon den Details \u2013 sicher aus, um uns in Erinnerung zu \n\nrufen, dass wir ein Problem haben, meine Damen und \n\nHerren. Prof. Binus mahnt angesichts dieses Problems \n\nVerhandlungen \u00fcber weitere Transferzahlungen nach 2020 \n\nan, was aus der Sicht der Haushalts- und Finanzpolitik \n\nsicherlich mehr als nur sinnvoll ist. Es d\u00fcrfte f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Finanzminister eine schiere Notwendigkeit \n\nsein. Das ist sozusagen der finanzoperative Aspekt. Es \n\nmuss einfach sowohl in der Finanzpolitik als auch in der \n\nVerwaltung etwas unternommen werden, damit der \n\ns\u00e4chsische Haushalt auch nach 2020 noch darstellbar \n\nbleibt: hier Einnahmeverbesserungen, dort Einsparungen. \n\nAber, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte gern \u2013 dem \n\nHauptaugenmerk der Nationaldemokraten folgend \u2013 die \n\nAufmerksamkeit auf etwas anderes lenken: Was bedeuten \n\ndie Zahlen f\u00fcr den Zustand und die Zukunft von Volk und \n\nLand in Sachsen? \n\nZun\u00e4chst nat\u00fcrlich, dass wir nicht nachhaltig leben. Das \n\nist normalerweise die Konsequenz aus der Erkenntnis, \n\ndass es so nicht weitergeht. Das zeigt uns schon ein Blick \n\nauf die Steuerdeckungsquote, also den Anteil der durch \n\nSteuern \u2013 sprich: eigene Einnahmen \u2013 gedeckten Ausga-\n\nben. Dazu enth\u00e4lt der Jahresbericht ein Diagramm, aus \n\ndem hervorgeht, dass diese Quote 2012 63,3 % betrug \n\nund in diesem Jahr \u2013 2014 \u2013 57,7 %. Im Jahr 2016 soll sie \n\nwieder auf 63 % steigen. Demnach d\u00fcmpelt sie also um \n\n60 % herum. \n\n6 von 10 Euro, die der Freistaat Sachsen f\u00fcr Verwaltung, \n\nInvestitionen, F\u00f6rderma\u00dfnahmen etc. ausgibt, kommen \n\nalso von Einnahmen, die in Sachsen selbst verdient sind. \n\nDie anderen 4 Euro kommen von au\u00dfen. Das muss nicht \n\nunbedingt nur schlecht sein, vor allem nicht in einer \n\nAufbauphase, in der die energetische Bilanz so aussieht, \n\ndass mehr Energie aufgenommen wird, als zur Aufrecht-\n\nerhaltung der Lebensfunktionen ben\u00f6tigt wird. Der Rest \n\nwird in die Substanz investiert. \n\nHier muss ich aber, was Sachsen betrifft, ein gro\u00dfes \n\nFragezeichen machen. Der Freistaat hat nun \u00fcber zwei \n\nJahrzehnte lang Milliardenbetr\u00e4ge \u00fcber Milliardenbetr\u00e4ge \n\nerhalten, um Substanz aufzubauen. Die Staatsregierung \n\nr\u00fchmt sich heute vor allem, dieses Geld wie ein guter \n\nBankier vorbildlich zu verwalten, kann aber nicht sagen, \n\nwo sie Substanz aufgebaut hat. \n\nSie haben richtig geh\u00f6rt, meine Damen und Herren. Denn \n\nich z\u00e4hle die verl\u00e4ngerten Werkb\u00e4nke der Mikrochip- \n\noder der Automobilindustrie nur bedingt zur Substanz. Sie \n\nk\u00f6nnen in der heutigen globalisierten Wirtschaft genauso \n\nschnell wieder weg sein, wie sie gekommen sind. Und die \n\nvielen sanierten H\u00e4user lassen unsere St\u00e4dte nat\u00fcrlich \n\nnetter aussehen als zu DDR-Zeiten. Aber \u2013 Hand aufs \n\nHerz! \u2013 ersetzen sie die Menschen, die nicht mehr darin \n\nwohnen? \n\nFabrikhallen, in denen die modernsten Maschinen stehen, \n\nschauen nat\u00fcrlich eher nach Reichtum und Prosperit\u00e4t aus \n\nals die von pfiffigen Betriebsschlossern bis zum Geht-\n\nnichtmehr geflickten Altmaschinen der DDR-Industrie. \n\nAber trotzdem muss \u2013 apropos Betriebsschlosser \u2013 gefragt \n\nwerden: Wo sind die vielen qualifizierten und im Verh\u00e4lt-\n\nnis zu heute auch zahlreichen Facharbeiter und Ingenieure \n\nder DDR geblieben? Wo sind die fast eine Million hier \n\nans\u00e4ssigen Sachsen, die es 1990 mehr als heute gab? Wie \n\nkonnte es dazu kommen, dass uns die H\u00e4lfte der Kinder \n\nabhanden gekommen ist? Was wird aus den vielen Hun-\n\ndert geschlossenen Schulen, aus den verfallenen Bahnh\u00f6-\n\nfen, in denen fr\u00fcher ein Kommen und Gehen herrschte, \n\nheute aber die Hasen sich gute Nacht sagen? Was ist aus \n\nSt\u00e4dten, wie zum Beispiel Neugersdorf in der Oberlausitz, \n\ngeworden, in denen fr\u00fcher das Leben pulsierte und die \n\nJugend samstags zum Tanzen ging, w\u00e4hrend man heute \n\nauf g\u00e4hnenden Stra\u00dfen kaum jemanden unter 50 sieht? \n\nAlles das ist \u2013 oder war \u2013 Substanz, Substanz, die wir \n\nverloren haben, meine Damen und Herren. Dass unser \n\nLand keinen ausreichenden Nachwuchs hat, ist das \n\ndeutlichste Zeichen daf\u00fcr, dass wir vers\u00e4umt haben, in \n\nunsere wirkliche Substanz zu investieren, und dass diese \n\nsich deswegen nicht mehr regeneriert, sondern stirbt. \n\n\u00d6konomisch ausgedr\u00fcckt stirbt damit die sozio\u00f6konomi-\n\nsche Grundlage unseres Landes, wie in allen zehn s\u00e4chsi-\n\nschen Landkreisen sehr anschaulich zu besichtigen; denn \n\nNachwuchs bedeutet nicht zuletzt \u00f6konomische Stabilit\u00e4t. \n\nKinder sind zum Beispiel auch Konsumenten, sie brau-\n\nchen eine ganze Dienstleistungsgesellschaft, von Kinder-\n\nnahrung, Klamotten etc., bis hin zu Lehrern, Schulhaus-\n\nmeistern und Busfahrern. Sie schaffen Jobs und machen \n\nihre Eltern sesshaft. \n\nWenn ich heute von den jahrelangen riesigen Transferleis-\n\ntungen in die neuen Bundesl\u00e4nder lese und von der \n\nTorschlusspanik angesichts des absehbaren Versiegens \n\ndieser Geldstr\u00f6me, dann denke ich als Politiker, insbeson-\n\ndere als Finanzpolitiker, nicht nur an die haushaltspoliti-\n\nschen Folgen im engeren Sinne, nicht nur an die Frage, \n\nwie dies alles rein haushalterisch noch darzustellen sein \n\nwird. \n\nNein, viel wichtiger erscheint mir die Erkenntnis, dass \n\ndas, was an Finanzmitteln in dieses Land hineingepumpt \n\nworden ist, nicht zur Erhaltung oder zur Herstellung einer \n\nselbsttragenden, auf einem lebendigen, virulenten Volks-\n\ntum beruhenden Sozio\u00f6konomie eingesetzt worden ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10625 \n\nsondern um Kulissen aufzubauen, derweil die echte \n\nSubstanz kaputtgegangen ist. \n\nNiemand wei\u00df besser als der s\u00e4chsische Finanzminister, \n\nProf. Unland, und der oberste s\u00e4chsische Rechnungspr\u00fc-\n\nfer, Prof. Binus, dass es in den kommenden Jahren gigan-\n\ntische Probleme mit dem s\u00e4chsischen Haushalt geben \n\nwird. Auch mich als Finanzpolitiker betr\u00fcbt dies selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. Aber mir ist es wichtig, diese Problematik \n\nnicht als ein isoliertes finanztechnisches Problem zu \n\nsehen und darzustellen, sondern als das finanzpolitische \n\nAbbild einer verfehlten Politik, die wiederum in einem \n\nfalschen Grundverst\u00e4ndnis von Land und Volk, Lebens-\n\nkultur, Lebenskraft, Wirtschaft, Arbeit und Sozial\u00f6kono-\n\nmie wurzelt. In diesen Kategorien, die leider in den \n\nletzten 20 Jahren nicht auf-, sondern abgebaut worden \n\nsind, steckt die Zukunft Sachsens \u2013 nicht in irgendwel-\n\nchen illusorischen Versprechen auf internationale Ge-\n\nsch\u00e4fte. \n\nDie k\u00fcnftigen Haushaltsprobleme, die Prof. Binus im \n\nJahresbericht 2013 des Rechnungshofes anspricht, sind \n\nf\u00fcr mich in erster Linie das Menetekel \u2013 das Zeichen an \n\nder Wand \u2013 daf\u00fcr, dass Sachsens politische F\u00fchrung dies \n\nin der Vergangenheit nicht erkannt hat und leider heute \n\nnoch nicht zu verstehen scheint. \n\nWir Nationaldemokraten der S\u00e4chsischen NPD-Fraktion \n\nhaben nun zehn Jahre lang hier im Landtag auf dieses \n\nfatale Dilemma hingewiesen. Auch wenn Sie uns daf\u00fcr \n\nwenig Verst\u00e4ndnis entgegengebracht haben, meine Damen \n\nund Herren, in den kommenden zehn Jahren wird auch \n\nder Letzte von Ihnen erkennen, dass wir recht hatten. \n\nHoffentlich ist es dann nicht zu sp\u00e4t. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat \u2013 entsprechend seinem \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag \u2013 als unabh\u00e4ngige Staatsbe-\n\nh\u00f6rde die gesamte Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des \n\nFreistaates f\u00fcr das Haushaltsjahr 2011 gepr\u00fcft. Der \n\nJahresbericht 2013 enth\u00e4lt wieder zahlreiche Anregungen \n\nund Impulse, unter anderem zur Effizienz des Verwal-\n\ntungshandelns, die die Staatsregierung bei ihrer weiteren \n\nArbeit unterst\u00fctzen. \n\nDer Jahresbericht 2013 stellt hinsichtlich der Haushalts-\n\nrechnung 2011 eine wichtige Entscheidungsgrundlage f\u00fcr \n\ndie Entlastung der Staatsregierung durch den Landtag dar \n\nund beinhaltet eine Analyse der Haushaltssituation des \n\nFreistaates Sachsen. Er enth\u00e4lt neben Ausf\u00fchrungen zu \n\nEinzelpr\u00fcfungen die Darlegungen zum Haushaltsplan, \n\nzum Haushaltsvollzug und zur Haushaltsrechnung des \n\nHaushaltsjahres 2011. Trotz Beanstandungen in Einzelf\u00e4l-\n\nlen wird der Staatsregierung eine insgesamt ordnungsge-\n\nm\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung bescheinigt. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal \n\nwichtige Kennzahlen des Haushaltsjahres 2011 ins Ge-\n\nd\u00e4chtnis rufen: \n\nIm Haushaltsjahr 2011 konnte der Freistaat nach den \n\nangespannten Jahren 2009 und 2010 wieder von Steuer-\n\nmehreinnahmen profitieren. Ist-Ausgaben von 16,5 Milli-\n\narden Euro standen Einnahmen von rund 16,8 Milliar-\n\nden Euro gegen\u00fcber. Der Haushalt 2011 schloss mit \n\neinem kassenm\u00e4\u00dfigen \u00dcberschuss in H\u00f6he von 317,2 Mil-\n\nlionen Euro ab. Die Verwendung der Steuermehreinnah-\n\nmen diente vornehmlich der Risiko- und Zukunftsvorsor-\n\nge, aber auch investiven Zwecken. \n\nDie Verschuldung konnte in 2011 wie geplant um weitere \n\n75 Millionen Euro zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Die haushalte-\n\nrische Pro-Kopf-Verschuldung blieb damit in etwa kon-\n\nstant bei 2 839 Euro pro Einwohner. Damit nimmt Sach-\n\nsen in den neuen Bundesl\u00e4ndern eine Spitzenposition ein. \n\nDie Investitionsausgaben konnten auf hohem Niveau, \n\nn\u00e4mlich 19,0 %, weitergef\u00fchrt werden. Sachsen h\u00e4lt \n\ndamit die h\u00f6chste Investitionsquote im L\u00e4ndervergleich. \n\nInsgesamt zeigt sich, dass die solide und nachhaltige \n\nHaushaltspolitik f\u00fcr Sachsen auch 2011 fortgesetzt wurde. \n\nAn dieser Nachhaltigkeit halten wir fest.  \n\nGerade unter Beachtung des in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung seit 1. Januar 2014 verankerten Neuverschuldungs-\n\nverbotes stehen wir vor der Aufgabe, gemeinsam zu-\n\nkunftsf\u00e4hige Haushaltspolitik zu gestalten. Der Freistaat \n\nSachsen verzichtet jedoch bereits seit 2006 auf eine \n\nNettokreditaufnahme. \n\nDurch die Pr\u00fcfung von unabh\u00e4ngiger Seite erhalten wir \n\nwertvolle Anregungen, um den vom Parlament beschlos-\n\nsenen Haushaltsplan ordnungsgem\u00e4\u00df zu vollziehen und \n\nsparsam und zielorientiert mit den vorhandenen Mitteln \n\nzu wirtschaften. Der Rechnungshof zeigt Einsparm\u00f6g-\n\nlichkeiten auf und gibt uns Hinweise f\u00fcr ein effizienteres \n\nHandeln der Verwaltung. Vielen Dank f\u00fcr die konstrukti-\n\nve Begleitung unserer T\u00e4tigkeit! \n\nIm Namen der Staatsregierung m\u00f6chte ich die Gelegen-\n\nheit nutzen, auch an die Mitglieder des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses meinen herzlichen Dank f\u00fcr die gute \n\nund konstruktive Zusammenarbeit in Zusammenhang mit \n\ndem Jahresbericht 2013 zu richten. Durch die zeitversetz-\n\nte Ver\u00f6ffentlichung der beiden Teile des Jahresberichtes \n\nstanden wir alle vor organisatorischen Herausforderun-\n\ngen.  \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung im \n\nJahresbericht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \n\nder Staatsregierung die Entlastung zu erteilen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10626 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \n\n zu Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2011 \n\nDrucksache 5/10957, Unterrichtung durch den Staatsminister der Finanzen \n\n\u2013 Jahresbericht 2013, Band 1 \n\nDrucksache 5/13000, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/14719, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch in \n\ndie Runde, ob eine Aussprache gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann stimmen wir ab \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der \n\nDrucksache 5/14719. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige \n\nGegenstimmen, eine ganze Reihe von Stimmenthaltun-\n\ngen, dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses zugestimmt und die Staatsregierung \n\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2011 \n\nentlastet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 T\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr das Jahr 2013 \n\nDrucksache 5/14291, Unterrichtung durch den Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\nDrucksache 5/14690, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes \n\nDrucksache 5/14418, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14691, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten \n\npro Fraktion festgelegt. Wer w\u00fcnscht das Wort? \u2013 Herr \n\nAbg. Schiemann, CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst danke \n\nich der Staatsregierung f\u00fcr den Bericht zur Lage des \n\nsorbischen Volkes ganz herzlich. In den Dank schlie\u00dfe ich \n\nnat\u00fcrlich die Arbeit des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenhei-\n\nten ein. W\u00fcrdigen m\u00f6chte ich aber auch die Arbeit all \n\nderer, die sich f\u00fcr den Erhalt und die Weiterentwicklung \n\nder sorbischen Sprache und Kultur und der Lebensgrund-\n\nlage des sorbischen Volkes engagieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zum \n\nSchluss, gebe den Rest meiner Rede zu Protokoll und \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass dieser Bericht etwas \n\nBesonderes und entsprechend zu w\u00fcrdigen ist, weil es um \n\ndie Lebensgrundlage eines kleinen Volkes geht. An \n\nallererster Stelle steht die Sicherstellung des Schulsys-\n\ntems. Das hei\u00dft, dass ich von der Staatsregierung erwarte, \n\ndass an allen Schulen \u2013 Grund- und Oberschulen sowie \n\nGymnasien \u2013 der notwendige Lehrerbedarf an sorbischen \n\nSchulen, an Schulen mit sorbischem Unterricht sicherge-\n\nstellt wird. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas Gleiche trifft f\u00fcr die Sicherstellung an den Kinderg\u00e4r-\n\nten zu; denn die Sprache eines Volkes ist die Grundlage \n\nf\u00fcr die Existenz eines Volkes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe meine \n\nweitere Rede zu Protokoll und komme zum Schluss. \n\nSprache ist nicht allein ein Verst\u00e4ndigungsmittel. Mutter-\n\nsprache ist die Seele, die Kultur, die Identit\u00e4t und die \n\nExistenzsicherung eines Volkes. Deshalb bitte ich Sie \n\nherzlich, die Arbeit der Sorben beim Ringen um den \n\nErhalt der Sprache und Kultur weiterhin wohlwollend zu \n\nunterst\u00fctzen. Nur mit Unterst\u00fctzung, Wohlwollen und \n\nToleranz seitens der Mehrheitsbev\u00f6lkerung werden die \n\nSorben eine Zukunft haben. Um diese Zukunft, meine \n\nDamen und Herren, bitte ich Sie herzlich. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10627 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wir sehen es als h\u00f6chst \n\nproblematisch an, dass ein f\u00fcr das sorbische Volk so \n\nwichtiger Bericht jetzt \u2013 man kann fast sagen \u2013 zu n\u00e4cht-\n\nlicher Stunde behandelt werden muss. Wir kritisieren, \n\ndass er stets am Ende der Legislaturperiode vorgelegt \n\nwurde, somit keine wirklichen Wirkungen entfalten kann, \n\nsondern seine Wirkungen eher ungenutzt verpuffen. \n\nEs ist nach Lage der Dinge schwerlich m\u00f6glich, noch eine \n\nsubstanzielle Auseinandersetzung zu f\u00fchren, wenn ich mir \n\ndas Hohe Haus in seiner M\u00fcdigkeit so anschaue. Deshalb \n\nwerde auch ich meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann d\u00fcrfen Sie  \n\nnicht so viel Redezeit in der Fraktion  \n\nvermehren, dann w\u00e4ren wir viel eher fertig!) \n\n\u2013 Ich kann es mir auch noch \u00fcberlegen. \u2013 Aus den ge-\n\nnannten Gr\u00fcnden werde ich meinen Redebeitrag zu \n\nProtokoll geben, den ich unter die \u00dcberschrift gestellt \n\nhabe \u201eWjele k\u0107ena, ma\u0142o sadu\u201c \u2013 zu Deutsch: \u201eViele \n\nBl\u00fcten, wenig Frucht\u201c. Das ist auch meine Bewertung des \n\nBerichtszeitraumes. Jedoch muss ich feststellen, dass wir \n\neine Ausgangslage hatten, die eigentlich zu Hoffnungen \n\nAnlass gegeben hat. Wir hatten von Beginn der Legisla-\n\nturperiode an einen Ministerpr\u00e4sidenten sorbischer \n\nNationalit\u00e4t. \n\nWir hatten so viele sorbische Landtagsabgeordnete wie \n\nfast nur noch in der 1. Legislaturperiode. Wir hatten eine \n\nStaatsministerin, die zust\u00e4ndig war f\u00fcr Sorbenfragen, der \n\nman Sympathie und Interesse f\u00fcr die Sorben durchaus \n\nnicht absprechen kann. Und wir hatten einen Koalitions-\n\nvertrag, in dem zumindest von der Quantit\u00e4t her zu den \n\nSorben mehr gesagt worden ist als bisher. Das alles war \n\ndie Ausgangslage; umso entt\u00e4uschender ist das Ergebnis. \n\nIch habe es in meiner Rede niedergelegt, und ich gebe sie \n\nzu Protokoll. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Kosel. \u2013 Die SPD? \u2013 Kein Redebedarf. FDP? \u2013 \n\nBitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich gebe \n\nmeine Rede zu Protokoll \u2013 ohne Prolog, einfach so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Tippelt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: So geht das!) \n\nGR\u00dcNE? \u2013 Nicht. NPD? \u2013 Nicht. Die Staatsregierung? \u2013 \n\nBitte, Frau Staatsministerin. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Ich m\u00f6chte allen danken, die an diesem wichtigen \n\nBericht der Staatsregierung zur Lage des sorbischen \n\nVolkes beteiligt waren. Ich m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich dem \n\nRat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten f\u00fcr seine Arbeit dan-\n\nken. \n\nIn der Tat ist die Sprache, die Kultur des sorbischen \n\nVolkes ein zentrales Anliegen. Das haben wir an vielen \n\nStellen auch in dieser Legislatur nicht nur gesehen, \n\nsondern auch aufgegriffen und umgesetzt. Insofern ist das \n\nauch ein Beitrag dazu, dass der Freistaat Sachsen mit \n\nseinen Bem\u00fchungen um nationale Minderheiten in \n\nDeutschland und in Europa wahrgenommen wird. \u2013 \n\nMeinen Bericht gebe ich zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 W\u00fcnscht der Berichterstatter des \n\nAusschusses, Herr Mann, das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu den Abstim-\n\nmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien. \n\nAls Erstes stimmen wir ab \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 5/14690 und ich bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von \n\nStimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung \n\nin Drucksache 5/14690 zugestimmt. \n\nAls Zweites stimmen wir ab \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung in der Drucksache 5/14691. Ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfeh-\n\nlung Drucksache 5/14691 zugestimmt. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMarko Schiemann, CDU: Der Freistaat Sachsen hat \n\nbisher solide Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung \n\ndes sorbischen Volkes geboten. Die verfassungsrechtli-\n\nchen Grundlagen sollen k\u00fcnftig noch st\u00e4rker mit Leben \n\nausgef\u00fcllt, genutzt und umgesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10628 \n\nDer Bericht zeigt, dass sich die Staatsregierung ihrer \n\nVerantwortung bewusst ist. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist es \n\nbesonders wichtig, dass ohne Abstriche der Unterricht an \n\nsorbischen Schulen und an Schulen mit Sorbischunterricht \n\nvon der Grundschule, der Oberschule bis hin zum Gym-\n\nnasium gesichert wird. \n\nDies betrifft auch das besondere Bildungskonzept 2plus. \n\nEinst als Kompromiss zwischen dem Freistaat Sachsen \n\nund den sorbischen Vertretern festgelegt, soll es jetzt in \n\nallen Schularten genutzt werden. In die Unterrichtssiche-\n\nrung beziehe ich die Berufsausbildung mit ein. \n\nEin zweiter Punkt erscheint mir sehr wichtig. Wir gehen \n\ndavon aus, dass die Staatsregierung alles daf\u00fcr tun wird, \n\ndass es in den Kinderg\u00e4rten und Schulen im sorbischen \n\nSiedlungsgebiet keinen Mangel an sorbischen Erziehern \n\nund Lehrern geben wird. Wir brauchen deshalb ein \n\nKonzept zur langfristigen Sicherung der n\u00f6tigen Fach-\n\nkr\u00e4fte mit Sprachbef\u00e4higung Sorbisch. \n\nSprache, Kultur und Brauchtum k\u00f6nnen aber nur gepflegt \n\nwerden, wenn das wirtschaftliche Umfeld dies erm\u00f6glicht. \n\nDie Rahmenbedingungen haben sich dabei deutlich \n\nverbessert, sodass es sich lohnt, weiter in das Witaj-\n\nKonzept zu investieren und dieses Projekt weiter auszu-\n\nbauen. Arbeit, gute Betreuungspl\u00e4tze in Kinderg\u00e4rten, \n\neine solide Schulausbildung, Sicherung des n\u00f6tigen \n\nLehrerbedarfs sind die wichtigsten Grundlagen zum \n\nErhalt und zur Entwicklung der sorbischen Sprache, der \n\nKultur und des Brauchtums. \n\nDie junge Generation nutzt so, wie es alle anderen Ju-\n\ngendlichen tun, elektronische Kommunikationsm\u00f6glich-\n\nkeiten. Hier gibt es noch eine riesige Aufgabe zu l\u00f6sen, \n\ndiese Kommunikation auch vollst\u00e4ndig in sorbischer \n\nSprache nutzbar zu machen. \n\nIch danke der Staatsregierung nochmals f\u00fcr den sehr \n\numfassenden Bericht und Ihnen, Frau Staatsministerin, f\u00fcr \n\nIhre sehr wohltuende und engagierte Begleitung der \n\nsorbischen Anliegen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Zun\u00e4chst zum T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten. Hier \n\nm\u00f6chten wir dessen ehrenamtlich t\u00e4tigen Mitgliedern \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr ihr Engagement danken, auch wenn ich \n\neinige Bewertungen zum Brandenburger Sorbengesetz \n\nnicht teile. Ich hoffe, dass die Rechte des Sorbenrates \u2013 \n\nauch in diesem Parlament \u2013 gest\u00e4rkt werden und dass es \n\nerm\u00f6glicht wird, die Legitimation durch eine Direktwahl \n\nzu erh\u00f6hen. \n\nNun zur politischen Bewertung des 4. Berichts zur Lage \n\ndes sorbischen Volkes. Wer sich hierbei an der bekannten \n\nWeisheit von Sprichw\u00f6rtern orientieren m\u00f6chte, dem sei \n\ndas sorbische Sprichwort: \u201eWjele k\u0107enja, ma\u0142o sadu\u201c \n\nangeboten \u2013 auf Deutsch etwa: Viele Bl\u00fcten, wenig \n\nFrucht. \n\nMeine etwas weniger blumige Bewertung des Berichts-\n\nzeitraums lie\u00dfe sich mit \u201eZeit der vers\u00e4umten Chancen\u201c \n\nbeschreiben. Dies ergibt sich bereits aus der Tatsache, \n\ndass die Berichte zur Lage des sorbischen Volkes in \n\nSachsen jeweils \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 am \n\nEnde der Legislaturperiode gegeben werden. Dies ist aus \n\nSicht meiner Fraktion eindeutig zu sp\u00e4t. Auf diese Weise \n\nverpufft Wirkungspotenzial dieser Berichte ungenutzt. In \n\nBrandenburg wird deshalb der Sorbenbericht jetzt zur \n\nMitte der Legislaturperiode gehalten. Diese Anregung \n\nsollten wir in Sachsen aufgreifen. Au\u00dferdem ist in Bran-\n\ndenburg folgende Berichtsstruktur gesetzlich vorgeschrie-\n\nben: erstens Bestandsaufnahme, zweitens Wirksamkeits-\n\nanalyse der F\u00f6rderma\u00dfnahmen und drittens Vorhaben der \n\nRegierung. \n\nGerade die schwache Wirksamkeitsanalyse der F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen ist ein wesentliches Manko der s\u00e4chsischen \n\nSorbenberichte. Auch hier sollten wir daher von Branden-\n\nburg lernen. \n\nWenn ich von \u201evers\u00e4umten Chancen\u201c spreche, werden Sie \n\nvielleicht fragen: Gab es denn am Beginn der aktuellen \n\nLegislaturperiode \u00fcberhaupt besondere sorbenpolitische \n\nChancen in Sachsen? Ich glaube, ja. So stand bereits seit \n\nBeginn der Legislaturperiode an der Spitze unseres \n\nFreistaates ein Ministerpr\u00e4sident sorbischer Nationalit\u00e4t. \n\nDie Zahl der sorbischen Landtagsabgeordneten erreichte \n\nfast wieder den Wert des 1. S\u00e4chsischen Landtages. Die \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr sorbische Angelegenheiten innerhalb \n\ndes Kabinetts fiel an eine Staatsministerin, der \u2013 anders \n\nals bei manchem ihrer Vorg\u00e4nger \u2013 pers\u00f6nliches Interesse \n\nund pers\u00f6nliche Sympathie f\u00fcr die Sorben und deren \n\nProbleme nicht abgesprochen werden k\u00f6nnen.  \n\nSchlie\u00dflich waren die sorbenpolitischen Versprechen des \n\naktuellen Koalitionsvertrages doch weiter gefasst, als man \n\ndas bisher aus Koalitionsvertr\u00e4gen bzw. Regierungserkl\u00e4-\n\nrungen alleinregierender CDU-Ministerpr\u00e4sidenten in \n\ndiesem Lande gew\u00f6hnt war. Also, eine Ausgangslage, in \n\nder sich durchaus sorbenpolitisches Potenzial vermuten \n\nlie\u00dfe. Oder war dies alles nur Zufall oder Fassade? \n\nWenn man unterstellt, die von mir eben genannten Punkte \n\nh\u00e4tten wirklich sorbenpolitisches Potenzial, dann ergibt \n\nsich nat\u00fcrlich die Frage, zur Erreichung welcher konkre-\n\nten Ziele dieses Potenzial h\u00e4tte eingesetzt werden m\u00fcssen \n\nund wer diese Ziele definiert. Aus meiner Sicht ist es nahe \n\nliegend, durch die Sorben selbst bzw. ihre Interessenver-\n\ntretung aufgestellte Zielvorgaben heranzuziehen. Als \n\nGrundlage hierf\u00fcr bietet sich der bereits etwa ein Jahr \n\nnach Beginn des Berichtszeitraumes von der 15. Haupt-\n\nversammlung der Domowina aufgestellte Forderungskata-\n\nlog an, der folgende Punkte enth\u00e4lt: \n\nErstens, Erweiterung der politischen Vertretungsrechte \n\ndes sorbischen Volkes, zweitens Wahl der Mitglieder der \n\nR\u00e4te f\u00fcr sorbische Angelegenheiten durch die Sorben \n\nselbst, drittens Entscheidung \u00fcber die Verteilung der \n\nstaatlichen F\u00f6rdermittel allein durch sorbische Vertreter \n\nund Beschr\u00e4nkung der Zuwendungsgeber auf die Pr\u00fcfung \n\nder Mittelverwendung nach geltendem Recht, viertens \n\nnach dem Beispiel Brandenburgs Gew\u00e4hrleistung eines \n\nst\u00e4ndigen Sitzes f\u00fcr einen sorbischen Vertreter im MDR-\n\nRundfunkrat, f\u00fcnftens gesetzliche Sicherung der Mitbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10629 \n\nstimmungsrechte in allen Angelegenheiten des sorbischen \n\nSchulwesens einschlie\u00dflich zum Beispiel der Rahmenbe-\n\ndingungen, damit das sorbische Volk selbst die Planung \n\ndes sorbischen Schulnetzes durchf\u00fchren und die Tr\u00e4ger-\n\nschaft sorbischer Bildungseinrichtungen \u00fcbernehmen \n\nkann, sechstens unter den gleichen Bedingungen wie \n\nunter Punkt 5 Tr\u00e4gerschaft sozialer Einrichtungen und \n\nkultureller Institutionen durch das sorbische Volk, sieb-\n\ntens Klagerecht \u2013 soweit Bundesrecht nicht entgegensteht \n\n\u2013 in allen Angelegenheiten, die Interessen des sorbischen \n\nVolkes betreffen. \n\nVon diesen sieben Forderungen ist im Freistaat Sachsen \n\nim Berichtszeitraum keine einzige erf\u00fcllt worden. In \n\nBrandenburg unter einer rot-roten Landesregierung \n\nimmerhin \u2013 sagen wir \u2013 dreieinhalb.  \n\nGern lasse ich mich aber auch auf die von der Staatsregie-\n\nrung selbst beschriebenen sorbenpolitischen Ziele als \n\nMa\u00dfstab ein. Dieser ergibt sich logischerweise aus dem \n\nvorangegangenen 3. Bericht zur Lage des sorbischen \n\nVolkes. Dort werden insgesamt acht Aufgaben benannt. \n\nDavon tauchen allerdings sechs auch in der Aufgabenliste \n\ndes jetzigen Berichtes zur Lage des sorbischen Volkes auf, \n\nda sie in der Zwischenzeit nicht erf\u00fcllt wurden. Aber auch \n\nbez\u00fcglich der beiden Aufgabenstellungen, die in dem \n\njetzigen Bericht nicht mehr auftauchen, lohnt es sich, \n\ngenau hinzuschauen, ob sie denn wirklich erf\u00fcllt wurden. \n\nDa ist zun\u00e4chst die Aufgabe \u201ewirtschaftliche St\u00e4rkung der \n\nLausitz\u201c, da aufgrund der wirtschaftlichen Situation viele \n\nsorbische Jugendliche ihre Ausbildung bzw. ihren Ar-\n\nbeitsplatz au\u00dferhalb der Lausitz suchten und suchen.  \n\nNun hat sich zwar die Situation auf dem Ausbildungs- \n\nund Arbeitsmarkt auch in der Lausitz \u2013 vor allem aus \n\ndemografischen Gr\u00fcnden \u2013 etwas entspannt, aber das \n\nProblem ist nicht vom Tisch. Auch aktuell hat die Frage, \n\nob die Lausitz als \u201eabgeh\u00e4ngte Region\u201c endet oder eine \n\nPolitik zur notwendigen St\u00e4rkung dieser Region betrieben \n\nwird, erhebliche sorbenpolitische Brisanz. \n\nDie zweite Aufgabe, die im jetzigen Bericht nicht mehr \n\nauftaucht, ist die der Verbesserung der \u00f6ffentlichen \n\nKommunikation zum Sinn und Zweck der F\u00f6rderung der \n\nsorbischen Sprache und Kultur. Ich hoffe sehr, dass die \n\nStaatsregierung nicht glaubt, dass sich diese Aufgabe \n\nerledigt habe oder gar erf\u00fcllt worden sei. Hierzu muss \n\nnicht einmal auf die immer wieder vorkommenden \n\nsorbenfeindlichen Straftaten verwiesen werden, sondern \n\nes reicht der Blick auf sorbenfeindliche Leserbriefe \n\nregionaler Medien, widerliche \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber \n\nsorbischen Fu\u00dfballmannschaften, die fast an jedem \n\nWochenende zu h\u00f6ren sind, oder Ausdr\u00fccke dumpfer \n\nSorbenfeindlichkeit in so manchem Stammtischgespr\u00e4ch. \n\nFolglich ist davon auszugehen, dass es der jetzigen \n\nStaatsregierung nicht gelungen ist, die im 3. Sorbenbe-\n\nricht benannten Aufgaben wirklich zu erf\u00fcllen. Bemer-\n\nkenswert ist dabei, dass einige der Aufgabenstellungen \n\nsich quasi durch die gesamte Geschichte der Berichter-\n\nstattung zur Lage des sorbischen Volkes seit 1998 ziehen. \n\nZu ihrer Realisierung scheint allerdings relativ wenig bis \n\ngar nichts unternommen worden zu sein. Ein Beispiel \n\nhierzu: Seit dem 1. Sorbenbericht im Jahr 1998 wird die \n\nAufnahme eines Minderheitenartikels ins Grundgesetz als \n\nAufgabe benannt. Die Staatsregierung \u00fcbersieht zwar in \n\nihren Darstellungen regelm\u00e4\u00dfig, dass genau das 1993 an \n\nder aus CDU und FDP bestehenden Mehrheit im Bundes-\n\ntag gescheitert ist. Das sehen wir Ihnen aber nach, da wir \n\ndas Ziel eines solchen grundgesetzlichen Minderheiten-\n\nschutzartikels unterst\u00fctzen. \n\nAllerdings entt\u00e4uscht es uns dann umso mehr, dass die \n\nStaatsregierung in all den bisher abgelaufenen Berichts-\n\nzeitr\u00e4umen seit 1998 keine erkennbare Initiative f\u00fcr die \n\nAufnahme eines solchen Minderheitenschutzartikels ins \n\nGrundgesetz unternommen hat. Auch auf meine Nachfra-\n\nge, ob seit dem Redaktionsschluss des jetzigen Sorbenbe-\n\nrichts eine entsprechenden Initiative unternommen wurde, \n\nerhielt ich leider eine verneinende Antwort. Und so \n\nkommt an diesem Punkt bestenfalls die Erinnerung an den \n\nFilm \u201eUnd ewig gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c auf bzw. \n\nschlimmstenfalls das Gef\u00fchl, nicht ernst genommen oder \n\nhintergangen zu werden. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition und der Staatsre-\n\ngierung, wenn Ihnen die Messlatte des 3. Sorbenberichts \n\nzu hoch ist, so will ich dann eben Ihren Koalitionsvertrag \n\nals Ma\u00dfstab anlegen, aus dem sich f\u00fcnf sorbenpolitische \n\nAufgabenstellungen herauslesen lassen. Ich konzentriere \n\nmich hierbei auf wesentliche Punkte. \n\nHierzu geh\u00f6rt die Verpflichtung zur Erarbeitung einer \n\nKonzeption zur Ermutigung und zur Belebung des Ge-\n\nbrauchs der sorbischen Sprache und die F\u00f6rderung deren \n\nUmsetzung. Dazu hat die Staatsregierung am 24. April \n\n2012 einen entsprechenden Ma\u00dfnahmenplan beschlossen. \n\nIch habe diesen seinerzeit auch \u00f6ffentlich begr\u00fc\u00dft und in \n\nihm einen positiven Impuls gesehen. In der sorbischen \n\n\u00d6ffentlichkeit gab es damals auch Wortmeldungen, die \n\ndiesen Plan kritischer bewerteten. Gerade diese kritischen \n\nPositionen und Fragen aus der sorbischen \u00d6ffentlichkeit \n\nsollte die Staatsregierung ernst nehmen, insbesondere die \n\nKritik, dass die Staatsregierung Aufgaben im Bereich der \n\nSorbenpolitik an die Kommunen und andere Partner \n\n\u00fcbertrage, ohne die Bereitstellung der erforderlichen \n\nfinanziellen Mittel. \n\nDoch betrachten wir uns jetzt \u2013 reichlich zwei Jahre nach \n\nBeschluss des Ma\u00dfnahmenplanes \u2013 seine konkrete Um-\n\nsetzung. Hier gibt es einige Ma\u00dfnahmen, die inzwischen \n\nrealisiert sind. So wurde zum Beispiel der Zejler-Preis als \n\nPreis der sorbischen Sprache erstmals ausgelobt und \n\neinem w\u00fcrdigen Preistr\u00e4ger in w\u00fcrdigem Rahmen verlie-\n\nhen. Andererseits harren viele der von der Staatsregierung \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen noch ihrer Verwirklichung. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden hierzu nur ein Beispiel: Mit der Ma\u00df-\n\nnahme 2.4 wollte die Staatsregierung das Recht auf den \n\n\u00f6ffentlichen Gebrauch der sorbischen Sprache zum \n\nBeispiel auch in Gemeinderatssitzungen durch die Bereit-\n\nstellung von Dolmetschern und \u00dcbersetzungstechnik \n\nst\u00e4rken. Bereits bei Verk\u00fcndung des Ma\u00dfnahmenplans \n\nirritierte mich aber die in diesem Punkt enthaltene Formu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10630 \n\nlierung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDiese Ma\u00dfnahme ist hinsichtlich \n\nder Finanzierung und der praktischen Durchf\u00fchrung ein \n\nergebnisoffenes Verfahren.\u201c Es verwundert daher nicht, \n\ndass ein Vertreter der Staatsregierung in der letzten \n\nSitzung des federf\u00fchrenden Ausschusses erkl\u00e4ren musste, \n\ndass \u201ebis dato in keinem Fall ein Antrag auf Beschaffung \n\nvon Technik f\u00fcr Simultan\u00fcbersetzungen in Gemeinderats-\n\nsitzungen gestellt worden sei. Seitens der Gemeinden \n\nhabe es auch diesbez\u00fcglich keine Anfragen bei der Staats-\n\nregierung gegeben.\u201c Wenn es also der Staatsregierung \n\nernst ist mit der Ermutigung und Belebung des Gebrauchs \n\nder sorbischen Sprache, dann muss sie ihrerseits auf die \n\nGemeinden zugehen und insbesondere Klarheit in der \n\nFrage der Finanzierung schaffen. \n\nIm Koalitionsvertrag ist des Weiteren festgelegt, dass \n\nallen Kindern im sorbischsprachigen Raum eine aktive \n\nsorbisch-deutsche Zweisprachigkeit in Kinderg\u00e4rten und \n\nSchulen erm\u00f6glicht werden soll. Dass diese Aufgabe \n\nvollst\u00e4ndig erf\u00fcllt wurde, kann leider nicht festgestellt \n\nwerden, da zum Beispiel in Panschwitz-Kuckau in jedem \n\nin den aktuellen Berichtszeitraum fallenden Schuljahr \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die dortige Sorbische \n\nGrundschule besuchten, nach Schlie\u00dfung der im selben \n\nGeb\u00e4ude befindlichen Sorbischen Mittelschule nichtsorbi-\n\nsche Schulen besuchten. Der h\u00f6chste Wert einer solchen \n\nAbwanderung von Absolventen der Sorbischen Grund-\n\nschule Panschwitz-Kuckau aus dem sorbischen Bildungs-\n\ngang wurde im Schuljahr 2010/2011 mit 48 % erreicht. \n\nIm laufenden Schuljahr betr\u00e4gt er 20 %. \n\nVor diesem Hintergrund kann nicht mehr davon gespro-\n\nchen werden, dass allen Kindern eine aktive sorbisch-\n\ndeutsche Zweisprachigkeit in Kinderg\u00e4rten und Schulen \n\nerm\u00f6glicht worden w\u00e4re. In diesem Zusammenhang \n\nerscheint es mir auch notwendig, die Staatsregierung \n\ndringend zu ersuchen, alle Akteure im Bereich der Sorbi-\n\nschen Oberschule Radibor beim Erhalt der dortigen \n\naktiven sorbisch-deutschen Zweisprachigkeit zu unter-\n\nst\u00fctzen. Aufgrund der Schlie\u00dfung von nichtsorbischen \n\nSchulen im regionalen Umfeld von Radibor kam es zu der \n\nSituation, dass gegenw\u00e4rtig nur noch ein Siebtel der \n\nSch\u00fcler Sorbisch als Muttersprache spricht. Daher steht \n\nauch die Staatsregierung hier in der Pflicht. \n\nEine weitere wesentliche sorbenpolitische Aufgabenstel-\n\nlung aus dem Koalitionsvertrag lautet wie folgt: \u201eWir \n\nsehen die angemessene finanzielle Ausstattung der Stif-\n\ntung als Rechtspflicht der Bundesrepublik, der L\u00e4nder \n\nBrandenburg und Sachsen und werden uns f\u00fcr deren \n\ndauerhafte Absicherung einsetzen.\u201c Hier m\u00f6chte ich der \n\nStaatsregierung ausdr\u00fccklich bescheinigen, dass sie den \n\nversprochenen Einsatz gezeigt hat, wenn auch das anvi-\n\nsierte Ziel noch nicht erreicht wurde. Dies soll aber an \n\ndieser Stelle nicht als Kritik \u2013 denn das w\u00e4re unredlich \u2013, \n\nsondern als Ansporn f\u00fcr weitere gemeinsame Anstrengun-\n\ngen gelten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, dennoch ist als Fazit \n\nfestzustellen, egal, welchen Ma\u00dfstab man anlegt, ob die \n\nForderungen der Interessenvertretung der Sorben selbst, \n\ndie Aufgabenstellungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\naus dem 3. Bericht zur Lage des sorbischen Volkes oder \n\nder aktuell g\u00fcltige Koalitionsvertrag herangezogen wird: \n\nDer jetzige Berichtszeitraum stellt einen Zeitabschnitt der \n\nsorbenpolitisch vers\u00e4umten Chancen dar. Dass dieses \n\nFazit trotz der eingangs skizzierten hoffnungsvollen \n\nRahmenbedingungen gezogen werden muss, macht \n\ndeutlich, dass es auch bez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Sorben-\n\npolitik eines grunds\u00e4tzlichen Politikwechsels bedarf. Ob \n\ndie Mehrheit der derzeitigen Koalitionspolitiker und  \n\n-politikerinnen dazu allerdings in der Lage ist, darf nach \n\nder Lage der Dinge bezweifelt werden. \n\nDennoch gilt: Egal wer nach dem 31. August dieses \n\nJahres die Regierung im Freistaat Sachsen stellt, ein \n\nVerschenken von sorbenpolitischen Chancen darf es nicht \n\nmehr geben. Wir brauchen dringend \u2013 um das eingangs \n\nzitierte Sprichwort aufzugreifen \u2013 mehr konkrete sorben-\n\npolitische Fr\u00fcchte und nicht nur einige bunte Bl\u00fcten. \n\nNico Tippelt, FDP: Uns liegen heute zu sp\u00e4ter Stunde die \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \n\nzwei Berichten, die das sorbische Volk betreffen, vor. Es \n\nhandelt sich dabei um den \u201eT\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr \n\nsorbische Angelegenheiten im Freistaat Sachsen f\u00fcr das \n\nJahr 2013\u201c sowie den \u201eBericht der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung zur Lage des sorbischen Volkes\u201c. \n\nIn beiden F\u00e4llen wird dem Landtag eine Kenntnisnahme \n\nempfohlen. Lassen Sie mich dennoch kurz auf das Thema \n\neingehen. Auch wenn es in der Ausschusssitzung viele \n\nDetailfragen gab \u2013 was f\u00fcr das gro\u00dfe Interesse an der \n\nLage des sorbischen Volkes spricht \u2013 begr\u00fc\u00dfe ich, dass es \n\nbei diesem wichtigen Thema fraktions\u00fcbergreifende \n\nEinigkeit gibt. \n\nAuch werden die Lage des sorbischen Volkes sowie die \n\nZusammenarbeit der Landespolitik mit dem Rat f\u00fcr \n\nsorbische Angelegenheiten als sehr gut beschrieben \u2013 und \n\ndas nicht nur von der Staatsregierung, sondern auch vom \n\nRat selbst. Einzig am Verfahren bez\u00fcglich des Berichts \n\nder Staatsregierung wurde seitens der Linksfraktion Kritik \n\ndahin gehend ge\u00fcbt, dass der Bericht zu sp\u00e4t erscheine. \n\nWir als FDP erkl\u00e4ren uns diesbez\u00fcglich gern kompro-\n\nmissbereit und k\u00f6nnen uns eine \u00c4nderung vorstellen, die \n\nden Bericht in der Mitte der Legislatur vorsieht. \n\nWir als FDP haben uns stets zur sorbischen Minderheit \n\nbekannt und dies spiegelt sich auch im Doppelhaushalt \n\nund unserem parlamentarischen Handeln wider. Nach \n\ndem Willen der Koalitionsfraktionen von CDU und FDP \n\nim S\u00e4chsischen Landtag wurde der gesamte Landkreis \n\nG\u00f6rlitz im S\u00e4chsischen Sorbengesetz als sogenannter \n\nHeimatkreis der sorbischen Bev\u00f6lkerung definiert. Dies \n\ngibt Sorben die M\u00f6glichkeit, auch dort die sorbische \n\nSprache vor Gericht und bei Beh\u00f6rden zu verwenden. Ein \n\nentsprechender Antrag zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nSorbengesetzes wurde durch uns eingebracht. \n\nDie M\u00f6glichkeit f\u00fcr B\u00fcrger, die sorbische Sprache vor \n\nBeh\u00f6rden und Gerichten zu verwenden, wird durch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10631 \n\n\u00c4nderung erheblich gest\u00e4rkt. Durch die zus\u00e4tzliche \n\nBenennung des Landkreises G\u00f6rlitz als Heimatkreis der \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerung ist auch dort die Benutzung des \n\nSorbischen als Gerichts- und Beh\u00f6rdensprache m\u00f6glich. \n\nDie Gesamtfl\u00e4che der zu Heimatkreisen ernannten Lan-\n\ndesteile verdoppelte sich hierdurch. Zus\u00e4tzlich konnte \n\nerreicht werden, dass beim Landgericht Bautzen eine \n\nKammer f\u00fcr Handelssachen und eine solche f\u00fcr Strafvoll-\n\nstreckung eingerichtet werden. Die sorbische Sprache und \n\nKultur sind ein unverzichtbarer Bestandteil unseres \n\nFreistaates. Wir werden auch weiterhin alles daransetzen, \n\ndiese zu bewahren und zu unterst\u00fctzen. \n\nMit dem 2012 beschlossenen Standortegesetz sind wir \n\ndem Ziel der Staatsmodernisierung ein gro\u00dfes St\u00fcck \n\nn\u00e4hergekommen. Mit dem Konzept ist es gelungen, trotz \n\nder Schwierigkeiten des demografischen Wandels und der \n\nzur\u00fcckgehenden finanziellen Mittel eine leistungsf\u00e4hige \n\nund b\u00fcrgernahe Verwaltung im Freistaat Sachsen zu \n\nerhalten. Durch die erfolgten \u00c4nderungen wurde auch das \n\nlangfristige Weiterbestehen des Landgerichtsstandortes \n\nBautzen gesichert. \n\nDie damals in den Medien und in den parlamentarischen \n\nStellungnahmen vom Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\nvorgetragene Kritik ging offensichtlich von einem fal-\n\nschen Sachverhalt aus. Weder wurde ein Gericht in \n\nBautzen geschlossen noch nach G\u00f6rlitz verlagert. Die \n\nLandgerichtsstandorte in Bautzen und G\u00f6rlitz stehen nun \n\nlediglich unter einer gemeinsamen Leitung eines Ge-\n\nrichtspr\u00e4sidenten mit Sitz in G\u00f6rlitz. \n\nIn Bautzen ist weiterhin ein Landgerichtsstandort vorhan-\n\nden, an dem fast alle Prozesse verhandelt werden. Dies \n\nwurde von der Koalition ausdr\u00fccklich gesetzlich geregelt. \n\nNur die Gro\u00dfe Strafkammer, die f\u00fcr Mord und Totschlag \n\nzust\u00e4ndig ist, ging nach G\u00f6rlitz. Die sorbische Minderheit \n\nkann sich am Gerichtsstandort Bautzen weiter ihrer \n\nSprache bedienen. Die Koalition hat zus\u00e4tzlich daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass auch vor dem Landgericht G\u00f6rlitz k\u00fcnftig \n\nSorbisch gesprochen werden kann. So werden vielmehr \n\ndie Rechte der Sorben gest\u00e4rkt und sie haben weiter \n\nZugang zu einem Landgericht in Bautzen. \n\nDas hat auch das Verfassungsgericht in Karlsruhe deutlich \n\ngemacht. Die Rechte der Sorben wurden durch das \n\nStandortegesetz deutlich gest\u00e4rkt.  \n\nAuch \u00fcber die aktuelle Legislaturperiode hinaus wollen \n\nwir die Unterst\u00fctzung des sorbischen Volkes weiterf\u00fchren, \n\num den Erhalt der sorbischen Kultur, ihrer Traditionen \n\nund vor allem der Sprache zu gew\u00e4hrleisten. Wir werden \n\nuns auch k\u00fcnftig f\u00fcr eine angemessene Ber\u00fccksichtigung \n\nder Interessen der sorbischen Minderheit starkmachen. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Zusammen mit dem \n\nBericht der Staatsregierung zur Lage des sorbischen \n\nVolkes liegt Ihnen der T\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr \n\nsorbische Angelegenheiten f\u00fcr das Jahr 2013 vor. \n\nDies nehme ich zum Anlass, um an dieser Stelle meine \n\nausdr\u00fcckliche Anerkennung f\u00fcr die Arbeit des Rates f\u00fcr \n\nsorbische Angelegenheiten auszusprechen. In dem Bericht \n\ndes Rates finden Sie die breite Palette von Themen, mit \n\ndenen sich die ehrenamtlich arbeitenden Ratsmitglieder \n\nallein im Jahr 2013 befasst haben. Herzlichen Dank allen \n\nMitgliedern des Rates f\u00fcr ihre engagierte Arbeit, die mit \n\ndazu beitr\u00e4gt, dass der Freistaat Sachsen mit seinen \n\nBem\u00fchungen f\u00fcr die nationalen Minderheiten als positi-\n\nves Beispiel in Deutschland und in Europa wahrgenom-\n\nmen wird. \n\nDer des Weiteren vorliegende Bericht der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes wurde am \n\n13. Mai 2014 vom Kabinett zur Kenntnis genommen. Der \n\nRedaktionsschluss des breit abgestimmten Berichtes \n\ndatiert vom 30. Dezember 2013.  \n\nMit Anschreiben vom 13. Mai 2014 an den Pr\u00e4sidenten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages wurden zudem die wesent-\n\nlichsten aktuellen Entwicklungen seit Redaktionsschluss \n\nmitgeteilt. An der Erarbeitung des Berichtes wurden \n\nneben allen S\u00e4chsischen Staatsministerien die Domowina \n\n\u2013 Bund Lausitzer Sorben e. V., die Stiftung f\u00fcr das sorbi-\n\nsche Volk, der Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten sowie \n\ndas Evangelische B\u00fcro Sachsen und das Katholische B\u00fcro \n\nSachsen beteiligt. \n\nAllen, die an der Erstellung des Berichtes mitgewirkt \n\nhaben, an dieser Stelle meinen ganz herzlichen Dank! \n\nDanken m\u00f6chte ich weiterhin diesem Hohen Haus, das \n\nsich sowohl in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen als auch hier \n\nim Plenum intensiv mit den Inhalten befasst hat.  \n\nDer Bericht ist gem\u00e4\u00df \u00a7 7 des Sorbengesetzes einmal in \n\nder Legislaturperiode vorzulegen. Wenngleich der Bericht \n\nerst am Ende der Legislaturperiode vorgelegt wurde, so \n\nkann und sollte er doch dar\u00fcber hinaus ausgewertet und \n\ner\u00f6rtert werden und Anst\u00f6\u00dfe zum weiteren Handeln \n\ngeben. Unabh\u00e4ngig davon wird das SMWK die Anregung \n\naus dem federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr eine fr\u00fchere \n\nVorlage aufgreifen. \n\nBesonders erfreulich ist die zwischenzeitlich allgemein \n\n\u00f6ffentlich bekannte Nachricht, wonach infolge der Ent-\n\nscheidung des Deutschen Bundestages der Zuschuss des \n\nBundes an die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk im Jahr \n\n2014 um 500 000 Euro auf 8,7 Millionen Euro erh\u00f6ht \n\nwird. Daf\u00fcr meinen ausdr\u00fccklichen Dank allen, die sich \n\nhierbei engagiert haben, insbesondere den Abgeordneten \n\ndes Deutschen Bundestages; denn diese Erh\u00f6hung ent-\n\nspricht zugleich der Forderung des Freistaates Sachsen. \n\nSachsen hat hierf\u00fcr bereits die notwendigen Komplemen-\n\nt\u00e4rmittel in H\u00f6he von 6,21 Millionen Euro im laufenden \n\nHaushalt 2014 vorgesehen. Wir werden uns weiter daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass der Betrag vom Bund in H\u00f6he von \n\n8,7 Millionen Euro j\u00e4hrlich ebenfalls in den folgenden \n\nJahren zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Darin sind wir uns \n\nauch mit dem Land Brandenburg einig.  \n\nDoch zur\u00fcck zum vorliegenden Bericht zur Lage des \n\nsorbischen Volkes. Bei der Vielzahl von Themen in dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10632 \n\nBericht sind als Schwerpunkt immer wieder alle Bem\u00fc-\n\nhungen um den Erhalt und die Fortentwicklung der \n\nsorbischen Sprache hervorzuheben. Die sorbische Sprache \n\ndient ma\u00dfgeblich der Identit\u00e4tsbildung und ist unverzicht-\n\nbar zur St\u00e4rkung und Sicherung des sorbischen Lebens im \n\nAlltag. \n\nDie Sprache anwenden und auch an die n\u00e4chsten Genera-\n\ntionen weitergeben, dass muss nat\u00fcrlich von den Sorben \n\nselbst gewollt sein, aber unsere Aufgabe ist es, dies zu \n\nerm\u00f6glichen. Die Sorben beherrschen Sorbisch und \n\nDeutsch, sie sind zweisprachig. Das f\u00fchrt oft dazu, dass \n\ndie Minderheitensprache vor allem in Gegenwart \n\nDeutschsprechender aus H\u00f6flichkeit nicht angewendet \n\nwird. Zu dem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das sorbische Volk geh\u00f6rt \n\ndeshalb in hohem Ma\u00dfe das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Gebrauch \n\nder sorbischen Sprache. Auch wenn ich selbst nicht \n\nSorbisch spreche und verstehe, so habe ich doch gro\u00dfes \n\nVerst\u00e4ndnis und Sympathie daf\u00fcr, dass Sorbisch gespro-\n\nchen, geh\u00f6rt, geschrieben und gelesen wird \u2013 selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch in meiner Gegenwart. \n\nDie sorbische Sprache ist hier zu Hause, in der Lausitz, in \n\nSachsen und in Brandenburg, in Deutschland, in Europa. \n\nSie hat hier ihre Wurzeln, sie dient hier der Kommunika-\n\ntion und der Sozialisation, sie ist Ausdruck des geistigen \n\nund kulturellen Reichtums unseres Landes. Zudem schafft \n\nZweisprachigkeit interkulturelle Kompetenzen wie \n\nToleranz, Akzeptanz und R\u00fccksichtnahme. Damit sind die \n\nSorben auch ein wichtiges Bindeglied zu unseren Nach-\n\nbarn in Polen und Tschechien \u2013 UND: Wenn der Ge-\n\nbrauch einer Minderheitensprache im Herzen Europas \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist, dann ist dies ein wichtiger Akzent \n\nund ein starkes Signal gegen fremdenfeindliche und \n\nrechtsextremistische Tendenzen. \n\nWichtig ist deshalb die abschlie\u00dfende Erkenntnis in dem \n\nBericht, wonach die S\u00e4chsische Staatsregierung davon \n\nausgeht, dass die Zukunft des sorbischen Volkes durch \n\nden Willen der Sorben als Minderheit und den Willen der \n\nMehrheitsbev\u00f6lkerung gemeinsam entschieden wird. \n\nDie Angeh\u00f6rigen des sorbischen Volkes ben\u00f6tigen f\u00fcr den \n\nFortbestand ihrer eigenen Identit\u00e4t im Alltag Verst\u00e4ndnis \n\nund Hilfe von der sie umgebenden Mehrheitsbev\u00f6lkerung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nEntwurf des \u201eKooperationsprogramms INTERREG Polen \u2013 Sachsen\u201c  \n\nsowie Entwurf des \u201eKooperationsprogramms Freistaat Sachsen \u2013 \n\nTschechische Republik\u201c f\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020 \n\nDrucksache 5/14653, Unterrichtung durch den  \n\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/14722, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das \n\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht die Berichterstat-\n\nterin des Ausschusses, Frau Kallenbach, das Wort? \u2013 Das \n\nist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses in der Drucksache 5/14722 ab, und ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung zugestimmt und den Tagesordnungspunkt k\u00f6nnen \n\nwir abschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nWesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \n\nder ARTE Deutschland TV GmbH, Baden-Baden, durch die Rechnungsh\u00f6fe \n\nder L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz \n\nDrucksache 5/14637, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14692, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Der \n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr Dr. Gerstenberg \u2013 \n\nsch\u00fcttelt mit dem Kopf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10633 \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\n\nche 5/14692 ab und ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Beschluss-\n\nempfehlung zugestimmt und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14755 \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht \n\nder Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle \n\nich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss fest. \u2013 Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14756 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen \n\nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, \n\nkommen wir sogleich zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Informationen, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegen \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor? \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie werden noch verteilt! \n\nWeitermachen! \u2013 Der Pr\u00e4sident h\u00e4lt \n\nR\u00fccksprache mit dem Pr\u00e4sidium.) \n\nIch weise noch darauf hin, dass die abweichenden Mei-\n\nnungen der SPD-Fraktion in der verteilten Drucksache \n\nbisher nicht enthalten sind. Wir k\u00f6nnen es jetzt nicht \n\npr\u00fcfen. \n\nWeil wir noch eine kleine Pr\u00fcfung haben, muss ich Ihnen \n\nvorschlagen, dass wir den Tagesordnungspunkt auf \n\nmorgen vertagen. Ich verspreche Ihnen, dass er genauso \n\nschnell abgehandelt werden kann wie heute. Bis morgen \n\nwird gepr\u00fcft, wo die abweichenden Voten der SPD sind. \n\nWir vertagen also den Tagesordnungspunkt 19 und ordnen \n\nihn morgen nochmals ein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n100. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\n\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 101. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 10. Juli 2014, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Die 100. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist damit geschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:40 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 9. Juli 2014 \n\n 10634 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}