{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-03-22T15:01:04Z",
        "Last-Modified": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "Last-Save-Date": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "SourceModified": "D:20100322145939",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1084",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-03-22T15:01:04Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/10",
        "dcterms:created": "2010-03-22T15:01:04Z",
        "dcterms:modified": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-03-22T15:01:04Z",
        "meta:save-date": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "modified": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1871",
            "3162",
            "2852",
            "3066",
            "5029",
            "5165",
            "4092",
            "3907",
            "5075",
            "5326",
            "5033",
            "4706",
            "4779",
            "5012",
            "4895",
            "5425",
            "4892",
            "5090",
            "4952",
            "5464",
            "5594",
            "5492",
            "5085",
            "4479",
            "4988",
            "4747",
            "5233",
            "4975",
            "5246",
            "4462",
            "4733",
            "4871",
            "5628",
            "4917",
            "5506",
            "5415",
            "5786",
            "5608",
            "5071",
            "5722",
            "5171",
            "5186",
            "5254",
            "5119",
            "4992",
            "4537",
            "5816",
            "5098",
            "5257",
            "4795",
            "5247",
            "5463",
            "5221",
            "4856",
            "5130",
            "5382",
            "5333",
            "5535",
            "5906",
            "5631",
            "5439",
            "4350",
            "5603",
            "5796",
            "5465",
            "5153",
            "5419",
            "5548",
            "5767",
            "4332",
            "5108",
            "5239",
            "4871",
            "5394",
            "5724",
            "5577",
            "5460",
            "5714",
            "5820",
            "5356",
            "5587",
            "4562",
            "5639",
            "5616",
            "3392",
            "4129",
            "5279",
            "5227",
            "5129",
            "4764",
            "4880",
            "5720",
            "5199",
            "5492",
            "5380",
            "4866",
            "2749",
            "3344",
            "109",
            "467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-03-22T15:01:04Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100322145939",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-03-22T15:09:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/10",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_10_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/10",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7c49a964-3f41-4ce9-b68d-d94d4496fdc6",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/10\n\n\n  Plenarprotokoll 5/10\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n10. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 11. M\u00e4rz 2010, Plenarsaal Schluss: 18:39 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 707 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \nStaatsministerin Prof. Dr. Dr. Sabine \nvon Schorlemmer und den  \nAbg. Frank Heidan, CDU 707 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 707 \n Julia Bonk, Linksfraktion 707 \n Christian Piwarz, CDU 708 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 708 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 709 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 709 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n 20 Jahre CDU-Regierung in  \n\nSachsen: Wem geh\u00f6rt der Freistaat?  \n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 710 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 710 \n Steffen Flath, CDU 711 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 712 \n Robert Clemen, CDU 713 \n Martin Dulig, SPD 713 \n Torsten Herbst, FDP 714 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 715 \n Holger Apfel, NPD 715 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 717 \n Steffen Flath, CDU 718 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 719 \n Steffen Flath, CDU 719 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 720 \n \n \n \n \n\n Christian Piwarz, CDU 721 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 721 \n Martin Dulig, SPD 721 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 722 \n Steffen Flath, CDU 723 \n Holger Mann, SPD 723 \n Steffen Flath, CDU 724 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 724 \n Jens Michel, CDU 725 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 725 \n Christian Piwarz, CDU 725 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 726 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Vom Rechtsstaat zum \u201eLinksstaat\u201c \n\nder 68er \u2013 der Rechtsbruch  \nam 13. Februar 2010  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 726 \n\n Andreas Storr, NPD 726 \n Arne Schimmer, NPD 727 \n Andreas Storr, NPD 727 \n Marko Schiemann, CDU 727 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 728 \n Arne Schimmer, NPD 729 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 729 \n Carsten Biesok, FDP 730 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 731 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 731 \n Andreas Storr, NPD 731 \n Marko Schiemann, CDU 732 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes  \n\n Drucksache 5/1533,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 733 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 733 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 734 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 5/1534, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 734 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 734 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 735 \n\n4 Wirtschaftsf\u00f6rderung zukunftsf\u00e4hig \nausrichten \u2013 Verfahren entb\u00fcrokra-\ntisieren und mittelstandsfreundlicher \ngestalten  \n\n Drucksache 5/1521, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 736 \n\n Torsten Herbst, FDP 736 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 737 \n Petra K\u00f6pping, SPD 738 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 739 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 740 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 740 \n Frank Heidan, CDU 741 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 741 \n Frank Heidan, CDU 741 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 741 \n Frank Heidan, CDU 741 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 742 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 743 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 744 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 744 \n Mario Pecher, SPD 744 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 745 \n Petra K\u00f6pping, SPD 745 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 745 \n Petra K\u00f6pping, SPD 745 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 745 \n Frank Heidan, CDU 746 \n \n \n \n \n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 746 \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nder NPD, Drucksache 5/1678 746 \n Alexander Delle, NPD 746 \n Abstimmung und Ablehnung 747 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/1679 747 \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 747 \n Torsten Herbst, FDP 747 \n Sabine Friedel, SPD 747 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 748 \n Abstimmungen und Ablehnungen 748 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/1521 748 \n\n5 Initiativen der Staatsregierung auf \nBundesebene zur Umsetzung der \nHartz-IV-Urteile des Bundesver-\nfassungsgerichts vom 20. Dezem-\nber 2007 und vom 9. Februar 2010  \n\n Drucksache 5/1518, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 748 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 748 \n Alexander Krau\u00df, CDU 750 \n Thomas Kind, Linksfraktion 751 \n Alexander Krau\u00df, CDU 751 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 752 \n Alexander Krau\u00df, CDU 752 \n Thomas Kind, Linksfraktion 752 \n Alexander Krau\u00df, CDU 753 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 753 \n Alexander Krau\u00df, CDU 753 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 753 \n Alexander Krau\u00df, CDU 753 \n Dagmar Neukirch, SPD 754 \n Holger Zastrow, FDP 756 \n Thomas Kind, Linksfraktion 756 \n Holger Zastrow, FDP 756 \n Thomas Kind, Linksfraktion 757 \n Holger Zastrow, FDP 757 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 758 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 758 \n Arne Schimmer, NPD 759 \n Heike Werner, Linksfraktion 760 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 762 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 763 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 764 \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/1680 764 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 764 \n Abstimmung und Ablehnung 764 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1518 764 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n6 Schaffung eines einheitlichen  \nbundesweiten Korruptionsregisters  \n\n Drucksache 5/1491, Antrag der \nFraktion der SPD 764 \n\n Stefan Brangs, SPD 765 \n Frank Heidan, CDU 766 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 767 \n Frank Heidan, CDU 767 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 767 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 768 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 769 \n Winfried Petzold, NPD 770 \n Stefan Brangs, SPD 770 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 771 \n Stefan Brangs, SPD 771 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 771 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 772 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 772 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 772 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 772 \n\n Abstimmung und Ablehnung 772 \n\n7 F\u00fcr eine bessere Personalausstattung \nund Fachberatung f\u00fcr Kinder-\ntagesst\u00e4tten und -pflege \u2013  \ngemeinsame Strategie von  \nFreistaat, Kommunen und freien \nTr\u00e4gern auf den Weg bringen  \n\n Drucksache 5/1519,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 773 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 773 \n Kerstin Nicolaus, CDU 774 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 774 \n Kerstin Nicolaus, CDU 775 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 775 \n Kerstin Nicolaus, CDU 775 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 775 \n Kerstin Nicolaus, CDU 775 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 775 \n Kerstin Nicolaus, CDU 775 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 775 \n Kerstin Nicolaus, CDU 775 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 775 \n Kerstin Nicolaus, CDU 775 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 776 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 778 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 779 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 780 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 780 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 780 \n \n \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Kultus und Sport 781 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 782 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 782 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 782 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 783 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 783 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage 784 \n\n Martin Modschiedler, CDU 784 \n Ablehnung 784 \n\n8 Nordsachsen vor der Zahlungsunf\u00e4-\nhigkeit bewahren \u2013 Lebensf\u00e4higkeit \nund kommunale Vielfalt aller s\u00e4chsi-\nschen Regionen zum entscheidenden \nKriterium der s\u00e4chsischen Wirt-\nschafts- und Finanzpolitik machen!  \n\n Drucksache 5/1513, Antrag der \nFraktion der NPD 784 \n\n Arne Schimmer, NPD 784 \n Jens Michel, CDU 785 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 786 \n\n Abstimmung und Ablehnung 787 \n\n9 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/1441,  \nBeschlussempfehlung des  \nHaushalts- und Finanzausschusses 787 \n\n Abstimmung und Zustimmung 787 \n\n10 Beschlussempfehlungen und \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/1535 787 \n\n Zustimmung 787 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/1536 788 \n\n Zustimmung 788 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n12 Fragestunde  \n Drucksache 5/1537 788 \n\n \u2013 Antragsstopp Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches \nErbe\u201c (Frage Nr. 12)  \n\n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 788 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 788 \n\n \u2013 Ankauf der Flurst\u00fccke 25/14 und \n257/15 der Gemarkung Friedrichstadt \ndurch die Landeshauptstadt Dresden \n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 789 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 789 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 789 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 789 \n\n \u2013 Radioaktive Abf\u00e4lle auf der Deponie \nCr\u00f6bern (Frage Nr. 7)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 789 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 790 \n\n \u2013 Einnahme von Medikamenten zur \nLeistungssteigerung unter Arbeitneh-\nmern und Studenten im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 3)  \n\n Winfried Petzold, NPD 791 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 791 \n\n \u2013 K\u00fcrzungen im Bereich der Weiterbil-\ndung (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 792 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 792 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 792 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 792 \n\n \u2013 Haushaltsvollzug 2010 \u2013 Einsparung \nim Bereich Naturschutz (Frage Nr. 8)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 792 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 792 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 793 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 793 \n\n \u2013 Zeitwertkonten f\u00fcr Arbeitnehmer im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Winfried Petzold, NPD 793 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 794 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Kommunen bei der \nBereitstellung von Breitbandzug\u00e4ngen \nins Internet (Frage Nr. 5)  \n\n Thomas Jurk, SPD 794 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 794 \n\n Thomas Jurk, SPD 795 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 795 \n\n \u2013 Haushaltsvollzug 2010 \u2013 Einsparun-\ngen in den Staatsbetrieben (Frage \nNr. 9)  \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 795 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 795 \n\n \u2013 Fortschreibung des Braunkohlen-\nplanes f\u00fcr den Tagebau Nochten (Frage \nNr. 6)  \n\n Thomas Jurk, SPD 796 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 796 \n\n \u2013 Baumf\u00e4llungen in Dresden-Pieschen \nim Rahmen einer Hochwasserschutz-\nma\u00dfnahme (Frage Nr. 10)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 796 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 796 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 797 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 797 \n\n \u2013 Abschaltung der Neigetechnik im \nNahverkehr Westsachsens (Frage \nNr. 11)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 797 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 797 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 798 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 798 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen \n\n798 \n\n \u2013 Versto\u00df gegen die Gentechnik-\npflanzenerzeugungsverordnung (Frage \nNr. 13) 798 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 798 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 799 \n\n13 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/1677 799 \n\n Abstimmung und Ablehnung 799 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 799 \n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! \nIch er\u00f6ffne die 10. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZun\u00e4chst darf ich unseren Geburtstagskindern herzlich \ngratulieren: Frau Staatsministerin von Schorlemer w\u00fcn-\nsche ich alles Gute. \n\n(Beifall) \n\nUnserem Kollegen Frank Heidan w\u00fcnsche ich ebenfalls \nalles Gute und viel Gesundheit. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Herr Mackenroth, Herr Dr. Schuster \nund Herr Nolle. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis \n9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 75 Minu-\nten, DIE LINKE bis zu 50 Minuten, SPD bis zu \n30 Minuten, FDP ebenfalls bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten, Staatsregie-\nrung bis zu 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen \nund der Staatsregierung k\u00f6nnen je nach Bedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nFolgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung liegen mir \nvor: Der Tagesordnungspunkt 13, Kleine Anfragen, ist zu \nstreichen. \n\nIhnen liegt in der Drucksache 5/1677 ein Einspruch des \nAbg. Herrn Apfel, NPD-Fraktion, gegen einen in der \n9. Sitzung erteilten Ordnungsruf vor. Nach \u00a7 98 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung entscheidet der Landtag in dieser \nSitzung ohne Beratung. Ich schlage Ihnen deshalb vor, \ndaf\u00fcr einen neuen Tagesordnungspunkt 13 vorzusehen. \u2013 \nIch sehe, dass sich dagegen kein Widerspruch erhebt. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Druck-\nsache 5/1644 vor. Das Thema lautet: \u201eSofortiger Verarbei-\ntungs- und Verwertungsstopp und unverz\u00fcgliche Vernich-\ntung der auf Grundlage der durch das Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichts zur sogenannten Vorratsdatenspeiche-\nrung vom 2. M\u00e4rz 2010 f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rten Vorschriften \nder Strafprozessordnung und des Telekommunikationsge-\nsetzes erhobenen Daten\u201c. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen; dann \nm\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend \nbehandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeits-\nerkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige \nEntscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag nicht mehr \nerreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt die Fraktion DIE LINKE um die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Guten Morgen! Um Missverst\u00e4ndnis-\nsen vorzubeugen, sage ich es gleich vorab: Die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit am Ende unseres Antrags bezieht \nsich auf \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung, nicht auf \u00a7 54. Da ist \nuns ein Schreibfehler unterlaufen. Ich bitte das zu ent-\nschuldigen. \n\nIch m\u00f6chte nunmehr zur Begr\u00fcndung der Dringlichkeit \nkommen. Das lang erwartete Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichts zum Telekommunikationsgesetz erging am \n2. M\u00e4rz. Deswegen konnte dieser Antrag von uns nur als \nDringlicher Antrag auf die Tagesordnung gesetzt werden. \nAber seitdem, meine Damen und Herren, steht die Staats-\nregierung in der Pflicht, dieses Urteil umzusetzen. Nat\u00fcr-\nlich ist das Urteil des Ersten Senats des Bundesverfas-\nsungsgerichts, dass die Regelungen zur Vorratsdatenspei-\ncherung mit Artikel 10 Abs. 1 des Grundgesetzes nicht \nvereinbar sind, au\u00dferordentlich zu begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zur Dringlichkeit!) \n\nMit der Entscheidung, dass die bisher geltende Regelung \ninsgesamt \u2013 Zitat \u2013 \u201everfassungswidrig und nichtig\u201c ist, \nhat das BVG der ungebremsten Datensammelwut des \nStaates zun\u00e4chst einen Riegel vorgeschoben und das \nGrundrecht auf Unverletzlichkeit des Brief-, Post- und \nFernmeldegeheimnisses wiederhergestellt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zur Dringlichkeit!) \n\n\u2013 Ich komme dazu. \n\nDies zwingt n\u00e4mlich nicht nur die Sicherheitsbeh\u00f6rden \u2013 \nhoffentlich \u2013 wieder auf den Boden des Grundgesetzes, \nsondern hebt auch den unbegr\u00fcndeten Generalverdacht \ngegen\u00fcber gro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung auf. Wir \nmeinen, dass dadurch ein neuer Trend in Gang gesetzt \nwird, dem auch auf Landesebene z\u00fcgig entsprochen \nwerden muss. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zur Dringlichkeit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Bonk, Sie \nm\u00fcssten jetzt dazu kommen, die Dringlichkeit zu begr\u00fcn-\nden, warum wir den Antrag hier und heute behandeln \nm\u00fcssen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich habe \nversucht zu begr\u00fcnden, welch grundlegende Umstellung \ndieses Urteil zur Folge hat. Wir k\u00f6nnen uns vielleicht \ndarauf einigen, dass einer spricht; dann werde ich so, dass \nauch Sie es verstehen k\u00f6nnen, die Dringlichkeit begr\u00fcn-\nden. \n\nDieses Urteil muss auch auf Landesebene z\u00fcgig umge-\nsetzt werden. Ein Verarbeitungs- und Verwertungsverbot \nder Daten muss ebenso umgehend veranlasst werden wie \ndie restlose L\u00f6schung der Daten, die sich bei den Beh\u00f6r-\nden befinden und auf der Basis dieses Gesetzes erhoben \nwurden. Wir halten es auch f\u00fcr n\u00f6tig, den Datenschutzbe-\nauftragten in die Begleitung und Einsch\u00e4tzung der Um-\n\n 707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nsetzung des Urteils einzubeziehen. Das k\u00f6nnen Sie \nunserem Antrag entnehmen. \n\nNat\u00fcrlich wird auch dar\u00fcber zu diskutieren sein, wie die \nprivatwirtschaftlichen Anbieter mit der ver\u00e4nderten \nRechtsgrundlage umgehen. Wir wollen aber die Umset-\nzung dieser Schritte nicht dem Gang und den M\u00fchlen der \nVerwaltung \u00fcberlassen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war jetzt die Be-\ngr\u00fcndung der Dringlichkeit? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: \u2013 sondern wir wollen eine \nBefassung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Bonk! \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: K\u00f6nnten Sie mich das bitte \naussprechen lassen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, wenn Sie die Dring-\nlichkeit begr\u00fcnden. Kommen Sie jetzt zum Schluss. \nBegr\u00fcnden Sie die Dringlichkeit; sonst entziehe ich Ihnen \ndas Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Das geht auf meine Rede-\nzeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\nWir wollen die Umsetzung dieser Schritte nicht dem \nGang und den M\u00fchlen der Verwaltung \u00fcberlassen, son-\ndern wir wollen eine Befassung und Beschlussfassung des \nLandtages in dieser Sitzung. Denn die z\u00fcgige L\u00f6schung \naller \u2013 nunmehr unrechtm\u00e4\u00dfigen \u2013 Daten schuldet man \nnicht nur den \u00fcber 30 000 Antragstellerinnen und An-\ntragstellern, sondern jedem einzelnen B\u00fcrger und jeder \neinzelnen B\u00fcrgerin im Freistaat. Deshalb bitten wir \ndarum, den Antrag auf die Tagesordnung zu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit. \u2013 Jetzt sehe ich zwei Wortmel-\ndungen. Ich beginne mit Herrn Kollegen Piwarz, CDU-\nFraktion. Dann spricht Herr Kollege Dr. Gerstenberg, \nFraktion GR\u00dcNE. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich werde ausdr\u00fccklich nur zur Dringlichkeit, \naber nicht zu den Inhalten des Antrags der Linken spre-\nchen. Ich glaube, das geh\u00f6rt sich so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan muss den Linken immerhin zubilligen, dass zumin-\ndest vom Zeitmoment her die Dringlichkeit sicherlich \nanzunehmen w\u00e4re, da das Urteil des Verfassungsgerichts \nin der Tat nach dem Einreichungsschluss f\u00fcr Antr\u00e4ge hier \nim S\u00e4chsischen Landtag erging. Etwas ist trotzdem \nverwunderlich: Das Urteil wurde am Dienstag verk\u00fcndet, \naber der Antrag ist erst am Montag hier eingereicht \nworden. DIE LINKE hat also eine Weile daf\u00fcr gebraucht. \n\nDer Antrag ist allerdings sachlich nicht dringlich. Das \nwerde ich Ihnen wie folgt begr\u00fcnden: In Punkt 3 des \nTenors seines Urteils verpflichtet das Bundesverfassungs-\ngericht nur die Anbieter \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Tele-\nkommunikationsdienste \u2013 diejenigen, die man landl\u00e4ufig \nals \u201eTelekommunikationsanbieter\u201c bezeichnet \u2013, Daten zu \nl\u00f6schen. Das entspricht auch den Vorschriften der \u00a7\u00a7 113a \nund 113b Telekommunikationsgesetz. Sie haben sich ja an \ndie Telekommunikationsanbieter, nicht an Beh\u00f6rden \ngerichtet und sind dann vom Bundesverfassungsgericht in \ndieser Form f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt worden. Ich will ausdr\u00fcck-\nlich erkl\u00e4ren, dass Beh\u00f6rden und andere \u00f6ffentliche \nEinrichtungen hiervon nicht betroffen sind; insbesondere \ngibt es keine Pflicht zur L\u00f6schung von Daten, die bereits \nan die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt wurden. \nInsofern passen hier Antrag und Urteil nicht so richtig \nzusammen. \n\nDar\u00fcber hinaus gebe ich zu bedenken, dass man sich die \nFrage stellen muss, warum sich denn gerade der S\u00e4chsi-\nsche Landtag mit diesem Dringlichen Antrag befassen \nsoll; denn weder das Polizeigesetz noch das Verfassungs-\nschutzgesetz im Freistaat Sachsen enthalten irgendwelche \nErhebungsbefugnisse hinsichtlich der bei den Dienstean-\nbietern gespeicherten Telekommunikationsverkehrsdaten. \n\nDa aus unserer Sicht eine Zust\u00e4ndigkeit des Landtages \naus diesem Grund nicht zu erkennen ist, besteht nat\u00fcrlich \ntrotzdem die M\u00f6glichkeit, diesen Antrag zu diskutieren. \nAllerdings begr\u00fcndet es in keiner Weise in irgendeiner Art \ndie Dringlichkeit, dieses heute noch im Laufe der Debatte \nzu tun. Deshalb werden wir den Dringlichen Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \nKollege Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion sieht \nim Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zur Vorratsda-\ntenspeicherung einen gro\u00dfen Erfolg f\u00fcr den Datenschutz, \nvor allem f\u00fcr die Menschen, die sich dagegen gewehrt \nund der Verfassungsbeschwerde angeschlossen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat aber klar und deutlich \ngeurteilt. Die Rechtsgrundlagen der Vorratsdatenspeiche-\nrung versto\u00dfen gegen Artikel 10 Abs. 1 Grundgesetz und \nsind damit nichtig. Alle Daten, die inzwischen gespeichert \nworden sind, sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Das entspricht \nauch unserer Forderung. Wir sehen nach diesem Urteil \nkeinerlei Spielraum f\u00fcr die Beh\u00f6rden. Auch wenn dieser \nAntrag heute nicht behandelt wird, sind die Beh\u00f6rden \nverpflichtet, unverz\u00fcglich einen rechtskonformen Zustand \nherzustellen. Es bedarf insbesondere nach unserer Auffas-\nsung keines Beschlusses des Landtages, um die Staatsre-\ngierung zur sofortigen Umsetzung des Urteils zu veran-\nlassen. Das w\u00fcrde dieses Urteil abwerten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nEtwas anderes als die Umsetzung ist nat\u00fcrlich die Frage \nder Kontrolle. Hier ist es allerdings so \u2013 das hat mein \nVorredner bereits erl\u00e4utert \u2013, dass die Telekommunikati-\nonsunternehmen vom Bundesdatenschutzbeauftragten \nSchaar kontrolliert werden; die Zust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsi-\nschen Datensch\u00fctzers ist hier nicht gegeben. \n\nBez\u00fcglich der bereits an die Staatsanwaltschaft \u00fcbermit-\ntelten Vorratsdaten halten wir es f\u00fcr erforderlich, auch \ndort zu kontrollieren. \n\nWenn Sie mit Ihrem Antrag nun f\u00fcr einen Bericht bis zum \n30.06.2010 Zeit geben wollen, dann spricht das wiederum \nnicht f\u00fcr die Dringlichkeit. Dieser S\u00e4chsische Landtag mit \nall seinen Fraktionen und Abgeordneten hat andere \nInstrumente, die schneller und wirksamer sind. Deshalb \nlehnen wir die Dringlichkeit ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bartl von \nder Fraktion DIE LINKE will noch einmal etwas zur \nDringlichkeit sagen. Bitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich stelle \nzun\u00e4chst einmal fest, dass sowohl Kollege Piwarz als \nauch Kollege Gerstenberg zur Sache gesprochen haben \nund nicht zur Dringlichkeit. Das geht nat\u00fcrlich nicht, dass \nSie da zusehen. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bartl, \nsprechen Sie jetzt bitte zur Dringlichkeit. Ihre Fraktion \nhat das schon begr\u00fcndet. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sie haben prinzipiell eine \nandere Rechtsauffassung. Der Artikel 3 Abs. 2 verpflich-\ntet den Freistaat Sachsen, daf\u00fcr zu sorgen, dass nichtige \nBestimmungen nicht zur Anwendung kommen und dass \nDaten, die durch nichtige Bestimmungen gespeichert sind, \nsofort und nicht irgendwann vernichtet werden. \n\nWir haben einen Pr\u00e4zedenzfall. Das Verfassungsgericht in \nLeipzig hat bei der Datensammlung zur OK durch das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bekannterma\u00dfen den \nParagrafen zur Erhebung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Nichtsdesto-\nweniger sind im Freistaat Sachsen auf 15 600 Seiten \nanderthalb Jahre lang Daten weiter gespeichert worden. \nAus diesem Grunde halten wir es nicht f\u00fcr gangbar zu \n\nwarten, ob die erhobenen Daten bei den Beh\u00f6rden ge-\nl\u00f6scht oder nicht gel\u00f6scht werden, sondern es ist h\u00f6chst \ndringlich, dass der Landtag diese entsprechende Aufforde-\nrung sofort ausspricht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nBartl. \u2013 Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen. Ich darf \nzur Abstimmung dar\u00fcber bitten, ob Sie die Dringlichkeit \nbejahen oder nicht. Wer f\u00fcr die Dringlichkeit ist, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine \nStimmenthaltungen. Damit ist die Dringlichkeit abge-\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe noch eine Wortmel-\ndung. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich habe eine Wortmeldung \nzur Tagesordnung und bitte um Aufkl\u00e4rung. Wir haben \nvom 02.03.2010 von der Staatsregierung Informationen \nerhalten, wann welche Minister anwesend sind. Wir haben \nden Antrag der Koalition im Tagesordnungspunkt 4 \n\u201eWirtschaftsf\u00f6rderung zukunftsf\u00e4hig ausrichten\u201c. Hier \nsteht in Fortsetzung von gestern, dass unser Herr Minister \nes vorzieht, zu diesem Tagesordnungspunkt nicht im \nS\u00e4chsischen Landtag zu sein, sondern dass er in Leipzig \nzur Er\u00f6ffnung der S\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaftstage \nweilt. \n\nIch bitte zu pr\u00fcfen, ob das noch aktuell ist und unser \nWirtschaftminister weiter darauf besteht, an dieser Debat-\nte nicht teilzunehmen, oder ob das gekl\u00e4rt ist. Wir gehen \ndavon aus, dass der Ministerpr\u00e4sident hier regulierend \neingegriffen hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt auf der \nRegierungsbank ein Nicken. Deshalb gehe ich davon aus, \ndass der Wirtschaftsminister bei den ihn betreffenden \nTagesordnungspunkten anwesend ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Ich sehe auch keinen Widerspruch \ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 10. Sit-\nzung ist damit mit den \u00c4nderungen, gegen die sich kein \nWiderspruch erhob, und der Anmerkung best\u00e4tigt. \n\nWir treten jetzt ein in den \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 20 Jahre CDU-Regierung in Sachsen:  \nWem geh\u00f6rt der Freistaat? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n2. Aktuelle Debatte: Vom Rechtsstaat zum \u201eLinksstaat\u201c der 68er \u2013  \nder Rechtsbruch am 13. Februar 2010 \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie leichte Ver\u00e4nderung der 2. Aktuellen Debatte ist \nrechtzeitig angezeigt worden. \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Nach \u00a7 55 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung dauert die Aktuelle Stunde zwei Zeitstun-\nden. Die Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt festgelegt: CDU 30 Minuten, DIE \nLINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 12 Minuten, \nGR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 15 Minuten; Staatsregierung \n\n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Die Redezeit des einzelnen \nRedners betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Gesch\u00e4ftsordnung maximal \n5 Minuten pro Beitrag. Ich bitte Sie, sich an die Redezeit \nzu halten. \n\n\u00dcber die freie Rede muss ich diesmal keine Bemerkung \nmachen. Das geht uns zunehmend in Fleisch und Blut \n\u00fcber. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n20 Jahre CDU-Regierung in Sachsen: Wem geh\u00f6rt der Freistaat? \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort. Ich bitte Frau Kollegin Hermenau, dass sie ihren \nBeitrag leistet. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wenn Sie nach dem aktuel-\nlen Anlass der Debatte fragen, weil es um 20 Jahre geht: \nDer liegt erst wenige Tage zur\u00fcck und ist die sogenannte \nSponsoring-Aff\u00e4re bei der Denk- oder Geldfabrik. Aber \nwir werden das noch er\u00f6rtern. \n\nDer S\u00e4chsische Sonnengott Biedenkopf ist weg. Die \nmonarchistischen All\u00fcren und Skandale sind aber geblie-\nben. Wenn Herr Biedenkopf wenigstens noch ein Quer-\ndenker gewesen ist, der wegen seiner Denkf\u00e4higkeit \ngesch\u00e4tzt wurde und dem man seine royalen Marotten hat \ndurchgehen lassen, und Herr Milbradt ein Querkopf mit \neinem Hang zur Alleinherrschaft war, aber ohne royales \nFlair, so ist Herr Tillich eigentlich nur ein Querschl\u00e4ger \nohne jeden Glanz vergangener Tage. Nun geht ihm auch \nnoch langsam das Geld aus. \n\nHerr Tillich musste sich \u2013 mit den H\u00f6flichkeiten im \nkonservativen Lager bin ich sehr vertraut \u2013 enorme R\u00fcffel \nvon Frau Merkel und Herrn Kauder \u00f6ffentlich anh\u00f6ren. \nNat\u00fcrlich werden eine Frau Merkel und ein Herr Kauder \nnicht zu schlechter Wortwahl greifen oder emp\u00f6rt tun, \nsondern sie haben einen ganz gepflegten Stil der Unter-\nk\u00fchlung, wenn es darum geht, jemanden aufs Mark zu \nkritisieren. Und das haben beide \u00f6ffentlich getan. Und \n\nSie, Herr Tillich, haben sich \u2013 finde ich \u2013 in dieser Spon-\nsoringaff\u00e4re verhalten wie ein Dreij\u00e4hriger, der dabei \nertappt wurde, in die Keksdose gelangt zu haben, und \nnicht zugeben will, dass die Hand genau in dieser Keks-\ndose gewesen ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs war ein ganzes Wochenende Zeit vor dieser \u201eGeldfab-\nrik\u201c, auf die Gespr\u00e4che zu verzichten, sich eine Strategie \nim Umgang damit zu \u00fcberlegen, um die Demokratie zu \nstabilisieren, die Einnahmen als Spenden f\u00fcr soziale \nZwecke vorzusehen, zu erl\u00e4utern, wie in Zukunft diese \nDenkfabrik anders organisiert werden soll, und auch \ndar\u00fcber nachzudenken, ob die S\u00e4chsische Union nicht \nendlich dazu \u00fcbergehen sollte, den Ministerpr\u00e4sidenten \nund das Amt des Parteichefs voneinander zu trennen, \ndamit solche Vorkommnisse nicht mehr passieren. Ich \nwei\u00df nur nicht, wer bei Ihnen dann Parteichef wird und \n8 000 Euro pro Gespr\u00e4ch wert ist. Aber das k\u00f6nnen wir ja \nkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben meiner Meinung nach mit dem R\u00fccktritt von \nFrau K\u00e4\u00dfmann in den letzten Wochen einen Ma\u00dfstab \nerlebt, wie man damit umgehen kann. Sie hat einen \nschweren Fehler begangen, sie hat ihn erkannt, das ist der \nerste Schritt, sie hat ihn bereut, das war der zweite Schritt, \nsie hat ihn mit ihrem R\u00fccktritt ges\u00fchnt, das ist der dritte \nSchritt, und sie hat von allen Seiten Vergebung erfahren. \n\n 710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nDas hat sie alles innerhalb einer Woche geschafft. Wir \nqu\u00e4len uns hier seit 20 Jahren mit der CDU herum, die es \neinfach nicht schafft, ihre Skandale zu kl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund der SPD \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nEs gibt von Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, einen Weih-\nnachtsbrief \u2013 daran ist erst einmal nichts Schlechtes, \nWeihnachten soll man aneinander denken \u2013, aber Sie \nschreiben an die Landesbediensteten, dass Sie f\u00fcr die \nUnterst\u00fctzung und das Engagement im Wahlkampf \ndanken. Da werde ich demokratisch hellh\u00f6rig, das kann \nich Ihnen sagen. Werden diese Landesbediensteten jetzt \nvon der CDU bezahlt oder vom steuerzahlenden Volk? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDienen diese Staatsdiener der CDU oder dem Volk? \nMeiner Meinung nach haben Sie die Staatsdiener inzwi-\nschen mit diesen freundlichen Umarmungen gekapert. \nMan nennt so etwas in der Wirtschaft \u00fcbrigens ein \nunfriendly takeover. Lustigerweise habe ich in der Ant-\nwort auf die Kleine Anfrage von Kollegin Friedel von der \nSPD-Fraktion lesen d\u00fcrfen: Sie haben diesen Brief ge-\nschrieben, um \u201eein motivierendes Gruppengef\u00fchl zu \nbegr\u00fcnden\u201c. \n\n(Gro\u00dfe Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nVor 20 Jahren \u2013 und das wissen Sie, denn Sie waren auch \ndabei, irgendwie \u2013 haben wir versucht abzuschaffen, dass \nder Staat und die Partei eins sind, auch nicht als motivie-\nrendes Gruppengef\u00fchl. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch bin mir auch nicht sicher \u2013 wie Sie es offensichtlich \nsind \u2013, dass alle Staatsbediensteten durch die Kollektivie-\nrung in die CDU in Sachsen motivierbar sind. Ich halte \ndas f\u00fcr ein k\u00fchnes Selbstverst\u00e4ndnis und f\u00fcr ein absolutis-\ntisches Staatsverst\u00e4ndnis. \n\nHeute soll auf einem Holzger\u00fcst vor dem Landtag ein \nTransparent angebracht werden, auf dem steht: Hier \nbestimmen Sie! Damit ist das Volk gemeint. Damit sollen \nb\u00fcrgerliches Engagement und Mut zur Einmischung \neingefordert werden. Nach den Dingen, die ich gerade \ngenannt habe, m\u00fcsste dort eigentlich stehen: Suchen \nwillf\u00e4hrige Erf\u00fcllungsgehilfen! Gestern hatten Sie real \nengagierte und sich einmischende B\u00fcrger genau vor \ndiesem Holzger\u00fcst. Sie haben diese B\u00fcrger ignoriert! Das \nist der Unterschied zwischen Ihrer Politiktheorie \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nund der gestrigen Politikpraxis. Deswegen glaube ich, \ndass Ihr royalistisches Staatsverst\u00e4ndnis vom Freistaat in \nder weiteren Debatte deutlich hinterfragt werden muss. \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. \u2013 Als N\u00e4chstes rufe \nich die CDU-Fraktion auf; Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr  \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Dass wir \neine Debatte im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 Frau Kollegin \nHermenau, Sie haben es selbst so gesagt \u2013 zum angebli-\nchen Sponsoringskandal haben, hat wohl auch etwas \ndamit zu tun, dass in wenigen Wochen in Nordrhein-\nWestfalen gew\u00e4hlt wird. \n\n(Lachen und Widerspruch bei der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir debattieren hier, und ich stelle fest, wir sitzen alle \nirgendwie im Glashaus. Das ist auch so gewollt und \nrichtig, und es ist auch richtig, Frau Kollegin Hermenau, \ngelegentlich Dinge infrage zu stellen. Insofern nehme ich \nf\u00fcr meine Fraktion und meine Partei diese Debatte an. Ich \nwollte schon immer mal zum Thema Sponsoring spre-\nchen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin CDU-Mitglied und stellvertretender Landesvorsit-\nzender der CDU. Sie haben recht, wir haben letztes Jahr \n20 Jahre friedliche Revolution gehabt, wir haben dieses \nJahr 20 Jahre deutsche Einheit und 60 Jahre Bundesrepu-\nblik Deutschland. Die Demokratie \u2013 ich hoffe doch, dass \nwir uns wenigstens darin einig sind \u2013 sch\u00e4tzen wir als \nWert, es gilt sie zu erhalten, und auch darum geht es in \ndieser Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZun\u00e4chst ganz in Ruhe \u2013 ich glaube, auch das verdient \neinmal ausgef\u00fchrt zu werden \u2013, wie sich Parteien finan-\nzieren. Es ist unbestritten, dass nach deutscher Tradition \nin der Demokratie Parteien die wesentliche Rolle spielen. \nSie werden durch staatliche Zusch\u00fcsse finanziert, die vom \nWahlergebnis abh\u00e4ngig sind. Insofern verstehe ich es als \nKompliment, Frau Hermenau, wenn Sie sagen, Sie qu\u00e4len \nsich seit 20 Jahren mit der CDU in Sachsen herum. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch kann das verstehen, aber ich will auch sagen, da wir \nim letzten Jahr in Sachsen gew\u00e4hlt haben: Wir sind aus \nden Wahlen als Sieger hervorgegangen. Wir regieren \ndeshalb jetzt mit der FDP gemeinsam. Ansonsten schla-\ngen wir uns als Partei genauso herum wie jede andere. \nWir haben einen Teil staatliche Finanzierung, je nach \nWahlergebnis. Wir sind froh und dankbar, dass wir Mit-\nglieder haben. Wir h\u00e4tten gern mehr, insofern m\u00f6chte ich \ndie Gelegenheit nutzen, \n\n(Lachen bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen einzuladen, bei uns mitzuarbei-\nten, Mitgliedsbeitrag zu zahlen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nauch mal einen Samstag f\u00fcr einen Kreisparteitag zu \nopfern. Es wird auch in Parteien viel ehrenamtliche Arbeit \ngeleistet. Dar\u00fcber wird selten gesprochen, aber bei so \neiner Gelegenheit kann man das mal mit anf\u00fchren. Abge-\nordnete zahlen Sonderbeitr\u00e4ge, auch das ist wenig be-\nkannt. Ich sage mal eine Summe: so zwischen 300 und \n800 Euro pro Monat, um Parteien zu finanzieren. Das ist \nein wesentlicher Beitrag. Dazu kommen Spenden. Da \nwirbt man, da bettelt man. Ich bin sehr froh, dass es in \nunserem Land B\u00fcrger gibt, die f\u00fcr Parteien spenden. \nFr\u00fcher war das auch die Wirtschaft. In den Neunzigerjah-\nren \u2013 das war die Zeit, als ich Generalsekret\u00e4r der S\u00e4chsi-\nschen Union war, deshalb kenne ich mich ein bisschen \naus in Finanzierungsfragen \u2013 war man der Meinung, um \nmehr Transparenz herzustellen, sollte es der Wirtschaft \nnicht erlaubt sein, direkt f\u00fcr Parteien zu spenden, sondern \nnur Einzelpersonen. Es kann schon die Wirtschaft sein, \naber es ist dann nicht steuerlich absetzbar. \n\nDas hat im Sinne von mehr Transparenz dazu gef\u00fchrt, \ndass die Spenden nicht mehr so reichlich flossen. So hatte \njede Partei die Aufgabe, sich zu \u00fcberlegen, wie man \nsolche Veranstaltungen wie Denkfabriken, aber auch \nentsprechende Parteitage finanzieren kann. Man wollte \nsich nicht nur in irgendeiner Turnhalle treffen, sondern \nerreichen, dass auch gut dar\u00fcber berichtet wird. So ist \neinfach die Praxis. Das geht der CDU so wie anderen \nParteien auch. Ich glaube, die Debatte hat vielleicht \nwegen der Tatsache, dass in Nordrhein-Westfalen Wahlen \nstattfinden, auch damit zu tun, dass die s\u00e4chsische CDU \nau\u00dferordentlich erfolgreich ist, auch bei der Organisation \nvon Sponsoring. Die Denkfabrik, an der ich selbst teilge-\nnommen habe, konnte sich wahrlich sehen lassen. \n\nDa meine Redezeit jetzt erst einmal zu Ende ist, \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nw\u00fcrde ich mich in der zweiten Runde noch einmal zu \nWort melden. \n\nDanke sch\u00f6n zun\u00e4chst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Kollege Flath. \u2013 Als N\u00e4chstes bitte ich \ndie Linksfraktion; Herr Kollege Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201e20 Jahre CDU-Regierung in Sach-\nsen: Wem geh\u00f6rt der Freistaat?\u201c Es ist eigentlich bedauer-\nlich, dass man dar\u00fcber \u00fcberhaupt diskutieren muss, aber \ndie CDU bietet immer wieder Anl\u00e4sse daf\u00fcr, dass das \nnotwendig ist. Um die Frage gleich zu beantworten \u2013 und \nm\u00f6glicherweise wird das den einen oder anderen Kolle-\ngen von der Union verwundern: Der Freistaat Sachsen \ngeh\u00f6rt nicht der CDU, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nChristian Piwarz, CDU:  \n\nWer hat denn das behauptet?) \n\ner geh\u00f6rt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land. \n\nIch wei\u00df, manche in der CDU sehen das offenbar anders, \nviele haben inzwischen die Bodenhaftung verloren. \u00dcber \n20 Jahre ist eine neue Staatspartei entstanden, die sich das \nLand zu ihrer Beute gemacht hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die CDU \nist durch Wahlen an die Macht gekommen \n\nund nicht wie die Linkspartei/SED!) \n\nBeweise daf\u00fcr gibt es in H\u00fclle und F\u00fclle. Man muss gar \nnicht unbedingt in die Vergangenheit zur\u00fcckblicken. \nSelbst heute findet ein Ereignis statt, das tief blicken l\u00e4sst. \nAntje Hermenau hat darauf hingewiesen. Vor dem Land-\ntag ist ein Ger\u00fcst aufgebaut. Dort werden der CDU-\nMinisterpr\u00e4sident und der Landtagspr\u00e4sident heute ein \n\u00fcberdimensioniertes Transparent zur Erinnerung an \n20 Jahre friedliche Revolution enth\u00fcllen. Zahlreiche \nMedienvertreter werden erwartet. Die Opposition wurde \ngleich gar nicht zu dieser Veranstaltung eingeladen. Das \nl\u00e4sst f\u00fcr Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis, meine Damen und \nHerren, sehr tief blicken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion) \n\nAuf dem Gro\u00dfbanner soll stehen: \u201eHier bestimmen Sie!\u201c. \nDas, was die meisten CDU-Abgeordneten wirklich \ndenken, haben sie sich nat\u00fcrlich nicht draufzuschreiben \ngetraut. Eigentlich h\u00e4tten Sie am liebsten draufgeschrie-\nben \u201eHier bestimmt die CDU\u201c. Deshalb haben Sie sich \ngestern auch nicht den Demonstranten gestellt. Deshalb \nmussten der Ministerpr\u00e4sident und der Finanzminister erst \ndurch die Opposition gezwungen werden, \u00fcberhaupt an \nder Debatte \u00fcber die geplanten Sozialk\u00fcrzungen teilzu-\nnehmen. \n\nIch habe vorhin gesagt: \u201eDie CDU hat sich das Land zu \nihrer Beute gemacht.\u201c. Wie das in der Praxis aussieht, \nl\u00e4sst sich exemplarisch am Beispiel der S\u00e4chsischen \nSchweiz zeigen. Fast alle wichtigen Institutionen in dieser \nRegion sind von CDU-Leuten gef\u00fchrt \u2013 und zwar von \nLeuten, die nicht nur ein CDU-Parteibuch haben, sondern \nvon Mandatstr\u00e4gern: Bundestagsabgeordneten, Landtags-\nabgeordneten, Landr\u00e4ten, B\u00fcrgermeistern oder Stadtr\u00e4ten, \ndie dort das Sagen haben. \n\n(Uta Windisch, CDU: \nDie sind alle gew\u00e4hlt worden!) \n\nIch kann aus Zeitgr\u00fcnden nur einige dieser Institutionen \nnennen: Tourismusverband, Deutsches Rotes Kreuz, \nVerwaltungsrat der Sparkasse, Volkshochschule, Kultur-\nkonvent, Verkehrsverbund Oberelbe, Zweckverband \nAbfallwirtschaft, Kreissportbund, Aufsichtsrat Nahver-\nkehrsgesellschaft, Festival \u201eSandstein und Musik\u201c, \nwichtige Fu\u00dfballvereine und, und, und. \n\nMeine Damen und Herren, so sieht es fast \u00fcberall in \nSachsen aus. Deshalb sage ich: Wer will, dass man in \ndiesem Land endlich wieder frei atmen kann, der muss \nden schwarzen Filz durchbrechen. \n\n 712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDie Sponsoringaff\u00e4re des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \nist nur eine logische Fortsetzung dieser Tendenzen. Ich \nbleibe dabei: Der Vorwurf der faktischen K\u00e4uflichkeit des \nMinisterpr\u00e4sidenten im Interesse seiner Partei steht im \nRaum. Deshalb muss sich Herr Tillich aus meiner Sicht \ndazu heute hier erkl\u00e4ren. \n\nHerr Tillich, die Sponsoren haben doch nicht f\u00fcr ein Foto \nmit dem CDU-Landesvorsitzenden Geld bezahlt. Stattdes-\nsen wollten sie f\u00fcr ihre Publikationen ein Foto mit dem \nMinisterpr\u00e4sidenten. Genau darin liegt der Missbrauch. \nDeshalb halten wir auch eine grunds\u00e4tzliche Novellierung \ndes Parteiengesetzes f\u00fcr dringend erforderlich, meine \nDamen und Herren. Ansonsten wird die Abh\u00e4ngigkeit der \nPolitik von der Wirtschaft mittelfristig immer st\u00e4rker \nwerden. Herr Tillich hat zwar behauptet, er sei nicht \nk\u00e4uflich. Durch die erfolgten Geldzahlungen ist er jedoch \nmindestens befangen. Genau das, meine Damen und \nHerren, ist nicht hinnehmbar. \n\nGestatten Sie mir zum Abschluss eine letzte Bemerkung. \nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 Sponsoring hin oder her \u2013, ich \nsage Ihnen: Wenn Sie mit Ihrer Politik so weitermachen \nwie bisher, beispielsweise bei den Sozialk\u00fcrzungen und \nallem, was Sie noch so angek\u00fcndigt haben, dann wird es \nnicht mehr allzu lange dauern und Sie werden daf\u00fcr \nbezahlen m\u00fcssen, dass sich mit Ihnen \u00fcberhaupt noch \njemand fotografieren l\u00e4sst. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE hat Herr Kollege Hahn gesprochen. \u2013 Ich \nsehe eine Wortmeldung. Handelt es sich um eine Kurzin-\ntervention? \n\nRobert Clemen, CDU: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident, es ist eine \nKurzintervention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zwei Minuten stehen \ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Dieses Instrument unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ist noch relativ neu. Deshalb f\u00fcge ich \ndiesen Zusatz noch einmal an: Zwei Minuten stehen daf\u00fcr \nzur Verf\u00fcgung. Darauf darf dann zwei Minuten eine \nErwiderung erfolgen. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nHerr Hahn hat danach noch einmal Gelegenheit, auf \nmeine Frage zu antworten. \n\nHerr Hahn, geben Sie mir recht, dass in Berlin nie wieder \nso viele Unternehmen gegr\u00fcndet wurden wie im Zeitraum \nvon Januar 1990 bis Ende M\u00e4rz 1990 und dass das justa-\nment in diesem Zusammenhang aufgeteilte Verm\u00f6gen der \nSED dabei eine gewisse Rolle gespielt haben k\u00f6nnte? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Zwischen-\nfrage und keine Kurzintervention. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, das war nicht das Instrument der Kurzinterven-\ntion. Man sollte dies vielleicht f\u00fcr den n\u00e4chsten Redebei-\ntrag aufsparen. \n\nAls N\u00e4chstes spricht die Fraktion der SPD, Herr Kollege \nDulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! \u201eWir haben die Wahlen auch \ndeshalb gewonnen, weil Sie in der Verwaltung unsere \nIdeen umgesetzt haben.\u201c \n\nDas ist das Zitat aus diesem Weihnachtsbrief des Minis-\nterpr\u00e4sidenten. Es wurde danach viel unternommen, um \nzu erkl\u00e4ren, wie es gemeint war oder wie es zu verstehen \nsei. Dabei gab es eine Reihe von Verrenkungen. \n\nEine Verrenkung aus der Antwort der Staatskanzlei auf \ndie Kleine Anfrage meiner Kollegin Friedel m\u00f6chte ich \nnoch zitieren: \u201eWenn man unterstellt, dass der Satz eine \nparteipolitische Vereinnahmung enth\u00e4lt, w\u00fcrde jede Form \namtlicher Bet\u00e4tigung des mit Verfassungsstatus versehe-\nnen Amtes des Ministerpr\u00e4sidenten mehr unter einen \nparteipolitischen Mentalvorbehalt gestellt.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nVor allem Juristen und Psychologen sollten einmal erkl\u00e4-\nren, was damit gemeint ist. Wenn ich mir das einmal \numgedreht vorstelle, hei\u00dft das: All das, was der Minister-\npr\u00e4sident tut und zu verantworten hat, hat nichts mit der \nCDU zu tun. Irgendwie funktioniert diese Verrenkung \nhinten und vorne nicht. Es wird aber deutlich, was Ihr \nVerst\u00e4ndnis von diesem Staat, von der Politik ist und dass \nSie selbst die Verwaltung als Ihre verl\u00e4ngerte Werkbank \nempfinden. \n\nWir k\u00f6nnen auch andere Beispiele anf\u00fchren. Vor Kurzem \nfand die B\u00fcrgermeisterwahl in Klingenthal statt. Die CDU \nhat im ersten Wahlgang mit 12,9 % etwas auf die Nase \nbekommen. Der SPD-Kandidat mit 39 % sah schon besser \naus. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \nDas war kein SPD-Kandidat!) \n\n\u2013 Das war ein Einzelkandidat mit SPD-Parteibuch. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDanach hat die CDU einen neuen Kandidaten aus dem \nHut gezaubert, der damit warb, dass f\u00fcr eine lebenswerte \nStadt Klingenthal eine kontinuierliche solide Politik sowie \ndie enge Zusammenarbeit mit dem Landkreis und der \nLandesregierung n\u00f6tig seien. Damit verbunden war der \nAufruf \u201eW\u00e4hlen Sie CDU gegen die politische und \nfinanzielle Isolation Klingenthals!\u201c Genau das ist wieder \ndie Denkweise. Das ist die gleiche Denkweise, die unsere \nehemalige Landr\u00e4tin \u2013 mit einem anderen Parteibuch \u2013 \nerfahren hat, indem sie keinen Zugang bekam und anders \nbehandelt wurde. Das ist die Denkweise, die Sie hier an \nden Tag legen. \n\n 713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Kollege Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein, jetzt lasse ich erst einmal \nkeine Zwischenfrage zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie lassen keine Zwi-\nschenfrage zu? \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 Nein, jetzt nicht. \n\nEs hat aber nicht funktioniert. Erfreulicherweise hat unser \nehemaliger Landtagskollege Enrico Br\u00e4unig am Sonntag \ndie Wahl mit 47 % gewonnen. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch \nvon dieser Stelle aus! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer eigentliche Anlass der Debatte ist die Denkfabrik der \nCDU. Ich sage ganz klar: Ich bin kein Kronzeuge gegen \nSponsoring oder Gespr\u00e4che. Ich finde es legitim. Wir \nnutzen das auch. Wir machen auch Sponsoring und \nGespr\u00e4che. Wo ist aber die Grenze \u00fcberschritten? Sie ist \ndort \u00fcberschritten, wo das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten \neinen Geldwert bekommt: Wenn ich ein Gespr\u00e4ch, ein \nFoto oder eine bestimmte Leistung m\u00f6chte, muss ich nur \neinen h\u00f6heren Betrag bezahlen, damit ich dieses Foto \noder \u00c4hnliches erhalte. Dann ist die Grenze \u00fcberschritten. \nF\u00fcr mich ist gar nicht die Frage, ob eine juristische \nGrenze \u00fcberschritten ist. Sie k\u00f6nnen so viele Gutachten \nvorlegen, wie Sie wollen. Es ist tats\u00e4chlich eine Frage von \nMoral und Anstand. \n\nLegen Sie die Zahlen doch offen! Wir haben die Zahlen, \ndie Vertr\u00e4ge und Angebote offengelegt. Machen Sie es \ndoch auch, oder wovor haben Sie Angst? Nach meiner \nVermutung haben Sie vor allem davor Angst, dass klar \nwird, dass die Denkfabrik nichts mit Politik zu tun hat. \n\nWenn ich mir die Sponsorenliste anschaue, liegt doch die \nVermutung nahe, dass Sie mit dieser Veranstaltung Geld \ngesammelt haben, dass Sie mehr Geld eingenommen \nhaben, als die Veranstaltung gekostet hat. Wenn das so ist, \ndann ist das noch einmal eine Nummer sch\u00e4rfer. Es geht \ndann gar nicht mehr darum, \u00fcber Zukunftskonzepte zu \nstreiten, sondern Sie nutzen Politik, um Geld f\u00fcr Ihre \nPartei zu sammeln, und das dann noch mit dem Amt des \nMinisterpr\u00e4sidenten. Das ist, wie gesagt, eine Nummer zu \nscharf. \n\nDas Problem ist nur, dass die Leidtragenden wir alle sind. \nSie haben der Demokratie und den Demokraten einen \nB\u00e4rendienst erwiesen; denn es hei\u00dft ja nicht \u201edie CDU\u201c, \nsondern das ist der angebliche Beleg f\u00fcr \u201edie da oben\u201c \nund \u201ePolitik ist k\u00e4uflich\u201c. Es sind sozusagen alle gleich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist der Schaden, den wir alle zu \ntragen haben, und das ist auch das, wof\u00fcr Sie die Verant-\nwortung bei dieser Debatte \u00fcbernehmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \nder SPD mit Kollegen Dulig. Als N\u00e4chstes spricht die \nFDP-Fraktion, Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Um die Frage der GR\u00dcNEN \nmit ihrer Debatte hier zu beantworten: Der Freistaat \ngeh\u00f6rt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen. Das \nk\u00f6nnen Sie in der Verfassung nachlesen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn ich hier die Auftritte der Opposition sehe, habe ich \nden Eindruck, bei Ihnen hat sich verdammt viel Neid \naufgestaut. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nIch bin FDP-Mitglied und Generalsekret\u00e4r dieser Partei. \nIch sage einmal so: Mir hat in der Vergangenheit auch \nnicht jedes Wahlergebnis der CDU gefallen. Aber ich \nmuss als Demokrat akzeptieren: Sie haben die Mehrheit \ngewonnen und stellen auch deshalb den Ministerpr\u00e4siden-\nten, weil sie erfolgreich waren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie keine besseren Wahlergebnisse holen, m\u00fcssen \nSie sich selbst fragen, woran das liegt. \n\n\u00dcbrigens, zu dem Neid der GR\u00dcNEN kann ich nur sagen: \nBei Ihren Wahlergebnissen ist dieser Neid auch kein \nWunder. Wenn Sie Themen wie dieses hier im Parlament \nauf die Tagesordnung setzen, um vielleicht kurzfristig \neinen politischen Nutzen zu ziehen, dann werden Sie auch \nin Zukunft bei Ihren mageren Wahlergebnissen bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie spielen hier den Scheinheiligen. Kennen Sie eigentlich \nDaniel Holefleisch? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach nein \u2026!) \n\nEr ist Vorstandsreferent f\u00fcr Unternehmenskontakte und \nFundraising bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt lese \nich einmal vor, was der gute Mann im Business-Netzwerk \nXing inseriert: \u201eIch suche: Unternehmensspenden, Spon-\nsoren f\u00fcr Parteitage und andere Parteiveranstaltungen.\u201c \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU) \n\n\u2013 Es wird noch besser. \n\n\u201eIch biete: direkten Zugang zu Gespr\u00e4chspartnern in \nParteispitze und Bundestagsfraktion von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\u201c \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein, so was! \u2013 \nLachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nZu seinen Interessen z\u00e4hlen \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 Pharmakon-\ntakte. \n\n 714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n(Lachen bei der FDP und der CDU) \n\nMan kann ja sagen, was man will, aber die Angebote der \nCDU in NRW waren fast schon sch\u00fcchtern zur\u00fcckhaltend \ngegen\u00fcber dem, was Sie hier machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nLachen des Staatsministers Sven Morlok) \n\n2004 gab es eine Bundesversammlung der GR\u00dcNEN in \nKiel, gesponsert von der Deutschen Bahn. Was beschloss \nman auf diesem Parteitag? Die Privatisierung der Deut-\nschen Bahn. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was?!) \n\nIch sage nicht, dass es da einen Zusammenhang gibt. Aber \nich ahne, wenn das ein FDP- oder CDU-Parteitag gewe-\nsen w\u00e4re, wie Sie als GR\u00dcNE hysterisch reagiert h\u00e4tten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, das, was Sie hier machen, hilft \nkeinem, aber es schadet allen, die politisch aktiv sind in \ndiesem Land. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch finde die gesamte Debatte reichlich hysterisch und \nreichlich heuchlerisch, insbesondere das, was wir in der \nvergangenen Woche von der SPD erlebt haben. Das war \nein unglaubliches Schauspiel. Es war hollywoodreif, nur \ndass Sie keinen Oscar daf\u00fcr bekommen. \n\nZuerst gibt man hier den Chefaufkl\u00e4rer. Martin Dulig \nerkl\u00e4rt vor laufender Kamera im MDR: \u201eWir vermieten \nkeine Minister.\u201c \n\nSp\u00e4ter muss man auf einmal kleinlaut einr\u00e4umen: Na ja, \nder Wirtschaftsminister war doch im Sponsoringsonder-\nangebot. \n\n(Martin Dulig, SPD: Nein, das stimmt nicht!) \n\nUm sich dann herauszumogeln und zu retten, hie\u00df es: Es \nsei ja nicht so wild, denn es wollte niemand mit \nHerrn Jurk sprechen. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Im Handel hei\u00dft es, wenn \netwas ins Regal gestellt und nicht gekauft wird, dann ist \ndas ein Ladenh\u00fcter. Das war offensichtlich bei Ihnen der \nFall. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch stelle fest: Es ist immer wieder die gleiche Krankheit, \nunter der die SPD leidet. Sie hei\u00dft Amnesie oder Ge-\nd\u00e4chtnisverlust. Erinnern wir uns an die Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung, an Frau Ypsilanti, an die Diskussion zur Di\u00e4-\ntenerh\u00f6hung hier im Landtag. Wenn ich mal ein Bild \nbeschreiben d\u00fcrfte: W\u00e4re Pinocchio parteipolitisch aktiv, \nbin ich mir ziemlich sicher, dann w\u00e4re er Mitglied der \nSPD. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch will aber zur\u00fcck zum Thema der Debatte, denn sie hat \neinen ernsten Hintergrund. Wenn sich Unternehmen f\u00fcr \ndemokratische Parteien und f\u00fcr demokratische Politik \nengagieren, so ist das nicht verwerflich, sondern eine \nSt\u00e4rke einer freiheitlichen Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese Debatte, die die GR\u00dcNEN hier angezettelt haben \nund f\u00fcr die es zahlreiche Trittbrettfahrer gibt, schadet \nallen Parteien. Sie schadet vor allen Dingen dem Ansehen \nin der Politik. Deshalb, meine Damen und Herren, h\u00e4tten \nSie vielleicht lieber ein vern\u00fcnftiges Thema hier debattie-\nren sollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Abg. Herbst. Als N\u00e4chstes folgt die NPD-\nFraktion. \u2013 Moment, es gibt eine Kurzintervention. Frau \nKollegin, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \nHerr Kollege Herbst, wenn Sie meinen, dass die GR\u00dc-\nNEN die Privatisierung der Deutschen Bahn beschlossen \nh\u00e4tten, die uns dieser Tage bei der Abbindung von Leipzig \nund Dresden vom Netz so bitter auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt, dann \nirren Sie sich. \n\nIch schicke Ihnen gern einmal einen Link auf unsere \nParteitagsbeschl\u00fcsse. Wir stehen nicht f\u00fcr die Privatisie-\nrung der Bahn und f\u00fcr den B\u00f6rsenwahn, der uns jetzt so \nwehtut. Wir erwarten, dass Sie sich dagegen wehren. Das \neinmal ganz am Rande. \n\nEs ist ja alles Notwendige zur Frage von Sponsoring und \nzur Finanzierung von Kontakten, die es bei uns nicht gibt, \ngesagt worden. Da kann ich mich nur meiner Parteif\u00fch-\nrung anschlie\u00dfen. Aber auch das k\u00f6nnen Sie, wenn Sie \nwollen, noch einmal nachlesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention von Frau Kollegin J\u00e4hnigen von den GR\u00dcNEN. \nM\u00f6chte der Vortragende antworten? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gehen wir jetzt weiter in der Runde der Frakti-\nonen. Es kommt nun die NPD-Fraktion mit Herrn \nAbg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201e20 Jahre CDU-Regierung in Sachsen\u201c f\u00fcgen die \nGR\u00dcNEN die Frage hinzu: \u201eWem geh\u00f6rt der Freistaat?\u201c \nBesser angebracht an dieser Stelle w\u00e4re wohl die Frage: \nWie korrupt ist die CDU? \n\nDenn das, was rund um den Ministerpr\u00e4sidentenschacher \nin Sachsen und Nordrhein-Westfalen zutage gekommen \nist, ist ja nichts anderes als die Spitze des Eisberges in \ndieser Bimbes-Republik. Da erfahren die erstaunten \nB\u00fcrger, dass Unternehmer f\u00fcr ein paar Euro ihren Minis-\nterpr\u00e4sidenten mieten k\u00f6nnen. Dabei muss man sagen, \ndass der Ministerpr\u00e4sident ja nicht nur ziemlich willig, \n\n 715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nsondern auch relativ billig ist. F\u00fcr schlappe 3 900 Euro \nkann man sich mit ihm ablichten lassen, ihm die Hand \ngeben. Wer das Doppelte hinlegt, der darf im pers\u00f6nlichen \nGespr\u00e4ch auch einmal mit ihm \u00fcber die politische Gro\u00df-\nwetterlage sprechen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie niemals!) \n\nIch bin mir sicher: Wenn Sie noch 2 000 Euro drauflegen, \nf\u00fchrt Herr Tillich bei Ihnen zu Hause im Wohnzimmer \nauch eine Karaoke-Show auf und seine Frau legt viel-\nleicht einen Bauchtanz hin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, m\u00e4\u00dfigen Sie \nsich! \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren auf der \nRegierungsbank, Sie sollten aber auch versuchen, weniger \ngefragte Amtskollegen zu vermarkten, zum Beispiel \nvielleicht die Minister Clau\u00df und Morlok als Doppelpack \nf\u00fcr 1 500 Euro in der Billigversion bei Aldi und Lidl. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nDoch im Ernst: Wenn man sich die Ausfl\u00fcchte der CDU \nanh\u00f6rt, fragt man sich ernsthaft, f\u00fcr wie d\u00e4mlich Sie die \nMenschen im Freistaat halten. Glauben Sie wirklich, dass \ndie Unternehmer, die auf dieses Angebot eingehen, den \nLandesvorsitzenden und nicht etwa den Ministerpr\u00e4siden-\nten mieten wollen? Glauben Sie wirklich, dass Sie Unter-\nnehmer bezahlen, die Denkfabrikanten der Union, v\u00f6llig \nselbstlos, nur um Ihnen Lachsh\u00e4ppchen und Sekt servie-\nren zu d\u00fcrfen? \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nJa, meine Damen und Herren der Union, fr\u00fcher war es \nschon einfacher f\u00fcr Sie, Geld zu organisieren. Da wurden \nIhnen schon einmal Millionen aus Verm\u00e4chtnissen ver-\nstorbener j\u00fcdischer G\u00f6nner in der Schweiz vermacht. Da \nkonnte man schon einmal ungestraft einem Minister wie \nHerrn Sch\u00e4uble 100 000 DM im Briefumschlag zuschie-\nben. \n\nHeute m\u00fcssen Sie sich f\u00fcr ein paar Tausend Euro auf dem \npolitischen Stra\u00dfenstrich prostituieren. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Debatte, die nun von \nden sich zu kurz gekommen f\u00fchlenden Parteien vom Zaun \ngetreten wurde, ist nat\u00fcrlich pure Heuchelei. Sie alle \nsitzen doch im gleichen Boot. Sie w\u00fcrden es doch genau-\nso machen, wenn Sie in der Regierung w\u00e4ren. \n\nPeinlich f\u00fcr die SPD, dass kurz nach ihrer k\u00fcnstlichen \nEmp\u00f6rung bekannt wurde, dass auch sie mit exklusiven \nGespr\u00e4chspartnern wirbt. Besonders peinlich, dass in f\u00fcnf \nJahren Regierungsbeteiligung dabei nur 14 700 Euro \nzusammengekommen sind. Im Klartext hei\u00dft das nichts \nanderes, als dass Ihre SPD-Parteiprominenz nicht ver\u00e4u-\n\u00dferbar ist, da sich kein Unternehmer etwas von Gespr\u00e4-\nchen mit Sozis verspricht. \n\nGrotesk ist es auch, wenn sich dann eine GR\u00dcNE wie die \nwackere Antifaschistin Frau Giegengack f\u00fcr schlappe \n\n126 Euro bei Ebay verscherbeln lassen muss \u2013 eigentlich \nnoch relativ viel f\u00fcr solch eine Begegnung. \n\n\u00dcber die FDP braucht man kein Wort zu verlieren. Sie ist \ndie Partei der organisierten K\u00e4uflichkeit, die sich den \nLuxus leistet, \u00fcber viele Jahre einen Ehrenvorsitzenden zu \nhaben, der wegen Steuerhinterziehung verurteilt wurde. \n\nUnd auch die PDS braucht sich nicht aufzublasen, zehrt \nsie doch bis heute davon, dass sie nach der Wende drei-\nstellige Millionenbetr\u00e4ge aus der DDR ergaunert hat. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, wenn bei eini-\ngen Politikern im Bundestag bei der dortigen Debatte die \nFurcht ge\u00e4u\u00dfert wurde, dass durch derartiges Verhalten \ndas Restvertrauen der Menschen in die parlamentarische \nDemokratie verloren geht. Viel ist davon ohnehin nicht \nmehr da, und wer wollte es den Menschen auch verden-\nken. \n\nDas Vertrauen der Menschen wird sicherlich nicht da-\ndurch best\u00e4rkt, dass zum Beispiel der Bundestagspr\u00e4si-\ndent, Herr Lammert von der CDU, fordert, dass man die \nSchacherei doch bitte bis nach der Landtagswahl in NRW \nverschieben sollte. \n\nNein, meine Damen und Herren der Union, da m\u00fcssen Sie \nschon die Flucht nach vorn antreten, und Sie tun es ja \nauch. Reiten Sie ruhig darauf herum, dass es doch alle \netablierten Parteien so machen, nur mit unterschiedlichem \nErfolg. \n\nWie bef\u00fcrchtete nicht zu Unrecht Herr Maurer von der \nLinken in der Debatte? \u2013 Dass genau dieses elende, \nkorrupte Verhalten der Volksverr\u00e4ter k\u00fcnftig noch st\u00e4rker \nrechte Parteien st\u00e4rken k\u00f6nnte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, f\u00fcr den \nAusdruck \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c erteile ich Ihnen einen Ord-\nnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nHolger Apfel, NPD: Schon deshalb, meine Damen und \nHerren, weil die Menschen im Lande eben wissen, dass \ndie NPD die einzige Partei ist, die von keinem Unterneh-\nmen finanziert wird, und dass jeder NPD-Abgeordnete \nund jeder Funktion\u00e4r auch in Zukunft kostenlos f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Lande zu sprechen \nsein wird. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nZum Abschluss, Herr Ministerpr\u00e4sident, mein Appell: \nSchicken Sie Ihren Generalsekret\u00e4r, Herrn Kretschmer, in \ndie politische W\u00fcste, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nwo sein NRW-Kollege Hendrik W\u00fcst schon l\u00e4ngst ange-\nkommen ist. F\u00fcr verw\u00f6hnte junge Taugenichtse ist ein \nl\u00e4ngeres politisches Nachdenken wirklich w\u00fcnschenswert, \nmeine Damen und Herren. \n\n 716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen, Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Ein l\u00e4ngeres politisches Nachdenken \nist w\u00fcnschenswert, allerdings nicht bei Leistungsstufe 4, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 sondern maximal bei Hartz IV. \n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! In der ersten Runde h\u00e4tte die Staatsregierung das \nWort, wenn sie das wollte. \u2013 Ich sehe keine Wortmeldung \nin der ersten Runde. \n\nDamit kommen wir zur zweiten Runde und das Wort hat \nwieder die Einreicherin, die Fraktion GR\u00dcNE. Bitte, Frau \nKollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Flath, die \nGR\u00dcNEN in Nordrhein-Westfalen brauchen keine Sch\u00fct-\nzenhilfe in ihrem Wahlkampf, denn sie haben meiner \nMeinung nach ganz gute Umfragewerte, w\u00e4hrend Ihre \nsinken. Ich glaube, sie hatten ihre Landtagsdebatte in \nNRW zu diesem Thema gestern. Der Unterschied war \u2013 \naber Sie haben ja noch zwei Runden, Herr Tillich \u2013, dass \nHerr R\u00fcttgers in der Debatte das Wort ergriffen hat. Ich \nhoffe, das kommt heute von Ihnen auch noch, Herr \nTillich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Genau. Wir zahlen aber nicht daf\u00fcr. \u2013 Aff\u00e4ren, Skanda-\nle, Fehler sind menschlich und k\u00f6nnen passieren, auch in \nder Demokratie. Demokratie ist nicht an sich sakrosankt \nund es sind nicht nur Heilige dort. Das ist nicht die Frage. \nDiese Debatte f\u00fchre ich hier auch nicht. Die Debatte, die \nich f\u00fchre, ist: Wie gehen wir damit um, wenn wir etwas \nfalsch machen? \u2013 Ich sage durchaus mal \u201ewir\u201c, weil jeder \nhier Fehler macht. Das ist normal. \n\nAber beim Umgang damit zeigt sich der Unterschied \nzwischen einer funktionierenden Demokratie und einer \nParteienmonarchie, die alles unter den s\u00e4chsischen Tep-\npich kehrt. Das ist der Unterschied und der regt mich auf, \nund zwar aktuell. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nHerr Herbst, wenn Sie sich hier hinstellen und dr\u00f6hnend \nbehaupten, diese Debatte schade der Demokratie, dann \nfrage ich mich, wie Ihre demokratische Ausbildung \ngewesen ist. Falsche Handlungen schaden der Demokra-\ntie. Wenn man versucht, sie zu verbergen, und die Aufkl\u00e4-\nrung verweigert, schadet das der Demokratie, weil es der \nDemokratie nicht die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, ihre Selbst-\nheilungskr\u00e4fte zu aktivieren und es in Zukunft besser zu \n\nmachen. Das halte ich f\u00fcr das gravierende Problem und \ndar\u00fcber reden wir. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir sind immer noch in der Phase \u2013 jedenfalls Sie \u2013, bei \ndem Thema Sponsoring den Fehler zu erkennen. Ich habe \nvorhin gesagt, die Reihenfolge ist: Fehler erkennen, \nbereuen, s\u00fchnen \u2013 und Vergebung kommt dann vielleicht \nauch. \n\nKarl-Heinz Gerstenberg, ein Kollege von mir, den Sie alle \nkennen und sch\u00e4tzen, wie ich wei\u00df, ein gestandener, \nkonstruktiver Demokrat, dem man nun wirklich keine \nbilligen Beitr\u00e4ge nachsagen kann, konnte es nicht aushal-\nten. Es brach aus ihm heraus und er hat mir Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr den Titel der heutigen Debatte gemacht. Ich muss \nsagen, diese waren witziger als mein Vorschlag, aber sei \nes drum. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wer \nhat sich durchgesetzt?) \n\nWas hat er als Titel der heutigen Debatte vorgeschlagen? \n\u2013 \u201eDer Sachse \u2013 vom M\u00e4rchenprinz zum Goldesel\u201c \n\n(Heiterkeit) \n\noder \u201eKommen wir ins Gespr\u00e4ch, koste es, was es wolle\u201c. \nSind Sie nicht demokratisch sensibel genug, um den \nFehler anzunehmen und damit \u00f6ffentlich aufzur\u00e4umen? \nWir lassen Ihnen doch Platz f\u00fcr einen R\u00fcckzug ohne \nGesichtsverlust. Wir tragen diese Debatte mit Humor. Das \nm\u00fcssen Sie sich mal vorstellen. Das ist eine hohe demo-\nkratische Leistung. \n\nDas dr\u00f6hnende Schweigen in der FDP in den letzten \nTagen steht f\u00fcr sich. Herr Herbst, Neid ist Ihnen bestimmt \nein vertrautes Gef\u00fchl. Das glaube ich schon. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAber ich bin da schon ein wenig altersweise. Eine Partei, \ndie im Wahlkampf, um dreieinhalb Prozent mehr zu \nschaffen als wir, 400 000 Euro mehr ausgeben muss, ist \nnicht sehr effizient. Das sch\u00fcrt meinen Neid nicht. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nSie haben die Antwort gegeben \u201eDer Staat geh\u00f6rt der \nWirtschaft\u201c, indem Sie die Wirtschaft ins Ministerium \ngeholt haben. Aber unabh\u00e4ngig davon: Ich habe in meiner \npolitischen Laufbahn viele FDPler kennengelernt, und da \nfrage ich mich schon: Wo ist die FDP Gerhard Baums \noder die von Karl-Hermann Flach geblieben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund der SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nJetzt haben wir Morlok!) \n\nDas ist so. Sie haben hier eine sehr schwache demokrati-\nsche Rede abgeliefert und wir sind immer noch im Stadi-\num des schamhaften Err\u00f6tens bei der Hand in der Keks-\ndose. Das hat leider Ihr erleichtertes Gel\u00e4chter gezeigt. \n\n 717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sind Sie langweilig!) \n\nDas erleichterte Gel\u00e4chter hat f\u00fcr sich gesprochen, das \nwar beredt. Sie waren froh, dass jemand Sie mit plumpen \nAngriffen auf mich verteidigt hat. Das ist aber nicht die \nArt und Weise des Umgangs eines starken Demokraten, \ndie ich mir vorstelle. Der Unterschied \u2013 f\u00fcr Sie, Herr \nHerbst, zum Mitschreiben \u2013: Herr Holefleisch, den ich gut \nkenne, hat keine Amtstr\u00e4ger angeboten, und das markiert \ndie Differenz. Er hat keine Amtstr\u00e4ger angeboten und hat \nauch keine Preislisten ausgelobt. \n\n(Robert Clemen, CDU: Auch keine Keksdose?) \n\nAu\u00dferdem hat B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Vorschl\u00e4ge \nzur Offenlegung des Sponsorings unterbreitet. Es w\u00e4re \nalso sehr vern\u00fcnftig, wenn man dazu \u00fcberginge, nicht \nSponsoring an sich zu verbieten, weil man da das Kind \nmit dem Bade aussch\u00fctten w\u00fcrde, sondern es offenzule-\ngen, genau wie Parteispenden. Damit habe ich kein \nProblem, da bin ich sehr daf\u00fcr. Das w\u00fcrde vieles heilen, \nwas in der Vergangenheit schiefgelaufen ist. \n\nAber bleiben wir am Ende doch bei der Frage: Wem \ngeh\u00f6rt der Freistaat? \u2013 Wir wollen, dass das Volk wirklich \nmitbestimmen kann, und zwar nicht nur alle f\u00fcnf Jahre bei \nWahlen. Aber die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren auf 5 % zu \nsenken waren Sie nicht bereit. Stattdessen bleibt es bei \nden starren 450 000 Unterschriften, die man braucht. Aber \ndie Einwohnerzahl sinkt und damit steigt die Prozenth\u00fcr-\nde. Sie machen es dem Volk von Jahr zu Jahr wegen der \nsinkenden Einwohnerzahl schwerer mitzubestimmen. \nAber bei der Pro-Kopf-Verschuldung wird jedes Jahr \ndemografisch angepasst, dass wir weniger Sachsen \nwerden. Das markiert auch einen Unterschied. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat in der letzten Wahlperi-\node dem S\u00e4chsischen Landtag ein Antikorruptionsgesetz \nvorgelegt, wir haben \u00c4nderungen zum S\u00e4chsischen \nAbgeordnetengesetzt vorgelegt, wir wollten Transparenz \nbeim Sponsoring und wir wollten ein Annahmeverbot von \nSpenden durch Mandatstr\u00e4ger. Wir werden uns in einer \nweiteren Runde noch einmal damit befassen m\u00fcssen, \nmeine Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. \u2013 Jetzt die Fraktion \nder CDU; erneut Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich hatte in meinem ersten \nRedebeitrag gesagt, dass es offensichtlich Einigkeit im \nHohen Haus dar\u00fcber gibt, dass die Demokratie ein hohes \nGut ist, das es zu verteidigen gilt. Als ich jetzt die Rede-\nbeitr\u00e4ge aufmerksam verfolgt habe, ist mir aufgefallen, \ndass es schon Abstufungen gibt. Besonders deutlich ist \ndas bei der Rede von Herrn Apfel geworden, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Demokratie \nmuss wieder hergestellt werden!) \n\nworaus deutlich wurde, dass sich die NPD in der Demo-\nkratie so wohl nicht gerade f\u00fchlt. So habe ich Ihre Rede \nmal zusammengefasst. \n\nFrau Kollegin Hermenau, ich komme zum Ernst zur\u00fcck, \nweil Sie eine Ebene aufgezeigt haben, worum es genau \ngeht: Schaden von der Demokratie abzuhalten und, wenn \nFehler passiert sind, Fehler zuzugeben. Das ist genau die \nEbene, auf der wir uns als CDU bewegen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch setze dort fort, wo Sie gesagt haben: Man wollte die \nSpendenpraxis in Deutschland \u00e4ndern und hat das in den \nNeunzigerjahren gemacht. So ist eine neue Finanzierung \nentstanden, die es vorher kaum gab, das Sponsoring. \u2013 \nAuch hierzu stelle ich wie bei der Parteienfinanzierung \nfest: Das alles findet nicht im rechtsfreien Raum statt. \n\nZur Parteienfinanzierung hat sich deshalb auch Bundes-\ntagspr\u00e4sident Lammert zu Wort gemeldet. Dar\u00fcber wacht \ndie Bundestagsverwaltung. Die CDU hat damals schmerz-\nlich zu sp\u00fcren bekommen, was es bedeutet, dagegen zu \nversto\u00dfen. Das war Ende der Neunzigerjahre mit dieser \nSpendensache von Helmut Kohl. Darunter hat die CDU \njahrelang \u2013 auch in Sachsen \u2013 zu leiden gehabt und nicht \nnur ges\u00fchnt, sondern wir haben das auf Heller und Pfen-\nnig bezahlt. Jedes Mitglied der CDU \u2013 auch in Sachsen \u2013 \nhat f\u00fcr diesen Fehler bezahlt. Die Sache ist mittlerweile \nabgegolten. \n\nBeim Sponsoring gilt das Gleiche. Wer schon einmal \nSponsoring betrieben hat, wei\u00df, dass es nicht so einfach \nist. Dort ist der Partner das Finanzamt. In dieser Debatte \nwill ich darauf hinweisen, dass Sponsoring im Gegensatz \nzu Spenden ein Gesch\u00e4ft zum beiderseitigen Vorteil ist, \ndas hei\u00dft, eine Partei profitiert davon, indem sie zum \nBeispiel eine Veranstaltung wie die Denkfabrik auch als \nDienst f\u00fcr die Demokratie durchf\u00fchrt, und umgekehrt \u2013 \ndas ist das Besondere \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nhat die Wirtschaft, die sich dankenswerterweise daran \nbeteiligt \u2013 so wie es Kollege Herbst herausgestellt hat \u2013 \nnachzuweisen, dass es im betrieblichen Interesse liegt. \nNur deshalb sind solche merkw\u00fcrdigen Kataloge mit \nAngebotspaketen entstanden, die, weil man die Sache von \nJahr zu Jahr professionalisiert hat, in v\u00f6llig missverst\u00e4nd-\nlichen Formulierungen gipfelten, als sei ein Ministerpr\u00e4-\nsident, bei uns Landesvorsitzender Stanislaw Tillich, \nk\u00e4uflich. Dieser Eindruck \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist richtig!) \n\nist fatal. Dem ist, wenn wir dieser Debatte etwas Gutes \nabgewinnen wollen, entgegenzuwirken, weil dem nicht so \nist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nNun finde ich, dass Herr Lammert vern\u00fcnftig reagiert und \ngesagt hat: Wir sollten die Aufregung der Wahlen vor\u00fc-\nbergehen lassen. Dann sollte man sich dar\u00fcber unterhal-\n\n 718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nten, ob es gesetzlich etwas zu verbessern gibt. Das ist \ndann auf der Ebene des Deutschen Bundestages angesie-\ndelt. Und wenn es denn so ist, haben sich alle Parteien \ndanach zu richten. Unser Generalsekret\u00e4r Michael \nKretschmer hat es \u00f6ffentlich deutlich gesagt: Diese \nFormulierungen sind aus heutiger Sicht zu \u00e4ndern. \n\nWeil hier gelegentlich auf den Weihnachtsbrief Bezug \ngenommen worden ist: Unser Ministerpr\u00e4sident und \nParteivorsitzender Stanislaw Tillich hat sich bestimmt \nschon manchmal \u00fcber den Weihnachtsbrief ge\u00e4rgert  \nund er wird ihn n\u00e4chstes Jahr anders formulieren; aber \nStanislaw Tillich zeichnet aus, dass er sich das \u00c4rgern \n\u00f6ffentlich nicht anmerken l\u00e4sst. Er kann trotzdem immer \nnoch strahlen und freundlich zu den Menschen sein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Er l\u00e4chelt alles weg!) \n\nWenn das Sponsoring abgeschafft w\u00fcrde, h\u00e4tten die \nParteien ein Problem, denn sie m\u00fcssten \u00fcberlegen, wie sie \nk\u00fcnftig solche sinnvollen Veranstaltungen wie die Denk-\nfabrik finanzieren. Aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen ist das nicht \nfinanzierbar, das wissen Sie in diesem Hohen Haus. Das \ngeringste Problem h\u00e4tte Stanislaw Tillich, denn er h\u00e4tte \nendlich mal einen Abend frei. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sei ihm doch geg\u00f6nnt!) \n\nIch will Ihnen sagen, wie die Praxis wirklich aussieht: \nNachdem eine solche Veranstaltung stattgefunden hat und \ndie verehrten G\u00e4ste \u2013 ich war dieses Mal auch dabei \u2013 \nschon am Tresen stehen und einen kleinen Imbiss ein-\nnehmen, muss der Ministerpr\u00e4sident noch einmal eine \nStunde oder anderthalb Stunden durch die gesamte Halle \ntingeln, weil eines \u2013 \u2013 \n\n(Oh!-Rufe von der Linksfraktion, der SPD \nund der NPD \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nEr soll zur\u00fccktreten! Der arme Ministerpr\u00e4sident! \n\u2013 Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Ich war acht Jahre Minister und in diesem Amt auf der \nGr\u00fcnen Woche. Meinen Sie nur nicht, dass das Vergn\u00fcgen \nw\u00e4re, sondern das ist harte Arbeit. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDaf\u00fcr geh\u00f6rt es sich doch auch, dass wir unserem Lan-\ndesvorsitzenden in dieser Runde f\u00fcr diese Leistung, die er \nf\u00fcr die CDU erbracht hat, Danke sch\u00f6n sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Flath. Am Mikrofon 2 steht Herr Kollege \nLichdi, der vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen m\u00f6chte. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Es war \nschon sehr bezeichnend, dass Herr Flath in seinem Rede-\n\nbeitrag wiederum die Rollen verwechselt hat. Er hat \ndavon gesprochen, dass der Ministerpr\u00e4sident bedauerli-\ncherweise durch die Halle tingeln musste und nicht der \nLandesvorsitzende. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas ist genau das, was wir hier kritisieren. Sie bekommen \ndie Rollen einfach nicht auseinander. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: So ist es!) \n\nSie setzen die Rollen gleich. Das ist das, was wir kritisie-\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der NPD) \n\nIm \u00dcbrigen hatte Herr Flath in seiner Rede vielleicht ein \npaar K\u00f6rner Selbstkritik. So will ich sie einmal auffassen. \nAber warum schaffen Sie es nicht, sich hier hinzustellen \nund zu sagen: Ja, es war ein Fehler, wir haben diesen \nEindruck erweckt, diesen Eindruck halten wir f\u00fcr falsch \nund wir werden es \u00e4ndern. Sagen Sie es doch bitte einmal \nklipp und klar im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Erwiderung kommt \ndazu vom Kollegen Flath, CDU-Fraktion. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Kollege Lichdi, ich hatte zum \nSchluss kurz Bezug darauf genommen. Ich war schlie\u00df-\nlich \u00fcber acht Jahre Minister. Als Sie jetzt sprachen, habe \nich mich an die Zeit erinnert, als ich Landwirtschaftsmi-\nnister war. Damals war ich mit der Bundeslandwirt-\nschaftsministerin, Ihrer Kollegin K\u00fcnast, dort und kann \nmich an einen richtigen Tingelgang \u00fcber die Gr\u00fcne \nWoche erinnern. Weder sie noch ich haben damals ir-\ngendwo einen Geldschein eingesteckt. Man tut solche \nDinge, um einer Pr\u00e4sentation einen Dienst zu erweisen, \nweil es dazugeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Es ist aber keine \nMesse! \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nUnd wenn eine Denkfabrik stattfindet, meine Damen und \nHerren, die f\u00fcr alle zug\u00e4nglich ist \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir haben \ndoch gar keinen Messestand!) \n\n\u2013 ich selbst habe mich \u00fcber das Internet angemeldet \u2013, \ndann geh\u00f6rt es doch wenigstens zum Anstand, denen zu \ndanken, die eine solche Diskussionsveranstaltung, bei der \nes um wichtige Fragen der Zukunft, auch die des Freistaa-\ntes Sachsen, geht, durchf\u00fchren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ware gegen Bares!) \n\nDas ist eine Frage der H\u00f6flichkeit. Am n\u00e4chsten Abend ist \ner dann \u2013 ob nun Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich oder \nLandesvorsitzender Stanislaw Tillich \u2013 im Land bei einer \nganz anderen Veranstaltung unterwegs. Wissen Sie, wie \n\n 719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nviele Bilder dort geschossen werden, ohne dass jemand \nauch nur einen Cent daf\u00fcr zu bezahlen hat? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Na so etwas! \u2013 \nZuruf von der NPD: Das ist eine \n\nUnversch\u00e4mtheit!) \n\nSo b\u00fcrgernah und \u00f6ffentlich ist Stanislaw Tillich. Deshalb \nlassen Sie einfach mal die Kirche im Dorf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Wir machen weiter in der Rednerfolge der zwei-\nten Runde. Das Wort hat jetzt die Fraktion DIE LINKE; \nHerr Prof. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gibt gegenw\u00e4rtig \nkaum einen Anlass f\u00fcr irgendeine deutsche Partei, sich \nselbst zu feiern oder gar feiern zu lassen. Vielmehr befin-\nden sich alle Parteien in einer tiefen Krise. Die j\u00fcngste \nDiskussion um das Sponsoringmodell zweier CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten ist nur ein Symptom daf\u00fcr. Es ist der \npolitischen Klasse \u00fcber Jahrzehnte hinweg nicht gelun-\ngen, eine Parteienfinanzierung zu organisieren, die \u00fcber \njeden Zweifel erhaben ist. Einzelne Aspekte dieses Prob-\nlems sind bereits angesprochen worden. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland ist reich an Parteispen-\ndenskandalen. Anscheinend ist der Geldbedarf der Partei-\nen unstillbar \u2013 ein Systemfehler, den wir endlich beseiti-\ngen m\u00fcssen. Pathos, salbungsvolle Versicherungen wie \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u201eder Ministerpr\u00e4sident ist nicht k\u00e4uflich\u201c helfen dabei \nkaum, sie erinnern vielmehr an peinliche Auftritte wie \nBarschels Ehrenwortelogen. \n\nWenn eine Partei \u00fcber einen langen Zeitraum hinweg \nma\u00dfgeblich die Regierung bestimmt, setzt das ein \u2013 das \nWort ist schon gefallen \u2013, was wir landl\u00e4ufig \u201eFilz\u201c \nnennen. Das war und ist beispielsweise, um nicht in \nSachsen zu beginnen, in Hessen der Fall \u2013 dieses Problem \nhat eine l\u00e4ngere Geschichte als 20 Jahre, wenn wir West-\ndeutschland hinzunehmen \u2013 bis circa 1970 eine Hochburg \nder SPD, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: NRW!) \n\ndas Land war v\u00f6llig SPD-verfilzt. Dann fing es an zu \nbr\u00f6ckeln. Seit 1999 hat die CDU dann den f\u00fchrenden Part \n\u00fcbernommen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u00dcber die Jahre hinweg werden im Interesse des Machter-\nhalts nach und nach m\u00f6glichst alle Schl\u00fcsselpositionen \nmit Gew\u00e4hrsleuten besetzt. Das ist nicht nur in Sachsen \nso, aber auch in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nKollege Andr\u00e9 Hahn hat ein paar Beispiele genannt, die \nf\u00fcr eine Staatspartei sprechen \u2013 Staatsfernsehen usw. \nInteressant ist doch, wohin der Weg der CDU f\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der CDU: Dass das die Roten sagen!) \n\nSie versteht sich als letzte Volkspartei, als Hyperpartei, \nwie Volker Ullrich vor einiger Zeit sagte, als Partei, die \nversucht, auf m\u00f6glichst allen Politikfeldern dauerhaft die \nWerte, Meinungen und kulturellen Dispositionen der \nMehrheit zu vertreten. Sie versucht f\u00f6rmlich in die Seelen \nder Menschen zu kriechen. Die CDU will auch das \ntraditionelle Links-Rechts-Lagersystem durch eine Art \nSonnensystem ersetzen. Unter ihrer F\u00fchrung sind \u2013 mit \nAusnahme der Linken \u2013 alle Koalitionen denkbar. Die \nFDP, die SPD, aber auch die GR\u00dcNEN konkurrieren \nmiteinander um einen Platz in diesem Sonnensystem. \n\nNirgendwo scheint es so warm wie an der Seite der CDU \nzu sein. Aber Vorsicht! Die SPD hat sich ja auf Bundes- \nwie auf Landesebene dabei verbrannt. Die sich permanent \nmodernisierenden Christdemokraten sind eigentlich ohne \nchristliches Profil, Herr Kollege Flath. Sie versuchen \nvielmehr, pragmatisch ein Politikfeld nach dem anderen \nzu besetzen und allen alles zu sein. \n\nEine offene Frage ist lediglich, wie lange die CDU diesen \nSpagat vom rechten Rand bis zur linken Mitte durchhalten \nkann, ohne an dem einen oder anderen Ende dieses weiten \nSpektrums derart an Zustimmung zu verlieren, dass es zu \nernsthaften Erosionserscheinungen kommt. Das gilt \ninsbesondere \u2013 das wissen Sie besser als ich, obwohl ich \nmich ein wenig in Ihrer Partei auskenne \u2013 f\u00fcr die vernach-\nl\u00e4ssigten und abgedr\u00e4ngten Rechtskonservativen. Wie \nlange kann sich die CDU mit ihrem Anspruch, eine Partei \nf\u00fcr alle Deutschen zu sein, in der Bev\u00f6lkerung denn noch \nbehaupten? Verliert sie an Zustimmung, platzt ihr gesell-\nschaftliches Konsensbildungsprojekt. Platzt dieses Ver-\neinnahmungskonzept \n\n(Peter Schowtka, CDU:  \nDas h\u00e4tten Sie wohl gern?!) \n\nan der \u00fcberdehnten Offenhaltung nach allen Seiten hin, \ndann bricht auch dieses neue Ein-Volksparteien-System in \nsich zusammen. Das ist f\u00fcr uns alle ein Riesenproblem! \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAm wertkonservativen rechten Rand der CDU wird mit \ndem \u201eArbeitskreis engagierter Katholiken\u201c und dem \n\u201eManifest gegen den Linkstrend\u201c in der CDU bereits jetzt \neiniger Protest laut. Man kann sogar sagen, da ist eine \nexplosive Stimmung. Gestern haben wir \u00fcber linke \nGesellschaftspolitik, Geschlechterumerziehung gespro-\nchen. Das alles mag der rechte Rand bei Ihnen nicht. \nAuch hier versucht man gegen Gender-Mainstreaming \nanzugehen. Das alles sind Probleme, die Ihre Partei \nzerrei\u00dfen \u2013 eine Partei, die in diesem Land eine gro\u00dfe \nBedeutung hat. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 \nPeter Schowtka, CDU: L\u00e4cherlich!) \n\n 720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nSeit 1990 haben die Parteien in Deutschland circa 40 % \nihres fr\u00fcheren Mitgliederbestandes verloren. Die \u00fcber 60-\nJ\u00e4hrigen bilden die H\u00e4lfte des Organisationsbestandes \noder mehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \nHerr Professor. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Wenn das \nso weitergeht, wird es auch mit Ihrer Partei zu Ende \ngehen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Schauen wir mal!) \n\nWir warten ab und beobachten das genau. Sehen Sie, das \nProblem ist doch: Es betrifft uns alle. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es wird wieder vom \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch gemacht. \nBitte, Herr Kollege Piwarz von der CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir durften jetzt wieder einer Kurzvorlesung \nvon Herrn Prof. Besier beiwohnen. Ich wei\u00df nicht, ob er \nin eine Glaskugel oder in etwas anderes geschaut hat, um \nseine Weisheiten hier zu verbreiten. \n\nHerr Prof. Besier, ich kann Ihnen nur deutlich sagen: \nMachen Sie sich mal um die CDU keine Sorgen! Sie wei\u00df \nselbst am besten, was richtig ist. K\u00fcmmern Sie sich lieber \num Ihre eigene Partei! \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nKl\u00e4ren Sie, ob Sie eine Doppelspitze haben wollen oder \nnicht! Kl\u00e4ren Sie auch, wie Sie diese Spitze \u2013 gegendert \noder wie auch immer \u2013 besetzen k\u00f6nnen! K\u00fcmmern Sie \nsich nicht um die CDU! \n\nAber eines finde ich dann doch spannend in Ihren Ausf\u00fch-\nrungen. Ganz zu Beginn haben Sie vom unstillbaren \nGeldhunger der Parteien gesprochen. Das sagt sich \nnat\u00fcrlich als Angeh\u00f6riger der Linkspartei oder der Frakti-\non relativ leicht. Da hat man das Geld ja irgendwo anders \nund muss sich nat\u00fcrlich nicht unbedingt Sorgen um \nSponsoring oder andere Geschichten machen. \n\n(Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch will es noch einmal deutlich machen: Gregor Gysi ist \nein wenig die Lichtgestalt in Ihrer Partei. Wenn er weg ist, \nwird es wahrscheinlich relativ dunkel werden. Er hat auf \ndiesen beiden au\u00dferordentlichen Parteitagen der damali-\ngen SED oder PDS \u2013 oder wie sie damals gerade hie\u00df \u2013 \nim Dezember 1989 gesagt, als es um das Parteieigentum \nund die Parteibetriebe ging: \u201eWir haben kein Recht, das \nEigentum daran aufzugeben, wohl aber die Pflicht, eine \nsinnvolle Nutzung zu sichern.\u201c Das haben Sie dann \noffensichtlich umgesetzt. So l\u00e4sst es sich hier leicht reden, \naber Sie sollten an dieser Stelle eigentlich ruhig sein. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege \nProf. Besier hat die M\u00f6glichkeit der Erwiderung; bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPiwarz, ich verstehe ja Ihre Rolle. Sie m\u00fcssen jetzt \nschnell bei\u00dfen. Aber worum geht es denn? Ich habe \nversucht zu zeigen, welche strukturellen Probleme es in \nunseren Parteien gibt. Ich habe Ihre Partei als ein Beispiel \ngenannt und die anderen gar nicht ausgenommen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Das bringt mich doch gar nicht aus der Ruhe. Sehen Sie, \ndas Grundproblem bleibt doch, dass Sie immer mit \nirgendwelchen historischen Beispielen ankommen. Das \nVerm\u00f6gen der Ost-CDU haben Sie doch auch kassiert! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Genau!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, dass sowohl die \nCDU-Fraktion als auch die Fraktion der GR\u00dcNEN in \ndiesem Tagesordnungspunkt ihre M\u00f6glichkeiten zur \nKurzintervention ausgesch\u00f6pft haben. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten Redner. F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df, der Angriff ist die \nbeste Verteidigung. Da ich die Rede von Herrn Herbst \ngeh\u00f6rt habe, stelle ich fest, dass das solch ein Versuch \nwar. Es geht doch darum, den Unterschied deutlich zu \nmachen. \n\nMeiner Meinung nach ist nicht der Unterschied, ob \nGespr\u00e4che exklusiv angeboten wurden, sondern inwieweit \ndiese Exklusivit\u00e4t, verbunden mit einem Amt, einen \nzus\u00e4tzlichen Geldwert hat, dass zum Beispiel das Bild des \nMinisterpr\u00e4sidenten mit einem h\u00f6heren Geldwert verse-\nhen wird. Das ist der gro\u00dfe Unterschied. Das ist der \neigentliche Konflikt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass es noch einmal auf den Punkt \ngebracht wurde. Es geht um Ihren Umgang mit dem \nProblem. Sie k\u00f6nnen uns nicht vorwerfen, dass wir etwas \nverschleiert haben. Wir haben komplett alles offengelegt. \nSelbst wenn dabei deutlich geworden ist, dass auch in \nunserem Angebot drinsteht, dass wir exklusive Gespr\u00e4che \nvermitteln, aber ohne dass ein Geldwert dahintersteht. \nDas haben wir klargemacht, indem wir alle Vertr\u00e4ge \n\u00f6ffentlich gemacht haben. Es ist kein Cent geflossen und \nunsere Leute wurden nicht vermietet. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nEs macht die Diskussion vor allem deshalb so schwierig, \nweil wir gestern \u00fcber K\u00fcrzungen gesprochen haben und \n\n 721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nmit Einsparma\u00dfnahmen in Vorbereitung des neuen Haus-\nhaltes konfrontiert sind. Das hei\u00dft, auf der einen Seite \ndiskutieren wir den sozialen Zusammenhalt dieser Gesell-\nschaft \u2013 Stichwort: die gestrigen K\u00fcrzungen \u2013 und auf der \nanderen Seite ist: Wenn es um das eigene Geld geht, ist \nman schneller dabei. Zynisch k\u00f6nnte man sagen: H\u00e4tte \njeder der Demonstranten gestern einen Euro in die B\u00fcchse \ngeworfen, w\u00e4re der Ministerpr\u00e4sident vielleicht herausge-\nkommen, um mit ihnen zu reden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs bleibt aber dabei: Die Sponsoring-Frage dieser Denk-\nfabrik ist doch nur der Anlass, dar\u00fcber zu sprechen, \nwelche demokratische Kultur hier in diesem Land vor-\nhanden ist. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nKehrt mal vor der eigenen T\u00fcr!) \n\nDass die CDU versucht, sich weiterhin als Staatspartei zu \ngerieren, haben wir auch im Wahlkampf erlebt. Da gab es \naus der Staatskanzlei heraus die Nachfrage per Mail, \nzumindest bei einem Landratsamt, welche Volksfeste \ndenn in n\u00e4chster Zeit anstehen. Da sollten aus Volksfesten \nCDU-Wahlveranstaltungen gemacht werden. Im Nachhi-\nnein war das alles sicher nur ein Missverst\u00e4ndnis, aber das \nstelle ich jetzt unter den parteipolitischen Mentalvorbe-\nhalt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Kollege Dulig. Als n\u00e4chste w\u00e4re die FDP-Fraktion \nan der Reihe. \u2013 Kein Redebedarf. NPD-Fraktion? \u2013 Kein \nRedebedarf. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Reihen \nder Fraktionen zu dieser Aktuellen Debatte? \u2013 Dann \ner\u00f6ffnen wir die dritte Runde und beginnen mit Frau \nKollegin Hermenau. Als n\u00e4chste Wortmeldung haben wir \ndie CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Flath. \u2013 Bitte, Frau \nKollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich habe das Beispiel \nNordrhein-Westfalen nicht bem\u00fcht. Das war Kollege \nFlath von der CDU. Aber ich erwarte immer noch, Herr \nTillich, dass Sie bald das Wort ergreifen. \n\nHerr Besier, das war ein interessanter Grundsatzvortrag, \naber vielleicht nicht das ideale Instrument f\u00fcr eine Aktuel-\nle Debatte. Sie werden jedoch in der Zukunft damit \nk\u00e4mpfen m\u00fcssen, wenn Sie dieses Thema aufarbeiten \nwollen, dass es Ihre Partei ist, die bis heute das SED-\nVerm\u00f6gen nicht offengelegt hat. Das ist so und das bleibt \nan Ihnen h\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU \nund der FDP \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion: Das ist eine L\u00fcge!) \n\nHerr Pellmann, es h\u00e4tte keiner Kommission bedurft, wenn \nSie offengelegt h\u00e4tten. Das ist der Umgang mit den \nFehlern! Es ist der erkl\u00e4rte Wille nicht nur des Bundes-\ntagspr\u00e4sidenten Lammert, sondern auch mehrerer Frakti-\n\nonen im Bundestag, das Parteiengesetz zu \u00fcberarbeiten \nund dabei auch die Offenlegung des Sponsorings zu \nvereinbaren. Da wird also ein Fehler in Zukunft geheilt \u2013 \ndas hoffe ich jedenfalls. \n\nAber gerade, wenn man sich Freiheiten wie das Sponso-\nring in einer Parteiendemokratie, in der wir leben und \narbeiten, erlaubt, ist es meiner Meinung nach das erste \nGebot, selbst f\u00fcr Transparenz und Differenzierung zu \nsorgen. Dar\u00fcber reden wir immer noch. Es ist immer noch \nnicht klar geworden, jedenfalls nicht nach dem, was ich \ngeh\u00f6rt habe. Es gibt in diesem Land zweierlei Ma\u00df, und \nes entsteht der Eindruck der K\u00e4uflichkeit. Die demonstrie-\nrenden Verb\u00e4nde, zum Beispiel drau\u00dfen die Sozialver-\nb\u00e4nde, von denen viele \u00fcbrigens auch christlich motiviert \nihre soziale Arbeit machen, hatten gestern keine \n8 000 Euro zur Verf\u00fcgung, um sich einen Gespr\u00e4chspart-\nner der Staatsregierung kaufen zu k\u00f6nnen. Das ist ein \nUnterschied, denn das bleibt bei den Leuten h\u00e4ngen, auch \nwenn es keine organisierte CDU-Veranstaltung war. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie waren Landwirtschaftsminister, Herr Flath. Sie \nwissen, dass die Gr\u00fcne Woche nur Gr\u00fcne Woche hei\u00dft, \naber keine Parteiveranstaltung der GR\u00dcNEN ist. Das ist \nIhnen klar. Das ist eine Messe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit) \n\nDas ist auch der Unterschied. Die Denkfabrik ist aus-\ndr\u00fccklich eine CDU-Veranstaltung gewesen, so wurde \nauch eingeladen. Wenn Frau K\u00fcnast kostenlos \u00fcber eine \nMesse geht und mit allen spricht, dann ist das immer noch \nehrenwerter, als bei der Denkfabrik die Gespr\u00e4che mit \ndem MP f\u00fcr 8 000 Euro anzudienen. Das ist ein Unter-\nschied. Das ist die Differenzierung, von der wir reden. \n\nEs tritt offensichtlich nach 20 Jahren CDU-Regierung \nlangsam eine Gew\u00f6hnung in diesem Land ein. Zum \nThema Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf f\u00e4llt mir ein: Hoy-\nerswerda, Schevenstra\u00dfe, Paunsdorf, die Landesmutter \nund ihr B\u00fcro, Ikea. Zum Thema Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt f\u00e4llt mir ein: wieder Paunsdorf, Sachsensumpf, \nSachsen LB. Zu Ihnen, Herr Tillich, f\u00e4llt mir ein: Frage-\nbogen, Beamtenbrief, Sponsoring, es soll sogar den einen \noder anderen gegeben haben, der f\u00fcrchtete, seinen guten \nRuf zu riskieren, wenn er dabei bleibt. \n\nEs ist wie vor 20 Jahren, ein Hauch davon \u2013 nicht exakt, \naber ein Hauch. Eine Regierung, die am liebsten ihr Volk \nausgetauscht h\u00e4tte und patriarchalisch auf das Volk schaut \nund \u00fcberall im Land ihre Statthalter hat. Auch diese Art \nvon Entfremdung f\u00fchrt zur Fremdherrschaft. Ich denke, \ndass da mehr Sensibilit\u00e4t n\u00f6tig ist. Vielleicht sind die \nKollegen Piwarz und Herbst noch etwas zu jung, um sich \nan die Zeit vor 20 Jahren erinnern zu k\u00f6nnen. Andere \n\u00c4ltere sollten das k\u00f6nnen. \n\nEin Sonnenk\u00f6nig hat vor mehreren Jahrhunderten in \nFrankreich behaupten d\u00fcrfen \u201eL\u00b4\u00c9tat c\u00b4est moi\u201c. Aber Sie \nk\u00f6nnen nicht behaupten \u201eL\u00b4\u00c9tat ce sont nous\u201c. Das geht \n\n 722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nnicht. Wie weit ist denn Sachsen noch von der Monarchie \nentfernt, nachdem all das jetzt wieder diskutiert werden \nmuss? Dass wir keine parlamentarische Monarchie haben, \nist klar. Gestern haben wir die Ohnmacht des Parlamentes \nund die Alleinherrschaft des K\u00f6nigs deutlich erkennbar \nnachvollzogen bekommen. Dass wir keine konstitutionel-\nle Monarchie haben, ist auch klar, das wurde vorhin \nlesekundig aus der Verfassung zitiert. Verfassungstheore-\ntisch ist das Volk der Herrscher. \n\nAber wir haben ganz offensichtlich eine s\u00e4chsische \nMonarchie. Vielleicht ist es ja auch ein subtiles Erbe der \nkommunistischen Kollektivverantwortung, dass man \ndenkt, mit einem Winker oder einem s\u00e4chsischen L\u00e4chler \nan der Spitze w\u00fcrde der Staat dann der Partei geh\u00f6ren. Ich \nmuss sagen, dass ich ziemlich alarmiert bin, nicht nur \n\u00fcber die Vorkommnisse an sich \u2013 wie gesagt, Fehler \nk\u00f6nnen passieren \u2013, sondern dar\u00fcber, wie Sie damit \numgehen. Ich glaube, dass das diese Debatte auch wert \ngewesen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. Der n\u00e4chste Redner \nist Kollege Flath f\u00fcr die Fraktion der CDU. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Beim Parteiverm\u00f6gen schlie\u00dfe \nich mich den Ausf\u00fchrungen der Kollegin Hermenau an. \nSie haben f\u00e4lschlicherweise per se behauptet, dass die \nCDU ihr Verm\u00f6gen aus DDR-Zeiten behalten h\u00e4tte. Ich \nmeine, dass wir das im Hohen Hause schon einmal gekl\u00e4rt \nh\u00e4tten, dass die CDU 1990 ausdr\u00fccklich auf das Verm\u00f6-\ngen verzichtet hat. Wir hatten schon einmal herausgear-\nbeitet, dass es etwas anderes ist. Es hat sicherlich Bar-\ngeldbest\u00e4nde gegeben, die die CDU behalten hatte. Das \nwird aber nicht so sehr viel gewesen sein. \n\nSie sprachen von einem Finanzhunger der Parteien. Das \nklingt richtig toll. Wissen Sie, wenn Sie in Parteien eine \nVerantwortung getragen haben, so h\u00e4tten Sie gemerkt, \ndass sie nicht im Geld schwimmen. Hier ist auch \u00fcber-\nhaupt kein Vergleich zul\u00e4ssig. Ich glaube, f\u00fcnf, sechs oder \nsieben Leute haben wir hauptamtlich besch\u00e4ftigt, die \nsolche Veranstaltungen wie eine Denkfabrik organisieren. \nDas m\u00fcssen Sie sich einmal vorstellen. Im Vergleich, weil \nSie so eine Systemfrage aufwarfen: In der DDR haben da \nhauptamtlich zum Beispiel nur in Sachsen 20 000, 30 000 \noder 40 000 gearbeitet. Das ist \u00fcberhaupt kein Vergleich. \n\nJetzt komme ich wieder zu Frau Hermenau. Die CDU \nnimmt die ernsthafte Debatte an. Es gibt bisher keinen \nSkandal. Man ist sich \u00fcberwiegend einig. Wir warten \neinfach die Pr\u00fcfberichte ab. Die Bundestagsverwaltung \npr\u00fcft uns. Wenn keine Fehler passiert sind, was ich hoffe, \nist es gut. Sind Fehler passiert, sind sie zu korrigieren. Es \ngeht mehr, wie ich jetzt in der Zeitung gelesen habe, um \nein gef\u00fchltes Rechtsempfinden, das verletzt ist. Das \nnehme ich schon ernst. Ich lese auch die ganzen Leser-\nbriefe. Ich wei\u00df auch, dass das Stanislaw Tillich sehr ernst \n\nnimmt, denn er leidet darunter auch. Aber umso wichtiger \nist es doch, dass wir nicht immerzu dazu beitragen, dass \neine fachlich v\u00f6llig falsche Vorstellung in der \u00d6ffentlich-\nkeit existiert. Dazu wollte ich hier mit meiner auch aus \nder Praxis hergeleiteten Ausf\u00fchrung beitragen. \n\nNoch einmal zum Zugeben von Fehlern. Ich hatte gesagt, \ndass es sich professionalisiert, weiterentwickelt hatte. \nUnser Generalsekret\u00e4r Michael Kretschmer wird sich die \nDinge ansehen und missverst\u00e4ndliche Formulierungen \n\u00e4ndern. Wir warten einmal ab, wie man sich auf der \nEbene des Bundestages verst\u00e4ndigt. Nat\u00fcrlich muss man \nauch die Frage beantworten, wie zuk\u00fcnftig Veranstaltun-\ngen \u00fcberhaupt zu finanzieren sind, denn wir leben im \nGrunde umgeben von st\u00e4ndigem Sponsoring. Selbst wenn \nSie am Abend den Wetterbericht h\u00f6ren, so ist in aller \nRegel auch dieser irgendwie gesponsert, das hei\u00dft, mit \nZusch\u00fcssen. Man muss rechtlich f\u00fcr Transparenz sorgen. \nDem schlie\u00dfe ich mich an. \n\nHerrn Dulig f\u00e4llt es bei diesen geringen Einnahmen etwas \nleichter. \n\nSie m\u00fcssen aber sehen, dass Sie beim Sponsoring auch \neinen Vertrag eingehen. Die Firmen sind ja genannt, und \nzwar auf jeder Brosch\u00fcre, sogar bei Begr\u00fc\u00dfungs- und \nDankesreden. Jetzt sagen Sie, wir h\u00e4tten gern auch ge-\nwusst, ob sie 1 500 Euro, 2 860 Euro oder vielleicht \n10 000 Euro gegeben haben. Dazu ist man bei dem \njetzigen System nicht so ohne Weiteres berechtigt. Das ist \ndem Finanzamt gegen\u00fcber nachzuweisen. \n\nIch will noch einmal unterstreichen: Im rechtsfreien \nRaum findet es nicht statt. Deshalb ist es v\u00f6llig fehl am \nPlatze, von einem Sponsoring-Skandal in der S\u00e4chsischen \nUnion zu sprechen. Einige Parteien \u00e4u\u00dferten sich dazu. \nHerr Dulig, ich wei\u00df auch, dass Sie versuchen, dem, was \ndie Linkspartei erwartet, irgendwie gerecht zu werden. \nMan sollte hier einfach auf Bundesebene sinnvolle Rege-\nlungen anstreben, wenn es erforderlich ist. Dann werden \nwir uns danach richten. \n\nIch h\u00e4tte gern, dass so eine Veranstaltung wie eine Denk-\nfabrik, auch im Sinne unserer Demokratie, erhalten bleibt, \ndenn nicht einmal die H\u00e4lfte der Teilnehmer sind CDU-\nMitglieder. Es ist ein sehr offenes Forum. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Flath. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt sehe ich wieder einen Kollegen, der vom Instru-\nmentarium der Kurzintervention Gebrauch machen \nm\u00f6chte; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Kollege Flath hat des \u00d6fteren \u00fcber \ndie Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gesprochen. Zu seinem Wortbei-\ntrag m\u00f6chte ich bemerken, dass er mehrfach darauf \naufmerksam gemacht hat, dass aus seiner Sicht nichts an \n\n 723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ndiesen Sponsoringeinnahmen der s\u00e4chsischen CDU zu \nkritisieren sei. Es verwundert mich schon, dass die Bei-\ntr\u00e4ge der Mitglieder der gr\u00f6\u00dften Landespartei in Sachsen \nnach dem Rechenschaftsbericht, der vom Deutschen \nBundestag eingereicht wurde, unter den Sponsoringein-\nnahmen im Jahr 2008 liegen. \n\nAuch bei Spenden von nat\u00fcrlichen wie insbesondere \njuristischen Personen sind Sie in Sachsen die f\u00fchrende \nPartei. Das ist schon eine Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, \ninsbesondere dann, wenn hier Fraktionen der Regierungs-\nkoalition mit dem Finger auf uns zeigen, obwohl wir \ndeutlich nachgewiesen haben, dass wir \u00fcber einen Zeit-\nraum von sechs Jahren in Regierungsverantwortung im \nBund wie im Land nur eine Summe von 18 000 Euro \u00fcber \nSponsoringeinnahmen erzielt haben. Ihre Einnahmen im \nvorletzten Jahr, also 2008, lagen bei 303 000 Euro. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nintervenierte Herr Kollege Mann. Gibt es Erwiderungsbe-\ndarf? \u2013 Bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Verehrter Herr Kollege, ich verstehe \nes noch nicht ganz. Das hat auch nichts mit F\u00fchrung der \nPartei zu tun. Sie haben lediglich darauf hingewiesen, \ndass unser Generalsekret\u00e4r Michael Kretzschmar offen-\nsichtlich am erfolgreichsten war bei der Organisation von \nsolchen Veranstaltungen und von solchem in der Bundes-\nrepublik erlaubten Sponsoring. Das bestreite ich \u00fcber-\nhaupt nicht und das unterstreicht vielleicht noch einmal \nden Neidfaktor, der in dieser Debatte eine Rolle spielt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Erwiderung kam \nvon Herrn Kollegen Flath, CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt geht es \nweiter in der dritten Runde. Die Fraktion DIE LINKE, \nHerr Kollege Hahn. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu dem Letzten, Herr \nFlath, was Sie gesagt haben, gern noch eine Bemerkung \nmachen: Wenn Sie vorhin deutlich gemacht haben, dass \ndie Vertr\u00e4ge so gestaltet sein m\u00fcssen, dass die Firmen \nglaubhaft machen k\u00f6nnen, dass es im unternehmerischen \nInteresse liegt, dass sie dieses Geld an die CDU geben \u2013 \ndas ist ja wohl deshalb wichtig, damit sie dieses Geld von \nder Steuer absetzen und die entsprechenden Nachweise \nerbringen k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft aber im Klartext \u2013 was f\u00fcr Sie offenbar \u00fcber-\nhaupt kein Problem ist: Das Geld, das ansonsten eigent-\nlich dem Steuers\u00e4ckel, dem Staatshaushalt zugestanden \nh\u00e4tte, wird \u00fcber diesen Weg in die Parteikassen der CDU \numgeleitet. Darin sehe ich, darin sieht meine Fraktion \nschon ein sehr ernsthaftes Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte gern noch etwas zu dem immer wieder erho-\nbenen Vorwurf zum SED-Parteiverm\u00f6gen sagen. Ich \nwei\u00df, Ihnen f\u00e4llt nichts anderes mehr ein, weil Sie uns \nandere Dinge nirgendwo nachweisen k\u00f6nnen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das ist \ndoch nachgewiesen worden!) \n\nIch will trotzdem gern etwas dazu sagen: Der Deutsche \nBundestag hat mit den Stimmen der CDU eine \u201eUnab-\nh\u00e4ngige Kommission Parteienverm\u00f6gen\u201c eingesetzt. \nDiese unabh\u00e4ngige Kommission wurde unter anderem \nvon Herrn Prof. Papier geleitet, jetzt Pr\u00e4sident des Verfas-\nsungsgerichtshofes der Bundesrepublik Deutschland. \nDiese Kommission hat nach vielen Jahren einen Bericht \n\u00fcber alle diese finanziellen Vorg\u00e4nge vorgelegt. Darin \nk\u00f6nnen Sie ersehen, wann welche Konten gesperrt wur-\nden, was beschlagnahmt worden ist, was juristisch ver-\nfolgt worden ist. Im Ergebnis der Verhandlungen sind der \ndamaligen PDS drei Geb\u00e4ude, drei H\u00e4user \u2013 unter ande-\nrem das zentrale Parteihaus in Berlin, eines in Erfurt und \nein Tagungshotel in Elgersburg \u2013 zur\u00fcckgegeben worden. \nDrei H\u00e4user \u2013 und der Bericht ist an dieser Stelle eindeu-\ntig. \n\nH\u00f6ren Sie auf mit Ihren permanenten Unterstellungen; sie \nentbehren jeder Grundlage! Lesen Sie den Bericht, und \ndann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nIch habe vorhin gesagt, wie viele \u00c4mter, wie viele Posten \nvon CDU-Mandatstr\u00e4gern in diesem Land bekleidet \nwerden, von Ihnen besetzt sind \u2013 im Sport, in der Kultur, \nim Tourismus, in der Wirtschaft. Dazu kam vorhin der \nZwischenruf der CDU \u201eDie sind doch alle gew\u00e4hlt!\u201c, was \ndie Mandatstr\u00e4ger angeht. Ich will auch dazu gern etwas \nsagen, weil ich das f\u00fcr wichtig halte. Wie das praktisch \naussieht, konnte man auch in meiner Region j\u00fcngst erst \nsehen: Da geht der ehemalige CDU-Landrat, der das Amt \ninnehat, aus Altersgr\u00fcnden in den Ruhestand; es wird \nquasi an die Enkelgeneration verschenkt. Der Kollege \nWehner hat noch nicht einmal hier im Landtag richtig \nPlatz genommen, da wird der Vorstandsposten beim \nDeutschen Roten Kreuz frei. Den bekommt er nicht etwa, \nweil er f\u00fcr das Deutsche Rote Kreuz \u00fcber viele Jahre \nintensiv gearbeitet hat, gute Kenntnisse besitzt, sich dort \neinbringen kann \u2013 er bekommt den Posten, weil er gerade \nCDU-Landtagsabgeordneter geworden ist. Er nimmt dann \nals Vizevorstandschef noch seinen Wahlkampfberater \noder Junge-Union-Freund mit \u2013 der eine ist der Vor-\nstandschef, der Zweite ist der Wahlkampfmanager. Genau \ndas ist der Missbrauch, der in diesem Land stattfindet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nSo sieht es in vielen Institutionen aus, und das kritisieren \nwir, und h\u00e4ufig sagen mir die Leute: Wir haben in der \nMitgliederversammlung nicht den fachlich Besten ge-\nw\u00e4hlt, der unsere Interessen am besten vertritt, sondern \nsie sagen, wir erhoffen uns Zugang zu F\u00f6rdergeldern, wir \nerhoffen uns, bei Ausschreibungen Zuschl\u00e4ge zu bekom-\n\n 724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nmen, also zum Beispiel bei Rettungsdiensten, wir brau-\nchen die Person deshalb \u2013 und nicht, weil er besonders \nviel f\u00fcr uns geleistet hat, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Aber nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nMichel. \n\nJens Michel, CDU: Herr Hahn, Sie haben schon \u00f6fter \nBeispiele angef\u00fchrt, wie aktiv die Christdemokraten in \nder S\u00e4chsischen Schweiz sind. Jetzt frage ich Sie: H\u00e4tten \nSie nicht selbst die Chance, f\u00fcr den Vorsitz in Sportverei-\nnen zu kandidieren oder sich in von der CDU unabh\u00e4ngi-\nge Organisationen wie das Rote Kreuz einzubringen? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich will die Frage gern \nbeantworten: Erstens bin ich auch Mitglied in mehreren \nVereinen \u2013 das kann man alles nachlesen \u2013; das Problem \nbesteht darin, dass meine Aufgabe als Fraktionsvorsitzen-\nder so zeitintensiv ist, dass ich keine Vorsitze in Vereinen \nund Verb\u00e4nden \u00fcbernehmen kann. \n\nAber ich habe aus meiner Sicht einen Systemfehler \ndeutlich gemacht, der existiert, und ich k\u00f6nnte jetzt jede \neinzelne Institution aus meinem Landkreis exemplarisch \nf\u00fcr Sachsen durchgehen. Wenn die Leute beim Sport \nsagen, es gibt eine Findungskommission, wird dann schon \ndiskutiert: Entweder wird es der ehemalige Kreisrat der \nCDU oder es wird der ehemalige Beigeordnete der CDU \naus dem anderen Kreis, der den Sportbund \u00fcbernimmt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDiese Diskussionen sind es, die zur Politikverdrossenheit \nf\u00fchren. \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nIch spreche das an, weil daran aus meiner Sicht tats\u00e4ch-\nlich deutlich wird, wie die CDU dieses Land begreift, \ndiesen Staat begreift und wie sie versucht, alles zu domi-\nnieren. Genau das wollen wir als Linke nicht, und genau \ndas vertr\u00e4gt eigentlich auch die Demokratie in unserem \nLande nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir eine letzte Bemerkung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch \n30 Sekunden, Herr Kollege. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und zwar will ich, da \nNordrhein-Westfalen mehrmals angesprochen worden ist, \nauf Folgendes hinweisen: Es hat gestern die Debatte im \ndortigen Landtag gegeben. Der Ministerpr\u00e4sident, Herr \nR\u00fcttgers, hat sich dieser Debatte gestellt. Er hat die \nPosition seiner Partei, seine Position zu den Vorg\u00e4ngen, \nauch seine Verantwortung dort klargestellt. \n\nIch erwarte \u2013 und das geh\u00f6rt sich gegen\u00fcber dem s\u00e4chsi-\nschen Parlament \u2013, dass sich der Ministerpr\u00e4sident des \nFreistaates Sachsen in gleicher Weise wie der Minister-\npr\u00e4sident von Nordrhein-Westfalen zu diesen Vorw\u00fcrfen \n\u00e4u\u00dfert. Das sind Sie auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \ndie uns in dieses Parlament entsandt haben, schuldig. Ich \nfordere Sie ausdr\u00fccklich dazu auf! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE sprach Herr Kollege Hahn. Gibt es in dieser \ndritten Runde noch Redebedarf der anderen Fraktionen? \nBei der SPD? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Dann er\u00f6ffnen wir \neine vierte Runde und Kollege Piwarz ergreift f\u00fcr die \nCDU-Fraktion das Wort; bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Den letzten Redebeitrag von Herrn Kollegen \nHahn muss ich noch einmal zum Anlass nehmen, ans \nMikrofon zu treten; denn es wird sehr deutlich aus dem, \nwas Herr Hahn gesagt hat, worum es hier tats\u00e4chlich geht: \nWir f\u00fchren hier teilweise eine Neiddebatte. \n\n(Oh-Rufe \u2013 Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs ist bezeichnend, dass Herr Hahn ausgerechnet die \nSituation in der S\u00e4chsischen Schweiz darstellt. Und \nwarum stellt er das dar? Wir erinnern uns an das \nJahr 2009, da ist einer gestartet, wollte Ministerpr\u00e4sident \nim Freistaat Sachsen werden. Er hat gegen den jungen \nKandidaten der CDU mit 25 Jahren eindeutig verloren, \nund das kann er jetzt offensichtlich nicht verwinden. Das \nist doch wohl die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDer Titel dieser Aktuellen Debatte lautet ja: \u201e\u2026 Wem \ngeh\u00f6rt der Freistaat?\u201c Kommen wir noch einmal auf die \nFrage zur\u00fcck \u2013 Kollege Herbst hat es schon v\u00f6llig richtig \ngesagt: Er geh\u00f6rt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem \nLand. \n\nAber man muss auch zur Kenntnis nehmen, wie sich diese \nB\u00fcrger seit 1990 in freien und geheimen Wahlen ent-\nschieden haben. Man muss zur Kenntnis nehmen, dass die \nCDU in allen Wahlen die deutlich st\u00e4rkste Kraft ist. Ich \nwill es noch einmal deutlich machen: Wir stellen im \nS\u00e4chsischen Landtag 58 von 60 Wahlkreisabgeordneten. \nWir stellen im Deutschen Bundestag 17 von 17 Bundes-\ntagswahlkreisen. Wir haben zehn von zehn Landr\u00e4ten mit \nCDU-Parteibuch. Wir haben eine Oberb\u00fcrgermeisterin der \nLandeshauptstadt Dresden. Wir haben fast 3 000 Stadt- \nund Gemeinder\u00e4te und nahezu 200 B\u00fcrgermeister, davon \nfast 150 im Hauptamt. \n\nDas sind alles Menschen, B\u00fcrger, die von anderen mit \neinem Mandat in freien und geheimen Wahlen ausgestat-\ntet wurden, die das Vertrauen der Menschen in diesem \nLand genie\u00dfen und die damit auch Verantwortung f\u00fcr \ndieses Land tragen. Das sollten Sie vonseiten der Opposi-\n\n 725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ntion auch zur Kenntnis nehmen, wenn es darum geht, die \nRolle der CDU im Freistaat Sachsen zu bewerten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach in der vierten Runde Kollege Piwarz. \n\nGibt es aus den Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 \nF\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin \nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Piwarz! Herr \nKollege Hahn! \u201eNeiddebatte\u201c ist wirklich nicht der Punkt, \n\u00fcber den wir hier verhandeln, von beiden Seiten nicht. Ich \nbin der Meinung, wir sind hier auch nicht auf dem Schul-\nhof beim legend\u00e4ren m\u00e4nnlichen Gr\u00f6\u00dfenvergleich. \n\nIch sehe folgendes Problem: Die Vielzahl der Mandate \u2013 \ndiese haben Sie sich im Wahlkampf verdient; das hat \nniemand in Abrede gestellt und niemand hat gefordert, Sie \nsollten zur\u00fccktreten \u2013 gibt Ihnen nicht das Recht, sich \naufzuf\u00fchren, als geh\u00f6re der Staat Ihnen. Aber das tun Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDieser Unterschied ist Ihnen immer noch nicht klar \ngeworden. Wir werden diese Aktuelle Debatte nicht in \nextenso ausdehnen k\u00f6nnen, aber Sie k\u00f6nnen sich sicher \nsein, dass es in Sachsen mehr Menschen gibt als hier in \ndiesem Rund, die Interesse daran haben, Ihnen diese \nFrage immer wieder zu stellen. Die Zahl dieser Menschen \nwird wachsen. Ich sagte es vorhin schon: Die \u00c4lteren \nhaben vielleicht noch ein gewisses historisches Restemp-\nfinden f\u00fcr die Situation vor 20 Jahren. Die Situation heute \nist bei Weitem nicht so harsch wie damals, aber ein Hauch \ndavon liegt in der Luft, und das werden Sie einatmen \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nHermenau f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus dem Rund? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nVon der Staatsregierung? \u2013 Auch nicht. \n\nWir sind damit am Ende der 1. Aktuellen Debatte ange-\nkommen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVom Rechtsstaat zum \u201eLinksstaat\u201c der 68er \u2013  \nder Rechtsbruch am 13. Februar 2010 \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge gebe ich gleich wieder vor: \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Storr, bitte. Sie haben \ndas Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Trauermarsch der Jungen Landsmannschaft \nOstdeutschland in Dresden am 13. Februar dieses Jahres \nwurde von zahlreichen ungez\u00e4hlten Rechtsbr\u00fcchen \nbegleitet, nicht etwa nur von Rechtsbr\u00fcchen durch Blo-\nckierer und St\u00f6rer, sondern auch von Rechtsbr\u00fcchen \ndurch die Exekutive. Ich will heute die Gelegenheit \nnutzen, gerade darauf, auf diesen im Grunde genommen \nunglaublichen Vorgang, hinzuweisen. Nat\u00fcrlich will ich es \nnicht bei der Behauptung belassen, sondern dies auch \nnachweisen. \n\nIch zitiere zum Beispiel aus dem Urteil des Verwaltungs-\ngerichts Dresden, Beschluss Aktenzeichen 6 L 35/10, vom \n5. Februar 2010. Dort trifft das Verwaltungsgericht \nfolgende Feststellung: \u201eDenn der auf \u00a7 15 Abs. 1 S\u00e4chsi-\nsches Versammlungsgesetz vom 20. 01. 2010 gest\u00fctzte \nAuflagenbescheid ist insoweit rechtswidrig und verletzt \n\ndie Antragstellerin in ihren Rechten. Die Beauflagung, \nanstelle des angemeldeten Trauermarsches eine station\u00e4re \nGedenkveranstaltung auf dem Schlesischen Platz durch-\nzuf\u00fchren, greift unzul\u00e4ssig in die durch Artikel 8 Grund-\ngesetz gew\u00e4hrleistete Versammlungsfreiheit der Antrag-\nstellerin ein.\u201c \n\nSo bewertet also das Verwaltungsgericht Dresden das \nHandeln der Versammlungsbeh\u00f6rde der Stadt Dresden. \n\nAber das ist keine Ausnahme, sondern die Regel. Ich kann \ngleich als Zweites aus dem Beschluss des Verwaltungsge-\nrichts Chemnitz, Aktenzeichen 2 L 61/10, vom 25. Febru-\nar dieses Jahres zitieren. Dabei ging es um eine Auseinan-\ndersetzung zwischen der NPD und der Stadt Chemnitz, \nauch wegen eines Trauermarsches. In dem Urteil hei\u00dft es: \n\u201eBereits die allein gebotene summarische Pr\u00fcfung der \nSach- und Rechtslage ergibt, dass die Verbotsverf\u00fcgung \ngrob rechtswidrig ist, ihre sofortige Vollziehung mithin \nauch das dem Antragsteller nach Artikel 1 Abs. 1 Grund-\ngesetz zustehende Grundrecht der Versammlungsfreiheit \noffensichtlich verletzt.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie offenbar allein politisch motivierte \nVerf\u00fcgung\u201c \u2013 gemeint ist: der Stadt Chemnitz \u2013 \u201eerweist \nsich daher, wenn man sie \u00fcberhaupt im Sinne des \u00a7 39 \n\n 726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nAbs. 1 Satz 1 des Verwaltungsdurchf\u00fchrungsgesetzes als \nhinreichend begr\u00fcndet ansehen wollte, als offensichtlich \nrechtswidrig.\u201c \n\nSo urteilen entsprechende Gerichte. \n\nDankenswerterweise wird im Pressespiegel des S\u00e4chsi-\nschen Landtages vom 1. M\u00e4rz Prof. Dr. Christoph Enders \nzitiert, seines Zeichens Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr \u00d6ffent-\nliches Recht an der Universit\u00e4t Leipzig. Er f\u00fchrte in der \n\u201eSZ\u201c aus: \u201eZum einen fragt sich, ob es (straf)rechtlich \nzul\u00e4ssig ist, zur Verdeutlichung einer Protesthandlung \nandere gezielt in der Aus\u00fcbung ihrer Freiheit zu behindern \n\u2026\u201c \n\nEr beantwortet diese Frage: \u201eDiese Frage ist, bei Unklar-\nheiten im Einzelnen, vom Bundesverfassungsgericht \nentschieden: Ein solches Verhalten ist rechtlich als Gewalt \nund damit strafbare N\u00f6tigung zu qualifizieren \u2026\u201c \n\nDie zweite Frage, die er aufwirft und auch beantwortet, \nlautet: \u201eSind also solche Blockadeaktionen durch die \nVersammlungsfreiheit gerechtfertigt? Diese Frage ist f\u00fcr \ndie hier angenommene Situation zu verneinen.\u201c \n\nSo urteilt ein Professor und Lehrstuhlinhaber f\u00fcr \u00d6ffentli-\nches Recht. \n\nWeitere Beteiligte an dem Geschehen waren Polizeibeam-\nte. Ich will hier aus der Pressemitteilung der Deutschen \nPolizeigewerkschaft vom 15. Februar 2010 zitieren. Dort \nhei\u00dft es unter anderem: \u201eLinke Gewaltt\u00e4ter f\u00fchren den \nStaat und seine Institutionen an der Nase herum, was \nnicht zuletzt im vorigen Jahr in Berlin und in Hamburg \ndeutlich geworden ist, und werden in der Berichterstat-\ntung in den Medien nicht oder kaum erw\u00e4hnt \u2026 Wir als \nDPolG-Sachsen sind ersch\u00fcttert, wie sich vom Steuerzah-\nler bezahlte Demokraten des Bundestages von linken \nGewaltt\u00e4tern und Systemgegnern instrumentalisieren und \nf\u00fcr ihre Zwecke einsetzen lassen.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, erlauben Sie \neine Zwischenfrage? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, gern. Aber bitte die Zeit anhal-\nten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, machen wir. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Kollege Storr, wurde durch \ndas sogenannte Mutlangen-Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichts nicht festgestellt, dass Blockaden rechtm\u00e4\u00dfig \nsind? \n\nAndreas Storr, NPD: Vielen Dank, Herr Abg. Schimmer, \ndass Sie diese Frage hier aufwerfen. In der Tat grassiert \ndiese Behauptung durch die Medien. Der \u201eSpiegel\u201c, \nAusgabe vom 19.01.1987 \u2013 darin geht es n\u00e4mlich um das \nMutlangen-Urteil \u2013, schreibt zum Beispiel: \u201eVier Verfas-\nsungsrichter hatten Sitzdemos nach dem Mutlangen-\nMuster f\u00fcr straffrei erkl\u00e4rt. Vier andere allerdings, deren \nAnsicht f\u00fcr das Urteil den Ausschlag gab, \u00fcberlie\u00dfen es \nden Gerichten, ob sie nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung des \nEinzelfalls Strafen aussprechen wollen.\u201c \n\nIch beantworte weiterhin Ihre Frage und zitiere aus den \n\u201eLinien der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichts\u201c, herausgegeben von Hartmut Rensen und Stefan \nBrink im De-Gruyter-Verlag. Dort hei\u00dft es: \u201eSeit dem \nMutlangen-Urteil ist es andererseits auch gekl\u00e4rt, dass \nArt. 8 GG nicht etwa deshalb, weil sein Schutzbereich \ner\u00f6ffnet ist, auch eine Einstufung jeglicher Blockadeakti-\non als rechtm\u00e4\u00dfig verlangt.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Storr, Ihre \nRedezeit in dieser ersten Runde l\u00e4uft aus. \n\nAndreas Storr, NPD: Gut. Ich habe zumindest schon die \nQuellen genannt, wo man das nachlesen kann. Leider \nhabe ich zeitlich nur die M\u00f6glichkeit, einige wenige \nSchlaglichter auf die Frage zu werfen. \n\nEs zeigt sich \u2013 eigentlich ein skandal\u00f6ser Vorgang \u2013, dass \nnicht etwa nur Linksextremisten \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht jetzt \nzu Ende. Sie k\u00f6nnen dann nochmals reden. Sie haben \nnoch f\u00fcnf Minuten. \n\nAndreas Storr, NPD: Gut. Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen entsprechend \nder weiteren Reihenfolge in der ersten Runde vor. M\u00f6chte \nein Mitglied der CDU-Fraktion das Wort nehmen? \u2013 Herr \nKollege Schiemann spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sch\u00f6n \ndie Blockaden rechtfertigen!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man den \nTitel der Aktuellen Debatte vernimmt, wei\u00df man nicht so \nrichtig, was der Einreicher uns eigentlich sagen will. Er \nhat uns von Rechtsbr\u00fcchen berichtet und zitiert, was in \nChemnitz stattgefunden hat. \n\nHerr Pr\u00e4sident, mit Verlaub: Der Titel der Debatte lautet: \n\u201e13. Februar in Dresden\u201c. Ich frage mich, wieso der \nRedner der einreichenden Fraktion hier \u00fcber Chemnitz \nsprechen kann. Dennoch muss ich sagen, dass ich f\u00fcr \nRechtsbr\u00fcche \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, darf ich \nSie darauf hinweisen, dass Sie es mir \u00fcberlassen m\u00fcssen, \ninwieweit ich auf die Einhaltung des Themas achte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Die vorgetragenen Rechtsbr\u00fc-\nche sind sicherlich nicht Gegenstand einer aktuellen \nDebatte. Der Rechtsstaat ist in Gefahr, das ist das, was Sie \nhier ansprechen. Ich gehe davon aus: Wir haben weder \n\u201eRechts- noch Linksstaat\u201c, sondern wir haben einen \ndemokratischen Rechtsstaat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD: \nWo Gerichtsurteile nicht umgesetzt werden!) \n\n 727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nDer demokratische Rechtsstaat erduldet auch Demonstra-\ntionen von Ihnen. So weit geht der demokratische Rechts-\nstaat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er muss nicht \nerdulden, sondern es garantieren!) \n\nDer demokratische Rechtsstaat hat auch durch die Ent-\nscheidung des Oberverwaltungsgerichtes Bautzen die \nDemonstrationen in Dresden am 13.02.2010 zugelassen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann \nlassen Sie die linken Kettenhunde los!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \nwas die Einreicher mit dieser Aktuellen Debatte bezwe-\ncken. Die Arbeit der Polizei kann an der Stelle nur so \nbewertet werden, dass die Polizei der Garant der Umset-\nzung der Entscheidung des Oberverwaltungsgerichtes und \ndamit des demokratischen Rechtsstaates ist. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ach nee!) \n\nEin demokratischer Rechtsstaat ist der, dessen Sie sich \nimmer nur dann bedienen, wenn Sie der Meinung sind, \ndass Sie Ihre Agitation aus dem Landtag in die \u00d6ffent-\nlichkeit verlegen m\u00fcssen. \n\nDennoch frage ich mich: Ist es berechtigt, dass diese \nFraktion mit dem 13.02.2010 hier in Dresden kokettieren \nkann? \n\nWomit hat das alles begonnen? Mit der Abschaffung der \nDemokratie hat es 1933 begonnen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas Parlament, die Meinungsfreiheit, das Demonstrati-\nonsrecht, \n\n(Zuruf von der NPD: Zum Thema!) \n\ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz sind abgeschafft worden. \nDie Reichsregierung hatte das Sagen und hatte allein \nentschieden, welche Gesetze und welches Unrecht in \ndiesem Deutschen Reich gelten sollen, bis hin zum Jahre \n1934, als auch das Land Sachsen am Ende war. \n\n(Holger Apfel, NPD: Zum Thema!) \n\nBevor Bomben auf Dresden gefallen sind, sind Bomben \nauf Coventry, Warschau und Kiew gefallen. Das Dorf \nLidice in der N\u00e4he von Prag ist dem Erdboden gleichge-\nmacht worden. Alle wehrf\u00e4higen M\u00e4nner bis zu 65 Jahren \nsind erschossen worden, weil der Reichsstatthalter durch \nPartisanen erschossen worden ist. Daf\u00fcr sind Menschen \nhingerichtet worden. Sie haben nicht das Recht, hier den \ndemokratischen Rechtsstaat in Frage zu stellen, der Ihnen \nauch die Demonstration garantiert hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der 13.02.2010 \nin Dresden war ein 13. Februar, dem der Rechtsstaat \ngedient hat, n\u00e4mlich der Erinnerung an die Opfer des \nKrieges und des Nationalsozialismus. Ich bin froh, dass \n15 000 Menschen die Chance genutzt haben, daran zu \nerinnern und dieses demokratische Recht im Rechtsstaat \nzu nutzen, aber nicht zu Ihrer Demonstration zu laufen. \n\nDresden darf nicht k\u00fcnftig zum Aktionstourismus miss-\nbraucht werden. Dresden braucht weder Rechts- noch \nLinksterrorismus in dieser Stadt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDresden ist kein Tummelplatz f\u00fcr Extremisten, egal \nwelcher Couleur. Sie k\u00f6nnen in den Internetseiten nachle-\nsen, unter welchem Motto verschiedene Gruppierungen \ndieses Dresden missbrauchen wollen. \n\nIch gehe davon aus: Niemand wird mit den Chaoten, die \nM\u00fclltonnen anz\u00fcnden, Brandflaschen werfen und Autos \ndemolieren, gemeinsame Sache machen und das als \nfriedliche Demonstranten bezeichnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Fragen Sie Bonk und Co.!) \n\nWer genehmigte Demonstrationen blockiert und behin-\ndert, handelt nat\u00fcrlich auch ordnungswidrig bis hin zur \nRechtswidrigkeit. \n\nDer Polizei kann man in Dresden nichts anlasten. Sie hat \ndaf\u00fcr gesorgt, dass es eben nicht zu Ausschreitungen \ngr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfes gekommen ist. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie h\u00e4tte \nBlockaden aufl\u00f6sen m\u00fcssen!) \n\nSie hat Zusammenst\u00f6\u00dfe verhindert. Sie hat das demokra-\ntische Recht f\u00fcr Demonstrationen mit ihrer Pr\u00e4senz \ngarantiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich verstehe \nnicht, warum wir es zulassen, dass die NPD-Fraktion hier \nmit diesem Thema kokettieren kann. Ich appelliere daran, \ndass wir friedlich mit den Opfern verbunden sind, die in \ndieser Stadt in dieser Bombennacht ums Leben gekom-\nmen sind. Wir werden auch k\u00fcnftig f\u00fcr den 13. Februar \nund die Erinnerung an die Opfer des Nationalsozialismus, \ndes Zweiten Weltkrieges und der 50 Millionen Opfer \nk\u00e4mpfen. \n\nDas soll auch in Zukunft das Signal aus dieser Landes-\nhauptstadt Dresden in die Welt sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Schiemann. Als n\u00e4chste Fraktion in \nder Reihenfolge der ersten Runde hat DIE LINKE das \nWort. Herr Prof. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es geht im Kern \num die Frage nach der Legitimit\u00e4t des zivilen Ungehor-\nsams in der Demokratie. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es geht \num Legalit\u00e4t und Gewalt!) \n\nEs geht um das Verh\u00e4ltnis von Legalit\u00e4t und Legitimit\u00e4t. \nDie Diskussion dar\u00fcber ist in Deutschland nicht neu. \nDaran muss man erinnern. \n\nSeit den Sechzigerjahren des 20. Jahrhunderts haben sich \nRechtstheoretiker und Rechtsphilosophen damit besch\u00e4f-\n\n 728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ntigt. Andererseits sind Begriff und Sache in der angel-\ns\u00e4chsischen, insbesondere in der amerikanischen Verfas-\nsungstradition sehr viel besser bekannt. In Deutschland \ndominierte lange Zeit eine Gehorsamstradition, die oft \ngenug blind war. Angesichts dieser belastenden Tradition \neines unbedingten Gehorsams sind autorit\u00e4re Haltungen \nweit bedenklicher als kritischer Ungehorsam, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im \nKlaren sein. \n\nWir haben eine Geschichte, in deren Kontext wir dieses \nProblem diskutieren. Freilich, im Grundsatz gilt, der \nzivile Ungehorsam bewegt sich im Spannungsfeld zwi-\nschen Legalit\u00e4t und Legitimit\u00e4t. Er ist begrifflich durch \nseine Illegalit\u00e4t gekennzeichnet. Aus diesem Grund muss \nvon Personen, die zivilen Ungehorsam \u00fcben, die Strafe als \nunvermeidlicher \u201ePreis\u201c hingenommen werden. In diesem \nSinne hat beispielsweise der Kollege Lichdi so etwas wie \neine Selbstanzeige gemacht. Das ist vollkommen in \nOrdnung. Aber dabei k\u00f6nnen wir in diesem Diskurs nicht \nstehen bleiben. \n\nWenn wir in einen rechtstheoretischen bzw. rechtsphilo-\nsophischen Diskurs eintreten, dann ist nat\u00fcrlich zu fragen, \nunter welchen Bedingungen ziviler Ungehorsam vielleicht \ndennoch zu rechtfertigen ist. Mit Recht betonen Philoso-\nphen wie John Rowls, Dworkin oder Habermas, dass der \nRechtsstaat kein fertiges Gebilde ist, sondern ein anf\u00e4lli-\nges, ein irritierbares Unternehmen. Etwa Habermas sagt: \n\u201eWas prima facie Ungehorsam ist, kann sich, weil Recht \nund Politik in steter Anpassung und Revision begriffen \nsind, sehr bald als Schrittmacher f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llige Korrektu-\nren und Neuerungen erweisen.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n \u201eIn diesen F\u00e4llen sind zivile Regelverletzungen mora-\nlisch begr\u00fcndete Experimente, ohne die sich eine vitale \nRepublik weder ihre Innovationsf\u00e4higkeit, noch den \nLegitimationsglauben ihrer B\u00fcrger erhalten kann.\u201c \n\nEine lebendige Demokratie darf sich nicht auf einen \nautorit\u00e4ren Legalismus berufen. Unser Grundgesetz kennt \nein Recht auf Widerstand gegen Bestrebungen, die auf die \nBeseitigung der rechtsstaatlich-demokratischen Ordnung \ngerichtet sind, Artikel 20 Abs. 4 Grundgesetz. \n\nUnstreitig ist, dass vor diesem Hintergrund das Recht auf \nillegale Handlungen eingeschlossen ist. Aber wir wollen \nden in Rede stehenden Fall, n\u00e4mlich den 13. Februar, \nnicht unn\u00f6tig aufblasen. Wir k\u00f6nnen allenfalls ein \u201eklei-\nnes\u201c Widerstandsrecht in Anspruch nehmen. \n\nDer G\u00f6ttinger Rechtstheoretiker Ralf Dreier hat folgende \nFormel vorgeschlagen: \u201eWer allein oder gemeinsam mit \nanderen \u00f6ffentlich, gewaltlos und aus politisch morali-\nschen Gr\u00fcnden den Tatbestand einer Verbotsnorm erf\u00fcllt, \nhandelt grunds\u00e4tzlich gerechtfertigt, \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nwenn er dadurch gegen schwerwiegendes Unrecht protes-\ntiert und sein Protest verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcr gerechtfertigt h\u00e4lt Dreier Akte des zivilen Ungehor-\nsams, die in den Schutzbereich der Grundrechte der \nMeinungs- und/oder der Versammlungsfreiheit fallen. \nHier beginnt im vorliegenden Fall das Problem: dass \nbeide Seiten sich auf den Schutzbereich des Grundgeset-\nzes berufen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss Sie \nbitten, zum Ende zu kommen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Frau \nPr\u00e4sidentin, ich komme zum Ende. \n\nZiviler Ungehorsam ist stets eine demonstrative Mei-\nnungsbekundung. Im vorliegenden Fall erf\u00fcllt die Blo-\nckade den Tatbestand einer N\u00f6tigung. Das ist gar keine \nFrage. Es handelt sich um eine gewaltsame Meinungsbe-\nkundung. So weit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \nNPD: Das ist eine richtige Feststellung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten eine \nKurzintervention bringen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern das Instrument \nder Kurzintervention anwenden. Und zwar w\u00fcrde ich \ngern, weil Herr Prof. Besier den Namen J\u00fcrgen Habermas \nin die Runde geworfen hat, richtigstellen, dass der Begriff \nLinksfaschismus auf J\u00fcrgen Habermas zur\u00fcckgeht, der \nihn im Jahr 1967 verwendet hat, um die zunehmende \nMilitanz der APO zu kritisieren. Deswegen finde ich es \nabsolut l\u00e4cherlich, dass Habermas jetzt als Kronzeuge \ndaf\u00fcr herhalten soll, dass auch illegale Ma\u00dfnahmen von \nden Linken angewendet werden; denn es ist ja wohl Fakt, \ndass am 13. Februar in der Dresdner Neustadt Spitzenpo-\nlitiker von GR\u00dcNEN, SPD und den Linken auf illegalen \nDemos gesprochen haben und somit uns das Versamm-\nlungsrecht genommen haben. Das wird im Ergebnis dazu \nf\u00fchren, dass alle Versammlungen von Rechten irgend-\nwann mit dieser Logik blockiert werden k\u00f6nnen. Dann ist \ndie Demokratie wirklich zerst\u00f6rt, wenn so ein elementares \nRecht wie das Versammlungsrecht f\u00fcr Rechte nicht mehr \nauszu\u00fcben ist. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Es w\u00e4re \ngut, wenn wir uns in diesem Hohen Hause darum bem\u00fch-\nten, diskursiv zu reden, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann \nmachen Sie mal den Anfang!) \n\nauf Argumente zu achten, Gegenargumente anzuf\u00fchren, \nund es w\u00e4re von Vorteil zu begreifen, dass gro\u00dfe Philoso-\nphen, und dazu geh\u00f6rt Habermas, dies und jenes gesagt \nhaben und dass es \u00fcberhaupt keinen Sinn macht, irgend-\n\n 729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nwo einen Satzfetzen herauszugreifen und zu sagen, daf\u00fcr \nsei er f\u00fcr die Zukunft verbrannt. Das ist Unsinn, Leute. \nDas ist absoluter Unsinn. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nHolger Apfel, NPD: War das alles?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In der Debatte \nbitte ich jetzt die SPD-Fraktion. \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Nein.) \n\nGut. Dann frage ich, wer noch sprechen m\u00f6chte. \u2013 Die \nFDP-Fraktion, Herr Biesok von der FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wenn man sich den Titel der \nheutigen Aktuellen Stunde ansieht, fragt man sich schon, \nwas \u00fcberhaupt dieses Begriffspaar vom Rechtsstaat zum \n\u201eLinksstaat\u201c bedeuten soll. Ich fand die urspr\u00fcngliche \nFormulierung \u201ezum \u201aLinksstaat\u2019 der 68er\u201c deutlich besser, \nweil man h\u00e4tte diskutieren k\u00f6nnen, welche Verantwort-\nlichkeit die Elterngeneration der 68er in der Zeit von 1933 \nbis 1945 hatte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nDas ist doch unglaublich!) \n\nWenn wir uns \u00fcber den 13. Februar 2010 unterhalten, \nk\u00f6nnen wir uns anschauen, welche Facetten es gegeben \nhat. Da war die Kranzniederlegung am Heidefriedhof, es \nhat eine Menschenkette gegeben, an der sich sehr viele \nDresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligt haben, es hat \neine Nazidemo auf dem Schlesischen Platz und es hat \nGegendemonstrationen gegeben. Ich m\u00f6chte allen Demo-\nkraten danken, eingeschlossen die nichtmilitanten, die an \ndiesem Tag mitgemacht haben und durch ihre Anwesen-\nheit auf Stra\u00dfen in Dresden den Naziaufmarsch verhindert \nhaben. \n\nEs ist ein Erfordernis des Rechtsstaates, dass er die \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei seinen Ma\u00dfnahmen anwenden \nmuss. Gerade die Polizei in Dresden hat von diesem \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip in vorbildlicher Weise \nGebrauch gemacht. Sie hat nicht bedingungslos ihren \nWasserwerfer, den sie dabei hatte, eingesetzt, um die \nStra\u00dfen zu r\u00e4umen, damit Sie Ihren braunen Aufzug \ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. Sie hat damit das ihr zustehende \nEntschlie\u00dfungs- und Auswahlermessen sachgerecht \nausge\u00fcbt. \n\nEs ist kein \u201eLinksstaat\u201c, wenn Menschen ohne Nazis der \nOpfer vom 13. Februar 1945 gedenken wollen. Es ist \nebenso kein \u201eLinksstaat\u201c, wenn Menschen durch einfa-\nches Sitzen ihren Protest zum Ausdruck bringen. Auch \nwenn Sie das mit der gestellten Zwischenfrage vorher \nschon einge\u00fcbt haben \u2013 nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \ndass das von Ihnen zitierte Urteil durch zwei weitere \nUrteile des Bundesverfassungsgerichts wieder aufgehoben \nwurde. Es ist das zweite Sitzblockadenurteil vom \n10.01.1995 und das dritte Sitzblockadenurteil vom \n24.10.2001. \n\nMeine Damen und Herren von den Nazis! Nehmen Sie \nbitte mal zur Kenntnis, dass der Rechtsstaat Ihnen \u00fcber-\nhaupt die M\u00f6glichkeit bietet, vor ordentlichen Gerichten \nklagen zu k\u00f6nnen, um Ihr Demonstrationsrecht durchzu-\nsetzen. H\u00e4tten wir diesen Rechtsstaat nicht, w\u00fcrde man es \nIhnen einfach verbieten. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \ndass es der Rechtsstaat ist, der 6 111 Beamte zur Verf\u00fc-\ngung stellt, damit Sie \u00fcberhaupt hier demonstrieren \nk\u00f6nnen. Diese Beamten werden vom Steuerzahler bezahlt. \nDie Dresdner brauchen f\u00fcr ihr friedliches Gedenken keine \nPolizei. Somit w\u00fcrden keine Kosten f\u00fcr den Staat entste-\nhen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nUnd, meine Damen und Herren, es ist auch der Rechts-\nstaat, der eine Organisation wie die Junge Landsmann-\nschaft Ostdeutschland unter Schutz stellt. Unter dem \nSchutz des Rechtsstaates kann sich sogar die Junge \nLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen in die Junge Landsmann-\nschaft Ostdeutschland umbenennen, um zu vertuschen, \ndass sie sich in Wirklichkeit gegen die V\u00f6lkerverst\u00e4ndi-\ngung wendet. Diese Organisation ist darauf gerichtet, \nTeile des heutigen Polens wieder an Deutschland anzu-\nschlie\u00dfen. Deshalb wendet sie sich gegen die V\u00f6lkerver-\nst\u00e4ndigung. Wir haben in Deutschland so hohe rechts-\nstaatliche Grunds\u00e4tze, dass man eine solche Organisation \nnicht verbietet, sondern sich mit ihr in der politischen \nDiskussion auseinandersetzt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nEine richtige Edeldemokratie!) \n\n\u2013 Das ist es in der Tat. Diese Edeldemokratie gew\u00e4hrleis-\ntet auch, dass Gewaltt\u00e4tigkeiten, egal ob von Rechts oder \nvon Links, von einer unabh\u00e4ngigen Justiz verfolgt und, \nsofern Gesetzesverst\u00f6\u00dfe begangen worden sind, diese \nauch geahndet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist weder ein \u201eLinksstaat\u201c \nnoch ist es ein Rechtsstaat, wenn Linksautonome bren-\nnende Barrikaden in der Neustadt errichten, um so gegen \ndie Nazis vorzugehen. Das ist inakzeptabel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \nund Beifall bei der CDU) \n\nEs ist genauso inakzeptabel, wenn Rechte auf ihrem Weg \nzu ihren Wohnorten in Pirna Halt machen und dort das \nParteib\u00fcro einer demokratischen Partei verw\u00fcsten. Das ist \nweder von einem \u201eLinksstaat\u201c noch von einem Rechts-\nstaat zu tolerieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \nund Beifall bei der CDU) \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Sie m\u00f6chten sicherlich eine \nKurzintervention machen. \n\n 730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin. Die Rede von \nHerrn Biesok n\u00f6tigt mich zu einer Kurzintervention. Ich \nm\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, warum wir in unserem Antrag \ndie These aufgestellt und auch im Redebeitrag von Herrn \nStorr faktenreich belegt haben, warum der fr\u00fchere deut-\nsche Rechtsstaat mittlerweile zu einem deutschen \u201eLinks-\nstaat\u201c mutiert ist. Vielleicht ist Ihnen nicht entgangen \u2013 es \nstand zumindest am Montag in der \u201eFreien Presse\u201c \u2013, dass \nmittlerweile eine Fabrikhalle in Geringswalde von links-\nradikalen Jugendlichen besetzt wurde. Das mag man f\u00fcr \nein lokal isoliertes Ereignis halten, man kann es aber auch \nin einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang sehen. Der Zusam-\nmenhang besteht darin, dass gewisse linksradikale Ele-\nmente in Sachsen seit der Kumpanei von Polizeif\u00fchrung \nund Antifa-Banden \n\n(Proteste bei der Linksfraktion) \n\nAufwind versp\u00fcren und mittlerweile glauben, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte \nm\u00e4\u00dfigen Sie sich in Ihrem Ton. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: sie k\u00f6nnten sich in Sachsen alles \nherausnehmen. Der 13. Februar hat gezeigt, dass das \nkonzertierte Zusammenwirken des CDU-Innenministers, \ndes CDU-Landespolizeipr\u00e4sidenten und der Antifa-\nBanden und die damit verbundene Unterbindung des \nVersammlungsrechts dazu gef\u00fchrt hat, dass gewisse \nlinksradikale Elemente glauben, sie k\u00f6nnten dem angebli-\nchen Rechtsstaat auf der Nase herumtanzen. Dieses \nErgebnis kann man mittlerweile in Geringswalde studie-\nren. Ich prognostiziere Ihnen, dass linksradikale Elemente \nnicht nur die Kapitulation dieses Rechtsstaates wollen, \nsondern die offene Kooperation von Linksfaschisten, \nPolizeif\u00fchrung und Innenministerium zum Anlass nehmen \nwerden, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ihren linksradikalen rechts-\nstaatswidrigen Aktionsradius auszudehnen. Das ist das \nErgebnis Ihrer Politik, das ist das Ergebnis der offenen \nKooperation staatlicher Kr\u00e4fte mit \u201eAntifaschisten\u201c. Sie \nwerden in Zukunft, so traurig ich das finde, viele Hausbe-\nsetzungen und viele Aktionen wie in Geringswalde \nerleben. Daf\u00fcr wird die CDU die politische und morali-\nsche Mitverantwortung haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Besier, \nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Ich wollte \ndaran erinnern, dass in diesen Komplex auch der geschei-\nterte bzw. abgebrochene Versuch geh\u00f6rt, die NPD als \nverfassungsfeindliche Partei gem\u00e4\u00df Artikel 21 Abs. 2 \nGrundgesetz zu verbieten. Deswegen bewegen wir uns in \neinem rechtsfreien Raum. Das macht das Problem aus. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nDar\u00fcber zu diskutieren w\u00fcrde sich lohnen. Hier freilich \nsind nicht die \n\n(Redner deutet in Richtung der Fraktion der NPD) \n\nf\u00fcr die Situation verantwortlich, sondern eben die Regie-\nrungsparteien und der mangelnde Mut, die Verfassungs-\nschutzagenten zur\u00fcckzuziehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es noch Redebedarf zur Aktuellen Debatte? \n\u2013 Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Im Gegensatz zu Herrn Schiemann und \nHerrn Biesok hat Herr Besier tats\u00e4chlich die Zielsetzung \ndieser Aktuellen Stunde und zumindest auch das Problem \nrichtigerweise erkannt. \n\nIn der Tat geht es um das Prinzip der Legalit\u00e4t bzw. um \ndas Prinzip der Legitimit\u00e4t. Das mag jetzt f\u00fcr manch \neinen vielleicht eine akademische Frage sein. Sie ist es \naber nur scheinbar. Es ist eine ganz praktische Frage. \n\nIch will versuchen, das in zwei Begriffspaaren zu \u00fcberset-\nzen: Das Prinzip Legalit\u00e4t kann man mit dem Rechtsstaat \n\u00fcbersetzen. Rechtsstaat bedeutet letztendlich, dass es \nkeine vom Staat oder von der Verfassung verordnete \nMeinung oder Weltanschauung gibt. Legitimit\u00e4t \u2013 das ist \ndie Frage, was der Ma\u00dfstab ist. So wie argumentiert wird, \nzeigt dieses Schlagwort vom zivilen Ungehorsam, dass es \neinen Ma\u00dfstab gibt, der au\u00dferhalb der Rechtsordnung \nsteht. Das ist ein Weltanschauungsbekenntnis. \n\nDie Frage, vor der wir heute stehen, ist die, ob wir weiter-\nhin ein Rechtsstaat sein wollen oder ob wir uns hin zu \neinem Weltanschauungsstaat entwickeln, in dem letztend-\nlich die Weltanschauung \u00fcber der Rechtsordnung steht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist durchaus eine ganz reale Gefahr, die ich auch \nnachweisen kann. \n\nWir haben zum Beispiel eine Stellungnahme von Frau \nTessa Mollenhauer-Koch. Sie ist beim SPD-Partei-\nvorstand im Arbeitsstab \u201eStarke Demokratie\u201c besch\u00e4ftigt. \nDiese Frau \u00e4u\u00dferte sich \u2013 das hat sie sogar schriftlich \ngetan \u2013 wie folgt: \u201eDie guten Absichten der Blockierer \nrechtfertigen auch Rechtsbr\u00fcche.\u201c Das ist eine Aussage \naus dem SPD-Parteivorstand \u2013 wohlgemerkt aus dem \nArbeitsstab \u201eStarke Demokratie\u201c. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal diesen Hinweis anf\u00fchren: Demo-\nkratie, die Sie immer wieder im Munde f\u00fchren, ist eben \ngar nicht mehr die Demokratie, die auch wir bejahen. \nDemokratie wird mehr und mehr zu einem weltanschau-\nlich aufgeladenen Kampfbegriff, der genau das Gegenteil \nvon Demokratie verk\u00f6rpert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNach Ihrer eigenen Sprech- und Denkweise ist ein Demo-\nkrat nur der, der bestimmte Anschauungen vertritt. Ein \nUndemokrat oder Antidemokrat ist derjenige, der andere \nAnschauungen als Sie vertritt. \n\nIch muss sagen: Ich bin immer wieder sehr befremdet, \ndass man mittlerweile auch aus den Reihen der FDP und \n\n 731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nder CDU uns gegen\u00fcber nicht mehr von Rechtsextremis-\nten spricht, sondern letztendlich die linksextreme Vokabel \nvon den Nazis einfach \u00fcbernimmt. Selbst die b\u00fcrgerlichen \nParteien \u00fcbernehmen den Sprachgestus des Linksextre-\nmismus. Das halte ich politisch f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas zeigt auch die geistige Schw\u00e4che des b\u00fcrgerlichen \nLagers in diesem Lande. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas sind die Ursachen, die das Versagen des Rechtsstaa-\ntes am 13. Februar deutlich machen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Nazi!) \n\nDas dient auch diesem Zweck oder diesem Deutlichma-\nchen der Erkenntnis, die wir ja auch bef\u00f6rdern wollen \u2013 \nauch bei unseren politischen Gegnern. Deshalb haben wir \ndieses Thema heute hier auf die Tagesordnung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages gesetzt, um einen Prozess des Nach-\ndenkens einzuleiten. Wir k\u00f6nnen uns nicht fortgesetzt \nRechtsbr\u00fcche in diesem Lande erlauben, wenn der \nRechtsstaat weiterhin Bestand haben soll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \neinmal in die Runde, ob sich noch jemand \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. \n\u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Aber bitte die \nReichsregierung nicht vergessen!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es schaudert \nmich nach den Redebeitr\u00e4gen der letzten drei Redner \nschon ein wenig. Ich sage es ganz deutlich: Diese Art von \nDemokratie haben die Menschen, die vor 20 Jahren die \nfriedliche Revolution \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: \nDie wollten Ihre Pseudodemokratie nicht!) \n\n\u2013 Ja, Herr Prof. Besier, Sie waren damals noch nicht da. \nIch habe mich die ganze Zeit gefragt \u2013 als Sie gesagt \nhaben, dass dieses Land nur durch den Filz der CDU \nregiert wird \u2013, wer Sie \u00fcberhaupt in dieses Land geholt \nhat. \n\n(Unruhe und Heiterkeit im Saal) \n\nDas frage ich mich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Menschen, \ndie friedlich auf die Stra\u00dfe gegangen sind und demonst-\nriert haben, haben diese Art von Rechtsstaat nicht ge-\nw\u00fcnscht. Ich sage noch einmal: Mich schaudert es, in \nwelcher Form hier vorgetragen wurde. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Schiemann, jetzt \nm\u00fcssen Sie sich noch einmal entschuldigen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich weise mit \naller Sch\u00e4rfe die \u00c4u\u00dferungen des Redners der NPD-\nFraktion zur\u00fcck, der von Kumpanei von Linksextremen \nund der s\u00e4chsischen Polizei sprach. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der geistige \nBrandstifter sitzt im Innenministerium!) \n\nDas weise ich mit aller Entschiedenheit zur\u00fcck. Die \ns\u00e4chsische Polizei hat am 13. Februar mit Augenma\u00df \nversucht, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Tausendfacher Missbrauch!) \n\nIhre Demonstration zu erm\u00f6glichen und zu begleiten, so \nwie es das Oberverwaltungsgericht entschieden hat. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist doch Unfug!) \n\nSie hat es mit Augenma\u00df entschieden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eben nicht!) \n\nSie hat dann sehr angemessen entschieden, als es zu dem \nAbbruch Ihrer Demonstration gekommen ist. \n\n(Holger Apfel, NPD: Nicht die Polizei hat \nentschieden, sondern das Innenministerium hat \nentschieden, wie die Polizei zu handeln hat!) \n\n\u2013 Sie haben im Innenausschuss dem Bericht des Innenmi-\nnisters nicht lauschen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte noch einmal \ndeutlich sagen: Der Innenminister und der Landespolizei-\npr\u00e4sident haben im Innenausschuss den Mitgliedern \ndeutlich berichtet, vor welchen Schwierigkeiten der \nLagebeherrschung die s\u00e4chsische Polizei an einem gewis-\nsen Zeitpunkt am 13. Februar am Neust\u00e4dter Bahnhof \ngestanden hat. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIch gehe davon aus, dass die s\u00e4chsische Polizei verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig reagiert hat, um eine Eskalation der Lage zu \nverhindern. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEine Eskalation der Lage zu verhindern war das Gebot \nder Stunde, um von der Stadt Dresden keine Signale \nausgehen zu lassen, die nur von Randalen begleitet \ngewesen w\u00e4ren. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sagen Sie, dass Sie aus \npolitischen Gr\u00fcnden Missbrauch begangen haben!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich weise \ngleichzeitig zur\u00fcck, dass es einen rechtsfreien Raum im \nFreistaat Sachsen gibt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nProf. Besier hat davon gesprochen, dass im Freistaat \nSachsen ein rechtsfreier Raum existiert. Das weise ich \nzur\u00fcck. Wir haben einen Rechtsstaat. Das Oberverwal-\ntungsgericht hat Demonstrationen genehmigt, zugelassen \nund mit Auflagen belegt. Die Polizei war bereit, diese \nDemonstrationen entsprechend umzusetzen. Gewalt von \n\n 732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nRechtsextremisten, Rechts- und Linksterroristen lehnen \nwir f\u00fcr unser Land deutlich ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch bin \u2013 das ist an die letzten drei meiner Vorredner \ngerichtet \u2013 sehr erschrocken, welche Anschauungen zur \nDemokratie und zum Versammlungsrecht, das wir im \nJanuar hier \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Prof. Dreier w\u00e4re auf \nBundesebene fast Verfassungsrichter geworden!) \n\n\u2013 Ja, ich schaue Sie genau an, Herr Bartl. Lesen Sie Ihre \nRede zum Versammlungsrecht, die Sie hier vollmundig \ngehalten haben. Sie meinten, dass das Versammlungsrecht \nnicht vorschreibt, welche Meinung ge\u00e4u\u00dfert werden \nd\u00fcrfe, und der Staat nicht \u00fcberpr\u00fcfen darf, welche Mei-\nnungen ge\u00e4u\u00dfert werden d\u00fcrfen, und er erst dann eingrei-\n\nfen darf, wenn der Rechtsstaat in Gefahr ist. Das wissen \nSie. Das ist die Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichts. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie in \nErinnerung zu behalten, dass am 13. Februar 15 000 Men-\nschen das Recht zur Demonstration in friedlicher Ver-\nsammlung um die Frauenkirche in Anspruch genommen \nhaben. Das ist das Signal vom Frieden, welches auch \nk\u00fcnftig von dieser Stadt aus in die Welt gehen soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zur 2. Aktuellen Debatte? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich jetzt diesen Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes \n\nDrucksache 5/1533, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs gibt keine Aussprache, sondern es wird nur die einrei-\nchende Fraktion sprechen. Herr Abg. Lichdi, Sie haben \ndas Wort. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Gesetzent-\nwurf zielt darauf ab, den Datenschutz f\u00fcr Meldedaten zu \nerh\u00f6hen. Dazu soll bei den Datenweitergabeklauseln des \nS\u00e4chsischen Meldegesetzes das Widerrufsrecht der Be-\ntroffenen durch das Erfordernis einer vorherigen aus-\ndr\u00fccklichen Einwilligung ersetzt werden. \n\nIm Einzelnen handelt es sich dabei um folgende F\u00e4lle: \n\n1. Datenabruf durch Private im Internet. Der ist ja be-\nkannterma\u00dfen durch SAKD eingef\u00fchrt worden. \n\n2. Datenweitergabe an Religionsgemeinschaften und \n\n3. Gruppenauskunft an Private und vor Wahlen an Partei-\nen und W\u00e4hlervereinigungen. \n\nSie werden sich sicher erinnern: Wir hatten auch in der \n4. Wahlperiode bereits eine entsprechende Gesetzesinitia-\ntive eingebracht. Diese wurde durch die damalige \nschwarz-rote Koalitionsmehrheit abgelehnt. Wir haben \nuns trotzdem zur sofortigen Wiedereinbringung des \nGesetzentwurfes entschlossen, da mittlerweile mehr als \n233 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens Widerspruch \ngegen die Datenweitergabe \u00fcber das Internet eingelegt \nhaben \u2013 so die Antwort der Staatsregierung auf eine \nKleine Anfrage meiner Kollegin Eva J\u00e4hnigen, Drucksa-\nche 5/855. \n\nMeine Damen und Herren! Dies zeigt \u2013 und dar\u00fcber \nfreuen wir uns sehr \u2013, dass die Sensibilit\u00e4t der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger f\u00fcr den Schutz ihrer Daten nach den \n\nSkandalen der letzten Jahre gestiegen ist. Man kann aber \ndaraus gerade nicht schlie\u00dfen, dass alle anderen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, die keinen Widerspruch eingelegt \nhaben, mit der Datenweitergabe an Private durch die \nMeldebeh\u00f6rden einverstanden sind. Viele wissen einfach \nnicht, welche \u00dcbermittlungsm\u00f6glichkeiten \u00fcberhaupt \nbestehen bzw. dass sie dagegen Widerspruch einlegen \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nInsbesondere ist nicht von einem Einverst\u00e4ndnis auszuge-\nhen, dass die Meldedaten im Internet kursieren. Seit \n1. Februar 2009 ist die Datenweitergabe \u00fcber das Internet \nf\u00fcr Private m\u00f6glich, urspr\u00fcnglich f\u00fcr 5 Euro. Seit Beginn \ndieses Jahres kostet die Anfrage im Umfang der einfachen \nMelderegisterauskunft \u2013 damit kann der vollst\u00e4ndige \nName und, meine Damen und Herren, ich hoffe, Sie \nwissen es alle, die vollst\u00e4ndige Adresse per Internet \nabgefragt werden \u2013 nur noch 3,50 Euro. \n\nWir finden, die Meldebeh\u00f6rden bzw. die SAKD, die das \nkommunale Kernmelderegister betreibt, m\u00fcssen die \nBetroffenen vorher fragen, ob sie es erlauben, dass je-\nmand ihre Daten f\u00fcr diesen Preis erwerben kann und dann \ndamit Gesch\u00e4fte macht. \n\nMeine Damen und Herren! So sah es auch vor einem Jahr \nder heutige Justizminister Dr. Martens, der damals als \nrechts- und innenpolitischer Sprecher Zustimmung zu \nunserem Gesetzentwurf f\u00fcr die FDP erkl\u00e4rte. Ich zitiere \naus seinem Plenarbeitrag vom 21. Januar 2009: \u201eDieser \nGesetzentwurf ist notwendig. Er ist auch nicht unn\u00f6tig. Er \nkommt zur rechten Zeit, denn er kann eigentlich nicht \nfr\u00fch genug kommen.\u201c \n\nLaut Presseberichten erfolgt derzeit auch die Pr\u00fcfung \neiner entsprechenden \u00c4nderung im s\u00e4chsischen Innenmi-\n\n 733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nnisterium. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn die Staatsregie-\nrung tats\u00e4chlich dem Gedanken n\u00e4hertreten w\u00fcrde, die \nEinwilligungsl\u00f6sung vorzusehen. Wir hoffen auf kon-\nstruktive Beratungen im Innenausschuss. Ich bin sehr \ngespannt, ob die nunmehrige Oppositionsfraktion SPD \nvielleicht dieses Mal unserem Gesetzentwurf zustimmt. \nIch bin noch gespannter, ob die nunmehrige Regierungs-\nfraktion FDP unserem Gesetzentwurf zustimmt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Innenausschuss zu \n\u00fcberweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und ich \nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 2. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 5/1534, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nAuch hier gibt es keine allgemeine Aussprache. Es spricht \ndie einreichende Fraktion. Herr Abg. Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nachdem die von unserer Fraktion in \nden letzten Plenarsitzungen eingebrachten Initiativen zur \nVerankerung eines Minarettverbotes auf Bundes- und \nLandesebene von der Mehrheit dieses Hauses abgelehnt \nworden sind, bringen wir heute einen Gesetzentwurf zur \n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung ein, der sich nicht \nnur speziell gegen Minarette als \u2013 ich zitiere \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten Erdogan \u2013 \u201eStein gewordene \nBr\u00fcckenk\u00f6pfe\u201c der t\u00fcrkisch-muslimischen Landnahme \nunserer Heimat richtet, sondern generell einen besseren \nSchutz der traditionell historisch kulturell gewachsenen \nOrtsbilder im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleisten soll, und \nzwar unabh\u00e4ngig von der Art und Weise m\u00f6glicher \nVerfremdung. \n\nWir sind n\u00e4mlich der \u00dcberzeugung, dass die Fragen der \nOrtsbildvertr\u00e4glichkeit von Bauvorhaben nicht allein den \n\u00f6rtlichen Baubeh\u00f6rden \u00fcberlassen werden sollten, sondern \ndass bei solchen Entscheidungen die Stadt- und Gemein-\nder\u00e4te oder die Kreistage ein gewichtiges Wort mitzuspre-\nchen haben. \n\nGerade vor dem Hintergrund noch weitgehend intakter \nOrtsbild- und Baustrukturen in Sachsen w\u00e4re es w\u00fcn-\nschenswert, hier die richtigen Akzente zu setzen. Deswe-\ngen sieht unser Gesetzentwurf vor, die Bauordnung im \n\u00a7 69 Abs. 2 so zu \u00e4ndern, dass bei Bauvorhaben, die \nwegen ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Architektur, ihrer Gr\u00f6\u00dfe, \nspeziell auch ihrer H\u00f6he von der \u00f6rtlichen Bautradition \nwesentlich abweichen, die jeweilige kommunale Vertre-\ntungsk\u00f6rperschaft mit mindestens drei Vierteln ihrer \nMitglieder zustimmen muss, damit einem entsprechenden \nBauantrag stattgegeben werden kann. \n\nWir mussten in der Vergangenheit leider die Erfahrung \nmachen, dass der Landtag und kommunale Baubeh\u00f6rden \nin ihrer Mehrheit offenbar nicht willens sind, entspre-\n\nchende Bauvorhaben \u2013 darunter fallen nat\u00fcrlich auch \nMoscheen, die mit Minaretten versehen sind \u2013 von vorn-\nherein zu unterbinden. Das mag sicherlich auch daran \nliegen, dass sich die Mehrheit der sogenannten Volksver-\ntreter in diesem Hause oder die Mitarbeiter und Beamten \nin den Verwaltungen eben nicht mehr als Vertreter des \nVolkes und seiner grundlegenden Lebensinteressen sehen \nund eine entsprechende Bindung und N\u00e4he zum Volk \nselbst fehlt. Stattdessen geht es ihnen allzu oft um Sonder- \noder Lobbyinteressen, um R\u00fccksichtnahme auf Rand-\ngruppen mit Verweis auf unsere Geschichte und um \npropagandistische Aktionen im Sinne der von ihnen \nmehrheitlich vertretenen Ideologie des Multikulturalis-\nmus. \n\nSie nehmen im Zweifelsfall \u2013 um beim Moscheenbeispiel \nzu bleiben \u2013 mehr R\u00fccksicht darauf, dass Muslime \u2013 egal \nwie fanatisch oder totalit\u00e4r deren Weltbild auch gestrickt \nsein mag \u2013 ihre Sitten und Gebr\u00e4uche, die nicht selten den \nhierzulande g\u00fcltigen Rechtsnormen und auch dem Grund-\ngesetz entgegenstehen, der Mehrheitsgesellschaft auf-\nzwingen k\u00f6nnen, statt der berechtigten Sorge eines gro\u00dfen \nTeils unseres Volkes Rechnung zu tragen, der eben nicht \nvon einer muslimischen Minderheit dominiert werden \nwill. \n\nWir Nationaldemokraten verstehen uns als Stimme dieser \nschweigenden Mehrheit und werden auch weiterhin der \n\u00dcberfremdung und Islamisierung unserer Heimat den \nKampf ansagen. Hierbei sch\u00f6pfen wir alle legalen Mittel \naus, um den B\u00fcrgern zu verdeutlichen, dass wir Politik \naus der Mitte des Volkes und auch f\u00fcr das Volk \u2013 gemeint \nist dabei nat\u00fcrlich das eigene \u2013 gestalten. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass die Abgehobenheit der \npolitischen Klasse in den kommunalen Vertretungen \nSachsens noch nicht so stark ausgepr\u00e4gt ist wie hier im \nLandtag. In den Kommunen ist man n\u00e4her am Volk und \nwei\u00df um die Sorgen und N\u00f6te der B\u00fcrger. Auf kommuna-\nler Ebene m\u00fcssen die Gemeinde- und Kreisr\u00e4te viel \n\n 734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nst\u00e4rker die Konsequenzen ihrer Entscheidungen ber\u00fcck-\nsichtigen und sorgsam abw\u00e4gen, was beschlossen wird. \n\nDie kommunalen Vertretungen wissen dabei genau: \nW\u00e4gen sie ihre Entscheidungen nicht sorgf\u00e4ltig genug ab, \ndrohen B\u00fcrgerproteste. Sie, meine Damen und Herren, \nk\u00f6nnen sicher sein, dass sich die NPD an die Spitze des \nberechtigten Protestes stellen wird, sollten Bauvorhaben \ngeplant sein, die das gewachsene Ortsbild einer Stadt oder \neiner Gemeinde so beeintr\u00e4chtigen, dass es nur noch als \nunzumutbar bezeichnet werden kann. \n\nUnsere St\u00e4rke besteht in einer aktionsf\u00e4higen und moti-\nvierten Basis, die genau dort zur Stelle sein wird, wo zum \nBeispiel ein Minarett errichtet werden soll, wo die Men-\nschen eben nicht mehr nur das vertraute Gel\u00e4ut der \nKirchenglocken am Sonntag h\u00f6ren sollen, sondern das \nRufen des Muezzins, der \u2013 wieder Zitat \u2013 \u201eseine Soldaten \nin die Kasernen des Glaubens ruft\u201c, um es einmal mit den \nWorten des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Erdogan \nauszudr\u00fccken. \n\nUnser heute eingebrachter Gesetzentwurf zur \u00c4nderung \nder S\u00e4chsischen Bauordnung dient sowohl der St\u00e4rkung \nder kommunalen Planungshoheit als auch dem weitge-\nhenden Schutz traditionell gewachsener s\u00e4chsischer \nOrtsbilder, soweit dieser von den kommunalen parlamen-\ntarischen Vertretungsk\u00f6rperschaften politisch gewollt ist. \nEs ist also ein Gesetzentwurf, der dem basisdemokrati-\nschen Gedanken verpflichtet ist und kein explizites Verbot \nbestimmter Bauten vorsieht, sondern \u2013 wie in den \u00f6ster-\nreichischen Bundesl\u00e4ndern Vorarlberg und K\u00e4rnten \u2013 die \nZul\u00e4ssigkeit von Bauten, die nicht nur unwesentlich vom \nklassischen Architekturstil unserer St\u00e4dte und Gemeinden \nabweichen, in die Entscheidungsgewalt der kommunalen \nSelbstverwaltung stellt. \n\nWir fordern also nichts, was total abwegig w\u00e4re und \ngegen geltendes \u2013 und um es Ihnen leichter zu machen \u2013 \noder gar europ\u00e4isches Recht versto\u00dfen w\u00fcrde. Wir haben \nauch bisher in unseren Antr\u00e4gen und Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die \nUmsetzung eines generellen Minarettverbotes nichts \ngefordert, was durch das Grundgesetz nicht gedeckt w\u00e4re, \nauch wenn Sie uns dies immer wieder unterstellt haben. \n\nDennoch haben wir Ihre, wenn man es einmal so nennen \nm\u00f6chte, Bedenken in unserem aktuellen Entwurf ber\u00fcck-\nsichtigt, sodass dieses Mal, jedenfalls wenn man Ihre \nbisherige Argumentation als Grundlage nimmt, einer \nUmsetzung aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen nichts \nentgegenstehen d\u00fcrfte. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re auch der Bau eines Minaretts eine Ver-\nfremdung des traditionell gewachsenen Ortsbildes im \nSinne unseres Gesetzentwurfes. Allerdings sei in diesem \nZusammenhang ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass mit unserem \nEntwurf keineswegs die im Artikel 3 Abs. 3 und im \nArtikel 4 Abs. 1 und 2 des Grundgesetzes gew\u00e4hrten \nGrundrechte ber\u00fchrt oder f\u00fcr bestimmte Religionsge-\nmeinschaften eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nDenn zum einen zielt der von uns beabsichtigte Schutz \nvon traditionell gewachsenen Ortsbildern eben nicht nur \n\nauf fremde, religi\u00f6se Bauten, da diese lediglich einen \nSpezialfall unter vielen denkbaren darstellen. Dies ergibt \nsich n\u00e4mlich insbesondere daraus, dass die von uns \nvorgeschlagene Regelung religi\u00f6s und weltanschaulich \nneutral alle Bauvorhaben, die wegen ihrer au\u00dfergew\u00f6hn-\nlichen Architektur, Gr\u00f6\u00dfe oder H\u00f6he von den \u00f6rtlichen \nBautraditionen erheblich abweichen, erfasst. \n\nLesen Sie sich den Entwurf durch. Eine Unterscheidung \nvon religi\u00f6ser oder profaner Nutzung ist nicht vorgesehen. \nEs w\u00fcrde also auch die uns\u00e4gliche Verschlimmerung der \nArchitektur durch Herrn Liebeskind am Milit\u00e4rhistori-\nschen Museum Dresden treffen k\u00f6nnen. Zum anderen \nw\u00e4re im zuvor genannten Spezialfall die Aus\u00fcbung der \nReligion auch dann gew\u00e4hrleistet, wenn eine Ablehnung \ndes Baues durch die kommunalen Vertreter stattfinden \nw\u00fcrde. Sofern dies notwendig ist und der Bedarf tats\u00e4ch-\nlich besteht, kann die vorhandene Bausubstanz f\u00fcr Ein-\nrichtungen religi\u00f6ser Art genutzt werden. Es muss sich \ndann nur jemand finden, der sein Haus an eine muslimi-\nsche Gemeinde verkauft oder vermietet. Hier sind wir \ndann auf der Ebene des privaten Vertragsrechtes, in das \nsich die Politik zumeist nicht einzumischen hat. \n\nUm Ihre letzten Bedenken zu zerstreuen, sei abschlie\u00dfend \nnoch angemerkt, dass die von uns vorgeschlagene gesetz-\nliche Regelung auch nicht der in Artikel 5 Abs. 3 des \nGrundgesetzes fixierten Kunstfreiheit widerspricht. Es \nmag ja sein, dass Sie nun, da wir alle angef\u00fchrten Argu-\nmente entkr\u00e4ftet haben, auch dies gegen uns ins Feld \nf\u00fchren. Nat\u00fcrlich handelt es sich bei der Kunstfreiheit um \nein Grundrecht, das verfassungsrechtlich als absolut \nanzusehen und nicht durch Gesetzesvorbehalt einzu-\nschr\u00e4nken ist. Allerdings enth\u00e4lt es insofern immanente \nGrundrechtsschranken, als gesetzliche Eingriffe in die \nKunstfreiheit dann zul\u00e4ssig sind, wenn sie zum Schutz \neines anderen Verfassungsrechtsgutes erforderlich und \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. Diese Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist mit \nunserem Entwurf gegeben, und es w\u00e4re nat\u00fcrlich auch \nweiterhin in jedem Einzelfall m\u00f6glich, bei der Er\u00f6rterung \n\u00fcber ein Bauvorhaben auf spezifische Aspekte der Kunst-\nfreiheit ausreichend Bedacht zu nehmen. \n\nWir bitten also um \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes \nund um konstruktive Gespr\u00e4che im Ausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Diese \u00dcberwei-\nsung ist ebenfalls an den Innenausschuss vorgesehen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthal-\ntungen und eine kleine Anzahl von Stimmen daf\u00fcr. \nDennoch ist die \u00dcberweisung beschlossen. Ich schlie\u00dfe \nden Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n 735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung zukunftsf\u00e4hig ausrichten \u2013 Verfahren \nentb\u00fcrokratisieren und mittelstandsfreundlicher gestalten \n\nDrucksache 5/1521, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die CDU-Fraktion, es folgen FDP, DIE LIN-\nKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \nsie dies w\u00fcnscht. Es gibt einen Koalitionsredner? \u2013 Dann \nbitte, Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir arbeiten ja gut und \npartnerschaftlich zusammen, deshalb teilen wir uns auch \nhinein. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Bravo!) \n\n\u2013 Ich finde einen Bravoruf aus der Linksfraktion sehr \ninteressant; denn ich erinnere mich, dass Herr Tischendorf \nheute fr\u00fch sehr viel Wert darauf gelegt hat, dass diese \nDebatte in Anwesenheit des Wirtschaftsministers stattfin-\ndet. Er ist da, aber wo ist Herr Tischendorf? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion: Essen!) \n\nIch sage mal: Wer mit Steinen wirft, sollte sich sicher \nsein, dass er nicht im Glashaus sitzt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das \nmacht er ja auch gerade nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Coachingf\u00f6rderung, regionale \nWachstumsf\u00f6rderung, Liquidit\u00e4tshilfedarlehen, Gutach-\nter- und Beraterzusch\u00fcsse, Mikrodarlehensf\u00f6rderung, \nAusbildungszusch\u00fcsse \u2013 das ist nur eine ganz kleine \nAuswahl aus einer gro\u00dfen Liste, n\u00e4mlich aus der Liste der \nProgramme, mit denen der Freistaat Sachsen die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft unterst\u00fctzt. Die Wirtschaftsf\u00f6rderung ist \nunheimlich breit angelegt. Allein 64 F\u00f6rderprogramme \nwerden derzeit durch die S\u00e4chsische Aufbaubank im \nAuftrag des Wirtschaftsministeriums verwaltet; und bei \nallem guten Willen und allen guten Absichten ist eines \nmittlerweile aus dem Blickfeld geraten: dass F\u00f6rderung \nHilfe zur Selbsthilfe und keine Dauerma\u00dfnahme ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnser Ziel ist relativ klar: Wir wollen mit der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung s\u00e4chsische Unternehmen so stark machen, dass \nsie auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen und auch ohne \nHilfe international wettbewerbsf\u00e4hig sind. Wer sich die \nEntwicklung in den letzten Jahren anschaut, wird feststel-\nlen: Ja, wir sind \u2013 auch dank der Wirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 \nein gutes St\u00fcck mit der St\u00e4rkung unserer Unternehmen \nvorangekommen. Davon haben sowohl die gro\u00dfen \nLeuchtt\u00fcrme als auch viele kleine Handwerksunterneh-\nmen profitiert. \n\nSachsens Wirtschaft ist st\u00e4rker, robuster geworden, und \nsie ist auch deshalb vergleichsweise besser durch die \nKrise gekommen als Unternehmen in vielen anderen \nBundesl\u00e4ndern. Doch wir wissen auch: Der finanzielle \nRahmen \u00e4ndert sich dramatisch. Bis 2020 wird jeder \nvierte Euro im Landeshaushalt wegfallen, deshalb kann es \nauch bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung kein einfaches \u201eWeiter \nso!\u201c geben. Wir werden die F\u00f6rderpolitik in allen Ressorts \nauf den Pr\u00fcfstand stellen. Wir m\u00fcssen neu gewichten, was \nund wen wir bei zur\u00fcckgehenden Mitteln in Zukunft \nunterst\u00fctzen. \n\nF\u00fcr uns hei\u00dft das im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung \neine klare Orientierung auf Wachstum, Innovation und \nkluge K\u00f6pfe. F\u00fcr uns hei\u00dft das, die Zahl der F\u00f6rderpro-\ngramme zu reduzieren und auf strategische Schwerpunkte \nzu konzentrieren. F\u00fcr uns hei\u00dft das, die Abwicklung zu \nvereinfachen und f\u00fcr Unternehmen transparenter zu \ngestalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcppige F\u00f6rder-\nmittel wirken nicht nur Heil bringend, nein, sie k\u00f6nnen \nauch s\u00fcchtig machen. So gibt es mittlerweile den einen \noder anderen Berater, der an Unternehmen nicht verkauft, \nwas gebraucht wird, sondern was gef\u00f6rdert wird, und das \nkann auf Dauer nicht gut gehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch sage ganz klar: Bei allen Erfolgen s\u00e4chsischer F\u00f6rder-\npolitik d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich auch die Nebenwirkungen \nnicht aus dem Auge verlieren. Jedes F\u00f6rderprogramm \nkostet das Land nicht nur direkt Geld, nein, es bindet auch \nVerwaltungsressourcen und es erfordert einen erheblichen \nAufwand beim Antragsteller. F\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen ist \ndas alles Routine. Dort gibt es ganze Abteilungen daf\u00fcr. \nAber beim inhabergef\u00fchrten Kleinunternehmen ist diese \nAufgabe Abend- oder Wochenendbesch\u00e4ftigung. \n\nSicher war jedes F\u00f6rderprogramm, als es konzipiert \nwurde, gut gedacht; doch was einst als sinnvoll angesehen \nwurde, hat sich mittlerweile zu einem undurchschaubaren \nF\u00f6rderdschungel entwickelt \u2013 mit entsprechenden Folgen. \nWir beschweren uns ja oft \u00fcber die B\u00fcrokratisierung in \ndiesem Land. Aber nat\u00fcrlich steht hinter jedem F\u00f6rder-\nprogramm ein Gesetz, eine Richtlinie, eine Verordnung. \nWir brauchen die Sachbearbeitung und die Belegpr\u00fcfung. \nDas alles kostet Ressourcen in einem Umfang, den wir in \nZukunft nicht mehr haben werden. Deshalb wollen und \nwerden wir umsteuern, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wollen den F\u00f6rderdschungel lichten. Wenn Sie sich \nbeispielsweise die Richtlinien f\u00fcr die Mittelstandsf\u00f6rde-\n\n 736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nrung anschauen: Fast 50 Seiten sind weder sinnvoll noch \nbezahlbar noch f\u00fcr Unternehmen verst\u00e4ndlich. Deshalb \nwerden wir uns auf die Schwerpunkte konzentrieren, die \nden h\u00f6chsten Nutzen f\u00fcr den Freistaat und f\u00fcr die Unter-\nnehmen bringen. Wir wollen die sinkenden Finanzmittel \ndirekt auf Unternehmen konzentrieren. \n\nDabei verfolgen wir klare Ziele. Wir wollen die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit erh\u00f6hen, das Wachstum beschleunigen \nund ausl\u00e4ndische M\u00e4rkte st\u00e4rker erschlie\u00dfen; denn an \neinem Punkt haben wir in der Tat noch einen Wettbe-\nwerbsnachteil gegen\u00fcber Unternehmen in den Altbundes-\nl\u00e4ndern: Unsere Unternehmen sind einfach kleiner. Sie \nhatten ja noch nicht die Zeit, in dem Ma\u00dfe zu wachsen, \nwie es vielleicht der Mittelst\u00e4ndler in Baden-W\u00fcrttemberg \ntun konnte. Im Durchschnitt neun Besch\u00e4ftigte in Sach-\nsen, das hei\u00dft, diese Unternehmen sind nicht nur anf\u00e4lli-\nger, wenn denn einmal eine Krise kommt; nein, sie hatten \nauch weniger Zeit, Kapitalreserven aufzubauen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir in der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung die gr\u00f6\u00dfenbedingten Nachteile \u00fcberwinden wollen. \nDabei soll der Staat helfen. Wir wollen aber keine F\u00f6rde-\nrung auf Ewigkeit. Wir wollen langfristig von dem Sub-\nventionstropf wegkommen, weil dies auch oft in der \n\u00d6ffentlichkeit unter dem Aspekt diskutiert wird: Ist \nF\u00f6rderpolitik dann besonders erfolgreich, wenn viel Geld \nabflie\u00dft? \u2013 Nein, meine Damen und Herren, F\u00f6rderpolitik \nist erfolgreich, wenn sie eine weitere F\u00f6rderung in Zu-\nkunft \u00fcberfl\u00fcssig macht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nDie jetzt notwendige Neuorientierung in der s\u00e4chsischen \nF\u00f6rderpolitik h\u00e4tte eigentlich schon vor Jahren in Angriff \ngenommen werden m\u00fcssen, doch ich muss sagen, dem \nAmtsvorg\u00e4nger fehlte dazu leider der Mut, vielleicht auch \nder politische Kompass. Wer den Staat modernisieren \nwill, der braucht Mut und Kraft, und er muss auch die \nWiderst\u00e4nde von Lobbyisten \u00fcberwinden. Diese Koalition \nbringt den Mut und die Kraft daf\u00fcr auf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZu den Details unseres Antrages wird der gesch\u00e4tzte \nKollege Dr. Schmalfu\u00df sp\u00e4ter noch etwas erg\u00e4nzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun bitte ich die \nFraktion DIE LINKE um ihren Wortbeitrag; Herr \nAbg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Herbst, alles, was \nSie gesagt haben, w\u00fcrde ich unterschreiben. Aber ich \nverstehe nicht, warum Sie das hier vorgetragen haben. \nDas h\u00e4tten Sie in Ihrer eigenen Fraktion besprechen \nk\u00f6nnen. Ich habe eine ganz andere Sicht auf diesen \nAntrag, und ich bin froh, dass wir einmal dar\u00fcber spre-\nchen k\u00f6nnen. \n\nHerr Staatsminister Morlok, im September 2009 sind Sie \nin das Amt gew\u00e4hlt worden, und seit September 2009 gibt \nes von Ihnen kein inhaltliches Angebot, keine Ver\u00e4nde-\nrung, keine \u00f6ffentliche Ansage, was Sie ver\u00e4ndern wollen. \nVon einer Strategieerkl\u00e4rung, wohin denn die Wirtschafts- \nund Arbeitsmarktpolitik unter den aktuellen Bedingungen \ngelenkt werden soll, ganz zu schweigen. \n\nIn Sorge um Sachsen gerade in der sch\u00e4rfsten Rezessions-\nzeit, die die Bundesrepublik erlebt, haben wir sowohl mit \nden Kollegen der Koalition \u2013 also auch mit Ihnen selbst \u2013 \ndas Gespr\u00e4ch \u00fcber Schwerpunkte der Wirtschafts- und \nArbeitsmarktpolitik in den n\u00e4chsten Monaten gesucht. \nMehr als gute Worte und Beteuerungen, das laufe sich \nalles noch ein, waren jedoch bisher nicht zu vernehmen. \nHerr Morlok, ich habe die Sicht, und ich sage es Ihnen \noffen: Sie leben von der Substanz Ihres Vorg\u00e4ngers. Das \nist so beim Innovationsassistenten. Die damit verbundene \nTechnologiepolitik hat Ihnen ja die CDU abgenommen \nund Ihnen \u00fcberraschenderweise daf\u00fcr einen zweiten \nStaatssekret\u00e4r gegeben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nOh! \u00dcberraschenderweise?) \n\nDas zeigte sich auch j\u00fcngst auf der Veranstaltung zum \nBreitbandausbau in den l\u00e4ndlichen Regionen, als Sie \nimmer wieder Herrn Jurk beipflichteten, dass er eine gute \nArbeit geleistet h\u00e4tte. Ein Minister, an dem sich die \nOpposition nicht reiben kann \u2013 das hatten wir zumindest \nerwartet \u2013, verdient eigentlich keine Aufmerksamkeit. \n\nAber nun flattert dieser doch seltsam anmutende Antrag \nauf den Tisch, und man ist gezwungen, etwas Luft abzu-\nlassen. Dass Sie von der Substanz Ihrer Vorg\u00e4nger leben, \nverdeutlicht auch Ihre Freischwimmeraktion betreffs der \nKostenexplosion beim City-Tunnel. Nat\u00fcrlich trifft Sie \nkeine Schuld, Herr Morlok. Das reicht aber nicht. Sie \nm\u00fcssen schon sagen, gegen welche geplante Investition \nder Ausgleich erfolgen soll, solange Sie als Leipziger den \nCity-Tunnel weiterbauen wollen. Sie sind jetzt im Amt, \nund f\u00fcr zuk\u00fcnftige Entscheidungen im Sinne Sachsens \nhilft Ihnen nicht der Rechnungshof und auch nicht Ihre \nHerkunft aus Leipzig. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nEr ist nicht aus Leipzig!) \n\nSie sind jetzt in einer Verantwortung. Das verlangt Ent-\nscheidungen \u2013Sie dr\u00fccken sich jedoch. Es fehlen Ihnen \nder Mut und die Ideen \u2013 von Visionen ganz zu schweigen \n\u2013, Neues trotz leerer Kassen zu beginnen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag konstatiere ich: Auch die \nKoalition \u2013 so verstehe ich Sie, Herr Herbst \u2013 kann nicht \nmehr stillhalten und l\u00e4sst ihrem Unmut freien Lauf. Der \nGrund, Herr Staatsminister: Einige bekommen Angst bei \nIhnen und fordern Sie auf, nun endlich zu handeln. Wie \nanders soll ich diesen Antrag sonst verstehen? Die Paral-\nlelen mit Berlin sind klar sichtbar, aber ich will ehrlich \nbleiben: Guido bleibt dennoch un\u00fcbertroffen. \n\n 737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nHerr Morlok, von Ihnen gibt es kein \u00f6ffentliches Arbeits-\nmarktprojekt, keine Umstellung der Wirtschaftsf\u00f6rderung, \nkeine \u00dcberpr\u00fcfung der Vermarktungsstrukturen, keinen \nerleichterten Zugang zur GA-F\u00f6rderung, keine Vereinfa-\nchung der F\u00f6rderverfahren, keine Konzentration der \nF\u00f6rderung auf nachhaltige Handlungsfelder \u2013 weil Sie \neben keine vorgeben \u2013, keinen sorgsamen Umgang mit \nSteuermitteln, kein neues Qualit\u00e4tsmanagement, keine \nProfilierung der Mittelstandsf\u00f6rderung mit Blick auf \nAuslandsm\u00e4rkte usw. \n\nDiese Schwerpunkte sind selbst gestellte Aufgaben aus \ndem Koalitionsvertrag, und ich habe mir als ehemaliger \nKonstrukteur soeben gestattet, Ihnen das als Ihr Pflichten-\nheft vorzulesen. Ohne einer inhaltlichen Werbung vor-\nzugreifen, steht dennoch fest: Nichts davon haben Sie \nbisher angepackt, geschweige denn Ihre Vorstellung dazu \n\u00f6ffentlich kundgetan. \n\nNehme ich noch den Kabinettsbeschluss \u00fcber die Abgren-\nzung der Gesch\u00e4ftsbereiche der Staatsministerien zur \nGrundlage, sind in 27 Punkten Ihre Verantwortungsgebie-\nte klar bestimmt. Verinnerlichen Sie sich diese, machen \nSie Ihre Arbeit, f\u00fcr die Sie verantwortlich sind, anstatt uns \nSachsen mit Ihrer Geberlandtheorie zu blamieren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDer vorliegende Antrag der Koalition, dem Landtag ein \nKonzept vorzulegen, ist eigentlich peinlich, aber aufgrund \ndes Gesagten nat\u00fcrlich notwendig. Die darin aufgef\u00fchrten \nAspekte sind der Fraktion DIE LINKE nicht neu. Auch an \nSie, Herr Herbst: Vorschl\u00e4ge f\u00fcr besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernde \nFonds k\u00f6nnen Sie im alternativen Haushaltsentwurf der \nLinken nachlesen. Damals wurde dies von der schwarz-\nroten Koalition abgelehnt. So trifft man sich eben wieder. \nAntragsverfahren auf ein wirtschaftliches Verh\u00e4ltnis \nzwischen Kosten der F\u00f6rderverwaltung und den bereitge-\nstellten F\u00f6rdermitteln in Ordnung zu bringen, das m\u00fcssen \nSie mit uns nicht verhandeln. Wir haben im letzten Haus-\nhalt Antr\u00e4ge zur K\u00fcrzung der Mittel an die SAB gefor-\ndert, um Millionen \u2013 auch f\u00fcr mehr Lehrerstellen \u2013 \neinzusetzen. Abgelehnt haben Sie das. \n\nPunkt 4 Ihres Antrages: Revolvierende Fonds. Wir Linken \nwaren die Ersten, die diese Forderung vor zehn Jahren \nerhoben haben. Heute steht das Errichtungsgesetz f\u00fcr \nrevolvierende Fonds bereits im Haushaltsbegleitgesetz. \nMeine Damen und Herren, das ist geltendes Recht, das ist \neinfach zu machen. Deshalb muss logischerweise die \nForderung heute lauten: Zeigen Sie uns die erstellten \nWirtschaftspl\u00e4ne zur Bewirtschaftung der Sonderverm\u00f6-\ngen f\u00fcr 2010, dann werden wir analysieren, wie Sie Ihre \nHausaufgaben gemacht haben und wo die Reserven \nliegen. \n\nWas im Punkt 5 die effektive Erfolgskontrolle betrifft, \ndaf\u00fcr haben wir die F\u00f6MiSachs erfunden. Ich frage mich, \nob die Koalition wei\u00df, was alles schon auf den Weg \n\ngebracht wurde. Ich verkneife mir weitere Kommentare. \nEs gibt nichts, was man nicht besser machen kann. Aber \nwirklich Eigenes bzw. Neues haben Sie uns in diesem \nAntrag nicht aufgeschrieben. Dazu geh\u00f6rt die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der institutionellen F\u00f6rderung, die Konzentration der \nWirtschaft auf Zukunftsbranchen, damit bei der F\u00f6rderpo-\nlitik endlich mit dem Gie\u00dfkannenprinzip Schluss gemacht \nwird. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag nur mit unserem \n\u00c4nderungsantrag zustimmen. Er qualifiziert die Aufga-\nbenbestimmung an Sie, weil es unter anderem keinen \nGrund gibt, erst im Oktober \u00fcber die geplanten Ma\u00dfnah-\nmen zu berichten. Die CDU will doch nicht ihren seit \nJahrzehnten geordneten Haushaltsablauf ver\u00e4ndern, oder? \nDas w\u00e4re auch ein Qualit\u00e4tsabfall. Wir erwarten also mit \ndem Entwurf des Staatshaushaltsgesetzes die Konzeption \nzur Ausrichtung der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Ihre Hand-\nschrift, Herr Staatsminister, wollen wir endlich sehen, und \nnicht erst im Oktober. Das h\u00e4tte Nachrichtenwert, und \nKabinettspressekonferenzen m\u00fcssten nicht \u2013 wie in dieser \nWoche \u2013 ausfallen. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4ge klemmt in der \nRegierungsarbeit, aber DIE LINKE wird Ihnen helfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Abg. K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Zu-\nn\u00e4chst vorweg: Die SPD-Fraktion wird dem Antrag \nzustimmen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Was?) \n\nDas ist eigentlich auch ganz klar; denn in dem Antrag \nsteht ja nichts drin, was man falsch machen kann. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und \ndes Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nZu Beginn dieser Woche, am Dienstag, gab es eine \nBerichterstattung \u00fcber eine Kabinettspressekonferenz, die \nes eigentlich geben sollte, die aber mangels Nachrichten-\nwert ausgefallen ist. Das Gleiche k\u00f6nnte ich fast aus \nunserem Wirtschaftsausschuss sagen, wo immer ganz \nzaghaft herumgefragt wird, ob jemand einen Antrag \nstellen k\u00f6nnte, man wisse nicht, was man machen soll. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Oh! \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \n\nDas ist Arbeitsverweigerung!) \n\nIch will damit sagen, es gibt genug zu tun. Gestern wurde \nich hier im Landtag vom Kollegen Krau\u00df zitiert, der \nsagte, der Landkreis Leipziger Land habe damals zu \nwenig Jugendhilfe vom Land abgefordert. Das stimmt, \nwir mussten n\u00e4mlich sparen. Das k\u00f6nnen nicht nur die \nanderen, das musste ich auch. Sparen hei\u00dft aber nicht, \ndass man nur Geld wegnimmt. Sparen hei\u00dft Konzeptionen \n\n 738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nerarbeiten. Sparen hei\u00dft Wege zu finden, wie man mit \nweniger Geld umgehen kann. F\u00fcr mich als Landr\u00e4tin des \nLandkreises Leipziger Land, die den Landkreis im \u00dcbri-\ngen von einem CDU-Landrat in maroder Form \u00fcberneh-\nmen musste, war die erste Pflicht beim damaligen Regie-\nrungspr\u00e4sidium: Entweder Sie sparen oder Sie bekommen \neinen Amtsverweser. H\u00e4tte man die gleiche Verfahrens-\nweise im heutigen Nordsachsen angewandt, m\u00fcssten wir \nuns hier im Landtag mit diesem Landkreis nicht besch\u00e4f-\ntigen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nHerr Zastrow sagte, es existiere eine regelrechte F\u00f6rder-\nmittelbeschaffungswirtschaft. Aus diesem Unsinn m\u00fcssen \nwir heraus. Herr Herbst, das sehen wir genauso. Darin \nsind wir uns v\u00f6llig einig. Worin ich nicht einig mit Ihnen \nbin, ist, dass Sie zu Beginn Ihrer heutigen Ausf\u00fchrungen \nfeststellen, dass der Herr Wirtschaftsminister eine gute \nArbeit geleistet habe, weil Sachsen von der Wirtschafts-\nkrise weniger betroffen sei. Vielleicht h\u00e4ngt das auch mit \nF\u00f6rdermittelprogrammen und deren Vergabe zusammen, \nund am Ende kritisieren Sie das Gleiche. Es w\u00e4re schon \nsch\u00f6n, wenn wir bei unseren Aussagen ein wenig strin-\ngent blieben; denn das, was ich von Wirtschaft vernehme \n\u2013 und ich bin immer noch nah dran \u2013, ist eine ganz andere \nPraxis. Im Moment wird man von der SAB daf\u00fcr gelobt, \nwenn man so wenig wie m\u00f6glich Geld ausgibt und wenn \nman nicht die Unternehmen, die es n\u00f6tig haben \u2013 darin \nstimme ich v\u00f6llig mit Ihnen \u00fcberein \u2013 dort unterst\u00fctzt, wo \nsie es brauchen. Das wird zurzeit nicht praktiziert. \n\nDennoch \u2013 auch das haben wir als SPD-Fraktion verspro-\nchen \u2013 m\u00f6chten wir nat\u00fcrlich Vorschl\u00e4ge unterbreiten. \nWir wollen nicht diejenigen sein, die von fr\u00fch bis abends \nnur kritisieren und nicht sagen, was sie wollen. Im \u00dcbri-\ngen \u2013 auch das als Hinweis \u2013 wird der Landkreis Leipzi-\nger Land vielleicht, da ich ja nun im Landtag sitze, immer \nmal zitiert werden. Wir hatten damals \u2013 auch bei der \nK\u00fcrzung der Jugendhilfe \u2013 keine Demonstrationen vor \ndem Landratsamt. Und warum nicht? Weil wir mit unse-\nren Abgeordneten und den Betroffenen gemeinsam \ndiskutiert haben. Das w\u00fcnsche ich mir auch f\u00fcr die \nWirtschaftsf\u00f6rderung, Herr Morlok: dass wir uns gemein-\nsam hinsetzen und gemeinsame Vorschl\u00e4ge erarbeiten, \nwie wir damit umgehen k\u00f6nnen, dass wir in Zukunft \nweniger Geld haben, es aber so einsetzen wollen, dass wir \ndas Land weiter voranbringen. \n\nWas wollen wir? Die St\u00e4rkung der regionalen Wirtschafts-\nf\u00f6rderung und die Einf\u00fchrung von Regionalbudgets. Wir \nhaben begonnen umzusteuern, damals mit unserem \nWirtschaftsminister Jurk, indem wir die F\u00f6rderung von \nder einseitigen Ausrichtung auf zentrale Leuchtt\u00fcrme hin \nzur St\u00e4rkung regionaler Wachstumskerne und regionaler \nWirtschaftskreisl\u00e4ufe verschoben haben. Diesen Ansatz \ngilt es weiter auszubauen. Wir wollen weiterhin den \n\u00dcbergang zu bedingt r\u00fcckzahlbaren Darlehensprogram-\nmen sowie eine weitere konsequente Umstellung der \nF\u00f6rderung auf nachhaltige revolvierende Fonds; auch das \nist heute bereits gesagt worden. Das ist alles nicht neu, \n\naber es muss weitergef\u00fchrt werden. Wir wollen eine \nNeustrukturierung der Wirtschaftsf\u00f6rdergesellschaft, \nverbunden mit einer deutlich st\u00e4rkeren Information und \nAufkl\u00e4rungsarbeit vor Ort in den Regionen. \n\nWir haben in den vergangenen Jahren im Rahmen der \nGestaltung der operationellen Programme damit begon-\nnen, eine dringend notwendige Umsteuerung einzuleiten. \nDiesen Weg m\u00fcssen wir weitergehen unter dem Motto \n\u201eNicht l\u00e4nger in Beton, sondern in die K\u00f6pfe der Men-\nschen investieren\u201c. Deshalb m\u00fcssen die Bereiche For-\nschung, Innovation, Wissenschaft und Bildung weiter \ngest\u00e4rkt werden, und wir schlagen eine zielgerichtete \nF\u00f6rderung von Branchen und Kompetenznetzwerken \nsowie Clusterstrukturen mit besonderen Wachstums- und \nBesch\u00e4ftigungsperspektiven statt einer kleinteiligen \nGie\u00dfkannenf\u00f6rderung vor. \n\nEntb\u00fcrokratisierung, Herr Flath, Sie erinnern sich sicher \nmit mir gemeinsam, hatten wir schon 2003 auf dem \nProgramm. Es gab damals 2 000 Vorschl\u00e4ge von der \nkommunalen Ebene und eine Kommission, die sich lange \ndamit befasst hat. 400 sind in die n\u00e4here Betrachtung \ngekommen. Bei 40 gab es den Vorschlag zu entb\u00fcrokrati-\nsieren. Ich h\u00e4tte gern einmal gewusst, wie viele tats\u00e4ch-\nlich entb\u00fcrokratisiert wurden. \n\nIch hoffe, dass wir nicht in diesem Status stecken bleiben, \nbiete unsere Zusammenarbeit an und w\u00fcnsche uns dabei \nviel Erfolg. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Abg. Weichert \nvon der Fraktion GR\u00dcNE spricht als N\u00e4chster. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die l\u00e4ngsten Staus entstehen nicht \nauf s\u00e4chsischen Autobahnen, sondern auf den Dienstwe-\ngen. Aus diesem Blickwinkel ist die Forderung der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft nach kurzen Wegen nur zu gut zu \nverstehen; und um die Voraussetzungen f\u00fcr eine gute \nWirtschafts- und Standortpolitik muss es bei der Behand-\nlung des vorliegenden Antrages der Koalition gehen. \nDaf\u00fcr ist es richtig, Wirtschaftsf\u00f6rderung im Zusammen-\nhang mit B\u00fcrokratie und vor allem deren Abbau zu \ndiskutieren. Ein prall gef\u00fcllter F\u00f6rdertopf entfaltet keine \nWirkung, solange die F\u00f6rderprogramme so unverst\u00e4ndlich \nformuliert sind, dass sich die Unternehmen mit Grausen \nabwenden. Ja, F\u00f6rderpolitik geh\u00f6rt hinsichtlich Mit-\ntelstandsfreundlichkeit auf den Pr\u00fcfstand. Aber hier wird \nder Bock zum G\u00e4rtner gemacht, wenn die Verwaltung \nMa\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau vorschlagen soll. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Richtig!) \n\nDenn B\u00fcrokratie ist das Futter f\u00fcr den Amtsschimmel, \nund warum sollte dieser ernsthaft daran interessiert sein, \neine Di\u00e4t oder gar eine Hungerkur zu machen, meine \nDamen und Herren? \n\nWie ideenlos die Wirtschaftspolitik der CDU-Fraktion ist, \nhat sie in den vergangenen Jahren schon oft unter Beweis \n\n 739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ngestellt. Dass sich nun allerdings auch die FDP in diesen \nKanon einreiht, wo sie sich doch stets als das Sprachrohr \nder mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft gefeiert hat, \u00fcberrascht \nmich sehr. Was f\u00fcr ein Konzept erwartet die Koalition \ndenn von der Staatsregierung, wenn sie es nicht einmal \nf\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, wenigstens einige Zielvorgaben zu ma-\nchen? Begriffe wie Nachhaltigkeit, effektive Erfolgskon-\ntrolle und Entb\u00fcrokratisierung sind nicht mehr als Wort-\nh\u00fclsen oder Sprechblasen, an denen sich schon ganz \nandere verschluckt haben. In diesem Zusammenhang \nh\u00e4tte ich auch sehr gern gewusst, wie sich die Antragstel-\nler nachhaltige F\u00f6rderinstrumente vorstellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Prof. Schmalfu\u00df? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja, sehr gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Lieber Kollege Michael Weichert! In \nunserem Antrag von CDU- und FDP-Fraktion steht im \nersten Teil unter Punkt 3, dass wir st\u00e4rker auf ein wirt-\nschaftliches Verh\u00e4ltnis zwischen den Kosten der F\u00f6rder-\nverwaltung und den bereitgestellten F\u00f6rdermitteln hin-\nwirken wollen. \n\nW\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass das eine ganz konkrete \nForderung ist? Ich erinnere an die letzte Legislaturperio-\nde, da gab es auch sehr interessante F\u00f6rderprogramme, \nwie zum Beispiel den Mikrodarlehenfonds. W\u00fcrden Sie \nmir zustimmen, dass wir verst\u00e4rkt darauf achten m\u00fcssen \nund dass diese Forderung in unserem Antrag sehr konkret \nist? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich stimme zu. Das ist eine \nkonkrete Forderung. Nur fehlt eben die Zielvorgabe, und \ndas ist es, was ich damit angesprochen habe. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist klar: B\u00fcrokratieabbau \nist ein schwieriges Unterfangen, nicht zuletzt, weil der \nRegelwut mehrere Ebenen gegen\u00fcberstehen. F\u00f6rderpro-\ngramme und deren Antragsverfahren werden eben nicht \nnur durch den Freistaat beeinflusst. Darin flie\u00dfen die \nVorgaben des Bundes und noch viel st\u00e4rker die gesetzli-\nchen Regelungen der EU ein. Alles ist miteinander ver-\nwoben und bezieht sich aufeinander. Je weiter unten wir \nin der Hierarchieebene ankommen, desto st\u00e4rker versu-\nchen die Entscheidungstr\u00e4ger, sich gegen\u00fcber vorgesetz-\nten Stellen abzusichern, getreu dem Motto: \u201eParagrafen-\nreiter fallen halt nicht vom Amtsschimmel.\u201c Was von der \nEU kommt, ist in der Regel eine Richtlinie, die dem \nnationalen Gesetzgeber einen Spielraum l\u00e4sst. Wir Deut-\nschen tendieren nach meinem Gef\u00fchl zu oft dazu, den \nSpielraum restriktiv und kompliziert auszulegen und \nanzuwenden. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Unternehmen ist die \nB\u00fcrde staatlicher B\u00fcrokratie eines der gr\u00f6\u00dften Hindernis-\nse f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg. \u00dcberdurchschnittlich stark \nbetroffen sind kleine und mittlere Unternehmen \u2013 eine \n\nvertrackte Situation; denn es sind gerade diese Betriebe, \ndie in Sachsen in besonderer Weise wirtschaftliches \nWachstum, Investitionen und Arbeitspl\u00e4tze tragen. \n\nDie volkswirtschaftlichen Kosten der \u00dcberregulierung \nsind immens. Lassen wir einmal einige Zahlen sprechen. \nMehr als 27 000 Normen regeln in Deutschland das \nwirtschaftliche Handeln, 500 neue kommen in jedem Jahr \nhinzu. Die B\u00fcrokratie kostet kleine und mittlere Unter-\nnehmen nach einer Sch\u00e4tzung des Instituts f\u00fcr Mit-\ntelstandsforschung sch\u00e4tzungsweise 4 300 Euro pro \nMitarbeiter und Jahr. Das hei\u00dft, fast 40 Milliarden Euro \nzahlt der gesamte deutsche Mittelstand nach Angaben der \nStiftung Marktwirtschaft j\u00e4hrlich an B\u00fcrokratiekosten, \nTendenz steigend. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen aller demokrati-\nschen Fraktionen! Selbstkritisch m\u00fcssen wir auch uns \nfragen, was wir selbst hier im S\u00e4chsischen Landtag zur \nallgemeinen Regelungswut beitragen. Wer den Wert \nseiner Arbeit ausschlie\u00dflich daran misst, wie viele Geset-\nzesinitiativen auf das eigene Konto gehen, den sollte die \nForderung nach B\u00fcrokratieabbau sehr nachdenklich \nstimmen. \n\nDie Belastung durch B\u00fcrokratie hat auch etwas T\u00fccki-\nsches. Jede einzelne Vorschrift w\u00e4re f\u00fcr sich betrachtet \nertr\u00e4glich und ist meist auch begr\u00fcndet. Aber die Belas-\ntung aller Regelungen zusammen \u00fcberschreitet das Ma\u00df \ndes Tragbaren. Ein kleines Beispiel zeigt, wo wir stehen: \nDer Satz des Pythagoras besteht aus 24 W\u00f6rtern, die zehn \nGebote aus 179, w\u00e4hrend die GA-Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung der gewerblichen Wirtschaft 13 761 W\u00f6rter umfasst. \n24 erforderliche Unterlagen m\u00fcssen f\u00fcr ein Mikrodarle-\nhen von maximal 20 000 Euro herbeigeschafft werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Damit sich daran etwas \n\u00e4ndert, br\u00e4uchten wir alle den Mut, mehr Freiheitsgrade \nzuzulassen und auf die komplette Regelung und Normie-\nrung jeglicher Lebensbereiche zu verzichten. Auch die \nWirtschaft ist davor nicht gefeit. Ein gro\u00dfer Teil der \nGesetzgebung ist nichts anderes als ein Durchtransportie-\nren von Unternehmens- und Verbandsinteressen in recht-\nliche Formen. Einzelfallgerechtigkeiten werden so in \nGesetzen festgeschrieben. Die Folge ist, dass Entschei-\ndungen und Investitionsprozesse durch kaum noch be-\nherrschbare Verwaltungs- und Genehmigungsverfahren \nausgebremst werden. \n\nMeine Damen und Herren! Was k\u00f6nnen wir sofort tun, \num etwas gegen die fortschreitende B\u00fcrokratisierung zu \nunternehmen? Zuerst m\u00fcssen wir die Verwaltung st\u00e4ndig \nmit den Ver\u00e4nderungen in der Wirtschaft konfrontieren \nund sie mit den Unternehmen zusammenbringen. Wirt-\nschaft und Verwaltung sprechen oft unterschiedliche \nSprachen. \n\nWir t\u00e4ten au\u00dferdem gut daran, alle Vorschl\u00e4ge gesell-\nschaftlich wichtiger Institutionen ernst zu nehmen. Die \nIHK Sachsen hat beispielsweise bereits im Dezem-\n\n 740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nber 2008 elf Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieabbau in Sachsen \nunterbreitet. Wie ich vorgestern, also im M\u00e4rz 2010, \nerfahren habe, gab es seitens der Staatsregierung darauf \nbisher keine Antwort. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Morlok! Auf diese Art \nund Weise mit Hinweisen und Vorschl\u00e4gen umzugehen \nzeugt nicht von Stil, vor allem, wenn man selbst nichts \nBesseres zu bieten hat, wie ein Blick auf die Projektab-\nwicklung der S\u00e4chsischen Aufbaubank zeigt. Da werden \nschon mal Abrechnungsunterlagen nicht bearbeitet, weil \nein Stra\u00dfenname in der Teilnehmerliste kleingeschrieben \noder der Publizit\u00e4tspflicht nicht gen\u00fcgt wurde. Ein An-\ntragsteller hatte sich erdreistet, aus dem EU-Programm \nund Slogan \u201eInvestition in Ihre Zukunft\u201c \u201eInvestition in \ndie Zukunft\u201c zu machen und wurde deshalb abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie sehen, gibt es viel zu \ntun. Fangen wir damit an! Wir machen mit, auch wenn der \nvorliegende Antrag eher dem sprichw\u00f6rtlichen Pfeifen im \nWalde gleicht als einem beherzten Schritt in die richtige \nRichtung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nZum \u00c4nderungsantrag!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Somit \nbeginnen wir nun wieder mit dem Koalitionsredner; Herr \nAbg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau K\u00f6pping, gestatten Sie \nmir, auf Ihren Redebeitrag einzugehen. Nat\u00fcrlich kann \nman sehr viel falsch machen. Wenn man n\u00e4mlich Zielvor-\ngaben vorgibt, die einem Rasenm\u00e4herprinzip gleichen, \ndann hat man es in dieser Form schon falsch gemacht. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nDeswegen sagen wir: Wir wollen die Diskussion dar\u00fcber \nverstetigen, wir wollen sach- und zielorientiert daran \narbeiten. Das wollen wir genau richtig machen. \n\nHerr Zais, Sie gestatten, dass ich auch kurz auf Ihren \n\u00c4nderungsantrag eingehe. Sie geben schon wieder Dinge \nvor, die wir in der Gesamtheit betrachten m\u00fcssen, und die \nGesamtheit muss doch sein, dass alles auf den Pr\u00fcfstand \nkommt, nicht nur Dinge, die Sie in Ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag schon geschrieben haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Zais? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nAbg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Heidan, was kann man denn falsch \n\nmachen, wenn man nichts macht? K\u00f6nnen Sie mir das \neinmal erkl\u00e4ren? \n\nFrank Heidan, CDU: Wir wollen ja nicht nichts machen, \nsondern wir wollen mit diesem Antrag mit dem, was wir \ndringend f\u00fcr notwendig halten, beginnen. Ich denke mal, \nes wird auch so sein, dass wir in dieser Form eine gute \nL\u00f6sung finden werden. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Aha!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke. \u2013 Ich \nerwarte jetzt Vorschl\u00e4ge, was wir machen. \n\nFrank Heidan, CDU: Wir haben doch insgesamt, lieber \nHerr Zais, die Situation, dass die F\u00f6rderverfahren \u2013 wenn \nSie mir jetzt die Zeit geben, auf meinen Redebeitrag \neinzugehen, dann werden Sie sehen, wo der Hase im \nPfeffer liegt \u2013 viel zu kompliziert aufgestellt sind. Des-\nhalb m\u00fcssen alle F\u00f6rderprogramme auf den Pr\u00fcfstand. \nDas ist die Ansage. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Vom Minister?) \n\nWenn Sie sich einmal den Formularservice der S\u00e4chsi-\nschen Aufbaubank anschauen, finden Sie mehr als \n600 Formulare, die dem Antragsteller zur Verf\u00fcgung \nstehen. Das haben Sie auch schon in Ihrem Redebeitrag \nangedeutet. Erliegt man dem Versuch und \u00f6ffnet einen der \nvielen Links, um beispielsweise den Antrag zur Bereitstel-\nlung eines ESF-Mikrodarlehens anzuschauen, er\u00f6ffnet \nsich uns, meine Damen und Herren, eine bunte Welt der \nB\u00fcrokratie. Allein der Antrag hier\u00fcber umfasst f\u00fcnf \nSeiten, die Selbstauskunft umfasst weitere zwei Seiten. \nDie Darstellung der Investitionen steht auf drei zus\u00e4tzli-\nchen Seiten. Sollten Sie Selbst- und Nachbarschaftshilfe \nin Anspruch nehmen, f\u00fcllen Sie weitere zwei Seiten aus. \nStellungnahmen der fachkundigen Stelle stehen auf einer \nSeite, die KMU-Erkl\u00e4rung auf drei Seiten, die Rentabili-\nt\u00e4tsvorschau auf vier Seiten, eine Identit\u00e4tsfeststellung auf \nzwei Seiten, die Mindesterkl\u00e4rung auf zwei Seiten und die \nSchufa-Erkl\u00e4rung auf einer Seite. Dazu kommen die sonst \nnoch geforderten Nachweise wie Ausweiskopie, Nach-\nweise der f\u00fcr die Aufnahme einer selbstst\u00e4ndigen T\u00e4tig-\nkeit notwendigen fachlichen und kaufm\u00e4nnischen Kennt-\nnisse, Unternehmenskonzept und tabellarischer Lebens-\nlauf. Somit umfasst der Antrag bereits von den Formular-\nbl\u00e4ttern her allein schon 27 Seiten, meine Damen und \nHerren. Sie gestatten mir, dazu keine weiteren Kommen-\ntare vor diesem Hohen Hause zu t\u00e4tigen. \n\nSachsen verf\u00fcgt derzeit \u00fcber mehr als 100 aktive F\u00f6rder-\nprogramme \u2013 Herr Herbst sagte es \u2013, allein schon im \nBereich des SMWA sind mehr als 60 zu finden. Der \nAufwand f\u00fcr die S\u00e4chsische Aufbaubank als F\u00f6rderbank \ndes Freistaates w\u00e4chst von Jahr zu Jahr, wenn man dage-\n\n 741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ngen nicht vorgeht. Wir haben heute mit dem Antrag erst \neinmal nur auf das SMWA gezielt; aber wir haben einen \nzweiten Antrag in der Pipeline, den wir n\u00e4chstens an den \nHaushalts- und Finanzausschuss \u00fcberweisen werden, und \ndazu wird es eine Anh\u00f6rung geben. Ich sage Ihnen schon \neinmal die Drucksachennummer: Es ist die Drucksa-\nche 5/1609. Dazu wird es eine Anh\u00f6rung geben, weil wir \nmeinen, es ist nicht nur im Bereich des Wirtschaftsminis-\nteriums notwendig, die F\u00f6rderprogramme auf den Pr\u00fcf-\nstand zu stellen, sondern letztlich auch alle anderen \nF\u00f6rderprogramme. \n\nUnsere F\u00f6rderprogramme sind zu kompliziert. Die Folge \nist, dass viele s\u00e4chsische Unternehmen diese Programme \nals unattraktiv empfinden. Glauben Sie nun bitte nicht, \ndass ich an dieser Stelle den Versuch unternehmen m\u00f6ch-\nte, gesetzliche Regelungen oder Standards au\u00dfer Kraft zu \nsetzen. Zielstellung muss es vielmehr sein, die Regelun-\ngen der Europ\u00e4ischen Union bzw. des Bundes zuk\u00fcnftig \nnur eins zu eins umzusetzen und nicht durch eigene \nb\u00fcrokratische Konkretationen F\u00f6rderprogramme zu \nschaffen, welche letztendlich von der Zielgruppe nicht \nangenommen werden. \n\nIn den Gespr\u00e4chen in meinem Wahlkreis, mit meinen \nBerufskollegen oder auch als wirtschaftspolitischer \nSprecher unserer Fraktion beklagen sich besonders die \nUnternehmen des Handwerks und des Mittelstandes, dass \nsich die Inanspruchnahme von F\u00f6rder- und Darlehenspro-\ngrammen derart b\u00fcrokratisch gestaltet, dass es kaum noch \nsinnvoll und leistbar ist, einen entsprechenden Antrag f\u00fcr \nkleine und mittelst\u00e4ndische Firmen zu stellen. Das f\u00fchrt \ndazu \u2013 gestatten Sie mir, das an dieser Stelle zu sagen \u2013, \ndass Unternehmen Investitionen zur\u00fcckstellen, Innovatio-\nnen nicht einf\u00fchren oder Mitarbeiter nicht qualifizieren. \n\nMit dem heute vorliegenden Antrag wollen wir einen \nersten Schritt gehen, und wir wollen einen Prozess ansto-\n\u00dfen, der sehr viele Vorteile f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nbringen kann. Mit der Entr\u00fcmpelung unserer F\u00f6rderver-\nfahren erreichen wir einige positive Effekte. Es muss eine \nsinnvolle thematische und sachbezogene Konzentration \nauf F\u00f6rderschwerpunkte erm\u00f6glicht werden. Was n\u00fctzen \nbeispielsweise zig Programme des ESF, wenn in diesen \nnichts stattfindet, keine Antr\u00e4ge gestellt werden, aber \nMittel bereitgestellt werden m\u00fcssen, und deren Umjustie-\nrung \u2013 wir haben es in der Vergangenheit h\u00e4ufig erfahren \n\u2013 stets mit einem geh\u00f6rigen Aufwand verbunden ist? \nF\u00f6rderschwerpunkte, meine Damen und Herren, m\u00fcssen \ngesetzt werden. \n\nAntragsverfahren m\u00fcssen so einfach wie m\u00f6glich gestaltet \nwerden, Nachweise auf ein Minimum begrenzt und \nmehrfach genutzt werden k\u00f6nnen, wenn ein Antragsteller \nmehrere Antr\u00e4ge stellt. \n\nDas ist notwendig. Dadurch erreichen wir eine h\u00f6here \nKundenzufriedenheit und mehr Antr\u00e4ge, die mehr Wachs-\ntum, Innovation und letztendlich Besch\u00e4ftigung nach sich \nziehen. Aber wir erreichen auch einen fiskalischen Effekt. \nMit der Verschlankung von F\u00f6rderverfahren, der Zusam-\nmenlegung von Auszahlungszyklen, der Vereinfachung \n\nder Verwendungsnachweisf\u00fchrung und -pr\u00fcfung sowie \nder Anpassung der Zweckbindungs- und \u00dcberpr\u00fcfungs-\nfristen erreichen wir sinkende Kosten des F\u00f6rdervollzugs \nbei der S\u00e4chsischen Aufbaubank. Diese Effekte d\u00fcrfen \nnicht nur in den Programmen zur Wirtschaftsf\u00f6rderung \nentstehen \u2013 ich hatte es schon gesagt \u2013, sondern sind auch \n\u00fcber die anderen F\u00f6rderverfahren zu legen. \n\nVor diesem Hintergrund denke ich, dass dieser Antrag \nsich nur auf die F\u00f6rderverfahren des SMWA beschr\u00e4nkt, \ndass aber unser weiterf\u00fchrender Antrag sicherlich auch \ndamit im Zusammenhang steht. Ich bitte deswegen um \nIhre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \nWortmeldung von Herrn Prof. Schmalfu\u00df vor. Gibt es \nweitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nHerr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \n1,7 Milliarden Euro sparen, ohne weitere Schulden \naufzunehmen. Die vorgenannten Einsparungen betreffen \nein Zehntel des gesamten Staatshaushalts. Das ist eine \nenorme Herausforderung f\u00fcr uns alle. Aufgrund des \nAuslaufens des Solidarpakts, des Auslaufens der Ziel-1-\nF\u00f6rderung und auch aufgrund der demografischen Ent-\nwicklung im Freistaat Sachsen kommen wir nicht umhin, \nuns auf sinkende Staatseinnahmen einzustellen. Dabei \nm\u00fcssen wir uns heute schon Gedanken machen, wie und \nvor allem wof\u00fcr wir die finanziellen Mittel in Zukunft \nausgeben werden. \n\nF\u00f6rdergelder sind Steuergelder. Schon allein deshalb ist es \noberstes Gebot, diese nachhaltig, effizient und verantwor-\ntungsbewusst einzusetzen. Die Zielsetzung f\u00fcr die Koali-\ntion wird deshalb sein, die Wirtschaftsf\u00f6rderung struktu-\nrell umzugestalten. Vor diesem Hintergrund ist es erfor-\nderlich, die vorhandenen F\u00f6rderprogramme zu konzent-\nrieren und zielorientierter auszurichten. Dazu geh\u00f6rt auch, \nF\u00f6rderverfahren zu vereinfachen und den b\u00fcrokratischen \nAufwand sowohl f\u00fcr die Antragsteller als auch f\u00fcr die \nF\u00f6rderverwaltung auf das N\u00f6tigste zu minimieren. \n\nMeine Damen und Herren, schauen wir uns die F\u00f6rder-\nverwaltung der S\u00e4chsischen Aufbaubank genauer an. \nAllein f\u00fcr die Abwicklung von F\u00f6rderprogrammen durch \ndie S\u00e4chsische Aufbaubank muss das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit j\u00e4hrlich rund \n32 Millionen Euro zahlen. Das sind Ausgaben, f\u00fcr die der \ns\u00e4chsische Steuerzahler aufkommen muss, und das sind \nAusgaben, die anfallen, ohne dass auch nur ein Cent in \nein Unternehmen oder in eine Arbeitsmarktma\u00dfnahme \nflie\u00dft. Deshalb ist es wichtig, stets die Verwaltungskosten \nder jeweiligen F\u00f6rderprogramme im Auge zu behalten \nund ihren Nutzen kritisch zu bewerten. \n\n 742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten in diesem Zusam-\nmenhang auch dar\u00fcber nachdenken, das F\u00f6rderbankgesetz \nzu \u00e4ndern. Zur Abwicklung von F\u00f6rderprogrammen muss \nnicht immer die S\u00e4chsische Aufbaubank beauftragt \nwerden. Warum w\u00e4re das so wichtig? Auch f\u00fcr die Ab-\nwicklung von F\u00f6rderprogrammen kann man zu dem \nInstrument der Ausschreibung schreiten und m\u00f6glicher-\nweise hier auch Verwaltungskosten einsparen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Eine strenge Erfolgskontrolle \nbeim F\u00f6rdermittelvollzug gew\u00e4hrleistet, dass das ange-\nstrebte Ziel der Verwendung von Steuergeldern tats\u00e4chlich \nerreicht wird. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir die aus EU-\nDarlehensprogrammen zur\u00fcckflie\u00dfenden Gelder wieder \nf\u00fcr wirtschaftsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung \nstellen. Der dazu notwendige Einsatz revolvierender \nInstrumente \u2013 Herr Jurk, sicherlich nicht so, wie der \nMikrodarlehenfonds \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Sie  \nk\u00f6nnen ja alles besser machen!) \n\nmuss in der F\u00f6rderpolitik verst\u00e4rkt in Anspruch genom-\nmen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, Herr Brangs, da ist einiges. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das kann \nja nicht so schlecht gewesen sein!) \n\nWenn Sie mir eine Zwischenfrage stellen w\u00fcrden, w\u00fcrde \nich ein bisschen Redezeit sparen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber ich kann Ihnen gern ein Beispiel daf\u00fcr nennen, wo \ndie Staatsregierung und die Koalition gehandelt haben: \n\nAm 24.02.2010 wurde eine neue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr \nForschungs- und Entwicklungsvorhaben im Freistaat \nSachsen mit drei \u2013 anscheinend, wenn man die Ausf\u00fch-\nrungen Ihrer Fraktion geh\u00f6rt hat, belanglosen, f\u00fcr uns als \nKoalition\u00e4re schon sehr wichtigen \u2013 Zielsetzungen verab-\nschiedet. Wir haben eine Vereinfachung erreicht, indem \ndie Richtlinie f\u00fcr die innovativen technologieorientierten \nForschungs- und Entwicklungsprojekte und die F- und E-\nProjektf\u00f6rderung, was fr\u00fcher zwei F\u00f6rderprogramme \nwaren, in einem F\u00f6rderprogramm zusammengeschlossen \nworden sind. Das nennen wir Vereinfachung. Des Weite-\nren gibt es eine Fokussierung auf bestimmte Branchen, \nohne aber bestimmte Branchen auszuschlie\u00dfen. Das \nDritte: Wir haben die F\u00f6rderh\u00f6he und den F\u00f6rdersatz \nver\u00e4ndert. \n\nZu dem, was Sie vorhin kritisiert haben \u2013 so interpretiere \nich die Aussagen Ihrer Rednerin \u2013: Ich pers\u00f6nlich und \nmeine Fraktion finden es gut, dass wir die Forschungsf\u00f6r-\nderung und die Technologief\u00f6rderung im Staatsministeri-\num f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zusammengef\u00fchrt haben \nund so den Unternehmen im Bereich Innovation, For-\n\nschung und Entwicklung den Service aus einer Hand \nbieten k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin schon darauf eingegangen: Wir m\u00fcssen in den \nn\u00e4chsten Jahren auf zinsverbilligte Darlehen umstellen, \ndie m\u00f6glicherweise als revolvierende Fonds konzipiert \nwerden k\u00f6nnen, weg von den verlorenen Zusch\u00fcssen der \nVergangenheit. Die Zielsetzung meiner Fraktion ist es \u2013 \nder Wirtschaftsminister hat es mehrfach betont \u2013, im \nJahr 2020 in Sachsen wirtschaftlich auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu \nstehen. \n\nMeine Damen und Herren, um das vorgenannte Ziel zu \nerreichen, brauchen wir eine schlagkr\u00e4ftige Wirtschaft, \ndie mittelfristig von F\u00f6rdermitteln unabh\u00e4ngig wird. Ich \nglaube, das k\u00f6nnen wir alle gemeinsam erreichen. Ich \nbitte um Zustimmung zum Antrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Staatsregie-\nrung; Herr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zu \nBeginn, weil in der Debatte verschiedentlich kritisiert \nwurde, die Staatsregierung w\u00fcrde in diesem Bereich keine \nSchwerpunkte setzen, auf einige Punkte hinweisen, die \nIhnen allesamt bekannt sind, die Sie aber vielleicht aus \nwohl\u00fcberlegten Gr\u00fcnden aus Ihrer Sicht heute nicht \nangesprochen haben. \n\nWir haben im Rahmen des Haushaltsvollzugs 2010 klare \nSchwerpunkte gesetzt, indem wir gesagt haben: Auch \nangesichts der anstehenden K\u00fcrzungen bleiben die Inves-\ntitionen hoch und bleibt die Wirtschaftsf\u00f6rderung hoch. \nWir haben eine viertel Milliarde Euro f\u00fcr den Stra\u00dfenbau, \nf\u00fcr Landes- und Kommunalstra\u00dfen bereitgestellt, wir \nhaben eine viertel Milliarde Euro f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung bereitgestellt und gerade in diesen Bereichen nicht \ngespart. Ich denke, liebe Kolleginnen und Kollegen, das \nist eine ganz klare Schwerpunktsetzung der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung in diesem Bereich. \n\nWir hatten im letzten Plenum hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag eine sehr lebhafte Debatte zum Thema Kofinanzie-\nrung Kommunal-Kombi. Ich kann mich gut daran erin-\nnern, wie gro\u00df die Aufgeregtheit bei den Linken, bei der \nSPD, aber auch bei den GR\u00dcNEN gewesen ist. Hier \nhaben wir einen Schwerpunkt gesetzt. Wir haben eine \n\u00c4nderung vorgenommen. Diese mag dem einen oder \nanderen politisch nicht gepasst haben, aber Sie k\u00f6nnen \ndoch nicht sagen, dass wir dort nichts ge\u00e4ndert h\u00e4tten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \nMario Pecher, SPD: Abgeschafft!) \n\nZum Thema City-Tunnel, weil das angesprochen wurde: \nWelcher Minister hat denn \u00fcber Jahre hinweg die Kosten \nf\u00fcr den City-Tunnel in anderen Haushaltstiteln versteckt? \n\n 743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nIch habe in meiner Anmeldung zum Doppelhaushalt \n2011/2012 die zu erwartenden Kosten f\u00fcr den City-\nTunnel in einem eigenen Haushaltstitel transparent \ndargestellt. Damit kann genau die Bef\u00fcrchtung, die hier \nim Raum steht, dass der City-Tunnel auf Kosten von \nanderen Investitionsprojekten geht, klar nachvollziehbar \nwiderlegt werden, weil es ein eigener Haushaltstitel ist \nund nicht das Vermischen mit anderen Dingen, wie es in \nden letzten Jahren der Fall gewesen ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zum Antrag selbst kommen. Ich denke, \nKollege Michael Weichert hat das Problem heute sehr \ntreffend beschrieben, als er sagte, die B\u00fcrokratie sei das \nFutter f\u00fcr den Amtsschimmel. Genau das, lieber Michael \nWeichert, habe auch ich in meiner T\u00e4tigkeit im Ministeri-\num bemerkt, denn die hier ge\u00e4u\u00dferte Vorstellung, dass es \nwenig Sinn machen w\u00fcrde, jene B\u00fcrokraten damit zu \nbeauftragen, die B\u00fcrokratie abzuschaffen, hat schon etwas \nf\u00fcr sich. \n\nIch denke, auch Sie, verehrter Herr Jurk, haben in Ihrer \nAmtszeit im Ministerium gesehen, wie schwer es ist, \neingefahrene Bahnen zu ver\u00e4ndern und neue Dinge zu \nversuchen. \n\nDeshalb bin ich den Koalitionsfraktionen f\u00fcr ihren Antrag \nau\u00dferordentlich dankbar und dem S\u00e4chsischen Landtag \ndann umso mehr, wenn er ihn beschlie\u00dfen w\u00fcrde. Er \nschafft genau diese politische Unterst\u00fctzung, die man \nben\u00f6tigt, wenn man an Strukturen und Abl\u00e4ufen etwas \n\u00e4ndern will und einem oft entgegengehalten wird, was \nalles nicht ginge. Dabei hilft eine solche politische Unter-\nst\u00fctzung vom Parlament dem Freistaat Sachsen weiter. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nPellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Minister, \nSie hatten davon gesprochen, dass Sie B\u00fcrokratie abbauen \nwollen. Das ist ein sehr l\u00f6bliches Vorhaben. Aber bedeutet \ndas, seitdem Sie das Ministerium \u00fcbernommen haben, \ndass zum B\u00fcrokratieabbau zehn zus\u00e4tzliche Planstellen in \nIhrem Ministerium besetzt werden mussten? Ist das so zu \nverstehen? \n\n(Mario Pecher, SPD: Das \nist auch eine Ver\u00e4nderung!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege Pellmann, \nB\u00fcrokratie bemisst sich letztlich daran, wie viel Aufwand \nin einem Haus betrieben wird, um Dinge abzuwickeln, \nund zwar in der Summe. Ich denke, dass wissen Sie auch. \n\nAm Ende wird abgerechnet. Letztlich wissen Sie auch, \ndass man, wenn man einen Kraftakt vollziehen will, mehr \nEnergie f\u00fcr dessen Bewegung bereitstellen muss, um am \nEnde wieder g\u00fcnstiger herauszukommen. Das ist das Ziel. \nWenn Sie sich den Haushalt des Freistaates Sachsen f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten beiden Jahre anschauen und danach die \nEntwicklung verfolgen, werden Sie feststellen, dass wir \ndeutlich weniger Geld f\u00fcr die B\u00fcrokratie ausgeben, aber \nam Ende viel mehr Geld haben werden, das den Unter-\nnehmern zugute kommt und somit f\u00fcr Investitionen zur \nVerf\u00fcgung steht. Genau das wollen wir gemeinsam \nerreichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zum Antrag selbst kommen. Es ist \nbereits vieles in der Diskussion angesprochen worden. \nWenn ich an die Worte von Michael Weichert zu diesem \nThema ankn\u00fcpfe, muss ich feststellen, dass es einige \nPunkte gibt, die man \u00e4ndern muss. Die \u201eF\u00f6rderrichtlinie \nMittelstand\u201c mit 50 Seiten ist bereits angesprochen \nworden. Aber das ist nur ein Beispiel. Ich denke, wir \nm\u00fcssen grunds\u00e4tzlich danach fragen, ob es sinnvoll ist, als \nRichtlinie zur Unternehmensf\u00f6rderung die S\u00e4chsische \nHaushaltsordnung anzuf\u00fchren. Das, was an Ausgaben f\u00fcr \neine \u00f6ffentliche Verwaltung sinnvoll ist, muss nicht \nzwingend an Ausgaben in der Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr \nUnternehmen sinnvoll sein. Wenn man hier eine unter-\nnehmensgerechte Richtlinie schaffen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man \nim Bereich der SAB eine Reihe von B\u00fcrokratiekosten \neinsparen. Sicherlich ist die SAB ein Problem als Organi-\nsation, aber wir d\u00fcrfen auch nicht alles bei der SAB \nabladen, weil wir als Politik die Rahmenbedingungen \ndaf\u00fcr gesetzt haben. \n\nWenn Sie zum Beispiel fragen, warum im Rahmen der \nESF-F\u00f6rderung Qualit\u00e4tssicherer einbezogen werden \nm\u00fcssen \u2013 ich halte das nicht f\u00fcr notwendig \u2013 und mit den \nBeteiligten zu sprechen ist, dann ist es klar, dass diejeni-\ngen, die bisher als Qualit\u00e4tssicherer t\u00e4tig waren und \nbezahlt wurden, davon wenig begeistert sind. Und wenn \nSie hergehen und \u00fcberlegen, ob eine Beratungsf\u00f6rderung \nin diesem Umfang weitergef\u00fchrt werden muss, dann wird \nIhnen auch klar sein, dass all diejenigen, die bisher als \nBerater fungiert haben, nicht begeistert sind, wenn wir \ndort etwas \u00e4ndern wollen. Aber all diese Dinge m\u00fcssen \nwir gemeinsam anpacken, wenn wir zu Ver\u00e4nderungen \nkommen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte \nsehr. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Minister Morlok, ist Ihnen \nbekannt, dass diese Richtlinien r\u00fcckgekoppelt werden \nm\u00fcssen, und zwar nicht nur mit dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof, sondern auch mit dem Bundesrechnungshof \n\n 744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nund mit den EU-Rechnungspr\u00fcfern, und dass Formulie-\nrungen in dieser Richtlinie darauf zur\u00fcckgehen? Wenn \nIhnen das bekannt sein sollte, m\u00f6chte ich wissen, ob Sie \nmit diesen Gremien r\u00fcckgekoppelt und Ihre Vorstellungen \nabgestimmt haben. Vielleicht k\u00f6nnten Sie darlegen, wie \nder Zeitplan aussieht, um das abzustimmen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Es ist vollkommen richtig, Herr Kolle-\nge Pecher, dass wir besonders in den EU-\nF\u00f6rderprogrammen sehr restriktive Regelungen von der \nEU vorgegeben bekommen haben. Aber es ist bei Weitem \nnicht so, dass wir diese Regelungen jeweils eins zu eins \numgesetzt haben, sondern in Sachsen ist es in einigen \nPunkten etwas komplizierter, als es der EU-Rahmen \nvorgibt. Genau diese Dinge wollen wir anpacken. Ich \ngebe Ihnen v\u00f6llig recht, Herr Pecher: Wir k\u00f6nnen nicht \nalles so frei entscheiden, wie wir es gern machen wollen, \naber das, was wir entscheiden und vereinfachen k\u00f6nnen, \nwollen wir in Angriff nehmen. \n\nIch hatte eben das Beispiel der Qualit\u00e4tssicherer im \nBereich des ESF angef\u00fchrt. Dass diese eingeschaltet \nwerden m\u00fcssen, ist nun keine Vorgabe der EU, des Bun-\ndes oder des Rechnungshofes. Ich denke, hier gibt es \ngenug Potenzial, etwas zu ver\u00e4ndern. Das wollen wir auch \ntun. Wir erkennen aber, dass es aufgrund des Beharrens \nder B\u00fcrokratie nicht so einfach ist. Deshalb habe ich \ndeutlich gemacht, wie dankbar ich bin, dass wir uns heute \nmit diesem Thema besch\u00e4ftigen. Ich hoffe, dass wir mit \neinem von einer breiten Mehrheit getragenen Beschluss \ndieses Hauses die Unterst\u00fctzung bekommen, um diese \nDinge in Angriff zu nehmen. \n\nVerschiedene Dinge haben wir schon umgesetzt. Wir \nhaben einen Investitionsfonds, den wir im Dezember 2009 \neingerichtet haben, bereits mit den ersten Mitteln dotiert. \nEs geht darum, Wirtschaftsf\u00f6rderung nachhaltig zu \nbetreiben, damit wir auch dann, wenn die EU-Mittel nicht \nmehr zur Verf\u00fcgung stehen, in der Lage sein werden, \nInvestitionen durch Nachrangdarlehen zu f\u00f6rdern. Das \nhaben wir uns vorgenommen. \n\nWir sind der Auffassung, dass wir die staatliche F\u00f6rde-\nrung immer danach orientieren m\u00fcssen, ob ein Unterneh-\nmer letztlich bereit ist, eigenes Geld in die Hand zu \nnehmen. Immer dann, wenn er das tut, sollten wir uns \n\u00fcberlegen mitzumachen, und immer dann, wenn er es \nnicht tut, sollten wir uns \u00fcberlegen, nicht mehr mitzuma-\nchen. Das wird die Schwerpunktsetzung bei der \u00dcberar-\nbeitung der entsprechenden Richtlinien sein. Ich kann \nIhnen auch sagen, dass wir den S\u00e4chsischen Landtag \nselbstverst\u00e4ndlich einbinden werden. Sp\u00e4testens im \nRahmen des Haushaltsbegleitgesetzes wird es dann, wenn \ngesetzliche Ver\u00e4nderungen vorzunehmen sind, diese \nVorschl\u00e4ge geben. Wir werden diese zur Beschlussfas-\nsung vorlegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nK\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich h\u00e4tte gern gewusst, ob Sie \nwissen \u2013 ich nehme an, dass Sie es wissen \u2013, wer die \nRechtsaufsicht bzw. die Aufsicht \u00fcber die SAB hat. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die Rechtsaufsicht \u00fcber die SAB liegt bei \nder Staatsregierung, das hei\u00dft, es ist unser eigenes Prob-\nlem. Sie haben v\u00f6llig recht, Frau K\u00f6pping. Deswegen bin \nich mit meiner Formulierung sehr vorsichtig gewesen, als \nich gesagt habe, dass die SAB sicherlich ein Problem ist, \nwir aber nicht alles auf die SAB schieben k\u00f6nnen, weil \nwir als Politik selbst die Rahmenbedingungen daf\u00fcr \nsetzen und die SAB in vielen Punkten so arbeiten muss, \nwie sie arbeitet. Ich denke, das sehen wir schon sehr \ndifferenziert. \n\nIch habe den Eindruck, dass wir bei der SAB noch Poten-\nzial in den Abl\u00e4ufen haben, um zu mehr Effizienz zu \nkommen. Aber ein gro\u00dfer Teil der Probleme, die mit der \nSAB zusammenh\u00e4ngen, sind von der Politik verursacht, \nweil wir die Rahmenbedingungen gesetzt haben. Diesbe-\nz\u00fcglich sind die Staatsregierung und die SAB im Ge-\nspr\u00e4ch, wie wir zu Verbesserungen kommen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Die Aufsicht hat das Finanzminis-\nterium, um das einmal zu konkretisieren. Ich w\u00fcrde \nempfehlen, das Finanzministerium sehr zeitig einzubin-\nden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau K\u00f6pping, ich nehme Ihre Anregung \ngern auf. Sie wissen, dass wir aufgrund der anstehenden \nHaushaltsgespr\u00e4che mit dem Finanzministerium des \n\u00d6fteren zu tun haben. Aber ich denke, dass wir bisher all \ndie \u00dcberlegungen, die wir mit der Staatsregierung in \npuncto Staatsmodernisierung gemeinsam vorgenommen \nhaben, immer gemeinsam besprochen haben. Wie in \nanderen Gremien werden wir auch in dieser Frage ge-\nmeinsam auftreten. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass das in der \nStaatsregierung in gro\u00dfer Harmonie erfolgen wird. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Wir m\u00fcssen \nVer\u00e4nderungen vornehmen. Diese werden nicht immer \njedem gefallen. Das gilt sowohl f\u00fcr die staatliche B\u00fcro-\nkratie als auch f\u00fcr jene, die es sich vielleicht mit dem \n\n 745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\neinen oder anderen F\u00f6rderprogramm, das jetzt nicht mehr \nfortgef\u00fchrt werden kann, etwas bequem gemacht haben. \n\nIch bitte Sie sehr herzlich: St\u00e4rken Sie uns als Staatsregie-\nrung, st\u00e4rken Sie mir als Minister den R\u00fccken, indem Sie \nheute diesen Antrag \u2013 \u2013 \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: \u2013 mit breiter Mehrheit beschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \nSie m\u00fcssen bitte Verst\u00e4ndnis haben, dass ich nicht immer \nmitten im Satz unterbrechen kann. Ich denke, das geh\u00f6rt \nzum Anstand gegen\u00fcber dem Redner, auf den Punkt zu \nwarten. Das war nun leider der Abschlusspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\nwort durch die Koalition; Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Debatte hat uns gezeigt, dass das drin-\ngend notwendige Verschlankungsverfahren \u2013 so m\u00f6chte \nich es bezeichnen \u2013 mit unserem Antrag und dem weiter-\nf\u00fchrenden Antrag, der sich ebenfalls in der parlamentari-\nschen Bearbeitung befindet \u2013 ich hatte es erw\u00e4hnt \u2013, \ndurchaus wichtig ist und dass wir genau die Dinge, die \neinen schlanken Staat, eine schlanke F\u00f6rderkulisse, eine \nVerschlankung und Effizienz der F\u00f6rderung zum Inhalt \nhaben, anpacken m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen F\u00f6rderschwerpunk-\nte setzen, die das Wachstum und die Besch\u00e4ftigung zum \nInhalt haben. Wir m\u00fcssen \u2013 das hat auch die Debatte \ngezeigt \u2013 die Antragsverfahren vereinfachen. Die \nVerschlankung der F\u00f6rderverfahren muss Inhalt sein. Die \nKosten, die sich im F\u00f6rdervollzug darstellen, m\u00fcssen \ngesenkt werden. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas hat letztendlich die Debatte gezeigt. Ich meine noch \neinen weiteren Punkt hinzuf\u00fcgen zu m\u00fcssen: den Zugang \nzu F\u00f6rderprogrammen. Gerade kleine und mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen, die wir in Sachsen in einer Vielzahl \nhaben, m\u00fcssen den Zugang dazu bekommen. Die Politik \nmuss daf\u00fcr sorgen, dass der Zugang zu diesen F\u00f6rderpro-\ngrammen noch besser und einfacher wird. Deshalb bitte \nich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung schreiten. Mir \nliegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir beginnen mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion; Herr Abg. Delle, \nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich unseren \n\u00c4nderungsantrag dadurch erl\u00e4utern, indem ich kurz den \nUrsprungsantrag abarbeite. \n\nIn Punkt 1.1 ist aus unserer Sicht zu konkretisieren, dass \nsich ein F\u00f6rderkonzept mit wachstums- und besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rdernden Schwerpunkten aus Gr\u00fcnden der Nach-\nhaltigkeit auf die Vorteile geschlossener Wertsch\u00f6pfungs-\nketten und binnenkonjunktureller Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \nbeziehen sollte und muss. \n\nUnter Punkt 1.2 verschreiben sich die Antragsteller der \nEntb\u00fcrokratisierung der Antragsverfahren. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nHiergegen ist von unserer Seite nichts einzuwenden, \ngenauso wenig wie gegen die unter Punkt 1.4 geforderte \nPr\u00fcfung einer Umstellung auf nachhaltige F\u00f6rderinstru-\nmente, beispielsweise der genannten revolvierenden \nFonds. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wundere mich schon ein \nwenig \u00fcber die \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Vorgehensweise und \nAbstimmung zwischen Staatsregierung und Koalitions-\nfraktionen. Denn was die Koalitionsfraktionen heute zu \npr\u00fcfen fordern, wurde laut Pressemitteilung des SMWA \nvom 15.12.2009 bereits beschlossen, nur dass dieser \nBeschluss erfolgte, bevor die Kalkulation des administra-\ntiven Aufwandes abgeschlossen war. Das ist aufgrund \nmeiner Kleinen Anfrage, Drucksache 5/1099, auch beleg-\nbar. \n\nZumindest d\u00fcrfte dem Ansinnen eines angemessenen \nVerh\u00e4ltnisses von Kosten der F\u00f6rderverwaltung zu F\u00f6r-\ndermitteln unter Punkt 1.3 nicht entsprochen werden. \nDem h\u00e4tte allerdings schon seit Langem entsprochen \nwerden k\u00f6nnen, allein indem man in den vergangenen \nJahren haushaltspolitisch vielleicht dem einen oder \nanderen NPD-Vorschlag gefolgt w\u00e4re. Zumindest sollte \nwenigstens in Zukunft eine Methodik zur Regel werden, \ndie b\u00fcrokratischen Ausw\u00fcchsen vorbeugt, indem man \ndem Vorschlag unseres \u00c4nderungsantrages folgt. \n\nZu unter Punkt 1.5 genannten effektiven Erfolgskontrol-\nlen von F\u00f6rderprogrammen m\u00f6chte ich anmahnen, diesen \nAspekt nicht einzig und allein unter den gegenw\u00e4rtigen \nSparzw\u00e4ngen zu betrachten. Ohne Frage gilt es, eine \nMittelverschwendung f\u00fcr wirkungslose Programme zu \nbeenden. Allerdings kann auch eine zu geringe Mittelaus-\nstattung die Ursache f\u00fcr eine mangelnde Wirkungskraft \nvon Programmen sein. Ich nenne hier in Anlehnung an \nden j\u00fcngsten Technologiebericht beispielhaft die F\u00f6rde-\nrung von FuE-Aktivit\u00e4ten bei den Unternehmen, die \nerfolgreich nur durch eine Verbesserung der Kapitalaus-\nstattung zu erreichen sein wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion wird sich \nim Falle einer Ablehnung ihres \u00c4nderungsantrages dem \n\n 746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nUrsprungsantrag zwar nicht verweigern, dennoch unter \nVorbehalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion sprechen? \u2013 Ich sehe \nkeinen Gespr\u00e4chsbedarf. Ich rufe auf die Drucksa-\nche 5/1678, \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und sehr \nwenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion. Ich \nbitte um Einbringung; Herr Abg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke, Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte zuvor kurz bemerken: Herr \nWirtschaftsminister Morlok, das war eine allgemeine \nDebatte. Am Ende kann ich verstehen, es geht um Einspa-\nrung. Das wissen wir aber alles. Die hinzugekommenen \nLandtagsabgeordneten werden sich gefragt haben: Wor-\n\u00fcber reden die eigentlich hier? \n\nIch m\u00f6chte \u2013 und das betone ich noch einmal, auch Ihnen \ngegen\u00fcber, Herr Tillich \u2013 \u00fcber Konsequenzen reden und \nstreiten. Dann k\u00f6nnen wir uns austauschen. Ich muss doch \nhier nicht Appelle loswerden in der Art, wir m\u00fcssten \netwas machen. Also, bitte! Deshalb verstehe ich \u00fcber-\nhaupt nicht, was wir hier die vergangene halbe Stunde \ngemacht haben. Wir haben nur allgemein gesprochen. Das \nhat alles nur verschlimmbessert, wie man so sch\u00f6n sagt. \nHier klemmt die S\u00e4ge, hier ist eigentlich nichts in Ord-\nnung. Deshalb unser Erg\u00e4nzungsantrag, Herr Morlok, \nauch als Hilfe. Ich bin jetzt \u00fcberhaupt nicht aufgeregt. Es \nist klar, was wir wollen. Wenn Sie Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\nrung meinen, meinen wir: Jawohl, von dieser Arbeit muss \nman leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion) \n\nDiese Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung m\u00fcssen Sie uns nat\u00fcrlich \nnachweisen. \n\nZweitens. Ich habe vorhin gesagt, es gibt ein Gesetz. Das \nist das Haushaltsgesetz. Unter diesem m\u00fcssen Sie 2010 \neinsparen \u2013 laut Kabinettsbeschluss. Deshalb fordern wir \nin diesem Punkt 2, dass Sie uns die Bewirtschaftung Ihrer \nFonds, die jetzt Gesetz sind, ausweisen und damit die \nEinsparung f\u00fcr 2010 nachweisen. Dazu sind sie beauflagt \nworden. Dann streiten wir \u00fcber die Konsequenzen, ob sie \nrichtig oder falsch sind. Wenn Sie etwas Neues in der \nF\u00f6rderpolitik wollen \u2013 das steht Ihnen ja zu \u2013, dann \nmachen Sie das bitte zum Entwurf des Haushal-\ntes 2011/2012. Das ist Gesetz und nur so geht die Arbeit \nvoran. \n\nSie sind uns rechenschaftspflichtig, aber wir Ihnen nicht \nweisungspflichtig. Also, bitte, erledigen Sie Ihre Arbeit! \n\nLegen Sie das bitte vor, wenn der Haushaltsentwurf im \nPlenum gemacht wird. \n\nIch bitte also nicht nur um Zustimmung. Es ist dringend \nerforderlich, dieser Erg\u00e4nzung zuzustimmen; denn sonst \nwird dieser Antrag ein leeres Gew\u00e4sch, es kommt dabei \nnichts heraus und wir m\u00fcssen einen extra Antrag stellen \nund Sie, Herr Minister, weiter unter Druck setzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, das will ich gern \ntun. Herr Zais, wir sprechen uns in einem halben Jahr \nwieder. Ich werde mir aufheben, was Sie jetzt am Redner-\npult gesagt haben. Ich bin gespannt, wie Sie vonseiten der \nLinksfraktion \u00fcber die Konsequenzen diskutieren werden. \n\nZu Ihrem \u00c4nderungsantrag. Wir halten diesen f\u00fcr entbehr-\nlich. Im Punkt 1 \u2013 das ist typisch f\u00fcr die Linksfraktion \u2013 \nder Niedriglohnsektor. Eigentlich h\u00e4tten Sie am liebsten \nMindestl\u00f6hne hineingeschrieben, aber Sie ignorieren bis \nheute, dass es einen Zusammenhang zwischen Produktivi-\nt\u00e4t und Lohn gibt. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb ist es wichtig, dass der Staat Arbeitspl\u00e4tze, die \nkeine lebensf\u00e4higen L\u00f6hne erm\u00f6glichen, aufstockt. Das \nist ein vern\u00fcnftiges Prinzip. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Niemals!) \n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Doch, ich finde es besser, \nwenn wir Leuten helfen, die arbeiten, aber von dieser \nArbeit vor\u00fcbergehend nicht leben k\u00f6nnen, als wenn die \nLeute zu Hause sitzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nZu Ihrem Punkt 2, Wirtschaftspl\u00e4ne von Sonderverm\u00f6gen. \nIch kann nur empfehlen, in die Anfragen meines Kollegen \nSchmalfu\u00df hineinzuschauen. Dort finden Sie die entspre-\nchenden Zahlen. \n\nZu Punkt 3. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir das Thema \nStandortvermarktung und Strukturen in der Standortver-\nmarktung angehen. Wenn Sie in die Koalitionsvereinba-\nrung schauen, finden Sie entsprechende Erkl\u00e4rungen von \nCDU und FDP. Sie werden sehen, dass wir liefern wer-\nden. Seien Sie gespannt, und wir reden in einem halben \nJahr wieder zusammen \u00fcber Ihren Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weiter zum Antrag \nder Linksfraktion. Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. \nIch m\u00f6chte das Instrument einer Kurzintervention nutzen, \nweil ich gerade \u2013 \u2013 \n\n 747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist nicht \nm\u00f6glich. Sprechen Sie einfach zum \u00c4nderungsantrag der \nLinken. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Ich spreche zum \n\u00c4nderungsantrag. Weil hier von Leiharbeit die Rede ist \nund Herr Herbst gerade sagte, dass er das Modell der \nAufstocker als etwas besonders Bevorzugenswertes \nansieht, bin ich sehr \u00fcberrascht, wie die FDP mit Steuer-\nzahlermitteln umgeht. Menschen, die zu wenig Lohn \nbekommen und aufstocken m\u00fcssen, stocken mit staatli-\nchen Leistungen auf. Das sind Mittel von Steuerzahlern, \nmit denen Unternehmen subventioniert werden. Das finde \nich eine absurde FDP-Politik. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch einmal zu \nIhrem \u00c4nderungsantrag. Bitte, Herr Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Herbst, wir \nm\u00fcssen jetzt schon \u00fcber Konsequenzen streiten. Es ist Ihr \nAuftrag, uns 2010 \u00fcber die Konsequenzen des Haushalts \nzu informieren. Diesen Streit will ich. Dass wir dazu \nandere Positionen haben als Sie, verstehe ich. Ich m\u00f6chte \naber noch darum bitten, dass wir punktweise \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Linken abstimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann kommen wir jetzt zur Abstimmung. \n\nIch rufe auf Drucksache 5/1679, Punkt 1. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung, eine Reihe von \nStimmen daf\u00fcr. Damit ist Punkt 1 dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch auf Punkt 2 des \u00c4nderungsantrages rufe. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch auf Punkt 3 des \u00c4nderungsantrages rufe. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Punkt 3 \nwurde ohne Stimmen daf\u00fcr dennoch mit Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung des Ursprungsantrages. Ich stelle nun die \nDrucksache 5/1521 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen und \nkeiner Gegenstimme ist der Antrag mit Mehrheit ange-\nnommen worden und damit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nInitiativen der Staatsregierung auf Bundesebene zur  \nUmsetzung der Hartz-IV-Urteile des Bundesverfassungsgerichts  \n\nvom 20. Dezember 2007 und vom 9. Februar 2010 \nDrucksache 5/1518, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die Fraktion DIE LINKE. Es folgen CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Herr Abg. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herzlichen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ja, wieder einmal macht es sich notwendig, \nHartz IV und das Gesamtsystem, das dazugeh\u00f6rt, auf die \nTagesordnung zu setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion geh\u00f6rt sicher \nzu jenen in diesem Haus \u2013 wahrscheinlich ist es die \nFraktion \u2013, die das Thema Hartz IV immer wieder auf die \nTagesordnung setzt, ja, setzen muss. Es w\u00e4re mir lieber, \nwir h\u00e4tten diese Notwendigkeit nicht. \n\nAber es ist die Pflicht meiner Fraktion, die sich aus \nunserem Grundverst\u00e4ndnis ergibt, f\u00fcr soziale Gerechtig-\nkeit einzutreten, dies zu tun. Wir hatten gestern bereits \neine Debatte zu einem Urteil, das das Bundesverfassungs-\n\ngericht schon am 20.12.2007 gef\u00e4llt hat. Unser Antrag \nzielt nun darauf ab, beide Urteile noch einmal hier Revue \npassieren zu lassen und vornehmlich die Staatsregierung \nzu entsprechenden Umsetzungsinitiativen aufzufordern. \n\nIch will allerdings noch einmal deutlich sagen, dass uns \nbeide Urteile in unserer Position best\u00e4tigt haben. Hartz IV \nist gescheitert. Sie haben, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, damit im wahrsten Sinne des Wortes den \nBeleg des h\u00f6chsten Gerichtes in der Bundesrepublik, dass \ndie Politik, wie sie in Bezug auf Hartz IV seit f\u00fcnf Jahren \nbetrieben worden ist, eine fehlerhafte Politik war. Daraus \nergibt sich f\u00fcr uns die Konsequenz, dass dieses System \nHartz IV abgeschafft geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand, und es muss grundlegend \nver\u00e4ndert werden. Ich sage noch einmal, weil gestern \n\n 748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nauch um das eine Urteil hin und her diskutiert wurde: Aus \nunserer Sicht ist Hartz IV nicht reformierbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch will eine Bemerkung zu dem Urteil vom 9. Februar \nmachen. Dieses Urteil hat ja zun\u00e4chst insbesondere bei \nder CDU, auch in Sachsen, einen ersten Schock ausgel\u00f6st. \nDamit hatten Sie m\u00f6glicherweise nicht gerechnet. Es wird \nseitdem herumgeeiert, wie man es machen k\u00f6nnte. Wie \nk\u00f6nnte man es denn so machen, dass es auf keinen Fall \nmehr kosten darf? Das ist doch Ihr ganzes Sinnen und \nTrachten. Sie vergessen und verkennen dabei, dass uns \ndieses Urteil vom 9. Februar zwei Grundpr\u00e4missen ins \nStammbuch schreibt: Erstens m\u00fcssen die Regelleistungen \nein menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6glichen. Zweitens \nm\u00fcssen die Regelleistungen, was ihre Berechnungen \nbetrifft, transparent sein. \n\nIch sage Ihnen deutlich, dass Sie dann nicht kommen und \nsagen k\u00f6nnen, na ja, es k\u00f6nnte ja sogar weniger kosten. \nDiese Spekulationen gibt es, insbesondere in CDU-\nKreisen. Wir werden sehen, wie es sich entwickelt. \n\nIch darf allerdings eines deutlich sagen: Bisher hat auch \ndie hiesige Staatsregierung zu wenig getan. Sie nimmt \neine abwartende Haltung ein, sie schaut ehrfurchtsvoll \nnach Berlin, was dort so ablaufen k\u00f6nnte, anstatt in diesen \nDingen selbst initiativ zu werden. Das werfe ich ihr vor, \nund das nicht zum ersten Mal. \n\nZum Antrag. Unser Antrag hat bewusst in diesen zwei \nHauptpunkten und insbesondere im Punkt II komplexen \nCharakter. Ich sage Ihnen \u2013 da unterscheiden wir uns \nm\u00f6glicherweise von den meisten in diesem Haus \u2013, wenn \nSie \u2013 das w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen \u2013 unserem Antrag in \nG\u00e4nze zustimmten, dann w\u00e4re Hartz IV wirklich weg und \ndurch sinnvolle andere Systeme ersetzt. Insofern sage ich \nauch, dass wir eine grunds\u00e4tzliche Entscheidung zu \nHartz IV brauchen. Alles Herumgerede, wie man eventu-\nell an dieser oder jener Schraube etwas drehen k\u00f6nnte, \nbringt uns nichts und n\u00fctzt vor allem den Menschen, die \ndavon betroffen sind, nichts. \n\nZum Urteil vom 20. Dezember, das gestern bereits eine \nRolle gespielt hat. Ich will das noch einmal bewusst \naufgreifen, auch deshalb \u2013 das trifft dann insgesamt die \nSituation \u2013, weil wenig Druck von der Bundesregierung \nund von der hiesigen Regierung kam. Die Zeit ist bereits \nverschlafen worden. Ich bef\u00fcrchte, dass man im Herbst, \nwenn man sich endlich nach dem Sommerurlaub, wo auch \nimmer, bequemt, eine Entscheidung zu treffen, wieder in \neiner Situation ist, in der man rasch handeln muss, da die \nZeit davongelaufen ist. Da kann ich Ihnen jetzt schon \nsagen, dass das Chaos vorprogrammiert ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das haben wir doch \ngestern schon alles diskutiert. Das m\u00fcssen \n\nwir nicht noch einmal neu machen!) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, gerade Ihnen tut es doch nun wirklich gut, \nwenn Sie die Dinge mehrfach h\u00f6ren. Das ist doch ein alter \np\u00e4dagogischer Grundsatz, dass man das damit bewirkt. \n\nDas Urteil bedeutet f\u00fcr uns, dass wir prinzipiell gegen \neine Grundgesetz\u00e4nderung sind. Grundgesetz\u00e4nderung in \ndiesem Fall bedeutet nichts anderes als Festschreibung \ndes gegenw\u00e4rtigen Zustandes, den wir ablehnen. \n\nEs ist doch eigentlich \u2013 zumindest die Rechtsgelehrten \nm\u00fcssten mir darin recht geben \u2013 ein Kuriosum, dass das \nVerfassungsgericht die Politik nicht zum ersten Mal auf \nkapitale Fehler aufmerksam macht. Was passiert? Anstatt \nden Geist des Grundgesetzes zu bedienen, wird dar\u00fcber \ngesonnen, wie man es dem faktischen Zustand anpassen \nkann. Also, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nwahrlich keine Ruhmesleistung! \n\nUnser Hauptproblem besteht darin, dass endlich Schluss \nsein muss mit einer Trennung zwischen Arbeitslosen \nerster und zweiter Ordnung. Das ist gegenw\u00e4rtig festge-\nschrieben. \n\nWir sind \u2013 deswegen haben wir gestern dem anderen \nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen \u2013 prinzipiell gegen eine \nPrivatisierung auf diesem Gebiet \u2013 sprich: Privatisierung \noder die Vorstufe Kommunalisierung \u2013, aus dem einfa-\nchen Grund, weil Arbeitslosigkeit ein gesamtgesellschaft-\nliches Problem ist, und gesamtgesellschaftliche Probleme \nl\u00f6st man in erster Linie von der Bundesebene aus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZur Anhebung des Eckregelsatzes. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, man kann unterschiedlicher Meinung \ndar\u00fcber sein, wie hoch er sein m\u00fcsste, und wir werden es \nerleben. Ich erwarte aber, dass es endlich realistische \nKriterien dar\u00fcber gibt, was man unter soziokulturellem \nExistenzminimum zu verstehen hat. Denn was bisher \ngemacht wurde: Es haben sich einige \u00d6konomen oder \nsolche, die sich daf\u00fcr halten, hingesetzt und am Schreib-\ntisch irgendetwas ausgerechnet, was weit ab von der \nRealit\u00e4t ist. Das best\u00e4tigen alle Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die \nsich damit besch\u00e4ftigen, Arbeitsloseninitiativen, auch \nkirchliche Institutionen. Man kann dar\u00fcber streiten, wie \nhoch das sein k\u00f6nnte, sein m\u00fcsste; das werden wir abwar-\nten. \n\nMeine Fraktion geht davon aus, dass es mittelfristig \n500 Euro sein sollten. Das hei\u00dft nicht, dass es morgen \nbereits 500 Euro sein m\u00fcssen, aber dass das eine Zielmar-\nke ist, die wir anstreben sollten. Um das aber genau zu \ndefinieren, sollten sich nicht nur drei \u00d6konomen und zwei \nPolitiker hinsetzen, sondern die Betroffenen und jene, die \netwas davon verstehen, also Gewerkschaften, Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde, kirchliche Institutionen und vor allem Men-\nschen aus dem Gesundheitsbereich, die wirklich an den \nDingen dran sind. Dann k\u00f6nnen wir eine Kommission \nhaben, die etwas Vern\u00fcnftiges zustande bringt. \n\nWir haben gerade im Zusammenhang mit der anderen \nDebatte diskutiert, worauf wir Wert legen: Unser ganzes \nSystem, wie wir es uns vorstellen, ist nur m\u00f6glich, wenn \nes einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn gibt. \nDas kann man nicht abkoppeln; das ist gerade in Sachsen \nbitter n\u00f6tig. Sachsen ist das Bundesland mit dem h\u00f6chsten \nAnteil des Niedriglohnsektors. Das ist \u2013 Herr Herbst hat \n\n 749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nes eben noch einmal best\u00e4tigt \u2013 offenbar goldene, h\u00f6chste \nStaatspolitik in der neuen Regierung. Sie freuen sich, \nwenn die L\u00f6hne m\u00f6glichst niedrig sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Quatsch!) \n\nWenn Sie ein Mindestma\u00df an \u00f6konomischem Verstand \nh\u00e4tten, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das sagen Sie mir \u2026!) \n\ndann m\u00fcssten Sie \u2013 \u2013 Ach, in meinem Alter ficht mich das \nnicht mehr an, wenn Sie dazwischenschreien. \n\nWenn Sie ein Mindestma\u00df an \u00f6konomischem Verstand \nh\u00e4tten, dann w\u00e4re Ihnen klar, dass das auch von uns f\u00fcr \nnotwendig gehaltene Lohnabstandsgebot nur m\u00f6glich ist, \nnur sinnvollerweise durchsetzbar und haltbar ist, wenn Sie \neinen vern\u00fcnftigen Mindestlohn haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn sich die FDP \u2013 das meinte ich mit \u00f6konomischem \nVerstand \u2013 wirklich als die Partei der \u00f6konomischen \nExperten erweisen w\u00fcrde, dann m\u00fcssten Sie eigentlich die \nersten K\u00e4mpfer f\u00fcr den Mindestlohn sein. Aber Sie \nmachen es nicht. Sie stellen sich hin und sagen: Es ist erst \nmal wichtig, dass gearbeitet wird, und der Staat wird es \ndann schon richten. Sie k\u00e4mpfen st\u00e4ndig dagegen, wenn \nwir sagen, der Staat muss mehr Verantwortung \u00fcberneh-\nmen. Aber nein, was machen Sie: Sie zwingen den Staat, \nNiedrigl\u00f6hne zu subventionieren. Das ist doch Ihr Prob-\nlem. Ihre ganze Argumentationskette funktioniert doch \nnicht. \n\nMan kann nun dar\u00fcber diskutieren, ob unsere Forderung \nMindestlohn 10 Euro \u2013 auch hier haben wir mittelfristig \noder schrittweise geschrieben \u2013 realistisch ist. Ich schrei-\nbe Ihnen ins Stammbuch, dass die gegenw\u00e4rtig in \nDeutschland geltende Niedriglohnschwelle bei 9,17 Euro \nliegt. Ich freue mich nat\u00fcrlich, dass sich die Gewerkschaf-\nten von 7,50 Euro verabschiedet haben, jetzt bei \n8,50 Euro sind, und manche diskutieren \u00fcber 9,50 Euro. \n\nDas Problem ist doch folgendes: Allein in Sachsen \u2013 da \nk\u00f6nnen Sie diskutieren, wie Sie wollen; es sind offizielle \nstatistische Angaben, sie sind nicht von mir \u2013 liegen \u00fcber \n40 % der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten unter \ndieser Niedriglohnschwelle. Deshalb halte ich es durchaus \nf\u00fcr legitim, mittelfristig 10 Euro anzustreben. Damit \nschlie\u00dft sich auch der Kreis, weshalb Mindestlohn n\u00f6tig \nist, um das Lohnabstandsgebot zu halten und im Endef-\nfekt die Kaufkraft zu erh\u00f6hen, damit wirklich Arbeitspl\u00e4t-\nze, in erster Linie existenzsichernde Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen werden k\u00f6nnen. Alles andere ist ein Festhalten \nam gegenw\u00e4rtigen Zustand, und wir meinen, dieser \ngegenw\u00e4rtige Zustand sagt uns: Die Politik, die betrieben \nwurde, ist gescheitert und wir brauchen eine generelle \nUmorientierung. \n\nDeshalb bitte ich Sie, nachher f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag, \nwie wir ihn vorgelegt haben, zu votieren. \u2013 Ich k\u00fcndige \nschon einmal an, dass wir in der zweiten Runde zu weite-\nren Aspekten unseres Antrages Stellung nehmen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben gestern recht \nausf\u00fchrlich \u00fcber die Reform der Arbeitsverwaltung \ndiskutiert; deswegen m\u00f6chte ich nicht vertiefend darauf \neingehen. Aber eine Bemerkung sei mir schon gestattet, \ndenn das war jetzt neu von Herrn Pellmann, und das muss \nman sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. Herr \nPellmann hat gesagt, wenn man etwas kommunalisiert, \ndann ist es so, als ob man es privatisiert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\nDas war die Aussage, nat\u00fcrlich. Sie haben gesagt, wenn \nman es kommunalisiert, ist es so gut, als ob man es \nprivatisiert. \n\n(Thomas Kind: Linksfraktion: \nH\u00f6ren Sie doch mal richtig zu!) \n\nSie sollten einmal mit Ihren Kommunalpolitikern reden. \nWas Sie Ihren eigenen Leuten unterstellen, ist doch, dass \nsie dann, wenn sie sich in den Stadtrat w\u00e4hlen lassen, \nPrivatinteressen vertreten. Das ist doch vollkommener \nUnsinn! Die Kommunen sind im \u00f6ffentlichen Interesse. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Fragen \nSie Herrn Zastrow, was er wirklich will!) \n\nEs ist dennoch ein typischer Antrag der Linkspartei: Wir \nhaben wieder verschiedene unbezahlbare Forderungen. \nWenn wir \u00fcber dieses Thema diskutieren, dann h\u00f6re ich \nvon Ihnen nie die Fragestellung: Wie gelingt es uns, \nMenschen in Arbeit zu bringen? Dieser Fragestellung \nverweigern Sie sich st\u00e4ndig. Das ist ein Hauptproblem bei \nIhnen. Ihnen geht es nicht darum, Menschen in Arbeit zu \nbringen. Dar\u00fcber machen Sie sich \u00fcberhaupt keine Ge-\ndanken, und das werfen wir Ihnen vor. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nThomas Kind, Linksfraktion: Das war \n\nvorhin unser Angebot an Herrn Morlok!) \n\nGehen wir im Einzelnen auf die Punkte ein. Sie sagen, der \nEckregelsatz soll auf 500 Euro erh\u00f6ht werden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nMittelfristig!) \n\nF\u00fcr diejenigen, die sich mit der Thematik nicht besch\u00e4fti-\ngen, sei gesagt, dass jemand, der langzeitarbeitslos ist, \ndann nicht nur 500 Euro bek\u00e4me, sondern auch die \nKosten der Warmmiete. Dann stellt sich nat\u00fcrlich die \nFrage: Wann lohnt es sich eigentlich, eine Arbeit aufzu-\nnehmen? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nSehen Sie! Und?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\n 750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Sie mich den Satz noch \nzu Ende bringen lassen; danach gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gern. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Uns hat das Institut f\u00fcr Ar-\nbeitsmarkt- und Berufsforschung zum Beispiel gesagt; \nWenn man verheiratet ist und zwei Kinder hat, dann lohnt \nsich die Arbeitsaufnahme erst, wenn man einen Stunden-\nlohn von \u00fcber 9,30 Euro erzielt. Da muss ich schon \nwirklich einmal fragen, ob das alles zu unattraktiv ist \u2013 \nalso nicht bei 500 Euro, sondern bei den 359 Euro, bei \ndenen wir heute stehen. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass es \nsich wirklich lohnt zu arbeiten. \u2013 Jetzt w\u00fcrde ich die \nFrage des Kollegen beantworten wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n, Herr Kind. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ist Ihnen \nbekannt, dass sich DIE LINKE seit Jahren immer wieder \nsehr stark mit Konzepten zum \u00f6ffentlichen Besch\u00e4fti-\ngungssektor einbringt, Personen in Besch\u00e4ftigung zu \nbringen, und ist Ihnen bekannt, dass diese Konzepte in \nMecklenburg-Vorpommern und in Berlin sehr erfolgreich \nangewendet werden? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Mir ist bekannt, dass Sie im \nLandtag so gut wie nie eine Initiative ergriffen haben, wie \nLeute in Arbeit kommen k\u00f6nnen. \n\n(Widerspruch von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, Entschuldigung, jeden Monat lese ich hier quasi die \ngleiche Rede vor, weil Sie das gleiche Thema mit den \ngleichen Forderungen bringen; ich brauche eigentlich nur \nnoch die \u00dcberschrift und das Datum zu \u00e4ndern und das \nGleiche zu erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 \nHahn, Linksfraktion: Das ist billig, Herr Kollege!) \n\nKommen wir zu dem aktuellen Thema, dem Gerichtsurteil \nvom Februar. Darauf will ich jetzt eingehen. \n\nEine wesentliche Aussage des Urteils besteht darin, dass \nes kindgerechte Hartz-IV-S\u00e4tze geben solle. Diese Forde-\nrung vertritt der Landtag in G\u00e4nze, das hei\u00dft alle Fraktio-\nnen, schon seit Jahren. Insofern ist das Urteil eine Best\u00e4-\ntigung dessen, was nicht nur wir, sondern die Arbeits- und \nSozialminister der L\u00e4nder gefordert haben. Auch auf dem \nBildungsgipfel 2008 hier in Dresden haben alle Bundes-\nl\u00e4nder und die Bundesregierung dieses Anliegen unter-\nst\u00fctzt. Damals ist an Bundesarbeitsminister Scholz der \nAuftrag gegangen, kindgerechte Hartz-IV-S\u00e4tze zu \nermitteln. Kollege Scholz hat jedoch eher mit Arbeitsver-\nweigerung gegl\u00e4nzt, statt dieser Aufgabe nachzukommen. \nDeswegen k\u00f6nnen wir den Antrag der SPD, eine zus\u00e4tzli-\nche Kommission einzurichten, nicht unterst\u00fctzen. Die \nAufgaben sind klar verteilt. Die jetzige Bundesarbeitsmi-\nnisterin, Frau von der Leyen, wird den Auftrag ausf\u00fchren \nund nicht, wie Herr Scholz, versuchen, sich zu verstecken. \nKlar ist: Wir werden im September die Zahlen vorliegen \n\nhaben, die wir brauchen, damit wir kindgerechte Hartz-\nIV-S\u00e4tze berechnen k\u00f6nnen. \n\nZum Zweiten geht es in dem Urteil um die Erwachsenen. \nDas Bundesverfassungsgericht hat nicht geurteilt, die \nS\u00e4tze seien zu niedrig; vielmehr seien diese nicht korrekt \nberechnet. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Und?) \n\n\u2013 Darauf gehe ich jetzt n\u00e4her ein, Herr Kollege Pellmann. \n\nDas Bundesverfassungsgericht ist von folgendem Grund-\nsatz ausgegangen: Das Einkommen, das die 20 % der \nBev\u00f6lkerung erhalten, die jeden Morgen aufstehen, zur \nArbeit gehen und geringe Einkommen erzielen, soll auch \njemand bekommen, der arbeitslos ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat moniert, dass bei der \nBerechnung des Regelsatzes zum Beispiel die Ausgaben \nf\u00fcr die Weiterbildung nicht richtig ber\u00fccksichtigt worden \nseien; denn schlie\u00dflich bildet sich auch jemand weiter, der \nin einer Fabrik arbeitet und dort seinen Lohn verdient. \nGeld f\u00fcr entsprechende Weiterbildungsausgaben solle \nauch jemand bekommen, der arbeitslos ist. Damit bin ich \neinverstanden. Diese Kritik des Bundesverfassungsge-\nrichts ist gerechtfertigt. \n\nBei anderen Punkten kann man dar\u00fcber nachdenken, ob \ndie entsprechenden Aussagen wirklich klug und durch-\ndacht sind. Das Bundesverfassungsgericht kritisiert zum \nBeispiel, dass Ausgaben f\u00fcr Pelze, Ma\u00dfbekleidung und \nSegelflugzeuge bei der Ermittlung des Eckregelsatzes \nnicht betrachtet worden seien. Ich kann mir nicht vorstel-\nlen, dass es deswegen zu einer deutlichen Erh\u00f6hung der \nHartz-IV-Leistungen kommt; denn die meisten Menschen, \ndie in einer B\u00e4ckerei arbeiten oder als Krankenschwester \nt\u00e4tig sind, besitzen weder Segelboote noch Segelflugzeu-\nge und tragen auch keine Ma\u00dfanz\u00fcge, die jetzt ber\u00fcck-\nsichtigt werden m\u00fcssten. In dem Urteil finden sich man-\nche Feinheiten, auf die man h\u00e4tte verzichten k\u00f6nnen. Sei \nes drum, die S\u00e4tze werden neu berechnet. Ich gehe aber \nnicht davon aus, dass es zu einer deutlichen Erh\u00f6hung \nkommt, sondern es wird sich in dem gegenw\u00e4rtigen \nRahmen bewegen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Abwarten!) \n\nKommen wir zu einem wichtigen Grundsatz, Herr Kolle-\nge Pellmann: Wer arbeitet, muss am Monatsende mehr \nhaben als derjenige, der nicht arbeitet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDeshalb Mindestlohn!) \n\nArbeit muss sich lohnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nArbeit darf nicht gescheut werden; denn wer arbeitet, darf \nnicht der Dumme in unserer Gesellschaft sein. \n\nHerr Kollege Pellmann, Sie m\u00fcssen sich den Vorwurf \ngefallen lassen, dass die Linkspartei genau das Gegenteil \n\n 751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nfordert. Wenn ich Antr\u00e4ge von Ihnen lese, dann geht es \nimmer darum, dass derjenige, der arbeitet, der Dumme \nsein soll. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mindestlohn!) \n\nIm Januar-Plenum ist darauf hingewiesen worden, dass es \nin den Reihen der Linkspartei die Forderung nach einem \nRecht auf Faulheit gibt. Das ist eine Forderung, die wir \nnicht unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\nten eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrter Herr \nKrau\u00df, Sie stimmen doch mit mir darin \u00fcberein, dass wir \njetzt \u00fcber unseren Antrag sprechen und nicht \u00fcber ir-\ngendwelche Faulheiten. In unserem Antrag steht nichts \nvon Faulheit. Dessen Inhalt ist vielmehr, dass wir es mit \nflei\u00dfigen Menschen zu tun haben, die auch wir in erster \nLinie wollen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Was ist die Frage? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Warten Sie! Die \nFrage werde ich Ihnen gleich stellen. \u2013 Eine Ihrer zentra-\nlen Aussagen will ich hinterfragen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie m\u00fcssen aber eine Frage \nformulieren. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sie reden st\u00e4ndig \nvon denen, die fr\u00fch nicht aufstehen wollen. Ist Ihnen \nbekannt, dass die Zahl der von Hartz IV Betroffenen, die \nArbeit verweigern, in Sachsen nach wie vor bei unter 2 % \nliegt? Ist es angesichts dessen richtig, dass Sie in einer \nsolchen Abstraktionsh\u00f6he alle anderen, die zwar gern \narbeiten w\u00fcrden, es aber nicht k\u00f6nnen, weil keine Arbeit \nda ist, derart vorf\u00fchren? Meinen Sie, dass das wirklich \nredlich ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Auf den Punkt der Sanktionen \nwollte ich gerade zu sprechen kommen. Klar ist: Wenn \njemand nicht bereit ist, eine Arbeit aufzunehmen, dann ist \nes in Ordnung, wenn man den Hartz-IV-Satz, den er \nbekommt, k\u00fcrzt. In der \u00f6ffentlichen Diskussion war von \neinem Arno D\u00fcbel die Rede, der durch Fernsehshows wie \n\u201eKerner\u201c getingelt ist oder sich in der \u201eBild\u201c-Zeitung mit \nder Aussage dargestellt hat: \u201eIch will nicht arbeiten!\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Dann \nd\u00fcrfte Morlok gar kein Geld kriegen!) \n\nIch glaube, angesichts dieses Beispiels ist es korrekt zu \nsagen, dass jemand, der nicht arbeiten will, nicht den \nAnspruch haben darf, von den anderen B\u00fcrgern Geld zu \nbekommen. \n\nHerr Kollege Pellmann, gehen wir einmal zu dem Thema \nder Sanktionen \u00fcber. Was hat die Linkspartei im Rahmen \nder Diskussion im Februar gefordert? Frau Kipping, eine \ns\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete von Ihnen, hat gesagt, \nman m\u00f6ge keine Sanktionen verh\u00e4ngen, weil diese ja \netwas ganz Schlimmes seien. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die will ja auch das \nbedingungslose Grundeinkommen, die gute Dame! \n\n\u2013 Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Und?) \n\nEntschuldigung, aber ich wei\u00df nicht, was das f\u00fcr eine \nsoziale Einstellung ist. Die Krankenschwester oder der \nauf dem Bau T\u00e4tige, die mit ihren Sozialbeitr\u00e4gen die \nSozialleistungen finanzieren, stimmen dieser Aussage \nsicherlich nicht zu. Dass derjenige, der einen Anspruch \ngeltend macht, sich bem\u00fcht, kann man doch wohl erwar-\nten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas Sie von der Linkspartei fordern, ist asozial und \nungerecht \u2013 ungerecht gegen\u00fcber denjenigen, die jeden \nTag zur Arbeit gehen. \n\nIch will auf die verquere Vorstellung von Gerechtigkeit \neingehen, die die Linkspartei ge\u00e4u\u00dfert hat. Ihr Landesvor-\nsitzender hat in einer s\u00e4chsischen Tageszeitung einen \nlesenswerten Beitrag ver\u00f6ffentlicht. Darin ist er auf den \nBegriff der Gerechtigkeit eingegangen und hat eine \nAbgrenzung zum Begriff der Chancengerechtigkeit \nvorgenommen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde das gern ausf\u00fchren; Sie k\u00f6nnen danach gern \nfragen. \n\nChancengerechtigkeit findet Ihr Landesvorsitzender gar \nnicht gut. Das sei im Grunde etwas Schlimmes. Das von \nihm gezeichnete Bild eines Wettrennens ist aufschluss-\nreich: Chancengerechtigkeit hei\u00dft, dass alle Teilnehmer \ndes Wettrennens die gleichen Chancen bekommen, zum \nBeispiel Turnschuhe und Training, um zu gewinnen. Ihr \nLandesvorsitzender hat sich aber gegen diese Vorstellung \nvon Gerechtigkeit ausgesprochen, weil das keine Ergeb-\nnisgerechtigkeit bedeutet. Es gewinnt eben derjenige, der \nsich ganz besonders anstrengt. Ich glaube, auf dieses \nGrundprinzip k\u00f6nnen wir nicht verzichten. Es muss so \nsein, dass derjenige, der sich anstrengt, am Ende mehr hat \nals derjenige, der sich nicht anstrengt. Ich halte das f\u00fcr \nsehr gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\nten jetzt eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ist Ihnen \nbekannt, dass das B\u00fcndnis zum Sanktionsmoratorium von \n\n 752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nbreiten gesellschaftlichen Schichten getragen wird, unter \nanderem von der Gewerkschaft und auch unseren Vertre-\ntern der Linken, \u00f6ffentlich dargestellt durch die Vorsit-\nzende des Sozialausschusses des Deutschen Bundestages, \nunsere Genossin Katja Kipping? \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Auch wenn das Ihre Genossin \nsagt, sage ich Ihnen Folgendes: Gehen Sie bitte an Ihre \nTankstelle und fragen Sie den Tankwart nach seiner \nMeinung zu dem Thema! Gehen Sie bitte in Ihre B\u00e4ckerei \nund fragen Sie die Fachverk\u00e4uferin, was sie davon h\u00e4lt, \ndass jemand, der nicht arbeiten will, trotzdem Geld erh\u00e4lt! \nMit diesen Menschen sollten Sie sich einmal unterhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Das ist \n\nFrau Kipping herzlich egal!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\nten eine weitere Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Kollege Lichdi das gern \nm\u00f6chte und sich schon so freut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nKrau\u00df. Ich mische mich einmal in die sozialpolitische \nDebatte ein. Sie haben den Gerechtigkeitsbegriff ange-\nsprochen, den ber\u00fchmten Handwerker und die einfache \nDame an der Kasse zitiert und daran Ihre Position in der \nGerechtigkeitsdebatte festgemacht. Ich habe von einem \nbekannten Rechtsphilosophen \u2013 ich glaube, John Rawls \u2013 \nden Satz gelesen, dass es eigentlich gesellschaftlich \nrichtig sei, dass es Gleichheit auch im Sinne von Ergeb-\nnisgleichheit gebe, und dass Ungleichheit moralisch-\nphilosophisch nur insoweit gerechtfertigt sei, wie diese \nUngleichheit dazu f\u00fchre, dass es der gesamten Gesell-\nschaft besser gehe. Stimmen Sie diesem Gerechtigkeits-\nbegriff zu? Wenn ja, wie w\u00fcrden Sie dann die gesamte \nDebatte zur Finanzkrise, zu Finanzspekulation usw. \nbewerten? Aus meiner Sicht ist das die h\u00f6chste Form von \nUngerechtigkeit. Deswegen kann man in dem Zusam-\nmenhang durchaus auch einmal \u00fcber die Frage der Ergeb-\nnisgerechtigkeit offener diskutieren. W\u00fcrden Sie mir darin \nzustimmen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich stimme Ihnen gern darin \nzu, dass wir \u00fcber die Frage diskutieren sollten. \n\nIch m\u00f6chte meinen Gerechtigkeitsbegriff, der dem ent-\nspricht, den wir als Koalition vertreten, noch einmal ganz \ndeutlich machen: Jeder soll sich entsprechend seinen \nF\u00e4higkeiten entfalten k\u00f6nnen. Jeder soll die M\u00f6glichkeit \nhaben voranzukommen. Deswegen investieren wir sehr \nstark in Bildung. Auch das kostenlose Vorschuljahr ist \nAusdruck unserer Haltung, dass jeder die gleichen Start-\nchancen haben soll. Das gilt auch f\u00fcr die Schule. Wir \nhaben das beste Schulsystem, wenn wir den PISA-Test \nzugrunde legen. Dann muss nat\u00fcrlich jeder etwas aus \n\nseinem Leben machen. Ich kann doch nicht fordern, jeder \nsolle am Ende das Gleiche bekommen \u2013 derjenige, der \nsich anstrengt, und derjenige, der sich nicht anstrengt. Es \nmuss sich doch auch lohnen, fr\u00fch aufzustehen und einer \nArbeit nachzugehen. Ich kann doch nicht sagen: Egal, was \ndu machst, du bekommst am Monatsende das gleiche \nGeld. Das ist doch zutiefst ungerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich auf den n\u00e4chsten Punkt eingehen, den \nMindestlohn von 10 Euro. Es gibt leider keine Studien, \njedenfalls sind mir keine bekannt. Man hat also nicht \nuntersucht, wie viele Arbeitsverh\u00e4ltnisse wegfallen \nw\u00fcrden, wenn es einen Mindestlohn von 10 Euro g\u00e4be. So \netwas nimmt eigentlich niemand im Regelfall an. \n\nEs gibt aber eine Untersuchung des Ifo-Instituts Dresden, \nwie viele Arbeitsverh\u00e4ltnisse bei einem Mindestlohn von \n8,50 Euro verloren gingen. Es sind 1,2 Millionen Arbeits-\nverh\u00e4ltnisse. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was ist  \ndann mit Frankreich und Gro\u00dfbritannien?) \n\nIch wei\u00df nicht, was wir davon h\u00e4tten, wenn wir \n1,2 Millionen Arbeitslose mehr h\u00e4tten. Ich freue mich \neher, wenn sie in Lohn und Brot sind, auch wenn wir \neinen zus\u00e4tzlichen Bonus geben, damit jemand eine \nArbeit aufnimmt; denn es ist besser, wir finanzieren \nArbeit anstatt Arbeitslosigkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie sind \nsehr begehrt. Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n, wenn es wei-\nterhilft. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ist Ihnen bekannt, \nHerr Krau\u00df, dass mit der Einf\u00fchrung des Systems \nHartz IV ein massiver Druck auf die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter \nausge\u00fcbt worden ist, dass der Niedriglohnsektor mit \nHartz IV ausgeweitet worden ist? Heute versucht man den \nGegentrick, indem man behauptet, das Abstandsgebot \nmuss eingehalten werden: Die, die Arbeit haben, bekom-\nmen wenig, die, die nicht arbeiten k\u00f6nnen, weil sie keine \nArbeit finden, noch weniger. \n\nIch warne davor, T\u00f6ne von Sozialchauvinismus in die \nDebatte zu bringen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund die Arbeitslosen zu verunglimpfen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir k\u00f6nnen ja einmal fragen, \nwie die Ausgangsposition vor zehn Jahren war und was \nwir noch als Problem haben. Es war doch das Problem, \ndass diejenigen, die keinen Berufsabschluss haben, \n\u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig arbeitslos sind. 50 % von \ndenjenigen, also jeder Zweite, ist arbeitslos. Das ist unser \nProblem. Das hat man bei der Reform damals mit be-\ndacht, indem man sagte, diese Personengruppe muss man \nbesonders ins Blickfeld nehmen, damit sich dort eine \n\n 753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nArbeitsaufnahme lohnt. Ich halte es f\u00fcr vollkommen \ngerechtfertigt, dass man sich gerade um diese Gruppe \ngek\u00fcmmert hat. Wir haben doch nicht das Problem, dass \nwir zu viele arbeitslose Akademiker haben. Wir haben das \nProblem bei denjenigen, die gering qualifiziert sind und \nkeine Arbeit haben. Dort m\u00fcssen wir sehen, wie wir \nvorankommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie sind \nwirklich gefragt. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt doch ein \nbisschen vorankommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Hei\u00dft das jetzt Ja oder \nNein? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das hei\u00dft erst einmal Nein. \n\nWir sind jetzt beim Thema Lohnfindung. Ich glaube, ein \ngerechter Lohn muss zwischen Arbeitgebern und Arbeit-\nnehmern auf gleicher Augenh\u00f6he ausgehandelt werden, \ndas hei\u00dft, zwischen Gewerkschaften und Arbeitgebern \nmuss ein gerechter Lohn gefunden werden. Das ist das \nBeste. Der Staat ist nicht unbedingt der beste Ratgeber, \nwie hoch ein Lohn richtig sein kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann muss man sehen, wie man damit umgeht. Wir hatten \ndas ja in der Vergangenheit. Wenn die Arbeitgeber und die \nArbeitnehmer sagen, wir wollen eine allgemeine Verbind-\nlichkeit des Lohnes herstellen, dann k\u00f6nnen sie das \nbeantragen. Wir haben das zuletzt auch schon unter der \nneuen Regierung in Berlin erlebt, dass das bei der Abfall-\nwirtschaft der Fall war und f\u00fcr alle Unternehmen in dieser \nBranche gilt. Das halte ich f\u00fcr in Ordnung. \n\nIch gehe \u00fcbrigens heute davon aus, dass wir noch die \nNachricht bekommen werden, dass im Pflegebereich \nebenfalls ein entsprechender Mindestlohn, der in der \nBranche vereinbart wird, \u00f6ffentlich wird. Wenn das in \neiner Branche zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern \nausgehandelt wird, ist das eine gute Sache. Wogegen wir \nsind, ist ein fl\u00e4chendeckender Mindestlohn, mit dem \u00fcber \nalle Branchen hinweg entschieden wird. Das f\u00fchrt dazu, \ndass Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind sicher, \ndass die avisierte \u00c4nderung der Berechnung der Bedarfs-\ns\u00e4tze bis September abgeschlossen ist, dass also der \nBundestag f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr die entsprechenden \u00c4nderun-\ngen herbeif\u00fchren kann. Dort ist die Bundesarbeitsministe-\nrin t\u00e4tig. Wir glauben, dass die Akzente der Linksfraktion \nin die Irre f\u00fchren, und deswegen werden wir Ihren Antrag \nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion wird jetzt Frau Neukirch sprechen. Frau \nNeukirch, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema Hartz IV \nwar und ist ein Dauerthema, das uns bisher schon in jeder \nPlenardebatte besch\u00e4ftigt hat. Ich finde auch zu Recht, \nweil sich doch derzeit hier Grundlegendes f\u00fcr die weitere \nGestaltung des Sozialstaates entscheiden wird. \n\nIn der Januarsitzung konnten wir auch nur unsere Erwar-\ntungen an das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes, das \nwir damals noch erwartet haben, mitteilen. Mittlerweile \nist das Urteil vorhanden und man muss feststellen, die \nErwartung der Opposition hat sich erf\u00fcllt. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat mit dem Urteil Klarheit auf verschie-\ndenen Ebenen geschaffen, auf die ich kurz eingehe. \n\nIm Prinzip sind zwei Feststellungen getroffen worden: \neine grunds\u00e4tzliche zur Ermittlung des Bedarfs und zur \nAusgestaltung des konkreten Leistungsanspruches sowohl \nf\u00fcr Erwachsene als auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche und \nzum Zweiten, dass Sonderbedarfe wieder einzuf\u00fchren \nsind, die fr\u00fcher einmalige Hilfen genannt wurden. Der \nWegfall dieser Leistungen im urspr\u00fcnglichen System war \nein Fehler. Das wurde kompensiert durch eine einmalige \ngeringe Erh\u00f6hung des Regelsatzes. Jeder Student der \nVolkswirtschaftslehre im ersten Studienjahr wei\u00df, dass die \nSparquote in Niedriglohneinkommenshaushalten gleich \nnull ist und somit einmalige Leistungen nicht finanziert \nwerden k\u00f6nnen. \n\nZum Punkt der grundlegenden Neuermittlung der Bedarfe \nwurde festgestellt \u2013 da will ich Herrn Krau\u00df gern korri-\ngieren \u2013, dass man nicht Arbeitseinkommen zum Verh\u00e4lt-\nnis nehmen muss, sondern \u201eder gesamte existenznotwen-\ndige Bedarf eines individuellen Grundrechtstr\u00e4gers ist zu \nermitteln. Dieser muss Grundlage f\u00fcr den Regelsatz sein.\u201c \n\nDa wundert es dann doch, wenn man in den Reden h\u00f6rt \noder in der Zeitung liest, dass verschiedene Politiker der \nUnionsfraktionen schon wissen, dass \u201eunterm Strich nach \nder Neuregelung aber auch nicht mehr herauskommt, als \nder Staat jetzt schon Ausgaben hat in dem Bereich.\u201c \nZitiert habe ich Herrn Wei\u00df, Vorsitzender der Arbeitneh-\nmergruppe in der Unionsbundestagsfraktion. \n\nHerr de Maizi\u00e8re stellt zudem \u201eeine problematische \nTendenz zu einer \u00fcbertriebenen Einzelfallbetrachtung \nfest.\u201c Es ist wirklich schon ein hartes Brot, sich in einem \nSystem, das sich mit Menschen besch\u00e4ftigt, dann auch mit \ndem einzelnen Menschen auseinandersetzen zu m\u00fcssen. \nDie Menschen sind nun einmal in verschiedenen Lebens-\nsituationen, in verschiedenen Lebenslagen, und ein sozial-\npolitisch verantwortungsvolles Sicherungssystem muss \ndiese Lebenslagen aufgreifen. Da kann man nicht g\u00e4nz-\nlich pauschal \u00fcber die individuellen Bedarfe hinwegge-\nhen. \n\nDiese Art, die Ergebnisse eines vom Gericht vorgegebe-\nnen Anspruchs auf Neuermittlung schon vorauszusehen, \nhalte ich gelinde gesagt f\u00fcr \u00e4u\u00dferst schwierig. F\u00fcr schwie-\nrig halte ich es auch auf der anderen Seite, bereits jetzt \n\n 754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\neine H\u00f6he vorzugeben, die im Prinzip noch keine Be-\ngr\u00fcndung hat. DIE LINKE setzt mit den 500 Euro wieder \nMa\u00dfst\u00e4be nach dem Motto: Wer bietet mehr? Der Parit\u00e4ti-\nsche Wohlfahrtsverband liegt derzeit bei einer Forderung \nvon 440 Euro. Da sind die Anforderungen durchaus \ndivergierend. Wir sagen deshalb, dass es am sinnvollsten \nist, damit eine unabh\u00e4ngige Kommission zu betrauen, den \ntransparenten, nachvollziehbaren und vor allen Dingen \ntats\u00e4chlich widerspiegelnden Bedarf in Regelgesetze zu \ngie\u00dfen und diese festzuhalten. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Wir sind nicht dagegen!) \n\nWas das Bundesverfassungsgericht aber ebenfalls mit \ndem Urteil festgelegt hat \u2013 da gehe ich auf die Debatte \nzum Mindestlohn ein \u2013, ist die Frage des Richtwertes f\u00fcr \nden viel zitierten Lohnabstand. Die Einhaltung dessen \nwird ja immer wieder gern beschworen. Nach diesem \nUrteil steht aber fest, wonach sich dieser Lohnabstand zu \nrichten hat, n\u00e4mlich nach dem Existenzminimum und \nnicht danach, was der Geringstverdienende in der Gesell-\nschaft verdient. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese Feststellung des Bundesverfassungsgerichtes ist \ndurchaus ein Dilemma f\u00fcr FDP und CDU, f\u00fcr das aber \nneben uns zum Beispiel auch Herr Gei\u00dfler einen Ausweg \nparat h\u00e4tte, n\u00e4mlich den Mindestlohn. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWer wie die FDP und die CDU nur auf die Verbesserung \nder Hinzuverdienste setzt, der nimmt es unter anderem \nauch in Kauf, sich weiter mit zwei Problemen herumzu\u00e4r-\ngern, und zwar ist das einmal das Problem der working \npoor, das hei\u00dft die Leute, die viel arbeiten gehen und \ntrotzdem von ihrem Einkommen nicht leben k\u00f6nnen, und \nzum anderen das Problem des Lohndumpings. \n\nHeute ist im \u201ePressespiegel\u201c nachzulesen, wie die FDP \nmit dem Problem umgehen will. Sie setzt auf wirksame \nKontrollen, damit solche Exzesse verhindert werden. Das \nist auch ein Zitat. Das ergibt sich daraus, um sich nicht \neingestehen zu m\u00fcssen, dass der Mindestlohn eigentlich \ndie einfachste, g\u00e4ngigste L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem sei. \nWer das Lohnabstandsgebot einfordert, aber den Mindest-\nlohn verweigert, der betreibt zynische Interessenpolitik \nzulasten von vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmern. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nAn dieser Stelle sollte man nicht mehr vom Lohnabstand \nreden, sondern in Zukunft eher das Wort Lohnanstand in \nden Mund nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch zum letzten Punkt, der Kinderarmut, wurde im \nvergangenen Plenum schon viel gesagt. Wir sehen mittel-\nfristig eine Kindergrundsicherung als Ziel, um die in \nDeutschland derzeit vorhandene Dreiteilung der finanziel-\nlen Wertsch\u00e4tzung des Staates f\u00fcr Kinder abzuschaffen. \n\nEin erster Schritt wird dazu mit der Berechnung und \nErmittlung der eigenst\u00e4ndigen Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder \nvorgenommen werden m\u00fcssen. Daneben wird es weiter-\nhin notwendig sein, Sachleistungen f\u00fcr den Zugang zu \nBildung, Gesundheit und Kultur sicherzustellen. Denn \nauch das ist nicht neu: Man wei\u00df, wer in materieller \nArmut lebt, hat schlechtere Bildungschancen, zumeist \neinen schlechteren Gesundheitszustand und weniger \nM\u00f6glichkeiten der Teilhabe am kulturellen gesellschaftli-\nchen Leben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf den Unterschied eingehen. \nIn der FDP-Debatte wird viel \u00fcber Gutscheine f\u00fcr Hartz-\nIV-Bezieher gesprochen. Der Unterschied zu unserem \nKonzept der Sachleistungen besteht darin, dass wir davon \nausgehen, dass Sachleistungen in Form von Gutscheinen \nBed\u00fcrftige weiter diskriminieren und stigmatisieren. Das \nm\u00f6chten wir nicht. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nUnser Konzept nimmt alle Kinder gleicherma\u00dfen in den \nBlick. \n\nFest steht aber am Ende der Debatte auch, dass zur \nwirksamen Bek\u00e4mpfung von Kinder- und Familienarmut \ndie Umsetzung des Urteils nur ein erster Schritt ist. Wir \nbrauchen sowohl eine bedarfsgerechte Finanzierung von \nFamilien, wir brauchen die Verkn\u00fcpfung mit guter Arbeit \nund guter Entlohnung, wir brauchen eine leistungsf\u00e4hige \nInfrastruktur und eine Verbesserung der Chancengleich-\nheit f\u00fcr unsere Kinder. Dieses Konzept hat die Koalition \nf\u00fcr die Betroffenen derzeit leider nicht. \n\nIch will kurz unseren \u00c4nderungsantrag einbringen. Wir \nhaben den Antrag der Linken auf die f\u00fcr uns wichtigsten \nPunkte zur Umsetzung des Urteils reduziert. Wir wollen \neine unabh\u00e4ngige Kommission f\u00fcr die Ermittlung der \nBedarfe eingerichtet wissen. In dieser Kommission sollen \nunabh\u00e4ngige Gutachter mitarbeiten. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es \nsich bei der Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes. Das Verfas-\nsungsgericht hat klargestellt, dass das soziokulturelle \nExistenzminimum nicht unterschritten werden darf. Wir \nbevorzugen deshalb, eine Kommission zur Ermittlung zu \ninstallieren, die auch auf die Wahrung des Lohnabstandes \nzu achten hat. \n\nDie Debatte um Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder sowie Grundein-\nkommen und Grundsicherung befindet sich leider noch \nnicht auf der Zielgeraden. Wir sehen hier einen ersten \nSchritt hin zur Kindergrundsicherung in einer Festlegung \nder eigenst\u00e4ndigen Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder. \n\nIch habe immer noch das Wahlplakat der FDP \u201eWegen \nDir\u201c mit diesem Kind vor Augen. Heute k\u00f6nnen Sie \nunserem Antrag zustimmen und ganz viel Gutes f\u00fcr die \nKinder in diesem Land tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n 755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nNeukirch. \u2013 Die Fraktion der FDP ist an der Reihe. Es \nspricht Herr Abg. Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Anhebung des Hartz-IV-Regelsatzes \nauf 500 Euro, vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr \nUnterkunft und Heizung, 10 Euro Mindestlohn \u2013 es ist \nwie immer, DIE LINKE steht hinter der Theke des \nFleischwarenfachgesch\u00e4fts und t\u00f6nt: Darf es noch ein \nbisschen mehr sein? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch wenn Ostern n\u00e4her ist als der n\u00e4chste Wahltermin, \nmeine Damen und Herren, es ist absolut keine Zeit zum \nGeschenke verteilen. Der Gipfel ist: Eine Senkung von \nSteuern und Abgaben f\u00fcr den ganz normalen Arbeitneh-\nmer oder Selbstst\u00e4ndigen haben Sie in jedem Ihrer Beitr\u00e4-\nge in den letzten Monaten absolut ausgeschlossen, aber \n20 Milliarden Euro f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Hartz-IV-\nRegelsatzes auszugeben, daf\u00fcr haben Sie Geld. Ihre \nDebatte, werte Genossinnen und Genossen, ist nichts \nanderes als eine Provokation der berufst\u00e4tigen Bev\u00f6lke-\nrung und aller Steuerzahler unseres Landes. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nBeifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nBevor wir mal wieder \u00fcber die angeblich in Deutschland \nvorhandene Verteilungsungerechtigkeit sprechen, sollten \nwir endlich \u00fcber Leistungsgerechtigkeit sprechen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAnstatt dass wir wieder einmal \u00fcber das Verteilen spre-\nchen, sollten wir zur Abwechslung mal \u00fcber das Schaffen \nsprechen. Darum sollte es gehen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Zastrow, ist Ihnen \nbekannt, dass im Steuerkonzept der Linkspartei bis zu \neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von 65 000 Euro Jahreseinkommen \neine Entlastung eingebaut ist? Haben Sie das zur Kenntnis \ngenommen, wenn Sie hier so einen Unfug erz\u00e4hlen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Was f\u00fcr eine Entlastung ist \nbekannt? \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Dass in unserem Steuer-\nkonzept eine Entlastung im Bereich bis 65 000 Euro \nJahreseinkommen eingeplant ist. Bei allen Gegenfinanzie-\nrungen der von uns geforderten Projekte ist das entspre-\nchend gegenfinanziert, auch mit einer Steuerentlastung \nbis 65 000 Euro. Lesen Sie bitte das Steuerkonzept und \nversuchen Sie dann sachlich zu argumentieren und \nschwadronieren Sie nicht solchen Unfug. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es war von der Frage \ndie Rede. \n\nHolger Zastrow, FDP: Es ist sicher f\u00fcr viele in diesem \nHause eine Zumutung, sich im Detail mit Ihren Steuer-\nkonzepten zu befassen, weil wir wissen, wohin das f\u00fchrt. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nEs gab mal einen gr\u00f6\u00dferen Testlauf, der entsprechende \nErgebnisse in Ostdeutschland gebracht hat. Aber Sie \nk\u00f6nnen Ihre Redezeit gern noch daf\u00fcr nutzen, uns das \nnoch einmal zu erkl\u00e4ren. Sie m\u00fcssen aber dazusagen, wie \nSie zu dieser Steuerentlastung kommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nSie verstehen es ja nicht!) \n\nDie Wege, die Sie inklusive des Versprechens eines \nanstrengungslosen Grundeinkommens f\u00fcr alle vorschla-\ngen, lehnen wir nat\u00fcrlich ab, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch wenn es Ihnen von der Linken unheimlich schwer-\nf\u00e4llt, das zu verstehen, und Sie es wahrscheinlich auch \nnicht verstehen wollen: Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \ndass all das, was Sie so gro\u00dfz\u00fcgig und g\u00f6nnerhaft an \nbestimmte Bev\u00f6lkerungsschichten verteilen wollen, \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: \nSie verteilen doch auch!) \n\nzun\u00e4chst erst einmal von irgendjemandem \u00fcber hohe \nSteuern und Abgaben erwirtschaftet werden muss, die alle \nBerufst\u00e4tigen und alle Unternehmer in diesem Land \nzahlen. Darum geht es. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie realen Nettoverdienste sind in Deutschland inzwi-\nschen nur noch auf dem Niveau von 1991. Das Statisti-\nsche Landesamt in Kamenz hat erst j\u00fcngst errechnet, dass \nim Schnitt einem s\u00e4chsischen Arbeitnehmer nur 65 Euro \nnetto von 100 Euro brutto bleiben. Das ist zu wenig. Es ist \nh\u00f6chste Zeit, dass wir uns um diejenigen k\u00fcmmern, die \nunseren Sozialstaat mit ihren Steuern am Leben erhalten, \nund dass wir ihnen in Form von Steuer- und Abgabensen-\nkungen ein bisschen von der in den letzten Jahren allen \ngegen\u00fcber gezeigten Solidarit\u00e4t zur\u00fcckgeben, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sind als FDP \u2013 das d\u00fcrfte allgemein bekannt sein \u2013 \nkeine Fans von Hartz IV. Hartz IV war und ist nicht \nunsere Idee. Was GR\u00dcNE und Sozialdemokraten da \ngeschaffen haben, ist in weiten Teilen Murks. Da gebe ich \nIhnen von den Linken sogar recht. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nDeswegen hat die Ohrfeige des Bundesverfassungsgerich-\ntes auch in den rot-gr\u00fcnen Gesichtern ordentlich gesessen. \nAber Hartz IV ist nun mal Realit\u00e4t, und deswegen m\u00fcssen \nwir alles daf\u00fcr tun, die Wirksamkeit aller Arbeitsvermitt-\n\n 756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nlungsma\u00dfnahmen und der Leistungserbringung zu verbes-\nsern. Kollege Krau\u00df hat es vorhin schon gesagt. Wir \nhatten gestern dazu eine ausf\u00fchrliche Debatte. Unsere \nPosition hat sich von gestern zu heute nicht ge\u00e4ndert. Sie \nist immer noch dieselbe. Ich will sie deswegen nicht \nallumfassend wiederholen. Klar ist, wir m\u00fcssen besser \nwerden, wenn es darum geht, den Menschen zu helfen, \ndie keine Arbeit haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Besonders \nder Wirtschaftsminister muss besser werden!) \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, Kollege Hahn, dass Hartz IV \nkeine Dauerl\u00f6sung sein soll. Hartz IV ist kein permanen-\nter Ersatz f\u00fcr ein Einkommen aus eigener Leistung, \nsondern nur eine Hilfe auf Zeit und eine Br\u00fccke zur \nR\u00fcckkehr in den ersten Arbeitsmarkt. Das ist das oberste \nZiel. Daf\u00fcr muss Hartz IV einfach treffsicherer und \nwirkungsvoller werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichtes sagt nicht, \ndass die Regels\u00e4tze per se zu niedrig sind und zwingend \nangehoben werden m\u00fcssen. Ich sehe daf\u00fcr pers\u00f6nlich \nauch keine Spielr\u00e4ume. Kritisiert wird vor allem die \nRegelsatzberechnung f\u00fcr Kinder von Leistungsempf\u00e4n-\ngern. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass diese Kinder trotz \ndes Schicksals ihrer Eltern bestm\u00f6gliche Startchancen ins \nLeben erhalten. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen die Mittel, die der Staat f\u00fcr diese Kinder \nvorsieht, nat\u00fcrlich auch bei den Kindern ankommen und \nnicht \u2013 wie mir zu Ohren gekommen ist \u2013 zuweilen von \nunverantwortlichen Eltern in einen neuen Fernseher, Bier \noder Tabak investiert werden. Deshalb sollte man aus \nSicht der FDP dar\u00fcber nachdenken, in bestimmten F\u00e4llen \n\u00fcber die Ausreichung von Gutscheinen statt Geldleistun-\ngen diesen Kindern den Zugang zu Bildung zu erleichtern \noder den Besuch beispielsweise von Freizeit- und Sport-\nangeboten zu erm\u00f6glichen. \n\nDer von CDU und FDP in Sachsen durchgesetzte freie \nEintritt in staatliche Museen f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nzeigt, dass solche L\u00f6sungswege gut sind und ordentliche \nErgebnisse bringen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMir ist nicht klar, was die Mindestlohndebatte eigentlich \nin diesem Antrag zu suchen hat, weil wir permanent \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nGenau das ist das Problem!) \n\n\u2013 ja, Herr Pellmann, \u00fcber das Thema Mindestlohn in \ndiesem Parlament sprechen. Ich habe die Vermutung, dass \ndas heute nicht das letzte Mal sein wird. Es wird ganz \nsicher bei der n\u00e4chsten Plenarsitzung wieder eine Rolle \nspielen. Deswegen m\u00f6chte ich nicht so intensiv darauf \neingehen. \n\nIch nehme zur Kenntnis, dass sich DIE LINKE offen-\nsichtlich an dem Wettlauf \u201eSchneller, h\u00f6her, weiter\u201c \nschnell noch beteiligen muss. Offensichtlich sind Sie in \n\nZugzwang geraten, seitdem der DGB die Einf\u00fchrung \neines fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohnes von \n8,50 Euro fordert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vorher!) \n\nIch hatte deshalb die Wette abgeschlossen, wann Sie mit \neiner h\u00f6heren Zahl kommen w\u00fcrden. Jetzt ist es endlich \nso weit: Sie werfen 10 Euro in den Ring. Gl\u00fcckwunsch \u2013 \nSie sind jetzt f\u00fcr einen Moment wieder Spitzenreiter. Ich \nwarte schon auf den Tag, an dem von irgendjemand \nanderem \u2013 vielleicht vom Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsver-\nband oder von der SPD \u2013 10,50 Euro gefordert werden. \nMeine Damen und Herren, das kann beim besten Willen \nnicht der Weg sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Zastrow, Sie bezie-\nhen sich auf das Bundesverfassungsgerichtsurteil. Sie \nschlussfolgern daraus, dass nicht gesagt ist, dass die \nRegels\u00e4tze erh\u00f6ht werden m\u00fcssten. \n\nWie verstehen Sie aber den Satz des Bundesverfassungs-\ngerichts: \u201eEr gew\u00e4hrleistet das gesamte Existenzminimum \ndurch eine einheitliche grundrechtliche Garantie, die \nsowohl die physische Existenz des Menschen, also \nNahrung, Kleidung, Hausrat, Unterkunft, Heizung, \nHygiene und Gesundheit, als auch die Sicherung der \nM\u00f6glichkeit zur Pflege zwischenmenschlicher Beziehun-\ngen und zu einem Mindestma\u00df an Teilhabe am gesell-\nschaftlichen, kulturellen und politischen Leben umfasst, \ndenn der Mensch als Person existiert notwendig in sozia-\nlen Bez\u00fcgen.\u201c \n\nWie interpretieren Sie diese Passage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Habe ich es \u00fcberh\u00f6rt oder haben \nSie das Wort Mindestlohn nicht erw\u00e4hnt? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nDas Wort Mindestlohn kommt in der Begr\u00fcndung des \nUrteils nicht vor. Ich interpretiere es anders: Es ist keine \nAufforderung dazu, dass der Gesetzgeber einen fl\u00e4chen-\ndeckenden allgemeinverbindlichen Mindestlohn in \nDeutschland einf\u00fchren soll. \n\nHerr Kollege Krau\u00df hatte es vorhin angesprochen. Wenn \nin einzelnen Branchen die Tarifparteien einen solchen \nfestlegen, ist das v\u00f6llig in Ordnung. Damit habe ich kein \nProblem. Wir sind aber gegen eine gesetzliche Vorschrift. \nDas wissen Sie. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch eines hinzuf\u00fcgen, Herr Kind: Wenn Sie \neinen gesetzlichen Mindestlohn diktieren, fordern Sie \ngleichzeitig die Vernichtung von Tausenden Arbeitspl\u00e4t-\n\n 757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nzen. Eine aktuelle Studie von der Freien Universit\u00e4t \nBerlin gemeinsam mit dem Dresdner Ifo-Institut besagt, \ndass bei einem fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von nur \u2013 \nSie wollen mehr \u2013 8,50 Euro in Deutschland 1,2 Millio-\nnen Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet sind. Das kann keiner ernst-\nhaft wollen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: \nDann m\u00fcssen in 23 europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern andere \u00f6konomische Gesetze gelten!) \n\nWir werden diesen Weg nicht mitgehen. Wir lehnen Ihren \nAntrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Zastrow \nvon der FDP-Fraktion. \n\nHerr Dr. Hahn, Sie m\u00f6chten intervenieren. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich \nw\u00fcrde gern kurz auf das reagieren, was Herr Zastrow \neben gesagt hat. Man kann nicht alles richtig stellen und \nkorrigieren, was er an falschen oder unklaren Dingen \ngesagt hat. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich erstens Folgendes sagen: Herr \nZastrow behauptete, dass wir auf die erh\u00f6hte Mindest-\nlohnforderung des DGB aufgesprungen w\u00e4ren. Ich kann \nIhnen mitteilen \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch nachlesen, ich \nmache Ihnen gern eine Kopie \u2013, dass wir diesen Beschluss \nauf dem Parteitag zum Bundestagswahlprogramm im Mai \nletzten Jahres gefasst haben. Das war deutlich vor dem \nDGB. Nicht der Wettbewerb um die h\u00f6chstm\u00f6gliche \nSumme war der Ausgangspunkt. Die Summe war bei uns \nschon lange vorher beschlossen. So viel zum ersten Punkt. \n\nZum zweiten Punkt: Sie verweisen auf eine Studie, die \nbesagt, dass Arbeitspl\u00e4tze bei einem Mindestlohn von \n8,50 Euro verloren gehen w\u00fcrden. Sie nennen die Zahlen, \ndie in dieser Studie stehen. Ich bin nicht unbedingt stu-\ndiengl\u00e4ubig, obwohl man diese ernst nehmen muss. Ich \nschaue mir lieber die Realit\u00e4t in \u00fcber 20 europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern an und stelle fest, dass in den L\u00e4ndern, in denen \nein Mindestlohn existiert, keine  Arbeitsplatzverluste \neingetreten sind. Das nehme ich zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die \nEntscheidung, die wir zu treffen haben. \n\nDie letzte Bemerkung, die ich machen m\u00f6chte: Sie \nverweisen immer wieder darauf, dass sich Leistung \nlohnen muss und man Druck aus\u00fcben m\u00fcsse, damit Leute \nzur Aufnahme von Besch\u00e4ftigung bereit sind. Dazu muss \nich Ihnen sagen: Wenn auf eine freie Arbeitsstelle in \nSachsen 37 Hartz-IV-Empf\u00e4nger kommen \u2013 nach den \nletzten Zahlen \u2013, dann ist es schlichtweg unm\u00f6glich, alle \nin Arbeit zu bringen. Es ist eine Beleidigung der Arbeits-\nlosen, wenn Sie ihnen unterstellen, sie wollten nicht \narbeiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Dr. Hahn. \n\u2013 Herr Zastrow, m\u00f6chten Sie nicht erwidern? \n\nWir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht nun der Abg. Herr \nJennerjahn; bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der vorlie-\ngende Antrag der Linken gleicht einem Rundumschlag \nmit der gestreckten Linken. Was beim Boxen gilt, ist auch \nin der Politik von Bedeutung: Wer einen Treffer landen \nwill, muss seinen Gegenspieler beobachten, die Taktik \nerkennen und daraus die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. Genau \ndies macht die Linksfraktion mit dem derzeit vorliegen-\nden Antrag nicht. \n\nWer die Staatsregierung ersucht, sich auf Bundesebene f\u00fcr \ndie Umsetzung der Hartz-IV-Urteile einzusetzen, nimmt \nan, dass die schwarz-gelbe Koalition die gleiche Taktik \nverfolgt und man ihr getrost die Initiative \u00fcberlassen \nkann. Ich glaube, dass wir uns an dieser Stelle einig sind, \ndass dies nicht der Fall ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Bei \nHerrn Morlok bestimmt; da haben Sie recht!) \n\nIm Antrag der Linken sind einige durchaus richtig aufge-\nf\u00fchrte Probleme, die diskutiert werden m\u00fcssen. Es ist aber \naus unserer Sicht zu wenig, Forderungen aufzumachen, \ndie inhaltlich nicht weiter untersetzt werden. Auf einige \nPunkte m\u00f6chte ich an dieser Stelle weiter eingehen. \n\nZun\u00e4chst w\u00e4re der Aspekt zu nennen, dass DIE LINKE \neine zentrale staatliche Arbeitsvermittlung m\u00f6chte, um die \n\u201eTrennung von Arbeitslosen erster und zweiter Klasse zu \n\u00fcberwinden\u201c. Sehr geehrte Damen und Herren von der \nLinksfraktion, das Problem ist, dass die Betroffenen \ndeswegen trotzdem arbeitslos bleiben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nStatt in die Polemik abzudriften, w\u00e4re es an dieser Stelle \ngut, wenn Sie das differenzierte Bild zur Kenntnis neh-\nmen w\u00fcrden, welches die Realit\u00e4t zeichnet. Viele ALG-II-\nEmpf\u00e4nger f\u00fchlen sich bei ihrer optierenden Kommune \nweit weniger als Arbeitslose zweiter Klasse als diejeni-\ngen, die auf den Fluren der Agentur f\u00fcr Arbeit darauf \nwarten, dass sich jemand ihres Problems annimmt. Ver-\nstehen Sie mich an dieser Stelle nicht falsch: Ich m\u00f6chte \nnicht das eine pauschal loben und das andere verteufeln \noder jemandem den Schwarzen Peter zuschieben. Aber \nwir hatten das Thema bereits gestern ausf\u00fchrlich disku-\ntiert. Die Voraussetzungen vor Ort m\u00fcssen ausschlagge-\nbend daf\u00fcr sein, ob eine Kommune die Aufgabe allein \noder gemeinsam mit der Bundesagentur schultern will \noder ob sie sie ganz der Bundesagentur \u00fcberl\u00e4sst. Dar\u00fcber \nhinaus muss es den \u00f6rtlichen Einrichtungen gestattet sein, \neigene Eingliederungsinstrumente zu entwickeln und auf \ndie jeweiligen Klientelbed\u00fcrfnisse anzupassen. \n\nIch komme zum n\u00e4chsten Punkt: Die \u00dcberwindung der \nBedarfsgemeinschaften ist nat\u00fcrlich ein Ziel, f\u00fcr das sich \ndas Streiten lohnt. Die Frage aus dem Kontext herausge-\n\n 758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nrissen zu diskutieren, wird dem Thema leider nicht \ngerecht. An dieser Stelle muss \u00fcber eine grunds\u00e4tzliche \nIndividualisierung bei sozialen Transfers gesprochen \nwerden. Damit w\u00fcrden aber auch Privilegien, wie bei-\nspielsweise die Familienversicherung, auf den Pr\u00fcfstand \ngestellt werden. \n\nAuf die restlichen Forderungen dieses Antrages m\u00f6chte \nich mit dem Verweis auf unser Konzept der bedarfsorien-\ntierten gr\u00fcnen Grundsicherung antworten. Mit ihr soll der \nZugang zum Arbeitsmarkt und zu \u00f6ffentlichen G\u00fctern \ngew\u00e4hrleistet und das soziokulturelle Existenzminimum \ngesichert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm die Teilhabe und bestm\u00f6gliche Entfaltung \u2013 insbe-\nsondere von Kindern \u2013 sicherzustellen, wollen wir in \nBetreuung und Bildung vorgelagert investieren. Ich bin \nmir sicher, dass Sie dem folgen k\u00f6nnen. Durch die Ein-\nf\u00fchrung einer bedingungslosen Kindergrundsicherung \nwollen wir das System grunds\u00e4tzlich so reformieren, dass \nalle Kinder unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft materiell \nangemessen und gerecht unterst\u00fctzt werden. \n\nWie die Bedarfss\u00e4tze ermittelt werden k\u00f6nnen, darauf ist \nKollegin Neukirch schon eingegangen. Deswegen erspare \nich mir den Bogen. \n\nWir haben einen n\u00e4chsten Punkt: Mindestl\u00f6hne. Herr \nKrau\u00df hatte eine Studie vom Ifo-Institut zitiert, die \nmassive negative Arbeitsmarkteffekte durch die Einf\u00fch-\nrung von Mindestl\u00f6hnen in Aussicht stellt. Es gibt auch \nsehr interessante Studien aus den Vereinigten Staaten, die \nzu dem Schluss kommen, dass eine Anhebung von L\u00f6h-\nnen in Unternehmen positive Arbeitsmarkteffekte hat. \nMan muss gegen\u00fcberstellen: Es steigen auf der einen \nSeite nicht nur die Lohnkosten, sondern es gibt auf der \nanderen Seite auch Entlastungseffekte f\u00fcr die Unterneh-\nmen zu verzeichnen, weil unter anderem die Mitarbeiter-\nfluktuation deutlich geringer ausf\u00e4llt und dadurch Einar-\nbeitungszeiten entfallen, sprich: die Effizienz der Ange-\nstellten gesteigert wird. \n\nIch bleibe weiter beim Thema Mindestl\u00f6hne. Sie wissen, \nunsere Partei setzt sich auch f\u00fcr die Einf\u00fchrung von \nMindestl\u00f6hnen ein. Wir bevorzugen das Modell einer \nMindestlohnkommission, die auf der Grundlage einer \nLohnuntergrenze von 7,50 Euro angemessene branchen-\nspezifische Mindestl\u00f6hne festlegt. Das ist aus unserer \nSicht allemal realistischer, als jetzt ganz pauschal eine \nForderung von mindestens 10 Euro einzuf\u00fchren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, Sie \nm\u00fcssen einfach akzeptieren, dass das Thema Mindestl\u00f6h-\nne recht sensibel ist. Es hat lange gedauert, um in kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die Akzeptanz von \nMindestl\u00f6hnen herbeizuf\u00fchren. Wenn man jetzt mit \nsolchen Forderungen pauschal hineingeht, dann kann man \ndas Vertrauen auch ganz leicht wieder kaputt machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt jetzt allerdings noch einen Punkt in Ihrem Antrag, \nliebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, der mich \nrichtig ver\u00e4rgert. Sie haben einen bunten Strau\u00df an Forde-\nrungen aufgemacht. Ich habe so ein bisschen den Ein-\ndruck, Sie wollten einmal testen, ob man alle m\u00f6glichen \npolitischen Forderungen der Linken in einem einzigen \nAntrag unterbringen kann. Dann speisen Sie uns mit einer \nhalben Seite Begr\u00fcndungstext ab, in dem Sie noch nicht \neinmal ansatzweise ernsthaft auf Ihre Forderungen einge-\nhen. \n\nIch warte auf den Tag, an dem Sie mit einem Antrag die \nStaatsregierung auffordern, die sozialistische Weltrevolu-\ntion vorzubereiten und zeitnah umzusetzen. Der Begr\u00fcn-\ndungstext wird dann aus einem einzigen Wort bestehen. \nDas eine Wort lautet: selbsterkl\u00e4rend. \n\nDas ist leider ein Politikstil, der bei vielen Ihrer Antr\u00e4ge \nfestzustellen ist. Das hat auch fatale Konsequenzen. \nEinerseits verh\u00f6hnen Sie damit ein St\u00fcck weit die Men-\nschen, deren Interessen zu vertreten Sie vorgeben. Ande-\nrerseits besch\u00e4digen Sie aber auch wichtige soziale \nFragen, die wir hier ernsthaft diskutieren sollten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sprechen Sie \nbitte langsamer! Ich m\u00f6chte klatschen! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU und des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, f\u00fchlen Sie sich ganz frei. Sie klatschen, \nHerr Krau\u00df. Das k\u00f6nnen Sie gern tun. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der Kolleginnen und Kollegen der \nSPD heilt die Ungereimtheiten Ihres Antrages zum Gl\u00fcck. \nWir werden uns bei Ihrem Antrag enthalten, es sei denn, \nder \u00c4nderungsantrag der SPD sollte Zustimmung finden. \nUnter dieser Voraussetzung k\u00f6nnten wir auch dem \nzugrundeliegenden Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg.  \nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Zwischen meiner Fraktion und der Antrag-\nstellerin besteht wohl Einigkeit dahingehend, dass f\u00fcr \nbeide die angesprochenen Urteile des Bundesverfas-\nsungsgerichtes jeweils schallende Ohrfeigen f\u00fcr die \netablierten politischen Eliten dieser Republik in Gesetz-\ngebung und Exekutive darstellen. \n\nJetzt bewahrheitet sich, was die Nationaldemokraten \nschon zur Einf\u00fchrung von Hartz IV in diesem Hause \nverk\u00fcndet haben. Durch Hartz IV wird das Sozialstaats-\nprinzip als ein tragendes Strukturelement unserer Verfas-\nsung ausgehebelt. \n\nDennoch k\u00f6nnen wir dem hier vorliegenden Antrag der \nLinken nicht unsere Zustimmung erteilen. Dies liegt zum \neinen daran, dass wir \u2013 wie schon einmal erl\u00e4utert \u2013 die \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Betreuung und Vermittlung der \n\n 759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nLangzeitarbeitslosen eben nicht bei der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit, sondern bei den Kommunen angesiedelt sehen \nwollen. \n\nWir Nationaldemokraten sehen ganz klar die erste Ver-\nantwortung f\u00fcr die unmittelbaren Lebens- und Daseinszu-\nsammenh\u00e4nge bei den Kommunen, also bei den Landkrei-\nsen, St\u00e4dten und Gemeinden. Wir fordern hierf\u00fcr gleich-\nzeitig die entsprechende Finanzausstattung seitens des \nBundes und der L\u00e4nder ein. \n\nEinig sind wir uns wiederum darin, dass eine armutsfeste \nGrundsicherung f\u00fcr Bezieher von Arbeitslosengeld II mit \nden geltenden Regels\u00e4tzen nicht erreicht wird, ganz \nbesonders was die Kindergrundsicherung angeht. Die \nForderung der Linken nach einer Anhebung des Eckregel-\nsatzes auf monatlich 500 Euro scheint uns aber zu pau-\nschal, vorschnell und holzschnitzartig. Sie l\u00e4sst sich auch \naus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom \n9. Februar dieses Jahres gar nicht ableiten. \n\nWir von der NPD werden uns selbstverst\u00e4ndlich nicht \ndaf\u00fcr hergeben, mit den Linken in einen sozialpopulisti-\nschen \u00dcberbietungswettbewerb einzutreten nach dem \nMotto \u201eWer bietet mehr?\u201c oder nach dem Gysi-Prinzip \n\u201eReichtum f\u00fcr alle\u201c. Denn die sozialverpflichtete und \ngemeinschaftsbezogene Politik der NPD schlie\u00dft eine \npure Klientelpolitik aus. Sie will alle Angeh\u00f6rigen unseres \nVolkes in die Solidargemeinschaft einbeziehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass neben den Hartz-IV-\nBeziehern ebenso Geringverdiener wie die t\u00e4glich hart \nums \u00dcberleben k\u00e4mpfenden kleinen und selbstst\u00e4ndigen \nUnternehmen im Fokus unseres Interesses stehen m\u00fcssen. \nDeswegen haben wir von der NPD-Fraktion auch vorge-\nschlagen, dass die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes mit \nLohnzusch\u00fcssen an kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmer einhergeht. Dies ist aber mit den einseitigen \nMaximalforderungen der Linken haushaltspolitisch nicht \nmachbar. \n\nSomit halten wir auch an dem von der NPD bereits 2006 \ngeforderten branchenunabh\u00e4ngigen Mindeststundenlohn \nvon 8,80 Euro fest. Dieser Betrag orientiert sich an der \nvon der Europ\u00e4ischen Sozialcharta festgelegten Armuts-\ngrenze. Diese liegt demnach bei der H\u00e4lfte des durch-\nschnittlichen monatlichen Bruttolohnes. Unter Zugrunde-\nlegung einer Wochenarbeitszeit von 38,5 Stunden ergibt \nsich ein Stundenlohn von 8,80 Euro. \n\nIn einem Interview mit dem Magazin \u201eSpiegel\u201c spricht \nsich im \u00dcbrigen der Vorsitzende der Vereinten Dienstleis-\ntungsgesellschaft ver.di, Frank Bsirske, daf\u00fcr aus, die \nMindestlohnforderung der Gewerkschaften von 7,50 Euro \nauf 8,50 Euro pro Stunde zu erh\u00f6hen, weil der durch-\nschnittliche Mindestlohn der westeurop\u00e4ischen Nachbarn \nbei etwa 8,40 Euro pro Stunde liegt und diese deswegen \nauch noch nicht in gr\u00f6\u00dfere wirtschaftliche Schwierigkei-\nten geraten sind. \n\nSie sehen also, dass sich wirklich Experten den NPD-\nForderungen zunehmend ann\u00e4hern. Obwohl wir die Kritik \n\nder Linken an der Hartz-IV-Gesetzgebung durchaus teilen \n\u2013 Sie wissen, dass wir v\u00f6llig ohne ideologische Scheu-\nklappen an alle Themen herangehen \u2013, muss meine \nFraktion den vorliegenden Antrag leider aus den genann-\nten Gr\u00fcnden und aus sozialstaatlicher Gesamtverantwor-\ntung heraus ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde der Aussprache ist beendet. Wir \nkommen zur zweiten Runde. Es liegt eine Wortmeldung \nder Fraktion DIE LINKE vor. Es spricht Frau \nAbg. Werner. Sie haben das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich war ziemlich gespannt auf \ndiese Diskussion. Ich wollte gern wissen, wie die Koaliti-\non hier reagiert. Es war ja sehr spannend, wie Frau \nvon der Leyen auf das Urteil reagiert hat, die es so dan-\nkend angenommen und sich auf die Aufgaben gefreut hat. \nIch h\u00e4tte gern gesehen, dass wir hier im Landtag vielleicht \nauch so etwas hinbekommen h\u00e4tten, dass wir gemeinsam \nsagen: Es gibt dieses Urteil, wie k\u00f6nnen wir jetzt gemein-\nsam L\u00f6sungen daf\u00fcr finden? Wie k\u00f6nnen wir die Bundes-\nregierung beauftragen, entsprechend dem Urteil t\u00e4tig zu \nwerden? \n\nHerr Jennerjahn, ich kann Ihren Eindruck verstehen. Ich \nmeine das gar nicht b\u00f6se, wenn ich sage, Sie sind jetzt \nneu im Landtag. Ich muss sagen, dass wir als Linksfrakti-\non all diese Themen, die Sie auf diesem einen Antrag \ngefunden haben, in der 4. Legislatur tats\u00e4chlich sehr oft \ndiskutiert haben, immer wieder. Es fanden Anh\u00f6rungen \nstatt. Leider gab es bisher kein Resultat. Wir haben nun \ndas Urteil zum Anlass genommen, hier einmal eine \nGesamtheit als Konzept auf die Tagesordnung zu bringen, \nweil immer angemahnt wurde, man m\u00fcsste das Ganze im \nKomplex sehen. Das war sozusagen unser Anliegen. Aber \nich kann verstehen, dass man da beim ersten Mal \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\netwas \u00fcberfordert ist. \n\nDas machen wir einmal bilateral. \u00dcber die Qualit\u00e4t von \nAntr\u00e4gen kann man tats\u00e4chlich streiten. Ich denke, dass \nman das jetzt nicht nur auf DIE LINKE beziehen k\u00f6nnte. \n\nIch muss sagen, ich hatte eben auch die Erfahrungen \nziemlich zerm\u00fcrbender Diskussionen hier im Landtag \ngenau zu diesen Themen, weil immer irgendwie ausgewi-\nchen wurde. Wenn man gefordert hatte, dass \u00f6ffentliche, \nsoziale, kulturelle Bildungsinfrastruktur vorgehalten wird, \nwurde immer wieder darauf verwiesen, dass der Bund \nhier aktiv werden m\u00fcsste. Wenn man gefordert hat, dass \nKinder und Jugendliche in ihrem Leben unterst\u00fctzt \nwerden durch kostenloses Mittagessen, durch Lernmittel \nusw., wurde wieder darauf verwiesen, dass Eltern mit dem \nGeld nicht umgehen k\u00f6nnen. Wenn man gesagt hat, es \n\n 760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nmuss in Bildung investiert werden, dann werden hier die \nMittel f\u00fcr die Elternbildung gestrichen usw. \n\nIch habe gehofft, dass heute etwas anderes stattfindet. \nBisher habe ich das leider noch nicht wahrgenommen. Ich \nglaube aber, dass das Urteil sehr wichtig ist, weil es uns \ngezeigt hat, dass ein gesunder Mix notwendig ist. Der \nMensch oder die Kinder leben eben nicht vom Brot allein. \nAber Schule und Kita machen halt auch nicht satt. Das \nhei\u00dft, Kinder und Jugendliche brauchen f\u00fcr eine gedeihli-\nche Entwicklung beides, und zwar ausreichend. \n\nMan muss sagen \u2013 und deshalb finde ich auch die Ausf\u00fch-\nrungen von Herrn Zastrow schwierig \u2013: Der derzeitige \nZustand ist eben so, dass f\u00fcr viele Kinder, die in Not sind, \ndas, was angeboten wird, zum Leben zu wenig und zum \nSterben zu viel ist. Ich kann mir vorstellen, dass dieser \nSatz auch Emp\u00f6rung ausl\u00f6st. Aber ich nehme eigentlich \nnur darauf Bezug, was Frau Staatssekret\u00e4rin Fischer \nbeschrieben hat. Sie hat gesagt, man k\u00f6nne gewisse \nbildungsferne Schichten einfach nicht mehr erreichen. \n\nIch wei\u00df, es ist sehr schwer. Aber ihr Denkergebnis war \neinfach unversch\u00e4mt, indem sie gesagt hat, dass es bei der \nFamilienbildung Einschnitte geben m\u00fcsse, dass der \n\u00fcberbordende Sozialstaat Dinge bezahle, die keinen \ngesellschaftlichen Wert h\u00e4tten. Das ist, finde ich, sehr \ngef\u00e4hrlich, denn in letzter Konsequenz wird hier zwischen \nwerten und unwerten Menschengruppen unterschieden. Es \nwerden Menschen, die in Sachsen in sehr schwierigen \nLebenssituationen leben, aufgegeben und damit wird die \nW\u00fcrde von Menschen verletzt. \n\nDas Urteil hat etwas anderes gesagt. Das Urteil hat darauf \nBezug genommen, dass das Sozialstaatsprinzip f\u00fcr jeden \nMenschen eingehalten werden muss und \u2013 das wurde \nvorhin schon zitiert \u2013 dass der Mensch notwendig in \nsozialen Bez\u00fcgen existiert. Wenn die Gefahr besteht, dass \nMenschen aus diesen Bez\u00fcgen herausrutschen k\u00f6nnen, ist \nes unsere verdammte Pflicht, sie wieder teilhaben zu \nlassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas wurde gestern vers\u00e4umt, indem man die Jugendpau-\nschale gek\u00fcrzt hat und indem man bei der Jugendhilfe \ngek\u00fcrzt hat. Nun sollen auch bei den Ganztagsangeboten \n4 Millionen Euro eingespart werden. Ich denke, das ist \ndas falsche Zeichen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch mit einer anderen M\u00e4r aufr\u00e4umen. \nEs wird gesagt, dass es bestimmte Menschengruppen \u2013 \nKinder, Jugendliche, Eltern \u2013 gibt, die kaum noch erreicht \nwerden. Als Gr\u00fcnde daf\u00fcr wird immer Bildungsferne oder \nein sehr niedriger sozialer Status angegeben. Aber es gibt \nauch Familien, die nach au\u00dfen ganz \u201enormal\u201c wirken, in \ndenen aber trotzdem das famili\u00e4re Gef\u00fcge gest\u00f6rt ist, in \ndenen es Abh\u00e4ngigkeit, psychische und physische Gewalt \nusw. gibt. Daf\u00fcr braucht es R\u00e4ume und Ansprechpartner \nf\u00fcr Kinder, f\u00fcr Menschen in Not. Diese m\u00fcssen \nniedrigschwellig und erreichbar sein. Die gestrigen \nEntscheidungen haben auch diesbez\u00fcglich eine ganze \nMenge zerst\u00f6rt. \n\nEs m\u00fcssen aber auch Rahmenbedingungen existieren, \ndamit Menschen in Familien auf Augenh\u00f6he miteinander \numgehen k\u00f6nnen und Perspektiven f\u00fcr ihr Leben entwi-\nckeln k\u00f6nnen, damit sie stark sind. Wir m\u00fcssen leider \nfeststellen, dass das Konstrukt der Bedarfsgemeinschaft \ndiesbez\u00fcglich mehr zerst\u00f6rt als erreicht hat. Etwa 200 000 \nvormals leistungsberechtigte Personen, insbesondere \nFrauen, mit erwerbst\u00e4tigem Partner haben jeglichen \nAnspruch auf Unterst\u00fctzung verloren. Durch die st\u00e4rkere \nAnrechnung der Partnereinkommen haben insbesondere \nFrauen \u00fcber Nacht ihre eigenen erworbenen Versiche-\nrungsanspr\u00fcche verloren. Mit dem Verlust der eigenen \nLeistungsanspr\u00fcche geht faktisch auch der Anspruch auf \neigene arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen verloren. Man \ndarf nicht vergessen, dass das Auswirkungen hat. Es hat \nLangzeitauswirkungen, \u00fcbrigens auch auf das Sozialsys-\ntem, es hat Auswirkungen auf die Erwerbsbiografie, auf \ndie Rente usw. Es steht auch im Widerspruch zu der \nsogenannten aktivierenden Politik, weil hiermit Menschen \n\u201estillgelegt\u201c werden. \n\nDie drastische Versch\u00e4rfung der Sanktionsbestimmungen \nf\u00fchrte auch zu einer Vielzahl von K\u00fcrzungen bis hin zum \nkompletten Leistungsausschluss, insbesondere bei jungen \nErwachsenen bis 25 Jahre. Die Mitglieder des Sozialaus-\nschusses werden sich erinnern. Wir hatten k\u00fcrzlich eine \nAnh\u00f6rung zur Wohnungslosigkeit in Sachsen, in der \ninsbesondere das Problem junger wohnungsloser Men-\nschen als Resultat der Hartz-IV-Bestimmungen geschil-\ndert wurde. Viele Menschen empfanden diese neue Art \nder Abh\u00e4ngigkeit als Zerst\u00f6rung von Familie. Lebens-\npartner sind auseinandergezogen, es kam zu einem An-\nstieg ungewollter Singlehaushalte. Das innerfamili\u00e4re \nKlima wurde stark belastet, da Personen, die sich zuvor \nauf Augenh\u00f6he begegnet waren, sich von nun an in einem \nAbh\u00e4ngigkeits- und Aushaltungsverh\u00e4ltnis befanden. \n\nDIE LINKE fordert daher, die rechtliche Konstruktion der \nBedarfsgemeinschaft zu \u00fcberwinden, um die \u00f6konomi-\nsche Abh\u00e4ngigkeit und Entw\u00fcrdigung von erwerbslosen \nMenschen mit geringem Einkommen sowie deren Famili-\nenmitgliedern zu \u00fcberwinden. Das hei\u00dft, jeder bed\u00fcrftige \nMensch hat einen eigenen Anspruch. Das orientiert sich \nam Individualprinzip. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Skandal \u2013 das wurde hier bisher relativ wenig \nthematisiert \u2013 ist aber die Kinderarmut in Deutschland. \nIch denke, dass wachsende Kinderarmut das schwerste \nund nachhaltigste sozialpolitische Problem Deutschlands \nist. In Sachsen ist praktisch jedes vierte Kind davon \nbetroffen. Die Ursache liegt unter anderem in einem nicht \nbedarfsdeckenden Sozialgeld. Das ist \u00fcbrigens keine neue \nErkenntnis, aber politische Ver\u00e4nderungen im politischen \nRaum wurden seit Jahren verschleppt. Wir haben Antr\u00e4ge \nzu kostenlosem Mittagessen, zu kostenfreien Lernmitteln \nusw. gestellt. Es wurde immer abgewiegelt, es wurde auf \nGerichte verwiesen. Was mich immer ersch\u00fcttert hat, war \ndiese Ignoranz bzw. Abgehobenheit, die ich leider in den \nDiskussionen auch hier erlebt habe. \n\n 761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nMan muss aber auch feststellen \u2013 ich hoffe Sie schauen \nsich das tats\u00e4chlich genau an \u2013, dass bereits heute Jahr-\ng\u00e4nge von betroffenen Kindern bestehen, die in ihrer \nphysischen, psychischen und sozialen Entwicklung \nnachhaltig gesch\u00e4digt worden sind. Das nimmt zu. Sie \nkennen die Zahlen und die Geschichten zu verwahrlosten, \nzu schlecht ern\u00e4hrten, zu bildungsfernen Kindern. Diese \nsind nach Staatssekret\u00e4rin Frau Fischer nicht mehr er-\nreichbar. Ich sage, sie sind unbedingt wieder zu erreichen \nund einzubinden. Das ist der Auftrag, den DIE LINKE \nsieht. \n\nEs ist ein Skandal, dass erst das Bundesverfassungsgericht \nentscheiden muss. Bemerkenswert ist aber auch, welche \nEile das Gericht anmahnt, weil tats\u00e4chlich Rechte von \nKindern eklatant verletzt wurden. Sie haben, muss man \nsagen, seit Jahren vorbeigeschaut bzw. wurden Eltern \nverunglimpft, sie k\u00f6nnten mit Geld nicht umgehen. Ich \nmeine, nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts \nm\u00fcssten all jene, die das Ausreichen des Regelsatzes f\u00fcr \nKinder beschworen haben, doch erschrocken sein ob ihrer \nFehlleistung der letzten Jahre. Ich habe aber leider kein \nWort des Bedauerns, zum Beispiel von Herrn Krau\u00df, \ngeh\u00f6rt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da haben Sie die \nDebatten in letzter Zeit hier nicht verfolgt!) \n\nIch pers\u00f6nlich \u2013 ich denke, auch im Namen meiner \nFraktion zu sprechen \u2013 danke den Familien, die uner-\nschrocken gek\u00e4mpft haben, die ihre Rechte bis zum \nBundesverfassungsgericht durchgek\u00e4mpft haben, die \ngeklagt haben, die durch die verschiedenen Instanzen \nausgehalten haben. Ich danke auch jenen, die versucht \nhaben, auf anderem Weg die Ungerechtigkeit zu mindern, \nzum Beispiel \u00fcber Tafeln \u2013 Frau Franke kann da ein \nBeispiel nennen \u2013 und andere Initiativen. Aber das ist \nnat\u00fcrlich keine L\u00f6sung auf Dauer. \n\nDeswegen halte ich auch gar nichts von der sogenannten \nGutscheindebatte, denn das w\u00e4re wieder eine Unterteilung \nvon Familien in Familien erster und zweiter Klasse, und \nes ist auch eine Unterstellung. Familien haben das Recht, \nselbst zu entscheiden. Sie m\u00fcssen heraus aus der Obhut \nder \u00c4mter. Herr Zastrow, ich kann es noch einmal sagen: \nEs gibt Studien \u2013 wenn Sie da einmal hineinschauen \nw\u00fcrden, Frau Jonas kann Ihnen dabei behilflich sein \u2013, die \nsagen, dass Eltern immer zuallererst bei sich k\u00fcrzen, \ndamit die Kinder einigerma\u00dfen gut leben k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSchauen Sie sich die Studien an. Ich werde es Ihnen in \nden Briefkasten stecken. \n\nAus dem Urteil m\u00f6chte ich noch einmal hervorheben, \ndass alle Menschen das Grundrecht auf die Sicherung des \nsoziokulturellen Existenzminimums haben. Besonders bei \nKindern wurde dieses eklatant verletzt. Das hei\u00dft, die \nRegels\u00e4tze f\u00fcr Kinder m\u00fcssen neu berechnet werden. Die \nbestehenden Regels\u00e4tze sind mit der Verfassung nicht \nvereinbar und sie versto\u00dfen gegen die Menschenw\u00fcrde \nund gegen das Sozialstaatsgebot. Ein Skandal ist zum \n\nBeispiel, dass ganze Ausgabenbl\u00f6cke in die Berechnung \nder Regels\u00e4tze gar nicht einbezogen wurden, zum Bei-\nspiel die Ausgaben f\u00fcr Bildung. Das ist solch ein Beispiel, \nHerr Zastrow. Da diese Ausgaben gar nicht einberechnet \nwaren, mussten Eltern immer zuerst bei sich selbst k\u00fcr-\nzen, um ihren Kindern vielleicht mal den Kinobesuch, \neinen Tierparkbesuch oder \u00c4hnliches erm\u00f6glichen zu \nk\u00f6nnen. \n\nDie Aufgabe der Politik ist also, daran zu arbeiten, die \nMenschenw\u00fcrde wieder herzustellen. Der Mensch muss \nnicht nur essen, sich kleiden und wohnen, sondern er \nmuss auch lernen, lesen und leben, also am sozialen, \ngesellschaftlichen, politischen und kulturellen Leben \nteilhaben k\u00f6nnen. Vielen wurde aber die Teilhabe an \nBildung und Kultur verwehrt. Wichtig ist sicherlich f\u00fcr \nuns in Sachsen, dass das Bundesverfassungsgericht auch \nklargestellt hat, dass der Bund eine Verantwortung hat. \n\nEs besteht schneller Handlungsbedarf. Die Frist f\u00fcr die \nAnhebung der Regels\u00e4tze ist bis Jahresende. Ich glaube, \nes ist auch gar nicht so schwer. Man kann eine Kommis-\nsion einrichten, aber man kann sich auch auf Studien \nberufen. Es gibt zum Beispiel die des Parit\u00e4tischen \nWohlfahrtsverbandes. Das w\u00e4re vielleicht f\u00fcr die \u00dcber-\ngangszeit eine M\u00f6glichkeit. \n\nLiebe Abgeordneten! Zum Schluss noch einmal dieser \nHinweis. Am Montag gab es eine Demonstration, eine \nKundgebung in Leipzig, zu den K\u00fcrzungen. Dort habe ich \nfolgendes Zitat auf einem Plakat gesehen: \u201eNicht unsere \nKinder werden immer schlechter, sondern die Welt wird \nimmer schlechter f\u00fcr unsere Kinder\u201c. \u2013 Ich denke, das \nBundesverfassungsgericht hat uns die M\u00f6glichkeit gege-\nben, die Welt f\u00fcr Kinder tats\u00e4chlich wieder besser zu \nmachen. Wenn Sie unserem Antrag zustimmen, werden \nwir da ein ganzes St\u00fcck weiterkommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. \u2013 Herr Zastrow, ich frage Sie mal. Ihre K\u00f6rper-\nsprache vermittelte irgendwie, dass Sie intervenieren \nwollten. M\u00f6chten Sie das jetzt noch \u00f6ffentlich tun oder \nnicht? \u2013 Nein. Dann habe ich mich geirrt. Ich bitte um \nEntschuldigung. \n\nMeine Damen und Herren, m\u00f6chte noch jemand das Wort \nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \u2013 Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben \ndas Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich kann Sie beruhi-\ngen. Die Staatsregierung engagiert sich selbstverst\u00e4ndlich \nsowohl bei der Neuorganisation der SGB-II -Tr\u00e4ger \u2013 \ndazu hatte ich mich gestern deutlich positioniert \u2013 als \nauch bei der Umsetzung des Urteils des Bundesverfas-\nsungsgerichtes zu den Regels\u00e4tzen. Jetzt ist aber das \n\n 762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nBundesministerium am Zug, die Regels\u00e4tze verfassungs-\nkonform auszugestalten und einen Vorschlag vorzulegen. \nIch bin \u00fcberzeugt, dass uns Frau Bundesministerin von \nder Leyen positiv \u00fcberraschen wird. \n\nDiesen Vorschlag werden wir selbstverst\u00e4ndlich mit \ndiskutieren, denn es geht um die wichtige Frage: Wie \nk\u00f6nnen und wie wollen wir unser Gemeinwesen gestalten, \ndamit diejenigen, die auf die Hilfe des Staates angewiesen \nsind, auch in angemessener Weise die Unterst\u00fctzung \nbekommen? Ich spreche absichtlich von \u201ewollen\u201c und \n\u201ek\u00f6nnen\u201c, denn wir alle k\u00f6nnen nur das verteilen, was wir \nhaben. \n\nVor diesem Hintergrund will ich kurz auf die einzelnen \nForderungen eingehen. Erstens. Wenn Sie fordern, dass \nalle Arbeitsuchenden von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nvermittelt werden sollen, kann ich darauf nur antworten: \nDies war jahrzehntelang so mit dem Ihnen bekannten \nErgebnis. Wir haben es in Sachsen geschafft, die Vermitt-\nlung vor Ort einzuf\u00fchren, wir haben in Sachsen optieren-\nde Kommunen, die Arbeitsuchende mit gutem Erfolg \nvermitteln, und wir haben engagierte ARGEn. Diese \nErfolge werden wir bei der jetzigen Reform bestimmt \nnicht ohne Grund aufgeben. Ortsn\u00e4he, regionale Kenntnis \nund Kontakte sowie Flexibilit\u00e4t \u2013 all das soll erhalten \nbleiben, und zwar immer mit dem Ziel auf Chancen auf \ndem ersten Arbeitsmarkt. Auch die Forderung, der Bund \nsolle in Zukunft die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung \n\u00fcbernehmen, ist provokant und abwegig. Im \u00dcbrigen \nw\u00e4re eine solche Kosten\u00fcbernahme sicherlich nicht \nverfassungsgem\u00e4\u00df. \n\nZu Ihrer zweiten und dritten Forderung. Sie fordern die \nAbschaffung der Bedarfsgemeinschaft und gleichzeitig \neinen Regelsatz f\u00fcr alle Langzeitarbeitslosen von \n500 Euro im Monat. Sie fordern diese 500 Euro zuz\u00fcglich \nder Kosten der Unterkunft f\u00fcr jeden Langzeitarbeitslosen, \negal, wie alt er ist, egal, ob er in einer Familie lebt oder \nnicht. Meine Damen und Herren, das erkl\u00e4ren Sie einmal \ndenen, die jeden Tag arbeiten gehen \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund am Monatsende weniger als 500 Euro zur Verf\u00fcgung \nhaben. Das ist unseri\u00f6s und ungerecht. Au\u00dferdem frage \nich Sie, wer das bezahlen soll. Wo wollen Sie das einspa-\nren? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nViertens. Sie wollen einen gesetzlichen Mindestlohn in \nH\u00f6he von 10 Euro pro Stunde. Das klingt gut. Aber ist \nIhnen klar, dass ein solcher Mindestlohn weitere Arbeits-\npl\u00e4tze in andere L\u00e4nder verlagern w\u00fcrde? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein! \u2013 \nZuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nSie wissen, dass es kaum noch m\u00f6glich ist, Produkte zu \nerwerben, die nicht in einem Billiglohnland hergestellt \nworden sind. Mit einem solchen Mindestlohn \u2013 auch \ndar\u00fcber wurde schon debattiert \u2013 w\u00fcrde in Sachsen gar \nnichts mehr produziert. Das bedeutet wiederum noch \n\nweniger Steuereinnahmen, das bedeutet noch weniger \nArbeitspl\u00e4tze und das bedeutet auch noch mehr Menschen \nals ALG-II-Bezieher. Das wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nWir setzen zur L\u00f6sung des Problems auf Lohnkostenzu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen. Im \n\u00dcbrigen ist das System der Tarifautonomie in Deutsch-\nland verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt. Das sollten Sie, wenn \nSie das Bundesverfassungsgericht zitieren, auch wissen. \n\nDie Tarifautonomie besagt, dass die Aufgabe der Lohn-\nfindung keine staatliche Aufgabe ist, sondern in den \nBereich der Tarifpartner f\u00e4llt. Erst wenn die Tarifpartner \nnicht in der Lage sind, die Lohnfindung autonom zu \nregeln, darf der Staat eingreifen. \n\nNoch einmal zu Ihrer letzten Forderung der Einf\u00fchrung \neiner bedarfsorientierten Kindergrundsicherung. Diese \nFrage wird derzeit gepr\u00fcft. Auch diese Einf\u00fchrung haben \nwir schon lange gefordert. Es ist keineswegs so, dass in \nder Vergangenheit das soziokulturelle Minimum willk\u00fcr-\nlich festgelegt worden w\u00e4re. Alle, die sich mit diesem \nThema besch\u00e4ftigt haben, wissen sehr genau, wie die \nRegels\u00e4tze zustande gekommen sind, und denjenigen, die \nes nicht wissen, empfehle ich dringend, das Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes, auf das Sie sich berufen, zu \nlesen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin Clau\u00df. \u2013 Meine Damen und Herren! Die \nAussprache zum Antrag Drucksache 5/1518 ist beendet. \nDie Fraktion DIE LINKE hat nun die M\u00f6glichkeit zum \nSchlusswort. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte hat \nzumindest gezeigt \u2013 wenngleich sie kontrovers war, aber \ndas war zu erwarten \u2013, dass beide Urteile, \u00fcber die noch \neinmal zu sprechen war, tats\u00e4chliche Einschnitte in \narbeitsmarktpolitische und sozialpolitische Entwicklun-\ngen der Bundesrepublik sind. Nach meinem Eindruck sind \ndie hier ge\u00e4u\u00dferten Meinungen der Koalition weit ab \ndavon, den Geist und den Sinn dieser Urteile bereits zu \nerfassen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Dann \nhaben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nSie gehen immer noch davon aus, dass man es irgendwie \nhinbiegen k\u00f6nne, dass es nicht teurer werden w\u00fcrde, dass \nes irgendwie so bleibt, wie es ist. Meine sehr geehrten \nDamen und Herren, aber genauso geht es nicht. Wir haben \ndeshalb, nachdem wir in der Vergangenheit viele einzelne \nAntr\u00e4ge hatten, heute einen Komplexantrag gestellt, um \nin erster Linie darauf aufmerksam zu machen, dass wir \neinen Neubeginn brauchen; denn das, was bisher Hartz IV \nhie\u00df, ist gescheitert. \n\n 763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nAber einen Neubeginn macht man nicht mit einem einzel-\nnen Mosaikstein, sondern man geht komplex heran. Uns \nist es v\u00f6llig klar, dass all die von uns deutlich gemachten \nForderungen und Pr\u00e4missen auszugestalten sind. Wir \nhaben das in der Vergangenheit teilweise bereits getan. \n\nFrau Clau\u00df hat heute wieder deutlich gemacht, dass \nInitiativen ergriffen werden, man aber zun\u00e4chst darauf \nwarte, was in Berlin geschieht. Genau das meinen wir \naber nicht. Frau Clau\u00df, Sie k\u00f6nnen ja eine andere Mei-\nnung haben; aber wenn Sie die Kommunen f\u00f6rdern \nwollen, warum starten Sie dann nicht eine Initiative oder \nschlie\u00dfen sich einer an, indem gesagt wird: Mit den \nKosten der Unterkunft \u2013 es sind circa 10 Milliarden Euro \n\u2013 k\u00f6nnten wir die Kommunen entlasten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas w\u00e4re einmal eine Initiative aus Sachsen. Warum \nnicht? Sie sagen lediglich: Wir sind sehr initiativreich und \nwarten aber ab, was Berlin macht. \n\n\u00dcber den Mindestlohn haben wir lange diskutiert, und das \nwird sicherlich nicht das letzte Mal gewesen sein. \n\nHerr Zastrow hat das, was ich in meinem Eingangsbeitrag \ngesagt habe, best\u00e4tigt, was die \u00f6konomischen Irrwege \nbetrifft, die er beschreitet. Ich will nur einen Satz dazu \nsagen: Als Partei des Marktliberalismus fordern Sie \u2013 \u2013  \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nDer sozialen Marktwirtschaft!) \n\nDas sind Sie doch! Das sollte Ihnen zu denken geben. \nWas Sie mit dem Niedriglohn machen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Redezeit ist zu \nEnde. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja. \u2013 Was Sie mit \ndem Niedriglohn machen, ist nichts anderes, als den Staat \nin die Haftung f\u00fcr Niedrigl\u00f6hne zu nehmen. \u00dcberlegen \nSie sich das einmal. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Redezeit ist \nabgelaufen! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Insofern kann \nich nur bitten, unserem Antrag zuzustimmen. Ich werde \ndann noch etwas zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion \nsagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Es liegt Ihnen \nein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion mit der Drucksa-\nche 5/1680 vor. Frau Neukirch, in Ihrem Redebeitrag sind \nSie schon sehr ausf\u00fchrlich darauf eingegangen. M\u00f6chten \nSie noch etwas erg\u00e4nzen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nist dieser Antrag eingebracht. Herr Dr. Pellmann, Sie \nwollen sich dazu \u00e4u\u00dfern? Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen von der SPD! Diese \ndrei Punkte, die Sie uns heute als \u00c4nderungsantrag \noffenbaren, w\u00e4ren f\u00fcr uns eigentlich zustimmungsf\u00e4hig, \nwenn sie als ein Antrag von Ihnen gekommen w\u00e4ren. Da \nSie aber den Hauptpunkt unseres Antrages damit de facto \nnicht nur erg\u00e4nzen und pr\u00e4zisieren, sondern wesentliche \nPunkte aushebeln \u2013 ich verstehe Sie, Sie k\u00f6nnen zun\u00e4chst \nnur eine kleine Br\u00fccke von dem, was Sie bisher in Regie-\nrungen mitgetan haben, beschreiten \u2013, k\u00f6nnen wir Ihrem \n\u00c4nderungsantrag heute nicht zustimmen. \n\nInsofern kommen wir in die Bredouille \u2013 das gebe ich \ngern zu \u2013, weil diese drei Punkte Wahrheiten sind, die wir \nteilen, uns jedoch aus diesen antragstechnischen Gr\u00fcnden \nzu Ihrem Antrag der Stimme enthalten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Pellmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen zum \n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir \nkommen zur Abstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Enthal-\ntungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen \nStimmenthaltungen ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag, Drucksa-\nche 5/1518. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nVielen Dank. Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen hat der Antrag nicht die erforderliche Mehr-\nheit gefunden und ist abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 5 ist \ndamit beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSchaffung eines einheitlichen bundesweiten Korruptionsregisters \nDrucksache 5/1491, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \nSPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er\u00f6ffne die Aus-\n\nsprache. Es beginnt die Fraktion der SPD. Herr Abg. \nBrangs, Sie haben das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\n 764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich bin sehr gespannt, wie das Abstim-\nmungsverhalten am Ende dieser Debatte sein wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie \nhaben doch noch gar nichts gesagt!) \n\nIm Kern findet sich unser Antrag entweder in Wahlpro-\ngrammen oder Aussagen aller m\u00f6glichen Fraktionen \ndieses Hauses wieder, vor allem der Fraktionen der FDP \nund der CDU. Wir haben, als wir in der Regierungsbetei-\nligung waren, diese Debatte mit unserem damaligen \nKoalitionspartner gef\u00fchrt. Meiner Meinung nach ist es \nsinnvoll und richtig, dass wir diese Debatte und die \nArgumente, die damals dagegen gesprochen haben, \nwieder aufgreifen. Wir werden jetzt an einen Punkt \nkommen, eine Landesinitiative zu ergreifen. Das hei\u00dft, \nwir werden den damaligen Hinweis der CDU aufgreifen, \ndieses Anliegen mit einer Bundesratsinitiative zu unter-\nsetzen, um dann ein Bundesgesetz verabschieden zu \nk\u00f6nnen. \n\nKorruption ist kein Kavaliersdelikt. Es ist ein wichtiges \nThema. Leider Gottes mussten wir Erfahrungen sammeln \n\u2013 nicht nur in Sachsen, sondern auch bundesweit. Viele \nMillionen an Steuergeldern werden durch Korruption in \nden Sand gesetzt. Das sind Dinge, die die Menschen in \ndiesem Land umtreiben. Nicht nur der Volkswirtschaft \nwird damit ein erheblicher Schaden zugef\u00fcgt. Auch wir \nals Politiker sind gefordert, wenn selbst \u201eTransparency \nDeutschland\u201c sagt, dass dazu endlich etwas kommen \nmuss. Im Kampf gegen Korruption brauchen wir ein \nBundeszentralregister. Wir als S\u00e4chsischer Landtag \nsollten uns dazu eindeutig verhalten. \n\nIm M\u00e4rz 2009 haben wir eine Kleine Anfrage des \nAbg. Martens, des heutigen Justizministers, zur Kenntnis \nnehmen d\u00fcrfen, in der er noch einmal dezidiert nachge-\nfragt hatte, welche F\u00e4lle von Korruption aus den Jahren \n2007 und 2008 bekannt sind. Die Antwort auf diese \nAnfrage hat ergeben, dass es 2007 110 Ermittlungsverfah-\nren gegen 181 Beschuldigte und 2008 63 Ermittlungsver-\nfahren gegen 102 Beschuldigte gegeben hat. Ich denke, \ndas ist ein Umfang, der durchaus beachtlich ist, und hoffe, \ndass wir uns hier in der Debatte darin einig sind, dass wir \nin Sachsen keine Korruption wollen, dass wir Korruption \nin Sachsen bek\u00e4mpfen wollen, um gegen\u00fcber den Unter-\nnehmen, aber auch der Verwaltung ein klares Zeichen zu \nsetzen. \n\nEs ist nach wie vor unsere Auffassung, dass ein Korrupti-\nonsregister ein wirksames Instrument zur Bek\u00e4mpfung \nvon Korruption ist. Wir haben hier im Landtag schon \nh\u00e4ufiger die Argumente dar\u00fcber ausgetauscht. In der \nletzten Legislatur haben wir als SPD einen Anlauf gestar-\ntet, indem wir einen entsprechenden Gesetzentwurf auf \nLandesebene eingebracht haben. Interessant ist, dass das \ndamalige Gesetz im Kabinett von allen Ministern mitge-\nzeichnet, dann aber auf Druck der CDU-Landtagsfraktion \n\u2013 mit Hinweis darauf, dass wir keine Landesinitiative, \nsondern ein Bundesgesetz brauchen \u2013 gestoppt worden ist. \n\nAber wir sind lernf\u00e4hig und bereit, uns zu ver\u00e4ndern, \nwenn es der Sache dient. Insofern ist die heutige Antwort \ngenauso zu verstehen: als Entgegenkommen gegen\u00fcber \nder CDU-Landtagsfraktion. Wir wollen jetzt eine Initiati-\nve starten, im Bund ein solches Register ins Leben zu \nrufen. Mit einigen jetzigen Ministern liegen wir dabei \nnicht so weit auseinander; denn auch der jetzige Wirt-\nschaftsminister Morlok hat im September 2007 im Wirt-\nschaftsausschuss laut Protokoll erkl\u00e4rt, die Einf\u00fchrung \neines entsprechenden Korruptionsregisters, insbesondere \nauf der Bundesebene, sei wichtig. Deshalb glaube ich, \ndass wir mit diesem Antrag genau das erreichen und diese \nInitiative untersetzen k\u00f6nnen. \n\nVor allem k\u00f6nnen wir mit solch einer einheitlichen Rege-\nlung auf Bundesebene erm\u00f6glichen, dass bundesweit ein \nInformationsaustausch stattfindet und entsprechende \nstrafrechtliche Verurteilungen oder Entscheidungen im \nBu\u00dfgeldverfahren in dieses Register eingehen. Damit \nwissen wir bei der Pr\u00fcfung, ob jemand im Rahmen eines \nBieterverfahrens als zul\u00e4ssig anzusehen ist, das hei\u00dft, ob \nderjenige, der bietet, alle f\u00fcr uns wichtigen Kriterien \nerf\u00fcllt. \n\nZur Zuverl\u00e4ssigkeit geh\u00f6rt es auch, dass man neben der \nLeistungserbringung \u2013 gerade wenn es um \u00f6ffentlich-\nrechtliche Vertr\u00e4ge geht \u2013 nicht in Zweifel ziehen darf, \ndass die Vergabe mit rechten Dingen zugegangen ist. Die \nStraftaten, die damit im Zusammenhang stehen \u2013 zum \nBeispiel Betrug, Untreue oder Bestechung \u2013 sind Verst\u00f6-\n\u00dfe, die zu ahnden sind. Sie d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass \nim Endeffekt der Steuerzahler etwaige Absprachen im \nPreisbereich zahlen muss. \n\nDeshalb schafft dieses Register auch einen Schutz f\u00fcr die \neinheimische Wirtschaft. Mit diesem Register erreichen \nwir auch, dass wir die Spreu vom Weizen trennen und die \nschwarzen Schafe aussortieren. Da es diese Register in \nvielen Bundesl\u00e4ndern gibt \u2013 in Nordrhein-Westfalen, \nBayern, Berlin und etlichen mehr \u2013, ist es jetzt an der \nZeit, mit diesem Antrag all das aufzugreifen, was bereits \ndiskutiert worden ist. \n\nIch komme zur Zusammenfassung. Die FDP hat es in \nihrem Wahlprogramm auf Seite 16 stehen: Wir wollen \nKorruption konsequent bek\u00e4mpfen. Der Freistaat soll sich \ndeshalb auf Bundesebene f\u00fcr ein deutschlandweites \nAntikorruptionsregister einsetzen. Der jetzige Minister hat \nes 2007 gesagt. Die CDU hat verlangt, dass wir eine \nBundesratsinitiative starten. Das tun wir jetzt. \n\nIch gehe davon aus, dass dieser Antrag die Mehrheit \ndieses Hauses findet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \u2013 Herr Heidan, Sie haben heute zu Ihrem Ehren-\ntag Gro\u00dfeinsatz. Ich darf Sie bitten, den Redebeitrag f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion zu halten. \n\n 765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Brangs und die Damen und \nHerren von der SPD, Ihr Antrag mag auf den ersten Blick \nverlockend wirken. Wer ist schon f\u00fcr Korruption oder will \nsich dieser, in staatlicher Verantwortung stehend, auslie-\nfern? Das will niemand. Dass etwas gegen Korruption \ngetan werden muss, ist eher selbstverst\u00e4ndlich. \n\nWir wissen, dass die \u00f6ffentlichen Verwaltungen in hohem \nMa\u00dfe das Ziel von Korruptionsversuchen sind. Die \nUmf\u00e4nge \u00f6ffentlicher Auftragsvergaben und die wirt-\nschaftliche Sicherheit des Auftraggebers an sich sind von \nvielen Unternehmen begehrt und f\u00fcr sie interessant. \n\nGerade die Branche, aus der ich komme, ist besonders \n\u201est\u00f6ranf\u00e4llig\u201c. Deshalb, meine Damen und Herren, \nwerden gerade im S\u00e4chsischen Vergabegesetz wesentliche \nDinge vorausgesetzt, wie der Nachweis einer ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, die Zahlung von Verpflich-\ntungen, zum Beispiel Sozialabgaben oder Steuern, oder \ndie Benennung von Referenzobjekten. Ich wei\u00df nicht, ob \nSie eine Vorstellung davon besitzen, welchen Aufwand \ndie Beibringung dieser Nachweise erfordert. Ich m\u00f6chte \ndas etwas verdeutlichen. \n\nSo ist es zum Beispiel notwendig, dass der Unternehmer \noder der sich Bewerbende ein polizeiliches F\u00fchrungs-\nzeugnis vorlegt, um den Nachweis zu f\u00fchren, dass keine \nStraftaten gegen ihn vorliegen. Die Anforderung erfolgt \n\u00fcber das zust\u00e4ndige Einwohnermeldeamt mit einer Kos-\ntennote von circa 13 Euro unter Vorlage des Personalaus-\nweises. Dieses Zeugnis wird dann beim zentralen Melde-\nregister in Flensburg angefordert, und in einer Woche hat \nman diesen Beleg dann auch in der Hand. Die Nachweise \nder einzelnen Krankenkassen, des \u00f6rtlichen Finanzamtes, \nder Berufsgenossenschaft f\u00fcr Bau in M\u00fcnchen und der \nSozialkasse des Bauwesens in Wiesbaden werden kosten-\nlos auf Anforderung erstellt und im Original verschickt. \n\nDes Weiteren sind noch Nachweise der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit, der Aus\u00fcbungsberechtigung, der Eintragung in das \nHandelsregister oder in die Handwerksrolle erforderlich. \nF\u00fcr Architekten- und Ingenieurb\u00fcros ist noch der Nach-\nweis in deren Kammern erforderlich. \n\nSie sehen schon, dass anhand der Aufzeichnungen be-\nstimmte Mitarbeiter in den einzelnen Firmen eine gerau-\nme Zeit damit besch\u00e4ftigt sind. \u2013 So viel zum B\u00fcrokratie-\nabbau. Ich will das ja gar nicht kritisieren. \n\nAuch in der \u00f6ffentlichen Verwaltung selbst gibt es Vor-\nschriften zur Verhinderung von Korruption. So gelten hier \nim Prinzip auch die Personalauswahl und das Rotations-\nprinzip in den Verwaltungen als Ma\u00dfnahmen zur Verhin-\nderung von Korruption. Bundesweit, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, gilt das S\u00e4chsische Vergabegesetz als \nzielf\u00fchrend bei der Bek\u00e4mpfung der Korruption. Das \nProblem ist nur, dass einige Vergabestellen bis heute noch \nnicht richtig damit umgehen k\u00f6nnen, weil sie zum Bei-\nspiel billig mit wirtschaftlich verwechseln und weil sie die \nvon mir vorhin aufgez\u00e4hlten erforderlichen Nachweise \noberfl\u00e4chlich abverlangen. Das ist Praxis. Ich kann Ihnen \nversichern, dass ich selbst jahrelang als Stadtrat in diesen \n\nDingen etwas Staub gewischt habe. Ich gehe jetzt auf \ndiese Aspekte nicht weiter ein. Sie haben aber schon \naufgrund meiner Ausf\u00fchrungen gesehen, dass es hier \nkeinen Regelungsbedarf gibt. Was soll uns das bundes-\nweite Korruptionsregister oder dieses Gesetz, das damit \nzusammenh\u00e4ngt, bringen? Sicherlich gibt es F\u00e4lle von \nKorruption bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Das ist \nunbestritten, und das sollte auch mit aller Vehemenz \nverfolgt und geahndet werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wo denn?) \n\nAber was soll dieses Korruptionsregister denn bringen? \nEin einheitliches Bundesgesetz birgt doch eher die Ge-\nfahr, dass die Nachweise f\u00fcr ein Vergabeverfahren noch \numfangreicher werden und Vergabestellen noch mehr Zeit \nben\u00f6tigen, um einen \u00f6ffentlichen Auftrag zu vergeben und \ndamit Umsatz und Besch\u00e4ftigung in den Unternehmen zu \nsichern. Zudem wird es gerade bei gr\u00f6\u00dferen Unternehmen \nschwierig werden, zielgenau Auftragnehmer auszuschlie-\n\u00dfen. Sollen beispielsweise bundesweit oder deutschland-\nweit t\u00e4tige Unternehmen mit verschiedenen Niederlas-\nsungen grunds\u00e4tzlich ausgenommen werden, wenn F\u00e4lle \nvon Korruption festgestellt werden? Wie werden die \nUnternehmen dann behandelt, wenn sie Konsequenzen \nziehen oder korrupte Mitarbeiter unverz\u00fcglich fristlos \nentlassen? Wie werden die denn behandelt? Gibt es dann \nNiederlassungshaftungen, oder wird dann das Unterneh-\nmen generell in Haftung gezogen und \u00fcber einen l\u00e4ngeren \nZeitraum von einer Vergabe ausgeschlossen? Das ist doch \nmit einem bundesweiten Korruptionsregister nicht zu \nmachen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das \nklingt alles wie eine Ausrede!) \n\nDas sind Fragen, die sich nicht ohne Weiteres beantwor-\nten lassen und wohl kaum zur Minderung von Korruption \nbei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge beitragen werden. \n\nMit Ihrem Antrag, meine sehr verehrten Damen und \nHerren von der SPD, werden Sie eher mehr Verwaltung \nerzeugen als Verwaltung verhindern. Sie werden Mitar-\nbeiter in Unternehmen und \u00f6ffentlichen Verwaltungen \nunter Generalverdacht nehmen oder ihnen zumindest, um \neine Redewendung aus der Heimat unseres Wirtschafts-\nministers zu verwenden, ein gewisses Geschm\u00e4ckle \nverleihen. Die Korruption werden Sie aber mit einem \nbundesweit einheitlichen Register sicher nicht besser in \nden Griff bekommen. Ihr Antrag w\u00fcrde mehr B\u00fcrokratie \nund weniger Nutzen nach sich ziehen. Ich bitte Sie des-\nhalb: Bleiben Sie bei den vorhandenen s\u00e4chsischen \nRegeln! Setzen Sie sich f\u00fcr eine praxisnahe Umsetzung \ndes s\u00e4chsischen Vergabegesetzes in Ihren Kommunen ein \nund h\u00f6ren Sie auf, den Generalverdacht Verwaltungen zu \nunterstellen und auch Firmen letztendlich mit Ihrer \nForderung f\u00fcr ein bundeseinheitliches Korruptionsregister \nzu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nIch denke, wir werden Ihre Ansichten und Ihr Ansinnen in \ndieser Form nicht mittragen k\u00f6nnen und deshalb Ihrem \nAntrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Gl\u00fcck auf!, sage ich nur.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \nvon der CDU-Fraktion. Meine Damen und Herren! F\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nHerr Heidan, nun wei\u00df ich wieder nicht, woran ich bin. \nSie meinten ja wirklich, dass Korruption bek\u00e4mpft wer-\nden muss. Sie gibt es auch. Doch Sie verabschieden sich \nund sagen: Aber wir machen nichts. Deshalb muss ich \netwas ausholen, auch f\u00fcr die vielen neuen Abgeordneten. \n\nDer bundesweite Kampf gegen Korruption geht ja schon \n\u00fcber acht Jahre. Dazu kann ich Ihnen sagen, dass der \nBundestag 2002 unter Rot-Gr\u00fcn ein Korruptionsregister \nbeschlossen hat, das 2003 \u2013 das war damals kurz vor der \nWahl \u2013 durch den Bundesrat wieder gekippt wurde. \nDaraufhin haben die L\u00e4nder die Initiative ergriffen wie in \nHessen, Nordrhein-Westfalen und Berlin, indem sie ein \nLandesregister eingef\u00fchrt haben, um so von unten einen \nfairen Wettbewerb durchzusetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zais, Sie gestatten \neine Zwischenfrage? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Gern, Herr Heidan. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Zais, nehmen Sie zur Kennt-\nnis, dass ich in meinem Redebeitrag \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie bringen die Frage, \nHerr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, ich bin gerade dabei. \n\nNehmen Sie zur Kenntnis, Herr Zais, dass ich in meinem \nRedebeitrag sicherlich nicht von Nichtstun gesprochen, \nsondern gesagt habe, dass die Gesetzlichkeit ausgelebt \noder umgesetzt werden muss und schon genug Rege-\nlungsdichte vorhanden ist? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Eine kurze Antwort \nvon mir. Es war wirklich keine Frage. Herr Heidan, ich \nhabe nicht verstanden, was Sie mir sagen wollten. \n\nIn Sachsen folgte DIE LINKE 2006 durch die Aufnahme \n\u2013 Herr Heidan, Sie haben es auch gesagt \u2013 eines Korrup-\ntionsregisters in das Vergabegesetz. Es geht ja um Verga-\nbe, das haben Sie mehrmals in Ihrem Beitrag erw\u00e4hnt, \nwas aber auch damals abgelehnt wurde. Dann wurde der \nFreistaat vom Korruptionsmissbrauch im Autobahnbau \nder A 72 \u2013 die \u00c4lteren erinnern sich \u2013 eingeholt, und die \nKoalition hatte damals Handlungszwang. 2007 forderte \ndie FDP, damals in der Opposition, mit einem Antrag ein \nbundesweites Korruptionsregister \u2013 daran erinnert sich \n\nHerr Minister Morlok sicherlich noch, jetzt ist er gerade \nwieder weg \u2013 insbesondere zum Schutz des Mittelstandes. \nDie Koalition aus CDU und SPD brachte einen Antrag f\u00fcr \nein bundesweites Register ein, und die GR\u00dcNEN mach-\nten es richtig: Sie machten 2007 sofort einen Gesetzent-\nwurf, um die Alibiaktivit\u00e4ten im S\u00e4chsischen Landtag, \nwie ich sie von Ihnen, Herr Heidan, wieder erlebt habe, \nabzuwehren. \n\nDer Lobbyismus lehnte den folgerichtigen Gesetzentwurf \nder GR\u00dcNEN ab. 2009 gab es dann einen Gesetzentwurf \nder Koalition von CDU und SPD. Dieser hie\u00df \u2013 ich habe \nes vor mir liegen \u2013 Entwurf \u201eGesetz zur Einrichtung und \nF\u00fchrung eines Registers zur \u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4s-\nsigkeit von Bietern bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge \nim Freistaat Sachsen\u201c. Dieser Entwurf hat es bis auf eine \nEinladung geschafft. Dann ist es gekippt, es kam die \nWahl. Ich w\u00fcrde sagen, die SPD hatte nicht den Mut, vor \nder Wahl diese Konfrontation in der Koalition zu suchen, \nund das Gesetz verschwand. \n\nHeute haben Sie nun einen Antrag eingebracht, wieder ein \neinheitliches bundesweites Korruptionsregister zu bem\u00fc-\nhen; daf\u00fcr soll sich die Staatsregierung stark machen. In \nacht Jahren sind wir ergo nicht weitergekommen, obwohl \nnachlesbar in allen Unterlagen erkennbar ist: Alle Frakti-\nonen haben sich f\u00fcr ein Korruptionsregister bzw. ein \nKorruptionsgesetz eingesetzt. \n\nIch war heute gespannt, wer mit welchen Begr\u00fcndungen \nfr\u00fchere Bef\u00fcrwortungen widerruft, und Herr Heidan hat \nals Erster seinen Beitrag dazu geleistet. \n\nMeine Damen und Herren, Korruption ist eine Gei\u00dfel der \nWirtschaft und ein schleichendes Gift f\u00fcr den Staat und \ndie Gesellschaft, und sie muss wirksam bek\u00e4mpft werden. \n\u2013 Das ist nicht von mir, das ist von Ihnen allen. Korrupti-\non f\u00fcgt besonders den Unternehmen und damit der All-\ngemeinheit erheblichen Schaden zu. Arbeitslosigkeit, \nL\u00fccken im Haushalt durch Steuerausf\u00e4lle \u2013 Korruption \ntrifft damit Unternehmen und B\u00fcrgerInnen gleicherma-\n\u00dfen. \n\nUnternehmen investieren nur, wenn Rechtssicherheit und \nTransparenz herrschen, und das bleibt eine unbestrittene \nWahrheit. So wird in Zeiten wuchernder Korruption in \nganz Europa \u2013 denken wir daran, wir schaffen einen \neurop\u00e4ischen Binnenmarkt \u2013 deren wirksame Bek\u00e4mp-\nfung zum wirtschaftlichen Standortvorteil im Sinne eines \ngarantierten und gerechten Wettbewerbs. \n\nIch will ein Register \u2013 ich will auch eine transparente \nAuftragsvergabe \u2013, das \u00f6ffentliche Auftraggeber wegen \nUnzuverl\u00e4ssigkeit von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge \nausschlie\u00dft. Herr Heidan, Sie haben gefragt, was das \nRegister soll: Genau das soll es. Es soll dazu eine Mittei-\nlungspflicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftraggeber geben, damit \nUnzuverl\u00e4ssigkeiten von Unternehmen ausgeschlossen \nwerden. Ich will nat\u00fcrlich den \u00f6ffentlichen Auftraggebern \ndie M\u00f6glichkeit geben, bessere Ausk\u00fcnfte einzuholen. \n\nDaf\u00fcr liegen fertige Gesetzentw\u00fcrfe mit juristisch-\nfachlichen Beurteilungen in unserem Land, im Plenum \n\n 767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ndieses S\u00e4chsischen Landtages vor. Mit der Anh\u00f6rung und \nden praktischen Umsetzungen in einigen L\u00e4ndern gibt es \ngen\u00fcgend Erfahrungen, sodass wir es in Sachsen einfach \nnur nachvollziehen brauchen. Wir m\u00fcssen es nur wollen \u2013 \nwas die Frage an Sie, liebe Kollegen der SPD, provoziert: \nWarum haben Sie nicht sofort das ganze Gesetz einge-\nbracht, um hier auch wirklich den n\u00f6tigen Druck auszu-\n\u00fcben? \n\n(Martin Dulig, SPD: Das \nmachen wir als N\u00e4chstes!) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re es gern, wenn wir das als N\u00e4chstes machen. \nJetzt sind Sie in der Opposition und m\u00fcssen wahrschein-\nlich noch lernen, nicht R\u00fccksicht zu nehmen, sondern frei \nf\u00fcr die Richtigkeit Ihrer Positionen zu k\u00e4mpfen, \n\n(Martin Dulig, SPD: Danke f\u00fcr den Tipp!) \n\nund zwar hier im Lande und nicht nur bundesweit. Ich \ngehe davon aus, wir sind uns einig: Ein Gesetz im Lande \nist mehr wert als ein Antrag \u00fcber den Bundesrat, die \nStaatsregierung aufzufordern, daf\u00fcr die K\u00e4mpfe im \nBundesrat zu f\u00fchren. Wie sie aussehen werden, werden \nwir verfolgen k\u00f6nnen. \n\nDer wirksame Schutz vor unlauterem Wettbewerb ist in \nSachsen allemal den Antrag wert; deshalb stimmen wir \nihm zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nZais. \u2013 Meine Damen und Herren, die FDP-Fraktion ist an \nder Reihe; es spricht Herr Prof. Schmalfu\u00df. Herr Kollege, \nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! \u201eDie Bestechung in den deutschen Amtsstuben \nist seltener, in Unternehmen dagegen erheblich h\u00e4ufiger \ngeworden.\u201c \u2013 Zu diesem Schluss kommt das Bundeskri-\nminalamt in seinem aktuellen Lagebild Korruption f\u00fcr das \nJahr 2008. \n\nIm Freistaat Sachsen hat es in der Vergangenheit leider \neinige spektakul\u00e4re Ermittlungen gegeben. Ich erinnere \nnur an den Bau der Bundesautobahn A 72 Chemnitz\u2013\nPlauen oder an die Ermittlungen gegen den fr\u00fcheren \nMDR-Sportchef Mohren. Konkret leiteten s\u00e4chsische \nStaatsanw\u00e4lte im Jahr 2008 63 Verfahren gegen 102 Be-\nschuldigte wegen Korruption ein. Dass Sie, meine Damen \nund Herren von der SPD, den vorliegenden Antrag einge-\nbracht haben, ist nur konsequent. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer SPD-Fraktion ist es in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \nihrer Regierungsbeteiligung aber nicht gelungen, ihr \neigenes vollmundiges Wahlprogramm von 2004 und die \nRegelungen des Koalitionsvertrages zwischen CDU und \nSPD umzusetzen. Das von der SPD-Fraktion in der \nvergangenen Legislaturperiode angek\u00fcndigte s\u00e4chsische \n\nZuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz hat es nicht \u00fcber die \n1. Lesung hinaus geschafft und ist letztendlich der Dis-\nkontinuit\u00e4t unterfallen. Ebenso wurde ein einheitliches \nBundeskorruptionsregister in der Vergangenheit nicht \ngeschaffen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dann \nf\u00fchren Sie es doch wieder ein!) \n\nInsofern m\u00fcssen Sie sich von mir durchaus den Vorwurf \ngefallen lassen, dass Sie es unter Ihrer Regierungsbeteili-\ngung \u2013 sowohl hier im Freistaat Sachsen als auch auf \nBundesebene \u2013 nicht geschafft haben, die Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung auf eine neue rechtliche Grundlage bzw. ein \nneues Instrument zu stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, dass ein bundesweites Korrup-\ntionsregister notwendig ist, steht au\u00dfer Frage. Insofern \nstimmen wir Ihnen, meine Damen und Herren von der \nSPD-Fraktion, ausdr\u00fccklich zu. Die FDP-Fraktion hat ein \nsolches \u00fcbrigens bereits im Februar 2007 gefordert, und \ndazu stehen wir nach wie vor. \n\nDie Fragestellung, meine Damen und Herren, ist jedoch \nl\u00e4ngst nicht mehr, ob es ein bundesweites Korruptionsre-\ngister geben soll. Der Streit entz\u00fcndet sich bereits seit \nmehreren Jahren am Wie, an der konkreten Ausgestaltung, \nan den konkreten Inhalten des Korruptionsregisters. Da ist \nder vorliegende SPD-Antrag etwas d\u00fcrftig und wenig \nhilfreich. Meine Frage, Herr Brangs, Sie k\u00f6nnen sie \nvielleicht nachher noch beantworten: Was verstehen Sie \nals Antragstellerin beispielsweise unter \u201eentsprechenden \nstrafrechtlichen Verurteilungen\u201c? \n\nAls FDP-Fraktion wollen wir \n\nerstens eine Eintragung betroffener Unternehmen und der \nf\u00fcr sie Handelnden erst nach rechtskr\u00e4ftiger Verurteilung \nnach den \u00a7\u00a7 331 bis 334 Strafgesetzbuch; \n\nzweitens die Verpflichtung der Gerichte, verurteilte \nPersonen und betroffene Unternehmen an das Register zu \nmelden; \n\ndrittens den Ausschluss verurteilter Personen und betrof-\nfener Unternehmen f\u00fcr mindestens zwei Jahre von der \nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge, und \n\nviertens die Verpflichtung der \u00f6ffentlichen Auftraggeber, \nbei der Pr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit von Unternehmen und \nPersonen Ausk\u00fcnfte aus dem Register einzuholen. \n\nMeine Damen und Herren, Korruptionsstraftaten sch\u00e4di-\ngen das Gemeinwesen in vielerlei Hinsicht. Neben dem \nfinanziellen Schaden im Einzelfall f\u00fcr Staat und Steuer-\nzahler sch\u00e4digen sie den Wettbewerb, sein Funktionieren \nund damit die staatliche wie auch wirtschaftliche Ord-\nnung. Ein bundesweites Korruptionsregister kann ein \nwirksames Abschreckungs- und Vorbeugungsinstrument \nsein. Es erm\u00f6glicht den \u00f6ffentlichen Auftraggebern, \nInformationen \u00fcber potenzielle Auftraggeber einzuholen \nund somit die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge an unzuver-\nl\u00e4ssige Auftragnehmer zu verhindern. \n\n 768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nWir sind als FDP-Fraktion ganz klar f\u00fcr ein bundesweites \nKorruptionsregister. Da uns der vorliegende Antrag aber \nbei der Diskussion keinen Schritt weiterbringt, werden \nwir ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Schmalfu\u00df. \u2013 Meine Damen und Herren, die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist nun an der Reihe; \nFrau Abg. J\u00e4hnigen, ich bitte Sie, den Redebeitrag f\u00fcr die \nFraktion zu halten. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn man \ndiesen Antrag liest und nicht auf den Briefkopf geschaut \nhat, bekommt man den Eindruck, die Antragsteller k\u00e4men \nmitten aus der au\u00dferparlamentarischen Opposition und \nnicht aus der Partei SPD, die neben ihrer langen, langen \nParlamentserfahrung eben auch gerade auf acht Jahre \nRegierungsverantwortung im Bund und im Freistaat \nSachsen zur\u00fcckblickt. Die SPD erhofft sich mit dem \nAntrag, dass die Regierung von CDU und FDP auf \nBundesebene einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Korruptionsre-\ngister einbringt, l\u00e4sst aber v\u00f6llig offen, was darin wie \ngeregelt werden soll. So wenige Vorstellungen haben Sie? \nDas ist peinlich. \n\nIch erinnere daran, dass am 20. M\u00e4rz 2009 im Bundestag \n\u00fcber einen von der GR\u00dcNEN-Fraktion eingebrachten \nEntwurf eines Gesetzes zur Einrichtung eines Registers \n\u00fcber unzuverl\u00e4ssige Unternehmen \u2013 Korruptionsregister-\nGesetz \u2013, Bundestagsdrucksache 16/11211, in 2. Lesung \nberaten wurde. Der Gesetzentwurf wurde abgelehnt \u2013 mit \nden Stimmen der CDU/CSU, der FDP und der SPD. Sie \nalle waren zu der Erkenntnis gelangt, dass es keiner \nzus\u00e4tzlichen Plattform bed\u00fcrfe, vielmehr die Nutzung des \nzentralen Gewerberegisters eine b\u00fcrokratiearme und \ntransparente L\u00f6sung f\u00fcr alle sei. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wir \nverbuchen das einmal als Koalitionsdisziplin. Aber nun \nsind Sie in der Opposition \u2013 \u201eangekommen\u201c kann man \nwahrscheinlich noch nicht sagen. Wir m\u00fcssen uns fragen, \nwelchen Wurf Sie von der CDU und ihrem neuen Koaliti-\nonspartner FDP erwarten, die sich Entb\u00fcrokratisierung \nund Wirtschaftsf\u00f6rderung auf die Fahnen schreiben und \nKorruptionsbek\u00e4mpfung in den Koalitionsvertr\u00e4gen auf \nBundes- und auf Landesebene nicht einmal erw\u00e4hnen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Wir \nwollen es ihnen leicht machen!) \n\n\u2013 Herr Jurk ruft mir jetzt zu: \u201eWir wollen es ihnen leicht \nmachen!\u201c \u2013 Zu leicht, lieber Kollege Jurk. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir aus den Angaben des Bundeskrimi-\nnalamtes, dass die Korruption auf den h\u00f6chsten Stand seit \nvier Jahren gestiegen ist. Das Bundeskriminalamt ver-\nweist auch auf die erhebliche Dunkelziffer. \n\nDen Schwerpunkt bildet \u2013 die Vorredner haben es zu \nRecht gesagt \u2013 weiterhin die allgemeine Verwaltung. Die \n\nKorruptionsgefahr steigt nat\u00fcrlich im Blick auf die \nerweiterten freih\u00e4ndigen Vergaben im Zusammenhang mit \ndem Konjunkturpaket. Deshalb brauchen wir gerade hier \nim Freistaat Sachsen dringend klare Regelungen f\u00fcr die \nLandesverwaltung und die Kommunalverwaltungen. \nLeider, leider fehlt Ihrer Initiative jeder Landesbezug. \nWas wollen Sie? Wir haben auch in Sachsen ein Problem \nmit der Korruption. Die Anzahl der erfassten Taten nimmt \nseit Jahren nicht ab, und das, obwohl nach der bedauerli-\nchen Abschaffung der Sonderkommission INES die \nAufkl\u00e4rungsquote nicht gestiegen, sondern gesunken sein \nd\u00fcrfte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wo ist Ihr \nGesetzentwurf aus Koalitionszeiten, den Ihnen die CDU \nnach z\u00e4hen Verhandlungen im Koalitionsausschuss 2008 \nversprochen hatte? Herr Jurk lie\u00df sich nach dem A-72-\nSkandal im Fr\u00fchling 2008 in der Presse mit der Aussage \nzitieren, dass er in Sachsen ein Korruptionsregister \neinf\u00fchren wolle; ein Gesetzentwurf sei in der Schublade. \n\u2013 Da liegt er immer noch, aber da liegt er schlecht. Statt-\ndessen haben Sie unsere Initiative f\u00fcr ein s\u00e4chsisches \nAntikorruptionsgesetz im November abgelehnt. \n\n(Stefan Brangs, SPD, zeigt mit beiden \nArmen in Richtung CDU-Fraktion.) \n\n\u2013 Ich frage, was Sie wollen. Deshalb muss ich mich mit \nIhnen auseinandersetzen, auch wenn Ihnen das nicht \nangenehm ist. \n\nDamals versprach der Staatsminister, ein modernes, \npraktikables Gesetz in K\u00fcrze vorzulegen. Er tat es aber \nnicht. Unser Gesetzentwurf enthielt konkrete Vorschl\u00e4ge, \num in der Kommunal- und der Landesverwaltung Korrup-\ntion vorzubeugen, nachzulesen in der Landtagsdrucksache \n4/8210. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen in allen demokratischen \nFraktionen, wir hatten \u00fcbrigens auch eine Regelung \nvorgesehen, wonach Sponsoring nach Zweck und H\u00f6he \noffenzulegen ist \u2013 machen wir es \u00f6ffentlich! \u2013 und Direkt-\nspenden f\u00fcr Mandatstr\u00e4ger verboten werden. \n\n(Interne Diskussion der Abg. \nStefan Brangs und Thomas Jurk, SPD, \n\nmit dem Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen oder die \nM\u00f6glichkeit der Kurzintervention nutzen, weil ich Sie \nhier vorn schlecht verstehe, wenn Sie alle durcheinander-\nreden. \n\nDie Grundlinie des Antrags ist richtig. Der S\u00e4chsische \nLandtag muss sich mit Korruption umfassend befassen. \nDer Antrag der SPD ist sehr bescheiden, viel zu beschei-\nden, um den Widerstand aus CDU und FDP gegen kon-\nkrete korruptionsbek\u00e4mpfende Regelungen aufzubrechen. \n\nWegen der Symbolwirkung stimmen wir diesem Antrag \nheute zwar zu, sagen aber auch deutlich: Wir brauchen \nkonkrete Vorschl\u00e4ge und eine konkrete Debatte. Wir \nGR\u00dcNEN teilen nicht das Vertrauen der SPD, dass die \nschwarz-gelbe Staatsregierung das aus eigener Substanz \n\n 769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nleisten kann. Deshalb laden wir die Abgeordneten aller \ndemokratischen Fraktionen wie auch die Staatsregierung \nherzlich dazu ein, sich mit unseren konkreten Vorschl\u00e4gen \nauf Bundes- und auf Landesebene auseinanderzusetzen. \nEs hilft gar nichts, immer um den hei\u00dfen Brei herumzu-\nschleichen; man muss dann auch einmal den L\u00f6ffel in die \nHand nehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Petzold. Sie haben \ndas Wort. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist schon bedauerlich, dass es in der BRD \nimmer noch kein einheitliches und bundesweites, alle \nL\u00e4nder vernetzendes Korruptionsregister gibt, und dies, \nobwohl der Bundestag am 26. April 2002 das Gesetz zur \ntariflichen Entlohnung bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen und zur \nEinrichtung eines Registers \u00fcber unzuverl\u00e4ssige Unter-\nnehmen verabschiedet hat. Das Thema w\u00e4re damit vom \nTisch gewesen, wenn es nicht die CDU im Bundesrat mit \nden Stimmen der Union der L\u00e4nder abgelehnt h\u00e4tte, \nnachdem zuvor im Vermittlungsausschuss keine Einigung \nerzielt worden war. Auch hier liegt Erkl\u00e4rungsbedarf vor, \nda den B\u00fcrgern im Lande sicherlich schwer zu vermitteln \nist, welche Einw\u00e4nde gegen die Einf\u00fchrung eines solchen \nZentralregisters ins Feld gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nIn der Begr\u00fcndung ihres Antrags weist die SPD darauf \nhin, dass in Nordrhein-Westfalen und in Berlin bereits \nRegister \u00fcber korruptionsauff\u00e4llige Unternehmen gesetz-\nlich eingerichtet worden sind, wobei zu fragen w\u00e4re, aus \nwelchem Grund das Gesetz zur Verbesserung der Korrup-\ntionsbek\u00e4mpfung und zur Errichtung und F\u00fchrung eines \nVergaberegisters in Nordrhein-Westfalen aus dem Jahr \n2004 zum 31.12.2010 au\u00dfer Kraft gesetzt wird. \n\nEs gilt aber ebenso anzumerken, dass in f\u00fcnf weiteren \nBundesl\u00e4ndern \u2013 Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Bremen, \nHessen und Rheinland-Pfalz \u2013 auf Erlassebene desglei-\nchen Korruptionsregister eingef\u00fchrt worden sind, von \ndenen das \u00e4lteste \u2013 in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 bereits am \n1. Oktober 1997 in Kraft trat. Zu fragen w\u00e4re hier also, \nwarum sich die SPD nicht schon fr\u00fcher, als sie im Frei-\nstaat noch in der Regierungsverantwortung stand, f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung eines solchen Korruptionsregisters auf Erlass-\nebene oder in Gestalt eines Gesetzentwurfs hier in Sach-\nsen einsetzte bzw. warum sie diesen Antrag nicht schon \nvor einigen Jahren einbrachte. \n\nDennoch gibt es f\u00fcr uns als NPD-Fraktion keinen Grund, \ndiesem Antrag nicht zuzustimmen. Ganz im Gegenteil, je \nfr\u00fcher \u2013 auch r\u00fcckwirkend \u2013 ein solches Register zur \nBek\u00e4mpfung von Unternehmen oder Personen, die sich \nbei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge schwere Verfehlun-\ngen \u2013 etwa Bestechung, illegale Besch\u00e4ftigung, Versto\u00df \ngegen das Kriegswaffenkontrollgesetz, Versto\u00df gegen \nWettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, Schwarzarbeit \u2013 haben \n\nzuschulden kommen lassen, eingef\u00fchrt wird, desto besser \nund eher kann dieser Sumpf ausgetrocknet werden. \n\nWichtig ist in diesem Zusammenhang noch, darauf zu \nbestehen, dass nur rechtskr\u00e4ftig verurteilte Unternehmen \noder Personen in dieses Register aufgenommen werden \nk\u00f6nnen und bei laufenden Verfahren weiterhin die Un-\nschuldsvermutung im Vordergrund stehen muss. \n\nGerade hier in Sachsen m\u00fcssen wir die heimische mittel-\nst\u00e4ndische Wirtschaft auch vor Dumpingangeboten aus \ndem benachbarten Ausland sch\u00fctzen, f\u00fcr die durch die \nGesetze der Europ\u00e4ischen Union T\u00fcr und Tor weit ge\u00f6ff-\nnet worden sind. Dabei sollte man genauer hinschauen. \n\nGestatten Sie mir zum Abschluss noch eine Bemerkung: \nDie Aktuelle Debatte \u00fcber die K\u00e4uflichkeit nicht nur \nchristdemokratischer Ministerpr\u00e4sidenten, die wir heute \nMorgen gef\u00fchrt haben, l\u00e4sst uns als nationale Abgeordne-\nte dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, auch \nein Korruptionsregister in Bezug auf die etablierten \nParteien einzuf\u00fchren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde zu dem vorliegenden Antrag ist \nbeendet. \n\nGibt es weiteren Redebedarf seitens der Abgeordneten? \u2013 \nHerr Brangs, Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich w\u00fcrde gern noch einmal auf einige \nPunkte eingehen. Ich wei\u00df nicht, woran es bei einigen \nliegt \u2013 entweder will man nicht verstehen, oder man kann \nnicht verstehen, wor\u00fcber wir hier reden und wie die \nVorgeschichte war. Noch einmal f\u00fcr alle: \n\nEs gibt einen Gesetzentwurf aus der letzten Legislatur. \nDiesen hat die SPD erarbeitet, gemeinsam mit der CDU \nberaten. Dieser Gesetzentwurf ist in das Kabinett gegan-\ngen, von den Fachministern gegengezeichnet und dann \naufgrund des Vetos der CDU-Fraktion und des Minister-\npr\u00e4sidenten nicht eingereicht worden. Diejenigen, die \nimmer sagen, hier gehe nichts, werden gemerkt haben, \ndass es einen Gesetzentwurf gab. \n\nWir haben der CDU und FDP die Chance gegeben, weil \nes in mehreren Publikationen der FDP, aber auch in \n\u00c4u\u00dferungen der CDU Hinweise gibt, dass wir uns ent-\nschlossen haben, den Hinweis darauf zu geben, dass man \ndas umsetzen sollte, was man in irgendwelchen Papieren \nschreibt. Sollten wir heute wider Erwarten keine Mehrheit \nf\u00fcr diesen Antrag bekommen, werden wir selbstverst\u00e4nd-\nlich erneut einen Gesetzentwurf in einer der n\u00e4chsten \nSitzungen vorlegen. \n\nNoch zu einigen Punkten, wor\u00fcber hier diskutiert worden \nist. Die GR\u00dcNEN werfen uns vor, wir sind APO, Au\u00dfer-\nparlamentarische Opposition. Es ist rhetorisch ein absolu-\nter Kracher, uns das inhaltlich beim Thema Korruption \nvorzuwerfen. Ich habe gelernt, was man alles f\u00fcr Verglei-\n\n 770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nche nehmen kann, wenn man in der Sache nicht weiter-\nkommt. \n\nDie FDP hat uns gesagt, es stehe zwar in ihrem Landes-\nwahlprogramm auf Seite 16, dass sie ein Korruptionsre-\ngister will, aber auf Bundesebene. Jetzt gef\u00e4llt es ihr nun \ndoch nicht. Wir warten, wie der Sinneswandel sein wird. \n\nDie CDU hat uns in der letzten Legislatur durch Herrn \nBolick verk\u00fcndet, Landesgesetz wollen wir nicht, aber \neine Bundesgesetzesinitiative will man mittragen. Jetzt \nwird gesagt, wir wollen weder ein Bundes- noch ein \nLandesgesetz. Das sagt heute Herr Heidan. Bei Ihnen geht \nes wahrscheinlich quer durch den Garten, wie Sie gerade \ndie Mehrheiten beisammen haben. Ich will aber heute mit \nIhnen nicht so streng sein, Sie haben Geburtstag. \n\nAber einen Punkt noch zu Ihrem Vorwurf mit dem B\u00fcro-\nkratieaufbau. Der findet nat\u00fcrlich in all diesen Gesetzen \nund Richtlinien, die es in Deutschland gibt, nicht statt. \nNicht die Unternehmer sind diejenigen, die die Leistung \nvollbringen m\u00fcssen, sondern es sind die Gerichte, die die \nFrage bei Untreue, bei Betrug, Bestechung, Verst\u00f6\u00dfe \ngegen das Wettbewerbsrecht behandeln. Die melden das \nan das Register und die Unternehmen werden damit nicht \nbelastet. Der B\u00fcrokratievorwurf, dass die armen Unter-\nnehmen jetzt noch jemanden einstellen m\u00fcssten, der ihre \nVers\u00e4umnisse und Vergehen vor Gericht, die per Urteil \nfestgehalten werden, dann auch noch ins Register geben \nm\u00fcssen, ist falsch. Aber ich habe gelernt, Sie haben \nversucht, irgendwelche Argumente zu finden, um eine \nneue Position darzustellen. Sie wollen es nicht, auch \ndeshalb nicht, weil wir der Antragsteller sind. Das n\u00e4chste \nMal reden wir \u00fcber unseren Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBrangs. Das war die Er\u00f6ffnung f\u00fcr die zweite Runde. Gibt \nes weiteren Redebedarf? \u2013 Es gibt die M\u00f6glichkeit zu \nintervenieren. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Offensichtlich hat sich die \nSPD durch die Kritik meiner Kollegin J\u00e4hnigen erheblich \ngetroffen gef\u00fchlt. Ich bin froh, dass meine Kollegin \nJ\u00e4hnigen diese Kritik angebracht hat. Sie beruht auf \nErfahrungen, die Herr Brangs offensichtlich nicht mehr \npr\u00e4sent hat, weil er in den Aussch\u00fcssen unseren Gesetz-\nentwurf, den wir erarbeitet haben, nicht angeh\u00f6rt hat. Ich \nhabe unseren Gesetzentwurf im Innen- und auch im \nRechtsausschuss vertreten. Darin geht es genau darum, \nwof\u00fcr sich die SPD jetzt einsetzt. \n\nIch muss leider beobachten, dass die Vertreter der SPD f\u00fcr \nmich in keiner Art und Weise sich irgendwie positiv daf\u00fcr \neingesetzt haben. Sie haben die Argumente der CDU eins \nzu eins \u00fcbernommen. Sie haben die Argumente \u00fcber-\nnommen, die aus meiner Sicht juristisch in keiner Weise \nstichhaltig waren, mit einer Vehemenz \u00fcbernommen, Herr \nBrangs, die mich unmittelbar zu dem Eindruck verleitet \nhat, dass Sie dies mit zutiefst eigener \u00dcberzeugung und \nnicht aus Koalitionsraison getan haben. Deshalb ist es mir \n\nund f\u00fcr meine Fraktion sehr erstaunlich, dass jetzt ausge-\nrechnet von der SPD-Fraktion dieser Vorsto\u00df kommt. \nHerr Brangs, das m\u00fcssen Sie sich als Opposition selbst \ngefallen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe zur Kenntnis nehmen \nm\u00fcssen, dass Herr Abg. Lichdi dramatische Erlebnisse in \nder letzten Legislaturperiode scheinbar ertragen musste, \nund das von Mitgliedern meiner Fraktion. Das bedaure \nich zutiefst. Im Kern ist es so, dass er nichts zu dem \nVorwurf seiner Kollegin gegen unsere Fraktion gesagt hat, \ndass wir in die Ecke der APO gestellt worden sind. Nichts \nanderes habe ich gesagt. Wenn man bei einem Fachthema \nsolche Keulen herausholen muss, hat man wahrscheinlich \nmit den Argumenten Probleme. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, das haben \nalle geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weiteren Redebedarf \nin der Aussprache zu dem hier vorliegenden Antrag \nseitens der Abgeordneten? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\nlen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Es besteht der \nWunsch, Herr Staatsminister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich formuliere \nzu Beginn sehr deutlich, die Staatsregierung im Freistaat \nSachsen wendet sich mit Nachdruck gegen alle Erschei-\nnungsformen der Korruption. Die Frage ist, wie man diese \nKorruption wirksam bek\u00e4mpfen kann. Einige prominente \nnegative Beispiele auch im Freistaat Sachsen sind in der \nDebatte bereits angesprochen worden. Sicherlich kann ein \nzentrales Register auf Bundesebene, wenn es sinnvoll \nausgestaltet ist, dazu einen Beitrag leisten. Allerdings \nstellt sich die Frage, ob wir auf Basis des vorliegenden \nAntrages voranschreiten sollen. \n\nEs gibt auf der Ebene der Bundesregierung Bestrebungen, \nsich mit dem Korruptionsregister auseinanderzusetzen. \nIch denke, wir sind zun\u00e4chst einmal gut beraten, eine \nBundesregelung in diesem Bereich abzuwarten und nicht \nmit L\u00e4ndervorschl\u00e4gen nach vorn zu preschen. \n\nIch meine auch, dass die Anh\u00f6rung, die wir in Sachsen in \nder letzten Legislatur durchgef\u00fchrt haben, sehr wohl \ngezeigt hat, dass bei aller grunds\u00e4tzlichen Eignung eines \nsolchen Registers der Teufel doch im Detail steckt. \nInsbesondere w\u00e4re jetzt die Frage zu beantworten, zu \nwelchem Zeitpunkt der Eintrag in ein solches Register \nerfolgen sollte. Nimmt man den Zeitpunkt einer rechts-\nkr\u00e4ftigen Verurteilung, hat man aufgrund der langen \nGerichtsverfahren einen sehr langen Zeitraum zwischen \ndem Begehen der Tat und dem tats\u00e4chlichem Eintrag in \ndas Register. Es kann nat\u00fcrlich gute Gr\u00fcnde geben, die \ngegen den langen Zeitraum sprechen. Es gibt aber auch \nsehr gute Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr angef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, \ndass ein solcher Eintrag erst vorzunehmen ist, wenn das \n\n 771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, habe ich \nSie richtig verstanden, dass Sie keine Informationen \nhaben, aus denen Sie als verantwortlicher Minister in \nSachsen ableiten k\u00f6nnten, wann eine Initiative der Bun-\ndesregierung zu erwarten ist, und dass Sie das f\u00fcr ausrei-\nchend halten? \n\nUrteil rechtskr\u00e4ftig ist. Hier gibt es ein gro\u00dfes Spannungs-\nfeld, das man mit einem solchen Antrag nicht einfach \nl\u00f6sen kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00f6chte erst noch meinen Gedanken zu \nEnde f\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir dann \nbitte ein Zeichen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die zweite Frage ist, die wir kl\u00e4ren m\u00fcs-\nsen, zu welchem Zeitpunkt der Eintrag erfolgt und auf \nwelche Weise er wieder gel\u00f6scht werden soll. Sie sehen, \ndas ist eine komplexe Angelegenheit, die man aus unserer \nSicht nicht mit einem so einfachen Antrag behandeln \nkann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ange-\nsichts der Tatsache, dass das seit mindestens zehn Jahren \ndiskutiert worden ist, dass es mehrere Gesetzentw\u00fcrfe \ngab, wie lange meinen Sie denn, muss man auf die Initia-\ntive der schwarz-gelben Bundesregierung noch warten \nund wie kann man sie von Sachsen aus bef\u00f6rdern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin, ich habe bereits in einer \nanderen Debatte vorgetragen, dass mir die Einzelheiten \nder Meinungsbildung und Meinungsfindung in der Regie-\nrung auf der Berliner Ebene nicht bekannt sind, und \ndeshalb ist es nat\u00fcrlich nur reine Spekulation, wenn ich \nhier ein Datum oder irgendeine Zeit nenne, wann wir mit \neiner entsprechenden Initiative auf Bundesebene rechnen \nk\u00f6nnen. Aber dennoch sind wir gut beraten, eine Initiative \nauf Bundesebene abzuwarten. Letztlich hat die Debatte \nauch gezeigt, dass es in verschiedenen L\u00e4ndern bereits \nsolche Register gibt. Auch die betroffenen L\u00e4nder haben \nbisher davon abgesehen, im Bundesrat in dieser Frage \ninitiativ zu werden. Unter anderem haben sie gute Gr\u00fcnde \ndaf\u00fcr gehabt. Deswegen sollten wir uns gut \u00fcberlegen, ob \nwir das vonseiten des Freistaates Sachsen tun sollten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nNachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja, gern. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich habe keine konkreten Informationen, \ndass mir von der Bundesregierung mitgeteilt wurde, dass \nzu einem bestimmten Zeitpunkt mit dem Einbringen eines \nGesetzes gerechnet werden kann. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \nHalten Sie das f\u00fcr ausreichend?) \n\nAngesichts des Arbeitspensums auf der Bundesebene, das \nim Rahmen der Bundesregierung abzuarbeiten ist, kann \nich nicht ermessen, ob die Priorit\u00e4tensetzung der Bundes-\nregierung in diesem Fall richtig oder nicht richtig ist. \n\nDer zweite Punkt in dem hier vorliegenden Antrag, \u00fcber \nden das Parlament zu befinden hat, ist das Thema einer \nBundesratsinitiative anderer L\u00e4nder, die wir unterst\u00fctzen \nsollten. Hier k\u00f6nnen wir es uns auch nicht so einfach \nmachen. Ich hatte bereits dargestellt, dass in der Materie \nder Teufel im Detail steckt. Ich w\u00fcrde Ihnen nicht emp-\nfehlen, hier zu beschlie\u00dfen, dass wir eine Bundesratsiniti-\native zu diesem Thema, egal welchen Inhaltes, unterst\u00fct-\nzen. Wir sollten als Staatsregierung im Einzelfall pr\u00fcfen, \nwas von einem anderen Bundesland im Einzelfall vorge-\nschlagen wird, und zwar, ob das im s\u00e4chsischen Interesse \nliegt. Aber das machen wir bei allen anderen Initiativen \nauch. Wir sollten uns auch in diesem Fall entsprechend \nverhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister. Die Aussprache ist beendet. Es besteht \njetzt noch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein Schlusswort, Herr \nBrangs. \u2013 Sie haben verzichtet. \n\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen \u00fcber die Drucksa-\nche 5/1491. Ich bitte um die Stimmen daf\u00fcr. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist \nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist \nbeendet. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n \n\n 772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nF\u00fcr eine bessere Personalausstattung und Fachberatung f\u00fcr \nKindertagesst\u00e4tten und -pflege \u2013 gemeinsame Strategie von Freistaat, \n\nKommunen und freien Tr\u00e4gern auf den Weg bringen \nDrucksache 5/1519, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen wie \nfolgt zu diesem Antrag Stellung nehmen: Zun\u00e4chst die \neinreichende Fraktion GR\u00dcNE, dann CDU, DIE LINKE, \nSPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und bitte nun Sie, Frau Abg. \nGiegengack, das Wort f\u00fcr die einreichende Fraktion zu \nnehmen. Bitte sch\u00f6n. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der Landtag debattiert seit Jahren \u00fcber eine \nVerbesserung der Personalsituation in unseren Kinderta-\ngeseinrichtungen, insbesondere seit Inkrafttreten des \nBildungsplanes 2006. Ich k\u00f6nnte jetzt ein Grundsatzrefe-\nrat \u00fcber die Bedeutung der fr\u00fchkindlichen Bildung halten, \nimmerhin bilde ich seit knapp zehn Jahren Erzieherinnen, \nHeilp\u00e4dagogen und Sozialp\u00e4dagogen aus. Doch ich \nglaube, dieses Referat ist gar nicht mehr n\u00f6tig, denn \nsp\u00e4testens seit Montag, an dem bei der CDU-Denkfabrik \n\u00fcber dieses Thema ebenfalls debattiert wurde, d\u00fcrfte auch \ndem letzten Kollegen der schwarzen Fraktion die Bedeu-\ntung der fr\u00fchkindlichen Bildung bewusst sein. \n\nNun m\u00fcssen wir vom Denken zum Handeln kommen, \nmeine Damen und Herren. Wir haben kein Erkenntnis-\nproblem, sondern ein Umsetzungsproblem. Die zust\u00e4ndi-\ngen Fachleute haben das l\u00e4ngst erkannt, allen voran der \nLandesjugendhilfeausschuss, der bereits im Juni 2009 \nHandlungsbedarf formuliert hat. \n\nErstens. Der Ausschuss h\u00e4lt eine schrittweise Aufsto-\nckung des Personalschl\u00fcssels und die Einf\u00fchrung einer \nkinderdienstfreien Zeit in den Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr \nunerl\u00e4sslich. Die Staatsregierung wird aufgefordert, dazu \neinen Stufenplan zu erstellen und ihn mit den Kommunen \nabzustimmen. \n\nZweitens. F\u00fcr die Kinderpflege bedarf es einer unterst\u00fct-\nzenden Netzwerksstruktur, die vor Ort in kommunaler \nVerantwortung und landesweit in Verantwortung des \nFreistaates etabliert werden muss. Die Staatsregierung \nwird aufgefordert, dazu mit den \u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4-\ngern eine gemeinsame Umsetzungsstrategie zu entwi-\nckeln. \n\nDrittens. F\u00fcr den weiteren Ausbau der Fachberatung der \nKindertageseinrichtungen soll die Staatsregierung in \nAbstimmung mit den Kommunen und freien Tr\u00e4gern eine \nOrganisations- und Finanzierungsstrategie entwickeln. \n\nWir wissen alle, dass die Staatsregierung bisher keiner der \ndrei Forderungen nachgekommen ist. Aus diesem Grund \nhaben wir die Forderungen dieses wichtigen Gremiums \n\naufgenommen und bringen sie heute als eigenen Antrag \nim Landtag ein. Nur am Rande sei bemerkt, dass der \nBeschluss des Landesjugendhilfeausschusses damals \neinstimmig fiel. Das hei\u00dft, auch der sozialpolitische \nSprecher der CDU-Fraktion, Herr Krau\u00df, und der jetzige \nhaushaltspolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Herr \nRohwer, haben damals ihre Hand gehoben. Im Juni 2009 \nwar das Wort Finanzkrise durchaus kein Fremdwort mehr, \nim Gegenteil. Abgesehen von der allgemeinen Pressebe-\nrichterstattung hat allein das Finanzministerium von \nJanuar bis Juni 2009 f\u00fcnf Pressemitteilungen abgesetzt, \nwo es um Steuerausf\u00e4lle und Mehrausgaben f\u00fcr den \nFreistaat in den n\u00e4chsten Jahren ging. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn der jetzige haushaltspolitische Sprecher der CDU-\nFraktion angesichts der Krise die Staatsregierung trotz-\ndem auffordert, beim Personalschl\u00fcssel bei der Kinderta-\ngespflege und Fachberatung t\u00e4tig zu werden, muss es ja \ngehen, denn sie nehmen f\u00fcr diesen Posten ja nicht jeden; \naber das nur am Rande. \n\nWorum geht es konkret? Hintergrund f\u00fcr den Beschluss \ndes Landesjugendhilfeausschusses im Juni 2009 war die \nvom Institut P\u00e4dQUIS gGmbH erbrachte Studie \u201eEvalua-\ntion der Personalausstattung in Kindertageseinrichtun-\ngen\u201c. Die Verfasser der vom SMS in Auftrag gegebenen \nStudie sind in ihrem 180-seitigen Abschlussbericht zu \nfolgendem Ergebnis gekommen: \n\nErstens. Die derzeit im S\u00e4chsischen Kitagesetz festge-\nschriebenen Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Krippe, Kindergarten \nund Hort k\u00f6nnen in der Realit\u00e4t aus vielen Gr\u00fcnden nicht \neingehalten werden. Von daher ist eine deutliche Verbes-\nserung des Personalschl\u00fcssels entsprechend den europ\u00e4i-\nschen Standards umzusetzen. \n\nZweitens. Die Qualit\u00e4tssicherung in der Kindertagespfle-\nge ist durch die vielfach isolierte Arbeitssituation der \nPflegepersonen sehr erschwert und bedarf deshalb einer \nunterst\u00fctzenden Netzwerkstruktur. \n\nDrittens. Die Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der Fachberatung in \nden Kindertageseinrichtungen ist nicht \u00fcberall in glei-\nchem Ma\u00dfe abgesichert, weshalb auch dort ein Ausbau \nerfolgen sollte. \n\nAls kleinen Exkurs in diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich \nauf die Antwort auf meine Kleine Anfrage zu diesem \nThema hinweisen, die sehr anschaulich demonstriert, wie \nunterschiedlich der Stellenwert von Fortbildung und \nFachberatung in den Kitas bei den Kreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten ist. So gibt zum Beispiel die Landeshauptstadt \nDresden 160 Euro pro Erzieherin f\u00fcr Fortbildung aus, \n\n 773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nLeipzig 65 Euro, und meine Heimatstadt Chemnitz f\u00fchlt \nsich daf\u00fcr \u00fcberhaupt nicht verantwortlich. \n\nDoch, meine Damen und Herren, ganz so \u00fcberraschend \nund neu waren die Ergebnisse dieser P\u00e4dQUIS-Studie \nnicht. Bereits 2007 wurde in einem 60-seitigen Bericht \ndes Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes unmissverst\u00e4nd-\nlich festgestellt, dass ohne verbesserte Personalausstat-\ntung die Ziele und Intentionen des Bildungsplanes in der \nPraxis gar nicht erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben, meine Damen und Herren, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nGiegengack, ich bitte Sie, langsam zum Ende zu kommen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \u2013 ich sagte es \nbereits \u2013, weniger ein Erkenntnis-, sondern vielmehr ein \nUmsetzungsproblem. Das haben wir auch bei den Haus-\nhaltsverhandlungen 2008 gesehen. Da gab es viele gute \nAbsichtserkl\u00e4rungen, aber leider keine gemeinsame \nStrategie. Die Kommunen wurden nicht rechtzeitig \neinbezogen. Dieses Scheitern wollen wir mit unserem \nheutigen Antrag verhindern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank f\u00fcr die Einbringung des Antrages. \u2013 Als n\u00e4chste \nFraktion ist die CDU an der Reihe. Frau Nicolaus, Sie \nhaben das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Antrag, den Sie einge-\nbracht haben, ist w\u00fcnschenswert, aber W\u00fcnsche haben \nwir ja alle. Es ist nur die Frage, ob man Dinge auch \numsetzen kann, und wenn ja, wie. Der Personalschl\u00fcssel \nliegt zurzeit im Krippenbereich bei 1 : 6, im Kindergar-\ntenbereich bei 1 : 13 und im Hortbereich bei 22 bis \n25 Kindern auf eine Erzieherin. Man k\u00f6nnte sagen, wir \nwollen den Schl\u00fcssel im Kindergartenbereich unbedingt \nauf 1 : 12 absenken. Das w\u00e4re auch w\u00fcnschenswert, aber \ndas liegt nicht in der alleinigen Hoheit dieses Hohen \nHauses, meine sehr verehrten Damen und Herren. Es \nbedarf der Kommunikation mit den Kommunen und den \nEltern, denn, Frau Giegengack, nicht nur Land und \nKommunen \u2013 die Kommunen hatten Sie angesprochen \u2013, \nsondern auch die Eltern werden mit beteiligt. Das w\u00fcrde \nbedeuten, dass die Eltern einen h\u00f6heren Elternbeitrag \nbezahlten m\u00fcssten. Es ist aus meiner Sicht nicht zumut-\nbar, dass nur der Freistaat Sachsen die Kosten zu tragen \nhat. Die kommunale Familie ist genauso wie die Eltern in \nder Verantwortung. \n\nIch bin selbst B\u00fcrgermeisterin und habe eine kommunale \nEinrichtung, die sehr gut l\u00e4uft \u2013 das darf ich frank und frei \nsagen. Wir haben steigende Kinderzahlen. Wir haben \ngerade erst wieder unsere Einrichtung um 20 Krippen-\npl\u00e4tze erweitert. Der Betreuungsgrad steigt fortlaufend. \nDas muss man hier in dem Hohen Hause einmal betonen. \n\nWir sind an der Mitfinanzierung und der Erh\u00f6hung der \nKinderzahlen \u2013 was wir nat\u00fcrlich sehr begr\u00fc\u00dfen und \nw\u00fcnschenswert ist \u2013 beteiligt. Das finanziert der Freistaat \nSachsen mit. Die Kommunen finanzieren ebenfalls ihren \nAnteil. Es ist immer eine Drittelfinanzierung \u2013 grob \ngesagt. Ich m\u00f6chte das einmal so pauschalieren. \n\nIn meiner Einrichtung \u2013 aus meiner Sicht das Abbild der \nmeisten Einrichtungen im Freistaat Sachsen \u2013 ist es so, \ndass nicht nur Erzieherinnen betreuen, die auf den Schl\u00fcs-\nsel angerechnet werden. Vielmehr ist es so, dass uns \nzus\u00e4tzliches Personal zur Verf\u00fcgung steht: Praktikantin-\nnen und Praktikanten. Uns steht au\u00dferdem  technisches \nPersonal zur Verf\u00fcgung, welches den Erzieherinnen \nebenfalls zur Hand geht. \n\nIn meiner Einrichtung ist es beispielsweise so, dass ich \nzus\u00e4tzlich f\u00fcr 30 Stunden eine Dekorateurin eingestellt \nhabe. Sie werden dazu sagen: Was macht eine Dekorateu-\nrin dort? Sie gibt Impulse \u2013 gerade was die Kreativit\u00e4t f\u00fcr \ndie Erzieherinnen und das Spielen mit den Kindern \nanbelangt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nNicolaus, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Nein, erst einmal nicht. Sp\u00e4ter \ngestatte ich gern eine Zwischenfrage. Ich m\u00f6chte den \nBereich gern abschlie\u00dfen. \n\nAus meiner Sicht ist der richtige Weg der, dass man selbst \nin der kommunalen Verantwortung Dinge nach vorn \nbringt. Man kann es nicht nur allein vom Freistaat for-\ndern. Man muss auch selbst kreativ sein. Man muss es \nsich nat\u00fcrlich auch leisten k\u00f6nnen. Das ist die andere \nFrage. Ich kann mich zur\u00fccklehnen, weil wir es uns in \nunserer Gemeinde leisten k\u00f6nnen. Ich glaube, dass es aber \nauch keine Kommunalaufsicht geben wird, die in diesem \nBereich etwas herausstreicht, wenn aufgesattelt werden \nw\u00fcrde. \n\nEs gibt ein positives Beispiel: die Stadt Zwickau. Sie \nbetreut generell \u00fcber dem Betreuungsschl\u00fcssel. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ja, das kann gern gew\u00fcrdigt werden. \n\nIch bin sehr froh \u00fcber solche Beispiele. \n\nNun kommen wir noch einmal zum Bereich der Fachbera-\ntung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nNicolaus, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, jetzt, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Finden Sie es angesichts der \nTatsache, dass Kinderg\u00e4rten Bildungseinrichtungen sind, \ndie alle Kinder dringend brauchen, richtig, dass nur \nKinder in solchen Kommunen, die es sich leisten k\u00f6nnen, \nbessere Bildungsqualit\u00e4ten bekommen, und nicht Kinder \nin Kommunen, die es sich in den Zeiten der kommunalen \nFinanzkrise nicht leisten k\u00f6nnen? \n\n 774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich denke, das ist nicht der \nrichtige Ansatz. Ich sagte Ihnen bereits: Sollte man sich \nauf kommunaler Ebene dazu bereit erkl\u00e4ren bzw. durch-\nringen und die Priorit\u00e4ten anders setzen, wird es nieman-\nden geben, der dies herausstreicht. Ein ganzes St\u00fcck \nkommunaler Selbstbestimmung muss in diesem Freistaat \ngelten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Darf ich meine Frage noch \neinmal wiederholen? Sie ist nicht beantwortet worden: \nFinden Sie es richtig, dass Kommunen, die es sich leisten \nk\u00f6nnen, f\u00fcr ihre Kinder eine bessere Bildungsqualit\u00e4t \nbereitstellen k\u00f6nnen als Kommunen, die es sich nicht \nleisten k\u00f6nnen? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ihre Frage impliziert, dass die \nPflichtaufgabe, wie sie im Gesetz festgeschrieben ist und \numgesetzt werden muss, eine schlechte Qualit\u00e4t besitze. \nDas kann nicht sein. Die im Gesetz festgeschriebene \nQualit\u00e4t ist gut. Sie ist im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern \nsehr gut. Sollte man sich noch mehr leisten wollen, kann \nman das gern tun. Ich tue das. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nstelle noch einmal die Frage: M\u00f6chten Sie noch eine \nNachfrage zulassen? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Diejenigen, die f\u00fcr die Verbes-\nserung des Betreuungsschl\u00fcssels k\u00e4mpfen \u2013 wir waren bei \neiner Veranstaltung in Dresden zusammen \u2013 sagen ganz \nklar: Der s\u00e4chsische Bildungsplan kann mit diesem \nBetreuungsschl\u00fcssel nicht umgesetzt werden. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Richtig!) \n\nStimmen Sie dem zu oder meinen Sie, dass der s\u00e4chsische \nBildungsplan mit diesem Betreuungsschl\u00fcssel umgesetzt \nwerden kann? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich bin der Meinung, dass der \nBildungsplan dadurch momentan umgesetzt werden kann. \nSonst m\u00fcsste ich sagen: In meiner Einrichtung wird der \nBildungsplan nicht umgesetzt. Er wird umgesetzt. Ich \nlade Sie gerne nach Hartmannsdorf in meine Einrichtung \nein. Sie sind herzlich willkommen. Machen Sie sich selbst \nein Bild! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, das waren jetzt drei Fragen. \n\nIch frage die Abg. Frau Nicolaus: M\u00f6chten Sie noch \nweitere Zwischenfragen zulassen? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wenn wir schon einmal dabei \nsind, ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nwir einmal dabei sind, dann kann die n\u00e4chste Abgeordnete \nihre Frage stellen. Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Frau Nicolaus, \nvielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte auf einen Aspekt eingehen, den \nSie vorhin angesprochen hatten. Sie sagten, dass au\u00dfer \ndem Erzieherinnenpersonal noch weiteres Personal in den \nKitas t\u00e4tig sei. Das seien zum Beispiel Praktikantinnen. \nMeine Frage lautet: Stimmen Sie mir zu, dass mit der \u2013 \ngestern per Beschluss best\u00e4tigten \u2013 Halbierung der Stellen \nf\u00fcr das Freiwillige Soziale Jahr von \u00fcber 1 100 auf 500 \nStellen zus\u00e4tzliches Personal in den Kindertageseinrich-\ntungen wegf\u00e4llt? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich kann nur f\u00fcr den Bereich \nsprechen, den ich \u00fcberblicken kann. Das Freiwillige \nSoziale Jahr spielt in den Kindertagesst\u00e4tten eine geringe \nRolle. Es geht hier um Praktikantinnen, die in der Ausbil-\ndung zur Erzieherin sind und es erlernen wollen, und um \nKinderpfleger. Oder man macht einen Vertrag mit einer \nangehenden Sozialp\u00e4dagogin, die studiert und ihr Prakti-\nkum in der Kindereinrichtung erbringen m\u00f6chte. Das \nhatte ich gemeint. Das hat mit dem Freiwilligen Sozialen \nJahr eigentlich nichts zu tun. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine Nachfrage von Frau Herrmann. Frau Nicolaus, \nlassen Sie die Zwischenfrage zu? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, klar. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nsch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Liebe Kollegin, Sie haben von dem im Gesetz \nstehenden Betreuungsschl\u00fcssel gesprochen. Stimmen Sie \nmir zu, dass beispielsweise ein Betreuungsschl\u00fcssel in der \nKita von 1 : 13 in der Realit\u00e4t fast nie erreicht wird, weil \nzu Buche schl\u00e4gt, dass Mitarbeiterinnen krank, im Urlaub \noder auf Weiterbildung sind und zus\u00e4tzliche L\u00fccken \nausgef\u00fcllt werden m\u00fcssen? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich, das ist selbstver-\nst\u00e4ndlich. Das wussten wir, als wir das Gesetz einbrachten \nund es verabschiedet haben. Sie k\u00f6nnen im Protokoll \nnachlesen, dass dieser Punkt diskutiert wurde. Das ist \nselbstverst\u00e4ndlich. Sonst m\u00fcsste im Gesetz stehen, dass \nFerienvertretungen angerechnet werden m\u00fcssten. Er ist \neigentlich eher eine rechnerische Gr\u00f6\u00dfe. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie noch eine Nachfrage, Frau Nicolaus? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wenn ich Sie richtig verstan-\nden habe, stimmen Sie mir zu, dass es keinen Betreuungs-\nschl\u00fcssel von 1 : 12 in Sachsens Kitas \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: 1 : 13!) \n\n\u2013 von 1 : 13 in Sachsens Kitas gibt? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Realistisch nicht. Das hat auch \nniemand bestritten. Man kann es ruhig einmal reflektie-\nren: Es ist klar. \n\n 775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nIch habe es eingef\u00fchrt: Einen Betreuungsschl\u00fcssel von \n1 : 6 in der Krippe und 1 : 13 im Kindergartenbereich. \nDas ist nicht realistisch. Es ist on top bei den Krippenbe-\nreichen so, dass es meistens acht Kinder sind und im \nKindergarten 15 bis 18 Kinder. Das ist realistisch. Das \nwird auch niemand bestreiten. Das kann man nicht weg-\ndiskutieren. Ich bin der Meinung, dass wir damit klar-\nkommen. Wenn wir mehr wollen, m\u00fcssen wir die Kom-\nmunen und die Eltern ins Boot holen. Man kann dar\u00fcber \nreden. Das w\u00e4re eine Entlastung f\u00fcr die Erzieherinnen, \nsodass sie mehr Freizeit haben. \n\nNun m\u00f6chte ich mich noch einmal dem Thema der \nFachberatung widmen. Es ist richtig, dass der Landesju-\ngendhilfeausschuss den Beschluss gefasst hatte. Ich wei\u00df, \ndass das Ministerium an einer Strategie arbeitet \u2013 im \nSpeziellen f\u00fcr eine Vernetzung der Tagesm\u00fctter. Dem \nwollen wir nicht vorgreifen. Deswegen werden wir ihren \nAntrag ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte ein positives Beispiel anbringen: unseren \nLandkreis Zwickau. Wir haben in unserem Haushalt \n65 000 Euro f\u00fcr die Fachberaterinnen und Fachberater \neingestellt. \n\nWir bedienen uns der Akademie EUBIOS. Dort werden \ndie Fachberater und Erzieherinnen ausgebildet. Unser \nHauptfokus liegt darin, dass Fachberaterinnen und Fach-\nberater vor Ort in die Kitas gehen und den Finger in die \nWunde halten, um Weiterbildung zu praktizieren. \n\nDas geschieht unabh\u00e4ngig von den gesamten Weiterbil-\ndungsverfahren, die von den Leiterinnen der Einrichtung \nund den Erzieherinnen selbstst\u00e4ndig durchgef\u00fchrt werden. \n\nFrau Giegengack, dazu habe ich von Ihnen kein Wort \ngeh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen aus meiner Sicht sehr positiv betrach-\nten, dass die Erzieherinnen und Erzieher sehr engagiert \nsind und selbstst\u00e4ndig nach vorn gehen. Sie ringen darum, \nweitere Lehrg\u00e4nge zu besuchen, um dem S\u00e4chsischen \nBildungsplan gerecht zu werden. Ich bin der Meinung, \ndass unsere Erzieherinnen und Erzieher einen guten Job \nf\u00fcr unsere Kinder im Freistaat Sachsen machen. \n\nVieles \u00fcber ihr Pflichtniveau hinaus leisten sie auch im \nehrenamtlichen Bereich. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz \nherzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen sagen, wie es eigentlich \nbegonnen hat. Wir haben viele W\u00fcnsche. Wir m\u00f6chten \nvieles noch tun in diesem Bereich, wir haben auch vieles \nschon getan, das hier nicht ausgef\u00fchrt wurde. Wir haben \nin Qualit\u00e4t investiert. Wir haben ein Vorschuljahr, das \nandere \u00fcberhaupt nicht haben. Darauf k\u00f6nnen wir ge-\nmeinsam stolz sein, dass wir das errungen haben. Das ist \neine Klasseleistung. Die lassen wir uns von Ihnen auch \nnicht kaputt reden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Fraktion spricht die Fraktion DIE LINKE, \nFrau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich denke, \nviele richtige fachliche Details zu dem vorliegenden \nAntrag sind schon genannt worden. Ich will sie nicht alle \nwiederholen, aber noch einmal auf ein paar wesentliche \nPunkte eingehen. \n\nIn Erinnerung an unsere gestrige Debatte zu den Einspa-\nrungen im Sozialbereich k\u00f6nnte man nun meinen, der \nvorliegende Antrag der GR\u00dcNEN zu den Qualit\u00e4tsverbes-\nserungen in der fr\u00fchkindlichen Bildung und Betreuung \nk\u00e4me zum falschen Zeitpunkt, weil wir gerade sparen \nm\u00fcssen und weil das Geld weniger wird. \n\nWer sich jedoch mit der Begr\u00fcndung des Antrages der \nGR\u00dcNEN besch\u00e4ftigt, der wird zu dem Schluss kommen, \ndass das stetige Beharren auf dem Thema Betreuungs-\nschl\u00fcssel in Kindertagesst\u00e4tten und Verbesserung der \nFachberatung im Parlament der einzige Weg ist, l\u00e4ngst \nnotwendige Schritte einzuleiten. Deshalb ist es richtig, \ndass wir hier und heute und zum wiederholten Male \u00fcber \ndieses Thema sprechen. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat erkannt, dass sie ein \nfl\u00e4chendeckendes Netz an Kinderbetreuung ab dem ersten \nLebensjahr braucht. Sie hat in der letzten Legislaturperio-\nde des Bundestages endlich den Ausbau der Kindertages-\nbetreuung angesto\u00dfen und die Weichen f\u00fcr mehr Krip-\npenpl\u00e4tze gestellt. \n\nDoch ausreichende Kapazit\u00e4t und sch\u00f6ne H\u00e4user sind nur \ndie eine Seite der Medaille. Mindestens genauso wichtig \nist die Qualit\u00e4t der Betreuung. Denn ein kostenfreies \nVorschuljahr \u2013 das sei noch einmal gesagt \u2013 ersetzt eben \nnicht die bessere Personalausstattung und auch nicht die \nqualitativ hochwertige Umsetzung des Bildungsplanes. \n\nDer Freistaat Sachsen kann auf eine lange Tradition der \nKindertagesst\u00e4tten zur\u00fcckblicken. Es ist festzustellen, \ndass Erzieherinnen und Erzieher \u2013 von denen es leider \nimmer noch viel zu wenig gibt \u2013, also das p\u00e4dagogische \nPersonal, eine hervorragende und engagierte Arbeit \nleisten. An dieser Stelle auch von mir vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDoch gerade weil es uns wichtig ist, eine hohe Bildungs- \nund Erziehungsqualit\u00e4t in den s\u00e4chsischen Kindertages-\nst\u00e4tten und bei der Kindertagespflege zu gew\u00e4hrleisten, \nm\u00fcssen wir auch \u00fcber den Personalschl\u00fcssel, das Thema \nTagesm\u00fctter und \u00fcber Fachberatungen sprechen und \nVerbesserungen treffen. Warum? \n\nErstens \u2013 es ist schon darauf hingewiesen worden \u2013, weil \nder Landtag in der letzten Legislatur den S\u00e4chsischen \nBildungsplan als Handlungsempfehlung f\u00fcr alle Kinder-\ntagesst\u00e4tten beschlossen hat und damit die Anforderungen \nan Erzieherinnen und Erzieher gestiegen sind. \n\n 776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nIch will Ihnen, wenn Sie es nicht so genau kennen, \nvielleicht noch ein einige Stichpunkte dazu nennen. \nNeben der bereits angesprochenen gesetzlich geforderten \nUmsetzung des Bildungsplanes kommen dazu die gesetz-\nlich geforderte Einf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen der Quali-\nt\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsentwicklung und die ebenfalls \ngesetzlich geforderte Durchf\u00fchrung eines Schulvorberei-\ntungsjahres. Das hei\u00dft, dass dann eine einzelne Erzieherin \nmit einer Gruppe von Kindergartenkindern zur n\u00e4chsten \nGrundschule geht, dass die Grundschule in den Kinder-\ngarten kommt. Das ist einfach ein noch h\u00f6herer Betreu-\nungsaufwand. \n\nDes Weiteren sind das die verst\u00e4rkte Beobachtung von \nBildungsprozessen der Kinder und die Dokumentation der \np\u00e4dagogischen Arbeit. Die Dokumentation findet eben \nnicht statt, wenn die Betreuerin in der Gruppe ist, sondern \ndanach. \n\nUnd weiter: die verbindliche Kooperation zwischen \nKindertageseinrichtungen und Schulen, die Beteiligung \nbei der Umsetzung von Ganztagsangeboten und die \nZusammenarbeit mit den Eltern bis hin zu den Angeboten \nder Familienbildung. \n\nDazu vielleicht ein Aspekt: Im Landesjugendhilfeaus-\nschuss haben wir uns neulich wieder einmal mit dem \nThema Sprachf\u00f6rderung besch\u00e4ftigt, mit einem Modell-\nprojekt aus Leipzig. Im Gespr\u00e4ch mit den Kolleginnen der \nUniversit\u00e4t Leipzig, die dieses Projekt durchgef\u00fchrt \nhaben, ergab sich, dass es gerade bei bildungsfernen \nFamilien sehr schwierig ist, dass die Erzieherinnen \n\u00fcberhaupt die Eltern zum Gespr\u00e4ch bewegen. Dort wird \nnat\u00fcrlich mehr Zeit ben\u00f6tigt, um mit diesen Eltern ins \nGespr\u00e4ch zu kommen und zu beraten, was sie f\u00fcr die \nSprachf\u00f6rderung ihres Kindes tun k\u00f6nnen. \n\nIm L\u00e4ndervergleich der pro-Kind-Ausgaben von Land \nund Kommunen nimmt Sachsen derzeit nur den 11. Platz \nein. Deshalb m\u00fcssten wir folgende Rahmenbedingungen \nverbessern: die Fachkraft-Kind-Relation, die Anerken-\nnung der kinderfreien Zeit in der p\u00e4dagogischen Arbeit, \ndamit man eben zum Beispiel Dokumentationen verfassen \nkann, die Anrechnung von Ausfallzeiten auf den Personal-\nschl\u00fcssel \u2013 Frau Giegengack hat schon darauf hingewie-\nsen \u2013, die Freistellung f\u00fcr Leitungsaufgaben sowie die \nM\u00f6glichkeit, die Fachberatungen in Anspruch nehmen zu \nk\u00f6nnen. \n\nWarum m\u00fcssen wir uns noch mit dem Antrag heute \nbesch\u00e4ftigen? Erstens hatte ich schon gesagt. Zweitens, \nweil aufgrund des erh\u00f6hten Bedarfs an Krippenpl\u00e4tzen in \nden letzten Jahren das Defizit vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten durch den Ausbau der Kindertagespflege ausgeglichen \nwurde. Kindertagespflege hei\u00dft aber konkret, dass in der \nMehrzahl Frauen mit den unterschiedlichsten beruflichen \nQualifikationen, jedoch nicht immer mit einem speziellen \nAbschluss als Staatlich anerkannte Erzieherin oder als \nDiplomsozialp\u00e4dagogin, die Gelegenheit ergriffen haben, \nihr eigenes und bis zu vier weitere Kinder bei sich zu \nHause zu betreuen. Deren Situation zu verbessern ist \nPunkt 2 des Antrages der GR\u00dcNEN. \n\nDrittens ist schon genannt worden: weil bereits der \nLandesjugendhilfeausschuss im Juni 2009 per Beschluss \ndas zust\u00e4ndige Ministerium und die Kommunen aufgefor-\ndert hat, eine gemeinsame Strategie zur schrittweisen \nVerbesserung der Personalausstattung in Kindertagesein-\nrichtungen und in der Fachberatung zu entwickeln. \n\nInzwischen waren Landtagswahlen. Papier ist geduldig. \nDer G\u00f6tze des Sparens droht \u00fcber uns. Offenbar haben \nsich auch die inhaltlichen Zielsetzungen ge\u00e4ndert, liest \nman im schwarz-gelben Koalitionsvertrag nach. Dort ist \nnur noch von der F\u00f6rderung von Betriebskinderg\u00e4rten, \nvon flexiblen \u00d6ffnungszeiten in Kindertageseinrichtun-\ngen, von flexiblen Angeboten und einem Ausbau der \nKindertagesst\u00e4tten die Rede. \n\nDass diese Angebote, dass diese vielen neuen Kinderta-\ngesst\u00e4tten, vor allem die flexibel ge\u00f6ffneten Kitas, nicht \nzuletzt mit ausreichend qualifiziertem Personal besetzt \nsein m\u00fcssen, ignoriert der Koalitionsvertrag v\u00f6llig. Das \nist noch einmal an Sie gerichtet, liebe Kolleginnen und \nKollegen von CDU und FDP. \n\nAber ich stelle fest, das passt in die politische Linie von \nschwarz-gelb, viel Augenmerk auf staatliche Repr\u00e4senta-\ntion in Form von Bauwerken zu Wasser und zu Lande zu \nlegen und beim Personal permanent das Mantra des \nAbbaus zu predigen, wie wir das nicht zuletzt gestern in \nder Debatte zu Lehrerinnen und zu Sozialarbeiterinnen \nerleben durften. \n\nNachdem gestern 4 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \nFreistaates stundenlang vor dem Landtag demonstriert \nund damit ihr Recht auf politische Mitwirkung wahrge-\nnommen haben, hat sich die Staatsregierung immerhin \nheute bem\u00fcht, das Transparent \u201eHier bestimmen Sie\u201c \naufzuh\u00e4ngen. Dass das Transparent gestern noch nicht \nhing, k\u00f6nnte eventuell der Grund gewesen sein, die \nPetition mit 20 000 Unterschriften f\u00fcr die R\u00fccknahme der \nEinsparungen nicht ernst zu nehmen und den Dingen im \nSinne des Finanzministers ihren Lauf zu lassen. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Genau!) \n\n\u2013 Gut, Herr W\u00f6ller, Sie haben ja bestimmt noch das Wort \ndazu. \n\nWas hat das mit dem vorliegenden Antrag zu tun? Ich \nerkl\u00e4re es Ihnen gern. Im Jahre 2009, also vor einigen \nMonaten, hatte die Liga der Freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde \neine Kampagne f\u00fcr einen besseren Personalschl\u00fcssel in \nSachsens Kitas gestartet. Im Rahmen dieser Kampagne \nhaben viele von den hier anwesenden Abgeordneten, nicht \nnur aus der Opposition, sondern auch Kolleginnen und \nKollegen von CDU und FDP, den Goldenen Schl\u00fcssel \nentgegengenommen. Die Erzieherinnen und die Tr\u00e4ger, \ndie Ihnen diesen Goldenen Schl\u00fcssel \u00fcberreicht haben, \nwollen ernst genommen werden von der Politik, die gern \nund oft betont, wie wichtig Kinder sind. \n\nParallel dazu wurden Unterschriften gesammelt, und es \nkamen mehrere Tausend zusammen. Kultusminister \nW\u00f6ller erhielt in Freital den Goldenen Schl\u00fcssel. \n\n 777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nHerr W\u00f6ller, falls Sie sich nicht mehr daran erinnern \nk\u00f6nnen: Ich habe ihn noch einmal mitgebracht. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion,  \nzeigt einen Goldenen Schl\u00fcssel.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Klepsch, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie \nhier keine Schl\u00fcssel mit Aufschriften etc. und Schl\u00fcssel-\nb\u00e4nder zu zeigen haben. Wenn Sie das noch einmal \nmachen sollten, w\u00fcrde ich Sie ernsthaft ermahnen. Ich \nbitte Sie, das zuk\u00fcnftig zu unterlassen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \ndanke f\u00fcr den Hinweis. Ich nehme ihn ernst. Ich habe den \nSchl\u00fcssel wieder eingesteckt und komme damit auch zum \nSchluss. \n\nDIE LINKE unterst\u00fctzt die Initiative und den Antrag der \nGR\u00dcNEN. Deshalb werden wir ihm auch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nFrau Klepsch, Sie h\u00e4tten das geschickter machen sollen. \nMan kann ihn auch sch\u00f6n als Schmuck tragen, den \nGoldenen Schl\u00fcssel, dann f\u00e4llt das nicht so auf. \n\nIch habe vorhin sehr aufmerksam Frau Giegengack \nzugeh\u00f6rt, dass wir kein Erkenntnisproblem, sondern ein \nUmsetzungsproblem haben. Ich glaube, wir haben doch \nimmer noch ein Erkenntnisproblem. Ich will vielleicht \nnoch auf zwei Fakten hinweisen, die bis jetzt nicht ge-\nnannt worden sind: \n\nDie wichtigsten Jahre im Leben eines Menschen sind die \nersten 12 Jahre; denn dort entwickeln sich im Prinzip die \nemotionalen, die kognitiven F\u00e4higkeiten, die Sprachf\u00e4-\nhigkeiten. Das, was danach passiert, ist schon mehr \nReparatur als Lernen. Das hei\u00dft, in diesen Jahren m\u00fcssen \ndie Familie und die Gesellschaft besonders darauf Acht \ngeben, wie und in welcher Umgebung Kinder gro\u00df \nwerden. Deswegen gibt es seit einigen Jahren Gott sei \nDank Bildungspl\u00e4ne \u2013 auch in Sachsen \u2013, die genau diese \nEntwicklungsperiode als Ganzes in den Blick nehmen. \n\nIch will es etwas zuspitzen: Es ist wichtiger, in die ersten \nzw\u00f6lf Jahre zu investieren als in die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Jahre. \nIn Deutschland, auch in Sachsen, steht aber die Finanzie-\nrungspyramide im Bildungswesen auf dem Kopf. Das \nmeiste Geld flie\u00dft in die Sekundarstufe II, nicht nur an \nden Gymnasien, sondern auch in der beruflichen Bildung; \ninsbesondere, wenn ich an die zahlreichen Ma\u00dfnahmen \nder Berufsvorbereitung oder der Vorbereitung auf eine \n\nberufliche Ausbildung denke, die enorme Kosten verursa-\nchen. Dort hinein flie\u00dft deutlich mehr Geld als in die \nersten zw\u00f6lf Jahre, insbesondere in dem Bereich der \nKindertagesst\u00e4tten. Auch im internationalen Vergleich, \ndas haben OECD-Studien immer wieder nachgewiesen. \n\nEin zweiter Punkt, den ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte: Im Schul-\ngesetz ist irgendwann einmal festgelegt worden, dass \nnicht nur der Schulbesuch kostenlos sein soll, sondern \ndass es auch eine Obergrenze f\u00fcr die Klassenst\u00e4rke gibt. \nIm Kindertagesst\u00e4ttengesetz steht aber: \u201eIn der Regel\u201c \nsoll es einen bestimmten Schl\u00fcssel geben. \u201eIn der Regel\u201c \nhei\u00dft, dass es Abweichungen von der Regel gibt. Auch \ndarauf hat Frau Giegengack vorhin zu Recht hingewiesen. \n\nIch nenne gern noch einmal mein Beispiel, das ich, wie \nich glaube, in der letzten Landtagsdebatte schon erw\u00e4hnt \nhabe: Es ist ein riesengro\u00dfer Unterschied, ob Sie sechs \nKinder im Alter von drei Jahren zum Kindergeburtstag \neinladen oder ob es zw\u00f6lf Kinder sind, wie wir es teilwei-\nse heute in den Krippen erleben. \u2013 So viel vielleicht zu \nden erg\u00e4nzenden Fakten. Deswegen denke ich, dass wir \nimmer noch ein Erkenntnisproblem haben. \n\nIch will auch auf eine Studie hinweisen. Die UNICEF gibt \nregelm\u00e4\u00dfig einen Bericht zur Lage der Kinder in Deutsch-\nland heraus. Dieser liegt auch f\u00fcr 2010 vor. In dieser \nUNICEF-Studie, in der Deutschland wieder einmal \nmittelm\u00e4\u00dfig abgeschnitten hat \u2013 Sachsen wahrscheinlich \nin diesem Mittelma\u00df weiter oben \u2013 wird erneut der \nVorwurf gemacht oder, freundlich ausgedr\u00fcckt, der \nHinweis gegeben: Deutschland muss kindergerechter \nwerden. \n\nEs geht eben nicht darum, Kinder zu kleinen Leistungseli-\nten erziehen \u2013 Sie erinnern sich an unsere Diskussion \u00fcber \nmathematisch-naturwissenschaftliche F\u00e4higkeiten im \nKindergartenbereich \u2013, sondern es geht darum, in dieser \nZeit die Rechte von Kindern tats\u00e4chlich umzusetzen, und \ndas ist mehr, als mathematisch-naturwissenschaftliche \nF\u00e4higkeiten umzusetzen. Dazu geh\u00f6ren sprachliche \nF\u00e4higkeiten, emotionale und auch kognitive F\u00e4higkeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber den \nBetreuungsschl\u00fcssel ist viel gesprochen worden, das muss \nich nicht wiederholen. Die SPD wird in den n\u00e4chsten \nWochen einen Gesetzentwurf einbringen, der sich gegen-\nw\u00e4rtig in der Diskussion mit Familienverb\u00e4nden, mit \nKommunen und den Tr\u00e4gern befindet und der sich genau \nauf den Ansatz bezieht, den der Antrag der GR\u00dcNEN \nverfolgt: n\u00e4mlich eine schrittweise Senkung des Betreu-\nungsschl\u00fcssels in den n\u00e4chsten Jahren umzusetzen. Das \nist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nWir werden in unserem Gesetzentwurf auch darauf achten \n\u2013 das ist vorhin zu Recht angesprochen worden \u2013, dass die \nKommunen in der derzeitigen Situation und auch k\u00fcnftig \ndie Kindertagesst\u00e4tten nicht entsprechend ihrer Finanzla-\nge ausstatten k\u00f6nnen. So muss man das sagen. Frau \nNicolaus, es ist sch\u00f6n, wenn es bei Ihnen anders ist. Aber \nes gibt Kommunen, die sich das nicht mehr leisten k\u00f6n-\nnen, selbst wenn sie es wollten. Kinder k\u00f6nnen sich leider \ndie Kommune nicht ausw\u00e4hlen \u2013 das ist kein freier Markt \n\n 778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n\u2013, sondern sie m\u00fcssen in den Kindergarten gehen, der von \nihren Eltern ausgew\u00e4hlt wurde. Deswegen werden wir das \nLand auch st\u00e4rker in die Pflicht nehmen. \n\nWir wollen auch nicht, dass die Eltern \u00fcber Geb\u00fchr \nstrapaziert werden. Ich habe es vorhin erw\u00e4hnt. Wir haben \nnicht ohne Grund in der letzten Legislaturperiode das \nkostenfreie Vorschuljahr eingef\u00fchrt. Wir m\u00fcssen Schritt \nf\u00fcr Schritt dazu kommen, dass es im Bildungssystem \nselbstverst\u00e4ndlich ist, dass die ersten Jahre \u2013 genau wie \ndie Schulbildung \u2013 f\u00fcr die Eltern kostenfrei sind. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas werden wir uns nicht in einem Schritt leisten k\u00f6nnen, \naber wir werden es \u2013 wie andere L\u00e4nder in Deutschland \nauch \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt umsetzen m\u00fcssen, wenn wir \nunseren Kindern tats\u00e4chlich eine Perspektive geben \nwollen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein Wort zur Qualifi-\nkation der Fachkr\u00e4fte sagen. Es reicht nicht aus, den \nSchl\u00fcssel zu senken, ohne die Fachkr\u00e4fte in der Ausbil-\ndung und in der Fortbildung entsprechend zu qualifizie-\nren. Es ist vollkommen unzureichend \u2013 das hat die Anfra-\nge der GR\u00dcNEN gezeigt \u2013, dass wir heute in einigen \nKommunen bzw. bei einigen Tr\u00e4gern \u00fcberhaupt keine \nFachberater mehr haben. Zum Beispiel hat der Eigenbe-\ntrieb in Dresden, ein gro\u00dfer Tr\u00e4ger von Kindertagesst\u00e4t-\nten, keinen eigenen Fachberater, keine eigene Fachberate-\nrin. Das ist eine Situation, die man im Schulbereich nie \nzulassen w\u00fcrde. Im Kita-Bereich tut man es. \n\nWir brauchen also dringend besser qualifizierte Fachkr\u00e4f-\nte in den Kindertagesst\u00e4tten. Die heutigen leisten eine \nsehr gute Arbeit, aber wir fordern von ihnen aufgrund der \nBildungspl\u00e4ne und der ver\u00e4nderten gesellschaftlichen \nSituation mehr. Wir brauchen vor allen Dingen Zeit f\u00fcr \ndiese Fachkr\u00e4fte. Jedem Lehrer sagt man: 27/28 Stunden \nUnterrichtszeit. Bei den Kindertagesst\u00e4tten hei\u00dft das \n\u201eArbeit am Kind\u201c \u2013 ein \u201ewunderbarer\u201c Begriff. Es bleibt \naber keinerlei Verf\u00fcgungszeit mehr f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte, um \nsich auf die \u201eArbeit am Kind\u201c vorzubereiten, und schon \ngar nicht auf die Nachbereitung. Genau das muss drin-\ngend in den gesetzlichen Regelungen verankert werden \nund es wird seit vielen Jahren von den entsprechenden \nFachkr\u00e4ften gefordert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich \nauf die weitere Diskussion, und ich freue mich auch \ndarauf, wie sich das Parlament und die Landesregierung, \nwenn wir den Gesetzentwurf einbringen, damit auseinan-\ndersetzen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStange, ich bitte, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Denn es geht schlie\u00dflich \num die Zukunft unseres Landes, und das sind die Kinder \nim Alter von einem bis sechs Jahren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Kristin Sch\u00fctz, FDP-Fraktion, \ngemeldet. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist ein Vorge-\nschmack auf die zuk\u00fcnftigen Haushaltsdiskussionen, denn \ndiese Forderung ist nicht neu. Wir haben sie bei den \nBeratungen zum letzten Doppelhaushalt diskutiert, und \nich gehe davon aus, dass wir diesen Antrag genauso noch \neinmal in einem halben Jahr vorliegen haben werden. \n\nVorab, Frau Stange, m\u00f6chte ich auf Ihre Ausf\u00fchrungen \nreagieren. Die Regierungskoalition hat kein Erkenntnis-\nproblem. Das m\u00f6chte ich so deutlich sagen. Wir sind uns \nder Verantwortung und dessen, was in unseren Kinderta-\ngeseinrichtungen w\u00fcnschenswert ist, sehr bewusst. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch streite nicht ab, dass es notwendig und sehr w\u00fcn-\nschenswert w\u00e4re, den Betreuungsschl\u00fcssel gerade im \nKindergarten von 1 : 13 auf zuk\u00fcnftig 1 : 12 abzusenken. \nAber \u2013 das muss man auch so deutlich sagen \u2013 es war die \nEntscheidung der SPD in der letzten Regierungskoalition, \nsich bei der Wahl zwischen einem kostenlosen Vorschul-\njahr und einem verbesserten Personalschl\u00fcssel im Kinder-\ngarten f\u00fcr das kostenlose Vorschuljahr zu entscheiden und \nnicht f\u00fcr die Qualit\u00e4t im Kindergarten. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas haben Sie zu verantworten, ansonsten m\u00fcssten wir \nhier nicht stehen. \n\nWenn es darum geht, die Verbesserung des Personal-\nschl\u00fcssels zu betrachten, dann ist es nicht nur notwendig, \ndie Anzahl oder die 3 Stunden mehr, die am Kind geleistet \nw\u00fcrden, zu nennen, sondern wir m\u00fcssen dabei vor allem \ndie Finanzen sehen. Die Kleine Anfrage der FDP \u2013 aus \nder Begr\u00fcndung, die die GR\u00dcNEN hier gebracht haben \u2013 \nhat den Kostenansatz einmal benannt. Wenn wir also den \nForderungen nach einem verbesserten Betreuungsschl\u00fcs-\nsel f\u00fcr Krippe, Kindergarten und Hort nachkommen \nw\u00fcrden, w\u00fcrde das 2 353 vollbesch\u00e4ftigter p\u00e4dagogischer \nFachkr\u00e4fte bed\u00fcrfen und die Gesamtkosten w\u00fcrden sich \nauf 89,4 Millionen Euro belaufen. Ich denke, diese Zahl \ngeh\u00f6rt einfach zur Ehrlichkeit dazu, wenn wir \u00fcber das \nsprechen, was w\u00fcnschenswert ist und was wir finanzieren \nk\u00f6nnen. \n\nSie haben unter Punkt 2 die Umsetzungsstrategie \u201eAufbau \nunterst\u00fctzendes Netz, Netzwerkstruktur f\u00fcr die Kinderta-\ngespflege\u201c genannt. In der Begr\u00fcndung werden Sie dann \nkonkreter und beziehen sich auf den Landesjugendhilfe-\nausschuss, der es f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, eine eigene Fachbe-\nratungsstruktur f\u00fcr die Tagespflege aufzubauen. Dem \nm\u00f6chte ich deutlich widersprechen. Wir sollten, was die \nqualitativen Anforderungen der Beratung betrifft, nicht \n\n 779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nanfangen, die Kindertageseinrichtungen von der Tages-\npflege zu trennen, sondern das, was in vielen Landkreisen \nschon gehandhabt wird: dass Fachberaterinnen f\u00fcr die \nKindertageseinrichtungen genauso die Verpflichtung zur \nFachberatung der Tagespflege haben und diese das sehr \ngut tun, Fortbildungsveranstaltungen vor Ort anbieten, die \nauch von den Tagespflegepersonen dankbar angenommen \nwerden. Ich halte hier den Weg der Verkn\u00fcpfung mit den \nKindertageseinrichtungen f\u00fcr den besseren Weg, anstatt \netwas separat aufbauen zu wollen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nein, ich w\u00fcrde gern zum Schluss \nkommen wollen. \u2013 Zum dritten Punkt und zu dem, was \nwir in den Kindertageseinrichtungen haben: Wir haben \nhochqualifiziertes Personal. 87 % der Erzieherinnen und \nErzieher haben einen Fachschulabschluss, 4 % einen \nHochschulabschluss. Andere Bundesl\u00e4nder mit einem \nvermeintlich guten Betreuungsschl\u00fcssel k\u00f6nnen dieses \nhohe Niveau an Fachkr\u00e4ften innerhalb der Einrichtung \nnicht aufweisen. Dort haben circa 75 % der Erzieherinnen \nund Erzieher einen Fachschulabschluss. \n\nIch halte es f\u00fcr sehr wichtig, dass wir uns in den n\u00e4chsten \nJahren klar f\u00fcr den Erhalt der Qualit\u00e4t in unseren Kinder-\ntageseinrichtungen aussprechen. Ich halte es aber auch f\u00fcr \nnotwendig, ausreichend Kinderkrippen- und Kindergar-\ntenpl\u00e4tze vor Ort zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das wird eine \ngro\u00dfe Herausforderung in den n\u00e4chsten Jahren werden. \nDas halte ich aber f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Voraussetzung, \num Beruf und Familie miteinander vereinbaren zu k\u00f6n-\nnen; denn bevor wir \u00fcber die Qualit\u00e4t f\u00fcr Wenige reden, \nm\u00fcssen wir \u00fcber die Pl\u00e4tze in Kinderkrippen und Kinder-\ng\u00e4rten f\u00fcr alle als gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr n\u00e4chste \nDoppelhaushalte sprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, ich deute es sicherlich richtig, dass Sie die \nGelegenheit f\u00fcr eine Kurzintervention nutzen wollen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident, Sie deuten \ndas richtig. \u2013 Frau Sch\u00fctz, ich kann mich sehr gut daran \nerinnern, dass vor circa einem Jahr eine gemeinsame \nPodiumsdiskussion stattgefunden hat, auf der Sie den \nTeilnehmern dieser Diskussionsrunde versprochen haben, \ndass, wenn die FDP an die Regierung kommt, der Betreu-\nungsschl\u00fcssel gesenkt wird. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie aufgrund Ihres fachlichen \nHindergrundes zu diesem Zeitpunkt schon gewusst haben, \ndass die Senkung des Betreuungsschl\u00fcssels erhebliche \nKosten verursachen wird. Ich kann mich entsinnen, dass \nwir bereits im Jahre 2009 die Vorboten der Finanzkrise \nsehr deutlich zu sp\u00fcren bekommen haben, also das, was \n\nSie gerade vorgetragen haben, sicherlich schon damals in \nIhrem Kopf war. Dennoch haben Sie den Menschen \nversprochen, den Bereuungsschl\u00fcssel zu senken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, m\u00f6chten Sie die Gelegenheit nutzen, auf die \nKurzintervention zu antworten? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange, ich \nkann mich noch sehr gut an diese Podiumsdiskussion \nerinnern. Ich bin damals gefragt worden, was im Koaliti-\nonsvertrag stehen wird, wenn die FDP an der Regierung \nbeteiligt ist. Das ist richtig. Ich habe mich damals sehr \ndeutlich f\u00fcr einen Betreuungsschl\u00fcssel im Kindergarten \nvon 1 : 12 ausgesprochen. Ich darf Ihnen auch sagen, dass \ndie Verhandlungen zum Koalitionsvertrag allein zu \ndiesem Punkt mehr als zwei Stunden gedauert haben, weil \nes f\u00fcr uns ein wesentlicher Schwerpunkt war, diesen \nBetreuungsschl\u00fcssel einzuflechten. Wir haben dann \naufgrund der Situation entschieden, diesen Punkt vorerst \nzur\u00fcckzustellen, und ich darf f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sagen, \ndass ich an dieser inhaltlich wichtigen Forderung nach \nwie vor pers\u00f6nlich festhalten werde. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Fraktion ist die NPD-Fraktion an der Reihe. F\u00fcr \nsie spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler. Bitte sch\u00f6n. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! In dem bereits erw\u00e4hnten Abschlussbericht wurde \nfestgestellt, dass der im S\u00e4chsischen Kita-Gesetz festge-\nschriebene Personalschl\u00fcssel von 1 : 6 in den Krippen, \nvon 1 : 13 in den Kinderg\u00e4rten und von 1 : 20 im Hort in \nder Realit\u00e4t nicht eingehalten wird. Frau Nicolaus hatte \nvorhin ausf\u00fchrlich darauf hingewiesen. \n\nDas konnte sich aber auch jeder, der das reale Leben \nkennt, ohne diesen Bericht denken. Menschen fallen nun \neinmal gelegentlich aus, sei es aus gesundheitlichen oder \nanderen Gr\u00fcnden. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es zu begr\u00fc\u00dfen, wenn \nder Personalschl\u00fcssel im Interesse der Kinder verbessert \nwerden k\u00f6nnte, aber bleiben wir realistisch: Die Kassen \nsind leer, und es stehen weitaus gr\u00f6\u00dfere Probleme vor der \nT\u00fcr, unter anderem im Schulbereich. Dem momentanen \nPersonal\u00fcberhang und den damit verbundenen Zusatzkos-\nten wird in drei Jahren ein Personalmangel folgen, der uns \nmehr als nur Kopfschmerzen bereiten wird. Das wei\u00df man \nauch bei den GR\u00dcNEN und r\u00e4umt in der Begr\u00fcndung \nzum Antrag ein, die \u201ehaushalterischen Rahmenbedingun-\ngen von Land und Kommunen ber\u00fccksichtigen zu wol-\nlen\u201c oder vielleicht bessern zu m\u00fcssen? Schlie\u00dflich sitzt \nmancher Gr\u00fcne in kommunalen Entscheidungsgremien \u2013 \nFrau Giegengack bis vor Kurzem auch noch \u2013 und muss \ndort auf eine realistische Kassenf\u00fchrung achten. \n\nWie kann also die Situation im Erziehungsbereich trotz-\ndem verbessert werden? Zun\u00e4chst sollte jegliche Form \nvon B\u00fcrokratie auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. Ist es \ndenn zum Beispiel notwendig, dass Leitungskr\u00e4fte 31 % \n\n 780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nihrer Arbeitszeit f\u00fcr Verwaltungsaufgaben und Betriebs-\nwirtschaft einsetzen m\u00fcssen? Die Tendenz, immer mehr \nZeit am Rechner und immer weniger Zeit am Kind zu \nverbringen, sollte gestoppt werden. Hier weisen der \nS\u00e4chsische Bildungsplan und die darin vorgeschriebenen \nDokumentationspflichten in die falsche Richtung. Eine \nmir bekannte Leiterin hat das ziemlich drastisch formu-\nliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eW\u00fcrden wir alles machen, was wir \nlaut neuem Bildungsplan sollten, brauchte jede Erzieherin \nnoch eine Sekret\u00e4rin.\u201c \n\nWeil wir einmal bei dem Thema B\u00fcrokratie sind: Der \nvorliegende Antrag spricht von einer \u201eUmsetzungsstrate-\ngie zum Aufbau einer unterst\u00fctzenden Netzwerkstruktur \nf\u00fcr die Kindertagespflege\u201c. Hat diese Strategie zum Ziel, \nTagesm\u00fctter besser zu kontrollieren und anzuleiten und, \nwie es notwendig w\u00e4re, die Zugangsvoraussetzungen \ndenen der Kinderg\u00e4rtnerinnen anzugleichen? \n\nMit einem Grundkurs \u00fcber sieben Abende, wie es jetzt \nbeispielsweise das Familienzentrum Radebeul anbietet, \nder als offizielle Zulassung ben\u00f6tigt wird, kann das kaum \nrealisiert werden, so lobenswert diese Initiativen im \nEinzelnen auch sind. \n\nIn Punkt 3 des Antrages der GR\u00dcNEN wird weiterhin \neine \u201eOrganisations- und Finanzierungsstrategie zum \nweiteren Ausbau der Fachberatung der Kindertagesein-\nrichtungen\u201c gefordert. Das wiederum sehen wir \u00e4hnlich. \nZahlreiche Kinderg\u00e4rtnerinnen empfinden die bislang \nangebotenen Fortbildungen als nicht ausreichend. Hier \nfehlt einfach das Fachpersonal in den Jugend\u00e4mtern. \n\nNicht akzeptiert werden kann eine blo\u00dfe Vermehrung des \nPersonals in der \u00fcbergeordneten Verwaltung. Das w\u00fcrde \nsich zwar an gewissen Erscheinungen der Personalent-\nwicklung in der Koalition orientieren, aber ebenso wie in \nder Landesregierung keine messbaren Verbesserungen \nbringen. Dem Grundanliegen Ihres Antrages k\u00f6nnen wir \nfolgen, und wir werden ihm zustimmen, auch wenn er \nkaum Aussicht auf Erfolg haben d\u00fcrfte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. Ich frage die \nStaatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Nein. \nDann beginnen wir mit der zweiten Runde der allgemei-\nnen Aussprache. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Ich \nfrage die einreichende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. \u2013 Sie haben keine Redezeit mehr. Dann bitte \nf\u00fcr die Fraktion der CDU Frau Nicolaus. \u2013 Auch nicht. \nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Klepsch. \u2013 Sie m\u00f6ch-\nten auch nicht. Die SPD-Fraktion hat auch keine Redezeit \nmehr. Die FDP-Fraktion hat noch zehn Sekunden. M\u00f6ch-\nten Sie diese Redezeit nutzen? \u2013 Nein. Die NPD-Fraktion \nhat noch gen\u00fcgend Redezeit. Es gibt keine zweite Runde. \nDeshalb frage ich noch einmal die Staatsregierung, ob sie \njetzt das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Wir haben in der Debatte \u00fcber die Personalaus-\nstattung, \u00fcber die Netzwerke zur Tagespflege und \u00fcber die \nFachberater gesprochen. Ich darf in Erinnerung rufen, was \nmeine Kollegin Kerstin Nicolaus schon richtigerweise \nbetont hat: Das sind alles Themen, die in erster Linie die \nKommunen betreffen. Es handelt sich um eine kommuna-\nle Pflichtaufgabe. Auch das darf bei der Diskussion nicht \nin Vergessenheit geraten. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt diese Kommunen. Das hat er \nauch in der Vergangenheit getan. Aber wir m\u00fcssen die \nDinge gerader\u00fccken und sagen, wer die gesetzliche \nZust\u00e4ndigkeit hierf\u00fcr hat. Deshalb sind Vergleiche mit \ndem Schulbereich nur bedingt tragf\u00e4hig. Dort sieht die \ngesetzliche Lage anders aus. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sinnvoll, dass wir diese \nDebatte gemeinsam mit den Tr\u00e4gern, mit den Kommunal-\nverb\u00e4nden und mit der Liga der freien Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nde diskutieren. Im \u00dcbrigen \u2013 auch das m\u00f6chte ich betonen \n\u2013 betreffen diese Themen auch die Eltern, die diese \nAufgaben mit ihren Beitr\u00e4gen finanzieren. Wir werden die \nGespr\u00e4che in der n\u00e4chsten Zeit dazu nutzen, gemeinsam \nnach den besten L\u00f6sungen zu suchen. \n\nLassen Sie mich kurz auf die einzelnen Punkte im Antrag \neingehen. Zu Punkt 1, der schrittweisen Verbesserung des \nPersonalschl\u00fcssels: Mit der Einf\u00fchrung des S\u00e4chsischen \nBildungsplans im Jahre 2006 sind die Anforderungen an \ndas Fachpersonal zweifellos gestiegen. \n\nDie Staatsregierung hat bei der Aufstellung des Entwurfs \ndes Haushaltsbegleitgesetzes 2009/2010 entsprechend \nreagiert und die Verbesserung des Personalschl\u00fcssels im \nKindergarten von bisher 1 : 13 auf 1 : 12 ber\u00fccksichtigt. \nIch erinnere an die Debatten, die wir in diesem Hause \ndazu gef\u00fchrt haben. Bekannt ist, dass diese Option \u2013 das \nsage ich deutlich \u2013 leider nicht umgesetzt werden konnte; \ndenn obwohl es sich bei der Kindertagesbetreuung um \neine kommunale Pflichtaufgabe handelt, waren die \nKommunen nicht bereit, die H\u00e4lfte der Mehrkosten zu \nfinanzieren. \n\nQualit\u00e4tsstandards zu erreichen, die den aktuellen Anfor-\nderungen entsprechen, kann nicht die alleinige Aufgabe \ndes Freistaates Sachsen sein. Bisher konnte keine Zusage \nder Mitfinanzierung durch die Gemeinden erreicht wer-\nden. In Anbetracht der Haushaltssituation \u2013 auch das ist in \nder Debatte zum Ausdruck gekommen \u2013 wird \u00fcber Ver-\nbesserungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen der Verhandlungen \n\u00fcber den Doppelhaushalt 2011/2012 im S\u00e4chsischen \nLandtag zu entscheiden sein. \n\nZu Punkt 2, Umsetzungsstrategie zum Aufbau einer \nunterst\u00fctzenden Netzwerkstruktur f\u00fcr die Kindertages-\npflege. Die Infrastruktur f\u00fcr das Angebot der Kinderta-\ngespflege zu gestalten ist auch Aufgabe der Gemeinden \nund \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Den-\nnoch unterst\u00fctzt die Staatsregierung bereits das Vorhaben, \neine Netzwerkstruktur f\u00fcr die Kindertagespflege aufzu-\nbauen. Im vergangenen Jahr initiierten und f\u00f6rderten sie \n\n 781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Informations- und Koordinierungsstelle f\u00fcr Kinderta-\ngespflege, kurz: IKS. Die IKS ist eine landesweite Kon-\ntaktstelle f\u00fcr \u00f6rtliche Akteure. Sie vernetzt, begleitet und \nber\u00e4t Kindertagespflegepersonen. Au\u00dferdem initiiert sie \ndie Zusammenarbeit mit den Jugend\u00e4mtern und Arbeits-\nkreisen zum kollegialen Fachaustausch, in denen zahlrei-\nche Initiativen entwickelt und Impulse gegeben werden. \n\nZu Punkt 3, Organisations- und F\u00fchrungsstrategien zum \nweiteren Ausbau der Fachberatung der Kindertagesein-\nrichtungen. Eine qualifizierte Fachberatung geh\u00f6rt zur \nQualit\u00e4tssicherung und Entwicklung jeder Kinderta-\ngeseinrichtung. So steht es auch im S\u00e4chsischen Gesetz \nzur F\u00f6rderung von Kindern in Kindertageseinrichtungen. \nUm die Qualit\u00e4t der Fachberatung weiterzuentwickeln, \nschreibt die Verwaltung des Landesjugendamtes die \nOrientierungshilfe zur Fachberatung in Kindertagesein-\nrichtungen fort. Das Ergebnis soll dem Landesjugendhil-\nfeausschuss im IV. Quartal 2010 vorgelegt werden. Vorab \nfindet im II. Quartal 2010 ein Fachgespr\u00e4ch statt, bei dem \nsich die Mitglieder des Landesjugendhilfeausschusses und \ndie Fach\u00f6ffentlichkeit eine Meinung \u00fcber die anstehenden \nProbleme und L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten bilden k\u00f6nnen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie haben \nausgef\u00fchrt, dass es sich bei diesen Aufgaben um kommu-\nnale Pflichtaufgaben handelt und der Freistaat diese \nunterst\u00fctzt, und das sozusagen erg\u00e4nzend. Ist Ihnen \nbewusst, dass Artikel 85 unserer Verfassung vorsieht, dass \nkommunale Aufgaben vom Freistaat mitfinanziert werden \nm\u00fcssen, gerade wenn sie ausgeweitet werden? Stimmen \nSie mir zu, dass der S\u00e4chsische Bildungsplan einen \nAnspruch an die kommunale Aufgabenausf\u00fchrung stellt, \nder mitfinanziert werden muss, insbesondere weil es eine \nPflichtaufgabe ist? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Es ist richtig, dass der Freistaat Sachsen in der \nPflicht steht, die Kommunen bei der Aufgabenerf\u00fcllung \nzu unterst\u00fctzen. Wie ich ausgef\u00fchrt habe, hat er das in der \nVergangenheit getan, und das wird er auch in Zukunft tun. \nMehr noch, wir haben mit Einf\u00fchrung des Bildungsplanes \nbessere finanzielle M\u00f6glichkeiten sowohl bei der Erstat-\ntung von laufenden Kosten als auch deutlich erh\u00f6hte \nAns\u00e4tze im Investitionsbereich geschaffen. \n\nIch m\u00f6chte aber deutlich machen \u2013 deshalb bin ich \ndankbar f\u00fcr die Zwischenfrage, Frau Kollegin \u2013, dass wir \n\u00fcber drei Ebenen sprechen. Erstens geht es um Sozialpoli-\ntik, indem wir Eltern und Kindern aus sozial und ein-\nkommensschwachen Schichten die M\u00f6glichkeit geben, in \nden Genuss dieser Betreuung und F\u00f6rderung zu kommen. \nZweitens geht es um die Frage der Verteilung der Kosten \nzwischen den Tr\u00e4gern, den Kommunen und dem Land. \n\nDrittens \u2013 und das ger\u00e4t mir ein wenig aus dem Blick \u2013 \ngeht es um die Frage der Qualit\u00e4t. Wie verbessern wir die \nQualit\u00e4t der Bildung? Denn wir haben ja geh\u00f6rt \u2013 und das \nist auch meine Meinung \u2013, dass es auf den Anfang an-\nkommt, also so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu f\u00f6rdern. Deshalb \nsage ich: Alles zusammen wird nicht gehen. \n\nNeben aller berechtigten Sozialpolitik und neben allen \nberechtigten Forderungen der Verteilung der Kosten \nsollten wir uns jetzt darauf konzentrieren, die Qualit\u00e4t zu \nverbessern. Aber das geht nicht ohne die Eltern, und es \nwird auch nicht ohne die Tr\u00e4ger gehen. Erst wenn sie ihr \nEinverst\u00e4ndnis gegeben haben, was in der Vergangenheit \nleider nicht einholbar war, werden wir auch substanzielle \nFortschritte erzielen k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine weitere Zwischen-\nfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein, ich w\u00fcrde gern meine Ausf\u00fchrungen zu \nEnde bringen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine weitere Fragestellerin, und zwar Frau \nDr. Stange. Gestatten Sie diese Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein, vielen Dank. \u2013 Im Fortbildungsprogramm \ndes s\u00e4chsischen Jugendamtes werden die Fachberaterin-\nnen und Fachberater f\u00fcr Kindertageseinrichtungen und \nKindertagespflege besonders ber\u00fccksichtigt. Es werden \nJahrestagungen, berufsbegleitende Grundkurse, Qualifi-\nzierungen zu einem speziellen Themenfeld und weitere \nthemen- und methodenorientierte Kurse angeboten. \n\nMeine Damen und Herren! An all diesen Themen arbeitet \nmein Haus bereits intensiv. Jedoch geht es um kostenin-\ntensive Standards, bei denen in erster Linie dar\u00fcber zu \ndiskutieren sein wird, wie sie gerade in der derzeitigen \nSituation zu finanzieren sind. Dieser Debatte kann man \nnicht \u00fcber einen Antrag an die Staatsregierung gerecht \nwerden. Deshalb bitte ich um Ablehnung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, Sie haben noch einmal die M\u00f6glichkeit einer \nKurzintervention. \n\n(Heiterkeit) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Das h\u00e4tte man mit einer Frage kl\u00e4ren k\u00f6nnen. \nAber ich will gern das Instrument der Kurzintervention \nnutzen. Herr Minister W\u00f6ller, ist Ihnen bekannt, dass \nmittlerweile eine ganz \u2013 \u2013 \n\n 782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nd\u00fcrfen keine Fragen stellen, sondern Sie m\u00fcssen eine \nAussage treffen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Dann fange ich anders an. \nMittlerweile hat eine ganze Reihe s\u00e4chsischer Kommunen \neinen Elternanteil von \u00fcber 35 %, die gar nicht mehr \nbeitragspflichtig sind, weil sie ein solch geringes Ein-\nkommen haben, dass sie keine Beitr\u00e4ge bezahlen k\u00f6nnen. \nMeist handelt es sich in diesen F\u00e4llen um Kommunen in \nRegionen, die von hoher Arbeitslosigkeit gepr\u00e4gt und \ndamit selbst in gro\u00dfen finanziellen Schwierigkeiten sind \ndurch die geringen Einnahmen in den Kommunen. Auf-\ngrund dieser Situation entsteht eine absolute Ungleichge-\nwichtung zwischen den M\u00f6glichkeiten, die die Kommu-\nnen haben, Kindertagesst\u00e4tten mit gleicher Qualit\u00e4t zu \nfinanzieren. \n\nIch bin der Meinung \u2013 und das ist auch der Grund gewe-\nsen, warum sich der Bund an dem Ausbau der Kinderta-\ngesst\u00e4tten in den n\u00e4chsten Jahren beteiligt \u2013, dass es eine \n\u00fcbergeordnete Verpflichtung des Bundes bzw. des Landes \ngibt, f\u00fcr eine qualitativen Ausgleich zu sorgen, wenn die \nKommunen bzw. die Eltern nicht mehr in der Lage sind, \ndie Qualit\u00e4t in diesem Bereich abzusichern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit, auf diese \nKurzintervention zu antworten. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Das mache ich selbstverst\u00e4ndlich sehr gern, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Frau Kollegin Stange, es ist in der Tat richtig, \ndass der Bund, den Ausbau der Kapazit\u00e4ten betreffend, \nmit im Boot ist. Wir bekommen entsprechend dem Gesetz \nGeld vom Bund, das bereits jetzt daf\u00fcr eingesetzt wird, \ndie jeweiligen Betreuungskapazit\u00e4ten vorzuhalten. Ich \nerinnere daran, dass wir eine sehr gute Beteiligungsquote \nhaben. Sie ist unter drei Jahren sicher ausbauf\u00e4hig, aber \nwir haben ja im letzten Kindergartenjahr eine Quote von \ndeutlich \u00fcber 90 %, circa 94 bis 95 %. Wir erreichen also \nviel. \n\nIn diesem Ma\u00dfe beteiligt sich der Freistaat. Im laufenden \nHaushaltsjahr haben wir eine \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgabe \naufgrund steigender Kinderzahlen. Das ist ein Kostenfak-\ntor \u2013 finanziell gesehen \u2013, aber das ist ein h\u00f6chst erfreuli-\nches Ereignis, weil wir das Geld im Rahmen der Pauscha-\nle selbstverst\u00e4ndlich gern an die Kommunen weiterrei-\nchen, um damit die entsprechenden Betreuungsangebote \nvorzuhalten. \n\nEinen zweiten Punkt, den Sie angesprochen haben, \nm\u00f6chte ich klar beantworten. Ich erinnere an die Diskus-\nsion, die wir im vorletzten Jahr im Rahmen der Haus-\nhaltsdiskussion hatten. Bei der Beitragsfreistellung des \nletzten Kindergartenjahres war es so gewesen, dass die \nKosten f\u00fcr diejenigen, die sie nicht tragen konnten, die \n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \u00fcbernommen haben. \nAufgrund der Beitragsfreistellung durch den Freistaat sind \ndie Tr\u00e4ger der \u00f6rtlichen Jugendhilfe entlastet worden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Dieses Hohe Haus hat in einem Antrag, der eine \ngro\u00dfe Mehrheit gefunden hat, ausdr\u00fccklich diese Tr\u00e4ger \naufgefordert, die Kostenfreistellung f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesse-\nrungen in den entsprechenden Einrichtungen einzusetzen. \nIch hoffe, dass das auch unter finanziell schwierigen \nBedingungen geschieht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen nun zum Schlusswort. Die Einreicherin, Fraktion \nB\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN, hat die M\u00f6glichkeit eines \nSchlusswortes. Bitte, Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das Bild, das die \nCDU in dieser Diskussion geboten hat, ist unter ihrer \nW\u00fcrde. Bei der FDP hat man ja wenigstens noch gemerkt, \ndass sie ein gewisses Gewissensproblem hat, wenn sie \ndiesen Antrag ablehnt. Aber dass Sie Frau Nicolaus ins \nRennen schicken, die absolut unvorbereitet ist und hier als \nSuperbeispiel ihre Stadt anpreist, finde ich ganz sch\u00f6n \nheftig. Wir k\u00f6nnen nicht von der Situation in ihrer Stadt \nund ihrem Kindergarten auf die Situation in Sachsen \nschlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte Sie schon bitten, wenigstens die Abschluss-\nstudie von P\u00e4dQUIS zur Kenntnis zu nehmen. Kollegen \nvon Ihnen haben das getan. Ich habe es erw\u00e4hnt. Herr \nKrau\u00df und Herr Rohwer haben sie gelesen und sind zu \ndem Ergebnis gekommen, die Staatsregierung aufzufor-\ndern, den Personalschl\u00fcssel zu ver\u00e4ndern. \n\nEinen weiteren Vorwurf m\u00f6chte ich ganz klar von mir \nweisen. Ich habe \u00fcberhaupt nichts schlecht- oder kaputt \ngeredet. Doch wenn wir einmal beim Schlechtreden sind: \nSie m\u00fcssen auch die Ergebnisse der Vorschuluntersu-\nchungen zur Kenntnis nehmen. Dabei weist ein Drittel der \nKinder Sprachprobleme auf. So supertoll scheint es in \nunseren Kindertagesst\u00e4tten auch nicht zu laufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEin dritter Punkt. Meine Fraktion fordert \u00fcberhaupt nicht, \ndass das Land, was den Personalschl\u00fcssel und die Fachbe-\nratung angeht, hier allein ins Rennen geht. Da m\u00fcssen Sie \nwenigstens einmal unseren Antrag lesen. Darin steht ganz \nklar, dass wir eine gemeinsame Strategie zwischen Land, \nKommunen und Eltern wollen. Wir bringen das jetzt ein, \ndamit dies in die Haushaltsverhandlungen aufgenommen \nwerden kann. Wir wollen keine Hauruck-Aktion, keinen \nAlleingang des Landes. Wir wollen eine gemeinsame, \nabgestimmte Strategie. Wir haben lange genug im Land-\ntag dar\u00fcber diskutiert. Es ist endlich an der Zeit, dass wir \nes umsetzen! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Kampagne der \nFreien Wohlfahrtsverb\u00e4nde hinweisen: \u201eWeil Kinder Zeit \nbrauchen\u201c. Viele von ihnen haben den Goldenen Schl\u00fcs-\n\n 783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nsel bekommen, und sie haben jetzt die Gelegenheit, \ndeutlich zu machen, dass sie ihr Versprechen halten. Wir \nfordern eine namentliche Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nwerden jetzt die namentliche Abstimmung vorbereiten. Es \ndauert etwa 3 Minuten, und dann beginnen wir mit dem \nNamensaufruf der einzelnen Abgeordneten. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir beginnen \njetzt mit der namentlichen Abstimmung. Ich bitte den \nAbg. Modschiedler, der heute Schriftf\u00fchrer ist, die einzel-\nnen Abgeordneten aufzurufen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Wir kommen zur namentli-\nchen Abstimmung in der 10. Sitzung am 11. M\u00e4rz 2010 \n\n\u00fcber die Drucksache 5/1519. Wir beginnen mit dem \nBuchstaben G. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\nDas war es. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen gern das Ergebnis \nder namentlichen Abstimmung zur Kenntnis geben: F\u00fcr \nden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \nder Drucksache 5/1519 haben 53 Abgeordnete mit Ja \ngestimmt, 69 Abgeordnete haben mit Nein gestimmt. \nDamit ist die Drucksache 5/1519 nicht beschlossen und \ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNordsachsen vor der Zahlungsunf\u00e4higkeit bewahren \u2013 Lebensf\u00e4higkeit und \nkommunale Vielfalt aller s\u00e4chsischen Regionen zum entscheidenden \nKriterium der s\u00e4chsischen Wirtschafts- und Finanzpolitik machen! \n\nDrucksache 5/1513, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE  \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der NPD als \nEinreicherin das Wort. Herr Schimmer, Sie k\u00f6nnen den \nAntrag der NPD-Fraktion einbringen. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der drohende Staatsbankrott Griechenlands \nist derzeit das Medienthema Nummer eins. Gern ver-\ndr\u00e4ngt wird dabei, dass die Schuldenkrise schon l\u00e4ngst \nauch in Deutschland angekommen ist und hier insbeson-\ndere Kommunen und Landkreise Haushaltsdefizite in \neinem existenzbedrohenden Ausma\u00df aufweisen. \n\nBei uns im Freistaat ist insbesondere der neue Landkreis \nNordsachsen betroffen, der in seinem Anfang Januar \nbeschlossenen Haushalt f\u00fcr das Jahr 2010 Einnahmen in \nH\u00f6he von 233 Millionen Euro ausweist, w\u00e4hrend sich die \ngeplanten Ausgaben auf 258 Millionen Euro, also \n25 Millionen Euro mehr, belaufen. Damit sind ungef\u00e4hr \n10 % der Ausgaben nicht durch Einnahmen gedeckt, und \ndas, obwohl bei der Aufstellung des Haushaltes an allen \nEcken und Enden gespart wurde \u2013 laut Feststellung des \nLandrates Michael Czupalla sogar so rigoros, dass jede \nweitere Einsparung den sozialen Frieden bedrohen w\u00fcrde, \nwobei wir dann auch endg\u00fcltig hier in einigen Regionen \nSachsens bei griechischen Verh\u00e4ltnissen angekommen \nsind. \n\nDie Schulden des Landkreises belaufen sich schon heute \nauf mindestens 106 Millionen Euro, was einer Pro-Kopf-\n\nVerschuldung von rund 500 Euro entspricht \u2013 doppelt so \nviel wie die durchschnittliche Pro-Kopf-Verschuldung der \ns\u00e4chsischen Landkreise. \n\nBei diesem Stand der Dinge ist die um ein positives \nFinanzierungssaldo der Kommunen bem\u00fchte S\u00e4chsische \nStaatsregierung nat\u00fcrlich kaum geneigt, einer zus\u00e4tzlichen \nKreditaufnahme Nordsachsens zuzustimmen. Andererseits \nist sie aber auch nicht bereit, mit einer Finanzspritze \nhelfend einzuspringen, beispielsweise f\u00fcr die Altlasten, \ndie sich aus dem Sanierungsvertrag f\u00fcr die kurz vor der \nInsolvenz im Jahr 2004 stehende Sparkasse Torgau-\nOschatz ergeben haben, die dann von der Sparkasse \nLeipzig \u00fcbernommen wurde. \n\nIn dieser Situation sind sich Landrat, K\u00e4mmerer und die \nMitglieder des Finanzausschusses des Kreistages einig, \ndass dem Landkreis eigentlich nur noch \u00fcbrig bleibt, \nZahlungsunf\u00e4higkeit, also Insolvenz, anzumelden. Eine \nformelle Insolvenz ist zwar aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht \nm\u00f6glich; aber es muss unseres Erachtens sehr wohl \nm\u00f6glich sein, eine faktisch gegebene Nichtzahlungsf\u00e4hig-\nkeit festzustellen; denn eine Tatsache wird ja nicht da-\ndurch besser oder ertr\u00e4glicher, dass man sich weigert, sie \nanzuerkennen. \n\nEs w\u00e4re ja auch wirklich geradezu ein Wunder, meine \nDamen und Herren, wenn es keine Probleme mit den \n\u00f6ffentlichen Finanzen geben w\u00fcrde \u2013 in einer Region, die \nallein seit 1995 15 % ihrer Bev\u00f6lkerung im arbeitsf\u00e4higen \nAlter verloren hat, fast 40 % weniger Kinder und Jugend-\nliche unter 15 Jahren hat und 60 % der Arbeitspl\u00e4tze im \n\n 784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nproduzierenden Gewerbe eingeb\u00fc\u00dft hat. Zwischen Torgau \nund Delitzsch gibt es heute kaum noch Industrie. Diesen \ngewaltigen Substanzverlust hat Nordsachsen allein in den \nvergangenen 15 Jahren erlitten und es wird in Zukunft so \nweitergehen. In den kommenden zehn Jahren bis 2020 \nwird der Landkreis weitere 14 bis 15 % seiner Bev\u00f6lke-\nrung im arbeitsf\u00e4higen Alter verlieren, sodass der Ge-\nsamtverlust zwischen 1995 und 2020 mehr als ein Viertel \nbetragen wird. \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass ein derartiger Verlust an Menschen \nund Arbeitspl\u00e4tzen eine dramatische Besch\u00e4digung der \nvolkswirtschaftlichen Basis nach sich ziehen muss, das \nhei\u00dft, an L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern, Steuern, Abgaben, \nortsgebundener Kaufkraft usw. Das spiegelt sich nat\u00fcrlich \nauch in den Einnahmen und Ausgaben der Kommunen \nwider. 1995 lagen die Kreiseinnahmen auf dem Gebiet \ndes heutigen Landkreises Nordsachsen bei fast \n500 000 Euro. In den folgenden Jahren sanken sie auf \n350 000 Euro, um anschlie\u00dfend wieder etwas anzusteigen \nund sich bis 2005 auf etwa 400 000 Euro einzupendeln, \nalso im Schnitt etwa 20 % weniger als zehn Jahre zuvor. \n\nAlle diese Zahlen belegen, dass der Landkreis vor einem \nexistenziellen Problem steht. Meine Fraktion kann und \nwill sich nicht anma\u00dfen, f\u00fcr dieses finanzpolitische \nEinzelproblem eine Patentl\u00f6sung anzubieten. Wir wollen \naber darauf hinweisen, dass es sich bei aller Besonderheit \neiniger Einzelelemente der nords\u00e4chsischen Krise, wie \netwa des Abl\u00f6severtrags \u00fcber 21 Millionen Euro f\u00fcr die \nfr\u00fchere Sparkasse Torgau-Oschatz, trotzdem im Kern \nnicht um ein Sonderproblem Nordsachsens mit einzigarti-\ngen Ursachen, sondern vielmehr um ein strukturelles und \nvor allem systembedingtes Problem aller Landkreise \nhandelt, ein Problem, das schon in mittelfristiger Perspek-\ntive die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit eines Gro\u00dfteils der s\u00e4chsi-\nschen Regionen und damit des Landes Sachsen insgesamt \nernsthaft infrage stellen wird. \n\nDass dies nicht nur f\u00fcr die nords\u00e4chsische Problemlage, \nsondern f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Landkreise gilt, best\u00e4tigte der \nnords\u00e4chsische Landrat Michael Czupalla in einem \nInterview mit der \u201eTorgauer Zeitung\u201c. Ich zitiere w\u00f6rt-\nlich: \n\n\u201eEs gab unl\u00e4ngst einen kommunalpolitischen Abend, an \ndessen Ende die Erkenntnis stand, dass sp\u00e4testens 2013 \nalle zehn s\u00e4chsischen Landkreise L\u00f6cher im Haushalt \nhaben werden. Es herrscht Einigkeit, dass ohne zus\u00e4tzli-\nche Verschuldung nichts mehr geht.\u201c \n\nIm selben Interview beantwortete Czupalla auch die \nFrage, welche Spielr\u00e4ume es bei dem riesigen nords\u00e4chsi-\nschen Haushaltsloch noch gebe. Seine kurze und b\u00fcndige \nAntwort lautete \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZus\u00e4tzliche Verschuldung \nzulassen oder die Landkreise abschaffen. Das muss ich \nknallhart sagen.\u201c \n\nIch habe heute noch einmal meinen Mitarbeiter gebeten, \nbei allen Landesdirektionen anzurufen. Er hat mir mitge-\nteilt \u2013 das zeigt, dass wir wirklich vor einem Landesprob-\nlem stehen \u2013, dass, Stichtag heute, sieben von zehn \nLandkreisen und zwei von drei kreisfreien St\u00e4dten noch \n\nkeinen genehmigten Haushalt haben. Es handelt sich um \ndie Landkreise Erzgebirge, Zwickau, Bautzen, S\u00e4chsische \nSchweiz, G\u00f6rlitz, Nordsachsen, Leipziger Land sowie die \nkreisfreien St\u00e4dte Chemnitz und Leipzig. Wenn ich mich \ndann an die Diskussion mit Finanzminister Prof. Unland \nim Haushalts- und Finanzausschuss erinnere, muss ich \ndoch sagen: Wir haben in den Regionen wirklich ein \nstrukturelles Problem der Unterfinanzierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Nationaldemokraten \nziehen aus den hier in aller K\u00fcrze referierten Tatsachen \nzwei politische Schlussfolgerungen: \n\nErstens. Die Mehrzahl der s\u00e4chsischen Regionen, also der \ngr\u00f6\u00dfte Teil von Sachsen, ist unter der derzeitigen global-\nkapitalistischen politischen \u00d6konomie und mit den \ngegebenen Startbedingungen offenbar nicht lebensf\u00e4hig. \nDeswegen brauchen wir eine Verst\u00e4rkung der regionalen \nund nationalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, und zwar auch, \nwenn dies gegen herrschende markt-, handels- und geld-\npolitische Doktrinen verst\u00f6\u00dft. Die Bewahrung des Landes \nmuss stets Vorrang vor der r\u00fccksichtslosen Durchsetzung \neiner nur exportorientierten Globalisierungspolitik haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZweitens. Da der Erosionsprozess unseres Landes offen-\nbar schneller l\u00e4uft als wirtschaftspolitische Systemver\u00e4n-\nderungen durchf\u00fchrbar sind, m\u00fcssen vorerst kurzfristig \numsetzbare und pragmatische Ma\u00dfnahmen ergriffen \nwerden, um den Verfall der bedrohten Regionen zumin-\ndest zu verz\u00f6gern. \n\nIn dem Ihnen vorliegenden Antrag, meine Damen und \nHerren, sind diese beiden Punkte als Ersuchen an die \nStaatsregierung etwas ausf\u00fchrlicher formuliert. Hierf\u00fcr \nbitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nKoalitionsredner ist Herr Michel von der CDU-Fraktion \ngemeldet. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der NPD \nstellt einen Mix aus einer Einzelfallbetrachtung, demogra-\nfischen Schlagw\u00f6rtern und Zitaten dar. Substanzielles \noder ein Gesamtkonzept sind nicht zu erkennen. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das \nist bei Ihnen nicht zu erkennen!) \n\nLassen Sie uns die einzelnen Punkte des Antrags doch \neinmal n\u00e4her anschauen. \n\nIn Punkt 1 thematisiert die NPD die Haushaltslage des \nLandkreises Nordsachsen. Diese ist \u2013 das ist sicherlich \nunbestritten \u2013 schwierig. Jedoch stellen die Punkte 1 und \n2 des Antrags nur die halbe Wahrheit dar. In der Begr\u00fcn-\ndung steht kein Wort zu den Investitionen in den Flugha-\nfen; kein Wort zum Thema Sparkasse; kein Wort dazu, \ndass die bestellten Wirtschaftspr\u00fcfer aus Bedarfszuwei-\nsungen bezahlt werden; kein Wort dazu, dass \u00a7 22 Fi-\n\n 785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nnanzausgleichsgesetz f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen \nBedarfszuweisungen erm\u00f6glicht. \n\nPunkt 3 des Antrags fordert den Schutz vor einem \u201esozio-\n\u00f6konomischen und kulturellen Verfall\u201c. Was Sie darunter \nverstehen, wird nicht erl\u00e4utert. Was ist denn Ihr sozio\u00f6ko-\nnomisches Leitbild? Nichts, aber auch gar nichts wird klar \ndefiniert. Eine Aneinanderreihung von Zitaten. \n\nDie Begr\u00fcndung macht den Antrag auch nicht besser. Was \nSie mit den Zahlen aus dem Jahr 2003 erreichen wollen, \nerschlie\u00dft sich mir nicht. \n\nWie sieht Ihr kommunales Leitbild aus? Wie ist Ihre \nModellfinanzlage, wie Ihre Modellfinanzstruktur? Nichts! \n\nLaut Antragspunkt 3 soll eine kurz-, mittel- und langfris-\ntige Mindestausstattungsanalyse gefertigt werden. Wie \ndefiniert die NPD die kommunale Mindestausstattung? \n\nDie Krone wird dem Antrag mit Punkt 4 aufgesetzt. \nNachdem unter Punkt 3 die Analyse gefordert worden ist, \nsoll laut dem folgenden Punkt \u2013 ohne dass die Analyseer-\ngebnisse \u00fcberhaupt bekannt oder vorher definiert sind \u2013 \nschon die Umsetzung von Reformen auf Bundes- oder \nEU-Ebene gefordert werden. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD, Ihr Antragsmix \nist nix. Die Koalition wird dem Antrag nicht stattgeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMichel hat f\u00fcr die Koalition gesprochen. \n\nDie Linksfraktion hat zwar noch Redezeit, aber keinen \nRedebedarf. Die anderen Fraktionen \u2013 SPD, FDP, GR\u00dc-\nNE \u2013 haben entweder nur noch ganz wenig oder gar keine \nRedezeit mehr. M\u00f6chte die Staatsregierung in der ersten \nRunde sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nDr. M\u00fcller in der zweiten Runde. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Michel, ich muss sagen, inhalt-\nlich war das bei Ihnen auch nicht viel. Es hilft nichts, das \nProblem zu verdr\u00e4ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, mit Ihnen spreche ich im Moment nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber ich mit Ihnen!) \n\n\u2013 Das ist mir jetzt ganz egal. \n\nHerr Michel, die Finanzlage der Landkreise \u2013 das wissen \nSie vielleicht noch deutlich besser als ich \u2013 ist bei allen \nganz miserabel. Das einfach zu ignorieren, ist sicherlich \nder schlechteste Weg. \n\nNordsachsen steht nur exemplarisch, weil sich der Land-\nrat an die \u00d6ffentlichkeit gewandt hat. Die anderen sind im \nMoment noch etwas in der Deckung. Aber da kommt \nnoch einiges. Dessen bin ich mir sicher. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als im No-\nvember vergangenen Jahres angesichts der sich abzeich-\nnenden Haushaltsl\u00fccke ein Hilferuf des Landkreises \n\nNordsachsen an die Staatsregierung erging, erkl\u00e4rte \nMinisterpr\u00e4sident Tillich, nach seiner Einsch\u00e4tzung trage \nin erster Linie der Landkreis selbst die Verantwortung f\u00fcr \ndie eingetretene Situation; denn der neue Kreis habe ja bei \nder Gebietsreform 2008 20 Millionen Euro als Pr\u00e4mie f\u00fcr \nden Zusammenschluss der Altkreise Delitzsch-Eilenburg \nund Torgau-Oschatz erhalten. Bevor \u00fcber eine Staatshilfe \ngesprochen werden k\u00f6nne, m\u00fcsse gekl\u00e4rt werden, wo \ndiese Millionen geblieben seien. \n\n\u201eDas Geld h\u00e4tte auch zur Schuldentilgung verwendet \nwerden k\u00f6nnen.\u201c So soll es Ministerpr\u00e4sident Tillich laut \nMDR Sachsen gesagt haben, eigentlich eine Dreistigkeit \ngegen\u00fcber den Haushaltspolitikern des Landkreises, denn \nlaut Landkreisk\u00e4mmerer sind zwei Drittel dieser Gelder in \ndie Schuldentilgung geflossen. Im vermeintlich guten \nJahr 2008 betrugen nach den mir vorliegenden Angaben \ndie Ausgaben der beiden Vorg\u00e4ngerlandkreise lediglich \n390 Millionen Euro. Das sind sage und schreibe 28 % \nweniger als im Vergleichsraum zu 1995, also 13 Jahre \nzuvor, und zwar ohne Ber\u00fccksichtigung, dass wir in der \nZeit auch eine erhebliche Teuerungsrate hatten. Das \nJahr 2008 schlossen die beiden Altkreise durch rigorose \nEinsparungen in ihren Haushalten \u00fcbrigens mit einem \npositiven Saldo von circa 9 % der Einnahmen ab. \u2013 So \nsind die Fakten, die mir vorliegen, meine Damen und \nHerren. \n\nDie Staatsregierung legt ja gro\u00dfen Wert auf ihre finanzpo-\nlitische Solidit\u00e4t. Dagegen ist nichts einzuwenden, aber \nsie scheint dabei zu vergessen, dass sie vor allem Verant-\nwortung f\u00fcr die \u00f6konomische und soziale Existenzf\u00e4hig-\nkeit unseres gesamten Landes tr\u00e4gt. Diese dr\u00fcckt sich \nnicht nur in vermeintlich vorbildlichen Finanzierungssei-\nten des Staatshaushaltes aus, sondern vor allem in der \nTragf\u00e4higkeit der sozio\u00f6konomischen Grundlagen \u00fcberall \nim Land. \n\nIn der Januarsitzung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses dieses Landtages fragte mein Kollege Schimmer den \nFinanzminister, ob man nicht angesichts der strukturellen \nfinanziellen Unterversorgung der s\u00e4chsischen Kommunen \ndie Finanzverteilung zwischen Land und Kommunen \n\u00fcberdenken m\u00fcsse. Diese Finanzverteilung ist ja bekannt-\nlich die Schl\u00fcsselgr\u00f6\u00dfe des kommunalen Finanzausglei-\nches und betr\u00e4gt seit Jahren unver\u00e4ndert 64,3 % f\u00fcr das \nLand und 35,7 % f\u00fcr die Kommunen. Darauf antwortete \nProf. Unland: Die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden und \nLandkreise seien \u00fcberhaupt nicht finanziell unterversorgt, \ndenn sie h\u00e4tten ja im Gegensatz zu den Kommunen der \nwestlichen Bundesl\u00e4nder eine negative Kreditaufnahme. \n\nDiese Argumentation halte ich angesichts der permanen-\nten Haushaltsnotlage f\u00fcr alle Landkreise und einer ein-\nhergehenden sozio\u00f6konomischen Notlage, die, wenn man \nmit offenen Augen durch die l\u00e4ndlichen Regionen geht, \nauch sehen kann, f\u00fcr gelinde gesagt leichtsinnig; denn wie \nzum Beispiel der nords\u00e4chsische Landrat Czupalla festge-\nstellt hat, ist es f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landkreise nicht mehr \nm\u00f6glich, ausgeglichene Haushalte aufzustellen. Mir als \nKreisrat und Fraktionsvorsitzender meiner Partei im Kreis \n\n 786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge ist genau bewusst, wo \ndie Probleme liegen. Wir haben noch keinen aktuellen \nHaushalt, weil wir eine Finanzierungsl\u00fccke von etwa zehn \nMillionen haben. Dar\u00fcber sind sich alle s\u00e4chsischen \nLandr\u00e4te einig. Wie kann die Staatsregierung vor diesem \nHintergrund behaupten, es gebe keine finanzielle Unter-\nversorgung der Kommunen? Das w\u00fcrde ich mir gern \neinmal von Ihnen, Herr Prof. Unland, erkl\u00e4ren lassen. \n\nDer Zustand weiter Teile unseres Landes steht im krassen \nGegensatz zur Prahlerei der Staatsregierung \u00fcber die \nsoliden Staatsfinanzen. Das sind in erster Linie noch die \nFinanzen des Freistaates, aber nicht die der Kommunen. \n\nSozio\u00f6konomische und demografische Studien belegen, \ndass der \u00fcberwiegende Teil Sachsens zur Kategorie \n\u201eSchrumpfende und alternde St\u00e4dte und Gemeinden mit \nhoher Abwanderung\u201c geh\u00f6ren, Demografie Typ IV laut \nWegweiser Kommune der Bertelsmannstiftung. Hier \nfindet eine Entwicklung statt, die bald unumkehrbar sein \n\nwird, wenn wir nicht bald handeln. Darum bitte ich Sie, \nmeine Damen und Herren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nCDU-Fraktion signalisiert keinen weiteren Redebedarf. \nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Auch nicht. Damit gibt es \nnoch die M\u00f6glichkeit einer dritten Runde. \u2013 Das wird \nnicht gew\u00fcnscht. Damit hat die NPD-Fraktion das \nSchlusswort. \u2013 Das Schlusswort ist gehalten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/1513 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \nist die Drucksache bei einigen Stimmen daf\u00fcr mehrheit-\nlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \nDrucksache 5/1441, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? Das kann ich nicht erkennen. \nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nMichel, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen \nund Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der Druck-\nsache 5/1441 ab. Ich bitte Sie bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist der Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses bei \neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstim-\nmen mehrheitlich zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/1535 \n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Soweit Sammelannahme erfolgen kann \u2013 das ist \nder Fall. Nach \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle \nich hiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend \ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei \n\ndenn, ein anderes Stimmverhalten wird angezeigt. Das ist \nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne \nvon \u00a7 102 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/1536 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE und die NPD ihre abweichende Meinung bekun-\ndet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlun-\ngen liegt Ihnen in der Drucksache 5/1536 vor. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch \nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/1537 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. \n\nWir kommen damit zur ersten Frage. Frau Abg. Dr. Pinka \nvon der Fraktion DIE LINKE bitte; Frage Nr. 12. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \ndie Staatsregierung zum Antragsstopp Richtlinie \u201eNat\u00fcrli-\nches Erbe\u201c fragen: \n\n1. Wie viele Betriebe und Verb\u00e4nde sind auf welchen \nFl\u00e4chen (ggf. Gr\u00f6\u00dfenordnungen) von dem Antrags- und \nErweiterungsstopp f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des wiederkehrenden \nObstgeh\u00f6lzschnitts nach B.2 sowie f\u00fcr Ma\u00dfnahmen nach \nA.1 bis A.4 und C.2 au\u00dferhalb der Gebietskulisse des \nl\u00e4ndlichen Raums betroffen? F\u00fcr wie viele F\u00f6rderinteres-\nsenten w\u00e4re durch das Ende der Teilnahme am Programm \n\u201eNaturschutz und Erhalt der Kulturlandschaft\u201c erst jetzt \nkeine F\u00f6rderung nach dem Programm \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c \n2007 mehr m\u00f6glich? \n\n2. Auf welcher Fl\u00e4che werden Streuobstwiesen in Sachsen \netwa gepflegt und welche Fl\u00e4chenanteile davon befinden \nsich au\u00dferhalb der Gebietskulisse des l\u00e4ndlichen Raums? \n(Eine Gr\u00f6\u00dfenordnung sollte beispielsweise \u00fcber die \nAbschlussevaluierung von NAK m\u00f6glich sein \u2013 ggf. diese \nZahlen angeben). \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Abgeordnete, ich darf Ihre Fragen wie \nfolgt beantworten. \n\nZu Frage 1: Eine Zahl zu potenziell betroffenen Betrieben \nund Verb\u00e4nden kann nicht genannt werden. Insoweit \nk\u00f6nnen Angaben nur zu vorliegenden Antr\u00e4gen gemacht \nwerden. Bis zum Antragsstopp am 1. M\u00e4rz lagen f\u00fcr 2010 \nf\u00fcr die Ma\u00dfnahme B.2, das sind die wiederkehrenden \nObstgeh\u00f6lzschnitte, 79 F\u00f6rderbegehren f\u00fcr circa 2 500 \nEinzelb\u00e4ume vor. Da sich diese Ma\u00dfnahmen nur auf die \nZahl der zu pflegenden B\u00e4ume beziehen, k\u00f6nnen keine \nFl\u00e4chenangaben erfolgen. Diese F\u00f6rderbegehren zeigen \nnur die Teilnahmeabsicht zum Programmbeginn im Mai \nan. Eine F\u00f6rderung ist daher mit dem Antragsstopp nicht \nmehr m\u00f6glich. \n\nWie viele Antragsteller bei den Ma\u00dfnahmen A.1 bis A.4 \nund C.2 von dem neuen Antragsstopp betroffen sind, kann \nnicht ermittelt werden, da hier im Gegensatz zu B.2 keine \nF\u00f6rderbegehren angezeigt werden. Bis zum Antragsstopp \nam 1. M\u00e4rz lag f\u00fcr die Ma\u00dfnahme A.1, Biotopgestaltung \nau\u00dferhalb der Gebietskulisse des l\u00e4ndlichen Raumes, \nkombiniert mit C.2, \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit \nau\u00dferhalb der Gebietskulisse des l\u00e4ndlichen Raumes, ein \nAntrag aus dem Jahr 2010 vor. Die Teilnehmer an Ma\u00df-\nnahmen im Programm \u201eNaturschutz und Erhalt der \nKulturlandschaft\u201c, kurz NAK, hatten bereits 2009 die \nM\u00f6glichkeit, neue Antr\u00e4ge zu stellen, da die letzten NAK-\nVerpflichtungen 2008 ausgelaufen sind. F\u00fcr die Gr\u00fcn-\nlandpflege von Streuobstwiesen sowie von anderen \nGr\u00fcnlandfl\u00e4chen k\u00f6nnen auch in diesem Jahr Antr\u00e4ge \n\u00fcber die Richtlinie NE/ 2007 und AuW/ 2007 gestellt \nwerden. \n\n 788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nZur Frage 2: Das bis 2007 geltende NAK unterschied \nnicht zwischen verschiedenen Gebietskulissen. Auch f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung des wiederkehrenden Obstgeh\u00f6lzschnitts \n\u00fcber die aktuelle F\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c \nspielt die Gebietskulisse des l\u00e4ndlichen Raumes keine \nRolle. Er k\u00f6nnte im gesamten Freistaat Sachsen gef\u00f6rdert \nwerden. Im Jahr 2009 wurden durch 463 Antragsteller \nPflegeverpflichtungen f\u00fcr circa 14 500 B\u00e4ume eingegan-\ngen. Diese k\u00f6nnen auch in diesem Jahr weiter gepflegt \nwerden, nur eine Neuantragstellung f\u00fcr 2010 ist nicht \nmehr m\u00f6glich. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen damit zur zweiten Frage. Frau Abg. Dr. Stange \nvon der SPD-Fraktion bitte; Frage Nr. 1. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Unland! \nMeine Fragen beziehen sich auf den Ankauf der Flurst\u00fc-\ncke 25/14 und 257/15 der Gemarkung Friedrichstadt \ndurch die Landeshauptstadt Dresden. \n\nDer Lebenshilfe e. V. ben\u00f6tigt in Dresden dringend ein \nBaugrundst\u00fcck, um f\u00fcr circa 70 chronisch psychisch \nkranke Menschen eine Werkstatt zu errichten. Das SMS \nhat das Vorhaben bereits 2006 als \u201ebesonders dringend\u201c \nklassifiziert. In Absprache mit der Stadt Dresden wurden \nentsprechende Flurst\u00fccke f\u00fcr einen Kauf durch den \nLebenshilfe e. V. ausgew\u00e4hlt. Seit 2008 kommen die \nVerhandlungen des Liegenschaftsamtes der Stadt Dresden \nmit SIB nicht voran. Am 30.06.2010 droht der Verfall der \nvon der SAB zugesicherten F\u00f6rdergelder. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der S\u00e4chsischen Staatsregierung bekannt, dass \nzwischen der SIB und dem Liegenschaftsamt der Landes-\nhauptstadt Dresden seit Monaten die Verhandlungen \u00fcber \nden Verkauf der Flurst\u00fccke 257/14 und 257/15 der Ge-\nmarkung Friedrichtstadt ins Stocken geraten sind? \n\n2. Worin sieht die Staatsregierung die Gr\u00fcnde f\u00fcr die \nstockenden Verhandlungen und welche Ma\u00dfnahmen wird \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung bzw. SIB unternehmen, \num den Verkaufsprozess schnellstm\u00f6glich zu einem Ende \nzu bringen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr  \ndie Staatsregierung antwortet Herr Staatsminister \nProf. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nSehr geehrte Frau Dr. Stange! Uns liegen Ihre Anfragen \nbez\u00fcglich des Ankaufs der Grundst\u00fccke 257/14 und \n257/15 der Gemarkung Friedrichstadt durch die Landes-\nhauptstadt Dresden vor. Das Grundst\u00fcck mit der Flur-\nst\u00fccksnummer 257/15 steht im Eigentum der Stadt Dres-\nden. Verkaufsverhandlungen zwischen der SIB und dem \nLiegenschaftsamt der Landeshauptstadt Dresden gibt es \ndeshalb nicht. Der Staatsbetrieb SIB beabsichtigt, die \nFlurst\u00fccke 257/5 und 257/14 im Paket mit dem Flurst\u00fcck \n\n257/12 an die Landeshauptstadt Dresden zu verkaufen. \nDie Verhandlungen dazu laufen seit Januar vergangenen \nJahres. Eine Einigung \u2013 da haben Sie recht \u2013 konnte \nbisher noch nicht erzielt werden. Die Verhandlungen sind \nnicht seit Monaten ins Stocken geraten. Der SIB steht mit \nder Landeshauptstadt Dresden in regelm\u00e4\u00dfigem m\u00fcndli-\nchen und schriftlichen Kontakt. Dass die Verhandlungen \nbisher noch nicht zum Abschluss gebracht werden konn-\nten, liegt an den unterschiedlichen Kaufpreisvorstellungen \nf\u00fcr das Flurst\u00fcck 257/12, wobei der Freistaat Sachsen \nnach den Vorschriften der Haushaltsordnung verpflichtet \nist, das Grundst\u00fcck zum Verkehrswert zu verkaufen. \n\n\u00dcber den Bodenpreis f\u00fcr die Flurst\u00fccke 257/5 und \n257/14, die f\u00fcr den Lebenshilfe e. V. interessant sind, \nbesteht bereits Einvernehmen. Ein baldiger Verkauf aller \ndrei Grundst\u00fccke liegt im Interesse des Freistaates Sach-\nsen. Der SIB verhandelt deshalb weiterhin mit der Lan-\ndeshauptstadt Dresden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Darf ich eine Nachfrage \nstellen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, sicher. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Kann sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bzw. der SIB vorstellen, auch die beiden \nvon der Lebenshilfe ben\u00f6tigten und beantragten Flurst\u00fc-\ncke 257/5 und 257/14 in den Verkaufsverhandlungen vom \nFlurst\u00fcck 257/12 abzutrennen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch bin diesbez\u00fcglich \u00fcberfragt. Ich wei\u00df nicht, ob das \n\u00fcberhaupt machbar ist. Ich w\u00fcrde das kl\u00e4ren und Ihnen als \nAntwort zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen damit zur n\u00e4chsten Fragestellung. Herr Abg. \nLichdi von der Fraktion GR\u00dcNE bitte; Frage Nr. 7. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Fragen beziehen sich \nauf radioaktive Abf\u00e4lle auf der Deponie Cr\u00f6bern. \n\nBei der \u00d6l- und Gasf\u00f6rderung entstehen radioaktive \nSchl\u00e4mme, die an die Erdoberfl\u00e4che gelangen. Das \nberichtete unter anderem der Deutschlandfunk in einer \nSendung vom 6. Februar 2010. Diese Schl\u00e4mme sollen \nRadium 226 und Polonium 210 enthalten. Nach einer \nStudie der Internationalen Atom-Energie-Agentur aus \ndem Jahre 2003 ist in diesen Produktionsr\u00fcckst\u00e4nden mit \neiner Radioaktivit\u00e4t zwischen 0,1 und 15 000 Becquerel \nzu rechnen. Die DLF-Autoren geben den Mittelwert \nsolcher Schl\u00e4mme mit dem 300-fachen der nat\u00fcrlichen \nRadioaktivit\u00e4t, mit 20 Becquerel, an. \n\nUmweltminister Kupfer antwortete auf die m\u00fcndliche \nFrage meines Kollegen Miro Jennerjahn in der \n4. Plenarsitzung am 12.11.2009, dass die Gesellschaft f\u00fcr \n\n 789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nMetallrecycling mbh aus Leipzig oben genannte Schl\u00e4m-\nme aus dem In- und Ausland zur Metallr\u00fcckgewinnung \nentgegennimmt. Dabei anfallende Produktionsr\u00fcckst\u00e4nde \nwerden nach den Angaben des Ministers auf die Deponien \nCr\u00f6bern und Wetro verbracht. Die Abf\u00e4lle sollen in ein \nGeopolymerzement eingebunden sein. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Tonnen von radioaktiv belasteten Abf\u00e4llen \naus der \u00d6lindustrie bzw. R\u00fcckst\u00e4nden der Metallr\u00fcckge-\nwinnung wurden von 2003 bis 2009 auf die Deponien \nCr\u00f6bern und Wetro verbracht (Bitte um Angabe der \nHerkunft der einzelnen Lieferungen, der jeweiligen \nradioaktiven Belastung in Becquerel und der Art der \nImmobilisierung)? \n\n2. Wie werden Mensch und Umwelt auf der Deponie und \nderen Umgebung durch den Geopolymerzement vor der \nradioaktiven Strahlung gesch\u00fctzt (Bitte um Benennung \nder aktuellen wissenschaftlichen Studien, die die Wirk-\nsamkeit der Immobilisierungsmethode belegen)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Ihre \nFragen m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nZur 1. Frage: Auf die Deponien Cr\u00f6bern und Wetro \nwerden grunds\u00e4tzlich keine radioaktiv belasteten Abf\u00e4lle \nverbracht. Verbracht werden d\u00fcrfen nur solche Abf\u00e4lle, \ndie nicht als radioaktiv im Sinne der Strahlenschutzver-\nordnung gelten. Solche \u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen R\u00fcck-\nst\u00e4nde, die bei der Verarbeitung von Material mit nat\u00fcrli-\nchen Radionukliden anfallen k\u00f6nnen, sind in einer ab-\nschlie\u00dfenden Liste der Strahlenschutzverordnung aufge-\nf\u00fchrt. Sie d\u00fcrfen auf einer Deponie nur abgelagert wer-\nden, wenn die zul\u00e4ssige Strahlenschutzposition von \nEinzelpersonen eingehalten ist. Diese zul\u00e4ssige effektive \nDosis betr\u00e4gt maximal 1 Millisievert im Kalenderjahr. \nDas ist durch die zust\u00e4ndige Strahlenschutzbeh\u00f6rde zu \npr\u00fcfen. Die gepr\u00fcften und aus dem Strahlenschutzrecht \nentlassenen Stoffe fallen danach nicht mehr unter das \nStrahlenschutzrecht. Sie sind vielmehr Abf\u00e4llen gleichge-\nstellt, f\u00fcr die die Anforderungen des Abfallrechts gelten. \n\nDaher werden dazu von den Beh\u00f6rden keine separaten \nStatistiken gef\u00fchrt, aus denen sich die in dieser m\u00fcndli-\nchen Anfrage gew\u00fcnschten Informationen in der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Zeit ermitteln lassen. Dies kann \nvollst\u00e4ndig nur aus den Unterlagen der Deponiebetreiber \nerfolgen. Den Beh\u00f6rden vorliegende Zahlen aus den \nAntr\u00e4gen auf Entlassung von \u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen \nR\u00fcckst\u00e4nden der Firmen nenne ich Ihnen im Folgenden. \nIn nenne Ihnen die Herkunft, das Jahr, die Menge in \nTonnen und die entlassene Gesamtaktivit\u00e4t in Megabec-\nquerel. \n\nZun\u00e4chst zu den Ablagerungen der Deponie Cr\u00f6bern. \nGenannt werden die beh\u00f6rdlich vorliegenden Daten aus \nden Antr\u00e4gen auf Entlassung von \u00fcberwachungsbed\u00fcrfti-\n\ngen R\u00fcckst\u00e4nden aus der \u00d6lindustrie und Metallr\u00fcckge-\nwinnung. Herkunft: GMR Leipzig \u2013 das ist die Gesell-\nschaft f\u00fcr Metallrecycling GmbH. \n\n2004: 125,24 t, entlassene Gesamtaktivit\u00e4t 2 873 Mega-\nbecquerel (MBq). \n\n2005: 87,52 t, 2 121 MBq. \n\n2006: 107,74 t, 3 704. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Megabecquerel?) \n\n\u2013 Ja, das hatte ich eingangs gesagt. Ich erspare mir das \njetzt jedes Mal. \n\n2007: 162,45 t, 5 421 MBq. \n\n2008: 173,16 t, 3 475. \n\n2009: 111,34 t, 3 809. \n\nNun komme ich zu den Ablagerungen auf der Deponie \nWetro. Genannt werden auch hier die beh\u00f6rdlich vorlie-\ngenden Daten aus den Antr\u00e4gen auf Entlassung von \n\u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen R\u00fcckst\u00e4nden aus der \u00d6lindust-\nrie und Metallr\u00fcckgewinnung. Ich sage ihnen im Folgen-\nden: die Herkunft, das Jahr, die Menge in Tonnen (t) und \ndie Angabe zur nat\u00fcrlichen Radioaktivit\u00e4t. \n\nZuerst komme ich zur Erdgas Erd\u00f6l GmbH, Niederlas-\nsung Salzwedel im Jahr 2004: 751,88 t, Inkrustierungen \nbis zu 250 Bq/g nuklidspezifisch, als Compound betrach-\ntet. \n\nExxon Mobil Production Deutschland GmbH im Jahr \n2006: 22,52 t, die maximale Radium-226-Konzentration \nbetrug 1,3 Bq/g. Die gleiche Firma im Jahr 2009: 83,64 t, \ndie maximale Radium-226-Konzentration betrug \n93,8 Bq/g und die maximale Radium-228-Konzentration \nbetrug 0,8 Bq/g. \n\nDie n\u00e4chste Firma ist die Wintershall AG Erd\u00f6lwerke \nBarnstorf im Jahr 2006: 9,64 t, die maximale Radium-\n226-Konzentration betrug 3,5 Bq/g und die maximale \nRadium-228-Konzentration betrug 4,5 Bq/g. Die gleiche \nFirma im Jahr 2007: 8,74 t. Im Jahr 2008: 3,74 t. Die \nmaximale Radium-226-Konzentration betrug jeweils \n6,5 Bq/g und die maximale Radium-228-Konzentration \nbetrug 8,0 Bq/g. \n\nDie letzte Firma ist die RWE Dea AG im Jahr 2008: \n2,40 t, die maximale Radium-226-Konzentration betrug \n50,0 Bq/g und die maximale Thorium-228-Konzentration \nbetrug 20,0 Bq/g. \n\nZur zweiten Frage, Herr Kollege Lichdi, antworte ich \nIhnen wie folgt: Wie ich in der Antwort auf Frage 1 \nerl\u00e4utert habe, handelt es sich nicht um radioaktive \nAbf\u00e4lle, die dem Strahlenschutzrecht unterliegen. Die \nBindung der aus der Strahlenschutz\u00fcberwachung entlas-\nsenen Reststoffe mit Geopolymerzement erfolgt nicht \nprim\u00e4r aufgrund strahlungsrechtlicher Erfordernisse, \nsondern zur geotechnischen Stabilisierung dieser \nSchl\u00e4mme, um deponietechnische Anforderungen einzu-\nhalten. Die Einbindung des Abfalls im Geopolymerze-\nment wurde im Rahmen der Novellierung der Strahlen-\n\n 790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nschutzverordnung im Jahr 2001 gepr\u00fcft. Entsprechende \nBerichte der Firma B.P.S. Engineering GmbH Zwickau, \nBRENK Systemplanung Aachen sowie der IAF-\nRadio\u00f6kologie Dresden und der HGN Magdeburg aus \ndem Zeitraum von 1998 und 2001 zeigen, dass die Eluate \ndieser Zemente im Bezug auf die nat\u00fcrlichen Radionukli-\nde Trinkwasserqualit\u00e4t aufweisen. \n\nDie Zitate der Berichte werde ich Ihnen im Folgenden \nnennen. \n\nB.P.S. Engineering GmbH: Laboruntersuchungen zur \nImmobilisierung der R\u00fcckst\u00e4nde des Wasserwerkes \nWiesenburg mit Geopolymer-Zement; Projekt im LfULG; \nAbschlussbericht vom 08.05.1998 \n\nB.P.S. Engineering GmbH: Development and Execution \nof an Experimental Procedure to Test the Structural, \nChemical and Microbial Long-Term-Stability of Sludge \nSolidification Technologies; Technical Report prepared \nfor WISMUT GmbH (1998, unver\u00f6ffentlicht) \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nB.P.S. Engineering GmbH, Cordi-G\u1ebbopolym\u1ebbre SA: \ngro\u00dftechnischer Versuch mit GEOPOLYMER zur Immo-\nbilisierung von Schl\u00e4mmen der Wasserbehandlungsanlage \nSchlema-Alberoda Technischer Bericht f\u00fcr Hochtief AG, \nENVIRO Chemie GmbH, Hildebrand Ingenieurb\u00fcro \nGmbH (1998, unver\u00f6ffentlicht) \n\nSchulz, Hartmut (IAF-Radio\u00f6kologie Dresden), Geller-\nmann, Rainer (HGN Magdeburg) (2001): Bericht zur \nRecherche \u00fcber die Entsorgung von Materialien mit \ntechnisch erh\u00f6hter nat\u00fcrlicher Radioaktivit\u00e4t-TENORM \n\nBRENK Systemplanung (1999): Ableitung von \u00dcberwa-\nchungsgrenzen f\u00fcr Reststoffe mit erh\u00f6hten Konzentratio-\nnen nat\u00fcrlicher Radioaktivit\u00e4t. BS-Bearb.-Nr. 94 10-2, \nerstellt im Auftrag des BMU, 31.05.1999 \n\nBiopolymere weisen gegen\u00fcber den \u00fcblichen Zementen \nauf Kalkbasis eine deutlich h\u00f6here Langzeitstabilit\u00e4t und \nS\u00e4urefestigkeit auf. Dies wird auch durch j\u00fcngere Stu-\ndien, zum Beispiel der Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar oder \nder Firma B.P.S. Zwickau sowie verschiedener internatio-\nnaler Einrichtungen, best\u00e4tigt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum n\u00e4chsten Fragesteller. Das ist Herr Petzold \nvon der NPD-Fraktion; Frage Nr. 3. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Meine Frage lautet: Einnahme von \nMedikamenten zur Leistungssteigerung unter Arbeitneh-\nmern und Studenten im Freistaat Sachsen. \n\nEiner Umfrage der DAK zufolge ist die Einnahme von \nMedikamenten zur Leistungssteigerung unter Arbeitneh-\n\nmern und Studenten in der Bundesrepublik weit verbrei-\ntet. Rund zwei Millionen Bundesb\u00fcrger haben solche \nMittel bereits probiert, jeder F\u00fcnfte h\u00e4lt sie im beruflichen \nUmfeld f\u00fcr vertretbar. Die Gesamtmenge der \u00e4rztlich \nverordneten Psychopharmaka, die gegen Depressionen, \nDemenz, Alzheimer oder gegen das Aufmerksamkeitsde-\nfizit-Hyperaktiv-Syndrom (ADHS) entwickelt wurde, hat \nsich in den letzten Jahren vervielfacht. Jedes vierte Rezept \nwird laut DAK bereits ohne entsprechende Krankheitsdi-\nagnose ausgestellt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung vor \n\u00fcber die Einnahme von Medikamenten zur Leistungsstei-\ngerung unter Arbeitnehmern und Studenten im Freistaat \nSachsen? \n\n2. Welche Nebenwirkungen und Folgen der Einnahme \nvon Medikamenten zur Leistungssteigerung unter Arbeit-\nnehmern und Studenten im Freistaat Sachsen sind der \nStaatsregierung bekannt, und welche pr\u00e4ventiven Ma\u00df-\nnahmen erw\u00e4gt die Staatsregierung, um Medikamenten-\nmissbrauch zur Leistungssteigerung wirksam und nach-\nhaltig vorzubeugen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr geehrter \nHerr Abg. Petzold! \n\nZur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die der \nAnfrage zugrunde liegenden Aussagen entstammen dem \nGesundheitsreport der DAK. Sie sind von Anfang 2009 \nund der Staatsregierung bekannt. Allerdings handelt es \nsich bei den aufgef\u00fchrten Arzneimitteln ausschlie\u00dflich um \nverschreibungspflichtige Medikamente. Es kann also \nnicht zwangsl\u00e4ufig auf einen missbr\u00e4uchlichen Einsatz \ngeschlossen werden. Die Staatsregierung geht vielmehr \ndavon aus, dass die verschreibenden \u00c4rzte ihrer Sorg-\nfaltspflicht in ausreichendem Ma\u00dfe nachkommen und \njeder Verschreibung eine medizinische Notwendigkeit \nzugrunde liegt. \n\nInformationen dazu, in welchem Umfang die genannten \nMedikamente von Arbeitnehmern und Studenten im \nFreistaat Sachsen tats\u00e4chlich missbr\u00e4uchlich eingenom-\nmen werden, liegen der Staatsregierung nicht vor. \n\nZur zweiten Frage: Generell weisen alle Medikamente \nNebenwirkungen auf. Der Staatsregierung liegen jedoch \nkeine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, in welchem Ma\u00dfe Ne-\nbenwirkungen auf einen eventuellen missbr\u00e4uchlichen \nEinsatz der Arzneimittel zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Zur Ver-\nmeidung eines Medikamentenmissbrauches verfolgt die \nStaatsregierung die Strategie einer universellen Pr\u00e4venti-\non zur F\u00f6rderung von Lebenskompetenzen. \n\nIn Sachsen haben sich gute, bew\u00e4hrte Programme im \nVorschul- und Schulbereich etabliert, die auch erfolgreich \n\n 791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\numgesetzt werden. Ich verweise hier auf unseren Ersten \nS\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbericht. \n\nEigenverantwortliches und gesundheitsf\u00f6rderndes Verhal-\nten sowie ein gutes Bildungsniveau sind Voraussetzungen \ndaf\u00fcr, die mit der Einnahme von Medikamenten verbun-\ndenen Risiken erkennen und einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nBez\u00fcglich des Missbrauchs von Medikamenten verweise \nich nochmals auf die Verantwortung der \u00c4rzte und Apo-\ntheker. \n\nVielen Dank. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sch\u00f6nen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nFragesteller Herr Dr. K\u00fclow von der Linksfraktion hat \nseine Antwort auf die Frage Nr. 13 bereits erhalten. \n\nDie n\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Dr. Stange von der \nSPD-Fraktion; Frage Nr. 2. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Mir geht es um K\u00fcrzungen \nim Bereich der Weiterbildung. In der \u201eLVZ\u201c vom \n24.02.2010 wird unter dem Titel \u201eW\u00f6ller will bei Volks-\nhochschulen sparen\u201c unter anderem berichtet, dass das \nSMK in der Weiterbildung K\u00fcrzungen von 700 000 Euro \nvornehmen will. Im Schulausschuss am 22.02.2010 wurde \ntrotz mehrfacher Nachfragen vom Kultusminister immer \nwieder betont, dass man zur Erwirtschaftung des vom \nFinanzministerium auferlegten Sparvolumens au\u00dfer der \nHaushaltssperre in der Hauptgruppe 5 keine Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen plane, sondern davon ausgehe, dass die \nerforderlichen Einsparungen durch Ausgabenreste am \nJahresende gedeckt werden k\u00f6nnen. \n\nFrage an die Staatsregierung: Best\u00e4tigt der Staatsminister \nf\u00fcr Kultus die geplante K\u00fcrzung von 700 000 Euro im \nKapitel 05 03 Titelgruppe 81 \u201eF\u00f6rderung von Einrichtun-\ngen der Weiterbildung\u201c? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Stange, ich beant-\nworte die Frage wie folgt: Es ist zutreffend, dass im \nKapitel 05 03 Titelgruppe 81 \u201eF\u00f6rderung von Einrichtun-\ngen der Weiterbildung\u201c ein Betrag von 700 000 Euro bei \neinem Gesamtansatz von 6,7 Millionen Euro vor dem \nHintergrund der Haushaltssperre nicht zur Verf\u00fcgung \nsteht. Das entspricht einem Anteil von 10,5 %. Knapp \n90 % der vorgesehenen Ausgaben stehen damit weiterhin \nf\u00fcr die Einrichtungen der Weiterbildung zur Verf\u00fcgung. \nDie in meinem Haus zusammengestellten Ma\u00dfnahmen zur \nErbringung der Haushaltssperre habe ich erst Anfang \nM\u00e4rz, also nach der Schulausschusssitzung, abschlie\u00dfend \ngebilligt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Darf ich eine Nachfrage \nstellen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ist diese K\u00fcrzung mit dem \nVolkshochschulverband abgestimmt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Das ist nicht die einzige K\u00fcrzung. Wir haben im \nVorfeld Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich bin aber gern bereit, Ihnen \ndie Frage im Anschluss noch zu beantworten. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Fragesteller \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nIch habe noch eine Nachfrage!) \n\nIch hatte diese Frage schon beendet. Sie waren leider zu \nsp\u00e4t. \n\nN\u00e4chster Fragesteller ist Herr Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Herr Lichdi, Sie haben die M\u00f6glichkeit, Ihre \nFrage Nr. 8 zu stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nEs geht um den Haushaltsvollzug 2010 \u2013 Einsparung im \nBereich Naturschutz. Ich glaube, es ist die Parallelfrage \nzur Kollegin Pinka. \n\nAm Montag, dem 01.03.2010, ver\u00f6ffentlichte der Minister \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft Kupfer die Einsparungen \ndes SMUL im Haushaltsvollzug 2010. Im Bereich des \nNaturschutzes sollen die Einsparungen im Jahr 2010 rund \n2 Millionen Euro betragen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang sind welche Programme der \nRichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c von den Einsparungen im \nHaushaltsvollzug 2010 betroffen? \n\n2. Welche Forschungsprojekte bzw. welche Projekte zur \nErarbeitung fachlicher Grundlagen sind in welchem \nUmfang von den Einsparungen im Haushaltsvollzug 2010 \nbetroffen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Lichdi, ich m\u00f6chte \nIhre Fragen wie folgt beantworten. Die Richtlinie \u201eNat\u00fcr-\nliches Erbe\u201c muss nur zu einem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen \nUmfang zu den Einsparungen im Naturschutzbereich \nbeitragen. Folgende landesfinanzierte F\u00f6rdergegenst\u00e4nde \nsind in dieser Richtlinie von den Haushaltseinsparungen \nbetroffen: \n\n1. Die Ma\u00dfnahmen des wiederkehrenden Obstgeh\u00f6lz-\nschnitts in H\u00f6he von 100 000 Euro bei einem veran-\nschlagten Haushaltsmittelvolumen von 262 000 Euro. \n\n2. Investive Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der biologischen \nVielfalt au\u00dferhalb der Gebietskulisse des l\u00e4ndlichen \n\n 792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nRaumes in H\u00f6he von 134 078 Euro bei einem veran-\nschlagten Haushaltsmittelvolumen von 1 103 300 Euro. \nDazu z\u00e4hlen Ma\u00dfnahmen zur Biotopgestaltung, Geh\u00f6lz-\nanlagen und Landschaftspflegetechnik sowie investive \nArtenschutzma\u00dfnahmen. Ich darf Ihnen zum Vergleich \nnoch einmal sagen, dass innerhalb der Gebietskulisse \nl\u00e4ndlicher Raum f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen EU-Mittel in \nH\u00f6he von 11 Millionen Euro bereit stehen. \n\nZur 2. Frage: F\u00fcr die Erarbeitung naturschutzfachlicher \nGrundlagen wurden f\u00fcr 2010 Haushaltsmittel in H\u00f6he von \nrund 2 Millionen Euro veranschlagt. Zur Umsetzung der \nEinsparvorgaben wurde dieser Betrag um 900 000 Euro \ngek\u00fcrzt. \n\nDies f\u00fchrt bei einem Teil der Projekte zur Verringerung \ndes geplantes Umfangs, wie zum Beispiel bei Fachprojek-\nten der Vogelschutzwarte Neschwitz, wie der Wasservo-\ngelz\u00e4hlung, der Ringe- und Todfundanalysen, der Beglei-\ntung des Wei\u00dfstorchprogramms und der SBA-\nDokumentation. Die Mittel werden von 690 000 Euro auf \n345 000 Euro reduziert. \n\nVerringert werden Planungs- und Vollzugshilfen zum \nArtenschutz von 151 000 Euro auf 111 000 Euro. \n\nBetroffen ist die Konzeption bzw. Begleitung von \nSchutzma\u00dfnahmen f\u00fcr gef\u00e4hrdete Arten mit einer Redu-\nzierung von 90 000 Euro auf 78 000 Euro sowie das \nErprobungsprojekt Umsetzung \u00d6kokonto. Die Mittel \nwerden von 50 000 Euro auf 40 000 Euro reduziert. \n\nDie Umsetzung anderer Projektvorhaben muss komplett \nzur\u00fcckgestellt werden, zum Beispiel das Fachkonzept \nQuerungshilfen bei Stra\u00dfen in Sachsen, Projektkosten von \n50 000 Euro, die Erfassung und Datenauswertung Pilz-\nvorkommen in Sachsen mit Projektkosten von \n30 000 Euro, der Leitfaden Forst-Natura 2000 mit Pro-\njektkosten von 20 000 Euro. \n\nFolgende Forschungsprojekte sind zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt nicht mit Haushaltsmitteln abgesichert: Kon-\nzeption und Testphase f\u00fcr ein Monitoring Klimawandel \nund Biodiversit\u00e4t, Kosten 15 000 Euro, Entwicklung \nalternativer F\u00f6rderans\u00e4tze zum Erhalt der nat\u00fcrlichen \nbiologischen Vielfalt in Sachsen, Kosten 30 000 Euro, \nRenaturierung von Quellen und kleinen Flie\u00dfgew\u00e4ssern, \nKosten 50 000 Euro. \n\nHerr Abgeordneter! Meine Damen und Herren! So w\u00fcn-\nschenswert viele Projekte sind, ich kann nur noch einmal \nwiederholen, was ich auf der Pressekonferenz gesagt \nhabe: In Zeiten knapper Kassen m\u00fcssen alle den G\u00fcrtel \nenger schnallen. Das ist zwar schmerzhaft, aber alterna-\ntivlos. \n\nWir haben in den vergangenen 20 Jahren auch im Natur-\nschutz vieles erreicht. Nat\u00fcrlich haben wir auch noch viel \nvor uns. Ich kann Ihnen versichern, dass der Naturschutz \nweiterhin ein Schwerpunkt in der Arbeit des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft sein wird. Wir \nwerden die Schritte langsamer gehen, aber wir haben \nkeinen Stillstand. \n\nWir werden in diesem Jahr mit den vorgesehenen Einspa-\nrungen naturschutzfachlich bedeutsame Projekte, zum \nBeispiel das Bodenbr\u00fcterprojekt oder das kooperative \nBibermanagement, umsetzen. Ich kann nur alle bitten, die \nvorhandenen Ressourcen, auch wenn sie knapper gewor-\nden sind, zu nutzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage des \nAbg. Lichdi? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. Sie sind gerade darauf eingegangen. Das w\u00e4re \nmeine Nachfrage gewesen. Bei der K\u00fcrzung der Schutz-\nma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdeter Arten ist das Bodenbr\u00fcterpro-\ngramm nicht betroffen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das ist nicht betroffen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zur n\u00e4chsten Frage des Abg. Petzold, NPD-\nFraktion; Frage Nr. 4. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es geht um Zeitwertkonten f\u00fcr Arbeitnehmer \nim Freistaat Sachsen. \n\nJedes zehnte Unternehmen mit mehr als 20 Mitarbeitern \nin der Bundesrepublik bietet Lebensarbeitszeit-Konten \nzur Flexibilisierung der Jahres- und Lebensarbeitszeit \nihrer Arbeitnehmer an. Auf diesen Konten sammeln \nArbeitnehmer \u00dcberstunden sowie Sonderzahlungen wie \nUrlaubsgelder oder Boni. Solange der Besch\u00e4ftigte noch \narbeitet, muss er auf diese Summen keine Steuern und \nSozialabgaben zahlen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung vor \n\u00fcber den Umfang des Einsatzes von Zeitwertkonten f\u00fcr \nArbeitnehmer im Freistaat Sachsen, und in welchen \nBranchen kommen diese Zeitwertkonten vorrangig zum \nEinsatz? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung vor dem Hintergrund \nder demografischen Entwicklung sowie der gegenw\u00e4rti-\ngen Arbeitsmarktsituation die Einrichtung von Zeitwert-\nkonten f\u00fcr Arbeitnehmer im Freistaat Sachsen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\n 793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Zur \nFrage Nr. 1: Vereinbarungen \u00fcber Zeitwertkonten k\u00f6nnen \nin Form von Branchentarifvertr\u00e4gen, Haustarifvertr\u00e4gen \noder Betriebsvereinbarungen geschlossen werden. Bei \nrund 3 000 in Sachsen g\u00fcltigen Tarifvertr\u00e4gen und unge-\nz\u00e4hlten Betriebsvereinbarungen ist es nicht m\u00f6glich, den \nUmfang des Einsatzes von Zeitwertkonten im Freistaat \nSachsen exakt zu ermitteln. \n\nDie in der Vorbemerkung genannte Quote von 10 % aller \nUnternehmen mit mehr als 20 Mitarbeitern, die Lebensar-\nbeitszeit-Konten f\u00fchren, ist nur eine grobe Sch\u00e4tzung, die \nje nach Abgrenzung der unterschiedlichen Formen von \nArbeitszeitkonten eher zu niedrig liegen d\u00fcrfte. Umfas-\nsende Erkenntnisse zu den Arbeitswertkonten sind aus \ndem Bericht der Bundesregierung zu den Auswirkungen \nder Gesetzes\u00e4nderung \u2013 das am 1. Januar 2009 in Kraft \ngetretene Gesetz \u2013 zu erwarten, den die Bundesregierung \nallerdings erst bis zum 31. M\u00e4rz 2012 vorlegen wird. \n\nZur Frage 2. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft die Nutzung von \nZeitwertkonten auch vor dem Hintergrund der zu erwar-\ntenden demografischen Entwicklung und der Flexibilisie-\nrungstendenzen auf dem Arbeitsmarkt. Grunds\u00e4tzlich \ndienen alle Arten von Arbeitszeitkonten einer Flexibilisie-\nrung der Arbeitszeit und schaffen somit f\u00fcr Arbeitnehmer \nund Arbeitgeber eine Win-win-Situation. \n\nAbh\u00e4ngig von der Art des Arbeitszeitkontos ist eine \nkurzzeitige Flexibilisierung der Arbeitszeit bis hin zur \nFlexibilisierung der Lebensarbeitszeit Zweck des Arbeits-\nzeitkontos. Dar\u00fcber hinaus bieten gerade l\u00e4ngerfristig \nangelegte Arbeitszeitkonten gute M\u00f6glichkeiten zur \nVerbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nsowie Beruf und Pflege. Auch die berufliche Qualifizie-\nrung und der gleitende \u00dcbergang in den Altersruhestand \nk\u00f6nnen bei entsprechenden Vereinbarungen Ziele von \nArbeitszeitkonten sein. \n\nArbeits- und sozialrechtlich werden Arbeitszeitkonten je \nnach Grad ihres Flexibilisierungshorizonts unterschiedlich \nbewertet. Bei Zeitwertkonten nach dem Flexi-II-Gesetz \nhandelt es sich stets um Langzeitkonten. F\u00fcr die Bew\u00e4lti-\ngung der gegenw\u00e4rtigen Arbeitsmarktsituation spielen \ndiese nur eine untergeordnete Rolle, da sowohl die \nAnspar- als auch die Nutzungsphase in der Regel l\u00e4nger-\nfristig ausgerichtet sind. Im Gegensatz zu Arbeitszeitkon-\nten mit kurzfristiger Ausrichtung, die in vielen F\u00e4llen zur \n\u00dcberbr\u00fcckung krisenbedingter Unterauslastung der \nProduktionskapazit\u00e4ten erfolgreich genutzt werden, muss \ndie Verwendung von Wertguthaben dem \u00a7 7 c des SGB IV \nentsprechen. Darin ist vorgesehen, dass Wertguthaben \ninsbesondere verwendet werden k\u00f6nnen \u2013 ich z\u00e4hle jetzt \nnur zwei Beispiele auf \u2013 f\u00fcr die Pflege naher Angeh\u00f6riger \nin h\u00e4uslicher Umgebung oder die Betreuung eines Kindes. \nDie Aufl\u00f6sung von Wertguthaben ist keine Voraussetzung \nf\u00fcr die Beantragung und die Gew\u00e4hrung von Kurzarbei-\ntergeld. \n\nIm Unterschied zu diesen Zeitkonten bestehen f\u00fcr Zeit-\nwertkonten unter anderem Insolvenzschutz und Vererb-\n\nbarkeit der Anspr\u00fcche. Diese Merkmale machen Zeit-\nwertkonten f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer zu einem \nattraktiven Instrument der Arbeitszeitflexibilisierung und \nzu einer lohnenswerten Anlageform. Es ist deshalb davon \nauszugehen, dass die Zahl entsprechender Vereinbarungen \nweiterhin zunehmen wird. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Jurk. Herr Jurk, stellen Sie \nbitte Ihre Frage Nr. 5. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Vizepr\u00e4sident! \nMeine Frage bezieht sich auf die F\u00f6rderung von Kommu-\nnen bei der Bereitstellung von Breitbandzug\u00e4ngen ins \nInternet. \n\nDurch staatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen sollen alle B\u00fcrger in \nSachsen bis zum Jahresende \u00fcber einen Internetzugang \nvon mindestens 1 Mbit/s laut Breitbandstrategie der \nBundesregierung und nach inzwischen erfolgter beihilfe-\nrechtlicher Genehmigung der EU mittels der entsprechen-\nden F\u00f6rderrichtlinien des SMUL von mindestens 2 Mbit/s \nverf\u00fcgen. Staatsminister Kupfer hatte unl\u00e4ngst die s\u00e4chsi-\nschen Kommunen dazu aufgerufen, diese F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten st\u00e4rker zu nutzen. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: Wie will die Staats-\nregierung gew\u00e4hrleisten, dass die Kommunen die n\u00f6tigen \nEigenmittel zum Abruf dieser F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \naufbringen k\u00f6nnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Jurk, die Frage \nk\u00f6nnen Sie sich eigentlich selber beantworten. Die Staats-\nregierung kann nat\u00fcrlich nicht gew\u00e4hrleisten, dass die \nKommunen die notwendigen Eigenmittel f\u00fcr die F\u00f6rder-\nangebote aufbringen k\u00f6nnen. Aber die Staatsregierung hat \nalles daf\u00fcr getan, dass der Eigenanteil f\u00fcr die Kommunen \nso gering wie m\u00f6glich ausf\u00e4llt. \n\nSie wissen, dass die F\u00f6rders\u00e4tze in der Regel 90 % \nbetragen und bei Mitteln aus dem Europ\u00e4ischen Land-\nwirtschaftsfonds f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sogar bis zu \n100 % betragen k\u00f6nnen. Allerdings ist bei dieser hundert-\nprozentigen F\u00f6rderung die Mehrwertsteuer nicht f\u00f6rder-\nf\u00e4hig. Die Mehrwertsteuer w\u00fcrde dann also der Anteil der \nKommune sein. Ein zehnprozentiger Anteil bzw. die \nMehrwertsteuer ist von den Kommunen zu tragen, um \neinen sparsamen Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel abzusichern. \n\nSollte eine Gemeinde den Eigenanteil nicht aufbringen \nk\u00f6nnen, kann auch ein kleineres oder mittleres Unterneh-\nmen F\u00f6rdermittel f\u00fcr Investitionen in die Breitbander-\nschlie\u00dfung beantragen. Das \u00fcbrigens gibt es nur in Sach-\nsen. Der Antrag ist mit Zustimmung der Gemeinde direkt \nbeim Landratsamt zu stellen. Das Unternehmen erh\u00e4lt \n\n 794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\neinen Zuschuss von bis zu 50 % im Rahmen der De-\nminimis-Regelung. In diesen F\u00e4llen betr\u00e4gt der Eigenan-\nteil der Kommune null Euro. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Da ich ja die \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten kenne \u2013 \u2013) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKupfer, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Vizepr\u00e4sident, dass mir \ndas gestattet wird. Vielen Dank auch an Herrn Staatsmi-\nnister, dass die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird. \n\nIch h\u00e4tte folgendes Beispiel. Wenn eine Kommune \nbeispielsweise die Bedarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsanalyse \u2013 \nPhase 1 der F\u00f6rderung \u2013 durchgef\u00fchrt hat und sich her-\nausstellt, dass eine Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke besteht, um \nden Breitbandausbau vorzunehmen, dann greift doch das \nF\u00f6rderprogramm zur Schlie\u00dfung der Wirtschaftlichkeits-\nl\u00fccke mit einem maximalen F\u00f6rdervolumen von bis zu \n200 000 Euro. Bei 10 % Eigenanteil der Kommune hie\u00dfe \ndas f\u00fcr diese 20 000 Euro. \n\nNun stehen Sie hier als Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft. Der Kommunalminister, Innenminister \nUlbig, hat aber sicherlich Kenntnis dar\u00fcber, wie die \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rden verfahren, wenn Kommunen, \ndie beispielsweise keinen ausgeglichenen Haushalt haben, \nsozusagen freiwillig, weil es ja keine Pflichtaufgabe ist, \nGeld in die Hand nehmen, um den Eigenanteil zur Schlie-\n\u00dfung der Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke darzustellen. Hei\u00dft das, \ndass die Kommune in diesem Fall von der Rechtsaufsicht \ntrotzdem gr\u00fcnes Licht erh\u00e4lt und die F\u00f6rderung nutzen \nkann? Oder schreitet die Rechtsaufsicht ein und sagt, ihr \nhabt keinen ausgeglichenen Haushalt, ihr d\u00fcrft nicht \nf\u00f6rdern? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Da ich nicht die Rechtsaufsicht \u00fcber die \nKommunen bin, sehr geehrter Herr Kollege Jurk, werde \nich diese Frage gern an meinen Kollegen Innenminister \nUlbig weitergeben und Sie werden von dort sicherlich \neine Antwort bekommen. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank. Ich freue mich dann \nschon wieder auf die Antwort. \u2013 Herr Staatsminister \nUlbig, Sie haben es geh\u00f6rt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Kallenbach, B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN; Frage Nr. 9. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nMeine Frage bezieht sich auch auf die der Presse gegen-\n\u00fcber \u00f6ffentlich gemachten Einsparungen im Umweltmi-\nnisterium im Haushaltsvollzug 2010. Davon betroffen ist \nlaut Staatsminister Kupfer auch der Bereich der Staatsbe-\ntriebe, der in diesem Jahr rund 8,32 Millionen Euro \n\neinsparen soll. Herr Minister, Sie hatten erl\u00e4utert, dass \ndurch eine gegebenenfalls verbesserte Einnahmesituation \nmanches kompensiert werden k\u00f6nnte. Als ein Beispiel \nnannten Sie, dass der Staatsbetrieb Sachsenforst mehr \nHolz einschlagen und dieses zu h\u00f6heren Preisen verkau-\nfen sollte. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Welche weiteren m\u00f6glichen Verbesserungen der Ein-\nnahmesituation der Staatsbetriebe sieht die S\u00e4chsische \nStaatsregierung neben dem schon erw\u00e4hnten erh\u00f6hten \nHolzeinschlag? \n\n2. Welche Messdatenaufzeichnungen sollen und k\u00f6nnen \nnach Ansicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung in welchem \nUmfang reduziert werden, um in welcher H\u00f6he Einspa-\nrungen f\u00fcr den Haushaltsvollzug 2010 zu erreichen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, Sie haben \nvollkommen recht. Die wesentlichste M\u00f6glichkeit, die \nEinnahmesituation bei den Staatsbetrieben des SMUL zu \nverbessern, liegt in der Erh\u00f6hung der Holzerl\u00f6se beim \nStaatsbetrieb Sachsenforst. Hier kann aufgrund der \npositiven wirtschaftlichen Entwicklung und der seit dem \nvergangenen Jahr wieder steigenden Nachfrage nach Holz \nim Jahr 2010 mit einem Anstieg der Holzpreise von \ndurchschnittlich 5 % gerechnet werden. \n\nNeben den Erl\u00f6ssteigerungen sind die von den Staatsbe-\ntrieben zu erbringenden Einsparbetr\u00e4ge vorrangig durch \ndie Reduzierung von Sachausgaben und die Streckung \nvon Investitionen zu erbringen. Weitere zus\u00e4tzliche \nEinnahmem\u00f6glichkeiten sehe ich nicht. \n\nZur zweiten Frage. Die Staatliche Betriebsgesellschaft f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft hat in diesem Jahr \n600 000 Euro einzusparen. Diese Einsparungen erfolgen \nvorrangig bei Investitionen, durch die Streckung von \nBauma\u00dfnahmen, zum Beispiel im Pegelbau, aber auch \ndurch kleinere Ma\u00dfnahmen wie den Wegfall von f\u00fcnf \nOzonmessstellen in Glauchau, Klingenthal, Freiberg, \nHoyerswerda und Delitzsch. Ziel ist es, die langj\u00e4hrigen \nMessreihen f\u00fcr Staubinhaltsstoffe, Staubniederschlag und \nnasse Sedimentationen fortzuf\u00fchren. Weitere Messungen \nwerden auf das zwingend notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt. \n\nSollten unvorhergesehene Untersuchungen notwendig \nwerden, k\u00f6nnen sich in diesem Jahr auch noch weitere \nReduzierungen bei laufenden Messreihen ergeben.  \n\nSo ist auch mit den beabsichtigten Einsparungen sicher-\ngestellt, dass die gesetzlichen Aufgaben der Staatsbetriebe \nim aktuellen Haushaltsjahr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Jurk, bitte. Er stellt die \n\n 795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nFrage 6. Sie betrifft die Fortschreibung des Braunkohlen-\nplanes. \n\nThomas Jurk, SPD: Diese Frage richtet sich auf die \nFortschreibung des Braunkohlenplanes f\u00fcr den Tagebau \nNochten. Im Dezember des vergangenen Jahres wurde \nbekannt, dass entgegen bisheriger Verlautbarungen nicht \neine Teil-, sondern eine Gesamtfortschreibung des Braun-\nkohlenplanes von 1994 f\u00fcr den Tagebau Nochten vorge-\nnommen werden soll. Daher wird vor Ende des Jah-\nres 2012 keine Entscheidung \u00fcber die Genehmigung des \nBraunkohlenplanes erfolgen. \n\nDer Vertreter des Staatsministeriums des Innern begr\u00fcn-\ndete diese Ver\u00e4nderung anl\u00e4sslich einer Informationsver-\nanstaltung am 24. Februar 2010 im Sorbischen Kultur-\nzentrum Schleife mit der erforderlichen Rechtssicherheit. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Worin liegen die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Notwendigkeit einer \nGesamtfortschreibung anstelle der urspr\u00fcnglich vorgese-\nhenen Teilfortschreibung des Braunkohlenplanes? \n\n2. Wie werden die einzelnen Verfahrensschritte nunmehr \nterminlich eingeordnet? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrter Herr Jurk, jetzt kann ich direkt ant-\nworten. Zur Frage 1. Es ist tats\u00e4chlich so, dass, nachdem \nam 11. Dezember 2006 das Bergbauunternehmen Vatten-\nfall Europe Mining einen Antrag zur Inanspruchnahme \ndes im Braunkohlenplans von 1994 als Vorranggebiet \ngesicherten Teils der Lagerst\u00e4tte gestellt hat, der Pla-\nnungstr\u00e4ger, der regionale Planungsverband Oberlausitz-\nNiederschlesien, zun\u00e4chst eine Teilfortschreibung erwo-\ngen hat. Aber bei der Auswertung der umfangreichen \nStellungnahmen der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zum \nerarbeiteten Vorentwurf ist deutlich geworden, dass die \nneu beabsichtigte Inanspruchnahme des Vorranggebietes \nin einem untrennbaren Zusammenhang mit den sonstigen \nFestlegungen des Braunkohlenplans steht und daher eine, \nwie vorher angedacht, Teilfortschreibung einzelner \nPlans\u00e4tze nicht in Betracht kommt. \n\nDeshalb ergibt sich die Antwort auf Frage 2 wie folgt: \nDas erforderliche zweistufige Verfahren zur Fortschrei-\nbung des Braunkohlenplans Nochten soll nach den aktua-\nlisierten Vorstellungen des Planungstr\u00e4gers in folgenden \nSchritten ablaufen: Stufe 1 \u2013 Die Beteiligung der Tr\u00e4ger \n\u00f6ffentlicher Belange zum Vorentwurf findet bis zum 25. \nM\u00e4rz 2010 statt. Stufe 2 \u2013 Die Erarbeitung des Entwurfes, \ndie zweite Beteiligung des Tr\u00e4gers \u00f6ffentlicher Belange, \ndie Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und des Er\u00f6rterungs-\ntermins sollen bis zum III. Quartal 2011 abgeschlossen \nsein. Bis zum Ende des II. Quartals 2012 soll die Planung \nbeim SMI eingereicht werden. \n\nZu beachten ist hierbei, dass im Rahmen der Fortschrei-\nbung eine sogenannte integrierte strategische Umweltpr\u00fc-\n\nfung sowie eine Fauna-Flora-Habitat- und eine Special-\nProtection-Areas-Pr\u00fcfung, also eine Vogelschutzgebiet-\npr\u00fcfung durchzuf\u00fchren ist. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke f\u00fcr die Antwort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau J\u00e4hnigen, Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie stellt die Frage 10 zu Baum-\nf\u00e4llungen in Dresden-Pieschen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte nach den Baumf\u00e4l-\nlungen fragen, die durch eine Beh\u00f6rde des Freistaates, die \nLTV, veranlasst wurden. Herr Umweltminister Kupfer lie\u00df \nletztlich im Rahmen einer Hochwasserschutzma\u00dfnahme \nentlang der K\u00f6tzschenbroder Stra\u00dfe 32 Altb\u00e4ume f\u00e4llen. \nDeren Erhalt war vorher durch einen Planfeststellungsbe-\nschluss als Soll-Regelung empfohlen worden. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern hatte die Landesdirektion Dresden von den \nF\u00e4llabsichten der Landestalsperrenverwaltung Kenntnis \nund wie war die Haltung der Landesdirektion bez\u00fcglich \nder Baumf\u00e4llungen? \n\n2. Inwiefern sind die Baumf\u00e4llungen mit dem Planfest-\nstellungsbeschluss vereinbar? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, ich m\u00f6ch-\nte Ihre Fragen wie folgt beantworten: Zur Frage 1. Die \nLandestalsperrenverwaltung beantragte im Mai 2006 die \nbautechnisch notwendige F\u00e4llung von 15 der hier in Rede \nstehenden 32 B\u00e4ume, selbstverst\u00e4ndlich mit entsprechen-\nden Ausgleichsma\u00dfnahmen. Diese F\u00e4llungen waren der \nLandesdirektion Dresden und damit schon aus dem \nPlanfeststellungsantrag bekannt. Die 17 weiteren F\u00e4llun-\ngen ergaben sich im Zuge der Ausf\u00fchrungsplanung. Die \nLandesdirektion war dar\u00fcber im Grundsatz mit Schreiben \nund Baumgutachten vom 28. Januar 2010 informiert. \n\nDie konkret zu f\u00e4llenden B\u00e4ume wurden im Ergebnis \neines Ortstermins am 1. Februar 2010 und einer weiteren \nBeratung am 11. Februar 2010 ordnungsgem\u00e4\u00df mit dem \nf\u00fcr Baumf\u00e4llungen zust\u00e4ndigen Gr\u00fcnfl\u00e4chenamt der Stadt \nDresden festgelegt. Das Baumgutachten forderte f\u00fcr drei \nB\u00e4ume eine F\u00e4llung aufgrund ihres schlechten Zustandes. \nF\u00fcnf B\u00e4ume mussten gef\u00e4llt werden, da durch die zu \nbauende Binnenentw\u00e4sserung der Wurzelraum stark \nbeeintr\u00e4chtigt wird. F\u00fcr weitere neun B\u00e4ume waren die \nErhaltungsprognosen auch bei maximalem Erhaltungs-\naufwand nach Abstimmung mit dem Gr\u00fcnfl\u00e4chenamt so \nschlecht, dass eine F\u00e4llung mit den entsprechenden \nErsatzpflanzungen vereinbart wurde. \n\nDie Einhaltung von Nebenbestimmungen aus den Plan-\nfeststellungsbeschl\u00fcssen ist von der zust\u00e4ndigen Voll-\nzugsbeh\u00f6rde zu kontrollieren. Das ist in diesem Fall das \nDresdner Gr\u00fcnfl\u00e4chenamt und nicht die Landesdirektion. \n\n 796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nDas Gr\u00fcnfl\u00e4chenamt hat die nach f\u00fcnf Jahren und zwei \n\u00f6ffentlichen Genehmigungsverfahren begonnene Ausf\u00fch-\nrungsplanung der Landestalsperrenverwaltung fachlich \nbegleitet. Es hat in diesem Rahmen auch zum Schutz von \ndrei dichtbesiedelten Stadtteilen der Landeshauptstadt die \nBaumf\u00e4llungen genehmigt. \n\nZur zweiten Frage. Die Baumf\u00e4llungen sind mit dem \nPlanfeststellungsbeschluss vereinbar, denn die betreffen-\nden Nebenbestimmungen legten als prognostische Ent-\nscheidung zwar fest, dass der Baumbestand m\u00f6glichst zu \nerhalten ist. Sie l\u00e4sst aber unter bestimmten Vorausset-\nzungen, also bei Nichtrealisierbarkeit der Einhaltung oder \nbei vereinbarten Ersatzpflanzungen, weitere erforderliche \nF\u00e4llungen grunds\u00e4tzlich zu. Hier\u00fcber hat die zust\u00e4ndige \nBeh\u00f6rde, die Landeshauptstadt Dresden, entschieden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage von Frau \nJ\u00e4hnigen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \nFrau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich stelle die zwei m\u00f6glichen \nNachfragen gleich zusammen, damit es schneller geht. \nWo werden die Ersatzpflanzungen sein? Wurde der \ntats\u00e4chliche Zustand der B\u00e4ume \u2013 ich habe dort nur \ngesunde B\u00e4ume gef\u00e4llt gesehen \u2013 im Nachgang zu den \nF\u00e4llungen dokumentiert? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Beides entzieht sich im Augenblick meiner \nKenntnis. Ich werde Sie dar\u00fcber schriftlich informieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, Sie k\u00f6nnen gleich am Mikrofon stehen bleiben. \nWir beschlie\u00dfen die Fragestunde mit der Frage 11. Sie \nbetrifft die Abschaltung der Neigetechnik im Nahverkehr \nWestsachsen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine Frage bezieht sich auf \ndie Abschaltung der Neigetechnik besonders im wests\u00e4ch-\nsischen Dieselverkehr. Diese dauert seit Herbst 2009 an. \nIn der Antwort auf meine Anfrage schrieb die Staatsregie-\nrung, dass sie daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig sei; zust\u00e4ndig seien \ndie Nahverkehrsverb\u00e4nde und der Bund. Allerdings \nhandelt es sich dabei auch um eine \u00fcberregionale Bahn-\nverkehrslinie. Die St\u00e4dte Glauchau und Reichenbach sind \nseitdem von der InterRegio-Bedienung abgeh\u00e4ngt. \n\nDeshalb meine Fragen: \n\n1. Was hat die Staatsregierung seit Oktober 2009 unter-\nnommen, um in Westsachsen und insbesondere bei der \n\u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen hinaus  verkehrenden \nInterRegio-Linie Dresden\u2013Hof\u2013N\u00fcrnberg eine baldige \nNormalisierung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse zu erreichen? \n\n2. Wie kann nach Auffassung der Staatsregierung die \nWiederbedienung durch den InterRegio der St\u00e4dte Glau-\nchau und Reichenbach zeitnah erreicht werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Auf die \nFragen von Frau J\u00e4hnigen antwortet Herr Staatsminister \nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Ich \u00fcbernehme gern \ndie Beantwortung der Frage f\u00fcr die Staatsregierung im \nAuftrag meines Kollegen Morlok, der zurzeit gerade das \nGeneralkonsulat der Republik Kasachstan er\u00f6ffnet. Vor \ndiesem Hintergrund bitte ich um Verst\u00e4ndnis, wenn ich, \nNachfragen betreffend, auf die schriftliche Beantwortung \nverweise. \n\nIm Zusammenhang mit der Beantwortung Ihrer Fragen \ngehe ich zun\u00e4chst einmal von der Grundannahme aus, \ndass Sie auf das Angebot Franken-Sachsen-Express \nBezug nehmen. Dieser besteht aus zwei sich \u00fcberlagern-\nden Linien. Der im Zwei-Stunden-Takt verkehrende \nInterregioexpress N\u00fcrnberg\u2013Hof\u2013Plauen\u2013Chemnitz\u2013\nDresden ist ein eigenwirtschaftliches Angebot der DB \nRegio AG. Weder die s\u00e4chsische noch die bayerische \nStaatsregierung haben auf dieses Angebot Einflussm\u00f6g-\nlichkeiten. Dar\u00fcber hinaus verkehrt zweist\u00fcndlich der \nRegionalexpress N\u00fcrnberg\u2013Marktredwitz\u2013Hof\u2013Chem-\nnitz\u2013Dresden. Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr dieses SPNV-Angebot \nsind in Sachsen die nach dem Territorialprinzip zust\u00e4ndi-\ngen kommunalen Zweckverb\u00e4nde. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hat gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz diesbez\u00fcglich keine \ndirekten Einflussm\u00f6glichkeiten. Die beiden vorgenannten \nVerkehrsangebote werden mit Neigetechnik-\nNahverkehrstriebwagen der Baureihe 612 erbracht. \n\nDas der Fragestellung zugrunde liegende Kernproblem \nbesteht nun darin, dass besagte Fahrzeuge nach dem \nAuftreten von Funktionsst\u00f6rungen im Neigetechnikan-\ntrieb im Oktober 2009 bis auf Weiteres nur mit abgeschal-\nteter Neigetechnik fahren d\u00fcrfen. Aus fachlicher Sicht \nmuss in diesem Zusammenhang leider eingesch\u00e4tzt \nwerden, dass auf dem hiesigen Schienenfahrzeugmarkt \nzurzeit kein Neigetechnikfahrzeug verf\u00fcgbar ist, welches \nden Anspr\u00fcchen des Schienenpersonennahverkehrs \nhinl\u00e4nglich gerecht wird. Anders ausgedr\u00fcckt: Es ist keine \nkurzfristige L\u00f6sung des Problems in Sicht. \n\nTrotz der verst\u00e4ndlichen Unzufriedenheit \u00fcber diesen \nauch f\u00fcr die Staatsregierung v\u00f6llig unbefriedigenden \nZustand d\u00fcrfte weitgehendes Einvernehmen darin beste-\nhen, dass die Sicherheit der Fahrg\u00e4ste h\u00f6chste Priorit\u00e4t \ngenie\u00dfen muss. Ein Wiedereinsatz der Neigetechnik im \nSchienenpersonennahverkehr kommt vor diesem Hinter-\ngrund nur dann infrage, wenn alle sicherheitsrelevanten \nProbleme gel\u00f6st sind. Bis dahin gilt konkret: Solange das \nbogenschnelle Fahren der Neigetechnikz\u00fcge nicht m\u00f6g-\nlich ist, sind signifikante Fahrzeitverl\u00e4ngerungen auf den \nrelevanten Relationen leider unumg\u00e4nglich. \n\nDie DB Regio AG hat vor diesem Hintergrund den \nFahrplan des Regionalexpresses N\u00fcrnberg\u2013Dresden \n\n 797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nangepasst. Zu gut Deutsch: Die Fahrzeiten wurden ver-\nl\u00e4ngert. Beim eigenwirtschaftlichen Interregioexpress hat \ndas Unternehmen hingegen einen anderen Weg gew\u00e4hlt. \nDie Fahrzeit zwischen Dresden und N\u00fcrnberg wird in \netwa gehalten. Daf\u00fcr entfallen Unterwegshalte in Bayern \nund Sachsen, so die in der Fragestellung genannten Halte \nin Glauchau und Reichenbach. \n\nSehr geehrte Frau Abgeordnete! Nachdem die Darstellung \nder Gesamtsituation erfolgt ist, m\u00f6chte ich nunmehr \nkonkret auf die Fragen zusammenfassend wie folgt \nantworten: Die Bedienung Glauchaus und Reichenbachs \nmit Regionalexpressz\u00fcgen Dresden\u2013N\u00fcrnberg im Zwei-\nStunden-Takt wird durch die \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Zweck-\nverb\u00e4nde sichergestellt. Die Wiederbedienung der ge-\nnannten St\u00e4dte durch den zweist\u00fcndlichen Inter-\nregioexpress liegt hingegen allein im Ermessen der DB \nRegio AG, die dieses eigenwirtschaftliche Angebot \nerbringt. \n\nEine Normalisierung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse w\u00e4re \nkurzfristig nur dann m\u00f6glich, wenn die Neigetechnik der \nFahrzeuge wieder eingeschaltet werden d\u00fcrfte. Dies liegt \njedoch weder im Einflussbereich der Staatsregierung noch \nder betroffenen SPNV-Aufgabentr\u00e4ger. Deshalb setzt sich \ndie Staatsregierung mit ganzer Kraft f\u00fcr den weiteren \nAusbau der Strecke, insbesondere f\u00fcr den Elektrifizie-\nrungsl\u00fcckenschluss zwischen Bayern und Sachsen, ein. \nNur durch weitreichende Vorleistungen des Freistaates \nwar die Aufnahme der Elektrifizierung Reichenbach\u2013Hof \nin das Konjunkturprogramm der Bundesregierung m\u00f6g-\nlich. Dem Vernehmen nach soll der Baubeginn in wenigen \nWochen erfolgen. \n\nDie Staatsregierung geht deshalb davon aus, dass nach \nHerstellung der erforderlichen infrastrukturellen Voraus-\nsetzungen wieder echter Fernverkehr auf dieser Strecke \ndurch die DB AG oder einen ihrer Konkurrenten angebo-\nten wird. Erst die Erreichung dieses Zustandes w\u00fcrde \nnach Meinung der Staatsregierung einer Normalisierung \nder Verkehrsverh\u00e4ltnisse gleichkommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Nach-\nfrage gestatte ich gern. Aber ich hatte bereits eingangs \ngesagt, dass die Antwort sicher schriftlich ergehen wird. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielleicht k\u00f6nnen Sie die Frage \nbeantworten. Wir haben heute aus Meldungen der \u201eLVZ\u201c \nerfahren, dass das Aussitzen der Neigetechnikprobleme \nder Bahn inzwischen nicht nur den Raum Westsachsen \nerfasst, sondern den gesamten Fernverkehrsraum Dres-\nden/Leipzig mit sehr heftigen Einschnitten, die man nicht \nakzeptieren kann. Vor diesem Hintergrund frage ich, wie \ndie Staatsregierung konkret ihren indirekten, aber starken \npolitischen Einfluss gegen\u00fcber der Bahn und dem Bund \ngeltend macht, damit das nicht so bleibt. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Dazu kann \nich nur sagen \u2013 \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich nehme die Antwort auch \nvom Ministerpr\u00e4sidenten entgegen; kein Problem. Herr \nTillich, Sie k\u00f6nnen es uns allen sagen. Es ist wichtig \ngenug. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, Sie k\u00f6nnen es sich hier nicht aussuchen, wer \nauf Ihre Fragen antwortet. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall bei der FDP) \n\nSie haben eine konkrete Frage an Herrn Staatsminister \nUlbig gestellt. Herr Staatsminister Ulbig ist von der \nStaatsregierung beauftragt worden, Ihnen zu antworten. \nIch erteile Herrn Staatsminister Ulbig das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das werde \nich gern tun. Der Ministerpr\u00e4sident hat zu diesem Thema \nvor einer Stunde eine Pressemitteilung herausgegeben. \nVor diesem Hintergrund k\u00f6nnen Sie die Aktivit\u00e4ten dort \nnoch einmal nachlesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Die Fragestunde ist in \neiner Minute abgelaufen. Ich stelle fest, dass alle Fragen \nder Abgeordneten m\u00fcndlich oder schriftlich beantwortet \nwurden bzw. dass die Antwort \u2013 wie im Falle von Frau \nJ\u00e4hnigen \u2013 nachgereicht wird. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n \nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Versto\u00df gegen die \nGentechnikpflanzenerzeugungsverordnung (Frage Nr. 13) \n\nNachfragen zu Drucksachennummern: 5/1291 und 5/1292 \ni. V. m. 4/15372, Frage XII, Nr. 3 und 4 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Antwort des in Rede stehenden Landwirt-\nschaftsbetriebes erhielt das SMUL zu welchem Zeitpunkt \nauf die Anfrage vom 11.05.2009, \u201ewie die f\u00fcr den Anbau \n\nvorgesehenen Fl\u00e4chen nunmehr genutzt werden\u201c, in \nwelcher Form erfolgte die Antwort und welche Antworten \nerhielt das SMUL auf die oben genannte Anfrage von den \n\u00fcbrigen MON810-anbauenden Betrieben? \n\n2. Wie kann sich das SMUL mit der Auskunft des Land-\nwirtschaftsbetriebes zufrieden geben, dass \u201eDurch-\nwuchskontrollen\u201c vor der Aussaat durchgef\u00fchrt wurden \u2013 \nzu welchem Zeitpunkt erhielt das SMUL in welcher Form \ndiese Auskunft? \n\n 798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ihre Fragen beantworte ich wie folgt: \n\nDas Schreiben des SMUL vom 11.05.2009 war an alle \nlandwirtschaftlichen Betriebe gerichtet, die zu diesem \nZeitpunkt im Standortregister beim Bundesamt f\u00fcr \nVerbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit eingetra-\ngen waren. Der in Rede stehende Betrieb war nicht \ndarunter. Folglich konnte der Betrieb nicht angeschrieben \nwerden. Die in Rede stehenden Fl\u00e4chen waren im Stand-\nortregister f\u00e4lschlicherweise einem benachbarten Betrieb \nzugeordnet worden. Dieses Versehen wurde erst im \nZusammenhang mit der Landtagsanfrage bekannt. Daher \nhat der landwirtschaftliche Betrieb auf Nachfrage des \nSMUL erst mit Schreiben vom 17.02.2010 entsprechende \nInformationen \u00fcbermittelt. \n\nDie \u00fcbrigen landwirtschaftlichen Betriebe, die im \nJahr 2009 MON810 anbauen wollten, teilten mit, dass auf \n\nden daf\u00fcr gemeldeten Fl\u00e4chen haupts\u00e4chlich konventio-\nneller Mais angebaut wurde. Dabei handelt es sich aber \num andere Fl\u00e4chen als diejenigen, auf denen im Jahr 2008 \nMON810 angebaut wurde. Das SMUL hatte den Land-\nwirtschaftsbetrieb um Auskunft dar\u00fcber gebeten, ob im \nJahr 2009 vor der Aussaat von konventionellem Mais auf \nden in Rede stehenden Fl\u00e4chen Kontrollen auf Durch-\nwuchs mit MON810 festgestellt wurden. \n\nDer Landwirtschaftsbetrieb teilte dem SMUL am \n17.02.2010 schriftlich mit, dass solche Kontrollen durch-\ngef\u00fchrt wurden und dabei kein Durchwuchs festgestellt \nwurde. In diesem Zusammenhang wurde auch mitgeteilt, \ndass auf den genannten Flurst\u00fccken im Jahr 2010 Winter-\nroggen w\u00e4chst. Insofern wurde die Frage des SMUL \nhinreichend beantwortet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/1677 \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \n\u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung, \nalso heute, ohne Beratung. Meine Damen und Herren! \nWir stimmen daher sogleich \u00fcber den Einspruch ab. Wer \ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde dem \nEinspruch des Abg. Apfel bei einigen Jastimmen mehr-\nheitlich nicht stattgegeben. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 10. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n11. Sitzung auf Dienstag, den 30. M\u00e4rz 2010, 10 Uhr \nfestgelegt. Die Einladung und Tagesordnung gehen Ihnen \nzu. Die 10. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen und ich w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen \nAbend. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:39 Uhr) \n\n 799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 10. Sitzung am 11. M\u00e4rz 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/1519 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Martin Modschiedler, CDU, beginnend mit dem Buchstaben G \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert    x \nBonk, Julia x    Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas    x Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk x    \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk    x \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea    x \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas    x \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas    x Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 53 \n Neinstimmen: 69 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 122 \n\n 800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 11. M\u00e4rz 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 802\n\n\n",
    "status": 200
}