{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-04-01T12:05:51Z",
        "Last-Modified": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "Last-Save-Date": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "SourceModified": "D:20110401120401",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1068",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-04-01T12:05:51Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/33",
        "dcterms:created": "2011-04-01T12:05:51Z",
        "dcterms:modified": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-04-01T12:05:51Z",
        "meta:save-date": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "modified": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2155",
            "3139",
            "2342",
            "3085",
            "1115",
            "3867",
            "3979",
            "4490",
            "4223",
            "5364",
            "4508",
            "4524",
            "5723",
            "5149",
            "4574",
            "5249",
            "4911",
            "4771",
            "5198",
            "5536",
            "5461",
            "4692",
            "4983",
            "4960",
            "5198",
            "5696",
            "5488",
            "5346",
            "5390",
            "5170",
            "5578",
            "5046",
            "5053",
            "4727",
            "5746",
            "4896",
            "4956",
            "5534",
            "5538",
            "5592",
            "5218",
            "5405",
            "5211",
            "5572",
            "5031",
            "5135",
            "5604",
            "4946",
            "5587",
            "4811",
            "5678",
            "5646",
            "5589",
            "5008",
            "5625",
            "5201",
            "5824",
            "5150",
            "5188",
            "4389",
            "5435",
            "5676",
            "5489",
            "5255",
            "5915",
            "4165",
            "5108",
            "5025",
            "5664",
            "5563",
            "5515",
            "5456",
            "5754",
            "4762",
            "5684",
            "4963",
            "5623",
            "4744",
            "5536",
            "5154",
            "5286",
            "5404",
            "5308",
            "4859",
            "5611",
            "5396",
            "2528",
            "4229",
            "5290",
            "4894",
            "5542",
            "5165",
            "5241",
            "5371",
            "5601",
            "4733",
            "5282",
            "5594",
            "3906",
            "845",
            "462"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-04-01T12:05:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110401120401",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-04-01T12:33:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/33",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_33_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/33",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5914699a-47bb-4c10-a3bb-07556eb5faca",
        "xmpTPg:NPages": "101"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/33\n\n\n  Plenarprotokoll 5/33\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n33. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 24. M\u00e4rz 2011, Plenarsaal Schluss: 19:14 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3127 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3127 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3127 \n\n1 Aktuelle Stunde 3128 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Nach der japanischen Trag\u00f6die \u2013 \n\nzur\u00fcck zum Automausstieg  \n Antrag der Fraktion der SPD 3128 \n\n Martin Dulig, SPD 3128 \n Stephan Meyer, CDU 3129 \n Martin Dulig, SPD 3129 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3129 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3130 \n Torsten Herbst, FDP 3132 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3132 \n Torsten Herbst, FDP 3132 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3133 \n Torsten Herbst, FDP 3133 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3133 \n Arne Schimmer, NPD 3134 \n Thomas Jurk, SPD 3135 \n Robert Clemen, CDU 3135 \n Thomas Jurk, SPD 3136 \n Patrick Schreiber, CDU 3136 \n Thomas Jurk, SPD 3136 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3137 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3138 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3139 \n Mike Hauschild, FDP 3139 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3140 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Verkehr 3141 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3142 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3142 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 3143 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3143 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Der Ausweg aus der Atomsackgasse \n\n\u2013 Sachsen umsteuern in Richtung \n100 % Erneuerbarer Strom  \n\n Antrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3144 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3144 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3145 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3145 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3145 \n Holger Mann, SPD 3145 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3145 \n Holger Mann, SPD 3145 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3146 \n Martin Dulig, SPD 3146 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3146 \n Thomas Jurk, SPD 3147 \n Mike Hauschild, FDP 3149 \n Alexander Delle, NPD 3149 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3150 \n Stephan Meyer, CDU 3150 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3151 \n Stephan Meyer, CDU 3151 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3151 \n Stephan Meyer, CDU 3151 \n Holger Mann, SPD 3151 \n Stephan Meyer, CDU 3151 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3152 \n Stephan Meyer, CDU 3153 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3153 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3153 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n Stephan Meyer, CDU 3154 \n Arne Schimmer, NPD 3154 \n Thomas Jurk, SPD 3154 \n Arne Schimmer, NPD 3155 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3155 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3155 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3155 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3157 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3157 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3157 \n\n2 Tourismusstrategie f\u00fcr  \nSachsen entwickeln  \n\n Drucksache 5/4502, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3158 \n\n Uta Windisch, CDU 3158 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3159 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3161 \n Hanka Kliese, SPD 3163 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3164 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3165 \n Uta Windisch, CDU 3166 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3166 \n Uta Windisch, CDU 3166 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3167 \n Uta Windisch, CDU 3167 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3167 \n Uta Windisch, CDU 3167 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3169 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3169 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3169 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3169 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3169 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3170 \n Uta Windisch, CDU 3171 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3171 \n\n3 Unverz\u00fcgliche Anhebung der \nGrundleistungen f\u00fcr Asyl-\nbewerberinnen und Asylbewerber \nund Verankerung der Leistungen  \nin den allgemeinen sozialen  \nSicherungssystemen  \n\n Drucksache 5/4915, Antrag  \nder Fraktion DIE LINKE, mit \nStellungnahme der Staatsregierung 3171 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3171 \n Rolf Seidel, CDU 3173 \n Holger Mann, SPD 3174 \n Andreas Storr, NPD 3175 \n Holger Mann, SPD 3175 \n Anja Jonas, FDP 3175 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3176 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3177 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3177 \n Holger Apfel, NPD 3177 \n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 3179 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3179 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3180 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3181 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3181 \n\n4 Ressort \u00fcbergreifendes frauen-  \nund gleichstellungspolitisches  \nHandlungskonzept f\u00fcr den  \nFreistaat Sachsen erarbeiten  \n\n Drucksache 5/3534, Antrag  \nder Fraktionen DIE LINKE  \nund der SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 3181 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 3181 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 3182 \n Ines Saborowski-Richter, CDU 3183 \n Anja Jonas, FDP 3184 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3185 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3186 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3186 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3187 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3187 \n\n5 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr  \nden Wahlausschuss nach \u00a7 23 der \nFinanzgerichtsordnung f\u00fcr die  \nWahl der ehrenamtlichen Richter \nder Finanzgerichtsbarkeit  \n\n Drucksache 5/5297, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3187 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3187 \n\n6 Verantwortung wahrnehmen:  \n\u00d6kolandbauberatung  \nin Sachsen fortsetzen  \n\n Drucksache 5/5284,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3188 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3188 \n Sebastian Fischer, CDU 3189 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3189 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3189 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3189 \n Thomas Schmidt, CDU 3190 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3191 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3192 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3192 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3193 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3194 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3195 \n\n7 Gew\u00e4hrleistung des Grundrechts auf \nVersammlungsfreiheit durch die \nExekutive \u2013 insbesondere durch \nVersammlungsbeh\u00f6rden und Polizei  \n\n Drucksache 5/5247, Antrag der \nFraktion der NPD 3195 \n\n Andreas Storr, NPD 3195 \n Martin Modschiedler, CDU 3197 \n Andreas Storr, NPD 3197 \n Arne Schimmer, NPD 3197 \n Andreas Storr, NPD 3198 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3199 \n\n8 Waldzustandsbericht 2010  \n(Die Zukunft im Blick)  \n\n Drucksache 5/4717, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/5295, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3199 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3199 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3200 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3201 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3201 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3202 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3203 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3203 \n Winfried Petzold, NPD 3204 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3205 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3205 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 3206 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3206 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3206 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n9 \u2013 Berichterstattung an die  \nLandtage \u2013 Gesch\u00e4ftsjahr 2008  \n\n Drucksache 5/4559, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des  \nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 5/5062, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Berichterstattung an die  \nLandtage \u2013 Gesch\u00e4ftsjahr 2009  \n\n Drucksache 5/4560, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des  \nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 5/5063, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 3208 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/5062 3208 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/5063 3208 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/4755,  \nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/4800, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 3208 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3208 \n\n11 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/5306 3208 \n\n Zustimmung 3208 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n12 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/5307 3209 \n\n Zustimmung 3209 \n\n13 Fragestunde  \n Drucksache 5/5308 3209 \n\n \u2013 Sorbenfeindliche Vorf\u00e4lle am Rande \nvon Fu\u00dfballspielen (Frage Nr. 3)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3209 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3209 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3210 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3210 \n\n \u2013 Unterst\u00fctzung von Kleinprojekten  \nim sorbischen Siedlungsgebiet  \n(Frage Nr. 4)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3210 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3210 \n\n \u2013 Umgang mit Begleitschreiben zur \nDemokratieerkl\u00e4rung (Frage Nr. 6)  \n\n Henning Homann, SPD 3210 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3211 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3211 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3211 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3211 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3211 \n\n \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes zur  \nFinanzierung des Ausbildungsverkehrs \n(Frage Nr. 9)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3211 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3211 \n\n \u2013 Sachsen-LB-Pleite: Verj\u00e4hrung  \nvon Schadensersatzanspr\u00fcchen  \n(Frage Nr. 12)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3212 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3212 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3213 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3213 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3213 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3213 \n \n \n\n \u2013 Zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Investitionen \nim \u00d6PNV (Frage Nr. 11)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3213 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3213 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3214 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3214 \n\n \u2013 Feuerwehrfahrzeug TLF 20/40  \nf\u00fcr die Feuerwehr Wei\u00dfwasser  \n(Frage Nr. 8)  \n\n Thomas Jurk, SPD 3214 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3214 \n Thomas Jurk, SPD 3215 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3215 \n Thomas Jurk, SPD 3215 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3215 \n\n \u2013 Atomausstieg der \u00f6ffentlichen  \nHand als Energieverbraucher  \nm\u00f6glich (Frage Nr. 16)  \n\n Marion Junge, DIE LINKE 3215 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3216 \n\n \u2013 Gefahren durch Abf\u00e4lle der \nS.D.R. Biotec GmbH in Pohritzsch \n(Landkreis Nordsachsen) f\u00fcr s\u00e4chsi-\nsche Deponien (Frage Nr. 14)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3216 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3216 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3217 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3217 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3217 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3217 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 3217 \n\n \u2013 Kinder- und Jugendschutz im Welt-\nnetz im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 3217 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3217 \n\n \u2013 Umweltzonen im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 3217 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3218 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n \u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Landkreis \nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \n(Frage Nr. 5)  \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3218 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3218 \n\n \u2013 Sanierung/Neubau Kita Gablenz \n(Frage Nr. 7)  \n\n Thomas Jurk, SPD 3218 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3219 \n\n \u2013 K\u00fcndigungen von Mitarbeiter(inne)n \ndes Pflege- und Funktionsdienstes \nsowie des medizinisch-technischen \nDienstes im Elblandklinikum Riesa-\nGro\u00dfenhain wegen fehlenden Personals \nf\u00fcr die geplante Reha-Klinik in Gro-\n\u00dfenhain (Frage Nr. 10)  \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3219 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3219 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u2013 Datenschutzzentrum  \nMitteldeutschland (Frage Nr. 13)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3219 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3219 \n\n \u2013 Anmeldezahlen von Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern f\u00fcr Grund- und  \nMittelschulen (Frage Nr. 15)  \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3220 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3220 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3221 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr verehrte Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 33. Sitzung des 5.  S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr \ndie heutige Sitzung entschuldigt: Herr Nolle, Frau  \nHerrmann, Frau Dietzschold, Herr Hartmann, Herr \nScheel, Herr Heidan, Herr Schowtka, Frau Neukirch, Herr \nWeichert und Frau Bonk. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 2 und 3 sowie 5 bis 7 festgelegt: \nCDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu 50 Minuten, \nSPD bis zu 36 Minuten, FDP bis zu 36 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 30 Minuten, NPD bis zu 30 Minuten und die \nStaatsregierung bis zu 50 Minuten. Zum Tagesordnungs-\npunkt 3 hat au\u00dferdem der Ausl\u00e4nderbeauftragte um \nWorterteilung gebeten. Die Redezeiten der Fraktionen und \nder Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunk-\nte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nWie angek\u00fcndigt, haben die Fraktionen von SPD und \nGR\u00dcNE am 21. M\u00e4rz 2011 die Themen der von ihnen \nbeantragten Aktuellen Debatten ge\u00e4ndert. Sie lauten \nnunmehr wie folgt: 1. Antrag der SPD-Fraktion zum \nThema \u201eNach der japanischen Trag\u00f6die \u2013 zur\u00fcck zum \nAtomausstieg\u201c und 2. Antrag der Fraktion GR\u00dcNE zum \nThema \u201eDer Ausweg aus der Atomsackgasse \u2013 Sachsen \numsteuern in Richtung 100 % erneuerbarer Strom\u201c. Die \nFraktionen und die Staatsregierung wurden von diesen \n\u00c4nderungen unmittelbar informiert. \n\nDer Tagesordnungspunkt 14, Kleine Anfragen, ist zu \nstreichen. \n\nMir liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der Frakti-\non DIE LINKE in der Drucksache 5/5332 \u201eErgebnisse der \nTarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst unverz\u00fcglich \nauf Beamte und Beamtinnen und Richter und Richterin-\nnen in Sachsen \u00fcbertragen\u201c vor. Der Landtag hat die \nM\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nDringlichkeit des vorliegenden Antrages festzustellen. \nDann m\u00fcsste dieser Antrag noch in dieser Sitzung ab-\nschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine \n\nDringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren \neine rechtzeitige Entscheidung des Landtages \u00fcber den \nAntrag nicht mehr erreichbar ist. Ich bitte deshalb um die \nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit und erteile Herrn Bartl am \nMikrofon 1 das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Wir \nhatten diesen Antrag am 16. M\u00e4rz 2011 eingebracht, zu \neinem Zeitpunkt, als noch nicht absehbar war, dass sich \ndas Kabinett mit der Materie befassen wird. Wir wollten, \ndass zeitgleich die Ergebnisse des Arbeitskampfes, Tarif-\nverhandlungen vom 10. M\u00e4rz 2011, aufgrund der verfas-\nsungsrechtlichen Lage auf die Beamtinnen und Beamten \nund Richterinnen und Richter \u00fcbertragen werden. \n\nWir haben mit Freude zur Kenntnis genommen, dass das \nKabinett sich am vergangenen Dienstag mit der Materie \nbefasst hat. Wenn das immer so gut funktioniert, dass die \nHinweise der Opposition sofort aufgegriffen werden, \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nhaben wir kein Problem, den Weg zu gehen und dem \nParlament Zeit zu gew\u00e4hren. Es ist erkl\u00e4rt, dass das \nKabinett einen Gesetzentwurf zur Besoldungsanpassung \nin Auftrag gegeben hat, der in das Parlament kommt. \nDemzufolge hat sich die Dringlichkeit dieses Antrages \nerledigt. Wir w\u00fcrden ihn dem normalen Gesch\u00e4ftsgang \n\u00fcberantworten und dazu noch entsprechende Antr\u00e4ge \nstellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nKollege Bartl. \u2013 Damit m\u00fcssen wir hier nicht \u00fcber die \nDringlichkeit abstimmen. Der Antrag ist im normalen \nGesch\u00e4ftsgang. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \ngar Widerspruch gegen die Tagesordnung. Ich m\u00f6chte \nnoch ank\u00fcndigen, dass nach der Aktuellen Stunde \u2013 so \nwurde das im Pr\u00e4sidium vereinbart \u2013 eine 45-min\u00fctige \nMittagspause eingeordnet wird. Die Tagesordnung der \n33. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Nach der japanischen Trag\u00f6die \u2013  \nzur\u00fcck zum Atomausstieg \nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Der Ausweg aus der Atomsackgasse \u2013  \nSachsen umsteuern in Richtung 100 % Erneuerbarer Strom \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Mi-\nnuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten und Staats-\nregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNach der japanischen Trag\u00f6die \u2013 zur\u00fcck zum Automausstieg \nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \nWort. Ich bitte Herrn Kollegen Dulig zum Mikrofon. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Schicksal der Menschen \nin Japan l\u00e4sst uns innehalten. Wir k\u00f6nnen nicht einfach \nzur Tagesordnung \u00fcbergehen, denn die Nachrichten und \ndie Bilder besch\u00e4ftigen uns alle. Ich verneige mich vor \nden Opfern der Trag\u00f6die von Japan, verneige mich vor \ndem Mut und der Tapferkeit des japanischen Volkes in \ndieser schweren Zeit, wo sie unter Einsatz ihrer Gesund-\nheit und ihres Lebens bis zum Schluss k\u00e4mpfen, um den \nm\u00f6glichen Super-GAU zu verhindern. Wir k\u00f6nnen nicht \neinfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen \u2013 ein solches Ereig-\nnis hat globale Auswirkungen wie mindestens auch die \nKatastrophe von Tschernobyl oder der 11. September. \nDeshalb ist es richtig, dass wir hier dar\u00fcber reden und die \nrichtigen Konsequenzen ziehen. \n\nEs geht nicht darum, ob die Katastrophe 8 871 Kilometer \nvon Dresden entfernt passiert ist. Es ist schon fast zy-\nnisch, wenn man sagt, es kommt ja nicht zu uns. Es muss \nuns aber betreffen, denn es geht darum, dass wir die \nrichtigen gesellschaftspolitischen Weichenstellungen \nvornehmen. Man kann sich auch nicht verstecken. Man \nkann sich auch nicht hinter einem Moratorium verstecken. \nMan kann sich auch nicht hinter einer Bundeskanzlerin \nverstecken. Man kann sich auch nicht hinter den f\u00fcnf \nMinisterpr\u00e4sidenten verstecken, die eingeladen wurden, \num allein mit der Kanzlerin dar\u00fcber zu reden. \n\nMan kann sich nicht hinter Berlin verstecken, denn auch \nwir in Sachsen haben viele energiepolitische Diskussio-\nnen gef\u00fchrt. Ich erinnere an die erste Auseinandersetzung, \n\ndie wir zum Beispiel in der Koalition zum Energiekonzept \nvon Thomas Jurk in der letzten Legislaturperiode hatten. \nDas wurde deshalb zur\u00fcckgepfiffen, weil die Kernenergie, \ndie die CDU-Fraktion wollte, dort nicht vertreten war. Ich \nerinnere auch an die Diskussionen hier im Landtag. \nKollege Heidan meinte noch am 30. September letzten \nJahres, dass wir doch gemeinsam neue Standorte f\u00fcr \nAtomkraftwerke aussuchen sollten. \n\nIch erinnere an die legend\u00e4re Forderung des Kollegen \nLehmann vom 23. Juni  2005: \u201eMit gr\u00f6\u00dferen Freir\u00e4umen, \nSonderregelungen und Experimentierklauseln k\u00f6nnte es \nm\u00f6glich werden, dass in Zukunft preiswerter Strom \nbeispielsweise von dem in Hirschfelde an der Nei\u00dfe \nerrichteten modernsten, sichersten Atomkraftwerk der \nWelt erzeugt wird.\u201c \n\nKollege W\u00f6ller ist auch in den Chor eingefallen. Im \n\u201eFokus\u201c meinte er Anfang Januar 2008, den Neubau von \nKernkraftwerken nicht grunds\u00e4tzlich auszuschlie\u00dfen, und \nHeinz Lehmann legte noch einmal in der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c nach. Er meinte: \u201eAtomkraftwerke sind geeig-\nnet, den zuk\u00fcnftig stark steigenden Grundlastbedarf an \nElektroenergie decken zu helfen. Es m\u00fcssten in Deutsch-\nland dazu zahlreiche neue Gro\u00dfkraftwerke errichtet \nwerden.\u201c Von diesen Tr\u00e4umen k\u00f6nnen Sie sich verab-\nschieden. Es gibt keine Sicherheit in dieser Frage. Des-\nwegen m\u00f6chten wir endg\u00fcltig die Konsequenzen ziehen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nRisiko Atomkraft hei\u00dft Ausstieg, und zwar so schnell wie \nm\u00f6glich. Verstecken Sie sich nicht hinter einem Moratori-\num, das weder politisch noch juristisch haltbar ist. Sie \n\n 3128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nwollen nur taktieren. Sie wollen nur \u00fcber die Landtags-\nwahlen hinwegkommen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\nDas glaubt Ihnen niemand. Das werden Sie auch am \nSonntag merken.  \n\nEs ist ja interessant, wenn von Ihnen Widerspruch kommt. \nSelbst Ihr Bundeswirtschaftsminister war inzwischen der \nMeinung \u2013 das hat er ja dem BDI in einer Versammlung \nmitgeteilt; Sie k\u00f6nnen es heute in der \u201eS\u00fcddeutschen \nZeitung\u201c nachlesen, da ist das Protokoll auszugsweise \nzitiert \u2013, dass eben die Bundesregierung reagiert hat, weil \ndie Landtagswahlen anstehen. \n\nIch m\u00f6chte die Debatte hier mit Ihnen f\u00fchren, weil ich \nwissen will, wie Ihre Redebeitr\u00e4ge in drei Monaten \naussehen, ob das, was Sie heute zu der Frage sagen, noch \nin drei, vier oder f\u00fcnf Monaten G\u00fcltigkeit hat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs geht schlichtweg darum, dass wir jetzt bei der Frage \nAtomkonsens sogar noch \u00fcber das hinausgehen, was Rot-\nGr\u00fcn damals beschlossen hatten. Wir hatten einen Be-\nschluss, dass wir bis 2022 aussteigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Einen kleinen Moment. Ich bin der \nMeinung, dass wir sogar sehen m\u00fcssen, dass wir noch vor \ndiesem Datum von 2022 aussteigen und alle M\u00f6glichkei-\nten pr\u00fcfen, so schnell wie m\u00f6glich aus dieser risikorei-\nchen Energie auszusteigen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Meyer, Ihre \nZwischenfrage. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Dulig, wenn die Atomener-\ngie so unsicher ist, wie Sie es jetzt hier beschreiben, \nw\u00fcrde mich interessieren, warum ein Siegmar Gabriel und \nein J\u00fcrgen Trittin das nicht so gesehen und den Ausstieg \nnicht so vorangetrieben haben, wie Sie das in Ihrer Rede \nhier gerade tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist ja nun absoluter Schwach-\nsinn. Es war doch Rot-Gr\u00fcn, die einen Ausstieg festge-\nmacht haben, und zwar auf einer gesetzlichen Grundlage. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir haben einen Ausstieg organisiert unter hohen Sicher-\nheitsstandards. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nSie hatten nichts anderes zu tun, als zuerst die Sicher-\nheitsstandards abzusenken und dann noch Vertr\u00e4ge mit \n\nder Atomindustrie zu schlie\u00dfen, die unserem Land einfach \nnur teuer zu stehen kommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas ist der eigentliche Grund. Sie wollen mit dem Mora-\ntorium \u00fcber drei Monate hinwegkommen, um dann \nwieder zur Tagesordnung \u00fcberzugehen. Das kostet uns \nwahrscheinlich mehr als 35 Milliarden Euro, weil die \nVertr\u00e4ge, die Sie mit der Atomindustrie geschlossen \nhaben, uns einfach nur teuer zu stehen kommen. Es ist \nn\u00e4mlich die Frage, inwieweit Sie Klientelpolitik als \nAtomlobbyisten machen oder ob Sie wirklich die ernst-\nhafte Konsequenz aus der Trag\u00f6die von Japan ziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit ist abgelaufen. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bin noch bei der Beantwortung \nder Zwischenfrage. \n\nEs ist doch auch eine Frage, die wir hier in Sachsen zu \nkl\u00e4ren haben. Am letzten Freitag im Bundesrat wurde auf \nder einen Seite von Sachsen dagegen gestimmt, ein \nAusstiegsgesetz zu machen. Zugleich wurde der Absen-\nkung der F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien zuge-\nstimmt. Das ist doch schizophren, was Sie machen! \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch nicht!) \n\nSie haben hier ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem und niemand \nanderes. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZuruf von der NPD: Sie haben alle eines!) \n\nDas, was in Japan passiert ist, macht mir und der Mehr-\nheit der Bev\u00f6lkerung deutlich: Das Risiko der Atomener-\ngie ist nicht beherrschbar. Wir m\u00fcssen komplett so schnell \nwie m\u00f6glich aus dieser Technologie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion der SPD mit Herrn Kollegen Dulig. Zur \nErinnerung, die Reihenfolge in der ersten Runde ist: \nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU spricht jetzt Herr Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben gestern der \nOpfer in Japan gedacht, der Opfer, die gestorben sind, der \nOpfer, die leiden. Ich danke dem Landtagspr\u00e4sidium, dass \nes uns gestern diese Minute gegeben hat, sodass wir das \naus der heutigen Debatte eigentlich in W\u00fcrde heraushal-\nten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir alle haben es geahnt, als wir merkten, dass der SPD-\nAntrag zur Energiepolitik sich vor die Energiethematik, \ndie die GR\u00dcNEN schon lange als Antrag vorliegen \n\n 3129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nhatten, stellt. Wir haben es geahnt und bef\u00fcrchtet, wie die \nSPD mit diesem Thema umgeht. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nEs ist auch nicht der Fachpolitiker Herr Jurk hier vorn \nerschienen und hat die Einleitung gemacht, sondern Herr \nDulig als Fraktionschef, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\num mit diesem Thema Stimmung machen zu k\u00f6nnen. Das \nlassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein, jetzt \nnicht. Sie haben genug Zeit. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hatten schon lange eine \nDebatte im Gesch\u00e4ftsgang. Aktuell hei\u00dft das jetzt: \u201eDer \nAusweg aus der Atomsackgasse \u2013 Sachsen umsteuern in \nRichtung 100 % erneuerbarer Strom\u201c. Insofern h\u00e4tten Sie \nsich ja als Opposition zusammentun k\u00f6nnen und h\u00e4tten \netwas zusammen mit diesem Thema machen k\u00f6nnen. \nDass Sie jetzt eine Debatte mit \u201eNach der japanischen \nTrag\u00f6die \u2013 zur\u00fcck zum Atomausstieg\u201c davorschalten \nwollen und wir uns jetzt zweieinhalb Stunden mit diesem \nThema besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen, freut mich als Fachpolitiker. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber ich denke einmal, sowohl Frau Dr. Runge, Herr \nJurk, Herr Lichdi und auch der FDP-Freund, \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die besten  \n\nFreunde kennt man nicht mit Namen!) \n\nwir alle h\u00e4tten doch den Bezug zu dem Thema in Japan \nherstellen k\u00f6nnen. \n\n\u2013 Mark Hauschild, manchmal dauert es ein bisschen. \u2013 \n\nWir alle h\u00e4tten doch das Thema heute auch in einer \nw\u00fcrdigen Form bearbeiten k\u00f6nnen. Wie Sie es jetzt \nangehen, ist unseres Erachtens unw\u00fcrdig. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir haben doch heute genug Zeit, Herr Brangs. Da kann \nich das ja hier in Ruhe aussprechen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Thema ist ja energiepolitisch nicht nur in Sachsen \nangesiedelt, sondern auch im Bund und in der EU, aber \nSie wollen die Debatte heute hier f\u00fchren. Anscheinend hat \ndie SPD f\u00fcr Sachsen kein Thema, was sie sonst in der \nAktuellen Debatte heute ansprechen kann, und mutet uns \ndas heute zu. \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU \u2013  \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch will als Koalition hier auch sagen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir doch bitte einmal zu, auch von einer \nOppositionspartei kann man gute Arbeit erwarten. Das \nsehen wir hier jetzt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs w\u00e4re doch ein richtiges Thema gewesen, liebe SPD, \nzur \u201ejapanischen Trag\u00f6die\u201c zu fragen: Wie k\u00f6nnen wir \nhelfen, was k\u00f6nnen wir aus Sachsen direkt anschieben, \nwie k\u00f6nnen wir dort wirklich unterst\u00fctzen? Das w\u00e4re ein \nThema gewesen, das w\u00fcrdig gewesen w\u00e4re, in Verbin-\ndung mit Trag\u00f6die und nicht noch einmal die Energie \n\u201everdoppeln\u201c, wie es die GR\u00dcNEN in der Tagesordnung \ngetan haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von der SPD) \n\nDie Schnelligkeit, Herr Dulig, mit der Sie hier von der \nBetroffenheit zur Attacke \u00fcbergegangen sind, entlarvt das \ndoch komplett. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan hat ja das Gef\u00fchl, Sie haben heute den Geigerz\u00e4hler \neingepackt und auch die Jodtablette noch an Ihre Mann-\nschaft verteilt. Es kann doch nicht sein \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein! Wir \nhaben alle genug Zeit. \n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Jetzt seien Sie nicht so aufgeregt, Sie k\u00f6nnen nachher \nalle sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben heute zwei Debatten zum Thema Energie. Die \nCDU hat insgesamt 30 Minuten Redezeit. \n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal \u2013  \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir sprechen \nuns nachher wieder. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege von Breitenbuch. Jetzt ist die Frakti-\non DIE LINKE an der Reihe mit Herrn Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, angesichts \nder aktuellen Situation in Japan, angesichts dessen, dass \ndort immer noch Menschen um ihr Leben ringen und dass \nes andere Menschen gibt, die im wahrsten Sinne des \nWortes ihr Leben einsetzen, um das Leben anderer zu \n\n 3130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nsch\u00fctzen, verbietet sich aus meiner Sicht eine ritualisierte \nDebatte im \u00fcblichen Stil. Ich sage aber auch, Herr Brei-\ntenbuch, dass das Thema wichtig und die Debatte not-\nwendig ist und nicht die CDU bestimmt, welche Themen \ndie Opposition hier aufwirft. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAuch ich m\u00f6chte zun\u00e4chst f\u00fcr meine Fraktion unser \nMitgef\u00fchl und unsere Solidarit\u00e4t mit den Menschen in \nJapan zum Ausdruck bringen, die durch zwei schwere \nNaturkatastrophen hart getroffen worden sind. Wir trauern \nmit den Angeh\u00f6rigen der Toten, wir w\u00fcnschen den Ver-\nletzten schnelle Genesung, und wir hoffen nat\u00fcrlich auch, \ndass die \u00dcberlebenden in den betroffenen Regionen \nm\u00f6glichst bald wieder Umst\u00e4nde vorfinden, in denen sie \nhalbwegs normal weiterleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMir ist noch etwas sehr wichtig. Ich m\u00f6chte jenen knapp \n200 Menschen, die im Kernkraftwerk Fukushima derzeit \ndarum k\u00e4mpfen, den atomaren Super-GAU doch noch \nabzuwenden, und die nicht wissen, ob sie diesen Einsatz \n\u00fcberleben werden, meine allergr\u00f6\u00dfte Hochachtung aus-\nsprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung. Darf \nich Sie einmal kurz unterbrechen? \u2013 Herr Mann, ich \nm\u00f6chte Sie bitten, dass Sie die Zeitung nicht so auff\u00e4llig \nnach oben halten, sondern vielleicht eher gespannt der \nDebatte folgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Mann, Sie wissen, was ich jetzt meine. Klappen Sie \ndie Zeitung mit dem Titelblatt zusammen und lassen Sie \nuns hier die Debatte fortsetzen! Bitte, Herr Kollege. \n\n(Johannes Lichdi, DIE GR\u00dcNEN: Sie machen ein \nsolches Problem daraus, und das ist hier wichtig!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich erteile Ihnen jetzt einen Ordnungsruf. \nSie haben meine Sitzungsleitung in dieser Weise \u00fcber-\nhaupt nicht zu kritisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt bitte ich, dass wir unserem hochverehrten Kollegen \nHahn hier weiter folgen. Bitte, setzen Sie Ihren Wortbei-\ntrag fort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \neben von der Hochachtung f\u00fcr die Menschen gesprochen, \ndie in Fukushima ihr Leben einsetzen. Ich habe aber auch \nWut, und auch das will ich deutlich sagen. Ich bin w\u00fctend \nauf die Betreibergesellschaft, die seit Jahren durch Pannen \nund Vertuschen aufgefallen ist und auch jetzt nur h\u00e4pp-\nchenweise Informationen bekannt gibt. \n\nIch empfinde auch Wut \u00fcber all jene, die jetzt im Moment \nso tun, als h\u00e4tte es Szenarien und Vorausblicke auf m\u00f6gli-\nche Unf\u00e4lle dieser schweren Art nicht schon lange vor \ndem 12. M\u00e4rz gegeben. Ich finde, dass meine Kollegin \n\nTina Flauger aus dem Nieders\u00e4chsischen Landtag es auf \nden Punkt gebracht hat, als sie vor einigen Tagen sagte \u2013 \nich zitiere: \u201eF\u00fcr mich war der Begriff des ,Restrisikos\u2019 \nimmer eine Verharmlosung eines m\u00f6glichen Nuklearun-\nfalls mit dann apokalyptischen Konsequenzen. Nach \nFukushima verbietet sich der Gebrauch dieses Wortes \nendg\u00fcltig.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSchlie\u00dflich bin ich auch w\u00fctend \u00fcber all jene, die mit \nBlick auf die jetzt stattfindenden Landtagswahlen in \nblinden Aktionismus verfallen, anstatt einen m\u00f6glichst \nbreiten gesellschaftlichen Konsens f\u00fcr einen baldigen \nAtomausstieg zu suchen. Ich bedauere auch, dass von \nCDU und FDP in der Debatte immer ausgeblendet wird, \ndass es einen solchen breiten gesellschaftlichen Konsens \nvor einigen Jahren schon einmal gegeben hat. \n\nNat\u00fcrlich war der unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \nim Jahr 2000 ausgehandelte Atomkompromiss, nach \nschwierigen Verhandlungen beschlossen, mit Sicherheit \nnicht der Weisheit letzter Schluss. Deshalb \u2013 das sage ich \nauch \u2013 ist mir der Weg im Titel der Aktuellen Debatte \nallein zur\u00fcck zu diesem Atomkompromiss immer noch \nein St\u00fcck zu wenig und reicht nicht aus. Aber dennoch \ngab es einen gesellschaftlichen Konsens, es gab ein klares \nSzenario zum Ausstieg, und zwar mit Blick auf das \nJahr 2022 bzw. 2017, je nach dem Alter der Kraftwerke. \n\nIch bleibe dabei: Atomenergie ist keine Br\u00fcckentechnolo-\ngie; Atomenergie muss ein Auslaufmodell sein und ist ein \nAuslaufmodell. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe wirklich nie begriffen, warum CDU und FDP \ndieses Paket ohne Not wieder aufgeschn\u00fcrt und, wie wir \nalle wissen, vor knapp einem halben Jahr eine Verl\u00e4nge-\nrung der Laufzeiten f\u00fcr die Kraftwerke im Schnitt um \nzw\u00f6lf Jahre beschlossen haben. Der letzte Meiler w\u00fcrde \ndanach erst im Jahr 2040 abgeschaltet werden, und wenn \neinige \u00e4ltere Reaktoren fr\u00fcher stillgelegt werden, w\u00fcrde \nes sogar bis in Richtung 2050 gehen. Das ist aus meiner \nSicht v\u00f6llig indiskutabel. \n\nWir m\u00fcssen doch in dieser Frage auch ehrlich sein: Das \nvon der Bundesregierung verk\u00fcndete dreimonatige \nMoratorium ist wirklich nichts anderes als Hinhaltetaktik. \nDer Name Br\u00fcderle ist vorhin ja schon gefallen. Ich will \ndas nicht wiederholen. Auch die ausdr\u00fccklich ja nur \nzeitweilige Abschaltung der \u00e4lteren Reaktoren ist das \nGegenteil von entschlossenem Handeln und die Gr\u00fcndung \neiner Arbeitsgruppe mit dem Namen \u201eEthikkommission\u201c \nist wirklich ein Ausdruck von Hilflosigkeit. Ich glaube, \ndass wir in diesem Land klare Entscheidungen brauchen. \n\nDamit komme ich auch zum Schluss. Der Ausstieg aus \nder Kernenergie muss sofort beginnen. Die schon vom \nNetz genommenen Kraftwerke m\u00fcssen dauerhaft abge-\nschaltet bleiben, und alle anderen AKWs sollten \nschnellstm\u00f6glich folgen, nat\u00fcrlich nicht nur in Deutsch-\n\n 3131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nland, sondern auch international. Wir brauchen einen \nverbindlichen Beschluss des Deutschen Bundestages \u00fcber \nden unumkehrbaren Ausstieg aus der Kernenergie. Das, \nmeine Damen und Herren, und nur das muss die Lehre \naus dem atomaren Unfall von Fukushima sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Kollege Hahn. Als N\u00e4chster spricht \nf\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nach dem Auftritt des SPD-\nFraktionsvorsitzenden bin ich schon ziemlich entsetzt. Ich \nwill ganz klar sagen, dass ich so viel Heuchelei in diesem \nPlenum noch nie erlebt habe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMit welcher Theatralik man hier erst sein Bedauern \nausdr\u00fcckt und wie sanft man dann sofort in die Atomde-\nbatte \u00fcbergleitet, meine Damen und Herren, das wird den \nOpfern und dem Leid, das Japan erfahren hat, mit Sicher-\nheit nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Debattentitel ist ja entlarvend f\u00fcr die SPD \u2013 kein \nWort von den Opfern, die japanische Trag\u00f6die wird \nnahtlos an den Atomausstieg im Wahlprogramm ange-\nkn\u00fcpft. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Es geht um unsere Politik!) \n\nIch habe, meine Damen und Herren, relativ wenig Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die Hysterie und die Angst, die hier gemacht \nwerden, und daf\u00fcr, dass man diese Hysterie und diese \nAngstwelle jetzt auch nach Sachsen tragen will. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSchauen wir uns einmal die Fakten an. Am 11. M\u00e4rz \nwurde Japan hart getroffen. Wahrscheinlich sind bei \ndieser Katastrophe 20 000 Menschen umgekommen. Das \nist eine Kleinstadt. Sie sind umgekommen durch ein \nErdbeben und einen Tsunami, nicht durch einen Nuklear-\nunfall. Was passiert in Deutschland? Wenige Stunden \nnach dieser Katastrophe beginnt man hier das Wahlpro-\ngramm zu z\u00fccken und eine Debatte \u00fcber Restlaufzeiten \nanzuzetteln. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nGenau in diesen Stunden k\u00e4mpft man im Nordosten \nJapans um das \u00dcberleben. Dort liegen Leute unter Tr\u00fcm-\nmern, warten auf Hilfe, hoffen, dass die internationale \nGemeinschaft hilft, und hier hat man nichts Besseres zu \ntun, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nals \u00fcber Restlaufzeiten zu diskutieren. Ich finde das \nsch\u00e4big, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nvereinzelt bei der NPD \u2013 Zurufe von der SPD \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch habe null Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die politische Instrumentali-\nsierung \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\ndieser Debatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Jetzt nicht. \n\nMan sollte die Sorgen der Bev\u00f6lkerung ernst nehmen, und \nja, man sollte diskutieren, welche Folgen aus den Erfah-\nrungen Japans zu ziehen sind. Aber ich sage ganz klar, es \nist unverantwortlich, Hysterie und Panikmache zu befeu-\nern. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten jetzt eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nHerbst, ich frage Sie: Haben Sie \u00fcberhaupt die Nachrich-\nten in den letzten acht Tagen verfolgt? Haben Sie mitbe-\nkommen, dass die Menschen in Japan, die den Tsunami \n\u00fcberlebt haben, die das Erdbeben \u00fcberlebt haben, jetzt \nvon einer Furcht besetzt sind: Was ist mit unseren Le-\nbensmitteln, die belastet sind? Was ist mit unserem \nTrinkwasser? Wie sollen wir mit dieser Gefahr, mit dieser \nvon Menschen geschaffenen Gefahr, die nach der Natur-\nkatastrophe jetzt auf uns zukommt, umgehen? Haben Sie \ndas \u00fcberhaupt mitbekommen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Gerstenberg, \nich habe das in der Tat mitbekommen. Ich habe auch \nmitbekommen, wie in Japan zum Teil die Diskussionen, \ndie hier in Deutschland auch medial gef\u00fchrt werden, in \nWirklichkeit wahrgenommen werden. Ich m\u00f6chte Ihnen \netwas von einem deutschen Fotograf vorlesen, der seit \nJahren in Japan, im Gro\u00dfraum Tokio, lebt: \u201eWenn ich der \nBerichterstattung im Ausland und insbesondere in \nDeutschland folge, ist von der Zerst\u00f6rung und den Opfern \nfast nicht die Rede. Alles dreht sich nur noch um das \nAtomkraftwerk Fukushima. Dabei werden im Norden des \nLandes Zehntausende vermisst. Tausende \u00dcberlebende \nhatten tagelang weder Wasser noch Lebensmittel bei \nTemperaturen unter dem Gefrierpunkt und jetzt auch noch \nSchnee. \n\n 3132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nNat\u00fcrlich machen uns die Zust\u00e4nde in dem Atomkraft-\nwerk Sorgen. Aber die eigentliche Katastrophe f\u00fcr das \nLand ist der Tsunami und nicht das AKW.\u201c Ich glaube, \nmeine Damen und Herren, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Keine Ahnung!) \n\ndiese Augenzeugenbeschreibung sagt alles. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese Diskussionen, die hier stattfinden, meine Damen \nund Herren, und die in vielen anderen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern ganz anders stattfinden, sollten uns zu denken \ngeben \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nund mittlerweile \u2013 auch wenn es vielleicht etwas flapsig \nwirkt \u2013 muss ich sagen: Mir macht die Hitzeentwicklung \nin Reaktoren mittlerweile fast weniger Sorgen als die \nHitzeentwicklung in den K\u00f6pfen mancher Politiker. \n\n(Zurufe von der SPD, den  \nGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nUnruhe im Saal) \n\nWissen Sie, wenn ich sehe,  \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Unruhe im Saal) \n\ndass in einem kuscheligen Ort in Baden-W\u00fcrttemberg \nSchilder hochgehalten werden \u201eFukushima ist \u00fcberall\u201c \u2013 \nich finde das so abartig! Wissen Sie eigentlich, was in \nFukushima, was in der Region dort ist? Dort frieren \nMenschen, weil sie keinen Strom haben. Dort hungern \nMenschen, weil sie keine Lebensmittel haben. Dort haben \nMenschen alles verloren und hier wird demonstriert und \nein Schild hochgehalten. Man setzt sich danach ins warme \nHaus und isst sein Mittagessen. Ich glaube,  \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nhier hat man kein Gesp\u00fcr daf\u00fcr, was die Menschen in \nJapan tats\u00e4chlich f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Herbst, ist Ihnen \nbekannt, dass noch heute Opfer an den Folgen der Atom-\nbombenabw\u00fcrfe auf Hiroshima und Nagasaki sterben, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD \u2013  \nUnruhe im Saal) \n\ndass die Langzeitwirkung der Atombombenabw\u00fcrfe und \ngenauso der Folgen des AKW \u00fcber die Zerst\u00f6rung von \nH\u00e4usern und \u00fcber das Fehlen von Wasser hinausgeht? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich finde es ziemlich unredlich, \ndass Sie hier eine Verkn\u00fcpfung zwischen einem Atom-\nbombenabwurf und der friedlichen Nutzung der Kernkraft \nmachen. Ich werde Ihre Frage deshalb auch nicht weiter \nbeantworten. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013  \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir sollten eine \nDebatte f\u00fchren, die den Respekt vor dieser schlimmen \nNaturkatastrophe in Japan mit immerhin 20 000 Opfern \nausdr\u00fcckt, mit unendlichem menschlichem Leid, mit \nunendlicher Zerst\u00f6rung. Wir sollten einen k\u00fchlen Kopf \nbewahren bei all den Punkten, bei denen wir von Japan \nlernen k\u00f6nnten, aber nicht in Panik und Hysterie verfal-\nlen. Das w\u00e4ren die falschen Lehren, die wir aus dem \nGeschehen in Japan ziehen. Das verdienen die Opfer \ndieser Trag\u00f6die nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nwar das Herr Kollege Herbst. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \nFraktion DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Vielleicht h\u00e4tten wir keine \nM\u00e4nner zu dieser Debatte zulassen sollen. So, wie Sie \nsich hier verhalten, das ist unglaublich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch sage Ihnen einmal, was hysterische Reaktionen sind. \nDas war beim Treffen des BDI. Dort wurde die Runde \nunruhig, weil um 13 Uhr die Tickermeldungen hereinka-\nmen, dass das Moratorium verh\u00e4ngt wird. \u201eRWE-Chef \nJ\u00fcrgen Gro\u00dfmann rennt zum Telefonieren raus, E.ON-\nChef Johannes Teyssen blickt finster. Die wirkten wirk-\nlich \u00fcberrascht, sagte ein Teilnehmer.\u201c Die Industrie \nverlangt Klarheit. Dann schlug diese Hysterie in Panik um \nund Herr Br\u00fcderle wird dann zitiert: \u201eDer Minister best\u00e4-\ntigte dies und wies darauf erl\u00e4uternd hin, dass angesichts \nder bevorstehenden Landtagswahlen Druck auf der Politik \nlaste und Entscheidungen daher nicht immer rational sein \nk\u00f6nnten.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist Hysterie und Panik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch will \u2013 weil ich glaube, dass das Moratorium richtig ist \n\u2013 gerne glauben, dass die CDU versuchen will, ernsthaft \n\u00fcber Wahltaktik hinaus mit dieser Frage verantwortlich \numzugehen. Ich will es gerne glauben d\u00fcrfen. Ich will \nauch gern daran glauben d\u00fcrfen, dass die CDU dieser \nhistorischen Herausforderung gewachsen ist. Das Herum-\n\n 3133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ngekaspere bis jetzt hat mich aber ermutigt, das muss ich \neinmal so deutlich sagen. Wissen Sie, Herr Herbst, wenn \nSie Mitgef\u00fchl mit den japanischen Opfern h\u00e4tten ausdr\u00fc-\ncken wollen, h\u00e4tte ich Sie gerne am Dienstagabend in der \nKirche gesehen. Die Predigten von Herrn Bohl und Herrn \nReinelt haben deutlich gemacht, dass die Atomkraft ein \nEnde hat, und zwar ein moralisches. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nUnd ich werde es Ihnen auch gern noch einmal \u00f6kono-\nmisch erkl\u00e4ren, damit jeder von Ihnen eine Chance hat, \ndas zu verstehen. Aber eines ist offensichtlich klar: Das \nAbendland ist christlich gepr\u00e4gt. Man muss daf\u00fcr nicht in \neiner Kirche sein, aber die Werte muss man verstehen. \nDie Werte sind nicht immer ein Angriff auf individuelle \nFreiheiten von irgendwelchen Ichlingen der FDP,  \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013  \nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nsondern der Glaube der Menschen an die Stabilit\u00e4t unse-\nrer Welt ist ersch\u00fcttert. Das geht die ganzen letzten drei \nJahre so \u2013 eine apokalyptische \u00d6konomie. Hunderte von \nBanken sind in den letzten drei Jahren gecrasht, ganze \nStaaten gehen Pleite, Portugal steht ante portas und jetzt \nhaben wir am Beispiel dieses AKW-Ungl\u00fcckes gesehen: \nDie Technikgl\u00e4ubigkeit ist auch ersch\u00fcttert. Auch wenn es \nvielleicht fragw\u00fcrdige Motive waren, das Moratorium ist \nrichtig. Wir Gr\u00fcnen sollten da nicht zimperlich sein und \ndas annehmen. Aber eines ist klar: Die wahren Kosten der \nKernkraft \u2013 wie das heute im \u201eHandelsblatt\u201c getitelt \nwurde \u2013 kann sich Deutschland nicht leisten. \n\n17,4 Milliarden Euro braucht diese Betreibergesellschaft \nals einen ersten Reparaturkredit, einen ersten. Da kommt \nalso noch mehr. Das ist fast haarscharf die Summe, die \nSachsen beim Verkauf der SachsenLB als Schadenssum-\nme hinterlassen hat, die andere jetzt f\u00fcr uns mittragen. \nUm das einmal auf den Punkt zu bringen: Der Staat ist \nv\u00f6llig \u00fcberfordert. Er kann sich diese Atomenergie nicht \nleisten, jedenfalls nicht, wenn eine Kernschmelze eintritt \nund schon gar nicht in dicht besiedelten Gebieten. Der \nSteuerzahler b\u00fcrgt. Die R\u00fccklagen und Versicherungs-\nsummen, die bei den Unternehmen eingestellt worden \nsind, betragen 0,1 % und die Versicherungspr\u00e4mien \nm\u00fcssten eigentlich 80 bis 120 Milliarden Euro pro Jahr \nbetragen, wenn sie eine Haftpflicht f\u00fcr dieses Risiko \nabschl\u00f6ssen. Das hei\u00dft also, das Grundprinzip der Markt-\nwirtschaft der vollen Haftung tritt in dieser Industrie \n\u00fcberhaupt nicht in Kraft. Die wird durch den Steuerzahler \ngesch\u00fctzt, der mehrheitlich diese Industrie nicht will. Das \nm\u00fcssen Sie sich einmal auf der Zunge zergehen lassen! \nSie haben die Sicherheitsbeschr\u00e4nkungen herabgesetzt \nund die Laufzeiten verl\u00e4ngert. Es ist eine Unversch\u00e4mt-\nheit, wie Sie mit den B\u00fcrgern umgehen,  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\ndie alles bezahlen, was Sie machen. Das Nettoverm\u00f6gen \nder vier Betreiber w\u00fcrde nicht einmal ausreichen, um die \nKosten einer einzigen Kernschmelze in Deutschland \n\nabzudecken. Das ganze Verm\u00f6gen w\u00fcrde nicht ausrei-\nchen. Von den Versicherungen habe ich gerade gespro-\nchen. Der Steuerzahler und der deutsche Staat sind bereits \nam Anschlag absorbiert mit den Problemen der Haushalts- \nund Finanzkrise, die wir in Europa gemeinsam buckeln \nm\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen uns das nicht leisten, menschlich \nnicht, moralisch nicht, aber finanzpolitisch und \u00f6kono-\nmisch auch nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU \u2013 Beifall  \nbei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN war das die Kollegin Hermenau. Jetzt spricht \nf\u00fcr die NPD der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Noch vor einem guten Monat redete man von \neiner Z\u00e4sur, als ein Bundesminister zur\u00fccktreten musste. \nInzwischen \u2013 seit der japanischen Erdbebentrag\u00f6die und \ndem Atom-GAU \u2013 wissen wir, was eine wirkliche Z\u00e4sur \nist, die unsere Sicht auf die Atomkraft ver\u00e4ndert hat, die \nnun definitiv nicht mehr als beherrschbar gelten kann. \n\nLie\u00dfen sich nach der Tschernobyl-Katastrophe die alten \nsowjetischen Kernreaktoren noch als veraltete und tech-\nnisch suboptimale tickende Zeitbomben abtun, galten \ndoch die japanischen Reaktoren als nach menschlichem \nErmessen sicher und waren auch mit mehreren voneinan-\nder unabh\u00e4ngig arbeitenden K\u00fchlsystemen ausgestattet. \nDennoch stehen derzeit gerade vier Meiler des ostjapani-\nschen Reaktorparks Fukushima Daiichi kurz vor dem \nSuper-GAU, der nur durch Freiwillige verhindert werden \nkann, die entweder als Techniker oder als Feuerwehrleute \nihre Gesundheit oder sogar ihr Leben opfern, um ihr Volk \nvor einer schrecklichen Katastrophe zu bewahren. \n\nNach diesen wirklich tragischen und hoch dramatischen \nEreignissen, die sich derzeit in Japan abspielen, muss die \nAtomkraft endg\u00fcltig als gescheiterte Technologie angese-\nhen werden. Ihre Kosten sind schlicht untragbar, denn die \npotenziellen Kosten der Atomkraft bestehen in der Ver-\nstrahlung und damit in der Verw\u00fcstung ganzer Landestei-\nle. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung stehen nun die SPD und \ndie GR\u00dcNEN sicherlich als diejenigen da, die es schon \nimmer besser gewusst haben. Dazu sage ich: Besser \ngewusst vielleicht, aber besser gemacht nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDenn wir m\u00fcssen einfach einmal festhalten: Es war halt \ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung, die den v\u00f6llig verpfusch-\nten Atomkompromiss des Jahres 2000 ausgehandelt hat, \nder statt eines gesetzlich vorgeschriebenen Abschaltter-\nmins nur irgendwelche Reststrommengen festgeschrieben \nhat, die dann auch noch zwischen den verschiedenen \nAtommeilern hin- und hergeschoben werden konnten. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEin weiteres Tabuthema f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn ist die Bedrohung \nDeutschlands durch zahlreiche Schrottmeiler an den \n\n 3134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ndeutschen Grenzen. Das wird ebenfalls niemals themati-\nsiert. Diese Schrottreaktoren ber\u00fchren ganz eindeutig die \nelementaren Lebensinteressen Sachsens, denn bei einem \nGAU in den tschechischen Atomkraftwerken Temelin \noder Dukovany k\u00f6nnte auch Sachsen verstrahlt werden. \n\nGenauso besorgniserregend ist das, was man derzeit aus \nPolen h\u00f6rt. Denn w\u00e4hrend man in Fukushima immer noch \ngegen den Super-GAU ank\u00e4mpfte, hatte der polnische \nPremierminister Donald Tusk nichts Besseres zu tun, als \nein unbeirrtes Festhalten am Bau eines ersten polnischen \nAtomkraftwerks zu erkl\u00e4ren. Im negativsten Fall wird \ndieses Atomkraftwerk im pommerschen Greifenberg im \nUnteren Odertal, 85 Kilometer \u00f6stlich von Berlin gebaut \nwerden. \n\nF\u00fcr die NPD ist also glasklar, dass Deutschland und \nSachsen nur vor den Folgen eines m\u00f6glichen GAU \ngesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, wenn europaweit der Atomaus-\nstieg konsequent betrieben wird. Dazu ist es nach Auffas-\nsung der NPD unbedingt notwendig, dass Deutschland \nsofort und einseitig aus dem Euratom-Vertrag des Jah-\nres 1957 aussteigt und diesen Vertrag k\u00fcndigt, der alle \nEU-Staaten dazu verpflichtet, die Atomindustrie zu \nf\u00f6rdern. Wir sagen daher: \u00d6kostrom statt Euratom! \n\nKlar ist, der konsequente Kampf gegen die Hochrisiko-\ntechnologie Atomkraft kann nur gegen die Atomlobby der \nEU gef\u00fchrt werden. Deshalb m\u00fcssen sich jetzt auch die \nantragstellenden Fraktionen SPD und GR\u00dcNE fragen \nlassen, was ihnen wirklich wichtig ist, die Br\u00fcsseler \nStreicheleinheiten f\u00fcr den Verrat an deutschen Interessen \noder der konsequente und glaubw\u00fcrdige Einsatz gegen die \nAtomkraft, der gegen die EU durchgefochten werden \nmuss. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnsere Position \u2013 deshalb m\u00fcssen wir uns diesbez\u00fcglich \nnicht verdrehen wie die CDU \u2013 ist schon seit der 4. Legis-\nlaturperiode glasklar. Wir hatten eigene Gesetzentw\u00fcrfe \neingebracht. Denn wir stehen seit der 4. Legislaturperiode \nf\u00fcr die konsequente Dezentralisierung aller Versorgungs-\nstrukturen und f\u00fcr den konsequenten Bruch mit den \nMachtstrukturen einer kapitalistischen Energielobby. Aber \nim Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren, sind \nwir dazu bereit, diesen Bruch auch gegen die Europ\u00e4ische \nUnion durchzuk\u00e4mpfen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Die Staatsregierung \nwill in dieser Runde nicht das Wort ergreifen. \u2013 Wir \nkommen wieder zur\u00fcck zu der antragstellenden Fraktion \nder SPD und das Wort hat jetzt Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Als wir in der vergan-\ngenen Woche den Debattenbeitrag \u201eStrom muss bezahlbar \nbleiben \u2013 keine versteckten Preiserh\u00f6hungen\u201c einreichten, \n\nwar uns das Ausma\u00df der Katastrophe von Japan so gar \nnicht bekannt. Ich will deutlich sagen, was der Ausl\u00f6ser \nf\u00fcr mich war, erst diese Debatte zu beantragen: Es war \ndas Bekanntwerden, dass bei der Berechnung der EEG-\nUmlage zu viel Geld abverlangt wurde, was am Ende \ndazu f\u00fchrte, dass die Strompreise bei uns im Land steigen \nwerden. Das wollte ich zum Thema machen. \n\nJeder wird Verst\u00e4ndnis haben, dass eingedenk dieser \nschrecklichen Ereignisse in Japan das Thema Atomaus-\nstieg durchaus zur Debatte geh\u00f6rt. Herr Kollege Hahn, es \ngeht mir hierbei nicht um die Frage des Atomkonsenses \u2013 \ndar\u00fcber muss man hinweg sein \u2013, es geht wirklich um die \nFrage des Ausstiegs und darum, dass wir schneller aus-\nsteigen m\u00fcssen. \n\nMir ist wichtig darauf hinzuweisen, dass zur selben Zeit \nim Th\u00fcringer Landtag auf Antrag der Ministerpr\u00e4sidentin \neine Debatte stattfindet, in der sie eine Regierungserkl\u00e4-\nrung abgibt. Ich will Sie kurz dar\u00fcber informieren, dass \nsich die Th\u00fcringer Ministerpr\u00e4sidentin \u2013 das ist das, was \nmir gerade bekannt wurde \u2013 soeben f\u00fcr einen fr\u00fcheren \nAtomausstieg, n\u00e4mlich sogar vor dem Jahr 2020, ausge-\nsprochen hat \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nund dass man sich in Th\u00fcringen das Ziel setzt \u2013 wobei \nTh\u00fcringen, muss ich sagen, gerade beim Thema erneuer-\nbare Energien gut vorangekommen ist \u2013, bis zum \nJahr 2020  35 % der Energie aus erneuerbaren Energie-\nquellen zu erzeugen. \n\nIch schaue jetzt einmal zu der Regierungsbank und sehe \nunseren Ministerpr\u00e4sidenten nicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da hinten sitzt er!) \n\n\u2013 Aha, in der letzten Reihe. \u2013 Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich h\u00e4tte mir durchaus gew\u00fcnscht, \nlieber Stanislaw Tillich, dass wir dieses Thema auch hier \nzur Sache der Regierung machen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn das, was von CDU und FDP kam \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Gern, Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Herr Jurk. \u2013 Herr \nKollege Jurk, geben Sie mir recht, dass es wenig Sinn \nmacht, wenn Deutschland als Insell\u00f6sung aus dem Atom-\nzeitalter aussteigt, \n\n(Zuruf von der NPD: Warum denn nicht?  \nDann f\u00e4ngt mal jemand an!) \n\naber um uns herum, in unseren Nachbarl\u00e4ndern Polen, \nTschechien und auch Russland \u2013 Wladimir Putin hat vor \nzwei Jahren gesagt, Russland werde in den n\u00e4chsten zehn \nJahren 25 neue Atomkraftwerke bauen \u2013 neue Atom-\n\n 3135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nkraftwerke entstehen und wir dann unter Umst\u00e4nden den \nStrom aus Tschechien, Russland und Frankreich bezie-\nhen? Glauben Sie, dass das vern\u00fcnftig ist, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\noder glauben Sie vielmehr, dass man vielleicht auf euro-\np\u00e4ischer Ebene versuchen sollte, eine andere L\u00f6sung \nherbeizuf\u00fchren? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Clemen. Das ist \u2013 ich \nlasse Ihnen den Beifall \u2013 sicherlich eine wichtige Frage. \nIch h\u00e4tte erwartet, dass Herr von Breitenbuch und viel-\nleicht Herr Herbst diese bereits ansprechen w\u00fcrden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDenn genau das geh\u00f6rt zum Thema. Ich gebe Ihnen \nteilweise sogar recht. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir nicht auf \neiner Insel der Gl\u00fcckseligen, wei\u00df Gott nicht. Unser Ziel \nmuss einfach sein, als Deutsche dort die Meinungsf\u00fchrer-\nschaft zu haben. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nAber wir sind zuerst einmal der Bev\u00f6lkerung in Sachsen \nund in Deutschland gegen\u00fcber verantwortlich. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage mich, nachdem ich der Debatte zugeh\u00f6rt habe, \nwelche Lehren eigentlich CDU und FDP ziehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Und welche die SPD?) \n\nSie sind uns diese Antwort im Parlament bislang in ihren \nRedebeitr\u00e4gen schuldig geblieben. Sie haben ein Riesen-\nproblem. Mir geht es nicht um den Wahlkampf in Rhein-\nland-Pfalz oder Baden-W\u00fcrttemberg, ich glaube sogar, \ndass das Thema vielleicht eher den GR\u00dcNEN zuspielt. \nDas ist an dieser Stelle auch irrelevant. Vielmehr hat die \nBev\u00f6lkerung Angst und wir m\u00fcssen mit dieser Angst \numgehen und die Politik muss Antworten auf diese \nProblematik geben. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWer macht denn die Angst?) \n\n\u2013 Herr Schreiber, ich konnte Sie nicht h\u00f6ren. Sie k\u00f6nnen \nauch ans Mikrofon gehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \nWer macht denn die Angst?) \n\n\u2013 Wenn ich Ihnen und Ihren Kollegen zuh\u00f6re, dann \nbekomme ich Angst. \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWeil wir bei Japan sind: Ich erinnere mich noch an meine \nReise im Oktober 2005. Es war die vielleicht l\u00e4ngste \nAuslandsreise, auch vom Flug her, die ich in meiner \n\nMinisterzeit erlebt habe. Ich habe dieses \u00fcberaus freundli-\nche Land kennengelernt, ich habe St\u00e4dte wie Tokio, Kioto \nund Nagoja besucht. Wir haben dort viele gute Partner. \nWir haben Investoren werben k\u00f6nnen, wir haben beste-\nhende Kontakte ausbauen k\u00f6nnen. \n\nIch bin \u00fcbrigens der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen sehr \ndankbar, dass sie sich umgehend nach den Ereignissen in \nJapan bei unseren Partnern in Japan erkundigt hat, wie es \nihnen geht. Wir konnten von dort h\u00f6ren, dass es ihnen gut \ngeht. Aber wir haben auch deutlich gemacht, wie sehr wir \nan ihrem Leid teilhaben, dass uns das weh tut und dass \nwir gern unsere Beziehungen ausbauen wollen. Man muss \nin den n\u00e4chsten Tagen sicherlich auch \u00fcber Formen der \nSolidarit\u00e4t sprechen, die wir dem japanischen Volk \nentgegenbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Schreiber? \n\nThomas Jurk, SPD: Ja, wenn das zu dem Thema Japan \npasst, gern, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Es passt zu Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen, Herr Jurk.  \u2013 K\u00f6nnen Sie mir sagen, was Sie in Ihrer \nZeit als s\u00e4chsischer Wirtschaftsminister \n\nThomas Jurk, SPD: Oh! Danke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 h\u00f6ren Sie doch erst einmal \nzu, bevor Sie sich freuen \u2013 und was die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung in ihrer Regierungszeit getan hat, um die \nNachbarl\u00e4nder, die Herr Clemen angesprochen hat, zu \nanimieren, ebenso aus der Atomenergie auszusteigen? \nWas haben Sie ganz konkret getan? \n\nGeben Sie mir nicht recht in der Feststellung, dass, sofern \nes zum Beispiel wenige Kilometer von der deutsch-\nfranz\u00f6sischen Grenze zu einem Super-GAU auf franz\u00f6si-\nschem Boden kommen w\u00fcrde, die Radioaktivit\u00e4t wohl \nkaum an der deutsch-franz\u00f6sischen Grenze Halt machen \nw\u00fcrde? \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Robert Clemen, CDU) \n\nDeswegen frage ich, was die SPD getan hat. \n\nThomas Jurk, SPD: Also, Herr Schreiber, ich war \nMitglied der S\u00e4chsischen Staatsregierung, ich war nicht \nMitglied der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. Das w\u00e4re mir \neine Ehre gewesen. Aber ich will sehr deutlich sagen: In \nder Frage Temelin haben wir uns sehr deutlich artikuliert \nund verdeutlicht, dass wir dieses Kernkraftwerk nicht \nbrauchen und nicht wollen. Das ist ein Beleg, dass wir uns \nan dieser Stelle doch eingebracht haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Also nichts!) \n\n 3136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n\u2013 Herr Schreiber, wissen Sie, Sie k\u00f6nnen gern noch ein \nbisschen Parlamentserfahrungen sammeln, aber ich finde \ndas einfach ungeb\u00fchrlich. Ich will Sie gar nicht zensieren, \naber ein bisschen zuh\u00f6ren sollten Sie. Sie haben gerade \ngenau das gesagt, was Sie gern von mir h\u00f6ren wollten. Sie \nhaben es nicht bekommen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch komme zu Japan zur\u00fcck. Was lehrt uns Japan? Es \nlehrt uns, dass ein rohstoffarmes Land gro\u00dfe Probleme \nhat, mit fossilen Energiequellen Energie zu erzeugen. \nJapan ist auf andere Energiequellen angewiesen. Es ist f\u00fcr \nmich bemerkenswert, dass beispielsweise Siemens fol-\ngendes Angebot gemacht hat: Wir k\u00f6nnen euch helfen; \nbinnen k\u00fcrzester Zeit k\u00f6nnen wir Gasturbinen liefern, um \nals \u00c4quivalenz zum Kernstrom binnen zw\u00f6lf Monaten \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass ihr Energie aus Gas produzieren \nk\u00f6nnt. \u2013 Das ist ein Angebot, das f\u00fcr die Japaner durchaus \ninteressant und wichtig ist. \n\nJapan lehrt uns auch, dass ein Land mit gro\u00dfer Technolo-\ngief\u00fchrerschaft in vielen Branchen mit dieser schwierigen \nTechnik auch nicht umgehen konnte. Das ist, glaube ich, \ndie wichtigste Lehre. Selbst wenn man sich die gr\u00f6\u00dfte \nM\u00fche macht, wird man mit dieser Technik nicht verant-\nwortlich umgehen k\u00f6nnen. Die Katastrophe hat das sehr \ndeutlich gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin jetzt nicht ganz sicher, Herr Pr\u00e4sident, ob die \nRedezeit f\u00fcr mich wirklich immer angehalten wurde, \nwenn ich Zwischenfragen beantwortet habe. Ich habe da \ngro\u00dfe Zweifel, muss ich ehrlich sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben sehr sorgf\u00e4l-\ntig darauf geachtet! \n\nThomas Jurk, SPD: Okay. \u2013 Dann will ich jetzt nicht auf \ndie Bundesregierung eingehen, sondern in den verblei-\nbenden Sekunden ganz kurz zur S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung kommen. \n\nWarum ist das ein s\u00e4chsisches Thema? Diese Staatsregie-\nrung hat im letzten Jahr im Bundesrat der Laufzeitverl\u00e4n-\ngerung der Atomkraftwerke in Deutschland zugestimmt. \nWir haben im Landtag dazu Debatten gef\u00fchrt. Sie m\u00fcssen \nuns heute genauso erkl\u00e4ren, warum diese Bundesregie-\nrung \u2013 und ich frage mich auch, wie die S\u00e4chsische \nStaatsregierung dazu steht \u2013 den Ausstieg vom Ausstieg \nvom Ausstieg beschlossen hat. Ich finde es richtig, dass \nman sich diesem Thema widmet. Das ist f\u00fcr mich gar \nkeine Frage, und ich nehme es, Frau Hermenau, der \nBundesregierung in Teilen ab, dass sie sich diesem Thema \nzuwendet. Aber die Geschichte von Herrn Br\u00fcderle muss \nich nicht wiederholen. Sie ist durch die Gazetten gegan-\ngen. \n\nAber das reicht mir eben nicht. Es reicht mir eben nicht, \ndarauf mit einer Reaktorsicherheitskommission, wie es sie \nbereits gibt, und mit einer Kommission f\u00fcr Ethikfragen zu \n\nreagieren. Das ist sicherlich alles wichtig, aber es l\u00f6st \nunsere Probleme nicht. Ich erwarte, dass wir uns in \nSachsen aktiv einbringen, so wie das die Th\u00fcringer \nLandesregierung offensichtlich zur selben Stunde gerade \ntut. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD sprach Herr Kollege Jurk. \u2013 Oh, Ent-\nschuldigung, ich sehe, der Abg. Gansel m\u00f6chte vom \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nNachdem es auch der zweite Redner der selbsternannten \nEuropapartei SPD unterlassen hat, auf die EU-\nVerflechtungen im Zusammenhang mit der Energie- und \nAtompolitik zu sprechen zu kommen, m\u00f6chte ich den \nAspekt noch einmal aufgreifen, den mein Kollege \nSchimmer schon angesprochen hat. \n\nDenn wer hier und heute v\u00f6llig zu Recht die Macht der \nAtomlobby in Europa beklagt und wer den Atomkonsens \ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union brechen will, der muss \nauch endlich einmal einige historische Fakten beim \nNamen nennen und darauf hinweisen, dass 1957 nicht nur \ndie Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft durch die \nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge gegr\u00fcndet wurde, sondern auch die \nEurop\u00e4ische Atomgemeinschaft. Damals wurde mit \nZustimmung der damaligen Bundesregierung der schon \nerw\u00e4hnte Euratom-Vertrag abgeschlossen, der die Mit-\ngliedsstaaten der EU-Vorg\u00e4nger auf die langfristige \nNutzung und F\u00f6rderung der Atomenergie eingeschworen \nhat. \n\nDaher ist es v\u00f6llig verlogen, wenn die Parteien, die \nansonsten immer das Hohelied auf Europa und auf Br\u00fcs-\nsel anstimmen, jetzt schweigen und der deutschen \u00d6ffent-\nlichkeit nicht erkl\u00e4ren, dass die Macht der Atomlobby in \nDeutschland auch daher r\u00fchrt, dass dieser Euratom-\nVertrag fortbesteht. \n\nDeswegen sagen wir als NPD ganz klar: Wer den Atom-\nkonsens innerhalb der Europ\u00e4ischen Union brechen will, \nwer die Macht der Atomlobby brechen will, der muss \nauch die Machtfrage innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \nstellen und endlich sagen, dass der Atomkonsens, den wir \nim Moment haben, auch daher r\u00fchrt, dass die National-\nstaaten in Europa entmachtet worden sind. Hier sitzen \n\u00fcberall die Vertreter der Kompetenzabtretungsparteien, \ndie nationalstaatliche Souver\u00e4nit\u00e4t nach Br\u00fcssel delegiert \nhaben. Wegen dieser Kompetenzabtretungspolitik gegen-\n\u00fcber Br\u00fcssel sitzt auch Deutschland heute in der atompo-\nlitischen Sackgasse. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt keine \nWortmeldung als Reaktion. Wir fahren in der Rednerrei-\n\n 3137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nhenfolge fort. Es spricht erneut die CDU-Fraktion. Herr \nKollege von Breitenbuch, bitte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Diesmal aber zur Sache!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Noch ein Punkt, \nden ich vorhin in der Aufregung vergessen hatte: Ich \ndanke Herrn Michael Weichert, der in der \u201eLVZ\u201c genau \ndiesen menschlichen Punkt angesprochen hat. Er ist heute \nkrankheitsbedingt nicht hier. Ihm geb\u00fchrt, denke ich, \nRespekt daf\u00fcr, dass ihm dieser Punkt wichtig war und \ndass er ihn angesprochen hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnser Reflex als CDU \u2013 Sie haben das in der Bundespoli-\ntik auch verfolgt \u2013 war nicht Atomausstieg, sondern war \nSicherheit. Es wird innegehalten und \u00fcberpr\u00fcft, wie es bei \nuns aussieht. Man hat neue Fakten, nat\u00fcrlich aus einer \nExtremsituation heraus: Erdbeben, Tsunami, Stromausfall \nder umliegenden Reaktoren \u2013 die Wahrscheinlichkeit ist \ndabei sehr gering gewesen, dass es dort in dieser Ecke \n\u00fcberhaupt keinen Strom mehr gibt \u2013. Dem stellt man sich \njetzt. \n\nDeswegen halte ich das Moratorium auch f\u00fcr richtig. Man \n\u00fcberpr\u00fcft genau diese Sicherheit, die so wichtig ist. Denn \nSicherheit ist kompromisslos zum Schutz der B\u00fcrger. Die \nBehauptung, dass die Mannschaften, die in diesen Atom-\nreaktoren, in diesen Kraftwerken arbeiten, auf Dauer das \ndurchhalten w\u00fcrden, wenn da st\u00e4ndig Leckagen usw. sind, \nund dass das in unserer transparenten Gesellschaft nicht \nnach au\u00dfen dringt, das kann ich mir nicht vorstellen. \nDiese vermutete Unterstellung, die da st\u00e4ndig mit-\nschwingt, halte ich f\u00fcr deplatziert. \n\nSogar unter Rot-Gr\u00fcn, aber auch bis heute hat die Politik \ndoch das Gef\u00fchl gehabt, dass die Atomenergie sicher ist, \ndass die Wartung funktioniert. Nat\u00fcrlich versucht man, \ndie alten Reaktoren nachzujustieren, wenn neue Sicher-\nheitserkenntnisse da sind. Aber bisher haben alle dazu \ngehalten, dass die Atomreaktoren so lange funktionieren \nk\u00f6nnen, bis auch die Umwandlung des gesamten Energie-\nsystems funktioniert hat. \n\nDas Ausstiegsszenario unter Rot-Gr\u00fcn hat sich auch auf \ndie Sicherheit der Atomreaktoren verlassen. Das ist, wie \ngesagt, auch jetzt eigentlich immer noch der Fall. Das \ngeht in der generellen Debatte zurzeit nur komplett unter. \nUnd eine Laufzeitverl\u00e4ngerung ist auch immer noch \nAtomausstieg, zwar sp\u00e4ter, aber doch. Das ist nat\u00fcrlich \nimmer fundamental unter dem Sicherheitsgedanken zu \nsehen, indem man die Sicherheit weiterhin gro\u00df schreibt. \n\nWir kommen dann wieder, und das ist die Perspektive, zu \neinem System \u2013 das \u00fcberschneidet sich ein bisschen mit \nder folgenden Debatte, aber ich will es jetzt schon bringen \n\u2013, in dem Kohle und Gas sehr viel mehr eingesetzt wer-\nden, wodurch eine vermehrte CO2-Belastung ins System \nkommt. Und wir erleben eine v\u00f6llige Ver\u00e4nderung in der \nStruktur. Wir hatten bisher in dem alten System Gro\u00df-\nkraftwerke, und der Strom hat sich dann bis zum Endkun-\n\nden vereinzelt. Das waren Einbahnstra\u00dfen, gro\u00dfe und \nkleine. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nWir haben jetzt mit dieser Wende in der Energiepolitik die \nAufgabe, das umzubauen. Da gibt es nicht nur Einbahn-\nstra\u00dfen, da kommen auch Spuren in die andere Richtung \nhinzu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein, wir haben \nalle genug Zeit bei dieser Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN \n\u2013 Stefan Brangs, SPD: Das ist aber  \n\nnicht der Sinn der Aktuellen Debatte!  \nSinn ist eine lebhafte Debatte!) \n\nDiese Umstellung muss bezahlt werden, und das kann \nman nicht im Hauruck-Verfahren machen. Wir als CDU \nwerden immer darauf achten, was das kostet. Andere \nhaben diesen Punkt nie vor Augen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das stimmt nicht!) \n\nWir m\u00fcssen nach gewissen Sch\u00e4tzungen anscheinend bis \nzu 380 000 Kilometer Kabel neu verlegen. Das Netz muss \numgebaut werden. Das kostet Geld. Ich sehe viele junge \nZuschauer und Zuh\u00f6rer hier auf der Trib\u00fcne, die das alles \nbezahlen und stemmen m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, ich weise \nSie nur darauf hin: Sie d\u00fcrfen die Trib\u00fcne nicht anspre-\nchen, auch nicht mittelbar! \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Aha! \n\n(Unruhe) \n\nGegen diese Kosten l\u00e4uft die Energieeffizienz. Wir wollen \nenergieeffizienter arbeiten, mit neuen Einsatzbedingungen \nund nat\u00fcrlich sparsamerer Erzeugung. Bei einem geringe-\nren Stromverbrauch werden aber die Gesamtkosten pro \nEinheit steigen, und darauf m\u00fcssen wir schauen. \n\nWir wollen auf jeden Fall, dass Deutschland ein Industrie-\nland bleibt. Daf\u00fcr steht die CDU. Insofern muss man \ndarauf achten, dass das nicht aus dem Ruder l\u00e4uft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFazit: F\u00fcr uns als CDU ist die Sicherheit unverr\u00fcckbar. \nDas ist unser erster Reflex, und ich denke, dass wir das \nhier deutlich gemacht haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nvon Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. Als N\u00e4chste die \nFraktion DIE LINKE. Bitte, Frau Kollegin Runge. \n\n 3138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was hat \nFukushima mit deutschen Atomkraftwerken gemeinsam? \nUnd zwar etwas ganz Einfaches: In Deutschland stehen \nsechs Atomkraftwerke gleichen Bautyps wie Fukushima. \nDas sind Siedewasserreaktoren, die lediglich ein einziges \nK\u00fchlsystem besitzen. Nun wissen wir, dass es durch den \nAusfall der Stromversorgung und des K\u00fchlsystems in \nFukushima, verursacht durch enorme Naturgewalten, zu \ndieser gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Reaktorkatastrophe kommen kann. \nIch hoffe, dass das verhindert werden kann. \n\nWir haben in Deutschland den gr\u00f6\u00dften Atomunfall 1977 \nin Gundremmingen erlebt. Was war die Ursache? Die \nUrsache war nicht menschliches Versagen wie in Tscher-\nnobyl, sondern sehr starker Raureif, der die Stromleitung \nhat bersten lassen. Damit fiel das K\u00fchlsystem aus. Das \nhei\u00dft, ein ganz normales Wetterereignis im Winter f\u00fchrte \nzu dieser gr\u00f6\u00dften Katastrophe in Deutschland. \u2013 Fast \nvergessen! \n\nWas wir fordern m\u00fcssen, ist, dass die sechs Siedewasser-\nreaktoren in Deutschland schnellstens abgeschaltet \nwerden, weil die Notstromversorgung h\u00f6chstens f\u00fcr zwei \nStunden reicht. F\u00e4llt sie aus, f\u00e4llt das K\u00fchlsystem aus, und \ndie M\u00f6glichkeit einer Kernschmelze besteht. \n\nWir k\u00f6nnen es, wie die Deutsche Umwelthilfe errechnet \nhat, bis 2017 schaffen, aus der Kernkraft in Deutschland \nauszusteigen. Wir sollten das so schnell wie m\u00f6glich tun. \n\nWas hat aber Kanzlerin Merkel mit ihrem mit der Atom-\nindustrie ausgehandelten Vertrag im Oktober getan? Sie \nhat Geld gegen Sicherheit eingetauscht. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe mir die Details dieses Vertrags sehr genau \nangesehen. Ich halte das Moratorium f\u00fcr sehr wichtig. Die \nSicherheitspr\u00fcfungen sind  allerdings nicht in drei Mona-\nten zu bewerkstelligen. Das wissen alle Experten. Man \nbraucht daf\u00fcr mindestens ein bis anderthalb Jahre. \n\nDas Weiterlaufen der anderen Druckwasserreaktoren darf \nnur unter h\u00f6chsten Sicherheitsauflagen m\u00f6glich sein, bis \nwir den Atomausstieg g\u00e4nzlich hinbekommen. Das muss \ndas Ziel sein. \n\nIm \u00dcbrigen hat die Debatte vonseiten der Regierungskoa-\nlition bisher gezeigt, was Sie eigentlich f\u00fcr energiepoliti-\nsche Geisterfahrer sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist ja geradezu erschreckend und ohne Strategie. Das \nEnergieprogramm aus dem Jahr 2004, in dem noch voll \nauf Kernenergie gesetzt wird, l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Ein neues ist \nnicht in Sicht. Der Minister wird vielleicht den Atomver-\ntrag der Kanzlerin vom Oktober verteidigen. Wir d\u00fcrfen \nes aber nicht mehr zulassen, dass die Lobby der Atomin-\ndustrie der Politik die Gesetze diktiert. Das muss ein Ende \nhaben! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSicherheit ist nicht verhandelbar. Das ist die Lehre aus \nJapan. Deshalb m\u00fcssen wir den Atomausstieg bis 2020 \nmit aller Konsequenz durchf\u00fchren, ohne dass es zu einer \nStroml\u00fccke kommen wird. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nRunge f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chster spricht \nf\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Nachdem schon sehr \nviel \u00fcber Angst und Angst machen gesprochen wurde, \nm\u00f6chte ich doch die Emotionen etwas zur\u00fccknehmen. \nWie sehr hier die Emotionen hochschlagen, sehen wir \ndaran, dass mein werter Kollege von Breitenbuch meinen \nNamen schon nicht mehr kennt, obwohl wir sonst eng \nzusammenarbeiten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Deswegen m\u00f6chte ich hier zur Sachlichkeit beitragen, \nHerr Brangs. \n\nDie Ereignisse in Japan gebieten uns, die Risikobewer-\ntung f\u00fcr unsere Atomkraftwerke zu \u00fcberdenken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bedeutet, dass wir schauen m\u00fcssen, welches Risiko \nuns die Stromerzeugung mit Atomkraft noch wert ist. Wir \nm\u00fcssen klar sagen: Wenn wir Atomkraftwerke haben, die \nnicht in diese Risikoklassen hineinpassen, dann m\u00fcssen \ndiese abgeschaltet werden oder abgeschaltet bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Sehr gut!) \n\nAber eine hundertprozentige Sicherheit wird es nicht \ngeben. Das trifft aber genauso auf die erneuerbaren \nEnergien zu. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Meine  \nFresse, das darf doch nicht wahr sein!) \n\nSelbst Wasserkraft ist nicht ungef\u00e4hrlich. \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Bitte h\u00f6ren Sie von der Opposition zu, vielleicht k\u00f6nnen \nSie noch etwas lernen! \n\nBei einem Staudammbruch in China 1975 am Huai-Fluss \nsind zwischen 26 000 und 230 000 Menschen ums Leben \ngekommen. Da ist niemand verstrahlt worden. Auch die \nWasserkraft, die wir so in den Himmel heben, ist nicht \nganz ungef\u00e4hrlich. \n\n 3139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n96 % aller Zwischenf\u00e4lle der vergangenen 15 Jahre in den \nAtomkraftwerken in Deutschland sind nach der Kategorie \nInes 0 \u2013 0 bedeutet: ohne Sicherheitsbedeutung \u2013 angefal-\nlen. Ein Beispiel aus dem Kernkraftwerk Obrigheim vom \nJahr 2002 zeigt, was das bedeutet. Dort war damals im \nHerbst zu viel Laub in den Neckar gesp\u00fclt worden. \nDeshalb musste das Atomkraftwerk f\u00fcr 45 Minuten \nabgeschaltet werden, damit der Rechen am K\u00fchlwasser-\neinlauf ges\u00e4ubert werden konnte. Es gab eine Pannenmel-\ndung der Kategorie Ines 0. Die dazu herausgegebene dpa-\nMeldung war: \u201eF\u00fcnfte Panne in f\u00fcnf Monaten.\u201c \n\nDie Angst vor der Kernenergie ist irrational und f\u00fchrt zu \nfalschen Entscheidungen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin sofortiger Ausstieg aus der Kernenergie, wie er auch \ngefordert wird, h\u00e4tte drei Optionen. Die erste Option w\u00e4re \nzum Beispiel, dass wir auf 25 % unserer Energie verzich-\nten. Wenn ich Sie von der Opposition mit Ihren vielen \naufgeklappten Laptops anschaue, w\u00fcrde das bedeuten, \ndass Sie auf 25 % Ihrer Laptopzeit verzichten m\u00fcssten. \nWollen Sie das? Es w\u00fcrde auch bedeuten, dass wir auf \n25 % Produktion verzichten m\u00fcssten, weil auch da Ener-\ngie gebraucht wird. Wir k\u00f6nnten aber auch massiv die \nerneuerbaren Energien ausbauen, was zu stark steigenden \nPreisen f\u00fchren w\u00fcrde. Eine weitere Alternative w\u00e4re, das \ndurch fossile Energien aufzufangen. Dazu br\u00e4uchten wir \nKohlekraftwerke, die wir in Sachsen haben. Aber dann \nkommen Sie wieder und sagen: Nein, CCS, das Abschei-\nden des Kohlendioxids, das wir nicht in der Luft haben \nwollen, das wollen wir auch nicht. Sie m\u00fcssen sich \nlangsam entscheiden, was Sie wollen. \n\nEin vern\u00fcnftiger Energiemix aus erneuerbaren Energien, \naus fossilen Brennstoffen und aus Kernkraft ist immer \nnoch zeitgem\u00e4\u00df. Wof\u00fcr wir uns stark machen m\u00fcssen, ist \ndas, was auch Staatsminister Morlok und Bundesminister \nBr\u00fcderle gesagt haben, n\u00e4mlich die Rahmenbedingungen \nf\u00fcr den schnelleren Ausbau der Energienetze zu verbes-\nsern. Als Koalition stehen wir geschlossen dahinter. \n\nIch m\u00f6chte zum Fazit kommen, weil die Zeit so fort-\nschreitet. Zum Ausstieg aus der Atomenergie stehen wir \nweiterhin, \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\naber kein \u00fcberhasteter Ausstieg aus der Atomenergie. \nEnergie muss sicher, sauber und bezahlbar bleiben. \nBezahlen m\u00fcssen es am Ende n\u00e4mlich die kleinen B\u00fcrger, \nnicht irgendwelche gro\u00dfen Konzerne. Der Energiemix \nmuss weiterhin aus erneuerbaren Energien, fossilen \nEnergietr\u00e4gern und der Kernkraft bestehen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDer schnelle Ausbau der Netze mit fair verteilten Kosten \nist sicherlich ein oberes Gebot, und, wie auch schon \nangesprochen wurde, eine europaweite L\u00f6sung ist ma\u00df-\ngeblich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nHauschild f\u00fcr die FDP. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \nnun Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich glaube, wir haben in einigen Redebeitr\u00e4gen von \nRednern der Koalition wirklich nicht nur diese Unwissen-\nheit \u2013 ich m\u00f6chte fast sogar sagen: energiepolitisches und \nenergiefachliches Analphabetentum \u2013 erleben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nWiderspruch bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben auch wirklich Tiefpunkte an Perfidie in der \nneueren s\u00e4chsischen Parlamentsgeschichte erlebt, ich \ndenke insbesondere an den Redebeitrag des Herrn Herbst. \nIch m\u00f6chte ihn jetzt mal nicht \"Kollegen\" nennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \nWiderspruch bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nRobert Clemen, CDU: Lichdi,  \nder selbsternannte Prophet!) \n\nUns und der SPD-Fraktion zu unterstellen, dass wir hier \nmit dem Leid der japanischen Opfer Politik betreiben \nw\u00fcrden, ist von einer solch unglaublichen Unversch\u00e4mt-\nheit, dass mir daf\u00fcr wirklich die Worte fehlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD \u2013  \nRobert Clemen, CDU: Da hat  \n\nheute wieder keiner mitgespielt!) \n\nIch glaube, Herr Herbst, jeder, der dieser Debatte hier im \nHause und \u00fcber Internet gefolgt ist, versteht sehr gut, was \nich meine. \n\nMeine Damen und Herren, was ist zu tun? Der Atomaus-\nstieg ist nat\u00fcrlich m\u00f6glichst schnell zu vollziehen, und ich \nm\u00f6chte den Weg skizzieren, wie wir GR\u00dcNEN uns das \nvorstellen. Nat\u00fcrlich ist selbstverst\u00e4ndlich: Die sieben \n\u00e4ltesten AKWs m\u00fcssen vom Netz bleiben und Kr\u00fcmmel \ndarf nicht wieder ans Netz gehen. Ich wiederhole das, was \nAntje Hermenau und andere hier bereits gesagt haben: \nWir stehen nicht an zu sagen, dass die Entscheidung der \nKanzlerin am Sonntag, das Moratorium einzuf\u00fchren, \nnat\u00fcrlich richtig war. Aber jetzt kommt es darauf an: Wie \ngeht es weiter? \n\nWir haben bei diesen sieben Reaktoren nichts weiter zu \npr\u00fcfen. Diese sieben Reaktoren sind alte Schrottreaktoren \naus den Sechziger- und Siebzigerjahren und nach dem rot-\ngr\u00fcnen Atomausstiegsgesetz ohnehin schon l\u00e4ngst zur \nAbschaltung f\u00e4llig. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ein einziger!) \n\nDaf\u00fcr brauchen wir keine Pr\u00fcfung, und ich m\u00f6chte Sie \ngern aufkl\u00e4ren. Dann haben wir diese neun verbleibenden \nAKWs. Dort h\u00e4tten Sie sich kundig machen k\u00f6nnen, \nwenn Sie diese Fachdebatte verfolgt h\u00e4tten. Aber das \nhaben Sie sich ja erspart, sonst h\u00e4tten Sie vielleicht \nmitbekommen, dass seit dem 16. M\u00e4rz ein internes \n\n 3140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nArbeitspapier das BMU bekannt geworden ist, das die \nM\u00e4ngel im Einzelnen aufgelistet hat und zu dem Ergebnis \nkommt: Keines der augenblicklich laufenden deutschen \nAtomkraftwerke erf\u00fcllt den Sicherheitsstandard von \nWissenschaft und Technik, der nach dem geltenden Atom-\ngesetz gefordert ist; und des BMU sagt eindeutig: Diese \ndort aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen sind kurzfristig als Voraus-\nsetzung einer Laufzeitverl\u00e4ngerung umzusetzen. Das \nhei\u00dft, es geht darum, dass wir jetzt hier pr\u00fcfen und Ernst \nmachen. Ich habe die gro\u00dfe Sorge, dass die Atomlobby \ndiese Sicherheitsstandards wieder verw\u00e4ssern und sie \nnicht anwenden wird. \n\nIch gehe auch gern noch auf die Einw\u00e4nde ein, die immer \nwieder gemacht werden. Es wird immer wieder gesagt, in \nDeutschland gebe es keine Tsunamis \u2013 ha, ha, als ob wir \nbl\u00f6d w\u00e4ren. Entschuldigen Sie, Sie wissen das vielleicht \nnicht, aber machen Sie sich klar: In Norwegen gibt es eine \nSteilk\u00fcste im Meer. Dort gibt es erhebliche Hangrut-\nschungen, und die Fachwelt sagt: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \ndadurch auch Tsunamis in der Nordsee entstehen. Dort \nk\u00f6nnen auch bis zu 30 Meter hohe Wellen entstehen. Vor \nJapan haben wir auch gedacht, das passiert uns alles nicht, \ndas ist das Restrisiko. Herr Hauschild, ich sage Ihnen \nganz klar: Dieses Restrisiko sind wir nicht bereit zu \ntragen, und das ist der entscheidende Unterschied \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das f\u00e4llt Ihnen jetzt erst \nein! Das sah schon Herr Trittin damals anders!) \n\nzur Wasserkraft oder den anderen Energieformen, die Sie \ngenannt haben. Wir k\u00f6nnen uns dieses Risiko nicht \nleisten, und wir wollen es uns nicht leisten. \n\nDie M\u00e4r, die immer verbreitet wird, die deutschen Atom-\nkraftwerke seien erdbebensicher, ist einfach falsch. Lesen \nSie dieses Papier. Die deutschen Atomkraftwerke stehen. \nSie sind nicht erdbebensicher ausgelegt. Nein, Terroran-\ngriffe, das Thema nach dem 11. September, sind bekannt \ngewesen. Nat\u00fcrlich sind die AKWs nicht gegen Terroran-\ngriffe gesch\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen schnellstens aus \ndieser Todestechnologie aussteigen, und ich w\u00fcnsche mir, \ndass wir tats\u00e4chlich dazu in der Lage sind, den Ernst der \nDebatte anzuerkennen und anzunehmen und nicht solche \nideologischen Ausgleichsreaktionen wie Herr Herbst zu \nvollf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Lichdi f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Gibt es weiteren \nRedebedarf bei der NPD-Fraktion? \u2013 Nein. Dann k\u00f6nnen \nwir in eine dritte Runde eintreten, falls noch Redebedarf \nexistiert. Ich frage zun\u00e4chst die einbringende Fraktion, die \nSPD. \u2013 Nein. Gibt es aus anderen Fraktionen Redebedarf? \nCDU-Fraktion? \u2013 Auch nicht. FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Eben-\n\nfalls nicht. Damit hat die Staatsregierung das Wort, und es \nspricht Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nVerkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \nnach der doch teilweise etwas aufgeregten Debatte versu-\nchen, seitens der Staatsregierung sachliche Ausf\u00fchrungen \nzu machen, wie sich die Situation f\u00fcr uns nach der japani-\nschen Trag\u00f6die darstellt, nach dem Erdbeben der St\u00e4rke \n9,0, bei dem Tausende von Menschen ihr Leben verloren \nhaben und ebenfalls noch Tausende vermisst werden. \nInfolge dieses Erdbebens, des Tsunamis sind die schweren \nSch\u00e4den am Kernkraftwerk in Fukushima eingetreten, die \nletztendlich zu dieser Diskussion f\u00fchren, die wir heute in \ndiesem Hohen Hause f\u00fchren, die jedoch auch schon \ndeutschland- und europaweit in den letzten Tagen gef\u00fchrt \nwurde. \n\nIch stimme ausdr\u00fccklich dem Kollegen Thomas Jurk zu, \nwenn er fragt bzw. anmahnt, welche Lehren aus diesen \nSachverhalten zu ziehen sind. Wenn man sich aber der \nFrage der Lehren sachgerecht n\u00e4hern m\u00f6chte, ist es \nerforderlich, dass man auch die Fakten, die schrecklichen \nDinge, die in Japan geschehen sind, n\u00fcchtern analysiert, \num auf der Basis dieser Analyse die richtigen Lehren \nziehen zu k\u00f6nnen. \n\nIn Japan hat infolge des Erdbebens die Schnellabschal-\ntung der Atomreaktoren in Fukushima funktioniert. Das \nProblem ist ungef\u00e4hr eine Stunde nach dem Erdbeben \neingetreten, als durch den Tsunami die Notstromversor-\ngung dieses Atomkraftwerks zerst\u00f6rt wurde und infolge \ndieser zerst\u00f6rten Notstromversorgung die K\u00fchlung \nausgefallen ist. Ich denke, dass wir uns bei allen unter-\nschiedlichen Auffassungen zum Thema Kernenergie auf \ndiese Faktenlage verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen und es dabei \nkeinen Dissens gibt. \n\nLetztendlich gab es infolge des Tsunamis den Ausfall der \nGeneratoren und der K\u00fchlung. Das sind die Dinge, die \nneu sind nach dieser Katastrophe in Japan, und wir \nm\u00fcssen bewerten, welche Konsequenzen sich f\u00fcr unsere \nAtomkraftwerke in Deutschland und Europa aus dieser \nTatsache ergeben. Dies sind aus meiner Sicht zweierlei \nFragen: \n\nDie eine Frage ist: Sind unsere Kernkraftwerke entspre-\nchend den japanischen Kraftwerken mit Notstromversor-\ngung ausgestattet oder besser oder unter Umst\u00e4nden auch \nschlechter? \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE: Schlechter!) \n\nDas ist zu bewerten. Au\u00dferdem ist zu bewerten, welche \nKonsequenzen sich daraus ergeben m\u00fcssten. Eine solche \nKonsequenz aus dem Thema Notstromversorgung k\u00f6nnte \nzum Beispiel sein, dass wir eine gr\u00f6\u00dfere Redundanz in \ndiesem Bereich ben\u00f6tigen, um Risiken abfangen zu \nk\u00f6nnen. Das k\u00f6nnte auch sein, dass wir nur die Stromver-\nsorgung nicht in unmittelbarer r\u00e4umlicher N\u00e4he zum \nAtomkraftwerk erstellen, sondern in etwas gr\u00f6\u00dferer \nFerne. Auch das k\u00f6nnte eine Konsequenz sein. Wir \n\n 3141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nm\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcfen, ob wir diese Nachr\u00fcstungen gegebe-\nnenfalls bei den deutschen Atomkraftwerken vornehmen. \n\nEine zweite Frage betrifft \u2013 das ist schon angesprochen \nworden \u2013 die Definition bzw. Absch\u00e4tzung des Restrisi-\nkos. \n\nHier wird es nat\u00fcrlich deutlich schwerer als bei der Frage \nder Notstromversorgung, weil sich die Definition des \nRestrisikos nur in begrenztem Umfang f\u00fcr einen wissen-\nschaftlichen Zugang eignet, denn es sind sehr pers\u00f6nliche \nAbsch\u00e4tzungen, die man in diesem Zusammenhang trifft. \nDeswegen kommen wir in dieser Frage auch zu unter-\nschiedlichen Bewertungen. Es ist die Aufgabe einer \noffenen pluralen, demokratischen Gesellschaft, diese \nunterschiedlichen Auffassungen \u00f6ffentlich darzulegen, \ndamit sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine entsprechen-\nde Meinung bilden k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich in dem Zusammenhang die Aktivit\u00e4ten \nder Bundesregierung anschaut, h\u00e4tte ich erwartet, dass \nman genau diese Analyse vornimmt und aufgrund dieser \nFakten \u00fcberlegt, zu welchen Ergebnissen man kommen \nmuss. Welche unserer deutschen Atomkraftwerke haben \nein Problem mit der Notstromversorgung? Das sind die \nAtomkraftwerke, die man bevorzugt abschalten m\u00fcsste. \nKollegin Dr. Runge hat darauf hingewiesen zu pr\u00fcfen, \nwelche Reaktoren in Deutschland baugleich oder \u00e4hnli-\nchen Typs wie die Reaktoren in Japan sind. Auch diese \nh\u00e4tte man unter Umst\u00e4nden vorzeitig abschalten k\u00f6nnen. \nWenn wir die Diskussion in Deutschland dazu weiterf\u00fch-\nren wollen, dann m\u00fcssen wir uns genau diese Fragen \nstellen und im Rahmen eines n\u00fcchternen Abw\u00e4gens \n\u00fcberlegen, welche Konsequenzen aus diesen Vorf\u00e4llen zu \nziehen sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage des Kollegen Lichdi? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich gestatte im Laufe meiner Ausf\u00fchrun-\ngen eine Zwischenfrage, m\u00f6chte aber den Gedanken im \nSachzusammenhang gern noch zu Ende bringen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das  \npasst aber in diesen Zusammenhang!) \n\nWenn wir uns anschauen, wie unsere Nachbarstaaten in \nEuropa reagiert haben \u2013 Frankreich mit 58 Atomkraftwer-\nken \u2013, so wird vom Pr\u00e4sidenten Sarkozy die Auffassung \nvertreten, dass die Atomkraftwerke in Frankreich moder-\nner seien als in Japan und deshalb keine Konsequenzen zu \nziehen seien. \n\nIn Gro\u00dfbritannien ist der Energieminister Huhne der \nAuffassung, dass in Gro\u00dfbritannien kein Reaktor des Typs \nvon Fukushima in Betrieb sei, man nicht in einer Erdbe-\nbenzone liege und deswegen eine Stilllegung nicht vor-\nnehmen m\u00fcsse. In Italien m\u00f6chte man eine Reflexions-\npause einlegen und einen EU-Stresstest f\u00fcr die entspre-\nchenden Kraftwerke durchf\u00fchren. \n\nIn Polen ist der Neubau eines Atomkraftwerkes beschlos-\nsen und man h\u00e4lt trotz der Ereignisse in Japan an diesem \nNeubaubeschluss fest. Gleiches gilt f\u00fcr die Niederlande, \nwo ebenfalls ein Neubau beschlossen worden ist, der \numgesetzt werden soll. \n\nIn der Debatte ist angesprochen worden, dass die \u00e4ltesten \nReaktoren vom Netz sollten. Diesbez\u00fcglich ist auch der \nBegriff \u201eSchrottreaktor\u201c gefallen. Die in Gro\u00dfbritannien \nin Betrieb befindlichen Reaktoren sind teilweise zehn \nJahre \u00e4lter als die Reaktoren in Deutschland. Sie stammen \naus dem Jahre 1967. \n\nWenn wir \u00fcber den Rhein nach Fessenheim schauen, \nstellen wir fest, dass das Kraftwerk in Fessenheim zum \nBeispiel \u00e4lter ist als das Kraftwerk in Philippsburg, das \nnicht so weit von Fessenheim entfernt ist. \n\nWas will ich damit sagen? Ich m\u00f6chte damit sagen, dass \ndas Thema Atomkraftwerke eine europ\u00e4ische Frage ist \u2013 \ngenau wie alle anderen Umweltfragen auch \u2013 und wir uns \nden europ\u00e4ischen Standards ann\u00e4hern m\u00fcssen, die euro-\npaweit gelten. Wenn ich mir die europ\u00e4ischen Sicherheits-\nstandards anschaue und zu einer Bewertung komme, dann \nbeschleicht mich das ungute Gef\u00fchl, dass die sieben bzw. \nacht abgeschalteten Atomkraftwerke in Deutschland \nvermutlich im europ\u00e4ischen Durchschnitt nicht die unsi-\nchersten sind. Auch das sollte man bei einer Betrachtung \nber\u00fccksichtigen. \n\nJetzt w\u00fcrde ich gern die Zwischenfrage beantworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir beginnen mit dem \nHerrn Kollegen Lichdi und setzen dann mit Frau Dr. \nRunge fort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. Jetzt passt die Frage nicht mehr so gut wie vorhin. \n\u2013 Sie haben von der Sicherheitsauslegung der deutschen \nAtomkraftwerke gesprochen. Ich gehe davon aus, dass \nIhnen das Papier, das ich zitiert habe, bekannt ist. Das \nPapier ist seit einer Woche \u00f6ffentlich. Aus diesem Papier \ngeht f\u00fcr meine Begriffe eindeutig hervor, dass die Fragen, \ndie Sie aufgeworfen haben, beantwortet sind. Wir haben \neben keine \u201eNotstromversorgung f\u00fcr 72 Stunden\u201c und \nauch kein \u201eNot- und Nachk\u00fchlsystem, das durchg\u00e4ngig \nauf vier Str\u00e4nge mit je 100 % Nachk\u00fchlkapazit\u00e4t\u201c ausge-\nlegt ist. In diesem Papier sind die Einzelheiten aufgef\u00fchrt. \nSie sind deshalb aufgef\u00fchrt, weil sie bei den deutschen \nAKWs nicht vorliegen, nach der Auffassung der sachver-\nst\u00e4ndigen Personen im BMU aber erforderlich sind. \n\nVon daher m\u00f6chte ich Sie fragen: Kennen Sie dieses \nPapier nicht? Teilen Sie diese Analyse dieses Papiers oder \nnicht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Lichdi, ich habe diese Frage \ndeswegen in die Debatte eingef\u00fchrt, weil es mir wichtig \nwar, objektive Kriterien f\u00fcr Entscheidungen \u00fcber den \nWeiterbetrieb oder die Stilllegung von Atomkraftwerken \nherauszuarbeiten. Wenn man zu einer solchen Bewertung \nkommt \u2013 dieses Papier haben Sie zitiert \u2013, dann kann ich \n\n 3142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nnicht erkennen, warum dann die sieben plus eins Atom-\nkraftwerke sofort vom Netz zu nehmen sind und andere \nnicht. Das ist genau die Frage, die ich mir stelle. \n\nIch glaube, Herr Kollege Lichdi, auch Sie kommen \naufgrund dieses Papiers nicht dahin zu sagen, dass diese \nsieben Atomkraftwerke aufgrund der beschriebenen \nSituation vom Netz genommen werden m\u00fcssen und \nandere nicht. Aus diesem Grund habe ich das Thema \ngenau so eingef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Zwischen-\nfrage stellt Frau Kollegin Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nMinister! Meine Frage bezieht sich auf Ihre Aussage, dass \nes sicherlich wichtig sei, europ\u00e4ische Sicherheitsstandards \nf\u00fcr Atomkraftwerke zu erreichen. Nun frage ich Sie: Wie \nstellen Sie sich das im Rahmen des g\u00fcltigen Lissabon-\nVertrages vor, in dem die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Energiepoli-\ntik und f\u00fcr Reaktorsicherheit nach wie vor bei den Natio-\nnalstaaten liegen? Wie bewerten Sie den nun eilig herbei-\ngesehnten Stresstest, den Kommissar Oettinger verk\u00fcndet \nhat, wonach die einzelnen Mitgliedsstaaten dies nur \nfreiwillig tun k\u00f6nnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zum letzten Punkt zuerst. Ich kann mich \nnicht daran erinnern, dass der Bankenstresstest freiwillig \ngewesen ist. Ich denke, wir sind uns dar\u00fcber einig, dass \nwir die Hauptuntersuchung f\u00fcr unsere Kraftfahrzeuge, die \nwir alle zwei Jahre durchf\u00fchren lassen m\u00fcssen, wohl \nkaum auf eine freiwillige Regelung umstellen sollten. \nVielleicht das als Antwort auf die Frage der Freiwilligkeit \neines solchen Stresstests. \n\nFrau Dr. Runge, bei den Zust\u00e4ndigkeiten \u2013 Sie haben das \nThema zu Recht angesprochen \u2013 m\u00fcssen wir uns alle \nzusammen fragen, warum wir Zust\u00e4ndigkeiten in anderen \nBereichen auf die europ\u00e4ische Ebene \u00fcbertragen haben. \nWir haben zum Beispiel Regelungen bei der Luftreinhal-\ntung zum Schutz der Bev\u00f6lkerung, was dazu f\u00fchrt, dass \nwir in einigen St\u00e4dten Deutschlands Umweltzonen einge-\nrichtet haben. F\u00fcr mich stellt sich die Frage in der politi-\nschen Diskussion: Wenn dies ein Thema von hoher \nPriorit\u00e4t zum Schutz der Bev\u00f6lkerung ist, dann kann \u2013 \nzumindest wenn man sich die Handlungsweise der Staa-\nten auf der europ\u00e4ischen Ebene anschaut; ich wei\u00df, dass \nklingt jetzt ein wenig zynisch \u2013 das Thema Atomsicher-\nheit nicht von so gro\u00dfer Bedeutung sein. \n\nFrau Dr. Runge, wenn wir dies aber tun w\u00fcrden und wir \neinheitliche europ\u00e4ische Sicherheitsstandards h\u00e4tten, dann \n\nh\u00e4tten wir vielleicht als Ergebnis, dass aufgrund dieser \neinheitlichen europ\u00e4ischen Sicherheitsstandards in \nDeutschland einige Kraftwerke abgeschaltet werden \nm\u00fcssten. Oder man k\u00e4me zu dem Ergebnis, dass eine \ngro\u00dfe Anzahl deutscher Kernkraftwerke im europ\u00e4ischen \nMa\u00dfstab sicher oder relativ sicher ist und den europ\u00e4i-\nschen Sicherheitsstandards gen\u00fcgt. Dann ist aber die \nFrage, ob wir uns in diesem Haus zu einem Konsens \ndurchringen k\u00f6nnen. Wenn diese deutschen Atomkraft-\nwerke dann den einheitlichen europ\u00e4ischen Sicherheits-\nstandards gen\u00fcgen, k\u00f6nnen sie mit der Restlaufzeitverl\u00e4n-\ngerung, die der Deutsche Bundestag beschlossen hat, auch \nweiter betrieben werden. Auch das geh\u00f6rt zu einheitlichen \neurop\u00e4ischen Standards dazu. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz auf die \nFrage, ob und wie schnell ein Atomausstieg in Deutsch-\nland m\u00f6glich w\u00e4re, eingehen; denn diese wurde in der \nDiskussion \u00f6fter gestellt. Wenn man die ben\u00f6tigte Jahres-\nstrommenge in Deutschland mit der erzeugten Strommen-\nge aus den Kernkraftwerken vergleicht und wei\u00df, welche \nKapazit\u00e4tsreserven im fossilen Bereich vorhanden sind, \nkommt man zun\u00e4chst zu dem Ergebnis, dass ein Abschal-\nten der Atomkraftwerke m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nAllerdings ist das nur die halbe Wahrheit, weil wir ja nicht \ndie Jahreswerte, sondern den j\u00e4hrlichen Spitzenwert \nbetrachten m\u00fcssen. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir beachten, dass \nsich in Deutschland die Atomkraftwerke im Nordwesten \nund S\u00fcden der Republik und die fossilen Kraftwerke in \nNordrhein-Westfalen und Sachsen befinden. Auch das \nm\u00fcsste man ber\u00fccksichtigen. \n\nHier bin ich bei der Frage des Netzausbaus. Das sind die \nzentralen Fragen: Wie schnell k\u00f6nnen wir aus der Kern-\nenergie aussteigen? Und im Niederspannungsnetz, ob und \nwie schnell wir die Anzahl der erneuerbaren Energien \nerh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das ist aber das Thema, das wir in der \n2. Aktuellen Debatte behandeln werden, und deshalb \nw\u00fcrde ich gern sp\u00e4ter darauf eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Morlok. Ich sehe keinen \nweiteren Redebedarf. Diese Debatte ist damit abgeschlos-\nsen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 3143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDer Ausweg aus der Atomsackgasse \u2013  \nSachsen umsteuern in Richtung 100 % Erneuerbarer Strom \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort. Kollege Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Nachdem sich wenigs-\ntens einige in diesem Haus Gedanken dar\u00fcber gemacht \nhaben, wie wir m\u00f6glichst schnell aus der Atomenergie \naussteigen k\u00f6nnen, steht nat\u00fcrlich die Frage: Wie ersetzen \nwir den Atomstrom, der m\u00f6glichst schnell wegfallen soll? \n\nIn den letzten Tagen sind von den verschiedensten Seiten \nEinw\u00e4nde formuliert worden \u2013 wie teilweise eben \u2013, \nwarum das angeblich nicht geht. Wir sind davon \u00fcber-\nzeugt, dass es geht. Ich werde versuchen, Ihnen das \ndarzustellen. Den Einwand, der soeben gebracht wurde, \nkann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen: dass wir in \nDeutschland von anderen Atomkraftwerken umstellt \nw\u00e4ren. Es wird Temel\u00edn genannt. Es wird Fessenheim \ngenannt. Ich verstehe dieses Argument beim besten \nWillen nicht. Wenn die ausl\u00e4ndischen AKWs unsicher \nsind, hei\u00dft das dann, dass wir unsere AKWs auch am Netz \nlassen k\u00f6nnen? \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDarin kann ich keinen Sicherheitsgewinn erkennen. Im \n\u00dcbrigen ist die Position der Regierung und der CDU hier \nheuchlerisch, denn es war ja die CDU-Staatsregierung, \ndie dem Neubau in Temel\u00edn zugestimmt hat. Wir wurden \nja im Rahmen der grenz\u00fcberschreitenden UVP beteiligt \nund die Staatsregierung sollte eine Stellungnahme abge-\nben. Sie hat eine positive Stellungnahme abgegeben. Der \nHerr Umweltminister war im Umweltausschuss im letzten \nNovember nicht bereit, uns den Inhalt dieser Stellung-\nnahme \u00fcberhaupt zur Kenntnis zu geben. Ich denke, das \nist einfach unglaubw\u00fcrdig und heuchlerisch, was hier \ngetan wird. \n\nDer zweite Einwand, wir br\u00e4uchten Atomstrom zur \nStromversorgung, ist eine glatte L\u00fcge. Ich versuche, \nIhnen das klarzumachen. Wir haben im Augenblick \n102 Gigawattstunden installierte Leistung. Wir haben eine \n80-Gigawatt-H\u00f6chstlast. Das kommt an ein bis zwei \nTagen f\u00fcr ein bis zwei Stunden vor. Wir haben \n92 Gigawatt gesicherte installierte Leistung. Wir haben \n20 Gigawatt Atom. Das hei\u00dft, die Abschaltung dieser acht \nReaktoren ist \u00fcberhaupt nicht relevant. Keine einzige \nGl\u00fchbirne hat geflackert. Das ist in dem ganz normalen \nReservebereich enthalten. Das \u00d6koinstitut hatte gerade \nerst in den letzten Tagen vorgerechnet, dass wir bis 2013 \n\u2013 das ist in zwei Jahren \u2013 13 AKWs abschalten k\u00f6nnen \nund dass die restlichen vier locker bis 2016/2017 durch \ndie jetzt schon geplanten Zubauten ersetzt werden k\u00f6nn-\nten. \n\nDas ist also eindeutig allein eine Frage des politischen \nWillens und nicht etwa deshalb unm\u00f6glich, weil unsere \nStromversorgung gef\u00e4hrdet w\u00e4re. \n\nIch habe eine Sorge, die ich deutlich aussprechen m\u00f6chte: \nEs ist gestern angek\u00fcndigt worden, dass die anderen \nAKWs im Mai einer Revision unterzogen werden sollen \u2013 \nalle auf einmal. Ich glaube, das hatten wir noch nie. Ich \nhabe gro\u00dfe Sorge, dass die Atomlobby versucht, hier eine \nk\u00fcnstliche Stromverknappung zu inszenieren, um nach-\nzuweisen, dass wir die Atomkraftwerke angeblich brau-\nchen. Nein, meine Damen und Herren, es gibt gen\u00fcgend \nGr\u00fcnde daf\u00fcr, schleunigst umzusteuern. \n\nHerr Umweltminister Kupfer hat in der Weihnachtspause \neine Neujustierung der s\u00e4chsischen Klimaschutz- und \nAusbauziele angek\u00fcndigt. \u2013 Jetzt hat er den Raum verlas-\nsen; das ist bedauerlich. \u2013 Darauf warten wir mittlerweile \nseit vier Monaten. Ich f\u00fcrchte, dass die schon jetzt unzu-\nreichenden Ausbauziele von 24 % EE in 2020 noch weiter \nnach unten korrigiert werden sollen. \n\nZur Erinnerung f\u00fcr diejenigen, die es nicht wissen; ich \ngehe davon aus, dass es die CDU-Fraktion nicht wei\u00df. \nWir hatten im Jahr 2010 bereits einen Anteil von 18 %. \nDas hei\u00dft, Ihr sogenanntes Ausbauziel ist eine Verlangsa-\nmung des EE-Ausbaus, und das ist bei Ihrer atomfreund-\nlichen Politik Absicht gewesen. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir endlich eine ordentliche Repowe-\nring-Strategie. Die kann ich im Augenblick nicht erken-\nnen. Die Planungsverb\u00e4nde versuchen das. Hintenrum \n\u00fcber die Parteiebene der CDU torpediert man aber nat\u00fcr-\nlich das, was die Planungsstellen an Ausbau von Wind-\nenergie vorschlagen. Das haben wir jetzt in Dresden, aber \nauch anderswo beobachten k\u00f6nnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich brauchen wir einen Netzausbau. Herr \nStaatsminister Morlok, darin haben Sie recht. Als GR\u00dc-\nNER sage ich hier gern: Nat\u00fcrlich brauchen wir einen \nNetzausbau. Dieser muss aber mit B\u00fcrgerbeteiligung \nerfolgen und darf nicht durchgebolzt werden. Er muss in \nwohnortnahen Gebieten mit Erdkabeln erfolgen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nEr muss in Naturschutzgebieten mit Erdkabeln erfolgen. \nIch denke, dann werden wir es schaffen. Es fehlt hier \nnicht an der technologischen M\u00f6glichkeit. Woran es hier \nfehlt, ist der politische Wille, und daf\u00fcr werden wir weiter \nk\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n 3144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion GR\u00dcNE sprach der Abg. Lichdi. \u2013 Als N\u00e4chstes \nin der Reihenfolge, die ich noch einmal vorstelle \u2013 CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD \u2013, spricht f\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zum Atomausstieg \nhaben wir schon etwas gesagt, zur Sackgasse noch nicht. \nDas Thema lautet ja \u201eDer Ausweg aus der Atomsackgas-\nse\u201c, Herr Lichdi. \n\nWir sehen in der Atomkraft keine Sackgasse. Man setzt \nsie ein wie jede Technologie und denkt, sie ist richtig. \nDann zieht man Schlussfolgerungen im Verlauf der \nTechnologieentwicklung, der Technologienachjustierung \nund kommt zum Ergebnis, ob die Technologie f\u00fcr die \nZukunft angemessen ist oder eben nicht. So gehen wir mit \nTechnologien um und so haben wir die ganze Zeit die \nAtomdebatte verfolgen k\u00f6nnen. Man muss mit den \nErfahrungen dann selbstverst\u00e4ndlich etwas tun. Das ist \nrichtig. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: In dieser \nDebatte ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, hochverehrter \nHerr Kollege. Ganz einfach: Halten Sie die Atomtechno-\nlogie f\u00fcr verantwortbar oder nicht? Ja oder nein? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Unter dem \nAspekt der Sicherheit, wenn dieses Thema gekl\u00e4rt ist, ja. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \n\nwendet sich dem Pr\u00e4sidenten zu.) \n\nKann ich fortfahren oder nicht? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: 100 % Strom \naus erneuerbaren Energien \u2013 vertragen wir denn das in \nunserem Land? Ertragen wir denn, wenn auf der H\u00e4lfte \nder Fl\u00e4che Deutschlands \u2013 solche Visionen gibt es \u2013 \nSolarzellen stehen? Vertragen wir das, wenn Windanlagen \nauch in den W\u00e4ldern und Schutzgebieten stehen? Ich \nfinde es interessant, Herr Lichdi: Erdkabel in FFH-\nGebieten. Ich kann mir nicht vorstellen, wie das im \nVerfahren ablaufen soll, gerade mit Ihren Truppenteilen. \nIch bin wirklich gespannt, ob Sie das aushalten, wenn die \nWindparks aus der Freifl\u00e4che an die Orte heranr\u00fccken \nm\u00fcssen, weil wir dann selbstverst\u00e4ndlich diese Fl\u00e4chen \nausnutzen m\u00fcssen. Es gibt bereits jetzt Proteste, wenn \nWindparks sichtbar sind und die Lichter blinken. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDas alles sind Themen. Es steht die Frage: Wie gehen wir \ndamit um? Bioenergie-Pflanzen als Feldfr\u00fcchte, Mono-\nkulturen f\u00fcr Biogasanlagen? Die Frage ist: Halten wir als \nGesellschaft das aus? Wollen wir unser Land in diesem \nSinne gestalten? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Breitenbuch, wenn wir aus der \nKatastrophe in Fukushima kollektiv gelernt haben, dass \nentgegen dem, was uns gern vorgerechnet wird, nicht aller \nHunderttausend Jahre, sondern eher aller 25 Jahre mit \neinem schweren oder gr\u00f6\u00dftanzunehmenden Unfall zu \nrechnen ist, stelle ich Ihnen diese Frage: Um wie viele \nJahre halten Sie denn die Verl\u00e4ngerung der Restlaufzeiten \nf\u00fcr Atomkraftwerke in Deutschland f\u00fcr politisch verant-\nwortlich? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Unsere Sicher-\nheitsstandards werden doch jetzt \u00fcberpr\u00fcft unter den \nneuen Erkenntnissen aus Japan. Man muss jetzt nat\u00fcrlich \nsehen, es war der Strom weg. Da standen sechs Bl\u00f6cke \nund man hat gedacht, in dieser Gegend ist immer Strom, \nund jetzt war er weg. Das war das Problem, warum es \ndort zu diesem Austritt von Radioaktivit\u00e4t gekommen ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss man unter diesem Aspekt jetzt \nauch unsere Kernkraftwerke \u00fcberpr\u00fcfen und vielleicht \nreicht es dann eben nicht \u2013 als Beispiel \u2013, wenn innerhalb \nvon zwei Tagen die Leitungen so verlegt werden k\u00f6nnen, \ndass er dann wieder anliegt; sondern es muss innerhalb \nk\u00fcrzerer Zeit passieren. \n\nDiese Dinge sollen doch jetzt \u00fcberpr\u00fcft werden. Ich habe \nvorhin gesagt, Sicherheit ist kompromisslos. Wir m\u00fcssen \nsicher mit dieser Technik leben k\u00f6nnen \u2013 die Mitarbeiter \nin diesen Kraftwerken, die umliegenden Feuerwehren; wir \nmerken ja, wie wichtig das ist, aber auch wir alle als \nB\u00fcrger \u2013, sonst k\u00f6nnen wir es nicht vertreten. Alle bishe-\nrigen Regierungen in der Bundesrepublik haben sich vor \ndie Atomkraft gestellt und haben es bisher vertreten \u2013 im \nletzten Jahr mit dem Ausstiegsszenario \u2013 und konnten uns \nallen t\u00e4glich anscheinend in die Augen schauen und \nsagen: Wir k\u00f6nnen das aushalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Es ist im Grunde dieselbe Frage. Ich \nhatte die Frage gestellt, um wie viele Jahre Sie als Vertre-\nter der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag die Ver-\nl\u00e4ngerung der Atomkraftwerkrestlaufzeiten f\u00fcr verant-\n\n 3145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nwortlich halten. Ich wei\u00df, dass die Bundesregierung \u00fcber \n22 Jahre allein an Restlaufzeit \u2013 das ist nicht die Laufzeit, \ndie sie noch laufen \u2013 offensichtlich f\u00fcr verantwortbar h\u00e4lt. \nAber wie sch\u00e4tzt das denn die CDU-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag ein? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wenn der \nAspekt der Sicherheit bei diesen alten Anlagen gewahrt \nist, dann kann ich mir hier genau diese Verl\u00e4ngerung \nvorstellen. Ich habe das Vertrauen in die Technologie, und \nauch unter Beachtung des Sicherheitsbed\u00fcrfnisses von uns \nallen sage ich, wenn das bis 2040 m\u00f6glich ist, kann ich es \nmir vorstellen. \n\nWenn jetzt entdeckt wird, dass dieselben Bautypen, die in \nJapan Probleme machen, nicht mehr zu verantworten \nsind, dann muss es abgeschaltet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nAber die Sache ist doch: Wir stellen \u2013 und darin unter-\nscheiden wir uns von anderen in dieser Runde \u2013 die \nSicherheit an Nummer eins und sagen nicht sofort Atom-\nausstieg, und ich halte das f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Vorgehen. \n\n(Unruhe und Zurufe von  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sind f\u00fcr Sachlichkeit und Augenma\u00df. Die erneuerba-\nren Energien sind kein Selbstl\u00e4ufer und bisher hat in allen \nKonzeptionen gerade die Atomenergie genau diesen \nProzess unterst\u00fctzt. Der Kommissar Oettinger hat ja \nversucht, das Thema etwas aus unserer aufgeheizten \nBundesstimmung in eine europ\u00e4ische Dimension zu \nziehen. Ich halte das f\u00fcr richtig und wir sollten es auch \nvon Sachsen aus unterst\u00fctzen. \n\nDer Turboausstieg ist sehr teuer, wir m\u00fcssen das vertra-\ngen, und die Konzeptionen, die dazu laufen, m\u00fcssen auch \nnachgerechnet werden. Die erneuerbaren Energien befin-\nden sich genauso in der Entwicklung und die Konzepte \nweichen teilweise weit voneinander ab. Die einen spre-\nchen von Solar aus der W\u00fcste, was jetzt hier herkommen \nsoll, die anderen sprechen vom Kraftwerk im Heizungs-\nkeller, v\u00f6llig autark, jedes Haus. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber \nsprechen, ob das alles zusammenpasst oder ob wir uns \nnicht in unendlichen Konzepten verzetteln. \n\nWir sind auf einem Weg, wir sind in einer Entwicklungs-\ngeschichte und wir glauben eben nicht \u2013 wie Herr Lichdi \n\u2013, dass da am Ende nur ein Ziel ist, auf das wir jetzt \n20 Jahre zuarbeiten. Die Entwicklung geht viel schneller, \nals wir alle denken, da kommen noch lauter Einfl\u00fcsse von \nau\u00dfen, sodass wir diese Parallelit\u00e4t der Entwicklung \nimmer aufnehmen und im Auge haben m\u00fcssen. \n\nWir haben als CDU einen pragmatischen Kurs und halten \nihn auch. Die Sicherheit und der Geldbeutel sind die \nbeiden Punkte, an denen wir uns orientieren. \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nStarke Unruhe und Zurufe) \n\nNoch ein Punkt: technischer Fortschritt. In Deutschland \nist seit 30 Jahren kein neues Atomkraftwerk gebaut \n\nworden. Wir haben uns jetzt endlich schon sehr lange von \ndiesem restaurierenden, sich erneuernden Prozess verab-\nschiedet und jetzt m\u00fcssen wir es ertragen, dass wir nur \nnoch alte Atomkraftwerke haben. Aber dass die Sicherheit \nnicht gew\u00e4hrleistet werden kann, ist zurzeit nicht der Fall. \nDaf\u00fcr sorgen alle Verantwortlichen auch bis heute. Es \ngeht so. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr von \nBreitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich am \nMikrofon 2 Herrn Kollegen Dulig, der mit der Kurzinter-\nvention intervenieren will. \n\nMartin Dulig, SPD: Richtig, und zwar aufgrund des \nStichwortes Sicherheit und Geldbeutel. \n\n(Leichte Heiterkeit bei  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sagen, dass der Atomausstieg einfach nur teuer \nwird, dann muss ich Sie noch einmal daran erinnern, wer \nihn teuer gemacht hat. Sie haben erst die Sicherheitsstan-\ndards abgesenkt, um dann mit der Atomindustrie einen \nVertrag abzuschlie\u00dfen, bei dem jede Investition \u00fcber \n500 Millionen Euro vom Steuerzahler refinanziert werden \nmuss. \n\nDie Atomindustrie selbst sagt, dass der Investitionsbedarf \nbei ungef\u00e4hr 50 Milliarden Euro liegt. Jetzt k\u00f6nnen Sie \neinmal ausrechnen, was der Steuerzahler zu bezahlen hat, \nund zwar aufgrund eines Vertrages, der von Schwarz-Gelb \ngemacht wurde; und das war politisches Handeln, das war \neine politische Entscheidung. Sie haben den Atomausstieg \nselbst so teuer gemacht, und das k\u00f6nnen Sie jetzt bitte \nnicht uns vorwerfen. \u2013 Das zum Ersten. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt den LINKEN) \n\nZum Zweiten: Wenn es Ihnen mit der Sicherheit ernst ist, \ndann kann es doch nur eine Konsequenz geben: sofort \nauszusteigen; denn die Frage der Sicherheit ist nicht eine \nmathematische Wahrscheinlichkeit, sondern Japan hat \ngezeigt, dass diese Technologie, dass das Risiko nicht \nbeherrschbar ist, also m\u00fcssen Sie auch konsequenterwei-\nse, wenn Sie Sicherheit f\u00fcr das oberste Gebot halten, \nsagen, wir sind daf\u00fcr, sofort auszusteigen. Da m\u00fcssen Sie \nbitte auch konsequent sein. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege von \nBreitenbuch, wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Nicht. \n\nDann gehe ich in unserer Reihenfolge der Redner weiter. \nAls N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \nKollegin Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte auch noch einmal an die vorherige Aktuelle \n\n 3146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDebatte ankn\u00fcpfen, weil ich eine Analyse der Nutzung \nder induzierten Kernspaltung und die \u00f6kologischen \nAuswirkungen auf das Land Sachsen vermisst habe. Das \nWort Wismut ist bisher \u00fcberhaupt noch nicht gefallen. \n\nWir Sachsen \u2013 und damit m\u00f6chte ich den Bogen von \nSachsen nach Japan schlagen \u2013 sind von dieser Erfindung \nder Kernspaltung intensiv betroffen worden: Im Vogtland, \nim Erzgebirge und in der S\u00e4chsischen Schweiz wurde \nzwischen 1946 und 1990 Uran abgebaut und zur Entsch\u00e4-\ndigungsleistung an die Sowjetunion zur milit\u00e4rischen, \naber auch friedlichen Nutzung geliefert. \n\n(Alexander Delle, NPD: Ihre Vorg\u00e4nger!) \n\nBis 1990 wurden durch die Wismut in Sachsen und \nTh\u00fcringen 231 400 Tonnen Uran produziert und die \nWismut avancierte damals zum drittgr\u00f6\u00dften Uranprodu-\nzenten der Welt. In beiden Bundesl\u00e4ndern waren 1990 \n1 400 Kilometer offene Grubenbaue, 311 Millionen \nKubikmeter Haldenmaterial und 160 Millionen Kubikme-\nter radioaktive Schl\u00e4mme in dicht besiedelten Gebieten \nzur\u00fcckgeblieben. Insgesamt wird die Bundesrepublik \neinmal 6 Milliarden Euro aufwenden m\u00fcssen, um die \nNatur und die Kulturlandschaft wieder einigerma\u00dfen zu \nheilen. \n\nAuch wenn irgendwann die technische Sanierung abge-\nschlossen sein wird, werden wir in einigen Gebieten \nSachsens mit Wasser- und Luftqualit\u00e4ten zu k\u00e4mpfen \nhaben. Ich m\u00f6chte nur erinnern an die Wasserbehand-\nlungsanlagen, die in Hartenstein, P\u00f6hla oder K\u00f6nigstein \nstehen, oder an die Bergehalden, die in Johanngeorgen-\nstadt zu Radonaustritten f\u00fchrten. \n\nDiese einf\u00fchrenden Worte waren mir noch einmal wich-\ntig; denn am Beispiel der Uranerzgewinnung in Sachsen \nkann man deutlich ableiten, dass eine Einteilung in gutes \nund schlechtes Uran, jedenfalls aus \u00f6kologischen Ge-\nsichtspunkten, sinnlos ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist nicht nur in Sachsen so \u2013 weil jetzt gerade gesagt \nwurde, Ihre DDR-Hinterlassenschaft \u2013, sondern ich kenne \nganz viele Lagerst\u00e4tten in der Welt, in denen es ebenso \nist, in denen Uranerz abgebaut wird, das eine Konzentra-\ntion kleiner ein Masseprozent im Erz hat und bei dem \ngenauso viele R\u00fcckst\u00e4nde von Uranerzaufbereitung zu \nfinden sind. Ich denke nur an Indien, Namibia, aber auch \nin Saskatchewan in Kanada ist das genauso. \n\nLassen Sie mich zum eigentlichen Thema der Debatte \nzur\u00fcckkehren. Frau Merkel sprach in ihrer Regierungser-\nkl\u00e4rung vor Kurzem davon, dass das Zeitalter der erneu-\nerbaren Energien nur mithilfe der Atomenergie erreicht \nwerden kann. Wirtschaftsminister Morlok sieht die \nBraunkohle als Br\u00fcckentechnologie. \n\nWir LINKEN sind da in Sachsen doch schon etwas weiter \nals das b\u00fcrgerliche Lager: Wir fordern f\u00fcr Deutschland \ndie beschleunigte Beendigung der Nutzung von Kern-\nenergie und f\u00fcr Sachsen einen geregelten Ausstieg aus der \nBraunkohlenverstromung bis 2040. \n\nDen Anteil der erneuerbaren Energien w\u00fcrden wir bis \n2020 auf 40 % und bis 2050 \u2013 und da unterscheiden wir \nuns von den GR\u00dcNEN \u2013 auf 100 % erh\u00f6hen. Dazu wird \nmeine Kollegin Monika Runge noch n\u00e4here Ausf\u00fchrun-\ngen machen. Allerdings ist mir auch aufgefallen \u2013 das \nwurde hier schon einmal angesprochen \u2013, dass das Ener-\ngieprogramm, das in Sachsen vorliegt, welches aus dem \nJahr 2004 stammt, tats\u00e4chlich noch S\u00e4tze aus der Kern-\nenergienutzung enth\u00e4lt. Von daher halte ich das f\u00fcr \n\u00fcberholt. Dies begr\u00fcndet sich auch darin, dass Sachsen \nsich seit vielen Jahren offensichtlich zu einem Energieex-\nporteur entwickelt hat. So betrug 2008 die Stromerzeu-\ngung entsprechend dem Energiebericht von 2009/2010 in \nSachsen circa 35 400 Gigawattstunden, der Strom-\nverbrauch allerdings einschlie\u00dflich der Eigenverbrauche \nder Kraftwerke im gleichen Jahr 24 200 Gigawattstunden. \n\nDas hei\u00dft also, dass ein Drittel des in Sachsen erzeugten \nStroms \u00fcber die Landesgrenzen hinweg in andere L\u00e4nder \ngeliefert wird. Das ist sicher der \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Braunkoh-\nlenverstromung geschuldet. Wenn man sich den Strommix \nder gro\u00dfen deutschen Energieanbieter oder auch der \nkommunalen Energieversorger in Sachsen ansieht, dann \nverzichtet keiner auf den Einkauf von Atomstrom, und \ndas, obwohl Sachsen Strom exportiert und das mit im-\nmensen Eingriffen in seine Landschaft bezahlt. \n\nDaher meine Forderungen an Sie, Herr Morlok: Legen Sie \nein Energieprogramm vor, in dem Stromproduktion und \nStromverbrauch in Sachsen ausgeglichen sind, und \nrichten Sie Ihren Blick auf den Ausbau erneuerbarer \nEnergien. Wenn Sie jetzt schon etwas tun wollen, fordern \nSie Ihr Ministerium und Ihre staatlichen Einrichtungen \nauf, auf die Strombedarfsdeckung ohne Atomstrom \numzustellen. Und, Herr Morlok, wenn Sie etwas f\u00fcr die \nWirtschaft in Sachsen tun wollen, und die moderne \nEnergiewirtschaft ist prosperierend \u2013 ich komme aus so \neiner Stadt; wenn Sie schon einmal in Freiberg waren, \ndann sehen Sie das \u2013, dann gehen Sie auf die Kommunen, \ndie regionalen Energieanbieter, die Stadtwerke in Sachsen \nzu und fordern Sie sie auf, den Atomstromanteil im \ngekauften Strommix umgehend durch regenerativen \nStrom zu ersetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nDr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion erneut der Abg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Als ersten Punkt nenne \nich, dass wir in Deutschland ein hohes Gut haben, was die \nEnergie anbetrifft, das ist Versorgungssicherheit. Kollege \nLichdi hat darauf hingewiesen, dass trotz Abschaltung \nvon Atomkraftwerken keine Lampe geflackert hat. Es ist \nwirklich erstaunlich, was wir an Versorgungssicherheit in \nDeutschland leisten. Das ist auch wichtig f\u00fcr unsere \nWirtschaft. Insofern sollten wir dieses hohe Gut auch \nweiter verteidigen. \n\n 3147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDer zweite wichtige Punkt ist, dass Energie nach wie vor \nbezahlbar bleiben muss. Ich habe schon darauf hingewie-\nsen, dass ich heute urspr\u00fcnglich eine andere Debatte \ngeplant hatte, aber es ist auch klar, dass wir gegen ver-\nsteckte Preiserh\u00f6hungen vorgehen m\u00fcssen. Es hat \u00fcbri-\ngens dem Verbraucher \u00fcberhaupt nichts gen\u00fctzt, wenn \nsich die Bundeskanzlerin im Bundestag artikuliert, dass \nmit Strompreiserh\u00f6hungen zu rechnen ist. Ich will nicht \nsagen, dass das eine selbsterf\u00fcllende Prophezeiung w\u00e4re, \nsondern es ist geradezu die Einladung f\u00fcr einige Energie-\nversorger, wiederum an der Preisschraube zu drehen. \n\nDer dritte wichtige Punkt ist die Umweltvertr\u00e4glichkeit, \ndie Klimaschonung, die wir bei der Energieerzeugung \nunbedingt ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. F\u00fcr mich ist ganz \nbesonders wichtig, wenn man zum Ziel vollst\u00e4ndiger \nStromversorgung mit erneuerbaren Energien gelangen \nwill, dass man diesen Weg in mehreren Schritten durch \ndie Erh\u00f6hung der Energieeffizienz erreicht. \n\n(Beifall des Abg.  \nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nEs gibt Studien, dass wir bis zu 30 % unseres Energiebe-\ndarfs bereits heute einsparen k\u00f6nnten. Das beginnt bei der \nNichtnutzung von Standby-Einrichtungen, zum Beispiel \nan Ger\u00e4ten der Unterhaltungselektronik \u00fcber Ma\u00dfnahmen \nzur Geb\u00e4udesanierung bis hin zur Stromerzeugung in \nBlockheizkraftwerken mit der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, \ndie wesentlich effizienter ist als die getrennte Erzeugung \nvon W\u00e4rme und Strom in einzelnen Einrichtungen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sollten \ngerade vor dem Hintergrund unseres immer noch in \nSachsen vorhandenen Problems der Arbeitslosigkeit \ndarauf hinweisen, dass die erneuerbare Energie in der \nVergangenheit einen enormen Zuwachs an Arbeitspl\u00e4tzen \nbeschert hat. Gerade deshalb ist es aus arbeitsmarktpoliti-\nscher Sicht wichtig, dass wir uns den erneuerbaren Ener-\ngien zuwenden. Wir haben mittlerweile ein f\u00fcnfstelliges \nBesch\u00e4ftigungspotenzial. Das gilt es f\u00fcr die Zukunft \nweiter auszubauen. \n\nIch habe gerade dar\u00fcber gesprochen, dass es unterschied-\nliche Auffassungen dar\u00fcber gibt, wie schnell man zu \n100 % erneuerbaren Energien kommen kann. Da gibt es \nZwischenschritte. In Th\u00fcringen will man 2020 35 % der \nEnergie aus erneuerbaren Energien erzeugen. Die Deut-\nsche Energieagentur hat in einer Netzstudie k\u00fcrzlich \nvorgelegt, dass deutschlandweit sogar 40 % m\u00f6glich \nw\u00e4ren. Ich muss schon fast besch\u00e4mt sagen, dass ich \neinstmals in der Staatsregierung ein Energieprogramm \nvorgelegt habe \u2013 jetzt fehlt Herr Schreiber, der sicherlich \ngerade Wichtigeres zu tun hat, als zu h\u00f6ren, was ich \ndamals getan habe \u2013, mit dem wir uns in Form eines \nKompromisses darauf verst\u00e4ndigt hatten, bis 2020 auf \n25 % erneuerbare Energien zu kommen, um im Jahr 2050 \n60 % zu erreichen. \n\nBevor wir das Programm fertig hatten, verk\u00fcndete der \ndamalige Umweltminister Stanislaw Tillich, er k\u00f6nne sich \nvorstellen, dass wir in einem Jahrhundert, also bis zum \n\nJahr 2100, jenes Ziel von 100 % erreichen k\u00f6nnten. Das \nist alles \u00fcberholt und Makulatur, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. Mein Energieprogramm verteidige \nich immer noch, aber an der Stelle m\u00fcssen wir sagen, dass \nwir durch die Wirklichkeit \u00fcberholt worden sind, was die \nM\u00f6glichkeiten der erneuerbaren Energien betrifft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt freue ich mich \u00fcber den Applaus von den GR\u00dcNEN, \nwill aber auch sagen, dass wir zur \u00dcberwindung der \nL\u00fccke, die wir momentan bei der Energieerzeugung \nhaben, noch andere Energiequellen brauchen. Ich wei\u00df, \ndass Sie beispielsweise ein Freund des Erdgases sind, wo \nich sage: Wenn der Bedarf so steigt und politische Unsi-\ncherheiten bestehen, dann m\u00fcssen wir zur Kenntnis \nnehmen, dass dieser Importenergietr\u00e4ger schwer zu \nkalkulieren ist. Insofern werden wir in Sachsen mittelfris-\ntig weiter an der Braunkohle festhalten. Ich will sie \n\u00fcberhaupt nicht verteufeln. Ich stehe nach wie vor zur \nheimischen Braunkohle. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \nder CDU und der FDP) \n\nEin wichtiger Punkt ist f\u00fcr mich die Frage der Kosten des \nNetzausbaues. Es ist richtig, das kostet Unmengen von \nGeld. Ich glaube, das beginnt bei der Bundesnetzagentur, \ndie reguliert, welche Durchleitungskosten gerechtfertigt \nsind, bis hin zu der Frage, wer das am Ende bezahlt; denn \nauch die Erzeuger m\u00fcssen ein Interesse daran haben, dass \nder Strom zum Verbraucher kommt. Insofern m\u00fcssen wir \ndie Erzeuger mit in die Verantwortung nehmen. Ich war \nimmer etwas skeptisch, wenn es um die Trennung von \nErzeugung und Netz ging, weil ich mir sage, dass diejeni-\ngen, die bei der Erzeugung und beim Handel viel Geld \nverdient haben, diejenigen sein m\u00fcssten, die den Netzun-\nterhalt bezahlen. Wir k\u00f6nnten die \u00fcberzogene EEG-\nUmlage, die dem Kunden jetzt sowieso nicht ausgezahlt \nwird, durchaus nutzen, um beispielsweise in Erdkabel \nnach dem Prinzip von Hochspannungsgleichstrom-\n\u00dcbertragungstechnik zu investieren und damit der Frage \neiner umweltvertr\u00e4glichen Durchleitung des Stromes \ngerecht zu werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nThomas Jurk, SPD: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! \n\n\u2013 Ich komme gleich zum Schluss. \n\nDas EEG sollten wir unbedingt erg\u00e4nzen. Das Thema der \nSpeicherung von Strom aus erneuerbaren Energiequellen \nist dabei der kritische Punkt. Diese Quellen sind diskonti-\nnuierlich verf\u00fcgbar. Deshalb m\u00fcssen wir aus meiner Sicht \ndas EEG um einen Bonus f\u00fcr die Speicherf\u00e4higkeit von \nerneuerbaren Energien erg\u00e4nzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 3148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion setzt die allgemeine Aussprache Herr \nHauschild fort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \nauf den Titel der Debatte zur\u00fcckkommen. Atom ist meiner \nAnsicht nach keine Sackgasse, sondern nur ein Abschnitt \nin der Entwicklung der Menschen. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie 100 % bei den erneuerbaren Energien sind das Ziel, \nan dem wir alle festhalten wollen. Dar\u00fcber gibt es doch \ngar keine gro\u00dfen Diskussionen. Es ist nur die Frage des \nWie und Wann. Die Ausgestaltung und die Kosten, um zu \ndiesem Ziel zu gelangen, m\u00fcssen von der Gesellschaft \ngetragen werden und auch von ihr getragen werden \nk\u00f6nnen. Auch hier ist es wichtiger, eine klare, durchdach-\nte Linie zu haben und nicht in Aktionismus zu verfallen. \nWir m\u00fcssen die Netze ausbauen \u2013 das ist allen klar \u2013, aber \nes muss ein vern\u00fcnftiges Verh\u00e4ltnis zwischen den Kosten \nund dem Nutzen sein. Die vielfach angesprochenen \nErdkabel mit Magnetfeldern und hohen Kosten sind nicht \nder Weisheit letzter Schluss. Ich wiederhole, was gesagt \nwurde: Man kann das Kabel nicht in Flora-Fauna-Habitat-\nGebiete einbuddeln. Dort wird nie wieder ein Maulwurf \ngraben oder ein Wurm das Kabel queren wollen. Das hat \nsehr viele negative Wirkungen, die wir alle so nicht \nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie FDP war die Partei, die als erste den Naturschutz in \nihrem Wahlprogramm festgeschrieben hat, Herr Lichdi. \nDa gab es die GR\u00dcNEN noch nicht einmal. \n\nWir vertrauen auf die Innovationskraft der Menschen. Wir \nm\u00fcssen darauf aufpassen, dass nicht die Wege zementiert \nwerden, sondern dass das Ziel immer allen klar ist. Alle \ngemeinsam m\u00fcssen wir die Aufgabe f\u00fcr die Zukunft \nerf\u00fcllen. Ich denke, dieses Thema ist nicht geeignet, ein \nSchauplatz f\u00fcr Gut und B\u00f6se zu sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDelle als abschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde von \nder NPD-Fraktion. Herr Delle, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner \nAusf\u00fchrungen doch einmal ein paar kritische Anmerkun-\ngen zu der gesamten Debatte zum Thema \u201eAtomausstieg\u201c \nusw. sagen. \n\nIch denke, die jetzige Debatte kann man nicht getrennt \nvon der Debatte davor sehen. Beginnen m\u00f6chte ich mit \ndem uns\u00e4glichen Verhalten einiger Politiker unmittelbar \nnach der Katastrophe in Japan. \n\nAuch wenn es Herr Lichdi vorhin von sich gewiesen hat, \nso war es doch so \u2013 ich m\u00f6chte es einmal zugespitzt sagen \n\n\u2013, dass die Leichen in Japan noch nicht einmal kalt waren, \nda haben schon einige Politiker auch von den GR\u00dcNEN, \nvon der SPD und den LINKEN versucht, dieses Thema \nhier in Deutschland f\u00fcr sich, f\u00fcr die eigenen parteipoliti-\nschen Zwecke zu missbrauchen. Wie politische Aasgeier \nhaben sie sich auf das Thema gest\u00fcrzt in der Hoffnung, \ndass damit einige Prozentpunkte bei den bevorstehenden \nLandtagswahlen mehr zu ergattern sind. Im Falle der \nGR\u00dcNEN in Sachsen-Anhalt ging das Konzept ja dann \nsofort auf. Aber, meine Damen und Herren, was will man \nvon solchen Parteien erwarten, die heute Dinge von \nanderen einfordern, die sie selbst, als sie die Gelegenheit \nhatten, als sie hier in Deutschland die Macht hatten, nicht \ngetan haben? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer war denn sieben Jahre lang unter Rot-Gr\u00fcn Umwelt-\nminister und somit f\u00fcr die Reaktoren in Deutschland \nzust\u00e4ndig? Es war doch der heute landauf, landab so klug \ndaherredende Herr Trittin. Welches AKW hat denn Herr \nTrittin in sieben Jahren de facto abgeschaltet? Kein \neinziges. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Eines!) \n\nEr hat selbst Philippsburg, das im Rheingraben steht, in \neinem erdbebengef\u00e4hrdeten Bezirk, nach einer zugegeben \nkurzen Pr\u00fcfung ans Netz gelassen. Rot-Gr\u00fcn hat sich \ndoch genauso wie Schwarz-Gelb mit der Atomlobby ins \nBett gelegt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZu Schwarz-Gelb ist schon so vieles gesagt worden, \nmeine Damen und Herren. Diese Wendehalsaktion in der \nAtompolitik nimmt Ihnen doch sowieso kein Mensch ab. \nDa ist ja Herr Br\u00fcderle mit seinen \u00c4u\u00dferungen nur noch \ndas ber\u00fchmte i-T\u00fcpfelchen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir m\u00fcssen den \nMenschen, so wie die Debatte um die Ma\u00dfnahmen zurzeit \nlaufen, erst einmal in Deutschland ganz ehrlich sagen, \ndass es wohl so kommen wird, dass als erste Auswirkung \ndie Strompreise in Deutschland steigen werden. Daf\u00fcr \nwerden schon die gro\u00dfen Konzerne sorgen. Aber nichts-\ndestoweniger: Was wir jetzt in Deutschland wirklich \nbrauchen \u2013 ich habe das an dieser Stelle schon mehrfach \nf\u00fcr die NPD-Fraktion gesagt \u2013, ist eine massive nationale \nGro\u00dfanstrengung zum Ausbau der regenerativen und zum \nAusbau der erneuerbaren Energien. \n\nNat\u00fcrlich wird es zun\u00e4chst einmal viel Geld kosten. Die \ngenaue Zahl wird niemand wissen. Dazu gibt es ja die \nverschiedensten Sch\u00e4tzungen. Aber ich denke, wenn wir \nden Menschen im Lande sagen, okay, es wird erst einmal \nviel Geld kosten, aber in m\u00f6glichst wenigen Jahren haben \nwir dann in Deutschland \u2013 da kann man Sachsen ja nicht \nherausnehmen \u2013 eine sichere, saubere, unabh\u00e4ngige und \ndann auch g\u00fcnstigere Energieversorgung, dann werden \ndie Menschen in diesem Lande den Weg auch mitgehen, \nvor allem dann, wenn man sie auf der anderen Seite in \ndieser \u00dcbergangsphase entlastet. \n\n 3149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa k\u00f6nnte man zum Beispiel diese uns\u00e4gliche \u00d6kosteuer, \ndie ja reiner Etikettenschwindel ist, abschaffen und die \nMenschen dadurch entlasten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn wir schon bei dem Thema Neu- und Ausbau sind, \nwie sieht denn dann die Wirklichkeit aus? Da bin ich \nschon wieder bei den GR\u00dcNEN. Fast \u00fcberall dort, wo es \num den Neu- und Ausbau von erneuerbaren Energien \ngeht, sind es doch die GR\u00dcNEN oder zumindest Anh\u00e4n-\nger, die dann mittels einer B\u00fcrgerinitiative oder mittels \neiner Flut von Klagen probieren, diesen ganz konkreten \nAusbau vor Ort zu verhindern oder zumindest zu beein-\ntr\u00e4chtigen und um Jahre zu verz\u00f6gern. Was ist denn beim \nBau von Pumpspeicherwerken? Da ist doch Atdorf im \nHochschwarzwald nur ein exemplarisches Beispiel. \nAtdorf w\u00fcrde ein komplettes Atomkraftwerk an Energie \nersetzen. Wer ist dann ganz vorn im Protest gegen das \nPumpspeicherwerk? Das sind doch die GR\u00dcNEN. Inso-\nfern nehme ich Ihnen Ihr Engagement hier auch nicht ab, \nwenn Sie hier gro\u00df schreien, erneuerbare Energien hier \nund dort, aber den Neu- und Ausbau in Wirklichkeit \nverhindern. Meine Damen und Herren, das ist politische \nVerlogenheit in Potenz! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir als NPD fordern schon \nlange den massiven Ausbau der erneuerbaren Energien. \nWenn Japan eines bewiesen hat, dann das, dass sich diese \nTechnologie der Atomkraft nicht beherrschen l\u00e4sst. Man \nhat nun wahrlich keine zweite Chance, wenn etwas \nschiefgeht. Lassen Sie uns diese Atomkraftwerke so \nschnell wie m\u00f6glich beerdigen, nicht nur um unserer \nselbst willen, sondern auch um unserer Kindeskinder \nwegen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, mir liegen noch W\u00fcnsche zur allge-\nmeinen Aussprache in der zweiten Runde vor. Ich frage \naber trotzdem erst die Staatsregierung: Will die Staatsre-\ngierung das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Damit beginnen wir die zweite Runde. F\u00fcr die \nEinreicherin spricht Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Gestern gab es im Landtag von \nSchleswig-Holstein eine Regierungserkl\u00e4rung. Schleswig-\nHolstein wird \u00fcbrigens auch von Schwarz-Gelb regiert. \nDa haben Herr Ministerpr\u00e4sident Carstensen von der \nCDU und Herr Kubicki von der FDP klargestellt, dass sie \nzum Ausstieg aus der Atomenergie bereit sind. Daf\u00fcr \nwerden sie geradestehen. Sie haben Atomkraftwerke im \neigenen Land und wissen, wovon sie reden. \n\nIn Sachsen haben wir die Situation: Herr Tillich ist dann \neinmal weg und Herr Zastrow \u00fcbernimmt generell keine \n\nVerantwortung. Eigentlich m\u00fcsste sogar auch die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft inzwischen den Antrag zur Abwahl dieser \nScheinregierung stellen, denn die CDU hier in Sachsen \nscheint f\u00fchrungslos bei zukunftsstrategischen Fragen und \ndie FDP hopst piepsend halbstark st\u00e4ndig ans Mikrofon. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ein Elend. \n\nNun einmal zur Stroml\u00fcckenl\u00fcge, die immer wieder gern \nvon Ihnen hier angef\u00fchrt wird, auch von Ihnen, Herr \nMorlok: Ein AKW bringt pro Tag nach der Abschreibung \n1 Million Euro Reingewinn. Dass das Begehrlichkeiten \nbei den Stromunternehmen erzeugt, ist klar. Aber die \nFrage ist: Wer bezahlt, wenn es schiefgeht? Das haben wir \nheute in der ersten Debatte diskutiert. \n\nNat\u00fcrlich wird versucht, k\u00fcnstlich eine Stroml\u00fccke zu \nerzeugen, damit der Eindruck entsteht, man brauche noch \ndie Atomstromerzeugung. Die brauchen wir nicht und Sie \nm\u00fcssen es mir ja nicht glauben, dass wir Stromexporteur \nsind. Wir k\u00f6nnen es ja auch gern von Herrn Gerd M\u00fcller \nvon der CSU, Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr \nErn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz, \ndarstellen lassen, der deutlich gemacht hat: Es ist erstaun-\nlich, dass trotz Abschaltens von sieben Reaktoren kein \nStromengpass entstanden ist. Wir k\u00f6nnen sogar nach wie \nvor Strom exportieren, sagte er. Es gibt also keine L\u00fccke. \nDie Argumentation der Energiekonzerne habe sich stets \nanders angeh\u00f6rt. Angek\u00fcndigte Strompreiserh\u00f6hungen \nsind nach M\u00fcllers Worten nicht begr\u00fcndbar. Der Preis \nk\u00f6nnte sogar niedriger sein. Schon jetzt seien die Kosten \nim Ausland deutlich niedriger. \n\nDazu kann ich nur sagen: Wenn man sich ansieht, dass Sie \nim Februar 2010 eine gro\u00dfe B\u00fcrgschaft f\u00fcr Atomexporte \nf\u00fcr Siemens Arena auf Bundesebene f\u00fcr 1,3 Milliar-\nden Euro zum Bau eines Reaktors \u00fcbernommen haben, \nStandort im einzigen Erdbebengebiet in Brasilien, dann \nwei\u00df ich, worum es geht: Es geht darum, dass einige \nwenige in Deutschland sehr viel Geld verdienen, und das \nauf dem R\u00fccken steuerzahlender B\u00fcrger und deren \nSicherheit. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner Herr Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bei den GR\u00dcNEN kommt \nes mir manchmal so vor, als w\u00e4ren sie wie Windhunde auf \nder Rennbahn unterwegs hinter dem Hasen her, der ihr \ngro\u00dfes Feindbild ist, aber ein richtiges realistisches Ziel \nhaben sie nicht vor Augen. Das ist ein bisschen \u00e4rgerlich \nbei einem so wichtigen Thema. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs ist legitim und sehr notwendig, dass wir eine solche \nDebatte f\u00fchren, dass auch eine gesellschaftliche Debatte \n\u00fcber Energiefragen gef\u00fchrt wird. Aber ich meine, wir \nsollten sie ergebnisoffen f\u00fchren. Ich kann es absolut nicht \n\n 3150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nnachvollziehen, wieso das Ergebnis immer schon feststeht \nund wieso selbsternannte Experten hier in diesem Plenum \n\u2013 ich sage ganz bewusst, dass ich kein Experte bin im \nGegensatz vielleicht zu Herrn Lichdi, der sich als belese-\nner Rechtsanwalt anma\u00dft, \u00fcber technische Fragestellun-\ngen ausf\u00fchrlich Kenntnis zu haben, die ich als Wirt-\nschaftsingenieur nicht habe \u2013 diese Situation beurteilen \nwollen. Wir sollten diese Fragen hier ergebnisoffen \ndiskutieren. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAtomenergie ist aus meiner Sicht keine Sackgasse, weil \nes dort auch technische Weiterentwicklungen gibt, vor \nallem im Sicherheitsbereich. Ich denke nur an die soge-\nnannten Core-Catcher, wo es darum geht, schmelzende \nBrennst\u00e4be in Keramikpfannen aufzufangen. Es gibt \nEntwicklungen, wo auch stromfreie K\u00fchlsysteme im \nPilotverfahren laufen. Das sind nat\u00fcrlich Verfahren, die \nbis jetzt noch nicht zum Einsatz gekommen sind. Das ist \nvollkommen klar. Aber es gibt auch im Bereich der \nSicherheit von AKWs technische Neuerungen, und wenn \njetzt Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen, die ergebnisoffen laufen, \nfeststellen, dass wir diese Technik brauchen, dann muss \nsie auch implementiert werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie haben eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Vielen Dank, Herr \nKollege Meyer. Da Sie jetzt die Frage des sogenannten \ninh\u00e4rent sicheren Atomreaktors ansprechen, jedenfalls \nhabe ich Ihre Anspielung so verstanden: Ist Ihnen be-\nkannt, dass uns dieser inh\u00e4rent sichere Reaktor seit \nmittlerweile 40 Jahren versprochen wird und dass er bis \nheute nicht existiert? Worauf gr\u00fcnden Sie Ihre Hoffnung, \ndass in naher Zukunft eine Technologie entwickelt wird, \ndie diesen selbsternannten Anspr\u00fcchen der Atomindustrie \ngen\u00fcgen k\u00f6nnte? \n\nStephan Meyer, CDU: Es ist keine Hoffnung, sondern es \nist, wie ich gesagt habe, Realit\u00e4t. Es gibt schon im wis-\nsenschaftlichen Bereich diese Verfahren, die zum Einsatz \nkommen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen aber ganz ehrlich fragen: \nWer hat denn damit gerechnet, dass in Japan oder irgend-\nwo auf der Welt ein Erdbeben passiert und gleichzeitig ein \nTsunami kommt, der dort das Kraftwerk lahmlegt? Daran \nhat auch kein GR\u00dcNER Umweltminister gedacht, sonst \nh\u00e4tte er das n\u00e4mlich schon damals gefordert. \n\nDie Technik, die jetzt existiert, die wissenschaftlich auch \nschon vorangetrieben wurde, kann im Zweifelsfall, wenn \njetzt die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen das Erfordernis fest-\nstellen, eingesetzt werden. Das kostet nat\u00fcrlich aber auch \nGeld. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMeyer, es besteht der Wunsch einer Nachfrage. Lassen \nSie diese zu? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMeyer. Sie haben also best\u00e4tigt, dass es diesen Reaktortyp \nim gro\u00dftechnischen Ma\u00dfstab nicht gibt. \n\nMeine zweite Frage: Ist Ihnen bekannt, dass der Fusions-\nreaktor seit mittlerweile 60 Jahren beforscht wird und die \nersten Ergebnisse ab 2050 jetzt angeblich gro\u00dftechnisch \nzur Verf\u00fcgung stehen? Das w\u00e4re dann nach meiner \nRechnung 100 Jahre Forschungszeit, die man in diese \nTechnologielinie investiert h\u00e4tte. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Lichdi, das ist mir bekannt. \nSie wissen aber auch, dass der Fusionsreaktor technisch \netwas anderes ist, und auf der anderen Seite habe ich jetzt \nvon Sicherheitsanforderungen und von technischen \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr bestehende Kraftwerke gesprochen. \nVon daher vergleichen Sie jetzt nicht \u00c4pfel mit Birnen! \nFusionsreaktoren sind etwas ganz anderes. \n\nJetzt w\u00fcrde ich aber gerne fortfahren, bzw. Herr Mann \nkann gerne auch noch eine Frage stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Lassen \nSie die Zwischenfrage von Herrn Mann zu? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, das belebt eine Aktuelle \nDebatte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Einen sch\u00f6nen  \nGru\u00df an Ihren Herrn Kollegen!) \n\nHolger Mann, SPD: Herr Meyer, ich habe Sie gerade so \nverstanden, dass Sie argumentierten, es war eine Verket-\ntung ungl\u00fccklicher, unwahrscheinlicher Ereignisse, die zu \ndieser Katastrophe gef\u00fchrt hat. Deshalb stelle ich Ihnen \ndie Frage, ob Ihnen bekannt ist, wie viele der AKWs in \nDeutschland nicht vor einem terroristischen Anschlag \ngewappnet sind, sprich: wo so ein gr\u00f6\u00dfter anzunehmender \nUnfall auch mit nur einem Kleinflugzeug die Folge sein \nkann. \n\nStephan Meyer, CDU: Ich glaube, die Verkettung dieser \nungl\u00fccklichen Umst\u00e4nde war uns allen nicht bewusst, und \nes h\u00e4tte niemand auf der Welt gedacht, dass so etwas \neintreten kann. Von daher sage ich ganz klar: Wir brau-\nchen jetzt eine Neubewertung der Sicherheitserfordernis-\nse, das ist Usus hier in diesem Raum. Da lasse ich auch \nkeine Luft ran. \n\nWas Sie jetzt ausf\u00fchren, wie ein terroristischer Angriff \nauch immer aussehen kann, das ist auch wieder hypothe-\ntisch. Diese Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen sollten das nat\u00fcr-\nlich mit ber\u00fccksichtigen. Wenn es erforderlich ist, dort \nnachzur\u00fcsten, wenn noch eine zweite Reaktorh\u00fclle \nerforderlich ist, dann ist das eben eine Erkenntnis, die \numzusetzen ist. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\nStephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte aber noch einen \nanderen Aspekt erw\u00e4hnen und damit auf das eigentliche \n\n 3151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nThema, n\u00e4mlich die erneuerbaren Energien, zu sprechen \nkommen. Ein Wandel, wenn er allzu schnell geht, wird \nunsere Leitungsnetze ganz einfach \u00fcberfordern. \n\nIn Japan sind jetzt vier Reaktoren ausgefallen, 53 Reakto-\nren laufen weiter, und das ist auch notwendig, weil jede \nWirtschaft eine stabile Energieversorgung braucht. Was \nsollen die Japaner jetzt machen? Sollen sie in die n\u00e4chste \nKatastrophe schlittern, indem die Wirtschaft auch noch \nzum Erliegen kommt? Das ist keine L\u00f6sung, denn darin \nbest\u00fcnde die Gefahr, wenn man viel zu schnell in Rich-\ntung erneuerbare Energien umsteuert. Wir brauchen nach \nwie vor eine sichere Energieversorgung. \n\nIch m\u00f6chte auch das Thema Klimaschutz ansprechen. \nWenn unsere sieben Atomkraftwerke jetzt drei Monate \nstillstehen, werden 8 Millionen Tonnen zus\u00e4tzliche CO2-\nEmissionen freigesetzt. Das sind wiederum Belastungen, \ndie uns in einem anderen Zusammenhang auf die F\u00fc\u00dfe \nfallen k\u00f6nnten. Man muss auch immer ber\u00fccksichtigen, \ndass das jetzt gerade bestehende Alternativen sind. \n\nWir m\u00fcssen auch ganz deutlich sagen \u2013 das ist heute \nschon angeklungen \u2013, dass der Umstieg zu den erneuerba-\nren Energien sehr teuer sein wird, ich sage hier sehr teuer, \nnicht nur teuer. Daf\u00fcr brauchen wir auch die Akzeptanz in \nder Bev\u00f6lkerung, ob das so gewollt ist. Technisch muss \nman hier immer noch sagen, dass die erneuerbaren Ener-\ngien diskontinuierliche Energien sind. Wir brauchen \nintelligente Netze, wir brauchen auf der anderen Seite \naber auch Nachfrager und Verbraucherger\u00e4te, die das \nabfangen k\u00f6nnen. Da haben wir zwar schon technische \nEntwicklungen, aber diese m\u00fcssen gro\u00dffl\u00e4chig eingef\u00fchrt \nwerden, um nicht nur die Angebotsseite, sondern auch die \nNachfrageseite in Einklang zu bringen. Wir brauchen eine \neurop\u00e4ische Strategie, wir brauchen Interkonnektoren, wir \nbrauchen eine Harmonisierung der europ\u00e4ischen Netze, \ndas ist erforderlich. Wir k\u00f6nnen hier nicht in s\u00e4chsischen \nGrenzen denken, wir k\u00f6nnen auch nicht in deutschen \nGrenzen denken. Wir brauchen dazu einen europ\u00e4ischen \nKonsens. \n\nRichtig angesprochen ist, dass DIE GR\u00dcNEN gerade in \nihrer Klientel ihre Hausaufgaben machen sollten. Von den \nerforderlichen 4 500 Kilometern Hochspannungsleitungen \nsind bisher nur 100 Kilometer in Deutschland realisiert. \nDas wird vielfach durch Proteste von denen verhindert, \ndie eigentlich immer sagen, wir wollen 100 % erneuerba-\nre Energien; aber wenn es auf der anderen Seite dann \nkonkret wird, und konkret wird es eben, wenn es um \nsolche Gr\u00f6\u00dfenordnungen geht, da w\u00e4ren wir Ihnen schon \ndankbar, wenn Sie in Ihren Kreisen f\u00fcr Verst\u00e4ndnis \nsorgen, weil die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung vorhanden \nsein muss. \n\nEs ist ganz einfach so, dass wir als Politik ganz klar und \nrealit\u00e4tsnah hier vorne stehen sollten. Das versuche ich zu \ntun. Ich bin auch der Meinung, dass wir als Ziel die \n100 % erneuerbare Energie brauchen. Doch wir m\u00fcssen \nauch wahrhaftig bleiben und sagen, dass das sehr teuer \nwird und dass es nicht von heute auf morgen geht. In \ndiesem Sinne ist diese Debatte hier sehr sinnvoll. Aber sie \n\nwird auch teilweise zu ideologisch gef\u00fchrt, was aus \nmeiner Sicht nicht f\u00f6rderlich ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gerne eine \nKurzintervention vornehmen. Herr Kollege Meyer hat ja \nangesprochen, dass wir als GR\u00dcNE hier kein realistisches \nZiel vor Augen h\u00e4tten. Er hat allerdings leider vers\u00e4umt, \njetzt konkret zu den Anforderungen an die s\u00e4chsische \nPolitik bez\u00fcglich des EE-Ausbaus zu sprechen. Das habe \nich in meinem Beitrag auch angesprochen. Wie sieht es \naus mit dem EE-Ausbauziel? Bleibt es bei den 24 %? Nur \n24 %? Wie geht es weiter mit den Klimaschutzzielen? Ich \nwiederhole es, Herr Kollege Meyer: Dort hat Herr \nStaatsminister Kupfer eine Ank\u00fcndigung gemacht, bei der \nes auch geblieben ist. Es ist unklar, in welche Richtung es \ngehen soll. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie auch sach-\nlich etwas dazu sagen. \n\nSie haben die Frage mit den Leitungen angesprochen, \ndass wir GR\u00dcNE 4 500 Kilometer Netzausbau aufhalten \nw\u00fcrden. Das wird seit einem halben Jahr wiederholt, aber \nes wird trotzdem nicht richtiger. Wenn Sie sich die B\u00fcr-\ngermeister im Th\u00fcringer Wald ansehen, die diese Hoch-\n\u00fcbertragungsleitungen blockieren, sind sie meines Erach-\ntens bei der CDU ressortiert. Es ist einfach nicht richtig, \ndass wir dort dagegen sind. Das wird auch durch Wieder-\nholungen nicht richtiger. \n\nZu den Kosten des Leitungsausbaus. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \nwir das machen. Es ist dort aber auch so, dass sich die \ngro\u00dfen Konzerne im Grunde seit \u00fcber zehn Jahren im \nAusbaustreik bei den Netzen befinden. Das muss man so \nsagen. Herr Kurth von der Bundesnetzagentur hat ja da \nauch Luft gelassen, damit tats\u00e4chlich ein Netzausbau \nstattfindet. Er ist also schon in den gegenw\u00e4rtigen Strom-\npreisen eingepreist. Die Konzerne kommen aber ihrer \nPflicht nicht nach, wollen jedoch gleichzeitig eine Rendite \nvon \u00fcber 9 % haben und investieren trotzdem nicht. Wo \ngibt es denn das noch in der Wirtschaft? \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, ja, dass die Abschaltung der Atom-\nkraftwerke die CO2-Emissionen Deutschlands zun\u00e4chst \nerh\u00f6hen wird. Aber das k\u00f6nnen Sie nicht uns GR\u00dcNEN \nvorwerfen, denn das ist das Ergebnis Ihrer Politik, weil \nSie n\u00e4mlich den Ausbau der erneuerbaren Energien aus \nideologischen Gr\u00fcnden gestoppt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMeyer, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\n 3152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, das m\u00f6chte ich. Ich gehe \ndavon aus, dass uns zu dem konkreten Konzept des \nAusbaus dann die Staatsregierung ausf\u00fchrlich berichten \nwird. \n\nZu Ihren GR\u00dcNEN Verschw\u00f6rungstheorien m\u00f6chte ich \nmich hier jetzt nicht \u00e4u\u00dfern. Ich habe aber den Finger \nnicht nur in Richtung GR\u00dcNE gezeigt, sondern ich habe \neinfach gesagt, dass Sie sicherlich n\u00e4her an den Gegnern \ndes Ausbaus der erneuerbaren Energien dran sind, als das \nvielleicht unsereins ist. Ich habe gesagt, dass wir eine \nbreite Akzeptanz in der Gesamtbev\u00f6lkerung brauchen, \nsowohl, was den Ausbau betrifft, wie auch die Bezahlbar-\nkeit. Wir sind alle gefragt, diese Akzeptanz zu schaffen, \nweil das sonst ein unrealistisches Ziel bleibt. Wir wollen \nlieber mit realistischen Zahlen argumentieren, als irgend-\nwelche Dinge an die Wand zu malen, die eher in Richtung \nPopulismus gehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Sie m\u00f6chten auch vom Instrument der Kurzinter-\nvention Gebrauch machen? \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte auch \nkurzintervenieren und die Formulierung von Herrn Meyer \naufgreifen, der energiepolitisch eine \u201eeurop\u00e4ische Strate-\ngie\u201c angemahnt hat. Damit sich die CDU nicht l\u00e4nger auf \nden bequemen Standpunkt stellen kann zu behaupten, es \nw\u00fcrde sich gesamteurop\u00e4isch nichts \u00e4ndern, wenn wir in \nDeutschland unsere AKWs abschalten, die schnellen \nBr\u00fcter in der Tschechei aber weiter laufen, ist das wichtig. \nDas ist ein bequemes Ausweichargument. Deswegen \nbrauchen wir in der Tat eine \u201eeurop\u00e4ische Strategie\u201c f\u00fcr \nden Atomausstieg. \n\nGenau hier kommt aber ein Grundproblem der etablierten \nPolitik ins Spiel: der Mangel an nationalem Selbstbe-\nwusstsein und der Nichtwille, deutsche Verhandlungs- \nund Finanzmacht in Europa auch nur einmal einzusetzen. \nWir Deutschen sind in Europa seit Jahren \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nder gr\u00f6\u00dfte Nettozahler der EU, und da w\u00e4re es angesichts \nder europapolitischen Debatte \u00fcber den Atomausstieg \nhoch an der Zeit, dass wir in Br\u00fcssel unsere deutsche \nMachtstellung nutzen, um den Atomausstieg in Europa \nvoranzubringen. Wenn wir der Zahlmeister Europas sind, \nd\u00fcrfen wir auch die energiepolitischen Zuchtmeister sein \nund unsere Milliardenzahlungen an Br\u00fcssel davon abh\u00e4n-\ngig machen, \n\n(Zuruf von der NPD: Genau! \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\ndass europaweit der Energieanteil durch AKWs herunter-\ngefahren wird. Kollegen von mir erw\u00e4hnten es vorhin \nbereits: In unmittelbarer N\u00e4he zum s\u00e4chsischen Grenzge-\nbiet stehen zwei tschechische AKWs, die garantiert \nandere Sicherheitsanspr\u00fcche in die Waagschale werfen \nk\u00f6nnen als wir. Wenn wir den Atomausstieg in Europa \n\nwollen, muss Deutschland endlich das Selbstbewusstsein \naufbringen, seine nationalen Interessen zu artikulieren \nund im Notfall den Geldhahn nach Br\u00fcssel zuzudrehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der allgemeinen Aussprache in der zweiten \nRunde. Frau Dr. Runge spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es f\u00e4llt \nmir au\u00dferordentlich schwer, nach diesem demagogischen \nBeitrag des NPD-Abgeordneten \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nhier wieder in die sachliche Diskussion zu einer Energie-\nstrategie einzutreten. Herr Meyer, mit Verlaub, Sie haben \nmit Ihren Reden heute dreierlei deutlich gemacht. Erstens. \nSie schieben alle Verantwortung auf die Staatsregierung. \nDie wird es schon machen, wie es laufen soll hier in \nSachsen. Sie entm\u00fcndigen und entmachten sich als \nLegislative selbst. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Jahrzehnte haben die Konservativen \u2013 das tun \nSie heute immer noch \u2013 uns als Zweifler und Skeptiker \nbez\u00fcglich der Atomenergie immer wieder vorgeworfen, \nwir w\u00fcrden eine ideologische Debatte f\u00fchren. Die angeb-\nlich gef\u00fchrte ideologische Debatte ist an der Wirklichkeit \nder Atomunf\u00e4lle von Harrisburg, Tschernobyl, Fukushima \nund auch Gundremmingen l\u00e4ngst ad absurdum gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist keine ideologische Debatte. Im Zweifel f\u00fcr die \nSicherheit! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 Wenn \nFrau Kanzlerin jetzt eine Ethikkommission einsetzt, zeugt \ndas von einer Hilf- und Ratlosigkeit ohne Ende. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSeit Jahrzehnten wird \u00fcber die Risiken der Atomtechno-\nlogie debattiert. Aber Frau Kanzlerin muss zum Schein \nnat\u00fcrlich, um sich \u00fcber die Landtagswahlen dieses Jahres \nzu retten, eine Ethikkommission einsetzen. \n\nDrittens, Herr Meyer, haben Sie sich mit Ihren Reden als \nein klarer Lobbyist der Atomindustrie geoutet. Das wollen \nwir hier einmal festhalten. Wir werden uns wundern, was \nnach dem dreimonatigen Moratorium, nach den abgelau-\nfenen Landtagswahlen in diesem Jahr die Atomindustrie \nunternehmen wird, um Entscheidungen zu verhindern, die \neinen rascheren Ausstieg erm\u00f6glichen. Schon jetzt werden \n\n 3153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nSchadenersatzanklagen gegen die Bundesregierung \ngepr\u00fcft, und Herr Villis, der Chef von EnBW, hat es \u00fcber \ndie Medien deutlich verk\u00fcndet, wie man es eigentlich nur \naus seiner Sicht verk\u00fcnden kann, n\u00e4mlich: Nach dem \nMoratorium geht das Spiel von vorne los. Dann m\u00f6chte \nich einmal sehen, wo sich Schwarz-Gelb bewegt, ob sie \ndie Konsequenzen und Lehren aus diesen gro\u00dfen St\u00f6rf\u00e4l-\nlen ziehen, klare Sicherheitsstandards f\u00fcr noch weiterlau-\nfende Atomkraftwerke beschlie\u00dfen und ob die Abschal-\ntung der Pannenmeiler rascher gehen wird. Darauf bin ich \nsehr gespannt. \n\nIm \u00dcbrigen: Was hat sich die s\u00e4chsische Regierung bisher \nzum Ausbau von erneuerbaren Energien vorgenommen? \nDas sind keine ehrgeizigen Ziele. Diese Ziele bewegen \nsich noch nicht einmal auf den Zielvorgaben der Bundes-\nregierung, was gesetzlich beschlossen worden ist, Herr \nMeyer. Sie sollten einmal das Energiekonzept Ihrer \neigenen Regierung in Berlin lesen. Dort steht n\u00e4mlich, \ndass bis 2050 die Stromversorgung zu 80 % aus erneuer-\nbaren Energien erreicht werden soll. Sachsen hat sich jetzt \nnach dem Aktionsplan \u201eKlima und Energie\u201c 24 % vorge-\nnommen. Wir wissen aber aus Potenzialstudien \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr.  Runge, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 ich komme zum \nSchluss \u2013, dass locker bis 2020 40 % erreichbar sind. Dies \nist m\u00f6glich! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 80!) \n\nInsofern w\u00fcnsche ich mir \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 eine klare Vorrang-\nregelung f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien f\u00fcr \nSachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMeyer, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention t\u00e4tigen. \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, das m\u00f6chte ich, weil Frau \nDr. Runge leider keine Zwischenfrage zugelassen hat. \n\nZun\u00e4chst erst einmal bin ich nicht der Meinung, dass wir \nuns oder ich mich hier irgendwo aus der Verantwortung \nstehlen und sagen, die Staatsregierung soll das alles \nmachen. Es gibt einen Koalitionsvertrag mit ganz klaren \nZielen. Sie hatten es genannt: In dem stehen 24 % aus \nerneuerbaren Energien bis 2020. Die Koalitionsfraktionen \nund die Regierung arbeiten gemeinsam daran, diese Ziele \nzu erreichen. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt haben Sie wahrscheinlich auch etwas Unwissenheit \ndeutlich gemacht in dem Sinne, dass Sie die 24 % kritisie-\n\nren. Es gibt derzeit den Stand der Bundesrepublik, 30 % \nStrom aus erneuerbaren Energien zu gewinnen, und Sie \nwissen auch, das 6 % von diesen 30 % offshore-Strom \nsein sollen. Es ist auch keine gro\u00dfe Weisheit zu wissen, \ndass Sachsen keine Meere hat und dementsprechend hier \nkein offshore-Strom eingesetzt werden kann. Es ist also \ndas bundespolitische Ziel, heruntergebrochen auf den \nFreistaat Sachsen. Das erst einmal dazu. \n\nIch bin auch kein Aktivist oder Lobbyist der Atombran-\nche. Das will ich hier ganz klar von mir weisen. Wenn ich \nein Lobbyist bin, dann bin ich ein Lobbyist der Wissen-\nschaft. Ich bin der Meinung, dass hier die Wissenschaft \nganz ergebnisoffen und neutral Sicherheitsanforderungen \n\u00fcberpr\u00fcfen und technische M\u00f6glichkeiten aufzeigen soll. \nIch weise das ganz klar von mir. Lobbyisten haben wir \nhier \u2013 glaube ich \u2013 genug, und die sitzen mir gerade \ngegen\u00fcber. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, was m\u00f6chten Sie gern? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde auch gern kurzinterve-\nnieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nk\u00f6nnen leider keine Kurzintervention mehr starten, da Sie \nals Fraktion schon zwei Kurzinterventionen verbraucht \nhaben. \n\n(Zuruf von der NPD: Das war doch nur eine!) \n\nIch frage die SPD. Sie hat noch eine Minute. Herr Jurk, \nbitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Richtig. Die Minute darf man nicht \nverschenken. Da muss ich mich wirklich straffen und \nkann vieles von dem nicht sagen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Zum Thema EU ist mehrfach ange-\nfragt worden. Sie merken, so viel Redezeit haben wir \nnicht. Ich glaube, wir brauchen EU-weit einen Netzaus-\nbau. Das Stichwort \u201eintelligente Netze\u201c ist gefallen. Hier \ngibt es noch Riesenpotenzial. Aber das Riesenpotenzial \nhaben wir insbesondere in Sachsen. Wir haben leistungs-\nf\u00e4hige Unternehmen in der Branche. Wir haben eine \ngro\u00dfartige Forschungslandschaft und hier erw\u00e4hne ich \nStandorte wie Leipzig, Dresden, Chemnitz, Freiberg, die \nFachhochschule Zittau/G\u00f6rlitz. Hier haben wir Fachwis-\nsen in komprimierter Form zur Verf\u00fcgung. Wir haben in \nSachsen inzwischen eine sehr leistungsf\u00e4hige s\u00e4chsische \nEnergieagentur. Wir haben das Netzwerk erneuerbare \nEnergien in Sachsen und \u2013 Herr Staatsminister Morlok, \nich hoffe, Sie haben ihn noch nicht abgeschafft \u2013 den \nEnergiebeirat beim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr. Dort sitzt sehr viel geballte Fach-\nkompetenz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sollten \ndieses Riesenpotenzial nutzen. Zum Schluss eine Empfeh-\n\n 3154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nlung an die CDU. Herr Clemen, Sie gucken mich so \nschief an, ich traue es mir einfach zu sagen: Es ist Ihnen \ngelungen, 1989 \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJurk, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nThomas Jurk, SPD: \u2013 das Image einer Blockpartei \nloszuwerden, indem Sie plakatiert haben \u201eUmkehr in die \nZukunft\u201c. Tun Sie es! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die FDP-Fraktion, Sie hat ebenfalls noch eine \nMinute. \u2013 Kein Redebedarf. Die NPD-Fraktion hat noch \n30 Sekunden. \u2013 Auch kein Redebedarf. \u2013 Sie wollen \ndoch? 30 Sekunden, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Da kann ich jetzt nachholen, was ich vorhin \nbei der Kurzintervention sagen wollte, n\u00e4mlich: Was mir \nauff\u00e4llt, ist, dass Sie so tun, also ob Deutschland eine \nInsel w\u00e4re. Sie verdr\u00e4ngen immer wieder konsequent, \ndass von den \u00fcber 150 Reaktoren, die in der EU stehen, \nnur noch 17 Reaktoren in Deutschland stehen und dass \ndie meisten St\u00f6rf\u00e4lle inzwischen nicht mehr in Deutsch-\nland, sondern vor allem in Tschechien, in Temel\u00edn und \nDukovany, auftreten. \n\nDieses Thema \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Bei diesem Thema werden wir \nSie nicht aus der Verantwortung entlassen, sondern wir \nwerden sagen, dass wir deutsche Interessen auch bei der \nKernkraft EU-weit vertreten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir haben damit die zweite Runde \nabgeschlossen. Ich habe noch einen angemeldeten Rede-\nbeitrag f\u00fcr die dritte Runde. Herr von Breitenbuch, \nm\u00f6chten Sie? \u2013 Dann Herr Staatsminister Morlok, wenn \nSie m\u00f6chten. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte. \u2013 Sehr geehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte zwei Punkte aus der 2. Aktuellen Debatte aufgrei-\nfen, bevor ich zu meinen Ausf\u00fchrungen komme. \n\nFrau Kollegin Hermenau, Sie haben das Wort von der \nStroml\u00fcckenl\u00fcge gepr\u00e4gt. Deswegen m\u00f6chte ich darauf \nnoch einmal eingehen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDenn ganz offensichtlich haben Sie die Ausf\u00fchrungen, die \nich in der 1. Aktuellen Debatte gemacht habe, nicht so \n\nverstanden, wie ich mir das gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Deswegen \nm\u00f6chte ich es gern wiederholen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht.) \n\nIch hatte deutlich gemacht, Frau Hermenau, dass man, \nwenn man die erzeugte Energie in Deutschland dem \nEnergieverbrauch im Strombereich gegen\u00fcberstellt und \nvon diesem erzeugten Potenzial die Kernenergie abzieht, \nzu dem Ergebnis kommt, dass auch ohne Kernkraftwerke \nrein rechnerisch die entsprechende ben\u00f6tigte Menge \nStrom in Deutschland im Jahresvergleich erzeugt werden \nkann. \n\nHerr Kollege Lichdi hat in der 1. Aktuellen Debatte zu \nRecht darauf hingewiesen \u2013 ich habe das auch gesagt \u2013, \ndass es auf den Spitzenverbrauchswert ankommt. Ich \nhatte erg\u00e4nzt, dass, wenn wir uns diesen Spitzen-\nverbrauchswert anschauen, entscheidend ist, wo die \nVerbraucher und wo die Erzeuger sind, und dass das \nProblem weniger ist, den Spitzenverbrauchswert zu \nerzeugen, sondern dass das Problem ist, ob wir in der \nSpitze den tats\u00e4chlich erzeugbaren Strom in Deutschland \nzu den Verbrauchern bringen k\u00f6nnen, die diesen ben\u00f6ti-\ngen. Das habe ich in der ersten Debatte genau dargestellt. \nWie man das als Stroml\u00fcckenl\u00fcge bezeichnen kann, Frau \nHermenau, kann ich nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIn der Debatte ist des \u00d6fteren angesprochen worden, dass \ndie Zahlen aus dem Energiekonzept des Freistaates \nSachsen nicht den Zahlen aus dem Energiekonzept der \nBundesregierung entsprechen. Das ist vollkommen \nrichtig. Deswegen haben wir als Staatsregierung in \ndiesem Hohen Hause auch angek\u00fcndigt, eine entspre-\nchende \u00dcberarbeitung in diesem Jahr vorzulegen. Ich \nfreue mich auf die Diskussion mit Ihnen \u00fcber die Zahlen, \ndie wir Ihnen dann vorschlagen werden, und m\u00f6chte \nheute auch im Rahmen dieser Aktuellen Debatte und der \nauch f\u00fcr die Staatsregierung kurzen Redezeit den Einzel-\nheiten nicht vorgreifen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Ich bin hei\u00df gespannt. K\u00f6nnen Sie sagen, wann \ndie Staatsregierung uns ihrer neuen Ziele teilhaftig wer-\nden lassen wird? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja, in diesem Jahr. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n 3155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDie 2. Aktuelle Debatte tr\u00e4gt, zumindest im letzten Teil, \ndie \u00dcberschrift \u201eSachsen \u2026 100 % erneuerbarer Strom\u201c. \nIch m\u00f6chte mich diesem Postulat in meinem Beitrag \nanzun\u00e4hern versuchen. \n\nDer Stromverbrauch im Freistaat Sachsen betr\u00e4gt im \nJahresdurchschnitt ungef\u00e4hr 20 000 Gigawattstunden. Es \ngibt ein Konzept der GR\u00dcNEN, \u201eAusbaustudie\u201c aus dem \nMonat November 2008. Da wird vorhergesagt, dass es \ngelingen wird, im Jahr 2020 14 000 Gigawattstunden aus \nerneuerbaren Energien zu gewinnen. Davon sind ungef\u00e4hr \n3 000 aus Wasser und Biomasse und ungef\u00e4hr 11 000 aus \nWindkraft und Fotovoltaik. Das beinhaltet aber, dass wir \nbei Wind und Fotovoltaik eine Steigerung um das 13-\nFache erreichen m\u00fcssten. Wenn wir aber wissen, dass \nWind und Fotovoltaik im Gegensatz zu Wasser und \nBiomasse nicht st\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung stehen, dann \nm\u00fcssen wir uns die Frage stellen, wie damit perspekti-\nvisch 100 % erneuerbare Energien f\u00fcr die Stromversor-\ngung in Sachsen machbar sein sollen. \n\nEs ist richtig, dass man auch bei der Windenergie, weil \nst\u00e4ndig irgendwo Wind weht, eine gewisse Grundlastf\u00e4-\nhigkeit annehmen kann. Deutschlandweit liegen die \n\u00dcberlegungen bei zwischen 10 und 15 %. Aber es ist auch \nrichtig: Wenn Sie das allein auf den Freistaat Sachsen \nherunterbrechen, k\u00f6nnen Sie nicht von 10 bis 15 % \nausgehen, sondern es ist deutlich weniger. Wenn man den \nStromverbrauch von 20 000 Gigawattstunden anschaut \nund nach ihren eigenen \u00dcberlegungen aus der Biomasse \n3 000 Gigawattstunden verf\u00fcgbar sind, dann bleibt eine \nL\u00fccke von 17 000 Gigawattstunden, wozu wir einmal \nnachdenken m\u00fcssen, wie wir sie schlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nSicherlich k\u00f6nnen und werden wir aufgrund der Anstren-\ngungen hinsichtlich der Energieeffizienz auch den \nVerbrauch von 20 000 Gigawattstunden reduzieren. Aber \nwir werden damit die L\u00fccke nicht schlie\u00dfen und damit \nbleibt nach wie vor die Frage offen, wie das alles mit \nregenerativen Energien passieren soll. Selbst Ihre eigenen \nVorstellungen f\u00fcr das Jahr 2020 sind 20 000, aber es sind \n14 000. Das hei\u00dft, auch diesbez\u00fcglich ist die Frage: Wie \nschlie\u00dfen wir die L\u00fccke zu dem von Ihnen postulierten \nZiel, 100 % erneuerbare Energien im Bereich der Strom-\nerzeugung im Freistaat Sachsen? Da m\u00fcssen wir uns auch \ndie Frage stellen, welcher Energietr\u00e4ger tats\u00e4chlich zum \nEinsatz kommen soll, wenn wir in Sachsen objektiv \nkeinen Sonnenschein haben und auch die Windenergie \nnicht zur Verf\u00fcgung steht. Sie m\u00fcssen uns eine Antwort \ngeben, welcher andere regenerative Energietr\u00e4ger dies im \nFreistaat Sachsen sein soll. \n\nWir kommen zu dem Ergebnis, dass wir dies faktisch \ndurch eigene Erzeugung im Freistaat Sachsen gar nicht \nhinbekommen. Deswegen ist der grenz\u00fcberschreitende \nAusbau, der Austausch von Energie das Entscheidende. \nDas Gegenteil von dem, was uns Frau Pinka empfohlen \nhat, ist also das Richtige, n\u00e4mlich europaweit auszutau-\nschen, und zwar immer dann, wenn wir entsprechende \nEnergien zur Verf\u00fcgung haben. Dazu brauchen wir \u2013 das \n\nThema haben wir auch schon besprochen \u2013 ein leistungs-\nf\u00e4higes Netz. \n\nWir m\u00fcssen uns ein paar grunds\u00e4tzliche Fragen stellen, \nwenn wir \u00fcber das Thema \u201eErneuerbare Energien\u201c spre-\nchen. Wenn wir Fotovoltaik st\u00e4rken wollen, dann m\u00fcssen \nwir akzeptieren, dass die D\u00e4cher unserer H\u00e4user eben \nnicht mehr mit sch\u00f6nen roten Ziegeln gedeckt sind, \nsondern dass Fotovoltaikanlagen darauf angebracht sind. \nDas kann man akzeptieren. Das ist die Konsequenz. \n\nWenn wir die Windenergie st\u00e4rker ausbauen wollen, dann \nm\u00fcssen wir auch akzeptieren, dass in unserer Landschaft \nWindr\u00e4der stehen. \n\nWenn wir die erneuerbaren Energien insgesamt ausbauen \nwollen, dann m\u00fcssen wir akzeptieren, dass in unserer \nLandschaft Hochspannungsleitungen stehen, die daf\u00fcr \nsorgen, dass der Strom vom Erzeuger zum Verbraucher \ngebracht wird. Das m\u00fcssen wir einfach akzeptieren. Das \nist auch Bestandteil eines solchen Konsenses hin zu mehr \nerneuerbaren Energien. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zum Thema Erdkabel \nsagen. Erdkabel verursachen beim Verlegen zun\u00e4chst \neinmal einen wesentlich st\u00e4rkeren Eingriff in die Natur, \nals die Verlegung von Hochspannungsleitungen verur-\nsacht. Dann muss man auch sehen \u2013 ich komme aus der \nBranche \u2013, dass im laufenden Betrieb zum Beispiel eine \nGas-Pipeline eine wesentlich geringere Beeintr\u00e4chtigung \ndarstellt als meinetwegen ein 110-kV-Erdkabel. Denn \ndurch ein 110-kV-Erdkabel haben Sie eine betr\u00e4chtliche \nW\u00e4rmeentwicklung, die Sie auch an der Oberfl\u00e4che \nfeststellen. Bei den klimatischen Verh\u00e4ltnissen in Sachsen \nliegt \u00fcber der 110-kV-Trasse im Winter kein Schnee. Das \nist eine Konsequenz und es ist auch ein Eingriff in die \nUmwelt, den wir uns \u00fcberlegen sollten. Auch hierbei ist \nes nicht so einfach zu sagen \u201eWir verlegen mal ein Kabel, \ndann ist alles gel\u00f6st\u201c, sondern auch das muss man sich gut \n\u00fcberlegen. \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN! Der beste Energietr\u00e4-\nger, um das Problem der Unstetigkeit der erneuerbaren \nEnergien auszugleichen, ist momentan das Gas, denn \nGaskraftwerke k\u00f6nnen Sie relativ schnell zuschalten und \nrelativ schnell wieder abschalten. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch unter dem Thema Leitungsbau viel \nsinnvoller, mit dezentralen Einheiten die L\u00fccke regional \nzu schlie\u00dfen, denn dann braucht man keine gro\u00dfen \u00dcber-\ntragungsnetze. \n\nNur, wenn wir das machen, lieber Kollege Lichdi, ist eben \nErdgas die momentan ideale Energiequelle. Was aller-\ndings an Erdgas nach Ihrer Definition erneuerbar sein \nsoll, ist mir bisher auch noch nicht klar geworden. Also \nauch hier sollten wir versuchen, uns einer fachlichen \nDiskussion zuzuwenden. \n\nIm Ergebnis, sehr geehrte Damen und Herren: Die Staats-\nregierung setzt nach wie vor auf einen Energiemix, der \nauch aus einem deutlich erh\u00f6hten Anteil regenerativer \nEnergien besteht, wozu auch Erdgas und die heimische \nBraunkohle geh\u00f6ren. \n\n 3156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Morlok, ich bin Ihnen f\u00fcr Ihren Redebeitrag au\u00dfer-\nordentlich dankbar. Wir haben gerade einer historischen \nStunde beigewohnt. Es war das erste Mal, dass ein Mit-\nglied der Staatsregierung versucht hat, inhaltlich auf \nunsere Ausbaustudie einzugehen. Ich gratuliere Ihnen sehr \nherzlich, und ich m\u00f6chte dazu noch ein paar Worte \nverlieren. \n\nUnsere Studie hat das wissenschaftlich-technische Poten-\nzial er\u00f6rtert und nicht Umsetzungsfragen, die Sie, Herr \nStaatsminister, zu Recht angesprochen haben. Wir haben \nimmer betont, dass nat\u00fcrlich die Frage der Netze und die \nFrage der Diskontinuit\u00e4t noch zu l\u00f6sen sind. Da besteht \n\u00fcberhaupt kein Dissens. Wir haben in unserer Studie auch \nversucht \u2013 und das ist auch einer ihrer Vorteile \u2013, ann\u00e4-\nhernd zu ermitteln, wie viel Dachfl\u00e4che und wie viel \nWindenergieanlagen wir eigentlich brauchen. Das haben \nwir uns nicht selber ausgedacht, sondern da haben wir auf \nStudien gefu\u00dft, die schon vorlagen, teilweise auch vom \nFreistaat Sachsen in Auftrag gegeben. \n\nGas ist klar. Die Gaskraftwerke sind f\u00fcr uns die Br\u00fccken-\ntechnologie. Gas-GuD-Kraftwerke sind die Br\u00fcckentech-\nnologie. Wir werden sie wahrscheinlich in gewissem \nUmfang noch f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre brauchen, und \ndann k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich v\u00f6llig auf die EE umschalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \nantworten? \u2013 Nein. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Dr. Pinka, Sie nutzen sicherlich auch das Instrument \nder Kurzintervention. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\nHerr Morlok, Sie sprachen mich pers\u00f6nlich an. Was ich \ngemeint habe, ist, dass wir derzeit unsere Energiekonzep-\ntion darauf aufbauen, dass wir \u00fcber Bedarf Strom produ-\nzieren und ein Drittel des von uns erzeugten Stromes aus \ndem Land exportieren. Das ist meiner Meinung nach der \nimmensen Braunkohlenverstromung geschuldet. Wir \nk\u00f6nnten also durchaus jetzt aktuell ein Konzept aufbauen, \nin dem das Stromaustauschsaldo ausgeglichen ist. Das hat \n\u00fcberhaupt nichts damit zu tun, inwieweit wir Stromnetze \n\u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg zum Austausch ben\u00f6tigen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00f6chten darauf antworten, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00f6chte gerne darauf antworten, weil \nich noch einmal die Problematik deutlich machen m\u00f6chte. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnten wir als Freistaat Sachsen \u2013 \nnicht wir, aber die entsprechenden Kraftwerksbetreiber \u2013 \nentscheiden, entsprechend weniger Braunkohlenstrom \nherzustellen und dann eben nicht mehr zu exportieren. \nDie Frage ist aber: Welchen Vorteil h\u00e4tten wir, auch \nandere, daraus, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\ndass wir die CO2-Bilanz verbessern unter der Ma\u00dfgabe, \ndass der entsprechende Strom auch tats\u00e4chlich woanders \nerzeugt wird? Das ist genau die Frage. Dann w\u00e4re das \nm\u00f6glich. Ansonsten besteht ein entsprechender Vorteil \nnicht. \n\nIch sage, es ist gerade angesichts der Diskussion, die wir \nf\u00fchren, ob oder wie viele Atomkraftwerke in Deutschland \nabgeschaltet werden sollen, sehr sinnvoll, dass wir hier im \nFreistaat Sachsen den entsprechenden Braunkohlenstrom \nhaben; denn wenn wir zu schnellen Atomausstiegsszena-\nrien k\u00e4men, w\u00e4ren wir, glaube ich, insgesamt in Deutsch-\nland sehr froh dar\u00fcber, dass wir diesen s\u00e4chsischen \nBraunkohlenstrom haben, um ihn zumindest kurz- und \nmittelfristig auch als Ersatz f\u00fcr Atomenergie zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. \n\nWas ich deutlich machen m\u00f6chte, ist, dass wir internatio-\nnal eine viel st\u00e4rkere Vernetzung im Bereich der Energie-\nversorgung, im Bereich der Stromversorgung ben\u00f6tigen. \nDas wird dazu f\u00fchren, dass wir als Sachsen zu bestimm-\nten Zeitpunkten nach wie vor Stromexporteur sein wer-\nden. Zu anderen Zeiten werden wir Stromimporteur sein. \nNur wenn wir diesen Ausgleich insgesamt hinbekommen, \nwerden wir auch eine Chance haben, den dramatischen \nAusbau der erneuerbaren Energien zu erreichen, den wir \nuns gemeinsam w\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \nIch darf darauf reagieren?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein, \nleider nicht mehr. Sie haben als Fraktion zweimal die \nM\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention. Sie haben auch \nkeine Redezeit mehr. \n\nRedezeit hat nur noch die CDU-Fraktion. Ich frage die \nCDU-Fraktion. \u2013 Die CDU-Fraktion m\u00f6chte nicht mehr \nsprechen. \n\nMeine Damen und Herren, die Debatte ist abgeschlossen, \nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch unterbreche die Sitzung, wie im Pr\u00e4sidium abgespro-\nchen, f\u00fcr 45 Minuten. Das hei\u00dft, wir beginnen um \n13:30 Uhr mit dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt. \n\n 3157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Unterbrechung von 12:45 bis 13:30 Uhr) Meine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nTourismusstrategie f\u00fcr Sachsen entwickeln \nDrucksache 5/4502, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile den Fraktionen CDU und FDP als Einreicherinnen \ndas Wort. Frau Windisch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Das Thema Tourismus nach der \nMittagspause rei\u00dft nicht alle Fraktionen vom Hocker. Die \nEinreichenden sind wenigstens an Bord, und das ist auch \nein Ausdruck daf\u00fcr, dass uns der Tourismus in Sachsen \nsehr, sehr wichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Tourismusjahr 2010 war f\u00fcr Sachsens Tourismuswirt-\nschaft das bisher erfolgreichste. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich im \nNamen meiner Fraktion allen ganz herzlich danken, die \nzu diesem Superergebnis auf vielf\u00e4ltige Art und Weise \nund auf verschiedenen Ebenen beigetragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInsgesamt hat Sachsen mit 5,1 % mehr an G\u00e4sten und \n3,4 % mehr an \u00dcbernachtungen, \u00fcber 16,3 Millionen an \nder Zahl, das bisher beste Jahresergebnis zu verzeichnen. \nDamit wurde erstmals das bisherige Alljahreshoch im Jahr \nder Einweihung der Frauenkirche 2006 um circa 292 000 \nG\u00e4ste und 416 000 \u00dcbernachtungen \u00fcbertroffen. Den \nh\u00f6chsten G\u00e4stezuwachs hatte mit 9,8 % Dresden. Auch \ndie Anzahl der ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste ist mit 14,5 % gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr erfreulich stark gewachsen. \n\nDas ist eine Entwicklung, die sich sehen lassen kann, \ninsbesondere auch im Vergleich mit anderen bisher sehr \nerfolgreichen Bundesl\u00e4ndern wie \u2013 um nur einige zu \nnennen \u2013 Mecklenburg-Vorpommern, Th\u00fcringen, Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Rheinland-Pfalz, die R\u00fcckg\u00e4nge oder \nnur ganz minimale Steigerungsraten zu verzeichnen \nhatten. \n\nDas ist ein gutes Ergebnis f\u00fcr den Sachsen-Tourismus, \naber bekanntlich ist das Gute der Feind des Besseren. \nDeshalb stellen wir diesen Antrag und haben klar definier-\nte Auftr\u00e4ge. Deshalb gibt es die Intention, die bisherigen \nLeitlinien f\u00fcr die Tourismusentwicklung in Sachsen, die \nGrundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Tourismuspolitik von 2004, \nzu \u00fcberarbeiten, dabei den Zeithorizont bis 2020 zu fassen \nund sie den neuen Rahmenbedingungen anzupassen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Megatrendsetter im \nTourismus sind gegenw\u00e4rtig die Globalisierung, der \nKlimawandel und der demografische Wandel. Unsere \nWettbewerber schlafen nicht. Ich will nur einige wenige \n\nBeispiele nennen. \u00d6sterreich hat neue F\u00f6rderrichtlinien \nf\u00fcr die Tourismus- und Freizeitwirtschaft in Kraft gesetzt \nund will ein noch effizienteres F\u00f6rderungssystem mit \nklaren Kriterien und weniger Verwaltungsaufwand schaf-\nfen. 2011 wird Mecklenburg-Vorpommern kr\u00e4ftig inves-\ntieren. In diesem Jahr steht die Er\u00f6ffnung von Hotels und \nHerbergen mit einem Gesamtinvestitionsvolumen von \n250 Millionen Euro an. Bayern setzt auf Innovationen. Es \nhat einen Innovationspreis in H\u00f6he von 50 000 Euro \nausgelobt und veranstaltet das ganze Jahr \u00fcber Innovati-\nonsseminare. Die Topmarke Allg\u00e4u investiert mehr als \neine Million Euro f\u00fcr das gemeinsame Marketing in den \nUrlaubsthemen Winterwandern, Rad und St\u00e4dte und die \nProduktlinie Musikhochgenuss. Auch eine Wertekampag-\nne ist ins Leben gerufen worden, n\u00e4mlich im Brandnertal \nunter dem Motto \u201eBerge sp\u00fcrbar machen\u201c. Das soll zur \nSch\u00e4rfung des Tourismusbewusstseins der Bev\u00f6lkerung \nund der Tourismusmitarbeiter beitragen, um an einem \nStrang zu ziehen, damit die G\u00e4ste einen einzigartigen \nUrlaub in einer besonderen Umgebung erleben. \u2013 Das \nwaren nur einige Beispiele aus dem nationalen und \ninternationalen Umfeld. \n\nF\u00fcr uns in Sachsen gilt es, die tourismuspolitischen \nAns\u00e4tze neu zu beleuchten, um vor dem Hintergrund \ngeringer werdender staatlicher und kommunaler Zusch\u00fcs-\nse mit einem Ma\u00dfnahmeb\u00fcndel eine optimale Nutzung \nder Wachstumspotenziale des Sachsen-Tourismus zu \nerm\u00f6glichen. Die Devise lautet: Anpassung mit Wachstum \nverbinden. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-Fraktion ist der \nTourismus ein ganz wesentlicher Wirtschaftsfaktor. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3,6 Milliarden Euro Wertsch\u00f6pfung und 220 000 Arbeits-\npl\u00e4tze in der ersten und der zweiten Umsatzstufe unter-\nmauern unsere Feststellung. \n\nAuch wenn ein Besch\u00e4ftigter in der Industrie ein Vielfa-\nches an Bruttowertsch\u00f6pfung erbringt, bed\u00fcrfen die \nTourismuswirtschaft und die in der zweiten Wertsch\u00f6p-\nfungsstufe davon abh\u00e4ngigen Firmen auch k\u00fcnftig einer \nintensiven wirtschaftspolitischen Unterst\u00fctzung, ist doch \nder Tourismus ein Schl\u00fcsselsektor f\u00fcr das Besch\u00e4fti-\ngungswachstum und die Einkommenssicherung breiter \nBev\u00f6lkerungskreise, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEbenso unverzichtbar ist eine koordinierte Vorgehenswei-\nse auf der Basis eines kooperativen Miteinanders von \nLand, Regionen und Kommunen in enger Partnerschaft \n\n 3158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nmit der Wirtschaft. Die F\u00fchrung des Prozesses durch die \nStaatsregierung, politisch begleitet durch den Landtag, \nunterst\u00fctzt durch die Fachkompetenz des LTV Sachsen \nund flankiert durch die geplante Standort- und Image-\nkampagne f\u00fcr den Freistaat Sachsen, wird f\u00fcr neue \nImpulse sorgen. \n\nDie Staatsregierung ist mit der Vorlage eines ersten \nDiskussionsentwurfs f\u00fcr eine neue Tourismusstrategie im \nSommer 2010 auf dem richtigen Weg. Nach intensiver \nBewertung der mehr als 30 Stellungnahmen diskutieren \nnun Fachleute auf Arbeitsebene und eine politische \nSteuerungsgruppe ausgew\u00e4hlte Schwerpunkte. Allen \neinen herzlichen Dank, die sich sehr verantwortungsvoll \nin diese Arbeit einbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schwer-\npunkte, die unsere Fraktion in diesem Prozess setzen \nm\u00f6chte, decken sich mit den Feststellungen, die auf der \nk\u00fcrzlich stattgefundenen ITB Berlin im Rahmen der \nVorstellung der Ergebnisse des 14. OSV-Tourismusbaro-\nmeters getroffen wurden. Das Schwerpunktthema der \nUntersuchung war in diesem Jahr die Organisation und \nFinanzierung touristischer Aufgaben. Festgestellt wurde \ndort, dass es eine Schl\u00fcsselaufgabe ist, durch kundenori-\nentiertes Marketing und Professionalisierung der Arbeit \ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Akteure zu erh\u00f6hen. \n\nEntscheidende Fortschritte sind dabei nur mit Reformen \nzu erreichen. Dazu gibt es drei Hebel: Erstens die Erh\u00f6-\nhung der Wirtschaftlichkeit der Organisation, zweitens die \nAussch\u00f6pfung aller Finanzierungsinstrumente, auch \nKurtaxe und Fremdenverkehrsabgabe \u2013 darauf komme ich \nsp\u00e4ter noch \u2013 und drittens eine begleitende F\u00f6rderpolitik. \nDabei gilt stets das Grundprinzip der \u00f6ffentlich-privaten \nPartnerschaften, was ein klares Bekenntnis der \u00f6ffentli-\nchen Hand zum Tourismus und die st\u00e4rkere Einbindung \naller Profiteure voraussetzt. \n\nDamit best\u00e4tigt das 14. OSV-Tourismusbarometer nach-\nhaltig den aktuellen Diskussionskurs in Sachsen. F\u00fcr \nunsere Fraktion kann ich dieses Bekenntnis zum Touris-\nmus als Wirtschaftsfaktor und als Faktor f\u00fcr Arbeit und \nBesch\u00e4ftigung in unserem Land klar abgeben. Wir stehen \nzu den positiven Wirkungen des Tourismus in unseren \nSt\u00e4dten und Regionen als Beitrag zu einem attraktiven \nStandort und zur Vermittlung von Werten wie Gastfreund-\nschaft und Internationalit\u00e4t. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier \neinen Schnitt machen und bin gespannt auf die konstruk-\ntiven Beitr\u00e4ge der anderen Fraktionen in diesem Haus. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nerteile der zweiten Einreicherin das Wort. F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht der Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich gleich am \nAnfang meiner Rede Zahlen und Fakten nennen und die \nSchlussfolgerungen daraus ziehen. Wenn man sich die \nZahlen der \u00dcbernachtungen in Sachsen von 2009 und \n2010 anschaut, kann man eines feststellen: Die SPD ist \ngegangen \u2013 die Touristen kommen. \n\n(Heiterkeit und Beifall der Abg.  \nHolger Zastrow und Torsten Herbst, FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDieser Eindruck entsteht, wenn man die Medienberichte \nder letzten Tage verfolgt. Von einem \"touristischen \nRekordjahr f\u00fcr Sachsen\" ist dort die Rede, oder von \n\"Sachsen knackte Tourismusrekord\". Diese Meldungen \nklingen hervorragend, sie machen Mut und lassen opti-\nmistisch in die Zukunft blicken. Allein der Imagegewinn, \nzu dem jeder einzelne Gast beitr\u00e4gt, der nach seinem \nBesuch in den Freistaat zieht, bringt uns wieder neue \nBesucher nach Sachsen. Das ist ein Standortvorteil, der \nunbezahlbar ist. Diesen m\u00fcssen wir weiter ausbauen. \n\nVon jedem zufriedenen Gast profitiert ganz Sachsen \u2013 \nnicht nur das Gastronomiegewerbe, sondern alle Beteilig-\nten: vom Friseur in der Landeshauptstadt \u00fcber die B\u00e4cker, \ndie die Hotels beliefern, bis hin zu kleinen Handwerkern \nund H\u00e4ndlern, die ihre Produkte an Touristen verkaufen. \n\nAllerdings ist nicht alles Gold, was gl\u00e4nzt. Betrachtet man \ndie Zahlen der Tourismuswirtschaft n\u00e4her, kommt man \nauch ins Nachdenken. 90 % der G\u00e4ste kommen nach wie \nvor aus dem Inland. Im Ausland steckt f\u00fcr uns noch \nerhebliches Potenzial. Bisher sind unter den ausl\u00e4ndi-\nschen Touristen haupts\u00e4chlich Amerikaner und \u2013 neu \u2013 \nNiederl\u00e4nder. Aber auch G\u00e4ste aus Polen, Russland und \nEngland entdecken immer wieder unseren Freistaat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Als Diebe!) \n\nHier ist der zuk\u00fcnftige Wachstumsmarkt. Wir m\u00fcssen \nauch zur Kenntnis nehmen, dass immer noch die St\u00e4dte \nDresden und Leipzig die herausragenden Reiseziele der \nausl\u00e4ndischen G\u00e4ste sind. Danach folgen das Erzgebirge \nund die S\u00e4chsische Schweiz. Ziel muss es auch sein, die \nVerweildauer der G\u00e4ste in Sachsen zu verl\u00e4ngern. Zwei \nbis drei Tage sind eindeutig zu kurz, um Gesch\u00e4fte zu \nmachen. \n\nWoran liegt das? Ich kann nur sagen: Es fehlen auch ganz \noft die Angebote. Haben Sie schon einmal versucht, \nFerienh\u00e4user in Sachsen zu finden? Bei der Auswahl sind \nSie ziemlich schnell am Ende. Aber 25,5 % der in Sach-\nsen nachgefragten \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten sind laut \nADAC-Reisemonitor Ferienh\u00e4user und Ferienwohnun-\ngen. Ebenso wissen wir, dass in Deutschland bei der \nNachfrage nach Hotels 54,1 % der G\u00e4ste Viersternehotels \nsuchen, und in Sachsen haben wir zu wenige Viersterne-\nhotels. Wir haben nicht zu wenige Betten, wir haben zu \nwenige Viersternehotels. Dort besteht Nachfrage. Die \nViersternehotels, die wir haben, stehen in Dresden, \nLeipzig und Chemnitz. Wir brauchen sie aber \u00fcberall, in \njeder Destination. \n\n 3159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: ... und die \ndazugeh\u00f6rige Infrastruktur rundherum?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese wenigen \nBeispiele werfen f\u00fcr mich nur eine Frage auf: F\u00fcr wen \nmachen wir Tourismuspolitik? Tourismuspolitik machen \nwir f\u00fcr die Tourismusunternehmen. Diese Unternehmen \nschaffen Arbeitspl\u00e4tze. Diese Unternehmen schaffen \nUmsatz und am Ende \u2013 das Logischste f\u00fcr einen Unter-\nnehmer \u2013 Gewinn. \n\n(Andreas Storr, NPD: Umsatz  \nmachen sie nicht, sondern die Kunden!) \n\nDer Einzelhandel in Dresden profitiert davon. Das wird \njeder best\u00e4tigen, der sich damit auskennt. Ich will auch \nnicht leugnen, dass viele Touristen Geld in meine Heimat-\nstadt Seiffen bringen, um die Wirtschaft zu unterst\u00fctzen. \nDas ist der Sinn von Tourismuspolitik. Deshalb m\u00fcssen \nwir die Erkenntnis gewinnen: Wie bekommen wir die \nTouristen in die Hotels? Wir m\u00fcssen uns an den W\u00fcn-\nschen der Touristen ausrichten; denn an ihnen verdienen \nwir. Wir brauchen keine F\u00f6rderung \"mit der Gie\u00dfkanne\", \nwir brauchen eine Politik \"aus einem Guss\". \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nBahnbrechende Erkenntnisse! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Ganz neue Erkenntnisse!) \n\nLetztendlich sind es nur die G\u00e4ste, die mit ihren Nachfra-\ngen den Markt regulieren. Sie entscheiden \u00fcber den \nErfolg oder Misserfolg eines Angebotes. Sie bestimmen \nauch die Attraktivit\u00e4t eines ganzen Standortes. Deshalb \nm\u00fcssen wir wissen, welches Angebot die G\u00e4ste suchen \nund wer ihnen dieses Angebot liefern kann. Eine dynami-\nsche und am Markt ausgerichtete Betrachtung und Hand-\nlungsweise muss die Grundlage f\u00fcr unser politisches \nHandeln sein. \n\nDie Vermarktung des Tourismusstandortes Sachsen ist als \nBestandteil eines breit angelegten Standortmarketings zu \nverstehen. Wir m\u00fcssen den Freistaat k\u00fcnftig unter einer \nDachmarke vermarkten. Es gibt eben nicht verschiedene \nFreistaaten in Sachsen: das Tourismusland Sachsen, den \nWirtschaftsstandort Sachsen, den Wissenschaftsstandort \nSachsen usw. usf., sondern ein einziges Sachsen mit \nseinen einzigartigen Facetten, und das m\u00fcssen wir in der \nWelt bekannt machen: unser Sachsen insgesamt. \n\nAllerdings m\u00fcssen wir auch die bestehenden Ordnungen \nkonsequent hinterfragen. Dort, wo Systeme umgestaltet \nund Werte verschoben werden, regt sich immer Sch\u00f6pfe-\nrisches. Am Tourismus als wirtschaftlichem Querschnitts-\nbereich sind die verschiedensten Akteure beteiligt. Zwi-\nschen ihnen m\u00fcssen auf allen Ebenen klare und effiziente \nStrukturen geschaffen werden. Bisher vorhandene Dop-\npelstrukturen m\u00fcssen abgebaut und die Aufgaben neu \nverteilt werden. Die bisherigen \u201eMikroorganismen\u201c sind \noft viel zu kleinteilig. Sie arbeiten oft ineffizient. Wir \nwerden verst\u00e4rkt alternative Elemente zur Finanzierung \nund langfristigen Stabilisierung unserer Strukturen in \nSachsen nutzen. \n\nEs ist notwendig, neue Felder der Finanzierung zu er-\nschlie\u00dfen. Die meisten Kommunen in Sachsen haben \naufgrund ihrer Tourismusaffinit\u00e4t die M\u00f6glichkeit, eine \nKurtaxe zu erheben. Die wenigsten tun es aber. Wenn man \nnun Vergleiche zieht, zum Beispiel mit Tirol, wo alle \nG\u00e4ste, die dort \u00fcbernachten, eine Kurtaxe bezahlen \nm\u00fcssen, m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass wir in Sachsen \nzu wenig haben. 2009 hatten die Kommunen \u2013 gesch\u00e4tzt \u2013 \n2,8 Millionen Euro Kurtaxe eingenommen. Bei 16,3 Mil-\nlionen \u00dcbernachtungen im letzten Jahr w\u00e4ren aber \n16,3 Millionen Euro m\u00f6glich gewesen, die wir au\u00dferhalb \nder Steuern und Finanzen des Freistaates erheben k\u00f6nn-\nten, um Tourismus mitzufinanzieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Staatliche \nUnterst\u00fctzung kann und darf jedoch nur die Funktion \neines Katalysators innehaben. Wir sehen vordergr\u00fcndig \ndie Aufgabe des Staates darin, b\u00fcrokratische Hemmnisse \nabzubauen und die Belastungen der touristischen Unter-\nnehmen zu senken. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau,  \ndurch die Mehrwertsteuersenkung!) \n\nDaran werden wir konsequent weiterarbeiten. Allein die \nget\u00e4tigten Investitionen durch die Mehrwertsteuersenkung \nhaben dazu gef\u00fchrt, dass ein Teil des Investitionsstaues im \nHotelgewerbe abgebaut werden konnte. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist  \ndoch jetzt Selbstverarschung!) \n\n\u2013 Nein, das ist so. \u2013 Die Geschicke des Tourismus lenken \ndie vielen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Sie verf\u00fcgen \n\u00fcber hervorragend ausgebildete Mitarbeiter, sind interna-\ntional vernetzt, agieren in regionalen Kooperationen und \nhaben den Mut zu innovativen Gesch\u00e4ftsideen. Diese \nkleinen und mittleren Unternehmen sind weiterhin zu \nst\u00e4rken. Das muss Antrieb unserer Tourismuspolitik sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeren Zusammenarbeit gilt es zu organisieren und st\u00e4rker \nmit dem Landestourismusverband, den Tourismusverb\u00e4n-\nden, den zuk\u00fcnftigen Destinationen und der TMGS zu \nverkn\u00fcpfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Spielen ist das \nExperimentieren mit dem Zufall. Tourismus zu spielen ist \nuns aber nicht mehr m\u00f6glich; denn Sachsen sieht sich \nnicht nur in seiner Tourismuswirtschaft mit einer deutlich \nversch\u00e4rften nationalen und internationalen Wettbewerbs-\nsituation konfrontiert. Wir werden mit unserer neuen \n\"Tourismusstrategie 2020\" Neuland betreten, aber konse-\nquent langfristige Chancen f\u00fcr die Unternehmen, die \nTourismusregionen und damit f\u00fcr den Freistaat aufzeigen. \nDarauf kommt es an. Deshalb arbeiten alle bereits jetzt \nunter der Federf\u00fchrung des Wirtschaftsministers in Ar-\nbeitsgruppen gemeinsam an einem neuen Konzept f\u00fcr \nSachsen. Es muss vom Willen und der Bereitschaft zur \nVer\u00e4nderung gepr\u00e4gt sein. Im Angesicht der anstehenden \nHerausforderungen sind professionelles Unternehmertum \nund Flexibilit\u00e4t sowie mehr denn je der Wille zur Zu-\n\n 3160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nsammenarbeit gefragt. Daf\u00fcr sehe ich im Moment noch \nnicht die optimalen Voraussetzungen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Na ja!) \n\nGenau diese Grundlagen wollen wir mit dem Antrag \nschaffen. Die Politik wird die Rahmenbedingungen setzen \nm\u00fcssen, damit alle Unternehmer in dieser Branche auch \nin Zukunft erfolgreich wirtschaften k\u00f6nnen. Sich nur auf \nAltbew\u00e4hrtes zu verlassen ist der falsche Weg. Wir \nm\u00fcssen neue Wege gehen. Wir m\u00fcssen Synergien schaf-\nfen, um gemeinsam mit anderen Branchen neue Ge-\nsch\u00e4ftsfelder aufzusp\u00fcren. Geeignete Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr einen freien und fairen Wettbewerb sind genauso \nnotwendig wie die R\u00fccksicht auf Natur und Umwelt. \n\nMit der zu erarbeitenden Tourismusstrategie werden wir \nf\u00fcr die n\u00f6tige inhaltliche Neuausrichtung und Schwer-\npunktsetzung sorgen. Die Projektf\u00f6rderung wird sich aus \ngutem Grund auf die St\u00e4rken der einzelnen touristischen \nDestinationen konzentrieren. \n\nUnsere Zugpferde Dresden, Leipzig, die S\u00e4chsische \nSchweiz und das Erzgebirge st\u00fctzen schon jetzt das \nTourismusprodukt Sachsen. Sie pr\u00e4gen das s\u00e4chsische \nImage, punkten im Wettbewerb und \u00f6ffnen die T\u00fcren zu \nM\u00e4rkten. Sie zeigen, dass wir mit der Destinationsbildung \nin Sachsen auf dem richtigen Weg sind. Das wurde \n\u00fcbrigens schon im Forschungsprojekt der Universit\u00e4t \nLeipzig zum Thema \u201eZukunft Destination\u201c beschrieben. \nHierin wird einer der Schwerpunkte unserer neuen Strate-\ngie liegen. Wir besinnen uns auf unsere St\u00e4rken und \nst\u00e4rken sie. \n\nDie Akteure vor Ort m\u00fcssen sich auf ihre eigenen Attrak-\ntionen fokussieren und ihre Premiumangebote herausfin-\nden. Nur das versetzt sie in die Lage, ihr Potenzial realis-\ntisch einzusch\u00e4tzen. Jeglicher Reiseanlass geht schlie\u00dflich \nverloren, wenn man \u00fcberall zu jeder Zeit und an jedem \nOrt das gleiche Angebot vorfinden w\u00fcrde. Der unbestreit-\nbare Vorteil Sachsens liegt klar auf der Hand. Er liegt in \nder nat\u00fcrlichen Vielfalt. Wir werden akzeptieren m\u00fcssen, \ndass nicht \u00fcberall in gleichem Ausma\u00df das Gesch\u00e4ft mit \nG\u00e4sten und Freizeit m\u00f6glich ist. \n\nWir wollen Mehrwert schaffen, nicht nur im Tourismus, \nsondern auch in Wirtschaft und Verkehr. Wer Kontinuit\u00e4t \nwill, muss Ver\u00e4nderungen zulassen. Ein strategisches \nKonzept ist ein klares Bild von dem, was man erreichen \nwill. Besonders sich wandelnde Strukturen versprechen \nim Freistaat Sachsen Gewinn f\u00fcr alle. In diesem Sinn \nm\u00f6chte ich Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der gemeinsame Antrag von FDP und CDU einge-\nbracht. \u2013 Der n\u00e4chste Redner ist Herr Tischendorf. Er \nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach diesem \n\nAusflug in die weite Welt des Tourismus erlaube ich mir, \nwieder zum Antragstext und zum Inhalt zur\u00fcckzukom-\nmen. Ich zitiere aus der \u201eMorgenpost\u201c vom 21. M\u00e4rz: \n\u201eUnd wir dachten, dass es das l\u00e4ngst gibt! CDU und FDP \nfordern Tourismuskonzept!\u201c \u2013 Das war die \u00dcberschrift in \ngro\u00dfen Lettern in der \u201eMorgenpost\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das kommt \nnicht von ungef\u00e4hr, denn liest man die blumigen Aussa-\ngen im Koalitionsvertrag zur Tourismuspolitik noch \neinmal nach, dann k\u00f6nnte man direkt ins Schw\u00e4rmen \ngeraten. Im Kapitel \u201eWirtschaft und Verkehr\u201c wimmelt es \nnur so von Schlagw\u00f6rtern wie Tourismus, Tourismusf\u00f6r-\nderung und Tourismusmarketing. Ich frage aber, was \nau\u00dfer allgemeinen Phrasen wirklich bewegt werden soll. \nDazu findet sich nichts im Koalitionsvertrag, jedenfalls \nnichts Substanzielles. Im Gegenteil, meine Einsch\u00e4tzung \nist, dass das tourismuspolitische Engagement der CDU \nauf das schon immer flache Niveau der FDP abgefallen \nist. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \nDIE LINKE \u2013 Holger Zastrow, FDP: He, he, he!) \n\nDer heute als Antrag vorgelegte W\u00fcnsch-dir-was-Katalog \nmacht das ganze Dilemma \u00f6ffentlich. Die gegenw\u00e4rtigen \nTourismusstrukturen sind durch keine gesicherte Grundfi-\nnanzierung und eine fehlende langfristige Planungssi-\ncherheit gekennzeichnet. So weit, so gut. Es liegt nach \nunserer Auffassung in der Verantwortung der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung, in Zusammenarbeit mit den Kommunen, \nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, den Tourismusver-\nb\u00e4nden und den Leistungserbringern vor Ort diese Prob-\nleme endlich in den Griff zu bekommen. \n\nDer \u00fcberwiegende Teil touristischer Aufgaben steht in \nSachsen immer noch nicht auf soliden finanziellen F\u00fc\u00dfen \nund lebt von \u00f6ffentlichen Zusch\u00fcssen. Das allein ist schon \nproblematisch f\u00fcr die gesamte Branche. Hinzu kommen \nnoch erhebliche Herausforderungen, die sich f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre abzeichnen. Das sind unter anderem die \nsteigende Konkurrenz zwischen den Tourismusregionen, \ndas wachsende Qualit\u00e4tsbewusstsein der G\u00e4ste, die \nsteigenden Anforderungen an die Vermarktung, an das \nManagement und die Besch\u00e4ftigten in der Branche. \n\nNicht zu vergessen sind das degressive Abschmelzen der \n\u00f6ffentlichen Mittel aus dem Solidarpakt II, die weniger \ngewordenen finanziellen Mittel der Kommunen f\u00fcr \nfreiwillige Aufgaben, der demografische Wandel und \ndamit verbunden das Fehlen von qualifiziertem Fachper-\nsonal f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre sowie die r\u00fcckl\u00e4ufigen \nSteuereinnahmen, die wir nach der Krise jetzt auf dem \nWeg der Besserung gerade \u00fcberwunden haben. Diese \nhaben uns deutlich gemacht, dass der Tourismus davon \nstark abh\u00e4ngig ist. \n\nStatt im Koalitionsvertrag, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, die konkreten \u00d6ffnungszeiten von Waschan-\nlagen zu regeln, w\u00e4ren zu diesen Fragen klare Aussagen \nnotwendig gewesen. Aber dazu hat es offensichtlich \ndamals noch nicht gereicht. \n\n 3161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nEines ist Fakt: In den n\u00e4chsten Jahren wird es im Touris-\nmus vordergr\u00fcndig nicht mehr darum gehen, bunte \nB\u00e4ndchen durchzuschneiden \u2013 das steht nicht mehr auf \nder Tagesordnung \u2013, sondern es geht um die Grundfinan-\nzierung und die Herausbildung von selbsttragenden \nDestinationen in Sachsen. Das alles in einen solch \nschwammigen Antrag zu fassen, nur weil man der eigenen \nHilflosigkeit nicht Herr wird, findet bei meiner Fraktion \nkeine Zustimmung. Auch das muss deutlich gesagt \nwerden. Anscheinend haben die Koalitionsfraktionen \nkeinen Ansprechpartner mehr im s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftsministerium. So wetterte vorige Woche der Dresd-\nner CDU-Bundestagsabgeordnete Herr L\u00e4mmel \u2013 im \nNebenjob Pr\u00e4sident des Landestourismusverbandes \u2013 in \neiner gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung mit dem S\u00e4chsischen \nHandwerkstag gegen das Haus von Wirtschaftsminister \nMorlok. Man beschwerte sich in einem Brief an den \nMinisterpr\u00e4sidenten \u00fcber das rigorose Zusammenstrei-\nchen der GA-F\u00f6rderung f\u00fcr kleine Handwerksbetriebe \nund Unternehmen der Tourismuswirtschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das kommt mir \nein wenig wie eine zeitverz\u00f6gerte Haushaltsdebatte vor. \nNa so was aber auch! Es ist eine Undankbarkeit f\u00fcr den \nnoch im Dezember so hoch gelobten Wirtschaftshaushalt \nmit christlich-liberaler Handschrift. Und so was aus dem \neigenen Hause, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWenn mich die Koalition\u00e4re jetzt fragen w\u00fcrden \u2013 das \nmachen sie an dieser Stelle immer gern \u2013, wo meine \nVorschl\u00e4ge seien, kann ich auf meine Rede vor fast zwei \nJahren an gleicher Stelle verweisen. Am 14. Mai 2009 \u2013 \nkurz vor der Landtagswahl \u2013 debattierten wir in diesem \nHaus die Gro\u00dfe Anfrage der Oppositionsfraktion FDP. \nDie Gro\u00dfe Anfrage hatte den Titel: Tourismusstandort \nSachsen. \n\nIm Protokoll kann man dazu sehr ausf\u00fchrlich die Vor-\nschl\u00e4ge der LINKEN f\u00fcr den Ausbau des Tourismus und \ndie strategischen Ans\u00e4tze nachlesen. Wenn Sie es nachle-\nsen, werden Sie feststellen: Es ist wesentlich mehr als \ndieser Ank\u00fcndigungsantrag, den wir heute beschlie\u00dfen \nsollen. \n\nDa ich gerade bei der FDP bin, ist Folgendes interessant: \nDamals legte die FDP \u2013 ich habe es mir extra noch einmal \nherausgesucht \u2013 einen Entschlie\u00dfungsantrag zu ihrer \nGro\u00dfen Anfrage vor. Der Entschlie\u00dfungsantrag lautete: \nDer Landtag soll aufgefordert werden, ein Zehn-Punkte-\nProgramm zu beschlie\u00dfen. \n\nWenn Sie dort hineinschauen, stellen Sie fest: Neben \ndieser verkorksten M\u00f6venpick-Steuer, die hier schon die \nRunde gemacht hat, ist im Prinzip fast das Gleiche drin, \ndas hei\u00dft die gleichen Sprechblasen, wie sie jetzt im \nKoalitionsantrag stehen. Heute will die FDP gemeinsam \nmit der CDU \u2013 das ist interessant, diese hat das vor zwei \nJahren alles noch abgelehnt \u2013 einen Beschlussantrag \nherbeif\u00fchren, obwohl das Wirtschaftsministerium sowieso \n\neine Tourismusstrategie in Arbeit hat \u2013 daf\u00fcr ist sie im \n\u00dcbrigen auch zust\u00e4ndig. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nIch sage Ihnen eines: Wenn dieser Stil zur Methode wird \nund sich der Landtag jedes Mal mit dem eigentlichen \nTagesgesch\u00e4ft befassen muss, welches qua Amt auf der \nanderen Elbseite zu erledigen ist, kann ich dar\u00fcber nicht \neinmal mehr lachen. Daf\u00fcr fehlt uns auch die Zeit. \n\n(Uta Windisch, CDU: Auch das Verst\u00e4ndnis!) \n\nVielleicht stellt die Koalition auch nur den Antrag \u2013 das \nist nur eine Vermutung \u2013, um aus der misslichen Lage \nherauszukommen, dass sie sich nicht weiter mit dem \nAntrag der GR\u00dcNEN \u00fcber die Neuausrichtung der \nTourismusstrategie besch\u00e4ftigen muss, der im Oktober im \nWirtschaftsausschuss zur Anh\u00f6rung stand. Um dem \nAntrag nicht zustimmen zu m\u00fcssen, hat man den vorlie-\ngenden Antrag aus dem Ausschuss zur\u00fcckgezogen und \nihn im Dezember nachgeschoben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Koalition! \nDas alles ist f\u00fcr mich nicht sehr \u00fcberzeugend. Man kann \nmir wirklich nicht vorwerfen, dass ich mich um die \nTourismusstrategiedebatte zum Entwurf aus dem Hause \nMorlok aus dem vorigen Jahr dr\u00fccke. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nIch habe mich im Juni \u2013 seitdem es bekannt ist \u2013 an \nverschiedenen Stellen dazu ge\u00e4u\u00dfert, und zumindest das, \nFrau Windisch, werden Sie mir nicht absprechen k\u00f6nnen: \nWir haben im Fachausschuss Tourismuspolitik des Lan-\ndestourismusverbandes dar\u00fcber gesprochen und ich habe \nklar Stellung bezogen, an welchen Punkten ich f\u00fcr den \nVorschlag bin und an welchen Punkten ich Ver\u00e4nderungs-\nbedarf sehe. \n\n(Uta Windisch, CDU: Aber in der   \nDebatte habe ich nichts geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ich habe es Ihnen doch gesagt, dass ich die Vorschl\u00e4ge \nschon vor zwei Jahren gemacht habe. Lesen Sie es bitte \nnach! Ich habe keine Lust, jedes Jahr auf dem gleichen \nNiveau weiterzudiskutieren! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \nDIE LINKE, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch bin gegenw\u00e4rtig in den Tourismusregionen unterwegs, \num mit Touristikern und Verbandsvertretern \u00fcber die \nzuk\u00fcnftige Strategie anhand des vorgelegten Entwurfs zu \ndiskutieren. \n\nIch sage Ihnen eines: Der Linksfraktion sind die Erfah-\nrungen vor Ort gegenw\u00e4rtig wichtiger als nichtssagende \nAllgemeinpl\u00e4tze, wie sie der vorliegende Antrag enth\u00e4lt. \n\nAus diesem Grund werden wir diesem Schaufensterantrag \nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n 3162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. Eva \nJ\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDIE LINKE, wie man sie kennt! \u2013  \nZuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion spricht als n\u00e4chste Rednerin Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Tourismus, liebe Frau \nWindisch, rei\u00dft mich durchaus vom Hocker. Das kann \nschon passieren. Ihr Antrag bzw. das Worth\u00fclsengewitter, \nwas Sie uns als Antrag vorgelegt haben, tut es hingegen \nnicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nTourismus ist ein wichtiges Thema, aber nicht nur in \nGru\u00dfworten und Sonntagsreden. W\u00e4re dieser Antrag hier \nbereits Anfang 2010 behandelt worden, w\u00e4ren es zwar \nimmer noch die allgemeinsten Forderungen, die man sich \nausdenken kann, aber man h\u00e4tte Ihnen wenigstens noch \neinen guten Willen bescheinigen k\u00f6nnen. Das ist heute \nnicht mehr ohne Weiteres m\u00f6glich. \n\nWas hat die Koalition seit 2009 auf den Weg gebracht? \nZun\u00e4chst w\u00e4re da die M\u00f6venpick-Steuer. Besonders Herr \nTillich und Herr Zastrow waren starke Bef\u00fcrworter dieses \nOffenbarungseides f\u00fcr Bestechlichkeit und Klientelpoli-\ntik. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na!) \n\nGeboren wurde ein B\u00fcrokratiemonster \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollten eigentlich B\u00fcrokratie abbauen \u2013, das den \nmeisten CDU- und FDP-Sympathisanten bis heute pein-\nlich ist. Zumindest hoffe ich das. \n\nIm Koalitionsvertrag in Sachsen gibt es viele Hinweise \nauf die Wichtigkeit des Tourismus. Passiert ist aber nichts \n\u2013 wie in vielen Bereichen des Koalitionsvertrages. \n\nWirtschaftsminister Morlok hat im Juni 2010 ein Konzept \n\u201eTourismusstrategie 2016\u201c vorgelegt. Leider war der \nEntwurf entgegen dem, was Sie, Frau Windisch, uns \ngesagt haben, inhaltlich so schwach und mit den entschei-\ndenden tourismuspolitischen Akteuren nicht abgestimmt, \nsodass er sehr viel Kritik und Kopfsch\u00fctteln bei den \nExpertinnen und Experten erntete. Ich erspare mir aus \nZeitgr\u00fcnden, aus der Vielzahl der Stellungnahmen zu \nzitieren. Landestourismusverband, St\u00e4dte- und Landkreis-\ntag und viele mehr \u2013 die Urteile waren unisono kein \nAusweis f\u00fcr die tourismuspolitische Kompetenz, die aus \nsolchen Papieren sprechen sollte. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat im zu-\nst\u00e4ndigen Wirtschaftsausschuss einen sehr guten Antrag \nvorgelegt und es gab eine Anh\u00f6rung mit sehr vielen \nwichtigen Hinweisen. Wurden daraus Lehren gezogen? \nWenn ich Ihren Antrag lese, muss ich feststellen: nein. \nDenn alle Ihre allgemeinen Forderungen und Phrasen \u2013 \n\nich zitiere: \u201eeffizientere Strukturen, besseres Marketing, \nAbbau von B\u00fcrokratie\u201c und vieles mehr \u2013 w\u00e4ren sowohl \ndurch die noch geltende Strategie von 2004 als auch \ndurch das gescheiterte CDU/FDP-Konzept vom letzten \nJahr erf\u00fcllt worden. Keines der aktuellen Probleme kann \ndurch Ihre Allgemeinpl\u00e4tze zukunftsf\u00e4hig und nachhaltig \ngel\u00f6st werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Koalitionsfraktionen! \nWenn Sie wirklich den Tourismusstandort Sachsen \nst\u00e4rken und weiterentwickeln wollen, m\u00fcssen Sie dem \nWirtschaftsministerium konkrete Ziele und Handlungsan-\ns\u00e4tze mit auf den Weg geben, sonst wird das Ergebnis \nwieder nur ein Reinfall. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \ndazu m\u00fcssten Sie endlich eine klare Position beziehen und \nstrittige Fragen beantworten. \n\nEinige dieser Fragen m\u00f6chte ich in der kurzen Zeit, die \nmir verbleibt, beantworten. Der LTV spricht wiederholt \nvon einem Budgetloch von 30 Millionen Euro bei der \nTourismusf\u00f6rderung. Wie soll der finanzielle Grundstock \nder Tourismusf\u00f6rderung in den kommenden Jahren \naussehen? Die Akteure brauchen vor allem eines: Pla-\nnungssicherheit. \n\nDie Vermarktung Sachsens ist die n\u00e4chste Frage. Soll es \nnun eine zentrale Vermarktung geben oder geht man auf \ndie Forderungen der regionalen Tourismusakteure ein und \ngibt ihnen die M\u00f6glichkeit einer st\u00e4rkeren Eigenvermark-\ntung mit jeweiligen Schwerpunkten? Wie kann und soll es \neine einheitliche Strategie geben, die Dresden, das Erzge-\nbirge oder das Leipziger Seenland miteinander in Ein-\nklang bringen? \n\nEine Schl\u00fcsselfrage ist die finanzielle Erschlie\u00dfung neuer \nQuellen auf kommunaler Ebene. Die zuletzt vorgelegte \nTourismusstrategie 2016 hat den Weg der zuk\u00fcnftigen \nTourismusfinanzierung vorgezeichnet. Der Freistaat \nsichert nur noch die Basisfinanzierung \u00fcber den Landes-\nhaushalt und die lokalen Akteure werden zu einer st\u00e4rke-\nren Mitfinanzierung gezwungen. \n\nIch zitiere aus dem Entwurf: \u201eKommunen, die die Finan-\nzierungsinstrumente der Fremdenverkehrsabgabe und \nKurtaxe nicht nutzen, erhalten niedrigere F\u00f6rders\u00e4tze in \nallen touristischen F\u00f6rderprogrammen.\u201c In den letzten \nJahren wurde eine Vielzahl unterschiedlicher Finanzie-\nrungsvarianten auf kommunaler Ebene diskutiert und \neingef\u00fchrt: die Kurtaxe in 56 s\u00e4chsischen Kommunen, die \nFremdenverkehrsabgabe in 25 Kommunen. Weitere sind \nin Vorbereitung. \n\nNun frage ich Sie: Was bedeuten diese dezentralen Ent-\nscheidungen f\u00fcr den Tourismusstandort Sachsen und was \nist Ihr Modell: die Kurtaxe, die Fremdenverkehrsabgabe \noder eine angebotsorientierte Sonderabgabe? Welche \nGruppen sollen aus Ihrer Sicht f\u00fcr die Finanzierung \nherangezogen werden: die Tourismusunternehmen, die \nWirtschaftsakteure oder die G\u00e4ste? Eng verbunden damit \nist die Frage: Kann der Freistaat, der den Spielraum in \nden Kommunen immer mehr einengt \u2013 siehe letzter \nDoppelhaushalt \u2013, die Kommunen \u00fcberhaupt zu solchen \n\n 3163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nAbgaben verpflichten? Warum fordern Sie dann nicht eine \n\u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes? \n\nIch k\u00f6nnte an dieser Stelle noch viele weitere Fragen \nstellen, zum Beispiel: Wie soll das Kulturreiseland Sach-\nsen weiter aussehen, wenn sich die Staatsregierung auf \njuristisch h\u00f6chst fragw\u00fcrdige Weise an unserem Kultur-\nraumgesetz zu schaffen macht? Wie wollen wir mehr \nausl\u00e4ndische Touristen f\u00fcr uns begeistern, wenn wir nicht \nmehr in der Lage sind, erfolgreiche Programme f\u00fcr \nWeltoffenheit und Toleranz fortzuf\u00fchren? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ihre Tourismusstrategie! \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Quak, quak!) \n\nOder: Wie soll die Destinationsbildung aussehen, wenn \nnur drei Regionen \u00fcberhaupt in der Lage sind, die daf\u00fcr \nvorgesehenen F\u00f6rderkriterien zu erf\u00fcllen? \n\nMeine Damen und Herren! Auf alle diese wichtigen \nFragen finde ich in Ihrem Antrag keine Antwort. Daher \nkann ich eine Zustimmung nicht empfehlen. Tourismus ist \neine wichtige Zukunftsbranche f\u00fcr Sachsen, deren Ent-\nwicklungspotenzial wir erkennen und nutzen wollen. Ich \nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die gute Arbeit der Touris-\nmusakteure vor Ort und f\u00fcr die vielen Hinweise und \nF\u00f6rderungen f\u00fcr eine konzeptionelle Weiterentwicklung \ndurch den Landestourismusverband bedanken. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Tourismus hat auch immer \netwas mit Erholung zu tun. Ich pers\u00f6nlich hoffe, dass sich \nder s\u00e4chsische Tourismus zeitnah von Ihrer verfehlten \nPolitik erholen kann. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was ist denn das f\u00fcr  \nein Feenkost\u00fcm?! \u2013 Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade weil der Tou-\nrismus eine Wachstumsbranche ist, dr\u00e4ngen wir GR\u00dc-\nNEN seit Jahr und Tag die Staatsregierung und die Akteu-\nre vor Ort, sich anzustrengen. Doch ist dieser Antrag in \ndiesem Bem\u00fchen mehr als eine hilflose Geste? \n\nDie vom Wirtschaftsministerium vor \u00fcber sechs Jahren \nvorgelegte Studie zur Tourismuspolitik zeigte damals \nkonkrete Arbeitsfelder f\u00fcr f\u00fcnf bis sieben Jahre auf. Auf \ndie Umsetzung warten wir noch heute. Der Regierungs-\nentwurf des Tourismuskonzeptes wurde in der von uns \ninitiierten Anh\u00f6rung hart kritisiert. Dann geschah wieder \nnichts. Die Auswertung dieser Anh\u00f6rung l\u00e4sst der uns \nheute vorliegende Antrag \u00fcberhaupt nicht sp\u00fcren. \n\nDa wir der Regierung gern unter die Arme greifen, haben \nwir im letzten Jahr \u2013 die Vorredner haben ihn schon zitiert \n\u2013 einen Antrag zum Tourismuskonzept eingereicht. Wir \nforderten darin unter anderem eine Strategie zur Neuaus-\nrichtung der Tourismusf\u00f6rderung, konzentrierte F\u00f6rde-\nrung bestimmter Destinationen, mehr fachliche Beglei-\ntung der St\u00e4dte und Regionen, mehr Kooperationen dort, \ndie Verbesserung ressort\u00fcbergreifender Kommunikation \nmittels einer interministeriellen Clearingstelle und die \nAbl\u00f6sung der \u00fcberalterten Software des Systems Turbo. \n\nDie Koalition springt nun mit ihrem Antrag auf den Zug \nmit einem gr\u00fcnen Lokf\u00fchrer auf. Ihre Forderungen \nbleiben allerdings sehr allgemein und verklausuliert. Man \nkann sogar dar\u00fcber mutma\u00dfen, ob dieser Antrag vielleicht \ndas Nichthandeln des Ministers kritisieren soll. Man wei\u00df \nes nicht. \n\nWenn ich Sie jetzt fragen w\u00fcrde, w\u00fcrden Sie nat\u00fcrlich \nNein sagen und Sie seien mit dem Minister sehr zufrie-\nden. Aber ich wei\u00df nicht, mit welchem Ernst Sie das \nwirklich vertreten wollen, da das Tourismuskonzept der \nRegierung immer noch aussteht. Man h\u00e4tte sich jedenfalls \ngew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten wenigstens von unserem GR\u00dc-\nNEN-Antrag abgeschrieben; denn er war viel konkreter \nals Ihrer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nVerstehen Sie das bitte nicht falsch. In solchen F\u00e4llen \nbestehen wir auf Quellenangabe. Autor ist hier mein \nKollege Michael Weichert, dem ich von hier aus herzlich \ngute Besserung und baldiges Wiederkommen w\u00fcnsche. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nUnd Plagiate akzeptieren wir als Opposition nat\u00fcrlich \nnicht. \n\nDieser Antrag ist allerdings so unkonkret geblieben, dass \nman ihn als Plagiat nicht wirklich bezeichnen kann, eher \nals Vertuschung von Nichtstun. Die Einbringungsreden \nwaren entsprechend. \n\nKommen wir zum Inhalt. In Punkt 1 fordern Sie chancen-\nreiche Schwerpunkte f\u00fcr die Tourismusf\u00f6rderung. Ja, \nrichtig. Aber welche sollen es sein? \n\nWo bleibt der Trend zu den Aktivurlauben? Wo bleibt die \nF\u00f6rderung von Gesundheits- und Wellnessurlauben der \nKurorte, gerade im l\u00e4ndlichen Raum? Im GR\u00dcNEN-\nTourismusantrag schlugen wir endlich vor, den \u00d6kotou-\nrismus und die Erschlie\u00dfung s\u00e4chsischer Regionen mit \numweltfreundlichen Verkehrsarten aufzunehmen, touristi-\nsche Wegenetze auszubauen und deren Verkn\u00fcpfung zu \nWander- und Reitwegen zu verarbeiten und gerade auch \nf\u00fcr die Wintersportregionen Anpassungsstrategien zu \nentwickeln. Nichts davon! \n\nLeider steht auch die umweltfreundliche und touristisch \nattraktive Erschlie\u00dfung der touristisch wichtigen Regio-\nnen durch den \u00f6ffentlichen Verkehr nun gerade stark \ninfrage. Auch das sollte ein Grund zum Umdenken in \n\n 3164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nIhrer Verkehrspolitik sein. Trotz der erfreulich gestiege-\nnen Tourismuszahlen geht die Inanspruchnahme des \n\u00f6ffentlich so stark subventionierten privatwirtschaftlichen \nFlugverkehrs zur\u00fcck. Sie sollten dort nachdenklich \nwerden. Wir halten es n\u00e4mlich f\u00fcr ausgesprochen wichtig, \nuns nicht nur auf den St\u00e4dtetourismus zu fokussieren, \nsondern Tourismus gerade im l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6r-\ndern. \n\nWie kann die Regierung hierf\u00fcr innovative Potenziale \nf\u00f6rdern und erschlie\u00dfen? Sie liefern nicht einmal den \nAnsatz einer Antwort. Das in Punkt 2 vorgeschlagene \nStandortmarketing gibt es schon und es ist im stark \ngek\u00fcrzten Haushalt mit \u00fcppigen 30 Millionen Euro \nausgestattet. Wozu jetzt noch einmal pseudoaktivistische \nBeschl\u00fcsse? Warum gelang es eigentlich nicht, bisher mit \nso viel Geld eine solche Standortinitiative anzukurbeln? \n\nIn Punkt 3 wollen Sie klare und effiziente Strukturen und \nEbenen zwischen den touristischen Akteuren schaffen, \nund Sie schlagen in den Punkten 7 und 8 eine interminis-\nterielle Arbeitsgruppe vor. Das beantragen zwei regie-\nrungstragende Fraktionen anderthalb Jahre nach dem \nRegierungsbeginn. Mein Gott, warum macht es die \nRegierung nicht endlich, k\u00f6nnen Sie das einmal erkl\u00e4ren? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nInteressant w\u00e4re stattdessen die in Punkt 6 beschworene \nNeuausrichtung der F\u00f6rderung gewesen, aber die bleibt \nnur nebelhaft. Schwerpunktsetzung f\u00fcr eine schlagkr\u00e4ftige \nDestination ist richtig; doch nach unserer Meinung erf\u00fcllt \nder aus \u00d6sterreich abgeschriebene Kriterienkatalog nicht \ndie Anforderungen f\u00fcr die Entwicklung in Sachsen. Das \nist so, als w\u00fcrde man das Erzgebirge gie\u00dfen und hoffen, \ndass es w\u00e4chst und so hoch wird wie die Alpen. \n\nAber so richtig spannend wird es bei der Machbarkeit \nIhrer angeblich neuen Ans\u00e4tze. In Punkt 4 fordern Sie \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201edie zunehmende Einbeziehung von Unter-\nnehmen, die vom Tourismus profitieren, in die Finanzie-\nrung\u201c. Richtig. Dann m\u00fcssen Sie aber auch den Mut \nhaben, es umzusetzen, und d\u00fcrfen es nicht blockieren, wie \nzum Beispiel zurzeit in Dresden. Schade, h\u00e4tten Sie sich \ndurchringen k\u00f6nnen, unserem Antrag aus dem Mai \nvorigen Jahres zuzustimmen, dann h\u00e4tten Sie einen \nkonkreten Arbeitsauftrag f\u00fcr die Regierung l\u00e4ngst gehabt, \nohne heute so s\u00e4useln zu m\u00fcssen und um die Defizite \nherumzureden. Es ist nicht alles falsch, was drinsteht, \naber so wahrscheinlich wirkungslos. Wir werden uns \nenthalten und wir sind gespannt, wann die Regierung \nendlich mit ihrer Arbeit anf\u00e4ngt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Zum \nAbschluss der ersten Runde in der allgemeinen Ausspra-\nche die NPD-Fraktion. Herr Dr. M\u00fcller, Sie haben jetzt \ndie M\u00f6glichkeit zu sprechen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn ich richtig liege, behan-\ndeln wir heute zum vierten Mal innerhalb von nicht \neinmal zwei Jahren hier im Plenum das Thema Tourismus \nin Sachsen. Im Mai 2009 brachte die damals noch Oppo-\nsitionsfraktion FDP einen Zehn-Punkte-Plan als Antrag \nein. Im Januar 2010 folgte seitens der Koalitionsfraktio-\nnen eine Aktuelle Debatte zu diesem Thema, worauf dann \n\u2013 zumindest von CDU und FDP \u2013 bislang nichts mehr zu \nh\u00f6ren war. \n\nAllerdings fand im Oktober 2010 anl\u00e4sslich eines Antrags \nder Fraktion der GR\u00dcNEN eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\nrung zu dem Thema Tourismusstrategie statt. Unbenom-\nmen ist die Tourismuswirtschaft f\u00fcr den Freistaat ein \nbedeutender Zweig, der seine W\u00fcrdigung im Plenum \ndurchaus erfahren darf, und das besonders auch im Lichte \nder aktuell ver\u00f6ffentlichten Zahlen des Statistischen \nLandesamtes f\u00fcr 2010. \n\nAllerdings wundert mich ein wenig, weshalb die Koaliti-\nonsfraktionen im Dezember 2010 einen Antrag in den \nGesch\u00e4ftsgang geben, der dann im M\u00e4rz 2011 ins Plenum \ngezogen wird, worin die Vorlage einer Tourismusstrategie \ngefordert wird, wenn doch im FDP-gef\u00fchrten Wirt-\nschaftsministerium l\u00e4ngst der Entwurf eines solchen \nkursieren soll. Liegt es daran, weil es diesen Entwurf \nbereits Mitte Juni 2010 gab und seitdem nichts weiter \nvorangegangen ist oder weil es inhaltliche Differenzen \nzwischen den Koalitionsfraktionen und der Staatsregie-\nrung gibt? \n\nNachdem wir mitbekommen durften und auch von der \nTMGS best\u00e4tigt bekamen, dass die internationale Touris-\nmusb\u00f6rse in Berlin aus der Sicht Sachsens sehr erfolg-\nreich bewertet wurde, bin ich mir nicht sicher, ob man \nnicht nur wieder einen typischen Berichts- und Strategie-\n/Konzeptionseinforderungsantrag \u00e0 la CDU/FDP einrei-\nchen wollte, wie es auf circa 30 der bisher knapp \n70 Koalitionsantr\u00e4ge zutrifft, nur um sich wieder einmal \nselbst zu beweihr\u00e4uchern. F\u00fcr eine ernsthafte Befassung \nw\u00e4re es doch auch m\u00f6glich gewesen, den bereits existie-\nrenden Strategieentwurf, der das Papier aus 2004 fort-\nschreiben soll, als Antrag einzureichen und hier zum \nBeispiel eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung dazu zu beantra-\ngen. Doch so viel Debatte will man dann zu dem Thema \ndoch nicht. \n\nZustimmen wird die NPD-Fraktion diesem Antrag trotz-\ndem, und zwar wegen seiner Unsch\u00e4dlichkeit. Wie die \nStrategie, die daraus resultieren wird, von uns bewertet \nwird, steht wiederum auf einem anderen Blatt; dar\u00fcber \nk\u00f6nnen wir uns sp\u00e4ter noch unterhalten. Grunds\u00e4tzlich \nstehen wir hinter dem Thema Tourismus, gerade weil \n2010 bereits ein s\u00e4chsisches Tourismusrekordjahr war, \ndenn schlie\u00dflich sollen ja die St\u00e4rken gest\u00e4rkt werden. \nDie NPD-Fraktion freut sich \u00fcber die 6,4 Millionen G\u00e4ste \nund \u00fcber die \u00fcber 16 Millionen \u00dcbernachtungen. \n\n(Zuruf von der CDU; Scheinheilig!) \n\n 3165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDie NPD freut sich auch dar\u00fcber, dass Sachsen mit einer \nSteigerung auf 14,5 % den unter allen Bundesl\u00e4ndern \nh\u00f6chsten Zuwachs an G\u00e4sten aus dem Ausland verbuchen \ndurfte. Wir freuen uns aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden \ndar\u00fcber, aber auch, weil dies Ihrer unsachlichen Argu-\nmentation hinsichtlich der Bewertung von NPD-Erfolgen \nund Tourismusentwicklung diametral widerspricht. \nGerade dorthin, wo Deutschland noch Deutschland, wo \nSachsen noch Sachsen ist, reizt es offensichtlich ausl\u00e4ndi-\nsche Urlauber, hinzureisen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Schwerpunktfelder liegen auf der Hand. Diese sind \nvorwiegend im Zweiturlaubsziel Sachsen der Kulturtou-\nrismus, der Radtourismus, aber auch der Gesundheitstou-\nrismus. Mit Blick auf die \u00dcbernachtung zeigt sich deut-\nlich, dass die Tourismuswirtschaft insbesondere f\u00fcr die \nl\u00e4ndliche Peripherie von besonderer Bedeutung ist. \n\nAllerdings darf gerade in diesem Zusammenhang nicht \nvergessen werden, wie wichtig die kommunale Finanz-\nausstattung, die l\u00e4ndliche Infrastruktur, das Einkaufsan-\ngebot und vieles mehr sind. Hier hege ich meine Beden-\nken, ob die Staatsregierung diesbez\u00fcglich das richtige \nProblembewusstsein besitzt und ad\u00e4quat aufgestellt ist. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich direkt noch einmal \nauf Herrn G\u00fcnther eingehen. Herr G\u00fcnther, Sie sprachen \nvon einem Mangel an Viersternehotels. Ich muss das aus \nSicht eines im l\u00e4ndlichen Raum Wohnenden widerlegen: \nWir haben in der S\u00e4chsischen Schweiz in Rathen ein \nViersternehotel, in Bad Schandau ein Viersternehotel und \nein F\u00fcnfsternehotel, in Sebnitz ein zur Zertifizierung \nbeantragtes Viersternehotel, aber wir haben nicht die \nG\u00e4ste. Wir haben auch nicht die Infrastruktur drumherum \nund es ist leider Gottes so geworden, dass die G\u00e4ste in \nden Viersternehotels lieber in den Ballungszentren \u00fcber-\nnachten, in den von Ihrer verfehlten Leuchtturmpolitik \nbevorteilten Regionen. Die wohnen alle in Dresden, in \nLeipzig, machen Tagesausfl\u00fcge in die S\u00e4chsische Schweiz \noder nach Seiffen. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie wissen es doch selbst: Ihr Freizeitbad in \nSeiffen d\u00fcmpelt vor sich hin, es wird in dem Sinne nicht \ngebraucht. Genauso geht es in vielen anderen Dingen in \nder Peripherie auch. Da sollten Sie ein generelles Umden-\nken in Ihrer Politik machen \u2013 weg von den Leuchtt\u00fcrmen, \nauch zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndenn den brauchen wir viel, viel st\u00e4rker, als Sie es sich \nvorstellen k\u00f6nnen. \n\nZum Fazit: Wenngleich die NPD-Fraktion nichts gegen \ndie Vorlage einer Tourismusstrategie einzuwenden hat, \nmuss ich darauf verweisen, dass dies mehr als ein Papier \nsein muss, und vor allem, dass das Thema Tourismus auch \nals politisches Querschnittsthema zuk\u00fcnftig aufgegriffen \nwird. Insofern sind wir gespannt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegen weitere Wortmeldungen \nf\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Staats-\nregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Es spricht Frau Windisch f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte doch noch vor dem \noffiziellen Schlusswort einige Punkte beleuchten \u2013 und \nzwar sachlich und nicht polemisch. Wir hatten zum \nThema Tourismus schon bessere Debatten hier in diesem \nHaus, wo sich die Opposition noch Gedanken in der \nSache gemacht und nicht nur platte Polemik von sich \ngegeben hat. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nEs ist doch ganz normal, meine Damen und Herren \u2013 Herr \nTischendorf, was ist daran ungew\u00f6hnlich? Sie haben die \n\u201eMorgenpost\u201c zitiert, okay, das ist halt Ihre Literaturquel-\nle \u2013: \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nEs ist in jedem Politikbereich so, dass Strategien und \nKonzepte fortgeschrieben werden. Nach sieben Jahren ist \nes an der Zeit, auch im Tourismus neue Akzente zu \nsetzen, denn die Welt ver\u00e4ndert sich. Das m\u00fcssten auch \nSie inzwischen wissen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nWindisch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da Sie dem \u00e4lteren Antrag \nunserer Fraktion nicht zustimmen konnten und inzwi-\nschen die Anh\u00f6rung vom vorigen Jahr, die wir initiiert \nhaben, ausgewertet werden konnte, wollte ich Sie gern \nfragen, was Ihre Ergebnisse der Auswertung der Anh\u00f6-\nrung waren und wann die Tourismusstrategie nun endlich \nkommt. \n\nUta Windisch, CDU: Na ja, gut. Das war eine sehr \nverquaste Frage. Ich kann versuchen, Ihnen eine Antwort \ndarauf zu geben. Im Antrag haben wir geschrieben, bis \nwann die Tourismusstrategie vorliegen soll. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nWindisch, wollten Sie erst die Frage beantworten oder \u2013 \u2013 \n\nUta Windisch, CDU: Ja, ja, auf die Frage. Sie fragte ja, \nwann kommt sie endlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nk\u00f6nnen die Frage beantworten. Frau J\u00e4hnigen wollte jetzt \n\n 3166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nwieder eine Frage stellen. Da wollte ich zun\u00e4chst fragen, \nob Sie die Frage schon beantwortet haben. Wenn Sie Ja \ngesagt h\u00e4tten, h\u00e4tte ich die n\u00e4chste Frage zugelassen. \n\nUta Windisch, CDU: Nachdem im vergangenen Jahr der \nerste Arbeitsentwurf vorgelegt worden ist, sind viele \nStellungnahmen gekommen. Das haben Sie kritisiert, Frau \nJ\u00e4hnigen. Das ist aber gut und richtig so. Wir wollten die \nTouristiker vor Ort in den Erarbeitungs- und Diskussions-\nprozess einbeziehen. Wir haben uns sehr gefreut, dass \n\u00fcber 30 Stellungnahmen gekommen sind, die jetzt ausge-\nwertet werden. Wir sollten uns Zeit nehmen, diese Dis-\nkussion sehr sorgf\u00e4ltig zu f\u00fchren und die Touristiker \nmitzunehmen. Nein, das ist sogar falsch. Mitnehmen ist \npassiv. Sie sollen diesen Weg mitgehen. Das ist unser \nZiel. Wir werden sehen, wie weit wir am Ende des Jahres \nsind. In den Arbeitsgruppen haben schon sehr konstrukti-\nve Beratungen stattgefunden. \n\nWer es will, kann diesen Antrag falsch verstehen. Die \nOpposition hat das gewollt. \n\n(Oh-Ruf bei der SPD \u2013 Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie Entwicklung der Tourismusstrategie f\u00fcr Sachsen \u2013 \ndas ist vielleicht jetzt Ihre zweite Frage \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nWindisch, m\u00f6chten Sie noch eine Frage zulassen? \n\nUta Windisch, CDU: Ja. Das verl\u00e4ngert meine Redezeit. \nSehr sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben gesagt, die Auswer-\ntung der Anh\u00f6rung vom letzten Jahr hat jetzt begonnen. \nIch wiederhole noch einmal die Frage: Wann k\u00f6nnen wir \nnun mit der Tourismusstrategie rechnen? \n\nUta Windisch, CDU: Da haben Sie mich auch wieder \nfalsch verstanden. Die Auswertung hat nicht jetzt begon-\nnen, die Auswertung hat im Juni vergangenen Jahres \nbegonnen, als die Stellungnahmen eingegangen sind. Es \nist eine Synopse erstellt worden und auf deren Basis \nsowie der Einwendungen, die durchaus einer Betrachtung \nbed\u00fcrfen, l\u00e4uft jetzt der Abstimmungsprozess. Soll ich \nIhnen jetzt sagen, am 15. Mai oder so w\u00e4re es so weit? \nNein, das kann ich nicht. Das ist Aufgabe der Arbeits-\ngruppe. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \nIch bitte um eine Antwort!) \n\nIch kann Ihnen diese Antwort nicht geben, nicht weil ich \nes nicht wei\u00df. Es w\u00e4re sogar falsch, jetzt einen Termin zu \nnennen. Wir wollen, dass eine intensive Diskussion mit \nden Regionalverb\u00e4nden, den Kommunen, den touristi-\nschen Leistungstr\u00e4gern und den Verb\u00e4nden, wie Dehoga \nund LTV, gef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nKlaus Tischendorf, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nF\u00fcr diesen Prozess m\u00fcssen wir uns alle Zeit der Welt \nnehmen, damit am Ende ein Konzept herauskommt, das \nbis 2020 die Tourismuswirtschaft in Sachsen pr\u00e4gt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nWindisch, jetzt gibt es noch einmal den Wunsch nach \neiner Zwischenfrage. \n\nUta Windisch, CDU: Ja, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Frau Windisch, stimmen Sie mir zu, dass seit dem \n10. Juni, als der Entwurf der Tourismusstrategie in die \n\u00d6ffentlichkeit kam, mehrere Regionalverb\u00e4nde, Touris-\nmusunternehmen und sogar Handwerkskammern Mei-\nnungen dazu ge\u00e4u\u00dfert haben und der Entwurf schon sehr \nlange in der Debatte ist? Dann wollte ich Sie noch fragen: \nStimmen Sie mir zu, dass die Landr\u00e4te als Vorsitzende der \nRegionalverb\u00e4nde gedroht haben, aus der TMGS auszu-\ntreten, als bekannt wurde, dass es K\u00fcrzungen bei den \nRegionalverb\u00e4nden geben soll? Ist das nicht ein Beleg \ndaf\u00fcr, dass schon sehr intensiv diskutiert wurde, und was \nSie heute beschlie\u00dfen wollen, gar keine Verbindlichkeit \nhat? \n\nUta Windisch, CDU: Was Sie da geredet haben, ist auch \nwieder ein totales Durcheinander. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nLachen bei der SPD \u2013 Widerspruch  \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas eine hat mit dem anderen gar nichts zu tun. Sie \nverfolgen ja auch die \u00f6ffentlichen Meldungen. Bisher ist \nmir nicht bekannt geworden, dass ein Regionalverband \naus der TMGS ausgetreten ist. Derartige Drohgeb\u00e4rden \nder kommunalen Ebene haben wir auch auf anderen \nPolitikfeldern. Am Ende einigt man sich wieder und \nfindet gemeinsam einen guten Weg. Es ist das Ziel, dass \nLand, Region, Kommunen, alle Leistungstr\u00e4ger gemein-\nsam etwas auf den Weg bringen. Wir lassen uns auch von \nIhnen an der Stelle nicht spalten, auch wenn es zu dem \neinen oder anderen Detail unterschiedliche Auffassungen \ngibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nNun will ich zum Antrag zur\u00fcckkommen. Ich bin noch \ngar nicht zum Reden gekommen. Der Antrag hei\u00dft zwar \n\u201eTourismusstrategie f\u00fcr Sachsen entwickeln\u201c, aber Sie \nhaben falsch interpretiert, dass wir mit dem Antrag vom \n14. Dezember 2010 erst die Staatsregierung aufgefordert \nhaben, diese Strategie zu entwickeln. So schlau sind wir \nselbst zu wissen, dass sie das bereits tut. Der Koalition \nwar wichtig, mit den Punkten 1 bis 8 einige Vorgaben zu \nmachen und zu ber\u00fccksichtigen, was in der Auswertung \nder ersten Stellungnahmen zutage getreten ist. Mit dem \nBeschluss dieses Antrages wollen wir verankern, dass \ndiese Punkte beachtet werden. Ich wei\u00df gar nicht, was \nfalsch daran sein soll, dass wir auf diese Art und Weise \nvorgehen wollen. \n\n 3167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nFakt ist doch, dass Sie sich in der Sache gar nicht mit dem \nThema auseinandersetzen wollen. Es ist eben sehr \nschlimm um einige Oppositionsfraktionen bestellt, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nur Polemik!) \n\ndie vor Jahren inhaltlich noch etwas zu diesem Thema \nbeigetragen haben, aber heute nur billige Polemik abgelie-\nfert haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und des Abg.  \nTino G\u00fcnther, FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nSo. Und jetzt erspare ich Ihnen nicht, noch ein paar \nsachliche Anmerkungen zu machen, worauf es uns in den \nn\u00e4chsten Jahren ankommt und wie wir die Tourismusstra-\ntegie entwickeln wollen. Das wollen Sie doch gar nicht \nwissen! Sie wollen tats\u00e4chlich nur sagen: Alles ist falsch, \nwas hier gemacht wird. \n\nGanz wichtig f\u00fcr unsere Fraktion ist, dass wir in der \nUmsetzung dieser Strategie die Partner vor Ort st\u00e4rken \nwollen. Das sind die Regionalverb\u00e4nde, \u00fcber deren Zahl \nman noch diskutieren kann. Ich denke, da haben wir im \nMoment einige zu viel, um als starke Region wahrge-\nnommen zu werden. Wir wollen die Verb\u00e4nde st\u00e4rken, \ndamit sie als Klammer zwischen Unternehmen und \nKommunen im Prozess der Entwicklung hin zu mehr \nZukunftsf\u00e4higkeit agieren k\u00f6nnen. \n\nWeiter ist uns als CDU-Fraktion wichtig, dass wir f\u00fcr die \nUmsetzung der Ziele und der F\u00fchrung der begleitenden \nProzesse hin zu mehr Innovation, zu mehr Qualit\u00e4t, zu \nmehr Service in Sachsen einen leistungsf\u00e4higen Dachver-\nband wie den LTV f\u00fcr unverzichtbar halten. Der LTV \nSachsen hat diese Aufgabenstellung seit Jahren erfolg-\nreich umgesetzt und ist akzeptierter Partner der regional \nund landesweit T\u00e4tigen, nicht zuletzt auch fraktions\u00fcber-\ngreifender Partner der Abgeordneten und Berater f\u00fcr die \nStaatsregierung. Ein starker Dachverband der Tourismus-\nregionen und der Wirtschaft ist die Voraussetzung f\u00fcr die \nBew\u00e4ltigung der anstehenden Zukunftsaufgaben. Deshalb \nhaben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, dass die Finanzierung \nseiner Aufgaben langfristig ausreichend gesichert sein \nsoll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun geht es \nnoch einmal um Budget und Finanzierung. Frau Kliese, \nSie sprachen vorhin von einer Budgetl\u00fccke von \n30 Millionen Euro. Es ist eine Binsenweisheit der Touris-\ntiker, dass, wenn man eine \u00dcbernachtung generieren will, \n2 Euro Marketingmittel erforderlich sind. Bei 16 Millio-\nnen \u00dcbernachtungen in Sachsen br\u00e4uchten wir rund \n32 Millionen Euro Budget. Das hei\u00dft aber nicht, dass \ndieses Budget allein von der \u00f6ffentlichen Hand kommt. \nAuch dabei wollen wir Verbesserungen erreichen, dass \nmit einem Bonussystem diejenigen belohnt werden sollen, \ndie alternative Finanzierungsinstrumente zur Erh\u00f6hung \nder Eigeneinnahmen nutzen. Kollege G\u00fcnther hat es \nvorhin schon angesprochen. Die Einnahmebasis k\u00f6nnte \n\nbreiter sein. Es war interessant, in der Auswertung der \nUnterlagen von der ITB zu lesen, dass nur 49 % aller dazu \nberechtigten s\u00e4chsischen Unternehmen diese alternativen \nFinanzierungsinstrumente nutzen. Ich gebe aus dem OSV-\nBereich die anderen L\u00e4nder und die Zahlen dazu bekannt: \nMecklenburg-Vorpommern 98 %, Th\u00fcringen 90 %, \nSachsen-Anhalt 78 % und Brandenburg 60 %. Hier haben \nwir in Sachsen noch gro\u00dfe Spielr\u00e4ume. \n\nSpielr\u00e4ume haben wir weiterhin, wenn sich alle, die \nk\u00fcnftig vom Tourismus profitieren, st\u00e4rker an der Finan-\nzierung des Tourismus in seiner Ausgestaltung beteiligen \nm\u00fcssen. Dabei ist die Bettensteuer ein ungeeignetes \nInstrument, weil es nur die Hoteliers belastet, aber nicht \nalle anderen, die vom Tourismus auch profitieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage aber auch, dass Unternehmen, die sich Abgaben \nleisten sollen, in die Lage versetzt sein m\u00fcssen, aus-\nk\u00f6mmliche Umsatzrenditen zu erzielen, um diese Abga-\nben leisten zu k\u00f6nnen. Das ist ein Kreislauf zwischen der \nWirtschaft und der F\u00f6rderpolitik. Deshalb sehen wir \ngegenw\u00e4rtig bei der Ausgestaltung der F\u00f6rderrichtlinien \nf\u00fcr die einzelbetriebliche F\u00f6rderung und die touristische \nInfrastruktur noch Diskussionsbedarf hinsichtlich der \nhohen Schwellenwerte, die den Zugang zur F\u00f6rderung \nerschweren w\u00fcrden. Gerade kleinere Familien und mittel-\nst\u00e4ndische Firmen k\u00f6nnen allein aus ihrer mitunter nur 5, \n6 oder 7 % hohen Umsatzrendite nicht ohne Zusch\u00fcsse \ndem st\u00e4ndigen Innovations- und Investitionsdruck stand-\nhalten. Mit Betr\u00e4gen weit unter dem gegenw\u00e4rtig ange-\ndachten Schwellenwert von 100 000 Euro lassen sich die \ngew\u00fcnschten Qualit\u00e4tsverbesserungen hin zur Erf\u00fcllung \nh\u00f6herer Standards nicht erreichen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \nnoch einmal diskutieren. \n\nDann sind wir bei dem Punkt: M\u00fcssen es unbedingt vier \nSterne sein? Ja, sie werden in den gro\u00dfen Zentren nachge-\nfragt, aber als Vorsitzende des Vereins \u201eLandurlaub in \nSachsen e.V.\u201c wei\u00df auch ich, dass es sehr viele gute \nLandhotels, Hotels in alten Schl\u00f6ssern usw. gibt, die ein \nganz besonderes Flair haben, aber wegen einiger Krite-\nrien, zum Beispiel der Raumgr\u00f6\u00dfe, nie in den Viersterne-\nstandard aufsteigen k\u00f6nnten. Sie werden gut nachgefragt, \nwenn Service, Qualit\u00e4t und alles Drumherum stimmt. \nHier m\u00fcssen wir noch einmal nachsehen, ob die Gebiets-\nkulisse stimmt, ob wir nicht in dem Bereich Drei oder \nDrei-Plus-Sterne eine F\u00f6rderung gew\u00e4hren k\u00f6nnen. Aber \ndas sind Fragen, die wir heute nicht entscheiden. Das sind \nFragen, die in dieser Facharbeitsgruppe detailliert disku-\ntiert werden m\u00fcssen, um am Ende zu einem vern\u00fcnftigen \nErgebnis zu kommen. So viel an dieser Stelle. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Frau Win-\ndisch. \n\nMeine Damen und Herren! Herr G\u00fcnther, f\u00fcr die n\u00e4chste \nRunde. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\n 3168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nHerr Tischendorf, Sie intervenieren? \u2013 Herr G\u00fcnther, \neinen kleinen Moment. Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich beziehe mich noch einmal auf Frau Windisch, \ndie gesagt hat, au\u00dfer Polemik ist nichts gewesen. Das \nzwingt mich, noch einmal ans Mikrofon zu treten und zu \nsagen, welche Inhalte ich angeboten habe, damit Sie es \nauch langsam noch einmal mitschreiben k\u00f6nnen. \n\nIch habe von den Herausforderungen gesprochen. Die \nHerausforderungen f\u00fcr Sachsen: Steigende Konkurrenz \nzwischen den Tourismusregionen, wachsendes Qualit\u00e4ts-\nbewusstsein der G\u00e4ste, steigende Anforderungen, Ver-\nmarktung und Management, degressives Abschmelzen des \nSolidarpakts II, weniger finanzielle Mittel f\u00fcr die Kom-\nmunen f\u00fcr freiwillige Aufgaben. Das finden Sie alles im \nProtokoll wieder. Das will ich nur noch einmal sagen, ehe \nich mich mit Ihrem Schaufensterantrag und Sprechblasen \nbesch\u00e4ftigt habe. Ich habe also genau die Punkte benannt, \ndie aus meiner Sicht f\u00fcr mich in der Tourismusstrategie \neine Rolle spielen sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Windisch, m\u00f6ch-\nten Sie erwidern? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann \nbitte ich Herrn Kollegen G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich will nur ganz kurz auf die \nRedner der Opposition eingehen. \n\nLieber Klaus Tischendorf, die massive Kritik liebe ich: \ndass wir Teile in den jetzigen Antrag geschrieben haben, \ndie wir 2009 nicht durchsetzen konnten, wenn wir etwas \nin der Regierung geschafft haben, was zuvor nicht m\u00f6g-\nlich war. Uns vorzuwerfen, dass wir dabei bleiben, was \nwir 2009 schon einmal vorgeschlagen haben, ist eine sehr \nsch\u00f6ne Kritik! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Aber immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Kollege G\u00fcnther, \nw\u00fcrden Sie mir denn recht geben: Wenn wir den Antrag \nheute nicht auf der Tagesordnung h\u00e4tten, w\u00fcrde trotzdem \nder Entwurf der Staatsregierung zur Tourismusstrategie \ndiskutiert werden und wir k\u00f6nnten unsere Stellungnahme \ndaf\u00fcr abgeben? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, aber nicht so sch\u00f6n, wie wir es \njetzt machen k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nFrau Kliese, Sie sprachen davon, Tourismus hat auch \netwas mit Erholung zu tun. Ich kann Ihnen nur empfehlen, \n\nwenn Sie lange genug dabei sind, dann werden Sie \nmerken, Tourismuspolitik hat sehr viel mit Anstrengung \nzu tun. Deswegen ruhen wir uns nicht aus, sondern \nstrengen uns an, etwas grunds\u00e4tzlich Neues f\u00fcr Sachsen, \nf\u00fcr den Tourismus zu machen. \n\nZu Frau J\u00e4hnigen: Da Sie nicht grunds\u00e4tzlich eine Tou-\nrismuspolitikerin sind, m\u00f6chte ich nicht genau auf Ihre \nRede eingehen. Ich m\u00f6chte mich einem Gedanken in Ihrer \nRede anschlie\u00dfen, und zwar dem Gedanken, dass wir alle \ndem wirklichen Tourismuspolitiker, Herrn Weichert, von \nhier aus gute Besserung w\u00fcnschen und dass er bald \nwieder f\u00fcr die Tourismuspolitik da sein m\u00f6ge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu Dr. M\u00fcller: Die Touristen kommen eben in die Regio-\nnen S\u00e4chsische Schweiz und Erzgebirge nicht wegen der \nNPD, sondern trotz der NPD. Es zeigt auch, wenn die \nTouristen kommen, dass die NPD vor Ort nicht auff\u00e4llig \nagiert. Wenn ich hier von Viersternehotels spreche und \nSie sprechen vom geschlossenen Bad in Seiffen, dann \nstelle ist fest, in dem Bad sollte nicht geschlafen werden, \nhingegen wird es im Viersternehotel erw\u00fcnscht. Deswe-\ngen ist dieser Vergleich nicht haltbar. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \njetzt einmal von dem Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann machen Sie das. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das war eine sehr krude \nDarstellung des Kollegen G\u00fcnther, denn ich hatte nicht \ndas Bad mit irgendwelchen Viersternehotels verglichen, \nsondern ich hatte die Leuchtturmpolitik der Koalition \nbem\u00e4ngelt und festgestellt, dass es eben leider Gottes so \nist, dass die meisten Touristen in den gro\u00dfen Ballungs-\nzentren sind, s\u00e4mtliche Kultur und Industrie in den \nBallungszentren angesiedelt und der l\u00e4ndliche Raum \nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt wird. \n\nIch hatte darauf hingewiesen, dass es in der S\u00e4chsischen \nSchweiz eine gro\u00dfe Anzahl von Viersternehotels und \nF\u00fcnfsternebetten gibt, \u00e4hnlich im Erzgebirge, dort aber \ndie Touristen als Tagestouristen hinfahren und nicht als \n\u00dcbernachtungsg\u00e4ste in den Regionen in Erscheinung \ntreten. Man sollte endlich einmal umdenken, was die \nPolitik nur mit Bezug auf die Gro\u00dfzentren betrifft. Man \nsollte endlich wieder einmal an den peripheren l\u00e4ndlichen \nRaum denken, wo augenblicklich alles den Bach hinun-\ntergeht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der \nFraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\n 3169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Morlok, bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der \nDebatte bereits angesprochen worden: Das Jahr 2010 war \nein \u00fcberaus erfolgreiches Jahr f\u00fcr die s\u00e4chsische Touris-\nmuswirtschaft. Die s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft ist \neine Unternehmensstruktur, die \u00fcberwiegend von inha-\nbergef\u00fchrten Unternehmen im s\u00e4chsischen Mittelstand \nund Kleinunternehmen gepr\u00e4gt ist. \n\nIch m\u00f6chte mich zum einen aufgrund der erfolgreichen \nEntwicklung 2010 bei den Unternehmerinnen und Unter-\nnehmern und ihren Mitarbeitern f\u00fcr ihren Einsatz bedan-\nken und Sie f\u00fcr das Jahr 2010 begl\u00fcckw\u00fcnschen; denn \ngerade im Tourismus wissen wir ja, dass der Erfolg auch \nvon der Mund-zu-Mund-Propaganda lebt und auch davon, \ndass man durch gute Serviceleistungen \u00fcberzeugt und \ndeswegen die Touristen auch wiederkommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDa in der Debatte \u00fcberwiegend angemahnt wurde, welche \nAktivit\u00e4ten die Staatsregierung in diesem Zusammenhang \nunternimmt, will ich nachher darauf ausf\u00fchrlich eingehen \nund deswegen zum inhaltlichen Teil des Antrages nur so \nviel sagen, dass die Staatsregierung die Forderungen und \nZielstellungen der Antragsteller voll und ganz teilt und sie \neben nicht nur teilt \u2013 das ist in der Debatte bereits deutlich \ngeworden \u2013, sondern in dieser Richtung bereits arbeitet. \nIch werde dies noch ausf\u00fchrlich darstellen. \n\nWichtig ist f\u00fcr uns auch \u2013 das gilt f\u00fcr alle staatlichen \nF\u00f6rderungen \u2013, dass sich, wenn wir F\u00f6rderungen gew\u00e4h-\nren, auch diejenigen, die von der F\u00f6rderung profitieren, \nbeteiligen m\u00fcssen, n\u00e4mlich eine entsprechende Beteili-\ngung der Unternehmen der Tourismuswirtschaft. Daran \nwerden wir arbeiten. Wir werden aber auch  \u2013 das ist klar \n\u2013 als Freistaat Sachsen unsere Unterst\u00fctzung, auch die \nfinanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Tourismuswirtschaft \nfortsetzen. \n\nIn der Diskussion \u00fcber die Tourismusstrategie ist bisher \ndeutlich geworden, dass wir eine bessere Aufgabenab-\ngrenzung zwischen den verschiedenen Akteuren, wie die \nTourismusregionen, die TMGS und der LTV, ben\u00f6tigen. \n\nIch hatte bereits in der Regierungserkl\u00e4rung im Januar aus \nSicht der Staatsregierung deutlich gemacht, dass wir \nunsere St\u00e4rken st\u00e4rken m\u00fcssen. Das gilt besonders f\u00fcr \ninternationales Marketing f\u00fcr Tourismus. Ich hatte schon \ndamals ausgef\u00fchrt, dass nicht jedes Kleinod, das wir hier \nim Freistaat Sachsen haben, die Marketingkraft hat, \ninternational um Touristen zu werben. Hier m\u00fcssen wir \nauf die St\u00e4rken setzen. Doch in diesem Zusammenhang \nleistet auch ein Kleinod vor Ort im l\u00e4ndlichen Raum \neinen wichtigen Beitrag f\u00fcr ein abgerundetes Konzept. \n\nDas Thema Qualit\u00e4t ist bereits mehrfach in der Debatte \ngefallen. Wir als Staatsregierung sind sehr wohl der \nAuffassung, dass wir in Sachsen auf einen Qualit\u00e4tstou-\n\nrismus setzen m\u00fcssen. Das hat zum einen etwas mit \nServicequalit\u00e4t zu tun \u2013 ich hatte das bereits angesprochen \n\u2013, aber auch mit der Qualit\u00e4t unserer Tourismusinfrastruk-\ntureinrichtungen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel auch Hotels \noder Ferienh\u00e4user. \n\nDer Freistaat Sachsen hat durch eine attraktive Kultur-\nlandschaft einen gro\u00dfen Vorteil. Damit meine ich eine \nattraktive Landschaft, aber auch eine attraktive kulturelle \nSzene sowie ein sehr rundes Angebot von kulturellen \nEinrichtungen. Ziel einer Tourismusstrategie muss sein, \ndiese viel st\u00e4rker zu vernetzen und in gemeinsame Marke-\ntingaktivit\u00e4ten einzubinden. \n\nLassen Sie mich nun, sehr geehrte Damen und Herren, \nzum Zeitplan der Staatsregierung kommen. Wir haben im \nSommer letzten Jahres der \u00d6ffentlichkeit einen entspre-\nchenden Entwurf vorgestellt und die Beteiligten zu einer \nDiskussion eingeladen. Die Stellungnahmen zu diesem \nEntwurf sind bis September eingegangen. Ich begr\u00fc\u00dfe es \nausdr\u00fccklich \u2013 da bin ich mit Frau Windisch einig \u2013, dass \nwir eine hohe Anzahl von Stellungnahmen erhalten \nhaben; denn das Ziel der Staatsregierung ist es ja gerade, \nmit den Akteuren gemeinsam eine Strategie zu entwi-\nckeln. Das setzt voraus, dass sich die Akteure an einem \nDiskussionsprozess beteiligen. Deswegen sind wir sehr \nfroh, dass dies so erfolgt. \n\nWir haben bereits drei Arbeitsgruppensitzungen durchge-\nf\u00fchrt, um die verschiedenen eingegangenen Stellungnah-\nmen fachlich-thematisch miteinander zu diskutieren. Die \nvierte Arbeitsgruppensitzung wird morgen stattfinden, \nwenn ich richtig informiert bin, und es wird weitere \nArbeitsgruppensitzungen geben. Es wurde bem\u00e4ngelt, \ndass die Staatsregierung nichts tun w\u00fcrde. Deshalb \nm\u00f6chte ich noch weiter darauf eingehen. Weitere Sitzun-\ngen finden am 21. April, am 29. April, am 27. Mai, am \n24. Juni statt, und eine abschlie\u00dfende Sitzung ist f\u00fcr Juli \ndieses Jahres vorgesehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn Sie diesen Zeit-\nplan sehen, wird Ihnen auch deutlich, wann Ihnen die \nStaatsregierung eine entsprechende Strategie vorlegen \nwird. Wir werden nach der letzten Arbeitsgruppensitzung \nim Juli die eingegangenen Stellungnahmen und die \nDiskussion mit allen Beteiligten auswerten. Die letzte \nKabinettssitzung vor der Sommerpause ist bereits Anfang \nJuli, sodass wir diese Kabinettssitzung nicht mehr errei-\nchen werden. Ziel ist aber, unmittelbar nach der Sommer-\npause das Konzept innerhalb der Staatsregierung im \nKabinett zu diskutieren und Ihnen danach zur Diskussion \nvorzulegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Wir kommen nun zum Schluss der \nAussprache mit dem Schlusswort. Es spricht Frau Abg. \nWindisch. \n\n 3170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Lassen Sie mich \nnoch einmal mit wenigen Worten das Wesentliche zu-\nsammenfassen, worum es uns bei der Erarbeitung der \nneuen Tourismusstrategie f\u00fcr den Freistaat Sachsen geht. \n\nWir brauchen diese, wir m\u00fcssen diese den neuen Bedin-\ngungen anpassen und wir wollen, dass sich alle Akteure \nvor Ort daran beteiligen, um in diesem Prozess ein Ende \nder Kleinstaaterei im \u00f6ffentlichen Tourismus herbeizuf\u00fch-\nren, damit wir klare Strukturen mit wettbewerbsf\u00e4higen \nOrganisationen schaffen und eine verbindliche Aufgaben-\nteilung vornehmen k\u00f6nnen. Gerade Letztere l\u00e4sst sich \nwegen der Freiwilligkeit der Aufgabe nicht von oben \nverordnen. Das wollen wir auch nicht. Es sollen sich alle \nan diesem Prozess beteiligen. Wir wollen aber Kriterien \nf\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit definieren. Entscheidend \ndabei ist nicht nur das Marktvolumen, wie \u00dcbernach-\ntungs- und Bettenzahlen usw., sondern wir wollen auch \ndie Managementst\u00e4rke mit bewerten, also das Vorhanden-\nsein strategischer Konzepte, das Budget sowie die Aus-\nstattung mit qualifiziertem Personal. \n\nGeld ist da \u2013 das will ich noch einmal festhalten \u2013, aber \noft an der falschen Stelle und uneffektiv eingesetzt, denn \nzu viele kleine Organisationen auf bzw. unterhalb der \nregionalen Ebene k\u00fcmmern sich um touristische Aufga-\nben mit zu geringen finanziellen Ressourcen, was am \nEnde keinen Effekt bringt. \n\nDr. Manfred Zeiner vom Deutschen Wissenschaftlichen \nInstitut f\u00fcr Fremdenverkehrsforschung hat am 10. M\u00e4rz \nzur ITB in Berlin die Prognose f\u00fcr das Tourismusjahr \n\n2011 verk\u00fcndet und einen bemerkenswerten Satz gesagt, \nden wir uns zu eigen machen m\u00f6chten: \u201eWer investiert \nund Strukturen optimiert, kann allein dadurch ohne \nh\u00f6heren Mitteleinsatz ein Wachstum von 2,5 % errei-\nchen.\u201c Das soll auch das Ziel von Sachsen sein. \n\nDie Koalitionsfraktionen sehen im Tourismus eine lang-\nfristige gemeinsame Aufgabe einer \u00f6ffentlich-privaten \nKooperation. Wesentlich ist das politische Bekenntnis zur \nerheblichen Bedeutung des Tourismus als Wirtschafts- \nund Standortfaktor. Das geben wir hiermit ab, gerade auch \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, der von der starken s\u00e4chsischen \nMarke als Kunst- und Kulturreiseland noch st\u00e4rker als \nbisher profitieren soll. Deshalb lade ich die Opposition \nein, sich trotz aller Kritik konstruktiv in den Diskussions-\nprozess einzubringen und sich an der Erarbeitung der \nStrategie bis 2020 zu beteiligen. Das k\u00f6nnen Sie unter-\nmauern, indem Sie unserem Antrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich stelle nun die \nDrucksache 5/4502 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist dem Antrag mit Mehrheit entsprochen wor-\nden. Damit ist die Drucksache beschlossen und dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nUnverz\u00fcgliche Anhebung der Grundleistungen f\u00fcr  \nAsylbewerberinnen und Asylbewerber und Verankerung der  \nLeistungen in den allgemeinen sozialen Sicherungssystemen \n\nDrucksache 5/4915, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD, die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, und, wie angek\u00fcndigt, der S\u00e4chsi-\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE das Wort. \nBitte, Frau Abg. Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In \nDeutschland und so auch in Sachsen gibt es zwei ver-\nschiedene Formen eines Existenzminimums: eines f\u00fcr \nDeutsche und eines f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. 1993 wurde mit dem \nAsylbewerberleistungsgesetz ein Sondergesetz zur Ver-\nsorgung von Asylsuchenden geschaffen. Dieses legt fest, \ndass Fl\u00fcchtlinge gegen\u00fcber anderen hilfebed\u00fcrftigen \nDeutschen erheblich schlechter zu stellen sind. Das \n\ndegradiert Fl\u00fcchtlinge zu Menschen zweiter Klasse und es \nverletzt ihre W\u00fcrde. Das Asylbewerberleistungsgesetz ist \ndiskriminierend. Das ist nicht nur die Auffassung der \nLINKEN, sondern auch Kirchen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde \nprangern diese Verfassungswidrigkeit an. \n\n(Zuruf von der NPD: Die  \nAsyllobby behauptet das!) \n\nAm 9. Februar 2010 hat das Bundesverfassungsgericht \nfestgestellt, dass das Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines \nmenschenw\u00fcrdigen Existenzminimums aus Artikel 1 des \nGrundgesetzes f\u00fcr alle Menschen unabh\u00e4ngig vom Auf-\nenthaltsstatus gleicherma\u00dfen gilt. Dieses Existenzmini-\nmum umfasst eben nicht nur die physische Existenz, \nsondern setzt auch ein Mindestma\u00df an gesellschaftlicher \nTeilhabe am kulturellen und politischen Leben voraus. \nAu\u00dferdem hat das Bundesverfassungsgericht festgestellt, \n\n 3171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ndass der Bedarf nicht abstrakt bestimmt werden darf, \nsondern dass das Existenzminimum realit\u00e4tsnah, transpa-\nrent und nachvollziehbar berechnet werden muss. \n\nDie Bundesregierung selbst hat im Rahmen der Beant-\nwortung einer Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE \nim Bundestag zugegeben, dass die Leistungen nach dem \nAsylbewerberleistungsgesetz auf blo\u00dfen Sch\u00e4tzungen \nberuhen und politischen Vorgaben gefolgt sind. Das ist \nnicht mit den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes \nvereinbar. Die Leistungen sind willk\u00fcrlich festgelegt \nworden. Sie orientieren sich nicht an den realen Bed\u00fcrf-\nnissen der Betroffenen. Im Gegenteil. Sie sollen abschre-\ncken und gesellschaftliche Teilhabe verhindern. Dieser \nnicht nur verfassungswidrige, sondern ganz klar men-\nschenrechtsverachtende Umgang mit Schutzsuchenden \nmuss schnellstm\u00f6glich beendet werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBesonders gravierend ist die H\u00f6he der Leistungen, die im \nVergleich zum Sozialhilfesatz etwa um 30 % reduziert ist. \nSie wurden seit der Einf\u00fchrung des Gesetzes niemals \nangepasst, und das, obwohl es seit 1993 eine Preissteige-\nrung von ungef\u00e4hr 25 % gegeben hat. Das ist zu wenig f\u00fcr \nein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum. Stellen Sie sich \ndoch einmal vor, von 287 Euro im Monat leben zu m\u00fcs-\nsen, Essen zu kaufen, sich zu kleiden, zu waschen, Mobi-\nlit\u00e4ts- und Kommunikationskosten davon zu bestreiten. \nUrspr\u00fcnglich wurden die reduzierten Leistungen mit den \n\u201espeziellen Bed\u00fcrfnissen\u201c von Asylsuchenden begr\u00fcndet \nund die Dauer des Bezuges war auf ein Jahr begrenzt. In \nmehreren Etappen wurde die Bezugsdauer aber eben auf \nvier Jahre verl\u00e4ngert. Au\u00dferdem wurde sie von Asylbe-\nwerberinnen und Asylbewerbern auf alle sogenannten \nAusreisepflichtigen ausgedehnt, obwohl die Erfahrung \nzeigt, dass zum Beispiel die Geduldeten durchschnittlich \nseit sechs Jahren in Deutschland leben. Gerade an dieser \nStelle muss nachgehakt werden. \n\nErstens ist es so schon nicht ersichtlich, warum ein \nMensch, auch wenn er nur einen vor\u00fcbergehenden Auf-\nenthalt in Deutschland hat, ein anderes Bed\u00fcrfnis haben \nsollte, sich zu verpflegen, zu kleiden, zu reinigen oder zu \nkommunizieren, als jemand, der lange Jahre hier lebt. \nZweitens zeigt die Realit\u00e4t, dass sich einerseits die Asyl-\nverfahren \u00fcber einen sehr langen Zeitraum erstrecken und \nandererseits, dass auch viele Menschen darunterfallen, die \nlangj\u00e4hrig in Deutschland leben, die die deutsche Sprache \nerwerben. Warum sie in ihren Grundbed\u00fcrfnissen schlech-\nter gestellt werden sollten, ist schlicht nicht nachvollzieh-\nbar. Warum also werden diese Menschen gegen\u00fcber den \nanderen schlechter gestellt? Hier zeigt sich der eigentliche \nGrund der Regelungen. Menschen sollen abgeschreckt \nwerden, hier Schutz zu suchen. Man wolle keine Anreize \nf\u00fcr eine Einreise aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden schaffen \nbzw. sollen Schlepperorganisationen damit bek\u00e4mpft \nwerden. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, es ist nicht \nhinnehmbar, dass Fl\u00fcchtlinge, die vor politischer, religi\u00f6-\nser, sexueller Verfolgung fliehen mussten, Menschen, die \n\ntraumatisierte Kriegs- und Gewaltopfer sind, und nat\u00fcr-\nlich auch Familien, die eine bessere Zukunft f\u00fcr ihre \nKinder suchen, in Mithaftung daf\u00fcr genommen werden, \ndass es potenzielle Antragsteller geben mag, die m\u00f6gli-\ncherweise nach dem geltenden Asylrecht nicht akzeptable \nMotive haben. Das ist nicht hinnehmbar! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAuch das Landessozialgericht Nordrhein-Westfalen hat \ndarauf hingewiesen, dass sich eine solche Argumentation \nvor allem unter der Ma\u00dfgabe des menschenw\u00fcrdigen \nExistenzminimums verbietet. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nNeben der Abschreckung spielen aber auch ganz klar \nfinanzielle Aspekte eine Rolle. So erkl\u00e4rt die Bundesre-\ngierung ganz unverhohlen, dass der Gedanke der Kosten-\neinsparung in den Vordergrund getreten sei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klinger, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Nein! \u2013 Das hat \ndazu gef\u00fchrt, dass von der Vorbezugszeitregelung von \ninzwischen 48 Monaten, also vier Jahren, alle Leistungs-\nberechtigten betroffen sind, und das unabh\u00e4ngig vom \nGrad der erreichten Integration. \n\nKinder treffen die Regelungen des Asylbewerberleis-\ntungsgesetzes besonders hart. Kindern unter sieben Jahren \nstehen gerade einmal 132,93 Euro pro Monat zur Verf\u00fc-\ngung. Spezielle altersspezifische Bed\u00fcrfnisse k\u00f6nnen \ndamit gar nicht ber\u00fccksichtigt werden. Aber genau das \nwar es, was die Verfassungsrichter bei Hartz IV beanstan-\ndet hatten. \n\nIn Sachsen gilt \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 die Schulpflicht f\u00fcr alle \nKinder. Aber daran, dass Schulkinder vielleicht auch \nSchulmaterialien brauchen, dass sie an gemeinsamen \nKlassenaktivit\u00e4ten teilnehmen wollen, wurde offenbar \n\u00fcberhaupt nicht gedacht. Ich frage Sie ganz direkt: Ent-\nspricht es Ihrer Auffassung von Gerechtigkeit, dass \nFl\u00fcchtlingskinder nicht einmal Anspruch auf das soge-\nnannte Bildungspaket haben, das die Bundesregierung \njetzt beschlossen hat? \n\n(Zuruf von der NPD: Ja!) \n\nWir sind der Auffassung, alle Kinder und deren Bildungs- \nund Zukunftschancen m\u00fcssen uns gleich viel wert sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDes Weiteren steht Menschen nach dem Asylbewerber-\nleistungsgesetz nur eine eingeschr\u00e4nkte Gesundheitsver-\nsorgung zu. Das hei\u00dft, behandelt werden eben nur akute \nKrankheiten und Schmerzzust\u00e4nde sowie Schwanger-\nschaft und Geburt. Im Gesetzestext hei\u00dft es dazu, dass nur \nBehandlungen erfolgen, die zur Sicherung der Gesundheit \nunerl\u00e4sslich sind. Das hei\u00dft f\u00fcr die Betroffenen: keine \nPr\u00e4vention, keine Vorsorgeuntersuchungen. Laut dem \nSozialgesetzbuch V aber sollen medizinische Leistungen \nausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich sein. Alles, \n\n 3172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nwas darunter liegt, ist nicht akzeptabel. Alles, was darun-\nter liegt, bedeutet Verweigerung notwendiger Leistungen. \nViele \u00c4rzte und Psychologen bem\u00e4ngeln die krasse \nmedizinische Unterversorgung von Fl\u00fcchtlingen und \nverweisen darauf, dass dies im Endeffekt nur noch h\u00f6here \nKosten produziert. \n\nDie Unterbringung in Sammelunterk\u00fcnften, in Lagern \u2013 in \nSachsen offiziell Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte genannt \u2013 \nwird ebenfalls im Asylbewerberleistungsgesetz geregelt. \nHier zeigt sich wenigstens ein bisschen Bewegung auf der \nSeite der Koalitionsfraktionen. Sie haben einen entspre-\nchenden Antrag vorgelegt, der die Anregungen des S\u00e4ch-\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Martin Gillo, \naufgreift und wenigstens f\u00fcr Familien mit Kindern eine \ndezentrale Unterbringung in eigenen Wohnungen statt im \nHeim vorsieht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bundesre-\ngierung hat nun angek\u00fcndigt, die Leistungss\u00e4tze zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. Damit will sie sich aber offenkundig Zeit \nlassen. Die Fraktion DIE LINKE fordert daher, schnellst-\nm\u00f6glich die H\u00f6he der Leistungen anzupassen und zu \nerh\u00f6hen. Wenn der normale Hartz-IV-Satz offiziell die \nuntere Grenze des Existenzminimums definiert, dann darf \nes kein Darunter mehr geben. In einem weiteren Schritt \nmuss das Asylbewerberleistungsgesetz g\u00e4nzlich aufgeho-\nben werden. Dieses menschenrechtsverletzende Gesetz \ngeh\u00f6rt abgeschafft. Die Betroffenen m\u00fcssen endlich wie \nalle anderen hilfebed\u00fcrftigen Menschen behandelt wer-\nden. Ihnen muss eine menschenw\u00fcrdige und diskriminie-\nrungsfreie soziale und medizinische Versorgung zuteil \nwerden und die Ma\u00dfgabe der gesellschaftlichen Teilhabe \nmuss endlich entsprechend ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDas Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcr-\ndigen Existenzminimums ist ein Menschenrecht, das \nuniverselle Geltung besitzt. Die diskriminierende Sonder-\ngesetzgebung gegen Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende muss \nendlich beendet werden. Deshalb bitte ich Sie, stimmen \nSie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlinger. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Seidel. \nSie haben das Wort. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Sie haben also geh\u00f6rt, DIE LINKE \nbegehrt mit ihrem Antrag die Aufhebung des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes. Dieses Gesetz trat nach dem soge-\nnannten Asylkompromiss von CDU/CSU, FDP und SPD \naus dem Jahre 1992 im November 1993 in Kraft. Es regelt \ndie Leistungen f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die sich im Bundesgebiet \naufhalten und hilfebed\u00fcrftig sind. \n\nBis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes erhielten alle diese \nPersonen Leistungen der Sozialhilfe bzw. der Grundsiche-\nrung f\u00fcr Arbeitsuchende entsprechend den Leistungen an \nhilfebed\u00fcrftige deutsche B\u00fcrger. Ziel dieses Gesetzes war \n\nes, den Zustrom von Fl\u00fcchtlingen nach Deutschland \nsp\u00fcrbar zu begrenzen, denn die Zahl der hier Ankommen-\nden war von 1989 an stark angestiegen und erreichte 1992 \ndie stolze Zahl von 438 191 Ausl\u00e4ndern, die nach \nDeutschland gekommen sind. Dieser Zustrom f\u00fchrte zu \neiner enormen Belastung der Sozialsysteme und das \nAuszahlen von Bargeld setzte einen nicht geringen Anreiz \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische B\u00fcrger, hier nach Deutschland zu kom-\nmen. In einigen L\u00e4ndern \u2013 insbesondere in asiatischen \u2013 \narbeiteten Reiseb\u00fcros mit Garantieschleusungen nach \nDeutschland. \n\nMan kann auch von gezieltem Menschenhandel sprechen. \nDie Auswirkungen haben auch wir in Sachsen an unseren \nAu\u00dfengrenzen zu sp\u00fcren bekommen. Ganz abgesehen \ndavon, dass nicht wenige der armen Teufel bei Unf\u00e4llen \noder unsachgem\u00e4\u00dfem Transport ums Leben gekommen \nsind. Die Schleuserbanden lie\u00dfen sich teilweise von den \nSozialhilfeempf\u00e4ngern im Nachhinein bezahlen. Betr\u00e4ge \nvon 10 000 DM und mehr waren im Gespr\u00e4ch. Schon im \nJahr 1994 war dann in der Folge die Zahl der Asylbewer-\nber auf 127 000 gesunken, sp\u00e4ter auf unter 30 000 pro \nJahr und im Vorjahr lag diese Zahl bei etwa 50 000. Die \nAnerkennungsquote bei Asylbewerbern lag und liegt bei \neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von 3 bis 5 %. \n\nDieses Gesetz regelt also seit 1993 den notwendigen \nBedarf an Ern\u00e4hrung, Unterkunft, Kleidung usw. als \nSachleistung. Dar\u00fcber hinaus erhalten erwachsene Leis-\ntungsberechtigte 80 DM bzw. heute um 40 Euro Taschen-\ngeld, Kinder die H\u00e4lfte. Zus\u00e4tzlich ist festgelegt, dass \nPersonen, die begr\u00fcndet au\u00dferhalb von Aufnahmeeinrich-\ntungen untergebracht werden, neben den Kosten f\u00fcr die \nUnterkunft, f\u00fcr Heizung und Hausrat entsprechende \nGeldleistungen erhalten. Der Haushaltsvorstand erh\u00e4lt \nalso nach dem Gesetz 360 DM, heute um 184 Euro, \nKinder ab sieben Jahre 110 Euro und ab acht Jahre \n155 Euro. Au\u00dferdem kommen dazu die Leistungen bei \nKrankheit, Schwangerschaft und Geburt nach \u00a7 4 dieses \nGesetzes. In \u00a7 4 \u2013 das m\u00f6chte ich ganz besonders Frau \nKlinger vorlesen \u2013 besagt Abs. 3: \u201eDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6r-\nde stellt die \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Versorgung \neinschlie\u00dflich der amtlich empfohlenen Schutzimpfungen \nund medizinisch gebotenen Vorsorgeuntersuchungen \nsicher.\u201c \n\nWas Sie dem Hohen Haus erz\u00e4hlt haben, war demzufolge \nfalsch. \n\n(Andreas Storr, NPD: Richtig, so sieht  \nes aus! Die LINKE-M\u00e4rchenstunde  \nwar das, was sie vorgetragen hat!) \n\nWenn ein Leistungsberechtigter, hier in der Regel ein \nabgelehnter und ausreisepflichtiger Asylbewerber, der in \nden Status der Duldung gekommen ist, weil er oder sie \naus verschiedensten Gr\u00fcnden unser Land nicht oder noch \nnicht verlassen konnte, l\u00e4nger als 48 Monate diese Sach-\nleistungen erhalten hat, erh\u00e4lt er Leistungen analog dem \nXII. Sozialgesetzbuch. Er erh\u00e4lt diese in Form von Bar-\ngeld, wenn er die Dauer des Aufenthalts nicht rechtsmiss-\nbr\u00e4uchlich selbst beeinflusst hat. \n\n 3173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDazu m\u00f6chte ich aus s\u00e4chsischer Sicht bemerken, dass \nnach einer Erhebung seitens des Innenministeriums 78 % \nder Geduldeten keine Identit\u00e4tspapiere haben und 46 % \nden gesetzlichen Mitwirkungspflichten nicht nachkom-\nmen. Sie wissen also partiell nicht, wie sie hei\u00dfen, woher \nsie kommen und wie alt sie sind. \u2013 So viel zu den recht-\nm\u00e4\u00dfig hier Seienden. \n\nDer Antrag begehrt nun, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr \ndie Erh\u00f6hung dieser gesetzlich festgelegten Geldbetr\u00e4ge \neinsetzen soll und dass das Asylbewerberleistungsgesetz \nabgeschafft und dieser Personenkreis wieder in das \nallgemeine Sozialsystem aufgenommen wird. Auswirkun-\ngen siehe oben. \n\nZum Ersten, meine Damen und Herren, ist dies reine \nBundeskompetenz und wir werden aus dem gemeinsamen \nHandeln der Bundesl\u00e4nder nicht aussteigen. Wir warten \nauf die im Koalitionsvertrag der CDU/CSU- und FDP-\nKoalition in Berlin diesbez\u00fcglich vorgesehene Evaluation \nund auf die Entscheidung der Bundesregierung auf das \nUrteil des Bundesverfassungsgerichts, das genannt wurde. \n\nZum Zweiten wird von den s\u00e4chsischen LINKEN ein \nAntrag ihrer Bundestagsfraktion vom 18.01. dieses Jahres \naufgew\u00e4rmt und es soll wohl das erfolglose Wirken in \nBerlin \u00fcber die Hintert\u00fcr hier bei uns wieder ins Spiel \ngebracht werden. Daf\u00fcr stehen wir nicht zur Verf\u00fcgung. \nWir wollen nicht zu alten Zust\u00e4nden zur\u00fcck, sondern wir \nschlie\u00dfen uns der Stellungnahme des Innenministers \nvollinhaltlich an und bitten das Hohe Haus, diesen Antrag \nabzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe und es spricht \nHerr Abg. Mann. Sie haben das Wort, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE \nlegt uns heute einen Antrag vor, der sich mit dem Asyl-\nbewerberleistungsgesetz auseinandersetzt, und da insbe-\nsondere mit zwei Punkten. Zum einen mit der Frage der \nH\u00f6he der Leistungen, insbesondere der Geldleistungen, \nzum Zweiten mit der Frage, inwiefern das Sachleistungs-\nprinzip heute noch aktuell oder sinnvoll ist. \n\nIch will noch einmal auf eine grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gung \nbzw. einen Gedankengang zur\u00fcckgreifen, denn ich meine, \ndass wir in Deutschland eine leicht schizophrene Situation \nhaben. Wir gew\u00e4hren richtigerweise auf der Basis der \nMenschenrechte, also der \u00dcberzeugung, dass alle Men-\nschen gleiche und unver\u00e4u\u00dferliche Rechte haben, Men-\nschen bei uns Asyl. Aber genau diesen Menschen spre-\nchen wir qua Asylbewerberleistungsgesetz ab, dass sie die \ngleichen Leistungen erhalten, die wir f\u00fcr einen Staatsb\u00fcr-\nger als Grundsicherung, also als Mindestsicherungsni-\nveau, vorsehen. Genau diesen Widerspruch gilt es, glaube \n\nich, aufzul\u00f6sen, und in diese Richtung verstehen wir \ndiesen Antrag. \n\nDie Situation, vor der wir stehen, hat Frau Klinger schon \ndargestellt. Ich will nicht noch einmal auf die Frage der \nH\u00f6he der Leistungen an Asylantragstellende und die \nFrage, wie sich diese in den Jahren nicht entwickelt hat, \neingehen. Ich will st\u00e4rker noch einmal auf die Frage \neingehen, wie sich die Situation darstellt und das Sach-\nleistungsprinzip Anwendung findet. \n\nHerr Seidel, Sie sagten, dieses Gesetz sei zustande ge-\nkommen in einer Situation, in der einige bef\u00fcrchtet h\u00e4tten, \ndass Deutschland von Zuwanderung \u00fcberschwemmt \nwerden k\u00f6nnte. Wir haben heute keine Situation mehr, in \nder wir vor Zuwanderung Angst haben m\u00fcssten \u2013 viel-\nleicht hatten wir sie damals auch nicht \u2013, sondern wir \nhaben heute eine Situation, in der mehr Menschen aus \nDeutschland abwandern, als zu uns zuwandern. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDiesen Fakt sollte man vielleicht einmal feststellen und \ndaraus die Konsequenzen ziehen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben zudem eine Situation, in der Gott sei Dank \nauch jenseits der gesetzlichen Vorgaben viele Kommunen \nund Landkreise die Konsequenzen aus einer M\u00f6glichkeit \ngezogen haben, die dieses Gesetz seit dem Jahr 2008 \nvorsieht, n\u00e4mlich selbst zu differenzieren, ob sie Asylbe-\nwerbern Sachleistungen oder Geld in die Hand dr\u00fccken \nwollen, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten. Die \naktuelle Situation in Sachsen ist, soweit ich es wei\u00df, dass \nnoch ganze zwei Landkreise Gutscheine verwenden, um \ndiese Leistungen an Asylbewerber zu vergeben. Auch das \nzeigt, dass schon viele aus Erfahrung die richtigen \nSchl\u00fcsse gezogen haben. \n\nIch will ganz kurz etwas zu den Wirkungen dieses Sach-\nleistungsprinzips sagen. Die Ausgabe von Gutscheinen ist \nunserer Meinung nach diskriminierend. Wenn Sie selbst \neinmal versucht haben, mit einem Gutschein in einem \ndieser L\u00e4den einzukaufen, dann haben Sie vielleicht einen \nEindruck bekommen, wie die Situation emotional und \nfaktisch auf B\u00fcrger wirken muss. Diese Gutscheine sind \naber auch unwirtschaftlich, weil das gesamte System der \nAusgabe, der Kontrolle etc. viel aufwendiger ist, als es \nw\u00e4re, das System mit Bargeld zu organisieren. \n\nZu guter Letzt. Entgegen dem, was gesagt wurde, sind wir \nauch der Meinung, dass dieses Gutscheinsystem Miss-\nbrauch nicht unterbindet, sondern ihn faktisch noch \nf\u00f6rdert. Allein wer das Preisniveau in diesen L\u00e4den \nanschaut, sieht, dass dort \u00fcberteuerte Preise f\u00fcr Waren \ngenommen werden, die woanders g\u00fcnstiger zu bekommen \nsind, weil die Verk\u00e4ufer genau wissen, dass Asylbewerber \ndarauf angewiesen sind, in einer geringen Anzahl von \nL\u00e4den einzukaufen. Genau diesem Missbrauch sollte man \ngegensteuern. Deswegen sagen wir: Das Sachleistungs-\nprinzip ist veraltet und sollte \u00fcber eine Bundesratsinitiati-\nve unseres Landes abgeschafft werden. \n\n 3174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nKurzum, wir sagen: Das Sachleistungsprinzip ist diskri-\nminierend, unwirtschaftlich und auch einfach unn\u00f6tig. \nDeswegen k\u00f6nnen wir dem Antrag der LINKEN nur \nzustimmen und hoffen, dass auch die Regierungsfraktio-\nnen nicht aus Gr\u00fcnden einge\u00fcbter Rituale diesen Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Fraktion der FDP ist an der Reihe. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n, Sie w\u00fcrden alle gleich reagieren und \nnicht erst, nachdem ich schon den n\u00e4chsten Redner \nangek\u00fcndigt habe. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das tut mir auch leid!) \n\nAber ich will Ihnen noch die Gelegenheit geben. Herr \nStorr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nw\u00fcrde gern noch einmal zu dem, was Herr Mann gesagt \nhat, intervenieren, denn das von Herrn Mann Gesagte gibt \nim Grunde genommen gar nicht die Realit\u00e4t wieder. Wer \nsich mit der Praxis der Leistungsvergabe besch\u00e4ftigt hat, \nwei\u00df, dass Asylbewerber oft noch bevorteilt sind, auch \ngegen\u00fcber deutschen Hilfsbed\u00fcrftigen. \n\nIch will Ihnen aus der Praxis berichten. In den gesetzli-\nchen Regelungen hei\u00dft es unter anderem: \u201eDie medizini-\nsche Versorgung ist auf die Behandlung akuter Erkran-\nkungen und Schmerzzust\u00e4nde beschr\u00e4nkt. Weitere Leis-\ntungen, die f\u00fcr die Gesundheit oder den Lebensunterhalt \nunerl\u00e4sslich sein k\u00f6nnen, m\u00fcssen aber nicht gew\u00e4hrt \nwerden.\u201c \n\nDas ist heute schon genannt worden. Die Mitarbeiter, die \nmit der Leistungsvergabe besch\u00e4ftigt sind, schildern aber \neine andere Praxis, mit der ich Sie auch einmal konfron-\ntieren m\u00f6chte. So \u00e4u\u00dfert ein Mitarbeiter aus diesem \nBereich: \u201eKeiner wird so gut versorgt wie Asylbewerber. \nHier wird nicht nur auf akute Schmerzen abgestellt. Es \nbesteht Behandlungspflicht. Der Arzt darf niemanden \nwegschicken. Es besteht freie Arztwahl. Das f\u00fchrt zu \neinem regelrechten \u00c4rztehopping: Passt es mir bei dem \neinen nicht, gehe ich eben zu einem anderen. Die Kosten \nwerden so oder so \u00fcbernommen und schie\u00dfen nat\u00fcrlich \nauch in die H\u00f6he. Ganz uneigenn\u00fctzig entscheiden die \n\u00c4rzte in gewissen Angelegenheiten nat\u00fcrlich auch nicht, \nbeispielsweise Zahngeschichten. Da wird erst einmal alles \nsaniert, was geht, was auch oft erforderlich ist. Die \u00c4rzte \nwissen: Vom Amt bekomme ich mein Geld in jedem \nFall.\u201c \n\nSo sieht die Realit\u00e4t aus. Mit dieser Realit\u00e4t muss man \nsich auseinandersetzen. Ich k\u00f6nnte auch die Leistungska-\ntaloge gegen\u00fcberstellen. Grundsicherungsempf\u00e4nger \nm\u00fcssen zum Beispiel eine Praxisgeb\u00fchr entrichten, \n\nAsylbewerber m\u00fcssen keine Praxisgeb\u00fchr entrichten. \nGrundsicherungsempf\u00e4nger m\u00fcssen Zuzahlungen leisten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, kommen Sie \nbitte zum Schluss. \n\nAndreas Storr, NPD: Asylbewerber m\u00fcssen keinerlei \nZuzahlungen leisten. Ich k\u00f6nnte das fortsetzen. Aus \nZeitgr\u00fcnden kann ich das leider nicht tun. \n\n(Zuruf der Abg.  \nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE) \n\nAber, bitte sch\u00f6n, dar\u00fcber sollte man auch reden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, Sie werden \nerwidern. \n\nHolger Mann, SPD: Meine Damen und Herren! Sehen \nSie es mir nach, dass ich darauf antworte. Ich will zu \nHerrn Storr nur kurz eines sagen: Es w\u00e4re meinem Ein-\ndruck nach das erste Mal, dass Leistungen, die per Gesetz \nals Mindestma\u00df vorgeschrieben werden, von denen, die \ndie Leistung erbringen, freiwillig \u00fcberschritten werden. \nAber ich habe Sie, glaube ich, richtig verstanden: Sie \nwollen Mindeststandards, die wir in Deutschland Men-\nschen gew\u00e4hren, weiter absenken, weil Sie der Meinung \nsind, dass das noch zu viel ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, wir setzen mit der Aussprache fort. Frau Abg. \nJonas, Sie sprechen jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Das Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes hat auf unsere politische Arbeit \nin den letzten Monaten schon sehr gro\u00dfe Auswirkungen \ngehabt. Viele Diskussionen hier im Plenum und am Rande \nverschiedener Arbeitskreise haben das immer wieder \nverdeutlicht. Viele Kritikpunkte, die das Bundesverfas-\nsungsgericht an den rot-gr\u00fcnen Hartz-IV-Gesetzen hatte, \nsind auch mit dem Verfahren im Vermittlungsausschuss \nnoch lange nicht abger\u00e4umt, sondern werden sich auch \nweiterhin auf unsere Arbeit auswirken. \n\nDas betrifft eben auch das hier bereits angesprochene \nAsylbewerberleistungsgesetz. So wie das Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes das Existenzminimum im \nRegelsatz zum SGB II begr\u00fcndet hat, halte ich es auch f\u00fcr \nrichtig, diese Kriterien in Bezug auf den Personenkreis, \num den es hier geht, n\u00e4mlich die Asylbewerber, zu pr\u00fcfen \nund damit auch die Transparenz und die Leistungen \nnachvollziehbar zu machen. \n\nDas Karlsruher Urteil sagt aber nichts \u00fcber die H\u00f6he der \nLeistungen. Wenn Sie die Antworten der Bundesregierung \nauf die Gro\u00dfe Anfrage der Bundestagsfraktion der LIN-\n\n 3175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nKEN gelesen haben, dann wissen Sie, dass auch die \nBundesregierung bereits eine \u00dcberpr\u00fcfung der Leistungen \nangek\u00fcndigt hat. Ich zitiere: \u201eDie Leistungss\u00e4tze im \nAsylbewerberleistungsgesetz werden daher von der \nBundesregierung gem\u00e4\u00df den Anforderungen des Urteils \ndes Bundesverfassungsgerichtes vom 9. Februar 2010 \nabgepr\u00fcft.\u201c \n\nDaher gibt es momentan keine Veranlassung, dem vor-\nzugreifen und noch vor Vorliegen des Ergebnisses \u2013 ich \nlege noch einmal Wert auf die transparente und nachvoll-\nziehbare Leistungs\u00fcberpr\u00fcfung \u2013 schon eine Entschei-\ndung zu treffen. \n\nBitte gestatten Sie mir noch folgende Anmerkungen aus \nmeiner ganz pers\u00f6nlichen Sicht: Deutschland ist ein \nhumanit\u00e4res und weltoffenes Land, das entsprechend \nseiner Verfassung und den internationalen Verpflichtun-\ngen bereit ist, Menschen in Not zu helfen. Das ist ein \nThema, das mit Vernunft und dem notwendigen Ma\u00df an \nRealit\u00e4tssinn und Augenma\u00df bewertet werden muss. \n\nIn Ihrem Antrag sprechen Sie von der kompletten Ab-\nschaffung des Asylbewerberleistungsgesetzes. Da gibt es \naus meiner Sicht schon den gerechtfertigten Unterschied \nzwischen den Leistungen f\u00fcr einen Asylbewerber und den \nLeistungen der Grundsicherung. Das kann auch die H\u00f6he \nder Leistungen betreffen. Asylbewerber und Menschen, \ndie keinen gesicherten Aufenthaltsstatus haben, sind eben \nnur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum und zu einem vor\u00fcber-\ngehenden Aufenthalt hier. Ich stimme Ihnen zu, Frau \nKlinger, dass Entscheidungszeitr\u00e4ume von sechs Jahren \nviel zu lang sind. Bei Empf\u00e4ngern der Grundsicherung ist \ndas nicht der Fall. Daher sehe ich auch keine Grundlage, \nbeide Personenkreise in einem Gesetz zusammenzufassen. \nDiese Gestaltungsfreiheit hat das Bundesverfassungsge-\nricht in seiner fr\u00fcheren Entscheidung dem Gesetzgeber \nzugestanden, n\u00e4mlich ein eigenes Konzept zur Sicherung \ndes Lebensunterhaltes f\u00fcr Asylbewerber zu entwickeln. \n\nDie komplette Aufhebung des Asylbewerberleistungsge-\nsetzes geht daher aus unserer Sicht zu weit und l\u00e4sst sich \naus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes nicht \nableiten. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, werden wir Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Jennerjahn. Herr \nJennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz steht seit seiner Einf\u00fchrung 1993 \nv\u00f6llig zu Recht in der Kritik, und zwar aus sehr grund-\ns\u00e4tzlichen menschenrechtlichen Erw\u00e4gungen heraus. \nDeswegen wird es auch von unserer Fraktion abgelehnt, \nund unsere Bundestagsfraktion hat sowohl in der vergan-\ngenen als auch in dieser Legislaturperiode einen Gesetz-\n\nentwurf vorgelegt, der auf die Abschaffung dieses Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes zielt. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz auf den politischen Kontext \neingehen. Herr Seidel hat in seiner Rede zwar mit den \nZahlen der Asylbewerber Anfang der Neunzigerjahre \nhantiert, wir m\u00fcssen uns aber auch vor Augen halten, in \nwelcher politischen Situation in diesem Land dieses \nGesetz geschaffen wurde. Das war die Zeit, als in Hoy-\nerswerda, in Rostock-Lichtenhagen, in Solingen und in \nvielen anderen St\u00e4dten massive Ausschreitungen gegen \nAsylbewerberheime stattgefunden haben. Und in dieser \nSituation wurde ein Gesetz geschaffen, das Asylbewerber \nde facto zu Menschen zweiter Klasse macht. Das war ein \nvon Grund auf verheerendes politisches Signal auch f\u00fcr \ndie politische Kultur in diesem Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nWir haben es schon geh\u00f6rt: Der Grund f\u00fcr die breite \nDiskussion \u00fcber dieses uns\u00e4gliche Gesetz liegt in den \ndarin enthaltenen intransparenten und willk\u00fcrlichen \nFestlegungen der Leistungen f\u00fcr die Existenzsicherung \nvon Asylsuchenden. Darauf, dass das verfassungsrechtlich \nwahrscheinlich nicht haltbar ist, ist schon eingegangen \nworden. Die Entscheidungen des Bundesverfassungsge-\nrichtes \u00fcber die Arbeitslosengeld-II-Regels\u00e4tze d\u00fcrften \nsich auch im Asylbewerberleistungsgesetz niederschla-\ngen. \n\nWir haben Anzeichen, dass auch die Bundesregierung die \nVerfassungswidrigkeit mittlerweile nicht mehr anzweifelt \nund Nachbesserungen angek\u00fcndigt hat. Insofern sehen \nwir uns in unserer Kritik an diesem Gesetz best\u00e4tigt. \n\nEs w\u00e4re aber auch zu kurz gegriffen, einzig auf die \nNeuberechnung der Leistungen f\u00fcr Asylbewerberinnen \nund -bewerber abzustellen. Das Gesetz enth\u00e4lt zahlreiche \nweitere Punkte, die grunds\u00e4tzlich zu kritisieren sind. Da \nw\u00e4re die Versorgung im Krankheitsfall. Das ist auch \nschon thematisiert worden. F\u00fcr Asylsuchende ist die \nmedizinische Versorgung nach \u00a7 4 des Asylbewerberleis-\ntungsgesetzes lediglich auf die Behandlung akuter Er-\nkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde beschr\u00e4nkt. Sogenann-\nte sonstige Leistungen, die zur Sicherung des Lebensun-\nterhalts oder der Gesundheit unerl\u00e4sslich oder zur De-\nckung besonderer Bed\u00fcrfnisse von Kindern geboten sind, \nm\u00fcssen nach \u00a7 6 des Asylbewerberleistungsgesetzes nicht \ngew\u00e4hrt werden, sondern k\u00f6nnen lediglich gew\u00e4hrt \nwerden, wenn es im Einzelfall zur Sicherung des Lebens-\nunterhalts oder der Gesundheit unerl\u00e4sslich ist. Auch die \nerforderliche medizinische oder sonstige Hilfe f\u00fcr unbe-\ngleitete Minderj\u00e4hrige oder f\u00fcr durch Folter, Vergewalti-\ngung oder sonstige schwere Formen psychischer, physi-\nscher oder sexueller Gewalt traumatisierte Fl\u00fcchtlinge ist \nf\u00fcr Asylsuchende nicht sicher. Mit diesem Zustand muss \nSchluss sein. Asylsuchende brauchen an dieser Stelle auch \neine Krankenversicherung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n 3176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nKommen wir auch noch einmal auf die Versorgung von \nAsylsuchenden \u00fcber Wertgutscheine oder auch Essenspa-\nkete zu sprechen. Das ist durchaus menschenverachtend \nund erzeugt auch einen besonderen B\u00fcrokratiewahnsinn. \nEs kommt hinzu, dass dieses System hoch betrugsanf\u00e4llig \nist, und zwar nicht durch diejenigen, die mit den Essens-\ngutscheinen einkaufen gehen m\u00fcssen, sondern durch die \nLeute, die die Waren auf Gutschein herausgeben. \n\nViele von Ihnen werden sicherlich den MDR-Beitrag aus \ndem Monat Februar mitbekommen haben. Ein Asylbe-\nwerberheim im Leipziger Land agiert mit v\u00f6llig \u00fcberzo-\ngenen Bezugspreisen f\u00fcr Lebensmittel. Die Preise liegen \ndort teilweise bis zu 50 % \u00fcber den normalen Ladenprei-\nsen. Dort haben wir die Situation, dass ein Mensch, der \nohnehin schon weniger Geld zur Verf\u00fcgung hat, mit \nGutscheinen in einem Laden einkaufen muss, in dem die \nPreise 50 % h\u00f6her sind als im \u00fcblichen Gesch\u00e4ftsverkehr. \nAu\u00dferdem sind die Regels\u00e4tze seit 1993 nicht mehr \nangehoben worden. \n\nWenn ich mir jetzt anschaue, dass der Betreiber dieses \nAsylbewerberheimes oder derjenige, der f\u00fcr die Es-\nsensausgabe zust\u00e4ndig ist, am 9. Dezember 2010 als \nSachverst\u00e4ndiger im Innenausschuss geladen war und dort \nden Satz \u201eEs gibt ein festgelegtes Sortiment mit festgeleg-\nten Preisen, an denen sich nichts \u00e4ndert; es ist kein Betrug \nm\u00f6glich\u201c sagte, wei\u00df ich auch ganz genau, warum sich \ndieser Mann f\u00fcr Sachleistungen ausspricht: n\u00e4mlich \ndeshalb, weil er sich damit seine eigenen Taschen f\u00fcllen \nkann. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, und deswegen muss \ndas abgeschafft werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMan kann jetzt nat\u00fcrlich behaupten, dass der zuletzt \ngenannte Fall nur ein Beispiel ist, aber diese Beispiele \nhaben sich doch auch geh\u00e4uft, indem sich Menschen unter \ndem Deckmantel des Sachleistungsprinzips \u2013 wie es in \nunserem Asylbewerberleistungsgesetz festgeschrieben ist \n\u2013 an Asylsuchenden bereichert haben. Das Anbieten \nvollkommen \u00fcberteuerter Essenspakete ist immer wieder \nvorgekommen. \n\nMeiner Meinung nach ist damit das Gesetz repr\u00e4sentativ \nf\u00fcr ein System, in dem Asylsuchende und Geduldete in \nder Bundesrepublik zu Menschen zweiter Klasse gemacht \nwerden. Das betrifft nicht nur die Regels\u00e4tze, denn auch \ndie Begr\u00fcndung, dass Asylsuchende nur deshalb keinen \nAnspruch auf Leistungen f\u00fcr zum Beispiel kulturelle \nPartizipation haben, weil sie nur \u00fcbergangsweise in \nDeutschland sein werden, geh\u00f6rt dazu. Aus unserer Sicht \ngilt das Recht auf freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit f\u00fcr \nalle Menschen zu jeder Zeit im Geltungsbereich des \nGrundgesetzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jennerjahn, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Kollege \nJennerjahn, haben Sie das selbst \u00fcberpr\u00fcft? Haben Sie \ndiese L\u00e4den besucht? Haben Sie mit dem Eigent\u00fcmer \ndieser L\u00e4den, der dort f\u00fcr die Erf\u00fcllung staatlicher Aufga-\nben t\u00e4tig ist, indem er diese Sachleistungen verteilt und \nder nat\u00fcrlich auf seine Kosten kommen muss, dar\u00fcber \ngesprochen? Haben Sie sich ein eigenes Bild gemacht? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Kollege! Es \ngab eine Medienberichterstattung. Dabei wurden Testein-\nk\u00e4ufe durchgef\u00fchrt. Das ist eindeutig erwiesen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist alles? \u2013  \nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich Ihrem Fraktions-\nkollegen Herrn Dr. Gillo f\u00fcr seine deutlichen Worte in \ndiesem Zusammenhang danken. Er hat das deutlich \nkritisiert und sich ein eigenes Bild verschafft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \nLINKEN und der SPD) \n\nWir sind auch nicht die Einzigen, die massive Kritik an \nden bestehenden gesetzlichen Regelungen ge\u00e4u\u00dfert \nhaben. In der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der GR\u00dc-\nNEN-Bundestagsfraktion Anfang Februar hat die Mehr-\nheit der Sachverst\u00e4ndigen unsere Haltung best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Auf Bundesebene haben wir \neinen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt, der auf die \nAbschaffung des Asylbewerberleistungsgesetzes abzielt. \nDamit haben wir ein politisches Verfahren gew\u00e4hlt, das \n\u00fcber eine blo\u00dfe Willensbekundung hinausgeht. Grund-\ns\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir aber jede Initiative, die eine Ab-\nschaffung dieses Gesetzes zum Ziel hat. Deswegen \nwerden wir dem Antrag der Fraktion DIE LINKE an \ndiesem Tage zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Nun die Fraktion der NPD. Herr Abg. Apfel, Sie \nhaben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! DIE LINKE wie auch die anderen Parteien der \nEinwanderungslobby \u00fcberschlagen sich immer wieder \nf\u00f6rmlich in ihrer Fremdent\u00fcmelei und \u00fcberbieten sich \ndabei immer wieder. Es besteht kein substanzieller Unter-\nschied mehr zwischen den Parteien der Linken und den \nRegierungsparteien, weder auf Landes- noch auf Bundes-\nebene. Die Staatsregierung versteckt sich hinter dem \nHinweis auf laufende Evaluierungen und dr\u00fcckt sich um \neine klare Positionierung. \n\nLassen wir die Fakten sprechen. F\u00fcr die Einf\u00fchrung des \nAsylbewerberleistungsgesetzes war die Zahl der An-\ntragsteller bis Anfang der Neunzigerjahre ausschlagge-\n\n 3177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nbend, vor allem aber, dass schon damals in etwa 95 % \naller Asylf\u00e4lle keine Asylberechtigung anerkannt wurde. \nDaraus wurde ein logischer Schluss gezogen, und zwar \nder Schluss, dass es der leistungsrechtlich typische \nRegelfall sei, dass \u2013 und jetzt zitiere ich aus der Bundes-\ntagsdrucksache 12/4451, Seite 7 \u2013 \u201edieser Personenkreis \nkeinen ausl\u00e4nderrechtlichen Grund f\u00fcr einen Aufenthalt in \nDeutschland besitzt\u201c. \n\nWas aber hat sich seitdem ge\u00e4ndert, um das Asylbewer-\nberleistungsgesetz abzuschaffen? Ich kann es Ihnen \nsagen: im Prinzip nichts. Ge\u00e4ndert hat sich nur, dass die \nAnerkennungsquote weiter gesunken ist, zum Beispiel auf \n1,6 % im Jahr 2009. Gleichzeitig steigen die Asylbewer-\nberzahlen nach einer Phase des R\u00fcckgangs wieder \nsprunghaft an. Am 01. M\u00e4rz 2011 titelte die \u201eS\u00fcddeutsche \nZeitung\u201c: \u201eDie Zahl der Fl\u00fcchtlinge nimmt wieder stark \nzu.\u201c Es vergeht derzeit kaum ein Monat, in dem das \nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge nicht steigende \nAsylzahlen vermeldet. 3 748 Schutzsuchende registrierte \ndie N\u00fcrnberger Beh\u00f6rde im vergangenen Jahr, das sind \n41 % mehr als im Januar 2010. \n\nDie politische Linke wendet gern ein, dass zu den offiziell \nals politisch verfolgt Anerkannten noch viele weitere \nFl\u00fcchtlinge hinzuk\u00e4men, denen aus anderen Gr\u00fcnden \ndauerhaft Schutz zu gew\u00e4hren sei. Fakt ist, dass ein \nDrittel der Asylbewerber in Deutschland dauerhaft Auf-\nnahme \u00fcber das Asylverfahren findet. Dabei diente das \nAsylrecht einzig und allein dazu, politisch Verfolgten \nSchutz zu gew\u00e4hren. Alles andere sind sachfremde Erw\u00e4-\ngungen. \n\nDennoch haben wir uns nat\u00fcrlich auch mit der Rechtspre-\nchung auseinanderzusetzen. Da lohnt ein Blick auf den \nsogenannten Abschiebungsschutz, der selbst abgelehnten \nAsylbewerbern, also Scheinasylanten, weiterhin den \nAufenthalt in Deutschland sichert. Das ist zum Beispiel \nunverst\u00e4ndlicherweise bei den Antragstellern aus Afgha-\nnistan der Fall. Diese Gruppe stellte 2009 die zweitgr\u00f6\u00dfte \nGruppe der Asylbewerber, und das, obwohl doch das \nLand am Hindukusch angeblich demokratisch befreit \nwurde, so befreit, dass dort bis heute deutsche Soldaten \nmit ihrem Leben bezahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Was haben die Menschen aus \nAfghanistan dann noch l\u00e4nger hier in Deutschland zu \nsuchen? \n\nWir k\u00f6nnen feststellen: An den Gr\u00fcnden, die zur Einf\u00fch-\nrung des Asylbewerberleistungsgesetzes gef\u00fchrt haben, \nhat sich seit 1993 nichts ge\u00e4ndert. Vor allem aber unter-\nschlagen Sie, dass \u00e4hnliche Gesetzentw\u00fcrfe von LINKEN \nund GR\u00dcNEN im Bundestag auf massiven Widerstand \nder Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \ngesto\u00dfen sind. In der schriftlichen Stellungnahme der \nSpitzenverb\u00e4nde zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung von Sachver-\nst\u00e4ndigen in Berlin am 07. Februar 2011 hei\u00dft es: \u201eEs \nw\u00e4re durchaus problematisch, diesen Personenkreis, der \nnicht \u00fcber einen gesicherten Aufenthaltsstatus in Deutsch-\nland verf\u00fcgt, mit Sozialhilfeempf\u00e4ngern bzw. Empf\u00e4ngern \nvon Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende gleichzustellen, \n\ndie zum Teil langj\u00e4hrig in die hiesigen Sozialsysteme \neingezahlt haben. Dar\u00fcber hinaus gew\u00e4hrleisten die \nLeistungen nach dem SGB XII bzw. SGB II nicht ledig-\nlich ein Existenzminimum, sondern das soziokulturelle \nExistenzminimum, das auf Teilhabe am Leben in der \nGesellschaft gerichtet ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ja, genau darum geht es. Auch \ndie NPD gesteht nat\u00fcrlich den Asylbewerbern, die hier in \nDeutschland eintreffen, das zu, was sie kurzfristig zum \nLeben, zum \u00dcberleben unmittelbar ben\u00f6tigen, aber eben \nauch keinen einzigen Cent mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich fordern wir dar\u00fcber \nhinaus \u2013 auch wenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 die \nm\u00f6glichst rasche Abschiebung der vielen Sozialschmarot-\nzer, die nur aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden kommen und \nnicht etwa, weil sie in ihrem Heimatland politisch verfolgt \nwerden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAus der von Ihnen angestrebten Gleichstellung von \nAsylanten mit einheimischen Sozial- bzw. Grundsiche-\nrungsempf\u00e4ngern, zum Beispiel verarmten deutschen \nRentnern oder Langzeitarbeitslosen, ergibt sich \u2013 Ihrer \nLogik folgend \u2013 nat\u00fcrlich auch die Aufgabe des Sachleis-\ntungsprinzips und der Residenzpflicht. W\u00e4hrend das \nSachleistungsprinzip in erster Linie dazu dient, Asylbe-\nwerbern kein Geld in die H\u00e4nde zu geben, um keine \nweiteren Zuwanderungsreize zu schaffen oder Schleu-\nserkriminalit\u00e4t zu f\u00f6rdern, dient die Residenzpflicht vor \nallem dazu, die notwendige Aufsicht und Kontrolle \u00fcber \ndie zur Ausreise vorgesehenen Personen auszu\u00fcben. \nBeides will DIE LINKE in diesem Lande abschaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte stundenlang Fakten \nwiedergeben und Experten aus der Praxis zitieren, zum \nBeispiel Herrn Dathe, den langj\u00e4hrigen Dezernenten des \nLandkreises Leipzig, zum Sachleistungsprinzip und zur \nNotwendigkeit der Beibehaltung der Residenzpflicht. \n\nLassen Sie mich aber an die linke Opposition hier im \nHause gerichtet noch Folgendes sagen: Wenn Sie schon \nnicht f\u00e4hig sind, jenseits Ihrer inl\u00e4nderfeindlichen, aus-\nl\u00e4ndert\u00fcmelnden Gef\u00fchlsduselei Tatsachen zur Kenntnis \nzu nehmen, dann doch vielleicht den Fakt, dass selbst Ihre \neigenen W\u00e4hler in ihrer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit in der \nAusl\u00e4nderfrage eher die Position der NPD als die der \nLINKEN teilen. Laut einer Umfrage des \u201eFocus\u201c, die am \n04. Dezember 2010 ver\u00f6ffentlicht wurde, bef\u00fcrworten fast \n70 % aller Deutschen, dass Ausl\u00e4nder, die wegen \nSchwerverbrechen, Sozialhilfebetrugs oder Schwarzarbeit \nverurteilt wurden, automatisch abgeschoben werden. Und \njetzt h\u00f6ren Sie gut zu! Im \u201eFocus\u201c hei\u00dft es: \u201eUnter den \nSympathisanten der LINKEN fand diese Forderung mit \n85 % die h\u00f6chste Unterst\u00fctzung.\u201c Dreimal d\u00fcrfen Sie \nraten, wie Ihre eigenen Anh\u00e4nger wohl \u00fcber den Asyl-\nmissbrauch und den heute diskutierten Antrag denken \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren der LINKEN! Sie haben bisher \neinfach nur Gl\u00fcck, dass viele Menschen diesen inhaltli-\n\n 3178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nchen Abgrund, der sich bei Ihnen auftut, noch nicht \nerkannt haben, die Kluft, die sich hier zwischen den \ninl\u00e4nderfeindlichen Positionen der LINKEN und ihren \nvolkstreuen W\u00e4hlern auftut. Ihre moralische Verkommen-\nheit, Politik gegen die Interessen der eigenen W\u00e4hler zu \nbetreiben, ist vielen Menschen noch nicht bewusst. Die \nAusl\u00e4nderlobbyisten der linken Journaille haben nat\u00fcrlich \nauch kein Interesse daran, diese Botschaften zu vermit-\nteln. \n\nEs wird ein Schwerpunkt der politischen Arbeit meiner \nPartei, der NPD, sein, in den n\u00e4chsten Jahren diese \nDiskrepanz, diesen krassen Widerspruch weiter ins \n\u00f6ffentliche Bewusstsein zu tragen und Ihnen von den hier \nversammelten Linksparteien die h\u00e4ssliche Maske von \nAusl\u00e4ndert\u00fcmelei und Inl\u00e4nderfeindlichkeit vom Gesicht \nzu rei\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde vonseiten der Fraktionen. \n\u2013 Ich hatte angek\u00fcndigt, dass der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte das Wort w\u00fcnscht. Herr Prof. Gillo, Sie haben \ndas Wort. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nDer oberste Ausl\u00e4nderlobbyist!) \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wer Worte wie \"Sozialschmarot-\nzer\" benutzt, signalisiert, dass er in Menschen keine \nMenschen mehr sieht, sondern zu hassende Objekte, und \nich distanziere mich ausdr\u00fccklich von dieser Perspektive. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist die Wirklichkeit!) \n\nZu dem Antrag der LINKEN m\u00f6chte ich sagen: Hierf\u00fcr \nist ganz klar der Bund zust\u00e4ndig. Die Initiative bezieht \nsich auf eine Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN mit der Druck-\nsachennummer 17/3660, auf die die Bundesregierung in \nBerlin eingegangen ist, und ich denke, sie gibt der Bun-\ndesregierung Gelegenheit zur Klarstellung ihrer Positio-\nnen. \n\nAm Anfang sollten wir vielleicht sagen, welches Be-\nkenntnis die Bundesregierung zu einem Grundrecht \nmacht. Die Bundesregierung sagt \u2013 ich zitiere \u2013: \"Das \nGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen \nExistenzminimums aus Artikel 1 des Grundgesetzes in \nVerbindung mit dem Sozialstaatsprinzip kann nicht \neingeschr\u00e4nkt werden.\" Ich meine, klarer kann es die \nBundesregierung nicht ausdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch etwas zur Perspektive der Bundesregierung. Die \nAntwort der Bundesregierung lautete \u2013 ich zitiere \u2013: \"Die \n\nBestimmung der H\u00f6he der Grundleistungen im Asylbe-\nwerberleistungsgesetz erfolgte 1993 auf der Grundlage \nvon Kostensch\u00e4tzungen. Die Festsetzung der Leistungs-\ns\u00e4tze entspricht daher nicht den Anforderungen des \nUrteils des Bundesverfassungsgerichtes vom 9. Febru-\nar 2010 zu den Regels\u00e4tzen nach SGB II, wonach der \nGesetzgeber zur Konkretisierung des Anspruches auf \nGew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzmini-\nmums \u2013 Artikel 1 in Verbindung mit Artikel 20 des \nGrundgesetzes \u2013 alle existenznotwendigen Aufwendungen \nin einem transparenten, sachgerechten Verfahren nach \ndem tats\u00e4chlichen Bedarf zu bemessen hat.\" \n\nDie Bundesregierung sagt weiter \u2013 ich zitiere \u2013: \"Die \nNeufestsetzung der Leistungss\u00e4tze im Asylbewerberleis-\ntungsgesetz kann sinnvollerweise erst nach Neufestset-\nzung der Regelbedarfe nach SGB II und XII erfolgen.\" \nDas ist in den letzten Tagen erfolgt. Wir haben uns auf \nBundesebene zu Hartz IV geeinigt, und die n\u00e4chsten \nSchritte werden folgen. \n\nIch fasse zusammen: \n\nErstens. Es besteht Einigkeit \u00fcber die Parteien \u2013 ich \nklammere ausdr\u00fccklich die NPD aus \u2013, \n\n(Andreas Storr, NPD: Darum bitten wir auch!) \n\ndass das Thema nach 18 Jahren relevant ist; denn seit \n1994 sind die Preise wesentlich gestiegen. \n\nZweitens. Dieses Thema ist Bundessache, und es besteht \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen kein Handlungsbedarf. \n\nDrittens. Der Antrag der LINKEN zeigt die Position der \nBundesregierung in aller Deutlichkeit, und ich denke, \ndazu gibt es fraktions\u00fcbergreifenden Konsens. Wir sind \nuns einig, dass das Prinzip der Menschenw\u00fcrde keine \nFrage der Parteienpositionierung sein sollte und auch \nnicht ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gillo. \u2013 Meine Damen und Herren, w\u00fcnscht noch \njemand das Wort? \u2013 Dies kann ich nicht feststellen. Ich \nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nHerr Staatsminister Ulbig, bitte; Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Vor dem Hintergrund der Ausf\u00fchrungen \nunseres Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Prof. Gillo, m\u00f6chte \nich zum Teil 1 des Antrages keine eigenst\u00e4ndigen Ausf\u00fch-\nrungen machen. Darin ist alles, bezogen auf diesen Part, \nausgef\u00fchrt worden und damit auch die Position der \nStaatsregierung entsprechend abgedeckt. \n\nZum zweiten Teil des Antrages m\u00f6chte ich einige Ausf\u00fch-\nrungen machen, um zu verdeutlichen, dass die Staatsre-\ngierung hier sehr wohl eigene Vorstellungen und eine \neigene Position hat. Ich stelle voran: F\u00fcr die S\u00e4chsische \n\n 3179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nStaatsregierung kommt die Aufhebung des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes nicht infrage. Fl\u00fcchtlinge, deren Asyl-\nverfahren l\u00e4uft, und abgelehnte Asylbewerber befinden \nsich in einer grundlegend anderen Situation und haben aus \ndiesem Grunde durchaus auch einen anderen Bedarf als \ninl\u00e4ndische Sozialhilfeempf\u00e4nger. Deshalb ist ein geson-\nderter rechtlicher Rahmen durch das Asylbewerberleis-\ntungsgesetz richtig. Eine pauschalisierte Problematisie-\nrung der Regelung in diesem Gesetz verwischt sachliche \nGrenzen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir bei Fl\u00fcchtlingen unterscheiden. Es \ngibt Asylbewerber, deren Verfolgung anerkannt ist und die \nselbstverst\u00e4ndlich Hilfe von unserem Staat erwarten \nk\u00f6nnen. Es gibt aber auch abgelehnte Asylbewerber, die \nihre Pflicht zur Ausreise unterlaufen und \u2013 das sage ich \nklar und deutlich \u2013 sich ganz gezielt den staatlichen \nAbschiebeversuchen entziehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: 98 %!) \n\nDas sind durchaus keine Einzelf\u00e4lle, und sie lassen sich \nnicht mit der allgemeinen Sozialgesetzgebung regeln. \nNotwendige Regelungen f\u00fcr diese F\u00e4lle h\u00e4lt das Asylbe-\nwerberleistungsgesetz bereit. \n\nF\u00fcr Geduldete, die unverschuldet in diese Situation \ngekommen sind, haben wir gerade zu Beginn dieses \nJahres die Residenzpflicht gelockert und sie auf das \nGebiet des Freistaates ausgeweitet. Wir sind aber nicht \nbereit, diese Erleichterungen denjenigen zuzugestehen, \ndie gezielt durch T\u00e4uschung und Verweigerung ihr fakti-\nsches Bleiberecht in Deutschland ersitzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWer keine politische Verfolgung geltend machen kann \nund es trotzdem darauf anlegt, unsere humanit\u00e4ren Leis-\ntungen zu nutzen, der kann auch mit keinen sonstigen \nVerg\u00fcnstigungen rechnen. Diese Unterscheidung ist \nwichtig. Wir haben in Sachsen damit begonnen, in der \nAusl\u00e4nderpolitik durchaus st\u00e4rker zu differenzieren, als \ndas bisher erfolgt ist. Dies gilt in der Fl\u00fcchtlingspolitik \numso mehr. Daf\u00fcr ist das Asylbewerberleistungsgesetz ein \nwichtiges Instrument, welches aus unserer Sicht auch in \nZukunft ben\u00f6tigt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, wir kommen nun zum Schlusswort. Dieses hat die \nFraktion DIE LINKE, und es h\u00e4lt Frau Abg. Klinger. Sie \nhaben das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Danke. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nLassen Sie mich noch einige Anmerkungen zu meinen \nVorredner(inne)n zum Punkt Anerkennungsquoten ma-\nchen. \n\nWarum sind die Anerkennungsquoten so gering, Herr \nSeidel? Weil wir de facto \u00fcberhaupt kein wirkliches \nAsylrecht mehr haben, da es durch den Asylkompromiss \u2013 \nSie haben ihn selbst angesprochen \u2013 und das Dublin-\nVerfahren abgeschafft ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jeder ist  \nwillkommen, der will! Das geht doch gar  \n\nnicht, Asyl f\u00fcr sieben Milliarden Menschen!) \n\nAu\u00dferdem ist es unsachlich, mit Zahlen zu argumentieren, \ndie \u00fcber 20 Jahre alt sind. Auf die politischen Gr\u00fcnde der \nSituation vor 20 Jahren ist Kollege Jennerjahn bereits \neingegangen. Aktuell sprechen wir in Sachsen \u00fcber \nZahlen von ungef\u00e4hr 1 600 Asylbewerberinnen und \nAsylbewerbern und von noch einmal 2 600 Menschen mit \neinem abgelehnten Asylantrag. Ich bitte Sie, auch dies zur \nKenntnis zu nehmen. \n\nHerr von Breitenbuch, ich wei\u00df nicht, ob es Bornaer \nLokalpatriotismus ist, den Sie hier an den Tag gelegt \nhaben, aber ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie einmal \nunbefangen oder unbedarft \u2013 wie auch immer; was Sie \nzum Kollegen Jennerjahn gesagt haben \u2013 die Firma \nModehaus Rhein aufsuchen und sich selbst ein Bild von \nder Lage verschaffen. Das ist n\u00e4mlich die Firma, die dort \ndie Sachleistungsversorgung \u00fcbernimmt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klinger, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Ich glaube, es \nhackt! Nicht von einem Nazi! Entschuldigung! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Weil  \nich eine intelligente Frage stelle! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Primitiv!) \n\nDas Asylbewerberleistungsgesetz steht nicht f\u00fcr gesell-\nschaftliche Teilhabe, f\u00fcr soziale, politische und kulturelle \nAusgrenzung. Es steht nicht f\u00fcr ein transparentes Bemes-\nsungsverfahren. Es beinhaltet keinen Anpassungsmecha-\nnismus. Das hei\u00dft, es gab seit 18 Jahren keine Anpassung \nder Leistungen. Es beinhaltet keine kinderspezifischen \nBedarfe, keine Ber\u00fccksichtigung von Bildungsausgaben \nund keine ausreichende medizinische Versorgung. Das \nSachleistungsprinzip \u2013 das ist bereits vom Kollegen Mann \nangesprochen worden \u2013 und die \u00fcberteuerten Lebensmit-\ntel produzieren Mehrkosten. Das Asylbewerberleistungs-\ngesetz steht f\u00fcr die unmenschliche Unterbringung in \nLagern. \n\nF\u00fcr uns ist das Asylbewerberleistungsgesetz eine elemen-\ntare Menschenrechtsverletzung. Es schafft Menschen \nzweiter Klasse. Auch das Bundesverfassungsgericht hat \nbest\u00e4tigt, dass es verfassungswidrig ist. Herr Seidel, \nPolitik hei\u00dft f\u00fcr uns eben nicht, immer nur abzuwarten \nund es auszusitzen, sondern das hei\u00dft f\u00fcr uns, initiativ zu \nwerden, Vorschl\u00e4ge zu bringen, um Dinge zu ver\u00e4ndern \nund im Land voranzubringen. Deshalb muss das Asylbe-\nwerberleistungsgesetz abgeschafft werden. \n\n 3180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nIch bitte Sie noch einmal um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \nder Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/4915. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden und ist damit abgelehnt. \n\n(Freya-Maria Klinger, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch erteile Frau Abg. Klinger das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte klarstellen, dass meine vielleicht \n\netwas \u00fcberschw\u00e4ngliche Reaktion nicht an Sie gerichtet \nwar, sondern dem Redner der NPD-Fraktion galt. \n\n(Zurufe der Abg. Andreas Storr  \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr geehrte Frau \nAbgeordnete, damit zwingen Sie mich zu sagen: Ich leite \nhier die Sitzung. Ich habe gefragt, ob Sie eine Zwischen-\nfrage gestatten. Darauf kann man h\u00f6flich \u2013 so wie ich \nauch h\u00f6flich frage \u2013 reagieren. Dabei m\u00f6chte ich es jetzt \nbelassen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nRessort \u00fcbergreifendes frauen- und gleichstellungspolitisches \nHandlungskonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen erarbeiten \n\nDrucksache 5/3534, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nIch bitte Sie bei der Stellungnahme gegebenenfalls darauf \nBezug zu nehmen. Das k\u00f6nnen Sie in der folgenden \nReihenfolge tun: F\u00fcr die erste Runde SPD, DIE LINKE, \nCDU, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Frau Abg. Dr. Deicke, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eKeine Treffer!\u201c Diesem Satz \nbegegnen Mann und Frau, wenn sie in der Datenbank des \nGender-Kompetenzzentrums nach Datenmaterial aus dem \nBundesland Sachsen suchen. Knapper und treffender kann \ndie Gleichstellungswirklichkeit in Sachsen kaum be-\nschrieben werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nJedenfalls werden f\u00fcr eine \u00e4hnliche Aussage deutlich \nweniger W\u00f6rter benutzt als in der Stellungnahme der \nStaatsregierung zum vorliegenden Antrag. \n\nWas hei\u00dft \u201eStellungnahme zum vorliegenden Antrag\u201c? \nDie Staatsregierung geht gar nicht auf den Antrag und \nseine Forderungen ein. Der Begriff \u201eHandlungskonzept\u201c \nkommt in der Stellungnahme gar nicht vor. Wieder keine \nTreffer! Stattdessen ist die Stellungnahme ein Gemisch \naus Allgemeinpl\u00e4tzen und Bericht. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, Sie m\u00fcssen uns \nsicherlich nicht davon \u00fcberzeugen, welchen Stellenwert \ndie Gleichstellungspolitik hat bzw. haben sollte. Der \nvorliegende Antrag will sich mit der klaffenden Wunde \n\nzwischen dem verfassungsrechtlichen Gleichstellungsge-\nbot und der gesellschaftlichen Realit\u00e4t nicht abfinden. \nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, den Worten \nendlich Taten folgen zu lassen. Dazu bedarf es aus unserer \nSicht eines konkreten Fahrplans, wann welche Ma\u00dfnah-\nmen ergriffen werden und wirken sollen. \n\nDiesen Fahrplan zur Umsetzung klarer Teilziele und des \nGesamtziels fordern wir nun mit der Erstellung eines \nkonkreten Handlungskonzeptes ein. Um mit dem immer \nnoch vorhandenen Missverst\u00e4ndnis, Geschlechtergerech-\ntigkeit sei Sozialpolitik, aufzur\u00e4umen, m\u00fcssen alle Minis-\nterien eingebunden sein. Frauen und M\u00e4nner m\u00fcssen in \nallen Belangen des Lebens und der gesellschaftlichen \nRealit\u00e4t gleichberechtigt sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen, dass die Staatsre-\ngierung nicht nur aufz\u00e4hlt, welche geschlechtsspezifi-\nschen Probleme existieren, sondern wir wollen, dass sie \nuns auch verr\u00e4t, was sie und wann sie etwas dagegen \nunternehmen will. Wir wollen, dass Politik in Sachsen die \nSystematik der Ungleichbehandlung erkennt und dann ein \nGesamtpaket an Ma\u00dfnahmen entwickelt und umsetzt. Wir \nwollen, dass Frauen in Sachsen keinen Benachteiligungen \nmehr ausgesetzt sind. Lohnunterschiede, kaum F\u00fchrungs-\nverantwortung, eine eklatante Armutsrisikoquote bei \nAlleinerziehenden, was vorwiegend Frauen sind, immer \nnoch gr\u00f6\u00dfere Unterbrechungen der Erwerbsbiografien als \nbei M\u00e4nnern sollen der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nDa hilft auch nicht, dass die Ganztagsbetreuung bei \nKindern in Sachsen besser ist als in manch anderem \n\n 3181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nBundesland. \u201eBesser als\u201c ist keine gute Grundlage f\u00fcr \npolitisches Handeln. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWie sieht es konkret in Sachsen aus? Wo bleibt ein \nGleichstellungs- und Frauenf\u00f6rdergesetz f\u00fcr die Privat-\nwirtschaft im Freistaat Sachsen? Wie viele F\u00fchrungsposi-\ntionen im \u00f6ffentlichen Dienst oder in Unternehmen mit \nMehrheitsbeteiligung im Freistaat Sachsen sind weiblich \nbesetzt? Wie viele Frauen vertreten den Freistaat in \nAufsichts- oder Verwaltungsr\u00e4ten? Wo unterst\u00fctzt die \nStaatsregierung die Bundesarbeitsministerin bei einer \ngesetzlichen Geschlechterquote f\u00fcr Vorst\u00e4nde und Auf-\nsichtsr\u00e4te? Was unternimmt der Freistaat zum Beispiel \n\u00fcber das Landeselterngeld, um die Elternzeit von M\u00e4n-\nnern st\u00e4rker zu f\u00f6rdern? Wo bleiben Partnermonate oder \n\u00c4hnliches? Wie unterst\u00fctzt die Staatsregierung die Ge-\nsundheitspr\u00e4vention und den Gesundheitsschutz von \nFrauen? Was ist denn mit einem klaren Gender Budgeting \nbei der Haushaltsaufstellung? \n\nIch zitiere aus Ihrer Stellungnahme auf unseren Antrag \n\u201eFortbildungsma\u00dfnahmen des Staatsministeriums im \nBereich Gender Mainstreaming sowie Gender Budge-\nting\u201c. Darin hei\u00dft es: \u201eGesonderte Angebote zum The-\nmenkreis Gender Budgeting existieren aktuell bei der \nAVS nicht. Ein diesbez\u00fcgliches Erfordernis sieht eine \nStaatsregierung nicht.\u201c \u2013 Also wieder einmal keine \nTreffer! \n\nMeine Damen und Herren! Manchmal ist ein kleines Wort \nentscheidend, um den Sinn einer Aussage zu entstellen. \nDas passiert, wenn zum Beispiel das Wort \u201eein\u201c anstatt \n\u201ekein\u201c steht oder durch das Fehlen eines Wortes. Daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich Ihnen ein konkretes Beispiel aus der Stellung-\nnahme der Staatsregierung nennen. Ich zitiere dazu den \nletzten Satz der Stellungnahme: \u201eDaher f\u00f6rdert die Leit-\nstelle f\u00fcr Gleichstellung von Frau und Mann den Frauen-\npolitischen Dachverband, den Landfrauenverband und die \nLandesstelle f\u00fcr Frauenbildung und Projektberatung aus \nLandesmitteln.\u201c \n\nGanz abgesehen davon, dass man den frauenpolitischen \nDachverband ebenfalls h\u00e4tte mit Namen nennen k\u00f6nnen, \nfehlt hier das entscheidende Wort \u201eletztmalig\u201c. Da die \nStellungnahme erst nach der Verabschiedung des Haus-\nhaltes ausgegeben wurde \u2013 das Datum der Ausgabe ist der \n17.03. \u2013, kann es sich hier nur um einen Fehler handeln \u2013 \nallerdings um einen mit gravierender Sinnentstellung. \nDenn der Landesfrauenrat, der ja wohl hier gemeint ist, \nbekommt schon ab April keine F\u00f6rderung mehr. Die \nRahmenbedingungen f\u00fcr Frauen- und Gleichstellungsar-\nbeit beschreibt der s\u00e4chsische Doppelhaushalt. Das sind \ndie harten Fakten. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, Ihre Zuversicht, unter \ndiesen Bedingungen eine gute Frauen- und Gleichstel-\nlungsarbeit zu machen, teilen wir nicht. Da reicht uns \nauch nicht Ihr immer wieder angef\u00fchrtes Argument, dass \ndas nicht immer nur mit Geld verbunden sein muss. Wir \n\nwollen konkret wissen, wie Sie das bewerkstelligen \nwollen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Deicke. \u2013 F\u00fcr die miteinreichende Fraktion DIE \nLINKE spricht Frau Abg. Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Mit unserem gemein-\nsamen Antrag fordern wir, bis zum n\u00e4chsten Jahr ein \nressort\u00fcbergreifendes frauen- und gleichstellungspoliti-\nsches Handlungskonzept f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre zu erar-\nbeiten. \n\nWir wissen, dass fachliche Breite und Querschnittscharak-\nter Gleichstellung zu einem Politikfeld mit besonderen \nHerausforderungen machen. Geschlechter- und Gleich-\nstellungsfragen sind in allen Lebens- und Politikbereichen \nrelevant: von der Arbeitsmarkt- und Familienpolitik \u00fcber \ndie Gesundheits- und Bildungspolitik bis hin zur Steuer- \nund Verkehrspolitik. Gleichstellungsthemen \u00fcberschnei-\nden sich fast immer mit Themen anderer Ressorts. \nGleichzeitig durchschneidet die Ressortlogik einer Regie-\nrung oft fachliche Zusammenh\u00e4nge von Gleichstellungs-\nthemen. Dies macht die Notwendigkeit zur ressort\u00fcber-\ngreifenden Zusammenarbeit zum Regelfall in der Gleich-\nstellungspolitik. \n\nDas stellen Sie auf den Internetseiten der Leitstelle f\u00fcr \nGleichstellung des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz dar, Frau Ministerin. Aber mehr auch \nnicht. \n\nWie sieht es wirklich im Freistaat aus? \u00dcber die Beset-\nzung von F\u00fchrungspositionen mit Frauen haben wir ja \nschon beim letzten Plenum diskutiert. Frau Deicke hat \nsoeben viele andere Beispiele kurz angerissen. In Sachsen \nexistiert eine Reihe von Rahmenbedingungen, die ein \ngleichberechtigtes Leben von Frauen und M\u00e4nnern \nerheblich erschweren. Auch die Bilder von Frauen und \nM\u00e4nnern in der \u00d6ffentlichkeit und in den Medien sind \nnoch sehr stark von Geschlechterstereotypen bis hin zu \nSexismus gepr\u00e4gt. \n\nZiel eines frauen- und gleichstellungspolitischen Hand-\nlungskonzeptes muss es deshalb auch sein, die Debatte \num Geschlechtergerechtigkeit neu zu beleben, sie mit \naktuellen, \u00fcbergreifenden Fragestellungen zu verbinden \nund die wichtigsten Handlungsfelder f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre zu bestimmen. Mit der Umsetzung eines solchen \nHandlungskonzeptes soll sich die Gleichstellung der \nGeschlechter in Sachsen sp\u00fcrbar verbessern und der \nFreistaat fit gemacht werden f\u00fcr die L\u00f6sung gesell-\nschaftspolitischer Probleme, die ohne \u00dcberwindung \ntraditioneller Rollenstereotype nicht wirksam zu bew\u00e4lti-\ngen sind. Im Abbau von einengenden Geschlechterrollen \nzugunsten einer freien Entfaltung von weiblichen und \nm\u00e4nnlichen Identit\u00e4ten, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 3182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ndie mehr Selbstbestimmung, Kreativit\u00e4t, Innovationsf\u00e4-\nhigkeit f\u00fcr den Einzelnen erm\u00f6glichen, liegt die gro\u00dfe \nChance f\u00fcr ein besseres gemeinschaftliches Miteinander. \n\nMit einem gleichstellungspolitischen Handlungskonzept \nk\u00f6nnten auf der Grundlage fundierter Analysen die \nwichtigsten politischen Handlungsfelder benannt und \nZiele formuliert werden. Das soll damit erreicht werden. \nDarauf aufbauend m\u00fcsste ein Masterplan \u201eGleichstel-\nlung\u201c mit konkreten Ma\u00dfnahmen und Aktionen erstellt \nwerden. \n\nNicht alle Ziele k\u00f6nnen allein in der Verantwortung der \nStaatsregierung oder \u00fcber Regelungskompetenzen auf \nLandesebene erreicht werden. Der Prozess der Zielerrei-\nchung muss in diesen Bereichen durch eine sorgf\u00e4ltige \nZusammenarbeit und Abstimmung mit anderen ma\u00dfgebli-\nchen Akteurinnen und Akteuren und den Sozialpartnern \nerreicht werden. Kollegin Deicke hat dargestellt, dass \ngerade die Zusammenarbeit mit Dachverb\u00e4nden und mit \nentsprechenden frauenpolitisch aktiven Organisationen \nwesentlich verst\u00e4rkt werden muss. \n\nDieses Handlungskonzept k\u00f6nnte sich anfangs f\u00fcr f\u00fcnf \noder auch mehr wesentliche Politikbereiche der Landes-\npolitik aussprechen und daf\u00fcr Handlungsfelder und Ziele \ndefinieren, zum Beispiel in der Bildungspolitik, bei der \nSchaffung existenzsichernder Besch\u00e4ftigung, bei der \nBew\u00e4ltigung des demografischen Wandels, bei der Durch-\nsetzung sozialer Gerechtigkeit und bei Integration im \nweitesten Sinne. Jedes dieser Handlungsfelder muss dann \nuntergliedert und mit konkreten Aufgaben untersetzt \nwerden. \n\nLassen Sie mich das am Beispiel der Bildung erl\u00e4utern: \nWir alle wissen, dass M\u00e4dchen und Jungen in ihrem \nLernverhalten und in ihren Leistungen bereits in der \nGrundschule, aber auch sp\u00e4ter sehr unterschiedlich sind. \nEs gibt daf\u00fcr unterschiedlichste Erkl\u00e4rungsmuster. Aufga-\nbe in der schulischen und vielleicht schon in der vorschu-\nlischen Bildung muss es also sein, Rollenstereotype \nabzubauen, die Analyse und gegebenenfalls Ver\u00e4nderung \ndes Lern- und Leistungsverhaltens von M\u00e4dchen und \nJungen anzustreben, die Erweiterung des Berufswahl-\nspektrums von M\u00e4dchen und Jungen zu erm\u00f6glichen und \nvor allem die Eltern einzubeziehen und eine Elternkompe-\ntenz zu entwickeln. Jede dieser Aufgaben ist dann mit \nweiteren, ganz konkreten Ma\u00dfnahmen zu untersetzen, die \nverschiedene Bereiche einschlie\u00dfen, zum Beispiel Hoch-\nschulen, die Aus- und Weiterbildung, die Berufsberatung \nund -lenkung, aber auch das Wirken von Kammern, \nUnternehmerverb\u00e4nden bis hin zu kommunalen Initiati-\nven. \n\nWie gesagt, den Bereich Bildung habe ich nur exempla-\nrisch ausgew\u00e4hlt. Das m\u00fcsste f\u00fcr alle Bereiche weiter \naufgeschl\u00fcsselt werden. Das kann also nicht nur Aufgabe \ndes Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\nschutz und der dort angesiedelten Leitstelle f\u00fcr Gleich-\nstellung sein. Alle Bereiche der Gleichstellungspolitik \nsind zu analysieren, zu planen und zu beeinflussen. Das \n\nist von solch einer Leitstelle nicht zu bew\u00e4ltigen, denn \ndamit w\u00e4re sie \u00fcberfordert. \n\nWas aber finden wir in der Stellungnahme zum Antrag \nunserer Fraktionen? Eigentlich liefern Sie mit Ihrer \nStellungnahme, Frau Ministerin, vielf\u00e4ltige Argumente f\u00fcr \nein ressort\u00fcbergreifendes Handlungskonzept. Es gibt viele \neinzelne Aktivit\u00e4ten und Programme, die Sie aufz\u00e4hlen. \nEinzelne Analysen werden angefertigt und Berichte \ngeschrieben. All das k\u00f6nnte in solch ein Handlungskon-\nzept einflie\u00dfen und dort zusammengef\u00fchrt werden. Mit \neinem solchen Handlungskonzept w\u00e4re eigentlich ein \nLeitfaden f\u00fcr die Leitstelle des Ministeriums gegeben, \ndamit sie sich in ihren vielen Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt \nzurechtfindet. \n\nSchauen Sie nach Berlin oder Brandenburg! Erste Erfolge \nder systematischen und zielgerichteten Planung und \nSteuerung sind dort sichtbar, was die Erh\u00f6hung des \nFrauenanteils in F\u00fchrungspositionen, aber auch andere \nBereiche betrifft. Es ist dringend notwendig, in Sachsen \nregierungsseitig neue, professionelle Wege in der Gleich-\nstellungspolitik zu beschreiten, wenn wir uns nicht den \nTitel eines \u201eDilettantenstaates\u201c in der Gleichstellungspoli-\ntik einhandeln wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht Frau Abg. Saborowski-Richter. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag verfolgt das Ziel, ein ressort\u00fcbergreifendes frauen- \nund gleichstellungspolitisches Handlungskonzept durch \ndie Staatsregierung erarbeiten zu lassen. Wie meine \nVorrednerinnen deutlich gemacht haben, ist ein solches \nnotwendig, um die bisher einzeln durchgef\u00fchrten Ma\u00df-\nnahmen zusammenzufassen, zu strukturieren und neu \nauszurichten. \n\nAus unserer Sicht erscheint es allerdings nicht notwendig, \nein solches Handlungskonzept erarbeiten zu lassen. Denn \nbekanntlich f\u00fchren viele Wege zum Ziel, und es muss die \nFrage gestellt werden, ob es eines Konzeptes, wie bei-\nspielsweise in Berlin und Brandenburg, bedarf, um das \nzugrundeliegende Ziel zu erreichen, oder ob es nicht auch \nandere Mittel und Wege gibt. \n\nWie aus der vorliegenden Stellungnahme zum Antrag \ndeutlich wird, sind einzelne Problemlagen erkannt und \nanalysiert worden. Es wurden Ma\u00dfnahmen ergriffen, um \nL\u00f6sungen zu finden. Um dies zu erreichen, findet auch \neine entsprechende Zusammenarbeit in den Ministerien \nbzw. mit Verb\u00e4nden, Unternehmen etc. statt. \n\nDer entsprechende Prozess, wie er in dem vorliegenden \nAntrag auf Erarbeitung eines Handlungskonzeptes gefor-\ndert wird, hat damit bereits begonnen und es ist davon \nauszugehen, dass dieser fortgef\u00fchrt wird. Ein Handlungs-\nkonzept, wie beantragt, erscheint daher unn\u00f6tig. \n\nMeine Damen und Herren, das geforderte Handlungskon-\nzept erscheint auch aus einem anderen Blickwinkel als \n\n 3183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, wenn nicht sogar als problematisch. So gibt \nes ein solches Konzept, wie bereits erw\u00e4hnt, in Berlin \nunter dem Titel \u201eStrategien f\u00fcr ein geschlechtergerechtes \nBerlin\u201c und ganz neu auch in Brandenburg, wo es in \ndiesem Jahr von der dortigen Regierung vorgelegt wurde. \nWirft man dabei einen Blick in das gleichstellungspoliti-\nsche Ma\u00dfnahmenpaket des Landes Brandenburg, so wird \nman feststellen, dass viele dort geforderte Teilziele in \nSachsen bereits seit L\u00e4ngerem erkannt worden sind und \nMa\u00dfnahmen dagegen ergriffen wurden. \n\nAls Beispiel seien nur folgende Teilziele genannt: Ver-\ndeutlichung und bessere W\u00fcrdigung der Leistungen von \nFrauen, weg von typischen Frauen- und M\u00e4nnerberufen, \nErweiterung des Spektrums der Berufswahl, Informatio-\nnen \u00fcber die Brustkrebsfr\u00fcherkennung, Erh\u00f6hung des \nFrauenanteils in den MINT-F\u00e4chern. \n\nMeine Damen und Herren, diese kurze Aufz\u00e4hlung, die \nsich beliebig fortf\u00fchren lie\u00dfe, spricht Themen an, die hier \nim S\u00e4chsischen Landtag bereits behandelt wurden und zu \nwelchen seitdem verschiedene Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt \nwurden, um Verbesserungen zu erreichen. \n\nWeiterhin ist das gleichstellungspolitische Ma\u00dfnahmen-\npaket des Landes Brandenburg auch unter einem anderen \nGesichtspunkt als fragw\u00fcrdig zu bezeichnen. So stehen \nvon den \u00fcber 60 aufgezeigten Ma\u00dfnahmen knapp 40 unter \ndem Primat des Haushaltsvorbehaltes, womit man in der \nFolge noch nicht einmal sicher sein kann, ob diese \u00fcber-\nhaupt realisiert werden k\u00f6nnen. \n\nIch habe ein solches Handlungskonzept auch als proble-\nmatisch bezeichnet. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch \nkurz darauf eingehen. Das gleichstellungspolitische \nRahmenprogramm des Landes Berlin unter dem Titel \n\u201eStrategien f\u00fcr ein geschlechtergerechtes Berlin\u201c greift \nviele Facetten und Handlungsfelder auf, welche einer \nVerbesserung bed\u00fcrfen. Beispielsweise wird dabei unter \ndem Handlungsfeld \u201eElternkompetenz\u201c die Zielrichtung \nvorgegeben, M\u00fctter und V\u00e4ter f\u00fcr eine geschlechterge-\nrechte Erziehung und Bildung zu sensibilisieren. Ich \nglaube nicht, dass es Sinn und Zweck eines Konzeptes \nsein kann, Eltern vorzuschreiben, wie sie ihre Kinder zu \nerziehen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs best\u00fcnde durchaus die M\u00f6glichkeit, dass bei Zustim-\nmung zu diesem Antrag auch Entsprechendes in Sachsen \npassieren k\u00f6nnte, und dagegen sprechen wir uns aus. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWir werden daher den vorliegenden Antrag ablehnen und \nich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Abg. Jonas; bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Vor 20 Jahren galt es \nnoch f\u00fcr die Gleichberechtigung zu k\u00e4mpfen. Heute sagen \n77 % der Bev\u00f6lkerung, Gleichstellung sei ein wichtiges \ngesellschaftliches Thema. Das ist einer Untersuchung des \nBundesministeriums f\u00fcr Frauen, Senioren, Familie und \nJugend in einer gro\u00df angelegten Studie mit dem Titel \n\u201eWege zur Gleichstellung\u201c entnommen. \n\nJunge Frauen und M\u00e4nner gehen heute ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich davon aus, dass sie die gleichen Startbedingun-\ngen und Verwirklichungschancen haben. Gut qualifizierte \nFrauen wollen ihren Lebensunterhalt selbst verdienen und \nihre Lebensphasen nach eigenen Vorstellungen gestalten. \nEs ist schon vom Antragsteller festgestellt worden, dass \nkeine Frage darin besteht. Starre tradierte Rollen und \nStereotypen sind in Bewegung gekommen. Aber Hand-\nlungskonzepte sind nicht das, was Gleichstellung bef\u00f6r-\ndert. Nur das, was wir tun, ver\u00e4ndert die Situation, und \ndarauf kommt es an. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nBildung ist dabei der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche \nTeilhabe in den unterschiedlichen Bereichen und Funktio-\nnen. In kaum einem anderen Bereich haben Frauen in den \nletzten 40 Jahren so aufholen k\u00f6nnen. Wir wollen M\u00e4d-\nchen und Jungen in den verschiedenen Berufsorientie-\nrungstagen daf\u00fcr sensibilisieren, dass die typische Stu-\ndien- und Berufswahl aufgebrochen wird. Ich erinnere \ndabei an \u201eSchau rein\u201c; oder es gab einmal den Girls\u2019Day, \njetzt gibt es analog dazu noch den Boys\u2019Day, um den \njungen M\u00e4nnern die typischen Frauenberufe n\u00e4herzubrin-\ngen. \n\nEs passt zu keiner gleichberechtigten Gesellschaft, dass \nKinder von Geburt an bis zum Schulabschluss vorwie-\ngend nur weibliche Bezugspersonen erleben. Auch darauf \nwurde entsprechend reagiert, und gerade in unserem \nBundesland beteiligen wir uns an dem Programm \u201eMehr \nM\u00e4nner in Kitas\u201c, bei dem die Modellregion des Erzge-\nbirgskreises einen entsprechenden Vorsto\u00df wagt. Gleich-\nzeitig brauchen wir Frauen in wissenschaftlichen Berufen \n\u2013 \u00fcbrigens genau die Berufe, die auch sehr karrieref\u00f6rder-\nlich sind. \n\nGleichstellung fordert auch eine flexible Kinderbetreu-\nung. Auch hier wollen wir als Land investieren \u2013 f\u00fcr eine \nhohe Lebensqualit\u00e4t unserer Familien in Sachsen. \n\nViele weitere Punkte k\u00f6nnten angesprochen werden, die \nimmer wieder auch dieser spezifischen Bedarfslage \nentsprechen; Sie k\u00f6nnen einen Teil der Stellungnahme der \nStaatsregierung entnehmen. \u2013 Ich gehe davon aus, dass \nFrau Clau\u00df noch einmal darauf eingehen wird. \n\nUnter alle diesen Bedingungen ist uns v\u00f6llig bewusst, \ndass diese Unterst\u00fctzung \u2013 die Gleichstellung der Ge-\nschlechter \u2013 eine Situation ist, von der beide profitieren: \nFrauen und M\u00e4nner. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zur Gleichbe-\nhandlung tragen wir aber nicht bei, indem wir theoreti-\n\n 3184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nsche Konzepte entwerfen. Im Gegenteil: Gute, allt\u00e4gliche \nPraxisarbeit, permanent f\u00fcr das Thema sensibilisieren und \nzur Eigenverantwortung anhalten \u2013 das sind die richtigen \nMa\u00dfnahmen. Es geht also nicht um Papierkonzepte und \nZugangsquoten, sondern um eine dauerhafte Weiterent-\nwicklung der Elternrollen, der Familienstrukturen, der \nM\u00f6glichkeiten der Arbeitsorganisation und der Zeitein-\nteilung. Chancengleichheit betrifft nicht nur Frauen, \nsondern auch die M\u00e4nner in der gesamten Gesellschaft. \nEin frauen- und gleichstellungspolitisches Handlungskon-\nzept ist dabei eben nicht das, was Frauen wollen, n\u00e4mlich \ndefinitiv keine Sonderrolle. \n\nIm Rahmen des Eingangsstatements kam bei mir dann \nschon die Frage nach den Frauen in F\u00fchrungspositionen \nauf. Wenn man sich die antragstellenden Fraktionen \neinmal anschaut, muss man feststellen, dass sowohl die \nFunktionen der Fraktionsvorsitzenden als auch der parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer alle von M\u00e4nnern besetzt \nsind. Wie kommt denn das?! \n\n(Oh-Rufe) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nStefan Brangs, SPD:  \n\nSie kritisieren Ihre eigene Fraktion! \u2013  \nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Kallenbach, Sie \nhaben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich haben \nwir uns \u00fcber einen Antrag zum Thema Gleichstellung und \nGeschlechtergerechtigkeit gefreut \u2013 schlechthin urgr\u00fcne \nProgrammatik seit Gr\u00fcndungstagen. Doch die Abgeordne-\nten der LINKEN und der SPD erwarten also von der \nStaatsregierung ein frauen- und gleichstellungspolitisches \nHandlungskonzept. \n\nDas erinnert mich sehr an die gestrige Debatte. Da war \ndoch von Hoffnung auf zukunftsweisende Konzepte, von \nHoffnung, die zuletzt stirbt, die Rede \u2013 die dennoch ganz \nschnell im Keim erstickt wurde. \n\nErwarten Sie tats\u00e4chlich, liebe Kolleginnen und Kollegen, \ndass Ihnen die Staatsregierung ein Konzept vorlegen wird, \ndas Ihre inhaltlichen Zielstellungen trifft? Machen Sie mit \nIhrem Antrag nicht eher den Bock zum G\u00e4rtner \u2013 wohl \nwissend, dass sich der Bock nicht zum G\u00e4rtnern eignet? \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIch habe bisher wahrgenommen, dass Gleichstellungspoli-\ntik bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung kaum eine ernst-\nzunehmende Rolle gespielt hat. Haben Sie wirklichen \nGestaltungswillen entdeckt? Wenn wir tats\u00e4chlich einen \nentscheidenden Schritt nach vorn machen wollen, m\u00fcssen \nwir \u2013 und damit richte ich meinen Blick auf alle demokra-\ntischen Oppositionsparteien \u2013 selbst Ideen und konkrete \n\nVorschl\u00e4ge entwickeln und k\u00f6nnen dies nicht der Staats-\nregierung \u00fcberlassen. \n\n(Zurufe von der CDU und der NPD) \n\nWarum? Leider weisen die bisherigen Erfahrungen nicht \nin die Richtung moderner und wirklich gerechter Frauen- \nund Gleichstellungspolitik. \n\nStichwort Doppelhaushalt 2011/2012. Frau Deicke hat \nIhnen schon Beispiele gebracht. Das Budget in puncto \nGleichstellungspolitik wurde durch unzumutbare K\u00fcrzun-\ngen zur Bedeutungslosigkeit degradiert. Dennoch wurde \ndie Leitstelle zur Gleichstellung von Mann und Frau \ninhaltlich wesentlich erweitert. Zus\u00e4tzliche Handlungsfel-\nder wurden integriert. Dagegen w\u00e4re ja eigentlich nichts \neinzuwenden, wenn nicht die Handlungsf\u00e4higkeit der \nneuen Leitstelle von Anbeginn infrage gestellt worden \nw\u00e4re. Mehr Aufgaben bei weniger Finanzen. Wer es mit \ndiesen wichtigen Politikfeldern wirklich ernst meint, muss \nschlichtweg anders handeln. \n\nUnd noch ein konkretes Beispiel aus der Frauenpolitik: \ndie F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen und Unterneh-\nmenssicherungen von Frauen im l\u00e4ndlichen Raum. Hier \nwurde mehr als eine halbe Million Euro im aktuellen \nDoppelhaushalt eingespart. Diese Zahl spricht f\u00fcr sich. Es \ngeht auch anders. Auch ich m\u00f6chte den Blick nach Berlin \nauf das gleichstellungspolitische Rahmenprogramm \nrichten, das es dort seit 2008 gibt. Das hat offensichtlich \nauch die Kollegin von der CDU-Fraktion wahrgenom-\nmen. Es geht da bei Weitem nicht nur um Kindererzie-\nhung. Aber dieses Rahmenprogramm wird tats\u00e4chlich in \ndie Praxis umgesetzt. Herrscht dort ein anderes politisches \nKlima oder ist man in Berlin n\u00e4her dran an europ\u00e4ischen \nStandards und diesbez\u00fcglichen Vorgaben? In Sachsen sind \nwir leider noch meilenweit davon entfernt. \n\nNoch einmal kurz zur\u00fcck zum Anfang meiner Rede, zum \ng\u00e4rtnernden Bock. Wie viele konkrete Gesetzesvorlagen \nund Initiativen gab es bisher seitens der Staatsregierung \nzum Thema Gleichstellung und Geschlechtergerechtig-\nkeit? Richtig: keine einzige. Das sollte uns stutzig ma-\nchen. Unser Fazit lautet daher: Wollen wir wirklich auf \ndie in der Stellungnahme der Staatsregierung angek\u00fcndig-\nten Handlungsempfehlungen warten? Nein. Es sollte \nunsere Aufgabe als Opposition sein, diese zu gestalten \nund konkrete Forderungen zu erheben. Da sind wir doch \nwieder beim Prinzip Hoffnung. Vielleicht k\u00f6nnen wir \ndamit den gesellschaftlichen Druck so erh\u00f6hen, dass die \nStaatsregierung endlich ernst macht mit einer geschlech-\ntergerechten Gleichstellungspolitik, die den Namen wert \nist. Was uns heute zur Abstimmung vorliegt, ist einfach \nunzureichend. Daher werden wir uns enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\nFraktion. Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben das Wort. \n\n 3185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In diesem Antrag vom September \nletzten Jahres werden Dinge gefordert, die durch den von \nFrau Staatsministerin Clau\u00df angek\u00fcndigten Gleichstel-\nlungsbeirat, der ab 1. Juni 2011 seine Arbeit aufnehmen \nsoll, abgedeckt werden k\u00f6nnten. So habe ich jedenfalls \ndie Antwort auf meine Kleine Anfrage in der Drucksa-\nche 5/4758 verstanden. Der Antrag k\u00f6nnte also f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4rt werden. \n\nDie Staatsregierung hat sich aber die M\u00fche gemacht, in \neiner ausf\u00fchrlichen Stellungnahme noch einmal alle \nm\u00f6glichen Aspekte der s\u00e4chsischen Gleichstellungspolitik \ndarzustellen. Auf die Begriffe Gleichstellungspolitik und \nChancengleichheit folgt wie immer unweigerlich die \nPhrase von der \u201ebesseren Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf\u201c. Ich wei\u00df nicht, ob nur mir das seltsam vorkommt \n\u2013 diese Vereinbarkeit zielt ja nur auf Frauen, besser gesagt \nauf die M\u00fctter, die ihre Kinder in diversen Tageseinrich-\ntungen unterbringen sollen, damit \u201echancengleich das \nPotenzial der gut ausgebildeten Frauen besser ausge-\nsch\u00f6pft werden kann\u201c. Ausgesch\u00f6pft, nicht abgesch\u00f6pft. \n\nFr\u00fcher hie\u00df diese Vereinbarkeit \u00fcbrigens Doppelbelas-\ntung. Das war aus meiner Sicht noch um einiges ehrlicher. \nDiese Doppelbelastung, meine Damen und Herren von \nlinks, werden Sie auch mit noch so netten Bezeichnungen \nund Antr\u00e4gen f\u00fcr \u201eressort\u00fcbergreifende Handlungskon-\nzepte\u201c nicht aus der Welt reden k\u00f6nnen. Entweder ver-\nzichtet eine Frau von vornherein auf Familie und Kinder \u2013 \ndann ist sie unter den derzeitigen frauen-, gleichstellungs- \nund quotenpolitischen Ma\u00dfnahmen mehr als positiv \ndiskriminiert \u2013, oder sie entscheidet sich, was das Nor-\nmalste von der Welt ist, f\u00fcr Kinder und Familie, also die \nDoppelbelastung. Aus diesem Teufelskreis kommen wir \nerst heraus, wenn Sie endlich anerkennen, dass Familien-\narbeit eine f\u00fcr unser Volk und unsere Gesellschaft so \nwichtige Arbeit ist, dass sie ein Gehalt verdient. M\u00fctter \nverdienen ein Gehalt, meine Damen und Herren, und Ihr \nAntrag verdient nur unsere Ablehnung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wird in der Aussprache noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Christine Clau\u00df. \nBitte, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Bereits \nanl\u00e4sslich des 100. Internationalen Frauentages habe ich \nausf\u00fchrlich dargelegt, mit welcher Kontinuit\u00e4t wir uns seit \nGr\u00fcndung unseres Freistaates um die Gleichstellung \nk\u00fcmmern. Einige von Ihnen, liebe Kolleginnen, waren \ndabei. Ich habe dort sehr wohl gesagt, dass wir noch nicht \nam Ziel sind, aber dass wir bei der Umsetzung gute \nFortschritte machen. Das liegt an unseren gleichstellungs-\npolitischen Leitprinzipien, unseren t\u00e4glichen Aktivit\u00e4ten \n\nund T\u00e4tigkeiten und daran, dass wir unsere Strategien mit \nAnalysen, Berichten und Handlungsanweisungen unter-\nmauern, wie zum Beispiel der Studie zu Alleinerziehen-\nden. \n\nWir haben das Leitprinzip des Gender Mainstreamings in \ndrei Kabinettsbeschl\u00fcssen umgesetzt, also ressort\u00fcber-\ngreifend. Dazu geh\u00f6ren auch Sachstandsanalysen und \nHandlungsempfehlungen, um die Qualit\u00e4t dauerhaft zu \nsichern. Wir kommen mit dem S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetz unseren gleichstellungspolitischen Pflichten \nnach. Der 4. Frauenf\u00f6rderungsbericht wird noch 2011 \nerscheinen. Wir bem\u00fchen uns seit Jahren \u00fcber unsere \nLandesgrenzen hinaus. So haben wir die j\u00e4hrlich tagende \nGleichstellungs- und Frauenministerkonferenz vom \nletzten Jahr geleitet und damit die Aspekte der Gesund-\nheitsversorgung unter den Gesichtspunkten der Gleich-\nstellung mit l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Beschl\u00fcssen in den \npolitischen Fokus ger\u00fcckt. Die Details k\u00f6nnen Sie im \nLeitantrag der GFMK 2010 nachlesen. Noch einmal ganz \nkurz: Es geht um die zeitnahe und angemessene Ber\u00fcck-\nsichtigung der Geschlechterperspektive in allen Bereichen \ndes Gesundheitswesens, die wiederum einen wichtigen \nBeitrag zu einer effektiveren, bedarfsgerechten und \nqualitativ verbesserten Gesundheitsversorgung leistet. \n\nMit diesen Konferenzen garantieren wir zudem einen \nfach- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Austausch sowie die \nWeiterentwicklung der Gleichstellungspolitik bundesweit. \nUnsere Staatsregierung r\u00fcckt die gleichstellungspoliti-\nschen Themen in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit. So werden \nvon meinem Haus diverse internationale, nationale und \neigene Aktionstage begleitet, wie der Girl\u2019s- und Boy\u2019s-\nDay, der Tag der Entgeltgleichheit und der Gr\u00fcnderinnen-\npreis, um hier nur einige zu nennen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! 2011 \nstehen f\u00fcr die s\u00e4chsische Gleichstellungspolitik folgende \nHandlungsfelder im Mittelpunkt: Chancen von Frauen auf \ndem Arbeitsmarkt, Vereinbarkeit von Familie und Beruf, \nErh\u00f6hung des Anteils von Frauen in jeglichen F\u00fchrungs-\npositionen, geschlechtssensible Bildung und Berufsorien-\ntierung sowie Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen, f\u00fcr \ndie Realisierung einer h\u00f6heren Qualifizierung von Frauen, \nf\u00fcr die Verbesserung des Wiedereinstiegs in den Beruf \nund zur Ausbildung einer geschlechtersensiblen Berufs-\nwahlorientierung bei Jungen und M\u00e4dchen. Hinsichtlich \nder Ver\u00e4nderung tradierter Geschlechterrollen stehen \neurop\u00e4ische Mittel bereit, die uns helfen, diese Felder \numzusetzen. \n\nDiese benannten Handlungsfelder k\u00f6nnen sich aber \n\u00e4ndern und werden deshalb regelm\u00e4\u00dfig auf ihre aktuelle \nRelevanz \u00fcberpr\u00fcft. Wir brauchen diese Flexibilit\u00e4t, die \nein Handlungskonzept nicht hat. Auch deshalb werde ich \nam 01.06.2011 die Mitglieder eines \u00fcberparteilichen \nGleichstellungsbeirates berufen. Dessen Aufgabe wird es \nsein, zur \u00f6ffentlichen Meinungsbildung hinsichtlich der \ngleichstellungsrelevanten Interessen beizutragen und dies \nin Form von Stellungnahmen und Empfehlungen f\u00fcr \npolitische Prozesse einzubringen. \n\n 3186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nIch sage nochmals: Eine aktive Gleichstellungspolitik \npr\u00e4gt alle Lebensbereiche des modernen Sozialstaates \nentscheidend mit. Investitionen in F\u00e4higkeiten und Per-\nspektiven von Frauen und M\u00e4nnern er\u00f6ffnen beiden \nGeschlechtern konkrete Lebenschancen. \n\nSie ist ein wichtiger Standortvorteil im Wettbewerb der \nRegionen und f\u00fcr unsere Zukunftsf\u00e4higkeit hier in Sach-\nsen. Darin sehe ich unsere Aufgaben in der Praxis und \nnicht in der Theorie. Erkundigen Sie sich bitte noch \neinmal genau bei Ihren Kollegen in Brandenburg oder \nBerlin. Mehr als ein Konzept ist da noch nicht vorhanden \nund deren Programme spiegeln nichts anderes wider als \ndas, was wir in Sachsen schon lange abarbeiten. \n\nDas Landeskabinett in Brandenburg hat in der vorletzten \nWoche gerade einmal ein Rahmenprogramm verabschie-\ndet, in dem auch f\u00fcr uns nichts Neues steht. Deshalb \nbrauchen wir konkrete Schritte. Die Gr\u00fcndung des \nGleichstellungsbeirates ist f\u00fcr mich ein ganz konkreter \nSchritt und weitere Schritte werden folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Das Schlusswort haben die \nFraktionen SPD und DIE LINKE. Frau Kollegin \nDr. Deicke, Sie werden es halten. Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Eigentlich l\u00e4sst sich die \nheutige Debatte in wenigen Worten zusammenfassen. Wir \nk\u00f6nnen feststellen, die Staatsregierung hat auf dem Gebiet \nder Frauen- und Gleichstellungspolitik kein Konzept. Sie \nist konzeptlos. Wenn unser Antrag abgelehnt wird, hei\u00dft \ndas, sie will es auch bleiben. \n\nFrau Saborowski-Richter, Sie haben \u00fcber die Beispiele in \nBerlin und Brandenburg gesprochen und dargestellt, dass \ndas nur sozusagen ein zahnloses Papier ist und dass es \naber darauf ankommt, dass diese Ma\u00dfnahmen auch \nfinanziert werden m\u00fcssen. Genau das ist der Punkt und da \nverweise ich auf Sachsen, da uns mit dem s\u00e4chsischen \nDoppelhaushalt gerade nicht gelungen ist, Ma\u00dfnahmen zu \nfinanzieren. Wir h\u00e4tten viel mehr machen k\u00f6nnen. Nicht \neine einzige der Rednerinnen ist darauf eingegangen, dass \nes praktisch diesen Landesfrauenrat kaputt macht, wenn \nhier keine Finanzierung mehr zur Verf\u00fcgung steht, und \ndas bereits ab April. \n\nWir meinen, dass das, was bisher hier vorgelegt worden \nist, auf keinen Fall ausreicht. Wir sagen: Uns reicht es \njetzt! Wir werden uns weiter darum bem\u00fchen und uns \ndaf\u00fcr einsetzen, dass Frauen- und Gleichstellungspolitik \nin Sachsen den ihnen wirklich geb\u00fchrenden Platz ein-\nnehmen. Wir werden dabei nicht mutlos und wir werden \nauch sehen, wie wir mit dem Landesfrauenrat weiterarbei-\nten. Wir denken, der Landesfrauenrat m\u00fcsste auch weiter-\nhin dieses Gremium sein, das mit uns gemeinsam an \nKonzepten arbeitet. Das ist hier v\u00f6llig untergegangen. In \ndiesem Sinne werbe ich noch einmal daf\u00fcr, unserem \nAntrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/3534 zur Ab-\nstimmung und wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nDanke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \ndie erforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht be-\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt 4 ist damit beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschuss nach  \n\u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl der  \n\nehrenamtlichen Richter der Finanzgerichtsbarkeit \nDrucksache 5/5297, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Damit k\u00f6nnen wir zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 5/5297 kommen. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Die Drucksache ist mit gro\u00dfer Mehrheit beschlos-\nsen. Ich bitte den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss, umgehend t\u00e4tig zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n 3187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nVerantwortung wahrnehmen: \u00d6kolandbauberatung in Sachsen fortsetzen \nDrucksache 5/5284, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Aussprache in folgender \nReihenfolge Stellung nehmen: B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Ich erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN als Einreicherin das Wort. Es spricht Frau Abg. \nKallenbach. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Sehr geehrte Kolleginnen! Bitte sch\u00e4tzen Sie doch \neinmal, wie hoch der Anteil am Familienbudget f\u00fcr \nNahrungsmittel 2009 war. \u2013 11 %. 1950 lag dieser noch \nbei 44 % und um 1900 sogar bei 57 %. Bei diesem histo-\nrisch niedrigen Anteil bleibt selbstredend mehr f\u00fcr andere \nwichtige Konsumg\u00fcter, wie Fernsehger\u00e4te, Computer, \nMobiltelefone, Reisen. Die wirklich wichtigen Mittel zum \nLeben wollen viele gern zum Nulltarif im K\u00f6rbchen \nhaben. Bei einem \u00fcberbordenden Angebot an Lebensmit-\nteln zu Dumpingpreisen ger\u00e4t aus dem Blick, dass der \nLiter Milch eben nicht f\u00fcr 30 Cent zu produzieren ist, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nnicht, wenn es Kuh, der Landschaft und dem Bauern auch \nnoch gut gehen soll. Dabei weist der Rat f\u00fcr Nachhaltige \nEntwicklung darauf hin, dass die Nachfrage der Konsu-\nmenten nach nachhaltigen Konsumg\u00fctern stetig ansteigt. \nWirtschaft, Landwirtschaft und Politik aber ignorieren \ndiesen Trend mehr oder weniger bewusst. \n\nBleiben wir bei der Landwirtschaft. Die intensive Land-\nwirtschaft nimmt mit \u00fcber 50 % Fl\u00e4chenanteil in Sachsen \nstarken Einfluss auf Natur und Umwelt und tr\u00e4gt ihren \nAnteil zum R\u00fcckgang unserer Tier- und Pflanzenwelt bei. \nMit artgerechter Nutztierhaltung beim Schutz des Bodens, \ndes Wassers und der Atmosph\u00e4re sind Landwirte beson-\nders in der Pflicht, nachhaltig mit den Grundlagen ihres \neigenen Wirtschaftens umzugehen. Landwirte haben es in \nder Hand, ob die Bienen unbelasteten Nektar f\u00fcr guten \nHonig bekommen oder ob sich diese am pestizidbelaste-\nten Bl\u00fctenstaub im Raps- oder Maisfeld vergiften. \n\nIch war sehr erschrocken, als die Mitglieder des Umwelt-\nausschusses k\u00fcrzlich einen Brief von einem Imker be-\nkommen haben, der mehr als die H\u00e4lfte seiner Bienenv\u00f6l-\nker verloren hatte. Das ist sicherlich kein Einzelfall. \n\nLandwirte tragen auch Verantwortung f\u00fcr den Schutz des \nMutterbodens. Ob der Boden erodiert, wird wesentlich \ndurch die Methoden der Bearbeitung beeinflusst. Erosion \nist ein seit Jahrzehnten schleichender Prozess, den der \neinzelne Landwirt w\u00e4hrend seines relativ kurzen Lebens \nsicherlich gar nicht wahrnehmen wird. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \nDa t\u00e4uschen Sie sich!) \n\nForschungsergebnisse zeigen, dass seit dem Mittelalter \nauf ackerbaulich genutzten H\u00e4ngen durchschnittlich \n50 Zentimeter Boden abgetragen wurden. Die Natur kann \naber nur etwa 0,1 Millimeter pro Jahr Boden neu bilden. \nDas hei\u00dft, dass der Boden viermal schneller abgetragen \nals gebildet wird \u2013 so nach Informationen des Landesam-\ntes f\u00fcr Umwelt und Geologie. \n\nDer \u00f6kologische Landbau ist die nachhaltigste Art und \nWeise, Landwirtschaft zu betreiben. Deshalb setzen wir \nuns schon lange konsequent daf\u00fcr ein, das Wachstum \ndieser Branche zu unterst\u00fctzen, nicht um ihrer selbst \nwillen, sondern weil der \u00d6kobauer einen gro\u00dfen zus\u00e4tzli-\nchen Nutzen f\u00fcr Mensch und Umwelt erbringt. \n\nNun hat sich auch der Freistaat Sachsen verpflichtet, den \n\u00d6kolandbau zu f\u00f6rdern und die \u00f6kologisch bewirtschafte-\nte Fl\u00e4che zu erh\u00f6hen. Der Landesentwicklungsplan von \n2003 gab an, dass bis 2010 10 % der landwirtschaftlich \ngenutzten Fl\u00e4chen \u00f6kologisch bewirtschaftet werden \nsollen. Traurige 3,5 % sind es tats\u00e4chlich trotz relativ \nhoher Umstellungszahlungen geworden. So ist es wie mit \nvielen anderen wohlklingenden politischen Zielen: Voll-\nmundigen Ank\u00fcndigungen folgt oft bei n\u00e4herem Hinsehen \nviel hei\u00dfe Luft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa liegt es doch auf der Hand, nach den Ursachen der \nDiskrepanz zwischen F\u00f6rderquote und Umstellungsbilanz \nzu suchen. Das ist leider nicht geschehen. Dabei sind \nschon die 10 % wenig ambitioniert. Die Nachhaltigkeits-\nstrategie der Bundesregierung setzt immerhin ein 20-%-\nZiel f\u00fcr den \u00d6kolandbau fest. 3,5 % statt 10 %, das sollte \ndoch einem aufmerksamen Politiker auffallen! Was wir \nbisher tun, gen\u00fcgt nicht. Wir m\u00fcssen mehr tun und alle \nverf\u00fcgbaren Hebel in Bewegung setzen, um den \u00d6ko-\nlandbau nach vorn zu bringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas passiert stattdessen? Umstellungswillige Landwirte \nwerden verunsichert, weil unser Minister die Agrogen-\ntechnik bef\u00fcrwortet. Jeder Praktiker wei\u00df aber, dass ein \nfriedliches Nebeneinander von \u00d6kolandbau auf dem einen \nAcker und der Einsatz gentechnisch ver\u00e4nderten Saatgu-\ntes auf dem Nachbaracker nicht m\u00f6glich ist, von der \nmangelnden Akzeptanz bei Verbrauchern ganz zu schwei-\ngen. \n\nErst 65 000 Unterschriften aus dem ganzen Bundesgebiet \nbewegten vor wenigen Tagen den Bundesrat dazu, einen \nAntrag mehrerer CDU-gef\u00fchrter Bundesl\u00e4nder zur Auf-\nhebung der Null-Toleranzgrenze f\u00fcr Gentechnik im \n\n 3188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nSaatgut abzulehnen. Die Verbraucher sind sensibler \ngeworden. Die Skandale um BSE, Dioxin in Futtermitteln \noder Gammelfleisch zeigen: Die Konsumenten lehnen \nderartige Lebensmittel zunehmend ab. Der Trend zeigt \nsich klar: Die industrialisierte Landwirtschaft hat zuneh-\nmend Probleme, dem Verbraucher verl\u00e4sslich gesundes \nEssen auf den Tisch zu bringen. \n\nMan muss es laut sagen: Tierbetriebe werden engmaschig \nkontrolliert, um Verl\u00e4sslichkeit zu garantieren. Einsatz \nvon Futtermitteln aus der Industrie ist verboten, ebenso \nPestizide und chemische D\u00fcngung. \n\nBei Biolebensmitteln dagegen geht es nicht allein um den \nN\u00e4hrstoffgehalt oder die Freiheit von gesundheitssch\u00e4di-\ngenden R\u00fcckst\u00e4nden. Gesunde Ern\u00e4hrung ist die eine \nSeite, eine gesunde Umwelt und artgerechte Tierhaltung \ndie andere. \n\nDeutschland ist gem\u00e4\u00df einer Studie der Universit\u00e4t Bonn \nder gr\u00f6\u00dfte Absatzmarkt f\u00fcr Bioprodukte in der EU. Das \nk\u00f6nnte super sein, ist es aber f\u00fcr unsere Erzeuger leider \nnicht. Die einheimische Landwirtschaft hat in einer \nboomenden Branche Marktanteile an andere europ\u00e4ische \nProduzenten verloren. Gerade Obst und Gem\u00fcse, genau \njene Lebensmittel, die mit kurzen Wegen und frisch auf \nden Tisch kommen sollten, werden in besonders gro\u00dfem \nMa\u00dfe importiert. Ich rede nicht von Bananen oder Zitro-\nnen, sondern von \u00c4pfeln, Birnen, Tomaten oder M\u00f6hren. \nSolche \u00fcberfl\u00fcssigen Transporte k\u00f6nnte man vermeiden, \nwenn das Produktionspotenzial vor Ort da ist. \n\nDa sind wir wieder bei den regionalen Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufen, von denen schon gestern die Rede war. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kallenbach, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Hochverehrte Frau Kollegin \nKallenbach! Stimmen Sie mir zu, dass das \u2013 ob Import \noder hier vor Ort produzierte Waren, die im Supermarkt \nliegen \u2013 allein der Kaufentscheidung des Verbrauchers \nunterliegt? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das ist richtig. Der \nVerbraucher hat das entscheidende letzte Wort. Das steht \nau\u00dfer Frage. Dennoch m\u00fcssen Sie auch die Chance zur \nWahl haben, die aber oft nicht gegeben ist. Das ist das \nEntscheidende. \n\nDas ist f\u00fcr uns ein Symptom einer verfehlten Landwirt-\nschaftspolitik. Schwarz-Gelb blockiert seit 2005 die \nUmstellungsf\u00f6rderung der Landwirte, und zwar bundes-\nweit. Landwirte anderer EU-L\u00e4nder handeln anders und \nnutzen ihre Chancen am deutschen Markt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kallenbach, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Wir kommen nach Sach-\nsen zur\u00fcck. Wo liegen denn die Ursachen, dass wir \nbundesweit beim \u00d6kolandbau an drittletzter Stelle stehen? \n\u2013 Und jetzt gestatte ich die Zwischenfrage, ich wollte nur \nden Satz zu Ende f\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist sehr freundlich, \ndass Sie mir die Antwort schon vorwegnehmen. Herr \nG\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Kollegin! Sie \nhaben gerade ausgef\u00fchrt, dass Schwarz-Gelb seit 2005 \nirgendetwas blockiert. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nicht irgendetwas. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, was \nwir, Schwarz-Gelb, 2005 h\u00e4tten blockieren k\u00f6nnen? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Bundesweit, habe ich \ngesagt, wo Schwarz-Gelb an der Regierung ist. Herr \nMinister wird darauf vielleicht genau eingehen. Er hat \ngesagt, so ist es, auf diese Anmerkung. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE,  \nschaut zum Staatsminister.) \n\nSie haben doch eben gesagt, so ist es, diese Umstellung \nauf bundesweiter Ebene? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Kallenbach, ich m\u00f6chte auf \nFolgendes hinweisen: Schwarz-Gelb hat 2005 nicht \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie dann \nsagen. Jetzt wurde Ihre Frage ja beantwortet. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Also gehen wir weiter zu \nden Ursachen. Woran liegt es? Liegt es an halbherzigen \nSignalen aus der Politik? Gegen den Ausstieg aus der \nUmstellungsberatung haben wir schon 2010 protestiert. \nWir halten es angesichts des Entwicklungspotenzials im \n\u00d6kolandbau f\u00fcr grundverkehrt, dass der Freistaat diese \neingestellt hat. Die in Sachsen relativ hohe oder am \nh\u00f6chsten gegebene Umstellungsf\u00f6rderung ist ganz sicher \nhilfreich. Aber Geld allein gen\u00fcgt nicht, um Landwirten \nzu signalisieren, dass \u00d6kolandbau in Sachsen gewollt ist. \n\nOhne eine fachlich fundierte, verbandsunabh\u00e4ngige und \nbezahlbare Beratungsstruktur fehlt ein wichtiges Glied in \ndieser Kette. Die Umstellungsberatung  muss in Qualit\u00e4t \nund Effizienz \u00fcberzeugen. Die Angebote in effektiven \nStrukturen zu b\u00fcndeln macht es dem Landwirt leichter, \nbedarfsgerecht und schnell seinen Berater zu finden. \nDeshalb wollen wir eine unabh\u00e4ngige Koordinierungsstel-\nle, die durch eine institutionelle F\u00f6rderung grundgesichert \nist, so wie es im \u00dcbrigen CDU- oder CSU-dominierte \nBundesl\u00e4nder vormachen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine qualifizierte \nUmstellungsberatung unterst\u00fctzt und ermutigt Landwirte, \neinen arbeitsreichen, den Arbeitsplatz sichernden, aber \nguten Weg einzuschlagen, den Weg zu einer nachhaltigen \nLandwirtschaft, die uns allen nur Vorteile bringt. \n\n 3189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKallenbach. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schmidt; \nbitte, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Vor Eintritt in meine Rede \nm\u00f6chte auch ich von dieser Stelle den erkrankten agrarpo-\nlitischen Sprecher der GR\u00dcNEN, Michael Weichert, \nherzlich gr\u00fc\u00dfen und schnelle und vor allem dauerhafte \nGenesung w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNach den Ausf\u00fchrungen von Frau Kallenbach f\u00e4llt es mir \nschwer, direkt in meine vorbereitete Rede einzusteigen; \ndenn eine solche Verunglimpfung der konventionellen \nLandwirtschaft, wie sie hier wieder stattgefunden hat, ist \neinfach nicht akzeptabel. Nein, meine Damen und Herren, \ndie s\u00e4chsische Landwirtschaft, egal, ob \u00f6kologisch oder \nkonventionell, arbeitet umweltgerecht, tiergerecht, nach-\nhaltig und vorbildhaft auch gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern. \nWir brauchen da keine Belehrungen. Die Sachsen sind \nhier spitze. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun zum Antrag. Ich m\u00f6chte gleich am Anfang sagen, \ndass wir nat\u00fcrlich nicht der Meinung sind, dass in Sach-\nsen der \u00d6kolandbau aus Sicht der Koalition und der \nStaatsregierung nicht die n\u00f6tige Wertsch\u00e4tzung besitzt, \nwie m\u00f6glicherweise der vorliegende Antrag bef\u00fcrchten \nl\u00e4sst. \n\nGanz im Gegenteil. In den letzten Jahren ist gerade im \nFreistaat Sachsen die F\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus auf ein \nNiveau gehoben worden, welches an der Spitze der \ndeutschen Bundesl\u00e4nder steht. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \nFrau Kallenbach, dass Sie auch das einmal w\u00fcrdigen. So \nerh\u00e4lt ein \u00d6kolandwirt in Sachsen pro Hektar Ackerland \nvor allem in der schwierigen Umstellungsphase 324 Euro \npro Hektar im Ackerbau und 900 Euro pro Hektar im \nGem\u00fcseanbau. Beispielsweise in unserem Nachbarland \nBrandenburg betragen mit 150 Euro pro Hektar Ackerland \nund 324 Euro im Gem\u00fcseanbau diese F\u00f6rders\u00e4tze nicht \neinmal 50 % der H\u00f6he wie bei uns. \n\nSowohl in Sachsen als auch in Brandenburg gibt es kein \nKompetenzzentrum f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau, wie \nim Antrag gefordert. In Brandenburg gibt es au\u00dferdem \nbereits seit dem Jahr 2002 keine einzelbetriebliche staatli-\nche Beratung mehr. Trotzdem ist die Anbaufl\u00e4che in \nBrandenburg mit \u00fcber 140 000 Hektar und einem Anteil \nvon 10,7 % an der Gesamtfl\u00e4che deutlich gr\u00f6\u00dfer als bei \nuns. Das hei\u00dft doch, dass es in erster Linie an anderen \nKriterien h\u00e4ngen muss, in welchen L\u00e4ndern sich der \n\u00f6kologische Landbau etabliert und in welchen er es nicht \ntut, und nicht durch das, was hier im Antrag gefordert \nwird. \n\nEines dieser Kriterien ist f\u00fcr mich beispielsweise die \nBodenfruchtbarkeit und die damit verbundenen alternati-\nven Wertsch\u00f6pfungsm\u00f6glichkeiten in der Landwirtschaft. \nIm Vergleich mit Brandenburg ist dies offensichtlich. \nWenn man bereits aufgrund sehr geringer Bodenwertzah-\nlen und Niederschlagsintensit\u00e4t die Entscheidung trifft, \nseinen Betrieb stark extensiv zu bewirtschaften, ist nat\u00fcr-\nlich der Schritt zum \u00d6kolandbau leichter zu gehen als \nbeispielsweise in der Lommatzscher Pflege. \n\nMit Blick auf die h\u00f6heren Anteile des \u00d6kolandbaus in \nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern ist dies beispielsweise auch \ndurch die relative Marktn\u00e4he zu gro\u00dfen St\u00e4dten und \nBallungsgebieten mit der n\u00f6tigen Kaufkraft zu sehen. \nDiese Nachfrage wird auch die Produktion nach sich \nziehen, und zwar verbunden mit einem Preisniveau, das \ndiese Umstellung auch interessant macht. \n\nWenn gerade dieser in der Begr\u00fcndung des Antrages \nerw\u00e4hnte s\u00e4chsische Markt auch stetig w\u00e4chst, dann ist \ndas doch ein Zeichen daf\u00fcr \u2013 wenn in den letzten f\u00fcnf \nJahren der s\u00e4chsische \u00d6kolandbau fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig um 50 % \nzugelegt hat \u2013, dass die s\u00e4chsische Landwirtschaft auf \nsolche Entwicklungen reagiert \u2013 nat\u00fcrlich auf niedrigem \nNiveau, das ist klar, aber die Entwicklung ist da und das \nist meiner Meinung nach bemerkenswert. \n\nDabei stellt sich der Freistaat seiner Verantwortung nicht \nnur durch die erw\u00e4hnte F\u00f6rderung in \u00fcberdurchschnittli-\ncher H\u00f6he, um vor allem in der Umstellungsphase Ein-\nkommensverluste auszugleichen. Au\u00dferdem hat sich der \nFreistaat auch ohne Kenntnis der gestern diskutierten \nGemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpolitik nach 2013 \nentschieden, die \u00d6kolandbauf\u00f6rderung in vollem Umfang \nfortzusetzen. Auch das macht nicht jedes Bundesland. \n\nDar\u00fcber hinaus betreibt die S\u00e4chsische Landesanstalt f\u00fcr \nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie zahlreiche For-\nschungs- und Entwicklungsprojekte und unterh\u00e4lt an \nverschiedenen Standorten in Sachsen Versuchs- und \nDemonstrationsfl\u00e4chen zum \u00d6kolandbau, deren Ergebnis-\nse unseren \u00d6kobauern und vor allen Dingen auch den \numstellungswilligen Landwirten aus unserem Bundesland \nzugute kommen. Das hei\u00dft, dass es in gro\u00dfem Umfang \nbereits durch den Freistaat Sachsen Beratung und Wis-\nsenstransfer in der Landwirtschaft und im Gartenbau im \nAllgemeinen und im \u00d6kolandbau im Speziellen gibt. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es in Sachsen Investitionsf\u00f6rderungen \nspeziell f\u00fcr Veredelungsbetriebe auch im \u00d6kolandbau, \nwovon unsere Nachbarn nur tr\u00e4umen. Das geht so weit, \ndass vor allem in den direkt angrenzenden Regionen \nschon einmal das Wort der Wettbewerbsverzerrung f\u00e4llt. \nTrotzdem steht der Freistaat zu dieser Unterst\u00fctzung und \nich kann jeden nur motivieren, diese bis zum Ende der \nF\u00f6rderperiode im Jahr 2013 auch intensiv zu nutzen. \n\nDie Beratungsangebote, die im Antrag f\u00fcr lediglich eine \nBranche gefordert werden, also in diesem Fall f\u00fcr den \n\u00d6kolandbau, zu schaffen ist im Grunde nicht zu rechtfer-\ntigen. Eine Komplettberatung in der gesamten Landwirt-\nschaft und im Gartenbau wieder einzuf\u00fchren ist nicht zu \nfinanzieren. Zudem w\u00fcrde diese Beratung sofort die Frage \n\n 3190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\naufwerfen: Warum eigentlich nur in der Landwirtschaft? \nWarum nicht beispielsweise auch im Handwerk? Viel-\nmehr ist es die Aufgabe der Wirtschaft, der berufsst\u00e4ndi-\nschen Vertretung, bei Bedarf diese Angebote zu schaffen \noder sie zumindest zu vermitteln. \n\nEin Wort sei mir noch zu den Skandalen gestattet, die \nFrau Kallenbach angesprochen hat, hier am Beispiel des \nDioxins. Wir hatten einen Dioxinskandal, der die Land-\nwirtschaft fl\u00e4chendeckend betroffen hat. Aber man kann \neben nicht einfach sagen, das war aufgrund der konventi-\nonellen Landwirtschaft, denn der vorhergehende Dioxin-\nskandal war im \u00d6kolandbau. Die Umstellung von konven-\ntionell auf \u00d6ko schlie\u00dft solche Skandale nicht grunds\u00e4tz-\nlich aus. \n\nAbschlie\u00dfend w\u00fcrde mich interessieren, woher Sie \neigentlich die Quellen f\u00fcr diesen Antrag haben, denn der \nunter Punkt 2 gew\u00e4hlte Bezug auf F\u00f6rders\u00e4tze pro Tage-\nwerk ist in Sachsen v\u00f6llig un\u00fcblich und bei den s\u00e4chsi-\nschen Landwirten als Ma\u00dfeinheit ungebr\u00e4uchlich, bei \nj\u00fcngeren oft sogar unbekannt. Meine Damen und Herren, \ndie CDU-Fraktion wird den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchmidt. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \nAbg. Kagelmann. Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Ich war jetzt kurz \nirritiert, dass Herr G\u00fcnther nicht sprechen wollte, aber \ngut, dann sind wir schon dran. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Das ist doch nicht unser \nAntrag! \u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZum Stichtag 31.01. wurden 3,5 % \u2013 ich sagte ja, dass ich \nirritiert war, Herr G\u00fcnther \u2013 der landwirtschaftlichen \nNutzfl\u00e4che in Sachsen entsprechend den Vorgaben des \n\u00f6kologischen Landbaus bewirtschaftet. Damit wurde die \nZielvorgabe des Landesentwicklungsplanes 2003 mit \n10 % deutlich verfehlt. Ich darf Frau Kallenbach an dieser \nStelle einmal wiederholen. Manchmal hilft das. Ganz \nabgesehen davon, dass die 10 % Vorgaben aus dem \nLandesentwicklungsplan, gemessen an der nationalen \nStrategie zur biologischen Vielfalt, die 20 % \u00d6kolandbau-\nfl\u00e4che anstrebt, wenig ambitioniert sind, aber der Landes-\nentwicklungsplan steht zur \u00dcberarbeitung an. Da muss \ndann deutlich nachgebessert werden, denn wir brauchen \nin Deutschland und in Sachsen deutlich mehr Biobetriebe. \nDer Markt f\u00fcr Bioprodukte w\u00e4chst j\u00e4hrlich um 10 %, der \nFl\u00e4chenzuwachs aber bleibt mit einem Aufwuchs von \nlediglich 5,3 % dahinter zur\u00fcck. \n\nAus diesem Missverh\u00e4ltnis resultiert ein steigender Anteil \nausl\u00e4ndischer Bioware, der schon aus Sicht der Trans-\nportwege diesen Namen nur noch bedingt verdient, ganz \nzu schweigen von den Wertsch\u00f6pfungspotenzialen, die \nheimischen Landwirten verloren gehen. Deshalb darf sich \n\nSachsen bei der Gewinnung von umstellungswilligen \nBetrieben nicht auf der zweifelsohne hohen Umstellungs-\npr\u00e4mie ausruhen. \n\nEin weiteres Argument spricht f\u00fcr den \u00d6kolandbau: sein \nBeitrag f\u00fcr den Umweltschutz und die Artenvielfalt. Trotz \naller existierender Programme und vorhandener agrarpoli-\ntischer Instrumente k\u00f6nnen die zentralen Umweltproble-\nme des 21. Jahrhunderts nicht wirkungsvoll zur\u00fcckge-\ndr\u00e4ngt werden. \n\nAuf den Seiten des SMUL liest sich das, bezogen auf den \nSchutz des Wassers vor Eintr\u00e4gen, unter anderem so: \n\u201eNach wie vor bestehen mit konventionellen Anbauver-\nfahren erhebliche Schwierigkeiten, Grenzwerte des \nWasserschutzes ohne deutliche Beschr\u00e4nkungen in der \nBewirtschaftung langfristig einzuhalten. Bei durchaus \nguten wirtschaftlichen Aussichten stellt der \u00f6kologische \nLandbau hierbei in vielen F\u00e4llen eine g\u00fcnstigere Alterna-\ntive zur Gew\u00e4hrleistung eines nachhaltigen Gew\u00e4sser-\nschutzes dar.\u201c \n\nWenn wir gerade bei der Belastung des Grundwassers \nsind: Es ist erwiesen, dass die Hauptursache der erh\u00f6hten \nKonzentrationen von Phosphor und Stickstoff in den \nOberfl\u00e4chengew\u00e4ssern von der Landbewirtschaftung \nstammt. \u00d6kologisch wirtschaftende Betriebe sparen pro \nHektar je nach Kultur 50 bis 150 Kilogramm syntheti-\nschen Stickstoffd\u00fcnger ein. Das ist nicht nur gut f\u00fcr das \nGrundwasser, es vermindert den Verbrauch von Erd\u00f6l und \nErdgas in der Herstellung des Kunstd\u00fcngers und mini-\nmiert so CO2-Emissionen. \u2013 So k\u00f6nnte man noch eine \nganze Weile fortfahren, die Vorteile des \u00d6kolandbaues \nstatistisch zu belegen. \n\nAber ich denke, solange wir nicht das Ziel 100 % f\u00fcr \nSachsen in den n\u00e4chsten 20 Jahren postulieren \u2013 Herr \nStaatsminister, das macht auch niemand \u2013, wird auch \nniemand die aufgef\u00fchrten Belege bezweifeln. Was es also \nbraucht, sind \u00dcberlegungen, welche zus\u00e4tzlichen Anreiz-\nm\u00f6glichkeiten in Sachsen in Erg\u00e4nzung zu den vorhande-\nnen Umstellungspr\u00e4mien geschaffen werden sollten. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Ich komme sofort dazu. \u2013 Der Antrag der GR\u00dcNEN \nbietet dazu einen konkreten Vorschlag an, den wir gern \nunterst\u00fctzen wollen. Es ist richtig, eine unabh\u00e4ngige \nBeratungs- und Informationsstruktur vorzuhalten, die sich \ninsbesondere der Umstellungswilligen annimmt, die sich \nnoch keinem \u00d6koverband angeschlossen haben oder die \nsich auch k\u00fcnftig verbandsunabh\u00e4ngig orientieren wollen. \nDazu gibt es bei den Verb\u00e4nden bereits Fachberater. Diese \nsollten allerdings f\u00fcr alle Umstellungswilligen zug\u00e4nglich \nsein. \n\nWichtiger erscheint mir dagegen die Einf\u00fchrung eines \nBeratungskostenzuschusses. Bei einer Umstellungsbera-\ntung mit einer detaillierten produktionstechnischen \nBeratung nach verschiedenen Szenarien kommen da \nschnell mehrere Tausend Euro auf den interessierten \nLandwirt zu \u2013 neben zus\u00e4tzlichen Gemeinkosten f\u00fcr \nModellbetriebe, neben Verbandsbeitr\u00e4gen und Kontroll-\n\n 3191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ngeb\u00fchren. Das kann den einen oder anderen, besonders in \nder Einstiegsphase, durchaus finanziell \u00fcberfordern. \n\nEin weiteres Problem stellt der Wegfall der Offizialbera-\ntung dar. Seit August 2010 gibt es diese Beratung nicht \nmehr f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau und bereits seit 2008 \nnicht mehr f\u00fcr die konventionelle Landwirtschaft. Da-\ndurch fehlt es an Beratern in der Fl\u00e4che, was insbesondere \nbei der \u00dcberwachung und beim Vollzug der Grunds\u00e4tze \nder guten fachlichen Praxis problematisch ist. Dabei geht \nes wahrlich nicht um eine zus\u00e4tzliche Serviceleistung des \nFreistaates Sachsen, sondern um gesetzlich vorgegebene \nAufgaben bei der Beratung, Aufkl\u00e4rung und Schulung auf \ndem Gebiet des Boden- und Pflanzenschutzes. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt halten wir den \nAntrag f\u00fcr geeignet, das Ziel der kontinuierlichen Erwei-\nterung der \u00d6kolandbaufl\u00e4che in Sachsen voranzutreiben. \nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Seit mehr als 20 Jahren ist die \n\u00f6kologische Landwirtschaft ein Erfolgsmodell. Sie hat \nsich in dieser Zeit als eine krisenfeste betriebswirtschaft-\nliche Alternative zur konventionellen Landwirtschaft \nentwickelt. Sie leistet einen wichtigen Beitrag zum \nKlima- und Artenschutz und tr\u00e4gt in besonderem Ma\u00dfe \nzur Erhaltung der Boden- und Wasserqualit\u00e4t bei. Die \nNachfrage nach \u00f6kologisch hergestellten Produkten \nw\u00e4chst in Deutschland, in Europa und auch weltweit. \nImmer mehr Verbraucherinnen und Verbraucher setzen \nauf eine gesunde und m\u00f6glichst schadstofffreie Ern\u00e4h-\nrung. \n\nDer Trend hin zu mehr Biolandbau in Deutschland best\u00e4-\ntigen die Zahlen eindr\u00fccklich. Im Jahr 2009 stieg in \nDeutschland die Anzahl der \u00f6kologisch bewirtschafteten \nBetriebe auf \u00fcber 21 000 und damit um 6,2 % gegen\u00fcber \ndem Vorjahr. Die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che \nwuchs im gleichen Zeitraum von 4,3 % auf 947 115 Hek-\ntar. Die Zahlen f\u00fcr Sachsen wurden zum Teil schon \ngenannt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die biologische Land-\nwirtschaft sch\u00fctzt und bewahrt erkennbar gesellschaftlich \nbedeutsame G\u00fcter. Die Autoren des Weltagrarberichts \nschreiben ihr eine wichtige Rolle zu, die dr\u00e4ngenden \nHerausforderungen in der Landwirtschafts-, Umwelt- und \nErn\u00e4hrungspolitik zu meistern. \n\nDie \u00f6kologische Lebensmittelwirtschaft und der \u00d6ko-\nlandbau in Deutschland hatten in den letzten Jahren \ndeutliche positive Impulse auf dem Arbeitsmarkt. Mittler-\nweile sind in der deutschen Biobranche knapp 180 000 \nMenschen vor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen besch\u00e4f-\ntigt. Daher brauchen wir auf allen politischen Ebenen gute \nRahmenbedingungen, um die Potenziale des \u00d6kolandbaus \n\nund der \u00f6kologischen Lebensmittelwirtschaft weiter \nauszubauen und die gesellschaftlichen Leistungen der \nBiolandwirte besser zu honorieren. Dazu geh\u00f6rt unter \nanderem, Wissenschaft, Forschung und Beratung insbe-\nsondere darauf auszurichten, die Effizienz der ressourcen-\nschonenden \u00f6kologischen Anbausysteme zu erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns steht au\u00dfer Frage, \ndass gerade die Landwirte, die auf \u00d6kolandbau umstellen \nwollen, einen besonders hohen Beratungsbedarf haben. \nDie Offizialberatung f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau leistet \neinen wichtigen Beitrag, um den zuk\u00fcnftigen \u00d6kobauern \nin Sachsen auf die Beine zu helfen. Die Notwendigkeit \neiner solchen Unterst\u00fctzung ergibt sich au\u00dferdem auch \naus der Tatsache, dass wir das f\u00fcr 2010 gesteckte 10-%-\nZiel des \u00f6kologischen Landbaus an der gesamten land-\nwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che weit verfehlt haben. Im \nJahr 2009 lagen wir gerade einmal bei 3,5 % Fl\u00e4chenan-\nteil an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Von 2008 \nzu 2009 gab es zwar einen regelrechten Schub im Fl\u00e4-\nchenzuwachs, es ist aber zu bef\u00fcrchten, dass sich nach der \nEinstellung der Offizialberatung diese erfreuliche Ent-\nwicklung jetzt ins Gegenteil verkehren wird. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es bereits gute Beispiele \nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung des \u00f6kologischen Landbaus. Nen-\nnen m\u00f6chte ich das Kompetenzzentrum \u00d6kolandbau \nNiedersachsen. Es f\u00fchrt die Aktivit\u00e4ten in den Bereichen \nForschung, Entwicklung und Beratung von der landwirt-\nschaftlichen Erzeugung \u00fcber die Verarbeitung bis hin zum \nHandel zusammen und st\u00e4rkt damit den nieders\u00e4chsischen \n\u00d6kolandbau. Diese Art der B\u00fcndelung w\u00fcrde ich mir f\u00fcr \nSachsen auch w\u00fcnschen. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk, SPD,  \nund Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt alle Ma\u00dfnahmen, die den \n\u00f6kologischen Landbau in Sachsen st\u00e4rken. Daher werden \nwir dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \nFrau Dr. Deicke. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion nun Herr \nAbg. G\u00fcnther. Jetzt haben Sie das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Antrag zum Thema \nSchrumpelm\u00f6hre best\u00e4tigt wieder einmal unsere politi-\nsche Meinung zur inhaltlichen Arbeit der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Koste es, was es wolle, f\u00fcr \nalles und jeden sollen Institutionen und Beh\u00f6rden einge-\nrichtet werden, Einrichtungen, die personell besetzt, \nfinanziert und unterhalten werden m\u00fcssen. Es scheint \ndieser Fraktion entgangen zu sein, dass im Parlament ein \nHaushalt bis einschlie\u00dflich 2012 verabschiedet wurde, ein \nHaushalt, welcher bundesweit Beachtung gefunden hat. \nIch betone es gern noch einmal: ein ausgeglichener \nHaushalt ohne Neuverschuldung. \n\n 3192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDar\u00fcber hinaus ist die Staatsregierung gerade mit der \nUmsetzung der Verwaltungsreform besch\u00e4ftigt. Meine \nDamen und Herren! Wir wollen die Verwaltung straffen \nund effizienter gestalten. Wir wollen modernisieren und \nEinsparpotenziale nutzen. Das bedeutet insbesondere, \nkeine neuen zus\u00e4tzlichen Organisationsstrukturen zu \nschaffen. Zielstellung ist dabei unmissverst\u00e4ndlich weni-\nger staatlicher Einfluss, mehr Eigenvorsorge und Eigen-\ninitiative. Dabei legen wir nicht zwingend Strukturen \nanderer Bundesl\u00e4nder zugrunde. Nein, wir wollen unsere \ns\u00e4chsischen Strukturen so gestalten, dass diese auch im \nZuge der demografischen Entwicklung in Sachsen be-\nstandsf\u00e4hig sind. \n\nDieser Grundsatz gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr staatli-\nche Ausgaben. Es wurde gepr\u00fcft, welche Ausgaben f\u00fcr die \nZukunft politisch noch vertretbar sind. In Bezug auf den \nvorliegenden Antrag l\u00e4sst sich wieder nur im Grundsatz \nfesthalten: Landwirtschaft ist Wirtschaft. Ich wei\u00df, dass \ndiese Aussage nicht neu ist. Aber bedauerlicherweise \nmuss ich feststellen, dass der Inhalt dieser Aussage immer \nnoch auf Verst\u00e4ndnisprobleme seitens der Opposition \nst\u00f6\u00dft. \n\nUnternehmen in verschiedenen Wirtschaftsbereichen \nm\u00fcssen f\u00fcr Leistungen der Wirtschaftsberatung durch \nWirtschaftsberater und Steuerberater eine Gegenleistung \nbringen, n\u00e4mlich bezahlen. Erkl\u00e4ren Sie uns doch bitte, \nwarum diese Vorgehensweise bei landwirtschaftlichen \nBetrieben anders sein sollte. Auch sind Sie uns die Ant-\nwort schuldig geblieben, wie Sie diese Beratungsstellen \nfinanzieren wollen. Immerhin betrifft das nicht nur die \nvon Ihnen beantragte F\u00f6rderung der Betriebsst\u00e4tte, \nsondern die Beratungsstellen haben Mitarbeiter, und die \nlaufenden Betriebskosten sind wohl auch nicht zu ver-\nnachl\u00e4ssigen. Einen Antrag zu stellen ist die eine Seite der \nMedaille, ein umsetzungsf\u00e4higes Konzept zu erstellen die \nandere. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber das S\u00e4chsische Lan-\ndesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie. Dieses \nInstitut mit seiner umfangreichen fachlichen Kompetenz \nist die Anlaufstelle f\u00fcr Beratungen zu Fragen des Aufbaus \nund der Durchf\u00fchrung von \u00f6kologischer Landwirtschaft. \nHier werden die Interessenten \u00fcber den Umfang beste-\nhender F\u00f6rdermittelprogramme und die rechtlichen \nGrundlagen beraten. Auch die Vereinigung \u00d6kologischer \nLandbau steht s\u00e4chsischen Landwirten bei der Umstellung \nauf den \u00f6kologischen Landbau beratend zur Seite. \n\nDar\u00fcber hinaus besteht auch auf Bundesebene ein Bera-\ntungsprogramm mit dem inhaltlichen Schwerpunkt, \nLandwirte, die von konventioneller zu \u00f6kologischer Land-\nwirtschaft wechseln wollen, zu unterst\u00fctzen. Eine fachli-\nche Unterst\u00fctzung von Landwirten, die \u00f6kologische \nLandwirtschaft betreiben wollen, ist voll und ganz sicher-\ngestellt. \n\nNoch einmal: Der Landwirt bestimmt selbst, wie er seinen \nLandwirtschaftsbetrieb betreibt. Das sollten wir hier nicht \nfestlegen wollen. Am Ende bestimmt der Kunde selbst \nvon sich aus, was er einkauft, und er bestimmt an der \n\nLadentheke, was in Zukunft marktf\u00e4hig ist, und niemand \nanderes. Und das sollten wir hier in diesem Plenum auch \nnicht tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir sehen daher keine tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr den \nBedarf einer Einrichtung im Sinne des Antrages und \nwerden diesen selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war der Redebeitrag des Abg. G\u00fcnther f\u00fcr die \nFDP-Fraktion. Die NPD hat keinen Redebedarf angemel-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr eine zweite und dritte \nRederunde liegen keine Wortmeldungen vor. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das \nWort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage daher die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte; Sie \nhaben nat\u00fcrlich das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Manche Diskussionsbeitr\u00e4ge heute Nachmit-\ntag waren etwas negativ. Dabei ist das doch ein Thema, \n\u00fcber das man positiv berichten kann. Ich m\u00f6chte das auch \ngern tun. Ich sehe es positiv, dass wir die Chance haben, \n\u00fcber den \u00d6kolandbau zu berichten, und ich sehe es \npositiv, dass wir auf eine Erfolgsgeschichte in Sachsen \nzur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. Der \u00d6kolandbau hat in den letzten \nJahren in Sachsen eine durchaus positive Entwicklung \ngenommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas, meine Damen und Herren, hat \u00fcbrigens auch Frau \nBlumenschein, Vorsitzende der G\u00c4A, k\u00fcrzlich auf einer \ngemeinsamen Podiumsdiskussion zum \u00d6kolandbau \nbest\u00e4tigt. Sie hat der Politik in Sachsen ein gutes Zeugnis \nausgestellt. \n\nUnsere F\u00f6rderung f\u00fcr den \u00d6kolandbau ist derzeit bun-\ndesweit die attraktivste. Nicht umsonst ist die \u00d6koanbau-\nfl\u00e4che bei uns im Vergleich zum vorvergangenen Jahr \nnoch einmal um 0,5 Prozentpunkte gestiegen. Wir sind \nalso jetzt bei 4 %, nicht bei 3,5 %. Ihre Zahlen sind \nveraltet, aber es kann auch Absicht sein, dass Sie hier \n3,5 % und nicht 4 % genannt haben. Au\u00dferdem hat uns \ndas Statistische Bundesamt bescheinigt, meine Damen \nund Herren, dass wir in den letzten drei Jahren im Ver-\ngleich der Bundesl\u00e4nder mit die besten Zuwachsraten \nhatten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 und das an den Antragsteller gewandt \u2013 \nliegt das von Ihnen geforderte Konzept f\u00fcr die \u00d6koland-\nbauberatung bereits seit Oktober 2010 vor. Mein Haus, \ndas SMUL, hat daf\u00fcr ein Projekt der G\u00c4A mit dem Titel \n\u201eErarbeitung eines Konzeptes zur Beratung von Unter-\n\n 3193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nnehmen der \u00f6kologischen Land- und Lebensmittelwirt-\nschaft im Freistaat Sachsen\u201c gef\u00f6rdert. Ziel war es, die \nkonzeptionellen Grundlagen f\u00fcr eine verbandsunabh\u00e4ngi-\nge, privat organisierte und damit nat\u00fcrlich auch kosten-\npflichtige Beratungsstruktur zu schaffen. Mithilfe des \nvorgelegten Konzeptes k\u00f6nnen sich die s\u00e4chsischen \n\u00d6koverb\u00e4nde nun eigene Beratungsstrukturen aufbauen. \nSchlie\u00dflich ist die betriebswirtschaftliche und produkti-\nonstechnische Beratung auch keine staatliche Kernaufga-\nbe. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr \u00d6kobetriebe, sondern \nauch f\u00fcr konventionell arbeitende Betriebe. \n\nSachsen hat sich trotzdem \u00fcbergangsweise Anfang der \nNeunzigerjahre entschieden, die staatliche Beratung nach \ndem Modell Bayerns und Baden-W\u00fcrttembergs aufzubau-\nen. Andere neue Bundesl\u00e4nder haben das \u00fcbrigens nicht \ngetan, meine Damen und Herren. Diese Offizialberatung \nwar w\u00e4hrend der Anpassungs- und Umstellungsphase der \nLandwirtschaft an marktwirtschaftliche Bedingungen \nnotwendig und damals auch richtig, auch weil es damals \nnoch keinen funktionierenden Beratungsmarkt gab. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU,  \nund bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, schon 2002 und dann konkre-\nter 2006 wurde mit entsprechenden Kabinettsbeschl\u00fcssen \nfestgelegt, dass sich der Freistaat Sachsen aus der einzel-\nbetrieblichen Beratung zur\u00fcckzieht und die Offizialbera-\ntung auf ihre Kernbereiche beschr\u00e4nkt. Wir k\u00f6nnen \nschlie\u00dflich nicht nur Personal abbauen, sondern wir \nm\u00fcssen, wenn wir Personal abbauen, gleichzeitig auch auf \nAufgaben verzichten. 2003 begann der R\u00fcckzug aus der \nErn\u00e4hrungsberatung. Als letzter Bereich folgte erst im \nAugust 2010 die \u00d6ko- und Gartenbauberatung. \n\nSeit dieser Zeit bietet der Freistaat Sachsen in seinen \nKernbereichen, n\u00e4mlich zur F\u00f6rderung, zum Fachrecht \nund zur Einkommens- und Verm\u00f6genssicherung, eine \nBeratung an. Der \u00f6kologische Landbau ist in diesen \nBeratungsangeboten ausreichend ber\u00fccksichtigt. \n\nWie Sie wissen, gibt es au\u00dferdem seit 2007 das Bundes-\nprogramm zur F\u00f6rderung der Unternehmen vor und \nw\u00e4hrend einer Umstellung des Betriebes auf \u00f6kologischen \nLandbau. Dort wird genau das angeboten, was wir 2010 \naufgegeben haben. Der Bund f\u00f6rdert eine Beratung in der \nUmstellungsphase mit 50 % und bis maximal 2 000 Euro. \nF\u00fcr diese F\u00f6rderung existiert eine Liste von anerkannten \nBeratern, die sich die Antragsteller auch zu eigen machen \nk\u00f6nnen, sodass sie aus dieser Liste eigenst\u00e4ndig Berater \nausw\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nFalls zus\u00e4tzlich zu diesem Bundesprogramm Bedarf \nbesteht, erwarte ich von der Branche, dass die Ergebnisse \ndes von uns gef\u00f6rderten Konzeptes beachtet werden und \nnicht nur Forderungen an den Staat gestellt werden. \n\nDie Ergebnisse der Befragungen und Analysen des \nF\u00f6rderprojektes sind eine gute Grundlage f\u00fcr die optimale \nNutzung der privaten Beratung in Sachsen, auch wenn \nnicht alle Betroffenen mit jedem Vorschlag einverstanden \nsind. So unterst\u00fctzen zum Beispiel nicht alle \u00d6koverb\u00e4n-\n\nde die Schaffung einer Koordinierungsstelle. Sie sehen \ndarin eine Parallelstruktur zu den bereits vorhandenen \nKoordinierungs- und Beratungsstrukturen. Ich wei\u00df nicht, \nob Ihnen das bekannt war, als Sie diesen Antrag geschrie-\nben haben. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe f\u00fcr eine Fortsetzung \nder staatlichen Beratung, egal in welcher Form, auch \nkeine Spielr\u00e4ume im Haushalt. Ich sehe vielmehr unsere \nBranchenvertretung in der Pflicht, eigene L\u00f6sungen zu \nschaffen. Das gilt f\u00fcr den \u00d6kolandbau wie f\u00fcr die konven-\ntionelle Landwirtschaft gleicherma\u00dfen. Jeder Landwirt \nkann sich f\u00fcr seine Wirtschaftsweise frei entscheiden, und \ner kann sich daf\u00fcr entsprechend beraten lassen. Dazu \nbedarf es keiner staatlichen Hilfe. Nach knapp 20 Jahren, \nmeine Damen und Herren, ist es f\u00fcr mich im Vergleich zu \nden anderen neuen L\u00e4ndern eine gro\u00dfz\u00fcgige \u00dcbergangs-\nzeit gewesen. Aber diese \u00dcbergangszeit ist jetzt vorbei. \n\nIch darf zusammenfassend feststellen, meine Damen und \nHerren: Die F\u00f6rderung, die wir in Sachsen anbieten, ist \nsehr gut. Eines will ich auch noch zu dem Antragsteller \nsagen: Wir sind uns ja darin einig, dass wir den Anteil von \n\u00f6kologisch wirtschaftenden Betrieben erh\u00f6hen wollen. \nDas ist auch mein Ziel, denn ich m\u00f6chte auch, dass die \nsteigende Nachfrage nach \u00f6kologischen Produkten auch \nvon einheimischen Erzeugern befriedigt wird. Die Wert-\nsch\u00f6pfung und die Arbeitspl\u00e4tze sollen im Land bleiben, \nund die Hilfe, die der Freistaat dabei anbietet, ist wirklich \ngro\u00dfz\u00fcgig und ausreichend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \nzum Schlusswort. Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, ich habe \ngew\u00fcrdigt, dass Sachsen die H\u00f6chstf\u00f6rdersumme ausgibt. \nDennoch bleiben auch bei allen Beitr\u00e4gen, die ich heute \ngeh\u00f6rt habe, die Fragen nach der Ursache, warum wir von \ndem selbst gesteckten Ziel dieser 10 % noch so weit \nentfernt sind. Da ist es gut, wenn wir inzwischen 4 % \nerreicht haben, aber 4 % bis 10 % ist eben doch noch eine \ngro\u00dfe Spanne. So ist auch dieses Lob, dass wir in den \nletzten drei Jahren die beste Entwicklung genommen \nhaben, sicherlich relativ, weil es ja ausschlaggebend ist, \nwovon man ausgeht. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch sagen, wir haben uns diesen \nVorschlag der Beratung auch nicht am gr\u00fcnen Tisch \nausgedacht, sondern das ist ein Ruf aus der Praxis und \nbestimmt ein Weg, diese selbst gesteckten Ziele, diese \nMindestgr\u00f6\u00dfe von 10 % tats\u00e4chlich zu erreichen. Herr \nG\u00fcnther hatte vorhin gesagt: \u201eLandwirtschaft ist Wirt-\nschaft.\u201c Richtig. Was machen wir in der Wirtschaft? Wir \nbieten Beratung an, zum Beispiel f\u00fcr KMU. Wenn man \nbestimmte Ziele politisch durchsetzen will, muss man die \nverschiedensten Instrumente einfach nutzen. Wir meinen, \n\n 3194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ndass das ein Weg ist. Es sind sicherlich noch viele andere \ndenkbar. \n\nHerr Schmidt, mir liegt es v\u00f6llig fern, die konventionelle \nLandwirtschaft zu verteufeln. Dennoch liegen doch so \nviele Indizien auf der Hand. Messreihen ergeben, dass \nB\u00f6den enorm stark belastet sind, auch Grundw\u00e4sser durch \nPestizide. Das belegen auch Messergebnisse bei Obst und \nGem\u00fcse. Schauen Sie mal auf Greenpeace-Seiten nach. \nDa gibt es viele Reihen, wo man solche Werte sehen \nkann. \n\nAlso noch einmal: Wir m\u00fcssen uns fragen, warum wir \nbundesweit an drittletzter Stelle stehen. Wenn in Bran-\ndenburg zum Beispiel kein Kompetenzzentrum, aber in \nNiedersachsen eines existiert, dann sollten wir n\u00e4her \nhinschauen und fragen, wo die Ursachen daf\u00fcr liegen. \nVielleicht ist das ein Weg, den wir gehen k\u00f6nnen. \n\nHerr G\u00fcnther und auch Herr Minister Kupfer: Nat\u00fcrlich \nentscheidet der Landwirt. Wir werden niemanden zwin-\n\ngen. Die Jahre der Zwangskollektivierung liegen lange \nhinter uns. Ich denke, dass aber zur Durchsetzung politi-\nscher Ziele immer bestimmte Instrumente gut und richtig \nsind. In dem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache 5/5284 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGew\u00e4hrleistung des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit durch die \nExekutive \u2013 insbesondere durch Versammlungsbeh\u00f6rden und Polizei \n\nDrucksache 5/5247, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die NPD. Herr Abg. \nStorr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wie Sie trotz mancher anderslautender \nBekundungen und Verlautbarungen vielleicht wissen, \nhaben wir in diesem Land ein Grundrecht auf Versamm-\nlungs- und Demonstrationsfreiheit, das laut Artikel 8 \nGrundgesetz f\u00fcr alle Deutschen gilt. Dieses Recht wird \nvom Bundesverfassungsgericht wie folgt charakterisiert \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eEs z\u00e4hlt zu den unentbehrlichen und grund-\nlegenden Funktionselementen eines demokratischen \nGemeinwesens, es gilt als unmittelbarster Ausdruck der \nmenschlichen Pers\u00f6nlichkeit und eines der vornehmsten \nMenschenrechte \u00fcberhaupt, denn nur dieses Grundrecht \nerm\u00f6glicht die st\u00e4ndige geistige Auseinandersetzung und \nden Kampf der Meinungen als Lebenselement dieser \nStaatsform.\u201c \n\nGenauer gesagt beschreibt das Gericht die Meinungsfrei-\nheit in dieser Weise, um jedoch gleich anschlie\u00dfend \nFolgendes festzustellen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWird die Ver-\nsammlungsfreiheit als Freiheit zur kollektiven Meinungs-\nkunde verstanden, kann f\u00fcr sie nichts grunds\u00e4tzlich \nanderes gelten.\u201c Das ist ein Zitat aus dem sogenannten \nBrokdorf-Beschluss. \n\nSeit etwa 15 Jahren nimmt das nationale Deutschland am \n13. Februar hier in Dresden genau dieses Recht f\u00fcr sich in \nAnspruch, und zwar in geradezu exemplarisch friedlicher, \ndisziplinierter und rechtskonformer Weise. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDadurch wollen die Teilnehmer stellvertretend f\u00fcr eine \ngro\u00dfe schweigende Mehrheit unseres Volkes ihre Trauer \n\u00f6ffentlich zum Ausdruck bringen, ihre Trauer \u00fcber Hun-\nderttausende von unschuldigen Opfern des Bombenkrie-\nges, insbesondere \u00fcber die Opfer des Terrorangriffs auf \nDresden im Februar 1945, aber auch ihre Trauer \u00fcber das \nbeharrliche, geradezu militante Formen annehmende \nLeugnen und Verharmlosen dieser Opfer, meine Damen \nund Herren, ein Leugnen, das umso emp\u00f6render ist, da es \nmit einer zum unantastbaren Dogma, ja zur quasi Staats-\nr\u00e4son hochstilisierten Dauerhetze gegen unser eigenes \nVolk wegen tats\u00e4chlicher oder vermeintlicher Kriegs-\nverbrechen einhergeht. 66 Jahre nach dem Ende des \nZweiten Weltkrieges werden junge Deutsche von Staats \nwegen noch in dem Glauben erzogen, dass nur ihre \nGro\u00dfv\u00e4ter und Urgro\u00dfv\u00e4ter furchtbare Verbrechen gegen \ndie Menschlichkeit begangen h\u00e4tten, w\u00e4hrend die un-\nschuldig massakrierten Frauen, Kinder und Fl\u00fcchtlinge \nihres eigenen Volkes zu Opfern zweiter Klasse herabge-\nw\u00fcrdigt werden, zu blo\u00dfen Kollateralsch\u00e4den eines \nKrieges, f\u00fcr den nach der zur BRD-Staatsdoktrin erhobe-\nnen, extrem verlogenen Alleinkriegsschuldthese Deutsch-\nland und die Deutschen die alleinige Verantwortung zu \ntragen haben. \n\nSie, meine Damen und Herren, m\u00f6gen zwar damit einver-\nstanden sein. Aber hier geht es darum, dass andere Deut-\nsche, die das eben nicht sind, das grundgesetzlich ver-\nb\u00fcrgte Recht haben, ihre nationale Trauer und Betroffen-\nheit \u00fcber diese ungerechte Herabw\u00fcrdigung deutscher \nOpfer \u00f6ffentlich kundzutun, ganz egal, ob es den Macht-\nhabern und ihrem Anhang passt oder umgekehrt, ihren \n\n 3195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\npolitischen Interessen, Glaubenss\u00e4tzen oder Geschm\u00e4cken \nzuwiderl\u00e4uft. \n\nDie Teilnehmer an den nationalen Trauerm\u00e4rschen tun \nnichts anderes, als eben dieses Grundrecht wahrzuneh-\nmen, und zwar \u2013 trotz schwerster Angriffe und Provokati-\nonen \u2013 \u00e4u\u00dferst friedlich und diszipliniert, genau in der \nvom Bundesverfassungsgericht in seinem Brokdorf-\nBeschluss beschriebenen idealtypischen Art und Weise. \n\nEin Ministerpr\u00e4sident, der wie Stanislaw Tillich ohne jede \nsachliche Begr\u00fcndung, ja offenbar wider besseres Wissen \ndiese vom pers\u00f6nlichen und kollektiven Selbstwertgef\u00fchl \nder Menschen her nachvollziehbare und in einem demo-\nkratischen Rechtsstaat selbstverst\u00e4ndliche Grundrechts-\nwahrnehmung als ein Herumtrampeln auf den Gef\u00fchlen \nanderer Menschen verunglimpft, hat meines Erachtens \njede Glaubw\u00fcrdigkeit als Demokrat verloren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGleiches gilt f\u00fcr einen Innenminister, der im leicht durch-\nschaubaren Vertrauen auf die Unwissenheit der breiten \n\u00d6ffentlichkeit behauptet, das Vorgehen von Justiz und \nPolizei bei sogenannten rechten Aufm\u00e4rschen \u2013 so der \noffizielle Sprachgebrauch \u2013 sei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edem \nB\u00fcrger nur noch schwer vermittelbar\u201c. Das gilt auch f\u00fcr \neinen Innenstaatssekret\u00e4r, der anl\u00e4sslich eines Ausbruchs-\nversuchs junger nationaler Menschen, die vorher als \nNichtst\u00f6rer stundenlang im Polizeikessel festgehalten und \nan der Aus\u00fcbung ihres mehrfach gerichtlich best\u00e4tigten \nDemonstrationsrechts gehindert worden sind, sinngem\u00e4\u00df \nFolgendes erkl\u00e4rt: Dies werde zur Begr\u00fcndung k\u00fcnftiger \nVerbote nationaler Demonstrationen herangezogen wer-\nden. \n\nDas geschah rechtsmissbr\u00e4uchlich, denn der Herr Staats-\nsekret\u00e4r wei\u00df oder m\u00fcsste es zumindest wissen, dass sich \nder Vorfall grunds\u00e4tzlich nicht als Begr\u00fcndung f\u00fcr k\u00fcnfti-\nge Demonstrationsverbote eignet, dass die trickreiche \nVerhinderung der nationalen Trauerm\u00e4rsche \u2013 nicht ohne \nMitwirkung der Polizei \u2013 eine extreme Grundrechtsverlet-\nzung darstellt und die bisherigen Verbote ebenfalls alle-\nsamt rechtswidrig waren. Sie waren nicht nur einfach \nrechtswidrig, meine Damen und Herren, sondern meines \nErachtens Ausdruck einer in diesem Lande systematisch \nbetriebenen Rechtsbeugung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieser Straftatbestand ist bekanntlich dann erf\u00fcllt, wenn \nvon Amtstr\u00e4gern vors\u00e4tzlich rechtswidrige Entscheidun-\ngen zugunsten oder, wie in diesem Fall, zuungunsten von \nB\u00fcrgern gef\u00e4llt werden. Dass dies bei den Verboten \nnationaler Versammlungen und Demonstrationen regel-\nm\u00e4\u00dfig der Fall ist, ist aus meiner Sicht unzweifelhaft. Den \nVogel schoss in dieser Hinsicht die Oberb\u00fcrgermeisterin \nvon Chemnitz, Barbara Ludwig, ab, als sie den f\u00fcr den \n5. M\u00e4rz 2011 angemeldeten nationalen Trauermarsch in \nChemnitz mittels einer ausschlie\u00dflich auf Mutma\u00dfungen \nund politischen Wertungen gegr\u00fcndeten Verbotsverf\u00fcgung \nuntersagte, w\u00e4hrend sie gleichzeitig auf der Internetseite \n\nder Stadt dazu aufrief, die Demonstration durch Blocka-\nden zu verhindern. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wurde das Verbot vom Verwaltungsge-\nricht Chemnitz mit einer kr\u00e4ftigen R\u00fcge aufgehoben. Aber \nich sehe in dieser Verbotsverf\u00fcgung der Stadt Chemnitz \nmehr als einen Rechtsfehler, n\u00e4mlich einen besonders \nmakabren Fall von Rechtsbeugung. \n\nDas gilt genauso f\u00fcr die wiederholten, immer wieder \ngerichtlich aufgehobenen Verbote und Auflagen der Stadt \nDresden gegen die nationalen Trauerm\u00e4rsche vom 13. und \n19. Februar 2011, meine Damen und Herren. Auch hier \nhandelte die Oberb\u00fcrgermeisterin \u2013 oder wer auch immer \nan ihrer Stelle agierte \u2013 offenbar wider besseres Wissen \nund zudem unter schamloser Zurschaustellung einer \nextremen Befangenheit, n\u00e4mlich als Dienstherrin der \nVersammlungsbeh\u00f6rde und gesetzliche H\u00fcterin des \nGrundrechts auf Versammlungsfreiheit in der Stadt \nDresden. \n\nNiemand, der sich auch nur einen Schein von rechtspoliti-\nscher Seriosit\u00e4t bewahren will, darf es rechtfertigen, wenn \nAmtstr\u00e4ger in F\u00e4llen, die sie gem\u00e4\u00df Amtseid ausschlie\u00df-\nlich nach Recht und Gesetz zu handhaben haben, offen-\nsichtlich politisch motivierte Entscheidungen treffen und \ndabei in erheblichem Ma\u00dfe Grundrechte einschr\u00e4nken \nund verletzen. Genauso wenig darf man die Augen davor \nverschlie\u00dfen, dass dies trotz aller Evidenz von der \nRechtsaufsicht geduldet wird \u2013 \u00fcbrigens nicht nur im \nFreistaat Sachsen. \n\nAus diesem Grund hat meine Fraktion im Plenum des \nLandtages den vorliegenden Antrag unterbreitet. Darin \nsind neun Forderungen zur Wiederherstellung des Rechtes \nauf Versammlungsfreiheit aufgef\u00fchrt. Die erste besagt, \ndass die Versammlungsbeh\u00f6rde etwaige Verbote oder \nAuflagen streng nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung der \nVerwaltungsgerichte und des Bundesverfassungsgerichtes \nzu erlassen haben. Den konkreten Handlungsbedarf, der \ndieser Forderung zugrunde liegt, habe ich Ihnen gerade \nerl\u00e4utert, meine Damen und Herren. \n\nAndere, nicht weniger wichtige Forderungen beziehen \nsich auf den in einem Rechtsstaat selbstverst\u00e4ndlichen \nGrundsatz, dass Grundrechte nicht mit dem Ziel ausge\u00fcbt \nwerden d\u00fcrfen, andere an der Wahrnehmung ihrer Grund-\nrechte zu hindern. Meines Erachtens ist es f\u00fcr den ganzen \nBerufsstand der Juristen besch\u00e4mend, wenn pseudo-linke \nWinkeladvokaten allen Ernstes mehr oder weniger unwi-\ndersprochen behaupten k\u00f6nnen, Rechtsbrecher, die \nerkl\u00e4rterma\u00dfen nur auf die Stra\u00dfe gehen, um friedliche \nKundgebungen und Demonstrationen ihrer vermeintlichen \npolitischen Gegner durch grobe St\u00f6rung zu verhindern, \nk\u00f6nnten sich ihrerseits f\u00fcr ihr Tun auf das Grundrecht der \nVersammlungsfreiheit berufen. Das ist fast so, als ob sich \nein Kannibale auf das Recht auf Leben und Unversehrt-\nheit berufen w\u00fcrde, weil er sich, um zu \u00fcberleben und \ngesund zu bleiben, auf seine Art und Weise gesund \nern\u00e4hren m\u00fcsse. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nIn vielen deutschen St\u00e4dten, insbesondere in Sachsen, \nsind in diesem Jahr, wie auch im Vorjahr, rechtswidrige \nBlockaden der nationalen Trauerm\u00e4rsche v\u00f6llig offen \nverbreitet, ja, unter den Augen der Polizei regelrecht \nge\u00fcbt worden. Massenweise wurde zu Straftaten nach \n\u00a7 21 Versammlungsgesetz und deren Vorbereitung \u00f6ffent-\nlich aufgerufen, ohne dass die Polizei oder Anklagebeh\u00f6r-\nden rechtzeitig eingeschritten w\u00e4ren, um dies zu verhin-\ndern bzw. strafrechtlich zu verfolgen. \n\nKann ein Staat, in dem so etwas m\u00f6glich ist, noch ein \nRechtsstaat sein? Diese Frage muss erlaubt sein, gerade in \ndiesem Haus; denn Sie, meine Damen und Herren Abge-\nordneten, sind f\u00fcr die Gesetzgebung im Freistaat Sachsen \nverantwortlich und Sie, meine Herren Staatsminister \u2013 die \nbeiden zust\u00e4ndigen Minister sind leider gerade nicht \nanwesend \u2013, sind f\u00fcr die Ausf\u00fchrung dieser Gesetze \nzust\u00e4ndig. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nAbg. Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen es ent-\nsprechend diesem Antrag der NPD-Fraktion kurz machen. \nDer Text lautet: \"Gew\u00e4hrleistung des Grundrechts auf \nVersammlungsfreiheit durch die Exekutive \u2013 insbesondere \ndurch Versammlungsbeh\u00f6rden und Polizei\". Antwort: Ja, \ndas kann man gew\u00e4hrleisten, soweit es sich um friedliche \nDemonstranten handelt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \nwird aber nicht gew\u00e4hrleistet!) \n\nDas, und genau das haben wir gestern rauf und runter, hin \nund her diskutiert, und der Innenminister hat abschlie\u00dfend \ndazu Stellung genommen. Ich denke, es muss von kei-\nnem, wirklich keinem hier noch weiter diskutiert werden. \n\u2013 Wir lehnen das ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte gern von meinem \nKurzinterventionsrecht Gebrauch machen. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben zwar gestern sehr viele \nrichtige Dinge gesagt, aber eine Sache haben Sie gerade \neben nicht vorgetragen. Deshalb werde ich es tun. Es gibt \ndie Entscheidung des Verwaltungsgerichtes Dresden vom \n19. Januar 2011, Aktenzeichen 6 K 366/10. Darin wird \nganz klar gerichtlich festgestellt, dass der Freistaat Sach-\nsen, der hier der Beklagte ist, massive Rechtsverst\u00f6\u00dfe \nbegangen hat. Ich w\u00fcrde gern einige Schl\u00fcssels\u00e4tze \nverlesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr, darf ich \nSie bitte einmal unterbrechen? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie d\u00fcrfen nur eine \nKurzintervention auf das leisten, was Herr Modschiedler \ngerade vorgetragen hat, und nicht auf das, was er gestern \nvorgetragen hat. Ich bitte Sie, das zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAndreas Storr, NPD: Ich sage mal so: Ich will schon auf \ndas Bezug nehmen, was er h\u00e4tte sagen m\u00fcssen, aber nicht \ngesagt hat. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD \u2013  \nHeiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es tut mir wirklich \nleid, aber das kann ich nicht zulassen. \n\nAndreas Storr, NPD: Entschuldigung! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sage es Ihnen \njetzt noch einmal: Sie k\u00f6nnen nur auf das reagieren, was \nHerr Modschiedler gerade gesagt hat. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich finde schon; denn wir behan-\ndeln ja hier ein juristisches Thema, und er ist immerhin \nJurist und hat jetzt eine Sache behauptet, n\u00e4mlich, dass \nder Minister gestern alles gesagt habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben noch \nRedezeit. Sie k\u00f6nnen im Rahmen Ihrer Redezeit auf das, \nwas gestern passiert ist, nochmals eingehen, aber nicht \njetzt als Kurzintervention. \u2013 Sie haben noch Redezeit, das \nhatte ich gerade gesagt, und da es keine weiteren Redner \ngibt, bitte ich nun Herrn Schimmer, das Wort zu nehmen. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Unser Antrag besteht aus neun rechtspoliti-\nschen Forderungen, die ich nun kurz zusammenfassen \nwill. \n\nErstens \u2013 zu den systematischen Verboten und verbots-\n\u00e4hnlichen Auflagen gegen nationale Veranstaltungen. Als \nBeispiel sei hier nur das Verbot des nationalen Gedenk-\nmarsches in Chemnitz im M\u00e4rz 2010 genannt, das nach \nFeststellung des Verwaltungsgerichts Chemnitz \u2013 ich \nzitiere \u2013 \"unter bewusster Missachtung der rechtlichen \nVorgaben der Verfassung, des S\u00e4chsischen Versamm-\nlungsgesetzes und der Rechtsprechung des S\u00e4chsischen \nOberverwaltungsgerichtes erging\u201c. Ich betone: \"unter \nbewusster Missachtung\", meine Damen und Herren. Das \nimpliziert, dass der Straftatbestand der Rechtsbeugung \neben doch erf\u00fcllt ist. \n\nTrotzdem hatte die Stadt die Stirn, auch den Gedenk-\nmarsch dieses Jahres in \u00e4hnlicher Form und mit \u00e4hnlicher \nBegr\u00fcndung zu verbieten. In beiden F\u00e4llen stellte das \nVerwaltungsgericht die bewusste Rechtswidrigkeit aus-\ndr\u00fccklich fest. \n\nDas sind nur zwei Beispiele aus einer st\u00e4ndigen illegalen \nVerbotspraxis gegen nationale Veranstaltungen. Wir \nfordern die Staatsregierung dringend dazu auf, im Rah-\n\n 3197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nmen der Rechtsaufsicht diesen Praktiken endlich einen \nRiegel vorzuschieben und die Staatsanwaltschaften \nanzuweisen, das Verbrechen der Rechtsbeugung auch \ndann zu verfolgen, wenn es sich gegen nationale B\u00fcrger \nrichtet. \n\nZweitens \u2013 zur Nichtbeachtung des Brokdorf-Beschlusses \ndes Bundesverfassungsgerichtes durch die Landesbeh\u00f6r-\nden. Die Oberb\u00fcrgermeisterinnen von Dresden und \nChemnitz machen als Vorgesetzte der Versammlungsbe-\nh\u00f6rden keinen Hehl aus ihrem politischen Willen, nationa-\nle Veranstaltungen zu verbieten oder sie in ihrer Wirkung \nstark einzuschr\u00e4nken. \n\nDies sind nur zwei Beispiele aus einer ganzen Reihe von \nF\u00e4llen, die im krassest denkbaren Widerspruch zu der im \nBrokdorf-Beschluss geforderten Versammlungsfreund-\nlichkeit der Beh\u00f6rden stehen. Die Staatsregierung ist \nverpflichtet, hier Abhilfe zu schaffen. \n\nDrittens \u2013 zum polizeilichen Notstand. Allein die H\u00e4ufig-\nkeit, mit der dieser erkl\u00e4rt wird, zeigt, dass es sich um \neinen himmelschreienden Missbrauch und eine infame \nInstrumentalisierung des Polizeirechtes handelt, um \nsystematisch nationalen Deutschen ihr Grundrecht auf \nVersammlungsfreiheit zu verweigern. Nach dem Urteil \ndes Dresdner Verwaltungsgerichtes wird der Notstand von \nder Polizei sogar ohne Not zugelassen, also mutwillig \nherbeigef\u00fchrt, was nichts anderes ist als Strafvereitelung \nim Amt. Hier ist dringender Handlungsbedarf geboten, \nmeine Damen und Herren. Der Freistaat muss t\u00e4tig \nwerden, oder der Rechtsstaatsanspruch wird zur blo\u00dfen \nAnma\u00dfung. \n\nViertens \u2013 zur Pflicht der Unterbindung und strafrechtli-\nchen Verfolgung von Vorbereitung und Aufruf zu Strafta-\nten, insbesondere zu Straftaten zur Versammlungsverhin-\nderung. In den Wochen vor dem 13. Februar wird jedes \nJahr \u2013 das wissen Sie sehr genau, Herr Brangs \u2013 von \nAntifa-Gruppen und anderen Kreisen massenhaft zu \nStraftaten der Versammlungsverhinderung aufgerufen. \nStraftaten werden \u00f6ffentlich vorbereitet und ver\u00fcbt, zum \nTeil unter den Augen der Polizei. Das wissen Sie sehr \ngenau. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAuch hier fordern wir die Staatsregierung auf, endlich f\u00fcr \nrechtsstaatliche Verh\u00e4ltnisse im Freistaat zu sorgen. \n\nF\u00fcnftens \u2013 zur Notwendigkeit des Verbots von Versamm-\nlungen, deren Zweck die Verhinderung einer anderen \nVersammlung ist. Da die Verhinderung einer nicht verbo-\ntenen Versammlung nach \u00a7 21 des Versammlungsgesetzes \neine Straftat ist, ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass Versamm-\nlungen, die sich dies zum Ziel setzen, verboten werden \nm\u00fcssen, und zwar schon nach der heute geltenden Rechts-\nlage, weil von ihnen Straftaten ausgehen. Auch hier muss \ndie Staatsregierung dringend aufgefordert werden, endlich \ndas Recht zur Geltung zu bringen. \n\nSechstens \u2013 zur zeitlichen und r\u00e4umlichen Trennung aller \nVersammlungen, die voraussichtlich zur St\u00f6rung miss-\nbraucht werden, muss festgestellt werden: Solche Tren-\n\nnungsgebote sind zul\u00e4ssige Ermessensentscheidungen zur \nWahrung der \u00f6ffentlichen Sicherheit. Sie sind in letzter \nZeit mehrmals ausgesprochen worden, in fr\u00fcheren Jahren \njedoch oft str\u00e4flich vers\u00e4umt worden. \n\nSiebentens \u2013 zur polizeilichen Umsetzung von Tren-\nnungsgeboten. Wie wir am 19. Februar gesehen haben, \nwerden Trennungsgebote von der obersten Polizeif\u00fchrung \ngrob missachtet. Das ist eine ungeheuerliche Verh\u00f6hnung \ndes Rechtsstaates, die B\u00e4nde spricht. Wir fordern die \nStaatsregierung zum Handeln auf, oder sie muss sich den \nVerdacht gefallen lassen, von einem kriminellen Antifa-\nNetzwerk in Geiselhaft genommen worden zu sein. \n\nAchtens \u2013 zur polizeilichen Unterbindung von Blockaden, \ndie der Be- oder Verhinderung gerichtlich genehmigter \nDemonstrationen dienen. Wer mit Blockaden genehmigte \nDemonstrationen verhindert, ist kein Teil irgendeiner \nZivilgesellschaft, sondern stellt sich selbst in einem Akt \nder Selbsterm\u00e4chtigung \u00fcber Recht und Gesetz und ver\u00fcbt \neine Straftat. \n\nNeuntens \u2013 zur Pflicht, polizeiliche Zwangsma\u00dfnahmen \nin erster Linie gegen St\u00f6rer, nicht gegen friedliche Ver-\nsammlungsteilnehmer zu richten. Das sollte selbstver-\nst\u00e4ndlich sein, wird allerdings von der obersten Polizei-\nf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfig auf das Schwerste missachtet. Der \nUnrechtsstaat l\u00e4sst angesichts solcher Zust\u00e4nde nicht nur \ngr\u00fc\u00dfen, sondern ist eben leider auch f\u00fcr viele nationale \nKundgebungsteilnehmer l\u00e4ngst Realit\u00e4t, meine Damen \nund Herren. \n\nBitte stimmen Sie deshalb unserem Antrag zu, damit in \nSachsen wieder rechtsstaatliche Verh\u00e4ltnisse einkehren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann darf ich die NPD zu Ihrem Schlusswort aufru-\nfen. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Jetzt habe ich doch noch einmal die Gele-\ngenheit, im Rahmen meines Schlusswortes Stellung zu \nnehmen. Herr Modschiedler, es ist eben von der Staatsre-\ngierung nicht alles gesagt worden. Das ist auch der \nHintergrund dieses Antrages. Deshalb will ich einige \ngerichtliche Feststellungen zitieren, die deutlich machen, \nwas hiermit gemeint ist und weshalb es ein Versagen der \nExekutive gibt. \n\nIn dem Gerichtsbeschluss, den ich bereits nannte, hei\u00dft es \nzum Beispiel: \u201eMa\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr hat die \nPolizei, wenn die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung \ndurch das Verhalten von Personen bedroht oder gest\u00f6rt \nwird, prim\u00e4r gegen\u00fcber demjenigen zu treffen, der die \nBedrohung oder die St\u00f6rung verursacht hat. Daher m\u00fcs-\nsen, wenn sich bei einem Demonstrationsgeschehen der \nVeranstalter einer Versammlung und seine Anh\u00e4nger \nfriedlich verhalten und St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicher-\nheit, insbesondere Gewalttaten, lediglich von Gegende-\n\n 3198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nmonstrationen ausgehen, sich beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen in \nerster Linie gegen die st\u00f6renden Gegendemonstrationen \nrichten.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDar\u00fcber hinaus ist Voraussetzung f\u00fcr \neine Geltendmachung eines polizeilichen Notstandes als \nRechtfertigungsgrund, dass dieser nicht in einer der \nPolizei zurechenbarer Weise entstanden ist.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es dann: \u201eDer Beklagte\u201c \u2013 in dem Fall der \nFreistaat Sachsen \u2013 \u201ehat dieses von ihm ma\u00dfgeblich \nmitbestimmte Trennungskonzept indes nicht umgesetzt. \nEr hat nicht die erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergriffen, um \nsicherzustellen, dass die verschiedenen Lager die ver-\nschiedenen Elbseiten f\u00fcr ihre Demonstration nutzen und \nder Aufzug des Kl\u00e4gers vor Gewalt und aus Verfassungs-\ngr\u00fcnden nicht zu akzeptierende Blockadeaktionen ge-\nsch\u00fctzt wird.\u201c \n\nDas sind Feststellungen, die sich zwar auf den 13. Februar \n2010 beziehen; aber wer die Situation kennt, wird feststel-\nlen, dass diese gerichtlichen Feststellungen im Grunde \ngenommen genauso f\u00fcr das Jahr 2011 gelten. Wir haben \nes mit einer Exekutive zu tun, die letztlich selbst in \nVerbindung mit Blockierern, mit Straft\u00e4tern und mit \nGewaltt\u00e4tern eine Situation herbeif\u00fchrt, die nun das \nzweite Mal in Folge die Grundrechtswahrnehmung von \npotenziellen Teilnehmern nationaler Versammlungen \n\nverhindert. Darauf zielt unser Antrag ab, zumal man den \nEindruck gewinnt, dass Verbotsverf\u00fcgungen oder Aufla-\ngen erteilt werden, die eindeutig rechtswidrig sind. \n\nDas ist nicht nur die Auffassung der NPD-Fraktion, \nsondern das ist auch in vielen Urteilen der Verwaltungsge-\nrichte festgestellt worden. Es kann nicht sein, dass eine \nStaatsregierung st\u00e4ndig die gerichtlichen Feststellungen \nignoriert und rechtswidrige Zust\u00e4nde duldet und im \nKampf gegen Rechts gerechtfertigt wird. Darauf zielt \nunser Antrag. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr Modschied-\nler, dass Sie auch darauf eingegangen w\u00e4ren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion in \nder Drucksache 5/5247. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir schlie\u00dfen diesen Tages-\nordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWaldzustandsbericht 2010 (Die Zukunft im Blick) \nDrucksache 5/4717, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/5295, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nHierzu ist eine Redezeit je Fraktion von 10 Minuten \nvereinbart worden. Es beginnt die CDU. Herr Abg. von \nBreitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \nWaldzustandsbericht 2010: \u00a7 58 Abs. 2 des Waldgesetzes \nvon 1992 verpflichtet die Staatsregierung, allj\u00e4hrlich \neinen Waldzustandsbericht vorzulegen. Anfang der \nNeunzigerjahre geschah das im Hinblick auf die Wald-\nsch\u00e4den besonders im Erzgebirge. Aufgrund der Immissi-\nonen der Vorzeit hat es sich bew\u00e4hrt, die Entwicklung des \nWaldes, die Ver\u00e4nderung der verschiedenen Baumarten \nund die Verbesserungen seines Zustandes im Plenum \nimmer wieder anzusprechen. \n\nIn diesem Jahr hat die Staatsregierung f\u00fcr den Waldbe-\nricht den Titel \u201eDie Zukunft im Blick\u201c gew\u00e4hlt. Das Foto \nauf der Frontseite zeigt sehr deutlich, was damit gemeint \nist: kleine Pfl\u00e4nzchen, Saatgutgewinnung etc. Die Jung-\npflanzenverschulung in einem Forstbetrieb zeigt, wo es \nhingeht. Wir m\u00fcssen pflanzen! Wie die Saat, so die Ernte! \nSo lautet ein bekannter Spruch aus der Landwirtschaft. \n\nIch denke, dahinter steckt, dass auch wir politisch s\u00e4en \nund den Wald in den Blick nehmen. \n\nZu den Ergebnissen des Waldzustandsberichtes aus \nunserer Sicht: Der Kronenzustand hat sich im Jahre 2010 \nvor allem aufgrund der feuchten Witterung deutlich \nverbessert. Wir hatten zuvor ein schlechtes Jahr, und das \nJahr 2010 beinhaltet wieder den gleichen Zustand wie \n2008. Das Jahr 2009 war ein sehr trockenes Jahr. In der \nVerteilung bedeutet das, dass 14 % der Best\u00e4nde deutlich \ngesch\u00e4digt, 43 % der Best\u00e4nde schwach gesch\u00e4digt und \ndie restlichen 43 % der Best\u00e4nde ohne Sch\u00e4den sind. \n\nIch komme zu den einzelnen Baumarten. Bei der Fichte \nsind regionale Schwankungen zu erkennen. Seit dem Jahr \n2003 ist diese Baumart besonders in den Niederungslagen \ndes H\u00fcgellandes durch Hitze, Stress und Sch\u00e4dlinge \nbetroffen, w\u00e4hrend in den Hoch- und Kammlagen \u2013 \neigentlich dem Schwerpunkt der Ma\u00dfnahme \u2013 Anfang der \nNeunzigerjahre sich die Fichte als die Baumart \u2013 eine sehr \nproduktive Baumart \u2013 weiter verfestigen konnte. Die \nInvestitionen in diesem Bereich in Pflanzung, in Kalkung \nusw. machen sich hier deutlich bemerkbar. \n\n 3199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nBei der Eiche hat sich der Zustand leicht verbessert. Er \nunterliegt besonders bei Trockenheit gro\u00dfen Schwankun-\ngen. Auch die Buchenbest\u00e4nde konnten im Kronenbereich \nbessere Anblicke vorweisen. \n\nBedeutend f\u00fcr das Jahr 2010 war nat\u00fcrlich der Tornado, \nder, von Gro\u00dfenhain kommend, n\u00f6rdlich von Dresden bis \nins Seifersdorfer Tal gezogen ist. Sachsenforst hat dort \neine Veranstaltung durchgef\u00fchrt, bei der man das besich-\ntigen konnte. Es war schon beeindruckend \u2013 wenn man \nsonst Sturmsch\u00e4den kennt, gerade von Fichtenw\u00e4ldern, \nbei denen die nicht so starken Fichten durcheinanderlie-\ngen \u2013, dass man dort ausgewachsene 150-j\u00e4hrige Buchen \nzerst\u00f6rt vorfand. Man merkte, welche Gewalt dort \nherrschte. 134 000 Festmeter wurden durch diese Schnei-\nse hingelegt, die jedoch erstaunlich schnell aufbereitet \nwerden konnten. Es war eine gute Kooperation mit \nprivaten und kommunalen Waldbesitzern, sodass diese \nSch\u00e4den trotzdem zu wertvollem Holz verarbeitet werden \nkonnten und die entsprechenden Aufforstungen eingeleitet \nwurden. \n\nBis auf dieses Gro\u00dfschadensereignis \u2013 ich will es so \nnennen \u2013, gab es ansonsten nur geringe Waldsch\u00e4den. Vor \nallem waren durch die Witterung wenige Forstsch\u00e4dlinge \nanzutreffen. Wie gesagt, ein feuchtes Jahr tut dem Wald \ngut. \n\nAufgrund dieser Analyse jetzt der Blick nach vorn in die \nZukunft: \n\nZun\u00e4chst zur Fortf\u00fchrung des Waldumbaus. Ich hatte \nschon die Zielrichtungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Waldland-\nschaft genannt. F\u00fcr die Hoch- und Kammlagen bleibt die \nFichte bestimmend. Gerade im oberen Erzgebirge klappt \ndas gut mit Naturverj\u00fcngung und somit einer preiswerten \nBestandserneuerung. In den mittleren und unteren Berg-\nlagen, wo die Fichte inzwischen durch den Klimawandel \nst\u00e4rker an ihre Grenzen kommt, findet man eine Durchmi-\nschung von Eiche, Wei\u00dftanne und Buche. Damit bekom-\nmen wir stabilere Waldbest\u00e4nde, die trotzdem rentabel zu \nbewirtschaften sind. Entscheidend in diesem Bereich ist \u2013 \nund wir werden in der Diskussion \u00fcber das Jagdgesetz \nnoch einmal darauf eingehen \u2013 die Reduzierung der \nWildbest\u00e4nde, sodass Naturverj\u00fcngung auch weiterhin \nm\u00f6glich ist und Best\u00e4nde sicher aus dem \u00c4ser wachsen \nk\u00f6nnen. \n\nZum Tiefland. Hier ist und bleibt die Kiefer die wider-\nstandsf\u00e4hige Baumart auf schw\u00e4cheren B\u00f6den mit viel \nTrockenheit. Laubbaumarten sind dort eingesprenkelt, um \ndie Stabilit\u00e4t und Biodiversit\u00e4t in diesem Bereich zu \nst\u00fctzen. Im Tief- und H\u00fcgelland, das ackerbaulich die \nzentrale Ecke ist und wo der Wald nur an den Bachr\u00e4n-\ndern und an den landwirtschaftlich nicht nutzbaren Ecken \nstehengeblieben ist, gibt es die ber\u00fchmte Edellaubholzmi-\nschung. Dazu z\u00e4hlen auch Eiche, Douglasie, Kiefer und \nRoteiche \u2013 also die gesamte Vielfalt, die f\u00fcr kleine Forst-\nbetriebe in diesem Bereich anzutreffen und auch sinnvoll \nist. \n\nDer Staatswald hat 1994 bis 2010 20 000 Hektar im Wald \numgebaut. 1 300 bis 1 500 Hektar ist jedes Jahr die Ziel-\n\nmarke. Grundlage ist hochwertiges forstliches Saatgut. Es \nist eine gro\u00dfe Anstrengung, die Sachsen dort f\u00e4hrt, um die \nW\u00e4lder zukunftsf\u00e4hig zu machen. \n\nDamit schlie\u00dfe ich das Thema Waldumbau und komme \nzur Fortf\u00fchrung der Kalkung. Auch hier wird eine enorme \nAnstrengung unternommen, versauerte B\u00f6den durch \nsystematische Kalkung aufzubessern. Auch im Haushalt \n2011/2012 ist dieser Punkt eingestellt, und hier tun wir \netwas Gutes f\u00fcr die s\u00e4chsischen W\u00e4lder, sowohl f\u00fcr den \nStaatswald als auch f\u00fcr den Privat- und K\u00f6rperschafts-\nwald. \n\nDer n\u00e4chste Punkt, den wir aus dem Waldzustandsbericht \nableiten, ist die Fortf\u00fchrung von Wissenschaft und For-\nschung, Versuchsfl\u00e4chen der Landesanstalt und der Uni \nTharandt, zum Beispiel die Wei\u00dftanne als Artenschutzpro-\njekt. All das sind Punkte, die wichtig sind und mit denen \nwir in Zukunft weiterhin den Waldumbau in den Forstbe-\ntrieben begleiten wollen. \n\nNun zur Betriebswirtschaft. Die Holzpreise sind zurzeit \nsehr gut. Das hei\u00dft, es ist wichtig, dass die Forstbetriebe \ndie Zeit nutzen und ihre Erl\u00f6se in Pflanzungen investie-\nren. Kreislauf und Nachhaltigkeit sind gerade in diesem \nJahr wichtig. Wir haben das nationale Jahr der W\u00e4lder. \nInsofern wollen wir dort ein Zeichen setzen. Es ist wich-\ntig, dass die Forstleute dann viel pflanzen. \n\nWir als CDU-Fraktion danken allen Beteiligten f\u00fcr diese \numfangreiche Arbeit, da immer wieder die Zahlen zu-\nsammengetragen, ausgesteuert und pr\u00e4sentiert werden \nm\u00fcssen. Wir danken den Forstleuten in Sachsen, die \nverantwortungsvoll mit ihren W\u00e4ldern umgehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nFrau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Der Waldzu-\nstandsbericht ist als Ergebnis des forstwirtschaftlichen \nUmweltmonitorings eine wichtige Grundlage des staatli-\nchen Forstbetriebes. \n\nIch habe keinen Zweifel an der Kompetenz der Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter des Staatsbetriebes, aus dem \nBericht die notwendigen Schlussfolgerungen f\u00fcr die \nFortsetzung eines zielgerichteten Waldumbaus abzuleiten. \nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich f\u00fcr die Befassung im S\u00e4chsischen \nLandtag die angestrebte Verl\u00e4ngerung des Berichtszeit-\nraumes. \n\nDas hei\u00dft allerdings nicht, dass wir uns nicht mit dem \ns\u00e4chsischen Wald und dem Staatsbetrieb Sachsenforst \nbesch\u00e4ftigen sollten \u2013 ganz im Gegenteil. Ich sehe durch-\naus viel Stoff f\u00fcr spannende Diskussionen. Schlie\u00dflich ist \nder Sachsenforst noch ausgesprochen jung und hat nach \nseiner Gr\u00fcndung bereits eine weitere Verwaltungsreform-\nrunde \u00fcberstanden. Mich w\u00fcrde schon interessieren, wie \n\n 3200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ner die Rosskur \u00fcberstanden hat und wie die S\u00e4chsische \nStaatsregierung ihr Modell bewertet. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, da reicht mir dann Ihre \nVersicherung auf der Bilanz-Pressekonferenz, wonach der \nR\u00fcckblick zeigt, dass \u201edie vielf\u00e4ltigen Aufgaben des \nStaatsbetriebes sowie beh\u00f6rdliche Aufgaben vorbildlich \nwahrgenommen werden\u201c, naturgem\u00e4\u00df nicht aus. Die \nOpposition l\u00e4sst sich nicht so einfach ruhigstellen. \n\nIn einer Evaluation der Entwicklung des s\u00e4chsischen \nStaatsbetriebes sollte die S\u00e4chsische Staatsregierung \ngerade die Kritikpunkte offen darlegen, die in der Phase \nder Bildung des Staatsbetriebes bzw. vor dem Verwal-\ntungsneuordnungsgesetz von 2008 von Fachleuten ange-\nsprochen wurden. \n\nZur Erinnerung: Zun\u00e4chst wurden ab 2006 im Rahmen \neiner tiefgreifenden Umstrukturierung aus 47 Forst\u00e4mtern \n15 Forstbezirke geschaffen. Wenig sp\u00e4ter gingen zahlrei-\nche Aufgaben der unteren Forstbeh\u00f6rden und knapp \n200 Mitarbeiter an die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\u00fcber. Daf\u00fcr bekam der Sachsenforst neue Aufgaben im \nNaturschutz als Amt f\u00fcr Gro\u00dfschutzgebiete hinzu. Als \nw\u00e4re das nicht finanzielle und personelle Rosskur genug, \nk\u00fcrzt der Freistaat im aktuellen Haushalt dem Sachsen-\nforst noch einmal die Zusch\u00fcsse \u2013 wohl wissend, dass der \nStaatsbetrieb bereits auf seine R\u00fccklagen zugreifen muss. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nDas war ja der Sinn, Frau Kollegin!) \n\n\u2013 Ja, das macht es nicht besser, wenn es planm\u00e4\u00dfig \ngeschieht. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Das  \nwar eine Forderung des Rechnungshofes!) \n\nUnter solchen enormen strukturellen und finanziellen \nZw\u00e4ngen sind die bilanzierten Betriebsergebnisse kritisch \nzu hinterfragen. Mich erreichen zumindest Einsch\u00e4tzun-\ngen, dass beispielsweise die wichtige Aufgabe der fachli-\nchen Beratung und Betreuung von Waldbesitzern auf-\ngrund von Reviergr\u00f6\u00dfen und Personalabbau bei Sachsen-\nforst nicht mehr in der erforderlichen Qualit\u00e4t erfolgen \nk\u00f6nnen. Das ist tragisch; denn es befinden sich nicht \neinmal 50 % der Waldfl\u00e4che in s\u00e4chsischer Hand, und \ndaher muss der notwendige Zuwachs an Rohholzauf-\nkommen in Sachsen \u00fcber alle Waldeigentumsformen \nerzielt werden \u2013 und dies, ohne die Privatwaldbesitzer \nund ihre Kooperationsformen zu benachteiligen. \n\nSchlie\u00dflich w\u00e4chst der wirtschaftliche Druck auf den \nWald enorm, unter anderem durch die verst\u00e4rkte energeti-\nsche Holznutzung. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Wenn es denn unbedingt sein muss zu dieser sp\u00e4ten \nStunde, Herr von Breitenbuch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr von Breiten-\nbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Es muss unbe-\ndingt sein. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich f\u00fcrchtete es. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich frage \ndanach, ob Ihnen bekannt ist, welch umfangreiches \nsonstiges Beratungspersonal in privaten Forstbetrieben \nund Beratungsbetrieben, aber auch in Forstbetriebsge-\nmeinschaften in diesem Land vorgehalten wird? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nun, Herr von \nBreitenbuch, wenn ich mich recht erinnere, sind Sie \nWaldbesitzer, und ich denke einmal, Sie haben spezifische \nEinblicke, die mir m\u00f6glicherweise verwehrt sind. Aber \nich beziehe meine Informationen nicht aus dem luftleeren \nRaum, sondern ebenfalls von Waldbesitzern. Vielleicht \nsollten Sie sich auch einmal auf den Internetseiten Ihres \neigenen Waldbesitzerverbandes umschauen, welche \nkritischen \u00c4u\u00dferungen dort zu finden sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich fortfahren. Wir waren bei dem verst\u00e4rk-\nten wirtschaftlichen Druck auf den Wald, unter anderem \ndurch die verst\u00e4rkte energetische Holznutzung. Das \nbetrifft im besonderen Ma\u00dfe auch den Sachsenforst \nselbst; denn der hohe Konsolidierungsdruck durch die \nS\u00e4chsische Staatsregierung kann nur durch h\u00f6here Holz-\nerl\u00f6se kompensiert werden. Das wurde auch auf der \nBilanzpressekonferenz deutlich herausgestellt: 18 % \nh\u00f6here Einnahmen durch Holzverkauf. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe es mit Sorge, dass die \nwirtschaftliche Nutzung des Waldes allein so deutlich \npr\u00e4feriert wird. \n\nDer Wald hat noch ein weiteres Problem: Der Fl\u00e4chen-\nverbrauch in Sachsen steigt seit geraumer Zeit durch \nBraunkohlenabbau und Zuwachs an Wohn-, Industrie- \nund Verkehrsfl\u00e4chen wieder an. Gerade diese Wechsel-\nwirkungen mit anderen Sektoren wie auch der Landwirt-\nschaft oder dem Verkehr werden im Waldzustandsbericht \nnicht beleuchtet \u2013 \u00fcbrigens in keinem Bericht, weil dies \nnicht sein Auftrag ist; und das, obwohl wir wissen, dass in \ndiesen Wirtschaftssektoren die Ursachen f\u00fcr sch\u00e4dliche \nStoffeintr\u00e4ge liegen, die den Wald belasten und die \u2013 \nStichwort: Waldkalkungen \u2013 in einem ewigen aufwendi-\ngen Kreislauf behandelt werden m\u00fcssen. \n\nEs reicht also nicht, nur die Symptome zu bek\u00e4mpfen, \nsondern wir m\u00fcssen die Ursachen bek\u00e4mpfen, und daf\u00fcr \nbedarf es einer ganzheitlichen wirtschaftlichen Betrach-\ntungsweise. \n\nDIE LINKE h\u00e4tte auch gern einmal die sagenumwobene \nRessortvereinbarung mit dem Sachsenforst zur Einf\u00fch-\nrung des neuen Steuerungsmodells zum Personal-\nBudgeting gesehen. Das fordern wir stoisch seit der \nHaushaltsdebatte. Dort h\u00e4tte diese Zielvereinbarung \n\n 3201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\neigentlich schon vorliegen m\u00fcssen. Nun sollen wir sie \nendlich erhalten, und wir d\u00fcrfen gespannt sein. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, es gibt gen\u00fcgend \nDiskussionsstoff zum Thema Wald und Sachsenforst, aber \ndie Antworten auf diese aufgeworfenen Probleme finden \nsich eben nicht im Waldzustandsbericht. Das ist auch \nnicht seine Aufgabe. \n\nDiese Antworten erwarte ich zuerst von der Staatsregie-\nrung, die ein Konzept \u00fcber ihre k\u00fcnftige Waldpolitik \nvorlegen muss. Frau Aigner ist auf Bundesebene gerade \nmit ihrer Waldstrategie gescheitert. Herr Kupfer, Sie \nhaben nun die Chance, f\u00fcr Sachsen aus ihren Fehlern zu \nlernen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Zustand des s\u00e4chsischen \nWaldes wird bereits seit Jahren durch eine j\u00e4hrliche \nErhebung untersucht. Diese Erhebung gibt Auskunft \u00fcber \ndie Vitalit\u00e4t der Waldb\u00e4ume unter sich \u00e4ndernden Um-\nweltbedingungen und \u00fcber die Belastungsfaktoren f\u00fcr die \nWald\u00f6kosysteme. \n\nAuf dieser Grundlage werden Ma\u00dfnahmen ergriffen, um \nden Zustand zu verbessern sowie deren Auswirkungen zu \ndokumentieren. Da sich das \u00d6kosystem Wald aber nur \nsehr langsam \u00e4ndert, ist es erst durch eine langj\u00e4hrige \nErfassung der Daten m\u00f6glich, den Waldzustand objektiv \nzu beurteilen. \n\nFakt ist: Der s\u00e4chsische Wald befindet sich im Dauer-\nstress. St\u00e4ndig muss er sich wandelnden Umwelteinfl\u00fcs-\nsen anpassen. Auf den Wald wirkt ein Komplex aus \nLuftschadstoffen, nat\u00fcrlichen Stress- und ung\u00fcnstigen \nStandortfaktoren ein. Gleichzeitig muss er seiner Nutz-, \nSchutz- und Erholungsfunktion gerecht werden. \n\nTrotz dieser Probleme muss man anmerken: Der Zustand \nder W\u00e4lder in Sachsen ist relativ stabil. Das klingt erst \neinmal undramatisch. Wenn man einmal die Verteilung \nder Schadstoffklassen mit dem Jahr 2005 vergleicht, so \nerh\u00e4lt man folgendes Bild: Schadstufe 0 \u2013 das hei\u00dft ohne \nerkennbare Sch\u00e4den \u2013 hatten wir 2005 36 % und aktuell \n43 %, also eine Steigerung in dieser Klasse um 7 %. \n\nBei der Schadstufe 1 \u2013 das sind die schwach gesch\u00e4digten \nB\u00e4ume \u2013 waren es 2005 49 % und aktuell 43 %. Hier ist \nalso ein Minus von 6 % zu verzeichnen. \n\nBei der Schadstufe 2 \u2013 das sind die h\u00f6chstgesch\u00e4digten \nB\u00e4ume \u2013 haben wir gerade 1 % Unterschied, von 15 zu \n14 %. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nDas ist doch eine Verbesserung, oder?!) \n\n\u2013 Ja, dazu komme ich. \u2013 Das hei\u00dft, es gibt keine nen-\nnenswerte Ver\u00e4nderung in der h\u00f6chsten Schadstoffklasse; \n\ndas hei\u00dft aber auch, dass nach wie vor nicht einmal die \nH\u00e4lfte des Waldes in die Schadstufe 0 eingestuft ist. Der \nl\u00e4ngerfristige Trend ist bei den beiden unteren Schadstu-\nfen zwar leicht positiv, aber es gibt noch lange keinen \nGrund, sich zur\u00fcckzulehnen. Wir m\u00fcssen damit rechnen, \ndass die Risiko- und Stressfaktoren f\u00fcr Sachsens W\u00e4lder \nnoch zunehmen. Extreme Wetterereignisse und Witte-\nrungsperioden werden aufgrund des Klimawandels \nzuk\u00fcnftig den Waldzustand noch st\u00e4rker beeinflussen. \n\nBekanntlich gibt es auch kein Patentrezept, St\u00f6r- und \nStressfaktoren f\u00fcr die W\u00e4lder auszuschalten. Trotz zahl-\nreicher Ma\u00dfnahmen zur Luftreinhaltung belasten Boden-\nversauerung und Eutrophierung noch immer unsere \nW\u00e4lder. Obwohl bei den Schadstoffeintr\u00e4gen eine Posi-\ntiventwicklung zu verzeichnen ist, ist die Belastung weiter \nvorhanden, denn der Wald hat ein Langzeitged\u00e4chtnis. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nWo lagen die Ursachen?) \n\n\u2013 In DDR-Zeiten nat\u00fcrlich, ist doch klar! \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Genau!) \n\nZwar sind die aktuellen S\u00e4ureeintr\u00e4ge bereits so gering, \ndass sie als unkritisch eingestuft werden k\u00f6nnen; aber die \nEintr\u00e4ge aus der Vergangenheit werden noch lange Zeit \nnachwirken. \n\nAuch der Klimawandel mit damit einhergehenden extre-\nmen Wetterverh\u00e4ltnissen macht sich in unseren W\u00e4ldern \nzunehmend bemerkbar. Bereits im vergangenen Jahr lag \nder Anteil an sogenannten au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Nutzungen, \nbeispielsweise durch Sturm, Schneebruch oder auch \nSchadinsektenbefall, bei circa 30 %. \n\nPositive Auswirkungen zeigt auch der in den letzten \nJahren vorangetriebene \u00f6kologische Waldumbau. Aller-\ndings ver\u00e4ndern sich die Lebensr\u00e4ume im Wald nur sehr \nlangsam. \n\nWas ist in Zukunft zu tun? Erstens, die Schadstoffe \nm\u00fcssen weiter verringert werden. Ein besonderer Fokus \nmuss dabei auf den Bereichen Verkehr und Landwirt-\nschaft liegen. Zweitens, der Waldumbau muss in Richtung \neines naturnahen Waldes beschleunigt werden. Drittens, \ndie Waldbodenkalkung muss fortgef\u00fchrt werden, um die \nN\u00e4hrstoffaufnahme der B\u00e4ume zu verbessern. Und \nnat\u00fcrlich muss, viertens, in nationaler Abstimmung \ngehandelt werden \u2013 womit wir beim Thema Waldstrategie \nw\u00e4ren. \n\nAuf Bundesebene wird bereits seit drei Jahren intensiv um \neine Strategie f\u00fcr den deutschen Wald diskutiert. Hier \nstehen wir zuk\u00fcnftig vor gewaltigen Herausforderungen. \nEinerseits sind die Anspr\u00fcche der Gesellschaft so vielf\u00e4l-\ntig wie noch nie; andererseits klaffen die Interessen \nverschiedener Gruppen teilweise weit auseinander. \n\nDer Bundesvorsitzende des Bundes Deutscher Forstleute \nsch\u00e4tzt ein, dass eine ausgleichende und zukunftsweisen-\nde Regierungsstrategie f\u00fcr den Wald noch nie so notwen-\ndig war wie heute. Der Klimawandel, die Holzknappheit \nund der zunehmende Verlust der Biodiversit\u00e4t sind nur \n\n 3202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\neinige der Konfliktpunkte in der Diskussion um die \nAnforderungen an den Wald und seine Bewirtschaftung. \n\nDie Bundesregierung hat es jedoch bis heute nicht ge-\nschafft, sich innerhalb der Ressorts auf eine gemeinsame \nPosition zur Waldstrategie zu verst\u00e4ndigen, und stand am \nMontag beim offiziellen Auftakt zum \u201eInternationalen \nJahr des Waldes\u201c mit leeren H\u00e4nden da. Wie blamabel! \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, die heutige Debatte \nhat die Bedeutung einer zukunftsweisenden Waldpolitik \nnoch einmal unterstrichen. Sie hat aber auch klargemacht: \nDem s\u00e4chsischen Wald geht es nicht besonders gut. Aber \nes gibt Handlungsm\u00f6glichkeiten, dem entgegenzuwirken. \nEs ist eigentlich nur die Frage, wie ambitioniert wir dies \ntun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Forstminister \nFrank Kupfer! Wer den Waldbericht gelesen hat kann \nfeststellen: Unserem s\u00e4chsischen Wald geht es gut. Ich \ndanke allen, die daran mitgewirkt haben, und gebe den \nRest meiner Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Abg. Petra Kipping, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion GR\u00dcNE auf. Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Tornado zu Pfings-\nten 2010 sowie die Hochwasserereignisse vom August \nund September 2010 haben Sachsen gesch\u00e4digt und es in \ndas Vorwort des Waldzustandberichtes von Umweltminis-\nter Frank Kupfer geschafft. Das hei\u00dft, der Klimawandel \nist nicht nur in Sachsen Realit\u00e4t, sondern auch im Be-\nwusstsein der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nDies vorausgesetzt, kann das Leitmotiv der heutigen \nDiskussion nur hei\u00dfen: Ist der s\u00e4chsische Wald in seiner \naktuellen Struktur auf die Anforderungen des Klimawan-\ndels ausreichend vorbereitet? Nach sorgf\u00e4ltiger Lekt\u00fcre \ndes Berichtes kann ich als Antwort nur ein klares Nein \ngeben. Trotz aller Anstrengungen der Forstleute, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nes gibt keinen Grund zur Entwarnung. Deutlich mehr als \ndie H\u00e4lfte aller Waldb\u00e4ume in Sachsen sind gesch\u00e4digt. \nBesonders schlecht geht es dabei weiterhin der Eiche. Nur \nnoch 10 % der s\u00e4chsischen Eichen und 25 % der Buchen \nsind gesund. Der s\u00e4chsische Wald ist im Dauerstress. Sein \n\nGesundheitszustand hat sich seit Jahren auf einem niedri-\ngen Niveau eingependelt. Das ist nun wirklich keine \nErfolgsmeldung. Regional verschlechtert hat sich der \nWaldzustand vor allem im Elbsandsteingebirge, in der \nOberlausitz und im Zittauer Gebirge. Altlasten, aber auch \nNeubelastungen durch S\u00e4ure- und Stickstoffemissionen \naus Industrie und Verkehr machen den s\u00e4chsischen W\u00e4l-\ndern und besonders deren B\u00f6den weiterhin schwer zu \nschaffen. \n\nNun kann man f\u00fcr das Erbe niemanden mehr verantwort-\nlich machen; aber dass heute nicht strikter gehandelt wird, \nist sehr bedauerlich. Emissionsmindernde Ma\u00dfnahmen \nw\u00e4ren angezeigt, doch die sind leider nicht zu erwarten, \nwie die aktuellen K\u00fcrzungen beim \u00d6PNV gezeigt haben. \nUrspr\u00fcnglich war unser Land von Laub- und Mischw\u00e4l-\ndern bedeckt. Nach \u00fcberzogenen Rodungsma\u00dfnahmen \nunserer Vorfahren erfolgten massenhafte Aufforstungen \nmit anspruchslosen, schnellw\u00fcchsigen Nadelb\u00e4umen, \nzudem oft in standortfremden Gebieten. Im Ergebnis \ndominieren immer noch meist gleichaltrige, verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig artenarme Monokulturen: die Fichte mit 35 % und \ndie Kiefer mit 31 %. Diese jedoch sind anf\u00e4lliger f\u00fcr \nTrockenheit, St\u00fcrme und Schadinsektenbefall. Ihre \nKlimaschutzbilanz f\u00e4llt dar\u00fcber hinaus im Vergleich zu \nLaub- und Mischw\u00e4ldern sehr viel schlechter aus. Im \nUnterschied zu Nadelw\u00e4ldern wird im Laubwald der \nKohlenstoff st\u00e4rker in den unteren Bodenschichten \ngespeichert. Der Umbau von Kiefernw\u00e4ldern zu Laub-\nw\u00e4ldern kann deshalb die Speicherkapazit\u00e4t der B\u00f6den f\u00fcr \nKohlenstoff verdoppeln. \n\nMeine werten Kolleginnen und Kollegen! Der s\u00e4chsische \nWald der Zukunft muss der naturnahe, standortgerechte \nLaub- und Mischwald sein, in dem einheimische Arten \nwachsen. Stabilit\u00e4t durch Vielfalt! Wir brauchen W\u00e4lder, \ndie den Ausfall vieler Individuen oder ganzer Arten \nm\u00f6glichst gut verkraften und ausgleichen k\u00f6nnen und die \nbiologische Vielfalt sichern. \n\nEin Wort zur Waldfl\u00e4che in Sachsen. Im Landesentwick-\nlungsplan aus dem Jahr 2003 wurde festgelegt, den Anteil \ndes Waldes in Sachsen auf 30 % anzuheben, weil Sachsen \nleider zu den waldarmen Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6rt. Nach \nacht Jahren sind wir bei immerhin 28,2 % angekommen. \nDabei gibt es gen\u00fcgend geeignete, landwirtschaftlich \nwenig ertragreiche Fl\u00e4chen, die auch keine Naturschutzre-\nlevanz haben. Ich denke, hier wird die Auseinanderset-\nzung mit Interessenkonflikten gescheut. Dennoch haben \nwir hier ein Potenzial f\u00fcr aktiven Klimaschutz. Durch \nWaldumbau und Neubewaldung l\u00e4sst sich viel CO2 \nbinden. Bei einer nachhaltigen Bewirtschaftung liefern \nuns solche neuen W\u00e4lder gleich noch CO2-neutral erzeug-\ntes Bauholz dazu. \n\nWir haben etwa 200 000 Hektar Staatswald. Die Waldum-\nbaufl\u00e4che liegt aktuell zwischen 1 300 und 1 500 Hektar \npro Jahr. Das ist einfach zu wenig. Wenn wir in diesem \nTempo weitermachen, brauchen wir mehr als hundert \nJahre, um den s\u00e4chsischen Wald f\u00fcr den Klimawandel fit \nzu machen. Ich wei\u00df, das kostet Geld, wahrscheinlich \n\n 3203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nsehr viel Geld. Allerdings habe ich diesbez\u00fcgliche Vor-\nschl\u00e4ge bei den Haushaltsberatungen schmerzlich ver-\nmisst, Herr Kupfer. Sie m\u00fcssen das Tempo deutlich \nerh\u00f6hen, wenn Sie \u00fcberhaupt noch einen Staatswald \nerhalten wollen. \n\nAuch hier lohnt sich der Blick aufs Detail. Die Verj\u00fcn-\ngung der W\u00e4lder mithilfe gro\u00dffl\u00e4chigen Kahlschlags ist \nebenso wie die Holzernte mittels Kahlschlag kontrapro-\nduktiv. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nMachen wir ja nicht!) \n\n\u2013 In vielen F\u00e4llen doch. Diese Femelschl\u00e4ge beobachte \nich auch in Leipzig. Ich lasse mich gern vom Gegenteil \n\u00fcberzeugen. \n\nNicht nur die Naturschutzbilanz, sondern auch die Treib-\nhausgasbilanz ist im Vergleich zur nat\u00fcrlichen Verj\u00fcngung \nkatastrophal. Die Forschungsergebnisse sind eindeutig. \nNach einem Kahlschlag nimmt der Aussto\u00df des klima-\nsch\u00e4digenden Lachgases dramatisch zu. Dabei verringert \nsich die F\u00e4higkeit des Bodens, das Treibhausgas Methan \naufzunehmen. Hier sind Verj\u00fcngungsmethoden, bei denen \nder Altbaumbestand nur teilweise entfernt wird, deutlich \numweltvertr\u00e4glicher. Naturnaher Waldumbau hei\u00dft \nletztlich auch Trinkwasser- und Hochwasserschutz, beides \nnicht zu untersch\u00e4tzende Themen. Waldumbau kann aber \nnur ein Schritt sein, um den Wald f\u00fcr den Klimawandel fit \nzu machen. \n\nDie neu entstehenden Belastungen durch extreme Wetter-\nereignisse erfordern auch mehr Reaktions- und Anpas-\nsungsf\u00e4higkeit der Natur. Die erreichen wir durch m\u00f6g-\nlichst ungest\u00f6rte \u00d6kosysteme und nat\u00fcrliche Prozesse. \nWildnis wagen ist hier das richtige Stichwort. Das bedeu-\ntet konkret: Naturschutz und Erhalt der Biodiversit\u00e4t \nm\u00fcssen eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle als bisher spielen. Die \nnationale Strategie zur biologischen Vielfalt hat das Ziel, \n5 % der W\u00e4lder aus Naturschutzgr\u00fcnden aus der Bewirt-\nschaftung herauszunehmen. Von so einem ersten Schritt \nsind wir noch weit entfernt. Wenn wir wirklich das \n\u00d6kosystem Wald in Zeiten des Klimawandels erhalten \nwollen \u2013 und das wird schwer genug \u2013, dann m\u00fcssen wir \nder Regenerationsf\u00e4higkeit und Stabilit\u00e4t des Waldes \nwesentlich mehr Bedeutung beimessen. Das wird durch \nProzesse wie Naturverj\u00fcngung, Altern und Absterben von \nB\u00e4umen erreicht. \n\nAuch hier hat Sachsen noch gro\u00dfen Nachholbedarf. Ja, \nauch abgestorbene B\u00e4ume bieten ihren Beitrag. Wir haben \nin Sachsen circa 3,5 Kubikmeter Totholz pro Hektar \nWald. Als Vergleich: In der Schweiz betr\u00e4gt dieser Anteil \ndas Dreieinhalbfache. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir uns in Sachsen nicht nur zu \neiner naturgem\u00e4\u00dfen Waldwirtschaft, sondern auch zu \nausreichend gro\u00dfen Reservaten, die der Natur gegeben \nwerden, bekennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLangfristiges Ziel beim Waldumbau muss sein, dass alle \nheimischen Baumarten ohne aufwendige Schutzma\u00dfnah-\nmen aufwachsen k\u00f6nnen. Vor allem Rotwildbest\u00e4nde sind \nderzeit f\u00fcr eine Naturverj\u00fcngung ohne kostenintensiven \nZaunbau in weiten Teilen Sachsens zu hoch. Die Erstel-\nlung von Verbissgutachten als Grundlage von Abschuss-\nzahlen ist dringend erforderlich. \n\nWas bleibt als Fazit? In Sachsen w\u00e4chst heute h\u00e4ufig \ngenug kein Wald. Die leider noch vorherrschenden \nMonokulturen verdienen eher den Namen eines Forstes, \nund diese Forsten, meine Damen und Herren, sind leider \nderzeit noch viel zu wenig in der Lage, den Anforderun-\ngen des Klimawandels zu entsprechen. \n\nEin \u201eWeiter so wie bisher\u201c vergibt uns zu viele Chancen, \nund das ist f\u00fcr uns heute und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen \nnicht zu verantworten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold, \nbitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die insgesamt positive Entwicklung der \ns\u00e4chsischen W\u00e4lder ist jedem bekannt, der die Mittelge-\nbirge aus fr\u00fcheren Zeiten kennt. Nadelb\u00e4ume mit kaum \nmehr als einem Jahrgang Nadeln an den Zweigen, kahle \n\u00c4ste und abgestorbene B\u00e4ume sahen wir in den Kammla-\ngen. Das ist Vergangenheit und wird sich hoffentlich nicht \nwiederholen. \n\nVergessen d\u00fcrfen wir dar\u00fcber aber nicht, wer f\u00fcr diese \nZust\u00e4nde, f\u00fcr diese katastrophale Umweltpolitik die \nVerantwortung trug. Es waren Funktion\u00e4re, die auf der \nGrundlage einer vermeintlich wissenschaftlichen Weltan-\nschauung glaubten, in allen Lebenslagen immer recht zu \nhaben. \n\nZum Bericht selbst. Es ist erfreulich, dass Sparma\u00dfnah-\nmen einmal nicht zu einer Verschlechterung der Umst\u00e4n-\nde f\u00fchren. Mit einem Waldzustandsbericht vor der Legis-\nlaturperiode k\u00f6nnen wir leben, vorausgesetzt, die Waldzu-\nstandserhebung wird, wie angek\u00fcndigt, im j\u00e4hrlichen \nRhythmus ver\u00f6ffentlicht. Dar\u00fcber hinaus muss es m\u00f6glich \nsein, nach bestimmten Naturereignissen, zum Beispiel \ndem Orkan Kyrill im Jahr 2007, eine Debatte zu f\u00fchren, \ndie rasches Handeln nach sich zieht. Sachsens W\u00e4lder \nwiesen damals nicht Sch\u00e4den in den Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nauf, die andere Bundesl\u00e4nder zu verzeichnen hatten. \n\nEs sollte in Zukunft an Planung f\u00fcr zerst\u00f6rte Waldgebiete \ngedacht werden, die gr\u00f6\u00dfer als die in maximal \n1 500 Hektar bezifferte Fl\u00e4che des j\u00e4hrlichen Waldum-\nbaus sein k\u00f6nnten. 1 500 Hektar h\u00f6rt sich sehr gro\u00df an. \nDiese entsprechen aber lediglich 15 Quadratkilometern \nund sind mit drei mal f\u00fcnf Kilometern Ausdehnung recht \n\u00fcberschaubar. Zum Vergleich: Allein in Th\u00fcringen hinter-\nlie\u00df Kyrill 6 300 Hektar Kahlfl\u00e4chen, 4 700 Hektar \ngelichteten Wald und verstreute Baumw\u00fcrfe auf \n200 000 Hektar. Da die Jahrhundertorkane der letzten \n\n 3204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDa bin ich schon bei Frau Kallenbach. Urwald, wie Sie es \nansprechen \u2013 Frau Kallenbach ist gar nicht mehr da, aber \nich sage es trotzdem \u2013, kann man sicherlich machen. Man \nkann Wald sich so entwickeln lassen, wie Wald sich \nentwickelt, wenn der Mensch nicht eingreift. Aber Wald \nhat auch eine Nutzfunktion. Gerade, wenn man \u00fcber \nerneuerbare Energien spricht, hat das Holz eine Bedeu-\ntung. Wir brauchen nicht nur Urw\u00e4lder in Sachsen, \nsondern wir brauchen W\u00e4lder, die bewirtschaftet werden. \n\nJahrzehnte h\u00e4ufiger auftraten, sollte man auf derartige \nEreignisse vorbereitet sein. \n\nAuf weitere Aspekte des Waldzustandsberichtes sei an \ndieser Stelle nicht weiter eingegangen. Im Wesentlichen \nkann die NPD ihm zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Herr Minis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Es ist immer wieder sch\u00f6n, \u00fcber solche \nThemen reden zu k\u00f6nnen, und auch immer wieder erhei-\nternd, wenn man mitbekommt, wie die Opposition \nkrampfhaft versucht, gute Zahlen negativ darzustellen. \n\n \n\nMeine Damen und Herren! Zum Waldumbau wollte ich \nauch noch etwas sagen. Frau Kallenbach hat uns hier \nnat\u00fcrlich eine Milchm\u00e4dchenrechnung vorgetragen, dass \nwir n\u00e4mlich noch 100 Jahre brauchen, bis der Wald \nvollst\u00e4ndig umgebaut ist. Frau Kallenbach hat nicht \nber\u00fccksichtigt, dass nicht 100 % der Waldfl\u00e4che in Sach-\nsen umgebaut werden m\u00fcssen. \n\nNoch ein Wort zum Tempo des Waldumbaus. In der \nAnh\u00f6rung, die wir letztens im Umwelt- und Landwirt-\nschaftsausschuss hatten, ist Frau Kagelmann von Exper-\nten, die das sicherlich besser k\u00f6nnen als ich, erkl\u00e4rt \nworden, warum wir bisher \u201enur\u201c 20 000 Hektar umgebaut \nhaben und warum wir j\u00e4hrlich im Staatsbetrieb Sachsen-\nforst 1 300 bis 1 500 Hektar umbauen. Die Gr\u00fcnde, \nwarum es so viele sind und nicht mehr, sind eindeutig \ngesagt worden. \n\nIch m\u00f6chte einmal kurz auf die Vorredner eingehen. Frau \nKagelmann, es ist ein Waldzustandsbericht, den wir heute \ndebattieren, und kein Sachsenforstzustandsbericht, so wie \nSie es in Ihrer Rede zum Ausdruck gebracht  haben. \n\nIch wollte Ihnen auch noch einmal \u2013 nicht zur Belehrung, \nnur zur Erhellung \u2013 mitteilen, wie das mit dem Abschmel-\nzen der R\u00fccklagen zusammenh\u00e4ngt und mit dem geringe-\nren Zuschuss an den Staatsbetrieb Sachsenforst im Haus-\nhalt. Diese geringeren Zusch\u00fcsse, die Sie hier kritisiert \nhaben, sind nur vermeintlich geringere Zusch\u00fcsse. Wir \nhaben diesen geringeren Zusch\u00fcssen das Abschmelzen der \nR\u00fccklage entgegengerechnet. Der Sachsenforst hat also in \ndiesem Jahr und auch im n\u00e4chsten Jahr nicht weniger \nGeld zur Verf\u00fcgung als im Vorjahr. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe noch eine vorbereite-\nte Rede, aber mein Kollege von Breitenbuch hat den \nWaldzustandsbericht so toll zusammengefasst, dass ich \nden Rest meiner Rede jetzt zu Protokoll gebe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich mache heute \neine Ausnahme, Die Zusch\u00fcsse des Freistaates werden selbstverst\u00e4ndlich \n\nwieder erh\u00f6ht, wenn die R\u00fccklage aufgezehrt ist, das ist \nvollkommen klar. Warum die R\u00fccklage aufgezehrt wird, \nwissen Sie auch. Das war eine Forderung des Rechnungs-\nhofes, dass R\u00fccklagen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht \ngewollt sind. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: weil es normaler-\nweise nicht sein kann, dass man eine Rede beginnt und \ndiese dann zu Protokoll gibt. Zu Frau Dr. Deicke nur so viel: Sie haben die Holzknapp-\n\nheit angesprochen. Holzknappheit gibt es im Freistaat \nSachsen nicht. Im Freistaat Sachsen w\u00e4chst immer noch \ndoppelt so viel Holz nach, als genutzt wird. Von Holz-\nknappheit kann hier \u00fcberhaupt keine Rede sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\nche 5/5295. Bei Zustimmung bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nWir haben, im Gegenteil, sogar noch mehr Kapazit\u00e4ten, \ninsbesondere in den Privatw\u00e4ldern. Wir wissen ja, dass \ndie Strukturen der Privatwaldbesitzer so sind, dass wir \nsehr, sehr viele haben mit sehr, sehr wenig Wald. Wenn \nman da nur einen Hektar oder einen halben Hektar Wald \nhat, um dort Forstwirtschaft zu betreiben, dann ist das \nnat\u00fcrlich schwierig. Deswegen f\u00f6rdern wir zum Beispiel \nauch die Bildung von Forstbetriebsgemeinschaften, um \nnoch mehr Holz aus dem Wald zu holen. \n\n(Einige Abgeordnete heben die Hand.) \n\nWaren das Gegenstimmen oder war das nur aus Versehen? \n\u2013 Gut. Keine Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der Be-\nschlussempfehlung dennoch mit Mehrheit zugestimmt \nworden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n \n\n 3205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich gebe hiermit meiner Hoffnung \nAusdruck, dass nicht nur die Abgeordneten des Ausschuss \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft den Bericht gelesen \nhaben; denn er ist lesenswert! \n\nWelchen Eindruck hinterl\u00e4sst der Waldzustandsbericht \nbeim Leser? Er ist wissenswert, informativ, \u00fcbersichtlich \nund, das Allerwichtigste nicht zu vergessen: Er ist in \nseinem Ergebnis positiv. Derartige Meldungen zu Beginn \ndes Internationalen Jahres des Waldes, dazu noch eine \nBilanz des Staatsbetriebes Sachsenforst aus dem \nJahr 2010, die aufhorchen l\u00e4sst \u2013 Herr Staatsminister, \ndiese Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren muss doch ein Vergn\u00fc-\ngen sein! \n\nMeine Damen und Herren! Eine Zahl hat mich in diesem \nZusammenhang wirklich beeindruckt: die Anpflanzung \nvon 8,5 Millionen Setzlingen im Jahr! Diese Leistung \nverdient allerh\u00f6chsten Respekt. Interessant ist f\u00fcr mich \ndie dazu erforderliche Vorleistung: Saatgutbeschaffung, \ngenetische Auswahl des Saatgutes, Standortauswahl, \nBodenbeschaffenheit \u2013 sicherlich nicht alle Kriterien, die \ndabei von den Mitarbeitern zu beachten sind. Das alles \nzeugt von einer hohen Spezialisierung der daf\u00fcr verant-\nwortlichen Fachkr\u00e4fte. Schwerpunktm\u00e4\u00dfig konzentriert \nsich die Arbeit von Sachsenforst auf den Waldumbau \u2013 \neine generations\u00fcbergreifende Aufgabe. \n\nDie Fehler der Vergangenheit, wie der Anbau von Mono-\nkulturen oder Exoten, zum Beispiel Blaufichte, ben\u00f6tigen \neinen langen Atem. Wohl noch 100 Jahre wird diese \nAufgabe unsere Fachleute intensiv besch\u00e4ftigen. \n\nAber warum dauert das alles so lange, mag sich da der \neine oder andere fragen. Die Grenzen werden durch die \nnaturgem\u00e4\u00df zu beachtende Pflanzzeit und die Beschaf-\nfung der Pflanzen gesetzt. Dabei ist gerade die Menge der \nNachzucht quantitativ begrenzt. Die Auswahl und Zucht \nist eine Herausforderung an die Experten im Beeich \nForstgenetik. Der Aufbau eines gesunden, stabilen Waldes \nmit einer daraus resultierenden hohen Produktivit\u00e4t bedarf \neines entsprechenden Forstvermehrungsgutes. Volkst\u00fcm-\nlich gesagt: Baum ist nicht gleich Baum und Saatgut ist \nnicht gleich Saatgut. \n\nDie Hauptkriterien bei der Auswahl und Z\u00fcchtung von \nForstvermehrungsgut sind dabei folgende: Das Saatgut \nmuss an die Standorte, f\u00fcr die es verwendet werden soll, \nangepasst sein, und es muss eine ausreichende genetische \nVielfalt besitzen. \n\nNur unter diesen Bedingungen k\u00f6nnen sich die daraus \nentstehenden Best\u00e4nde an die zuk\u00fcnftigen klimatischen \nVerh\u00e4ltnisse anpassen. \n\nWie sehen die Ver\u00e4nderungen im Wald nun konkret aus? \nBeschr\u00e4nken wir uns auf einige Beispiele. Im n\u00f6rdlichen \nTeil von Sachsen in Richtung Lausitz erfolgt weiter der \nUmbau auf die Kiefer. Diese Baumart kann sich an \ntrockene klimatische Bedingungen wesentlich besser \nanpassen als andere Geh\u00f6lze. In den unteren und mittleren \n\nLagen des Erzgebirges werden weiter die Monokulturen \nder Fichten abgel\u00f6st. Bei der standortgerechten Baumar-\ntenzusammensetzung ist eine gesicherte Population von \nRotbuche und Wei\u00dftanne notwendig. In den Hoch- und \nKammlagen bleibt die Fichte als standortgerechte Haupt-\nbaumart bestehen. Strukturelle Ver\u00e4nderung hinsichtlich \ndes Abbaues von gleichaltrigen Baumbest\u00e4nden ist hier \ndas Ziel des Umbaues. Die Wei\u00dftanne habe ich erw\u00e4hnt \u2013 \neine Erfolgsgeschichte des Artenschutzes! \n\nIm Jahr 1990 befanden sich in Sachsen nur noch circa \n2 000 Wei\u00dftannen mit einem Mindestalter von 60 Jahren. \nEine beispielhafte Rettungsaktion wurde organisiert. \n6,5 Milliarden junge Wei\u00dftannen wurden auf circa \n2 600 Hektar seit 1991 gepflanzt \u2013 und alles unter dem \nGesichtspunkt der Forstgenetik. Diese jungen Tannen \nstellen den genetischen Pool f\u00fcr die nachfolgenden \nTannengenerationen dar \u2013 Teil eines gesunden, artenrei-\nchen Mischwaldes. \n\nAuch wenn sich Erfolgsmeldungen immer gut darstellen \nlassen: Dieser Waldzustandsbericht war der Letzte in \nseiner ausf\u00fchrlichen Art, den wir in dieser Legislatur zu \nlesen bekommen haben. Waldentwicklung braucht Zeit. \nWas bedeutet da der Zeitraum von einem Jahr? Insoweit \nwar die Entscheidung, den Berichtszeitraum zu verl\u00e4n-\ngern, richtig. \n\nHerr Staatsminister, ich gehe davon aus, dass diese \nEntscheidung auch zu einer Verwaltungsentlastung in \nIhrem Haus f\u00fchrt. Wie wir von der Staatsmodernisierung \nwissen, muss das nicht schlecht sein. Unsere Fraktion hat \nsich entschlossen, die Arbeit des Staatsbetriebes Sachsen-\nforst zu unterst\u00fctzen. Ja, auch die FDP hat ihre Liebe zur \nNatur (wieder)entdeckt. Im Rahmen der S\u00e4chsischen \nWaldwochen werden wir einen kleinen Teil dazu beitra-\ngen, damit auch dieses Jahr der Waldumbau im Erzgebir-\nge vorangeht. Ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n in diesem Zusam-\nmenhang an den Forstbezirk B\u00e4renfels. Wir freuen uns \nauf unseren Aktionstag am 30. April. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frohe Botschaften zum Internationalen Jahr \nder W\u00e4lder! Die Landwirtschaftsorganisation der Verein-\nten Nationen, die FAO, konnte in ihrem aktuellen Welt-\nwaldbericht feststellen, dass sich die Waldbest\u00e4nde in \nvielen Teilen der Welt erholen. Auch Sachsens W\u00e4lder \nleisteten ihren Beitrag. \n\nDenn die Kronenzust\u00e4nde unserer W\u00e4lder haben sich \n2010 gegen\u00fcber 2009 verbessert. Besonders erfreulich ist, \ndass sich auch die betagteren, die \u00fcber 60-j\u00e4hrigen B\u00e4u-\nme, wohler f\u00fchlen. Normalerweise reagieren sie empfind-\nlicher gegen\u00fcber Umweltfaktoren. Da das weniger der \nFall war, sind die Senioren anscheinend mit ihrer Umge-\nbung zufrieden. Das spricht f\u00fcr die Arbeit unserer F\u00f6rster, \naber auch f\u00fcr unsere Umweltpolitik im Freistaat Sachsen. \n\nDer detaillierte Waldzustandsbericht liegt Ihnen vor. Da \nder Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft diesen \n\n 3206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDazu hat auch unser Waldumbau beigetragen. Von 1994 \nbis 2010 wurden allein im s\u00e4chsischen Staatswald rund \n20 000 Hektar Wald vor allem mit den Baumarten Buche, \nWei\u00dftanne und Eiche in Mischw\u00e4lder umgebaut. Und der \nWaldumbau bleibt mit Blick auf den Klimawandel auch \nweiterhin ein wichtiges forstpolitisches Ziel. Geplant sind \nallein im s\u00e4chsischen Staatswald zwischen 1 300 und \n1 500 Hektar pro Jahr. \n\nBericht bereits zustimmend zur Kenntnis genommen hat \nund ich Sie mit den vielen Details nicht zu Dendrologen, \nBotanikern oder F\u00f6rstern ausbilden m\u00f6chte, gebe ich hier \nnur einen kurzen \u00dcberblick \u00fcber den Bericht: \n\nErfreulich ist, dass 43 % der Waldfl\u00e4che keine erkennba-\nren Sch\u00e4den aufweisen \u2013 immerhin 1 % mehr, als ich \nIhnen im vergangenen Jahr nennen konnte. Hinter diesem \neinen Prozent steht immerhin 5 233 Hektar Wald. \n\nAuch wenn der eine oder andere von Ihnen meint, das sei \nzu wenig \u2013 fachlich ist das eine sinnvolle Menge. Zum \neinen stehen uns nur begrenzte Mengen an standortange-\npasstem Saatgut zur Verf\u00fcgung. Zum anderen verzichtet \nunser im Landeswald praktizierter \u00f6kologisch orientierter \nWaldumbau in der Regel auf Kahlhiebe. \n\nNoch einmal der gleiche Fl\u00e4chenanteil von 43 % ist \nschwach gesch\u00e4digt. 14 % des Waldes sind deutlich \ngesch\u00e4digt. 2009 waren es noch 18 % \u2013 der Trend geht \nalso in die richtige Richtung. \n\nIn die richtige Richtung geht es auch bei den einzelnen \nBaumarten. Allerdings schwanken die Kronenzust\u00e4nde \ninnerhalb der Art , abh\u00e4ngig von der Region, den H\u00f6hen-\nstufen, den klimatischen Verh\u00e4ltnissen und ihrer Kronen-\nbiologie. So profitierten besonders die Eichen und Buchen \nvon einem deutlich geringeren Fruchtbehang als im \nletzten Jahr. \n\nDiese w\u00fcrden sowohl die umliegenden Waldbest\u00e4nde als \nauch den Wasser- und N\u00e4hrstoffhaushalt der Verj\u00fcngungs-\nfl\u00e4chen negativ beeinflussen. Daher setzen wir auf lang-\nfristige \u00dcbergangszeitr\u00e4ume vom Altbestand bis zur \nVerj\u00fcngung und das Heranwachsen der jungen Buchen \nund Tannen im Schutz der Altb\u00e4ume. Das erfordert neben \nGeld vor allem Geduld und keine unsachlichen Pressemit-\nteilungen von der Opposition! \n\nDie Kieferbest\u00e4nde litten im vergangenen Jahr vor allem \naufgrund des Tornados und der ungew\u00f6hnlich starken \nSchneef\u00e4lle. Allein im Forstbezirk Taura fielen rund \n100 000 Festmeter Holz \u2013 salopp gesagt \u2013 \u201eaus der \nReihe\u201c. \n\nUnterst\u00fctzend f\u00fcr diese Verj\u00fcngungskur wirkt auch ein \nchemisch ausgeglichener Waldboden. Nur dieser hat das \noptimale Filter- und Speicherverm\u00f6gen, erm\u00f6glicht ein \nbesseres Wurzelwachstum und verbessert die N\u00e4hrstoff-\naufnahme der B\u00e4ume. Au\u00dferdem werden Quell- und \nGrundwasser durch die Kalkung vor Schwermetall-, \nAluminium- und S\u00e4ureeintr\u00e4gen gesch\u00fctzt. Dazu kalken \nwir unsere Waldb\u00f6den schon seit \u00fcber 20 Jahren. Damit \nist es uns gelungen, die aktuelle Versauerung in der \nHumusauflage und teilweise in der obersten Bodenschicht \nzu stoppen. Allerdings ist der S\u00e4uregrad der Waldb\u00f6den \nauf vielen Standorten in den mittleren und tieferen Bo-\ndenschichten immer noch sehr hoch. \n\nBei den Fichten verlagerten sich die Sch\u00e4den aufgrund \nklimatischer \u00c4nderungen in die unteren Berglagen und \ndas H\u00fcgelland, w\u00e4hrend es den B\u00e4umen in ihrem ange-\nstammten Areal im oberen Erzgebirge deutlich besser \ngeht. \n\nGerade die Fichten zeigen deutlich, woran wir in den \nn\u00e4chsten Jahren noch weiter arbeiten m\u00fcssen: an stand-\nortgerechten W\u00e4ldern. Standortgerechte und gemischte \nW\u00e4lder sind die beste Vorsorge, um die Forstwirtschaft \nauf die Herausforderungen der Zukunft, insbesondere den \nKlimawandel, einzustellen. Hinzu kommt, dass Kalkung und Waldumbau sich gegen-\n\nseitig erg\u00e4nzen. Die Verbesserung des Bodenzustandes \nf\u00f6rdert das Wachstum der neu angepflanzten B\u00e4ume und \ndiese sorgen f\u00fcr die Wiederherstellung der N\u00e4hrstoffkreis-\nl\u00e4ufe durch ihre leichter verrottbare Laub- und Nadelstreu \nund ihre intensivere Durchwurzelung des Bodens. \n\nDarum halten wir weiter an den strategischen Zielen fest, \ndie wir mit Ihrer Zustimmung im Doppelhaushalt \n2011/2012 auch finanziell verankert haben: \n\n\u2212 Waldumbau im Landeswald sowie die finanzielle \nF\u00f6rderung des Waldumbaus im Privat- und K\u00f6rper-\nschaftswald, Um das bereits erreichte gute Niveau nicht zu gef\u00e4hrden \n\nund den Boden weiter in seiner Gesundung zu unterst\u00fct-\nzen, wollen wir auch in den n\u00e4chsten Jahren die Boden-\nschutzkalkung auf circa 15 000 Hektar j\u00e4hrlich fortf\u00fchren. \n\n\u2212 Anpassung der Waldbewirtschaftung im Landeswald \nan sich \u00e4ndernde Klima- und Umweltbedingungen, \n\n\u2212 forstliche Beratung privater und k\u00f6rperschaftlicher \nWaldbesitzer bei der Umsetzung dieser Ziele in ihren \neigenen W\u00e4ldern sowie die \n\nF\u00fcr dieses und n\u00e4chstes Jahr sind die Weichen im Haus-\nhalt entsprechend gestellt. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. \n\nIch bitte Sie jedoch, auch dar\u00fcber hinaus unseren W\u00e4ldern \ndie Treue zu halten \u2013 f\u00fcr unsere Kinder und Enkel, f\u00fcr \neine gesunde und lebenswerte Umwelt, f\u00fcr ein intaktes \nKlima und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr einen auch \u00fcber das Interna-\ntionale Jahr der W\u00e4lder hinaus positiven Beitrag zum \nWeltwaldbericht! \n\n\u2212 Bodenschutzkalkung in immissionsgesch\u00e4digten \nW\u00e4ldern aller Eigentumsarten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nSo eine Waldbewirtschaftung ist immer eine langwierige, \nja eine generationen\u00fcbergreifende Aufgabe. Wir sind mit \nunseren Ma\u00dfnahmen auf einem guten Weg. Der Waldzu-\nstandsbericht best\u00e4tigt das. Noch nie seit Beginn der \ngeregelten Forstwirtschaft war der s\u00e4chsische Wald so \nvielf\u00e4ltig und vorratsreich. \n\n 3207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage \u2013 Gesch\u00e4ftsjahr 2008 \nDrucksache 5/4559, Unterrichtung durch den Intendanten des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 5/5062, Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage \u2013 Gesch\u00e4ftsjahr 2009 \nDrucksache 5/4560, Unterrichtung durch den Intendanten des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 5/5063, Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen doch gern fertig \nwerden! \u2013 Es ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann k\u00f6nnen wir jetzt sofort abstimmen. Ich komme \nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/5062. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich kann Einstim-\nmigkeit feststellen. Damit ist es beschlossen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 5/5063 ab. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch hier gibt es Einstimmigkeit. Damit ist es beschlos-\nsen. Ich kann den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/4755, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/4800, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Wird dennoch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen \nzur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 5/4800. Bei Zustimmung bitte ich Sie jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist der Beschlussempfehlung dennoch mit Mehr-\nheit zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit auch \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/5306 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ist auch dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 3208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/5307 \n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, ob er zur m\u00fcndli-\nchen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Es liegt auch kein Verlangen nach einer \nAussprache vor. Zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\ngen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und \nNPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusam-\nmenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu \nDrucksache 5/5307 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/5308 \n\nDie Reihenfolge der Fragen liegt Ihnen vor. Einige Abge-\nordnete haben schriftliche Beantwortung gew\u00fcnscht. Wir \nbeginnen jetzt mit der Anfrage von Herrn Heiko Kosel, \ndie laufende Nr. 3. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Meine \nAnfrage bezieht sich auf sorbenfeindliche Vorf\u00e4lle am \nRande von Fu\u00dfballspielen. \n\nAuf meine M\u00fcndliche Anfrage Nr. 7 vom 29.10.2010 hat \nder Staatsminister Markus Ulbig den damaligen Ermitt-\nlungsstand zu sorbenfeindlichen Vorf\u00e4llen am Rande \neines Fu\u00dfballspiels vorgetragen. Seitdem sind f\u00fcnf Mona-\nte vergangen, ohne dass die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber neue \nErkenntnisse in dieser Sache informiert w\u00e4re. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse brachte die angek\u00fcndigte Auswer-\ntung der Videoaufnahmen, die durch den MDR und einen \nVerbandsfunktion\u00e4r des FSV Budissa Bautzen von der \nBegegnung angefertigt wurden? \n\n2. Welche Vorstellung seitens der Staatsregierung gibt es, \num in Zukunft solche Vorf\u00e4lle zu verhindern, insbesonde-\nre welche konkreten Bem\u00fchungen in dieser Hinsicht \u2013 \u2013 \n\n(Winfried Petzold, NPD,  \nspricht mit der Pr\u00e4sidentin.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entschuldigung, \nso ist das, wenn man zwischendrin noch \u2013 \u2013 Entschuldi-\ngen Sie bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich werde die zweite Frage \nnoch einmal wiederholen: \n\n2. Welche Vorstellung seitens der Staatsregierung gibt es, \num in Zukunft solche Vorf\u00e4lle zu verhindern, insbesonde-\nre welche konkreten Bem\u00fchungen in dieser Hinsicht \nwurden an die Arbeitsgruppe des im Landespr\u00e4ventionsrat \n\neingerichteten Regionalausschusses Sport und Sicherheit \nund als Aufgabe der durch den Freistaat Sachsen gef\u00f6r-\nderten Fanprojekte \u00fcbermittelt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung spricht Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Zu erstens lautet \ndie Antwort wie folgt: Die kriminalpolizeiliche Auswer-\ntung der Videoaufnahmen ergab keine objektiven Tatsa-\nchen, die einen konkreten Tatverdacht gegen eine oder \nmehrere Personen begr\u00fcndeten. Da der T\u00e4ter nicht ermit-\ntelt werden konnte, wurde das Verfahren durch die Staats-\nanwaltschaft Bautzen am 7. Januar dieses Jahres einge-\nstellt. \n\nZu zweitens ist die Antwort wie folgt: Der 2009 gegr\u00fcn-\ndete S\u00e4chsische Regionalausschuss f\u00fcr Sport und Sicher-\nheit hat es sich unter anderem zur Aufgabe gemacht, \nExtremismus, Rassismus und Fremdenfeindlichkeit im \nSport zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Ein wichtiger Baustein bei der \nBek\u00e4mpfung von Gewalt, Extremismus und Rassismus im \nFu\u00dfball sind Fanprojekte. Deren Wirksamkeit ist f\u00fcr die \nStaatsregierung unbestritten. Um diese Projekte langfris-\ntig auf eine gesicherte Basis zu stellen, werden durch den \nFreistaat seit 2008 300 000 Euro j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung \ngestellt. \n\nBundesweit hat der Freistaat Sachsen die gr\u00f6\u00dfte Dichte an \nFanprojekten. Von den bundesweit 42 Standorten von \nFanprojekten befinden sich allein sechs in Sachsen. Diese \narbeiten entsprechend dem nationalen Konzept Sport und \nSicherheit. Durch eine sozialp\u00e4dagogische Betreuung der \nFu\u00dfballfans soll unter anderem die Gewaltbereitschaft \njunger Fans in und um die Fanszene reduziert werden. \nDemokratische Einstellung und Verhaltensweisen bei den \nFans werden ebenfalls gef\u00f6rdert. \n\n 3209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nDie sechs s\u00e4chsischen Fanprojekte haben ihre Standorte \nin Aue, Chemnitz, Dresden, Leipzig, Plauen und Zwickau, \nda in diesen Regionen die gr\u00f6\u00dften Fanszenen und \nh\u00f6chstklassig spielende Fu\u00dfballvereine angesiedelt sind. \nUm k\u00fcnftig auf Diskriminierungsf\u00e4lle und extremistische \nEinflussnahme im Sportbereich noch gezielter reagieren \nzu k\u00f6nnen, werden sich die Fanprojekte noch st\u00e4rker \nvernetzen und in \u00f6rtlichen Sicherheitsaussch\u00fcssen mit-\nwirken. Dar\u00fcber hinaus baut der Landessportbund in \ndiesem Jahr seine Aktivit\u00e4ten in diesem Bereich weiter \naus. Mit dem Projekt \u201eIm Sport vereint f\u00fcr Demokratie\u201c \nwerden die Interventionen und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \nweiter intensiviert. Im Rahmen dieses Projektes werden \nKonfliktberater ausgebildet und den Mitgliedsvereinen \ndes Sportbundes Sachsen zur Seite gestellt. \n\nGezielt sollen die Sportler so f\u00fcr demokratiefeindliche \nEinstellungen und Verhaltensweisen sensibilisiert und f\u00fcr \ndemokratische Grundwerte gest\u00e4rkt werden. Dies ge-\nschieht in Kooperation mit dem Regionalausschuss Sport \nund Sicherheit, der das in Rede stehende Vorkommnis und \nvergleichbare F\u00e4lle an das Projekt des Landessportbundes \nherantragen wird. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage. Wenn Sie gestatten, \nFrau Pr\u00e4sidentin? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ist Ihnen \nbekannt, dass der Anzeigeerstatter von dem Ermittlungs-\nergebnis, das Sie zu Frage 1 geschildert haben, informiert \nworden ist? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das kann ich \nIhnen aus dem Stegreif nicht sagen. Das m\u00fcsste die \nStaatsanwaltschaft beantworten k\u00f6nnen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \nk\u00f6nnen gleich zum Stellen der n\u00e4chsten Frage, der Frage \nNr. 4, vorn bleiben. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf die \nUnterst\u00fctzung von Kleinprojekten im sorbischen Sied-\nlungsgebiet. \n\nDer aus der B\u00fcrgerwerkstatt Bad Muskau hervorgegange-\nne Verein \u201eForum & Projekt Lausitz\u201c hat laut Pressebe-\nrichten den Zuschlag f\u00fcr sein Projekt zur Geschichtsfor-\nschung im Grenzraum an der Nei\u00dfe bekommen. Die \nn\u00f6tigen gut 12 000 Euro zahlt die Europ\u00e4ische Union, \ngenau genommen die Euroregion Nei\u00dfe. Diese genehmig-\nte nun im Rahmen des Kleinprojektefonds 12 733 Euro \nf\u00fcr das Vorhaben. Damit sollen mit engagierten B\u00fcrgern \naus Bad Muskau und \u0141ekni\u00e7a in Polen die kaum erforsch-\nten sorbischen Wurzeln, Traditionen und Br\u00e4uche aufge-\nsp\u00fcrt und f\u00fcr Einwohner und Touristen sichtbar gemacht \nwerden. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen dieser oder vergleichbarer Art sind \nder Staatsregierung bekannt (bitte einzeln aufschl\u00fcsseln)? \n\n2. Gibt es F\u00f6rdermittel seitens der Staatsregierung f\u00fcr \nsorbische Kleinprojekte, die es diesen erm\u00f6glichen, \neigenst\u00e4ndig die sorbischen Wurzeln im l\u00e4ndlichen Raum \nzu erforschen und sichtbar zu machen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Frau Ministerin Prof. von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zu den \nbeiden Fragen der m\u00fcndlichen Anfrage meine Ausf\u00fchrun-\ngen wie folgt: \n\nZu Frage 1. Die Erforschung der sorbischen Sprache, \nKultur und \u00dcberlieferung erfolgt in gro\u00dfem Ma\u00dfe im \nSorbischen Institut in Bautzen. Mit Blick auf das kaum \nerforschte sorbische Traditionspotenzial, die sorbischen \nWurzeln und die Br\u00e4uche ist das Projekt \u201eSorbische \nKultur und Identit\u00e4t in der Ortslage ,Proschim\u2019 bei \nSpremberg\u201c interessant. \u2013 So aufgef\u00fchrt im T\u00e4tigkeitsbe-\nricht 2010 des Sorbischen Instituts. \n\nGrenz\u00fcberschreitend gibt es gem\u00e4\u00df der Mitteilung der \nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk auf der polnischen Seite \nder Lausitz in der Kreisstadt Zary Aktivit\u00e4ten, so zum \nBeispiel anl\u00e4sslich \u201eTage der sorbischen Kultur\u201c vom 10. \nbis 13. November 2010. Weitere konkrete Beispiele sind \nder Staatsregierung bisher nicht bekannt. \n\nZu Frage 2. Es gibt eine Richtlinie des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus zur F\u00f6rderung von Heimat-\npflege und Laienmusik vom 10. August 2007. Ohne dass \nmeine Ausf\u00fchrungen irgendwelche Anspr\u00fcche begr\u00fcnden \nk\u00f6nnten und soweit ich es aus der Fragen- und Faktenlage \nheraus richtig interpretiere, k\u00f6nnen Projekte der skizzier-\nten Art m\u00f6glicherweise von dort gef\u00f6rdert werden. Das \nOb und Wie muss bei Interesse selbstverst\u00e4ndlich auch \nmit der die Mittel verwaltenden Stelle gekl\u00e4rt werden. \n\nVonseiten der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk ist das \nSMWK im \u00dcbrigen dar\u00fcber informiert worden, dass eine \nF\u00f6rderung solcher Projekte nach Abschnitt 9 der dortigen \nF\u00f6rderrichtlinien \u2013 Au\u00dferinstitutionelle wissenschaftliche \nArbeit \u2013 ausdr\u00fccklich vorgesehen ist. Allerdings habe die \nStiftung in den letzten drei Jahren derartige Projekte nicht \ngef\u00f6rdert. Es sei davon auszugehen, dass solche Projekt-\nantr\u00e4ge nicht eingereicht worden seien. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Staatsmi-\nnisterin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weiter geht es mit \nHerrn Abg. Homann. Er stellt die Frage Nr. 6. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \nvielen Dank. \u2013 Mir geht es um den Umgang mit eventuel-\nlen Begleitschreiben zur Demokratieerkl\u00e4rung. \n\n 3210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wie beabsichtigt die Staatsregierung mit Begleitschrei-\nben zur sogenannten Demokratieerkl\u00e4rung umzugehen, \ndie im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c von Antragstellern abgegeben werden, um unter \nanderem auf die mangelnde Rechtssicherheit und Justizi-\nabilit\u00e4t der Klausel hinzuweisen? \n\n2. Inwiefern kann ein entsprechend der Frage 1 abgege-\nbenes Begleitschreiben nach Ansicht der Staatsregierung \ndie F\u00f6rderunf\u00e4higkeit des Antragstellers begr\u00fcnden, wenn \ndieser zuvor die geforderte Klausel unterschrieben hat? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Homann! Ich \nm\u00f6chte die Fragen 1 und 2 zusammengefasst wie folgt \nbeantworten: \n\nDie im Zuwendungsbescheid des Landesprogramms \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c genannten Auflagen und Neben-\nbestimmungen sind einzuhalten, somit auch die Unter-\nzeichnung der Demokratieerkl\u00e4rung. \n\nDie Nichtbeachtung kann dazu f\u00fchren, dass gew\u00e4hrte \nZuwendungen ganz oder teilweise widerrufen und zu-\nr\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen. Etwaige Begleitschreiben, \ndurch die eine eigene kritische Haltung gegen\u00fcber der \nAngabe der Demokratieerkl\u00e4rung deutlich gemacht \nwerden soll, werden zur Kenntnis genommen. Sollte \nhingegen aus dem Inhalt des Begleitschreibens deutlich \nwerden, dass die Absicht besteht, die Demokratieerkl\u00e4-\nrung trotz Unterzeichnung nicht zu beachten \u2013 sei es, dass \ndie Demokratieerkl\u00e4rung nur zum Schein abgegeben wird \noder dass ein Rechtsbindungswille fehlt \u2013, w\u00fcrde dies im \nErgebnis zur Unwirksamkeit der unterzeichneten Demo-\nkratieerkl\u00e4rung f\u00fchren. In diesem Falle w\u00e4re die Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Bewilligung einer Zuwendung nicht \nerf\u00fcllt, und das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \nwird daher eine genaue Pr\u00fcfung im Einzelfall durchf\u00fch-\nren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nHenning Homann, SPD: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte ich jetzt \nHerrn Abg. Stange \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDoch noch jemand. Entschuldigung. Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Herr Staatsminister, habe ich Sie in Ihrer Antwort \nrichtig verstanden, dass eine R\u00fcckforderung bei Nichtun-\nterzeichnung oder bei Scheinunterzeichnung der Demo-\nkratieerkl\u00e4rung auch f\u00fcr F\u00f6rderungen in Betracht kommt, \ndie gew\u00e4hrt wurden, bevor die Demokratieerkl\u00e4rung den \nInitiativen zugeschickt worden ist? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir unter-\nscheiden erst einmal zwei F\u00e4lle. Wir reden \u00fcber das \nProgrammjahr 2011, nicht \u00fcber F\u00e4lle, die davor gegebe-\nnenfalls zu bewerten sind, weil die Demokratieerkl\u00e4rung \nerst ab dem Jahr 2011 wirkt. In Ihrer Frage waren zwei \nF\u00e4lle genannt. Derjenige, der die Demokratieerkl\u00e4rung \nnicht unterschreibt, der bekommt auch kein Geld. Das \nhabe ich bisher schon gesagt, und das bleibt auch so. \n\nDann sind \u2013 \u2013 Jetzt w\u00fcrde ich gern noch einmal den Fall 2 \nh\u00f6ren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mir geht es jetzt um Folgen-\ndes: Selbstverst\u00e4ndlich ist es 2011. Also, das gilt nur f\u00fcr \ndie F\u00f6rderungen 2011 und nicht f\u00fcr F\u00f6rderbescheide, die \nschon in den Vorjahren erteilt wurden? Da war Ihre \nAntwort \u2013 \u2013 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Okay. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also, wir sind uns einig, \ndass das nur f\u00fcr das Jahr 2011 gilt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Genau so. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gut. Okay. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Stange; \nbitte die Frage Nr. 9. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nThema: \u00c4nderung des Gesetzes zur Finanzierung des \nAusbildungsverkehrs. \n\nMir liegt ein Gesetzentwurf zu einem Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes zur Finanzierung des Ausbildungsver-\nkehrs im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr vor. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welcher statistischen Grundlage erfolgte die \n\u00dcberarbeitung des bisher g\u00fcltigen \u00d6PNVFinAusG gem\u00e4\u00df \n\u00a7 2 Abs. 3? \n\n2. Welche Ergebnisse brachte die \u00dcberpr\u00fcfung nach \nFrage 1? (Bitte kumulierte Datengrundlage mit \nVer\u00e4nderungen und Annahmen f\u00fcr die Folgejahre \nauflisten sowie entsprechende Ergebnisse aus dem \nGesetzentwurf anf\u00fcgen.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Minister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Stange! \nDas von Ihnen angesprochene Gesetz befindet sich \nmomentan als Gesetzentwurf bei den Beteiligten in der \nAnh\u00f6rungsphase und wird nach der Anh\u00f6rung dem \nS\u00e4chsischen Landtag zugeleitet. Zu diesem Zeitpunkt ist \nnat\u00fcrlich auch die Ausschussbefassung vorgesehen \ngewesen. Ich kann aber durchaus nachvollziehen, dass es, \nwie auch aus Ihrer Frage deutlich wird, eine Vielzahl von \nEinzelfragen hinsichtlich des Datenmaterials und hin-\nsichtlich der Auswirkungen auf die einzelnen betroffenen \n\n 3211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nLandkreise und infolgedessen die Zweckverb\u00e4nde gibt. \nDies aber im Rahmen einer m\u00fcndlichen Anfrage ohne \nSchaubilder und Tabellen auszuf\u00fchren halte ich f\u00fcr \nschwierig. \n\nDeswegen w\u00e4re mein Vorschlag, dass wir, auch wenn der \nGesetzentwurf dem Landtag noch nicht zugeleitet ist, in \nder n\u00e4chsten Sitzung des Wirtschaftsausschusses die Sicht \nder Staatsregierung im Einzelnen darstellen und auch mit \nIhnen diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte, wenn Sie einverstanden sind, ganz kurz \neinige Schwerpunkte erl\u00e4utern. \n\nDer Auftrag, die Berechnungsgrundlagen zu \u00e4ndern, kam \nvom Gesetzgeber, vom S\u00e4chsischen Landtag. Wir haben \nuns Gedanken gemacht, welche Kriterien m\u00f6glichst \nobjektiv den Aufwand beschreiben, der in den Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten vorhanden ist, und wir kamen \nzu dem Ergebnis, dass ein Kriterium das Thema Personen \nist, und zwar nicht die Zahl der bef\u00f6rderten Personen, \nweil das nur schwer ermittelbar ist, sondern die Zahl der \nin den Regionen vorhandenen Personen, Auszubildenden, \nSch\u00fcler, Studenten. Hierzu gibt es Material des Statisti-\nschen Landesamtes, das man einsehen kann. \n\nWir waren genauso der Auffassung, dass nat\u00fcrlich auch \ndie Fl\u00e4che eines Landkreises, das Verh\u00e4ltnis zwischen \nFl\u00e4che und Personenzahl ein Kriterium ist, um den Auf-\nwand zu beschreiben, weil der Bef\u00f6rderungsaufwand in \nl\u00e4ndlichen Regionen mit gr\u00f6\u00dferen Fahrstrecken gr\u00f6\u00dfer ist \nals in St\u00e4dten. Das sind die beiden Kriterien, die letztlich \nin die Berechnung einflie\u00dfen. Wie gesagt, das w\u00fcrde ich \nauch hinsichtlich der Auswirkungen im Ausschuss gern \nim Einzelnen erl\u00e4utern. \n\nWenn man sich das insgesamt anschaut, kann man fol-\ngende Ver\u00e4nderungen feststellen: Wenn man ber\u00fccksich-\ntigt, dass wir aufgrund eines Beschlusses des S\u00e4chsischen \nLandtages 1 Million Euro mehr Geld zur Verf\u00fcgung \nhaben, also 54 Millionen Euro statt 53 Millionen Euro, \nlautet die Tendenzaussage, dass die Landkreise 2,4 Milli-\nonen Euro mehr bekommen als bisher und die kreisfreien \nSt\u00e4dte 1,4 Millionen Euro weniger. Wenn Sie einverstan-\nden sind, m\u00f6chte ich die Details gern im Ausschuss mit \nIhnen diskutieren. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte ich \nHerrn Lichdi zur Frage Nr. 12; bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Es geht um die Sachsen-LB-Pleite: Verj\u00e4hrung von \nSchadensersatzanspr\u00fcchen. \n\nDie vom Finanzministerium beauftragte Rechtsanwalts-\nkanzlei hatte offensichtlich Sorgfaltspflichtverletzungen \nvon ehemaligen Kreditausschussmitgliedern der Sach-\nsen LB festgestellt. Dies ergibt sich aus dem Pressestate-\nment von Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland zu den \nRegress-Pr\u00fcfungen bei der ehemaligen Sachsen LB vom \n22. Dezember 2010, Seite 4: \u201eBezogen auf die vier \n\nKreditentscheidungen aus den Jahren 2003 und 2006 sind \nsechs Mitglieder des Kreditausschusses, die gleichzeitig \nMitglied des Verwaltungsrates waren, ihren Pflichten \nnicht hinreichend nachgekommen.\u201c \n\nAuf eine Kleine Anfrage zur Verj\u00e4hrung von Schadenser-\nsatzanspr\u00fcchen gegen Mitglieder des Kreditausschusses \nantwortete die Staatsregierung: \u201eNoch vor einem m\u00f6gli-\nchen Ablauf von Verj\u00e4hrungsfristen am 31. Dezember \n2010 hat das Kabinett in seiner Sitzung am 23. November \n2010 abschlie\u00dfend beschlossen, keine Klage gegen \nehemalige Mitglieder von Aufsichtsorganen zu erheben.\u201c \n\u2013 So die Antwort der Staatsregierung auf die Kleine \nAnfrage in Drucksache 5/4743 vom 23. Februar 2011. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Schlie\u00dft die Staatsregierung aus, dass Schadensersatz-\nanspr\u00fcche gegen ehemalige Kreditausschussmitglieder \nwegen oben genannter Pflichtverletzungen in den Jahren \n2003 bis 2005 gem\u00e4\u00df \u00a7 116 in Verbindung mit \u00a7 93 AKtG \nbereits verj\u00e4hrt sind? Ich bitte um Begr\u00fcndung. \n\n2. Schlie\u00dft die Staatsregierung aus, dass Schadensersatz-\nanspr\u00fcche gegen Horst Metz, Finanzminister a. D. und \nehemaliger Vorsitzender des Kreditausschusses der \nS\u00e4chsischen Landesbank, wegen Pflichtverletzungen in \nden Jahren 2002 bis 2005, insbesondere Schadensersatz-\nanspr\u00fcche aufgrund der pflichtwidrigen Entscheidung zur \nAufstockung der Kreditlinie von 224,5 Millionen Euro \nauf 1,735 Milliarden Euro in der Sitzung des Kreditaus-\nschusses am 16. Juni 2005, sp\u00e4testens zum 31.12.2010 \nverj\u00e4hrt sind? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Herr Minister Unland. Bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Abg. Lichdi! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im Namen und im \nAuftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung Ihre m\u00fcndliche \nAnfrage wie folgt beantworten: \n\nDa der Verlauf von Verj\u00e4hrungsfristen gew\u00f6hnlich von \nobjektiven und subjektiven Merkmalen und tats\u00e4chlichen \nUmst\u00e4nden abh\u00e4ngt, kann die Staatsregierung nicht \nausschlie\u00dfen, dass Anspr\u00fcche mit Ablauf des \n31. Dezember 2010 verj\u00e4hrt sind. Die Staatsregierung \ngeht im vorliegenden Fall allerdings davon aus, dass \naktienrechtliche Schadensersatzanspr\u00fcche gegen ehemali-\nge Kreditausschussmitglieder wegen oben genannter \nPflichtverletzungen noch nicht verj\u00e4hrt sind. Der Beginn \ndes Laufs von Verj\u00e4hrungsfristen setzt voraus, dass der \nAnspruch entstanden ist und damit alle anspruchsbegr\u00fcn-\ndenden Tatsachen und Merkmale, zum Beispiel Eintritt \ndes Schadens, vorliegen. \n\nDa davon ausgegangen wird, dass die Sch\u00e4den erst im \nAugust 2007 w\u00e4hrend der Krise der Bank entstanden sind, \ndroht die Verj\u00e4hrung f\u00fcr aktienrechtliche Anspr\u00fcche nach \nder bislang geltenden f\u00fcnfj\u00e4hrigen Verj\u00e4hrungsfrist \nfr\u00fchestens im August 2012. Die im Dezember 2010 in \nKraft getretene Neuregelung des \u00a7 52a des Kreditwesen-\n\n 3212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ngesetzes verl\u00e4ngert f\u00fcr die Anspr\u00fcche von Kreditinstituten \ngegen Organmitglieder die Verj\u00e4hrungsfrist auf zehn \nJahre. \n\nAuf Ihre zweite Frage m\u00f6chte ich wie folgt antworten: Ich \nm\u00f6chte diesbez\u00fcglich auf die Beantwortung der Frage 1 \nverweisen und im \u00dcbrigen auf die Beantwortung der \nFrage 5 der Kleinen Anfrage Drucksache 5/4743 sowie \nauf die Befassung mit dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/4656, im S\u00e4chsi-\nschen Landtag am 20. Januar 2011. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir konnten in den letzten \nTagen den Medien entnehmen, dass es offensichtlich \nProbleme bei der Durchsetzung der Managerhaftung gibt. \nIch erinnere an den Bericht im \u201eSpiegel\u201c vom Montag \ndieser Woche und an den Bericht der \u201eFreien Presse\u201c. \nDeswegen frage ich Sie, ob die Staatsregierung die \nEntscheidung, die sie in der Kabinettsitzung am 23. No-\nvember 2010 getroffen hat, eben nicht gegen die Kredit-\nausschussmitglieder vorzugehen, jetzt im Lichte dieser \noffensichtlich neu bekannt gewordenen oder jedenfalls \nauftretenden Schwierigkeiten \u00fcberdenkt und beabsichtigt, \nnoch einmal in die Pr\u00fcfung dar\u00fcber einzutreten, ob die \nnach Ihren Ausk\u00fcnften noch nicht verj\u00e4hrten Anspr\u00fcche \ngeltend zu machen sind. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nNein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine zweite \nNachfrage, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Warum? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nWir haben das ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Ich habe vorhin die \nDrucksachen zitiert. Dort ist das nachlesbar. Zweitens \nhaben wir im HFA dieses Problem ausf\u00fchrlich diskutiert \nund begr\u00fcndet. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe leider keine Nach-\nfrage mehr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die Frage \nNr. 11 auf. Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das Thema lautet \u201eZus\u00e4tz-\nliche Mittel f\u00fcr Investitionen im \u00d6PNV\u201c. \n\nDer Staatsminister hat auf die Frage im Wirtschaftsaus-\nschuss zu im Haushaltstitel 07 04 887 07 zus\u00e4tzlich f\u00fcr \n2011 und 2012 bereitgestellten j\u00e4hrlichen circa 10 Millio-\nnen Euro und dem Ansinnen aus dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der CDU/FDP-Koalition, diese Mittel zus\u00e4tzlich f\u00fcr \nInvestitionen in den \u00d6PNV zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\ndarauf verwiesen, dass die Gelder von den Antragsberech-\ntigten projektbezogen beantragt werden k\u00f6nnten und vom \n\u00d6PNV-Beirat bewilligt werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann ist den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften bzw. \nden Aufgabentr\u00e4gern des \u00d6PNV die Erh\u00f6hung dieser \nHaushaltsmittel sowie die Vorgehensweise zur F\u00f6rde-\nrung/Projektbewilligung mitgeteilt bzw. erl\u00e4utert worden, \nund wie viele Projektantr\u00e4ge mit welchem F\u00f6rderumfang \nliegen dem SMWA f\u00fcr den F\u00f6rderzeitraum 2011 bereits \nvor? Bitte nach Aufgabentr\u00e4gern bzw. Verkehrsunterneh-\nmen, Ma\u00dfnahmentatbestand, beantragter F\u00f6rdersumme \naufschl\u00fcsseln. \n\n2. In welchem Turnus tritt der \u00d6PNV-Beirat zusammen, \nwer ist in ihm vertreten und welche F\u00f6rderungen hat der \n\u00d6PNV-Beirat f\u00fcr die Jahre 2009 und 2010 bewilligt? Bitte \naufschl\u00fcsseln nach Aufgabentr\u00e4gern bzw. Verkehrsunter-\nnehmen, Ma\u00dfnahmentatbestand, bewilligter F\u00f6rdersum-\nme. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Minister Morlok; bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Stange, ich denke, dass hier \nin der \u00f6ffentlichen Diskussion einige Verwirrung hinsicht-\nlich dieser 10 Millionen Euro entstanden ist. Ich will \nversuchen, dies aufzukl\u00e4ren, und beantworte deswegen \nbeide Fragen im Sachzusammenhang. \n\nIch m\u00f6chte vorausschicken, dass der \u00d6PNV-Beirat ein \nBeratungsgremium ist und er in keinem Fall, auch in der \nVergangenheit, deswegen Mittel bewilligt hat, sondern er \ndient der Beratung der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Er \nhat also in den vergangenen Jahren keine Mittel bewilligt \nund wird auch im laufenden Jahr keine Mittel bewilligen. \n\nHinsichtlich des Umfangs der zur Verf\u00fcgung stehenden \nMittel kann ich sagen, dass im Entwurf der Staatsregie-\nrung f\u00fcr den Staatshaushalt im Jahre 2011 urspr\u00fcnglich \nein Betrag von 6,8 Millionen Euro Landesmittel vorgese-\nhen war. Dieser wurde in der Beratung hier im Landtag \nauf 16,8 Millionen Euro erh\u00f6ht, daher die 10 Millio-\nnen Euro mehr. Wir fassen im Landesinvestitionspro-\ngramm die verschiedenen Finanzt\u00f6pfe f\u00fcr \u00d6PNV-\nInvestitionen zusammen, weil es den aus der F\u00f6rderung \nbeg\u00fcnstigten Aufgabentr\u00e4gern letztendlich egal ist, aus \nwelchem Topf das entsprechende Geld kommt \u2013 Hauptsa-\nche, ihre Ma\u00dfnahme wird vor Ort gef\u00f6rdert. Also, die \nMa\u00dfnahmen, die aus dem GVFG-Programm kommen, \nRegionalisierungsmittel, Entflechtungsmittel \u2013 es ist auch \nein EFRE-Antrag anh\u00e4ngig f\u00fcr das Chemnitzer Modell \u2013, \nwerden zusammengefasst. Das ergibt einen Gesamtbetrag \nvon knapp 90 Millionen Euro, der insgesamt f\u00fcr das Jahr \n2011 f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung steht. \n\nBez\u00fcglich dieses Gesamtbetrags der verschiedenen T\u00f6pfe \nliegen der Bewilligungsbeh\u00f6rde \u2013 das sind die Landesdi-\nrektionen \u2013 Antr\u00e4ge in einem Gesamtvolumen von \n110 Millionen Euro vor. Es wird also deutlich, dass nicht \n\n 3213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nalle Antragsw\u00fcnsche befriedigt werden k\u00f6nnen. Es ist \neben Aufgabe des \u00d6PNV-Beirats, mit den Beteiligten in \nein Gespr\u00e4ch zu kommen, damit ein Ausgleich hinsicht-\nlich der dringlichen Ma\u00dfnahmen gefunden werden kann. \nEs wird so sein, dass die Staatsregierung den Beteiligten \neinen Vorschlag hinsichtlich der Mittelverwendung \nmacht, wie man diese 90 Millionen Euro F\u00f6rderung auf \ndie 110 Millionen Euro Antragsvolumen verteilen kann. \nDas wird dann mit den Beteiligten diskutiert. Es wird, \nwenn m\u00f6glich, auf die W\u00fcnsche der Beteiligten vor Ort \neingegangen. Wenn man in einer Region, zum Beispiel in \nLeipzig, sagt, dass man gern ein anderes als das von uns \nvorgeschlagene Projekt gef\u00f6rdert h\u00e4tte, dann wird man, \nwenn sich das finanziell darstellen l\u00e4sst, auf die W\u00fcnsche \neingehen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich zur Frage der Zusammensetzung des \nBeirates kommen. Der Beirat setzt sich zusammen aus \nVertretern des Landtages \u2013 hier ist das der Vorsitzende des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013, Vertre-\ntern der Industrie- und Handelskammern, der Gewerk-\nschaften, der \u00d6PNV-Unternehmensverb\u00e4nde und der \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Da es letztendlich immer \nauch Themen sind, die die Nahverkehrszweckverb\u00e4nde \nbetreffen, werden wir zur n\u00e4chsten Sitzung auch die \nVertreter der Nahverkehrszweckverb\u00e4nde einladen. \n\nEs gibt keinen festen Sitzungsturnus. Die Sitzung, in der \nwir mit den Beteiligten die Investitionen besprechen \nwollen, ist f\u00fcr den April, noch vor der Osterpause, vorge-\nsehen. Da werden wir versuchen, mit den Beteiligten ein \nErgebnis zu erzielen, und dies dann gegen\u00fcber den \nBewilligungsbeh\u00f6rden kommunizieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Ich habe noch eine Nachfrage in Bezug auf die \nAufschl\u00fcsselung der Ma\u00dfnahmen, die beantragt wurden. \nDiese jetzt im Einzelnen aufzuz\u00e4hlen w\u00e4re vielleicht doch \netwas m\u00fchselig. Wenn wir das im Rahmen des Ausschus-\nses machen k\u00f6nnten, w\u00e4re ich Ihnen dankbar. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich werde pr\u00fcfen, ob das in dem Umfang \nm\u00f6glich ist. Ich m\u00f6chte aber vermeiden, dass wir letzt-\nendlich in zwei Gremien dar\u00fcber diskutieren. Schlie\u00dflich \nist der Landtag durch den Vorsitzenden des Ausschusses \nin die entsprechenden Beratungen eingebunden. Ich gehe \ndavon aus, dass er \u00fcber die Beratungen im \u00d6PNV-Beirat \nsp\u00e4ter im Ausschuss berichten wird. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das wird allerdings mein \nFragerecht in diesem Fall nicht befriedigen k\u00f6nnen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich kann Ihnen momentan dazu keine \nAuskunft erteilen, weil ich nicht wei\u00df, ob ich Ihnen \u2013 \nauch aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden \u2013 die Einzelan-\ntr\u00e4ge der Unternehmen \u00fcbergeben kann. Das muss ich \n\npr\u00fcfen. Sofern das m\u00f6glich ist, soll das auch passieren. \nAber ich kann es Ihnen heute aus diesen Gr\u00fcnden nicht \nzusagen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich werde ebenfalls pr\u00fcfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Junge. \u2013 \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD, meldet sich,  \num seine Frage zu stellen.) \n\nHerr Jurk, ich hatte es so verstanden, dass Sie Ihre Frage \nschriftlich beantworten lassen wollten. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister W\u00f6ller hatte \nmich angesprochen, aber nicht auf diese Frage hin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann tragen \nSie Ihre Frage vor. Das ist kein Problem; Frage Nr. 8. \n\nThomas Jurk, SPD: Es geht um ein Feuerwehrfahrzeug \nTLF 20/40 f\u00fcr die Feuerwehr Wei\u00dfwasser. In der \nFragestunde der Plenarsitzung vom 29. April 2010, \nDrucksache 5/2082, hatte ich um Auskunft zu einem f\u00fcr \ndie Feuerwehr Wei\u00dfwasser im August 2009 an-\ngeschafften, aber nicht nutzbaren Feuerwehrfahrzeug TLF \n20/40 gebeten. Seinerzeit wurde ich vom Innenminister \ndahin gehend informiert, dass nach Auffassung des SMI \ndie Nutzungsanforderungen bei der Ausschreibung des \nAuftrages ber\u00fccksichtigt wurden. Allerdings habe die \nbeauftragte Firma nicht ausschreibungsgerecht geliefert. \nDer Innenminister sagte mir zu, dass nach Beendigung \nder Streitigkeiten mit dem Auftragnehmer das N\u00f6tige \nveranlasst wird, um die \"Fehlstelle\" im Landkreis \nunverz\u00fcglich zu schlie\u00dfen. \n\nSo weit die Zusammenfassung der Antwort, die ich am \n29. April 2010 erhalten hatte. \n\nNunmehr wurde bekannt, dass das Fahrzeug inzwischen \nverkauft wurde, aber vorerst kein neues Fahrzeug f\u00fcr die \nFeuerwehr Wei\u00dfwasser angeschafft werde. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchem Ergebnis wurden die Streitigkeiten \nzwischen dem Freistaat Sachsen und der beauftragten \nFirma beigelegt? \n\n2. Warum erh\u00e4lt die Feuerwehr Wei\u00dfwasser \u2013 im \nWiderspruch zur Antwort von Staatsminister Ulbig vom \n29. April 2010 \u2013 nun doch kein neues Fahrzeug? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Jurk! Ich m\u00f6chte, bevor \nich zu den Fragen komme, etwas klarstellen, das zumin-\ndest in der Frage missverstanden werden k\u00f6nnte, und \nzwar geht es um den Zusammenhang Feuerwehr Wei\u00df-\nwasser und das Fahrzeug. Bei dem in Rede stehenden \nTankl\u00f6schfahrzeug handelt es sich um ein Fahrzeug, \nwelches bei der Freiwilligen Feuerwehr Wei\u00dfwasser \nstationiert wurde. Allerdings ist es ein landeseigenes Fahr-\n\n 3214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nzeug des Katastrophenschutzes gewesen. Das wollte ich \nnur zur korrekten Darstellung an den Anfang stellen. \n\nNun meine Antworten auf Ihre Fragen. \n\nZu Frage 1. Die Auseinandersetzungen sind abgeschlos-\nsen. Sie haben es richtig zur Kenntnis genommen. Auf \neine gerichtliche Auseinandersetzung mit dem Auftrag-\nnehmer wurde verzichtet, da das Fahrzeug einer sinnvol-\nlen Weiterverwendung zugef\u00fchrt werden konnte. \n\nZu Frage 2. Derzeit werden die Ausschreibungsunterlagen \nf\u00fcr die Neubeschaffung von landeseigenen Tankl\u00f6sch-\nfahrzeugen f\u00fcr den Katastrophenschutz erstellt. Nach \nAbschluss der Beschaffungsma\u00dfnahme ist, wie bereits am \n29. April vergangenen Jahres ausgef\u00fchrt, auch die Besei-\ntigung der sogenannten \u201eFehlstelle\u201c im Landkreis G\u00f6rlitz \ndurch die Stationierung eines der beschafften Fahrzeuge \nim Landkreis vorgesehen. \n\nNach derzeitigem Planungsstand wird das Fahrzeug am \nStandort Wei\u00dfwasser stationiert. Die abschlie\u00dfende \nEntscheidung hier\u00fcber trifft allerdings der Landkreis im \nRahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit als Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den \nKatastrophenschutz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Ja, ich habe sogar zwei. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Die erste Frage geht in Richtung der \nbeauftragten Firma. Es ist ja bekannt, dass die Firma auch \nins Visier des Bundeskartellamtes geraten ist, was Preis-\nabsprachen betrifft, und ich h\u00e4tte gern gewusst, ob man \ndiesen Vergleich deshalb beschlossen hat, weil auch der \nFreistaat Sachsen zugibt, dass er offensichtlich mit seiner \nAusschreibung nicht ganz die Nutzungsanforderungen \nfestgesetzt hat, die nachher geliefert wurden. \u2013 Das ist \nmeine erste Frage. Wenn man sich vergleicht, gibt man ja \neinen Teil der Schuld zu. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bezogen auf \ndie Unterstellung, die Ihrer Frage innewohnt, dass ein \nZusammenhang mit den kartellrechtlichen Absprachen \nbesteht, die festgestellt worden sind und bei denen zum \nTeil hohe Bu\u00dfgelder bezahlt werden und dies sozusagen \nein Anerkenntnis des Freistaates w\u00e4re, muss ich das \ndeutlich zur\u00fcckweisen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die zweite Frage. \n\nThomas Jurk, SPD: Ja, ich wei\u00df schon, ich muss nun die \nzweite Frage anders stellen. Sie geht dahin: Wenn dieses \nFahrzeug im Jahr 2009 \u2013 ich wiederhole: 2009 \u2013 in \nWei\u00dfwasser stationiert wurde, dann hatte das gute Gr\u00fcn-\nde. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nThomas Jurk, SPD: Deshalb muss ich nachfragen, \nwarum Sie jetzt sagen, der Landkreis w\u00fcrde diese Ent-\n\nscheidung treffen, wenn er doch einst gemeint hat, das \nlandeseigene Fahrzeug hat aus bestimmten Gr\u00fcnden \u2013 das \nhat etwas mit der Bodenbeschaffenheit und der Wald-\nbrandgefahr im Nordteil des Landkreises G\u00f6rlitz zu tun \u2013 \nin Wei\u00dfwasser zu stehen. Gibt es daran \u00fcberhaupt noch \nZweifel, und warum hat das so lange gedauert? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bezogen auf \ndas Verfahren haben wir jetzt \u2013 zumindest nicht direkt, \naber \u00fcber diese Anfragen \u2013 den Kontakt gehabt, und es ist \ndeutlich geworden, dass es eine Auseinandersetzung gab, \ndie jetzt, wie ich gerade geschildert habe, abgeschlossen \nwurde. Derzeit laufen die Ausschreibungsverfahren zur \nNeubeschaffung, und wir haben, bezogen auf das Thema \nKatastrophenschutz, eine ver\u00e4nderte gesetzliche Grundla-\nge, die den Landkreisen die Zust\u00e4ndigkeit als Tr\u00e4ger f\u00fcr \nden Katastrophenschutz zumisst, und in dieser Zust\u00e4ndig-\nkeit \u2013 nur so ist die Antwort auf die Frage 2 von mir zu \ninterpretieren \u2013 ist die letztendliche Entscheidung dem \nLandkreis \u00fcberlassen. \n\nAber mit dem Teil 1 der Antwort zu Frage 2 habe ich sehr \ndeutlich zum Ausdruck gebracht, dass nach dem derzeiti-\ngen Planungsstand der Standort Wei\u00dfwasser vorgesehen \nist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Junge, \nbitte; Frage Nr. 16. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Ich m\u00f6chte eine Frage zum Atomausstieg der \n\u00f6ffentlichen Hand als Energieverbraucher stellen. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eSo funktioniert der private Atom-\nausstieg\u201c beschreibt ein Ratgeberbeitrag in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 16.03.2011 diesen wie folgt: \u201eEin \nVersorger kann in einem Tarif Atomstrom verkaufen und \ngleichzeitig einen anderen anbieten, der nachgewiesener-\nma\u00dfen \u201asauber\u2018 ist.\u201c Haben Verbraucher einen atomfreien \nStromtarif gefunden, k\u00f6nnen sie ihn direkt bestellen. \nIhrem alten Anbieter m\u00fcssen sie nicht k\u00fcndigen \u2013 das \n\u00fcbernimmt der neue Versorger. (dpa)\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Anteil haben die einzelnen Energietr\u00e4ger \n(Kernkraft, fossile und sonstige Energietr\u00e4ger, erneuerba-\nre Energien) an dem Gesamtenergietr\u00e4germix, den die \nStromlieferanten an die \u00f6ffentliche Hand in Sachsen, \ninsbesondere die Staatsregierung, die ihr nachgeordneten \nBeh\u00f6rden, Stellen und Einrichtungen, die Staatsbetriebe \nund Beteiligungsunternehmen des Freistaates Sachsen \nsowie die Zweckverb\u00e4nde, Kommunen, deren Beteili-\ngungsunternehmen, die kommunalen Einrichtungen und \nUnternehmen geschlossenen Energieversorgungsvertr\u00e4ge \nliefern? (Landesdurchschnitt ist ausreichend) \n\n2. Zu welchem Zeitpunkt ist der im Eingangstext f\u00fcr \n\u201eprivate\u201c Verbraucher beschriebene Ausstieg aus dem \nBezug von Atomstrom durch die \u00f6ffentliche Hand in \nSachsen, insbesondere f\u00fcr die Staatsregierung, die ihr \nnachgeordneten Beh\u00f6rden, Stellen und Einrichtungen, \nStaatsbetriebe und Beteiligungsunternehmen des Freistaa-\n\n 3215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\ntes Sachsen  sowie die Kommunen, deren Beteiligungsun-\nternehmen, die kommunalen Einrichtungen und Unter-\nnehmen im Rahmen deren Energieversorgungsvertr\u00e4ge \nrealisierbar? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\nte Kollegin Junge! Sie haben in Ihrer Frage eine ganze \nReihe von \u00f6ffentlichen Einrichtungen angesprochen, \u00fcber \ndie Sie von der Staatsregierung Auskunft begehren. Sie \nhaben darauf hingewiesen, dass Ihnen ein Durchschnitts-\nwert ausreicht. Allerdings ist es zur Ermittlung des \nDurchschnittswertes erforderlich, jeden einzelnen Wert zu \nerheben. \n\nWenn Sie ber\u00fccksichtigen, dass wir im Freistaat Sachsen \nmehrere hundert Kommunen haben und diese wiederum \nEinrichtungen haben, dann bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass \ndiese Datenabfrage in der Vorbereitungszeit zur Beant-\nwortung einer m\u00fcndlichen Anfrage bei den einzelnen \nKommunen und deren Beteiligungsunternehmen nicht \nm\u00f6glich war. Deswegen kann ich Ihnen f\u00fcr diese Kom-\nmunen, die kommunalen Einrichtungen und auch die \nBeteiligungen des Freistaates Sachsen keine Auskunft \ngeben. \n\nDie Auskunft, die ich Ihnen geben kann, betrifft alle vom \nSIB verwalteten Liegenschaften. Die Daten haben wir \nermittelt. Dort sieht es so aus, dass laut Kennzeichnung \nder Stromlieferanten die Anteile wie folgt sind: in Sach-\nsen 8,4 % Kernenergie, 66,9 % fossile Energien und \n24,7 % erneuerbare Energien. Ich m\u00f6chte allerdings \ndarauf hinweisen, dass diese Angaben die Stromkenn-\nzeichnung der Lieferanten beinhalten, also, was die \nLieferanten f\u00fcr ihren eigenen Strommix angeben. Das ist \nkeine Aussage dar\u00fcber, von welcher Art Kraftwerk der \nStrom in den Einrichtungen des Freistaates Sachsen \ntats\u00e4chlich erzeugt wird. \n\nWie Sie wissen \u2013 wir haben das heute in den Aktuellen \nDebatten ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013, ist der Freistaat Sach-\nsen Stromexporteur, sodass aufgrund dieser technischen \nGegebenheit davon ausgegangen werden kann, dass in \nkeiner Einrichtung des Freistaates elektrische Energie \nverbraucht wird, die von Kernkraftwerken erzeugt wird. \n\nHinsichtlich der Frage, bis wann man eine entsprechende \nVer\u00e4nderung vornehmen kann, muss ich darauf verwei-\nsen, dass die einzelnen Kommunen und kommunalen \nBeteiligungen unterschiedliche Stromliefervertr\u00e4ge abge-\nschlossen haben und es dem Freistaat Sachsen nicht \nm\u00f6glich ist, zu jedem einzelnen dieser Vertr\u00e4ge Auskunft \nzu geben, da sich letztendlich nur daraus ermitteln l\u00e4sst, \nwann die jeweilige Kommune oder kommunale Einrich-\ntung diese vertragliche Beziehung \u00e4ndern kann. \n\nIch kann Ihnen aber f\u00fcr den Freistaat Sachsen, f\u00fcr den \nSIB die entsprechende Auskunft geben. Der SIB hat die \nStromlieferung f\u00fcr den Freistaat ausgeschrieben und \n\ndaraufhin einen entsprechenden Vertrag abgeschlossen. \nDie Vertragslaufzeit endet am 31. Dezember 2013, sodass \nman, wenn es gew\u00fcnscht w\u00e4re, im Rahmen einer n\u00e4chsten \nAusschreibung einen \u2013 wie auch immer gew\u00fcnschten \u2013 \nStrommix ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnte und dann im Rahmen \ndes Energiebezuges ab 2014 aufgrund dieser Ausschrei-\nbung den gew\u00fcnschten Strommix bek\u00e4me. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun kommt die \nletzte Frage. Herr Abg. Lichdi, bitte; Frage Nr. 14. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es geht um die Gefahren \ndurch Abf\u00e4lle der S.D.R. Biotec GmbH in Pohritzsch \n(Landkreis Nordsachsen) f\u00fcr s\u00e4chsische Deponien. \n\nDie \u201eLVZ\u201c vom 12./13. M\u00e4rz 2011 berichtet \u00fcber zweit\u00e4-\ngige Razzien des Landeskriminalamtes Sachsen wegen \ndes Verdachtes des \u201eUnerlaubten Betreibens einer Abfall-\nbehandlungsanlage\u201c. Der Sprecher des s\u00e4chsischen \nUmweltministeriums, Falk Hofer, erkl\u00e4rte gegen\u00fcber der \nTageszeitung, dass alle s\u00e4chsischen Deponien den glei-\nchen baulichen Standard haben und zum Grundwasser \nabgedichtet sind. Eine Gef\u00e4hrdung der Umwelt durch die \nAbf\u00e4lle aus Pohritzsch sei somit ausgeschlossen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist es der S.D.R. Biotec GmbH auch weiterhin erlaubt, \ngef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle zu verarbeiten (Bitte um Angabe der \nArt der Abf\u00e4lle)? \n\n2. Welche Deponien in Sachsen, auf die in den letzten \nzehn Jahren Abf\u00e4lle der S.D.R verbracht wurden, besitzen \neine Abdichtung zum Grundwasser? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Grund-\ns\u00e4tzlich hat die staatsanwaltschaftliche Ermittlungst\u00e4tig-\nkeit zum Nachweis einer Straftat bei der S.D.R. Biotec \nVerfahrenstechnik GmbH Pohritzsch keine Auswirkungen \nauf die immissionsschutzrechtlichen Genehmigungen. \nAllerdings hat das Unternehmen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6r-\nde, dem Landratsamt Nordsachsen, mitgeteilt, dass die \nAnnahme gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle ab dem 11. M\u00e4rz 2011 \nv\u00f6llig eingestellt wird und noch vorhandene gef\u00e4hrliche \nAbf\u00e4lle bis zum 31. M\u00e4rz 2011 verarbeitet werden. \nAufgrund dieser vom Betreiber geleisteten Verzichtserkl\u00e4-\nrung wird zum 1. April 2011 die der S.D.R. Biotec Ver-\nfahrenstechnik GmbH erteilte Genehmigung zur Annah-\nme und Verarbeitung gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle erl\u00f6schen. \n\nZur Frage 2. Die Deponien Gr\u00f6bern, Grumbach, Wei\u00dfer \nWeg und Cr\u00f6bern, auf die im Zeitraum von 2006 bis 2009 \nAbf\u00e4lle der S.D.R. Biotec Verfahrenstechnik GmbH \nPohritzsch verbracht wurden, besitzen eine Basisabdich-\ntung zum Schutz des Grundwassers. Die Deponie Spr\u00f6da, \nauf die im Jahre 2006 Abf\u00e4lle zur Konturierung der \nbereits abgeschlossenen Deponie verbracht wurden, hat \nkeine Basisabdichtung. Nach Angaben der zust\u00e4ndigen \nLandesdirektion Leipzig wurden die Abf\u00e4lle vom Depo-\n\n 3216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nniebetreiber auf die Einhaltung der gesetzlichen Vor-\nschriften f\u00fcr die Ablagerung in Spr\u00f6da \u00fcberpr\u00fcft. Diese \nwurden eingehalten. F\u00fcr die Jahre 2001 bis 2005 sowie \nf\u00fcr das Jahr 2010 konnten in der zur Verf\u00fcgung stehenden \nZeit keine vollst\u00e4ndigen Angaben \u00fcber die Verbleiborte \nder Abf\u00e4lle der S.D.R. Biotec Verfahrenstechnik GmbH \nPohritzsch zusammengestellt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen, Herr Lichdi? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Es ist wohl mittlerweile aufgrund der Ermittlun-\ngen der Staatsanwaltschaft unstrittig, auch aufgrund der \nVerf\u00fcgung des Landratsamtes Nordsachsen vom Januar \n2010 \u2013 die Ihnen sicherlich bekannt ist, Herr Staatsminis-\nter \u2013, \u2013 \u2013 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 dass die Immobilisierung \nnicht gelungen ist. Jetzt ist die Frage: Ist es denn in \nSpr\u00f6da, wenn dort keine Grundwasserabdichtung vorhan-\nden ist, auszuschlie\u00dfen, dass keine immobilisierten \nhochgiftigen Abf\u00e4lle in den Boden und ins Grundwasser \n\ngelangt sind? Ich verstehe Ihre Antwort so, dass es nicht \nauszuschlie\u00dfen ist, sondern eher der Fall war. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das ist jetzt eine spekulative Frage, auf die \nich nicht antworten kann und auch nicht antworten werde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \nweitere Frage. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Welche Anstrengungen \nunternimmt das SMUL bzw. die Landesdirektion Leipzig, \num das Problem Spr\u00f6da abzukl\u00e4ren? In welchem Zeit-\nraum ist damit zu rechnen, dass das abgekl\u00e4rt ist? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich gehe davon aus, dass die Deponie Spr\u00f6da \nentsprechend meiner Antwort von der Landesdirektion \nuntersucht worden ist und keine Gef\u00e4hrdung von dieser \nDeponie ausgeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte die \nStaatsregierung bitten, die in der Drucksache 5/4825 \naufgef\u00fchrten Fragen mit den laufenden Nrn. 5, 1, 10, 7, \n15, 13 und 2 schriftlich zu beantworten, damit wir diese \ndem Protokoll beif\u00fcgen k\u00f6nnen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Kinder- und Jugendschutz im \nWeltnetz im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nNach Erkenntnissen der \u201eEUKidsOnline\u201c-Studie nutzen \nnur etwa ein Viertel der befragten Eltern Programme zum \nSchutz von Kindern und Jugendlichen im Weltnetz. 84 % \nder getesteten Programme k\u00f6nnen bestimmte Netzseiten \nblockieren, wobei allerdings bei sozialen Netzen und \nBlogs deren Wirksamkeit deutlich geringer ist. Es besteht \nein Risiko von 20 %, dass Netzseiten, die f\u00fcr Kinder und \nJugendliche sch\u00e4dliches Material enthalten, weiterhin \nzug\u00e4nglich bleiben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \ndie private und schulische Nutzung des Weltnetzes durch \nKinder und Jugendliche im Freistaat Sachsen insbesonde-\nre von so bezeichneten \u201esozialen Netzen\u201c? \n\n2. Welche pr\u00e4ventiven M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsre-\ngierung, um Kinder und Jugendliche vor dem Zugang zu \nsch\u00e4dlichen Inhalten von Netzseiten nachhaltig und \nwirkungsvoll zu sch\u00fctzen bzw. deren Eltern bei einer \nsicheren Nutzung des Weltnetzes zu unterst\u00fctzen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: \n\n[Die Antwort der Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz lag bei Redaktionsschluss nicht vor. \nSie wird dem n\u00e4chsten Protokoll angef\u00fcgt.] \n\nWinfried Petzold, NPD: Umweltzonen im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 2) \n\nSeit der Einf\u00fchrung einer Umweltzone zum 1. M\u00e4rz 2011 \nin der Stadt Leipzig kam es bereits zu ersten Abmeldun-\ngen von Gewerben durch Unternehmer. B\u00fcrger beklagten \nverschiedentlich die mangelnde Auskunftskompetenz von \nMitarbeitern des Ordnungsamtes in Leipzig zu Fragen \nbez\u00fcglich der Erteilung einer Ausnahmegenehmigung f\u00fcr \ndas Befahren der zum 01.03.2011 in der Stadt Leipzig \neingef\u00fchrten Umweltzone sowie f\u00fcr das Fehlen von \nKriterien f\u00fcr Ausnahmegenehmigungen \u00fcberhaupt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche \u00f6konomischen Auswirkungen insbesondere auf \ndie Arbeitsmarktsituation erwartet die Staatsregierung \ndurch die Einf\u00fchrung einer Umweltzone zum 1. M\u00e4rz \n2011 in der Stadt Leipzig und deren unmittelbarem \nUmland, und welche Einflussm\u00f6glichkeiten sieht die \nStaatsregierung zur Ausgestaltung der Umweltzone in der \nStadt Leipzig? \n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung angesichts der Erfah-\nrungen anderer St\u00e4dte mit Umweltzonen die reale Effekti-\nvit\u00e4t und Wirksamkeit der Einrichtung solcher Zonen zur \nDurchsetzung der Euro-4-Abgasnorm, und in welchen \nweiteren Landkreisen und St\u00e4dten Sachsens ist zuk\u00fcnftig \nin welchem Zeitrahmen die Einrichtung von Umweltzo-\nnen zu welchen  Bedingungen angedacht? \n\n 3217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ihre Fragen nach den \u00f6konomischen Auswir-\nkungen der Umweltzone Leipzig, den Einflussm\u00f6glich-\nkeiten der Staatsregierung auf die Umweltzone und der \nWirksamkeit solcher Zonen habe ich in meinem Bericht \nzu einem Antrag der Koalition vom 03.06.2010 in der \nDrucksache 5/2686 ausf\u00fchrlich beantwortet. Die Antwor-\nten sind nach wie vor aktuell. \n\nWie dort bereits dargelegt, sind f\u00fcr das Aufstellen, das \nInkraftsetzen und den Vollzug der Regelungen der Um-\nweltzone, insbesondere auch das Erteilen von Ausnahmen \nvom Einfahrverbot, ausschlie\u00dflich und abschlie\u00dfend die \nBeh\u00f6rden der Stadtverwaltung Leipzig zust\u00e4ndig. \n\nZu Ihrer Teilfrage, ob in Sachsen weitere Umweltzonen \n\u201eangedacht\u201c sind, liegen der Staatsregierung keine Er-\nkenntnisse vor. \n\nDer aktuelle Entwurf des Lufreinhalteplans Dresden \nenth\u00e4lt die Darstellung einer Umweltzone im Stadtgebiet \nlediglich, um deren Auswirkungen abzusch\u00e4tzen. Sie ist \nderzeit nicht Bestandteil des von der Stadtverwaltung \nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmenpakets.  \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge (Frage Nr. 5) \n\nMit einer E-Mail vom 02.03.2011 wurde den Schulen im \nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge durch das \nLandratsamt mitgeteilt, dass die Nutzung von Ganztags-\nangeboten oder besonderen Kurs- und Unterrichtsangebo-\nten nicht zum Stundenplan hinzuzuz\u00e4hlen sind und damit \nnicht durch den Sch\u00fclerverkehr erfasst werden k\u00f6nnen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung aus schulrechtlicher \nund bildungspolitischer Sicht, dass die Ganztagsangebote \nnicht durch den Sch\u00fclerverkehr ber\u00fccksichtigt werden? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen bzw. werden vonseiten \nder Staatsregierung genutzt, damit die Teilnahme an \nGanztagsangeboten nicht aufgrund der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung scheitert? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Der Freistaat Sachsen hat sich gem\u00e4\u00df \u00a7 16a \nSchulG f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Ganztagsangeboten \nausgesprochen und unterst\u00fctzt sie finanziell durch ein \nentsprechendes Landesprogramm. \n\nZun\u00e4chst ist zwischen gebundenen und ungebundenen \nGanztagsangeboten zu unterscheiden. Gebundene Ange-\nbote sind f\u00fcr die Sch\u00fcler verpflichtend und d\u00fcrfen deshalb \nnur dann genehmigt werden, wenn zuvor die Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung gesichert ist. \n\nGanztagsangebote in ungebundener Form sind freiwillige \nAngebote der Schule, die au\u00dferhalb des lehrplanm\u00e4\u00dfigen \nUnterrichts stattfinden. Die Ganztagsangebote \u2013 zumin-\ndest die gebundenen \u2013 werden also sehr wohl durch den \nSch\u00fclerverkehr ber\u00fccksichtigt. \n\nDie Selbstverpflichtung des Sch\u00fclers gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 \nSatz 2 SOMI, ein Ganztagsangebot f\u00fcr mindestens ein \nSchulhalbjahr zu besuchen, bedeutet nicht, dass es eine \nPflichtveranstaltung in gebundener Form ist. Ziel der \n\"Verpflichtung\" ist eine bessere Planbarkeit und die \nOptimierung des Ressourceneinsatzes an der Schule. \n\nDie \"notwendige Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\" ist ein unbestimm-\nter Rechtsbegriff und findet nach bisheriger herrschender \nAuffassung aller daran Beteiligten dort eine Grenze, wo \nder Pflichtunterricht nach Lehrplan im Rahmen der \nErf\u00fcllung der Schulpflicht endet. Es gibt keine anders \nlautende Rechtssprechung. \n\nDie Ausdehnung auf alle Ganztagsangebote an einer \nSchule l\u00e4sst sich aus dem verfassungsrechtlichen Bil-\ndungsanspruch nicht ableiten. \n\nZu 2.: Das bildungspolitische Ziel, Ganztagsangebote im \nFreistaat Sachsen einzuf\u00fchren und fl\u00e4chendeckend anzu-\nbieten bedeutet, dass alle daran Beteiligten gemeinsam \nbestrebt und bem\u00fcht sein m\u00fcssen, ein f\u00fcr m\u00f6glichst viele \nSch\u00fcler nutzbares Angebot zu unterbreiten. \n\nDie Verantwortung f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung tragen die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte selbst. Ma\u00dfnahmen zur \nfinanziellen Unterst\u00fctzung der Eltern bei der Bef\u00f6rderung \nihrer Kinder zu deren jeweiligen Schule sind gew\u00e4hrleis-\ntet. Damit sind alle Voraussetzungen geschaffen, um die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung ordnungsgem\u00e4\u00df zu organisieren. \n\nDie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte k\u00f6nnen im Rahmen \nihrer Satzungshoheit und ihrer Finanzausstattung indivi-\nduelle Regelungen erlassen. Auf diese Weise k\u00f6nnen sie \ndie regionalen Gegebenheiten und Bedingungen des \njeweiligen Geltungsgebietes ber\u00fccksichtigen. \n\nZugegeben: Die Anforderungen an die Abstimmung und \nKooperation der Beteiligten \u2013 also Schulen, Bef\u00f6rde-\nrungstr\u00e4ger, Schultr\u00e4ger, Eltern etc. \u2013 sind hoch. In \ndiesem Sinne ist wohl auch das Bem\u00fchen des Landkreises \nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge zu verstehen, die \nUnterrichtszeiten und das \u00d6PNV-Angebot aufeinander \nabzustimmen. \n\nIch sehe deshalb keine Veranlassung die in aller Regel \nverantwortungsbewusste Abstimmung vor Ort \u2013 das hei\u00dft: \nzwischen den Schulen und den Tr\u00e4gern der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderung, infrage zu stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sanierung/Neubau Kita Gablenz \n(Frage Nr. 7) \n\nF\u00fcr die Sanierung bzw. den Neubau der Kindertagesst\u00e4tte \n\u201eKnirpsenland\u201c hatte die Gemeinde Gablenz F\u00f6rdermittel \nbeantragt. Bislang erging ein Bescheid \u00fcber den \nf\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmebeginn. Daher fand \nunl\u00e4ngst die Grundsteinlegung f\u00fcr den Neubau statt. In \nK\u00fcrze wird Richtfest gefeiert. Eine Entscheidung \u00fcber \nden F\u00f6rderantrag und die F\u00f6rderh\u00f6he steht noch aus. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum konnte der F\u00f6rderantrag noch nicht beschieden \nwerden? \n\n 3218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n2. Wie hoch wird die F\u00f6rderung ausfallen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Der Antrag des Tr\u00e4gers, also der Gemeinde \nGablenz, liegt beim Jugendamt des Landkreises G\u00f6rlitz \nvor. Dem Kommunalen Sozialverband als der zust\u00e4ndigen \nBewilligungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Mittel gem\u00e4\u00df der F\u00f6rderrichtli-\nnie Kita-Investitionen liegt aber bisher kein F\u00f6rdermittel-\nantrag des Landkreises G\u00f6rlitz vor. \n\nInsofern konnte der Kommunale Sozialverband noch \nkeinen Bescheid an den Landkreis erstellen. Dieser \nBescheid ist aber Grundlage f\u00fcr die konkrete Bewilligung \nan den Tr\u00e4ger. \n\nZu 2.: Seitens des Tr\u00e4gers wurde eine F\u00f6rderung in H\u00f6he \nvon 613 000 Euro beantragt. Ob, und wenn ja, in welcher \nH\u00f6he eine F\u00f6rderung f\u00fcr dieses Vorhaben erfolgen kann, \nentscheidet der Jugendhilfeausschuss des Landkreises \nG\u00f6rlitz. \n\nDenn eines muss auch klar sein: Dem Tr\u00e4ger wurde zwar \nein vorzeitiger f\u00f6rderunsch\u00e4dlicher Ma\u00dfnahmebeginn \ngenehmigt. Aus dieser Zulassung ergibt sich aber kein \nAnspruch auf eine sp\u00e4tere F\u00f6rderung. Dies wurde dem \nTr\u00e4ger auch ausdr\u00fccklich mitgeteilt. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: K\u00fcndigungen von \nMitarbeiter(inne)n des Pflege- und Funktionsdienstes \nsowie des medizinisch-technischen Dienstes im Elbland-\nklinikum Riesa-Gro\u00dfenhain wegen fehlenden Personals \nf\u00fcr die geplante Reha-Klinik in Gro\u00dfenhain (Frage \nNr. 10) \n\nNach den Verlautbarungen in der Gro\u00dfenhainer Regional-\npresse (\u201eSZ\u201c-Ausgabe vom 14. M\u00e4rz 2011) sollen dem-\nn\u00e4chst K\u00fcndigungen gegen\u00fcber Mitarbeiter/n/innen des \nPflege- und Funktionsdienstes sowie des medizinisch-\ntechnischen Dienstes im Elblandklinikum Riesa-Gro\u00dfen-\nhain ausgesprochen werden, \u201edamit die daf\u00fcr n\u00f6tigen \nFristen nicht ablaufen.  \u2026 Die K\u00fcndigungen ergeben sich, \nweil sich zu wenige Mitarbeiter aus dem eigenen Haus f\u00fcr \ndie neu geplante Reha-Klinik beworben haben. Grund \ndaf\u00fcr ist die schlechtere Bezahlung.\u201c \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Arbeitsbedingungen, insbesondere \nhinsichtlich des geltenden Tarifvertrages, der angebotenen \nEingruppierungs-/Entgeltgruppen  f\u00fcr Mitarbeiter(innen) \ndes Pflege- und Funktionsdienstes sowie des medizinisch-\ntechnischen Dienstes, der Wochenarbeitszeit, des Ur-\nlaubsanspruches, der Anerkennung der zur\u00fcckgelegten \nArbeitszeiten beim Elblandklinikum Riesa-Gro\u00dfenhain \nund deren Rechtsvorg\u00e4ngern, des K\u00fcndigungsschutzes \nwegen Betriebs\u00fcbergang werden den Mitarbeiter/innen \ndes Elblandklinikums Riesa-Gro\u00dfenhain angeboten, wenn \nsie ihren bisherigen Arbeitsplatz aufgeben und ein Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis bei der geplanten Reha-Klinik \nGro\u00dfenhain aufnehmen sollen? \n\n2. Inwieweit sind die laufenden K\u00fcndigungen von Mitar-\nbeiter(inne)n des Pflege- und Funktionsdienstes sowie des \nmedizinisch-technischen Dienstes im Elblandklinikum \n\nRiesa-Gro\u00dfenhain, die das Elblandklinikum Riesa-\nGro\u00dfenhain darauf st\u00fctzt, die K\u00fcndigungsfristen halten zu \nwollen und fehlendes Personal f\u00fcr die geplante Reha-\nKlinik in Gro\u00dfenhain mit schlechterer Bezahlung faktisch \n\u201efreizusetzen\u201c, rechtlich zul\u00e4ssig? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu den Fragen 1 und 2 nehme ich \nwie folgt Stellung: Die Beantwortung der Fragen f\u00e4llt \nnicht in die Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung. Die Elb-\nlandkliniken Riesa-Gro\u00dfenhain gGmbH ist ein eigenver-\nantwortlich wirtschaftendes Krankenhaus, das hinsichtlich \nseiner Betriebsf\u00fchrung nicht der Aufsicht durch den \nFreistaat Sachsen unterstellt ist. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Datenschutzzentrum Mittel-\ndeutschland (Frage Nr. 13) \n\nLaut einer Medieninformation des Staatsministeriums des \nInnern vom 02. M\u00e4rz 2011 planen die Innenminister von \nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen ein gemeinsames \nDatenschutzzentrum f\u00fcr den nicht \u00f6ffentlichen Bereich: \n\u201eDie Innenminister von Sachsen, Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen halten an der Absicht fest, f\u00fcr den Datenschutz \nim nicht\u00f6ffentlichen Bereich eine gemeinsame mitteldeut-\nsche Kontrollinstitution zu schaffen. Daf\u00fcr sollen kurz-\nfristig die erforderlichen rechtlichen Schritte gepr\u00fcft \nwerden. Klar ist jedoch, dass die durch Urteil des Europ\u00e4-\nischen Gerichtshofs erforderlich gewordene Trennung der \nentsprechenden Kontrollinstitutionen von der ministeriel-\nlen Verwaltung termingerecht erfolgen muss, um Straf-\nzahlungen nach Br\u00fcssel zu vermeiden. Sollte das mit \neiner gemeinsamen Institution nicht machbar sein, werden \nlandesspezifische Regelungen erforderlich\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann soll das gemeinsame Datenschutzzentrum in \nwelchem Bundesland errichtet werden und welche tat-\ns\u00e4chlichen sowie rechtlichen Voraussetzungen sind daf\u00fcr \nin welchem Zeitrahmen zu schaffen? \n\n2. Inwiefern wird durch ein gemeinsames Datenschutz-\nzentrum der s\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte als Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber den nicht \u00f6ffentlichen Bereich gem\u00e4\u00df \n\u00a7 30a S\u00e4chsDSchG strukturell, personell und/oder finan-\nziell gest\u00e4rkt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte \ndie Fragen gleich zusammenfassend beantworten. Sie \nbeziehen sich mit diesen auf die Pressemitteilung zum \nTreffen der Innenminister der mitteldeutschen L\u00e4nder am \n2. M\u00e4rz 2011, bei dem meine Amtskollegen und ich die \npolitische Absicht zu einer gemeinsamen Organisation der \nAufsicht f\u00fcr den Datenschutz im nicht \u00f6ffentlichen \nBereich bekr\u00e4ftigt haben. Wir befinden uns hier allerdings \nim Stadium einer Vorpr\u00fcfung der m\u00f6glichen Kooperati-\nonsmodelle und den Umfang daraus resultierender tat-\ns\u00e4chlicher und rechtlicher \u00c4nderungsbedarfe. Es ist \ngegenw\u00e4rtig zu fr\u00fch, konkrete Festlegungen zu erfragen. \n\nAllgemein w\u00fcrde eine Zusammenlegung der Aufsichtsbe-\nh\u00f6rden in Sachsen aufgrund des \u00a7 30 a S\u00e4chsDSG, der die \n\n 3219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\nAufgabe der Aufsichtsbeh\u00f6rde dem S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten zuweist, eine Gesetzes\u00e4nderung vor-\naussetzen. Gesetzes\u00e4nderungen w\u00e4ren aber auch in \nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen erforderlich. Zuvor w\u00e4re \nder Abschluss eines Staatsvertrages zwischen den betei-\nligten Landesregierungen notwendig, der von allen drei \nParlamenten ratifiziert werden m\u00fcsste. \n\nIch k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass aufgrund der \nbestehenden Erfahrungen in Sachsen \u2013 der Datenschutz-\nbeauftragte \u00fcbt ja bereits die Aufsicht \u00fcber die Deutsche \nRentenversicherung Mitteldeutschland sowie die AOK \nplus aus \u2013 sowie der bereits grunds\u00e4tzlich vorhandenen \npersonellen und s\u00e4chlichen Voraussetzungen der S\u00e4chsi-\nsche Datenschutzbeauftragte die Aufsichtsbeh\u00f6rdenfunk-\ntion von Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, die dort den \nLandesverwaltungs\u00e4mtern zugewiesen ist, \u00fcbernehmen \nk\u00f6nnte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Anmeldezahlen von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr Grund- und Mittelschulen \n(Frage Nr. 15) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. An welchen Grundschulen liegen Anmeldungen  von \nunter 15 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern vor, an welchen \nMittelschulen liegen die Anmeldungen unter 20, und an \nwelchen Mittelschulen liegen Anmeldungen zwischen 20 \nund 40 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern vor? \n\n2. Welche Mitwirkungsentz\u00fcge beabsichtigt das Kultus-\nministerium f\u00fcr das Schuljahr 2011/ 2012 auszusprechen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Im Freistaat Sachsen haben drei \u00f6ffentliche \nGrundschulen zum Schuljahr 2011/2012 weniger als 15 \nAnmeldungen f\u00fcr die Klassenstufe 1 vorzuweisen. \n\nGrundschule Bobenneukirchen  \n\nGrundschule Espenhain  \n\nGrundschule L\u00f6bnitz  \n\nBei insgesamt zwei Mittelschulen liegen weniger als 20 \nAnmeldungen f\u00fcr die Klassenstufe 5 des Schuljahres \n2011/2012 vor. \n\nPestalozzi-Mittelschule Annaberg-Buchholz \n\nPalucca-Mittelschule Dresden \n\n47 Mittelschulen haben zwischen 20 und 39 Anmeldun-\ngen f\u00fcr die Klassenstufe 5 des Schuljahres 2011/2012 \nvorliegen. (Bei der Auflistung wird unterstellt, dass bei \nMittelschulen mit \u201ezwischen 20 und 40 Anmeldungen\u201c all \njene gemeint sind, die mindestens 20, aber weniger als die \ngesetzlich geforderten 40 Anmeldungen aufweisen.) \n\nMittelschule Bannewitz \n\nDr.-Salvador-Allende-Mittelschule Bautzen \n\nMittelschule Gesundbrunnen Bautzen \n\nMittelschule Altendorf der Stadt Chemnitz \n\nGeorg-Weerth-Mittelschule Chemnitz \n\nSportmittelschule Chemnitz \n\n9. Mittelschule Dresden \n\n10. Mittelschule Dresden - Sportmittelschule \n\n30. Mittelschule Dresden \u201eAm Hechtpark\u201c \n\n46. Mittelschule Dresden \n\n128. Mittelschule Dresden \n\nMittelschule Dresden-Weixdorf \n\nMittelschule \u201eGottfried Pabst von Ohain\u201c Freiberg \n\nMittelschule Freital-Potschappel \n\nLehngrundschule - Mittelschule Glauchau \n\n1. Mittelschule \u201eAm Kupferberg\u201c Gro\u00dfenhain \n\nPestalozzi-Mittelschule Hartha \n\nGoethe-Mittelschule Heidenau \n\n1. Mittelschule Hoyerswerda \n\n2. Mittelschule Kamenz \n\nArtur-Kie\u00dfling-Mittelschule K\u00f6nigsbr\u00fcck \n\nMittelschule \u201eGeschwister Scholl\u201c Krauschwitz \n\nMittelschule Kreischa \n\n68. Schule - Mittelschule der Stadt Leipzig \n\nHelmholtzschule - Mittelschule der Stadt Leipzig \n\nSchule Paunsdorf - Mittelschule der Stadt Leipzig \n\nPeter-Apian-Mittelschule Leisnig \n\nHeinrich-von-Kleist-Mittelschule Lichtenstein \n\nGeschwister-Scholl-Mittelschule Limbach-Oberfrohna \n\nMittelschule Altstadt L\u00f6\u00dfnitz \n\nPestalozzi-Mittelschule Mei\u00dfen \n\nMittelschule Oederan \n\nMittelschule \u201eCarl Friedrich Gau\u00df\u201c Pirna \n\nDr.-Christian-Hufeland-Mittelschule Plauen \n\nDittesschule \u2013 Mittelschule Plauen \n\nMittelschule \u201eFriedrich R\u00fcckert\u201c Plauen \n\nSorbische Mittelschule \u201eMichal Hornik\u201c R\u00e4ckelwitz \n\nSorbische Mittelschule \u201eDr. Maria Grollmus\u201c Radibor \n\nSorbische Mittelschule Ralbitz \n\nMittelschule \u201eMoritz Zimmermann\u201c Rothenburg \n\nChristian-Lehmann-Mittelschule Scheibenberg \n\nMittelschule Bergstadt Schneeberg \n\nMittelschule Seifhennersdorf \n\nMittelschule Thalheim \n\nMittelschule Wermsdorf \n\nGoethe-Mittelschule Wilthen \n\nMittelschule an der Weinau Zittau \n\n 3220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet und die \nTagesordnung abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung findet am \nDienstag, dem 19. April 2011, 10 Uhr, statt. Ich schlie\u00dfe \ndie Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen allen einen angenehmen \nNachhauseweg. \n\nIn der Auflistung sind nur Schulen ber\u00fccksichtigt, an \ndenen eine Anmeldung m\u00f6glich war. \n\nDie Anmeldezahlen basieren auf dem Stand 11.03.2011 \n(Anmeldeschluss an Mittelschulen und Gymnasien). \nDurch nachtr\u00e4gliche An- oder Abmeldungen k\u00f6nnen sie \nsich gegebenenfalls auch kurzfristig noch \u00e4ndern. \n\nZu 2. An welchen Schulen Mitwirkungswiderrufsverfah-\nren einzuleiten sind, wird nach umfassender Pr\u00fcfung bis \nMitte April 2011 entschieden. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:14 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 24. M\u00e4rz 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3222\n\n\n",
    "status": 200
}