{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "Last-Modified": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "Last-Save-Date": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1018",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "dcterms:modified": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "meta:save-date": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "modified": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2214",
            "3337",
            "2904",
            "2211",
            "5276",
            "5182",
            "5050",
            "3799",
            "4752",
            "5115",
            "5655",
            "5142",
            "5020",
            "5233",
            "4857",
            "5304",
            "4677",
            "4604",
            "5022",
            "5263",
            "5404",
            "5239",
            "5401",
            "4498",
            "5279",
            "4640",
            "5459",
            "5308",
            "4719",
            "5566",
            "4594",
            "4789",
            "4226",
            "5925",
            "5730",
            "5509",
            "5504",
            "5233",
            "5465",
            "5441",
            "4896",
            "4483",
            "6045",
            "5419",
            "5493",
            "5590",
            "5563",
            "5489",
            "5366",
            "5826",
            "5771",
            "4975",
            "5023",
            "5449",
            "5280",
            "6134",
            "5579",
            "5502",
            "5453",
            "5821",
            "5458",
            "5601",
            "5216",
            "5244",
            "4827",
            "5620",
            "5383",
            "5419",
            "4930",
            "5432",
            "5534",
            "5541",
            "5450",
            "5190",
            "5594",
            "5406",
            "5173",
            "5612",
            "5643",
            "4174",
            "5257",
            "5653",
            "5691",
            "4952",
            "5739",
            "4964",
            "5692",
            "5592",
            "5662",
            "5908",
            "5344",
            "5490",
            "5793",
            "4440",
            "5649",
            "5463",
            "3901",
            "4904",
            "5810",
            "5726",
            "5729",
            "5845",
            "4570",
            "4768",
            "5396",
            "5626",
            "5186",
            "4622",
            "5334",
            "1748"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-10-29T07:29:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_65_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/65 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n65. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 18. Oktober 2012, Plenarsaal Schluss: 18:38 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6543 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6543 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6543 \n\n Carsten Biesok, FDP 6544 \n\n Arne Schimmer, NPD 6544 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6545 \n\n \u00dcberweisung Achtes Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Finanzaus-\n\ngleichsgesetzes, Tagesordnungspunkt 1 \n\nder 61. Plenarsitzung, an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6545 \n\n Thomas Jurk, SPD 6545 \n\n Stefan Brangs, SPD 6546 \n\n Christian Piwarz, CDU 6546 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6546 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Attraktive Heimat \u2013 Positive  \n\nPerspektiven f\u00fcr Sachsens Jugend  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 6547 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6547 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6548 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6549 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6549 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6550 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6551 \n\n Martin Dulig, SPD 6551 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6552 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6554 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6555 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6556 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6556 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6557 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6557 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6557 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 6558 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6559 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 6559 \n\n Henning Homann, SPD 6559 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6560 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6561 \n\n Henning Homann, SPD 6562 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6562 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6563 \n\n Henning Homann, SPD 6563 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6564 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n K\u00f6rperliche Unversehrtheit von \n\n(Klein-) Kindern sch\u00fctzen \u2013  \n\nBeschneidungsverbot bis zur eigenen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit durchsetzen!  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 6564 \n\n Holger Apfel, NPD 6564 \n\n Carsten Biesok, FDP 6565 \n\n Henning Homann, SPD 6566 \n\n Andreas Storr, NPD 6567 \n\n Henning Homann, SPD 6567 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6568 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6569 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/10328, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der NPD 6570 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6570 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 6571 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n3 \u2013 Zu ausgew\u00e4hlten Lebenslagen  \n\nvon Frauen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/8746, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung  \n\n \u2013 Vierter Erfahrungsbericht der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur \n\nSituation von Frauen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst im Freistaat Sachsen und  \n\nzur Umsetzung des S\u00e4chsischen  \n\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes  \n\n(Vierter Frauenf\u00f6rderungsbericht)  \n\n Drucksache 5/9557, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10103, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6571 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 6571 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 6573 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 6574 \n\n Anja Jonas, FDP 6575 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6576 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6576 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6577 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10393 6578 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 6578 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6578 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 6579 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6579 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 6579 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 6580 \n\n Anja Jonas, FDP 6580 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6580 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/10103 6580 \n\n4 Zusammenarbeit des Freistaates \n\nSachsen mit den europ\u00e4ischen \n\nNachbarregionen in der Republik \n\nPolen und der Republik Tschechien \n\nst\u00e4rken \u2013 Neue Verbindungsb\u00fcros \n\nf\u00fcr grenz\u00fcberschreitende  \n\nKooperation nutzen  \n\n Drucksache 5/10184, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 6580 \n\n Holger Zastrow, FDP 6580 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 6582 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6583 \n\n Thomas Jurk, SPD 6585 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6586 \n\n Arne Schimmer, NPD 6587 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 6587 \n\n Marko Schiemann, CDU 6590 \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10392 6591 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6591 \n\n Marko Schiemann, CDU 6591 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6591 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10397 6591 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6591 \n\n Marko Schiemann, CDU 6591 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6591 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/10400 6592 \n\n Thomas Jurk, SPD 6592 \n\n Marko Schiemann, CDU 6592 \n\n Thomas Jurk, SPD 6592 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6592 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/10184 6592 \n\n5 Verschlechterung f\u00fcr Rechtsuchende \n\nim Prozesskostenhilfe- und  \n\nBeratungshilferecht nicht zulassen  \n\n Drucksache 5/10334, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6593 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6593 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6595 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6596 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6596 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6597 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6597 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6597 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6597 \n\n Sabine Friedel, SPD 6598 \n\n Carsten Biesok, FDP 6598 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6599 \n\n Carsten Biesok, FDP 6599 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6599 \n\n Carsten Biesok, FDP 6600 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6600 \n\n Carsten Biesok, FDP 6600 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6601 \n\n Carsten Biesok, FDP 6601 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6602 \n\n Carsten Biesok, FDP 6602 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6602 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6602 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6603 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6605 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6605 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6605 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6605 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6606 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6606 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6607 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6607 \n\n6 \u201ePflege braucht Zeit\u201c \u2013  \n\nReformstau in der Pflegepolitik  \n\nin Sachsen aufl\u00f6sen  \n\n Drucksache 5/10337, Antrag der \n\nFraktionen der SPD, DIE LINKE \n\nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6608 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6608 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6609 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6610 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6611 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6611 \n\n Oliver Wehner, CDU 6612 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6614 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6615 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6615 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6615 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6616 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6618 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6618 \n\n7 Beobachtung rechtsextremistischer \n\nBestrebungen und Organisationen \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/9712,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 6619 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6619 \n\n Christian Hartmann, CDU 6620 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6622 \n\n Arne Schimmer, NPD 6624 \n\n Henning Homann, SPD 6624 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6626 \n\n Arne Schimmer, NPD 6627 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6629 \n\n Christian Hartmann, CDU 6629 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 6630 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10398 6631 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6631 \n\n Christian Hartmann, CDU 6632 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6632 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Mutter-Rente gegen Altersarmut \u2013 \n\nErstellung eines Berichts  \n\n\u201eM\u00fctter in Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/10339, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 6632 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6632 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6633 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6634 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6635 \n\n9 2. Bericht des S\u00e4chsischen  \n\nStaatsministeriums der Justiz  \n\nund f\u00fcr Europa zur Lage des  \n\nJugendstrafvollzugs in Sachsen  \n\n Drucksache 5/9730, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium der Justiz und f\u00fcr Europa  \n\n Drucksache 5/10149, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 6635 \n\n Andrea Dombois, CDU 6635 \n\n Carsten Biesok, FDP 6635 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6635 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6636 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6636 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6636 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6636 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6636 \n\n Andrea Dombois, CDU 6636 \n\n Carsten Biesok, FDP 6637 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6638 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6639 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6639 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6640 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/10356 6641 \n\n \u2013 \u201e100er Liste\u201c im Zusammenhang mit \n\nNSU-Ermittlungen (Frage Nr. 7)  \n\n Arne Schimmer, NPD 6641 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6641 \n\n \u2013 Versuchter Stopp des Transports \n\nungeschw\u00e4rzter Akten von Th\u00fcringen \n\nnach Berlin (Frage Nr. 10)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6642 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6642 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 6642 \n\n \u2013 Entscheidung der Staatsregierung zur \n\nfinanziellen Unterst\u00fctzung bei der \n\nBeseitigung von Hochwassersch\u00e4den \n\nim Landkreis G\u00f6rlitz (Frage Nr. 1)  \n\n Thomas Jurk, SPD 6642 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 6642 \n\n \u2013 Weltkulturerbe S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische \n\nSchweiz (Frage Nr. 2)  \n\n Thomas Jurk, SPD 6643 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 6643 \n\n \u2013 Gesetzentwurf zur Neuordnung der \n\nRegulierung im Eisenbahnbereich \n\n(Eisenbahnregulierungsgesetz ERegG) \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Stefan Brangs, SPD 6643 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6643 \n\n \u2013 Finanzierung f\u00fcr grenz\u00fcbergreifen-\n\nden S\u00e4chsisch-Tschechischen Theater-\n\nherbst (Frage Nr. 4)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6643 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst 6643 \n\n \u2013 Grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t \n\n(Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6644 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 6644 \n\n \u2013 Kabinettsbefassung mit dem Konzept \n\n2plus zum zweisprachigen deutsch-\n\nsorbischen Bildungsgang an Schulen \n\nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 6)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6645 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus und Sport 6645 \n\n \u2013 Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung \n\nder nach 1945 in beiden deutschen \n\nStaaten wegen Homosexualit\u00e4t verur-\n\nteilten Menschen (Frage Nr. 8)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6645 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6645 \n\n \u2013 Durchsetzung der europa- und \n\nbundesrechtlich gebotenen Gleichbe-\n\nhandlung der eingetragenen Lebens-\n\npartnerschaft in Sachsen (Frage Nr. 9)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6646 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 6646 \n\n \n\n \u2013 Umst\u00e4nde der Errichtung von Staats-\n\nbetrieben des Freistaates Sachsen \n\n(Frage Nr. 11)  \n\n Klaus Bartl, Fraktion DIE LINKE 6646 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 6646 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 9 6646 \n\n Martin Dulig, SPD 6646 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6646 \n\n Martin Dulig, SPD 6646 \n\n11 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/10399,  \n\nEinspruch des Abg. Holger Apfel, \n\nFraktion der NPD 6648 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6648 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6648 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6543 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 65. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klepsch, Frau Giegengack, Herr \n\nProf. Gillo, Frau Klinger, Frau Kagelmann, Frau Bonk, \n\nHerr Nolle, Frau Kliese, Herr Dr. Pellmann, Frau \n\nNicolaus, Herr Schowtka. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die Tagesordnung \n\nliegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\n\npunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis \n\nzu 100 Minuten, DIE LINKE bis zu 72 Minuten, SPD bis \n\nzu 44 Minuten, FDP bis zu 44 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n\n40 Minuten, NPD bis zu 40 Minuten, Staatsregierung \n\n68 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nBevor ich zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen zur Tagesordnung \n\nkomme, m\u00f6chte ich den Hinweis einschieben, dass der \n\nTagesordnungspunkt 11, Kleine Anfragen, zu streichen \n\nist; das ist ein gutes Zeichen. \n\nEs liegt mir ein als dringlich bezeichneter Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE und der Fraktion der SPD in der \n\nDrucksache 5/10375 vor: \u201e\u00d6ffentliche Erkl\u00e4rung des \n\nStaatsministers des Innern zu den Umst\u00e4nden der bekannt \n\ngewordenen Abh\u00f6rma\u00dfnahmen im Jahre 2000 bis 2010 \n\ngegen Mitglieder der Terrorgruppierung \u201aNSU\u2018 und die \n\ndiesbez\u00fcgliche Informationspolitik gegen\u00fcber dem \n\nLandtag und seinen Gremien\u201c. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen; dann m\u00fcsste er noch in dieser \n\nSitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung \n\nf\u00fcr die Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen \n\nVerfahren eine rechtzeitige Entscheidung des Landtags \n\n\u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung dieser Dringlichkeit. \n\nWie gesagt, Herr Kollege: Es geht um die Begr\u00fcndung \n\nder Dringlichkeit des Antrags. Darauf will ich noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich hinweisen. Ich erteile Ihnen das \n\nWort. Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie Dringlichkeit ergibt sich \u2013 erstens \u2013 aus Anliegen und \n\nZielrichtung dieses Antrags. Die Antragsteller wollen, \n\ndass die \u00d6ffentlichkeit und die Mitglieder des Landtages \n\nunverz\u00fcglich durch den Innenminister \u00fcber die Umst\u00e4nde \n\nder in dem Beitrag der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c vom \n\n13. Oktober 2012 \u2013 \u201eDie heikle Operation \u201aTerzett\u2018\u201c \u2013 \n\ndargestellten Vorg\u00e4nge und die diesbez\u00fcgliche Informati-\n\nonspolitik gegen\u00fcber dem Landtag und seinen Gremien \n\nim Kontext mit der Aufkl\u00e4rung der NSU-Straftatenserie \u2013 \n\nMorde und sonstige schwere Straftaten \u2013 unterrichtet \n\nwerden. \n\nZweitens. Die Tatsachen und Fakten betreffs des Be-\n\nobachtungskomplexes \u201eTerzett\u201c und die Informationspoli-\n\ntik des SMI dazu wurden dem Landtag und der \u00d6ffent-\n\nlichkeit erst nach dem 13.10.2012 und mithin nach der \n\nPr\u00e4sidiumssitzung vom 10. Oktober 2012, in der die \n\nTagesordnungen f\u00fcr die 64. und die 65. Plenarsitzung \n\nbeschlossen wurden, bekannt. \n\nDrittens. Die von den Vorsitzenden der drei demokrati-\n\nschen Oppositionsfraktionen mit deren Schreiben vom \n\n15. Oktober 2012 erbetene Unterrichtung des Landtages \n\ndurch den Innenminister aus eigener Veranlassung \u00fcber \n\ndiesen Komplex, dessen Aufkl\u00e4rung von evidentem \n\nbundesweitem \u00d6ffentlichkeitsinteresse ist, lehnte der \n\nInnenminister mit Schreiben an die Fraktionsvorsitzenden \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, SPD und DIE LINKE \n\nvom 16.10.2012 ab. \n\nViertens. Die Darstellung in diesem Ministerschreiben zu \n\ndem \u201eWelt\u201c-Beitrag vom 13.10.2012 \u201eDie heikle Operati-\n\non \u201aTerzett\u2018\u201c und die Reaktion auf dessen Inhalt haben \n\nhinsichtlich der Sachverhaltsschilderung dazu gef\u00fchrt, \n\ndass der Korrespondent der Zeitung \u201eDie Welt\u201c und \n\nMitverfasser des Beitrags in einem Schreiben an den \n\nInnenminister vom 17.10.2012, das auch den betreffenden \n\nFraktionsvorsitzenden vorliegt, mitgeteilt hat, dass die \n\nStellungnahme in erheblichen Teilen unzutreffend sei, bis \n\nhin zu dem Vorwurf, dass der Minister die Fraktionsvor-\n\nsitzenden \u00fcber Fakten des Ablaufs der Abh\u00f6r- und Be-\n\nschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen nach dem G-10-Gesetz und der \n\nEntscheidung der G-10-Kommission des Landtages nicht \n\nkorrekt informiert habe. \n\nF\u00fcnftens. Hinzu kommt, dass das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz Sachsen am 15.10.2012 \u00fcber seinen Presse-\n\nsprecher eine Presseinformation \u201eStellungnahme zur \n\naktuellen Presseberichterstattung im Zusammenhang mit \n\ndem \u201aNationalsozialistischen Untergrund\u2018 (NSU)\u201c, \n\nbetreffend die Berichterstattung der \u201eWelt\u201c \u00fcber den \n\nBeobachtungskomplex \u201eTerzett\u201c, herausgab, die nun im \n\n\u00f6ffentlichen Raum steht und unbeantwortet ist. \n\nNach \u00a7 53 Abs. 3 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 der \n\nHerr Pr\u00e4sident hat es festgestellt \u2013 sind Antr\u00e4ge dann als \n\ndringlich zu betrachten, wenn bis zur n\u00e4chsten Sitzung \n\ntats\u00e4chlich keine M\u00f6glichkeit besteht, entsprechend der \n\nsonstigen Regelung, die sich aus \u00a7 52 ergibt, den Landtag \n\nzu unterrichten bzw. in Kenntnis zu setzen. \n\nIch darf darauf hinweisen, dass der Vorsitzende des \n\nBundestagsuntersuchungsausschusses, Edathy, ebenfalls \n\nin einem von \u201eDie Welt\u201c ver\u00f6ffentlichten Beitrag am \n\n18.10.2012 darauf hinwies, dass die Aktenlage auch dem \n\nBundestagsuntersuchungsausschuss jedenfalls keine \n\nhinreichende Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Komplex \u201eTerzett\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6544 \n\ngebe und demzufolge auch beim Bundestagsuntersu-\n\nchungsausschuss Aufkl\u00e4rungsbedarf bestehe. \n\nWir haben die n\u00e4chste Sitzung des Landtages am \n\n11. Dezember 2012; im November findet keine Plenarsit-\n\nzung statt. In diesem Zeitraum, mithin nahezu zwei \n\nMonate, w\u00e4ren damit der Landtag und die \u00d6ffentlichkeit \n\nzu diesen wesentlichen, den Aufkl\u00e4rungskomplex \u201eNSU\u201c \n\nbetreffenden Fragen nicht durch die Staatsregierung \n\ninformiert. Das ist nach unserer Auffassung nicht hinzu-\n\nnehmen. Der Anspruch des Landtages, hier\u00fcber unterrich-\n\ntet zu werden, besteht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung der Dringlichkeit dieses Antrags. F\u00fcr die einbrin-\n\ngenden Fraktionen sprach Herr Kollege Bartl. \n\nDagegen spricht jetzt Herr Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Aus der Sicht der FDP-\n\nFraktion ist dieser Antrag nicht dringlich. Es ist \u00fcberhaupt \n\nfraglich, ob eine Berichtspflicht des Innenministers an das \n\nPlenum hier besteht. Es handelt sich um Ma\u00dfnahmen, die \n\nnach den eigenen Darlegungen des Antragstellers in die \n\nZust\u00e4ndigkeit der G-10-Kommission bzw. der Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission fallen. Insofern k\u00f6nnte \n\nallenfalls eine Berichterstattung an diese beiden Gremien \n\nerfolgen, sodass allein aus dieser Tatsache heraus die \n\nDringlichkeit eines Berichts gegen\u00fcber dem Plenum nicht \n\ngegeben ist. \n\nDar\u00fcber hinaus rechtfertigt allein eine \u00f6ffentliche Diskus-\n\nsion \u2013 in diesem Fall: eine Medienberichterstattung \u2013 \n\nnoch nicht eine Befassung des Plenums. Vielmehr ist es \n\nerforderlich, dass bis zur n\u00e4chsten Sitzung des Landtages \n\nauch entsprechende Ma\u00dfnahmen oder Umsetzungsschritte \n\nzu vollziehen sind. Die geforderte Berichterstattung, \n\nsofern sie denn \u00fcberhaupt an das Plenum erfolgen kann, \n\nist auch in der n\u00e4chsten Landtagssitzung oder in einer \n\nAusschusssitzung \u2013 auch in einer Sitzung des Untersu-\n\nchungsausschusses \u2013 m\u00f6glich. Insofern ist keine Dring-\n\nlichkeit f\u00fcr die heutige Plenarsitzung gegeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nBiesok, der gegen die Dringlichkeit dieses Antrags \n\npl\u00e4dierte. \n\nWir haben eine Rede daf\u00fcr und eine dagegen geh\u00f6rt. Aber \n\nwir haben den sch\u00f6nen Brauch, dass wir auch noch andere \n\nzur Dringlichkeit zu Wort kommen lassen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau! \u2013  \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE, und Arne Schimmer, \n\nNPD, stehen am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt wei\u00df ich nicht, wer von Ihnen sich eher gemeldet \n\nhat. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ich war eher!) \n\n\u2013 Bitte. Beginnen Sie, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nAuch wir sind der Auffassung, dass es f\u00fcr den Innenmi-\n\nnister eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein sollte, nicht nur mit \n\neiner kurzen Pressemitteilung die Presse zu informieren, \n\nsondern auch den Landtag. Das ist gerade vor dem Hin-\n\ntergrund dessen notwendig, dass wir die n\u00e4chste Plenar-\n\nsitzung erst im Dezember haben und der Verdacht im \n\nRaum steht, dass das Umfeld des Terrortrios vom Verfas-\n\nsungsschutz weit l\u00e4nger abgeh\u00f6rt worden sein soll als \n\nbisher bekannt. \n\nUnserer Auffassung nach kann es nicht angehen, dass der \n\nInnenminister einzelne Fraktionsvorsitzende schriftlich \n\ninformiert, andere aber nicht. Das spricht wieder einmal \n\nB\u00e4nde \u00fcber den Umgang der Staatsregierung mit dem \n\nParlament. Das wundert mich bei Herrn Ulbig nicht \n\nwirklich, weil er Andersdenkende kaputt machen will, wie \n\ner in der letzten Plenarsitzung ausgef\u00fchrt hat, aber damit \n\nmuss man wohl vorerst leben. \n\nWir als NPD-Fraktion fragen uns auch, warum der In-\n\nnenminister vor dem Landtag nicht Stellung beziehen \n\nwill. Wenn er nichts zu verbergen hat, dann soll er das \n\neinfach tun. Aber gerade durch dieses Verhalten \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, es geht \n\num die Dringlichkeit. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich spreche noch zur Dringlich-\n\nkeit. \u2013 Aber gerade durch dieses Verhalten erweckte er \n\nden Eindruck der Vertuschung, den er angeblich vermei-\n\nden will. \n\nWeiter zur Dringlichkeit. Wir haben es bei diesem Vor-\n\ngang eben nicht mit einer Bagatelle zu tun. Die G-10-\n\nKommission des Landtages entscheidet dar\u00fcber, ob das \n\nim Artikel 10 des Grundgesetzes den B\u00fcrgern garantierte \n\nBrief-, Post- und Fernmeldegeheimnis eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden darf oder nicht. Das passiert bundesweit \u00e4u\u00dferst \n\nselten und der Verdacht muss schon sehr schwer wiegen. \n\nDieser schwere Grundrechtseingriff, der sich gegen das \n\nTrio Mundlos, B\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe sowie ihr engstes \n\nUmfeld richtete, wurde nach Angaben des Innenministers \n\nzwar bereits im Jahr 2000 beendet. Dies wurde den \n\nBetroffenen, soweit man sie ausfindig machen konnte, \n\naber erst vor zwei Jahren mitgeteilt. Wieso das so gesche-\n\nhen ist, dar\u00fcber besteht wirklich dringender Aufkl\u00e4rungs-\n\nbedarf, denn wir haben es mit einer der schwersten \n\nVerbrechensserien der Nachkriegszeit zu tun. Bei der \n\nschleppenden Aufkl\u00e4rung dieser Verbrechen wollen die \n\nMerkw\u00fcrdigkeiten und angeblichen Pannen kein Ende \n\nnehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, noch \n\neinmal, es geht um die Dringlichkeit. \n\nArne Schimmer, NPD: Das habe ich doch eben begr\u00fcn-\n\ndet, dass wir heute und nicht erst im Dezember dar\u00fcber \n\nreden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6545 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Keine Dringlichkeit!) \n\nDeswegen wird die NPD-Fraktion der Dringlichkeit \n\nzustimmen. \u2013 Besten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Als N\u00e4chster bitte \n\nHerr Jennerjahn f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Aus Sicht \n\nmeiner Fraktion ist die Dringlichkeit durch den Umstand \n\ngegeben, dass Tatsachen in die \u00d6ffentlichkeit gekommen \n\nsind, die sich nicht auf dem regul\u00e4ren Antragsweg noch \n\nim Plenum behandeln lie\u00dfen. Die n\u00e4chste Landtagssit-\n\nzung ist erst im Dezember. Herr Kollege Biesok, ich fand \n\nIhre Begr\u00fcndung zur Ablehnung einigerma\u00dfen fragw\u00fcr-\n\ndig. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass wir mit der \n\nDrucksache 5/7489 bereits im November 2011 einen \n\nAntrag in den Innenausschuss gegeben haben, der dort \n\nviermal beraten wurde, n\u00e4mlich am 21.11.2011, am \n\n08.12.2011, am 12.01.2012 und am 09.02.2012. In diesem \n\nAntrag haben wir auch nach dem Einsatz nachrichten-\n\ndienstlicher Mittel in der Aufkl\u00e4rung des NSU gefragt. Zu \n\nkeinem Zeitpunkt ist uns in diesen Innenausschusssitzun-\n\ngen Kenntnis \u00fcber die G-10-Ma\u00dfnahme gegeben worden, \n\ndie vom eigentlichen Sachverhalt her gar nicht so span-\n\nnend w\u00e4re. Die Fakten dazu sind bekannt. Spannend und \n\ndringend aufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig sind eher die Fragen, die \n\nsich ergeben, warum wir nicht informiert wurden, zum \n\nBeispiel auch nicht im Abschlussbericht des Innenminis-\n\nters. \n\nEs stehen Fragen im Raum. Wenn ich mir die Pressemit-\n\nteilung des LfV Sachsen zum Thema vom 15. Oktober \n\n2012 anschaue, ist dort ganz klar genannt: \u201eDas LfV \n\nSachsen f\u00fchrte vom 5. Mai 2000 bis 5. August 2000 eine \n\nG-10-Ma\u00dfnahme durch. Betroffen waren Personen, die \n\nals mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer der drei fl\u00fcchtigen Bom-\n\nbenbastler Zsch\u00e4pe, Mundlos und B\u00f6hnhardt angesehen \n\nwurden.\u201c Da stellt sich ganz aktuell die Frage, ob der \n\nVerfassungsschutz zum damaligen Zeitpunkt die Rege-\n\nlungen des Verfassungsschutzgesetzes eingehalten hat, \n\nn\u00e4mlich in \u00a7 12 Abs. 2, dass das LfV dazu verpflichtet, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jennerjahn, Dring-\n\nlichkeit! \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: \u2013 Staatsanwaltschaft und \n\nPolizeidienststellen zu unterrichten. Das sind die aktuel-\n\nlen Fragen, die nicht erst im Dezember beantwortet \n\nwerden sollten. Deshalb wird meine Fraktion diesen \n\nAntrag unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Ich sehe keine \n\nweiteren Wortmeldungen f\u00fcr oder gegen die Dringlich-\n\nkeit. Ich darf Sie um Abstimmung bitten, ob Sie die \n\nDringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dring-\n\nlichkeit abgelehnt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr \n\nsouver\u00e4n, muss man sagen!) \n\nKollege Jurk? \n\nThomas Jurk, SPD: Ein Antrag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ein Antrag zur Tages-\n\nordnung, also nicht mehr zur Dringlichkeit. In Ordnung; \n\nbitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in der \n\nSitzung vom 7. September 2012 unter anderem das Achte \n\nGesetz zur Ver\u00e4nderung des Finanzausgleichsgesetzes, \n\nDrucksache 5/9951, an den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss und an den Innenausschuss \u00fcberwiesen. Anschlie-\n\n\u00dfend gab es im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, dem ich vorstehe, die Diskussion, ob denn nicht \n\nauch das \u00c4nderungsgesetz zum Finanzausgleichsgesetz \n\nh\u00e4tte \u00fcberwiesen werden m\u00fcssen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDas ist doch schon passiert!) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Piwarz, ich darf bitte auch einmal \n\nausreden. \n\nWir waren der Annahme, dass unter anderem die Parla-\n\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, wie Herr Piwarz, offen-\n\nsichtlich noch eine Ver\u00e4nderung vornehmen werden, \n\nsodass weitere Aussch\u00fcsse dieses Gesetz beraten w\u00fcrden. \n\n(Christin Piwarz, CDU: Passiert!) \n\nAnschlie\u00dfend gab es ein Schreiben des Vorsitzenden des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, der be-\n\ngehrte, dass dar\u00fcber abgestimmt wird, im Plenum eine \n\nsolche \u00dcberweisung vorzunehmen. Das ist in der letzten \n\nPlenarsitzung erfolgt.  \n\nDaraufhin gab es in meinem Ausschuss erneute Diskussi-\n\nonen, ob wir nicht als Ausschuss dieses Gesetz beraten \n\nwollen. Deshalb habe ich Ihnen, sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident, am 12. Oktober  2012 einen Brief geschrieben. \n\nSie haben mir den dankeswerterweise am 16. Oktober \n\nbeantwortet und darauf hingewiesen, dass Sie selbst nicht \n\nbeantragen werden, eine solche \u00dcberweisung an den \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft vorzunehmen. \n\nSie haben aber gleichzeitig darauf hingewiesen, dass es \n\nnach \u00a7 79 Abs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung den Fraktio-\n\nnen m\u00f6glich ist, eine Ausschuss\u00fcberweisung zu beantra-\n\ngen. Sie haben mir noch die M\u00f6glichkeit empfohlen in \n\nForm eines Vermittlungsgespr\u00e4ches mit den Obleuten, im \n\nRahmen der Selbstbefassung, dieses Gesetz allerdings \n\nohne Beschlussfassung in die Ausschussarbeit aufzuneh-\n\nmen. \n\nIch habe gestern diesen Verst\u00e4ndigungsversuch gemacht. \n\nIch will das gar nicht weiter negativ kommentieren. Es ist \n\nnicht zustande gekommen. Deshalb m\u00f6chte ich, nachdem \n\nich von Abgeordneten heute nochmals angesprochen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6546 \n\nwurde, als Vorsitzender des Ausschusses den Antrag \n\nstellen, dass die Drucksache 5/9951, Achtes Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes, an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \u00fcberwie-\n\nsen wird. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jurk, ich nehme \n\nden Hinweis aus meinem Brief noch einmal auf. Sie \n\nk\u00f6nnen nicht den Antrag stellen, es m\u00fcsste eine Fraktion \n\nbeantragen. Habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie den \n\nAntrag stellen, oder ist es die SPD-Fraktion, Kollege \n\nBrangs, die hinter diesem Antrag steht? \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Jurk, unser \n\nKollege, ist immer noch Mitglied unserer Fraktion und er \n\nhat im Namen unserer Fraktion gesprochen und wird es \n\nauch zuk\u00fcnftig so tun. Deshalb beantragen wir das als \n\nSPD-Fraktion. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist wichtig, Kollege \n\nBrangs, dass das im Protokoll steht. Die SPD-Fraktion \n\nmacht sich diesen Antrag zu eigen. Er wird nicht allein \n\nvom Ausschussvorsitzenden gestellt. Ich bitte um Auf-\n\nnahme in die Tagesordnung. \n\n(Christian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Kollege Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\nzun\u00e4chst vorschlagen, dass wir das in einem \u00e4hnlichen \n\nVerfahren machen wie zuletzt beim Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss. Wir w\u00fcrden der \u00dcberweisung \n\nschon aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung zustimmen, \n\nallerdings mit der Ma\u00dfgabe und Bitte an den Umweltaus-\n\nschuss, sich entsprechend an den vorgesehenen Bera-\n\ntungsplan zu halten, eine endg\u00fcltige Befassung \u00fcber den \n\nHaushalt und das Finanzausgleichsgesetz im Dezember, \n\nauch m\u00f6glich zu machen. Unter der Ma\u00dfgabe w\u00fcrden wir \n\nder \u00dcberweisung zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Das w\u00e4re wieder \n\nSache des Ausschussvorsitzenden, dass er das bei der \n\nAufstellung der Tagesordnung ber\u00fccksichtigt. Davon gehe \n\nich ganz fest aus. Wir k\u00f6nnten jetzt \u00fcber diesen Antrag \n\nabstimmen. Wer der \u00dcberweisung des Achten Gesetzes \n\nzur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes an den \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zustimmt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. \n\nDamit ist dieser Antrag sowohl in die Tagesordnung \n\naufgenommen als auch gleich abgestimmt worden. Damit \n\nist die \u00dcberweisung an den zust\u00e4ndigen Ausschuss \n\nerfolgt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier noch einen \n\nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/10399 \n\ngegen einen in der 64. Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 5 erteil-\n\nten Ordnungsruf vorliegen. Nach unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung \u00a7 98 Abs. 2 Satz 2 entscheidet der Landtag \u00fcber \n\ndiesen Einspruch in der folgenden Sitzung, also heute, \n\nohne Beratung. Ich schlage Ihnen vor, daf\u00fcr den Tages-\n\nordnungspunkt 11 vorzusehen und ihn dort in die Tages-\n\nordnung einzuordnen. \n\nWeitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung sehe ich nicht. Ich \n\nsehe auch keinen Widerspruch gegen die Tagesordnung. \n\nDie Tagesordnung der 65. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und \n\nwir treten in diese Tagesordnung ein. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Attraktive Heimat \u2013  \n\nPositive Perspektiven f\u00fcr Sachsens Jugend \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: K\u00f6rperliche Unversehrtheit von  \n\n(Klein-)Kindern sch\u00fctzen \u2013 Beschneidungsverbot  \n\nbis zur eigenen Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit durchsetzen! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten sind rechtzeitig einge-\n\ngangen. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten; \n\nStaatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6547 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAttraktive Heimat \u2013 Positive Perspektiven f\u00fcr Sachsens Jugend \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort, und ich bitte die einbringen-\n\nde Fraktion. Bitte, Herr Kollege Schreiber, Sie haben das \n\nWort. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u2013 Herr Lichdi, ich \n\nempfehle Ihnen, jetzt zuzuh\u00f6ren. Von 15- bis 25-J\u00e4hrigen \n\nk\u00f6nnen auch Sie noch eine ganze Menge lernen. \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie die j\u00fcngste Jugend-\n\nstudie der S\u00e4chsischen Staatsregierung belegt, leben 83 % \n\nder 15- bis 25-j\u00e4hrigen Jugendlichen gern in Sachsen. Das \n\nist ein sehr guter Wert. Gerade wenn man sich Diskussio-\n\nnen in anderen Bundesl\u00e4ndern anschaut, k\u00f6nnen wir auf \n\ndiesen Wert stolz sein, was aber nicht hei\u00dft, dass da nicht \n\nauch noch etwas besser zu machen geht. \n\n\u00dcber 60 % sehen ihren zuk\u00fcnftigen Lebensmittelpunkt in \n\nunserem Freistaat. Was besonders erstaunlich war \u2013 \n\nzumindest f\u00fcr mich \u2013, ist, dass nur 43 % in einer Gro\u00df-\n\nstadt bzw. deren Randlage leben wollen und mehr als die \n\nH\u00e4lfte, n\u00e4mlich 52 %, in einer kleineren Stadt bzw. im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Ich denke, das ist Beweis daf\u00fcr, dass \n\ndie immer wieder zitierte Landflucht \u2013 ich nenne es \n\neinfach mal so \u2013 gerade von jungen Menschen bei ent-\n\nsprechenden Rahmenbedingungen gestoppt werden kann \n\nund dass wir alle Anstrengungen unternehmen sollten, das \n\nauch zu schaffen. \n\nIm Haushalt, sehr geehrte Damen und Herren, spiegelt \n\nsich das Ganze selbstverst\u00e4ndlich auch wider. Wir haben \n\nInvestitionen im Bereich Kita von 430 Millionen Euro. \n\nMit Investitionen meine ich auch die Unterst\u00fctzung der \n\nKommunen bei der Schaffung von Kita-Pl\u00e4tzen. Bei \n\nSchulen geben wir ungef\u00e4hr 2,2 Milliarden Euro aus. F\u00fcr \n\nHochschulen und Berufsakademien, gerade Berufsaka-\n\ndemien und Fachschulen im l\u00e4ndlichen Raum, geben wir \n\nknapp eine Milliarde Euro aus. \n\nWir finanzieren auch weiterhin Jugendfreiwilligendienste. \n\nWir unterst\u00fctzen weiterhin die kreisfreien St\u00e4dte und \n\nKommunen, vor allen Dingen auch im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nmit einer Jugendpauschale. Gerade die momentane \n\nDiskussion um die Umgestaltung der F\u00f6rderrichtlinie \n\nJugendpauschale zeigt, dass wir uns auch dar\u00fcber Gedan-\n\nken machen, wie man dieses System gerechter gestalten \n\nkann. \n\nDas alles allein reicht aber nicht aus. Wir m\u00fcssen die \n\nBedingungen f\u00fcr ein gutes Berufsleben verbessern. Wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass junge Menschen auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum entsprechende Karrierem\u00f6glichkeiten \n\nhaben. Diese m\u00fcssen aber genauso gut sein wie die \n\n\u00f6rtliche Infrastruktur. Deswegen verbieten sich Debatten, \n\ndie lauten: Stra\u00dfenbau gegen Investitionen in K\u00f6pfe. \u2013 \n\nBeides ist in ausreichender Form wichtig, und so handeln \n\nwir auch. \n\nWir wollen die Bedingungen im l\u00e4ndlichen Raum dahin \n\ngehend ausbauen, dass sie f\u00fcr die Jugendlichen so zur \n\nGeltung kommen, wie es in den Priorit\u00e4ten f\u00fcr ihr eigenes \n\nLeben enthalten ist. Ihnen ist am wichtigsten, dass Beruf \n\nund Ausbildung entsprechend gesichert sind. 35 % der \n\nBefragten sehen das als ihr wichtigstes Lebensziel. \n\nAls Zweites folgt mit 33 % dann auch schon das Privatle-\n\nben. Man muss sehr deutlich sagen, auch in Richtung \n\nOpposition: Der wichtigste Einzelwert ist, so die Befrag-\n\nten, dass sie gen\u00fcgend Geld haben und \u2013 jetzt kommt es \u2013 \n\ndass sie keine Schulden haben. Da sind die 15- bis 25-\n\nJ\u00e4hrigen im Freistaat Sachsen schon weiter im Kopf als so \n\nmanche Oppositionsfraktion. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nCDU und FDP \u2013 da gestehe ich, fr\u00fcher auch mal die SPD \n\n\u2013 sind dort am Zahn der Zeit der Jugendlichen. Ich sage \n\nnicht, dass die Jugendlichen am Zahn unserer Zeit sind, \n\nsondern wir sind am Zahn der Zeit des Denkens der \n\nJugendlichen. \n\n63 % sagen \u2013 auch das ist ein beeindruckender Wert \u2013, \n\ndass zu einem gl\u00fccklichen und erf\u00fcllten Leben Familie \n\nund eigene Kinder geh\u00f6ren. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nAuch das ist ein Widerspruch zu dem, was \u00f6ffentlich \n\nimmer dargestellt wird, von wegen \u2013 \u2013 Herr Pr\u00e4sident, \n\nl\u00e4uft eigentlich meine Redezeit? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir improvisieren \n\netwas, Herr Schreiber. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nRede, rede! Nutze die Gelegenheit!) \n\nWir haben gerade ein Computerproblem. Ich stoppe die \n\nZeit von Hand. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das klappt immer bei mir. \u2013 \n\nAlso: 63 % sagen, dass zu einem gl\u00fccklichen und erf\u00fcll-\n\nten Leben Familie und eigene Kinder geh\u00f6ren. Oftmals \n\nwird es in der \u00d6ffentlichkeit genau anders dargestellt: \n\ndass sich junge Menschen \u00fcberhaupt nicht mehr f\u00fcr \n\nFamilie und Kinder interessieren. Ich denke, dieser Wert \n\nist beeindruckend, aber \u2013 auch das sollte uns zu denken \n\ngeben \u2013 immerhin 39 % halten die derzeitige Vereinbar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6548 \n\nkeit von Familie und Beruf f\u00fcr eher kritisch. Dort haben \n\nwir Handlungsbedarf. Wie so manche gesellschaftliche \n\nDiskussion auch zeigt, sei es die Diskussion um das \n\nBetreuungsgeld oder um die Versorgung mit Kindertages-\n\nst\u00e4ttenpl\u00e4tzen, m\u00fcssen wir dort einfach die Realit\u00e4ten zur \n\nKenntnis nehmen \u2013 sowohl in den gro\u00dfen St\u00e4dten wie \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n97 % w\u00fcnschen sich einen sicheren Arbeitsplatz, das ist \n\nganz klar. Was besonders erstaunlich ist \u2013 es gibt eine \n\nPressemitteilung der Abg. Klepsch von der Linksfraktion \n\nauf diese Studie hin \u2013: 65 % ist es wichtig, beruflich in \n\nHeimat und gewohnter Umgebung bleiben zu k\u00f6nnen. \n\nDas ist ein sehr guter Wert, der sicherlich noch besser \n\nwerden kann. \u2013 Die Kollegin Klepsch macht es aber \n\ngenau andersherum: Sie rechnet die Differenz zu 100 % \n\naus und negiert das alles. \u2013 Nun ist aber die Frage, wie \n\nwir das schaffen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schreiber, \n\nSie haben vielleicht noch 20 Minuten. Nein. 20 Sekunden \n\nw\u00fcrde ich Ihnen gern noch geben. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie werden heute wirklich handgestoppt. Ich hoffe, dass \n\nwir das kleine Computerproblem gleich behoben haben. \n\nAlso noch einmal: 20 Sekunden. \u2013 Ich bitte um Verst\u00e4nd-\n\nnis. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Es ist wundersch\u00f6n, dass man \n\nin diesem Haus nie einmal im Zusammenhang reden \n\nkann. Aber egal. \n\nAlso: Wir wollen die Situation f\u00fcr Kinder und Jugendli-\n\nche weiter verbessern, wie gesagt, nicht nur f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche im Alter von 0 bis 25, sondern logi-\n\nscherweise auch daf\u00fcr, dass Kinder und Jugendliche in \n\nSachsen eine Zukunft haben. 45 % der Jugendlichen \u2013 das \n\nist eher ein erschreckender Wert, das gebe ich zu \u2013 bewer-\n\nten die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Verwirklichung ihrer \n\ngesamten Lebensziele in Sachsen als gut. Nur 22 % \n\nsagen, die Bedingungen seien in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nbesser. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnsere Aufgabe muss es sein, dass aus den 45 % mehr \n\nwerden. Wir werden daf\u00fcr alles tun. \u2013 Herr Gebhardt, \n\nvielleicht sollten Sie noch einmal z\u00e4hlen lernen. Die \n\n20 Sekunden sind n\u00e4mlich jetzt zu Ende. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr Kollege Schreiber \n\nIch entschuldige mich noch einmal, dass wir die Redezeit \n\nhandgestoppt verfolgen mussten, was Ihnen in gewisser \n\nWeise erschwerte Bedingungen verursacht hat. Ich hoffe, \n\ndas ist auf dem Weg. Das ist eben die hochentwickelte \n\nTechnik. Wir werden bald wieder voll einsatzf\u00e4hig sein. \n\nIch w\u00fcrde aber auch weiter mit meiner Stoppuhr agieren. \n\nIch sehe jetzt eine Wortmeldung zu einer Kurzinterventi-\n\non. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nzu einer Kurzintervention nutzen. Herr Schreiber hat \n\neinige Ergebnisse der Studie richtig referiert. Auch aus \n\nder Sicht der NPD ist nat\u00fcrlich das Heimatbekenntnis der \n\njungen Sachsen eine \u00e4u\u00dferst erfreuliche Sache, weil es \n\nzeigt, dass Heimatverwurzelung gerade auch im \n\n21. Jahrhundert, gerade in Zeiten von Europawahn und \n\nGlobalisierung eine sehr wichtige emotionale Komponen-\n\nte ist, damit Menschen wissen, woher sie kommen, weil \n\nnicht nur B\u00e4ume Wurzeln haben, sondern auch Menschen. \n\nInsofern ist das Heimatbekenntnis eine auch aus unserer \n\nSicht erfreuliche Sache. \n\nWas Herr Schreiber allerdings komplett falsch gedeutet \n\nhat, ist der Umstand der wirtschaftlichen Sicherheit hier \n\nin Sachsen. Da kann man nun wirklich sagen, dass das \n\nBekenntnis der jungen Sachsen zu ihrer Heimat nicht \n\nwegen der Politik der Staatsregierung, sondern trotz der \n\nStaatsregierung getroffen wird. \n\nDenn man muss sich doch einmal die \u00f6konomischen \n\nDaten anschauen. 20 % der Sachsen \u2013 das ist jeder f\u00fcnfte \n\n\u2013 sind armutsgef\u00e4hrdet. Bundesweit bezieht mittlerweile \n\njeder f\u00fcnfte Besch\u00e4ftigte Niedriglohn. In Sachsen liegt der \n\nNiedriglohnanteil viel h\u00f6her. \n\nVor wenigen Monaten hat ausgerechnet die CDU-\n\nBundesarbeitsministerin von der Leyen zur Armutsge-\n\nf\u00e4hrdung heutiger Arbeitnehmer und zuk\u00fcnftiger Rentner \n\nZahlen ver\u00f6ffentlicht. Demzufolge kommt gerade auf die \n\nSachsen, die heutigen jungen Sachsen, eine massive \n\nAltersarmut zu. Die Zahlen des Ministeriums aus Berlin \n\nbelegen, dass ab 2030 auch in Sachsen eine massive \n\nAltersarmut herrschen wird. Man muss dann \u2013 das sind \n\ndie offiziellen Zahlen \u2013 35 Jahre lang Beitr\u00e4ge gezahlt \n\nhaben, und ein Einkommen oberhalb von 2 500 Euro \n\nBrutto gehabt haben, um dann mehr als 688 Euro zu \n\nbeziehen. \n\nDas ist die Armutsperspektive der heutigen Sachsen, die \n\nmit einer falschen Wirtschaftspolitik und auch damit \n\nzusammenh\u00e4ngt, dass es immer noch keine branchen-\n\n\u00fcbergreifenden gesetzlichen Mindestl\u00f6hne gibt. Solange \n\ndiese Staatsregierung weiterhin Niedriglohnausbeutung in \n\nSachsen zul\u00e4sst, arbeiten viele junge Sachsen, egal wie \n\nflei\u00dfig sie sind, auf eine Armutsgrenze zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie zum Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. Das geh\u00f6rt \n\nauch zur Wahrheit, die gesagt werden muss, wenn hier \n\nvon Zukunftschancen in Sachsen schwadroniert wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6549 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Gansel f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Herr \n\nSchreiber, Sie reagieren darauf am Mikrofon 6.      \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nNat\u00fcrlich ist es immer einfach, mit Fingern auf andere zu \n\nzeigen und sich nie zu fragen, was man selber leistet. Ich \n\nkann dazu nur sagen, dass es Sachsen und seiner Zukunft \n\nund der Zukunft von Kindern und Jugendlichen genauso \n\nwenig hilft, wenn man als NPD dazu beitr\u00e4gt, dass immer \n\nweniger ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte nach Sachsen kommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \n\neine Kapitulationserkl\u00e4rung!) \n\nIch rede von Fachkr\u00e4ften, die zum gro\u00dfen Teil Vorbilder \n\nf\u00fcr junge Menschen hier in Sachsen sind, die hier Patente \n\nproduzieren, Patente anmelden, die auch dazu beitragen, \n\ndass Kinder und Jugendliche in Sachsen \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\neine gute Zukunft haben. Ich glaube, Herr Gansel, Ihre \n\nFraktion ist nicht die Fraktion, die hier dar\u00fcber urteilen \n\nkann, was gut f\u00fcr dieses Bundesland ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Schreiber, \n\nder auf die Kurzintervention reagierte. \u2013 Wir fahren fort in \n\nder Aktuellen Debatte. Die miteinbringende FDP-Fraktion \n\nergreift jetzt das Wort. Bitte, Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Manchmal w\u00e4re es wahrscheinlich \n\nsch\u00f6n gewesen, wenn der eine oder andere NPD-\n\nAbgeordnete genauso heimatverbunden gewesen w\u00e4re \n\nwie die Sachsen und in seinem Bundesland geblieben \n\nw\u00e4re, anstatt hierher zu kommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Attraktive Heimat, positive \n\nPerspektiven f\u00fcr Sachsens Jugend \u2013 das ist doch mal die \n\nrichtige Debatte oder der richtige Titel f\u00fcr einen positiven \n\nStart in einen Tag! Ich denke, das werden die meisten hier \n\nim Haus so sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen seit der Studie der \n\nStaatsregierung \u201eLebensziele junger Menschen in Sach-\n\nsen\u201c, dass die Mehrheit der jungen Menschen heute gern \n\nin Sachsen lebt. Das kam bei einer Befragung im Juli \n\n2012 heraus, und wir haben allen Grund zur Freude; denn \n\nwir wissen auch, dass viele der Jugendlichen sich auch \n\neine Zukunft in Sachsen w\u00fcnschen. Mehr als 80 % der \n\njungen Menschen \u2013 Kollege Schreiber hat es schon gesagt \n\n\u2013 leben gern im Freistaat und wollen auch hier bleiben. \n\nDenken wir einmal ein paar Jahre zur\u00fcck in die Neunzi-\n\ngerjahre. Damals haben Heerscharen der jungen Sachsen \n\nden Freistaat verlassen, zumeist nicht freiwillig, zumeist \n\nweil es an beruflichen Perspektiven f\u00fcr sie mangelte. \n\nIch selbst, meine Damen und Herren, bin Jahrgang 1981, \n\nhabe meinen Schulabschluss im Jahr 2000 gemacht, und \n\nwenn ich heute zur\u00fcckdenke, wie viele derjenigen, die mit \n\nmir in der Schule waren, heute noch hier in Sachsen \n\nleben, reichen meine zwei H\u00e4nde. Von den \n\n150 Abiturienten in Freiberg sind nicht einmal mehr zehn \n\nauch heute noch in Freiberg. Einige wenige sind bis \n\nDresden oder Leipzig gekommen. Aber die allermeisten \n\nmussten damals in den Westen gehen. Viele meiner \n\nFreunde von damals haben mittlerweile Kinder, so wie ich \n\nauch. Meine Kinder leben im Freistaat Sachsen. Die \n\nKinder der meisten meiner Schulfreunde werden heute im \n\nWesten gro\u00df. Auch sie werden sp\u00e4ter wieder Kinder \n\nhaben, und die werden vermutlich nicht in Sachsen leben. \n\nDeshalb ist diese Studie so wichtig f\u00fcr uns, denn es ist ein \n\npositives Zeichen, wenn die Kinder und Jugendlichen in \n\nSachsen heute ihre beruflichen und privaten Ziele in \n\nSachsen verwirklichen wollen. Es ist ein positiver demo-\n\ngrafischer Effekt, wenn die jungen Menschen nicht \n\nabwandern, sondern hier ihre Familien gr\u00fcnden und die \n\nKinder dann hier aufwachsen und eben nicht im Westen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es viele Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum junge Leute \n\nheute gern hierbleiben m\u00f6chten. Wichtig f\u00fcr die eigene \n\nLebensplanung sind vor allem berufliche Aussichten. Die \n\nJugend von heute, meine Damen und Herren, ist gut \n\nausgebildet. Sie ist so mobil wie nie zuvor, und sie will zu \n\nRecht keine Kompromisse. Nur wenn die Schul- und \n\nHochschulabsolventen in Sachsen eine berufliche Per-\n\nspektive haben, werden sie auch hier bleiben. \n\nHier in Sachsen \u2013 und das wissen wir seit der Studie der \n\nStaatsregierung \u2013 sehen die jungen Menschen f\u00fcr sich \n\nberufliche Entwicklungschancen. Seit der Wiedervereini-\n\ngung hat sich der Freistaat Sachsen zu einem Hightech-\n\nBundesland entwickelt. Hier gibt es viele attraktive \n\nArbeitspl\u00e4tze, von international f\u00fchrenden Unternehmen \n\ngeschaffen, zum Beispiel in der Automobil- oder Halblei-\n\nterindustrie. Es gibt zahlreiche innovative kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen, und sie \u00fcberzeugen durch \n\nhohe Qualit\u00e4t und vielversprechende Ideen. Gemeinsam \n\nerwirtschaften die Betriebe Jahr f\u00fcr Jahr den h\u00f6chsten \n\nBeitrag zum gesamtdeutschen Inlandsprodukt aller neuen \n\nBundesl\u00e4nder. \n\nDas, meine Damen und Herren, sind wichtige Faktoren \n\nf\u00fcr die Standortentscheidung junger Fachkr\u00e4fte. Hier geht \n\nes um nichts Geringeres, als um Sachsens Zukunft; denn \n\ndiese Fachkr\u00e4fte wollen hier bleiben, und sie wollen mit \n\nihren Familien hier bleiben. Ein St\u00fcck weit verantwortlich \n\ndaf\u00fcr sind nat\u00fcrlich auch die fl\u00e4chendeckend angebotenen \n\nhochwertigen Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten. Auch das \n\nleistungsf\u00e4hige Bildungssystem ist hier von Bedeutung. \n\nDer Bildungsmonitor 2012 zeigt: Sachsen hat eine stark \n\nausgebaute Infrastruktur von Bildungseinrichtungen mit \n\nhohem Gewicht an naturwissenschaftlich-mathematischen \n\nF\u00e4chern, und in Sachsen gibt es eine hohe Qualit\u00e4t bei der \n\nBetreuung und Bildung bereits im fr\u00fchkindlichen Alter. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6550 \n\nDas alles sind gute Gr\u00fcnde f\u00fcr Sachsens bundesweiten \n\nSpitzenplatz im Bildungsvergleich aller Bundesl\u00e4nder. \n\nDiesen Spitzenplatz wollen wir halten. Hier in Sachsen, \n\nmeine Damen und Herren, l\u00e4sst es sich leben. Der Frei-\n\nstaat ist ein einzigartiges Kulturland und umgeben von \n\nlandschaftlicher Sch\u00f6nheit. Daher f\u00fchlen sich viele junge \n\nMenschen hier ganz besonders wohl. Diesem kulturellen \n\nErbe f\u00fchlen wir uns verpflichtet; denn Kultur ist sehr \n\nwichtig f\u00fcr Identit\u00e4tsstiftung. Deshalb wollen wir als \n\nCDU und FDP auch diese Kulturlandschaft sch\u00fctzen. Wir \n\nwollen die Landschaft sch\u00fctzen und deshalb beispielswei-\n\nse nicht mit Windr\u00e4dern verschandeln, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Buh!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat \n\nvieles zu bieten. Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten machen \n\nSachsen zum Kulturreiseziel Nummer 1. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt die Otto-Dix-Ausstellung in Chemnitz, die j\u00e4hrli-\n\nche Leipziger Buchmesse, die Semperoper in Dresden, \n\ndie Felsenb\u00fchne Rathen und, und, und. Wir haben eine \n\numfangreiche liebevolle Kulturlandschaft, eine der \n\nvielf\u00e4ltigsten in ganz Europa. Das zeigt: Es lohnt sich \n\nalso, Sachsen zu besuchen. Aber es zeigt nat\u00fcrlich auch, \n\ndass es noch viel besser ist, wenn man hier lebt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Verbindung aus Hightech \n\nund Tradition macht Sachsen f\u00fcr junge Menschen \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nzum wahren Magneten. Dass die gro\u00dfe Mehrheit der \n\nJugendlichen gern in Sachsen lebt und die Chance sieht, \n\nhier ihre Lebensziele zu verwirklichen, ist f\u00fcr uns ein \n\nAnsporn. Wir wollen weiter gestalten, und wir wollen \n\nauch den k\u00fcnftigen Generationen die M\u00f6glichkeit geben, \n\nihr Land zu gestalten. Aber das geht nur mit einer soliden \n\nund nachhaltigen Finanzpolitik, die nicht die Lasten auf \n\ndie k\u00fcnftigen Generationen \u00fcbertr\u00e4gt und die k\u00fcnftigen \n\nGenerationen erdr\u00fcckt. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas ist auch f\u00fcr den anstehenden Doppelhaushalt f\u00fcr uns \n\nma\u00dfgebend, meine Damen und Herren. Denn wir wollen \n\nunseren Kindern Chancen hinterlassen und keine Schul-\n\nden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, junge Menschen \n\nsehen ihre Zukunft in Sachsen, weil sie hier Chancen und \n\nPerspektiven haben. Diese Chancen und Perspektiven gilt \n\nes zu erhalten. Das ist der Anspruch der CDU- und FDP-\n\nKoalition. Wir sehen aus der Studie: Die Richtung der \n\nCDU- und FDP-Koalition ist richtig. Wir wollen Perspek-\n\ntiven f\u00fcr die jungen Menschen schaffen, Perspektiven vor \n\nOrt, in den pulsierenden Zentren ebenso wie im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. \n\nVielen Dank. \n\n(Bravorufe von der Fraktion GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP sprach Kollege Karabinski. \u2013 Als \n\nN\u00e4chster ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE der \n\nAbg. Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Thomas Jurk, SPD: Denken Sie \n\nan die freie Rede, Herr Kollege!) \n\nHerr Karabinski, wieso sind denn eigentlich alle Ihre \n\nAbiturientenkollegen fortgegangen, und warum sind sie \n\nnicht wiedergekommen, bei dem, was Sie uns gerade mit \n\ngl\u00fchenden Worten geschildert haben, wie Sachsen aus-\n\nsieht? \u2013 Das m\u00fcssten Sie uns zumindest einmal erkl\u00e4ren, \n\nwenn das hier alles so toll ist, wenn das alles so prima \n\nfunktioniert, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie h\u00e4tten bei \n\nder Rede schon mal zuh\u00f6ren m\u00fcssen!) \n\nwarum dann Ihre Kolleginnen und Kollegen, die mit \n\nIhnen gemeinsam in Freiberg studiert haben, nicht hier \n\nsind. Das ist f\u00fcr mich die spannendste Frage nach Ihrem \n\nderzeitigen Beitrag. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes zitieren: \u201eAutos sind f\u00fcr die Jugend \n\nnicht mehr das Prestigeobjekt Nummer 1. Viel wichtiger \n\nseien heutzutage Kommunikationsmedien wie Smartpho-\n\nnes, Table-PCs oder auch der Umzug in eine eigene \n\nWohnung. Die Priorit\u00e4ten haben sich verschoben.\u201c Das \n\nhat nicht etwa die S\u00e4chsische Staatsregierung herausge-\n\nfunden, sondern der Leiter des St\u00e4dtischen Statistikamtes \n\nvon Stuttgart. Das ist die Stadt, in die viele s\u00e4chsische \n\nJugendliche hingezogen sind. Zumindest in Stuttgart gibt \n\nes Menschen, die begriffen haben, dass junge Leute etwas \n\nanderes als die S\u00e4chsische Staatsregierung wollen. Die \n\nSachsen-Staatsregierung macht Folgendes: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bitte, was noch \n\neinmal?! Die Sachsens-Staatsregierung?!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, Sie haben das alles richtig verstanden. Die \n\nSachsens-Staatsregierung befragt die deutsche Bev\u00f6lke-\n\nrung in s\u00e4chsischen Privathaushalten zwischen 15 und \n\n25 Jahren, die einen Festnetzanschluss haben. Die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung hat noch nicht begriffen, dass die \n\nJugend heute mobil und online ist. In der Regel benutzen \n\nJugendliche heute keine Festnetzanschl\u00fcsse mehr. Ich \n\nfrage mich Folgendes: Wen haben Sie befragt? In einem \n\nLand, in dem Zuse als Computererfinder hoch gelobt \n\nwird, f\u00fchrt die Staatsregierung eine Befragung von \n\nJugendlichen zwischen 15 und 25 durch, die einen Fest-\n\nnetzanschluss haben. Wie abenteuerlich das ist, kann nur \n\ndie Staatsregierung selbst beantworten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6551 \n\n(Zuruf von der Staatsregierung) \n\n\u2013 Sie freuen sich, dass es ein gutes Zeichen f\u00fcr die Ju-\n\ngendlichen sei, dass zu einem erf\u00fcllten Leben Familie und \n\nKinder geh\u00f6ren. Herr Ministerpr\u00e4sident, mein Gott, das \n\nhaben die Leute vor 100 Jahren gesagt. Das werden sie \n\nauch in 100 Jahren noch sagen. Das als Schlussfolgerung \n\nf\u00fcr einen Standortvorteil f\u00fcr Sachsen zu sehen ist schon \n\neher peinlich. Diese Frage beantwortet Ihnen die Punkerin \n\ngenauso wie alle katholischen Jugendlichen, die Sie \n\nbefragt haben. In diesem Punkt gibt es keinen Unter-\n\nschied. Das Lustige ist nur, dass Sie die Punkerin nicht \n\nerreicht haben. Sie hat keinen Festnetzanschluss mehr. Sie \n\nist nur noch per Handy zu erreichen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u201eTable-PC\u201c?!) \n\n\u2013 Handy! Eigentlich geht es um Folgendes, Herr Kollege \n\nSchreiber: 52 % wollen entweder kein oder allenfalls ein \n\nKind haben. Ich wei\u00df nicht, warum Sie das als Erfolg \n\nverkaufen wollen. Mehr als die H\u00e4lfte der Sachsen wollen \n\nau\u00dferhalb von Sachsen leben und sich hier nicht reprodu-\n\nzieren. Ich verstehe nicht, warum Sie dies als Erfolg \n\nverkaufen. \n\nIch kann Ihnen sagen, warum sie das nicht wollen. Es gibt \n\nein gro\u00dfes Problem mit den Fachkr\u00e4ften. Es gibt niedrige \n\nL\u00f6hne. Die Attraktivit\u00e4t Sachsens kann dadurch nicht \n\nwirklich hervorgerufen werden. \n\nBei der Festveranstaltung der Staatsregierung f\u00fcr Jugend-\n\nliche, die am 6. Oktober stattfand, kam heraus, was \n\nJugendliche wirklich wollen. Sie wollen Folgendes: \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, Mitbestimmung f\u00fcr \n\nJugendliche in Schulen und Kommunen, eine Absenkung \n\ndes Wahlalters, mehr Freizeitangebote im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, einen preiswerten \u00d6PNV und eine dezentrale \n\nUnterbringung von Asylbewerbern. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nSie wollen weiterhin eine bessere und andere Berufsorien-\n\ntierung. Sie wollen ebenso eine Entschlackung der Lehr-\n\npl\u00e4ne \u2013 vor allen Dingen im Oberstufenbereich. Das \n\nwollen Jugendliche. Daf\u00fcr braucht man keine Studie in \n\nAuftrag zu geben, Herr Ministerpr\u00e4sident, die Ihnen \n\ngenau diese Antworten nicht liefert. Sie haben jedoch \n\nzugesagt, den jungen Leuten bis zum April 2013 eine \n\nAntwort zu geben. \n\nIch bin gespannt, welche \u00c4nderungsantr\u00e4ge Ihre Koaliti-\n\non dazu einbringen wird. Wir haben dazu folgende Geset-\n\nzesantr\u00e4ge eingebracht: die Herabsetzung des Wahlalters. \n\nDas k\u00f6nnen wir auch in der Verfassungsdebatte bespre-\n\nchen. Das Mitbestimmungsgesetz haben Sie im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag gerade abgelehnt. Den preiswerten \u00d6PNV \n\nwollen Sie nicht. Sie wollen ihn sogar einstellen und \n\nabschaffen, wie Herr Morlok es m\u00f6chte. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nIch bin gespannt, was Sie den Jugendlichen im April 2013 \n\nantworten werden. \n\nHeimat ist dort, wo man sich zu Hause f\u00fchlt und es eine \n\nPerspektive gibt. Ich sehe dies f\u00fcr Sachsen durch diese \n\nLandes- und Staatsregierung nur in Ans\u00e4tzen verwirklicht. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich bin gespannt auf Ihre Antwor-\n\nten im April 2013. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Vereinzelt \n\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. \u2013 Wir befinden \n\nuns nun wieder in der digitalen Zeiterfassung der Rede-\n\nzeit. Wir werden diese kurze \u00dcbergangsphase entspre-\n\nchend einarbeiten. Ich sehe am Mikrofon 4 Herrn Karab-\n\ninski, der eine Kurzintervention vornehmen m\u00f6chte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Kollege Gebhardt hat mir eine Frage gestellt. \n\nEr hat Folgendes gefragt: Warum sind meine Schulfreun-\n\nde nicht wieder zur\u00fcckgekommen? Herr Gebhardt, die \n\nFrage ist ganz leicht zu beantworten. Das ist logisch. Sie \n\nhaben mittlerweile feste Arbeitspl\u00e4tze gefunden und eine \n\nFamilie im Westen gegr\u00fcndet. Das hindert sie nat\u00fcrlich \n\ndaran, wieder hierher zur\u00fcckzukommen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen uns aber auch einmal folgende Frage stellen, \n\nHerr Gebhardt: Warum war die Situation in den Neunzi-\n\ngerjahren so aussichtslos? Ihre Vorg\u00e4ngerpartei hat dieses \n\nLand in 40 Jahren DDR zugrunde gerichtet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. M\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das m\u00f6chten \n\nSie nicht. Wir fahren in der Rednerreihe fort. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion ergreift nun Herr Kollege Dulig das Wort. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich mische mich in die \n\nDebatte ein, weil es mir um den Begriff der Heimat geht. \n\nIch finde, dass der Begriff Heimat ein sehr wertvoller und \n\nwichtiger Begriff ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein ursoziales \n\ndemokratisches Anliegen!) \n\n\u2013 Sie sollten nicht \u00fcber Heimat reden. Genau der Miss-\n\nbrauch des Begriffes Heimat durch Sie hat dieses Land in \n\ndie Katastrophe gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Missbrauch \u2013 Sie  \n\nk\u00f6nnen das Wort gar nicht buchstabieren!) \n\nHeimat ist ein zu wertvoller Begriff, als dass er nur in \n\neinen politischen Kontext gesetzt werden kann. Heimat ist \n\ndas Gef\u00fchl, ob man sich hier zu Hause f\u00fchlt, ob man hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6552 \n\nseine Zukunft und seine Perspektive sieht. Heimat ist \n\nmehr, als nur in Parolen zu verk\u00fcnden, dass alles gut und \n\nrichtig ist. Wer so parolenhaft und agitatorisch mit dem \n\nBegriff Heimat umgeht, schadet diesem wertvollen \n\nBegriff. \n\nSachsen ist tats\u00e4chlich f\u00fcr viele Menschen eine gute \n\nHeimat geworden. Viele junge Leute empfinden Sachsen \n\nals ihre Heimat. Ob das allein das Verdienst einer Partei \n\nist, sei einmal dahingestellt. \n\n(Zuruf aus der CDU: Das hat doch keiner gesagt!) \n\nTrotz alledem kann man attestieren, dass in den ersten \n\n20 Jahren politisch viel Gutes bewirkt wurde, damit die \n\nMenschen sich hier zu Hause f\u00fchlen. Die CDU hat ein \n\ngro\u00dfes Verdienst daran. Auf diese Zeit k\u00f6nnen Sie stolz \n\nsein. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nBel\u00fcgen Sie sich nicht selbst und tun Sie nicht so, als \n\nw\u00fcrden Sie Sachsen sein. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Keine Sorge!) \n\n\u2013 Lieber Christian Piwarz, diese Sorge habe ich schon. \n\nIch fand Folgendes sehr beeindruckend: Am 3. Oktober \n\nbin ich der Rede von Uwe Tellkamp gefolgt. Ich w\u00fcrde \n\nHerrn Tellkamp f\u00fcr die ersten 100 Seiten des \u201eTurms\u201c \n\nund manche darin enthaltene Formulierung noch immer \n\nDresche anbieten. Ich war durch seine Rede etwas ver-\n\ns\u00f6hnt \u2013 nicht mit allen Dingen, die er sagte. Er hat seinen \n\nHeimatbegriff, den er gepr\u00e4gt hat, in seiner typisch \n\nbildungsb\u00fcrgerlichen Sicht wiedergegeben. Sachsen ist \n\neben nicht nur die Geschichte des Wei\u00dfen Hirsches. \n\nGerade Sachsen hat eine Geschichte, die viel mehr von \n\nden Arbeiterinnen und Arbeitern, den T\u00fcftlern und denen, \n\ndie wirklich malocht haben, gepr\u00e4gt wurde. Ich sage \n\nFolgendes ganz bewusst: Das ist ebenso eine sozialdemo-\n\nkratische Geschichte. Das hat er ein wenig ausgeblendet. \n\nDas war ein bisschen einseitig. In seinen Bildern, die er \n\nverwendet hat, habe ich mich aber wiedergefunden. Das \n\nwar eben kein politischer Kampfbegriff. Es waren Be-\n\nschreibungen, in denen man sich zu Hause gef\u00fchlt hat. \n\nDas ist der Unterschied zu Heimatt\u00fcmelei. Er hat aber \n\nauch einen zweiten Heimatbegriff in die Debatte einge-\n\nbracht. Er sagte, dass sich Menschen inzwischen ausge-\n\nschlossen f\u00fchlen. Sie haben inzwischen das Gef\u00fchl, hier \n\nnicht mehr zu Hause zu sein oder sich hier nicht mehr \n\nwohlzuf\u00fchlen. Das muss uns zu denken geben. \n\nWas ist das Ziel der Debatte? Wir wollen nicht in der \n\nVergangenheit h\u00e4ngenbleiben und uns selbst gen\u00fcgen. \n\nWir wollen erstens, dass auch in Zukunft unser Land f\u00fcr \n\nviele ein Zuhause und eine gute Heimat ist. Gerade f\u00fcr die \n\njungen Menschen m\u00fcssen wir eine Perspektive abbilden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas zweite Ziel unserer Politik muss sein, dass Sachsen \n\nf\u00fcr alle eine Heimat wird. Wir d\u00fcrfen niemanden aus-\n\nschlie\u00dfen und zulassen, dass Menschen sich hier nicht zu \n\nHause f\u00fchlen. Das m\u00fcssen f\u00fcr mich die zwei Ziele einer \n\nguten Politik f\u00fcr unser Land und unsere Heimat sein. \n\nWenn ich mich mit meinen Kindern \u00fcber den Begriff \n\nHeimat unterhalte, ist dieser sehr widerspr\u00fcchlich. Meine \n\nTochter studiert Lehramt. Sie fragt sich, ob das ihre \n\nHeimat ist. Aufgrund der politischen Diskussionen der \n\nletzten Wochen und Monate hat sie mitbekommen, \n\nwelche Geringsch\u00e4tzung dem Lehrerberuf entgegenge-\n\nbracht wird. Sie fragt sich: Ist das nach dem Abschluss \n\ndes Studiums ihre Heimat? Sie wei\u00df, dass sie aufgrund \n\nder demografischen Entwicklung gute Chancen hat, hier \n\nden Lehrerberuf auszu\u00fcben. Aber ob das f\u00fcr sie die \n\nHeimat ist, das wei\u00df sie nicht. \n\nMeinem einen Sohn ist das gerade alles egal, den lasse ich \n\nmal kurz beiseite. Der andere engagiert sich gerade in \n\nvielen Vereinen und Verb\u00e4nden und sagt aber: Alles, was \n\nich tue, um mich zum Beispiel demokratisch zu engagie-\n\nren, wird in meinem Land nicht unterst\u00fctzt. Der f\u00fchlt sich \n\nnicht wertgesch\u00e4tzt in seinem Engagement. Auch das \n\ngeh\u00f6rt dazu, dass er zum Beispiel sehr kritisch zu dem \n\nBegriff Heimat steht. Das sollte uns zu denken geben und \n\nwir sollten eben nicht in so einer Selbstgef\u00e4lligkeit oder, \n\nwie ich es gerade von der FDP geh\u00f6rt habe, in so einer \n\nagitatorischen Propagandaschlacht hier \u00fcber unser gutes \n\nLand reden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWirklich: Unser Sachsen ist besser als die Regierung und \n\nbesser als die Koalition. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMartin Dulig, SPD: Deshalb nehmen Sie diesen Begriff \n\nHeimat bitte nicht als politischen Kampfbegriff, \n\n(Zuruf von der CDU: Wer macht das denn?) \n\nsondern als politischen Auftrag, eine attraktive Heimat f\u00fcr \n\nalle in unserem Land zu gestalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nDulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich werde nicht einstimmen in den \n\nJubel der Koalition angesichts der Studie der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. Ich frage mich, was der Anlass f\u00fcr diese \n\nheutige Debatte ist. Eigentlich sollte der Anlass doch sein, \n\nwenn wir dar\u00fcber reden, ob sich Jugendliche in diesem \n\nLand wohlf\u00fchlen, dass es einfach wichtig ist, dass Ju-\n\ngendliche uns wichtig sind, und dass wir uns \u00fcberlegen, \n\nwie sich die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Jugendliche und f\u00fcr ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6553 \n\nEntwicklung, f\u00fcr ihre Bildung auch im Haushalt entspre-\n\nchend abbilden kann. \n\nWas ist aber die Debatte heute hier? F\u00fcr diese Debatte ist \n\nein Anlass geschaffen worden. Das ist eine Studie, die die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung in Auftrag gegeben und \n\nnat\u00fcrlich auch bezahlt hat, wobei ich mich frage, ob das \n\nGeld gerechtfertigt ausgegeben wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nAlle Ergebnisse, die vorgetragen wurden, h\u00e4tten Sie auch \n\naus der Shell-Jugendstudie oder aus PISA-Studien ablei-\n\nten k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nSie w\u00e4ren auch zu diesen oder \u00e4hnlichen Erkenntnissen \n\ngekommen, wenn Sie einfach mit den Jugendverb\u00e4nden \n\nreden w\u00fcrden, wenn Sie sich die Diskussion im Jugend-\n\nhilfeausschuss anh\u00f6rten. \n\nEinige kritische Aspekte sind bei der Studie hinten herun-\n\ntergefallen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nBrauchen wir diese Studie und m\u00fcssen wir dieses Geld \n\nausgeben? Darauf antworte ich ganz klar mit Nein. Das \n\nGeld h\u00e4tte an anderer Stelle wesentlich besser ausgegeben \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nDie Staatsministerin hat sich gerade von links bemerkbar \n\ngemacht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Von rechts!) \n\nDa f\u00e4llt mir ein, ja, wir haben eigentlich einen S\u00e4chsi-\n\nschen Kinder- und Jugendbericht, der einmal in der \n\nLegislatur vorgelegt werden sollte. Zu diesem Bericht und \n\nseinen Schwerpunkten haben wir im Ausschuss sehr \n\nausf\u00fchrlich diskutiert. Allerdings ist der Ausschuss nicht \n\ndar\u00fcber informiert worden, sondern vielmehr musste erst \n\nHenning Homann, mein Kollege aus der SPD-Fraktion, \n\neine Kleine Anfrage stellen, damit wir wissen, an welcher \n\nStelle das Verfahren zu diesem S\u00e4chsischen Kinder- und \n\nJugendbericht, der in dieser Legislatur noch vorgelegt \n\nwerden soll, eigentlich ist. Angesichts der Tatsache, dass \n\nes auch Antr\u00e4ge der LINKEN und von uns gab, die sich \n\nmit diesem Bericht besch\u00e4ftigt haben, ist das schade. \n\nDieser Bericht w\u00e4re tats\u00e4chlich eine Grundlage f\u00fcr so eine \n\nDebatte, auch wenn er nat\u00fcrlich heute nicht vorliegt. Im \n\nAusschuss hat die CDU aber gesagt, dass der Bericht der \n\nletzten Legislatur durchaus noch aktuell ist. Dieser Be-\n\nricht h\u00e4tte also heute Grundlage f\u00fcr diese Diskussion sein \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nWarten Sie doch erst einmal ab!) \n\nBitte keine neue Studie, die von der Staatsregierung in \n\nAuftrag gegeben worden ist! \n\nWenn man sich das Design der Studie anschaut, dann hat \n\nmein Kollege von den LINKEN, Herr Gebhardt, schon \n\ndarauf hingewiesen, dass hier Jugendliche mit Festnetzan-\n\nschluss befragt wurden. Diese Auswahl wurde \u00fcberhaupt \n\nnicht beleuchtet. Wen erwischen Sie damit und wen \n\nerwischen Sie nicht? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDa erwischen Sie Jugendliche, die zu Hause wohnen. Da \n\nerwischen Sie keine 23-J\u00e4hrigen in eigener Wohnung. Da \n\nerwischen Sie auch keine Studenten; die wohnen in der \n\nRegel n\u00e4mlich nicht mehr zu Hause. Sie haben nur Ju-\n\ngendliche, die zu Hause wohnen. \n\nWer von den Jugendlichen nimmt sich aber die Zeit, zehn \n\nMinuten \u2013 so war es, glaube ich, angegeben \u2013 auf eine \n\nUmfrage am Telefon zu antworten? Wer macht das? \n\n\u00dcberlegen Sie selber, was Sie tun, wenn Sie angerufen \n\nund gefragt werden, ob Sie das machen wollen. Das ist \n\nvon deren Laune abh\u00e4ngig. Das ist davon abh\u00e4ngig, ob sie \n\nvielleicht gerade eine F\u00fcnf in Mathe geschnappt haben; \n\ndann haben sie sicher \u00fcberhaupt keine Lust, darauf zu \n\nantworten. Sind sie frustriert oder gerade fr\u00f6hlich? Was \n\ndabei herausgekommen ist, kann man ja nicht ernsthaft \n\nals Grundlage einer Diskussion nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZus\u00e4tzlich wird nicht differenziert nach l\u00e4ndlichem \n\nRaum, nach Stadt, es wird nicht differenziert nach m\u00e4nn-\n\nlich oder weiblich. Alles das sind aber eigentlich existen-\n\nzielle Grundlagen f\u00fcr eine Studie, die ernst genommen \n\nwerden will. \n\nEs gibt durchaus andere Aussagen. Auch die dpa hat eine \n\nStudie gemacht. Am 04.10.2012 ist ein Bericht in der \n\n\u201eLVZ\u201c erschienen. Darin geht es um die Situation von \n\nJugendlichen im l\u00e4ndlichen Raum. Darin sieht es nicht so \n\nrosig aus. Ich zitiere jetzt aus der Zeitung: \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wen haben \n\nSie denn gefragt, Frau Herrmann?) \n\n\u201eDie klamme Kasse wird von oben nach unten durchge-\n\nreicht. So bleibt den Kommunen f\u00fcr viele Aufgaben nur \n\nder Sparzwang, bei dem immer einer auf der Strecke \n\nbleibt. Gerade auf dem flachen Land ist es aber leider \n\ndoch die qualifizierte Jugendarbeit.\u201c \n\nSolche Aussagen gibt es auch, und zwar auch von Jugend-\n\nlichen, die n\u00e4mlich hier befragt worden sind. \n\nIch will nicht sagen, dass alle Ergebnisse, die hier vorge-\n\nlegt wurden, schlecht sind. Sie sind aber durchaus nicht \n\nzum Jubeln geeignet, wie das vor allen Dingen der Kolle-\n\nge von der FDP gemacht hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6554 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich werde in der zweiten \n\nRunde noch darauf eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Abg. Herrmann. F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion ergreift jetzt der Abg. L\u00f6ffler das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist gerade erst wenige Monate her, dass wir die \n\nErg\u00fcsse des Ministerpr\u00e4sidenten zur Halbzeit der Legisla-\n\nturperiode unter dem Titel \u201eAttraktive Heimat \u2013 Sachsen \n\nhat Zukunft\u201c \u00fcber uns ergehen lassen durften. Nun l\u00e4uft \n\nheute eine Aktuelle Debatte unter fast der gleichen \u00dcber-\n\nschrift. Sind der Koalition etwa die Themen ausgegangen \n\noder braucht man diese Form der Selbstbeweihr\u00e4ucherung \n\nin immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden, um angesichts wachsender \n\nProbleme von den tats\u00e4chlichen Entwicklungen abzulen-\n\nken? Zumindest scheint mir das so, wenn ich die Redebei-\n\ntr\u00e4ge h\u00f6re, die heute und bei \u00e4hnlichen Anl\u00e4ssen gehalten \n\nwerden. \n\nDa hei\u00dft es immer wieder: noch besser, noch sch\u00f6ner, \n\nnoch gr\u00f6\u00dfer. Diese Sprechweise kommt mir sehr bekannt \n\nvor. In der Endzeit der DDR wurde diese Steigerungsform \n\ngern von drittklassigen Funktion\u00e4ren benutzt und im \n\nVolksmund scherzhaft als Sabberlativ bezeichnet. \n\nDas Sch\u00f6nreden von Problemen und die Lobhudelei \n\nanstelle kritischer Betrachtungen und einer ehrlichen \n\nBestandsaufnahme scheinen auch heute wieder Konjunk-\n\ntur zu haben. Zumindest teilweise sind es ja auch diesel-\n\nben Personen, die damals handelten und heute ebenfalls \n\nhandeln. \n\nSchauen wir uns die tats\u00e4chliche Situation der s\u00e4chsi-\n\nschen Jugend einmal genauer an. Stanislaw Tillich jubelte \n\nin seiner Regierungserkl\u00e4rung vom Fr\u00fchjahr 2012: \u201eJeder \n\nSchulabg\u00e4nger kann heute in Sachsen einen Ausbildungs-\n\nplatz finden. Ja, wir haben sogar mehr Pl\u00e4tze als Bewer-\n\nber. Noch nie waren die Chancen so gut, auch nach der \n\nAusbildung einen Arbeitsplatz in Sachsen zu finden. Die \n\nArbeitslosigkeit bei den unter 25-J\u00e4hrigen ist zwischen \n\nSeptember 2009 und Januar 2012 um 40 % \u2013 ich wieder-\n\nhole \u2013, um 40 % zur\u00fcckgegangen.\u201c Na toll, kann man da \n\nnur sagen. Da schlagen die Folgen der demografischen \n\nKatastrophe voll durch. Es gibt kaum noch halb so viele \n\njunge Menschen im ausbildungsf\u00e4higen Alter. Wenn \n\ndadurch und nur dadurch gen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, bricht bei der Koalition der gro\u00dfe Jubel \n\naus. Der Redenschreiber mag ein wenig von Prozentrech-\n\nnung verstehen, von bev\u00f6lkerungspolitischen Entwick-\n\nlungen oder von bev\u00f6lkerungspolitischem Handeln \n\nversteht er jedoch nichts. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: In der Aktuellen \n\nDebatte werden keine Reden geschrieben!) \n\nWenn doch, dann ist es schlichtweg kriminell, was in \n\nMitteldeutschland seit zwei Jahrzehnten und in West-\n\ndeutschland seit vier Jahrzehnten bev\u00f6lkerungspolitisch \n\nabl\u00e4uft. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \n\nDaran haben Sie ja Ihren Anteil!) \n\nNoch so eine Sprechblase Marke Tillich: \u201eDie Jugend ist \n\nunsere Zukunft. Wir wollen die Jugend in Sachsen halten. \n\nDazu braucht es vor allem attraktive und gut bezahlte \n\nArbeitspl\u00e4tze. Deshalb machen wir eine Wirtschaftspoli-\n\ntik, die f\u00fcr Aufschwung am Arbeitsmarkt sorgt.\u201c Das ist \n\nder Gipfel der Frechheit. Wenn es um die Darstellung \n\nSachsens als Wirtschaftsstandort geht, wird immer noch \n\ndas niedrige Lohnniveau zu Werbezwecken verwendet, ja \n\ngeradezu als Standortvorteil gepriesen. \n\nAu\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes grassieren Niedrig-\n\nlohn und Leiharbeit und selbst die Arbeitnehmer, die \n\nhalbwegs vern\u00fcnftig bezahlt werden, leiden unter den \n\nst\u00e4ndig steigenden Sprit- und Energiepreisen als Vorzei-\n\nchen einer sich anbahnenden Inflation. \n\nNoch ein O-Ton Tillich: \u201eSachsen ist Familienland. Seit \n\n2001 werden hier Jahr f\u00fcr Jahr mehr Kinder geboren, und \n\nDresden ist jetzt schon die deutsche Gro\u00dfstadt mit den \n\nmeisten Geburten je Einwohner.\u201c Von der ausblutenden \n\nOberlausitz oder dem \u00fcberalterten G\u00f6rlitz spricht er lieber \n\nnicht. In meinem Heimatkreis haben wir seit der Kreisge-\n\nbietsreform im Jahre 2008 auf heute von 388 000 Ein-\n\nwohnern auf 360 000 verloren \u2013 und das nicht etwa nur \n\ndurch Sterbef\u00e4lle, sondern eben besonders durch Abwan-\n\nderung. \n\nIn der 5. Regionalisierten Bev\u00f6lkerungsprognose wird f\u00fcr \n\nden Erzgebirgskreis von einer Halbierung der Lebendge-\n\nburten von 2010 auf 2025 ausgegangen. Welches demo-\n\ngrafische Echo eine solche Entwicklung hervorrufen wird, \n\nd\u00fcrfte Ihnen, meine Damen und Herren, bekannt sein. \n\nDie Grenzgebiete Sachsens \u2013 als Beispiel hierf\u00fcr m\u00f6chte \n\nich nur Klingenthal und das Dreil\u00e4ndereck um Zittau \n\nnennen \u2013 werden von grenz\u00fcberschreitenden Banden \n\nregelm\u00e4\u00dfig gepl\u00fcndert, Schulen werden geschlossen \u2013 das \n\nj\u00fcngstes Beispiel ist die Schule in Seifhennersdorf \u2013, es \n\nwerden Bahnstrecken stillgelegt, und offen wird dar\u00fcber \n\nnachgedacht, Infrastruktur abzubauen bzw. ganze D\u00f6rfer \n\naufzugeben. Heimat gibt es dort nur noch f\u00fcr Waschb\u00e4ren \n\nund andere Einwanderer. \n\n\u00dcber all dem Handeln schwebt wie ein Damoklesschwert \n\ndie ganz reale Gefahr, dass die unermesslichen Zahlungen \n\nf\u00fcr den ESM und sonstige Rettungsschirme f\u00e4llig werden. \n\nDann gute Nacht, s\u00e4chsische Jugend! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. L\u00f6ffler. Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Wir treten in eine zweite Rednerrunde ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6555 \n\nGestatten Sie mir zuvor noch einmal den ausdr\u00fccklichen \n\nHinweis, dass wir unsere Aktuelle Debatte in freier Rede \n\nvortragen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das sagen Sie mal \n\nHerrn Tillich! Das war gestern auch nicht frei!) \n\nEs ist hier immer h\u00e4ufiger Brauch, dass man nicht nur \n\nzum Zitieren \u2013 was legitim ist \u2013Textpassagen vortr\u00e4gt, \n\nsondern vorbereitete Texte abliest. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch weise noch einmal darauf hin: Aktuelle Debatten sind \n\nin freier Rede vorzutragen. Man kann durchaus einen \n\nStichwortzettel beim Zitieren zu Hilfe nehmen. Es ist \n\nauch m\u00f6glich, dass man Textvorlagen benutzt, um ein \n\nentsprechendes Zitat zu entnehmen. Ich erinnere Sie \n\ndiesbez\u00fcglich an unsere Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nIn der zweiten Runde zu unserer Aktuellen Debatte \n\nergreift zun\u00e4chst die einbringende Fraktion der CDU das \n\nWort. Es hat wiederum Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Frau Herrmann, ich bin schon froh, \n\ndass wir dieses Thema heute auf die Tagesordnung gesetzt \n\nhaben. Die lebhafte Debatte gibt uns diesbez\u00fcglich recht. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAber, Frau Herrmann, ich frage mich ganz ehrlich, was \n\nSie gesagt h\u00e4tten, wenn wir diese Aktuelle Debatte \n\nirgendwann im Januar nach den Haushaltsverhandlungen \n\nauf die Tagesordnung gesetzt h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten uns das \n\ndoch eins zu eins um die Ohren gehauen, \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nwenn wir erst dann \u2013 nachdem die finanziellen Weichen \n\ngestellt sind \u2013 \u00fcber Jugendfragen sprechen w\u00fcrden. Man \n\nkann es in Ihren Augen machen, wie man will, es ist \n\nwahrscheinlich immer falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist der Vorteil, wenn man in der Opposition sitzt: Man \n\nkann immer nur schimpfen und muss nicht selbst Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir \n\nbegr\u00fcnden aber unsere Kritik!) \n\nHerr Gebhardt, Sie haben anscheinend nur \u2013 aus welchen \n\nnebul\u00f6sen Umst\u00e4nden heraus auch immer \u2013 die zusam-\n\nmengeschusterte Pressemitteilung Ihrer Fraktionskollegin \n\nKlepsch, die heute nicht da sein kann, gelesen. Ich wei\u00df \n\nnicht, wie Sie auf manche Zahl kommen, die Sie zitieren. \n\nSie haben gesagt: Mehr als die H\u00e4lfte wollen nicht in \n\nSachsen leben. \n\nDie Studie, die ich kenne und die ich auch gelesen habe, \n\nbesagt, dass 61 % in Sachsen leben wollen. Linksfraktion \n\nund Mathe gehen anscheinend nach wie vor nicht zusam-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Gebhardt, Sie haben, wie auch Frau Herrmann, \n\nau\u00dferdem das Thema Festnetzanschluss kritisiert. Ich \n\ngehe davon aus und hoffe, dass noch viele 15-, 16-, 17- \n\nund 18-J\u00e4hrige zu Hause bei ihren Eltern leben, \u00fcber \n\neinen Festnetzanschluss verf\u00fcgen und somit erreichbar \n\nsind. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch kenne einige 25-J\u00e4hrige, die nach wie vor einen \n\nFestnetzanschluss haben. \n\nFakt ist doch eines, und drehen wir es einmal um: H\u00e4tten \n\nwir diese Umfrage v\u00f6llig fernab von jeglichen heutzutage \n\nimmer noch g\u00fcltigen wissenschaftlichen Standards der \n\nBefragung gemacht, sprich \u00fcber Facebook, \u00fcber Han-\n\ndyanschl\u00fcsse, Prepaid-Karten etc., dann, prophezeie ich \n\nIhnen, h\u00e4tten Sie sich hier hingestellt und die Repr\u00e4sen-\n\ntanz der Ergebnisse noch mehr negiert. Sie h\u00e4tten sich \n\nhingestellt und gesagt, dass sie jeglicher wissenschaftli-\n\ncher Form von Befragung widersprechen w\u00fcrden. \n\nMan kann es drehen und wenden, wie man will, es wird \n\nIhnen nicht gerecht. Warum wird es Ihnen nicht gerecht \u2013 \n\ndas geht vor allen Dingen in Richtung Frau Herrmann und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013? Weil Ihnen einzig und allein die Ergeb-\n\nnisse dieser Studie nicht passen. Das ist doch der eigentli-\n\nche Grund! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nWir sind vaterlandslose Verr\u00e4ter!  \n\nWeitere Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie sind das beste Beispiel. Sie akzeptieren \n\nja noch nicht einmal die Ergebnisse von B\u00fcrgerentschei-\n\nden. Also seien Sie einmal ganz ruhig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie akzeptieren und respektieren nur Ergebnisse, die in \n\nIhre Ideologie passen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nZurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist logisch, dass Ihnen dieses Ergebnis, das bei der \n\nStudie herausgekommen ist, nicht passt. \n\nHerr Dulig, ich frage mich, wen Sie meinen, wenn Sie \n\nhier sagen, wir sollten den Begriff \u201eHeimat\u201c nicht als \n\nKampfbegriff verwenden. Ich habe bisher niemanden in \n\ndieser Debatte geh\u00f6rt \u2013 auch nicht den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten heute oder sonst irgendwann \u2013, der den Begriff \u201eHei-\n\nmat\u201c \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 also die hier lasse ich mal weg \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU, \n\nzeigt auf die NPD-Fraktion.) \n\nals Kampfbegriff verwendet. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6556 \n\n\u201eHeimat\u201c ist ein Begriff, der viel mehr Menschen wieder \n\nwichtig sein sollte, aber aus einer positiven Ansicht \n\nheraus. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber die Politik \n\nder CDU ist heimatzerst\u00f6rerisch!) \n\nSich hier hinzustellen und zu sagen, wir sollten nicht so \n\ntun, als w\u00e4ren nur wir die Sachsen \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja!) \n\n\u2013 Nein, Frau Stange. Ich bin stolz, ein Sachse zu sein. Das \n\nsage ich Ihnen ganz deutlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe noch niemanden in dieser Fraktion erlebt, der \n\ngesagt hat: Wir sind Sachsen! Wir haben noch nie plaka-\n\ntiert: \u201eSachsengerecht SPD w\u00e4hlen!\u201c Auch das muss man \n\neinmal deutlich sagen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nKommen Sie an der Stelle einfach auf den Boden der \n\nTatsachen zur\u00fcck. Von uns behauptet niemand, dass nur \n\nwir Sachsen sind und Sie keine Sachsen seien. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie haben nichts verstanden!) \n\nAber eines machen wir anders als Sie: Wir reden diesen \n\nFreistaat Sachsen nicht von morgens bis abends schlecht. \n\nDas ist der Unterschied zwischen der Koalition und der \n\nOpposition. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nMan muss sich nicht wundern, dass die Menschen, wenn \n\nman ihnen f\u00fcnfmal erz\u00e4hlt, hier ist alles bl\u00f6d, hier ist alles \n\nschlecht, das beim sechsten Mal vielleicht sogar glauben, \n\nund das kann man dann auch niemandem ver\u00fcbeln. Aber \n\ndas tun wir nicht, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\nsondern wir stellen uns den Herausforderungen, die auch \n\ndiese Jugendstudie uns aufgibt. \n\nIch habe mehr als genug Punkte genannt, bei denen man \n\nselbstkritisch in den Spiegel schauen muss. Gerade was \n\ndie Vereinbarkeit von Familie und Beruf und die die \n\nZukunftschancen angeht, dass man seinen Beruf in \n\nSachsen ausleben will: Momentan sind nur 45 % der \n\nMeinung, dass das vor allen Dingen in Sachsen m\u00f6glich \n\nsei. Es sind zwar nur 22 %, die meinen, dass es in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern m\u00f6glich w\u00e4re, aber 45 % sind zu wenig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wir wollen, dass es in Sachsen \n\nweiterhin aufw\u00e4rts geht. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Mit \n\nder CDU und der FDP wird das auch gelingen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Oh!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Schreiber \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. Jetzt sehe ich an \n\nMikrofon 2 Frau Herrmann f\u00fcr eine Kurzintervention. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nauf die Rede von Herrn Schreiber eingehen. Er hat mir \n\ndas Wort im Munde herumgedreht. Ich habe nicht gesagt, \n\ndass ich nicht der Meinung w\u00e4re, dass wir \u00fcber die \n\nSituation und das Gef\u00fchl \u2013 meinetwegen auch \u00fcber das \n\nHeimatgef\u00fchl \u2013 von Kindern und Jugendlichen reden \n\nk\u00f6nnen und sollten, sondern ich habe gesagt, dass es dazu \n\nnicht dieser Studie bedurft h\u00e4tte. Dieser Meinung bin ich \n\nnach wie vor. Ich habe auch nicht gesagt, dass mir die \n\nErgebnisse nicht passen. Es ist irrelevant, ob mir die \n\nErgebnisse passen oder nicht. Ich werde in meinem \n\nzweiten Redebeitrag noch auf Ergebnisse eingehen. \n\nIch habe nur gesagt, man braucht keine Studien, um \u00fcber \n\nKinder und Jugendliche zu reden. Das m\u00f6chte ich richtig-\n\nstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Zun\u00e4chst danke f\u00fcr die Klar-\n\nstellung, Frau Herrmann. Allerdings muss man ganz \n\ndeutlich sagen: Selbstverst\u00e4ndlich braucht man keine \n\nStudie, um \u00fcber Kinder und Jugendliche zu reden. Das \n\nsagt ja auch niemand. Aber es ist doch ein guter Anlass, \n\nwenn solch eine Studie erstellt wird, diese dann hier zu \n\nthematisieren. Das ist doch viel besser, als sie in irgendei-\n\nner Schublade verschwinden zu lassen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Herrmann, viele Dinge kosten Geld. Ich sage \n\nIhnen ganz deutlich: Auch viele Gerichtsprozesse gegen \n\ndie Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, die Sie und Ihre Partei ange-\n\nstrengt haben, kosten eine Menge Geld. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen wir uns doch hier nicht gegenseitig vorf\u00fchren, was \n\nGeld kostet und was nicht. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIm Zweifel ist es doch richtig, sich valide Grundlagen \n\nanhand solch einer Studie \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nvor Augen zu f\u00fchren. Vielleicht w\u00e4ren auch ganz andere \n\nZahlen herausgekommen. Nur dar\u00fcber zu philosophieren, \n\nwas alles Geld kostet \u2013 da k\u00f6nnte ich Ihnen noch ganz \n\nandere Dinge nennen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Blabla!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention tr\u00e4gt jetzt Kollege Jennerjahn vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6557 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank! Kollege Schreiber, ich habe mit etwas Verwunde-\n\nrung vernommen, dass Sie gesagt haben, die CDU h\u00e4tte \n\nnie in Anspruch genommen, stellvertretend f\u00fcr ganz \n\nSachsen zu sprechen. \n\nIch m\u00f6chte auf Ihr Landtagswahlprogramm 2009 verwei-\n\nsen. Dort gibt es die Zitate \u201eWir sind die Sachsenpartei\u201c \n\nund \u201eWir sind die Partei der Sachsen\u201c. Ich erinnere auch \n\nan den Wahlkampf des Ministerpr\u00e4sidenten, der als \u201eDer \n\nSachse\u201c pr\u00e4sentiert wurde. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas ist eine aggressive Ausgrenzungsrhetorik, mit der Sie \n\nf\u00fcr sich in Anspruch nehmen, nur der Freistaat Sachsen \n\nsein zu k\u00f6nnen. Wenn man sich das genauer betrachtet \n\nund die Rhetorik auseinandernimmt, machen Sie im \n\nUmkehrschluss damit deutlich: Wenn Sie die Partei der \n\nSachsen sind, kann im Grunde genommen keine andere \n\nPartei hier im Raum f\u00fcr Sachsen oder f\u00fcr die Sachsen \n\nsprechen. Sie stellen auch in Abrede \u2013 das ist die logische \n\nKonsequenz \u2013, dass jemand, der andere Parteien w\u00e4hlt, \n\nzum Freistaat Sachsen eigentlich dazugeh\u00f6rt. Das ist, wie \n\ngesagt, eine wirklich aggressive Ausgrenzungsrhetorik, \n\ndie Sie dort fahren. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nInsofern w\u00e4re es einmal angezeigt, von dieser Selbstherr-\n\nlichkeit ein St\u00fcck weit wegzukommen und das kritisch \n\nzur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Jennerjahn, bei allem \n\nRespekt: Aber wenn Sie sich einmal nicht ausgegrenzt \n\nf\u00fchlen, dann sind Sie wahrscheinlich krank. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Beifall \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nH\u00f6ren Sie doch auf, mit dieser weinerlichen Methode hier \n\nin irgendeiner Art und Weise Mitleid ernten zu wollen. \n\nWir verurteilen niemanden, der von sich behauptet, \n\n(Zuruf des Abg. Johanne Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSachse zu sein. Genauso nehmen wir f\u00fcr uns in Anspruch, \n\ndass wir Sachsen sind. Wenn ein Ministerpr\u00e4sident auf ein \n\nWahlplakat schreibt \u201eDer Sachse\u201c oder \u201eEin Sachse\u201c, \n\ndann ist das doch \u00fcberhaupt nicht schlimm. Genauso \n\nwenig ist es schlimm, \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nwenn die SPD auf ihr Wahlplakat schreibt \u201esachsenge-\n\nrecht\u201c oder auf ihre Homepage \u201eAnpacken f\u00fcr Sachsen\u201c \n\noder sonst irgendetwas. Warum ist das ein Problem? Jede \n\nandere Partei hat das gleiche Recht, sich in Sachsen zu \n\nverwirklichen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWie sich aber die Menschen in diesem Freistaat seit \n\n22 Jahren entscheiden, das haben wir auf dem Tisch \n\nliegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihenfolge fort. Das Wort ergreift f\u00fcr die mitein-\n\nbringende Fraktion der FDP Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist ja eine sehr \n\naufregende Diskussion. Auch wenn Sie von links und von \n\nden GR\u00dcNEN es nicht gern h\u00f6ren wollen: Ja, es gibt \n\nnoch die Jugendlichen, die nach ihrer Berufsausbildung \n\nzielstrebig ins Berufsleben einsteigen, eine Familie \n\ngr\u00fcnden und eine eigene Wohnung haben. Das sind mehr \n\nals 75 % in Sachsen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Warum \n\nsollten wir das nicht gern h\u00f6ren? \n\nWas ist das denn f\u00fcr ein Schei\u00df?!) \n\nDie Studie zeigt ganz deutlich, dass Sachsen die Trend-\n\nwende schaffen kann. Wir haben ein tiefes Tal aus den \n\nNeunzigerjahren um die Jahrtausendwende beschritten. \n\nWir haben positive Zahlen in Sachsen, was den s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitsmarkt und die niedrigste Jugendarbeitslosig-\n\nkeit, die wir jemals hatten, betrifft. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir haben eine ausgezeichnete Bildungslandschaft, \n\nangefangen bei den Kitas \u00fcber die Schulen bis hin zu den \n\nHochschulen. Sachsen ist ein attraktives Land, und das \n\nzeigt nicht nur diese Studie. Das zeigt auch die HIS-\n\nStudie von 2012, die die Schulabg\u00e4nger von 1990 beglei-\n\ntet hat. Sie k\u00f6nnen diese Lebensverl\u00e4ufe fast t\u00e4glich in der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c verfolgen, die genau diese Situati-\n\non beschreiben, durch welches Tal sie gegangen sind und \n\nwie positiv sie heute Sachsen sehen. \n\nWir als Sachsen sind neben Baden-W\u00fcrttemberg und nach \n\nBayern das Land, in dem Absolventen und Akademiker-\n\nnachwuchs am ehesten bleiben, leben und arbeiten wol-\n\nlen. Das ist ein sehr, sehr positives Zeichen f\u00fcr Sachsen. \n\nWir haben die besten Rahmenbedingungen, was das \n\nunternehmerfreundliche Klima betrifft und was Menschen \n\nbetrifft, die offen sind. Menschen, die fortschrittsoffen \n\nsind, die Fortschritt in ihrem Land tats\u00e4chlich wollen und \n\nTechnik und Innovationen nicht verteufeln. Wir machen \n\ngute Angebote f\u00fcr Kinder. Aus der Studie geht hervor: \n\nFreiheit und Familie sind hier in Sachsen kein Wider-\n\nspruch. \n\nAn Sie, Herr Gebhardt, sei gerichtet: Kinder sind nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Wir haben mittlerweile Generationen, \n\nvon denen 30 bis 40 % keine Kinder haben. Auch die \n\nEnquete-Kommission \u201eDemografischer Wandel\u201c aus der \n\nletzten Legislaturperiode hat das als sehr positives Zei-\n\nchen hervorgehoben, dass f\u00fcr Sachsen Familie und Kinder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6558 \n\ndazugeh\u00f6ren, mit der Vereinbarkeit von Beruf und Fami-\n\nlie. Das ist ein sehr wichtiger Aspekt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDrei Viertel der Jugendlichen haben einen Kinderwunsch. \n\n78 % wollen Familie, ihnen sind Kinder wichtig. Die \n\nVereinbarkeit von Beruf und Familie haben wir als Koali-\n\ntion uns mit auf die Fahnen geschrieben. \n\nWenn 59 % der Jugendlichen meinen, die Vereinbarkeit \n\nvon Beruf und Familie sei schwierig, dann ist das wohl \n\neher dem geschuldet, dass sie diese Erfahrung noch nicht \n\ngemacht haben. Wir haben ein hervorragend ausgebautes \n\nNetz an Kindertagesbetreuung, das sich dann in der \n\nSchule \u2013 sprich: im Hort \u2013 fortsetzt. Wenn junge Men-\n\nschen die Arbeitsmarktbedingungen in Sachsen zu 50 % \n\nmit gut und 20 % teils, teils \u2013 wie es in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern ist \u2013 einsch\u00e4tzen, dann haben wir hier die besten \n\nVoraussetzungen, unser Sachsen, unsere s\u00e4chsische \n\nHeimat so lebenswert zu machen und unsere jungen \n\nMenschen und Familien hier zu behalten und ihnen zu \n\nsagen: Eure Wahrnehmung ist richtig \u2013 in Sachsen lohnt \n\nes sich zu leben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Kollegin Sch\u00fctz. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Kollegin Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Schreiber, \n\nich w\u00fcrde mich gern mit Ihnen \u00fcber diese positiv ge-\n\nstimmte Jugend freuen, die an Zukunft und Karriere \n\nglaubt. Aber selbst, wenn man Ihre zweifelhafte Umfrage \n\n\u2013 Sie nennen es Jugendstudie des Freistaates Sachsen \u2013 \n\nernst nimmt, ist die Bewertung attraktive Heimat, positive \n\nPerspektiven f\u00fcr Sachsens Jugend nur mit altersbedingter \n\nSehbeeintr\u00e4chtigung oder einem sehr, sehr kleinen An-\n\nspruch zu erkl\u00e4ren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\nWas sagt die Umfrage noch aus? Ein Drittel will abwan-\n\ndern. 24 % sehen mit Bef\u00fcrchtung in die Zukunft. \u00dcber \n\ndie H\u00e4lfte sieht Probleme bei der Vereinbarkeit von Beruf \n\nund Familie. Kinder in die Welt zu setzen halten 10 % f\u00fcr \n\nnicht verantwortlich und 36 % f\u00fcr eher unverantwortlich. \n\n33 % ist es nicht wichtig, in der Heimat, in der vertrauten \n\nUmgebung zu bleiben. Nur 45 % halten die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr die Verwirklichung ihrer Lebensziele hier \n\nin Sachsen f\u00fcr gut. Ich frage mich: An welcher Stelle ist \n\ndas attraktiv? \n\nStudien, die diesen Namen wirklich verdienen, sind \n\naussagekr\u00e4ftiger. Beispielsweise ist die Zuversicht der \n\nJugendlichen aus sozial benachteiligten Haushalten weiter \n\ngesunken. Die Kluft zwischen den Milieus versch\u00e4rft \n\nsich, so zum Beispiel die 16. Shell-Jugendstudie. Die \n\nSinus-Jugendstudie besagt, dass die Resignation der \n\nsozial Abgeh\u00e4ngten weiter zunimmt. Sie stehen unter \n\neinem gro\u00dfen Belastungsdruck und sind sich unsicher, \n\nwas ihre Berufsaussichten angeht. Es gibt die Abgrenzung \n\ngenau gegen\u00fcber diesen sozial Abgeh\u00e4ngten. Es gibt die \n\nTendenz der Entsolidarisierung. \n\nWenn Sie Jugendliche und ihre Zukunftsaussichten \n\nwirklich ernst nehmen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie nicht \n\nsolche aussagelosen und nichtssagenden Fragen stellen. \n\nSie w\u00fcrden Fragen stellen, die die Lebenswelt junger \n\nMenschen wirklich betreffen. Sie w\u00fcrden Antworten \n\nsuchen, die nicht f\u00fcr Werbezwecke missbraucht werden \n\nk\u00f6nnen, sondern die wichtig sind f\u00fcr eine politische \n\nArbeit mit Langzeitwirkung. Hierin liegt das Problem: \n\nMan glaubt, Sie wollen das eigentlich gar nicht haben. \n\nMan kennt die Reflexion auf jegliche Untersuchungen. \n\nSie fokussieren immer auf die Spitze, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Auf die Breite!) \n\nauf das, was gut gewesen ist, auf den guten und n\u00fctzli-\n\nchen Jugendlichen, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Auf \n\ndie Mehrheit, Frau Werner!) \n\naber die Probleme benennen Sie nicht. \n\nWas ist mit den 10 bis 15 % Jugendlichen, die sich in \n\neinem sogenannten Abstiegsstrudel befinden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist der Rand!) \n\n\u2013 Der Rand ist das. \n\nWas ist mit den 11,8 % Jugendlichen, die ohne Schulab-\n\nschluss die Schule verlassen? Da sind wir im bundeswei-\n\nten Durchschnitt spitze. Der bundesweite Durchschnitt \n\nliegt bei 7,2 %. Wo ist Ihre Antwort auf die explosionsar-\n\ntig wachsenden Kosten bei den Hilfen f\u00fcr Erziehung? In \n\nf\u00fcnf Jahren sind die Kosten um 30 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nKommunen gestiegen. Wo sind Ihre Konzepte zur Be-\n\nk\u00e4mpfung von Kinder- und Jugendarbeit? Wo ist Ihr Blick \n\nauf die Gesamtheit? Perspektiven hei\u00dft doch nicht nur \n\nHeimat, arbeiten und Kinder zeugen. Perspektiven hei\u00dft \n\neinfach mehr, zumindest f\u00fcr junge Leute. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht um gesellschaftspolitische Positionen, um Demo-\n\nkratie, Weltoffenheit, Solidarit\u00e4t, politische Partizipation. \n\nDas spielt in Ihrer sogenannten Jugendstudie einfach \n\nkeine Rolle. \n\nIn der Jugendforschung wissen wir, was die Probleme von \n\njungen Leuten heute sind: Stress mit den Eltern, Sucht- \n\nund Drogenproblematik, Jugendgewalt, Nazis, Umgang \n\nmit Sexualit\u00e4t, Mediennutzung usw. Das spielt in der \n\nStudie alles keine Rolle. Wo sind grundlegende sozial-\n\n\u00f6konomische Daten, die so eine Studie erst belastbar und \n\nverwertbar machen? Es fehlen die Daten nach Alter, nach \n\nGeschlecht, nach Schulform, nach sozialem Status. Das \n\nGanze ist einfach nicht belastbar. Ich glaube, dass Sie das \n\nauch nicht gebrauchen k\u00f6nnen, denn Sie m\u00fcssen sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6559 \n\ndann fragen, ob Ihre Politik die richtige Antwort darauf \n\nist. \n\nDer 3. S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht, also eine \n\nStudie, die diesen Namen auch verdient, hat angemahnt, \n\ndass Angebotsstrukturen stabilisiert werden m\u00fcssen, die \n\nAusbildung muss zukunftsgerecht profiliert werden. Was \n\nist aber im neuen Haushaltsentwurf? Der Landeshilfeju-\n\ngendausschuss hat jetzt die Stellungnahme geschickt, und \n\ner sagt, die Haushaltsans\u00e4tze in der Kinder- und Jugend-\n\nhilfe m\u00fcssen als nicht ausreichend betrachtet werden. Die \n\n\u00dcbernahme der K\u00fcrzungen aus dem Doppelhaushalt ist in \n\nder vorgenommenen Art und Weise auch vor dem Hinter-\n\ngrund der aktuellen Jugendhilfeplanung nicht mehr \n\nhinnehmbar. Er sagt auch, es wird mit drastischen Aus-\n\nwirkungen auf die Jugendhilfelandschaft gerechnet. Es \n\nkommen dazu K\u00fcrzungen bei der Finanzierung des \n\nFreiwilligendienstes, der Einschr\u00e4nkung schulischer \n\nFreizeitangebote, Ausd\u00fcnnung der professionellen Ju-\n\ngendarbeit usw. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das stimmt doch  \n\ngar nicht! \u2013 Jetzt h\u00f6ren Sie mal wieder auf!) \n\nEigentlich sollte sich die CDU sch\u00e4men, mit dieser \n\nUmfrage \u00fcberhaupt eine Debatte anzumelden. Wenn es \n\nIhnen ernst w\u00e4re mit den Haltungen, den Ansichten und \n\nden Bed\u00fcrfnissen junger Menschen, h\u00e4tten Sie heute eine \n\nDebatte beantragt, die sich mit den Ergebnissen des \n\nKonFestivals \u201eJugend gestaltet Sachsen\u201c auseinander-\n\nsetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Dann ist Ihnen das wahrscheinlich nicht wichtig gewe-\n\nsen. \n\nMit deren Antworten f\u00fcr ein lebens-, liebens- und blei-\n\nbenswertes Sachsen h\u00e4tten Sie sich auseinandersetzen \n\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber heute zu diskutieren, w\u00e4re nicht nur \n\nangemessen, sondern tats\u00e4chlich auch wert gewesen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das die Abg. Werner. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 3 Bedarf an einer Kurzintervention. Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Manchmal frage ich mich schon, \n\nFrau Werner, wo wir denn hier leben. Leben Sie den \n\nganzen Tag im S\u00e4chsischen Landtag und lesen vielleicht \n\nden einen oder anderen Bericht in der Zeitung oder \n\nZeitschrift oder gehen Sie auch einmal hinaus ins Leben, \n\nwo die Jugendlichen sind, in Hochschulzentren, abends in \n\ndie Dresdner Neustadt, ins Kino, in die St\u00e4tten, wo sie am \n\nNachmittag im Caf\u00e9 sitzen? \n\nIch sehe die Jugend, die hier in Sachsen ist, die leistungs-\n\nbereit ist, die einen Job haben will und ihn auch bekommt, \n\ndie sich im Gegensatz zu fr\u00fcher die Ausbildungspl\u00e4tze \n\naussuchen kann, wo jetzt die Unternehmen in den Schulen \n\nSchlange stehen, um Jugendliche zu bekommen, die hier \n\nihr Leben verwirklichen k\u00f6nnen, ob im l\u00e4ndlichen Raum \n\noder in der Stadt. Das spielt keine gro\u00dfe Rolle mehr im \n\nFreistaat Sachsen. Wir m\u00fcssen auch einmal \u00fcber diese \n\nJugendlichen sprechen, die hier in Sachsen zufrieden sind, \n\ndie eine Heimat gefunden haben, die hier Arbeit haben. \n\nDa nehmen wir einmal alle Studien beiseite, die Sie \n\nangegriffen haben. Hier haben die jungen Sachsen eine \n\nHeimat gefunden, und sie haben eine Zukunft. Negieren \n\nSie das bitte nicht immer. Wir k\u00f6nnen gerne \u00fcber die \n\nProbleme reden. Das machen wir im Landtag zur Gen\u00fcge. \n\nAber lassen Sie uns einmal \u00fcber die Vorz\u00fcge im Freistaat \n\nSachsen sprechen und dar\u00fcber, dass auch vieles gut ist bei \n\nuns. Dazu ist diese Debatte genau die richtige. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, vorgetragen von Herrn Kollegen Bl\u00e4sner. Frau \n\nWerner reagiert darauf. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Mich im Sonnenlicht \n\nsonnen, bringt, so glaube ich, nichts. Ich m\u00f6chte Ver\u00e4nde-\n\nrungen f\u00fcr die jungen Menschen, denen es hier in Sachsen \n\ngerade nicht gut geht. Diese wurden in der heutigen \n\nDebatte bisher ausgeblendet. Dass sich Jugendliche heute \n\neinen Ausbildungsplatz aussuchen k\u00f6nnen, ist nicht Ihr \n\nVerdienst. Das liegt daran, dass wir eine demografische \n\nEntwicklung haben, dass weniger Jugendliche da sind und \n\ninzwischen mehr Ausbildungspl\u00e4tze vorhanden sind als \n\nJugendliche, die tats\u00e4chlich f\u00fcr diese Ausbildungspl\u00e4tze \n\ninfrage k\u00e4men. \n\nEs \u00e4rgert mich wirklich, wenn Sie immer nur darauf \n\nsehen, was alles gut ist, und sich in diesen sch\u00f6nen \n\nErgebnissen sonnen. Sie reden nicht dar\u00fcber, was mit den \n\nJugendlichen ist, die ohne Schulabschluss die Schule \n\nverlassen. Es gibt ein paar Gie\u00dfkannenprojekte. Aber \n\nwirklich in den l\u00e4ndlichen Raum zu gehen, strukturell \n\nlangfristig Projekte anzuschieben, die den jungen Men-\n\nschen auch helfen w\u00fcrden, das machen Sie nicht. Fehlan-\n\nzeige. Das finden wir im Haushalt nicht. \n\nNicht umsonst machte der Landesjugendhilfeausschuss \n\ndiese Bewertung des Haushaltes. Sie sind doch selbst \n\nMitglied des Landesjugendhilfeausschusses und k\u00f6nnen \n\nsich das regelm\u00e4\u00dfig anh\u00f6ren, sodass ich hoffe, dass auch \n\nentsprechende Auswirkungen vorhanden sind, die den \n\nHaushalt diesbez\u00fcglich ver\u00e4ndern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Frau Kollegin Werner. Wir fahren jetzt in der Redner-\n\nliste fort und kommen zur SPD-Fraktion. Bitte, Herr \n\nHomann, ergreifen Sie das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Debatte \n\nzeigt f\u00fcr mich eines: CDU und FDP haben eigentlich \n\n\u00fcberhaupt kein Interesse, \u00fcber Heimat und Jugend zu \n\ndiskutieren. Sie wollen hier etwas verk\u00fcnden. Herr \n\nSchreiber, es ist ja auch hier schon seit gut drei Jahren Ihr \n\nStil, dass Sie sich vorne in der ersten Runde hinstellen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6560 \n\nverk\u00fcnden, wie toll alles ist, und in der n\u00e4chsten Runde \n\nwerden alle, die auch nur kleine Kritikpunkte an der \n\nPolitik von CDU und FDP ge\u00e4u\u00dfert haben, links und \n\nrechts abgewatscht. Das ist keine Diskussion um Heimat, \n\ndas ist Propaganda, das ist Verk\u00fcndungspolitik und mehr \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch finde, dass man \u00fcber das Gute in diesem Land reden \n\nmuss. Das ist richtig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann tun Sie \n\ndas doch! Los, gehen Sie es mal an!) \n\n\u2013 Das ist kein Problem. \n\nIch finde auch, bei dem, wie Sie sch\u00f6nreden, muss man \n\neinmal genau hinschauen. Sie haben sich ganz gezielt die \n\nZahlen herausgesucht, die Sie gerne haben wollen. Sie \n\nhaben ja in der Studie gelesen, dass 15 % der Jugendli-\n\nchen in Sachsen nicht gerne in Sachsen leben. \n\n(Zurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu. Ich wei\u00df, dass Logik nicht \n\nIhre St\u00e4rke ist, aber h\u00f6ren Sie doch einmal zu! \n\nWenn die 15 % ungern in Sachsen leben, dann w\u00fcrde es ja \n\nbedeuten, dass 15 % auch vorhaben, Sachsen zu verlas-\n\nsen. Das stimmt aber nicht. 33 % wollen Sachsen verlas-\n\nsen, und das hat eine Ursache. Diese Ursache ist auch Ihre \n\nPolitik. Wenn man sich das genau ansieht, wei\u00df man, \n\nwarum. Das wichtigste Lebensziel mit 35 % ist Beruf und \n\nAusbildung, und innerhalb dieser 35 % ist es wichtig, die \n\nSchule gut abzuschlie\u00dfen. \n\nDie Leute, die die Schule gut abschlie\u00dfen wollen, sind \n\nIhnen dankbar f\u00fcr 1,7 Millionen Ausfallstunden im letzten \n\nSchuljahr. Herzlichen Dank, das ist Ihr Verdienst. Sie \n\nwollen gut bezahlte Jobs, das ist der zweite Punkt. Und \n\nwas ist Ihre Strategie? \u2013 Eine Niedriglohnstrategie. So \n\norganisieren Sie, dass mehr Leute aus Sachsen weggehen, \n\nals aus Sachsen weggehen wollen. Das ist auch das \n\nErgebnis Ihrer Politik. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBei den Ergebnissen der Anh\u00f6rung zur Besch\u00e4ftigung in \n\nder Kinder- und Jugendhilfe am 8. Oktober war die \n\nR\u00fcckmeldung an Ihre Regierung eindeutig. Da hat sich \n\nn\u00e4mlich auch kein Sachverst\u00e4ndiger gefunden, der etwas \n\nPositives \u00fcber sie erz\u00e4hlen wollte, ganz nebenbei. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist schon klar!) \n\nDie Nachfrage zum Beispiel bei den Kinder- und Jugend-\n\nangeboten ist h\u00f6her als das Angebot, der Bedarf an Hilfen \n\nsteigt. Wir haben eine Prekarisierung bei den Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen. Die Anzahl der Vollzeitstellen hat um 35 % \n\nabgenommen, der Anteil von Teilzeitstellen hat \u00fcber 50 % \n\nzugelegt, sp\u00fcrbarer Anstieg bei Krankheit und Burn-out \n\nund sp\u00fcrbarer Anstieg bei Altersbesch\u00e4ftigung und \n\nFachkr\u00e4ftemangel. Das ist die Situation. Ihre Strategie \n\ndagegen ist gleich null. \n\nDann komme ich zum Thema attraktives Sachsen. Das ist \n\nrichtig. Wir leben in einem attraktiven Sachsen. Das sind \n\ndie Menschen, die sich trotz schlechter Bezahlung in die \n\nJugendclubs und hinter die Bar stellen, die im ehrenamtli-\n\nchen Engagement Tausende von Vereinen hier hochhalten, \n\nobwohl sie Tag f\u00fcr Tag von Ihnen Kn\u00fcppel zwischen die \n\nBeine geworfen bekommen. Das sind die Menschen, die \n\nSachsen attraktiv machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Schauen Sie sich die \n\nFris\u00f6re an, die werden schlecht bezahlt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Homann. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nergreift erneut Frau Kollegin Herrmann das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Als ich die Studie das erste Mal in \n\ndie Hand genommen habe, habe ich mir so \u00fcberlegt: \n\nWarum haben Sie die \u00fcberhaupt gemacht? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nIch habe sie nicht gemacht!) \n\nWarum ist diese Studie in Auftrag gegeben worden? Ich \n\nhatte ein wenig den Eindruck, sie ist in Auftrag gegeben \n\nworden auch als Balsam f\u00fcr Ihre Seele, weil Sie genau \n\nwissen, wie der Haushaltsentwurf aussieht, dass im \n\nBereich Kinder- und Jugendarbeit weiter gek\u00fcrzt werden \n\nwird. Weil Sie genau das wissen, brauchen Sie Best\u00e4ti-\n\ngung. \n\nSie haben mir vorhin unterstellt, ich w\u00fcrde nur das \n\nNegative sehen. Ehrlich gesagt, ist es f\u00fcr mich v\u00f6llig klar, \n\ndass viele Jugendliche antworten, dass sie gern in Sachsen \n\nleben. Es w\u00e4re erstaunlich, w\u00fcrden sie etwas anderes \n\nantworten. Ein 15- oder 16-J\u00e4hriger soll antworten, nein, \n\nich w\u00fcrde \u2013 beispielsweise \u2013 lieber in Nordrhein-\n\nWestfalen sein? Das w\u00e4re echt ein Armutszeugnis. Aber \n\ndamit habe ich auch nicht gerechnet. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie \n\nentm\u00fcndigen junge Leute, oder wie?!) \n\nWenn Sie Ihre eigene Studie ernst nehmen, dann ist ja \n\nzum Beispiel auch eine Frage enthalten: Auslandsaufent-\n\nhalt ist f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung von Vorteil oder \n\nvon Nachteil? \u2013 und wie viele das machen wollen. Dazu \n\nsagen 61 %, sie wollen das eigentlich machen, es w\u00e4re \n\nvon Vorteil. Auf die Frage: Haben Sie ihn schon gemacht \n\noder planen Sie ihn? antworten 71 % mit Nein. Diese \n\nDiskrepanz muss Ihnen doch zu denken geben. 61 % \n\nwollen \u2013 eigentlich finden sie es gut, so etwas zu machen \n\n\u2013 und 71 % sagen, geplant ist es aber nicht. Das ist ein \n\nManko, denn ein Auslandsaufenthalt erweitert die Welt-\n\nsicht. Solche Dinge sollten Sie wirklich ernst nehmen. \n\nOder wenn viele sagen, sie wollen Familie, sie wollen \n\nKinder, und dann wissen wir aber ganz genau, wie hoch \n\ndie Scheidungsrate ist, und wir wissen ganz genau, wie \n\nviele Hilfen zur Erziehung in Sachsen stattfinden, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6561 \n\nergibt sich eine Diskrepanz und man muss sich dar\u00fcber \n\nGedanken machen, was man dazu beitragen kann, dass \n\ndiese Vision, die junge Menschen haben, auch Wirklich-\n\nkeit werden kann, dass sie die Chance haben, sie umzu-\n\nsetzen. Wir alle wissen, dass es in jeder Beziehung \n\nschwierige Situationen gibt, und da muss man eben zum \n\nBeispiel die Einrichtungen st\u00e4rken und die Ehe- und \n\nFamilienberatung anbieten. \n\nZu diesem ganzen Komplex geh\u00f6rt auch noch das  \n\nKonFestival, das stattgefunden hat, wo sich die Jugendli-\n\nchen selbst die Themen aussuchen konnten, mit denen sie \n\nsich besch\u00e4ftigen wollen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Auserlesene!) \n\n\u2013 Ob das repr\u00e4sentativ ist oder nicht \u2013; jedenfalls konnten \n\nsich Jugendliche die Themen selbst heraussuchen. Wenn \n\nman sieht, wie viele Jugendliche in welche Arbeitsgruppe \n\ngegangen sind, dann sind in die Arbeitsgruppe Entschei-\n\ndungen des Bildungswesens nach Klasse 4 15 Jugendliche \n\ngegangen und haben sich mit der Frage besch\u00e4ftigt, dass \n\nSch\u00fcler nach zehn Jahren keine Entscheidungschance \n\nhaben, dass der Klassenverband zu fr\u00fch zerrissen wird \u2013 \n\nalso ein Thema, das Jugendliche offenbar sehr interessiert \n\n\u2013; und 18 Jugendliche sind in die Gruppe Jugendbeteili-\n\ngung und Kommunen gegangen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: 15 von wie vielen?) \n\n\u2013 Ich glaube, es waren 60, aber ich wei\u00df es nicht genau. \n\nAber immerhin ist das f\u00fcr die, die dort waren, ein wichti-\n\nges Thema gewesen: Jugendbeteiligung und Kommunen. \n\nDas ist ein Vorschlag, den wir Ihnen schon lange machen, \n\nund es befindet sich ja aktuell ein Gesetzentwurf im \n\nVerfahren, den Sie offenbar nicht aufgreifen. Jetzt sagen \n\ndie Jugendlichen selbst: Jugendbeteiligung bei Entschei-\n\ndungen, die das Leben der Jugendlichen tangieren: Anh\u00f6-\n\nrungsrecht, Antragsrecht, p\u00e4dagogische Begleitung von \n\nJugendlichen in Jugendgremien, Finanzierung von Ju-\n\ngendleben. Das sind die Themen \u2013 dort sind 18 Jugendli-\n\nche hineingegangen \u2013, die Jugendliche interessieren. \n\nDann bin ich noch einmal auf die Internetseite zum \n\nKonFestival gegangen, die geschaltet ist. Erstaunlich ist, \n\ndass man pl\u00f6tzlich beim Ministerpr\u00e4sidenten landet, wenn \n\nman auf diese Seite geht \u2013 sozusagen als \u00dcbervater, oder \n\nich wei\u00df nicht, wie ich das verstehen soll. Ein Satz hat \n\nmich besonders interessiert: \u201eAn Vorschl\u00e4gen mangelte es \n\nden jungen Sachsen jedenfalls nicht. Um die Umsetzung \n\nk\u00fcmmern sich dann die gro\u00dfen Politiker.\u201c \n\nNa, danke sch\u00f6n! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: So ist nun mal das \n\nRechtssystem in Deutschland, Frau Herrmann!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Herrmann \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Gibt es noch Redebe-\n\ndarf bei der NPD-Fraktion in dieser Aktuellen Debatte? \u2013 \n\nNein. Dann k\u00f6nnten wir jetzt in eine dritte Runde eintre-\n\nten, und das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nder CDU Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur noch \n\nkurz auf einige Redebeitr\u00e4ge eingehen. \n\nFrau Werner, nur weil man nicht st\u00e4ndig 11 % von fr\u00fch \n\nbis morgens thematisiert, hei\u00dft das ja nicht, dass man sich \n\nder Problemlage nicht bewusst ist. Es muss aber in diesem \n\nHaus auch einmal gestattet sein, \u00fcber die Dinge, \u00fcber die \n\nSorgen und N\u00f6te, zu sprechen, die von einer Mehrheit \n\nfestgestellt werden, die eine Mehrheit in unserem Land \n\nbetreffen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Eine Mehrheit \u2026!) \n\nWenn Sie die 11 % ohne Schulabschluss ansprechen, \n\nhaben Sie nat\u00fcrlich recht, dass das zu viele sind, und das \n\nhaben wir schon mehr als genug in diesem Haus \u2013 gleich, \n\nob im Plenum oder im Ausschuss \u2013 besprochen. Aber \n\ndann schauen Sie bitte einmal genau hin, und wenn Sie \n\ndas in den Raum werfen, sagen Sie auch dazu, warum \n\ndem so ist. \n\n(Heike Werner, DIE LINKE: \n\nWeil Sie die F\u00f6rderschulen \u2026!) \n\nDann gibt es eben in Sachsen Bedingungen, \u00fcber die wir \n\nuns einig sind und die genau das F\u00f6rderschulwesen an \n\ndieser Stelle forcieren, dass wir den gr\u00f6\u00dften Teil derer, die \n\nohne Schulabschluss sind, in den F\u00f6rderschulen haben. \n\nWir sind uns doch darin einig, dass sich daran etwas \n\n\u00e4ndern muss. \n\nWir haben diese Debatte hier nicht angesto\u00dfen, Henning \n\nHomann, um eine gro\u00dfe Bildungsdebatte zu f\u00fchren; auch \n\ndas haben wir in den letzten Wochen und Monaten genug \n\ngetan. \n\nWenn ich jetzt einmal auf den Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss zu sprechen komme, ist es schon interessant, dass \n\nman sich hier hinstellt und \u00fcber die Stellungnahme des \n\nLandesjugendhilfeausschusses philosophiert \u2013 abgesehen \n\ndavon, dass es noch nie eine Stellungnahme gab, in der \n\ngestanden h\u00e4tte, wir haben genug Geld, danke. Aber ich \n\nfinde es schon interessant, diese Stellungnahme zu zitie-\n\nren. Dazu muss man aber auch wissen, dass weder eine \n\nFrau Klepsch \u2013 die ein St\u00fcck weit entschuldigt ist, obwohl \n\nsie einen Stellvertreter hat \u2013 noch eine Frau Bonk, die ich \n\nin der gesamten Legislatur als Mitglied des Landesju-\n\ngendhilfeausschusses noch nicht ein einziges Mal gesehen \n\nhabe \u2013 auch nicht ihren Vertreter \u2013, \n\n(Robert Clemen, CDU: Was? Na so was!) \n\nnoch eine Anja Stephan bei der Beratung des Unteraus-\n\nschusses 1 zum Haushalt anwesend waren. Genauso \n\nwenig, Herr Homann, waren Sie anwesend. Sie haben es \n\nvorgezogen, Ihren Stellvertreter zu schicken. Also neh-\n\nmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber wenn Sie sich hier hinstel-\n\nlen und philosophieren, dann nehmen Sie auch an den \n\nHaushaltsberatungen teil und zitieren nicht nur andere \n\nLeute. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6562 \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nSie haben an dieser Stelle gar nichts getan. \n\nHerr Homann, es ist doch gut, wenn wir hier kontr\u00e4r zu \n\ndiesem Thema diskutieren. Die Vergangenheit hat doch \n\ngezeigt, dass kontr\u00e4re Diskussionen an einigen Stellen \u2013 \n\nan vielen Stellen \u2013 auch schon zu Bewegung gef\u00fchrt \n\nhaben. Ich frage nur, wie Sie es erreichen wollen, in \n\ndiesem Bundesland Zuversicht zu schaffen, wenn Sie alle \n\nnur Negatives sagen \u2013 Herrn Dulig nehme ich hier expli-\n\nzit aus. Aber Sie haben es wieder getan. Man kann zwar \n\nauch Sachen guthei\u00dfen, haben Sie gesagt, aber \u2013 und dann \n\ngab es nur das Aber \u2013 Sie haben nicht ein positives Wort \n\n\u00fcber das, was in diesem Freistaat passiert, genannt. \n\nFrau Herrmann, Sie beklagen die Beteiligungsformen, \n\ndass sich Kinder und Jugendliche beteiligen wollen. \n\nHaben Sie einmal in die Studie geschaut? \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Welche Studie denn?) \n\nHaben Sie einmal hineingeschaut, wie viel Prozent der \n\n1 002 Befragten meinen, dass sie nicht repr\u00e4sentiert \n\nwerden; die sich mehr Repr\u00e4sentation durch Politiker, \n\nVerb\u00e4nde usw. w\u00fcnschen? \n\n(Henning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWie viele sind es denn laut der Studie? Ganze 4 %, f\u00fcr die \n\ndas wichtig ist oder eben im Umkehrschluss unzureichend \n\nist. Wenn am KonFestival 60 Personen teilgenommen \n\nhaben, \n\n(Zurufe von der SPD: Es waren 80!) \n\n\u2013 gut, dann waren es halt 80 Personen \u2013, dann schauen Sie \n\nsich doch bitte einmal an, wer sich dort beteiligt. Wenn \n\nder fast komplette Landessch\u00fclerrat dort sitzt, dann ist es \n\ndoch logisch, dass das Thema Bildung im Vordergrund \n\nsteht; das ist ja auch nicht schlimm. Aber dann spielen Sie \n\ndas doch nicht aus gegen eine Studie, an der 1 002 junge \n\nLeute \u2013 wenn auch \u00fcber Festnetzanschluss \u2013 befragt \n\nworden sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n(Henning Homann, SPD, geht \n\nwieder zu seinem Platz zur\u00fcck.) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, ich gestatte. \u2013 Herr Homann \n\nm\u00f6chte nicht mehr, vielleicht \u2013 \u2013 \n\n(Henning Homann, SPD: Weil das \n\nso \u00fcberzeugend war, Herr Schreiber!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Homann. \n\nWeil das so \u00fcberzeugend war und Sie sich wieder hinset-\n\nzen \u2013 ich bin fertig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU noch einmal Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nIch sehe, dass Herr Homann die Gelegenheit nutzen \n\nm\u00f6chte, eine Kurzintervention vorzutragen. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte feststellen: Herr \n\nSchreiber, Sie haben laut Gesch\u00e4ftsordnung die M\u00f6glich-\n\nkeit, auf eine Kurzintervention zu antworten. Vielleicht \n\nlassen Sie dann die kleinen dummen Spr\u00fcche weg; dann \n\nwerden Sie auch glaubw\u00fcrdiger. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Schreiber hat behauptet, dass ich gute Entwicklun-\n\ngen, die in Sachsen laufen, nicht erw\u00e4hnte h\u00e4tte. Das \n\nstimmt nicht. Ich habe die vielen ehrenamtlichen Men-\n\nschen, die sich in Tausenden Vereinen in Sachsen f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche einsetzen, explizit herausgestellt. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe in diesem Zusammenhang erw\u00e4hnt, dass die \n\nvielen ehrenamtlich T\u00e4tigen die Unterst\u00fctzung, die sie \n\nvon der Regierung aus CDU und FDP erhalten, nicht als \n\nausreichend empfinden. Das ist in den letzten Jahren \n\nmehrfach festgestellt worden. \n\nIch habe noch eine Frage an Herrn Schreiber \u2013 vielleicht \n\nwollen Sie darauf eingehen \u2013: Wie oft waren Sie als \n\nordentliches Mitglied eigentlich in den letzten drei Jahren \n\nbeim Unterausschuss 2? \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nAbg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kann auf die \n\nKurzintervention reagiert werden. Kollege Schreiber tut \n\ndas am Mikrofon 5. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Homann, Ihre Bemerkung \n\nmit den \u201ekleinen dummen Spr\u00fcchen\u201c kann ich einfach \n\nzur\u00fcckgeben; das haben Sie gerade ganz toll bewiesen. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nSie wissen genau \u2013 vielleicht wissen Sie es auch nicht; \n\ndann sage ich es Ihnen jetzt \u2013, dass ich zwar Mitglied des \n\nUnterausschusses 2 bin, dass es aber eine Regelung gibt, \n\nwonach dort immer automatisch der Vertreter hingeht. \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\nNur, Herr Homann, bei Ihnen gilt diese Regelung eben \n\nnicht. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Ach so?) \n\n\u2013 Moment! Das hei\u00dft nicht, dass die Regelung nicht f\u00fcr \n\nSie gilt bzw. dass Sie keinen Anspruch darauf haben, dass \n\nsie nicht gilt, sondern bei Ihnen ist das anscheinend nicht \n\nso geregelt. Mal kommen Sie, mal kommt Herr Sch\u00e4fer. \n\nNehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber am Ende stehen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6563 \n\nhier und verteidigen Dinge, \u00fcber die Sie selbst \u00fcberhaupt \n\nnicht mitberaten haben. Bleiben Sie doch einfach ehrlich \n\nan der Stelle! \n\nWie gesagt, Ihre Bemerkung mit den \u201ekleinen dummen \n\nSpr\u00fcchen\u201c gebe ich einfach zur\u00fcck. \n\nSie haben ferner dargelegt, dass viele Jugendarbeiter gute \n\nArbeit leisten. Ich denke, das ist in den vergangenen \n\nWochen und Monaten mehr als genug best\u00e4tigt worden. \n\nDas bestreitet wohl niemand. Sie aber stellen es immer so \n\ndar, als ob die geknechtet w\u00fcrden, als ob irgendjemand \n\nden Menschen etwas B\u00f6ses wolle. Ich sage es Ihnen sehr \n\ndeutlich: Es gibt noch ganz andere Berufsgruppen, die \n\nWertsch\u00f6pfung erbringen, aber viel, viel schlechter \n\nbezahlt werden \n\n(Henning Homann, SPD: \n\nDaf\u00fcr haben Sie doch gesorgt!) \n\nund trotzdem jeden Tag arbeiten. Das hat nicht nur etwas \n\nmit Mindestl\u00f6hnen zu tun. Es hat auch etwas damit zu tun \n\n\u2013 das ist selbstkritisch zu sagen \u2013, was wir alle bereit sind, \n\nf\u00fcr Dienstleistungen an Geld auszugeben. Das ist das \n\neigentliche Problem in unserer Gesellschaft. Denn \u201eGeiz \n\nist geil!\u201c ist in Deutschland eine Volkskrankheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Kind, was \n\nbezahlen Sie denn beim Fris\u00f6r? Sagen Sie \n\nes doch mal! 10 Euro? 9 Euro? 8 Euro?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wer noch etwas zu dem \n\nRedebeitrag des Vorredners beitragen m\u00f6chte, der hat \n\nimmer noch die M\u00f6glichkeit, eine Kurzintervention \n\nvorzutragen, wenn die Kurzinterventionen f\u00fcr seine \n\nFraktion nicht mit zwei St\u00fcck schon verbraucht sind. \n\nWir gehen in der dritten Rednerrunde weiter: Gibt es aus \n\nden Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 M\u00f6chte die Links-\n\nfraktion in dieser Runde nochmals das Wort ergreifen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. SPD? \u2013 Auch nicht. GR\u00dcNE? \u2013 \n\nNicht. NPD? \u2013 Auch nicht. \n\nDamit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, es ist \n\nnicht nur ein blo\u00dfes Gef\u00fchl, dass der Freistaat Sachsen \n\neine gute Heimat bietet. Der weitaus \u00fcberwiegende Teil \n\nunserer Jugend lebt gern hier, sieht hier seine Heimat, ist \n\npositiv gestimmt, h\u00e4ngt an der Familie und will selbst \n\neine gr\u00fcnden. Die Aktuelle Debatte hat diese Feststellung \n\nuntersetzt. Das zeigt aber auch die aktuelle Studie zu den \n\nLebenszielen junger Menschen in Sachsen. \n\n\u00dcbrigens: Die Jugendstudie des SMS hat f\u00fcr die letzten \n\nJahre \u00e4hnliche Ergebnisse gebracht. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nwerden wir auch \u00fcber den n\u00e4chsten Kinder- und Jugend-\n\nbericht hier diskutieren, vielleicht auch in einer Aktuellen \n\nDebatte. Ich freue mich schon darauf. \n\nJa, ich \u00fcberzeuge mich h\u00e4ufig selbst davon und kann auch \n\naus meiner Anschauung sagen: Unsere Jugend ist positiv \n\ngestimmt und zugleich selbstbewusst genug, um Beteili-\n\ngung einzufordern und die Schritte zur Sicherung der \n\nSozialversicherungssysteme kritisch zu hinterfragen. \n\nDrei Beispiele daf\u00fcr aus den letzten drei Wochen: \n\nBeim KonFestival 2012 vor zwei Wochen konnte ich \n\ngemeinsam mit dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten und Frau \n\nKollegin Kurth erleben, wie Jugendliche sich ganz be-\n\nwusst mit ihrer Umwelt auseinandersetzen und selbstbe-\n\nwusst, aber nicht realit\u00e4tsfern Forderungen aufstellen. Das \n\nKonFestival bot eine neue Form, mit unseren Jugendli-\n\nchen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, mit ihnen \u00fcber Ihre \n\nAnliegen \u2013 auch \u00fcber ihre Sorgen und N\u00f6te \u2013 zu spre-\n\nchen. \n\nTrotz der harten Diskussion waren die beteiligten Jugend-\n\nlichen am Ende des intensiven Arbeitstages positiv \n\ngestimmt. Ich zitiere einen Teilnehmer: \n\n\u201eIch fand es gut. Eine tolle Atmosph\u00e4re! Wir konnten \n\nunsere Meinung sagen. Wir konnten direkt mit den \n\nPolitikerinnen und Politikern sprechen. Es gibt vieles, was \n\nich mitnehmen kann.\u201c \n\nLehrermangel, Politische Bildung in der Schule wurden \n\ngenauso thematisiert wie Lehrplangestaltung, Berufsori-\n\nentierung, Rente etc. \n\nEine weiteres Beispiel: Bei der Filmpremiere von \u201eLast \n\nTomorrrow\u201c, dem Film, den die Deutsche Kinder- und \n\nJugendstiftung gemeinsam mit dem Projekt \u201eHoch vom \n\nSofa!\u201c, das wir auch unterst\u00fctzen, erm\u00f6glichte, war ich \n\nbegeistert von der Professionalit\u00e4t unserer Jugendlichen. \n\nSie haben einen Film selbst geschrieben, gedreht, ge-\n\nschnitten und vertont \u2013 einen anspruchsvollen Film von \n\nJugendlichen f\u00fcr Jugendliche. Das Rundkino in Dresden \n\nwar vollbesetzt. Es war einfach toll! \n\nBei der Verleihung der Annen-Medaille \u2013 Herr Vizepr\u00e4si-\n\ndent Wehner war mit vor Ort \u2013 haben Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler die Laudatio f\u00fcr die zu Ehrenden vorbereitet. Sie \n\nhaben sie mit einem solchen Ma\u00df an Respekt, Empathie \n\nund Engagement erarbeitet und vorgetragen, dass ich bei \n\ndem Gedanken daran jetzt noch G\u00e4nsehaut bekomme. \n\nGleichwohl: Die Welt ist nicht 24 Stunden am Tag rosig. \n\nNicht alles ist perfekt; das wissen Sie genauso gut wie \n\nich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Ministerin! \n\nIch pers\u00f6nlich fand das KonFestival von der Durchf\u00fch-\n\nrung, der Moderation und der Methode her ausgezeichnet. \n\nDeshalb geht mein Dank an Sie und die vielen Verb\u00e4nde, \n\ndie daran mitgewirkt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6564 \n\nMich w\u00fcrde interessieren, was Sie von der Kritik halten, \n\ndie Herr Schreiber vorhin ge\u00e4u\u00dfert hat. Es wurde kriti-\n\nsiert, dass das eine sehr elit\u00e4re, nicht repr\u00e4sentative \n\nVeranstaltung gewesen sei, weshalb die Vorschl\u00e4ge nur \n\nbeschr\u00e4nkt G\u00fcltigkeit h\u00e4tten. Wie stehen Sie zu der Kritik \n\nvon Herrn Schreiber? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: F\u00fcr mich hat dieser Jugendkongress \n\ngezeigt: Wir nehmen unsere Jugendlichen ernst. Wir \n\nh\u00f6ren ihnen zu. Wir sind mit ihnen im Dialog. Vor allen \n\nDingen: Wir halten unsere Versprechen. Sie werden auch \n\neine Antwort bekommen auf die Fragen, die sie dort \n\ngestellt haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Henning Homann, SPD: \n\nUnd die Antwort auf meine Frage?) \n\n\u2013 Das ist die Antwort auf Ihre Frage. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen \n\nbei der SPD und den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe soeben \n\ndavon gesprochen, dass die Welt nicht 24 Stunden am Tag \n\nrosig ist. Sehr wohl gibt es Kinder und Jugendliche, die \n\nverst\u00e4rkt Hilfe brauchen, um ihren Lebensweg erfolgreich \n\ngehen zu k\u00f6nnen. Ich sage: Jeder junge Mensch ist uns \n\nwichtig. Wir k\u00fcmmern uns um alle. Daf\u00fcr bauen wir den \n\npr\u00e4ventiven Kinderschutz aus; denn kein Jugendlicher \n\nwird als Jugendlicher geboren. Wir frieren die Jugendpau-\n\nschale ein und starten eine Initiative zum erzieherischen \n\nKinder- und Jugendschutz. Wir f\u00f6rdern chancengerechte \n\nBildung. Wir sichern die Jugendberufshilfe, die Produkti-\n\nonsschulen, die Kompetenzentwicklung von Sch\u00fclern und \n\ndas freiwillige Engagement. Mit diesen Ma\u00dfnahmen \n\nstabilisieren wir den Rahmen f\u00fcr ein gelingendes Auf-\n\nwachsen von jungen Menschen im Freistaat Sachsen \u2013 \n\nvon allen jungen Menschen. \n\nAber nichts ist so gut, dass es nicht noch verbessert \n\nwerden kann. Daf\u00fcr wird sich die gesamte Staatsregierung \n\nmit all ihren Kr\u00e4ften einsetzen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Botschaft \n\nan unsere jungen Menschen in Sachsen ist klar: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \u201eWir sind gut!\u201c) \n\nIhr habt beste Chancen, eure Lebensziele und Erwartun-\n\ngen tats\u00e4chlich zu realisieren. Jede und jeder wird bei uns \n\ngebraucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAusbildungspl\u00e4tze und sehr gute Studienpl\u00e4tze sind \n\nvorhanden. Wir brauchen euch in der Pflege in der Zu-\n\nkunft und vieles andere mehr. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist eigenn\u00fctzig!) \n\nJa, schaut euch Europa an, ja, schaut euch die Welt an, \n\naber hier sind eure Wurzeln, hier habt ihr die besten \n\nChancen. Bringt gute Fachkr\u00e4fte mit, denn Heimat hei\u00dft \n\nauch Handeln und Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatministerin Clau\u00df. Ich sehe jetzt auch \n\nkeinen Redebedarf mehr in dieser 1. Aktuellen Debatte. \n\nSie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nK\u00f6rperliche Unversehrtheit von (Klein-) Kindern sch\u00fctzen \u2013 \n\nBeschneidungsverbot bis zur eigenen Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit durchsetzen! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Aufschrei war gro\u00df, als das Landgericht K\u00f6ln \n\ndie religi\u00f6se Beschneidung eines Kindes als K\u00f6rperverlet-\n\nzung einstufte, weil das Grundrecht auf k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit nach Artikel 2 Abs. 2 Grundgesetz h\u00f6her \n\neingestuft wird als religi\u00f6se Befindlichkeiten. Obwohl die \n\nKomplikationsrate bei bis zu 10 % liegt, wird heute der \n\nalttestamentarische Ritus der Beschneidung als harmloser \n\nEingriff bagatellisiert. Einhellig droschen der Zentralrat \n\nder Juden und der Zentralrat der Muslime auf die Richter \n\nein, unterst\u00fctzt von Glaubensfreunden aus dem Ausland, \n\nso zum Beispiel dem Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen \n\nRabbiner, Pinchas Goldschmidt, der vom \u201evielleicht \n\ngravierendsten Angriff auf j\u00fcdisches Leben in Europa \n\nnach dem Holocaust\u201c gesprochen hat. \n\nAnstatt sich nun die Einmischung in innere Angelegenhei-\n\nten zu verbitten, legte die Bundesregierung eilig einen \n\nGesetzentwurf zur Legalisierung von Beschneidungen \n\nvor, der Juden und Muslime letztendlich einen Persil-\n\nschein zur Genitalverst\u00fcmmelung erteilt. Der Berufsver-\n\nband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte bezeichnete das Gesetz \n\nals katastrophal, da die k\u00f6rperliche Unversehrtheit von \n\nKindern drittrangig gegen\u00fcber Elternrecht und Religions-\n\nfreiheit behandelt w\u00fcrde. Diese Entscheidung verwundert \n\naber nicht, denn die Politiker bekamen ja Post vom \n\nZentralratspr\u00e4sidenten Dieter Graumann, dessen frecher \n\nAppell nat\u00fcrlich seine Fr\u00fcchte getragen hat. Es gibt zwar \n\nPseudobedingungen, es ist zum Beispiel unverantwort-\n\nlich, aber weiterhin erlaubt, dass selbst Personen ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6565 \n\n\u00e4rztliche Ausbildung diesen Eingriff vornehmen d\u00fcrfen. \n\nAllein das, meine Damen und Herren, zeigt, dass es sich \n\nhier um ein Gef\u00e4lligkeitsgesetz handelt, mit dem man die \n\nj\u00fcdische und islamische Lobby im Lande milde stimmen \n\nwill. \n\nDas kann und darf jedoch nicht Grundlage politischen \n\nHandelns sein. Wir sagen, kleine Jungen sind f\u00fcr uns kein \n\nObjekt religi\u00f6ser Begehrlichkeiten. Wir fordern deshalb \n\nden Schutz ihres k\u00f6rperlichen und religi\u00f6sen Selbstbe-\n\nstimmungsrechts. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFakt ist, meine Damen und Herren: Anders als bei der \n\nchristlichen Taufe hinterl\u00e4sst die Verst\u00fcmmelung unm\u00fcn-\n\ndiger Kleinkinder lebenslange k\u00f6rperliche und seelische \n\nSch\u00e4den. Es ist bemerkenswert, dass mit Ruth Steiner am \n\n8. Oktober 2012 in der \u201eFAZ\u201c eine Vertreterin eines \n\nprogressiv ausgerichteten Judentums anregte, die Traditi-\n\nonen und Rituale auf den Pr\u00fcfstand zu stellen; denn, so \n\nRuth Steiner, der \u201eGlaube, dass wir dieses Recht [zur \n\nBeschneidung] haben, beruht auf der Einstellung, dass \n\nKinder unser Eigentum sind, \u00fcber das Eltern und Religion \n\nverf\u00fcgen k\u00f6nnen. Kinder sind aber nicht unser Eigen-\n\ntum.\u201c \n\nIn den USA hat sich gar eine Vereinigung von Juden \n\ngegr\u00fcndet, die sich f\u00fcr die Abschaffung der Beschneidung \n\neinsetzt. Auf ihrer Netzseite bekennt sie: \u201eWir sind klug \n\ngenug zu verstehen, dass die Penisverst\u00fcmmelung bei \n\nkleinen Jungen keine akzeptable Praxis mehr in der \n\nheutigen Zeit ist.\u201c Man fragt sich, warum setzen sich \n\nnicht deutsche Politiker bei j\u00fcdischen und muslimischen \n\nVerb\u00e4nden wenigstens f\u00fcr eine humane Regelung ein, wie \n\nzum Beispiel in Gro\u00dfbritannien, wo das Beschneidungsri-\n\ntual, die sogenannte Brit Mila, als symbolischer schmerz-\n\nloser Akt, als sogenannte Brit Schalom, vollzogen wird. \n\nOder besser noch: Warum k\u00f6nnen Juden und Muslime \n\neigentlich nicht selber eine Praxis w\u00e4hlen, die mit dem \n\nGrundgesetz und dem K\u00f6lner Urteil vereinbar ist? \n\nDas alles, meine Damen und Herren, zeigt, dass man gar \n\nnicht nach einer vertretbaren L\u00f6sung sucht, sondern dass \n\nes allein um eine Demonstration der Macht geht. Mit \n\ndiesem miesen Spiel der j\u00fcdischen und islamischen \n\nLobby in diesem Land muss endlich Schluss sein. Lassen \n\nSie sich, meine Damen und Herren, nicht l\u00e4nger vor den \n\nKarren reaktion\u00e4rer ewig gestriger Zentralr\u00e4te spannen! \n\nH\u00e4ngen Sie nicht l\u00e4nger am Rockzipfel der j\u00fcdischen und \n\nislamischen Lobby! Helfen Sie mit, die k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit von Kindern in unserem Land durchzuset-\n\nzen, so wie es die rechtlichen Bestimmungen bei uns \n\nvorsehen, so wie es die UN-Kinderrechtskonvention \n\nvorsieht, die auch die Bundesrepublik Deutschland \n\nunterzeichnet hat und die nun vom Gesetzgeber mit F\u00fc\u00dfen \n\ngetreten wird. In der Kinderrechtskonvention der UN \n\nhei\u00dft es: \u201eDie Vertragsstaaten treffen alle wirksamen und \n\ngeeigneten Ma\u00dfnahmen, um \u00fcberlieferte Br\u00e4uche, die f\u00fcr \n\ndie Gesundheit der Kinder sch\u00e4dlich sind, abzuschaffen.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der NPD der Abg. Apfel. Wir treten jetzt \n\nin die weitere Rednerreihe ein. Wer will das Wort ergrei-\n\nfen? \u2013 Ich sehe Herrn Kollegen Biesok. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der \n\nNotredner f\u00fcr alle anderen!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion hat heute eine Aktuelle Debat-\n\nte zu einem Thema angeregt, das weder hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag entschieden werden kann, noch dass es \n\neine gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche Relevanz in Sachsen hat. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir haben gestern \n\n\u00fcber die Strompreise geredet, die auch \n\nnicht in Sachsen entschieden werden!) \n\nZiel ist es allein, religi\u00f6s begr\u00fcndete Traditionen von \n\nJuden und Muslimen zu diskreditieren und sie als unver-\n\neinbar mit unseren Werten darzustellen. Lediglich vorge-\n\nschoben wird das Ziel verfolgt, S\u00e4uglinge und Kleinkin-\n\nder vor der Beschneidung zu sch\u00fctzen. Es geht Ihnen im \n\nWesentlichen aber darum, die Andersartigkeit anderer \n\nReligionen und Kulturen darzustellen, um diese Andersar-\n\ntigkeit f\u00fcr Ihre ausl\u00e4nderfeindlichen Tendenzen zu nutzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDies allein ist der Hintergrund der heutigen Debatte. Ich \n\nm\u00f6chte sie gern wieder auf den Kern zur\u00fcckf\u00fchren. Wir \n\nhaben es mit der schwierigen Abw\u00e4gung von drei Grund-\n\nrechten aus unserer Verfassung zu tun, dem Recht und der \n\nPflicht der Eltern zur Erziehung ihrer Kinder, der Religi-\n\nonsfreiheit, die auch beinhaltet, die Kinder in religi\u00f6ser \n\nund weltanschaulicher Hinsicht zu erziehen, und dem \n\nRecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das z\u00e4hlt am wenigsten!) \n\nDie Glaubensfreiheit beinhaltet sowohl, einen Glauben zu \n\nhaben, als auch Glaubens\u00fcberzeugungen leben zu k\u00f6nnen. \n\nIch habe einen tiefen Respekt vor der j\u00fcdischen und der \n\nmuslimischen Religion einschlie\u00dflich ihrer religi\u00f6sen \n\nHandlungen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \n\nsagen, auch als Abgrenzung zur NPD, die diesen Respekt \n\nnicht hat. Aber die Religionsfreiheit und auch das Recht \n\nder Eltern auf Erziehung ihrer Kinder haben meines \n\nErachtens ihre Grenze in der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit \n\ndes Menschen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \n\nbei der CDU \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nBei der schwerwiegenden Abw\u00e4gung dieser drei Grund-\n\nrechte, die ich gerade dargestellt habe, komme ich \u2013 und \n\ndas m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen \u2013 zu einem anderen \n\nErgebnis als die Bundesregierung. F\u00fcr mich ist die k\u00f6r-\n\nperliche Unversehrtheit ein unverletzlicher Wert und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6566 \n\nentsprechend m\u00f6chte ich eine andere Regelung in \n\nDeutschland haben. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei  \n\nder CDU und Beifall bei der NPD) \n\nDas Recht auf Schutz der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit ist \n\nnicht nur ein Recht, das den Staat bindet, dass ihn ver-\n\npflichtet, als Staat nicht in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit \n\ndes Menschen einzugreifen, dieses Recht begr\u00fcndet auch \n\neine Schutzpflicht gegen\u00fcber Menschen, die selber noch \n\nnicht entscheiden bzw. sich wehren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Schutzpflicht des Staates verletzen wir, wenn wir \n\nerlauben, dass an Kleinkindern operative Handlungen \n\nvorgenommen werden, die nicht medizinisch indiziert \n\nsind. Wir haben als Staat auch eine Schutzpflicht, gegen-\n\n\u00fcber den Eltern, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kinder nicht \n\nohne entsprechende medizinische Indikation operiert \n\nwerden. Das gilt f\u00fcr mich unabh\u00e4ngig davon, ob diese \n\nEingriffe mit Narkose oder ohne Narkose vorgenommen \n\nwerden. \n\nEs ist ein allgemeiner gesellschaftlicher Konsens in \n\nDeutschland, dass wir eine Beschneidung von Frauen aus \n\nreligi\u00f6sen Gr\u00fcnden ablehnen. Wir machen das, weil wir \n\nsagen, dass das eine sehr hohe Eingriffsintensit\u00e4t hat. Die \n\nFolgen sind sehr schwerwiegend. Bei der Beschneidung \n\nvon Jungen ist das weniger intensiv, aber das ist meines \n\nErachtens nicht der richtige Ma\u00dfstab. F\u00fcr mich ist der \n\nrichtige Ma\u00dfstab die Unumkehrbarkeit des Eingriffs. \n\nWenn ein Kind religi\u00f6s erzogen wird, wenn es beispiels-\n\nweise den katholischen Glauben von seinen Eltern vermit-\n\ntelt bekommt, dann kann es als Erwachsener frei dar\u00fcber \n\nentscheiden, ob es den katholischen Glauben weiterhin \n\npraktiziert oder zu einem anderen Glauben wechselt. Ein \n\njunger Mensch kann frei entscheiden, ob er keinen Glau-\n\nben weiterverfolgt. Eine Operation ist irreversibel und das \n\nist f\u00fcr mich nicht tragbar. \n\nWir haben aus guten Gr\u00fcnden in \u00a7 1631 Abs. 2 des \n\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches geregelt, dass wir das tradier-\n\nte Erziehungsmittel der Ohrfeige in Deutschland nicht \n\nmehr zulassen. Auch das hat man fr\u00fcher unter das Recht \n\nder Eltern, ihre Kinder zu erziehen, gefasst. Es ist f\u00fcr \n\nmich mit meinen Wertvorstellungen vom Grundgesetz \n\nnicht vereinbar, dass wir es nur wenige Paragrafen sp\u00e4ter \n\nden Eltern erlauben, ihr Kind in seinen ersten sechs \n\nMonaten von einer Person beschneiden zu lassen, die \n\nnoch nicht einmal Arzt ist. Das kann ich nicht mittragen. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nDas ist meine pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung, und diese per-\n\ns\u00f6nliche \u00dcberzeugung vertrete ich auch dann, wenn es ein \n\nAntrag der NPD ist, den wir behandeln. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es ist ja  \n\nauch souver\u00e4n, das zu machen!) \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen: Die gro\u00dfen Religionen des \n\nJudentums und des Islams haben auch keine einheitliche \n\nMeinung mehr zu diesem Punkt, den wir hier diskutieren. \n\nEs gibt einige Diskussionen dieser Religionsgemeinschaf-\n\nten, die die Beschneidung ablehnen oder neu modifizieren \n\nwollen, auch gerade in den j\u00fcdischen Religionsgemein-\n\nschaften. Ich finde, das ist fortschrittlich, und diesen Weg \n\nsollten wir unterst\u00fctzen, um so die freie Entscheidung \n\n\u00fcber die Religionsfreiheit auch bei kleinen Kindern zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBiesok. Als zweiter Redner ergreift jetzt Kollege Homann \n\ndas Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei der Be-\n\nschneidung von Jungen sind mehrere wichtige Rechtsg\u00fc-\n\nter abzuw\u00e4gen: das Recht auf die k\u00f6rperliche Unversehrt-\n\nheit des Kindes, das Erziehungsrecht der Eltern und die \n\nReligionsfreiheit. Das hei\u00dft, wir brauchen eine differen-\n\nzierte Diskussion. Eine unsachliche Diskussion \u2013 im \n\nGegenzug \u2013 kann zu Verletzungen und gro\u00dfen Unsicher-\n\nheiten f\u00fchren. Das ist leider in Deutschland in Teilen \n\nschon passiert. \n\nEinen weiteren Versuch, diese Debatte unsachlich zu \n\nf\u00fchren, erleben wir heute, n\u00e4mlich von den Abgeordneten \n\nder NPD. \n\n(Andreas Storr, NPD: Bisher hat ja nur \n\nein Abgeordneter dazu gesprochen!) \n\nDass es allein Stimmungsmache ist, wird dadurch deut-\n\nlich, dass der Freistaat Sachsen an dieser Stelle keinerlei \n\nRegelungskompetenz hat. Aber, Herr Apfel, es war auch \n\nein Abgeordneter Ihrer Fraktion, der sich am \n\n11. Mai 2006 nationalsozialistische Deportationsz\u00fcge gen \n\nOsten zur\u00fcckw\u00fcnschte und sich damit klar auf den Holo-\n\ncaust bezog. Wer so argumentiert, \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nder argumentiert antisemitisch. Aus einer solchen Motiva-\n\ntion heraus darf man eine solche Diskussion nicht f\u00fchren, \n\ndas ist nicht legitim. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nFakt ist: Das Urteil des Landgerichts K\u00f6ln hat zu einer \n\nakuten Rechtsunsicherheit gef\u00fchrt. Ich glaube, wir sind \n\nuns einig, dass das politisch gel\u00f6st werden muss. Wir \n\nbrauchen eine politische L\u00f6sung in Form eines Gesetzes. \n\nDabei gibt es mehrere Dinge zu ber\u00fccksichtigen. Das \n\nelterliche Sorgerecht hat aus guten Gr\u00fcnden eine starke \n\nStellung in unserer Verfassung inne. Der Staat soll eben \n\nnicht aus eigenem Gutd\u00fcnken in Erziehungsfragen ein-\n\ngreifen d\u00fcrfen. Aber es gibt verschiedene Gr\u00fcnde f\u00fcr eine \n\nBeschneidung: Es gibt kulturelle, soziale und religi\u00f6se \n\nGr\u00fcnde. Nat\u00fcrlich spielen in dieser Debatte vor allem die \n\nreligi\u00f6sen Gr\u00fcnde eine Rolle. Das gilt f\u00fcr die j\u00fcdischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6567 \n\nBeschneidungen, aber auch f\u00fcr die Beschneidungen bei \n\nMuslimen. Vier Millionen leben in Deutschland, davon \n\nsind \u00fcbrigens zwei Millionen Deutsche. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs wird sehr oft unterstellt, dass es durch eine solche \n\nBeschneidung zu traumatischen Erfahrungen k\u00e4me. Ich \n\nwill das nicht ausschlie\u00dfen. Ich will aber auch zu beden-\n\nken geben, dass es andere Stimmen gibt, zum Beispiel die \n\nStimme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, \n\nPsychotherapie, Psychosomatik und Tiefenpsychologie \n\ne. V. Diese sagt: \u201eEin Eingriff in zentrale Elemente \n\nreligi\u00f6ser Identit\u00e4t kann in vielen Familien durchaus als \n\nDestabilisierung, Verunsicherung und Missachtung in \n\neinem wesentlichen Kernpunkt ihres Lebens empfunden \n\nwerden mit ebenfalls gravierenden psychologischen \n\nFolgen f\u00fcr die Kinder.\u201c \n\nDas sage ich, weil es wichtig ist, dass man nicht nur die \n\neine Seite betrachtet, sondern immer auch die andere \n\nSeite. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGanz ohne Frage, es gibt in dieser Debatte verschiedene \n\nlegitime Positionen. Herr Biesok, ich sch\u00e4tze Ihre aus-\n\ndr\u00fccklich. Ich kann aber f\u00fcr meine Fraktion, die Fraktion \n\nder SPD, sagen, dass wir die Empfehlungen des Ethikra-\n\ntes unterst\u00fctzen, der klare Mindestanforderungen formu-\n\nliert. \n\nEine Konkretisierung w\u00fcnschen wir uns \u2013 damit komme \n\nich zum Schluss \u2013 in der Regelung zur Verbindlichkeit der \n\nBeteiligung von \u00c4rzten und zu Bet\u00e4ubungen sowie zur \n\nBegrifflichkeit \u201enach den Regeln der \u00e4rztlichen Kunst\u201c. In \n\ndiesem Sinne w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir diese \n\nDebatte in einem anderen Rahmen, in einem w\u00fcrdigen \n\nRahmen fortsetzen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Homann. Gibt es in dieser ersten Rede-\n\nrunde weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. Ich sehe aber eine Wortmeldung \n\nzu einer Kurzintervention. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte in Vertretung des \n\nverstorbenen Landtagsabgeordneten Uwe Leichsenring \n\nzur\u00fcckweisen, was hier wieder einmal verbreitet worden \n\nist. Herr Homann, Sie haben damals die Debatte nicht \n\nverfolgt. Ich war damals auch nicht Landtagsabgeordne-\n\nter, habe das aber von der Trib\u00fcne aus verfolgt. In dieser \n\nDebatte ging es um linksextremistische Gewaltt\u00e4ter, und \n\nin diesem Zusammenhang hatte damals der verstorbene \n\nLandtagsabgeordnete Uwe Leichsenring von Sonderz\u00fcgen \n\ngesprochen. Insofern ist Ihre Interpretation, dass damit \n\nirgendwelche Transportz\u00fcge nach Auschwitz gemeint sein \n\nk\u00f6nnten, au\u00dferhalb jeder Logik. \n\n(Zuruf der Abg. Monika Runge, DIE LINKE \u2013 \n\nKarl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nWir haben das schon richtig verstanden!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben es nicht richtig verstanden. Das ist \n\nn\u00e4mlich wieder eine b\u00f6sartige Unterstellung, weil es \n\nIhnen nur darum geht, uns zu diskreditieren, und nicht \n\ndarum, sich mit uns sachlich auseinanderzusetzen. Inso-\n\nfern habe ich das f\u00fcr den verstorbenen Uwe Leichsenring \n\nhier noch einmal f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit richtiggestellt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention des Abg. Storr. Jetzt kann Kollege Homann darauf \n\nreagieren, es bezog sich auf seinen Redebeitrag. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal fest-\n\nstellen: Ich glaube, wir haben Herrn Leichsenring damals \n\nrichtig verstanden. Er hat daf\u00fcr wohl auch einen Ord-\n\nnungsruf bekommen. \n\nEs ist also festgestellt worden, dass Sie das so nicht \n\ninterpretieren wollen \u2013 das ist mir v\u00f6llig klar \u2013, vor allem \n\nim Nachhinein. Aber dass Sie denken, dass Sie nicht als \n\nAntisemiten erkannt worden sind, das halte ich f\u00fcr einen \n\nschlechten Witz. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Was hat denn \n\nlinksextremistische Gewalt mit \n\nAntisemitismus zu tun?) \n\nSie sind erwischt, mehrfach dokumentiert, und Sie wer-\n\nden daf\u00fcr auch noch zur Rechenschaft gezogen werden. \n\nDenn das wird eine der Argumentationen im Verbotsver-\n\nfahren gegen Sie sein. Dass Sie nerv\u00f6s sind, das kann ich \n\nauch v\u00f6llig nachvollziehen. Nat\u00fcrlich sind Sie nerv\u00f6s. Sie \n\nhaben doch Kreide gefressen. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDas haben wir doch \u2013 wie oft! \u2013 hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag mitbekommen. Sie haben Gewalt gegen Ausl\u00e4n-\n\nder hier \u00f6ffentlich verurteilt; dabei wissen wir ganz \n\ngenau, dass Ihr Hinterland solche Dinge unterst\u00fctzt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Was ist \n\ndenn mit Ihrem Hinterland?) \n\nAn dieser Stelle merkt man einfach, dass Sie nerv\u00f6s sind, \n\nund Sie sind es zu Recht. \n\n(Holger Apfel, NPD: Was ist mit Ihrem \n\nlinksextremistischen Hinterland?) \n\nSie sind es zu Recht, und wir werden Sie hier nicht mehr \n\nlange ertragen m\u00fcssen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Tr\u00e4um weiter!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6568 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, die Frakti-\n\non der GR\u00dcNEN hatte schon zwei Kurzinterventionen. \n\nDie Kurzinterventionen Ihrer Fraktion sind damit kom-\n\nplett \u2013 wie sagt man so sch\u00f6n? \u2013 verbraucht, also genutzt. \n\nWir schreiten jetzt weiter fort in der Rednerrunde. Ich \n\ngehe davon aus, dass die NPD-Fraktion eine zweite \n\nRunde er\u00f6ffnen will. Das Wort ergreift der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zu meinen Vorrednern nur so \n\nviel, da kann ich sicherlich f\u00fcr meine Fraktion sprechen: \n\nDer ausgesprochen differenzierte, sachangemessene \n\nRedebeitrag von Herrn Biesok hat uns positiv \u00fcberrascht. \n\nEr ist eines der seltenen Beispiele in diesem Haus, dass \n\nman auch einmal parteipolitische Scheuklappen weglas-\n\nsen und der Sache angemessen seine pers\u00f6nliche Auffas-\n\nsung vertreten kann. \n\nZu dem an Schlechtigkeit und Polemik nicht zu \u00fcberbie-\n\ntenden Redebeitrag von Herrn Homann sage ich nichts. \n\nDaf\u00fcr verschwende ich meine Redezeit nicht. \n\nMeine Damen und Herren! In einem Brief aus dem Jahre \n\n1954 schrieb Albert Einstein: \u201eF\u00fcr mich ist die unver-\n\nf\u00e4lschte j\u00fcdische Religion wie alle anderen Religionen \n\neine Inkarnation des primitiven Aberglaubens.\u201c \n\nOffenbar hat sich das Judentum seither nicht weiterentwi-\n\nckelt. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Da hat er sich geirrt!) \n\nWie sonst ist es zu verstehen, dass seine Vertreter zusam-\n\nmen mit geradezu steinzeitlichen Moslems auf Biegen \n\nund Brechen zumindest in Deutschland einen bluttriefen-\n\nden Ritus fortsetzen wollen, der blo\u00df durch einen symbo-\n\nlischen Akt ersetzt werden m\u00fcsste. \n\nEs sei daran erinnert \u2013 Herr Apfel erw\u00e4hnte es bereits \u2013, \n\ndass auch die BRD die UN-Kinderrechtskonvention \n\nunterzeichnet hat, in der es unmissverst\u00e4ndlich hei\u00dft: \u201eDie \n\nVertragsstaaten treffen alle wirksamen und geeigneten \n\nMa\u00dfnahmen, um \u00fcberlieferte Br\u00e4uche, die f\u00fcr die Ge-\n\nsundheit der Kinder sch\u00e4dlich sind, abzuschaffen.\u201c \n\nMit ihrem Gesetzentwurf torpediert die Bundesregierung \n\njedoch diese Vorgabe der Kinderrechtskonvention, nur um \n\nden billigen Beifall vorderasiatischer Religionsfanatiker \n\nzu erhalten. Zuerst wurde der grundgesetzlich verankerte \n\nTierschutz durch Ausnahmeregelungen unterlaufen, damit \n\nj\u00fcdische und moslemische Schl\u00e4chter weiterhin ungest\u00f6rt \n\nTiere sch\u00e4chten k\u00f6nnen, also bei lebendigem Leibe \n\nausbluten lassen k\u00f6nnen. Nun wird zudem auch noch das \n\nKindesrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit angetastet, ja, \n\nsogar faktisch au\u00dfer Kraft gesetzt, um das altert\u00fcmliche \n\nBed\u00fcrfnis von Juden und Moslems nach Genitalverst\u00fcm-\n\nmelung zu befriedigen. \n\nMeine Damen und Herren! Was kommt als N\u00e4chstes? \n\nEtwa die Zulassung der Witwenverbrennung bei Hindus? \n\n\u2013 Wenn Sie schon nicht auf die NPD h\u00f6ren m\u00f6chten, \n\nnehmen Sie wenigstens viele Experteneinw\u00e4nde zur \n\nKenntnis. \n\nDer Passauer Juraprofessor Holm Putzke, der mit seinem \n\n2008 ver\u00f6ffentlichten Fachaufsatz \u201eDie strafrechtliche \n\nRelevanz der Beschneidung von Knaben\u201c ma\u00dfgeblich \n\nzum Urteil des Landgerichts K\u00f6ln beigetragen hat, sagte \n\nim Juli 2012 dem \u201eFocus\u201c: \u201eNat\u00fcrlich gibt es einen \n\nKonflikt von Rechten. Aber die Religionsfreiheit und das \n\nErziehungsrecht der Eltern werden durch das Recht des \n\nKindes auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit und negative \n\nReligionsfreiheit begrenzt. Entscheidendes Kriterium ist \n\ndas Kindeswohl.\u201c \n\nMutig f\u00fcgte der Herr Professor im \u201eFocus\u201c-Interview \n\nnoch hinzu: \u201eDie Politik reagiert derzeit reflexhaft, nicht \n\nreflektiert. Kaum erkl\u00e4ren einige Rabbiner das K\u00f6lner \n\nUrteil als schwersten Angriff auf j\u00fcdisches Leben seit \n\ndem Holocaust, bricht in Berlin Panik aus.\u201c \u2013 Und das \n\noffenbar nicht nur in Berlin, sondern auch in Dresden, wie \n\nder Wortbeitrag von Herrn Homann nahelegt. \n\nIn der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c vom 28. Juni bezeichnet \n\ndie t\u00fcrkische Islamkritikerin Necla Kelek die Beschnei-\n\ndung als \u201esch\u00e4ndliche Tradition\u201c und \u201eunn\u00fctzes Opfer f\u00fcr \n\nAllah\u201c, das zudem noch nicht einmal durch den Koran \n\nlegitimiert sei. Kelek schreibt: \u201eDas Recht auf Leben und \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit ist ein Grundrecht, das nicht \n\ndurch ein wie auch immer begr\u00fcndetes Gewohnheitsrecht, \n\ndurch eine orientalische Sitte, au\u00dfer Kraft gesetzt werden \n\ndarf.\u201c \n\nAuch Georg Ehrmann, Vorsitzender der Deutschen \n\nKinderhilfe, mahnt mehr Verantwortung der Politik in \n\nBerlin an und verweist auf wissenschaftliche Studien zu \n\nden Beschneidungsrisiken, gerade f\u00fcr Kleinkinder. \n\nBest\u00e4tigt f\u00fchlt sich die NPD auch durch den Appell von \n\n\u00fcber 600 namhaften Medizinern und Juristen, die klar und \n\ndeutlich feststellten \u2013 publiziert unter anderem in einem \n\nAufruf in der \u201eFAZ\u201c \u2013: \u201eReligionsfreiheit kann kein \n\nFreibrief f\u00fcr Gewalt sein.\u201c Eine Kindesbeschneidung \n\nohne sachgem\u00e4\u00dfe medizinische Indikation ist nat\u00fcrlich \n\nein Gewaltakt. \n\nDeutliche Kritik \u00fcbten die zitierten 600 Mediziner und \n\nJuristen \u00fcbrigens auch an jenen j\u00fcdischen Repr\u00e4sentanten, \n\ndie erpresserisch die Holocaustkeule schwingen und mit \n\npenetranter Opfert\u00fcmelei die Legalit\u00e4t einer altert\u00fcmli-\n\nchen Beschneidungspraxis durchsetzen wollen. Mit \n\nbrutalen Traditionen zulasten des Kindeswohls, erst recht \n\norientalischen Traditionen, muss staatlicherseits aber \n\nendlich gebrochen werden. Genauso \u00e4u\u00dferte sich \u00fcbrigens \n\nerst heute Morgen im ZDF-Morgenmagazin der Pr\u00e4sident \n\ndes Berufsverbandes der \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Kinder- und Jugend\u00e4rzte, Herr \n\nHartmann. Mein letzter Satz, meine Damen und Herren: \n\nWenn j\u00fcdische und muslimische Kindesmisshandler \n\ngeistesgeschichtlich bei Abraham und Mohammed ste-\n\nhengeblieben sind und ihre Beschneidungspraxis nicht \n\n\u00e4ndern wollen, muss nach NPD-Auffassung der deutsche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6569 \n\nGesetzgeber einschreiten und den Beschneidern das \n\nMesser aus der Hand nehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Gansel. Gibt es weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \n\nDas Wort erh\u00e4lt Herr Staatsminister Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Bei der Themensetzung dieser Debatte denkt man \n\nzun\u00e4chst einmal verwundert, ob sich die NPD jetzt auf \n\neinmal ernsthaft Sorgen um die Gesundheit unserer \n\nj\u00fcngsten j\u00fcdischen und muslimischen Mitb\u00fcrger macht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nat\u00fcrlich, das sind ja auch \n\nMenschen! \u2013 Holger Apfel, NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nDie NPD sozusagen als Germanismus defensorium \n\npr\u00e4puiorum \u2013 das verstehen Sie nicht, Herr Gansel, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vorsicht, \n\nBildungsb\u00fcrger im Anmarsch!) \n\ndas ist Latein. Die NPD jetzt auf einmal als H\u00fcter der \n\nVorhaut? \u2013 Das glauben Sie doch selber nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas Sie hier so scheinintellektuell verpacken, l\u00e4sst sich \n\neigentlich recht schnell auf das reduzieren, was es ist: \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine \n\nVerh\u00f6hnung, die Sie hier betreiben, \n\nbez\u00fcglich der Beschneidungsopfer!) \n\nder klassische Antisemitismus, der alte, den die Nazis \n\numgetrieben haben, der immer noch bestehende, den Sie \n\nvertreten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt fangen Sie doch \n\nnicht schon wieder mit der Naziplatte an! \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nDas passt doch gar nicht dazu!) \n\nIn der Diskussion tauchen dann Formulierungen auf wie \n\nbei Herrn Gansel von der Steinzeit und einem bluttriefen-\n\nden Ritus oder bei Herrn Apfel, der hier fabuliert von \n\neinem Persilschein f\u00fcr Genitalverst\u00fcmmelung und einem \n\nmiesen Spiel der Juden- und Islamlobby. \n\n(Andreas Storr, NPD: Alles sachlich begr\u00fcndet!) \n\nMeine Damen und Herren! Sachliche Diskussion sieht \n\nanders aus. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas Sie wirklich beabsichtigen, was das Ganze denn soll, \n\nkann man auf der Homepage der \u201eNPD-Volksunion\u201c \n\nnachlesen. Dazu darf ich zitieren: \u201eEs muss konstatiert \n\nwerden, dass wir als Deutsche uns nicht von religi\u00f6sen \n\nEinwanderergruppen diktieren lassen d\u00fcrfen, wie wir hier \n\nzu leben haben und was wir in unserem Land hinzuneh-\n\nmen bereit sind. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jedes normale Land w\u00fcrde \n\ndas unterschreiben, dass das richtig ist! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nAha! Juden und Muslime sind demnach nur religi\u00f6se \n\nEinwanderergruppen. J\u00fcdische Beschneidungen finden in \n\nMitteleuropa und in Deutschland bereits seit \u00fcber \n\n1 000 Jahren statt, meine Damen und Herren. \n\nWeiter hei\u00dft es auf Ihrer Homepage: \u201eDie NPD nimmt \n\nDieter Graumann beim Wort und w\u00fcnscht allen Verst\u00fcm-\n\nmelungslobbyisten eine gute Heimreise.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Richtig! \u2013 \n\nBeifall bei der NPD) \n\nDas ist wieder dieses klassische Ausl\u00e4nder-Raus-Motiv, \n\nnur diesmal mit der Heimreise bezogen auf Dieter \n\nGraumann, den Vorsitzenden des Zentralrates der Juden in \n\nDeutschland. Hat der hier kein Heim? Hat der hier keine \n\nHeimat? Muss Herr Graumann irgendwohin heimreisen? \n\n\u2013 Das ist nichts weiter als \u00fcbersetzt die klassische Parole \n\n\u201eJuden raus!\u201c \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nKorrekt! \u2013 Andreas Storr, NPD: Ach!) \n\nDas ist konzentriert und reduziert das, was Sie umtreibt, \n\nund das ist sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden Ihnen das nicht durchgehen lassen! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch werde mich auch jedes Mal hierher stellen und das \n\nwegziehen, wie Sie mit viel Silberpapier und Flitter \n\nversuchen, sich gut b\u00fcrgerlich darzustellen. Ich wei\u00df \n\n\u00fcbrigens nicht, ob diese Diskussion nicht f\u00fcr Ihre freien \n\nKr\u00e4fte und die Freunde da drau\u00dfen ein klein wenig zu \n\nintellektuell geraten ist. \n\n(Zuruf von der NPD: \n\nUntersch\u00e4tzen Sie uns mal nicht!) \n\nM\u00f6glicherweise ja. Aber bei den Leuten, die wirklich \n\nnachdenken, kommen Sie damit bestimmt nicht an. \n\nIn der Sache selber \u2013 lassen Sie es mich kurz machen \u2013: \n\nDas Sujet der Debatte liegt au\u00dferhalb der Gesetzgebungs-\n\nkompetenz des Landes. Es geht um die Frage der Gesetz-\n\ngebungsnotwendigkeit zur Legalisierung bzw. zur Klar-\n\nstellung der Rechtslage bei Beschneidungen auch aus \n\nreligi\u00f6sen Motiven. Dazu kann man unterschiedliche \n\nMeinungen haben. Aber diese sollte man sachlich disku-\n\ntieren, sachbezogen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das haben \n\nSie jetzt aber wahrlich nicht getan!) \n\nund nicht versuchen, sie als verstecktes Transportmittel \n\nf\u00fcr seine eigenen Ressentiments zu nutzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6570 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Martens. Meine Damen und \n\nHerren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\n2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/10328, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die NPD-Fraktion. Das Wort erh\u00e4lt \n\nder Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Schon vor acht Jahren stellte der \n\nB\u00fcrgermeister des Berliner Problembezirks Neuk\u00f6lln, \n\nHeinz Buschkowsky, unumwunden fest, dass Multikulti \n\ngescheitert sei. Diese Ansicht eines in der \u2013 salopp gesagt \n\n\u2013 Wolle gef\u00e4rbten Sozialdemokraten schlie\u00dfen wir Natio-\n\nnaldemokraten uns vollumf\u00e4nglich an. In seinem Buch \n\n\u201eNeuk\u00f6lln ist \u00fcberall\u201c hat Buschkowsky nun noch einmal \n\nnachgelegt und erl\u00e4utert anhand zahlreicher schillernder \n\nlebensnaher Beispiele, warum der Multikulturalismus ein \n\nKonzept ist, das \u2013 wie der Kommunismus \u2013 auf dem \n\nPapier vielleicht wohlklingend sein mag, in der Realit\u00e4t \n\njedoch verheerende Folgen zeigt. \n\nWas Schwarmgeister wie der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte Dr. Martin Gillo uns als friedliches und bereichern-\n\ndes Miteinander verschiedener Kulturen verkaufen \n\nwollen, \u00e4u\u00dfert sich in Wirklichkeit nicht selten als ein \n\nbrutales Gegeneinander, etwa im Hinblick auf Ausl\u00e4nder-\n\nkriminalit\u00e4t und Deutschenfeindlichkeit, als bewusste \n\nIntegrationsverweigerung, als hemmungslose Hartz-IV-\n\nAbzocke und Absonderung in islamische Parallelgesell-\n\nschaften. Die ethnischen und kulturellen Trennlinien, die \n\nSie nicht sehen wollen, existieren tats\u00e4chlich und sind \n\nschlichtweg Realit\u00e4t. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur zwei der Kernthesen \n\nBuschkowskys herausgreifen und zitieren, die direkt zu \n\nunserem Gesetzentwurf f\u00fchren. Die erste These lautet wie \n\nfolgt: \u201eWir m\u00fcssen mit unserer Politik von heute daf\u00fcr \n\nsorgen, dass unsere St\u00e4dte morgen nicht nur noch auf dem \n\nAtlas St\u00e4dte in Mitteleuropa sind.\u201c Die zweite These ist \n\nfolgende: \u201eWir leben in diesem Land nach vereinbarten \n\nund verbindlichen Regeln. Sie gelten f\u00fcr alle. Kulturrela-\n\ntivismus oder auch alles verstehende und verzeihende \n\nkulturelle Rabatte sind nicht hilfreich.\u201c So lauten die \n\nZitate. Beide sind \u2013 wie gesagt \u2013 nicht dem NPD-\n\nProgramm entnommen, sondern dem Buch von Heinz \n\nBuschkowsky. Er ist ein SPD-Mann, der als B\u00fcrgermeis-\n\nter einen Bezirk regiert, der f\u00fcr sich genommen mehr \n\nEinwohner als unser Chemnitz hat. \n\nSolche Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, wie gerade zitiert, \n\nwerden aber leider auch in diesem Hause immer wieder \n\ninfrage gestellt. Das reicht von den linken Fraktionen bis \n\nzu einem CDU-Vertreter, wie dem bereits erw\u00e4hnten \n\nHerrn Gillo. Offensichtlich bedarf es also \u00fcbergeordneter \n\nRegelungen, die der herrschenden politischen Klasse \n\nklare Pr\u00e4missen auferlegten. \n\nDaher ist es aus unserer Sicht zwingend notwendig, \n\nunsere Landesverfassung \u2013 idealerweise in Artikel 5 um \n\neinen neuen Abs. 4 \u2013 zu erg\u00e4nzen. Dieser soll wie folgt \n\nhei\u00dfen: \u201eDas Land erkennt den Schutz, den Erhalt und die \n\nPflege der s\u00e4chsischen nationalen und abendl\u00e4ndischen \n\nIdentit\u00e4t als Staatsziel an.\u201c Wir meinen n\u00e4mlich, dass in \n\ndiesen Artikel nicht nur der Schutz der Minderheiten \n\ngew\u00e4hrleistet werden sollte, sondern nat\u00fcrlich auch der \n\nSchutz der angestammten Mehrheitsbev\u00f6lkerung und \n\nihrer Identit\u00e4tsmerkmale. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun wird wahrscheinlich wieder einmal der Einwand \n\nkommen, dass wir in Sachsen bei Weitem nicht unter \n\nsolchen ethno-kulturellen Verwerfungen wie beispielswei-\n\nse der Berliner Bezirk Neuk\u00f6lln zu leiden haben. Das ist \n\nrichtig. Das war in Berlin in den 1960er Jahren auch noch \n\nnicht so. Gerade weil wir Nationaldemokraten wollen, \n\ndass, um es mit Buschkowsky zu sagen, unsere St\u00e4dte \n\nmorgen nicht nur auf dem Atlas als St\u00e4dte Mitteleuropas \n\nerkennbar sind, sehen wir diese Verfassungs\u00e4nderung als \n\nnotwendig an. \u00dcberfremdung und Islamisierung fallen \n\nschlie\u00dflich nicht urpl\u00f6tzlich vom Himmel, sondern sind \n\nein schleichendes Gift. \n\nFakt ist, dass auch Sachsen gerade im Hinblick auf den \n\nmomentanen Anstieg der Zahl von Asylbewerbern aus \n\nNordafrika, die einzig und allein dem Freistaat zugewie-\n\nsen werden, dem Zuwanderungsdruck st\u00e4rker als bisher \n\nausgeliefert wird. Wohin das letztlich f\u00fchrt, k\u00f6nnen Sie in \n\nden westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten beobachten. \n\nF\u00fcr uns ist jedoch Folgendes klar: Wir wollen solche \n\nwestdeutschen Verh\u00e4ltnisse bei uns nicht. Die betroffenen \n\nSachsen lehnen das ab. Fragen Sie einmal in Gr\u00f6ditz oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6571 \n\nin Chemnitz-Ebersdorf nach. Fakt ist au\u00dferdem, dass ein \n\nGro\u00dfteil jener Asylbewerber und Zuwanderer dem islami-\n\nschen Kulturkreis entstammt, was aufgrund des mit der \n\ndeutschen Mehrheitsgesellschaft inkompatiblen religi\u00f6sen \n\nund kulturellen Hintergrundes als besonders problema-\n\ntisch eingestuft werden muss. \n\nEine Ma\u00dfnahme, um grunds\u00e4tzliche Pfl\u00f6cke einzuschla-\n\ngen, ist nach Ansicht der NPD eine \u00c4nderung unserer \n\nLandesverfassung, die einen aktiven Schutz sowie den \n\nErhalt und die Pflege der s\u00e4chsischen nationalen und \n\nabendl\u00e4ndischen Identit\u00e4t des Freistaates Sachsen garan-\n\ntieren soll. \n\nEine Gef\u00e4hrdung der s\u00e4chsischen und nationalen Identit\u00e4t \n\nsehen wir hierbei vor allem in den Folgewirkungen einer \n\nungebremsten Zuwanderung und des massenhaften \n\nAsylmissbrauchs. Damit einhergehend droht letztlich \n\nauch eine fortschreitende Beeintr\u00e4chtigung der kulturellen \n\nSubstanz oder gar die zun\u00e4chst partielle Ersetzung dieser \n\ndurch fremdkulturelle Einfl\u00fcsse, weshalb in unserem \n\nEntwurf auch ausdr\u00fccklich von der Wahrung der abend-\n\nl\u00e4ndischen Identit\u00e4t Sachsens die Rede ist. \n\nEine solche Erg\u00e4nzung der Verfassung wird das Selbstbe-\n\nhauptungsbild der Sachsen st\u00e4rken, einem Umsichgreifen \n\ndes Relativismus entgegenwirken und der Verteidigung \n\nunserer eigenen Identit\u00e4t dienen. Ethno-kulturelle \u00dcber-\n\nfremdungszust\u00e4nde, wie sie vor allen Dingen in westdeut-\n\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten bestehen und zuletzt von Heinz \n\nBuschkowsky f\u00fcr Neuk\u00f6lln eindringlich geschildert \n\nwurden, dienen zu Recht als abschreckendes Beispiel und \n\nerfordern eine identit\u00e4re Renaissance, gerade in den \n\nLandstrichen Mitteldeutschlands, die noch \u00fcber eine \n\nintakte Ethnosph\u00e4re verf\u00fcgen. Sachsen k\u00f6nnte hierbei als \n\nImpulsgeber fungieren und den Ansto\u00df f\u00fcr entsprechende \n\nlandesgesetzliche Regelungen in unseren Bundesl\u00e4ndern \n\ngeben. \n\nIch bin auf eine interessante Debatte in unserem Aus-\n\nschuss gespannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen \u2013 eingebracht von der Fraktion NPD \u2013 an den \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndie \u00dcberweisung beschlossen. Ich schlie\u00dfe diesen Tages-\n\nordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Zu ausgew\u00e4hlten Lebenslagen von Frauen in Sachsen \n\nDrucksache 5/8746, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\n\u2013 Vierter Erfahrungsbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\nzur Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen  \n\nund zur Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes  \n\n(Vierter Frauenf\u00f6rderungsbericht) \n\nDrucksache 5/9557, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10103, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nAls Einbringerin der Gro\u00dfen Anfrage spricht zun\u00e4chst die \n\nFraktion DIE LINKE. Danach folgen CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie dies \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit unserer Gro\u00dfen Anfrage \n\n\u201eZu ausgew\u00e4hlten Lebenslagen f\u00fcr Frauen in Sachsen\u201c \n\nwollten wir auf vielf\u00e4ltige Probleme aufmerksam machen. \n\nBeispielsweise ist es f\u00fcr Frauen noch immer unattraktiv, \n\nin Sachsen zu arbeiten und teilweise auch zu leben. \n\nFrauen sind schon heute deutlich st\u00e4rker als M\u00e4nner von \n\nArmut betroffen. Bei der drohenden Armut k\u00fcnftiger \n\nRentnergenerationen werden Frauen wesentlich h\u00e4ufiger \n\nals M\u00e4nner davon betroffen sein. \n\nDie Antworten der Staatsregierung und die intensive \n\nAuswertung der angeh\u00e4ngten \u00dcbersichten und Tabellen \n\nmachen deutlich, dass wir damit richtig lagen. Seitens der \n\nStaatsregierung konnten 18 Fragen nicht beantwortet oder \n\nkeine Angaben gemacht werden, weil keine Erkenntnisse \n\noder Daten dazu vorlagen. \n\nIch komme zu einigen Fakten. Es kann festgestellt wer-\n\nden, dass der Frauenanteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung in \n\nden vergangenen 20 Jahren in Sachsen um 2,5 % gesun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6572 \n\nken ist. Das betrifft die Gro\u00dfst\u00e4dte genauso wie l\u00e4ndliche \n\nGebiete. Nach wie vor ist die j\u00e4hrliche Abwanderung von \n\nFrauen gr\u00f6\u00dfer als der Zuzug nach Sachsen, auch wenn das \n\nTempo in den letzten zwei bis drei Jahren nachgelassen \n\nhat. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Weggang von Frauen sind vielf\u00e4ltig. \n\nAus den Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage sind einige \n\nzu erkennen. Noch immer sind es die fehlende Arbeit \n\nbzw. im Wunschberuf gesuchte Lehrstellen. St\u00e4rker aber \n\nsind es noch finanzielle Gr\u00fcnde. Besonders die niedrigen \n\nVerdienstm\u00f6glichkeiten in den typischen Frauenberufen \n\nseien hier genannt. \n\nWir wissen alle \u2013 und die Antworten auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage best\u00e4tigen das \u2013, dass gerade die Berufe im \n\nDienstleistungssektor, hier betr\u00e4gt der Frauenanteil \n\n83,5 %, im Handel und Gastst\u00e4ttenbereich, hier arbeiten \n\nmehr als 91 % Frauen, aber auch im Gesundheitswesen \n\nund Pflegebereich, in dem 92 % der Besch\u00e4ftigten Frauen \n\nsind, wesentlich niedriger als die Berufe zum Beispiel im \n\nproduzierenden Gewerbe bezahlt werden. \n\nZwar ist die sogenannte Gender Pay Gap \u2013 die Einkom-\n\nmensl\u00fccke zwischen M\u00e4nnern und Frauen \u2013 f\u00fcr ver-\n\ngleichbare Berufe mit 9 % wesentlich niedriger als bun-\n\ndesweit mit 23 %. Dennoch haben wir schon mehrfach \n\nbetont, dass auch 9 % noch 9 % zu viel sind. Gerade \n\nhierbei wird deutlich, dass Sachsen seinem Ruf als Nied-\n\nriglohnland immer wieder gerecht wird. Nur weil die \n\nM\u00e4nnerberufe deutlich unterbezahlt sind, kommen wir auf \n\ndiese geringe Geschlechtereinkommensl\u00fccke von nur \n\n9 %, worauf die Staatsregierung stolz ist. \n\nMeine Damen und Herren! Das schafft sowohl f\u00fcr Frauen \n\nals auch f\u00fcr M\u00e4nner Armut. Prek\u00e4re Arbeit \u2013 das ist eine \n\nweitere Erkenntnis aus den Antworten zu unserer Gro-\n\n\u00dfen Anfrage \u2013 ist ein Markenzeichen f\u00fcr die Berufst\u00e4tig-\n\nkeit von Frauen in Sachsen. Die statistisch ausgewiesene \n\nErwerbst\u00e4tigkeit von Frauen ist in den letzten zehn Jahren \n\nangestiegen. Sie betrug im Jahr 2000 37,7 % und stieg bis \n\nzum Jahr 2010 auf 42,7 % an. \n\nAllerdings sank im gleichen Zeitraum die Zahl der versi-\n\ncherungspflichtig besch\u00e4ftigten Frauen von 730 000 auf \n\n699 000. Auch stieg die Zahl der in Teilzeit arbeitenden \n\nFrauen von 168 000 auf 263 000. Dass von den in Teilzeit \n\nArbeitenden 83 % Frauen sind, ist auch der Gro\u00dfen \n\nAnfrage zu entnehmen. Ein weiterer meist von Frauen \n\nbesetzter Besch\u00e4ftigungssektor ist der der Minijobs. Ein \n\nJahr Arbeit im Minijob von 400 Euro \u2013 das haben wir \n\nschon einmal hier betont \u2013 begr\u00fcndet einen Rentenan-\n\nspruch von sage und schreibe 3,11 Euro. \u00dcbrigens betr\u00e4gt \n\nder durchschnittliche Verdienst im Minijob 285 Euro, also \n\nvon 400 Euro noch weit entfernt. Leider habe ich diese \n\nZahlen nur bundesweit \u2013 das konnte in Sachsen nicht \n\nerhoben werden. \n\nIch muss nun nicht betonen, dass damit Altersarmut von \n\nFrauen vorprogrammiert ist. Schon jetzt bekommen \n\nFrauen wesentlich niedrigere Renten als M\u00e4nner. In der \n\nGro\u00dfen Anfrage wird festgestellt, dass im Jahr 2011 \n\nFrauen eine Rente von 674,09 Euro bekamen und damit \n\ncirca 200 Euro weniger als M\u00e4nner. Da waren es durch-\n\nschnittlich 866,64 Euro. Die Rentenh\u00f6he hat sich von \n\n2000 auf 2011 bei den M\u00e4nnern um 86 Euro und bei den \n\nFrauen nur um 9 Euro verringert. Bei der Wertung dieser \n\nZahlen muss aber vom deutlich niedrigeren Ausgangsni-\n\nveau der Frauenrenten ausgegangen werden. Au\u00dferdem \n\nhaben gerade Frauen deutlich h\u00e4ufiger noch die soge-\n\nnannten Auff\u00fcllbetr\u00e4ge, die nach und nach abgeschmol-\n\nzen wurden und werden.  Von 34 840 Personen, die 2011 \n\nnoch einen solchen Betrag bekamen, waren nur 2,4 % \n\nM\u00e4nner. Die gebrochenen und abgebrochenen Erwerbsbi-\n\nografien und Erwerbsverl\u00e4ufe von Frauen \u2013 bedingt durch \n\nArbeitslosigkeit, Familienzeit, freiwillige Teilzeitarbeit \n\nund dann nicht wieder m\u00f6glichen \u00dcbergang zur Vollzeit-\n\narbeit, aber auch ungewollte Unterbrechung der Berufst\u00e4-\n\ntigkeit durch fehlende Kinderbetreuung \u2013 werden f\u00fcr \n\nzuk\u00fcnftige Rentnerinnen die Altersarmut deutlich anstei-\n\ngen lassen. Ansatzweise ist das der Gro\u00dfen Anfrage zu \n\nentnehmen. \n\nEin wichtiger Aspekt ist f\u00fcr uns auch die Situation der \n\nAlleinerziehenden in Sachsen. Wir haben mit den Antwor-\n\nten feststellen m\u00fcssen, dass 22 % der Frauen mit Kindern \n\nunter 15 Jahren alleinerziehend sind. Es sind in Sachsen \n\ncirca 66 000. Besonders besorgniserregend ist aber dabei \n\ndie Tatsache, dass mehr als 38 000 der alleinerziehenden \n\nFrauen vollst\u00e4ndig oder erg\u00e4nzend auf Arbeitslosen-\n\ngeld II, also auf Hartz IV, angewiesen sind. Der Anteil \n\nvon 58 % Langzeitarbeitslosen oder Geringverdienenden \n\nunter den alleinerziehenden Frauen liegt deutlich \u00fcber \n\ndem Durchschnitt aller sonstigen Betrachtungen. \n\nAus den Antworten, aber auch den Nichtantworten auf die \n\neinzelnen Fragen in unserer Gro\u00dfen Anfrage ergeben sich \n\naus meiner Sicht viele Aufgaben f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nSo denke ich, dass eine geschlechtergetrennte Datenerfas-\n\nsung und eine geschlechtersensible Analyse von Daten \n\nunbedingt notwendig sind. Ein ressort\u00fcbergreifendes \n\nfrauen- und gleichstellungspolitisches Handlungskonzept \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen in allen Bereichen und auf allen \n\nEbenen muss erarbeitet werden. Ein Landeskonzept zur \n\nArmutsbek\u00e4mpfung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung \n\nder Frauenarmut und der Altersarmut von Frauen ist \n\nnotwendig. Dabei m\u00fcssen besonders die Situation von \n\nalleinerziehenden Frauen betrachtet und Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerbesserung der Erwerbssituation Alleinerziehender \n\ninitiiert werden. \n\nNoch ein Wort zum s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsbericht \n\n\u2013 ich bezeichne ihn kurz so, der andere Begriff ist zu lang. \n\nDie Staatsregierung hat gem\u00e4\u00df dem S\u00e4chsischen Frauen-\n\nf\u00f6rdergesetz die Pflicht, alle vier Jahre den Landtag \u00fcber \n\ndie Umsetzung des Frauenf\u00f6rdergesetzes im \u00f6ffentlichen \n\nDienst zu informieren. Dieser Bericht liegt nun vor. \n\nLeider ist das Datenmaterial alt, zum Teil sehr alt. Es \n\nbetrachtet den Zeitraum von 2004 bis 2008. Die Einbe-\n\nziehung von Semesterarbeiten von Studierenden der \n\nHochschule G\u00f6rlitz-Zittau hat sich sehr positiv und \n\naktualisierend ausgewirkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6573 \n\nDer Anteil der Frauen bei den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst liegt bei 65,7 %, aber \u2013 und da trifft eine von \n\nuns oft betonte Aussage zu \u2013, je h\u00f6her die Ebene, desto \n\nniedriger wird der Frauenanteil. Das hat die Auswertung \n\nder Gro\u00dfen Anfrage ergeben und wird auch von der \n\nStaatsregierung in diesem Vierten Frauenf\u00f6rderungsbe-\n\nricht festgestellt. In obersten Leitungsfunktionen sind \n\nFrauen unterrepr\u00e4sentiert. Das betrifft alle Bereiche, die \n\nKommunalverwaltungen wie die Ministerien, die Kran-\n\nkenh\u00e4user wie die Hochschulen und die Polizei. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich noch einmal die schon oft vorgetragene \n\nForderung nach einer Frauenquote auf allen Ebenen des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes wiederholen, und zwar als Schluss-\n\nfolgerung aus unserer Gro\u00dfen Anfrage und als Schluss-\n\nfolgerung aus dem Vierten Frauenf\u00f6rderungsbericht der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nbitte. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Werte G\u00e4ste! Es kommt nicht allzu h\u00e4ufig \n\nvor, dass zwei im Umfang nicht unerhebliche Drucksa-\n\nchen wie diese im Plenum behandelt werden. Vielleicht \n\nunterstreicht dies noch einmal besonders die Bedeutung \n\ndes vorliegenden Themas \u201eFrauen in Sachsen\u201c. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage setzt sich dabei mit der Entwicklung \n\nder Lebenslagen von Frauen in ausgew\u00e4hlten Bereichen \n\nseit 1990 und bis 2010 auseinander. Dies soll laut Be-\n\ngr\u00fcndung als Grundlage f\u00fcr die Erarbeitung von notwen-\n\ndigen politischen Interventionen dienen. Ob diese Grund-\n\nlage durch die Gro\u00dfe Anfrage allerdings geschaffen wird, \n\ndarf bezweifelt werden. So ist einerseits eine gewisse \n\nAkribie bei den einzelnen Themen festzustellen, ich frage \n\nmich jedoch, welche Intervention Sie im Zusammenhang \n\nmit der Frage \u201eWie viele der Frauen, die bei Verkehrsun-\n\nf\u00e4llen zu Tode kamen, waren Beifahrerinnen bzw. Mitfah-\n\nrerinnen?\u201c und deren Beantwortung planen. \n\nAuf der anderen Seite wird auch deutlich, dass gewisse \n\nAspekte nur unzureichend befragt werden. Meines Erach-\n\ntens ist es bei diesem Thema der Gro\u00dfen Anfrage bei-\n\nspielsweise auch von Bedeutung, die unterschiedlichen \n\nGenerationen von Frauen st\u00e4rker in den Fokus zu r\u00fccken. \n\nDarauf wird leider nicht so richtig eingegangen. Das finde \n\nich schade, da trotz vieler Gemeinsamkeiten zwischen den \n\nGenerationen auch Unterschiede bestehen und einer \n\nanderen Herangehensweise zur Probleml\u00f6sung bed\u00fcrfen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich beispielhaft \n\nnur einmal auf die bereits vielfach besprochenen Wande-\n\nrungsbewegungen junger Frauen in die alten Bundesl\u00e4n-\n\nder und/oder in die St\u00e4dte eingehen. Dies hat f\u00fcr den \n\nFreistaat eine positive, aber auch eine negative Dimensi-\n\non. Aufgrund eines hohen Bildungsniveaus, gepaart mit \n\nden Eigenschaften Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t, bieten diese \n\nFrauen hervorragende Voraussetzungen f\u00fcr einen globali-\n\nsierten Arbeitsmarkt. Auf der anderen Seite haben wir \n\nallerdings Landstriche, in denen diese Frauen fehlen und \n\nsich eine andere Entwicklung abzeichnet. Dies bedarf \n\neiner anderen Herangehensweise zur Probleml\u00f6sung als \n\nbei einer Frau, welche in den Neunzigerjahren arbeitslos \n\ngeworden ist und demn\u00e4chst in Rente geht. \n\nAnsonsten l\u00e4sst sich feststellen, dass die Gro\u00dfe Anfrage \n\nein weites Feld von Themen abdeckt. Allerdings kann \n\nman die Frage in den Raum stellen, ob es dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage mit diesen Fragen wirklich bedurft h\u00e4tte, denn \n\nmit einer ordentlichen Recherche lassen sich die Antwor-\n\nten zu den vielen Fragen selber finden. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun zum \n\nVierten Frauenf\u00f6rderungsbericht kommen. \n\nZuerst m\u00f6chte ich der Staatsregierung f\u00fcr die Erstellung \n\ndes sehr umfangreichen Berichtes danken. Der Bericht \n\ngibt die Situation der Umsetzung der Gleichstellung von \n\nFrauen und M\u00e4nnern im \u00f6ffentlichen Dienst von 2004 bis \n\n2008 sowie einer Ressortumfrage von 2010 wieder. Wie \n\nbereits der Dritte Frauenf\u00f6rderungsbericht ist dieser sehr \n\noffen und nennt deutlich Defizite, beispielsweise die \n\nUnterrepr\u00e4sentanz von Frauen in F\u00fchrungspositionen, \n\nspricht aber auch erstmals Handlungsempfehlungen aus. \n\nGestatten Sie mir, auf einige Aspekte n\u00e4her einzugehen. \n\nDer Bericht macht deutlich, dass der Frauenanteil im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst bei \u00fcber 65 % liegt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da wird \n\nja mal eine M\u00e4nnerquote f\u00e4llig!) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist dies zu begr\u00fc\u00dfen und zeigt auch die \n\nAttraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes als Arbeitgeber. \n\nBricht man allerdings diese Zahl auf einzelne Teilfelder \n\nherunter, wird ein anderes Bild deutlich. So ist im Bereich \n\nder Beamten festzustellen, dass Frauen in jeder Lauf-\n\nbahngruppe geringer vertreten sind. Hingegen ist festzu-\n\nstellen, dass Frauen im Bereich der Arbeitnehmer \u00fcberre-\n\npr\u00e4sentiert sind. Ebenso ist aber, wie bereits im Dritten \n\nFrauenf\u00f6rderungsbericht, festzustellen, dass mit steigen-\n\nder Funktionsebene der Frauenanteil sinkt. \n\nAuf einen Aspekt m\u00f6chte ich noch besonders hinweisen, \n\nda dieser wiederholt Gegenstand parlamentarischer \n\nDebatten war: die Gremienbesetzung. Hierzu ist festzu-\n\nstellen, dass der Anteil der weiblichen berufenen Gremi-\n\nenmitglieder im Vergleich zum letzten Bericht zugenom-\n\nmen hat und bei knapp 40 % liegt. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Lesen des Berichtes \n\nwird deutlich, dass sich Verbesserungen zum letzten \n\nBericht ergeben haben. Gleichwohl ist aber deutlich zu \n\nmachen, dass es durchaus weiteren Handlungsbedarf gibt. \n\nDer vorliegende Bericht greift dies genau auf. In diesem \n\nZusammenhang ist erfreulicherweise festzustellen, dass \n\nKritikpunkte, die beim Dritten Frauenf\u00f6rderungsbericht in \n\ndiesem Zusammenhang ge\u00e4u\u00dfert worden sind, Eingang in \n\ndie Erstellung des vierten Berichtes gefunden haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6574 \n\nSo sei an dieser Stelle auf den Punkt 4.1 \u2013 Die Unterre-\n\npr\u00e4sentanz von Frauen in F\u00fchrungspositionen des \u00f6ffent-\n\nlichen Dienstes im Freistaat Sachsen \u2013 zu verweisen. In \n\ndiesem Punkt werden die Ursachen genannt, aber auch \n\nHandlungsempfehlungen gegeben, beispielsweise Mento-\n\nring-Programm, Jobrotation oder Transformation der \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Karrieren. \n\nEin zweiter Punkt, der im Bericht eine nicht unwesentli-\n\nche Rolle spielt, ist die Vereinbarkeit von Beruf und \n\nFamilie im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates. So wird im \n\nBericht deutlich, dass der Freistaat in nicht unerheblichem \n\nMa\u00dfe Anstrengungen unternommen hat, um eine verbes-\n\nserte Vereinbarkeit zu erzielen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit m\u00f6chte ich zum \n\nSchluss kommen. Meines Erachtens wird im vorliegenden \n\nBericht deutlich, dass man sich auf dem richtigen Weg \n\nbefindet. Diese Anstrengungen gilt es zu forcieren, um die \n\nangesprochenen Defizite weiter abzubauen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nDr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Fragen und die Antworten \n\nder Gro\u00dfen Anfrage haben die Qualit\u00e4t eines Krimis im \n\nPrivatfernsehen. Wenn es spannend wird, dann wird \n\nunterbrochen. Ich glaube, das kennen Sie. Das liegt leider \n\nauch an den Fragen, die da nicht weiter bohren, wo es zu \n\nerwarten gewesen ist, dass seitens der Staatsregierung \n\nwenig kommt. Es liegt aber ganz besonders an den teil-\n\nweise liederlichen Antworten. \n\nWas n\u00fctzen beispielsweise Fragen wie die Frage Nr. 17 \n\nunter dem Punkt I., die lautet: Wie hoch war 1990, 2000 \n\nund 2001 der jeweilige Anteil von ledigen, verheirateten \n\nund verwitweten Frauen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDie Frage ist doch eindeutig!) \n\nDie Antwort zeigt nichts mehr als eine Tabelle. Es gibt \n\nkeine Vergleichsgr\u00f6\u00dfe zu M\u00e4nnern oder zu den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern oder, oder, oder. Mit diesen Zahlen l\u00e4sst \n\nsich eigentlich nichts anfangen, zumal interessanterweise \n\n\u2013 das lassen Sie sich einmal auf der Zunge zergehen \u2013 die \n\nProzentzahlen dieser Gruppen von Frauen in der Summe \n\nder prozentualen Anteile \u00fcber 200 % ergeben. Diese \n\nProzentzahl w\u00fcrde ich mir sehr w\u00fcnschen, wenn es um \n\ndas Engagement der Staatsregierung bzw. auch der \n\nKoalitionsfraktionen in Sachen Gleichstellung und Frau-\n\nenf\u00f6rderung geht. Dies ist dringend notwendig. Stattdes-\n\nsen muss ich konstatieren: Au\u00dfer Zahlen ist hierzu nichts \n\ngewesen. \n\nDas l\u00e4sst sich gut an weiteren Beispielen verdeutlichen. \n\nLaut den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage ist der Frau-\n\nenanteil in Sachsen gegen\u00fcber 1990 um 2,5 % zur\u00fcckge-\n\ngangen. Als Gr\u00fcnde hierf\u00fcr werden allgemeine Wande-\n\nrungsbewegungen angegeben. Die Staatsregierung br\u00fcstet \n\nsich damit, was sie bisher unternommen hat. Mit welchen \n\nMa\u00dfnahmen sie die nach wie vor vorhandene Abwande-\n\nrung von Frauen aus Sachsen verhindern will, dazu lese \n\nich herzlich wenig. \n\nEs muss vermehrt an der Abwanderung liegen, denn die \n\nLebenserwartung von Frauen steigt insgesamt. Einen \n\nAbwanderungsverlust von rund 156 000 Frauen seit 1990 \n\nweisen die Antworten aus. \n\n(Anja Jonas, FDP: Vielleicht liegt \n\nes auch an der Qualit\u00e4t der M\u00e4nner!) \n\nJedoch k\u00f6nnte die Staatsregierung aus dem Vollen sch\u00f6p-\n\nfen, was politische Ma\u00dfnahmen angeht. Frauenf\u00f6rderung, \n\nFrauenf\u00f6rderung und nochmals Frauenf\u00f6rderung, jetzt \n\nerst recht, w\u00e4re das gegenw\u00e4rtige Mittel der Wahl und \n\nnicht die Streichung des Existenzgr\u00fcnderinnenprogramms \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raums, wie ihn der aktuelle Entwurf \n\ndes Haushaltsplanes vorsieht. So aber unterst\u00fctzen Sie die \n\nAbwanderung von Frauen, und zwar durch unterlassene \n\nHilfestellung. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein Beispiel nennen: In den \n\nAntworten auf die Fragen 7 bis 10 unter Punkt II. hei\u00dft es, \n\ndass die Besch\u00e4ftigtenzahl von Frauen sowie die Zahl \n\nderjenigen Frauen, die in Vollzeit besch\u00e4ftigt sind, zu-\n\nr\u00fcckgegangen ist. Der Anteil an Teilzeitbesch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnissen ist aber stets gestiegen. \n\nIch frage einmal so: Was unternehmen Sie denn gegen \n\nprek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse von Frauen, gegen \n\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung, gegen befristete Arbeitsverh\u00e4ltnis-\n\nse, wovon Sie noch nicht einmal wissen, wie viele es sind, \n\noder gegen den Niedriglohnsektor? Wo sind denn Ihre \n\nInitiativen f\u00fcr einen Mindestlohn, f\u00fcr eine h\u00f6here Ta-\n\nrifbindungsquote und Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4run-\n\ngen sowie gegen Sach- und fremde Befristungen? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWie unterst\u00fctzen Sie denn, dass Frauen in Sachsen ein \n\nausreichendes Angebot an guten Arbeitspl\u00e4tzen zur Ver-\n\nf\u00fcgung steht? Es hilft nicht, wenn Sie sagen: Die F\u00f6rder-\n\nprogramme des SMWA stehen gleichberechtigt offen. \n\nDarin kann ich noch keine Frauenf\u00f6rderung erkennen. \n\nAuch kann ich keine Frauenf\u00f6rderung durch die st\u00e4ndige \n\nDegradierung der Gleichstellung der Geschlechter inner-\n\nhalb der Staatsregierung erkennen. Zun\u00e4chst existierte in \n\nSachsen eine eigene Staatsministerin, dann nur noch eine \n\nStaatssekret\u00e4rin, und so ging es weiter bergab \u2013 bis dahin, \n\ndass aus der Leitstelle Gleichstellung das Referat 45, \n\nFamilie und Gesellschaft, Gleichstellung von Frau und \n\nMann, wurde. \u2013 Na, das ist ja einmal ein Abstieg! Besser \n\nkann Geisteshaltung kaum zur Schau gestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Machen wir uns nichts vor: \n\nMit Blick auf den Vierten Erfahrungsbericht zur Gleich-\n\nstellung im \u00f6ffentlichen Dienst verbessert sich das allge-\n\nmeine Unwohlsein, das sich angesichts der niedrigen \n\nWertsch\u00e4tzung von Gleichstellungsarbeit in Sachsen \n\neinstellt, mitnichten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6575 \n\nIm Bericht wird festgestellt, dass Frauen nach wie vor in \n\nF\u00fchrungspositionen unterrepr\u00e4sentiert sind. Ich frage Sie, \n\nFrau Staatsministerin: Was war daraus vor zwei Jahren \n\nIhre Schlussfolgerung? Ist daraus die Konsequenz, dass \n\ndie Mittel f\u00fcr die kommunalen Gleichstellungsbeauftrag-\n\nten im Haushalt gek\u00fcrzt wurden? K\u00fcrzen, was das Zeug \n\nh\u00e4lt, das ist Ihr Instrument, um Frauen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst zu st\u00e4rken. Das ist keine Gleichstellungsarbeit. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas ist Hohn und Spott auf Kosten derer, die sich in Ihrer \n\nDienststelle f\u00fcr die Chancengleichheit von Frauen einset-\n\nzen. \n\nLassen Sie mich noch auf einen weiteren Punkt des \n\nErfahrungsberichtes eingehen, den ich hier zitieren \n\nm\u00f6chte: \u201eUm die Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen in F\u00fch-\n\nrungspositionen und Gremien zu \u00fcberwinden, kann die \n\nEinf\u00fchrung einer Quotenregelung f\u00fcr einen bestimmten \n\nZeitraum, einen bestimmten Bereich oder Teilbereich eine \n\nsinnvolle Ma\u00dfnahme darstellen.\u201c \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die \n\nStelle ist mir auch aufgefallen!) \n\nPositiv \u00fcberrascht war ich, als ich den Satz las. F\u00fcr einen \n\nMoment dachte ich tats\u00e4chlich, dass der Erkenntnispro-\n\nzess bei der Staatsregierung in vollem Gange ist. Nur \n\nwenige Seiten sp\u00e4ter wurde deutlich, dass Sie diese \n\nsinnvolle Ma\u00dfnahme aber nicht einsetzen werden. Kurz-\n\ngefasst bedeutet das: Eine Quote ist ein probates Mittel, \n\naber das ist uns egal. Das zeugt nicht gerade von politi-\n\nschem Gestaltungswillen. \n\nIhre Unt\u00e4tigkeit ist der eigentliche Vorwurf, der Ihnen, \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, bzw. auch Ihren Kolleginnen \n\nund Kollegen aus der Koalition zu machen ist. Selbst dort, \n\nwo Sie gemerkt haben, dass sich etwas \u00e4ndern muss, tun \n\nSie nichts oder sie tun das Falsche. Ich kann nur hoffen, \n\ndass Sie irgendwann nicht nur wissen, dass Sie eigentlich \n\netwas zur Gleichstellung der Geschlechter unternehmen \n\nm\u00fcssten, sondern Sie auch endlich einmal damit begin-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk, SPD, \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE, \n\nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Abg. Jonas; bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nWir unterhalten uns heute \u00fcber die Lebenslagen von \n\nFrauen in Sachsen, und wie Sie alle sehen, ist das Interes-\n\nse daran hier im Parlament wahnsinnig gro\u00df. Auch von \n\ndenjenigen, die die Quote permanent fordern, ist mitunter \n\nnicht einmal der Quotenanteil anwesend. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD: Was?) \n\nAber kommen wir zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage. Lassen Sie \n\nes mich gleich voranstellen: Das Frauenbild, das Sie mit \n\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage erzeugen, teile ich nicht. Wir, die \n\ngesamte Fraktion, sehen Frauen nicht per se als benachtei-\n\nligt an. Wir sehen Frauen als selbstbewusste Menschen, \n\ndie ihr Leben in eigener Verantwortung leben wollen, die \n\neigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig entscheiden. \n\nMit unseren Frauen in Sachsen haben wir einen ganz \n\nbesonderen Schatz, das machen die Bildungskarrieren \n\ndeutlich. Die Frauen in den neuen L\u00e4ndern sind bildungs-\n\nhungrig und verschaffen sich damit g\u00fcnstige Ausbildungs- \n\nund Ausgangspositionen f\u00fcr ein erfolgreiches Erwerbsle-\n\nben. Ihre Abiturnoten und -quoten sind h\u00f6her als die ihrer \n\nMitsch\u00fclerinnen beispielsweise in Westdeutschland. Nach \n\neiner bundesweiten Studie des Jahres 2009 ist Sachsen \n\nhierbei klarer Spitzenreiter. Auch im Jahr 2012 sind die \n\nFrauen im Anteil der Abiturienten, die ihre Hochschulrei-\n\nfe mit 1,0 ablegten, wieder deutlich f\u00fchrend. \n\nGenau dieses Potenzial wird auch an unseren Universit\u00e4-\n\nten genutzt. \u00dcber 9 000 Frauen haben sich 2011 als \n\nStudienanf\u00e4ngerinnen an  unseren Hochschulen immatri-\n\nkuliert. Wir sehen: Unsere Frauen wollen finanziell \n\nunabh\u00e4ngig sein, berufliche Verantwortung \u00fcbernehmen \n\nund sich im Beruf verwirklichen. Sachsen war 2011 das \n\nBundesland mit dem h\u00f6chsten Frauenanteil in Chefetagen \n\nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen. Fast jede dritte Firma \n\nhier wird von einer Frau gef\u00fchrt. Dieses moderne Rollen-\n\nverst\u00e4ndnis und der Ehrgeiz, der dahintersteht \u2013 das ist es, \n\nwie wir das Rollenverst\u00e4ndnis sehen, und wir sehen, dass \n\nFrauen dies erreichen und es nicht nur ein stiller Wunsch, \n\nsondern in vielen Familien und Unternehmen gelebte \n\nRealit\u00e4t ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorred-\n\nnerinnen sind schon darauf eingegangen: Der \u00f6ffentliche \n\nDienst ist besonders interessant f\u00fcr Frauen. Das hat der \n\nVierte Frauenf\u00f6rderungsbericht gezeigt. Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nsind sicherlich die flexiblen Arbeitszeiten, die rechtlich \n\nverfestigten Rahmenbedingungen und die Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf, die damit besonders erleichtert \n\nwerden. Das ist sicherlich eine der Voraussetzungen, \n\ndamit Frauen auch weiterhin berufliche Spitzenpositionen \n\nanstreben. Famili\u00e4re Netzwerke, Freundes- und Bekann-\n\ntenkreis sind aber f\u00fcr die Unterst\u00fctzung genauso notwen-\n\ndig und wichtig. \n\nDas gesetzlich verordnete Mittel einer Frauenquote \u2013 \n\nauch darauf wurde bereits hingewiesen \u2013, um Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen zu hieven, teilt die Mehrheit der \n\nostdeutschen Bev\u00f6lkerung und unsere Fraktion nicht. \n\nAuch ein Gro\u00dfteil der Frauen selbst lehnt sie ab. \n\nIhr Bild, liebe Kollegen von den LINKEN, wie die \n\ns\u00e4chsischen Frauen so aussehen, sieht die Frauen eher als \n\nschwach und benachteiligt. Nicht umsonst haben Sie \n\nvorwiegend diese Fragen gestellt: nach der Wohnungslo-\n\nsigkeit von Frauen, ihrem Anteil an der Zahl der Ver-\n\nkehrstoten \u2013 mit dieser Frage konnte ich \u00fcberhaupt nichts \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6576 \n\nanfangen, welche Auswirkungen das haben soll \u2013 und \n\nnach Suchterkrankungen. Warum haben Sie aber bei-\n\nspielsweise nicht gefragt, wie viele Frauen seit 2000 die \n\nScheidung von ihrem Ehemann selbst eingereicht haben \u2013 \n\nals Ausdruck der Emanzipation, eigener Lebensentw\u00fcrfe \n\nund der Handlungsf\u00e4higkeit bez\u00fcglich der Entscheidung  \n\n\u2013, oder die Frage gestellt: Wie viele s\u00e4chsische Frauen \n\nhaben an den Olympischen Spielen teilgenommen und \n\nsind als Medaillengewinnerinnen hervorgegangen? Auch \n\ndazu k\u00f6nnte ich Ihnen die Zahlen und die Antworten \n\nliefern: Wir haben f\u00fcnf s\u00e4chsische Medaillengewinnerin-\n\nnen und nur drei Medaillengewinner. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nWo bleibt da die Gleichberechtigung? \u2013 \n\nZuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nBitte gestatten Sie mir noch ein weiteres Beispiel f\u00fcr \n\nFrauen in Sachsen. Vor acht Wochen habe ich gemeinsam \n\nmit Ihrem Kollegen Herrn Kind an der Gesellenfreispre-\n\nchung des Kammerbezirkes Leipzig teilgenommen. \n\n524 Gesellinnen und Gesellen erhielten ihren Gesellen-\n\nbrief. \u00dcber 220 davon waren junge Handwerkerinnen. Bei \n\nder Bestenehrung in neun Berufsgruppen waren sechs \n\nFrauen dabei, und das eben nicht nur in Berufen wie \n\nFris\u00f6r und Geb\u00e4udereiniger, sondern sie waren auch die \n\nbesten in den Berufsgruppen des Malerhandwerks, der \n\nAutomobilverk\u00e4ufer, der Fahrzeugtechnik und im Bereich \n\nder Lackiertechnik. \n\nUnser Bild von den s\u00e4chsischen Frauen ist eben ein \n\nemanzipiertes. Wir wollen ihnen Br\u00fccken bauen, damit \n\nsie ihre Ziele erreichen k\u00f6nnen. S\u00e4chsische Frauen sind \n\nstark, und wir wollen ihnen die Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr schaffen, damit sie ihre Chancen auch wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, meldet Redebedarf an.) \n\nM\u00f6chten Sie eine Kurzintervention vornehmen? \u2013 Gut. \n\nFrau Herrmann bleibt hier vorn, und Sie machen die \n\nKurzintervention. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nwollte nur kurz anmerken: Frau Jonas, ich stimme Ihnen \n\nhundertprozentig zu; ich h\u00e4tte die Rede genauso halten \n\nk\u00f6nnen. Nur haben Sie die H\u00e4lfte vergessen, und zwar \n\nden Teil, dass die weiblichen Erwerbsbiografien \u2013 gerade \n\nhier in Sachsen \u2013 auch eine Voraussetzung f\u00fcr die Alters-\n\narmut sind. Diesen Teil h\u00e4tten Sie wenigstens ein klein \n\nwenig anschneiden k\u00f6nnen. Ansonsten w\u00fcrde ich mich \n\nIhnen auf jeden Fall anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, hat hier \n\nirgendjemand bezweifelt, dass Frauen stark sind? \n\n(Anja Jonas, FDP: War das \n\nIhr Thema? Ich glaube schon!) \n\n\u2013 Das glaube ich nicht; aber ich glaube, es sind sehr viele \n\nFragen darin, die diesen Aspekt schon deutlich werden \n\nlassen. Man muss es jedoch auch so lesen. \n\nJedenfalls bedanke ich mich bei der LINKEN f\u00fcr die \n\nGro\u00dfe Anfrage zu ausgew\u00e4hlten Lebenslagen von Frauen \n\nin Sachsen. Die Antworten sind aufschlussreich, best\u00e4ti-\n\ngen manche Vermutung und untermauern den Befund. \n\nWerfen Sie uns jetzt bitte nicht vor, dass wir nur danach \n\nsuchen, uns best\u00e4tigt zu f\u00fchlen. Die Gro\u00dfe Anfrage hat \n\nhalt viele der Vermutungen best\u00e4tigt, zum Beispiel, dass \n\nFrauen in erster Linie von Altersarmut bedroht sind, mehr \n\nals M\u00e4nner. Das liegt auch daran, dass Frauen weniger \n\nverdienen als M\u00e4nner und deshalb st\u00e4rker von Altersar-\n\nmut betroffen sind. Sie arbeiten h\u00e4ufiger in Teilzeit, \n\nobwohl wir alle wissen, dass heute auch M\u00e4nner Famili-\n\nenarbeit \u00fcbernehmen wollen. Warum arbeiten wenige \n\nM\u00e4nner in Teilzeit? \n\nFrauen nehmen h\u00e4ufiger Familienverantwortung wahr, \n\nauch in der Pflege. Das Durchschnittsalter ist steigend. \n\nDas betrifft allerdings sowohl M\u00e4nner als auch Frauen. \n\nGeschlechterstereotype scheinen sich nichtsdestotrotz zu \n\nverfestigen. Der Anteil von Frauen in frauentypischen \n\nBerufen mit den bekannten Auswirkungen \u2013 zum Beispiel \n\nniedriger Lohn \u2013 ist steigend, wie der Vergleich von 2000 \n\nzu 2010 deutlich macht. Das ist die Frage II.9. \n\nDas Ph\u00e4nomen der Leiharbeit wiederum ist eher m\u00e4nnlich \n\n\u2013 die folgende Frage. Der Anteil der Frauen ohne Ausbil-\n\ndungsabschluss ist sinkend. Insofern haben Sie richtig \n\ndargestellt, dass Frauen durchaus ihre Bildungschancen \n\nwahrnehmen. Interessant w\u00e4re in diesem Zusammenhang \n\nzu wissen, ob dies bei M\u00e4nnern in gleicher Weise der Fall \n\nist. Bei dem Anteil von Frauen als Professorinnen und \n\nRektorinnen sind Steigerungen im Minimalbereich zu \n\nverzeichnen. Waren 2000 von 30 Rektoren drei Frauen, so \n\nwaren 2010 von 28 Rektoren immerhin sechs Frauen. \n\nSehr gro\u00dfen Nachholbedarf, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, gibt es bei der Polizei. Keine Frau leitet eine \n\nPolizeidienststelle, keine Frau ist stellvertretende Leiterin \n\nim Einsatz. Wenn man bedenkt, dass Straff\u00e4lligkeit \n\nohnehin in erster Linie ein m\u00e4nnliches Problem ist, dann \n\nkommt man zu dem Schluss: Das machen die Kerle unter \n\nsich aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nImmerhin betr\u00e4gt der Anteil der Abteilungsleiterinnen \n\n5,9 %, allerdings: Tendenz sinkend. \n\n(Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Genau!) \n\nZu einem \u00e4hnlichen Befund kommt auch der Vier-\n\nte Frauenf\u00f6rderungsbericht. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, Mann und Frau m\u00fcssen sich angesichts der sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6577 \n\naus der Gro\u00dfen Anfrage ergebenden Daten und Ergebnis-\n\nse des Frauenf\u00f6rderungsberichts fragen: Wo liegt der \n\nHandlungsbedarf? Ich denke, wir haben gro\u00dfen Hand-\n\nlungsbedarf in Sachsen, und ich frage mich: Wie sieht die \n\nGleichstellungspolitik der Staatsregierung aus? \n\n\u00dcberall dort, wo die Staatsregierung tats\u00e4chlich gestalten \n\nk\u00f6nnte, verzichtet sie. Nicht \u00fcberall, aber an vielen \n\nStellen verzichtet sie darauf, und zum Teil mit faden-\n\nscheinigen Argumenten. \n\nErstens. Zum Beispiel \u00e4u\u00dfert die Staatsregierung bei der \n\nFrage nach diskriminierungsfreien Arbeitsbewertungsver-\n\nfahren stets ihre Einsicht in deren Notwendigkeit \u2013 ich \n\nglaube, wir haben sie das letzte Mal am 8. M\u00e4rz debattiert \n\n\u2013, hebt aber dann wieder die H\u00e4nde und verweist auf die \n\nTarifparteien. Das ist auch absolut korrekt. Solange wir \n\ndiesbez\u00fcglich keine gesetzlichen Regelungen haben, wie \n\nzum Beispiel im angels\u00e4chsischen Raum, sind wir darauf \n\nangewiesen, dass die Tarifvertragsparteien diskriminie-\n\nrungsfreie Arbeitsbewerbungsverfahren in den Tarifre-\n\ngelwerken etablieren. Allerdings \u2013 das ist es, was mich \n\nwundert \u2013 sind die Staatsministerien ja immerhin Arbeit-\n\ngeber. Wieso verstehen sie sich nicht als Tarifparteien? \n\nWer sind denn die Tarifparteien? Das sind Arbeitgeber- \n\nund Arbeitnehmerverb\u00e4nde, und selbstverst\u00e4ndlich \n\nk\u00f6nnen Sie sich \u00fcber Ihren Arbeitgeberverband f\u00fcr \n\ndiskriminierungsfreie Arbeitsbewertungsverfahren, zum \n\nBeispiel Logib, Abrakadabra usw., einsetzen. Aber Sie tun \n\nes nicht. \n\nZweitens. Sie h\u00e4tten auch im Bundesrat f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung von Geschlechterquoten in Aufsichtsr\u00e4ten stimmen \n\nk\u00f6nnen \u2013 haben Sie aber nicht. Sie haben sich dagegen \n\nausgesprochen und verzichten auf ein wichtiges Instru-\n\nment, um struktureller Ungleichbehandlung entgegenzu-\n\nwirken. \n\nDrittens. Gender Mainstreaming war in Sachsen in der \n\nletzten Legislaturperiode ein ganz gro\u00dfes Thema. Es \n\nwurde 2004 per Kabinettsbeschluss als politisches Leit-\n\nprinzip verankert. Ende 2007 hat das S\u00e4chsische Staats-\n\nministerium f\u00fcr Soziales dem Kabinett \u00fcber den Imple-\n\nmentierungsstand von Gender Mainstreaming in den \n\nobersten Landesbeh\u00f6rden berichtet. Im dazugeh\u00f6rigen \n\nKabinettsbeschluss wurde verf\u00fcgt, dass der Einf\u00fchrungs-\n\nprozess in den kommenden Jahren von den Ressorts \n\neigenverantwortlich fortzuf\u00fchren ist. Und wo ist jetzt das \n\nLeitprinzip? \n\nApropos Leit-: mit dem Leitprinzip ist auch sang- und \n\nklanglos die Leitstelle f\u00fcr die Gleichstellung von Mann \n\nund Frau verschwunden. \n\nDass Gender Mainstreaming in der Landesverwaltung so \n\nganz und gar keine Rolle mehr spielt, zeigt sich als \n\nLetztes auch in einer Verwaltungsvorschrift zur Haus-\n\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung 2012. Darin hei\u00dft es unter \n\n3.1.3. so einfach wie lapidar: \u201eErsatzeinstellungen auf \n\nStellen f\u00fcr im Mutterschutz befindliche Besch\u00e4ftigte sind \n\nnicht statthaft. Erstattungsbeitr\u00e4ge stehen nicht f\u00fcr Ersatz-\n\neinstellungen w\u00e4hrend der Mutterschutzfristen zur Verf\u00fc-\n\ngung.\u201c Liebe Kolleginnen und Kollegen, das bedeutet \n\nkonkret f\u00fcr die Hochschulen, in denen kurze und befriste-\n\nte Arbeitsverh\u00e4ltnisse die Regel sind, dass Vorlesungen \n\nund Seminare f\u00fcr ein komplettes Semester ausfallen \n\nk\u00f6nnen. Das wiederum kann sich keine Hochschule auf \n\nDauer leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Konsequenz ist, dass keine Frauen eingestellt werden. \n\nDamit legen Sie den Exzellenzbem\u00fchungen s\u00e4chsischer \n\nHochschulen ziemlich gro\u00dfe Steine in den Weg. Ein \n\nwesentlicher Baustein zur Exzellenz sind n\u00e4mlich aktive \n\nMa\u00dfnahmen zur Gleichstellung. Was Sie aber an den Tag \n\nlegen, sind aktive Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von \n\nGleichstellung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDabei verkennen Sie, dass Sie verpflichtet sind zu han-\n\ndeln. Ihr Handlungsauftrag \u2013 wohlgemerkt: nicht Hand-\n\nlungsoption, sondern -auftrag \u2013 entspringt Artikel 3 der \n\nVerfassung der Bundesrepublik Deutschland und Artikel 8 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nEine derartige Verfassungsuntreue an den Tag zu legen ist \n\nwirklich nur in Sachsen m\u00f6glich. Da sind wir echt einma-\n\nlig und ganz besonders toll im Ignorieren von Verfas-\n\nsungsgrunds\u00e4tzen. Ich m\u00f6chte an Sie appellieren, an die \n\nwenigen Kolleginnen und Kollegen, die aus allen Fraktio-\n\nnen hier anwesend sind, und auch an Sie, Frau Staatsmi-\n\nnisterin: Werden Sie aktiv bei Sachsens Gleichstellung! \n\nFrauen und M\u00e4nner werden davon profitieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEines haben sowohl die Antwort der Staatsregierung auf \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage als auch der Vierte Frauenf\u00f6rderungs-\n\nbericht gezeigt: Wir Frauen und M\u00e4nner haben seit der \n\nfriedlichen Revolution viel f\u00fcr unsere Frauen erreicht. \n\nDas ist gut, wichtig und richtig. \n\nHierzu einige Beispiele: Die Staatsregierung setzt sich \n\nseit Jahren daf\u00fcr ein, in allen Berufs- und Lebensphasen \n\nattraktive Rahmenbedingungen f\u00fcr Frauen zu schaffen. \n\nSowohl die oft erw\u00e4hnte \u201eAllianz f\u00fcr Familie\u201c als auch \n\ndie \u201eFachkr\u00e4ftestrategie 2020\u201c leisten einen wichtigen \n\nBeitrag zur Schaffung f\u00f6rderlicher Rahmenbedingungen, \n\num Frauen die Berufst\u00e4tigkeit zu erleichtern. Auch hier \n\nsind die Hauptthemen die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf, die Ausbildung und die Fort- und Weiterbildung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6578 \n\nIn der Reihe \u201eFachkr\u00e4fteforum\u201c der Staatsregierung wird \n\nam 5. Dezember 2012 abermals intensiv \u00fcber das Thema \n\n\u201eFamilie und Beruf\u201c mit allen beteiligten Akteuren \n\ndiskutiert, zum Beispiel \u00fcber bedarfsgerechte und flexible \n\nKinderbetreuungsangebote. Die Staatsregierung unter-\n\nst\u00fctzt den Modellversuch f\u00fcr flexible \u00d6ffnungszeiten von \n\nKindertageseinrichtungen; denn wenn von den Arbeit-\n\nnehmern und Arbeitnehmerinnen eine hohe Flexibilit\u00e4t \n\nhinsichtlich ihrer Arbeitszeiten erwartet wird, d\u00fcrfen \u2013 \n\nund in diesem Falle auch m\u00fcssen \u2013 das berufst\u00e4tige Eltern \n\nauch von ihrer Kita erwarten. \n\nAuch im Bereich der Ausbildung ist viel erreicht worden, \n\naber es bleibt noch einiges zu tun. Die Situation auf dem \n\nArbeitsmarkt hat sich so gewandelt, dass nun die Firmen \n\num Auszubildende k\u00e4mpfen \u2013 und nicht mehr andersher-\n\num. Das hei\u00dft auch, dass eine familienfreundliche Perso-\n\nnalpolitik kein unternehmerischer Luxus mehr ist, son-\n\ndern Voraussetzung, um im internationalen Wettbewerb \n\nbestehen zu k\u00f6nnen. \n\nDies beginnt bereits bei der Ausbildung, es ist bei jungen \n\nM\u00e4nnern genauso wichtig wie bei jungen Frauen und \n\nmuss das ganze Berufsleben lang gelten. Speziell Frauen \n\nunterst\u00fctzen wir deshalb auf dem Weg in die Selbstst\u00e4n-\n\ndigkeit mit verschiedenen F\u00f6rderprogrammen und Aus-\n\nzeichnungen. \n\nDas F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Frauen im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nunser Gr\u00fcnderinnenpreis und die ESF-Richtlinie zur \n\nQualifizierung f\u00fcr Arbeitslose seien hier ebenfalls ge-\n\nnannt, und wenn im kommenden Doppelhaushalt f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum der Gr\u00fcnderinnenpreis anders bezeich-\n\nnet ist, dann wollen wir auch hier Frauen und M\u00e4nner \n\ngleichstellen, und wir wollen sie nicht mit geringen \n\nSummen und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten abspeisen. Daneben \n\ngibt es berufsbegleitende Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Frauen zur \u00dcbernahme einer F\u00fchrungsposition, f\u00fcr die \n\nR\u00fcckkehr in den Beruf nach der Elternzeit und f\u00fcr eine \n\nUmschulung in zukunftsf\u00e4hige Berufe. \n\nIch wiederhole: Der Vierte Frauenf\u00f6rderungsbericht zeigt \n\nspeziell die Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nJa, Frauen sind in F\u00fchrungspositionen noch unterrepr\u00e4-\n\nsentiert. Ja, noch immer werden als Gr\u00fcnde daf\u00fcr ge-\n\nschlechterspezifische Rollenzuschreibungen und auch \n\nVerhaltensweisen genannt. \n\nDer Bericht stellt aber auch fest, dass es bereits vielf\u00e4ltige \n\nMa\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf in \n\nder s\u00e4chsischen Staatsverwaltung gibt. Das zeigt auch \n\nnochmals deutlich, dass Sachsen das Bundesland mit dem \n\nh\u00f6chsten Anteil an V\u00e4termonaten bei der Elternzeit ist. \n\nWir sind auf dem richtigen Weg und m\u00fcssen diesen \n\nkontinuierlich weitergehen. Wir haben die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr eine gleichberechtigte berufliche Entwicklung \n\nvon Frauen und M\u00e4nnern geschaffen. Nun m\u00fcssen wir \n\ndiese Rahmenbedingungen in unseren Unternehmungen \n\nund Verwaltungen weiter umsetzen, und wir m\u00fcssen \n\nunseren Frauen Mut machen, die M\u00f6glichkeiten, die sich \n\nihnen bieten, auch zu ergreifen. Wir brauchen Mut zu \n\nFrauen, und wir brauchen Mut von Frauen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir behandeln nun den Entschlie\u00dfungsantrag zur \n\nGro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE in der Drucksa-\n\nche 5/10393, und ich bitte Frau Gl\u00e4\u00df, diesen Antrag \n\neinzubringen. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich freue mich, dass sich der Saal \n\nallm\u00e4hlich wieder f\u00fcllt, deshalb kurz zu unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag: Im Grunde genommen fasst er die \n\nFeststellungen, die ich auch in meinem Beitrag genannt \n\nhabe, zusammen. \n\nDa in der Gro\u00dfen Anfrage festgestellt werden muss, dass \n\nder Anteil der Frauen in Sachsen weiter gesunken ist, \n\nschlagen wir vor, detaillierte Untersuchungen zu diesen \n\nVer\u00e4nderungen anzustellen und geschlechterspezifische \n\nSchwerpunktsetzungen, zum Beispiel in der Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung besonders bei der F\u00f6rderung von Frauenberu-\n\nfen, anzuwenden. Die Situation der Alleinerziehenden in \n\nSachsen ist besorgniserregend; ich habe dies dargestellt. \n\nDie Daten von Alleinerziehenden sollten auch in der \n\nErwerbs- bzw. der Erwerbslosenstatistik mit erfasst und \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der Erwerbsteilnahme \n\ngerade f\u00fcr diesen Personenkreis erreicht werden. \n\nUnterschiede in der Erwerbs- und Einkommenssituation \n\nsind in der Gro\u00dfen Anfrage deutlich geworden. Hier sollte \n\ndie Staatsregierung dort, wo sie die M\u00f6glichkeit hat, \n\nEinfluss zu nehmen, dies auch tun. Sowohl im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst, bei der F\u00f6rdermittelvergabe, als auch bei der \n\nAuftragsvergabe sollten gleichstellungspolitische Forde-\n\nrungen eine wichtige Entscheidungsquelle f\u00fcr die Vergabe \n\nsolcher Gelder sein. Die Armutsgef\u00e4hrdung \u2013 wir haben \n\nes angesprochen \u2013 ist deutlich aus den Antworten auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage zu erkennen. Wir fordern ein Landeskon-\n\nzept zur Bek\u00e4mpfung von Armut. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nBesonders unter Beachtung von Frauenarmut und Alters-\n\narmut von Frauen sollte dieses Konzept entsprechend \n\nausgearbeitet und eingebracht werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte, zum Antrag. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nur ganz kurz: \n\nFrau Gl\u00e4\u00df, wir werden Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzustimmen. Ich h\u00e4tte nur gern noch eine kurze Auskunft. \n\nIm Punkt 1 \u201eDer Landtag ersucht die Staatsregierung ...\u201c \n\nschreiben Sie: \u201eGeschlechterunsensible Schwerpunktset-\n\nzung der Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c. \u2013 Ich hoffe, Sie k\u00f6nnen \n\nmich verstehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6579 \n\nIch h\u00e4tte gern gewusst: Was w\u00e4re denn eine geschlechter-\n\nunsensible F\u00f6rderung? Wollen wir nun alle Friseure \n\nf\u00f6rdern? Ich denke, die Wirtschaftsf\u00f6rderung auf die \n\nGeschlechter zur\u00fcckzuf\u00fchren ist nicht der Hauptpunkt. \n\nWir werden aber trotzdem zustimmen. Nur h\u00e4tte ich \n\nhierzu gern noch ein wenig Aufkl\u00e4rung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Gl\u00e4\u00df, bitte. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Kurz eine Antwort darauf \n\n\u2013 wir k\u00f6nnten uns ausf\u00fchrlicher dar\u00fcber unterhalten \u2013: Es \n\ngibt Untersuchungen, dass gerade in der Krisenzeit die \n\nBranchen und Zweige, in denen M\u00e4nner arbeiten, viel \n\nst\u00e4rker gef\u00f6rdert worden sind. Zum Beispiel ist die \n\nAutomobilindustrie \u2013 ich denke nur an die ber\u00fchmte \n\nAbwrackpr\u00e4mie \u2013 viel st\u00e4rker gef\u00f6rdert worden als die \n\nBereiche, in denen Frauen t\u00e4tig waren: Gesundheitsberu-\n\nfe, der Pflegebereich usw. Hier sollte in die Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung eingegriffen werden, damit Bereiche, in denen \n\nFrauen t\u00e4tig sind, entsprechend gef\u00f6rdert werden, um \n\ngerade in Krisenzeiten die Arbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN \u2013 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, meldet Redebedarf an.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nochmals zum \n\nAntrag? Es sollte aber kein Zwiegespr\u00e4ch werden. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wir h\u00e4tten vielleicht mal eher \n\ndar\u00fcber sprechen sollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie h\u00e4tten \n\nja reden k\u00f6nnen, Frau Sch\u00fc\u00dfler!) \n\n\u2013 Wir haben nicht so viel Redezeit wie die CDU. Wir \n\nm\u00fcssen das ein bisschen einteilen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler, \n\ngehen Sie bitte etwas n\u00e4her ans Mikrofon, man versteht \n\nSie schlecht. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Es wird also vor allem das produ-\n\nzierende Gewerbe gef\u00f6rdert, was sich dann geschlechter-\n\nm\u00e4\u00dfig aufteilt? \n\n(Zustimmung der Abg. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE) \n\n\u2013 Gut. Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Auskunft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Frau \n\nSaborowski-Richter, bitte. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sosehr ich Ihr \n\nAnliegen zur Verbesserung der Lebensbedingungen von \n\nFrauen, insbesondere von alleinerziehenden, unterstrei-\n\nchen kann, sosehr muss ich deutlich machen, dass ich die \n\nArt und Weise, die Sie im Entschlie\u00dfungsantrag fordern, \n\nnicht mittragen kann. \n\nDies beruht zum Ersten auf Ihrer Forderung nach detail-\n\nlierten Untersuchungen sowie diversen statistischen \n\nInformationen. Die Forderung, immer mehr statistische \n\nDaten zu erheben, ist nicht neu. Irgendwann muss man \n\nsich aber die Frage stellen, inwieweit das Kosten-Nutzen-\n\nVerh\u00e4ltnis noch gew\u00e4hrt ist. \n\nZum Zweiten sehe ich auch Definitionsschwierigkeiten \n\nbei der Umsetzung dieser Forderung und entsprechende \n\nProbleme. So stellt sich die Frage: Wer legt fest, was eine \n\ngeschlechterunsensible Schwerpunktsetzung der Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung ist, bzw. was sind ungerechtfertigte \n\ngeschlechterspezifische Unterschiede? In diesem Zusam-\n\nmenhang sollte nicht ganz vergessen werden, dass die \n\nantragstellende Fraktion eigentlich doppelz\u00fcngig agiert; \n\ndenn wenn sie auf der einen Seite mehr statistische Daten \n\nfordert, sollte man durchaus auch erw\u00e4hnen, dass sie im \n\nletzten Doppelhaushalt die Ausgaben f\u00fcr das Statistische \n\nLandesamt k\u00fcrzen wollte. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe auch aus einem \n\nanderen Grund Bauchschmerzen mit dem vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. So fordern Sie unter Punkt 4 ein \n\nLandeskonzept zur Bek\u00e4mpfung von Armutsgef\u00e4hrdung \n\nund Armut in unterschiedlichen Lebensphasen und -lagen, \n\ndie durch entsprechende Ma\u00dfnahmen verhindert bzw. \n\neinged\u00e4mmt werden sollen. Nat\u00fcrlich klingt es toll, wenn \n\nman sagen kann, es gibt ein Konzept, durch welches die \n\nStaatsregierung Armut in Sachsen verhindert oder ein-\n\nd\u00e4mmt. Aber ich denke, man muss sich nichts vormachen, \n\nwas das in der Konsequenz bedeutet: ein Verschieben von \n\nVerantwortlichkeiten. Es liegt immer in der individuellen \n\nVerantwortung, die eigene Lebensgestaltung selbst in die \n\nHand zu nehmen. Der Staat soll dann eingreifen und \n\nunterst\u00fctzen, wenn die individuellen Gegebenheiten nicht \n\nmehr oder vielleicht noch nicht ausreichen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Ich bin gleich fertig; \n\nnein. \u2013 Mit dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag wird \n\ndies allerdings umgedreht und der Mensch aus seiner \n\nVerantwortung entlassen. Das ist etwas, was wir nicht \n\nwollen. \n\nEbenso fordern Sie ein ressort\u00fcbergreifendes frauen- und \n\ngleichstellungspolitisches Handlungskonzept. Genau zu \n\ndiesem Zweck wurde der Gleichstellungsbeirat berufen, \n\num sich mit aktuellen Themen, aber auch mit mittel- und \n\nlangfristigen Perspektiven der Gleichstellungspolitik zu \n\nbefassen. Wir lehnen den Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Deicke, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6580 \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich mache es ganz kurz: Wir werden dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen. Wir finden uns auch \n\nmit eigenen Forderungen wieder, insbesondere im \n\nPunkt 3. Dar\u00fcber haben wir in diesem Hohen Hause \n\nschon diskutiert. Damals hatten wir in einem eigenen \n\nAntrag ein Handlungskonzept, das auch ressort\u00fcbergrei-\n\nfend sein soll, gefordert. \n\nWas ich noch einmal als besonders positiv hervorheben \n\nm\u00f6chte, ist, dass wir uns auch auf s\u00e4chsischer Ebene mit \n\neinem Handlungskonzept dem Problem Frauenarmut \n\nwidmen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist \n\nschon faszinierend, in einer Debatte die Worte \"Frauen-\n\nf\u00f6rderung\" und \"Abwrackpr\u00e4mie\" in einem Tagesord-\n\nnungspunkt miteinander zu verkn\u00fcpfen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist ganzheitlich!) \n\nAber ich m\u00f6chte vielmehr nochmals auf die Untersu-\n\nchungen f\u00fcr Alleinerziehende in Sachsen hinweisen. Es \n\ngab diese Studie schon 2010, die Ergebnisse liegen vor; \n\nund auch wenn es um die Frage der Finanzierung geht, \n\ngibt es bereits entsprechende Projekte. Es sind Haupt-\n\nschwerpunkte. Damit er\u00fcbrigt sich der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, und wir werden ihn ablehnen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE abstim-\n\nmen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\nsein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen nunmehr noch zur abschlie\u00dfenden Abstim-\n\nmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz zum Vierten Frauenf\u00f6rde-\n\nrungsbericht. W\u00fcnscht die Berichterstatterin, nochmals \n\ndas Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit bitte \n\nich nun bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit, damit ist die Beschlussempfehlung so \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZusammenarbeit des Freistaates Sachsen mit den  \n\neurop\u00e4ischen Nachbarregionen in der Republik Polen  \n\nund der Republik Tschechien st\u00e4rken \u2013 Neue Verbindungsb\u00fcros  \n\nf\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Kooperation nutzen \n\nDrucksache 5/10184, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn \n\nAbg. Zastrow das Wort. Bei mir steht es zwar andersher-\n\num, aber es kann nicht schaden. Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Da hat die B\u00fcrokratie versagt. \u2013 \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nGl\u00fccksmomente sind in der Politik ja rar. Im Fr\u00fchsommer \n\ngab es zumindest f\u00fcr die Koalition und ganz besonders \n\nauch f\u00fcr uns als FDP gleich zwei davon; denn am \n\n16. Mai 2012 er\u00f6ffnete der Freistaat Sachsen ein Verbin-\n\ndungsb\u00fcro in Breslau und am 18. Juni ein zweites in Prag, \n\nund ich m\u00f6chte \u00fcberhaupt nicht bescheiden sein: Mich \n\nerf\u00fcllt dieser Umstand mit Stolz, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nvielleicht nicht so sehr darauf, dass wir \u2013 vor allem in \n\nPrag \u2013 die Nase vorn hatten und als erstes Bundesland \n\neine eigene Landesrepr\u00e4sentanz er\u00f6ffnet haben, noch vor \n\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg, die uns ja sonst in \n\ndiesen Dingen eigentlich immer voraus sind. Aber es ist \n\nschon so: Wenn du als Sachse nach Breslau f\u00e4hrst und \n\n\u00fcber den Rynek spazierst \u2013 das ist der gr\u00f6\u00dfte und wich-\n\ntigste Platz in der niederschlesischen Metropole \u2013 und \n\nsiehst an einem der sch\u00f6nsten H\u00e4user am Platz die s\u00e4chsi-\n\nsche Fahne in prominentester Lage wehen, dann greifst du \n\nautomatisch zum Fotoapparat und f\u00fchlst als Sachse Stolz. \n\nDas ist einfach so, zumindest geht es mir so, meine \n\nDamen und Herren. \n\nIn Prag ist das ganz \u00e4hnlich. Dort befindet sich das neue \n\nVerbindungsb\u00fcro unterhalb der Karlsbr\u00fccke im ehemali-\n\ngen Lausitzer Seminar. Ich denke schon, da ist etwas \n\ngelungen, \u00fcber das wir uns alle freuen k\u00f6nnen. F\u00fcr uns als \n\nFDP war die Er\u00f6ffnung dieser Repr\u00e4sentanzen Herzens-\n\nangelegenheit, und ich wei\u00df, dass das f\u00fcr den Minister-\n\npr\u00e4sidenten genauso gilt wie f\u00fcr die Staatsregierung \n\ninsgesamt und auch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6581 \n\nIch wei\u00df aber auch, dass eine ordentliche Portion Mut und \n\nEntschlossenheit dazugeh\u00f6rt, einen solchen Weg zu \n\ngehen; denn nat\u00fcrlich ist ein Verbindungsb\u00fcro keine \n\nBotschaft. Nat\u00fcrlich kann ein Verbindungsb\u00fcro nicht alles \n\nleisten, seine M\u00f6glichkeiten sind in vielerlei Art und \n\nWeise begrenzt. Selbstverst\u00e4ndlich kostet es auch Geld, \n\nund es muss in der n\u00e4chsten Zeit erst einmal ein eigenes \n\nNetzwerk bilden. \n\nAber die s\u00e4chsische Fahne, die am Rynek und am Lausit-\n\nzer Seminar weht und das Engagement des Freistaates \n\nSachsen in Polen und Tschechien symbolisiert, ist nat\u00fcr-\n\nlich weit mehr als pers\u00f6nlicher Stolz. Sie steht f\u00fcr die \n\nWertsch\u00e4tzung, die wir als Sachsen unseren Nachbarn \n\nentgegenbringen. Sie steht f\u00fcr die Bedeutung, die wir \n\nunseren Nachbarn beimessen, und f\u00fcr unser Bekenntnis, \n\ndas wir die Zukunft gemeinsam mit unseren Nachbarn \n\ngestalten wollen. \n\nDie Verbindungsb\u00fcros zeigen unsere Wertsch\u00e4tzung, aber \n\n\u2013 das freut mich besonders \u2013 sie sind keine Einbahnstra-\n\n\u00dfe; denn wer bei den Er\u00f6ffnungen in Prag und Breslau \n\npers\u00f6nlich dabei war \u2013 und ich war es \u2013, der konnte zur \n\nKenntnis nehmen, dass diese Er\u00f6ffnungen auch in der \n\ntschechischen und der polnischen Politik wichtige Ereig-\n\nnisse waren. Zur Er\u00f6ffnung des Prager B\u00fcros war unter \n\nanderem der Ministerpr\u00e4sident Petr Ne\u010das anwesend, die \n\nVizeministerpr\u00e4sidentin Karolina Peake genauso wie eine \n\nganze Reihe tschechischer Minister. Ebenso war es in \n\nBreslau, dort freuten wir uns unter anderem \u00fcber die \n\nAnwesenheit des niederschlesischen Wojwoden Ma-\n\nrek Skorupa. Das zeigt: Sachsen ist in Polen und Tsche-\n\nchien willkommen. Ich glaube, der Ministerpr\u00e4sident \n\nkonnte diese Erfahrung auf seiner j\u00fcngsten Reise nach \n\nWarschau ganz genauso machen. \n\nDie Zukunft Sachsens liegt im Osten. Uns verbindet mit \n\nL\u00e4ndern wie Tschechien, Polen und anderen in Ostmittel-\n\neuropa oftmals viel mehr als mit Regionen in S\u00fcd- oder \n\nWesteuropa. Wir teilen mit den Menschen dort nicht nur \n\neine gemeinsame Grenze, sondern wir teilen mit ihnen ein \n\nLeben. Wir teilen die Geschichte, wir teilen furchtbare \n\nEreignisse wie Krieg, Flucht und Vertreibung, wir teilen \n\ndie Erfahrungen des Lebens in einer kommunistischen \n\nDiktatur und wir teilen den Widerstand gegen die jeweili-\n\ngen kommunistischen Regime. Wir alle \u2013 Polen, Tsche-\n\nchien und Sachsen \u2013 haben seit 1990 einen Transformati-\n\nonsprozess erlebt, der europaweit einmalig ist und der \n\njedem in dieser Region mehr abverlangt hat, als es im \n\nMoment innerhalb der Staatsschuldenkrise beispielsweise \n\nvon Griechenland gefordert wird. \n\nAll das verbindet, und wenn ich \u00fcber die Sorgen, N\u00f6te \n\nund Herausforderungen unseres Freistaates Sachsen \n\nnachdenke, dan habe ich oft das Gef\u00fchl, dass man all das \n\nin Breslau und Prag, in Oppeln und Aussig eher versteht \n\nals in Saarbr\u00fccken oder in Kiel. Wenn ich unsere Sicht der \n\nDinge und unsere Denkweisen vergleiche, habe ich den \n\nEindruck, dass man f\u00fcr vieles eher Verb\u00fcndete in Tsche-\n\nchien und Polen findet als im Saarland oder mancherorts \n\nam Rhein. Unsere Nachbarl\u00e4nder sind uns nicht nur \n\ngeografisch n\u00e4her, sondern in sehr vielen Belangen auch \n\nmental. Man versteht sich, manchmal sogar sprachlich \u2013 \n\nnicht immer, aber das ist in Deutschland ja auch nicht \n\nanders, da versteht man sich auch nicht immer \u2013, weil \n\nman \u00e4hnliche Erfahrungen teilt. \n\nSehr deutlich sp\u00fcrt man das in aktuellen politischen \n\nDebatten. W\u00e4hrend sich im Westen eine f\u00fcr jeden auf-\n\nrechten Ossi oftmals nicht so richtig nachvollziehbare \n\nSozialromantik und Kapitalismuskritik breitgemacht hat, \n\nfinden wir in Ostmitteleuropa eine Gesellschaft, die sich \n\nnicht nur einem entbehrungsreichen Transformationspro-\n\nzess gestellt hat, sondern die, wie wir hier, zu den Werten \n\neiner sozialen Marktwirtschaft steht und immer noch f\u00fcr \n\nFreiheit, eine faire Leistungsgesellschaft und Wettbewerb \n\nist. \n\nEs ist aus meiner Sicht auch klar: Wer im Sozialismus \n\ngelebt und den Niedergang einer Gesellschaftsidee per-\n\ns\u00f6nlich erlebt hat, die auf Planwirtschaft, Gleichmacherei \n\nsowie Fortschritts- und Leistungsfeindlichkeit beruhte, \n\nder wird nat\u00fcrlich skeptisch, wenn er so manche Idee \n\nh\u00f6rt, die heute zur Bew\u00e4ltigung der europ\u00e4ischen Staats-\n\nschuldenkrise aus dem Instrumentenkasten gezogen wird. \n\nDas kennen wir n\u00e4mlich alles schon von fr\u00fcher; und wer \n\nim Osten gro\u00dfgeworden ist und den Sozialismus kennen-\n\ngelernt hat, der wei\u00df, wie das endet. Das begr\u00fcndet unsere \n\nSkepsis. Das ist im Westen und im S\u00fcden Europas oftmals \n\nanders. Dort hat man diese Erfahrungen nicht gemacht. \n\nAber umso wichtiger ist es, dass wir gemeinsam mit \n\nunseren osteurop\u00e4ischen Nachbarn davor warnen und \n\nimmer wieder sagen, dass sozialistische Gedanken eben \n\nkeine Zukunftsoption, auch nicht in der Staatsschulden-\n\nkrise, sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zukunft Europas wird aus \n\nmeiner Sicht nicht in einem zentralen Bundesstaat liegen, \n\nsondern in einem Europa der Regionen. All das Verbin-\n\ndende, all das, was wir mit unseren Nachbarregionen, mit \n\nPolen, Tschechien, dem Baltikum, der Slowakei, Ungarn \n\nund anderen L\u00e4ndern teilen, bietet beste Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr, dass sich unsere Region gut entwickelt, dass sie \n\nnoch enger zusammenw\u00e4chst \u2013 gesellschaftlich, kulturell \n\nund wirtschaftlich. Schon heute, wir wissen das, geh\u00f6ren \n\nPolen und Tschechien zu den sieben wichtigsten Handels-\n\npartnern des Freistaates Sachsen, \u00fcbrigens mit steigender \n\nTendenz, und wir alle freuen uns \u2013 gerade in dieser Stadt \n\n\u2013 dar\u00fcber, dass zum Beispiel immer mehr Tschechen \n\nDresden besuchen. Wer zur Weihnachtszeit, zum Beispiel \n\nauf dem Striezelmarkt, oder auch an den Wochenenden in \n\ndieser Stadt unterwegs ist, der h\u00f6rt manchmal genauso \n\nviel Tschechisch, wie er Deutsch h\u00f6rt. \n\nDazu, dass dieses Zusammenwachsen gelingt, leistet der \n\nFreistaat mit seinen beiden neuen Verbindungsb\u00fcros einen \n\nBeitrag. Sie passen \u00fcbrigens auch ganz gut zu den vielf\u00e4l-\n\ntigen Aktivit\u00e4ten, die von diesem Haus ausgehen. Der \n\nLandtagspr\u00e4sident hat sich dieses Themas angenommen. \n\nEinige Landtagsabgeordnete haben sich zusammenge-\n\nschlossen und f\u00f6rdern ebenfalls die Kontakte nach Ost-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6582 \n\nund Ostmitteleuropa. Das passt ganz gut zusammen, und \n\ndas, was Andreas Grapatin, Dr. David Michel und Stefa-\n\nnie Rehm als unsere Repr\u00e4sentanten vor Ort vor wenigen \n\nWochen in Breslau und Prag begonnen haben, ist ein \n\nAnfang und ein Angebot \u2013 ein Angebot an die vielen \n\nAkteure aus Wirtschaft, Tourismus, Kultur und Bildung in \n\nSachsen, die sich mit B\u00f6hmen und Niederschlesien \n\nverbinden wollen, die Netzwerke stricken wollen und auf \n\ngemeinsame Aktivit\u00e4ten setzen. Da ich selbst schon einige \n\nMale in den B\u00fcros vor Ort gewesen bin, wei\u00df ich, dass \n\ndas nicht einfach ist, dass es ein schwieriger Prozess ist. \n\nIch wei\u00df auch, dass es ein Versuch ist. Aber ich denke, es \n\nist ein Versuch, der sich lohnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. H\u00e4hnel, bitte. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa ist an \n\nder s\u00e4chsisch-tschechischen und an der s\u00e4chsisch-\n\npolnischen Grenze n\u00e4her zusammengewachsen. Es ist \n\nnormal, dass die Menschen \u00fcber diese Grenze gehen oder \n\nfahren, ohne es zu merken. Wo fr\u00fcher ein Zaun stand, ist \n\nheute zum Beispiel ein Radweg. Handwerksbetriebe \n\nerhalten Auftr\u00e4ge aus dem Nachbarland und Menschen \n\ngehen grenz\u00fcberschreitend arbeiten. \n\nDie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit unseren \n\nbeiden Nachbarn Tschechien und Polen hat in Sachsen \n\nVerfassungsrang. Im Artikel 12 unserer Verfassung wurde \n\nfestgelegt: \u201eDas Land strebt grenz\u00fcberschreitende regio-\n\nnale Zusammenarbeit an, die auf den Ausbau nachbar-\n\nschaftlicher Beziehungen, auf das Zusammenwachsen \n\nEuropas und auf eine friedliche Entwicklung der Welt \n\ngerichtet ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Freundschaft mit unseren \n\nNachbarn ist die Grundlage f\u00fcr den europ\u00e4ischen Frie-\n\ndensprozess, und wir sind aktiv. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nan den von der CDU- und der FDP-Fraktion eingebrach-\n\nten Antrag \u201eJugendaustausch zwischen Sachsen und \n\nseinen europ\u00e4ischen Nachbarn ausbauen \u2013 Verst\u00e4ndigung \n\nund Zusammenarbeit f\u00f6rdern\u201c erinnern. \n\nEs gibt viele St\u00e4dtepartnerschaften zwischen Sachsen, \n\nPolen und Tschechien. Meine Heimatstadt Chemnitz hat \n\nzum Beispiel Partnerschaften zu \u0141\u00f3d\u017a und \u00dast\u00ed nad \n\nLabem, Dresden zu Breslau und Ostrau und Leipzig zu \n\nKrakau und Br\u00fcnn. \n\nIm Laufe der Jahre sind zwischen s\u00e4chsischen und polni-\n\nschen Gemeinden 92 Partnerschaften und zwischen \n\ns\u00e4chsischen und tschechischen Gemeinden 81 Partner-\n\nschaften entstanden. Mit der Er\u00f6ffnung der beiden neuen \n\ns\u00e4chsischen Verbindungsb\u00fcros in Breslau und in Prag \n\ngehen wir einen weiteren Schritt zur Intensivierung der \n\nZusammenarbeit mit diesen beiden L\u00e4ndern. \n\nWir haben die Errichtung der Verbindungsb\u00fcros in unse-\n\nrem Koalitionsvertrag festgelegt, und nun ist ein weiteres \n\nZiel dieser Legislaturperiode erreicht. \n\nAm 16. Mai 2012 wurde das erste Verbindungsb\u00fcro in \n\nBreslau er\u00f6ffnet. Breslau ist die Hauptstadt Niederschle-\n\nsiens. Mit der Errichtung des Verbindungsb\u00fcros in Bres-\n\nlau signalisieren wir die Best\u00e4ndigkeit der Regionalpart-\n\nnerschaft zwischen Sachsen und Niederschlesien, die seit \n\ndem Jahr 1999 besteht. \n\nPolen ist einer der wichtigsten s\u00e4chsischen Handels-\n\npartner. Im Jahr 2011 wurden G\u00fcter und Dienstleistungen \n\nim Wert von 1,5 Milliarden Euro nach Polen exportiert \n\nund im Wert von 1,2 Milliarden Euro nach Sachsen \n\nimportiert. Das ist eine Steigerung um 20 % im Vergleich \n\nzum Jahr 2010. \n\nWir sind bestrebt, diese Wirtschaftsbeziehungen weiter \n\nauszubauen. Deshalb war es eine sinnvolle Entscheidung, \n\ndass die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH ihr B\u00fcro in \n\ndie R\u00e4ume des s\u00e4chsischen Verbindungsb\u00fcros in Breslau \n\nverlegt hat. Dadurch entstehen neue Synergieeffekte. \n\nAuch die Tschechische Republik ist ein wichtiger Han-\n\ndelspartner f\u00fcr Sachsen. Der Austausch von Waren und \n\nDienstleistungen betrug im Jahr 2011 circa 4,4 Milliar-\n\nden Euro. Somit werden circa 9 % des gesamten s\u00e4chsi-\n\nschen Au\u00dfenhandels mit der Tschechischen Republik \n\ndurchgef\u00fchrt. Mit der Er\u00f6ffnung der Verbindungsb\u00fcros in \n\nPrag im Juni 2012 haben wir gleich zwei Signale gesetzt: \n\nDieses B\u00fcro ist das erste Verbindungsb\u00fcro eines deut-\n\nschen Bundeslandes in Tschechien. Mit dem Einzug in \n\ndas Geb\u00e4ude des ehemaligen Lausitzer Seminars wird ein \n\nSt\u00fcck positiver deutsch-tschechischer bzw. deutsch-\n\nsorbischer Geschichte wiederbelebt. Das tschechische \n\nMinisterium f\u00fcr Schulwesen, Jugend und Sport ist Eigen-\n\nt\u00fcmer dieses historischen Geb\u00e4udes. Es hat uns erm\u00f6g-\n\nlicht, das Verbindungsb\u00fcro in diesem Geb\u00e4ude einzurich-\n\nten. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal der \n\ntschechischen Regierung f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Aufgaben der beiden Verbindungsb\u00fcros sind die \n\nRepr\u00e4sentanz des Freistaates Sachsen, die Erstinformation \n\nund die Kontaktanbahnung f\u00fcr Institutionen, Unterneh-\n\nmen und gesellschaftliche Akteure, die mit Sachsen \n\nzusammenarbeiten wollen, die Unterst\u00fctzung f\u00fcr s\u00e4chsi-\n\nsche Institutionen bei ihren Aktivit\u00e4ten in diesen beiden \n\nL\u00e4ndern und die St\u00e4rkung der wirtschaftlichen Zusam-\n\nmenarbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber die Verbindungsb\u00fcros sind noch mehr: Sie sind ein \n\nSchaufenster, das Sachsen als vielseitigen Wirtschafts-, \n\nWissenschafts- und Kulturstandort pr\u00e4sentiert. Ich freue \n\nmich, dass uns die Etablierung dieser beiden Verbin-\n\ndungsb\u00fcros gelungen ist. Ich gr\u00fc\u00dfe unsere europ\u00e4ischen \n\nNachbarn in Polen und in der Tschechischen Republik. \n\nIch w\u00fcnsche unseren s\u00e4chsischen Mitarbeiterinnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6583 \n\nMitarbeitern in Breslau und in Prag viel Erfolg bei ihren \n\nAufgaben und kann Ihnen die maximal m\u00f6gliche Unter-\n\nst\u00fctzung der CDU- und der FDP-Fraktion zusichern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Die Koalition will mit \n\ndiesem Antrag \u2013 so erkl\u00e4rt es zumindest die \u00dcberschrift \u2013 \n\ndie Zusammenarbeit des Freistaates Sachsen mit den \n\neurop\u00e4ischen Nachbarregionen in Polen und in Tschechi-\n\nen st\u00e4rken. Das ist ein gutes Ziel und auch eine wichtige \n\nAufgabe. Aber dabei nur die funkelnagelneuen s\u00e4chsi-\n\nschen Verbindungsb\u00fcros in Prag und in Wroc\u0142aw nutzen \n\nzu wollen, ist eindeutig zu kurz gegriffen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit spielt sich in erster Linie nicht abstrakt \n\nauf Regierungsebene ab, sondern findet prim\u00e4r auf lokaler \n\nund kommunaler Ebene statt. Die \u2013 in den letzten Jahren \n\nallerdings von der Staatsregierung vernachl\u00e4ssigten \u2013 \n\nHauptakteure auf diesem Gebiet sind die Euroregionen. \n\nSie verbinden Landkreise und Kommunen zu einer die \n\nStaatsgrenze \u00fcbergreifenden gemeinsamen Struktur und \n\nwurden bereits Anfang der Neunzigerjahre zur F\u00f6rderung \n\nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit ins Leben \n\ngerufen. \n\nAndere Formen der Unterst\u00fctzung grenz\u00fcberschreitender \n\nKooperationen d\u00fcrfen die Euroregionen nicht ignorieren \n\noder marginalisieren, sondern m\u00fcssen sie aktiv als Partner \n\neinbeziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm dies auch hier sicherzustellen, werden wir noch einen \n\n\u00c4nderungsantrag dazu einbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wir LINKEN halten es \n\nf\u00fcr richtig, dass der vorliegende Koalitionsantrag die \n\nRegionen in Polen und in Tschechien, mit denen Sachsen \n\nbesonders eng zusammenarbeiten sollte, benennt, oder \n\nsagen wir besser versucht zu benennen. Denn gerade \n\nhierbei wird es f\u00fcr die Koalitionsfraktion fraglich bis \n\npeinlich: In Polen werden die Woiwodschaften Dolno-\n\u015bl\u0105sk, Opole und \u015al\u0105sk, oder, wie die acht Jahre nach der \n\nEU-Osterweiterung im Polnischen immer noch etwas \n\nunsichere Koalition formuliert, die Woiwodschaften \n\nNiederschlesien, Oppeln und Schlesien, genannt. Hier lebt \n\ndie Koalition \u2013 die Antragsbegr\u00fcndung macht es deutlich \n\n\u2013 ganz in Geschichte. Ihr schwebt die Zusammenarbeit \n\nmit \u2013 wie sie es formuliert \u2013 \u201eheutigen polnischen Woi-\n\nwodschaften\u201c in einem geografischen Raum vor, den vor \n\ncirca 250 Jahren der Preu\u00dfenk\u00f6nig Friedrich II. durch drei \n\nKriege raubte und als Provinz Schlesien seinem Staat \n\nanschloss. \n\nZwar k\u00f6nnen historische Reminiszenzen durchaus Grund-\n\nlagen f\u00fcr aktuelles politisches Handeln abgeben, aber, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition, manchmal \n\nist Geschichte eben einfach nur Vergangenheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie M\u00f6glichkeit, dass zum Beispiel die von Sachsen am \n\nweitesteten entfernt liegende Woiwodschaft \u015al\u0105sk aus \n\nIhrer Sicht nicht Sachsen als die attraktivste Partnerregion \n\nf\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit definieren \n\nk\u00f6nnte, scheint in Koalitionskreisen ein Unding, weil den \n\nnunmehr fast 20 Jahre alten Biedenkopf\u2018schen Ideen einer \n\nGro\u00dfregion Sachsen\u2013B\u00f6hmen\u2013Schlesien widersprechend. \n\nMan gewinnt den Eindruck, die Koalitionsfraktionen \n\nhalten Sachsen f\u00fcr den Nabel der Welt oder zumindest \n\nMitteleuropas, in dessen einzelnen Regionen alle nur \n\ndarauf warten, von s\u00e4chsischen schwarz-gelben Rittern \n\naus dem politischen Schlaf gek\u00fcsst zu werden. Geschlafen \n\noder besser etwas verschlafen haben aber wohl eher die \n\nKoalitionsfraktionen, n\u00e4mlich die Woiwodschaft Lubus-\n\nkie, auf Deutsch Lebus, neben Dolno\u015bl\u0105skie die zweite \n\nunmittelbare Nachbar-Woiwodschaft Sachsens, in den \n\nAntrag aufgenommen zu haben. Mit dieser Woiwodschaft \n\nist Sachsen zum Beispiel durch das gemeinsame Projekt \n\ndes P\u00fcckler\u2018schen Parks in Bad Muskau oder durch \n\ngrenz\u00fcbergreifende Kupfer- und Braunkohlenlagerst\u00e4tten \n\nverbunden. \n\nAus der Sicht von uns LINKEN ist der vorliegende \n\nAntrag daher nur dann zustimmungsf\u00e4hig, wenn er nicht \n\ndie Woiwodschaft Lebus als eine der beiden unmittelba-\n\nren Nachbar-Woiwodschaften Sachsens ausgrenzt. Auch \n\nzu diesem Zweck werden wir einen \u00c4nderungsantrag \n\neinbringen. \n\nInnerhalb Tschechiens streben die Koalitionsfraktionen \n\neine Zusammenarbeit insbesondere mit der \u201eRegion \n\nB\u00f6hmen\u201c an. Meine Damen und Herren von CDU und \n\nFDP! Sie k\u00f6nnen sich nun schwarz \u00e4rgern oder vor \n\nScham gelb anlaufen, es bleibt dabei: Eine \u201eRegion \n\nB\u00f6hmen\u201c gibt es im Staatsaufbau der Tschechischen \n\nRepublik nicht. W\u00e4hrend die im Antrag genannten polni-\n\nschen Woiwodschaften wenigstens noch real existieren, \n\nf\u00fchrt der vorliegende Antrag von CDU und FDP an dieser \n\nStelle ins Leere. Die s\u00e4chsische Verwaltung f\u00e4nde keine \n\n\u201eb\u00f6hmische Regionalverwaltung\u201c, der S\u00e4chsische Land-\n\ntag kein \u201eb\u00f6hmisches Regionalparlament\u201c und der s\u00e4chsi-\n\nsche Ministerpr\u00e4sident keinen \u201eb\u00f6hmischen Regionalpr\u00e4-\n\nsidenten\u201c als Kooperationspartner vor. \n\nInnerhalb des Staatsaufbaus der Tschechischen Republik \n\ngibt es aber sehr wohl den deutschen Bundesl\u00e4ndern zwar \n\nnicht gleiche, aber vergleichbare Strukturen, die Kraje, \n\nauf Deutsch zumeist etwas despektierlich mit \u201eBezirke\u201c \n\n\u00fcbersetzt. Diese Bezirke haben jeweils ein eigenes Be-\n\nzirksparlament, eine eigene Bezirksverwaltung und einen \n\neigenen Bezirkshauptmann bzw. eine -hauptm\u00e4nnin. Eine \n\npartnerschaftliche Zusammenarbeit Sachsens mit den \n\nb\u00f6hmischen Bezirken w\u00fcrde auch den Respekt des \n\nFreistaates vor dem Staatsaufbau der Tschechischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6584 \n\nRepublik zum Ausdruck bringen und somit neue M\u00f6g-\n\nlichkeiten in Bezug auf die Kommunikation mit gesamt-\n\nstaatlichen Strukturen Tschechiens f\u00fcr Sachsen er\u00f6ffnen. \n\nAuch auf der Grundlage dieser Erw\u00e4gungen wird die \n\nFraktion DIE LINKE einen \u00c4nderungsantrag einbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch einige \n\nBemerkungen zu den Begleitumst\u00e4nden des vorliegenden \n\nAntrages. So wichtig die in diesem Antrag erfolgte Auf-\n\nforderung an die Staatsregierung auch ist, endlich in \n\nvollem Umfang die T\u00e4tigkeit der Verbindungsb\u00fcros \n\ndarzustellen und damit transparent zu machen, so frag-\n\nw\u00fcrdig ist einerseits die Versp\u00e4tung dieser Aufforderung \n\nnach Transparenz und Aufkl\u00e4rung und andererseits die \n\ninhaltliche Vagheit, in gewisser Weise Unverbindlichkeit. \n\nEs kommt fast die Vermutung auf, dass die Antragstellerin \n\nnun \u2013 das w\u00e4re f\u00fcr die regierungstragenden Fraktionen \n\ndurchaus peinlich \u2013 nur vage Vorstellungen von Sinn und \n\nZweck der Verbindungsb\u00fcros hatten bzw. haben, dass es \n\nein wirklich tragf\u00e4higes Konzept bei der Einrichtung der \n\nVerbindungsb\u00fcros nicht gegeben hat und dass nun folg-\n\nlich wenigstens im Nachhinein Rechenschaft gefordert \n\nwerden soll. \n\nEs dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, als h\u00e4tten Staatsregie-\n\nrung und die sie tragenden Fraktionen das Pferd gewis-\n\nserma\u00dfen von hinten aufgez\u00e4umt. Erst Verbindungsb\u00fcros \n\neinrichten, Planstellen verteilen und hinterher \u00fcberlegen: \n\nWas fangen wir nun damit an? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Was jetzt nottut, ist gerade \n\nangesichts der Herausforderungen in Europa und beim \n\nZusammenwachsen seiner verschiedenen Teile und \n\nRegionen eine klar strukturierte Erwartungshaltung und \n\npolitische Orientierung, die sich aus einem von uns \n\nLINKEN geforderten europapolitischen Gesamtkonzept \n\nder Staatsregierung ableitet und an dem die Ergebnisse \n\noder das Versagen der Verbindungsb\u00fcros auch gemessen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, einige \n\nkonkrete Fragen zu umrei\u00dfen, die der Staatsregierung und \n\nden Verbindungsb\u00fcros mit Blick auf die Bef\u00f6rderung der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit und einer ent-\n\nsprechenden Berichterstattung aufzugeben w\u00e4ren. \n\nErstens. Sachsen hat Lehrlings- und Fachkr\u00e4ftemangel. \n\nHier k\u00f6nnten Werbeaktionen unternommen werden. \n\nWerden sie unternommen und sind sie geplant? \n\nZweitens, Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sicher gibt es auch \n\nandere Partner in der Wirtschaft. Aber: Wo liegen hier die \n\nPotenziale der Verbindungsb\u00fcros? \n\nDrittens, grenz\u00fcberschreitender Verst\u00e4ndigungs- und \n\nRegelungsbedarf im Bereich des Sicherheits- und Risi-\n\nkomanagements einschlie\u00dflich Hochwasser- und Kata-\n\nstrophenschutz; \n\nViertens, Sport- und Kulturaustausch, Sch\u00fcleraustausch, \n\nwechselseitiger Schulbesuch; \n\nF\u00fcnftens, Sprachkompetenz und Sprachausbildung; \n\nSechstens, bessere Willkommenskultur; \n\nSiebtens, Anlaufstelle f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur \n\nAufkl\u00e4rung und Beratung zu grenz\u00fcberschreitenden \n\nBelangen, Pendler, Doppelbesteuerung, Versicherungs-, \n\ninsbesondere Krankenversicherungsprobleme. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz der grunds\u00e4tzlichen \n\nKritik am Antrag w\u00e4re mit der Initiative, die er ausl\u00f6sen \n\nk\u00f6nnte, dennoch ein positiver Schritt getan, wenn denn \n\ndie Verbindungsb\u00fcros nicht nur zur Selbstdarstellung \n\naufgefordert, sondern dazu bewegt werden, zu den Poli-\n\ntikfeldern Stellung zu nehmen, bei denen dringender \n\nHandlungsbedarf besteht, und wenn die eigentlichen \n\nHauptakteure der grenz\u00fcberschreitenden Kooperation \u2013 \n\ndie Euroregionen \u2013 ausdr\u00fccklich in das Konzept einbezo-\n\ngen werden. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Politischer Schaden ist durch \n\ndas intransparente Vorgehen der Staatsregierung vor und \n\nbei Einrichtung der Verbindungsb\u00fcros allerdings bereits \n\nentstanden. Dieser h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, wenn \n\ndie Staatsregierung zum Beispiel fr\u00fchzeitig gegen\u00fcber \n\ndem Landtag \u2013 im Plenum oder im zust\u00e4ndigen Aus-\n\nschuss \u2013 dargelegt h\u00e4tte, wie sich die Arbeit der Verbin-\n\ndungsb\u00fcros in das europapolitische Konzept der Staatsre-\n\ngierung \u2013 so sie eines hat \u2013 einordnet, welchen messbaren \n\nMehrwert sie erbringen sollen und woraus sich die Quali-\n\nfikation des Personals als Kontaktmanager und Br\u00fccken-\n\nbauer in Polen bzw. Tschechien ergibt. \n\nStattdessen entstand der unangenehme Eindruck von \n\nPostenschacherei. Dieser Eindruck wird verst\u00e4rkt, wenn \n\nman sich zum Beispiel die beruflichen Biografien der \n\nPartnerschaftsbeauftragten, die die Verbindungsb\u00fcros des \n\nLandes Brandenburg in Wroc\u0142aw und Pozna\u0144 leiten, \n\nanschaut. Vergleichbare, \u00fcberzeugende Unterlagen bez\u00fcg-\n\nlich des s\u00e4chsischen Personals sind diesem Hohen Hause \n\nnicht vorgelegt worden. Fraglich bleibt nach wie vor der \n\nEinsatz des ehemaligen Landtagsabgeordneten Andreas \n\nGrapatin in Wroc\u0142aw. Wie jemand, der noch vor wenigen \n\nJahren Polen als \u201eVertreiberstaat\u201c betrachtet hat, jetzt in \n\nPolen Vertrauen f\u00fcr Sachsen einwerben und als Br\u00fccken-\n\nbauer qualifiziert sein soll, darf kein Geheimnis der \n\nStaatsregierung bleiben, sondern geh\u00f6rt auf den Tisch \n\ndieses Hohen Hauses. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss eine kurze \n\nBemerkung im Interesse von mehr s\u00e4chsischer Beschei-\n\ndenheit und Wahrhaftigkeit. Verschiedene Vertreter der \n\nStaatsregierung haben insbesondere in Wroc\u0142aw, aber \n\nauch hier in dieser Debatte wiederholt erkl\u00e4rt, dass \n\nSachsen das erste Bundesland mit Verbindungsb\u00fcros in \n\nPolen und Tschechien sei. Hier sollte in Zukunft besser \n\nrecherchiert werden, denn bereits seit November 2008 hat \n\ndas Land Brandenburg die schon erw\u00e4hnten Partner-\n\nschaftsbeauftragten in seine Verbindungsb\u00fcros nach \n\nWroc\u0142aw und Pozna\u0144 entsandt. Noch in diesem Jahr soll \n\nSzczecin folgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6585 \n\n(Holger Zastrow, FDP: In Prag, Herr Kosel, \n\nh\u00f6ren Sie zu! \u2013 Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: \n\nLiegt aber auch in Tschechien!) \n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, den einen oder \n\nanderen \u2013 auch Sie, Herr Zastrow \u2013 zum Nachdenken \n\nangeregt zu haben, und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nHerr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie wir bereits \n\nder Debatte entnehmen konnten, besitzt der Freistaat \n\nSachsen seit dem 16. Mai dieses Jahres ein neues Verbin-\n\ndungsb\u00fcro in Breslau und seit dem 18. Juni dieses Jahres \n\nein Verbindungsb\u00fcro in der tschechischen Hauptstadt, in \n\nPrag. \n\nAls ich den Antrag gelesen habe, habe ich mich gefragt, \n\nwas die Koalition mit diesem Antrag wohl bezweckt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDenn ich vermutete ein gewisses Unwohlsein bei der \n\nFrage nach der Aufgabenstellung f\u00fcr diese B\u00fcros. Die \n\nB\u00fcros wurden durch die Staatskanzlei errichtet und haben \n\nsicher auch ihren Vorlauf. Ich kann mich noch gut daran \n\nerinnern, dass \u2013 ich glaube, es war im Jahr 2008, ob es \n\ndamals Ministerpr\u00e4sident Milbradt oder Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich war, wei\u00df ich nicht mehr genau \u2013 bereits damals \n\ndie Idee geboren wurde, in Prag eine entsprechende \n\ns\u00e4chsische Repr\u00e4sentanz zu gr\u00fcnden. Nach vielen, vielen \n\nJahren \u2013 Herr Kosel hat noch einmal nachgefragt, wes-\n\nhalb die Zeitverz\u00f6gerung entstanden ist \u2013 konnte man sich \n\n\u00fcber das B\u00fcro in Prag freuen. \n\nWenn ich \u00fcber die Vorl\u00e4ufer dieser B\u00fcros spreche, dann \n\nwill ich sehr deutlich sagen, dass ich aus meiner Erinne-\n\nrung heraus best\u00e4tigen kann, dass es eine Vielzahl von \n\nKontakten f\u00fcr den Freistaat Sachsen bereits seit 1990 \u2013 \n\nund nat\u00fcrlich auch davor \u2013 gegeben hat. Herr Kosel hat \n\nv\u00f6llig zu Recht die jetzt etwas vergessenen Euroregionen \n\nangesprochen. Ich kann mich gut erinnern an s\u00e4chsisch-\n\npolnische Wirtschaftsforen, aber auch an s\u00e4chsisch-\n\ntschechische Wirtschaftstage. Ich kann mich gut erinnern, \n\ndass ich zu meinen Minister- oder Vizeministerkollegen in \n\nTschechien und in Polen Kontakt gesucht habe, um mit \n\nihnen grenz\u00fcberschreitende Probleme zu beraten. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nDas ist alles ganz wichtig!) \n\n\u2013 Genau, Marko Schiemann, du best\u00e4tigst noch einmal die \n\nWichtigkeit gerade dieser Kontakte. \u2013 Deshalb, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, ist f\u00fcr mich die ent-\n\nscheidende Frage, dass die Errichtung der B\u00fcros f\u00fcr uns \n\nauch eine Z\u00e4sur sein k\u00f6nnte, dar\u00fcber nachzudenken, wo \n\nwir gerade stehen, und die Aufgabe zu formulieren, wo \n\nwir hinwollen. Das, meine Damen und Herren, ist die \n\nentscheidende Frage: Die Gestaltung der Zukunft, wobei \n\nuns diese Verbindungsb\u00fcros auch Hilfestellung geben \n\nsollten. \n\nWas die Aufgabenstellungen betrifft, so gibt es Anfragen \n\nvon Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages. Es gibt \n\naber auch die Internetpr\u00e4senz der S\u00e4chsischen Staatskanz-\n\nlei \u2013 Herr Staatsminister Beermann schaut mich gerade so \n\nfreundlich nickend an \u2013, wo man das Aufgabenspektrum \n\nder B\u00fcros, kurz zusammengefasst, findet. Ich stelle fest, \n\ndass man die Aufgaben gleichlautend formuliert und \n\nsogar darauf geachtet hat, bei Anlaufpunkten zu schrei-\n\nben: auf der einen Seite f\u00fcr polnische Institutionen und \n\nauf der anderen Seite f\u00fcr tschechische Institutionen. Hier \n\nhat man also eine Trennung vorgenommen. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, k\u00f6nnte \n\nman nicht noch st\u00e4rker auf die regionalen Befindlichkei-\n\nten eingehen? Gilt es nicht, auch deutlich zu machen, dass \n\nes in der Partnerschaft Unterschiede geben kann, die aus \n\nder Mentalit\u00e4t, der Geschichte hervorgerufen sind und die \n\nwir bei der k\u00fcnftigen Gestaltung unserer Beziehungen zu \n\nden Nachbarl\u00e4ndern ber\u00fccksichtigen sollten? \n\nZu beachten ist ebenso, dass wir mit der Repr\u00e4sentanz in \n\nPrag in der nationalen Hauptstadt eines Landes weilen. \n\nDas macht den Unterschied zur Repr\u00e4sentanz in Breslau \n\naus. Ich habe aus meiner Erfahrung heraus gemerkt, wie \n\ngut es zwar ist, dass man gute Kontakte nach Breslau \n\npflegt, aber wesentliche Entscheidungen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen kommen aus Warschau. Herr Verkehrsminister \n\nMorlok, Sie nicken best\u00e4tigend mit dem Kopf. Gerade bei \n\nVerkehrsprojekten ist es ganz besonders wichtig, weil die \n\nEntscheidung aus Warschau kommt. Bei allen guten \n\nBeziehungen, bei allem, was man vertrauensvoll \u00fcber \n\nviele Jahre hinweg aufgebaut hat, ist zu ber\u00fccksichtigen, \n\nwie die Exekutive in Warschau funktioniert und welche \n\nEntscheidungen sie trifft. \n\nDie besten Kontakte auf kommunaler, regionaler Ebene \n\nn\u00fctzen nichts, wenn in Warschau nicht die entsprechende \n\nUnterst\u00fctzung gew\u00e4hrt wird. Von daher sollte man noch \n\neinmal \u00fcberlegen, wie man insbesondere in Warschau \u2013 \n\nnicht als eigene Repr\u00e4sentanz; Herr Staatsminister  \n\nBeermann, verstehen Sie das nicht gleich als Aufgaben-\n\nstellung \u2013 daf\u00fcr sorgt, dass wir auch dort geh\u00f6rt werden. \n\nAngesprochen ist auch die personelle Besetzung der \n\nB\u00fcros, denn auch dazu gab es Anfragen. Ich will hier gar \n\nkeine Neiddiskussion aufkommen lassen. Ich formuliere \n\nes einmal so: Wenn unser gesch\u00e4tzter ehemaliger Kollege \n\nAndreas Grapatin \u2013 gleich, welche anderen Interessen er \n\nnoch verfolgt, sehr verehrter Herr Kosel \u2013 die Repr\u00e4sen-\n\ntanz in Breslau \u00fcbernimmt, so finde ich, ist das eine \n\nAnerkennung seiner Leistungsf\u00e4higkeit und seiner M\u00f6g-\n\nlichkeiten, auf polnische Nachbarn einzugehen. Deshalb \n\nhat er diese Bew\u00e4hrungsprobe sicher verdient. Ich finde \n\nes auch richtig, wenn ein ehemaliger Landtagsabgeordne-\n\nter in der Hierarchie der s\u00e4chsischen Verwaltung eine \n\nChance bekommt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6586 \n\nDer Beifall wird gleich noch st\u00e4rker, wenn ich sage, das \n\ntrifft dann allerdings auch f\u00fcr andere Fraktionen dieses \n\nS\u00e4chsischen Landtages zu und nicht nur f\u00fcr die CDU. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAuch bei der Besetzung von Prag mit Frau Stefanie Rehm \n\nkann ich all denen, die das kritisch sehen, nur Folgendes \n\nsagen: Man kann \u00fcber die Bildungspolitik der Neunziger-\n\njahre diskutieren. Aber ich habe Stefanie Rehm insbeson-\n\ndere in der s\u00e4chsischen Vertretung in Br\u00fcssel kennenge-\n\nlernt und wei\u00df, dass sie dort sehr engagiert die Interessen \n\ndes Freistaates Sachsen vertreten hat. Sie wird das sicher-\n\nlich \u2013 davon bin ich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugt \u2013 auch in Prag \n\ntun. Meines Wissens spricht sie \u00fcbrigens ausgezeichnet \n\nUngarisch. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag hat \n\nauch zum Inhalt \u2013 da schaue ich jetzt einmal auf die \n\nKollegen der Koalition \u2013 eine gewisse Sorge, was mit den \n\nB\u00fcros tats\u00e4chlich gemacht wird und gemeint ist. Da geht \n\nes darum, dass Sie wollen, dass insbesondere Aufgaben \n\ndefiniert werden und klar wird, welche Ministerien mit \n\nwelchen nachgeordneten Beh\u00f6rden zusammenarbeiten. \n\nWas ich allerdings f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erachte, ist die Formu-\n\nlierung, die Sie gefunden haben, dass Sorge daf\u00fcr getra-\n\ngen werden soll, dass man sich ressort\u00fcbergreifend der \n\nAufgabe widmet, die B\u00fcros zu unterst\u00fctzen. Das, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, halte ich aber wirklich \n\nf\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in einer Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs f\u00e4llt nat\u00fcrlich schon auf \u2013 ich wei\u00df nicht, aus welchen \n\nGr\u00fcnden der Herr Staatsminister Dr. Martens gerade nicht \n\nder Debatte folgen kann \u2013, \n\n(Zuruf: Er ist beim Mittagessen!) \n\ndass die Verantwortung f\u00fcr diese B\u00fcros bei der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatskanzlei liegt und dort auch die Mitarbeiter \n\nrekrutiert wurden, sodass sich die Frage stellt, wie weit \n\ngerade das Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa in \n\ndie Aufgabenplanung einbezogen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Schlie\u00dflich \n\nwird es darauf ankommen, welche Erfolge die B\u00fcros \n\nerzielen werden. Wir haben dazu sehr deutlich in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag gesagt, dass es Instrumente gibt, mit \n\ndenen man das auch messen kann. Man sollte \u00fcber Ziel-\n\nvereinbarungen nachdenken und diese abschlie\u00dfen, um \n\ndann qualitativ abrechnen zu k\u00f6nnen, ob das, was man \n\nsich mit diesen B\u00fcros gew\u00fcnscht hat, am Ende auch \n\nerreicht wird. In diesem Sinne bitte ich um Zustimmung \n\nzu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! Grunds\u00e4tzlich \n\nkann ja niemand etwas dagegen haben, dass der Freistaat \n\nVerbindungsb\u00fcros im Ausland unterh\u00e4lt und Pl\u00e4ne und \n\nVorhaben durch diese unterst\u00fctzen l\u00e4sst. Man kann aber \n\nschon etwas dagegen haben, wenn sich der Eindruck \n\nverfestigt, dass bei der personellen Besetzung einmal \n\nmehr Klientelversorgung betrieben wird. Eine Ausschrei-\n\nbung erfolgte nicht, lediglich f\u00fcr entgeltfreie Mitarbeit \n\nvon Praktikanten. Professionalit\u00e4t und Transparenz sehen \n\nanders aus. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Waren Sie in Prag?) \n\n\u2013 Ich war nicht eingeladen, nur Sie \u2013 wahrscheinlich. \n\nAngesichts der Haushaltslage sollten nat\u00fcrlich Aufwand \n\nund Nutzen in einem vertretbaren Verh\u00e4ltnis stehen, \n\nschlie\u00dflich kosten die drei Auslandsb\u00fcros \u2013 ich schlie\u00dfe \n\nBr\u00fcssel mit ein \u2013 etwa 1 Million Euro im Jahr. Jetzt \n\nnehme ich einmal an, dass Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen der Koalition, etwas genauer wissen wollen, \n\nwof\u00fcr das Geld ausgegeben wird und ob die Sprachkurse \n\nerfolgreich abgeschlossen sind. Das ist Ihr gutes Recht. \n\nDass Sie aber dar\u00fcber hinaus keine eigenen Vorstellungen \n\nentwickeln, was in diesen Verbindungsb\u00fcros getan wird \n\noder auch nicht, verwundert mich schon sehr \u2013 oder auch \n\nnicht. \n\nIst es vermessen, von den einbringenden Fraktionen zu \n\nerwarten, dass sie als Abgeordnete die Politik des Frei-\n\nstaates gestalten und nicht nur betrachten? Warum k\u00f6nnen \n\noder wollen Sie nicht formulieren, was Sie von der \n\nRegierung und damit von der Arbeit in diesen B\u00fcros \n\nerwarten? Manchmal habe ich den Eindruck, dass Sie ein \n\nProblem mit der Gewaltenteilung haben. Nun gut, viel-\n\nleicht hilft ja die heutige Debatte, dass Sie die eine oder \n\nandere Idee mitnehmen. \n\nIch habe drei Anregungen f\u00fcr Sie. Bisher hat man den \n\nEindruck, dass diese B\u00fcros vor allen Dingen der wirt-\n\nschaftlichen Zusammenarbeit dienen. Nichts dagegen. \n\nAber darauf sollte sich das Wirken nicht beschr\u00e4nken. Sie \n\nsollten ebenfalls Zeit und Ressourcen haben, um den \n\nDialog mit der Zivilgesellschaft in diesen L\u00e4ndern zu \n\nf\u00f6rdern. Man kann damit auch beitragen, Vorurteile \n\nabzubauen und die europ\u00e4ische B\u00fcrgerschaft zu f\u00f6rdern. \n\nHerr Zastrow, h\u00f6ren Sie mir einmal kurz zu. Sie haben \n\nvorhin beim Einbringen beschrieben, welche Erwartungen \n\nSie haben. Leider haben Sie diese nicht konkret als Ziel \n\nim Antrag formuliert. \n\nEine weitere interessante und sinnvolle Aufgabe w\u00e4ren \n\ndie Initiierung und Unterst\u00fctzung von Projekten, die der \n\nUmsetzung europ\u00e4ischer Abkommen oder den Verpflich-\n\ntungen zum Beispiel im Klimaschutz oder dem ressour-\n\ncenarmen Wirtschaften dienen. Daf\u00fcr kann man vortreff-\n\nlich das Instrument der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit nutzen. Dieses st\u00fctzt und involviert, wie Sie \n\nwissen, nicht nur wirtschaftliche Akteure, sondern auch \n\nVereine und Kommunen. Da k\u00f6nnten die B\u00fcros das \n\nZusammenbringen der Akteure erleichtern und einen \n\nguten Beitrag leisten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6587 \n\nGenau solche konkreten Aufgaben kann man den B\u00fcros \n\nmit auf den Weg geben, wenn man m\u00f6chte. Wir haben \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge formuliert, die wir im \u00c4nderungsan-\n\ntrag niedergeschrieben haben, den ich dann gern noch \n\neinbringe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Im letzten Satz der Begr\u00fcndung zu diesem \n\nAntrag der Koalition hei\u00dft es vielsagend, dass \u201einsbeson-\n\ndere die neuen Verbindungsb\u00fcros st\u00e4rker ins Licht der \n\n\u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt werden sollen\u201c. Das ist aus Sicht \n\nder NPD-Fraktion auch dringend notwendig, denn bisher \n\nwissen die B\u00fcrger in Sachsen nicht so recht, was es mit \n\ndiesen Au\u00dfenstellen des Freistaates in Prag und Breslau \n\nauf sich hat. \n\nIn der \u00d6ffentlichkeit ist sogar der Eindruck entstanden, \n\ndass es sich um ein weiteres Projekt zur Unterbringung \n\nvon Parteig\u00e4ngern der beiden Regierungsparteien CDU \n\nund FDP handele. Aber ich m\u00f6chte mich hier einer \n\nabschlie\u00dfenden Bewertung enthalten. Mir und meiner \n\nFraktion ist es bekannt, dass zumindest Herr Grapatin \n\nschon in seiner Zeit als CDU-Landtagsabgeordneter in der \n\nletzten Legislaturperiode viele Kontakte nach Schlesien \n\nhatte und sich um die Zusammenarbeit mit der Region \n\nbem\u00fcht hat, weshalb seine Ernennung zum Leiter des \n\nB\u00fcros in Breslau sachlich nachvollziehbar war und ist. \n\nWegen der entstandenen Irritation erscheint ein Bericht \n\nzur T\u00e4tigkeit der beiden B\u00fcros notwendig, auch wenn er \n\nleider erst ein knappes halbes Jahr nach der Verabschie-\n\ndung des Doppelhaushalts vorliegen soll, in dem bekann-\n\nterma\u00dfen die Kosten f\u00fcr die beiden Verbindungsb\u00fcros \n\neine Rolle spielen, denn immerhin sollen die Sachausga-\n\nben pro Jahr 53 000 Euro f\u00fcr Breslau bzw. 65 000 Euro \n\nf\u00fcr Prag betragen. Hinzu kommen noch die Personalaus-\n\ngaben. \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte diesem Bericht nicht vorgrei-\n\nfen, auch wenn bei uns von Anfang an eine gewisse \n\nSkepsis gegen\u00fcber der Einrichtung der beiden B\u00fcros \n\nvorhanden war. Wir Nationaldemokraten sind bekanntlich \n\nsowieso immer hellh\u00f6rig, wenn Staatsregierung oder \n\nLandtag \u00fcber die s\u00e4chsischen Grenzen hinaus auf der \n\ngro\u00dfen politischen B\u00fchne mitmischen wollen. Ich denke \n\ndazu insbesondere an fragw\u00fcrdige Ausschussreisen, bei \n\ndenen es am Ende \u00fcberhaupt keinen erkennbaren Nutzen \n\ngibt, weshalb die NPD-Fraktion diese Art von Auslands-\n\nreisen ablehnt, was aber nicht hei\u00dft, dass nicht einzelne \n\nAktivit\u00e4ten im Ausland durchaus von Nutzen f\u00fcr die \n\nweitere Entwicklung Sachsens sein k\u00f6nnen. \n\nIm vorliegenden Antrag wird richtigerweise auf einige \n\nGebiete verwiesen, bei denen eine grenz\u00fcberschreitende \n\nKoordinierung durchaus sinnvoll erscheint, wie den \n\nTourismus, die Umwelt und den Verkehr, um nur einige \n\naufzuf\u00fchren. Auch f\u00fcr eventuell auftretende Konflikte bei \n\ngegens\u00e4tzlichen Interessen k\u00f6nnten die Verbindungsb\u00fcros \n\nm\u00f6glicherweise eine wichtige Rolle spielen, denn oft \n\nbahnen sich bekannterma\u00dfen solche Konflikte langsam \n\nan. S\u00e4chsischen Vertretern vor Ort k\u00f6nnte hier eine \n\nFr\u00fchwarnfunktion zufallen. \n\nIch und meine Fraktion wollen diese B\u00fcros also nicht von \n\nvornherein verdammen, aber die Staatsregierung ist in der \n\nPflicht, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Sinn und Zweck der \n\nEinrichtungen aufzukl\u00e4ren. \n\nUnd wenn es dazu erst eines Antrages durch die beiden \n\nregierungstragenden Fraktionen bedarf, ist das bedauer-\n\nlich und sagt eben aus unserer Sicht einiges \u00fcber das \n\nVerh\u00e4ltnis zwischen Staatsregierung und Landtag aus, \n\naber es \u00e4ndert nichts an der Sache selbst. \n\nOffenbar bestehen bei der CDU und der FDP \u2013 der \n\nKollege Jurk hat darauf hingewiesen \u2013 selbst noch gewis-\n\nse Zweifel, ob die B\u00fcros wirklich sinnvoll sind und ihren \n\nangestrebten Zweck \u00fcberhaupt erf\u00fcllen. Denn im Punkt II \n\nwird die Staatsregierung dazu aufgefordert \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201e\u2026 daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Arbeit der Verbin-\n\ndungsb\u00fcros ressort\u00fcbergreifend unterst\u00fctzt wird.\u201c \n\nZwischen diesen Zeilen liest man ganz offensichtlich \n\nversteckte Kritik heraus, denn so richtig kann man mit \n\nden beiden Einrichtungen wohl noch nicht einmal \u00fcberall \n\nin den Ministerien etwas anfangen. \n\nMeine Damen und Herren, wie so oft bei den Berichtsan-\n\ntr\u00e4gen der Koalition ist es so, dass sie nicht wirklich \n\netwas nutzen, aber auch nicht wirklich etwas schaden \u2013 \n\nweshalb sich die NPD-Fraktion bei diesem Antrag der \n\nStimme enthalten wird. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\ngern in der zweiten Runde sprechen; gibt es Bedarf? \u2013 \n\nDas scheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung; Herr Minister Beermann, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es ist vieles gesagt, sodass ich mich \n\ndarauf beschr\u00e4nken m\u00f6chte, schon einmal dem Antrag ein \n\nwenig vorzugreifen und \u00fcber die j\u00fcngste Vergangenheit \n\nder B\u00fcros zu berichten und sie auch noch einmal in einen \n\nZusammenhang zu stellen. \n\nSie erlauben mir aber, Frau Kallenbach, noch einmal \n\ndarauf hinzuweisen, dass selbstverst\u00e4ndlich zu den \n\nEr\u00f6ffnungen der B\u00fcros alle Fraktionen eingeladen waren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nBeifall der Abg. Marko Schiemann \n\nund Volker Bandmann, CDU) \n\nInsofern hatten also auch die GR\u00dcNEN die Gelegenheit, \n\neinen Repr\u00e4sentanten zu entsenden. Ich lasse mir ungern \n\nnachsagen, ich w\u00fcrde hier nur selektiv vorgehen. Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6588 \n\nIhnen wahrscheinlich nicht pr\u00e4sent gewesen. Sie erlauben \n\nmir aber, dass ich das f\u00fcr das Protokoll klarstelle. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, die Ministerpr\u00e4sidenten der \n\nTschechischen Republik und des Freistaates Sachsen \n\nunterschrieben am 5. Dezember 1992 eine gemeinsame \n\nErkl\u00e4rung \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\n\nbeit. Dieses Datum j\u00e4hrt sich jetzt \u00fcbrigens zum 20. Mal. \n\nWir werden im Dezember \u2013 eingeladen vom Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Ne\u010das \u2013 dieses Jubil\u00e4um in Prag sehr gro\u00df feiern. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nAuch mit Polen haben wir eine gute Zusammenarbeit. Wir \n\nhaben mit der Wojewodschaft Niederschlesien 1999 eine \n\nRegionalpartnerschaft abgeschlossen, der im Jahr 2008 \n\nnoch eine zweite mit der ebenfalls angrenzenden Woje-\n\nwodschaft Lebuser Land folgte. \n\nMit der Gr\u00fcndung dieser Partnerschaften einher gingen \n\ndie Entwicklung und die Etablierung sowohl der s\u00e4ch-\n\nsisch-tschechischen als auch der s\u00e4chsisch-niederschle-\n\nsischen und dann der s\u00e4chsisch-lebuser Arbeitsgruppen, \n\ndie ihre Arbeit aufnahmen. \n\nDaran wird deutlich, meine Damen und Herren, wie \n\nwichtig die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in \n\neinem Europa der Regionen mit den Nachbarregionen \n\nauch verstanden wird als Zusammenarbeit vieler \u2013 nicht \n\nnur der Staatskanzlei, nicht nur der Ministerien, nicht \n\neinmal nur der Verwaltung, sondern vieler \u2013 Akteure, die \n\ndas europ\u00e4ische Netz der Regionen immer enger flechten, \n\nimmer mehr verwoben machen; und das, meine Damen \n\nund Herren, ist Friedensarbeit. \n\nDie Arbeitsgruppen kommen unter Mitwirkung aller \n\nRessorts der Landesdirektion und der Euroregion j\u00e4hrlich \n\nunter Vorsitz der Staatskanzlei und des tschechischen \n\nAu\u00dfenministeriums bzw. der Marschall- oder Wojewod-\n\nschafts\u00e4mter zusammen und verst\u00e4ndigen sich weiter \u00fcber \n\ndie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit. \u2013 Ich bin \n\nHerrn Kollegen Jurk dankbar, dass er das vorhin schon \n\nausgef\u00fchrt hat, und bin deshalb nicht mehr in der Situati-\n\non, das noch ausf\u00fchrlich tun zu m\u00fcssen. \n\nWir haben, meine Damen und Herren, unz\u00e4hlige und \n\nwertvolle Kooperationen und Projekte \u2013 Projekte der \n\nLandkreise, der St\u00e4dte und Gemeinden, von Schulen und \n\nHochschulen, Unternehmen, Theatern und Museen. \n\nVereine und Verb\u00e4nde engagieren sich grenz\u00fcberschrei-\n\ntend in dieser regionalen Zusammenarbeit. Wenn ich alles \n\naufz\u00e4hlen wollte, w\u00fcrde die Redezeit nicht ausreichen. \n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen daher mit ganzem Stolz sagen: \n\nMit keinem anderen Staat pflegt der Freistaat Sachsen so \n\ngute Beziehungen wie mit der Tschechischen Republik. \n\nMit keiner anderen Region pflegt der Freistaat so gute \n\nBeziehungen wie mit Niederschlesien. \n\nAll die gerade von mir genannten Akteure hatten noch \n\neinen Wunsch, der mit jedem erzielten Erfolg, mit all \n\ndem, was in den letzten 22 Jahren hier erwachsen ist, \n\ndeutlicher wurde, damit man noch besser, noch nachhalti-\n\nger miteinander arbeiten kann: Es war der Wunsch, einen \n\ndirekten s\u00e4chsischen Ansprechpartner vor Ort zu haben, \n\nder als Multiplikator vertrauensvoll neue T\u00fcren \u00f6ffnen, \n\nneue Kontakte schaffen und die bestehenden Projekte \n\nvertiefen kann, aber eben in vielen Bereichen als Multita-\n\nlent funktionsf\u00e4hig dort sein muss. Kurz: Es bestand der \n\nWunsch nach einem Verbindungsb\u00fcro. \n\nAm 16. Mai dieses Jahres wurde das Verbindungsb\u00fcro in \n\nBreslau durch Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich und den \n\nMarschall der Wojewodschaft Jurkowlaniec feierlich \n\ner\u00f6ffnet. Am 18. Juni wurde das Verbindungsb\u00fcro des \n\nFreistaates Sachsen in Prag ebenfalls durch Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Tillich und den Ministerpr\u00e4sidenten der Tschechi-\n\nschen Republik, Ne\u010das, feierlich er\u00f6ffnet. Beide Veran-\n\nstaltungen fanden unter Beteiligung zahlreicher hoher \n\nG\u00e4ste aus Politik und Gesellschaft statt. Die Er\u00f6ffnung \n\nder Verbindungsb\u00fcros wurde sowohl in den Medien hier \n\nals auch in denen der Nachbarl\u00e4nder heftig begr\u00fc\u00dft. \n\nNun zu den Aufgaben. Ziel der grenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit wird es auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nsein, dass wir als Freistaat Sachsen unsere Position in \n\nEuropa in einem Europa der Regionen st\u00e4rken. Dabei \n\nhaben wir aufgrund unserer geografischen Lage und \n\nankn\u00fcpfend an das, was vorhin schon gesagt wurde \u2013 \n\nn\u00e4mlich die Historie des Raumes, in dem wir uns bewe-\n\ngen \u2013, eine besondere Funktion: Wir haben die Funktion, \n\nals Tor zu Ost- und S\u00fcdosteuropa besonders wirksam zu \n\nsein, dort unsere besonderen St\u00e4rken zu haben. Dazu soll \n\nvor allem die noch bessere Vernetzung und gemeinsame \n\nEntwicklung des traditionellen gemeinsamen Wirtschafts- \n\nund Kulturraumes Sachsen\u2013B\u00f6hmen\u2013Niederschlesien \n\ngest\u00e4rkt werden. \n\nUm diesem Ziel n\u00e4herzukommen, wurden ebendiese \n\nVerbindungsb\u00fcros er\u00f6ffnet. Sie sollen vor allem den \n\nFreistaat als Wirtschaftsstandort, als Reiseziel bekannter \n\nmachen, aber auch direkt vor Ort die Vielf\u00e4ltigkeit, die \n\nder Freistaat Sachsen in allen Bereichen zu bieten hat \u2013 in \n\nWissenschaft, in Kultur, im Bildungs- und im Jugendbe-\n\nreich, beim gesellschaftlichen Engagement von Verb\u00e4n-\n\nden und Institutionen \u2013, auch repr\u00e4sentieren. So werden \n\nneue Kontakte vermittelt, so k\u00f6nnen neue Projekte konti-\n\nnuierlich und direkt vor Ort mit den polnischen und \n\ntschechischen Partnern aus den verschiedenen Bereichen \n\nder Politik, der Wirtschaft, der Wissenschaft, der Kultur \n\nund Bildung, aber auch dem zivilen Leben entwickelt und \n\nThemen erarbeitet werden. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich kurz zur \n\nbisherigen T\u00e4tigkeit der Verbindungsb\u00fcros berichten. Es \n\nsind erst einige wenige Monate, die diese B\u00fcros bestehen, \n\naber ich denke, es ist schon Beachtliches geleistet worden. \n\nDas am 16. Mai er\u00f6ffnete Verbindungsb\u00fcro des Freistaa-\n\ntes in Breslau hat bislang folgende Arbeitsschwerpunkte \n\nherausgearbeitet: die grenz\u00fcberschreitende Berufsausbil-\n\ndung, den Tourismus, Partnerschaften f\u00fcr Schulen und im \n\nBereich des Sports und der Kultur. Dort macht Andreas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6589 \n\nGrapatin eine besonders gute Arbeit; er ist ein gesch\u00e4tzter \n\nGespr\u00e4chs- und Ansprechpartner. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSachsen als Kulturreiseziel spielt in Niederschlesien \n\nbisher noch eine untergeordnete Rolle; das muss man \n\nwissen. F\u00fcr den 27. November ist der S\u00e4chsisch-Nieder-\n\nschlesische Tourismustag geplant; ein weiterer Termin \n\nwird im M\u00e4rz 2013 mit dem Flughafen Dresden, dem \n\nFlughafen Breslau und verschiedenen Tourismuspartnern \n\nin Breslau stattfinden. All das wird im B\u00fcro von Herrn \n\nGrapatin mit vorbereitet und bef\u00f6rdert. \n\nDas Verbindungsb\u00fcro in Breslau wurde auch von vielen \n\ninteressierten Personen und Institutionen aufgesucht. \n\nAuch f\u00fcr Kommunen und Zivilakteure ist das B\u00fcro ein \n\nAnsprechpartner, ein Ort, wo man sich eben auch mit \n\nKolleginnen und Kollegen, mit Partnern in Breslau treffen \n\nkann. Der Zweite B\u00fcrgermeister der Stadt Dresden, Herr \n\nSittel, war beispielsweise zu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber den \n\nweiteren Ausbau der St\u00e4dtepartnerschaft zwischen Dres-\n\nden und Breslau dort vor Ort. Die S\u00e4chsische Akademie \n\nder K\u00fcnste h\u00e4lt ihre Mitgliederversammlung im Verbin-\n\ndungsb\u00fcro ab, der Deutsche B\u00f6rsenverein Leipzig wie \n\nauch die Au\u00dfenstelle des Goethe-Institutes und die Kul-\n\nturabteilung des Generalkonsulats in Breslau trafen sich \n\nzu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber die Vorbereitung einer Ausstel-\n\nlung s\u00e4chsischer Verlage im Verbindungsb\u00fcro \u2013 um nur \n\neinige Aktivit\u00e4ten und die Bandbreite dessen zu nennen, \n\nwas das Verbindungsb\u00fcro auch als Raum darstellt. \n\nGro\u00dfes Interesse, meine Damen und Herren \u2013 und dar\u00fcber \n\nsind wir besonders froh \u2013, besteht auch bei der jungen \n\nGeneration in Breslau, das Verbindungsb\u00fcro zu sehen und \n\netwas \u00fcber den Freistaat Sachsen zu erfahren. Das zeigen \n\ndie bisherigen Besuche deutschsprachiger Kinderg\u00e4rten, \n\nmehrerer Schulklassen der Breslauer Mittelschulen sowie \n\neiner Seminargruppe der Germanistikfakult\u00e4t der Uni \n\nBreslau. Wir sind dort etabliert, wir sind dort anerkannt. \n\nMeine Damen und Herren! Das B\u00fcro in Prag wurde einen \n\nMonat sp\u00e4ter er\u00f6ffnet. Ansprechpartner vor Ort sind Frau \n\nRehm und Herr Dr. Michel. Beide konnten bereits \u00fcber \n\n250 Besucher und G\u00e4ste zu verschiedenen Veranstaltun-\n\ngen im Verbindungsb\u00fcro begr\u00fc\u00dfen. Mit den noch geplan-\n\nten Veranstaltungen bis Ende Oktober werden es bereits \n\n\u00fcber 350 G\u00e4ste gewesen sein, die das B\u00fcro kennengelernt \n\nund dort Kontakt mit uns aufgenommen haben. Sie lernen \n\nSachsen kennen. \n\nDie Palette der Interessenten, das B\u00fcro in Prag zu nutzen, \n\nist ebenfalls vielseitig. Auch hier kristallisieren sich \n\nSchwerpunkte wie Bildung, Berufsausbildung und Schul-\n\npartnerschaften heraus. Erster Nutzer des Veranstaltungs-\n\nraums war das Sorbische Nationalensemble im Rahmen \n\ndes Sokol-Treffens am 1. Juli in Prag. \n\nDie erste Veranstaltung nach der feierlichen Er\u00f6ffnung \n\nwar \u2013 schon am 12. Juli \u2013 eine Vernissage des s\u00e4chsischen \n\nK\u00fcnstlers Christian Lang aus Chemnitz. Die n\u00e4chste \n\ngeplante Ausstellung wird von einem Prager gestaltet. \n\nAuch dadurch wird die Verbindung zwischen dem Frei-\n\nstaat Sachsen und Tschechien besonders betont. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie zweite Julih\u00e4lfte geh\u00f6rte der Bildung. Eine Bildungs-\n\nkonferenz zur grenz\u00fcberschreitenden Berufsausbildung \n\nwurde im Verbindungsb\u00fcro durchgef\u00fchrt. Es ging um \n\nZiel-3-Projekte zur grenz\u00fcberschreitenden dualen Berufs-\n\nausbildung. An dieser arbeiten das Bildungswerk der \n\nS\u00e4chsischen Wirtschaft, die tschechische Berufsschule \n\nSokolov und die TU Chemnitz mit. \n\nIm August hat Kollege Kupfer eine Veranstaltung zu \n\nFragen der Zusammenarbeit im Bereich von Ziel-3-\n\nProjekten und Kleinprojekten im grenz\u00fcberschreitenden \n\nKontext im Verbindungsb\u00fcro durchgef\u00fchrt. Es war uns \n\neine besondere Ehre, dass daran auch der stellvertretende \n\ntschechische Minister f\u00fcr Regionalentwicklung, Michael \n\nJaneba, teilnahm. \n\nDie Organisatoren der 20. Sitzung der S\u00e4chsisch-\n\nTschechischen Arbeitsgruppe, das tschechische Au\u00dfenmi-\n\nnisterium, haben am 11. September einen Besuch im \n\nVerbindungsb\u00fcro mit in das Programm aufgenommen. So \n\nerhielten die teilnehmenden Partner aus Tschechien und \n\naus Sachsen aus den jeweiligen Ministerien einen Ein-\n\ndruck von der Arbeit und den M\u00f6glichkeiten zur Nutzung \n\ndes B\u00fcros. \n\nAber auch die Uni Leipzig hat dem Verbindungsb\u00fcro mit \n\neiner Delegation der Rektorin einen Besuch abgestattet; \n\nweitere Professoren waren dabei. Sie haben sich dort mit \n\nVertretern der Karls-Universit\u00e4t Prag \u00fcber die gemeinsa-\n\nme Planung von Veranstaltungen ausgetauscht. Insofern \n\nist Geschichte nicht nur Vergangenheit, sondern auch \n\naktives Tun, das bis in die Zukunft reicht, wenn man an \n\ndie entsprechenden Verbindungen wieder ankn\u00fcpft. Das \n\nist unser Ziel mit beiden B\u00fcros. \n\nDemn\u00e4chst ist in Zusammenarbeit mit dem SMK eine \n\nVeranstaltung geplant, in der gut funktionierende Schul-\n\npartnerschaften weiteren Interessenten vorgestellt werden. \n\nSo sollen Erfahrungen an andere Schulen vermittelt \n\nwerden, damit Schulpartnerschaften nicht nur auf dem \n\nPapier existieren, sondern wirklich mit Leben erf\u00fcllt \n\nwerden. Der Erfahrungsaustausch ist ein ganz wichtiges \n\nElement; man muss das Rad nicht neu erfinden. \n\nDie n\u00e4chste gr\u00f6\u00dfere Veranstaltung ist f\u00fcr den 29. Oktober \n\ngeplant: die Pr\u00e4sentation des Ziel-3-Projektes \u201eS\u00e4chsisch-\n\nB\u00f6hmische Silberstra\u00dfe\u201c. Auch daf\u00fcr sind hochkar\u00e4tige \n\nG\u00e4ste angemeldet. \n\nSehr geehrte Damen, sehr geehrte Herren, Sie sehen an \n\ndiesen Beispielen, wie man allein mit der Pr\u00e4senz vor Ort \n\nmit wenigen Mitteln, einem durchdachten Konzept, einer \n\ntatkr\u00e4ftigen Durchsetzung und guten Leuten bereits in \n\nkurzer Zeit Mehrwerte schaffen kann. Wir sind mit den \n\nVerbindungsb\u00fcros \u2013 auch das ist gar keine Frage \u2013 noch in \n\nder Aufw\u00e4rmphase. Deswegen bin ich den Regierungs-\n\nfraktionen ausdr\u00fccklich dankbar, dass sie mir heute \n\nGelegenheit geben, nach wenigen Wochen eine erste \n\nZwischenbilanz zu ziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6590 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMich hat besonders der allgemeine Konsens in diesem \n\nHohen Haus gefreut. Diesen nehme ich \u2013 wie auch die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter der B\u00fcros, die heute \n\nanwesend sind \u2013 beschwingt mit. Wir f\u00fchlen uns durch \n\ndas Haus best\u00e4tigt und wollen im Interesse aller die Arbeit \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen weiterf\u00fchren. \n\nIch bitte Sie nur um zwei Dinge: Wir sind personell nicht \n\nin der Lage, dort die Staatskanzleien zwei und drei aufzu-\n\nbauen. Das habe ich so auch nicht verstanden, Herr \n\nKollege Jurk. Es ist ein kleines Pfl\u00e4nzchen vor Ort, das \n\nerst noch wachsen muss. Deswegen bitte ich darum, die \n\nAnforderungen und Aufgabenkataloge nicht so zu erwei-\n\ntern, dass selbst gestandene und starke Figuren wie ich \n\ndarunter zusammenbrechen. Lassen Sie sich das Ganze \n\nlangsam entwickeln! \n\nAls Zweites darf ich Sie alle darum bitten, die B\u00fcros in \n\nPrag und Breslau auch selbst aktiv zu unterst\u00fctzen. \n\nNutzen Sie die Kontakte! Nutzen Sie vor allem auch die \n\nR\u00e4umlichkeiten vor Ort, wenn Sie Projekte in Tschechien \n\noder Polen haben. Denken Sie an die B\u00fcros! Bedienen Sie \n\nsich ihrer als Hilfe! Kn\u00fcpfen Sie dort die Kontakte! Kurz: \n\nHelfen Sie durch Ihre Aktionen, durch Ihre Veranstaltun-\n\ngen mit, den Freistaat Sachsen im Nachbarland bekannter \n\nzu machen, damit wir Vorurteile abbauen, freundschaftli-\n\nche Beziehungen kn\u00fcpfen und dadurch dazu beitragen, \n\ndas Europa der Regionen zu beleben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die CDU-Fraktion. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Staatsmi-\n\nnister Dr. Beermann, ich m\u00f6chte mich ganz herzlich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Bedanken?) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich bedanke ich mich bei der Staatsregie-\n\nrung und allen Mitarbeitern, denen es gelungen ist, die \n\nVerbindungsb\u00fcros in Breslau und in Prag endlich auf die \n\nBeine zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Ich wei\u00df nicht, wie \n\nschwer der Weg in Breslau war, aber ich wei\u00df, wie \n\nschwierig er in Prag war. Deshalb sollte hier nicht nur \n\nlamentiert und nach Fehlern in der sprachlichen Qualit\u00e4t \n\ngesucht werden. Wir k\u00f6nnen das beim n\u00e4chsten Mal \n\nsicherlich besser machen; das nehmen wir mit. Aber es \n\ngeh\u00f6rt doch auch dazu, die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe, die erf\u00fcllt \n\nworden ist, anzuerkennen. Es ist uns als Freistaat Sachsen \n\ngelungen, in Prag eine Vertretung zu bekommen. Das ist \n\nErgebnis langj\u00e4hriger Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, wenn Sie sich nicht mit den \n\ns\u00e4chsischen Themen befassen, dann d\u00fcrfen Sie sich nicht \n\nbeschweren, dass Sie nicht mitbekommen, was hier l\u00e4uft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich \n\nbeschwere mich doch gar nicht!) \n\nIch glaube, wir haben uns im Rahmen der Haushaltsde-\n\nbatte 2005 zum ersten Mal intensiv mit der Vertretung des \n\nFreistaates Sachsen in Prag befasst. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein. \n\n(Oh! bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin dankbar, dass der Weg in Prag so gelungen ist. \n\nDas tschechische Au\u00dfenministerium hat uns viele Jahre \n\nlang darin best\u00e4rkt und unterst\u00fctzt sowie die H\u00fcrden, die \n\nes in Prag gab, wegger\u00e4umt. Wir m\u00fcssen das als gro\u00dfe \n\nChance ansehen, die Menschen aus dem Freistaat Sach-\n\nsen, aus der Tschechischen Republik und aus Nieder-\n\nschlesien zusammenzuf\u00fchren und die Zusammenarbeit \n\nauszubauen. Wir brauchen diese grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit. Diese ist sehr wichtig. \n\nDie Arbeit hat aber erst begonnen. Es ist noch viel \n\nSchwei\u00df n\u00f6tig, um die Zusammenarbeit mit unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern auszubauen, damit wir vielleicht doch \n\neine Zukunftsregion \u201eNiederschlesien \u2013 Sachsen \u2013 Tsche-\n\nchische Republik\u201c werden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas w\u00e4re doch die Chance, mitten in Europa zu einer \n\nsolchen Zukunftsregion zu kommen. \n\nAuf einen Aspekt m\u00f6chte ich noch hinweisen: Das ist \n\nkeine Einbahnstra\u00dfe. Unweit vom S\u00e4chsischen Landtag, \n\nauf der anderen Seite der Elbe, befindet sich das General-\n\nkonsulat der Tschechischen Republik. Ich bin der tsche-\n\nchischen Regierung sehr dankbar, dass dieses General-\n\nkonsulat weiterhin in der Landeshauptstadt Sachsens \n\nverbleibt. Dazu gibt es eine Entscheidung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist wichtig, dass die Partnerschaft auf beiden Seiten \n\ngelebt wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist auch f\u00fcr \n\nmich ein Herzensanliegen, auf der Stra\u00dfe am Lausitzer \n\nSeminar, dem Lu\u017eick\u00fd-Seminar, zu gehen. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn alle Besucher in Breslau und in Prag \n\nvon uns herzlich willkommen gehei\u00dfen w\u00fcrden: Herzlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6591 \n\nwillkommen! Serdetschnie Witamy was! Witamy was dla \n\nnas! \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\ngeht nicht nach dem Schlusswort!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entschuldigung! \n\nJetzt habe ich nicht aufgepasst. Das geht nach dem \n\nSchlusswort nicht mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen drei \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. Bevor wir zur Beschlussfassung kommen, \n\nwerden wir diese behandeln. Ich beginne mit dem Antrag \n\nder LINKEN in der Drucksache 5/10392 und bitte Herrn \n\nKosel um Einbringung. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Zu den einzelnen Sachin-\n\nhalten unseres \u00c4nderungsantrages habe ich bereits in \n\nmeinem Debattenbeitrag die wesentlichen Gesichtspunkte \n\nund Motivationen dargelegt. Erg\u00e4nzend m\u00f6chte ich Sie \n\ndarauf aufmerksam machen, dass wir in unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag bewusst auf parteiprogrammatische oder gar \n\nideologische Zielsetzungen verzichtet und uns auf die \n\nSachfragen beschr\u00e4nkt haben, die mindestens erforderlich \n\nsind, um den Koalitionsantrag zustimmungsf\u00e4hig, ja \n\nteilweise \u00fcberhaupt erst umsetzungsf\u00e4hig zu machen. Auf \n\ndas Beispiel der \u201eRegion B\u00f6hmen\u201c sei hier nochmals zur \n\nVerdeutlichung hingewiesen. \n\nUnsere eigene europapolitische Grundposition, aber auch \n\nder Respekt vor dem auch vom CDU-Vertreter heute \n\nschon genannten Artikel 12 unserer S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, der uns alle zur F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreiten-\n\nden regionalen Zusammenarbeit verpflichtet, pr\u00e4gen \n\nunseren Entschluss, jeden Impuls \u2013 und sei er auch \n\nschw\u00e4cher als wir ihn uns w\u00fcnschen \u2013, der zu einer \n\nwirklichen St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit f\u00fchrt, zu unterst\u00fctzen. Hiervon ist auch unser \n\nvorliegender \u00c4nderungsantrag geleitet. Wir bitten daher \n\num Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte bereits \n\nin meinem Redebeitrag darauf hingewiesen: Sollten uns \n\nsprachliche Fehler unterlaufen sein, dann haben wir das \n\njetzt aufgegriffen. Wir werden uns in Zukunft bem\u00fchen, \n\ndiese sprachlichen Fragen zu kl\u00e4ren. Wir werden aber \n\ndennoch diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, Drucksache 5/10392, abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\n\ntungen und einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE in der Drucksache 5/10397. Ich bitte Frau \n\nAbg. Kallenbach um Einbringung. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Wir haben in diesem Antrag, wie vorhin bereits \n\nerw\u00e4hnt, zwei Basics, zwei Schwerpunkte gesetzt. Sie \n\nsind kompatibel mit bestehender EU-Politik. Sie haben \n\nnicht mal eine explizite GR\u00dcN-F\u00e4rbung, Herr Herbst. \n\nDas k\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, nicht wahr? \n\nWir bitten, unser Anliegen aufzunehmen, weil zum \n\nBeispiel von deutscher Seite bei der Umsetzung der \n\nEurop\u00e4ischen Verb\u00fcnde f\u00fcr territoriale Zusammenarbeit \n\nAkteure aus der Zivilgesellschaft einbezogen werden \n\nk\u00f6nnten. Da gibt es Defizite. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, \n\ndass das eine wunderbare Aufgabe f\u00fcr die Verbindungsb\u00fc-\n\nros ist. Weiterhin schlagen wir die Ausrichtung an den \n\nEuropazielen 2020 vor. Ich bitte Sie daher um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon \n\naus, dass in dem Antrag Aspekte enthalten sind, die f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen wichtig sind. Wir haben aber \n\nunseren urspr\u00fcnglichen Koalitionsantrag darauf abge-\n\nstellt, dass wir die Schwerpunktsetzung seitens der \n\nStaatsregierung erfragen wollten. Wir wollten die ersten \n\nHinweise auf die Arbeitsweise und Arbeitsf\u00e4higkeit dieser \n\nbeiden Verbindungsb\u00fcros in Breslau und in Prag. Wir \n\ngehen davon aus, dass wir uns den Themen, die von der \n\nFraktion GR\u00dcNE eingebracht worden sind, sicherlich \n\nwidmen werden. Dazu bedarf es aber nicht dieses \u00c4nde-\n\nrungsantrages. Wir werden diesem \u00c4nderungsantrag nicht \n\nzustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstim-\n\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einer \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6592 \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der \n\nDrucksache 5/10400 und bitte Herrn Jurk um Einbrin-\n\ngung. \n\nThomas Jurk, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich m\u00f6chte unseren \u00c4nderungsantrag einbringen und \n\nauch begr\u00fcnden. Er richtet sich vor allem auf die unter \n\nZiffer I genannte geografische Zuordnung. Dort wird \u00fcber \n\ndie Zusammenarbeit mit den Wojewodschaften Dolni \n\nSl\u0105sk, Opole und Sl\u0105sk informiert. Wir meinen aber, dass \n\nes besonders wichtig w\u00e4re, dort insbesondere die Region \n\nLubuskie, also Lebuser Land, aufzuf\u00fchren. Ich m\u00f6chte die \n\nKolleginnen und Kollegen daran erinnern, dass wir bereits \n\nseit dem Jahr 2008 eine Partnerschaftsvereinbarung \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen und dem Lebuser Land \n\nbzw. der Wojewodschaft Lubuskie haben. Wir sollten \n\nauch diese Partnerschaft mit Leben erf\u00fcllen und sie \n\ndeshalb aufnehmen. \n\nZu Recht hat Kollege Kosel bei der Frage, wie die Region \n\nB\u00f6hmen definiert wird, auf ein gro\u00dfes Dilemma aufmerk-\n\nsam gemacht. Wenn man sich B\u00f6hmen im Rahmen der \n\nTschechischen Republik anschaut, so umfasst eine ge-\n\ndachte Region B\u00f6hmen etwa zwei Drittel der Landesfl\u00e4-\n\nche. Wir haben uns einmal der M\u00fche unterzogen deutlich \n\nzu machen, dass es eher darum gehen muss, dass jene \n\nBezirke, die an Sachsen grenzen, in erster Linie unsere \n\nAufmerksamkeit finden, auch wenn das B\u00fcro im Landes-\n\ninnern, in Prag liegt. Dar\u00fcber hinaus ist Prag f\u00fcr uns sehr \n\nwichtig. Deshalb haben wir diese Abgrenzung mit unse-\n\nrem \u00c4nderungsantrag vorgenommen. \n\nIch habe bereits darauf aufmerksam gemacht, dass ich \n\nsehr irritiert war, dass Sie in einem Punkt II w\u00f6rtlich \n\nformuliert haben, \u201edaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Arbeit \n\nder Verbindungsb\u00fcros ressort\u00fcbergreifend unterst\u00fctzt \n\nwird\u201c. Ich halte das f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in \n\neiner funktionierenden Staatsregierung. Von daher lege \n\nich gro\u00dfen Wert darauf, dass wir so etwas nicht extra \n\nfeststellen m\u00fcssen. \n\nEin Letztes. Wir m\u00f6chten zur Erreichung der Ziele, die \n\n\u00fcber die Definition der Aufgaben klargestellt werden, \n\nZielvereinbarungen abschlie\u00dfen. Das finde ich sogar im \n\nInteresse der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den \n\nVerbindungsb\u00fcros, weil es wichtig ist, dass man genau \n\nwei\u00df, welchen Aufgaben man sich stellen muss, um damit \n\nauch die Abrechnung dieser Aufgaben zu erleichtern. \n\nF\u00fcr uns sind diese Punkte von so gro\u00dfer Wichtigkeit, dass \n\nwir \u2013 sollte dieser Antrag nicht angenommen werden \u2013 \n\nleider auch dem Ursprungsantrag nicht folgen k\u00f6nnen. \n\nGanz gleich, wie \u00fcber diesen Antrag abgestimmt wird, er \n\nwird eines nicht ersetzen: Gutnachbarschaftliche Bezie-\n\nhungen gehen darauf zur\u00fcck, dass sich Menschen mitei-\n\nnander verstehen, dass sie miteinander Kontakte pflegen \n\nund wir von unten heraus das wachsen lassen, was Herr \n\nSchiemann v\u00f6llig zu Recht als gemeinsame Region \n\nzwischen Niederschlesien, Sachsen und B\u00f6hmen bezeich-\n\nnet hat. Das erreichen wir nicht nur \u00fcber Instrumente wie \n\nVerbindungsb\u00fcros, sondern dadurch, dass sich die Men-\n\nschen n\u00e4herkommen und wir vor allen Dingen den Natio-\n\nnalisten in den Arm fallen, die das verhindern wollen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nSchiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWenn man sich den Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nanschaut, dann wird man feststellen, dass es sich \u00fcber-\n\nwiegend um einen Berichtsantrag handelt. Dieser be-\n\nschreibt in einem ersten Ansatz die Arbeitst\u00e4tigkeit der \n\nVerbindungsb\u00fcros und kann in einem weiteren Bericht, \n\nden wir sicher fordern werden, erg\u00e4nzt werden. Ich \n\nverweise darauf, dass in Anstrich III ausgesagt wird, dass \n\ndie Verbindungsb\u00fcros Anlaufstelle f\u00fcr an grenz\u00fcber-\n\nschreitender Kooperation interessierte Personen, Kom-\n\nmunen, Institutionen und Unternehmen in Sachsen und \n\nunseren Nachbarregionen sind. Diese Nachbarregionen \n\numfassen alle, die an uns angrenzen und mit denen wir \n\nteilweise schon seit 2008 Kontakte haben. \n\nDeshalb bitte ich darum, dass wir \u00fcber den Antrag so \n\nabstimmen, wie er jetzt ist. Wir werden dem \u00c4nderungs-\n\nantrag nicht zustimmen, w\u00fcrden uns aber dennoch freuen, \n\nHerr Kollege Jurk, wenn Sie von Ihrer Ablehnung Ab-\n\nstand nehmen k\u00f6nnten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLieber Marko Schiemann, ich glaube, man sollte sich \n\nvergewissern, dass ein solcher Antrag m\u00f6glicherweise \n\nauch bei unseren polnischen Nachbarn gelesen wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch finde es nicht gut, und es kann zu Irritationen f\u00fchren, \n\nwenn wir eine solche Wojewodschaft wie Lebuskie nicht \n\nauff\u00fchren. Ich bitte daher herzlich, dar\u00fcber noch einmal \n\nnachzudenken. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann stimmen wir ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \n\nund einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber \n\nden gesamten Antrag. Wer diesem die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \n\nder Antrag mit Mehrheit angenommen worden. \n\nIch beende damit den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6593 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nVerschlechterung f\u00fcr Rechtsuchende im Prozesskostenhilfe-  \n\nund Beratungshilferecht nicht zulassen \n\nDrucksache 5/10334, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt in der Aussprache die Linksfraktion. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. \n\nBartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Veranlasst, den Ihnen jetzt \n\nzur Behandlung vorliegenden Antrag einzubringen, hat \n\nuns der Umstand, dass die Bundesregierung am \n\n31. August dieses Jahres zur Drucksache 516/12 den \n\nEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Prozesskosten-\n\nhilfe- und Beratungshilferechts in den Bundesrat einge-\n\nbracht bzw. ihm diesen zugeleitet hat. \n\nUm eingangs zun\u00e4chst noch einmal die Bedeutung der \n\nMaterie vor Augen zu f\u00fchren, darf ich kurz auf deren \n\neigentlichen verfassungs- und rechtspolitischen Hinter-\n\ngrund eingehen. \n\nDas Rechtsstaatsprinzip verbietet es den B\u00fcrgern, ihr \n\nRecht eigenm\u00e4chtig und gewaltsam durchzusetzen. Wer \n\nsein Recht erstreiten will, wird an die Gerichte verwiesen. \n\nDer Staat seinerseits muss demgem\u00e4\u00df den Zugang zu den \n\nGerichten jedermann in gleicher Weise er\u00f6ffnen, und er \n\nmuss dabei die durch Artikel 3 Abs. 3 Satz 1 des Grund-\n\ngesetzes gew\u00e4hrleistete Garantie der Rechtsgleichheit \n\nsichern. \n\nDa der Zugang zu den Gerichten aber regelm\u00e4\u00dfig von \n\nKostenvorsch\u00fcssen, nicht selten auch von anwaltlicher \n\nVertretung abh\u00e4ngt und in verschiedenen Gerichtsbarkei-\n\nten bzw. Verfahrensarten sogar Anwaltszwang herrscht, ist \n\nim Falle wirtschaftlichen Unverm\u00f6gens, die Verfahrens-\n\nkosten aufzubringen, f\u00fcr einen Rechtsuchenden das \n\nPrinzip der Rechtsgleichheit infrage gestellt. Von Verfas-\n\nsung wegen musste deshalb der Gesetzgeber daf\u00fcr sorgen, \n\ndass auch unbemittelte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der \n\nLage sind, ihre Interessen in einer dem Gleichheitsgebot \n\nentsprechenden Weise im Rechtsstreit geltend zu machen. \n\nSehr sch\u00f6n formuliert kommentiert dies der Kommentar \n\nvon Z\u00f6ller zur Zivilprozessordnung, quasi der Bibel des \n\nZivilprozessrechts, wo es in Titel 7 hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDas Kostenrisiko darf nicht zu einer Rechtswegesperre \n\nwerden.\u201c Im Grunde ist also Prozesskostenhilfe eine Form \n\nder Sozialhilfe im Bereich der Rechtspflege, und mit \n\ngenau dieser Sensibilit\u00e4t muss man demzufolge an ein \n\nReformvorhaben zu dieser Regelungsmaterie herangehen. \n\nDer im Bundesrat vorliegende Gesetzentwurf der Bundes-\n\nregierung beinhaltet wesentliche \u00c4nderungen von Pro-\n\nzesskosten und Beratungshilfe auf den verschiedensten \n\nprozessualen Rechtsgebieten. Betroffen sind unter ande-\n\nrem die Zivilprozessordnung, das Arbeitsgerichtsgesetz, \n\ndie Strafprozessordnung, das Familienverfahrensgesetz, \n\ndas Sozialgerichtsgesetz, die Verwaltungsgerichtsord-\n\nnung, die Finanzgerichtsordnung, das Rechtspflegegesetz \n\nund selbstverst\u00e4ndlich auch das Beratungshilfegesetz als \n\nsolches, und diese Aufz\u00e4hlung ist bei Weitem nicht \n\nvollst\u00e4ndig. \n\nZiel des Gesetzentwurfes soll es sein, so die w\u00f6rtliche \n\nFormulierung im einleitenden Abschnitt \u201eProblem und \n\nZiel\u201c, \u201edie Prozess- und Verfahrenskostenhilfe (PKH) \n\nsowie die Beratungshilfe effizienter zu gestalten.\u201c Es geht \n\nalso vorgeblich um mehr Effizienz. Eher am Rande klingt \n\ndann an, dass der Gesetzentwurf darauf abzielt, die \n\nbehaupteterma\u00dfen gestiegenen Ausgaben f\u00fcr Prozesskos-\n\nten- und Beratungshilfe, die vor allem die L\u00e4nderhaushal-\n\nte betreffen, zu begrenzen. Mit anderen Worten: Die dem \n\nStaat, im Regelfall den L\u00e4ndern, entstehenden Kosten und \n\nAufwendungen f\u00fcr Prozesskosten- und Beratungshilfe \n\nsollen heruntergefahren werden. \n\nDer Gesetzentwurf verspricht allerdings auch, dass \n\nsichergestellt bleiben soll, dass der Zugang zum Recht \n\ngerichtlich wie au\u00dfergerichtlich weiterhin allen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern unabh\u00e4ngig von Eink\u00fcnften und Verm\u00f6-\n\ngen ge\u00f6ffnet bleiben soll \u2013 ein Versprechen, das bei \n\nn\u00e4herer Pr\u00fcfung des Entwurfstextes und des Regelungs-\n\ngehaltes in Zweifel gezogen werden darf. \n\nZun\u00e4chst einige Anmerkungen zu ebendiesem Regelungs-\n\ngehalt. Erkennbar ist vorgesehen, bed\u00fcrftige Prozesskos-\n\ntenhilfeempf\u00e4nger generell k\u00fcnftig erheblich umfangrei-\n\ncher als bisher an der Finanzierung der Prozesskosten zu \n\nbeteiligen. Dazu soll beispielsweise die Herabsetzung des \n\nsogenannten Freibetrages f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige vom einzu-\n\nsetzenden Einkommen von bisher 50 % auf 25 % der \n\nRegelbedarfsstufe 1 nach dem Sozialgesetzbuch XII \n\ndienen. Betr\u00e4gt der Freibetrag, der f\u00fcr Forderungen von \n\nProzesskostenvorauszahlungen nicht angetastet werden \n\ndarf, derzeit 187 Euro, w\u00fcrde er nach dem Einsatz des \n\nGesetzes k\u00fcnftig nur noch rund 90 Euro ausmachen. \n\nDes Weiteren ist beabsichtigt, dass sich bei all jenen \n\nAntragstellern, die nach ihrem Einkommen zumindest \n\npartiell zur Mitfinanzierung des Verfahrens herangezogen \n\nwerden k\u00f6nnen, die H\u00f6he der monatlichen Rate bei \n\nGew\u00e4hrung von Prozesskostenhilfe und der Ratenzahlung \n\nk\u00fcnftig auf die H\u00e4lfte des einzusetzenden Einkommens \n\nbemisst. Mit anderen Worten: Die Ratenbeteiligungsh\u00f6he \n\nf\u00fcr einkommensschwache Rechtsuchende wird wesentlich \n\nsteigen. Die bisherige Stufung des einzusetzenden Ein-\n\nkommens nach der in \u00a7 115 Abs. 2 der jetzigen Zivilpro-\n\nzessordnung beinhalteten Tabelle, auf die viele andere \n\nVerfahrensordnungen verweisen, w\u00fcrde also abgeschafft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6594 \n\nOder einfacher gesagt: Es wird betreffs des verf\u00fcgbaren \n\nEinkommens noch weniger differenziert und noch mehr \n\nnivelliert. \n\nZum Dritten schlie\u00dflich will ich noch nennen, dass der \n\nGesetzentwurf vorsieht, dass sich k\u00fcnftig die zeitliche \n\nH\u00f6chstdauer innerhalb derer Rechtsuchende, denen \n\nProzesskostenhilfe gew\u00e4hrt worden ist, zur Ratenzahlung, \n\ndas hei\u00dft zur Tilgung der vorgeschossenen Prozesskosten \n\nherangezogen werden k\u00f6nnen, von bisher 48 Monaten, \n\nalso vier Jahren, auf k\u00fcnftig 72 Monate, mithin sechs \n\nJahre, verl\u00e4ngern soll. Der Praktiker bzw. der Kenner der \n\nMaterie wei\u00df, dass dies zugleich bedeutet, dass jede Frau, \n\njeder Mann, jeder Jugendliche, jeder Heranwachsende, \n\nder in einem Zivil-, Arbeits-, Familien- oder verwaltungs-\n\nrechtlichen Verfahren Prozesskostenhilfe gew\u00e4hrt erhielt, \n\njetzt f\u00fcr sechs Jahre gerechnet jedes Jahr im Detail offen-\n\nlegen muss, was er an Einkommen, Belastungen etc. pp. \n\nhat, was ihm also insgesamt im Portemonnaie verbleibt. \n\nEr muss sich also in jeder Hinsicht offenbaren und soll \n\ndann mit entsprechend h\u00f6heren Raten heranziehbar sein. \n\nDie Auskunfts- und Belegpflichten, die ein Beg\u00fcnstigter \n\nk\u00fcnftig gegen\u00fcber dem Staat zu erf\u00fcllen hat, werden nach \n\ndem Ansatz des Gesetzes ganz wesentlich, nahezu exten-\n\nsiv erweitert, was die F\u00fclle dessen, was er vorlegen muss, \n\nbetrifft. Das tr\u00e4gt nicht nur aus datenschutzrechtlichen \n\nGr\u00fcnden von vornherein seine Probleme in sich. \n\nAuch im Bereich der Beratungshilfe werden Regelungen \n\ngetroffen, die in eine \u00e4hnliche Richtung zielen, mit der \n\nErkl\u00e4rung, dass dies einer ungerechtfertigten Inanspruch-\n\nnahme entgegenwirken soll. Ferner soll k\u00fcnftig die \n\nvorherige Antragstellung quasi zum Generalfall erhoben \n\nwerden. Nur wenn der betreffende Rechtspfleger die \n\nBeratungshilfe gew\u00e4hrt hat, hat der Rat suchende Be-\n\ntroffene die Chance, sich anwaltlichen Rat und Unterst\u00fct-\n\nzung einzuholen. F\u00e4lle, bei denen der Grundsatz wegen \n\nbesonderer Eilbed\u00fcrftigkeit nicht gelten soll, lassen wir \n\njetzt einmal au\u00dfer Acht. \n\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung ist dementspre-\n\nchend schon in seinen Voranh\u00f6rungen vor der Zuleitung \n\nan den Bundesrat auf teils erhebliche Bedenken und \n\nKritik gesto\u00dfen \u2013 und dies nicht nur, weil einschl\u00e4gige \n\nBerufsverb\u00e4nde und Vereinigungen eine Erschwernis des \n\nZugangs zum effektiven Rechtsschutz f\u00fcr einkommens-\n\nschwache B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bef\u00fcrchten, sondern \n\nweil zugleich die Sorge besteht, dass f\u00fcr die Justiz selbst \n\naus dem Regelansatz eine erhebliche Mehrbelastung, \n\ngegebenenfalls auch ein deutlicher personeller Mehrbe-\n\ndarf entstehen kann. Zum Beispiel weist der Deutsche \n\nJuristinnenbund e. V. (djb) in seiner Stellungnahme darauf \n\nhin, in der es w\u00f6rtlich hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSo f\u00fchrt die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der kosten-\n\narmen Partei durch die oder den von der Vorsitzenden \n\nRichterin oder dem Vorsitzenden Richter betrauten \n\nUrkundenbeamten oder Urkundenbeamtin oder Rechts-\n\npfleger oder Rechtspflegerin zu einem h\u00f6heren Personal-\n\naufwand und damit verbunden zu Mehrkosten.\u201c Gleich-\n\nzeitig, so der Deutsche Juristinnenbund, sind erhebliche \n\nVerz\u00f6gerungen in der Bearbeitung einer zum Teil eilbe-\n\nd\u00fcrftigen Hauptsache zu erwarten. \n\n\u00c4hnlich pr\u00e4gnant ist auch die Stellungnahme der Neuen \n\nRichtervereinigung zum urspr\u00fcnglichen Entwurf des \n\nBundesjustizministeriums vom 20. Juni 2012, in der es \n\nhei\u00dft: \u201eDie NRV wendet sich entschieden gegen das \n\nVorhaben, zum einen erneut bei denjenigen zu sparen, die \n\nohnehin am wenigsten haben, und zum anderen die mit \n\nder Pr\u00fcfung betrauten Richterinnen und Richter, Rechts-\n\npflegerinnen und Rechtspfleger mit weiteren Aufgaben zu \n\nbelasten, ohne den personellen Mehrbedarf zu beziffern.\u201c \n\nWie recht diese Warner und Kritiker aus der Praxis haben, \n\nwird an einem Beispiel deutlich, wenn man sich nur \n\neinmal die absurde Neuregelung ansieht, die im \u00a7 118 \n\nAbs. 4 in die Zivilprozessordnung eingef\u00fchrt werden soll, \n\nwonach \u2013 soweit dies aus der Sicht des den Antrag bear-\n\nbeitenden Gerichtes erforderlich ist  \u2013 zum \u00dcberpr\u00fcfen \n\nder Angaben des Antragstellers im Prozesskostenhilfever-\n\nfahren Zeugen und Sachverst\u00e4ndige vernommen werden \n\nk\u00f6nnen. K\u00fcnftig sollen also, um \u00fcberhaupt erst einmal die \n\nPKH zu gew\u00e4hren, Richterinnen, Richter, Rechtspflege-\n\nrinnen, Rechtspfleger Zeugen und Sachverst\u00e4ndige \u2013 ich \n\nw\u00fcrde jetzt nicht nicken, Herr Staatsminister; da m\u00fcssten \n\nSie in der Haushaltsdebatte ganz hurtig die entsprechen-\n\nden Titel erh\u00f6hen lassen \u2013 heranziehen und vernehmen, \n\num die Angaben eines Antragstellers im PKH-Verfahren \n\nzu pr\u00fcfen. Dies f\u00fchrt dann ganz gewiss zu Kosteneinspa-\n\nrungen f\u00fcr die L\u00e4nder im Bereich der Beratungs- und \n\nProzesskostenhilfe. Das ist einfach absurd! \n\nOder noch ein anderes Schmankerl. Der Artikel 9 des \n\nGesetzentwurfes \u2013 das betrifft die \u00c4nderungen des Geset-\n\nzes \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in Angele-\n\ngenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit \u2013 sieht in dem \n\nge\u00e4nderten \u00a7 77 Abs. 1 Satz 2 vor, dass es k\u00fcnftig zur \n\nPflicht des Gerichtes gemacht wird, dem Antragsgegner \n\nGelegenheit zur Stellungnahme zu geben, ob er die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Bewilligung f\u00fcr Verfahrenskos-\n\ntenhilfe f\u00fcr gegeben h\u00e4lt, soweit diese nicht aus besonde-\n\nren Gr\u00fcnden als unzweckm\u00e4\u00dfig erscheint. \n\nEs geht also nicht nur um die Erfolgsaussichten. Der \n\nGegner \u2013 derjenige, der beklagt werden soll \u2013 soll sich \n\nalso zur Bed\u00fcrftigkeit \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. \n\nDass der Gesetzentwurf an verschiedenen Stellen eine \n\n\u00d6ffnungsklausel beinhaltet, die es den L\u00e4ndern erm\u00f6g-\n\nlicht, von bestimmten \u2013 ich sage es einmal so \u2013 besonders \n\nextensiven b\u00fcrokratischen Regeln abzuweichen, kann \n\ndabei nicht beruhigen. Dies w\u00fcrde zudem von Bundesland \n\nzu Bundesland zu einem Flickenteppich unterschiedlicher \n\nAntrags- und Gew\u00e4hrungsvoraussetzungen im Prozess-\n\nkostenhilfe- und Beratungshilferecht f\u00fchren. \n\nDass wir mit unseren Bedenken gegen den im Gesch\u00e4fts-\n\ngang des Bundesrates befindlichen Gesetzentwurf der \n\nBundesregierung zur \u00c4nderung des Prozesskosten- und \n\nBeratungshilferechts nicht danebenliegen, dass wir hier \n\nnicht unrecht haben, beweist der begr\u00fc\u00dfenswerte Um-\n\nstand, dass der Bundesrat selbst in seiner Sitzung am \n\n12. Oktober, also am vorigen Freitag, in Behandlung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6595 \n\ndieses Entwurfs zu Drucksache 516/1/12 Empfehlungen \n\ndes Rechtsausschusses als federf\u00fchrenden sowie der \n\nmitbehandelnden Aussch\u00fcsse f\u00fcr Arbeit und Sozialpolitik, \n\nf\u00fcr Familien und Senioren sowie des Finanzausschusses \n\nentgegennahm, wonach der Bundesrat zum Gesetzentwurf \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 76 Abs. 2 Grundgesetz eine durchaus \n\ndifferenzierte Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundesregie-\n\nrung abgeben soll. \n\nIn den besagten Aussch\u00fcssen des Bundesrates wurde das \n\nVorhaben zwar als solches im Grundsatz begr\u00fc\u00dft, da die \n\nsogenannten Kostendeckungsquoten in der Justiz seit \n\nJahren tats\u00e4chlich r\u00fcckl\u00e4ufig seien und Besserungen \n\ninsofern erzielt werden m\u00fcssen. Es hei\u00dft dann aber \n\nw\u00f6rtlich im ersten Abschnitt der Empfehlung: \u201eZwar \n\nerm\u00f6glicht der Gesetzentwurf durch Neuordnung der \n\nRegelungen im Prozesskostenhilfeverfahren sp\u00fcrbare \n\nMinderausgaben bzw. Mehreinnahmen f\u00fcr die L\u00e4nder-\n\nhaushalte. Allerdings stehen diesen Verbesserungen \n\ndeutliche Mehrarbeiten und damit einhergehend ein \n\nzus\u00e4tzlich laufender Erf\u00fcllungsaufwand in Form eines \n\nerh\u00f6hten Personalbedarfs sowie erhebliche Mehrausgaben \n\ngegen\u00fcber, die bef\u00fcrchten lassen, dass der Gesetzentwurf \n\ninsgesamt zu keinem positiven Saldo f\u00fchren wird.\u201c \n\nWeiter bringt die Empfehlung des besagten Ausschusses \n\ndes Bundesrates zum Ausdruck, dass der Gesetzesansatz \n\nhinsichtlich der Neuregelung der Prozesskostenhilfe zu \n\nwenig im Auge hat, dass zwei Drittel der F\u00e4lle die Durch-\n\nf\u00fchrung familienrechtlicher Gerichtsverfahren betrifft, \n\nwobei es \u00fcberwiegend um Verfahren der Ehescheidung \n\nsowie damit verbundene Folgeverfahren geht. \n\nIn dieser Beschlussempfehlung hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eIn \n\ndieser prek\u00e4ren Lebenslage, die bereits f\u00fcr sich genom-\n\nmen ein hohes Armutsrisiko birgt, werden die Rechts-\n\nschutzsuchenden mit unausweichlichen Kosten konfron-\n\ntiert, die existenzielle Probleme hervorrufen. Eine Belas-\n\ntung mit Verfahrenskosten, die bis zu sechs Jahren mit \n\nRaten abgegolten werden m\u00fcssen, gestaltet die Inan-\n\nspruchnahme des Verfahrens h\u00f6chst problematisch.\u201c \n\nLetzter Satz aus dieser Empfehlung des Bundesrates, der \n\ndie Berechtigung unseres Antragsanliegens schlicht \n\nunterstreicht und deshalb auch eine Aufforderung sein soll \n\nund muss, dem Antrag zuzustimmen: \u201eDie Summe dieser \n\n\u00c4nderungen f\u00fcr eine finanzielle Beteiligung der Prozess-\n\nkostenhilfe der nachsuchenden Partei, so die Beschluss-\n\nempfehlung, ber\u00fccksichtigt nicht die soziale Betroffenheit \n\nund deren Folgen f\u00fcr einkommensschwache Haushalte.\u201c \n\nDiese bemerkenswert klare Kritik am Gesetzentwurf \n\nseitens des Bundesrates bzw. seiner Fachaussch\u00fcsse wird \n\nim \u00dcbrigen in der Empfehlung mit plastischen Rechen-\n\nbeispielen dargelegt, die man durchaus in logischer Weise \n\nnachvollziehen kann. \n\nWir wissen zur Stunde nicht, wie sich unsere eigene \n\nStaatsregierung im Bundesrat bzw. in den Aussch\u00fcssen zu \n\ndieser Empfehlung am 12.10.2012 verhalten hat. Wir \n\nkennen momentan auch nicht das Abstimmungsverhalten \n\nder Staatsregierung. Ich gehe davon aus, dass uns der \n\nHerr Staatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa, Herr \n\nDr. Martens, dazu heute Auskunft gibt. \n\nDas weitere Verfahren ist so, dass nach dieser ersten \n\nRunde der Beratung des Gesetzentwurfes der Bundesre-\n\ngierung und des Bundesrates selbiger mit den besagten \n\nEmpfehlungen an die Bundesregierung zur\u00fcckgeht und \n\ndiese sich jetzt hierzu verhalten muss. Es w\u00e4re zweifellos \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, im Konkre-\n\nten f\u00fcr die von der Regelungsmaterie Rechtsbetroffenen, \n\nvon gro\u00dfem Vorteil, wenn sich dieses Hohe Haus in \n\nBeratung unseres Antrages gegen\u00fcber der eigenen Staats-\n\nregierung und gegebenenfalls auch von vornherein im \n\nvollen Einvernehmen mit dieser selbst daf\u00fcr aussprechen \n\nw\u00fcrde, dass bei der weiteren Behandlung des Gesetzent-\n\nwurfes im Bundesrat die mit unserem Antragsanliegen \n\nverfolgten Ziele beachtet werden. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\nDies sind auf den Nenner gebracht: In puncto Prozesskos-\n\ntenhilfe wie in puncto Beratungshilfe muss gelten, dass \n\nsein Recht zu bekommen nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen \n\ndarf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Mackenroth. Bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der zust\u00e4ndige \n\nArbeitskreis meiner Fraktion, f\u00fcr den ich heute hier \n\nsprechen darf, hat sich zu dem Thema, um das es hier \n\ngeht, abschlie\u00dfend noch nicht positioniert. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas scheint mir auch im Moment nicht erforderlich. Es ist \n\nein Thema des Bundes, und das Abstimmungsverhalten \n\nunserer Staatsregierung im Bundesrat unterf\u00e4llt bekannt-\n\nlich der sogenannten exekutiven Eigenverantwortung, \n\nwenngleich der Herr Staatsminister uns nachher sicher \n\nnoch etwas zum beabsichtigten oder angedachten Ab-\n\nstimmungsverhalten sagen wird. Deshalb kann ich hier \n\nund heute zun\u00e4chst erst einmal im Wesentlichen meine \n\neigene Meinung zu Protokoll geben. \n\nIn sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit malt die Fraktion DIE LINKE \n\nzu diesem Bundesthema den Teufel an die Wand und \n\nbeschw\u00f6rt angesichts anstehender \u00c4nderungen im Pro-\n\nzesskostenhilferecht den drohenden Untergang des \n\nRechtsstaates, mindestens aber soziale Schieflagen. Auch \n\ndiese Gefahr sehe ich heute noch nicht. \n\nWas sagen uns die Zahlen zum Beispiel aus den s\u00e4chsi-\n\nschen Sozialgerichten? \u2013 Binnen f\u00fcnf Jahren stieg dort die \n\nZahl aller Verfahren, f\u00fcr die Prozesskostenhilfe geneh-\n\nmigt wurde, auf rund das Dreifache. 2007 wurden insge-\n\nsamt 2 834 Prozesskostenhilfeentscheidungen an den vier \n\ns\u00e4chsischen Sozialgerichten getroffen, 2010 waren es \n\n7 669, und im letzten Jahr bereits 8 337. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6596 \n\nDas Sozialgericht Chemnitz berichtet \u00fcber die finanziel-\n\nlen Konsequenzen des Anstiegs von 2010 bis 2011, weil \n\ndort eine Steigerung bei der Prozesskostenhilfe um 13 % \n\nauf 1,1 Millionen Euro zu verzeichnen war. Im Freistaat \n\ninsgesamt betrugen die Aufwendungen f\u00fcr Prozesskos-\n\ntenhilfe im Jahr 2010 21 Millionen Euro. Knapp 5 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Beratungshilfe kommen hinzu. \n\nAngesichts dieser Zahlen ist die Suche nach Sparpoten-\n\nzialen nicht nur legitim, sondern der Ausschluss von \n\nMissbrauch ist aus meiner Sicht, aus Sicht des Steuerzah-\n\nlers und gegen\u00fcber dem Steuerzahler zwingend geboten \n\nund unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich gestatte eine Zwischen-\n\nfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Abgeord-\n\nneter. Kollege Mackenroth, geben Sie mir recht, dass die \n\nFrage nach der erh\u00f6hten Prozesskostenhilfe und den \n\nerh\u00f6hten Beratungshilfekosten \u2013 beispielsweise im \n\nSozialhilferecht \u2013 von der Qualit\u00e4t der Bescheide und des \n\nStreitpotenzials im Sozialrecht abh\u00e4ngt und letzten Endes \n\nkein vordergr\u00fcndiger Vorwurf an den Rechtsuchenden \n\nsein kann? Das w\u00e4re meine erste Frage. \n\nMeine zweite Frage lautet wie folgt: Ist Ihnen bekannt \u2013 \n\nso die Stellungnahme der verschiedenen Berufs- und \n\nInteressensverb\u00e4nde zum Gesetzentwurf \u2013, dass sich die \n\nAusgaben im Rahmen der Prozesskostenhilfe, bezogen \n\nauf die Bundesrepublik Deutschland, in den Jahren von \n\n2005 bis 2012 um \u201enur\u201c 3,91 % erh\u00f6ht haben? Beziehen \n\nSie dies in Ihre \u00dcberlegungen ein? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Das beziehe ich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ein, Herr Kollege Bartl. Zu den Berufsverb\u00e4n-\n\nden sage ich nachher noch ein paar Worte. \n\nIch habe ein Beispiel aus der Sozialgerichtsbarkeit ge-\n\nw\u00e4hlt. Ich h\u00e4tte ebenso andere Beispiele nennen k\u00f6nnen. \n\nIn jedem Fall geht es mir um Folgendes: Die Summe in \n\nH\u00f6he von insgesamt jetzt 30 Millionen Euro zwingt uns \n\nmit Blick auf den Steuerzahler \u2013 es ist nicht Ihr oder mein \n\nGeld, sondern das Geld der Steuerzahler \u2013 zum Nachden-\n\nken, ob wir es ohne die Aufgabe des von Ihnen zu Recht \n\ngenannten rechtsstaatlichen Ziels, dass die Rechtsdurch-\n\nsetzung nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen darf, realisieren \n\nk\u00f6nnen, Steuermittel zu sparen. Vor allen Dingen geht es \n\ndabei um den Missbrauch, dem wir vorbeugen m\u00fcssen. \n\nDas rechtfertigt das Vorgehen ohne Wenn und Aber. \n\nMeine Damen und Herren! Worum geht es? In der Koali-\n\ntionsvereinbarung aus dem Jahr 2009 auf Bundesebene \n\nhaben die Regierungsparteien beschlossen, das Prozess-\n\nkostenhilferecht zu reformieren, um der missbr\u00e4uchlichen \n\nInanspruchnahme entgegenzuwirken. Dabei soll sicherge-\n\nstellt werden, dass der Zugang zum Recht \u2013 wir beide \n\nsind uns dar\u00fcber einig \u2013 auch k\u00fcnftig allen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern unabh\u00e4ngig von den Eink\u00fcnften und dem \n\nVerm\u00f6gen er\u00f6ffnet ist. Der Umsetzung genau dieser \n\nVereinbarung dient der Entwurf, \u00fcber den wir heute hier \n\ndebattieren. \n\nDie ohne Wenn und Aber gestiegenen Ausgaben der \n\nL\u00e4nderhaushalte f\u00fcr Prozesskosten-und Beratungshilfe \n\nwollen wir einerseits auf ein sinnvolles Ma\u00df begrenzen. \n\nAndererseits, auch das m\u00f6chte ich betonen, stehen wir als \n\nRegierungskoalition in Berlin und in Dresden ohne Wenn \n\nund Aber dazu, dass der Zugang zum Recht sowohl \n\ngerichtlich als auch au\u00dfergerichtlich allen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern, unabh\u00e4ngig vom Einkommen und Verm\u00f6-\n\ngen, weiterhin er\u00f6ffnet sein muss. \n\nWas will der Gesetzentwurf erreichen? Die \u00c4nderungen \n\nim Prozesskostenhilfeverfahren sollen sicherstellen, dass \n\ndie Gerichte die pers\u00f6nlichen und wirtschaftlichen Vo-\n\nraussetzungen zur Inanspruchnahme der Prozesskostenhil-\n\nfe \u2013 die sogenannte Bed\u00fcrftigkeit \u2013 umfassend kl\u00e4ren. \n\nAllein dieser Gesetzesbefehl l\u00e4sst den Verdacht aufkom-\n\nmen, dass das bisher nicht immer der Fall war. Ich komme \n\ndarauf zur\u00fcck. Ich halte es jedenfalls f\u00fcr richtig, dass \n\numfassend gekl\u00e4rt wird, ob jemand einen solchen An-\n\nspruch hat. \n\nDurch die Absenkung von Freibetr\u00e4gen, die Verl\u00e4ngerung \n\nder Ratenzahlungsh\u00f6chstdauer um zwei Jahre und die \n\nNeuberechnung der Raten sollen die PKH-Empf\u00e4nger im \n\nst\u00e4rkeren Ma\u00dfe als bisher an der Finanzierung der Pro-\n\nzesskosten beteiligt werden. Das ist nicht sch\u00f6n. Aber \n\nauch jeden, der keinen Anspruch auf Prozesskostenhilfe \n\nhat, trifft die Kostenzahlungspflicht hart. Diejenigen \u2013 das \n\nist ein Grundsatz, an dem ich festhalten m\u00f6chte \u2013, die eine \n\nProzesskostenhilfe aus Steuermitteln erhalten, d\u00fcrfen \n\nnicht besser als diejenigen dastehen, die diese Belastun-\n\ngen aus dem eigenen Einkommen bzw. Verm\u00f6gen zu \n\ntragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie geplanten \u00c4nderungen \u2013 etwa der Vorschriften zur \n\nAnwaltsbeiordnung in Scheidungssachen \u2013 sind f\u00fcr die \n\nbetroffenen Anw\u00e4lte, das m\u00f6chte ich gern einr\u00e4umen, ein \n\nEinkommensverlust. Derzeit machen die Gegner in den \n\nScheidungsverfahren, in denen sie die Prozesskosten \n\nselbst tragen m\u00fcssen, in 45 % der F\u00e4lle von dem Recht \n\nGebrauch, einen eigenen Anwalt zu bestellen. Davon \n\nabweichend lassen sich jedoch die Gegner in den Schei-\n\ndungsverfahren, in denen dem Antragsteller eine Prozess-\n\nkostenhilfe bewilligt wurde, in knapp 86 % der F\u00e4lle \n\ndurch einen Anwalt vertreten. Hier dient die Gew\u00e4hrung \n\nder Verfahrenskostenhilfe nicht mehr der Gleichstellung \n\nvon Bemittelten und Unbemittelten, sondern f\u00fchrt zu \n\neiner \u00dcberversorgung, die durch den \u00c4nderungsvorschlag \n\nabgebaut wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich gestatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6597 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 K\u00f6nnte das \n\nvielleicht damit zusammenh\u00e4ngen, dass diejenigen, die in \n\nder Lage sind, ihre Prozesskosten selbst zu finanzieren, \n\nim Sinne des Prozesskostenhilferechts nicht bed\u00fcrftig \n\nsind? In den sogenannten Scheidungsfolgevereinbarungen \n\nlassen sie sich vorher die Vereinbarungen beim Notar \n\nnotariell beurkunden. Somit gibt es keine Scheidungs-\n\nfolgevereinbarungen, die bei dem Gericht als Vergleich \n\nprotokolliert werden m\u00fcssen, was jeder Anwalt norma-\n\nlerweise macht. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Das kann damit zusammen-\n\nh\u00e4ngen. Aber genauso wenig hat es mit dem zu tun, was \n\nich gerade sagte. Es gibt einen Unterschied von etwa \n\n36 % im Hinblick auf die Hinzuziehung eines Anwalts in \n\nden sogenannten unstreitigen Scheidungssachen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich noch eine Nachfrage \n\nstellen, Herr Pr\u00e4sident? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth hat \n\nIhre Frage schon beantwortet, bevor ich sie beantworten \n\nkonnte. Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bedanke mich bei Ihnen, \n\nHerr Pr\u00e4sident, und bei Herrn Mackenroth. \u2013 Ist es richtig, \n\ndass man konstatieren muss, dass sich der bed\u00fcrftige bzw. \n\neinkommensschwache Rechtsuchende, zum Beispiel im \n\nScheidungsverfahren, keine Notargeb\u00fchren leisten kann \n\nund deshalb darauf angewiesen ist, die Scheidungsfolge-\n\nvereinbarung im Familienverfahren protokollieren zu \n\nlassen? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Bartl, Sie k\u00f6nnen diese \n\nDifferenzen nicht wegdiskutieren. Es ist nun einmal so, \n\ndass wir ein Ungleichgewicht haben. Das habe ich mir \n\nnicht ausgedacht. \n\nWeil ich seit einigen Jahren mit der Materie von Amts \n\nwegen nicht mehr besch\u00e4ftigt bin, habe ich mich in der \n\namtlichen Begr\u00fcndung schlau gemacht. Dort wird das \n\ngenauso gesehen. Lassen wir es einmal so stehen. Wir \n\nk\u00f6nnen diesen Punkt nachher bei einem Kaffee vertiefen. \n\nIch fahre mit meiner Rede fort. Meine Damen und Her-\n\nren, im Bereich der Beratungshilfe sollen die Bewilli-\n\ngungsvoraussetzungen konkreter gefasst werden. Ferner \n\nsoll es ein Erinnerungsrecht der Staatskasse geben, um \n\neiner ungerechtfertigten Inanspruchnahme entgegenzu-\n\nwirken. Dies zeigt genauso wie das neue Beschwerderecht \n\nder Staatskasse, dass die Entwurfsverfasser ihre Pappen-\n\nheimer bei den Gerichten durchaus kennen. Die wirt-\n\nschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Parteien m\u00fcssen \u2013 wie \n\ngesagt \u2013 gr\u00fcndlich und sorgf\u00e4ltig ermittelt sowie die \n\nHaushaltsmittel im Interesse der Steuerzahler nur zuguns-\n\nten der wirklich Bed\u00fcrftigen eingesetzt werden. Genau \n\ndeshalb sollen die Bezirksrevisoren in die Lage versetzt \n\nwerden, Fehler bei der Pr\u00fcfung der pers\u00f6nlichen und \n\nwirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse umfassend zu r\u00fcgen. \n\nAus meiner zugegebenerma\u00dfen zur\u00fcckliegenden gericht-\n\nlichen Erfahrung darf ich aus der Lebenswirklichkeit \n\nFolgendes erg\u00e4nzen: Wenn die Bewilligungsentscheidung \n\n\u00fcber den Erhalt der Prozesskostenhilfe nicht anfechtbar ist \n\nund man selbst nichts f\u00fcr die Bestellung bezahlen muss, \n\ndann dauert die nicht n\u00e4her zu begr\u00fcndende Bewilligung \n\nim Gerichtsalltag 30 Sekunden. Das ist allemal bequemer \n\nund einfacher als die sorgf\u00e4ltig zu begr\u00fcndende Ableh-\n\nnung, auch wenn dies Steuergelder spart. \n\nGleiches gilt in einem weiteren Punkt, den Sie, Herr \n\nKollege Bartl, schon ausdr\u00fccklich bem\u00e4ngelt haben. \n\nWenn sich die Gegenseite vor der Bewilligung zu der \n\nFrage \u00e4u\u00dfern darf, ob derjenige, der PKH beantragt hat, \n\ntats\u00e4chlich bed\u00fcrftig ist, ist das \u2013 wie ich finde \u2013 durchaus \n\neine intelligente L\u00f6sung. Gelegentlich hilft das, das \n\nabsichtliche oder versehentliche Vergessen relevanter \n\nEinkommens- und Verm\u00f6genspositionen im Antrag zu \n\nvermeiden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt, \n\nohne dass ich \u00fcber seine grobe Richtung etwas Abschlie-\n\n\u00dfendes sagen m\u00f6chte, viele sinnvolle Einzelregelungen. \n\nBeispielsweise soll die Beratungshilfe k\u00fcnftig in allen \n\nrechtlichen Angelegenheiten \u2013 auch im Steuerrecht \u2013 \n\nerteilt werden k\u00f6nnen. Der Kreis der die Beratungshilfe \n\nleistenden Personen soll \u00fcber die Rechtsanw\u00e4lte hinaus \n\nerweitert werden. Was ist dagegen einzuwenden? \n\nIch glaube, dass wir in Ruhe abwarten k\u00f6nnen, was aus \n\ndiesem Gesetzentwurf in den weiteren Beratungen in \n\nBerlin wird. Sie, Herr Kollege Bartl, meinen \u2013 damit \n\nkomme ich zum Schluss \u2013, die Berufsverb\u00e4nde zum \n\nKronzeugen Ihres Antrags zu machen. Ich halte die von \n\nIhnen genannten Zitate f\u00fcr nicht vollst\u00e4ndig. Ich darf \n\nFolgendes aus der Stellungnahme des Deutschen Richter-\n\nbundes zitieren: \u201eIn Anbetracht der angespannten Haus-\n\nhaltslage der L\u00e4nder ist es ein legitimes gesetzgeberisches \n\nZiel, auch die Prozesskosten- und Beratungshilfe auf \n\nEinsparm\u00f6glichkeiten zu \u00fcberpr\u00fcfen und die gesetzlichen \n\nVorschriften anzupassen. Insgesamt d\u00fcrfte der vorgelegte \n\nGesetzentwurf einerseits der Zielrichtung entsprechen, \n\nEinsparungen zu bewirken, andererseits jedoch auch das \n\nverfassungsrechtliche Gebot ber\u00fccksichtigen, hilfsbed\u00fcrf-\n\ntigen Parteien Rechtsschutz zu erm\u00f6glichen. Dem Geset-\n\nzesvorhaben wird deshalb grunds\u00e4tzlich zugestimmt.\u201c \n\nDem schlie\u00dfe ich mich an. Mehr ist zu Ihrem Antrag nicht \n\nzu sagen. Ich empfehle meiner Fraktion die Ablehnung \n\nund dem Arbeitskreis meiner Fraktion eine Positionierung \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der von mir hier vorgetragenen \n\nGedanken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \n\nMackenroth f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Friedel. Frau Friedel, bitte; Sie haben \n\ndas Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6598 \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich habe an einer Stelle von Herrn  \n\nMackenroths Redebeitrag geklatscht. Das war ganz am \n\nAnfang, als Sie gesagt haben, dass sich der Arbeitskreis \n\nder CDU-Fraktion noch nicht abschlie\u00dfend positioniert \n\nhat. Daraufhin habe ich geklatscht, weil ich mich dar\u00fcber \n\ngefreut habe. Ich dachte mir, dann kann ja die Gelegenheit \n\nnoch genutzt werden, Ihnen das eine oder andere Argu-\n\nment mitzugeben, auf dass Sie Ihre Meinungsfindung \n\nvoranbringen und dann vielleicht, auch wenn Sie den \n\nAntrag heute ablehnen, in dem einen oder anderen Punkt \n\ndoch noch t\u00e4tig werden. \n\nDer Antrag ist gut. Wir werden ihm zustimmen. Mehr \n\nm\u00fcsste ich dazu eigentlich nicht sagen. Ich will trotzdem \n\nnoch zwei Dinge anf\u00fcgen. \n\nSie haben zum einen \u2013 durchaus zutreffend \u2013 dar\u00fcber \n\nberichtet, dass die Kosten f\u00fcr Prozesskosten- und Bera-\n\ntungshilfe angestiegen sind. Merkw\u00fcrdigerweise kommt \n\nIhnen jedoch bei solch einem Kostenanstieg und der \n\nFrage, woraus dieser Anstieg resultiert, immer zuerst das \n\nWort Missbrauch in den Kopf. Das verstehe ich nicht. Wie \n\nkommen Sie darauf, dass die alleinige, oberste und erste \n\nUrsache dieses Kostenanstiegs Missbrauch sei? Es gibt so \n\nviele andere m\u00f6gliche Ursachen, und einige erscheinen \n\nmir weitaus naheliegender, wenn man sich die Praxis \n\nanschaut. \n\nWir haben gestiegene Verfahrenszahlen, gerade im Be-\n\nreich des Sozialrechts, auch im Bereich des Verwaltungs-\n\nrechts. Wir haben zum anderen schlechtere Bescheide \u2013 \n\ndas muss man so ehrlich sagen. Wir haben eine kompli-\n\nzierte Rechtslage. Wir haben immer \u00f6fter \u2013 denken Sie an \n\ndie ganzen Argen \u2013 Beh\u00f6rden, in denen nur befristet \n\nangestellte Mitarbeiter sitzen, die von Jahr zu Jahr auf \n\nanderen St\u00fchlen sitzen, die diese Bescheide erstellen \n\nm\u00fcssen, die mit mehr F\u00e4llen belastet sind, als ihnen \n\neigentlich zugemutet werden sollten, und wo es ganz \n\nzwangsl\u00e4ufig so ist, dass in die Erstellung eines einzelnen \n\nBescheides nicht mehr so viel Arbeit, Sorgfalt und Zeit \n\nflie\u00dfen kann, als dass diese Bescheide immer hundertpro-\n\nzentig richtig und gerichtsfest sind. \n\nW\u00e4re es nicht kl\u00fcger, erst einmal oder zumindest gleich-\n\nzeitig diese Ursachen f\u00fcr den Anstieg der Prozesskosten-\n\nhilfe wirklich anzugehen und die Rechtslage zu vereinfa-\n\nchen, die Arbeitssituation der Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden \n\nzu verbessern, damit der Ausgangspunkt \u2013 falsche Ent-\n\nscheidungen und der Rechtsweg, der dann beschritten \n\nwird \u2013 einged\u00e4mmt wird? \n\nZum anderen ist das, was jetzt auf Bundesebene als \n\nGesetzentwurf vorliegt, wirklich sozial unausgewogen. Es \n\ngeht gar nicht so sehr um die Leute, die \u00fcberhaupt kein \n\nGeld haben, die mittellos sind, die Hartz IV oder andere \n\nSozialleistungen beziehen. Die haben in der Regel nicht \n\ndie Schwierigkeit nachzuweisen, dass sie so wenig Geld \n\nhaben, dass sie Prozesskostenhilfe bekommen k\u00f6nnen. Es \n\ngeht um die Leute ein kleines St\u00fcck dar\u00fcber. Es geht um \n\nGeringverdiener, die mit der \u00c4nderung, die jetzt vorliegt, \n\nbesonders belastet werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr richtig!) \n\nEs ist gerade f\u00fcr uns als s\u00e4chsische Parteien eine besonde-\n\nre Verpflichtung, f\u00fcr diese Menschen t\u00e4tig zu werden. Wir \n\nhaben schon oft in diesem Haus dar\u00fcber gesprochen, dass \n\nin Sachsen 23 % aller Besch\u00e4ftigten Geringverdiener sind. \n\nFast jeder Vierte in Sachsen, der normal arbeiten geht, \n\nbekommt 8,50 Euro oder weniger die Stunde. Fast jeder \n\nVierte in Sachsen, der Geringverdiener ist, droht mit \n\ndiesem Gesetz schlechter gestellt zu werden. Der hat dann \n\ndas Problem, dass er nicht nur so wenig Einkommen hat, \n\ndass er nicht berechtigt ist, zus\u00e4tzliche staatliche Leistun-\n\ngen in Anspruch zu nehmen, sondern er hat zus\u00e4tzlich das \n\nProblem, dass ihm nun auch noch, wenn er sich vor \n\nGericht beispielsweise um sein weniges Einkommen \n\nstreiten muss, die Prozesskostenhilfe versagt werden wird. \n\nDas ist eine gro\u00dfe Anzahl von Leuten. Das ist ein s\u00e4chsi-\n\nsches, aber auch ein ostdeutsches Problem. Deswegen \n\ngibt es nat\u00fcrlich Kritik an dem Gesetzentwurf. Schauen \n\nSie bitte ins Nachbarland Brandenburg. Dort hat der \n\nJustizminister selbst diese Kritik sehr deutlich gemacht \n\nund fundiert. \n\nF\u00fcr die Menschen in diesem Land, die viel arbeiten, die \n\nwenig daf\u00fcr bekommen, die ohnehin schon gro\u00dfen \n\nBelastungen ausgesetzt sind, \u00fcber die Sie heute Vormittag \n\nso sch\u00f6ne Worte verloren haben, die in Sachsen ihre \n\nHeimat haben sollen, die hier sicher sein sollen, die hier \n\nihr Auskommen haben sollen, wird der Gesetzentwurf, \n\nder auf Bundesebene jetzt beraten wird, ohne \u00c4nderung \n\nein gro\u00dfes Problem darstellen. \n\nLiebe Kollegen von der Koalition! Ich habe noch einmal \n\nin den Koalitionsvertrag auf Bundesebene geschaut. Da \n\nsteht es \u00e4hnlich wie vorn in der Gesetzesbegr\u00fcndung. Sie \n\nhaben dort beschlossen und versprochen, dass Sie pr\u00fcfen \n\nwerden, inwieweit das Prozesskostenhilfe- und Bera-\n\ntungshilferecht reformiert werden kann. Deswegen gibt es \n\njetzt den Gesetzentwurf. Dann steht da: \u201eDabei werden \n\nwir sicherstellen, dass der Zugang zum Recht auch \n\nk\u00fcnftig allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unabh\u00e4ngig vom \n\nEinkommen und Verm\u00f6gen er\u00f6ffnet ist.\u201c Gerade im \n\nInteresse dieses Viertels der Sachsen, die besonders hart \n\narbeiten, besonders wenig Geld bekommen und ohnehin \n\nschon von Armut oder dem Armutsrisiko betroffen sind, \n\nw\u00e4re es gut, wenn Sie sich im Arbeitskreis eine Position \n\nzu eigen machen k\u00f6nnten, die zumindest vom Tenor, vom \n\nInhalt her einige Impulse, die jetzt diskutiert worden sind, \n\naufgreift. Das w\u00fcrde den Leuten wirklich helfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Nun spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. \n\nBiesok. \u2013 Sie haben das Wort, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Bartl hat es am \n\nAnfang seiner Rede selbst benannt: Die Prozesskosten- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6599 \n\nund Beratungshilfe ist ein besonderes Sozialhilferecht. Sie \n\nist keine Rechtsschutzversicherung vom Staat. Das \n\nverkennen meines Erachtens die Antragsteller, wenn sie \n\nbei dem vorliegenden Entwurf der Bundesregierung \n\nvermuten, der Rechtsschutz vor Gericht und der Zugang \n\nzum Recht solle zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\neingeschr\u00e4nkt werden. Es ist vielmehr ein Gesetzentwurf, \n\nder die Regelungen der Prozesskosten- und Beratungshil-\n\nfe denen der Sozialhilfe angleicht, ohne sie komplett \n\ngleichzusetzen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nWas sind die Fakten? Der Freibetrag f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige \n\nwird von bisher 50 % auf zuk\u00fcnftig 25 % der Regelbe-\n\ndarfsstufe reduziert. Sicher, das ist eine weitere Beein-\n\ntr\u00e4chtigung, aber f\u00fcr andere Sozialleistungen, wo ein \n\nbesonderer Bedarf bei der Bev\u00f6lkerung entsteht und die \n\nwir aus staatlichen Mitteln ausgleichen, gelten ganz \n\nandere S\u00e4tze. Da wird eins zu eins angerechnet. Ich frage \n\nmich, warum soll das bei der Prozesskostenhilfe, wo wir \n\nBed\u00fcrftigen aus staatlichen Mitteln helfen, anders sein? \n\nZudem \u2013 Herr Bartl, Sie haben es auch gesagt \u2013 wird der \n\nFreibetrag f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen ebenfalls dem SGB XII \n\nangeglichen. Ich denke, es ist konsequent, diese Einkom-\n\nmens- und Verm\u00f6gensbegriffe im Sozialhilferecht ein-\n\nschlie\u00dflich seiner Spezialgesetze ann\u00e4hernd gleich zu \n\nregeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Kollege \n\nBiesok, geben Sie mir darin recht, dass es einen Unter-\n\nschied macht, ob sich eine bed\u00fcrftige B\u00fcrgerin, ein \n\nbed\u00fcrftiger B\u00fcrger entscheidet, dieses oder jenes Beklei-\n\ndungsst\u00fcck nicht zu kaufen, weil es der Geldbeutel nicht \n\nhergibt, oder ob er unwiederbringlich auf die Geltendma-\n\nchung eines Rechtes verzichten muss, weil er es nicht \n\nfinanzieren kann? Da gibt es ja keine zwei Chancen. Das \n\nkann nicht pr\u00e4judiziert sein. Entweder ich klage in der \n\nFrist oder nicht. Aber ich kann nur klagen, wenn ich es \n\nbezahlen kann. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Bartl, Ihre Frage beinhaltet \n\neine Unterstellung, n\u00e4mlich dass derjenige, der es sich \n\nnicht leisten kann, nicht klagen kann. Er kann nach wie \n\nvor klagen, aber der Anteil des Verm\u00f6gens, den er einset-\n\nzen muss, ist h\u00f6her. Deshalb ist das eine Frage, die ich \n\nIhnen so nicht beantworten kann. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen anderen Punkt eingehen. Die \n\nR\u00fcckzahlungsfristen werden von 48 Monaten auf \n\n72 Monate verl\u00e4ngert. Auch das ist meines Erachtens eine \n\nAngleichung der Prozesskostenhilfe an die Sozialhilfe \n\nund f\u00fchrt lediglich zu einer moderaten und vertretbaren \n\nErh\u00f6hung der Beteiligung eines Prozesskostenhilfeemp-\n\nf\u00e4ngers an den Prozesskosten. Er muss diese Kosten auch \n\nnur dann tragen, wenn er das Verfahren verliert oder wenn \n\ner das Verfahren gewinnt und anschlie\u00dfend seinen Kos-\n\ntenerstattungsanspruch gegen den Gegner nicht durchset-\n\nzen kann. Aber auch dieses Risiko tr\u00e4gt jemand, der \n\nverm\u00f6gend ist, ebenso, wenn er seinen Anspruch gegen \n\nden Gegner nicht durchsetzen kann. \n\nHier ist es so, dass es dazu eine Rechtsprechung vom \n\nBundesverfassungsgericht gibt. Herr Bartl, Sie zitieren \n\nsehr h\u00e4ufig das Bundesverfassungsgericht, welches das \n\nalles schon ausgeurteilt h\u00e4tte. Deshalb m\u00f6chte ich Sie \n\ndar\u00fcber informieren, was das Bundesverfassungsgericht \n\ndazu gesagt hat. Es hat entschieden, dass der bed\u00fcrftigen \n\nPartei die Prozessf\u00fchrung nicht unm\u00f6glich gemacht \n\nwerden darf und ihr bei Nachzahlung der Raten das \n\nExistenzminimum ungeschm\u00e4lert verbleiben muss. Das \n\nist beides der Fall. Wir haben lediglich eine moderate \n\nVerl\u00e4ngerung um zwei Jahre. \n\nWenn Sie die Ma\u00dfst\u00e4be, die Sie bei Bundesverfassungs-\n\ngerichtsurteilen ansonsten hier im Plenum anwenden, auf \n\ndie Neuregelung \u00fcbertragen, dann k\u00f6nnen Sie gegen diese \n\nRegelung eigentlich nichts haben. \n\nSie sagen selbst, dass eine Kostenexplosion oder eine \n\nKostensteigerung \u2013 ich will\u00b4s nicht \u00fcbertreiben \u2013 dadurch \n\nausgeglichen werden kann, dass die Antr\u00e4ge sorgf\u00e4ltiger \n\ngepr\u00fcft werden. \n\nIch denke, dieses Anliegen kann man unterst\u00fctzen. Des-\n\nhalb finde ich es richtig, dass die Prozessgegner die \n\nM\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum Antrag auf Prozess-\n\nkostenhilfe bekommen. Meines Erachtens ist das Aus-\n\ndruck eines fairen Verfahrens. Der eine tr\u00e4gt das Risiko \n\ndes Verlierens und des Tragens der Prozesskosten bzw. \n\ndes Prozesskostenvorschusses aus seiner eigenen Tasche, \n\nder andere bekommt das entsprechende Geld vom Staat. \n\nDann sollte auch derjenige, der diese R\u00fcckendeckung \n\ndurch den Staat nicht hat, zumindest die Gelegenheit \n\nbekommen, zu dem Antrag Stellung zu nehmen. \n\nH\u00e4ufig ist der Antragsgegner der Einzige, der substantiiert \n\netwas zu den Einwendungen gegen den eingeklagten \n\nAnspruch vortragen kann oder Kenntnisse \u00fcber die \n\nVerm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse hat \u2013 Kollege Mackenroth hat es \n\nbeschrieben \u2013 und diese vielleicht aus Versehen im Antrag \n\nnicht ausf\u00fchrlich genug dargestellt hat. Von daher begr\u00fc\u00dfe \n\nich diese Regelung ausdr\u00fccklich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Herr Kollege Biesok, geben Sie mir recht, dass bereits \n\nheute die Regelung so ist, dass der Antragsgegner oder \n\nder k\u00fcnftige Beklagte regelm\u00e4\u00dfig zu der Frage der Er-\n\nfolgsaussicht, zur Berechtigung des Klagebegehrens, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6600 \n\nStellung nehmen kann und das Gericht ihm auch die \n\nM\u00f6glichkeit geben muss? \n\nNeu ist nur, dass er in Zukunft auch zu den wirtschaftli-\n\nchen Verh\u00e4ltnissen Stellung nehmen soll. Wenn Sie mir \n\ndarin recht geben, dann erkl\u00e4ren Sie mir doch bitte ein-\n\nmal, woher die zwei Drittel, die Prozesskostenhilfe \n\nbeantragen \u2013 jetzt bei Ehescheidungsverfahren \u2013 und die \n\nseit eineinhalb oder zwei Jahren getrennt lebende Ehegat-\n\nten sind, voneinander wissen sollen, wie die Einkom-\n\nmensverh\u00e4ltnisse des anderen sind, ohne dass man sie \n\nausforscht? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, wenn Sie mir \n\nrichtig zugeh\u00f6rt haben, stellen Sie fest, dass ich gerade \n\nbeide Begriffspaare genommen habe, und zwar, dass er zu \n\ndem geltend gemachten Anspruch Stellung nehmen kann. \n\nDas ist bisher auch schon so gewesen. Das habe ich nicht \n\nbestritten und auch nicht behauptet, dass das eine Neue-\n\nrung w\u00e4re. Aber besonders bei den wirtschaftlichen \n\nVerh\u00e4ltnissen, wenn es zum Beispiel um Verm\u00f6gensanla-\n\ngen oder um die Durchsetzung von Anspr\u00fcchen geht, \n\nkann es sehr wohl m\u00f6glich sein, dass der Gegner etwas \n\nwei\u00df, was der Antragsteller nicht offenbart hat. Ich halte \n\nes f\u00fcr richtig, ihm dazu die M\u00f6glichkeit einer Stellung-\n\nnahme zu geben. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage, Herr Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Biesok, als leiden-\n\nschaftlicher Volljurist, der Sie sind, frage ich Sie: Halten \n\nSie es f\u00fcr legitim, dass ich \u00fcber meinen Nachbarn wei\u00df, \n\nwelche Geldanlagen er eventuell hat, bzw. aufgebe, das zu \n\nerforschen und einzuwenden? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, wenn jemand \n\nProzesskostenhilfe beantragt, dann verf\u00fcgt er nur \u00fcber das \n\nabsolute Minimum. Das ist doch schon allein aus dem \n\nFakt heraus, dass jemand Prozesskostenhilfe bekommt, \n\nund das wird dem Antragsgegner schon mitgeteilt. Dann \n\nmuss es doch die M\u00f6glichkeit geben, dass man dazu \n\nStellung nimmt. \n\nDenken Sie zum Beispiel an die Durchsetzung von \n\nAnspr\u00fcchen gegen Versicherungen oder Banken. Die \n\nhaben oftmals Kenntnis davon, wo noch etwas liegt, was \n\nim Prozesskostenhilfeverfahren nicht unbedingt vorgetra-\n\ngen wird. Da w\u00fcrde ich ganz gern auch als Bank oder als \n\nVersicherung vortragen wollen, dass ich die Vermutung \n\nhabe, dass durchaus noch etwas anderes da ist, was vor \n\nkurzer Zeit noch auf die Ehefrau \u00fcbertragen wurde. Diese \n\nGelegenheit sollte man haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nBankenrecht und Prozesskostenhilfe!) \n\nDer Gesetzentwurf bringt auch noch einige verfahrens-\n\ntechnische Neuerungen. Zum Beispiel haben wir jetzt \n\nendlich eine gesetzliche Legaldefinition, wann eine \n\nProzessf\u00fchrung mutwillig ist. Wir haben im Gesetz \n\ngeregelt, dass dann eine Mutwilligkeit vorliegt, wenn ein \n\nfinanziell leistungsf\u00e4higer Rechtsuchender von der \n\nBeratung oder Vertretung durch eine Beratungsperson \n\nabsehen w\u00fcrde. Damit ist noch einmal sehr deutlich der \n\nMa\u00dfstab dargelegt, dass, wenn jemand, der sein eigenes \n\nGeld einsetzt und sagt, er geht diesen Prozess ein, weil er \n\neine hinreichende Erfolgsaussicht hat, dann der gleiche \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr denjenigen gilt, der nicht verm\u00f6gend ist und \n\nauf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen ist. Ich denke, \n\ndas ist eine wichtige Klarstellung. Diesbez\u00fcglich kann \n\nman den Gesetzentwurf nur begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte diesen Gesetzentwurf aber nicht \u00fcber den \n\ngr\u00fcnen Klee loben, nur weil er aus einem FDP-gef\u00fchrten \n\nMinisterium kommt. Einen Punkt \u2013 darin unterscheiden \n\nsich Kollege Mackenroth und ich \u2013 sehe ich durchaus \n\nkritisch. Das ist die Frage der Ehescheidung. \n\nBislang war es so: Wenn es gew\u00fcnscht wurde, konnte \n\nauch ein Bed\u00fcrftiger in einem Ehescheidungsverfahren \n\nProzesskostenhilfe beantragen, wenn er selbst nicht der \n\nBetreibende war. Ich halte das f\u00fcr eine gute Regelung, \n\ndass hierbei nicht nach den Erfolgsaussichten und der \n\nNotwendigkeit gefragt wird. Besonders eine Eheschei-\n\ndung ist eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche Auseinandersetzung, die \n\nEheleute untereinander f\u00fchren. Dabei sollte mehr die \n\ninnere \u00dcberzeugung, ob ich jemanden in diesem Verfah-\n\nren brauche, der mir beisteht, \u00fcberwiegen, als dass ein \n\nanderer Jurist \u00fcberpr\u00fcft, ob das ein rechtlich kompliziertes \n\nVerfahren ist, bei dem es angezeigt ist, einen entsprechen-\n\nden Rechtsbeistand dabei zu haben. \n\nDas ist ein Ausdruck des Sozialstaatsprinzips, und in \n\ndiesem Punkt sehe ich den Gesetzentwurf der Bundesre-\n\ngierung als verbesserungsw\u00fcrdig an. \n\nIn anderen Bereichen bringt der Gesetzentwurf eine \n\ndeutliche Verbesserung \u2013 diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich auf \n\ndie Beratungsstellen zu sprechen kommen: Das Bera-\n\ntungshilferecht soll f\u00fcr \u00f6ffentliche Beratungsstellen auch \n\nin anderen L\u00e4ndern als den Stadtstaaten neu geregelt \n\nwerden. Ich kenne zum Beispiel das Beratungshilfesystem \n\nin Bremen recht gut. Es hat sich dort sehr gut bew\u00e4hrt. Ich \n\ndenke, das ist ein guter Ansatz, auch in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern diese Beratungshilfe einzuf\u00fchren. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es ebenfalls \u2013 auch wenn das mancher an-\n\nwaltlicher Kollege nicht gern h\u00f6rt \u2013, dass die bisherige \n\nenumerative Auflistung der Gegenst\u00e4nde, zu denen \n\nberaten werden kann, k\u00fcnftig ge\u00f6ffnet wird und man zu \n\nallen Rechtsangelegenheiten eine solche Beratungsstelle \n\naufsuchen kann. \n\nEbenfalls begr\u00fc\u00dfe ich \u2013 das ist auch eine Erweiterung der \n\nRechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 die M\u00f6glichkeit, \n\nk\u00fcnftig Beratungshilfe auch bei Angeh\u00f6rigen der steuer-\n\nberatenden Berufe sowie der Rentenberater in Anspruch \n\nzu nehmen. Besonders das Steuerrecht \u2013 wir konnten uns \n\nja mit \u201eeinfach\u201c, \u201eniedrig\u201c, \u201efair\u201c und \u201egerecht\u201c nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6601 \n\ndurchsetzen \u2013 ist immer noch eine sehr komplizierte \n\nMaterie, durch die kaum ein B\u00fcrger durchblickt. Daher ist \n\nes f\u00fcr Menschen mit kleineren Einkommen, die vielleicht \n\naus einem l\u00e4ngeren Zeitraum irgendwelche Steuerproble-\n\nme haben, mehr als gerechtfertigt, dort einen steuerlichen \n\nBerater hinzuzuziehen. \n\nGleiches gilt auch f\u00fcr Rentenberater. Sie erf\u00fcllen eine \n\nsehr wichtige Funktion bei der Beantragung der gesetzli-\n\nchen Rente und es ist eine gute Sache, wenn man dort \n\neine Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren kann. \n\nInsgesamt sehe ich diesen Gesetzentwurf als ausgewogen \n\nan, da er die Interessen der Steuerzahler mehr ber\u00fccksich-\n\ntigt und konsequent die Systeme der Sozialhilfe und der \n\nBeratungshilfe angleicht. Er erweitert die Beratungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sehr deutlich. Deshalb hoffe ich, dass mit der \n\nKorrektur, die ich gerade angesprochen habe, dieser \n\nGesetzentwurf zum Gesetz wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin wie \n\ndie Kollegin Friedel bei Ihnen, Herr Mackenroth, \u00fcber die \n\nFrage des Missbrauchs gestolpert. Ich finde es nicht fair \n\nund nicht richtig, wenn Sie davon ausgehen, dass, wenn \n\nmehr Geld ausgegeben wird, dies am Missbrauch seitens \n\nirgendwelcher Beteiligten liegt. \n\nIn Ihrem Redebeitrag ist deutlich geworden, wem Sie \n\ndiesen Missbrauch unterstellen. Es kommen in Betracht \n\ndie Antragsteller, die von ihrem Recht Gebrauch machen, \n\ndas ihnen gegeben ist \u2013 aus den richtigen sozialstaatlichen \n\nGr\u00fcnden; Kollege Bartl hat es dargestellt \u2013, oder die \n\nGerichte. Sie haben Ihren ehemaligen Kollegen \u2013 Sie \n\nkommen aus der Gerichtsbarkeit \u2013 diesbez\u00fcglich kein \n\ngutes Zeugnis ausgestellt. Sie haben in einem sp\u00e4teren \n\nSatz gesagt: Na ja, die unterschreiben das dann mal \n\nschnell, weil sie dann m\u00f6glichst wenig Arbeit damit \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDas wollte ich nur noch einmal festgehalten haben, weil \u2013 \n\ndas geh\u00f6rt zwar nur am Rande zum Thema \u2013 ich mich \n\neinerseits \u00fcber diese Klarheit der Aussage gewundert, \n\nandererseits aber auch durchaus gefreut habe. Ich erinnere \n\nmich an eine Debatte, die wir lange Zeit gef\u00fchrt haben \u2013 \n\nStichwort: Handygate Funkzellenabfrage. Da ist es \n\nn\u00e4mlich auch viel einfacher f\u00fcr einen Richter, einfach \n\nabzuzeichnen. Diesbez\u00fcglich habe ich eine derartige \n\nKritik aus dem Mund eines Vertreters der CDU- oder der \n\nFDP-Fraktion nicht vernommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nAber jetzt, wo es um die sozialen Rechte der Armen in \n\ndiesem Lande geht, reden Sie von Missbrauch und unter-\n\nstellen Ihren Richterkollegen eigentlich im Grunde \n\nrechtswidriges Verhalten. Ich hoffe, dass das dort auch zur \n\nKenntnis genommen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir unterst\u00fctzen den Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE nat\u00fcrlich auch. Wir sind sehr \n\ndankbar, dass Sie diesen Antrag hier eingebracht haben. \n\nWir gehen davon aus \u2013 das ist jedenfalls die derzeitige \n\nMeinungsbildung in der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion \u2013, \n\ndass die gr\u00fcne Bundestagsfraktion \u2013 so dieser Gesetzent-\n\nwurf \u00fcberhaupt in den Bundestag kommt, er ist dort noch \n\ngar nicht gelandet \u2013 ihn dann ablehnen wird. \n\nZum aktuellen Verfahrensstand; Herr Kollege Bartl hat es \n\nauch schon ausgef\u00fchrt: Wir waren nicht ganz sicher, ob \n\nSie wahrgenommen haben, dass der Bundesrat dazu am \n\n12.10.2012 eine umf\u00e4ngliche Stellungnahme abgegeben \n\nhat. Sie haben es dargestellt \u2013 vielen Dank daf\u00fcr. Somit \n\nkann ich mir das sparen. \n\nKollege Biesok hat zu der Frage der Mutwilligkeit Stel-\n\nlung genommen, die jetzt definiert ist. Ich denke, wir \n\nsollten vielleicht einmal kurz ins Gesetz schauen und es \n\nuns zu Gem\u00fcte f\u00fchren, um zu sehen, was denn da geregelt \n\nist. \n\nDort soll es zuk\u00fcnftig hei\u00dfen: \u201eMutwillig ist die Rechts-\n\nverfolgung, wenn eine Partei, die keine Prozesskostenhil-\n\nfe beansprucht\u201c \u2013 und jetzt kommt es \u2013 \u201ebei verst\u00e4ndiger \n\nW\u00fcrdigung aller Umst\u00e4nde von der Rechtsverfolgung \n\nabsehen w\u00fcrde, obwohl eine hinreichende Aussicht auf \n\nErfolg besteht.\u201c \n\nWas mich daran so fundamental st\u00f6rt, ist, dass damit dem \n\nGericht \u00fcberantwortet wird, \u00fcber eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche \n\nEinsch\u00e4tzung \u2013 ob eine Rechtsverfolgung angezeigt ist \n\noder nicht \u2013 zu urteilen. Ich finde, in diesen Fragen kann \n\nes nur darum gehen, ob tats\u00e4chlich eine hinreichende \n\nAussicht auf Erfolg besteht. Wenn diese Aussicht auf \n\nErfolg besteht \u2013 und das war die bisherige Rechtslage \u2013, \n\ndann ist der Prozesskostenhilfe stattzugeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich gestatte die Zwischen-\n\nfrage, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Lichdi, geben Sie mir darin \n\nrecht, dass beispielsweise bei einem Verfahren, das gegen \n\neine insolvente GmbH angestrengt wird, wo schon Mas-\n\nsenunzul\u00e4nglichkeit angezeigt ist und das sicherlich eine \n\nhinreichende Erfolgsaussicht hat, einen Titel zu erlangen, \n\ngleichwohl die Rechtsverfolgung mutwillig w\u00e4re, weil \n\naus diesem Titel niemals eine Zahlung zu erwarten w\u00e4re \n\nund deshalb die Inanspruchnahme von staatlichen Mitteln \n\nrechtsmissbr\u00e4uchlich ist? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6602 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Biesok, Sie bilden hier \n\nein Extrembeispiel \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nEs ist nicht ungew\u00f6hnlich!) \n\nund in diesem Beispiel erscheint Ihre Sicht der Dinge \n\nm\u00f6glicherweise gerechtfertigt. Aber an diese denke ich \n\nnicht. Ich denke an einen normalen Verdiener, wie ihn \n\nFrau Friedel dargestellt hat, an denjenigen, der nur knapp \n\n\u00fcber der Grenze liegt und nicht durch einen Hartz-IV-\n\nBescheid sein Einkommen nachweisen kann, sondern die \n\nDinge beibringen muss und sich sehr genau \u00fcberlegt, ob \n\ner es machen will oder nicht. Wenn ihm dann noch an \n\ndieser Stelle in die Parade gefahren wird, dann finde ich \n\ndas einfach unfair. Das ist meine Meinung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, gestatten \n\nSie eine Nachfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Kollege Lichdi, Sie waren und \n\nsind ja anwaltlich t\u00e4tig. Geben Sie mir darin recht, dass es \n\nBestandteil der anwaltlichen Beratung sein sollte, auch \n\nbei hinreichender Erfolgsaussicht im Prozess das wirt-\n\nschaftliche Risiko f\u00fcr den Mandanten zu ber\u00fccksichtigen, \n\nob sich die Prozessf\u00fchrung tats\u00e4chlich lohnt? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist Gegenstand der \n\nanwaltlichen Beratungspflicht. Darin gebe ich Ihnen \n\nrecht. Nur, ich wehre mich gegen etwas anderes: Ich \n\nwehre mich dagegen, dass sich der Gesetzgeber anma\u00dft, \n\nauf eine Einsch\u00e4tzung dessen, ob ich mein Recht verfolge \n\n\u2013 auf das ja Aussicht besteht, dass es sich durchsetzen \n\nl\u00e4sst \u2013, zu sagen: Du darfst dein Recht nicht verfolgen. \n\nDas ist aus meiner Sicht auch eine pers\u00f6nliche Entschei-\n\ndung und da sollte der Gesetzgeber nicht hineinfunken. \n\nDas ist meine \u00dcberzeugung. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEs gibt viele Punkte, die in dem Gesetzentwurf aus \n\nmeiner Sicht wirklich nicht m\u00f6glich und mit rechtsstaatli-\n\nchen Grunds\u00e4tzen nicht zu vereinbaren sind. Am meisten \n\nhaben wir uns dar\u00fcber gewundert, dass \u2013 wenn wir es \n\nrichtig verstanden haben \u2013 dort drinsteht, es sollte m\u00f6g-\n\nlich sein, dass Prozesskostenhilfe auch nach dieser komi-\n\nschen Formel bewilligt wird. Dann geht man in den \n\nProzess, es wird ein Beweisantrag gestellt und dann soll \n\nerneut gepr\u00fcft werden, ob denn dieser Beweisantrag \n\ngerechtfertigt ist. Das ist wirklich geradezu abenteuerlich. \n\nDas hei\u00dft, man kreuzt schon die Klingen im Prozess, es \n\ngibt eine anwaltlich beratene sachverst\u00e4ndige Einsch\u00e4t-\n\nzung, dass dieses Beweismittel geboten ist, und dann soll \n\ndas Gericht noch einmal neu dar\u00fcber befinden: Das \n\nBeweismittel wollen wir Ihnen jetzt nicht geben. \n\nDas kann nicht sein. Man muss vorher eine klare Ent-\n\nscheidung treffen, und dann muss der B\u00fcrger, der Pro-\n\nzesskostenhilfe bekommt, das gesamte Instrumentarium \n\nder ZPO wie jeder andere auch zur Verf\u00fcgung haben. \n\nAlles andere ist eine Ungleichbehandlung, die durch \n\nnichts zu rechtfertigen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen dem Antrag der \n\nLINKEN ausdr\u00fccklich zu. Der \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die \n\nL\u00e4nder in Bezug auf das Beratungshilferecht wollen wir \n\nnicht stattgeben; denn es ist offensichtlich, was damit \n\nbezweckt ist: Damit soll weiter auf Landesebene an den \n\nRechten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger herumgeschnippelt \n\nwerden. \n\nHerr Staatsminister, mich interessiert wirklich nur eine \n\nFrage: Im Gesetzentwurf steht drin: Alle Bundesl\u00e4nder \n\nerwarten eine Einsparung von circa 70 Millionen Euro. \n\nIch habe grob gerechnet; vielleicht hat Herr Kollege \n\nMackenroth noch bessere Zahlen im Hinterkopf. Wir \n\nhaben circa 5 % der Bev\u00f6lkerung. Wenn ich das umrech-\n\nne, w\u00e4ren f\u00fcr den Freistaat Sachsen Einsparungen in \n\nH\u00f6he von 3,5 Millionen Euro zu erwarten. Kollege Bartl \n\nhat darauf hingewiesen, dass auch der Bundesrat den \n\nerheblichen Mehraufwand, der durch diese vielen Pr\u00fcfun-\n\ngen entsteht, angemahnt hat und es diesbez\u00fcglich ablehnt. \n\nJetzt wei\u00df ich nicht, wie hoch ich diesen Mehraufwand \n\nansetzen soll. Es kommen bestimmt schnell noch einmal 1 \n\nbis 2 Millionen Euro zusammen. Dann frage ich mich: \n\nWas soll denn das ganze Unternehmen? \n\nHerr Mackenroth hat es dargestellt. Er hat die Zahl 30 \n\ngenannt. Ich habe seine Zahlen zusammengerechnet und \n\nda waren es 25 Millionen Euro. Ich frage mich tats\u00e4ch-\n\nlich, ob wir uns das leisten k\u00f6nnen, in rechtsstaatlich \n\nfragw\u00fcrdiger Weise an den Rechten insbesondere der \n\nBev\u00f6lkerung, die nicht so gut situiert ist, herumzuschnip-\n\npeln. Sollen wir wirklich an einem rechtsstaatlichen \n\nGrundsatz \u2013 dass das Recht f\u00fcr alle gleich sein muss \u2013 f\u00fcr \n\nein paar Hunderttausend Euro, die wir vielleicht am \n\nSchluss erzielen, herumschnippeln? \n\nDeshalb stimmen wir dem Antrag der LINKEN zu und \n\nfordern Sie als Staatsregierung auf, diesem Gesetzentwurf \n\nnicht Ihre Hand zu reichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wie so oft bei Antr\u00e4gen der LINKEN \n\nversteckt sich in wohlfeiler Verpackung ein zumindest \n\nteilweise fauler Inhalt. Geradezu exemplarisch gilt dies \n\nauch f\u00fcr den hier debattierten Antrag, auch wenn Sie, \n\nmeine Damen und Herren, gleich wieder aufheulen \n\nwerden, wenn ich eines Ihrer Reizthemen ansprechen \n\nmuss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6603 \n\nJa, nat\u00fcrlich d\u00fcrfen Recht und Gerechtigkeit nicht zum \n\nLuxusgut f\u00fcr Verm\u00f6gende werden. Zum Rechtsstaat \n\ngeh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch, dass Recht und Gerechtig-\n\nkeit f\u00fcr jeden Staatsb\u00fcrger \u2013 das hei\u00dft f\u00fcr die NPD: f\u00fcr \n\njeden Deutschen \u2013 bezahlbar sein m\u00fcssen. Wer die Kosten \n\nseiner Rechtssuche nicht selbst aufbringen kann, der muss \n\nUnterst\u00fctzung erhalten. Das ist f\u00fcr die NPD-Fraktion \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. \n\nDie Frage f\u00fcr uns allerdings ist, ob dieses Recht, n\u00e4mlich \n\nKosten des deutschen Steuerzahlers f\u00fcr einen Rechtsstreit \n\neinzusetzen, f\u00fcr jedermann und jede Rechtsangelegenheit \n\ngelten soll. Kann man, wie es typische linke Denkweise \n\nist, wieder einmal alle Menschen zu einer Menschheit \n\nzusammenfassen und allen Menschen das gleiche Recht \n\neinr\u00e4umen, \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Das \n\nsind alles B\u00fcrger in unserem Staat! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jeder!) \n\num damit Anreize zu schaffen, zum Beispiel nach \n\nDeutschland als Asylanten einzuwandern und ihren \n\nProzess auf Kosten des deutschen Steuerzahlers zu \n\nf\u00fchren? \n\nMeine Damen und Herren! Alle diejenigen unter Ihnen, \n\ndie eigenes Nachdenken durch unverbindliches Gut-\n\nmenschsein ersetzt haben, werden jetzt nat\u00fcrlich stereotyp \n\naufschreien und ihren Mangel an Argumenten wieder \n\ndurch die Nazikeule ersetzen, wenn ich Ihnen sage: Nein, \n\nman kann das nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan kann es deshalb nicht, weil wir als deutsche Politiker \n\ngem\u00e4\u00df dem Grundgesetz eben nicht aller Welt und der \n\nvon Ihnen herbeigesehnten Einheits-Homunkulus ver-\n\npflichtet sind, sondern allein und ausschlie\u00dflich dem \n\ndeutschen Volk. Wir wollen gerade nicht am deutschen \n\nWesen die Welt genesen lassen, sondern allein das deut-\n\nsche Volk. \n\nDann kann es mit Blick auf den heutigen Antrag der \n\nLINKEN \u00fcberhaupt keine Frage sein, wer denn von den \n\nLeistungen des Sozialstaates f\u00fcr Rechtsuchende profitie-\n\nren soll und wer nicht. Zum Beispiel nicht die typische \n\nLeistungsschnorrerklientel der Asylsuchenden, die meist \n\nlediglich Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge sind, bei denen ohnehin \n\n\u00fcber 90 % aller Asylantr\u00e4ge letztendlich abgelehnt wer-\n\nden und wo Sie sehenden Auges \u2013 also vors\u00e4tzlich und \n\nsogar absichtlich \u2013 deutsche Steuergelder aus dem Fenster \n\nwerfen. Auch Sie, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren der Linksfraktion, werden nicht ernsthaft behaup-\n\nten wollen, dass diese Asylsuchenden mit vollem Geld-\n\nbeutel nach Deutschland kommen und ihr Asylverfahren \n\naus eigener Tasche bezahlen. \n\nDas deutsche Recht der Prozess- und Beratungskostenhil-\n\nfe braucht daher Einschr\u00e4nkungen und auch diese sind am \n\nMa\u00dfstab des Artikels 56 Grundgesetz zu messen, n\u00e4mlich \n\nan der Verpflichtung, Schaden vom deutschen Volk \n\nabzuwenden. \n\nDa es die vereinten Volksabwicklerparteien von der CDU \n\nbis zur LINKEN \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nallesamt mit dem Grundgesetz nicht wirklich ernst mei-\n\nnen oder oft genug deutlich mit voller Absicht verfas-\n\nsungswidrig agieren, ist es Ihnen v\u00f6llig egal, wessen \n\nInteressen Sie als Politiker eigentlich von der Verfassung \n\nher zu vertreten haben. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nKommen Sie zum Thema!) \n\n\u2013 Ich bin genau beim Thema. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Thema!) \n\nIch rede \u00fcber ein sehr gegenwartsbezogenes Thema. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie \n\nlesen nur vor! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nWenn Sie Ihre Wortschleifen abspulen, dann kommen Sie \n\nimmer wieder zum Dritten Reich, weil Sie sonst gar \n\nnichts zu sagen haben. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Recht hat er!) \n\nIch komme jetzt zum Antrag zur\u00fcck. \n\n(Zuruf von der CDU: Lange ge\u00fcbt!) \n\nDaher k\u00f6nnen wir als NPD-Fraktion zum heutigen Antrag \n\nder LINKEN nur sagen: Wir sind daf\u00fcr, dass Not leidende \n\nDeutsche selbstverst\u00e4ndlich Prozess- und Beratungskos-\n\ntenhilfe erhalten m\u00fcssen, aber wir sind gegen die vors\u00e4tz-\n\nliche Verschwendung von Steuergeldern zugunsten \n\nweiterer Anreize f\u00fcr jene, die das Asylrecht missbrauchen. \n\nDass wir mit diesem Missbrauchsvorwurf nicht falsch \n\nliegen, zeigen die aktuellen Gedankenspiele im Bund, wo \n\nwegen des massenhaften Asylrechtsmissbrauchs die \n\nWiedereinf\u00fchrung der Visapflicht f\u00fcr bestimmte Staaten \n\ner\u00f6rtert wird. \n\nWir werden uns als NPD-Fraktion also aus den vorge-\n\nnannten Erw\u00e4gungen heraus bei diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Sehr gern. Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zu dem, was mein Vorredner gerade von sich \n\ngegeben hat, so viel: Wir brauchen nicht die Nazikeule, \n\num klarzumachen, dass das hochgradig dummes Zeug \n\nwar, was da erz\u00e4hlt worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6604 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDa reichen einige wenige \u00dcberlegungen aus. \n\nHerr M\u00fcller, Artikel 19 Abs. 4 des Grundgesetzes berech-\n\ntigt jeden, gegen Ma\u00dfnahmen der staatlichen Gewalt vor \n\nGericht zu gehen, jeden und nicht nur jeden Deutschen. \n\nJeder, der deutscher Hoheitsgewalt unterworfen ist, kann \n\nsich dagegen gerichtlich wehren. Das haben Sie schon \n\neinmal nicht erkannt. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nZweitens. Artikel 20 des Grundgesetzes bestimmt, dass \n\ndie Bundesrepublik Deutschland ein sozialer und Rechts-\n\nstaat ist. Auch das gilt f\u00fcr jeden und nicht nur f\u00fcr die \n\nDeutschen, wie Sie immer meinen. Das hei\u00dft, dass die \n\nProzesskosten- und Beratungshilfe als besondere Auspr\u00e4-\n\ngung des Sozialstaatsprinzips im Bereich der Rechtsge-\n\nw\u00e4hrleistung ebenfalls jedermann zusteht. Damit h\u00e4tten \n\nwir das jetzt klargestellt und abger\u00e4umt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP, \n\nder CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die von der Bundesregierung \n\nvorgeschlagene Reform des Prozesskostenhilfe- und Be-\n\nratungshilferechts wird von den L\u00e4ndern partei\u00fcbergrei-\n\nfend und mit breiter Mehrheit schon seit geraumer Zeit \n\ngefordert, und dies \u00fcbrigens auch von den Bundesl\u00e4ndern \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Herr Lichdi, und von Brandenburg, \n\nHerr Bartl. Der dortige Justizminister geh\u00f6rt, soweit ich \n\nwei\u00df, zum jetzigen Zeitpunkt noch den LINKEN an. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEr hat aber andere Vorschl\u00e4ge gemacht!) \n\nEntgegen der von Ihrer Fraktion unterstellten Annahme \n\nwird der Zugang zum Recht durch die Reform f\u00fcr ein-\n\nkommensschwache Rechtsuchende nicht beschr\u00e4nkt. Die \n\nReform der Prozesskostenhilfe und die Beratungshilfe \n\nwerden jedoch effizient ausgestaltet, um dort insbesonde-\n\nre auch missbr\u00e4uchliche Inanspruchnahme zur\u00fcckzudr\u00e4n-\n\ngen, die es gibt. Es f\u00e4llt schwer festzustellen, aber tats\u00e4ch-\n\nlich gibt es das. Ich m\u00f6chte hier nicht Gerichte benennen, \n\nso ist es mir erz\u00e4hlt worden, bei denen die Richter sagen, \n\nwenn ihr euch vergleicht, bekommt ihr auch beide Pro-\n\nzesskostenhilfe. Das soll es schon einmal gegeben haben. \n\nDer Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, kn\u00fcpft an \n\nfr\u00fchere Bundesratsinitiativen an. Er kommt dem berech-\n\ntigten Interesse des Freistaates Sachsen entgegen, die \n\nallein aufgrund bundesgesetzlicher Vorgaben in der \n\nVergangenheit massiv gestiegenen Ausgaben f\u00fcr Prozess-\n\nkostenhilfe und Beratungshilfe zu begrenzen. \n\nEs kann nicht sein, dass im materiellen Recht der Bund \n\nanschafft und die L\u00e4nder nachher zahlen, indem sie die \n\nRechtsmittel finanzieren, die die B\u00fcrger gegen durchaus \n\nnicht immer perfekte bundesgesetzliche Regelungen \n\neinlegen, meine Damen und Herren. Ich begr\u00fc\u00dfe aus-\n\ndr\u00fccklich, dass wir hier \u00fcber bundesgesetzliche Regelun-\n\ngen daf\u00fcr sorgen, dass wieder Geld reinkommt, wenn es \n\nGesetze gibt, die rechtsmittelanf\u00e4llig sind. \n\nDie Ausgaben zur Prozesskostenhilfe sind in den vergan-\n\ngenen Jahren kontinuierlich, teilweise massiv angestie-\n\ngen. So sind beispielsweise die Entsch\u00e4digungszahlungen \n\nan beigeordnete Rechtsanw\u00e4lte \u2013 Pflichtverteidiger, Herr \n\nBartl, nicht inbegriffen \u2013 von 14,5 Millionen Euro im \n\nJahr 1998 auf 21,4 Millionen Euro 2011 gestiegen. Das \n\nsind 47 % mehr. \n\nIm Bereich der Beratungshilfe betrugen in Sachsen die \n\nAusgaben im Jahr 2000 1,6 Millionen Euro, 2011 fast \n\n5 Millionen Euro. Das hei\u00dft, die Ausgaben haben sich \n\nhier mehr als verdreifacht, und ein Gesetzgeber, der seiner \n\nVerantwortung gerecht werden will, muss dies zur Kennt-\n\nnis nehmen und dann auch nach Wegen suchen, um einer \n\nderartigen Entwicklung entgegenzusteuern. \n\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung geht von einem \n\nEinsparpotenzial f\u00fcr die L\u00e4nder bei der Prozesskostenhil-\n\nfe in H\u00f6he von knapp 65 Millionen Euro aus und von \n\n6 Millionen Euro bei der Beratungshilfe. Nach dem \n\naktuellen K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel w\u00fcrde das f\u00fcr Sachsen \n\nim Bereich der Prozesskostenhilfe Einsparungen von \n\n3,3 Millionen Euro bedeuten, das hei\u00dft 15 %, und bei der \n\nBeratungshilfe 300 000 Euro, rund 6 %. Da k\u00f6nnen Sie \n\nnur argumentieren, das sei doch nichts, wir w\u00fcrden von \n\nStaats wegen schon ganz andere Summen in Anspruch \n\nnehmen. Nein, auch 4 Millionen Euro insgesamt sind f\u00fcr \n\nden Justizhaushalt dieses Landes jedenfalls keine ver-\n\nnachl\u00e4ssigbare Gr\u00f6\u00dfe, Herr Kollege Bartl. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Einsparen!) \n\n\u2013 Die voraussichtlichen Einsparungen f\u00fchren im \u00dcbrigen \n\nnicht zu einem Kahlschlag in der Prozesskosten- und \n\nBeratungshilfe. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt kaum ein Land in \n\nEuropa, \u00fcberhaupt auf der Welt, das in solchem Umfang \n\nseinen B\u00fcrgern finanzielle Mittel zur Rechtsgew\u00e4hrleis-\n\ntung und zum Rechtsschutz zur Verf\u00fcgung stellt wie die \n\nBundesrepublik Deutschland. Das muss man einmal zur \n\nKenntnis nehmen. Es gibt L\u00e4nder, in denen Sie allein \n\nschon f\u00fcr die Frage nach Rechtsmitteln und nach Rechts-\n\nschutz in den Knast fahren. Das hat es hier fr\u00fcher auch \n\nschon gegeben. \n\nMeine Damen und Herren! \u00c4nderungen im Verfahren \n\nsollen sicherstellen, dass Gerichte die finanzielle Bed\u00fcrf-\n\ntigkeit des Antragstellers umfassend aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\nAuf diese Weise sollen ungerechtfertigte Bewilligungen \n\nvermieden werden, und so kann der missbr\u00e4uchlichen \n\nInanspruchnahme von Steuergeldern entgegengewirkt \n\nwerden. Das formulieren Sie selbst in Ihrem Antrag, \n\nmeine Damen und Herren von den LINKEN. Unter 1 b \n\nhei\u00dft es im Satz 1: \u201eDie mit dem Gesetzentwurf verfolg-\n\nten Bestrebungen sollen vornehmlich durch eine verbes-\n\nserte Pr\u00fcfung der Bewilligungsvoraussetzungen bewerk-\n\nstelligt und erreicht werden.\u201c Meine Damen und Herren, \n\ndas soll der Gesetzentwurf auch sicherstellen. \n\nDem entspricht die Klarstellung, dass dem Antragsgegner \n\ngrunds\u00e4tzlich auch Gelegenheit zur Stellungnahme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6605 \n\nhinsichtlich der Bed\u00fcrftigkeit des Antragstellers gegeben \n\nwerden soll, denn oftmals kommt es vor, dass im Antrag \n\nbestimmte Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde oder Einkommen, ein \n\nkleines Einfamilienh\u00e4uschen, eine vermietete Eigen-\n\ntumswohnung oder \u00c4hnliches \u2013 sagen wir es einmal \n\nfreundlich \u2013 vergessen werden. \n\nDer Antragsteller selbst ist dadurch gesch\u00fctzt, dass seine \n\nUnterlagen dem Gegner nur dann zug\u00e4nglich gemacht \n\nwerden k\u00f6nnen, Herr Bartl, wenn der Antragsteller \n\nzustimmt oder aber, wenn der Gegner gegen den Antrag-\n\nsteller einen materiell-rechtlichen Auskunftsanspruch hat, \n\netwa in dem Fall, in dem es darum geht, dass jemand \n\nUnterhaltsab\u00e4nderungsklage einreicht, weil er weniger \n\nzahlen will und sich dann \u2013 ich sage es einmal freundlich \n\n\u2013 arm rechnet. In dem Fall soll den Gegnern, also den \n\nminderj\u00e4hrigen Kindern und ihren Vertretern, Gelegenheit \n\ngegeben werden, einzusehen, ob denn das stimmt, was der \n\nUnterhaltsschuldner zu seiner eigenen Situation vortr\u00e4gt. \n\nDas ist nichts Unanst\u00e4ndiges, was dort verlangt wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, geben \n\nSie mir darin recht, dass die formelle Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Gew\u00e4hrung von Prozesskostenhilfe, die Vorlage einer \n\nsogenannten Erkl\u00e4rung \u00fcber die pers\u00f6nlichen wirtschaftli-\n\nchen Verh\u00e4ltnisse, ein Formularbogen ist und dass jede in \n\ndiesem Formularbogen beinhaltete Angabe durch einen \n\nentsprechenden Beleg, der dem Gericht vorzulegen ist, \n\nglaubhaft gemacht sein muss? Geben Sie mir recht, dass \n\nder letzte Satz auf diesem Formularvordruck lautet: \u201eIch \n\nversichere hiermit, dass s\u00e4mtliche Angaben wahrheitsge-\n\nm\u00e4\u00df sind\u201c \u2013 mit der Konsequenz, dass er sich, wenn er \n\nfalsche Angaben macht, dann des Betrugstatbestandes \n\nschuldig macht? Reicht das nicht zu? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Kollege Bartl! Ich gebe \n\nIhnen recht, dass zu den Angaben, die gemacht werden, \n\nBelege vorgelegt werden m\u00fcssen. Ich gebe Ihnen auch \n\nrecht, dass am Ende ganz kleingedruckt steht, dass man, \n\nwenn man unterschreibt, auch angibt, dass das alles \n\nstimmt. Aber ich w\u00fcrde Sie bitten, mir zuzugeben, dass \n\nnur Belege f\u00fcr die Angaben eingereicht werden, die auf \n\ndem Bogen auch gemacht werden, und dass es bisweilen \n\ndoch tats\u00e4chlich vorkommt, dass manche Angaben \u2013 das \n\nhabe ich schon gesagt \u2013 vergessen werden. Das entspricht \n\nder Lebenserfahrung, jedenfalls wenn man im Bereich der \n\nProzesskostenhilfe schon einmal Verfahren gef\u00fchrt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nhierzu gibt es eine Nachfrage. Gestatten Sie diese? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Auch das noch! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist sehr nett, Herr \n\nStaatsminister. Ich bedanke mich. \u2013 Herr Staatsminister, \n\nsind Ihnen denn irgendwelche Zahlen oder konkrete F\u00e4lle \n\nbekannt, wo Gerichte im Freistaat Sachsen zur Anzeige \n\ngebracht haben \u2013 was ja ihre gesetzliche Pflicht w\u00e4re \u2013, \n\ndass sich Antragsteller im Prozesskostenhilfeverfahren \n\nfalscher Angaben und Erkl\u00e4rungen schuldig gemacht \n\nhaben? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Praktische Angaben k\u00f6nnte ich schon machen. \n\nDoch statistische Erhebungen, in welchem Umfang hier \n\nm\u00f6glicherweise nicht ganz zutreffende Angaben gemacht \n\nworden sind, haben wir in dieser Weise nicht. Aber es \n\nw\u00e4re interessant, so etwas einmal zu erfahren. Man \n\nk\u00f6nnte das in Auftrag geben, dann w\u00fcrde ich Ihnen die \n\nErgebnisse gern zukommen lassen. Herr Bartl, ich glaube, \n\nda w\u00fcrden wir vielleicht die eine oder andere \u00dcberra-\n\nschung erleben. \n\nMeine Damen und Herren, zur\u00fcck zu der hier von den \n\nAntragstellern verbreiteten Aussage, es w\u00e4ren die \u00c4rms-\n\nten, die nun um ihre Chancen des Rechtsschutzes ge-\n\nbracht w\u00fcrden. Die im Gesetz vorgesehene Absenkung \n\nvon Freibetr\u00e4gen, die hier so kritisiert worden ist, dient \n\nnichts weiter als der R\u00fcckf\u00fchrung des Prozesskostenhilfe-\n\nrechtes als einer Form des besonderen Sozialhilferechtes. \n\nUm einmal zu konkretisieren, worum es geht \u2013 hier wird \n\nnur von Freibetr\u00e4gen gesprochen \u2013, lassen Sie mich eines \n\nnoch einmal deutlich machen: Freibetr\u00e4ge im Verm\u00f6gens-\n\nbereich sind das, was den Leuten bleibt, nachdem sie die \n\nKosten eingesetzt haben, die von der Prozessf\u00fchrung \n\nbleiben. Sie haben, wenn sie nach dem Jahrgang 1963 \n\ngeboren sind, einen Verm\u00f6gensfreibetrag von 50 250 Euro \n\nf\u00fcr den Antragsteller. Hinzu kommen Freibetr\u00e4ge f\u00fcr \n\njedes minderj\u00e4hrige Kind in H\u00f6he von 3 100 Euro. Das \n\nw\u00e4ren bei zwei Kindern schon \u00fcber 55 000 Euro, die nicht \n\nmal berechnet werden nach der bisherigen Fassung. Von \n\ndenen m\u00fcssen sie gar nichts ausgeben. Das k\u00f6nnen sie auf \n\nder hohen Kante haben und bekommen immer noch \n\nProzesskostenhilfe, meine Damen und Herren. \n\nHier verliert das, was fr\u00fcher \u201eArmenrecht\u201c hie\u00df, l\u00e4ngst \n\nseine Funktion als besonderes Sozialhilferecht. Das \n\nm\u00fcssen wir mal deutlich eingestehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\u00dcbrigens, bei diesen \u00fcber 50 000 Euro Freibetrag wird der \n\ngesamte Hausrat \u2013 das Auto, der Fernseher usw. \u2013 gar \n\nnicht eingerechnet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich gestatte noch eine, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6606 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, habe ich \n\nSie jetzt richtig verstanden, dass Sie allen Ernstes behaup-\n\nten, dass derjenige, der in der Erkl\u00e4rung \u00fcber die pers\u00f6n-\n\nlichen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse angibt, dass er 10 000 \n\noder 15 000 Euro Verm\u00f6gen hat \u2013 frei verf\u00fcgbares Ver-\n\nm\u00f6gen auf der Sparkasse oder wo auch immer  \n\n\u2013, Prozesskostenhilfe bekommt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Bartl, wir haben eben besprochen: Die \n\nHalbierung der Freibetr\u00e4ge nach \u00a7 28 SGB XII und der \n\ndazugeh\u00f6rigen Tabelle \u2013 das m\u00fcssen Sie sich mal an-\n\nschauen, habe ich gerade gemacht \u2013 ist hochinteressant. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die Tabelle gibt es doch dann \n\ngar nicht mehr. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Da haben Sie den Freibetrag von 50 250 Euro \n\nf\u00fcr diejenigen der Altersstufe, die nach 1963 geboren \n\nsind, und davon die H\u00e4lfte, sind 25 125 Euro, und das \n\nwird jetzt abgesenkt auf 12 075 Euro, die sie haben \n\nk\u00f6nnen, ohne dass irgendjemand fragt, dass sie das f\u00fcr die \n\nF\u00fchrung eines Prozesses einsetzen. \n\nIch halte es f\u00fcr durchaus zumutbar, den dar\u00fcber hinausge-\n\nhenden Betrag von Verm\u00f6gen auch einzusetzen, wenn \n\nman einen Rechtsstreit f\u00fchren m\u00f6chte. Das ist keine \n\nZumutung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen unter dem Gesichtspunkt der Waffengleich-\n\nheit diese Anmerkung. Es gibt viele Prozessgegner, die \n\nsolche Verm\u00f6gen nicht haben und trotzdem gezwungen \n\nwerden, eigenes Verm\u00f6gen einzusetzen oder das Kosten-\n\nrisiko zu tragen. \n\nDer Gesetzentwurf sieht im Weiteren im Bereich der \n\nProzesskostenhilfe vor, dass die Pr\u00fcfung der finanziellen \n\nBed\u00fcrftigkeit in allen Gerichtsbarkeiten auf den Rechts-\n\npfleger bzw. dort, wo es keinen solchen Rechtspfleger \n\ngibt, auf den Urkundsbeamten \u00fcbertragen wird. Das ist zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen; das vereinfacht das Verfahren. Es dient der \n\nEntlastung des Richters und schafft die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr eine m\u00f6glichst einheitliche Beurteilung der Frage der \n\nBed\u00fcrftigkeit. Gegen die Entscheidung des Rechtspflegers \n\noder Urkundsbeamten kann dann der Richter angerufen \n\nwerden, meine Damen und Herren. \n\n\u00dcber die hinreichenden Erfolgsaussichten oder die feh-\n\nlende Mutwilligkeit entscheidet ohnehin weiter allein der \n\nRichter. \n\nHerr Lichdi, hier sind Sie einer Fehlvorstellung aufgeses-\n\nsen, wenn Sie formulieren: Entscheidend f\u00fcr die Gew\u00e4h-\n\nrung der Prozesskostenhilfe sei jetzt die tats\u00e4chliche \n\nErfolgsaussicht. Das ist nicht zutreffend, das ist falsch. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: \n\nDa \u00e4ndert sich gar nichts!) \n\n\u2013 Es \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts. Ausreichend f\u00fcr die \n\nGew\u00e4hrung der Prozesskostenhilfe ist weiterhin die \n\nhinreichende Erfolgsaussicht, nicht der tats\u00e4chliche \n\nNachweis eines bestehenden Erfolges, sondern die hinrei-\n\nchende Erfolgsaussicht; \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das \n\nhaben wir doch gar nicht behauptet!) \n\ndas hei\u00dft, die Einsch\u00e4tzung eines vern\u00fcnftigen, nicht \n\neines querulatorischen oder sonst wie fixierten Prozessbe-\n\nteiligten. Einen sinnlosen Prozess etwa gegen eine abge-\n\nmeldete Briefkastenfirma auf den Cayman Islands w\u00fcrde \n\nniemand f\u00fchren, der wirtschaftlich denkt, und ein solches \n\nsollte auch bei der Finanzierung vom Steuerzahler nicht \n\nverlangt werden, meine Damen und Herren. Mehr steht \n\ndort nicht drin. \u00dcber die Erfolgsaussicht entscheidet der \n\nRichter. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das \n\nhabe ich nicht gesagt! Das ist unglaublich!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, da \u00e4ndert sich nichts f\u00fcr Sie. Diese Aufre-\n\ngung ist v\u00f6llig unn\u00f6tig, meine Damen und Herren. Die \n\nBegriffe der Mutwilligkeit und der Erforderlichkeit der \n\nVertretung werden lediglich legal definiert. Aber das \n\norientiert sich an dem, was die Rechtsprechung bereits in \n\nvielen Jahrzehnten, in Tausenden von Entscheidungen im \n\nEinzelnen in einer reichen Spruchpraxis herausgebildet \n\nhat. \n\nIm \u00dcbrigen wird die vorherige Antragstellung zum \n\nRegelfall erhoben, um eine h\u00f6here Erledigungsquote von \n\nBeratungsf\u00e4llen direkt bei den Gerichten zu erm\u00f6glichen. \n\nDer Gesetzentwurf sieht zudem eine \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr \n\ndie L\u00e4nder hinsichtlich der Einf\u00fchrung einer ausschlie\u00dfli-\n\nchen Zust\u00e4ndigkeit anwaltlicher Beratungsstellen f\u00fcr die \n\nGew\u00e4hrung von Beratungshilfe vor. Sie wird neben den \n\nStadtstaaten dann auch in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern mehr \n\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten bei der Beratungshilfe er\u00f6ff-\n\nnen. F\u00fcr Sachsen bestehen allerdings derzeit keine Pla-\n\nnungen in dieser Richtung. Wir haben mit dem 2009 \n\nbegonnenen Projekt der anwaltlichen Beratungsstellen \n\nsehr gute Erfahrungen gemacht. Sie sollen auch weiterhin \n\nals Erg\u00e4nzung und nicht als Aliud oder Ersatz zur klassi-\n\nschen Beratungshilfe \u00fcber den Beratungshilfeschein des \n\nAmtsgerichtes hinaus Rechtsschutz m\u00f6glich machen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nZwischenzeitlich gibt es sachsenweit zehn solcher Bera-\n\ntungsstellen, und die \u00fcberwiegend in Rath\u00e4usern einge-\n\nrichteten Stellen werden von den finanziell bed\u00fcrftigen \n\nRechtsuchenden mit hoher Zufriedenheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen daran, dass wir in \n\nSachsen \u00fcberobligatorisch Rechtsberatungsm\u00f6glichkeiten \n\nund Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Bed\u00fcrftige vorsehen. \n\nWir werden auch nicht zulassen, dass im Gesetzgebungs-\n\nverfahren der Grundsatz des Zuganges zu Rechtsberatung \n\nund Rechtsschutz f\u00fcr jeden, unabh\u00e4ngig vom Einkommen \n\nund Verm\u00f6gen, eingeschr\u00e4nkt wird. Was wir wollen, ist \n\nnur, dass der Staat weiterhin in der Lage ist, dieses zu \n\nfinanzieren, und zwar f\u00fcr alle. Das liegt gerade im Inte-\n\nresse der besonders Bed\u00fcrftigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6607 \n\nSumma summarum begr\u00fc\u00dfe ich den Gesetzentwurf der \n\nBundesregierung. Er enth\u00e4lt wichtige Ma\u00dfgaben, um das \n\nProzesskostenhilfe- und Beratungshilferecht effizienter zu \n\ngestalten. Die Ziele werden sich dadurch nicht ver\u00e4ndern. \n\nIm \u00dcbrigen werden wir im weiteren Gesetzgebungsver-\n\nfahren zu Einzelheiten sicherlich noch \u00c4nderungen \n\nerfahren. Wie Sie wissen, ist der urspr\u00fcngliche Entwurf \n\ndes Bundesjustizministeriums auch im Bundesrat noch in \n\ndie Aussch\u00fcsse verwiesen worden. Er wird dort diskutiert \n\nund wir werden in diesem Haus noch einmal \u00fcber das \n\nErgebnis der Beratungen des Gesetzgebungsverfahrens \n\nsprechen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zum Schlusswort; dieses hat die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Abg. Bartl, Sie haben das \n\nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, nun \n\nbin ich einigerma\u00dfen platt. Der Bundesrat hat am 12.10. \n\neine Beschlussempfehlung verabschiedet \u2013 mit welchem \n\nStimmverhalten des Freistaates Sachsen auch immer; \n\ndazu haben Sie nichts gesagt \u2013, und zwar auf der Grund-\n\nlage von vier Aussch\u00fcssen. In dieser Begr\u00fcndung f\u00fcr die \n\nBeschlussempfehlung, zur\u00fcck zur Bundesregierung, \n\n\u00fcberarbeitet \u2013 meinethalben gravierend \u2013, hei\u00dft es, dass \n\nzwar mit diesem Ansatz eine Neuordnung des Prozesskos-\n\ntenhilferechts erm\u00f6glicht wird; aber der letzte Satz lautet \n\ndann, dass der Gesetzentwurf durch die Mehrbelastungen, \n\ndie durch die jetzt eingebauten entsprechenden Pr\u00fcfungen \n\nund \u00c4hnliches mehr Personalbedarf sowie erhebliche \n\nMehrausgaben bef\u00fcrchten lassen, insgesamt zu keinem \n\npositiven Saldo f\u00fchren wird. \n\n(Genauso! und Beifall des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas soll ich dazu sagen? Wie geht die Staatsregierung \n\noder die Koalition in diesem Haus mit dieser Einsch\u00e4t-\n\nzung um? \n\nEine zweite Frage: Herr Mackenroth \u2013 jetzt ist er nicht \n\neinmal anwesend \u2013, wenn ich in einem Verfahren, in dem \n\nder entsprechende Gesetzentwurf im Bundesrat liegt, im \n\nLandesparlament nicht einmal mehr dar\u00fcber reden darf, \n\nnicht einmal mehr Auskunft einholen darf von der Staats-\n\nregierung, weil ich angeblich im Kernbereich bin, wie \n\nsich meine eigene Staatsregierung im Bundesrat bewegt \u2013 \n\nwas ist denn dann eigentlich noch der Stellenwert des \n\nLandesparlaments im f\u00f6deralen System? Es ist doch nun \n\ndie vornehmliche Aufgabe eines Landesparlaments, sich \n\nexakt in einem solchen Gesetzgebungsverfahren zum \n\nAbstimmungsverhalten des eigenen Freistaates, der \n\neigenen Staatsregierung im Bundesrat eine Meinung zu \n\nbilden und als Parlament dem Staatsminister, in diesem \n\nFall dem Justizminister, eine Erwartung auszusprechen. \n\nKollege Biesok wei\u00df das, nehme ich an. Dass es nicht Ihr \n\nallt\u00e4gliches Brot ist, mit Mandanten umzugehen, die \n\nBeratungs- und Prozesskostenhilfe beantragen, ist mir \n\nklar. Die Anw\u00e4lte aber, die es tun, sagen schon heute \u2013 \n\nholen Sie 100, dann sagen es Ihnen 99 \u2013: Ich brauche \n\nmehr Zeit f\u00fcr die Begr\u00fcndung des Antrags auf Prozess-\n\nkostenhilfe als f\u00fcr den Hauptsacheantrag bzw. die Klage. \n\nIch brauche bereits heute wesentlich mehr Zeit f\u00fcr die \n\nBearbeitung der entsprechenden Antragsunterlagen und \n\ndie Begr\u00fcndung, weshalb die Erfolgsaussichten hoch sind, \n\nkeine Mutwilligkeit vorliegt etc. pp., als f\u00fcr das, was ich \n\nnachher in die Klage selbst an Aufwand hineinstecke. \u2013 \n\nDas wird doch bereits gr\u00fcndlich \u2013 gr\u00fcndlichst! \u2013 gepr\u00fcft. \n\nWas die Anw\u00e4lte letztlich beklagen, ist exakt dieser \n\nb\u00fcrokratische Aufwand. \n\nHerr Staatsminister, ich hielt Ihre Argumentation mit dem \n\nGrundgesetz zum Einstieg in Ihre Rede f\u00fcr hervorragend. \n\nDer Hinweis auf die Unteilbarkeit sollte auch alle Abge-\n\nordneten in diesem Hause binden. Wenn man aber so \n\nargumentiert, dann muss man das auch durchhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Der Grundsatz der Sozial-\n\nstaatlichkeit ist einer der fundamentalen Grunds\u00e4tze im \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland. Dann \n\naber kann man nicht beklagen, dass die Bundesrepublik \n\nDeutschland in diesem Punkt ihre B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wesentlich g\u00fcnstiger stellt als Slowenien oder die \n\nMalediven. Das ist doch genau das, was den Rechtsstaat \n\nBundesrepublik Deutschland ziert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich bin sofort \n\nfertig. \u2013 Wir meinen, es gibt tats\u00e4chlich guten Anlass, dass \n\ndas Parlament sich mit dieser Frage befasst. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/10334 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. \n\nTagesordnungspunkt 5 ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6608 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u201ePflege braucht Zeit\u201c \u2013 Reformstau in der Pflegepolitik in Sachsen aufl\u00f6sen \n\nDrucksache 5/10337, Antrag der Fraktionen der SPD,  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, DIE \n\nLINKE, GR\u00dcNE, CDU, FDP und NPD. Die Staatsregie-\n\nrung erh\u00e4lt das Wort, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\nFrau Abg. Neukirch. Sie haben das Wort, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Vor genau einem Jahr versammelten sich vor \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag Besch\u00e4ftigte der Pflegeberufe \n\nund Angeh\u00f6rige, die im damaligen Jahr der Pflege auf die \n\nvorhandenen M\u00e4ngel im Pflegebereich aufmerksam \n\nmachen wollten. Viele von uns Abgeordneten aus allen \n\nFraktionen nahmen die Gespr\u00e4chsangebote auf dem Platz \n\nvor dem Landtag an und diskutierten mit. Das kam gut an \n\nund weckte durchaus auch Erwartungen. \n\nBis heute \u2013 ein Jahr sp\u00e4ter! \u2013 ist jedoch nichts passiert. Es \n\ngibt keine Verbesserungen f\u00fcr die Betroffenen und die \n\nBesch\u00e4ftigten. Es ist leider auch keine Verbesserung in \n\nAussicht, weil weder Regierung noch Regierungsfraktio-\n\nnen ein Konzept f\u00fcr notwendig erachten. Dagegen gibt es \n\nviele Appelle an die Kommunen und Appelle an das \n\nEhrenamt. Aber eigentlich h\u00e4lt sich die Staatsregierung \n\nf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig. Das wird bei jeder Veranstaltung und \n\njedem Gru\u00dfwort deutlich. Sie verwaltet den Mangel, hat \n\nAngst vor eventuellen Kosten und keine Ideen und \n\nKonzepte. Am Beispiel der Pflege wird offensichtlich, \n\nwie wenig die Staatsregierung und die Regierungsfraktio-\n\nnen noch Kontakt zu den Menschen, zu den Betroffenen \n\ndieser \u2013 nicht vorhandenen \u2013 Politik in unserem Land \n\nhaben. \n\nJeder und jede Angeh\u00f6rige, der in Sachsen einen Angeh\u00f6-\n\nrigen zu Hause pflegt, f\u00fchlt sich nicht ernst genommen, \n\nwenn er auf das Pflegenetz verwiesen wird, das, wenn \n\n\u00fcberhaupt vorhanden, in den seltensten F\u00e4llen tats\u00e4chlich \n\nPflegebegleitung und fallbezogene Hilfe leisten kann. \n\nJede und jeder Ehrenamtliche f\u00fchlt sich fehl am Platz, \n\nwenn Vereine mangels Finanzierung wegbrechen, wenn \n\nModellprojekte auslaufen und Unterst\u00fctzungsstrukturen \u2013 \n\nauch Begleitung und Weiterbildung \u2013 f\u00fcr diese psychisch \n\nanspruchsvolle T\u00e4tigkeit fehlen. \n\nJede und jeder Besch\u00e4ftigte f\u00fchlt sich nicht anerkannt, \n\nwenn er zwar verbalen Dank erh\u00e4lt, aber dann Lohn in \n\neiner H\u00f6he, von dem eine Familie nicht ern\u00e4hrt werden \n\nkann, und wenn Arbeitsbedingungen vorherrschen, die \n\n\u00fcber kurz oder lang krank machen und oftmals \u00fcberhaupt \n\nnur durch Teilzeitt\u00e4tigkeit zu leisten sind. \u201ePflege braucht \n\nZeit\u201c \u2013 das ist das Motto des heutigen Aktionstages. Es ist \n\nein gutes und mit Bedacht gew\u00e4hltes Motto der Organisa-\n\ntorinnen und Organisatoren. Denn: Minutenpflege ist \n\nunw\u00fcrdig \u2013 nicht nur f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, sondern \n\nauch f\u00fcr die Pflegenden. \n\nSchlie\u00dflich haben die Besch\u00e4ftigten im Pflegebereich \u2013 \n\nund die pflegenden Angeh\u00f6rigen erst recht \u2013 einen sehr \n\nhohen Anspruch an sich und an die Qualit\u00e4t ihres Han-\n\ndelns. Diese Qualit\u00e4t h\u00e4ngt aber nicht nur vom eigenen \n\nEngagement ab, sondern auch von den Voraussetzungen \n\nund den Rahmenbedingungen, die in diesem Land daf\u00fcr \n\nvorgefunden werden. Insofern m\u00fcssen wir endlich etwas \n\ntun. Da muss in Sachsen etwas verbessert werden. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Clau\u00df hat in der letztj\u00e4hrigen Debatte sehr richtig \n\nauf vieles hingewiesen, beispielsweise auf die sehr belas-\n\ntende psychische und physische Situation der Pflegefach-\n\nkr\u00e4fte sowie darauf, dass viele \u2013 leider \u2013 nach der Ausbil-\n\ndung in andere Bundesl\u00e4nder abwandern. Aber welche \n\nKonsequenzen daraus gezogen wurden, ist bis heute \n\nunklar. Klar ist, dass bis heute keine Konsequenzen \n\ngezogen worden sind. Neu ist nur ein Gutachten, welches \n\nimmerhin den bisher nur gef\u00fchlten Bedarf in konkrete \n\nZahlen gepackt hat. Das \u201eRaffelh\u00fcschen-Gutachten\u201c hat \n\nuns doch gezeigt, wie gro\u00df der Bedarf an Pflegefachkr\u00e4f-\n\nten in Zukunft sein wird. Selbst bei einem Status-quo-\n\nSzenario ist bis zum Jahr 2020 mit einem Anstieg der \n\nZahl der Pflegebed\u00fcrftigen um 28 % zu rechnen, bis zum \n\nJahr 2030 um 46 %. Demgegen\u00fcber wird festgestellt, dass \n\ndie Anzahl der Pflegenden, ob famili\u00e4r oder professionell, \n\neher zur\u00fcckgeht, wenn keine Gegenma\u00dfnahmen erfolgen. \n\nWenn wir also wissen, dass zuk\u00fcnftig eine wachsende \n\nZahl Pflegebed\u00fcrftiger einer kleiner werdenden Zahl von \n\nprofessionell und famili\u00e4r Pflegenden gegen\u00fcbersteht, \n\ndann muss man doch Konsequenzen ziehen und handeln. \n\nEine Konsequenz k\u00f6nnte beispielsweise sein, dass man \n\nsich dem Bereich \u201eVermeidung von Pflegebed\u00fcrftig-\n\nkeit/Pr\u00e4vention\u201c zuwendet. Was aber macht die Staatsre-\n\ngierung? Sie streicht bei der ohnehin nicht ausreichenden \n\nFinanzierung des Gesundheitsziels \u201eAktives Altern\u201c, \n\nanstatt dort auf die erarbeiteten Ergebnisse aufzubauen \n\nund diese mit konkreten Zielstellungen umzusetzen. Ich \n\nsage Ihnen: Jeder Euro, der an dieser Stelle eingesetzt \n\nwird, spart hinterher und bedeutet vor allem Lebensquali-\n\nt\u00e4t f\u00fcr die, die davon profitieren w\u00fcrden. \n\nTrotz dieser bekannten Probleme und Prognosen wird \n\nvonseiten der Staatsregierung in Veranstaltungen und \n\nDebatten immer nur auf zwei F\u00f6rderungen hingewiesen: \n\ndie Alltagsbegleiter und die niedrigschwelligen Angebote. \n\nDas sind F\u00f6rderungen f\u00fcr sehr wichtige, auf dem Ehren-\n\namt beruhende Programme, die aber nur greifen bzw. \n\nWirkung entfalten k\u00f6nnen, wenn wir das Grundproblem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6609 \n\nim Bereich der Pflege l\u00f6sen: das K\u00fcmmern um ausrei-\n\nchend Personal, um ordentliche Arbeitsbedingungen, um \n\ngute Aus- und Fortbildungsm\u00f6glichkeiten und um belast-\n\nbare Hilfestrukturen vor Ort f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, die zu \n\nHause pflegen. Hier muss Aktivit\u00e4t her, hier muss F\u00fch-\n\nrung durch die Staatsregierung erfolgen. Sie k\u00f6nnen nicht \n\nweiter so tun, als seien Sie nicht zust\u00e4ndig und als sei \n\nalles Sache der Kommunen, der Anbieter und der Kassen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df: Das machen \n\nwir auch nicht! Das wissen Sie ganz genau!) \n\nAndere Bundesl\u00e4nder tun etwas. Niedersachsen bei-\n\nspielsweise hat einen Pflegepakt mit vielen Ma\u00dfnahmen \n\ngekn\u00fcpft. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Ausbildung \n\nwurden verbessert. Es wurde eine Berichterstattung \n\neingef\u00fchrt. Hessen hat ein Pflegemonitoring als Grundla-\n\nge einer Personalplanung eingef\u00fchrt. Dort ist man auch \n\nstolz auf das Heimgesetz, in das sowohl die ambulante \n\nPflege als auch Vermittlungsstellen f\u00fcr ausl\u00e4ndische \n\nPflegekr\u00e4fte einbezogen wurden. Th\u00fcringen hat ein \n\nseniorenpolitisches Konzept entwickelt und setzt vor \n\nallem auf Seniorenmitbestimmung. Alle Bundesl\u00e4nder \u2013 \n\nau\u00dfer Sachsen \u2013 haben jeweils ein Landespflegegesetz, in \n\ndem Zust\u00e4ndigkeiten und Aufgaben beschrieben sowie \n\nVerantwortlichkeiten festgelegt werden. \n\nSachsen aber wurschtelt leider weiter wie bisher nach \n\ndem Motto: \u201eEs wird schon irgendwie gutgehen.\u201c Das \n\nwird es aber nicht. Die Situation ist fatal. W\u00e4hrend in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern Pflegepakte geschlossen werden \n\nund Geld in die Hand genommen wird, um Ausbildung \n\nund Strukturen nachhaltig zu sichern, halten wir uns in \n\nSachsen an einem Gutachten fest und appellieren munter \n\nin die Gegend. \n\nIn unserem Antrag \u2013 von SPD, GR\u00dcNEN und LINKEN \u2013 \n\nunterbreiten wir Vorschl\u00e4ge, was aus unserer Sicht not-\n\nwendig ist, um nicht abgeh\u00e4ngt zu werden und \u2013 vor \n\nallem \u2013 im Wettbewerb um gute Pflegekr\u00e4fte in Zukunft \n\nnicht das Nachsehen zu haben. Bereits verschlafen hat \n\nSachsen die Entwicklung bei den Angeboten der Hoch-\n\nschulen und der Weiterbildungseinrichtungen. Von bun-\n\ndesweit derzeit 86 Studieng\u00e4ngen im Bereich Pflege \n\nfinden sich nur drei in Sachsen; von 23 im Bereich \n\nGesundheitswissenschaften und in den Weiterbildungs-\n\nstudieng\u00e4ngen null in Sachsen. Junge Menschen, die in \n\ndiesen Bereich gehen wollen, brauchen aber Perspektiven. \n\nDiese erhalten sie derzeit leider in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, in denen sie noch dazu mehr verdienen und bessere \n\nArbeitsbedingungen vorfinden. \n\nDas ist schlicht und einfach unterm Strich Versagen \n\nangesichts der demografischen Herausforderungen und es \n\nist kleinliches Wegducken und Abschiebung der Verant-\n\nwortung in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas alles wird leider versteckt in einem System, das an \n\nIntransparenz nicht zu \u00fcberbieten ist. Die Umsetzung des \n\nHeimgesetzes ist derzeit wieder ein aktuelles Beispiel f\u00fcr \n\nintransparentes Auskungeln im Hinterzimmer, das Miss-\n\ntrauen s\u00e4t. Das tut diesem Land nicht gut. \n\nIch wei\u00df aber auch, warum Sie derzeit so agieren. Sonst \n\nw\u00fcrde deutlich werden, dass Sie im Bereich Pflege nichts \n\nvorzuweisen haben und dass hinter den Kulissen l\u00e4ngst \n\njede Gestaltungsf\u00e4higkeit vor dem Kostendruck und \u2013 \n\nwas noch schlimmer ist \u2013 jeglicher Gestaltungsanspruch \n\nverlorengegangen ist. \n\nHeute w\u00e4re die Gelegenheit zu zeigen, dass Sie in der \n\nLage sind, konstruktive Kritik und vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge \n\nanzunehmen. Fassen Sie sich ein Herz, erarbeiten Sie mit \n\nallen Beteiligten ein Landespflegegesetz, in dem Sie \n\nAufgaben und Verantwortung festlegen. F\u00fchren Sie ein \n\nPflegemonitoring ein, um den Fachkr\u00e4ftebedarf steuern zu \n\nk\u00f6nnen. Wagen Sie sich an verbesserte Standards in der \n\nPflege, beispielsweise \u00fcber einheitliche Personalbemes-\n\nsungsverfahren. Wagen Sie sich tats\u00e4chlich an regionale \n\nVersorgungsnetzwerke und nehmen Sie auch die weiteren \n\nVorschl\u00e4ge unseres Antrages auf. Vor allem, trauen Sie \n\nsich zu, mit allen Akteuren gemeinsam zu agieren. Das ist \n\nnotwendig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe nun die Frakti-\n\non DIE LINKE auf; Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Damen und Herren! Sachsen braucht endlich \n\neine gr\u00fcndliche Pflegereform. Wir sind die Region mit \n\ndem h\u00f6chsten Altersdurchschnitt in Europa, nicht etwa \n\nnur in Deutschland. Im Durchschnitt sind wir heute \n\n47 Jahre alt. Kurz nach der Wende war der Durchschnitts-\n\nSachse noch nicht mal 40 Jahre jung. Das kann durchaus \n\nals Erg\u00e4nzung zur heutigen 1. Aktuellen Debatte gesehen \n\nwerden. \n\nW\u00e4hrend Sachsen seit 1990 rund 15 % seiner Bev\u00f6lke-\n\nrung verloren hat, ist die Altersgruppe der M\u00e4nner \u00fcber \n\n60 Jahre um mehr als die H\u00e4lfte gewachsen. Wir wissen \n\nnicht zuletzt auch aus der Enquete-Kommission zur \n\ndemografischen Entwicklung, dass Sachsen altert. Und \n\nauch, wenn unsere \u201eAlten\u201c l\u00e4nger ges\u00fcnder bleiben \u2013 die \n\nZahl der Pflegebed\u00fcrftigen steigt weiter stark an. \n\nDie Staatsregierung hat bisher noch kein \u00fcberzeugendes \n\nKonzept vorgelegt, wie sie dem begegnen will. Dabei ist \n\nmehr als offensichtlich, dass Sachsen endlich eine umfas-\n\nsende Pflegereform ben\u00f6tigt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir als DIE LINKE sehen vier Punkte, in denen dringen-\n\nder Handlungsbedarf besteht: Erstens. Wir m\u00fcssen die \n\nAttraktivit\u00e4t der Pflegeberufe steigern. Dazu geh\u00f6ren \n\nordentliche L\u00f6hne, ein sicheres Arbeitsumfeld, familien-\n\nfreundliche Arbeitszeiten und Aufstiegschancen. Es kann \n\nund darf nicht sein, dass top-ausgebildetes Pflegefachper-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6610 \n\nsonal in Sachsen weniger verdient als ein Hilfsarbeiter im \n\nHamburger Hafen. Genau deshalb erwarten wir heute \n\nzahlreiche Pflegekr\u00e4fte hier vorm Haus, die auf die \n\nSituation ihrer Arbeit und ihrer zu Pflegenden aufmerk-\n\nsam machen m\u00f6chten. Der Dank der Fraktion DIE LIN-\n\nKE und meine ganze Sympathie geht an die Pflegekr\u00e4fte \n\n\u2013 ob station\u00e4r oder ambulant t\u00e4tig oder als Familie, die \n\neinen Angeh\u00f6rigen pflegt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPflege braucht Zeit. Pflege braucht auch Geld. \n\nZweitens. Sachsen braucht ein Landespflegegesetz; Frau \n\nNeukirch sagte es bereits. Es muss klar sein, wer f\u00fcr \n\nwelche Pflegeaufgaben zust\u00e4ndig ist und wie eine moder-\n\nne Versorgung mit Pflegeleistungen auszusehen hat. \n\nWarum m\u00fcssen sich B\u00fcrgermeister auf dem Land erst \n\neinen langen Bart wachsen lassen, um die Sondergeneh-\n\nmigung zu erhalten, ein dringend ben\u00f6tigtes Pflegeheim \n\nbauen zu d\u00fcrfen? \n\nDrittens. Das erst k\u00fcrzlich verabschiedete S\u00e4chsische \n\nBetreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz muss \u00fcberarbeitet \n\nwerden, um den Anforderungen des Pflege-Neuaus-\n\nrichtungsgesetzes des Bundes gerecht zu werden. Neben \n\nden typischen Pflegeheimen werden verst\u00e4rkt selbstbe-\n\nstimmtere Formen des Wohnens, beispielsweise in Wohn-\n\ngemeinschaften oder betreuten Wohnformen, nachgefragt. \n\nUnd schlie\u00dflich m\u00fcssen auch in der familienunterst\u00fctzten \n\nPflege mit geeigneten Ma\u00dfnahmen die Lasten von den \n\npflegenden Familien abgenommen werden. \n\nViertens. Wir ben\u00f6tigen endlich ein fl\u00e4chendeckendes \n\nNetz an Pflegest\u00fctzpunkten. Die Beratung in diesem \n\nBereich ist nach wie vor unzureichend. Eine unabh\u00e4ngige \n\nPflegeberatung ist mit dem Modell der vernetzten Pflege-\n\nberatung nicht m\u00f6glich. Wer glaubt denn ernsthaft, von \n\neinem Leistungserbringer oder Kostentr\u00e4ger wirklich \n\nunabh\u00e4ngig beraten zu werden? Ich gehe doch auch nicht \n\nzum Metzger, wenn ich eine objektive Ern\u00e4hrungsbera-\n\ntung m\u00f6chte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle werden \u00e4lter \n\nund das ist auch gut so. Wenn wir guten Gewissens \u00e4lter \n\nwerden wollen, m\u00fcssen wir jetzt das System der Pflege \n\nreformieren. Wenn wir wollen, dass \u00e4ltere Menschen sich \n\nin Sachsen wohlf\u00fchlen, m\u00fcssen wir jetzt die Weichen \n\ndaf\u00fcr stellen, mit ordentlichen L\u00f6hnen und Arbeitsbedin-\n\ngungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, mit zukunftsf\u00e4higen Strukturen \n\nund bezahlbaren, fl\u00e4chendeckenden Angeboten, besonders \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nund mit vielf\u00e4ltigen Angeboten und Wohnformen, die das \n\nSelbstbestimmungsrecht der zu Pflegenden respektieren \n\nund eine attraktive Pflegelandschaft schaffen. Wenn wir \n\nes schaffen, diese Punkte gut umzusetzen, dann k\u00f6nnen \n\nauch wir selbst ruhigen Gewissens alt werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN als miteinreichende Fraktion spricht nun Frau \n\nHerrmann. Frau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wer h\u00e4tte das gedacht? Der letzte \n\nArtikel im letzten MDK-Forum ist ein Gastartikel von \n\neinem Wirtschaftsredakteur beim M\u00fcnchner \u201eMerkur\u201c, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. Er nimmt sich, ich gebe \n\nes zu, das Pflege-Neuausrichtungsgesetz des Bundes vor \n\nund kritisiert es. Aber im letzten Absatz sagt er: \u201eH\u00f6chste \n\nZeit, dass die B\u00fcrger den Druck auf die Politik erh\u00f6hen.\u201c \n\nDa spricht kein Mensch aus dem Sozialbereich, sondern \n\nein Wirtschaftsredakteur, dem man wei\u00df Gott nicht \n\nvorwerfen kann, dass er Klientelpolitik betreibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das tun die Menschen \n\nseit geraumer Zeit in Sachsen, aber auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Es gab am 03.09.2012 eine Gro\u00dfdemo in \n\nBerlin, es gab mehrere Demonstrationen und eine harte \n\nAuseinandersetzung in Mecklenburg-Vorpommern um die \n\nLeistungsverg\u00fctung im Bereich der Pflege. Es ist wichtig, \n\ndass durch diese Aktionen der Betroffenen \u2013 seien es \n\nAngeh\u00f6rige, seien es professionell Pflegende oder andere \n\nMenschen, denen dieser Bereich wichtig ist \u2013 uns allen \n\nder Bereich Pflege in den Blick ger\u00fcckt wird. \n\nIch habe ein bisschen das Gef\u00fchl, dass alle hier denken, es \n\ndauert noch eine ganze Weile, bis das bei mir mal so weit \n\nist. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie wollen wir im \n\nAlter leben? Diese Frage sollten Sie sich immer wieder \n\nstellen. Was sind die Herausforderungen in Sachsen? Das \n\nhaben die Kolleginnen vor mir schon deutlich gemacht. \n\nWir haben erstens die Situation, dass wir \u00e4lter werden \u2013 \n\nwas sch\u00f6n ist, aber im hohen Alter kommt Pflegebedarf \n\ndazu \u2013, und dass es immer mehr Menschen geben wird, \n\ndie pflegebed\u00fcrftig sind. \n\nZweitens wissen wir, dass die Familienstrukturen so sind, \n\ndass famili\u00e4re Pflege immer schwieriger wird. Wir m\u00fcs-\n\nsen also die Bereiche st\u00e4rken und die Entwicklung so \n\nbeeinflussen, dass eine Pflegelandschaft in Sachsen \n\nentsteht, die diesen Voraussetzungen gerecht wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens haben wir das Problem der Arbeitskr\u00e4fte. Das \n\nsteht kontr\u00e4r zur eben zitierten Entwicklung. Wir haben \n\nviel zu wenige Arbeitskr\u00e4fte im Bereich der Pflege. \n\nEs ist f\u00fcr viele Menschen aus verschiedensten Gr\u00fcnden \n\nkein attraktives Arbeitsfeld, vor allem auch wegen der \n\nniedrigen Bezahlung, aber nicht nur. Pflegekr\u00e4fte sind oft \n\nsehr engagierte Menschen, und sie leiden unter der \n\nSituation, die sie im Bereich Pflege antreffen. Sie leiden \n\nunter der sogenannten Minutenpflege. Kein Mensch ist \n\ngl\u00fccklich damit, wenn er dem anderen, der offensichtlich \n\nGespr\u00e4chsbedarf hat, keine Zeit schenken kann, wenn er \n\nkeine Zeit hat zum Zuh\u00f6ren, keine Zeit, mal die Hand zu \n\nhalten, sondern wenn er die Pflege schnell vollziehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6611 \n\nmuss, weil er weiter muss, zum Beispiel im ambulanten \n\nBereich. \n\nEs gibt diese Studie, die schon zitiert worden ist und die \n\ndie Staatsregierung in Auftrag gegeben hat. Diese Studie \n\nf\u00fchrt uns tats\u00e4chlich vor Augen, wie die Situation sein \n\nwird. Wir hatten im Jahr 2009 rund 45 000 Pflegeheim-\n\npl\u00e4tze. Wenn wir diese Entwicklung nicht beeinflussen, \n\nwerden es im Jahr 2050  85 000 sein. 45 000 \u2013 85 000! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, halten Sie sich diese \n\nZahlen vor Augen und \u00fcberlegen Sie sich, wie das auch \n\nfinanziell f\u00fcr die Kommunen zu stemmen sein soll! Das \n\nist unm\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWelche Fachkr\u00e4fte sollen eigentlich diese Pflegeleistung \n\nerbringen? Wir haben kein Konzept dazu. Den W\u00fcnschen \n\nund Bed\u00fcrfnissen der Menschen nach Individualit\u00e4t, \n\nNormalit\u00e4t und Alltagsn\u00e4he steht in Sachsen eine in \u00fcber \n\n20 Jahren aufgebaute Pflege- und Eingliederungshilfe-\n\ninfrastruktur gegen\u00fcber. Es war gut, es war wichtig, auch \n\nInvestitionen in diesem Bereich vorzunehmen. Im Bun-\n\ndesvergleich sehen wir allerdings, dass in Sachsen \u00fcber-\n\nproportional station\u00e4re Angebote vorhanden sind. \n\nEs kommt noch etwas hinzu: Es ist seit 2009 die UN-\n\nKonvention f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinde-\n\nrungen auch in Sachsen umzusetzen. Auch unter diesem \n\nGesichtspunkt m\u00fcssen wir unsere Pflegelandschaft erneut \n\nanschauen. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir die W\u00fcnsche \n\nder Betroffenen st\u00e4rker realisieren k\u00f6nnen. \n\nNoch einmal die Frage an Sie: Wie m\u00f6chten Sie im Alter \n\nleben? Wer von Ihnen wei\u00df das heute, oder wer hat sich \n\nGedanken dar\u00fcber gemacht, wie er selber diesen W\u00fcn-\n\nschen heute schon entgegenkommen kann? Entscheidend \n\nwird sein, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass das Land \n\nseine Steuerungsverantwortung wahrnimmt und sowohl \n\nbestehende Fehlentwicklungen korrigiert als auch Fehlan-\n\nreize aufhebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen braucht dazu eine landespolitische Zielsetzung \n\nzum Thema Pflege, eine Zielsetzung, die ein Ergebnis \n\neines gemeinsamen Diskurses ist, vor allen Dingen eines \n\ntransparenten Diskurses, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nund diese Zielsetzung muss auch Verbindlichkeit bean-\n\nspruchen. Dazu ist es erforderlich, die Politikfelder \n\nBehindertenpolitik, Altenpolitik, Pflegepolitik, Familien-\n\npolitik, Engagement-Politik, alle unter der \u00c4gide des \n\nSozialministeriums, mit dem Politikfeld Wohnungspolitik \n\ndes Innenministeriums oder dem Politikfeld Demografie-\n\nPolitik der Staatskanzlei in Verbindung zu bringen, \n\naufeinander abzustimmen und einen Gesamtl\u00f6sungsansatz \n\nzu entwickeln. Derzeit \u2013 das haben die Vorrednerinnen \n\nauch schon ausgef\u00fchrt \u2013 ist nicht absehbar, dass die \n\naktuelle Regierung das tats\u00e4chlich zustande bringt. \n\nWir haben in Sachsen ein Netz aus ambulanten und \n\nstation\u00e4ren Pflegediensten und Einrichtungen. Das ist \n\neinerseits den Investitionen nach der Wende zu verdan-\n\nken, andererseits ist es auch eine Folge der Pflegeversi-\n\ncherung. Dass wir aber in Sachsen mehr station\u00e4re Pl\u00e4tze \n\nhaben als im Bundesdurchschnitt, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, das ist eine Situation und eine Folge der man-\n\ngelnden Steuerung seitens des Landes. Wir m\u00fcssen \n\neinfach, wenn wir immer wieder die Frage stellen \u201eWie \n\nwollen wir leben, wie wollen die allermeisten Menschen \n\nim Alter leben?\u201c, den ambulanten Bereich st\u00e4rken, und \n\nwir m\u00fcssen den Angeh\u00f6rigen und Freunden, die Men-\n\nschen im Alter und bei Pflegebedarf unterst\u00fctzen und die \n\nsie pflegen, mehr Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen zu diesem Zweck tats\u00e4chlich Pflegest\u00fctz-\n\npunkte. Ob wir sie so nennen oder ob wir sie nicht so \n\nnennen, sei au\u00dfer Acht gelassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Herrmann, ich \n\nhabe jetzt schon h\u00e4ufiger geh\u00f6rt, dass das Land so \n\nschlecht planen w\u00fcrde und so schlecht dastehe. Vorhin ist \n\ndas Raffelh\u00fcschen-Gutachten erw\u00e4hnt worden, nach dem \n\nSachsen f\u00fchrend ist. K\u00f6nnen Sie mir ein anderes Bundes-\n\nland nennen, das, auf Kreisebene heruntergebrochen, bis \n\n2050 geplant hat, au\u00dfer dem Freistaat Sachsen? K\u00f6nnen \n\nSie mir ein Bundesland nennen, das so fortschrittlich ist \n\nwie Sachsen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es ist richtig und wichtig, \n\ndass wir das Raffelh\u00fcschen-Gutachten haben. Aber das, \n\nwas darin steht, m\u00fcssen wir auch umsetzen. Wir m\u00fcssen \n\ndie Pflegelandschaft so entwickeln, dass nicht das eintritt, \n\nwas ich genannt habe, dass wir eben nicht anstatt 2009 \n\n45 000 station\u00e4re Pflegepl\u00e4tze im Jahr 2050 \u2013 dann \n\nwerden Sie wahrscheinlich in den Genuss der Pflege \n\nkommen, ich wahrscheinlich nicht mehr \u2013 85 000 statio-\n\nn\u00e4re Pflegepl\u00e4tze haben. Das kann nicht die Zukunft sein, \n\ndenn das ist unbezahlbar. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDas wollen wir doch auch gar nicht!) \n\nIch sage es noch einmal: Deshalb m\u00fcssen wir den ambu-\n\nlanten Bereich st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6rt \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Niedrigschwellige \n\nBetreuungsangebote! Das wird alles finanziert!) \n\n\u2013 Die geh\u00f6ren auch dazu. Das sind die beiden Dinge, auf \n\ndie Sie immer verweisen. Aber dazu geh\u00f6rt, das Arbeits-\n\nfeld Pflege attraktiver zu machen. Wie kann das attraktiv \n\ngemacht werden? \u2013 Hier ist \u2013 das habe ich gesagt \u2013 \n\nMindestlohn ein Thema. Ein weiteres Thema ist die \n\nAnerkennung. Menschen zu pflegen, ihnen in schwierigen \n\nSituationen zur Seite zu stehen, Menschen am Lebensen-\n\nde zu pflegen, dazu braucht es psychische St\u00e4rke, auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6612 \n\nphysische St\u00e4rke, dazu braucht es aber auch Unterst\u00fct-\n\nzungsangebote. Dazu braucht es Mediation \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, Sie \n\ngeben mir ein Zeichen, wenn Sie die Zwischenfrage \n\nbeantwortet haben? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. Nach diesem Satz k\u00f6nnen \n\nSie die Zeit stoppen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. Danke. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Dazu braucht es Mediation, \n\ndazu braucht es Pr\u00e4vention gegen Ersch\u00f6pfung \u2013 das ist \n\nein gro\u00dfes Problem bei Pflegekr\u00e4ften \u2013, und dazu braucht \n\nes auch die Unterst\u00fctzung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige. \u2013 \n\nJetzt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die Zukunft der Pflege hei\u00dft wohnortnahe \n\nBeratung, hei\u00dft Familie, hei\u00dft Quartier, hei\u00dft Zusammen-\n\nleben, hei\u00dft auch station\u00e4re Einrichtungen, und die \n\nVerantwortung tragen das Land und die Kommunen. Da \n\nkann das Land nicht sagen: Das ist Sache der Kommunen. \n\n\u2013 Die Landesverantwortung k\u00f6nnen wir wahrnehmen, \n\nindem wir zum einen ein Konzept entwickeln und zum \n\nZweiten steuern. \n\nEin Konzept kann und muss ein Landespflegegesetz sein. \n\nWir haben seit 2003 kein Landespflegegesetz mehr, und \n\nes wurde in der Vergangenheit in Sachsen auch nur als \n\nInvestitionsf\u00f6rderungsgesetz aufgefasst. Es kann aber viel \n\nmehr sein. Es kann ein Konzept dazu sein, wie die Pflege-\n\nlandschaft in Sachsen in Zukunft entwickelt werden muss. \n\nDas ist der Auftrag, den das Land hat, den es aber im \n\nMoment nicht ausreichend umsetzt. \n\nEs gibt einzelne Ma\u00dfnahmen, die mehr oder weniger \n\ngl\u00fccklich mit F\u00f6rderrichtlinien ausgestattet sind. Das \n\nhei\u00dft, dass nicht einmal das im Haushalt eingestellte Geld \n\nabgerufen werden kann, weil die F\u00f6rderrichtlinien zum \n\nTeil zu schwierig sind. Aber es gibt kein Konzept, und es \n\ngibt kein transparentes Verfahren. Das ist aber genau das, \n\nwas wir in Sachsen brauchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nJetzt nenne ich Ihnen noch ein Beispiel. Wenn Sie, vor \n\nallen Dingen die Frauen unter Ihnen, fr\u00fchmorgens vor \n\ndem Spiegel stehen, frage ich Sie mal, wie lange Sie \n\nbrauchen, um Ihre Frisur zu richten, ob das in einer \n\nMinute gemacht ist. Eine Minute ist in der Pflegeleistung \n\nf\u00fcr die Haarpflege vorgesehen. Eine Minute! Ich halte das \n\nauch unter dem Gesichtspunkt der Menschenw\u00fcrde \n\neinfach nicht f\u00fcr ausreichend. Wenn Sie dann \u00fcberlegen, \n\ndass f\u00fcr den Toilettengang drei bis sechs Minuten vorge-\n\nsehen sind, dann k\u00f6nnen Sie sich vor Augen f\u00fchren, dass \n\ndas einfach ein Unding ist. \n\nWie viele von Ihnen bin auch ich zum \u201eTag des Perspek-\n\ntivwechsels\u201c manchmal in Einrichtungen der Pflege, und \n\nich habe dort erlebt, dass fr\u00fchmorgens um sechs Uhr \n\ngeweckt wird. Da ist auch nicht die Frage, ob jemand \n\nLangschl\u00e4fer ist und das auch im Alter bleiben will, \n\nsondern da wird um sechs geweckt, und zwar nicht \n\ndeshalb, weil die Pflegenden darauf keine R\u00fccksicht \n\nnehmen wollen, sondern deshalb, weil sie das nicht \n\nk\u00f6nnen. Dann wird die Person auf den Nachtstuhl gesetzt \n\nund auf dem Nachtstuhl sitzend ins Bad gefahren. Unter \n\ndem Gesichtspunkt der Menschenw\u00fcrde finde ich das \n\nunm\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSolche Zust\u00e4nde herrschen hier nicht etwa, weil Pflegen-\n\nde das un\u00fcberlegt machen, sondern deshalb, weil sie ganz \n\neinfach keine Zeit haben, um Pflege so zu vollziehen, wie \n\nsie selber es m\u00f6chten und wie wir uns das alle w\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion, \n\nHerr Abg. Wehner, Oliver, mein Namensvetter. Sie haben \n\njetzt das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank f\u00fcr die nette Ank\u00fcndigung. Meine sehr \n\nverehrten Kollegen! Vor fast einem Jahr haben wir schon \n\nhier im Plenum gestanden und \u00fcber das Thema diskutiert. \n\nEs gab einen \u00e4hnlich lautenden Antrag von der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN. Damals haben Sie eine \n\nReform in der Pflegepolitik in Sachsen gefordert. Heute \n\nfordern Sie, dass der Reformstau beseitigt wird, und damit \n\nunterstellen Sie zumindest, dass schon eine Reform \n\nstattgefunden hat. Also sind wir schon ein St\u00fcck weiter. \n\nFrau Neukirch und Frau Herrmann, ich sch\u00e4tze Ihre \n\nExpertise und Ihre Impulse, die Sie im Ausschuss geben, \n\ndurchaus. Aber das, was Sie heute hier gemacht haben, ist \n\neine Fundamentalkritik. Sie haben schwarzgemalt. Sie \n\nhaben uns unterstellt, dass wir keinen Kontakt zu den \n\nLeuten, zu den Pflegekr\u00e4ften h\u00e4tten. Ich glaube, das geht \n\netwas an einer sachlichen Diskussion vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch will noch n\u00e4her darauf eingehen. Es hat sich in den \n\nvergangenen Jahren und auch im letzten Jahr durchaus \n\netwas ereignet. Wir haben die Verabschiedung des Pflege-\n\nNeuausrichtungsgesetzes auf Bundesebene erlebt. Ich \n\nwerde sp\u00e4ter noch einmal darauf eingehen. \n\nUm noch einmal zu einigen Punkten Ihres Antrages \n\nStellung zu beziehen: Ihre Forderung war, das Pflegesatz-\n\nniveau zu erh\u00f6hen, also Schaffung eines Pflegesatzni-\n\nveaus, und dass die Politik die Zahlung eines Tariflohnes \n\n\u00fcbernimmt. Unsere Forderung ist eine angemessene \n\nEntlohnung. Aber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Aushandlung \n\nvon Pfleges\u00e4tzen liegt immer noch bei den Leistungser-\n\nbringern, nat\u00fcrlich mit den Pflegekassen bzw. mit den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6613 \n\nSozialhilfetr\u00e4gern. Das Einsteigen der Politik schafft eben \n\nkeine Verbesserungen. \n\nWir hatten jetzt in der Diskussion mit dem Vergabegesetz \n\ngenau die gleiche Diskussion: Wie weit soll ein Landes-\n\ngesetz gehen, und wie weit sollen Tarifl\u00f6hne oder besser \n\ngesagt Mindestl\u00f6hne festgeschrieben werden? Oder: In \n\nwelcher Verantwortung ist der Bund mit dem Arbeits-\n\nrecht? \u2013 Dazu haben wir eine andere Auffassung. Das \n\nspiegelt sich hier auch wider. \n\nBei der Diskussion um das Pflegesatzniveau m\u00fcssen wir \n\nfragen, wie dieses \u00fcberhaupt gegenfinanziert wird. So \n\nsehe ich die Pflegeversicherung nicht als Vollkaskoversi-\n\ncherung, wenn man das einmal als Vergleich heranziehen \n\nwill, sondern als Teilkaskoversicherung. Wenn die Politik \n\ndie Pfleges\u00e4tze beliebig erh\u00f6ht, werden die Bed\u00fcrftigen \n\nzur Kasse gebeten. Dann treffen Sie genau diejenigen, die \n\npflegebed\u00fcrftig sind, also garantiert nicht \u00fcber die n\u00f6tigen \n\nfinanziellen Mittel verf\u00fcgen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWehner, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nOliver Wehner, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt gern weiter fort-\n\nf\u00fchren. Ich habe Ihnen geduldig zugeh\u00f6rt, und ich denke, \n\nwir haben noch gen\u00fcgend Zeit, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nEin weiterer Punkt, den Sie fordern, ist die Einf\u00fchrung \n\nder Ausbildungsumlage f\u00fcr die Altenpflege in Sachsen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 25 des Altenpflegegesetzes k\u00f6nnen die L\u00e4nder \n\nein Umlageverfahren zur Finanzierung der Kosten der \n\nAusbildungsverg\u00fctung einf\u00fchren. Aber die Voraussetzung \n\nist: wenn dies erforderlich ist. Es ist kein Mangel an \n\nAusbildungspl\u00e4tzen zu sehen oder auch zu beseitigen. \n\nAber es ist nicht erforderlich, und deshalb findet dies \n\nnicht unsere Zustimmung. \n\nDas Angebot und die Nachfrage von Arbeitspl\u00e4tzen sind \n\nvorhanden. Es gibt gen\u00fcgend Wettbewerb. Wenn Sie \n\nheute als Pflegekraft einen Arbeitsplatz suchen, haben Sie \n\ndie M\u00f6glichkeit, auszuw\u00e4hlen. Ich m\u00f6chte aber unter-\n\nstreichen, dass nat\u00fcrlich eine gerechte Entlohnung statt-\n\nfinden muss. \n\nDie Ausbildungsplatzumlage ist in Sachsen bereits einmal \n\nvor Gericht gescheitert. Dies jetzt wieder zu fordern w\u00e4re \n\nsinnlos. \n\nEine weitere Forderung Ihrerseits ist die unverz\u00fcgliche \n\nUmsetzung des Landespflegegesetzes. Aber hier m\u00f6chte \n\nich in Erinnerung rufen: Was kann das Landespflegege-\n\nsetz \u00fcberhaupt leisten? \u2013 Das Landespflegegesetz dient \n\nzur Konkretisierung der bundesrechtlich geregelten \n\nPflegeversicherung und regelt insbesondere die Investiti-\n\nonskostenfinanzierung, die kommunale Pflegeplanung \n\nsowie die Beratungsangebote. Dies ist bereits untergesetz-\n\nlich abgedeckt. Die kommunale Ebene ist sich dieser \n\nVerantwortung bewusst und setzt diese entsprechenden \n\nPlanungen auch um. \n\nMan kann auch Beispiele nennen, so die Stadt Leipzig. \n\nDie Stadt Leipzig hat den dritten Altenhilfeplan im M\u00e4rz \n\ndieses Jahres verabschiedet. Das ist auch richtig. Die \n\nKommune wei\u00df am besten, was vor Ort wichtig ist, und \n\nkennt die regionalen Besonderheiten. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir dort auch wieder die Parallele zum \n\nVergabegesetz. Auch da geht es darum, dass die Kommu-\n\nne selbst festlegen kann, welche Bestimmungen bzw. \n\nwelche Dinge in eine solche Ausschreibung hineinkom-\n\nmen. Aber hier haben wir auch den regionalen Bezug, den \n\nwir den Kommunen durchaus zutrauen. \n\nHinsichtlich der Beratungsangebote fordern Sie die \n\nfl\u00e4chendeckende wohnortnahe tr\u00e4ger\u00fcbergreifende \n\nBeratungsstruktur. Sie sagen, dazu w\u00e4ren die Pflegest\u00fctz-\n\npunkte der richtige Ansatz. Allerdings muss man \u2013 das \n\nhatte Frau Lauterbach angesprochen \u2013 zu den Pflegest\u00fctz-\n\npunkten sagen: Wenn man sie sich einmal in Mecklen-\n\nburg-Vorpommern anschaut, dort gibt es sie zum Beispiel \n\nbereits in Schwerin, dann k\u00f6nnen Sie einmal Ihre Kolle-\n\ngin fragen, sie ist in der gleichen Partei, bei den LINKEN, \n\nwie die funktionieren. Ob Sie die dann noch in Sachsen \n\nfordern w\u00fcrden, w\u00fcrde ich infrage stellen. Dort funktio-\n\nniert es n\u00e4mlich nicht. Dort hat es zu B\u00fcrokratieaufbau \n\ngef\u00fchrt, und sie haben eben keine Kontrolle \u00fcber diese \n\nSt\u00fctzpunkte. Deshalb wollen wir diesen Weg in Sachsen \n\nnicht gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Damit m\u00f6chte ich auf die \n\nEntwicklung im Bereich der Pflege auf Landes- und \n\nBundesebene noch einmal n\u00e4her eingehen. Ich hatte das \n\nbereits angedeutet. Wir haben hier \u00fcber das Wohn- und \n\nQualit\u00e4tsbetreuungsgesetz im Alter sehr heftig diskutiert \n\nund dieses verabschiedet. An dieser Stelle unterstreiche \n\nich: Wir haben ein schlankes und b\u00fcrokratiearmes Gesetz \n\nverabschiedet, das den Heimbewohnern, aber auch den \n\nMitarbeitern im Heim zugutekommt. Im Weiteren wurden \n\nvon der Staatsregierung ein umfangreiches Paket ge-\n\nschn\u00fcrt bzw. Anstrengungen unternommen, um die Pflege \n\nin Sachsen zu verbessern. Ich bin mir sicher, dass die \n\nStaatsministerin nachher dazu das N\u00f6tige sagen kann. \n\nDie Verbesserung der ambulanten Versorgung zum \n\nBeispiel der Demenzkranken, die Leistungsinanspruch-\n\nnahme werden so flexibilisiert und Angeh\u00f6rige in Selbst-\n\nhilfegruppen gest\u00e4rkt. Gerade dies ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, \n\nda es der Wunsch vieler Menschen und deren Angeh\u00f6riger \n\nist, zu Hause gepflegt zu werden. Ich denke, diesem \n\nWunsch, so lange wie m\u00f6glich zu Hause gepflegt zu \n\nwerden, sollten wir auch nachkommen. \n\nSo sieht das Bundesgesetz beispielsweise vor, dass in der \n\nKrankenversicherung bei anstehenden Vorsorge- und \n\nRehabilitationsma\u00dfnahmen die besonderen Belange \n\npflegender Angeh\u00f6riger ber\u00fccksichtigt werden. Sie \n\nk\u00f6nnen also heute eine Auszeit nehmen, um ihre engsten \n\nVerwandten zu Hause zu pflegen. \n\nF\u00fcr die Selbsthilfegruppen in den Pflegeversicherungen \n\nwerden 10 Cent pro Versichertem \u2013 wenn man das einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6614 \n\nhochrechnet, sind das 8 Millionen Euro j\u00e4hrlich \u2013 von den \n\nPflegeversicherungen bereitgestellt. Klargestellt wird \n\nzudem, dass auch f\u00fcr ehrenamtliche Unterst\u00fctzung als \n\nerg\u00e4nzendes Engagement bei allgemeinen Pflegeleistun-\n\ngen in zugelassenen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \n\nAufwandsentsch\u00e4digungen gezahlt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Man muss hier feststellen: Die \n\nOpposition befindet sich leider mit diesem Antrag tats\u00e4ch-\n\nlich im Reformstau. Die Koalition und die Staatsregierung \n\ngehen allerdings die Probleme dieses Landes an. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Sicherstellung der \n\nPflege ist die Jahrhundertaufgabe in unserem Land. Da \n\ngebe ich Ihnen voll und ganz recht. Die Zahlen sprechen \n\nf\u00fcr sich. Sachsen ist ganz besonders von der Alterung und \n\ndem demografischen Wandel auf den derzeitigen Statis-\n\ntikdaten betroffen. Von 2007 bis zum Jahr 2030 wird die \n\nZahl der Pflegebed\u00fcrftigen um sch\u00e4tzungsweise 50 % \n\nsteigen. \n\nDie Sicherung einer qualitativ hochwertigen und professi-\n\nonellen Versorgung der pflegebed\u00fcrftigen Menschen steht \n\nim Zentrum unserer sozialpolitischen Anstrengungen. Das \n\nsteht, glaube ich, au\u00dfer Frage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von den einrei-\n\nchenden Fraktionen, hier allerdings von Reformstau zu \n\nsprechen \u2013 dass wir vor Herausforderungen stehen, ja, \n\ndass wir vor einer notwendigen Weiterentwicklung \n\nstehen, ja, aber mit Sicherheit nicht vor einer grunds\u00e4tzli-\n\nchen Reform, wie Sie es hier in Ihrem Antrag in der \n\n\u00dcberschrift bem\u00e4ngeln. Diesen Reformstau hier herauf-\n\nzubeschw\u00f6ren, hat mit der Realit\u00e4t n\u00e4mlich nichts zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSachsen hat bundesweit eine der modernsten Pflegeland-\n\nschaften. Das best\u00e4tigt die Benotung des Pflege-T\u00dcV in \n\nden s\u00e4chsischen Heimen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDass wir diese guten Ergebnisse vorweisen k\u00f6nnen, ist \n\nvor allem auf die Arbeit der Pflegekr\u00e4fte zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\ndie sich t\u00e4glich weit \u00fcber ihr professionelles Ma\u00df hinaus \n\nf\u00fcr andere Menschen engagieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was ist f\u00fcr uns \n\neine moderne und zeitgem\u00e4\u00dfe Pflegepolitik? Es sind \n\nBeratungsangebote, die wohnortnah zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Es geht um niederschwellige Angebote vor Ort in \n\nden Kommunen. Letzten Endes geht es um eine gute \n\nVersorgung der Pflegebed\u00fcrftigen. \n\nSachsen hat sich aus guten Gr\u00fcnden f\u00fcr die Gr\u00fcndung \n\neines Pflegenetzes entschieden. Leistungstr\u00e4ger und \n\nEmpf\u00e4nger sind st\u00e4rker vernetzt worden. Dass Ratsu-\n\nchende Informationen aus einer Hand erhalten, ist das \n\nZiel. Ganz bewusst haben wir fl\u00e4chendeckende Pflege-\n\nst\u00fctzpunkte abgelehnt und damit neue, teure und starre \n\nInstitutionen \u2013 das Beispiel hatte mein Vorredner benannt \n\n\u2013, so wie sie in Mecklenburg-Vorpommern existieren, \n\nverhindert. \n\nWir stellen Geld bereit, um niederschwellige neue Versor-\n\ngungskonzepte zu unterst\u00fctzen. Gerade Menschen mit \n\ndemenziellen Erkrankungen, die einen hohen Bedarf an \n\nallgemeiner Beaufsichtigung haben, aber k\u00f6rperlich \n\ngesund sind, brauchen passende Angebote und gleichzei-\n\ntig Angebote zur Selbsthilfe. Hierzu befinden wir uns in \n\neinem engen Diskurs mit den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten, wie wir diese Angebote vor Ort umsetzen k\u00f6n-\n\nnen. F\u00fcr uns ist n\u00e4mlich \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c nicht \n\nnur eine Floskel, sondern hier sind wir umfassend aktiv. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nEbenso wird uns die Frage der Ausbildung in den kom-\n\nmenden Jahren weiter besch\u00e4ftigen. Nur setzt der Antrag \n\nder einreichenden Fraktionen hierbei die falschen Priorit\u00e4-\n\nten. Im Vordergrund steht derzeit nicht die Einf\u00fchrung \n\neiner Ausbildungsumlage. Ziel einer solchen Umlage ist \n\nes, einen Mangel an Ausbildungspl\u00e4tzen in der Pflege zu \n\nverhindern oder zu beseitigen. Die Neueinstiege in die \n\nAltenpflegeausbildung haben bereits im Schuljahr 2011/ \n\n2012 ein Niveau erreicht, das gen\u00fcgt, um den Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf in etwa zu decken. Frau Neukirch, stellen Sie \n\nsich etwa vor, dass jeder f\u00fcnfte Jugendliche verpflichtet \n\nwerden soll, einen Beruf in der Pflege zu ergreifen? Nein, \n\ndas w\u00e4re das falsche Instrument. Hierbei gilt es, f\u00fcr den \n\nBeruf zu werben. Ebenso m\u00fcssen wir auf diese Berufs-\n\ngruppe hinweisen. \n\nWir als Politiker sehen das Instrument des sinnvollen und \n\nbedarfsgerechten Agierens als wichtig an. Das Instrument \n\nder Pflegekassen, da gebe ich Ihnen recht, ist die Verg\u00fc-\n\ntung. \n\nF\u00fcr uns ist Folgendes klar: Jedem Sch\u00fcler, der einen \n\nAusbildungsvertrag mit einem Tr\u00e4ger abschlie\u00dft, steht ein \n\nschulischer Ausbildungsplatz zur Verf\u00fcgung. Dem kom-\n\nmen wir nach. Hierbei sind auch die Tr\u00e4ger der prakti-\n\nschen Ausbildung gefragt. Wer sein Personal halten \n\nm\u00f6chte, muss bereit sein, gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\nseine Mitarbeiter zu schaffen. M\u00f6glichkeiten der Verein-\n\nbarkeit von Beruf und Familie, b\u00fcrokratiearme Abl\u00e4ufe, \n\ndie Arbeit am Menschen, die Anerkennung der Leistungen \n\nund vieles mehr fallen darunter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch die ande-\n\nren Punkte in Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir so nicht unterst\u00fct-\n\nzen. Dazu z\u00e4hlt das Landespflegegesetz. Den Ruf nach \n\nimmer mehr Gesetzen finde ich untauglich, wenn es um \n\nL\u00f6sungen in der Altenpflege geht. Wir m\u00fcssen die er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6615 \n\nreichten pflegerischen Standards qualitativ halten. Dazu \n\nbraucht es flexible und schnelle L\u00f6sungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Pflege braucht \n\nnicht nur Zeit. Pflege braucht auch gute Qualit\u00e4t und \n\nBedingungen im Interesse der pflegebed\u00fcrftigen Men-\n\nschen und des Personals. Sachsen h\u00e4lt zurzeit eine leis-\n\ntungsf\u00e4hige und zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichende pflegerische \n\nVersorgungsstruktur vor. Wir wollen an das Thema \n\nsachlich herangehen. Allerdings sehen wir das bei dem \n\nAntrag der einbringenden Fraktionen nicht. Begriffe wie \n\nDramatik, Mangel, Katalog, neues Gesetz, Regelungen \n\nund dazu eine geh\u00f6rige Portion Panikmache pr\u00e4gen Ihren \n\nAntrag. Dem werden wir uns so nicht anschlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht nun Herr Abg. L\u00f6ffler als abschlie-\n\n\u00dfender Redner in der ersten Runde. \u2013 Einen kleinen \n\nMoment bitte. Frau Herrmann, Sie wollen vom Instru-\n\nment der Kurzintervention Gebrauch machen? Ist das \n\nrichtig? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, das ist richtig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dazu \n\nhaben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nMeine Vorrednerin hatte vorgetragen, dass wir keine \n\nAusbildungsumlage ben\u00f6tigen. Grund daf\u00fcr sei, dass \n\ngen\u00fcgend Jugendliche eine Ausbildung anfangen w\u00fcrden. \n\nDer Kollege davor war darauf eingegangen, dass sich eine \n\nPflegekraft heute aussuchen k\u00f6nne, wo sie hingehen \n\nm\u00f6chte. Das bedeutet jedoch im Umkehrschluss, dass es \n\nEinrichtungen gibt, die ihre Fachkr\u00e4ftequote schlicht und \n\nergreifend nicht mehr erreichen k\u00f6nnen. Das wiederum \n\nbedeutet, dass sie entweder auf teure Leiharbeiter zur\u00fcck-\n\ngreifen m\u00fcssen oder Gefahr laufen, dass ihre Einrichtung \n\ngeschlossen werden muss. \n\nHeute gibt es bereits ein Problem mit den Fachkr\u00e4ften. \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir dieses Problem l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, das dritte Umschulungs-\n\njahr in der Altenpflege durch das Land zu finanzieren. \n\nAndere L\u00e4nder machen das bereits. Bevor im Bund \n\ndar\u00fcber gestritten wird, sollten wir es einfach machen. \n\nWir sollten das dritte Jahr finanzieren. Wenn jemand nicht \n\nsicher ist, ob er seine Ausbildung zu Ende bringen kann, \n\nweil er nicht wei\u00df, wie er seinen Lebensunterhalt aufbrin-\n\ngen kann, wird er diese Umschulung kaum in Angriff \n\nnehmen. Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, bereits jetzt auf die \n\nSituation einzugehen. \n\nErlauben Sie mir noch ein Wort zu der M\u00f6glichkeit des \n\nLandes, sich einzuschalten. In Mecklenburg-Vorpommern \n\ngab es einen massiven Konflikt um die Pfleges\u00e4tze \n\nzwischen der ambulanten Pflege und den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden. Die Ministerin hatte sich eingeschaltet \n\nund als Mediatorin versucht, diesen Konflikt in beidersei-\n\ntigem Interesse zu schlichten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das w\u00fcrde ich ebenso in \n\nSachsen erwarten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja, ich m\u00f6chte darauf antworten, \n\nbevor falsche Informationen im Raum stehen bleiben. \n\nFrau Herrmann, Sie wissen ganz genau, dass das drit-\n\nte Jahr finanziert wird. Diese Problematik ist gel\u00f6st. \n\nIch komme zur Thematik der Ausbildungsumlage. Sie \n\ndient dazu, dass ein Mangel an Ausbildungspl\u00e4tzen in der \n\nPflege verhindert bzw., beseitigt wird, sofern er vorhan-\n\nden ist. Diese Situation haben wir derzeit nicht. Deshalb \n\nist die Forderung nach einer Ausbildungsumlage an dieser \n\nStelle zu dieser Zeit falsch. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. Nun spricht Herr L\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor ziemlich genau einem Jahr wurden in diesem \n\nHohen Hause unter dem Titel \u201ePflege braucht Pflege\u201c \n\nReformen in der Pflegepolitik angemahnt. Heute waren \n\nwieder die gleichen Argumente wie vor einem Jahr zu \n\nh\u00f6ren. Um es vorwegzunehmen, sage ich Folgendes: \n\nDieses Mal wird die NPD-Fraktion diesem Antrag zu-\n\nstimmen, auch wenn es am Ende wieder hei\u00dfen wird: Bei \n\nsehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nIn der Vorbereitung auf dieses Thema habe ich mir Anre-\n\ngungen von einer Pflegekraft zur Situation im Pflegebe-\n\nreich geben lassen, die ich gern einbringen will. Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich die Kritik am Pflege-Neuausrichtungsgesetz \n\naufgreifen. Es bringt eine Verbesserung \u2013 sprich mehr \n\nGeld f\u00fcr demente Menschen. An der Situation der meisten \n\nanderen Pflegebed\u00fcrftigen \u00e4ndert sich jedoch zu wenig. \n\nSo liegt zum Beispiel der Grundpflegebedarf f\u00fcr die \n\nPflegestufe II bei 120 Minuten und f\u00fcr die Pflegestufe III \n\nbei 240 Minuten t\u00e4glich. Werden also bei einem Gutach-\n\nten nur 230 Minuten Hilfebedarf festgestellt, so erh\u00e4lt \n\nman Pflegesachleistungen in maximaler H\u00f6he von \n\n1 100 Euro. Trotzdem m\u00fcssen, wenn man keine Angeh\u00f6-\n\nrigen zur Verf\u00fcgung hat, Leistungen vom Pflegedienst \n\nangefordert werden, die fast die Pflegestufe III erreichen \n\nund entsprechend zu bezahlen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6616 \n\nHeftige Kritik gibt es in Sachen B\u00fcrokratie \u2013 insbesonde-\n\nre zur Erweiterung der Abrechnungsmodelle. Angeregt \n\nwird die Umstellung auf eine digitale Pflegedokumentati-\n\non, die leider von den Krankenkassen bisher abgelehnt \n\nwird. Weitere Kritikpunkte, die ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht \n\nausf\u00fchrlich darstellen kann, betreffen die Bezahlung, den \n\nFachkr\u00e4ftemangel und eine dauerhafte Unterbesetzung \n\nbeim Personal. \n\nKritisiert wurde aber auch die L\u00f6sung oder die als L\u00f6sung \n\nins Spiel gebrachte Anwerbung bzw. Ausbildung ausl\u00e4n-\n\ndischer Fachkr\u00e4fte. Nicht zureichende Sprachkenntnisse \n\nf\u00fchren bei Schwerh\u00f6rigen oder psychisch ver\u00e4nderten \n\nPflegebed\u00fcrftigen zu Verst\u00e4ndigungsschwierigkeiten. \n\nGerade bei Demenzkranken stellen Ver\u00e4nderungen im \n\nAllgemeinen und von Bezugspersonen im Besonderen \n\nau\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen dar und f\u00fchren zu Angst-\n\nsituationen. Dass bei Nichtverstehen Bed\u00fcrfnisse von \n\nPatienten nicht erkannt werden oder gar die Qualit\u00e4t der \n\nPflege leidet, d\u00fcrfte gerade im Hinblick auf die bereits \n\ngenannte sehr ausf\u00fchrliche Pflegedokumentation nicht \n\nverwundern. \n\nAktuell gibt es Pl\u00e4ne, vor Ort in China oder Indien Pfle-\n\ngekr\u00e4fte auszubilden, die dann die notwendigen deutschen \n\nSprachkenntnisse mitbringen. Ich gebe zu bedenken: \n\nAuch f\u00fcr diese eingewanderten Fachkr\u00e4fte gilt die freie \n\nBerufswahl. Wer will verhindern, dass sie sich nach einer \n\n\u00dcbergangszeit, wenn der Aufenthalt rechtlich abgesichert \n\nist, nach einer anderen T\u00e4tigkeit umsehen? Hat man \n\nbedacht, dass auch Chinesen oder Inder eine Familie \n\nhaben, in der es m\u00f6glicherweise Pflegebedarf gibt? Wo \n\nsollen die Grenzen f\u00fcr den Nachzug der Angeh\u00f6rigen \n\ngesetzt werden? \n\nErstes Ziel sollte es aus unserer Sicht sein, die pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen in ihrer vertrauten Umgebung \n\ndurch vertraute Menschen zu versorgen. Dabei spielen \n\nfunktionierende Familienverb\u00e4nde eine gro\u00dfe Rolle. Wir \n\nleben in einer Zeit, in der Leih- und Zeitarbeit schon \n\nl\u00e4ngst nicht mehr nur die Auftragsspitzen eines Unter-\n\nnehmens abfangen, sondern zum ganz normalen Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell geh\u00f6ren. \n\nEs wird von den Arbeitnehmern ein Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t \n\nverlangt, das jedes Familienleben im Keim erstickt. \n\nZahlreiche s\u00e4chsische Pendler m\u00fcssen teilweise schon \n\nmehr als zehn Jahre ihre Familien aus Arbeit im Westen \n\nern\u00e4hren. Solange die Abwanderung der jungen Men-\n\nschen nicht gestoppt wird, kann auch der Gro\u00dfteil der \n\nPflegebed\u00fcrftigen nicht in der Familie aufgefangen \n\nwerden, sondern vergr\u00f6\u00dfert zwangsl\u00e4ufig die Aufgaben \n\nder Pflegedienste. Diese werden nicht nur zunehmend \n\ndurch die F\u00fclle der Aufgaben erdr\u00fcckt, sondern auch \n\ndurch die B\u00fcrokratie. Hier sind Vereinfachungen \u2013 auch \n\ntechnischer Art \u2013 dringend angezeigt. \n\nMein Dank gilt an dieser Stelle allen in der Pflege Be-\n\nsch\u00e4ftigten, die nicht nur k\u00f6rperlich, sondern auch psy-\n\nchisch bis an die Belastungsgrenze gehen, und ebenso \n\nallen pflegenden Angeh\u00f6rigen, die sich teilweise jahre-\n\nlang, oft unter Verzicht auf Urlaub und Freizeit, aufopfe-\n\nrungsvoll in der famili\u00e4ren Pflege einsetzen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch wenn im Antrag auf viele Ursachen nicht eingegan-\n\ngen wird, zielt er doch in die richtige Richtung. Wir als \n\nNPD-Fraktion werden zustimmen, geht es doch darum, \n\ndie Situation professioneller Pflegedienste wie auch \n\npflegender Angeh\u00f6riger zu w\u00fcrdigen, zu st\u00e4rken und zu \n\nverbessern. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! W\u00fcnscht ein Abgeord-\n\nneter in der zweiten Runde noch das Wort? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Claus, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, das \n\nThema Pflege geht uns alle an, denn Pflege ist ein zentra-\n\nles Zukunftsthema. Viele Entscheidungen m\u00fcssen zentral \n\nin Berlin getroffen werden. Daf\u00fcr, dass sich diese bei uns \n\npositiv auswirken, setze ich mich ein. Dazu habe ich hier \n\nschon h\u00e4ufig gesprochen. Wenn Sie denn m\u00f6gen, k\u00f6nnen \n\nSie mich gern im Bundesrat dabei unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden weitere Entscheidungen aber \n\nauch wesentlich von den Bedingungen vor Ort abh\u00e4ngen. \n\nSehen wir uns die Situation in Sachsen genauer an. \n\nBetrachten wir n\u00fcchtern nur die Zahlen, dann stellen wir \n\nfest: Wir haben akut keinen Fachkr\u00e4ftemangel in der \n\nPflege. Im Gegenteil, die Zahl der Arbeit suchenden \n\nAltenpfleger \u00fcbersteigt nach Auskunft der Arbeitsagentu-\n\nren die der angebotenen Stellen um das Dreifache. Schau-\n\nen wir aber genauer hin, sehen wir, dass diese Zahlen sehr \n\nwohl tr\u00fcgerisch sein k\u00f6nnen. Tempor\u00e4r und regional \n\nhaben wir sehr wohl einen erh\u00f6hten Fachkr\u00e4ftebedarf in \n\nder Pflege. Das kann ganz unterschiedliche Gr\u00fcnde \n\nhaben. Nur ein Beispiel: Viele junge Menschen wollen in \n\nder Stadt leben und fehlen uns im l\u00e4ndlichen Raum, wo \n\nzugleich die Zahl unserer Hochbetagten steigt. Das wissen \n\nwir. \n\nHier wurde das Gutachten \u201eAlter \u2013 Rente \u2013 Grundsiche-\n\nrung\u201c vom vergangenen Jahr nochmals angesprochen. Die \n\nZahlen sprechen ihre eigene Sprache. Regional herunter-\n\ngebrochen auf einen Zeitstrahl bis 2050 wissen wir, was \n\nauf uns zukommt. Es ist ein Spiegel dessen, was auf uns, \n\nwas auf die Gesellschaft zukommt, worauf wir vorbereitet \n\nsein m\u00fcssen. \n\nVieles haben wir bereits getan, haben wir auf den Weg \n\ngebracht, um uns auf diese Situation vorzubereiten. Wir \n\nhaben eine moderne station\u00e4re und teilstation\u00e4re Pflege-\n\nlandschaft, in die mehr als 1,2 Milliarden Euro F\u00f6rderung \n\ngeflossen sind. Mehr als 10 000 Pflegedienste \u00fcberneh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6617 \n\nmen im Land die ambulante Versorgung. Circa \n\n600 Pflegeheime arbeiten auf einem hohen Niveau. Das, \n\nwas dort vor Ort geleistet wird, verdient unseren aller-\n\ngr\u00f6\u00dften Respekt, Anerkennung und Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nGleichwohl ist der gr\u00f6\u00dfte Pflegedienst immer noch die \n\nFamilie. Zwei Drittel der Pflegebed\u00fcrftigen werden dort \n\nzu Hause versorgt. Dies geschieht nicht zuletzt deswegen, \n\nweil unsere Hochbetagten m\u00f6glichst lange zu Hause in \n\nihrem gewohnten Umfeld gepflegt und betreut werden \n\nwollen, und zwar mit sozialer Teilhabe. \n\nDaher ist es mein Anliegen, eine St\u00e4rkung der h\u00e4uslichen \n\nund ambulanten Pflege zu erreichen. Das Pflege-Neuaus-\n\nrichtungsgesetz setzt hier die richtigen Signale: zus\u00e4tzli-\n\nche Leistungen f\u00fcr selbstbestimmte Wohngruppen, die \n\nFlexibilisierung von Leistungen, die Leistungsverbesse-\n\nrung f\u00fcr Demenzkranke, mehr Leistungen f\u00fcr Angeh\u00f6rige. \n\nIch habe auch sehr gern die Schirmherrschaft f\u00fcr ver-\n\nschiedene Pr\u00e4ventionsprojekte bei der Rentenversiche-\n\nrung \u00fcbernommen, die dort pr\u00e4ventiv agieren wollen. \n\nDies alles sind Schritte in die richtige Richtung, wohl \n\nwissend, dass weitere folgen m\u00fcssen. Hier kann ich \n\nbesonders die Schnittstellenproblematik, zum Beispiel bei \n\nKrankenhausentlassungen hin\u00fcber in die h\u00e4usliche Pfle-\n\ngesituation, nennen. Dort sehe ich sehr wohl Chancen, \n\ngemeinsam mit allen Leistungserbringern die Qualit\u00e4t zu \n\nerh\u00f6hen, um die Belastungen so niedrig wie m\u00f6glich zu \n\nhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nUm diese Herausforderungen \u2013 Fachkr\u00e4ftebedarf, stei-\n\ngender Pflegebedarf, das Verh\u00e4ltnis von station\u00e4r zu \n\nambulant \u2013 meistern zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir die Pflege-\n\nausbildung konzeptionell weiterentwickeln. Genau dies \n\ngeschieht bereits. \n\nIch erinnere daran, dass wir in Sachsen 2011/2012 die \n\nzweij\u00e4hrige Ausbildung der Krankenpflegehelfer novel-\n\nliert haben. Sie integriert den Hauptschulabschluss und \n\nsichert damit die Anschlussf\u00e4higkeit an weiterf\u00fchrende \n\nPflegeberufe. Das S\u00e4chsische Weiterbildungsgesetz \n\ner\u00f6ffnet schon jetzt Pflegefachkr\u00e4ften den Aufstieg in \n\nLeitungspositionen. \n\nAu\u00dferdem war auf der ASMK die Generalisierung der \n\nPflegeberufe ein wichtiges Thema. Dieses Ziel werden \n\nwir auch nicht aus dem Auge verlieren. Schon jetzt \n\nk\u00f6nnen Hochschulen entscheiden, welche Fortbildung sie \n\nanstelle der allgemeinen oder fachgebundenen Hoch-\n\nschulreife anerkennen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, eine ausgebildete Pflegefachkraft ist \n\ndurch nichts zu ersetzen. Voraussetzung ist allerdings, \n\ndass sie vorz\u00fcglich ausgebildet ist. Genau das k\u00f6nnen wir \n\nin Sachsen gew\u00e4hrleisten. \n\nIm Schuljahr 2011/2012 wurden insgesamt 4 889 Sch\u00fcler \n\nan 66 Altenpflegeschulen in staatlicher oder freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft ausgebildet. Diese Zahl spricht f\u00fcr sich. Hinter \n\ndieser Zahl stehen Menschen, die bereit sind, in diese \n\nschwierigen Berufe zu gehen und dort Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen garantieren, dass sie solange \n\nwie m\u00f6glich in diesem schweren Beruf arbeiten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich habe mich \n\nin Berlin intensiv in den Pflegedialog eingebracht und \n\nimmer wieder darauf hingewiesen, dass wir bei der \n\nPflegeversicherung eine Demografiereserve brauchen. \n\nEine Pflegeversicherung kann in Zukunft nur dann funk-\n\ntionieren, wenn sie solide, solidarisch und generationen-\n\ngerecht aufgestellt und finanziert ist. \n\nJa, wir m\u00fcssen noch viele Schritte gehen, um uns f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahrzehnte so aufzustellen, dass man in unserem \n\nLand unbesorgt alt werden kann. Das gilt f\u00fcr das gesamte \n\nBundesgebiet, aber wir sind mit unserem Altenquotienten \n\nvon 37 im Verh\u00e4ltnis zu 30 im Bundesdurchschnitt Alters-\n\npionier. Das treibt mich um, das treibt mich an. Unser \n\nProjekt Altersbegleiter beispielsweise steht f\u00fcr b\u00fcrger-\n\nschaftliches Engagement im vorpflegerischen Raum und \n\nentwickelt sich sehr gut. Mehr als 100 Projekte haben eine \n\nF\u00f6rderung beantragt. Das Pflegenetz hat sich zu einem \n\nunentbehrlichen Instrument entwickelt, intensiv genutzt \n\nvon Pflegebed\u00fcrftigen, Angeh\u00f6rigen, \u00c4rzten und Sozial-\n\ndiensten. \n\nUnser Landespflegeausschuss hat sich gerade wieder neu \n\nkonstituiert. Dort sitzen alle Partner an einem Tisch und \n\ndort kann man auch steuern. Wir brauchen kein zus\u00e4tzli-\n\nches Gremium daf\u00fcr. \n\nDas S\u00e4chsische Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz ist \n\nverabschiedet und bietet endlich denjenigen Pflegebed\u00fcrf-\n\ntigen, die in Wohngemeinschaften leben und eben nicht \n\nmehr imstande sind, ihre Angelegenheiten selbst zu \n\nregeln, Schutz und Qualit\u00e4tssicherung in der Pflege. \n\nIch will in Sachsen eine sichere Pflege. Daf\u00fcr stehe ich \n\nein, denn schlechte und gef\u00e4hrliche Pflege in Grauzonen \n\nist zutiefst unmenschlich und unserer Gesellschaft unw\u00fcr-\n\ndig. Was uns wertvoll ist, muss uns auch etwas wert sein. \n\nWenn wir gute Pflege wollen, dann m\u00fcssen diejenigen, \n\ndie diese schwere Arbeit leisten, auch ordentlich daf\u00fcr \n\nbezahlt werden. \n\nIch kann an dieser Stelle nur an die Arbeitgeber bei der \n\nLiga, in der Parit\u00e4t, im PPA appellieren. Erwarten Sie \n\nnicht vom Staat, was Sie selbst tun m\u00fcssen. Verhandeln \n\nSie f\u00fcr Ihre station\u00e4ren Einrichtungen, aber auch f\u00fcr Ihre \n\nambulanten Pflegedienste mit den Pflegekassen. Dr\u00e4ngen \n\nSie darauf, dass Tariflohn bezahlt wird, der dann aller-\n\ndings auch auf die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\ndurchgereicht wird. Mir ist diesbez\u00fcglich kein Konflikt \n\nbekannt. Da muss ich dann auch nicht eingreifen, Frau \n\nKollegin Herrmann. \n\nSie rufen einerseits immer nach neuen Gesetzen, anderer-\n\nseits wollen wir B\u00fcrokratie abbauen. Das bringt uns nicht \n\nweiter. Wir m\u00fcssen neue Wege gehen und Visionen \n\numsetzen. Allen, die uns auf diesem Weg unterst\u00fctzen, \n\ndanke ich. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6618 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort f\u00fcr \n\ndie einreichenden Fraktionen. Frau Neukirch, bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Clau\u00df, wir neh-\n\nmen es Ihnen ab, dass Sie sich in Berlin sehr darum \n\nbem\u00fchen, dass sich in diesem Bereich etwas verbessern \n\nmuss. Ich wei\u00df auch, dass Sie sich in Berlin im Gesund-\n\nheits- und im Pflegebereich vor allem f\u00fcr die solidarische \n\nSozialversicherung einsetzen. Das sch\u00e4tze ich sehr. \n\nAllerdings ersetzt das nicht, dass wir in Sachsen ein \n\neinheitliches Konzept brauchen, mit dem wir all das \n\numsetzen, was in Berlin mit Ihrer Hilfe durchgesetzt wird. \n\nDie Einf\u00fchrung mit dem Pflege-Bahr muss Ihnen irgend-\n\nwie durchgerutscht sein. Aber ansonsten wei\u00df ich, dass \n\nSie f\u00fcr eine solidarische Sozialversicherung sind. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDas steht alles im SGB XI drin!) \n\nIch stimme auch mit Ihnen darin \u00fcberein, dass wir derzeit \n\nkeinen Fachkr\u00e4ftemangel haben. Wir hatten vor einiger \n\nZeit eine Veranstaltung mit Prof. Simon \u2013 er ist der \n\nEinzige, der bisher eine Studie \u00fcber den Fachkr\u00e4ftebedarf \n\nin der Pflege gemacht hat \u2013, der gesagt hat, warum das so \n\nist. Wir haben derzeit einen Mangel, weil wir zu wenig \n\nPersonal insgesamt im System eingepreist haben und zu \n\nwenig Personal als Bedarf vorhalten und auch zu wenig \n\nPersonal finanzieren. Das ist das Problem. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Das \n\nist eine Frage des Personalschl\u00fcssels!) \n\n\u2013 Woanders ist der Personalschl\u00fcssel h\u00f6her, weil auch die \n\nPfleges\u00e4tze h\u00f6her sind. \n\n(Zuruf von Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWenn Sie sich die Pfleges\u00e4tze in Nordrhein-Westfalen \n\nanschauen, sehen Sie, dass man damit nat\u00fcrlich mehr \n\nPersonal finanzieren kann. \n\nZu ihrem Appell an die Tr\u00e4ger, dass sie sich daf\u00fcr einset-\n\nzen sollen, gute Arbeitsbedingungen zu schaffen, muss \n\nich sagen: Das tun sie schon. Aber sie agieren in einem \n\nbestimmten Rahmen, und dieser Rahmen ist politisch \n\ngesetzt. Wir haben in Sachsen die Tradition der niedrigen \n\nPfleges\u00e4tze. Sie wissen genau, wie Pflegesatzverhandlun-\n\ngen ablaufen. Sie kommen nicht auf einen Niveauunter-\n\nschied, der uns hier wirklich Abhilfe schafft. Nein, der \n\nWeg ist eher, dass Sie als politisch Verantwortliche sagen, \n\nwelche Qualit\u00e4t Sie in den Einrichtungen und in der \n\nPflege erwarten. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDiese Qualit\u00e4t muss mit ausreichend Personal umgesetzt \n\nwerden. Aber solche einheitlichen Personalbemessungs-\n\nvorschriften haben wir in Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZu Herrn Wehner und Frau Sch\u00fctz \u2013 sie sind jetzt leider \n\nnicht mehr da \u2013 wollte ich noch sagen: Reformstau hei\u00dft \n\nnicht, dass es vorher eine Reform gegeben hat. Das \n\neinzige Beispiel, das Herr Wehner gebracht hat, war das \n\nPflege-Neuausrichtungsgesetz des Bundes. In Sachsen ist \n\ntats\u00e4chlich nichts weiter passiert. \n\nDass die Umlage vor Gericht gescheitert ist, ist schlecht. \n\nGerade heute kam die Nachricht aus Nordrhein-\n\nWestfalen, dass dort 2 000 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze \n\ndurch eine neue, gut ausgestaltete Pflegeausbildungsum-\n\nlage geschaffen werden konnten. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Wir haben doch \n\nschon mal beim Gericht verloren! Wir m\u00fcssen es \n\ndoch nicht nochmal probieren, Frau Kollegin!) \n\nDas sind alles Beispiele, an denen wir uns wirklich \n\norientieren sollten und nicht immer dort hinschauen, wo \n\nes schlechter geht. Besonders die Umsetzung der Pflege-\n\nst\u00fctzpunkte in jedem Bundesland so zu machen, wie es \n\nvor Ort passt, zeigt doch, wie flexibel und n\u00fctzlich es ist, \n\nwenn man eigene Konzepte hat und diese umsetzen \n\nm\u00f6chte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \n\nIch rufe den Antrag in Drucksache 5/10337 und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich die Drucksa-\n\nche 5/10337 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6619 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBeobachtung rechtsextremistischer Bestrebungen  \n\nund Organisationen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/9712, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es folgen in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Jennerjahn f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Alle diejenigen, die sich \n\nschon l\u00e4nger mit dem Themenkomplex Rechtsextremis-\n\nmus in Sachsen befassen, werden die Befunde der Gro\u00dfen \n\nAnfrage kaum \u00fcberraschen. Sachsen ist weiterhin ein \n\nSchwerpunkt der extremen Rechten, was sowohl den \n\nBereich der Parteien \u2013 der s\u00e4chsischen NPD geht es im \n\nBundesvergleich aufgrund der Existenz der Landtagsfrak-\n\ntion gut \u2013 als auch den Bereich der parteiungebundenen \n\nRechten betrifft. \n\nVon bundesweit rund 6 000 Neonationalisten, die das \n\nBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ausmacht, stammen \n\n1 000 aus Sachsen, also ein Sechstel. Sachsen ist nach wie \n\nvor eine Konzerthochburg. J\u00e4hrlich finden \u00fcber 40 Kon-\n\nzerte in Sachsen statt, bundesweit sind es circa 130 \n\nKonzerte, das hei\u00dft etwa ein Drittel der Konzertveranstal-\n\ntungen finden in Sachsen statt. Auch wenn wir auf die \n\nrechtsextremen Vertriebsstrukturen einen Blick werfen, \n\ndas hei\u00dft den Vertrieb rechtsextremer Musik oder anderer \n\nNeonazidevotionalien, stellen wir fest, dass Sachsen mit \n\neiner sehr umfassenden Struktur aus der Neonaziszene \n\n\u201egesegnet\u201c ist. Das hat \u00f6konomische Konsequenzen. Die \n\nj\u00e4hrlichen Umsatzzahlen liegen bei rund 3,5 Millio-\n\nnen Euro. Dieser Umstand ist also nicht zu vernachl\u00e4ssi-\n\ngen. \n\nWenn ich jetzt noch in Rechnung stelle, dass die Staatsre-\n\ngierung darauf einen sehr engen Blick geworfen und nur \n\nauf den einschl\u00e4gigen Versandhandel geschaut, Umfeld-\n\nstrukturen aber nicht ber\u00fccksichtigt hat \u2013 zum Beispiel \n\nden Umstand, dass bekannt ist, dass einzelne Neonazis \n\nnicht nur einen Nazimusikversandhandel haben, sondern \n\nauch noch eine Druckerei besitzen, T-Shirt-Druck betrei-\n\nben und Hooliganbedarf zur Verf\u00fcgung stellen \u2013, dann \n\nsteigt der Wert sicherlich noch deutlich an. \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir konstatieren, dass gro\u00dfe Teile des \n\nUnterst\u00fctzernetzwerkes des NSU aus Sachsen stammen. \n\nDas ist im Grunde kaum mehr verwunderlich und nur der \n\ntraurige H\u00f6hepunkt s\u00e4chsischer Entwicklungen. \n\nDie Anfrage zeigt aber auch, dass die NPD weiter an \n\nBedeutung verliert. Die NPD ist seit Jahren mit r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\ngen Mitgliederzahlen konfrontiert. Nat\u00fcrlich sind Progno-\n\nsen von zwei Jahren schwierig. Nichtsdestotrotz bin ich \n\nvorsichtig optimistisch, dass es uns gelingen kann, die \n\nNPD im Jahr 2014 aus dem Landtag zu dr\u00e4ngen. Die \n\nChancen daf\u00fcr sind sicherlich gr\u00f6\u00dfer als noch im \n\nJahr 2009. Das ist eine positive Entwicklung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDas hat aber auch eine Kehrseite, denn an der Stelle \n\nk\u00f6nnte sich der sehr verengte Fokus des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten auf ein NPD-Verbotsverfahren r\u00e4chen. Wenn die \n\nBedeutung der NPD weiterhin sinkt, besteht die ernsthafte \n\nGefahr, dass ein Verbotsverfahren sp\u00e4testens vor dem \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte scheitert, \n\ndenn der bewertet bei der Frage nach der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \n\neines Parteienverbotes auch die Bedeutung der infrage \n\nstehenden Partei. Nur, wenn eine konkrete Gefahr aus-\n\ngeht, h\u00e4lt der Europ\u00e4ische Gerichtshof ein Verbot f\u00fcr \n\nzul\u00e4ssig. \n\nDie Diskussion um ein NPD-Verbotsverfahren im Rah-\n\nmen der NSU-Aufdeckung scheint mir daher eher eine \n\nNebelkerze zu sein, um nicht diskutieren zu m\u00fcssen, was \n\ntats\u00e4chlich ansteht. Das haben wir heute Morgen wieder \n\nbei der Diskussion um den Dringlichen Antrag festge-\n\nstellt. Es stellt sich nach wie vor die Frage, an welchen \n\nStellen die Beh\u00f6rden nicht genug in der Verfolgung des \n\nNSU-Trios und seines Unterst\u00fctzernetzwerkes getan \n\nhaben. Dabei steht selbstverst\u00e4ndlich auch die Aufarbei-\n\ntung der Verharmlosung des Rechtsextremismus in \n\nSachsen in den Neunzigerjahren und teilweise bis heute \n\nim Mittelpunkt der Fragestellung. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir uns nicht mit der NPD befassen \n\nm\u00fcssten, aber es darf nicht die einzige Fragestellung bzw. \n\nder einzige Fokus sein, vor allem dann nicht, wenn man \n\nneben der bereits erw\u00e4hnten herausgehobenen Stellung \n\nSachsens auch die Verschiebungen innerhalb der partei-\n\nungebundenen extremen Rechten betrachtet. \n\nDie Anfrage zeigt, dass das neonationalsozialistische \n\nSpektrum w\u00e4chst und dass es eine Tendenz zu besser \n\nvernetzten Strukturen gibt. \n\nIn unserer letzten Gro\u00dfen Anfrage aus dem Jahr 2008 \n\nlistete die Staatsregierung zehn Kameradschaften auf \u2013 \n\nheute sind es bereits 19. Es scheint aber auch \u2013 wenn man \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage betrachtet \u2013, dass es dem Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz einfacher f\u00e4llt, die parteigebundene \n\nRechte zu beobachten als weniger strukturierte Gruppen. \n\nDas zeigt sich bei der nach wie vor gegebenen Falschbe-\n\nwertung des freien Netzes als reine Internetplattform, das \n\nzeigt sich bei den Fragen nach m\u00f6glichen Unterwande-\n\nrungstendenzen von Initiativen, die definitiv nicht der \n\nextremen Rechten zuzuordnen sind. So gibt es beispiels-\n\nweise laut Auskunft der Staatsregierung wenig bis keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6620 \n\nErkenntnisse, ob und wie sich Nazis in Vereinen im \n\nBereich Umweltschutz, Kinder- und Jugendarbeit oder \n\nSport engagieren, obwohl das Beispiel des Fu\u00dfballclubs \n\nEnergie G\u00f6rlitz, bei dem mehrere Spieler und ein Trainer \n\nwegen rechter Straftaten vor Gericht standen, und auch im \n\nRaume steht, dass mehrere Mitglieder der regionalen \n\nKameradschaft zur Mannschaft geh\u00f6ren, deutlich gemacht \n\nhat, was passieren kann. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es aber auch Leerstellen bei Fragen \n\nnach Verbindungen von Nazis in die Organisierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t oder in Sicherheitsdienste. Das verwundert mich \n\ninsofern, weil vor nicht allzu langer Zeit der aktuelle \n\nPr\u00e4sident des LfV durchaus festgestellt hat, dass es dort \n\nProbleme gibt, und auch bei der Aufkl\u00e4rung von Blood \n\nand Honour, dem entscheidenden Netzwerk der NSU-\n\nUnterst\u00fctzer, und dem Weiterwirken der Akteure nach \n\ndem Verbot ist kein Aufkl\u00e4rungswille zu sehen \u2013 weder \n\nbei der Staatsregierung noch beim LfV. Das hat die \n\nAntwort der Staatsregierung auf einen Antrag der LIN-\n\nKEN und das Auftreten des stellvertretenden LfV-\n\nPr\u00e4sidenten, Dr. Olaf Vahrenhold, in einer Ausschusssit-\n\nzung letzte Woche gezeigt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas war eine Anh\u00f6rung!) \n\n\u2013 Das war eine Anh\u00f6rung; danke sch\u00f6n. \u2013 Das muss man \n\nsich einmal auf der Zunge zergehen lassen: Wir wissen, \n\ndass zum Verstehen des NSU eine systematische Ausei-\n\nnandersetzung mit Blood and Honour, eine Aufhellung \n\nvon deren Strukturen, Verletzungen und ideologischen \n\nGrundlagen unerl\u00e4sslich ist, und die Staatsregierung und \n\ndas LfV haben kein Interesse daran, genau diese Arbeit zu \n\nleisten. \n\nDas ist ein Ph\u00e4nomen, das mir in \u00f6ffentlichen Anh\u00f6run-\n\ngen des Innenausschusses zu Problembereichen der \n\nextremen Rechten schon h\u00e4ufiger aufgefallen ist. Wir \n\nhaben dort h\u00e4ufig szenekundige Experten aus der Zivilge-\n\nsellschaft oder dem Medienbereich, die auf vergleichbar \n\nwenige Ressourcen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, uns aber eine \n\nVielzahl wertvoller Hinweise \u00fcber Vernetzungen und \n\nWirkmechanismen der extremen Rechten pr\u00e4sentieren. \n\nWir haben auf der anderen Seite eine Beh\u00f6rde, die mit \n\nsehr vielen Ressourcen ausgestattet ist, uns aber meist nur \n\nmit Oberfl\u00e4chlichkeiten abspeist. \n\nUnterm Strich wird ein Problem deutlich: Es scheint, dass \n\nalles, was die Staatsregierung \u00fcber die extreme Rechte in \n\nSachsen wei\u00df, vom LfV kommt, und das Bild, dass das \n\nLfV von der extremen Rechten zeichnet, ist aber \u2013 wie \n\neben geschildert \u2013 h\u00f6chst l\u00fcckenhaft. \n\nUm die extreme Rechte zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, m\u00fcssen wir \n\naber wissen, was Menschen f\u00fcr rechtes Gedankengut \n\nanf\u00e4llig macht. Dabei kann man sich, sehr geehrter Herr \n\nInnenminister, nicht auf das LfV verlassen. Das ist nicht \n\nseine Aufgabe und dazu taugt auch Ihr Extremismusbe-\n\ngriff nichts, mit dem Sie ja nach wie vor arbeiten. Denn \n\neigentlich m\u00fcsste man sich mit Rassismus, Hetze gegen \n\nMuslime, Ressentiments gegen Schwule und Lesben \n\nauseinandersetzen, und man m\u00fcsste sich ernsthaft mit der \n\nSpezifik der extremen Rechten auseinandersetzen. Das ist \n\neben derzeit nicht die tats\u00e4chlich gegebene Gefahr f\u00fcr den \n\nBestand des Staates, sondern das ist die ganz konkrete, \n\nallt\u00e4gliche Gefahr mitsamt der Ausbildung von Angst-\n\nr\u00e4umen f\u00fcr all diejenigen, die nicht in das menschenver-\n\nachtende Weltbild der extremen Rechten passen. \n\nPr\u00e4ventionsarbeit kann aber nur dann zielgerichtet ge-\n\nschehen, wenn klar ist, wogegen vorgebeugt werden soll. \n\nDaher sind aus unserer Sicht zwei Dinge dringend not-\n\nwendig: Zum einen braucht Sachsen regelm\u00e4\u00dfige Erhe-\n\nbungen \u00fcber die Einstellung der Bev\u00f6lkerung zu Demo-\n\nkratie, Rassismus, Homophobie, Antisemitismus und \n\nIslamfeindlichkeit und andere Formen von Menschen-\n\nfeindlichkeit. Th\u00fcringen ist daf\u00fcr ein gutes Beispiel. Dort \n\nfinden im Auftrag der Staatskanzlei regelm\u00e4\u00dfige Befra-\n\ngungen durch die Universit\u00e4t Jena statt, die genau solche \n\nErhebungen systematisch durchf\u00fchrt. Zum anderen muss \n\ndie Staatsregierung verst\u00e4rkt auf wissenschaftliche und \n\nzivilgesellschaftliche Expertisen bei der Auseinanderset-\n\nzung mit antidemokratischen Einstellungsmustern zu-\n\nr\u00fcckgreifen. \n\nAber: Wenn die Staatsregierung endlich anerkennt, dass \n\nregionale Vereine und Initiativen in der Arbeit gegen \n\nNazis nicht nur wichtig, sondern eben die entscheidenden \n\nAkteure sind, die demokratisches Engagement vor Ort \n\nerlebbar machen, dann muss sie in der Konsequenz \n\nendlich auch ihre Misstrauenshaltung gegen\u00fcber diesen \n\nAktiven ablegen und die Extremismusklausel streichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Hartmann. Herr Hartmann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der GR\u00dcNEN, 477 Fragen, wurde in f\u00fcnf Fra-\n\ngenkomplexen auf 138 Seiten von der Staatsregierung \n\nbeantwortet. \n\nEs l\u00e4sst sich am Anfang konstatieren, dass ein wesentli-\n\ncher Teil dieser Fragen nachzulesen war im Verfassungs-\n\nschutzbericht 2011, in sonstigen Publikationen, die seitens \n\ndes Landesamtes oder von anderen staatlichen Organisa-\n\ntionen ver\u00f6ffentlicht wurden bzw. dass, insbesondere \n\nBegriffsdefinitionen betreffend, dies sicherlich auch in der \n\nFachliteratur jederzeit nachlesbar war. \n\nZur Sache selbst: Die Beobachtung rechtsextremistischer \n\nBestrebungen ist die Aufgabe des Verfassungsschutzes. Es \n\nist aber nur eine Aufgabe des Verfassungsschutzes. Ihm \n\nobliegt als Garant der wehrhaften Demokratie, rechtzeitig \n\ndie Staatsregierung, die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \u2013 \n\nsprich: Polizei und Staatsanwaltschaft \u2013, die Verfassungs-\n\nschutzbeh\u00f6rden von Bund und Land und nicht zuletzt die \n\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Gefahren zu informieren, die unserem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6621 \n\nfreiheitlichen Rechtsstaat, unserer Gesellschaft insbeson-\n\ndere durch Extremisten oder Terroristen drohen. \n\nDie konkreten Aufgaben ergeben sich aus dem S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsschutzgesetz. Demnach obliegt dem \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz die Sammlung und \n\nAuswertung von Informationen zum Schutz der freiheitli-\n\nchen demokratischen Grundordnung und der Sicherheit \n\nunseres Landes. Bestrebungen und Organisationen sind \n\nextremistisch, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr \n\nvorliegen, dass durch Verhaltensweisen und Verhandlun-\n\ngen die freiheitliche demokratische Grundordnung beein-\n\ntr\u00e4chtigt oder beseitigt werden soll. \n\nBestrebungen dieser Art gehen insbesondere von links, \n\nrechts oder ausl\u00e4nderextremistischen Gruppen aus. Der \n\nVerfassungsschutz dient dem Schutz des Kernbestandes \n\nunserer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung. Dar\u00fcber hinaus \n\nobliegt ihm eine Reihe von Mitwirkungsaufgaben im \n\nstaatlichen Handeln. \n\nZwei Punkte m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich heraus-\n\nstellen: Erstens. Gerade vor dem Hintergrund der laufen-\n\nden Untersuchungen  zum Handeln staatlicher Beh\u00f6rden \n\nund Institutionen sowie m\u00f6glichen Fehlern und Defiziten \n\nim Zusammenhang mit den Handlungen des Nationalso-\n\nzialistischen Untergrundes, die meine Fraktion ausdr\u00fcck-\n\nlich unterst\u00fctzt, m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch einmal \n\nden vielen engagierten Mitarbeitern im Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Fehlverhalten Einzelner oder organisatorische struk-\n\nturelle M\u00e4ngel d\u00fcrfen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass \n\nhier insgesamt eine gute Arbeit geleistet wird. \n\nZweitens. Die laufende Diskussion zum Handeln des \n\nVerfassungsschutzes im Zusammenhang mit dem NSU \n\ndarf nicht dazu f\u00fchren, dass die Organisation und die \n\nArbeit des Verfassungsschutzes infrage gestellt werden. \n\nHier m\u00f6chte ich an die Geschichte von Wilhelm Busch \n\nmit Igel und Fuchs erinnern. Der Igel ist letzten Endes \n\nschlecht beraten, dem Fuchs ohne Stachelkleid entgegen-\n\nzutreten. Die Vorg\u00e4nge m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt und bewertet \n\nwerden, Verantwortlichkeiten beurteilt, organisatorische \n\nund strukturelle Defizite behoben und sonstige M\u00e4ngel, \n\nsoweit sie festgestellt werden, beseitigt werden. \n\nDie Staatsregierung \u2013 hier m\u00f6chte ich insbesondere \n\nStaatsminister Ulbig nennen \u2013 hat erste Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerbesserung der Arbeit des Verfassungsschutzes ergrif-\n\nfen. Beispielsweise seien die Gemeinsame Informations- \n\nund Analysestelle, GIAS, von Landespolizei und Verfas-\n\nsungsschutz oder die auf Bundesebene errichtete gemein-\n\nsame Datenbank f\u00fcr gewaltbereite Rechtsextremisten, \n\nRED, genannt. \n\nDie Vernetzung und Zusammenarbeit der Verfassungs-\n\nschutzbeh\u00f6rden ist weiter zu verbessern, ohne die eigene \n\ns\u00e4chsische Zust\u00e4ndigkeit infrage zu stellen. \n\nHeute geht es aber in der Gro\u00dfen Anfrage um die Be-\n\nobachtung rechtsextremistischer Bestrebungen und \n\nOrganisationen. Dabei ist festzustellen, dass sich die \n\nNeonationalsozialisten vor allem zulasten der NPD zur \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dften Gruppe innerhalb des rechtsextre-\n\nmistischen Spektrums entwickelt haben. Die Neonational-\n\nsozialisten haben sich von 2005 bis 2010 fast verdoppelt, \n\nbei gleichzeitiger Reduzierung der rechtsextremistischen \n\nStrukturen in Sachsen insgesamt. \n\nNeonationalsozialisten sind jedoch auch die aktivsten \n\nRechtsextremisten. Letzten Endes gehen 34 der 47 De-\n\nmonstrationen und Aufz\u00fcge von Rechtsextremisten im \n\nletzten Jahr auf neonationalsozialistische Organisationen \n\nund Strukturen zur\u00fcck. Neonationalsozialisten sind \n\nbundesweit gut vernetzt. Allerdings zwang das Handeln \n\nund Agieren der Beh\u00f6rden die Neonationalsozialisten \n\nauch zu einer h\u00f6heren Konspiration. Sie mussten etwas in \n\nden Untergrund, offene Kommunikation wurde einge-\n\nschr\u00e4nkt. Zunehmende Desorientierung und Strategielo-\n\nsigkeit pr\u00e4gt auch hier das Handeln. Allerdings kam es in \n\nEinzelf\u00e4llen auch immer wieder zu einem Radikalisie-\n\nrungsprozess. \n\nEs bleibt zu konstatieren: Die Auseinandersetzung mit \n\ndem Rechtsextremismus, mit dem Neonationalsozialis-\n\nmus, den Strukturen, ist zwingend und geboten und darf \n\nsich in der Tat nicht allein auf die NPD konzentrieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Zahl der rechtsextremistischen Konzerte ist im \n\nGegensatz zu den Vorjahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Das ist eine \n\nTrendwende, die wir im letzten Jahr verzeichnen konnten. \n\nTrotzdem \u2013 und das bleibt zu konstatieren \u2013 ist der Frei-\n\nstaat Sachsen nach wie vor einer der bundesweiten \n\nSchwerpunkte von solchen Konzerten. Auch hier besteht \n\nweiterhin Handlungsbedarf, den wir auch geboten sehen. \n\nZum Schluss lassen Sie mich noch feststellen, dass die \n\nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion GR\u00dcNE nicht \n\ngeeignet ist, das Thema angemessen aufzuarbeiten und zu \n\nbewerten. 477 Fragen, von denen den gr\u00f6\u00dften Teil sich \n\nder Fragesteller beim Lesen des Verfassungsschutzberich-\n\ntes 2011 und verschiedener anderer durch das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz ver\u00f6ffentlichter Publikationen h\u00e4tte \n\nselbst beantworten k\u00f6nnen, wurden durch die Staatsregie-\n\nrung beantwortet. \n\nFolgerichtig sind die Antworten auch wieder an vielen \n\nStellen mit dem Verfassungsschutzbericht identisch. Ich \n\nm\u00f6chte deshalb an dieser Stelle auch den Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern danken, die in der Sommerpause \n\ndiese umfangreiche Zuarbeit geliefert haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die wissen-\n\nschaftliche Bewertung des Rechtsextremismus ist nicht \n\nAufgabe staatlicher Institutionen und Beh\u00f6rden \u2013 diese \n\nsind zur politischen Neutralit\u00e4t verpflichtet und haben ihr \n\nHandeln aufgrund gesetzlicher Bestimmungen zu regeln  \n\n\u2013, sondern Wesenskern und Handlungsschwerpunkt \n\nstaatlichen Handelns, wie der Schutz der freiheitlichen \n\ndemokratischen Grundordnung, unserer freiheitlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6622 \n\ndemokratischen Gesellschaftsordnung und der Grundrech-\n\nte. Die Frage wissenschaftlicher Bewertung des Rechts-\n\nextremismus und die Frage der Bewertung des Rechtsex-\n\ntremismus in der Gesellschaft sind vor allem Aufgabe der \n\ngesellschaftlichen Diskussion und der gesellschaftlichen \n\nBewertung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie uns in den kommenden Wochen und Monaten \n\neine sachlich-konstruktive Diskussion zur Arbeit und \n\nStruktur des Verfassungsschutzes im Kampf gegen Ex-\n\ntremismus und Terrorismus f\u00fchren. Die Menschen in \n\nunserem Land erwarten zu Recht vom Parlament L\u00f6sun-\n\ngen und ein verantwortungsvolles Handeln. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6ditz als n\u00e4chste Rednerin, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDa ist sie wieder, Miss Marple!) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat zum Gegenstand \n\nrechtsextremistische Bestrebungen und Organisationen im \n\nFreistaat Sachsen und nicht das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz. Das m\u00f6chte ich meinen Ausf\u00fchrungen \n\nvorwegstellen. \n\nWenn wir uns die Realit\u00e4ten in Sachsen ansehen, zeigt \n\nsich leider ein anderes Bild, als die Antwort der Staatsre-\n\ngierung auf diese Gro\u00dfe Anfrage uns glauben lassen will. \n\nIch beginne mit einem Zitat: \u201eWir lassen unsere Fahnen \n\nmit dem Lambda darauf hoch wehen. Jenes Lambda, das \n\nden Schild der ruhmreichen Spartaner schm\u00fcckte, ist \n\nunser Symbol. Sie verstehen nicht, was das bedeutet? \u2013 Es \n\nbedeutet, dass wir nicht zur\u00fcckweichen werden, dass wir \n\nnicht widerrufen werden. Wir haben alle Weichheit hinter \n\nuns gelassen. Wir werden vor keiner Schlacht und vor \n\nkeiner Herausforderung zur\u00fcckweichen. Damit Sie uns \n\nrichtig verstehen: Dieser Text ist nicht nur einfach ein \n\nManifest, dieser Text ist eine Kriegserkl\u00e4rung. Wir sind \n\ndie von morgen, Sie sind die von gestern.\u201c \n\nDieser Text findet sich aktuell auf der Internetseite \u201eHei-\n\nmattreues Geithain\u201c, der Gruppe um den dortigen NPD-\n\nStadtrat. Selbstverst\u00e4ndlich ist das alles nur geklaut. Es \n\nhandelt sich um die \u00dcbernahme und eine sehr schlechte \n\n\u00dcbersetzung eines franz\u00f6sischen Videos der \u201eG\u00e9n\u00e9ration \n\nIdentitaire\u201c, der \u201eGeneration der Identit\u00e4t\u201c. Inzwischen \n\ngibt es auf Facebook eine sich genau daran orientierende \n\nGruppe: \u201eIdentit\u00e4re Bewegung Sachsen\u201c. \n\nF\u00fcr jene, die die Brisanz nicht begriffen haben, noch \n\neinmal in aller Deutlichkeit: Im Jahre 480 vor unserer \n\nZeitrechnung deckte der Spartanerk\u00f6nig Leonidas bei der \n\nSchlacht an den Thermopylen den R\u00fcckzug des Helleni-\n\nschen Heeres mit nur 300 Mann gegen ein persisches \n\nHeer von mehr als 50 000 Soldaten. Alle fielen. Bis auf \n\nden letzten Mann. \n\nDie zitierte Kriegserkl\u00e4rung bedeutet also, dass eine \n\nwinzige Minderheit entschlossen ist, mit allen Mitteln \n\ngegen eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit zu k\u00e4mpfen und das Recht \n\ndabei auf ihrer Seite sieht. Das mag man im Krieg hel-\n\ndenhaft nennen, im innerstaatlichen Leben im Frieden \n\nnennt man es schlicht Terrorismus. Wer sich dabei nicht \n\nan den NSU erinnert f\u00fchlt, hat wahrscheinlich das ver-\n\ngangene Jahr verschlafen. Das genau ist der Geist des \n\nNSU. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Fragen \n\nSie einmal in Connewitz nach!) \n\nEs ist die \u201eGeneration der Identit\u00e4t\u201c, an die der NPD-\n\nStadtrat vom \u201eHeimattreuen Geithain\u201c ankn\u00fcpft. \n\nIdentit\u00e4t ist das Schl\u00fcsselwort, und wenn wir das wissen, \n\nverstehen wir auch den gestrigen Antrag der NPD besser. \n\n\u201eMut zur Identit\u00e4t, das Eigene verteidigen\u201c hie\u00df es \n\ngestern. \u201eMut zur Identit\u00e4t\u201c war \u00fcbrigens 1988 eine der \n\nersten rassistischen Grundlagenschriften, die \u201eAlternati-\n\nven zum Prinzip der Gleichheit\u201c aufzeigen wollte. Einer \n\nder Autoren in dem damaligen Band war der franz\u00f6sische \n\nneurechte Theoretiker Alain de Benoist mit einer Brand-\n\nschrift gegen die Menschenrechte. Derselbe Autor \n\nschreibt auch in der j\u00fcngsten Ausgabe der Zeitschrift \u201ehier \n\n& jetzt\u201c, herausgegeben vom \u201eBildungswerk f\u00fcr Heimat \n\nund nationale Identit\u00e4t\u201c, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \n\nsind ja schauerliche Worte!) \n\ndessen K\u00f6pfe auf den B\u00e4nken der NPD-Fraktion nicht nur \n\nsitzen, sondern jetzt auch rumbr\u00fcllen. Somit ist es nur \n\nfolgerichtig, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die hat schwer \n\neinen an der Waffel \u2013 Weitere Zurufe \n\nvon der NPD \u2013 Starke Unruhe) \n\nwenn diese NPD in einem Antrag zur Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung \u2013 \u2013 \n\n(Laute, anhaltende Proteste vonseiten der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6ditz, einen kleinen Moment, bitte. Wir halten einmal \n\nkurz die Redezeit an. \n\nHerr Gansel, ich erteile Ihnen jetzt einen Ordnungsruf. Sie \n\nhaben Frau K\u00f6ditz \u2013 die Worte m\u00f6chte ich jetzt nicht \n\nwiederholen, das k\u00f6nnen wir dann im Protokoll nachlesen \n\n\u2013 beleidigt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich \n\nwiederhole das noch einmal!) \n\nSie k\u00f6nnen das gerne machen, wenn Sie das wollen. Ich \n\nw\u00fcrde davon Gebrauch machen, Sie m\u00f6glicherweise noch \n\neinmal zu verwarnen, aber Sie haben jetzt erst einmal \n\neinen Ordnungsruf daf\u00fcr verdient. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6623 \n\nBitte, Frau K\u00f6ditz, fahren Sie fort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Damit war es auch nur folgerichtig, wenn diese \n\nNPD in einem Antrag zur Verfassungs\u00e4nderung die \n\nFormulierung \u201eS\u00e4chsische nationale und abendl\u00e4ndische \n\nIdentit\u00e4t\u201c w\u00e4hlt. Warum erw\u00e4hne ich das so ausf\u00fchrlich? \n\n\u2013 Weil das wieder einmal nachdr\u00fccklich unterstreicht, \n\ndass die Staatsregierung nicht in der Lage ist, Ver\u00e4nde-\n\nrungen, Tendenzen oder gar strategische Entwicklungen \n\nbei der extremen Rechten zu erkennen oder gar zu analy-\n\nsieren. Auf sieben Fragen der GR\u00dcNEN in der Gro\u00dfen \n\nAnfrage zum Komplex \u201eTheoretiker und Ideologiewan-\n\ndel\u201c antworten Sie, Herr Minister, auf einer halben Seite. \n\nDas ist nicht nur vom Umfang her d\u00fcrftig und vor allem \n\nerb\u00e4rmlich. \n\nIch zitiere aus Ihrer Antwort, Herr Minister: \u201eNennens-\n\nwerte Theorieentwicklungen rechtsextremistischer Ideo-\n\nlogien lassen sich nicht feststellen. Daher lassen sich auch \n\nkeine herausgehobenen Theoretiker ausmachen.\u201c \n\nJa, wenn die Analysef\u00e4higkeit in Ihrem Haus so schlecht \n\nist, dass nicht einmal bemerkt wird, dass der von Ihnen als \n\nzentral eingestufte Begriff der \u201eVolksgemeinschaft\u201c auch \n\nwegen seiner historischen Belastung immer st\u00e4rker durch \n\ndas Wort \u201eIdentit\u00e4t\u201c abgel\u00f6st wird, dann wundert es mich \n\nwirklich nicht mehr, dass Sie hilflos von Brandherd zu \n\nBrandherd h\u00fcpfen und versuchen, jeden einzelnen mit der \n\nGie\u00dfkanne zu l\u00f6schen. Dann ist das n\u00e4mlich das Resultat \n\nsolch bl\u00fchenden, aus meiner Sicht Unsinns wie die \n\nBehauptung, die extreme Rechte orientiere sich an Gregor \n\nund Otto Strasser, aber auch an Ernst Niekisch. Mehr wird \n\nnicht genannt. \n\nWenn ich in die bereits erw\u00e4hnte \u201ehier & jetzt\u201c schaue, \n\ndann sehe ich als Autoren vor allem Theoretiker der \n\neurop\u00e4ischen neuen Rechten: Alain de Benoist, Robert \n\nSteuckers oder Tomislav Sunic, Paul Gottfried oder \n\nVolkmar Weiss, G\u00fcnter Maschke oder Bernd Rabehl. Das \n\nsind die ideologischen Leitfiguren. Die Strassers und \n\nNiekisch sind Schnee von gestern. \n\nAber, Herr Minister, Sie k\u00f6nnen das ja auch leider nicht \n\nrichtig registrieren, da Ihre Einsch\u00e4tzung der Zeitschrift \n\n\u201ehier & jetzt\u201c die Realit\u00e4t bestenfalls streift. Sie schreiben \n\nauf Seite 107 \u201eDie offensichtlichen Bem\u00fchungen, auch \n\nArtikel aufzunehmen, deren Inhalte nicht rechtsextremis-\n\ntisch sind, erscheinen als lediglich taktisches Mittel, um \n\ndas Bild einer pluralistischen Diskussionskultur zu \n\nerzeugen.\u201c Vielleicht h\u00e4tten ja die wenigen Buchanschaf-\n\nfungen, die das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seit \n\n2000 get\u00e4tigt hat, was wir dank einer Kleinen Anfrage \n\nvon Kollegen Homann wissen, wenigstens gelesen w\u00fcr-\n\nden, dann k\u00f6nnten vielleicht solche drastischen Fehlein-\n\nsch\u00e4tzungen vermieden werden. Aus Erfahrungen, Herr \n\nMinister, bef\u00fcrchte ich allerdings auch in diesem Bereich \n\neine gewisse Lernverweigerung. \n\nIch kann Ihnen zwar nur ausdr\u00fccklich an einer Stelle \n\nzustimmen, wenn Sie auf Seite 135 bez\u00fcglich s\u00e4chsischer \n\nVertreter der extremen Rechten schreiben \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eEine herausgehobene Bedeutung haben diese Personen \n\nin europ\u00e4ischen rechtsextremistischen Strukturen nicht.\u201c \n\nDarin stimme ich Ihnen zu. Gl\u00fccklicherweise haben wir \n\nin Deutschland die d\u00e4mlichste extreme Rechte von \n\nEuropa \u2013 noch! \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nAber wenn Sie, Herr Minister, nicht endlich erkennen, \n\ndass es bei den Kontakten ins Ausland um mehr geht als \n\num Informationsaustausch, sondern dass es dabei wesent-\n\nlich um das Lernen im Bereich von Ideologie und Ideolo-\n\ngieentwicklung geht, dann k\u00f6nnte sich das allerdings \n\n\u00e4ndern und die Hilflosigkeit bei den Reaktionen auf ein \n\numgestaltetes Erscheinungsbild w\u00e4re dann leider wieder \n\neinmal vorprogrammiert. Wenn ein solches Video, wie \n\ndas eingangs zitierte, \u00fcbernommen wird, dann geht es \n\neben nicht nur um reinen Informationsaustausch. \n\nMeine Damen und Herren, diese Lernunf\u00e4higkeit bei \n\noffensichtlichen Fehleinsch\u00e4tzungen durchzieht die \n\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage wie der ber\u00fchmte rote \n\nFaden. Insofern ist dieses Dokument realistisch, denn es \n\nspiegelt Ihr sonstiges Handeln in diesem Themenfeld \n\nwider, Herr Minister. \n\nEin Beispiel aus j\u00fcngster Zeit: In dieser Woche verk\u00fcnden \n\nSie wild entschlossen, dass Sie jetzt resolut gegen Na-\n\nzikonzerte vorgehen wollen. Ja, wer hat Sie denn bisher \n\ndaran gehindert? Sachsen ist doch nicht erst seit gestern \n\nSchwerpunkt f\u00fcr diese zweifelhafte Art von Kultur. Ist \n\nIhnen erst jetzt aufgefallen, dass Sachsen einen unange-\n\nfochtenen Spitzenplatz bei der Durchf\u00fchrung von Na-\n\nzikonzerten hat? \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: \n\nRichtig, und zwar schon ewig!) \n\nAuch hier liegen jahrelange Vers\u00e4umnisse vor. Die Be-\n\ndeutung solcher Szeneevents f\u00fcr die Binnenstruktur der \n\nextremen Rechten ist str\u00e4flich untersch\u00e4tzt worden. \n\nUnd \u2013 das darf nicht vergessen werden, wird es aber \n\nleider weiterhin \u2013: Wenn eine Gruppierung wie die \n\n\u201eTerrorcrew Muldental\u201c \u2013 ich wiederhole: \u201eTerrorcrew \n\nMuldental!\u201c \u2013 als \u201esubkulturell\u201c eingestuft wird, dann ist \n\ndas an Verharmlosung kaum noch zu \u00fcberbieten. Wahr-\n\nscheinlich ist es f\u00fcr Sie \u201esubkulturell\u201c, wenn zahlreiche \n\nMitglieder dieser Gruppierung am \u00dcberfall auf den \n\n\u201eRoten Stern\u201c in Brandis beteiligt waren. \n\nDie Polizei allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\ndeutlich betonen \u2013 vermutet bei dieser \u201eTerrorcrew \n\nMuldental\u201c das Bestehen einer kriminellen Vereinigung. \n\nWenn ich mich zwischen Ihrer Einsch\u00e4tzung, Herr Minis-\n\nter, und der der Polizei entscheiden m\u00fcsste, dann fiele f\u00fcr \n\nmich die Entscheidung sehr leicht. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben hier nicht die Zeit, \n\nauch nur auf die gravierendsten M\u00e4ngel in Ihrer Antwort \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN einzugehen. \n\nHerr Minister, aber einen letzten Punkt m\u00f6chte ich noch \n\nerw\u00e4hnen, weil er verdeutlicht, auf welch besch\u00e4mende \n\nArt und Weise Sie mit der \u00d6ffentlichkeit, den B\u00fcrgerin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6624 \n\nnen und B\u00fcrgern hier im Lande, umgehen. Auf Seite 55 \n\nschreiben Sie \u00fcber ein Ermittlungsverfahren wegen des \n\nVerdachts einer terroristischen Vereinigung in Wurzen im \n\nJahre 2003: Nach zwei Jahren, 2005, stellte der General-\n\nbundesanwalt dieses Verfahren ein. Sieben Jahre sp\u00e4ter \n\nwird erstmals dar\u00fcber informiert! Das, Herr Minister, ist \n\nf\u00fcr mich das Gegenteil von notwendiger Transparenz in \n\nZeiten der NSU-Aufkl\u00e4rung. Hierzu erwarte ich von \n\nIhnen demn\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung. \n\nF\u00fcr eine im Text eher beil\u00e4ufige Bemerkung bin ich Ihnen \n\nallerdings sehr dankbar, Herr Minister. Auf Seite 18 \n\nschreiben Sie, dass die kontinuierliche Evaluation der \n\nEinsch\u00e4tzung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nauch Aufgabe der Parlamentarischen Kontrollkommission \n\nsei. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nAch, eine neue Aufgabe!) \n\nVerlassen Sie sich darauf, dass ich beim Vorsitzenden \n\ndieses Gremiums beantragen werde, dass dieser Tages-\n\nordnungspunkt k\u00fcnftig bei jeder Sitzung auch behandelt \n\nwird. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Oh, ja!) \n\nWenn dies schon nicht durch das von Ihnen ebenfalls als \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig erkl\u00e4rte Innenministerium erfolgt, dann \n\nm\u00fcssen wir eben als Parlamentarier diese notwendige \n\nArbeit erledigen. \n\nZum Schluss noch eine Bemerkung zum vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Im Punkt 2 des ersten Teiles wird auf die neue \n\nTendenz hingewiesen, die neue Tendenz hin zu festeren \n\nZusammenschl\u00fcssen in der neonationalsozialistischen \n\nSzene. Zusammenschluss wird dabei mit Sicherheit nicht \n\nals geschlossene Gruppierung zu verstehen sein, sondern \n\nals Vernetzung, als Zusammenarbeit. Dem Anliegen des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages k\u00f6nnen wir als Fraktion \n\nDIE LINKE nur zustimmen. Er enth\u00e4lt sehr viele Punkte, \n\ndie wir hier schon mehrfach eingebracht haben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, des Abg. Thomas Jurk, \n\nSPD, und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Sie wollen vom Instrument der Kurzinterven-\n\ntion Gebrauch machen, ist das richtig? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, das w\u00fcrde ich wirklich gern \n\ntun, denn ich wurde ebenfalls in dem Beitrag von Frau \n\nK\u00f6ditz auch pers\u00f6nlich angesprochen als Chefredakteur \n\nder Zeitschrift \u201ehier & jetzt\u201c. \n\nWas mich sehr verwundert, war, dass Frau K\u00f6ditz ausge-\n\nrechnet einen Aufsatz von Alain de Benoist, der in der \n\nletzten Ausgabe der \u201ehier & jetzt\u201c erschienen ist, beson-\n\nders skandalisiert hat. Dazu muss man wissen, dass der \n\nLebensgef\u00e4hrte von Frau K\u00f6ditz, also Volkmar W\u00f6lk \u2013 \n\nselbst erkl\u00e4rter Antifaschist \u2013, im Jahr 1999 das Buch von \n\nAlain de Benoist \u201eAufstand der Kulturen\u201c eigentlich recht \n\npositiv besprochen hat. Deswegen hat es mich sehr \n\nverwundert, dass Sie \u201ehier & jetzt\u201c \u2013 also jemand, der \n\nAlain de Benoist abdruckt \u2013 eben als Beleg f\u00fcr Neona-\n\nzismus genommen haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWogegen ich mich auch verwahre, ist die Unterstellung, \n\ndass die \u201ehier & jetzt\u201c Meinungspluralismus nur vort\u00e4u-\n\nschen w\u00fcrde, indem wir einfach nur verschiedene Mei-\n\nnungsbeitr\u00e4ge abdrucken w\u00fcrden. Das wurde ebenfalls \n\nvon Frau K\u00f6ditz behauptet, und das ist v\u00f6llig falsch. \n\nIch lasse aus tiefster \u00dcberzeugung in meiner Publikation \n\nsowohl Linke als auch Rechte zu Wort kommen. Bei mir \n\nkann jeder Linksextremist zu Wort kommen. \n\nFrau K\u00f6ditz, ich biete Ihnen hier jetzt im Plenum des \n\nLandtages an: Beteiligen Sie sich doch an der redaktionel-\n\nlen Arbeit der \u201ehier & jetzt\u201c. Reichen Sie doch einfach \n\nmal einen Beitrag ein. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd ich w\u00fcrde dann gern darauf antworten, denn ich \n\nfinde, dass Demokratie daraus entsteht, dass gegens\u00e4tzli-\n\nche Positionen kontrovers diskutiert werden; dass Links \n\nund Rechts miteinander diskutieren. Das ist unsere \n\nRedaktionslinie. Wir haben deswegen ehemalige SED-\n\nMitglieder, die fr\u00fcher durchaus der DDR nahestanden, in \n\nunserer Zeitschrift \u2013 wie eben auch nationale Personen. \n\nIch biete Ihnen jederzeit an, sich an unserer Zeitschrift zu \n\nbeteiligen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch pers\u00f6nlich habe eben nie meine politische Identit\u00e4t \n\ndaraus bezogen, dass ich irgendwelche Feindbilder \n\nverabsolutiere wie Sie, Frau K\u00f6ditz; sondern ich habe \n\nimmer versucht, auch linke Positionen ernst zu nehmen, \n\nund das sollten Sie vielleicht auch einmal tun. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6ditz, Sie m\u00f6chten nicht darauf antworten? \u2013 Dann Herr \n\nHomann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sie ist sprachlos!) \n\nHerr Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Schimmer, \n\nes ist ja interessant: Bei Ihnen d\u00fcrfen also Linksextremis-\n\nten schreiben. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ja, gern!) \n\nDamit haben Sie im Grunde genommen zugegeben, dass \n\nSie, wenn wir jetzt nach der Definition der Staatsregie-\n\nrung gehen, mit Extremisten zusammenarbeiten. Das \n\nhaben Sie ja hier im Plenum immer erfolglos abgestritten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6625 \n\nund ich w\u00fcrde sagen, an der Stelle ein sch\u00f6ner freudscher \n\nVersprecher. Sie arbeiten also mit Extremisten zusammen. \n\nJa, die meisten, die mit Extremisten zusammenarbeiten, \n\nsind selbst welche. Deshalb an dieser Stelle herzlichen \n\nDank f\u00fcr diese Klarstellung in eigener Sache! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Inhalte der \n\nGro\u00dfen Anfrage sind vielleicht nicht in jedem Punkt neu, \n\naber ich finde es doch wichtig, dass in dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage wesentliche Tendenzen noch einmal aufgezeigt \n\nund zusammengefasst werden. \n\nIch sage das auch, weil ich immer, wenn ich in s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinden und Kommunen unterwegs bin, das \n\nGef\u00fchl habe, dass es immer noch Menschen gibt, die \n\nVerantwortung tragen in diesem Land \u2013 die im \u00dcbrigen \n\nauch nicht alles falsch machen \u2013, sondern es gibt viele \n\nB\u00fcrgermeister, die sehr viel richtig machen, aber bei \n\ndenen man das Gef\u00fchl hat, dass so manche Diskussion, \n\ndie wir hier in den letzten zehn, 15 Jahren zum Thema \n\nRechtsextremismus und Rassismus gef\u00fchrt haben, an \n\nihnen vorbeigegangen ist und sie das eine oder andere \n\nBild von ein paar harmlosen, verwirrten Jungs in sich \n\ntragen, und das stimmt nat\u00fcrlich nicht. \n\nDeshalb finde ich es richtig und wichtig, dass wir diese \n\nDiskussion immer wieder f\u00fchren; dass wir auch immer \n\nwieder Informationen neu zusammensetzen, um neue \n\nErkenntnisse und neue Verbindungen miteinander zu \n\nziehen. \n\nIch will noch einmal sagen: Es ist immer wieder erschre-\n\nckend \u2013 auch in dieser Gro\u00dfen Anfrage \u2013, die Strategien \n\nzu hinterfragen und aufgezeigt zu bekommen, mit der \n\nzum Beispiel eine NPD in Sachsen antritt. Es ist klar zu \n\nerkennen, wie Sie versuchen, in die Alltagswelt der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzudringen, auch in die All-\n\ntagswelt gerade von jungen Menschen, wenn Sie Ihre \n\nAnh\u00e4nger dazu aufrufen, in Sozialverb\u00e4nden Gesicht zu \n\nzeigen, sich in Elternvertretungen einzumischen, aus dem \n\nganz strategischen Argument, wenn Sie von der Nationa-\n\nlisierung der sozialen Frage sprechen, wenn Sie im \u201eRing \n\nnationaler Frauen\u201c Ihre Mitglieder dazu aufrufen, weil \n\nsich Frauen schneller gesellschaftlich engagieren, wenn \n\nSie Schulhof-CDs vor Schulen verteilen. An dieser Stelle \n\nwird immer wieder klar: Sie versuchen in die Lebenswirk-\n\nlichkeit, in den Lebensalltag von Menschen, von Jugend-\n\nlichen vorzudringen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das haben Sie von \n\nder SPD seit 20 Jahren nicht geschafft!) \n\nund dort junge Menschen zu verf\u00fchren. \n\nIch will auf das Thema \u201eRechtsrock\u201c und auf die Bemer-\n\nkungen von Herrn Ulbig zu den Neonazikonzerten nicht \n\nweiter eingehen. Es hat mich allerdings auch ersch\u00f6pft, \n\n\u00e4h, entsetzt. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ersch\u00f6pft?) \n\n\u2013 Auch ersch\u00f6pft. Es ist manchmal ersch\u00f6pfend, Ihnen bei \n\nIhren Pseudor\u00fcckschl\u00fcssen zuzuh\u00f6ren; das ist richtig. \n\nDanke f\u00fcr den Hinweis. \n\nAber man muss feststellen, dass diese Szene bei uns \n\ngenau eines der Mittel ist, wenn es um die Durchdringung \n\nder Alltagskultur geht. Richtigerweise wird festgestellt, \n\ndass die Musik als zentrales Kommunikationsmittel dient \n\nund dass sich die Musikstile ausgeweitet haben. Am \n\n11. Juni 2011 fand in Leipzig eines der ersten Neonazi-\n\nHiphopkonzerte statt. Das ist ein riesengro\u00dfer Wirt-\n\nschaftsfaktor \u2013 3,5 Millionen Euro im Jahr! 30 bis 40 \n\nBesch\u00e4ftige leben davon. All das muss man in diesem \n\nLand immer wieder klarmachen, weil es noch nicht alle \n\nkapiert haben. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLeider auch immer wieder erschreckend ist die Durch-\n\ndringung beim Sport. Es gibt den gezielten Versuch der \n\nNeonazis, die Hooliganszene zu durchdringen. 13 % \n\nbetr\u00e4gt der Anteil an den gewaltbereiten Fu\u00dfballfans. Die \n\n\u201eJN\u201c versucht, Mitgliederstrukturen \u00fcber Sportveranstal-\n\ntungen aufzubauen. Da findet ein gro\u00dfer Propagandaein-\n\nsatz statt. Zu all diesen Erscheinungen sehe ich in Sachsen \n\nFortschritte bei der Bearbeitung. Das sage ich ganz \n\nehrlich. Aber die entsprechenden Schritte kommen meiner \n\nEinsch\u00e4tzung nach viel zu sp\u00e4t und sind bei weitem noch \n\nnicht ausreichend. \n\nF\u00fcr Augenwischerei halte ich die Ausf\u00fchrungen der \n\nStaatsregierung zum Thema Strafverfolgung. Es wird \n\naufgelistet, dass in den letzten Jahren die Bearbeitungs-\n\ndauer der Antr\u00e4ge, Strafanzeigen und Gerichtsverfahren \n\ngegen Rechtsextremisten r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Die Zahlen sind \n\nauf den ersten Blick beeindruckend. Die Realit\u00e4t zeigt \n\njedoch, dass der Durchschnittswert \u2013 wir sind bei \n\n2,9 Monaten \u2013 gerade durch kleinere Verfahren k\u00fcnstlich \n\nabgesenkt wird, w\u00e4hrend die gro\u00dfen Verfahren, bei denen \n\nes wirklich mal um etwas geht, lange dauern \u2013 und das \n\nmit Konsequenzen. \n\nNehmen wir das Beispiel \u201eSturm 34\u201c: Die Verfahrensdau-\n\ner hat Oberb\u00fcrgermeister Matthias Damm \u2013 von der \n\nCDU! \u2013 zu Recht als Justizskandal verurteilt. Es kann \n\nnicht sein, dass bis zum Finden eines Urteils f\u00fcnf Jahre \n\nvergehen. Lange Verfahrensdauern bedeuten zum einen \n\neine gro\u00dfe psychologische Belastung f\u00fcr die Opfer. Es \n\nkommt auch immer wieder dazu, dass Strafen gegen\u00fcber \n\nNeonazis abgesenkt werden unter Verweis darauf, dass \n\ndie Begehung der Tat zu lange her sei. Das kann nicht \n\nsein, gerade in den gro\u00dfen, wichtigen Verfahren. Der \n\nVolksmund sagt: Die Strafe muss auf dem Fu\u00dfe folgen! \u2013 \n\nDas gilt auch in diesem Fall. \n\nIch sehe eine weitere Schw\u00e4che: Die Staatsregierung und \n\ngerade das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beleuchten \n\noffenbar zu wenig die Schnittstellen zwischen Rechtsext-\n\nremismus, Rechtskonservatismus und Rechtspopulismus. \n\nWir haben in Sachsen inzwischen eine ganze Reihe von \n\nentsprechenden Gruppierungen, zum Beispiel das \u201eB\u00fcnd-\n\nnis Arbeit \u2013 Familie \u2013 Vaterland\u201c. Ich kann verstehen, \n\ndass die CDU nicht so gern dar\u00fcber redet. Weitere Bei-\n\nspiele: \u201ePro Chemnitz\u201c, S\u00e4chsische Volkspartei, Republi-\n\nkaner. Das alles sind Gruppierungen, die nicht im Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6626 \n\nsungsschutzbericht auftauchen. Schon deswegen ist es \n\nwichtig, dort genauer hinzuschauen; denn das sind wich-\n\ntige Schnittstellen. Es sind genau die Schnittstellen, \u00fcber \n\ndie auch rechtsextreme, rassistische, antisemitische \n\nInhalte in die Mitte der Gesellschaft transportiert werden. \n\nWir m\u00fcssen dort genauer hinschauen, weil alle Umfragen \n\nuns sagen, dass fremdenfeindliche, menschenfeindliche \n\nEinstellungen in der Mitte der Gesellschaft eine der \n\nUrsachen daf\u00fcr sind, dass wir solche Leute hier sitzen \n\nhaben. Das ist ein Punkt, auf den wir in Zukunft genauer \n\neingehen m\u00fcssen. \n\nIch finde, der Entschlie\u00dfungsantrag tut dies. Er greift \n\nForderungen auf, die wir \u2013 in verschiedenen Zusammen-\n\nsetzungen \u2013 in der Opposition miteinander thematisiert \n\nhaben. Ich kann mir vorstellen, dass der von mir zuletzt \n\ngenannte Punkt \u2013 rechte Einstellungen in der Mitte der \n\nGesellschaft \u2013 von der Staatsregierung mit ihrem aktuel-\n\nlen Ideologiekonstrukt gar nicht erfasst werden kann. Es \n\nist eine Schw\u00e4che des Extremismusansatzes, dass man \n\nkeine Erkl\u00e4rungsmuster f\u00fcr den Rechtskonservatismus hat \n\nund somit Schwierigkeiten bekommt, mit einzelnen \n\nrechtsextremen Versatzst\u00fccken, die in der Mitte der \n\nGesellschaft vorhanden sind, umzugehen. \n\nDeshalb sind die Forderungen \u2013 auch in der Interpretation \n\nder Kollegin K\u00f6ditz, f\u00fcr die ich sehr dankbar bin \u2013 richtig. \n\nIch k\u00fcndige hiermit an, dass meine Fraktion dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN beitreten wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN hat der Staatsregierung eine Gro\u00dfe Anfrage zum \n\nThemenkomplex Rechtsextremismus gestellt. Diese \n\nAnfrage und deren Beantwortung durch die Staatsregie-\n\nrung hat die Fraktion als Punkt auf die Tagesordnung der \n\nheutigen Plenarsitzung setzen lassen. \n\nGerade vor dem Hintergrund der schrecklichen Mordserie \n\nder Terrorgruppe Nationalsozialistischer Untergrund ist \n\ndas eine gute M\u00f6glichkeit, sich von rechtsextremistischen \n\nBestrebungen und Organisation im Freistaat Sachsen ein \n\nBild zu machen. Den Ansatz der GR\u00dcNEN-Fraktion \n\nk\u00f6nnen wir als Liberale, die Extremismus jedweder Art \n\nablehnen \u2013 ob von rechts oder von links, ob politisch oder \n\nreligi\u00f6s motiviert \u2013, gut nachvollziehen, und das gerade \n\nvor dem Hintergrund, dass angesichts des gro\u00dfen Medien-\n\ninteresses am Thema NSU der allt\u00e4gliche Rassismus aus \n\ndem Blick zu geraten droht. \n\nAn dieser Stelle enden aber die Gemeinsamkeiten. Die \n\nAntworten auf viele Fragen aus dem Fragenkatalog, vor \n\nallem auf diejenigen zu den Komplexen NPD oder Junge \n\nNationaldemokraten, h\u00e4tten Sie auch gut im k\u00fcrzlich \n\nvorgestellten Verfassungsschutzbericht nachlesen k\u00f6nnen. \n\nFragen wie die nach den konkreten politischen Zielen, die \n\ndie NPD in Sachsen verfolgt, k\u00f6nnen Sie sich doch durch \n\naufmerksame Teilnahme an den Sitzungen von Plenum \n\nund Aussch\u00fcssen selbst beantworten. \n\nF\u00fcr die Beurteilung, ob ein Verein, eine Partei, ein Unter-\n\nnehmen, ein sonstiger Zusammenschluss von Personen \n\noder ob Einzelpersonen als extremistisch und folglich als \n\nbeobachtungsw\u00fcrdig eingesch\u00e4tzt werden, braucht es \n\nnachvollziehbare Kriterien. Dies wird in der Antwort der \n\nStaatsregierung auch ausgef\u00fchrt. Die Kriterien sind in \u00a7 2 \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes ebenfalls \n\naufgef\u00fchrt. \n\nEbenso gut nachvollziehbar ist die Antwort der Staatsre-\n\ngierung auf alle Fragen, die die T\u00e4tigkeit von sogenannten \n\nV-Leuten betreffen. Hier stehen \u00fcberwiegende Belange \n\ndes Geheimschutzes entgegen, und das sollte Sie auch \n\nnicht wundern. Ich m\u00f6chte nicht, dass, wie von Ihnen \n\nnachgefragt, die Kriterien, mit denen das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz \u00fcber die Eignung von Personen als  \n\nV-Leute entscheidet, in einer \u00f6ffentlichen Antwort auf \n\neine Gro\u00dfe Anfrage von allen nachgelesen werden k\u00f6n-\n\nnen, also auch von denen, die \u2013 zu Recht \u2013 vom Verfas-\n\nsungsschutz beobachtet werden. Dies hat nichts mit \n\nmangelnder Transparenz zu tun; Ihre Forderung ist \n\nschlichtweg gef\u00e4hrlich und unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein, die GR\u00dcNEN haben \n\nnoch genug Redezeit. \u2013 Unverst\u00e4ndlich sind mir allge-\n\nmein die Schlussfolgerungen, die Sie aus der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ziehen. So benutzen Sie die Ihrer Ansicht nach \n\nmangelhaften Antworten der Staatsregierung dazu, um, \n\nwie in der letzten Woche geschehen, die Einrichtung eines \n\nInstituts zur Erforschung rechtsextremer Strukturen zu \n\nfordern. Der Verfassungsschutz soll sich, wenn es nach \n\nIhnen geht, in Zukunft nur noch mit Terror- und Spiona-\n\ngeabwehr besch\u00e4ftigen; das haben Sie auf einem Parteitag \n\nim M\u00e4rz beschlossen. \n\nDamit Sie mich nicht falsch verstehen: Dass wir sehr \n\ndringend Lehren aus den Vers\u00e4umnissen der Beh\u00f6rden, \n\nwas den Umgang mit dem NSU-Trio betraf, ziehen \n\nm\u00fcssen und dass die Strukturen der Geheimdienste \n\nzumindest auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6ren, ist unumstritten. \n\nAber ein neues Forschungsprojekt ist nun wirklich der \n\nfalsche Weg. Nach welchen Kriterien soll denn ein sol-\n\nches \u2013 wohlgemerkt: steuerfinanziertes \u2013 Institut vorge-\n\nhen? Wer soll diese sogenannten Experten ausw\u00e4hlen? \n\nWas ist mit V-Leuten? Wenn der Verfassungsschutz \n\nk\u00fcnftig nur noch f\u00fcr Terror- und Spionageabwehr zust\u00e4n-\n\ndig sein soll und das neue Institut f\u00fcr Rechtsextremismus \n\n\u2013 wird dann die Beobachtung des Linksextremismus \n\neingestellt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6627 \n\nEinen solchen Vorschlag halten wir f\u00fcr absolut untaug-\n\nlich, wir lehnen ihn ab. Eine wirksame Bek\u00e4mpfung von \n\nextremistischen Strukturen sieht anders aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion ist abschlie\u00dfender \n\nRedner in der ersten Runde. Herr Schimmer, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Es war nur eine Frage der Zeit, wann eine der \n\ndrei linken Oppositionsfraktionen die Aufdeckung des \n\nsogenannten Nationalsozialistischen Untergrundes zum \n\nAnlass nehmen w\u00fcrde, um bei der Staatsregierung den \n\nWissensstand des Inlandsgeheimdienstes zum sogenann-\n\nten Rechtsextremismus abzufragen. Diesmal waren es die \n\nGR\u00dcNEN, die ihr Wissen auffrischen lassen wollten. \n\nMutma\u00dflich unter der Federf\u00fchrung von Herrn Jenner-\n\njahn, dessen Politologengeschwurbel wir ja heute gerade \n\nwieder einmal mehr erleben durften. \n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, um auf das Denken \n\neinzugehen, das hinter dieser Gro\u00dfen Anfrage steht. \n\nHinter dem gestelzten Wortsalat, in dem st\u00e4ndig das Wort \n\n\u201edemokratisch\u201c im Munde gef\u00fchrt wird, verbirgt sich \n\neben hinter der Maske des vermeintlichen Demokraten \n\neine zutiefst totalit\u00e4re Haltung gegen\u00fcber Andersdenken-\n\nden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas wird besonders dann deutlich, wenn sich die Mitglie-\n\nder der Fraktion, die diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt haben, \n\nvom Parlament auf die Stra\u00dfe begeben. Wenn die  \n\nGR\u00dcNEN also systematisch gegen Andersdenkende \n\nvorgehen, dann tun sie das eben nicht mit wohlgesetzten \n\nWorten wie hier, sondern mit einem massiven Angriff auf \n\ndemokratische Grundrechte, indem sie ihren Gegnern die \n\nVersammlungsfreiheit beschneiden, ja sie verhindern \n\nwollen. Und daran kann eben auch die j\u00fcngst erfolgte \n\nEinstellung eines Strafverfahrens gegen Frau J\u00e4hnigen \n\nnichts \u00e4ndern. \n\nWer Augen im Kopf hatte, um das Treiben der GR\u00dcNEN \n\nam 19. Februar 2011 zu beobachten, der konnte das \n\nsehen. Unter dem Deckmantel von sogenannten parla-\n\nmentarischen Beobachtern wurde versucht, die Bem\u00fchun-\n\ngen der Polizei um die Eind\u00e4mmung des Stra\u00dfenterrors \n\nder Antifa zu behindern. Das Verhalten an diesem Tag war \n\nbeileibe kein Einzelfall. \n\nWenn es um Rechtsextremismus geht, und das hat man an \n\nden bisherigen Wortbeitr\u00e4gen deutlich gemerkt, brennen \n\nnicht nur bei den GR\u00dcNEN alle Sicherungen durch. Den \n\nGeist \u2013 oder besser den Ungeist \u2013, der hinter diesem \n\nantidemokratischen Denken und Handeln steht, charakte-\n\nrisierte unl\u00e4ngst der Berliner Publizist Manfred Kleine-\n\nHartlage in seinem Buch \u201eWarum ich kein Linker mehr \n\nbin\u201c wie folgt: \u201eDer Geist, der den Kampf gegen rechts \n\nmit seinen unabl\u00e4ssigen Rechtsbr\u00fcchen befeuert, ist \n\nderselbe, der Robespierre und Lenin bei ihren Massen-\n\nmorden ein so gutes Gewissen gegeben hat.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es lohnt sich nicht, auf alle \n\nDetails in den Antworten auf diese Gro\u00dfe Anfrage einzu-\n\ngehen, denn zu sehr werden hier Dinge vermengt, die \n\nwenig oder nichts miteinander zu tun haben. Bei vielen \n\nAngaben fragt man sich, worin die angebliche Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit dieser Bestrebungen gegen die freiheitliche \n\ndemokratische Grundordnung besteht. Die Angst der \n\nFragesteller, aber auch der Staatsregierung muss schon \n\nsehr, sehr gro\u00df sein, wenn man jedes noch so zarte \n\nPfl\u00e4nzchen des Widerstands gegen die Vernichtung der \n\nnationalen Identit\u00e4t und Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands so \n\nakribisch beobachtet und bek\u00e4mpft, wie das offensichtlich \n\ndurch den Verfassungsschutz und die Antifa getan wird. \n\nDazu m\u00f6chte ich noch einen weiteren fr\u00fcheren Linken \n\nzitieren, einen wichtigen Renegaten der 68er-Bewegung, \n\neinen fr\u00fcheren Freund von Habermas, n\u00e4mlich den \n\nFrankfurter Publizisten und \u201eEtappe\u201c-Mitherausgeber \n\nG\u00fcnter Maschke. Er charakterisiert in einem im vergan-\n\ngenen Jahr ver\u00f6ffentlichten Interview das paranoide \n\nDenken, das dem mittlerweile v\u00f6llig hemmungslosen, \n\nverhetzten, differenzierungsunf\u00e4higen und v\u00f6llig feind-\n\nbildfixierten Kampf gegen rechts zugrunde liegt, wie \n\nfolgt: \u201eDer Feind ist klein, schmutzig, h\u00e4sslich, historisch \n\nwiderlegt, intellektuell bankrott, aber er ist ungeheuer \n\ngef\u00e4hrlich und teuflisch raffiniert.\u201c So werden heute \n\nrechte Bestrebungen von allen dargestellt. Das ist absurd. \n\nSo wurden die Juden im Dritten Reich dargestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Nun noch einige Bemerkun-\n\ngen zu grunds\u00e4tzlichen Aussagen der Staatsregierung in \n\nihrer Antwort auf die Anfrage der GR\u00dcNEN, insbesonde-\n\nre zur Frage 11 in Teil A. Was kennzeichnet rechtsextre-\n\nmistische Ideologien? Hier werden f\u00fcnf Ideologiefrag-\n\nmente angef\u00fchrt, die allerdings, glaubt man der Antwort \n\nder Staatsregierung eine Seite weiter, theoretisch nicht \n\nuntersetzt sind. Als Erstes taucht immer wieder der \n\nBegriff der \u201eVolksgemeinschaft\u201c auf, der insbesondere \n\nder NPD zum Vorwurf gemacht wird. So hei\u00dft es auf \n\nSeite 8: \u201eBeobachtet werden kann, dass einzelne Organi-\n\nsationen in ihren ideologischen Bezugnahmen im Laufe \n\nder Zeit andere Schwerpunkte setzen. Dies gilt etwa f\u00fcr \n\ndie NPD, die sich verst\u00e4rkt in ihren Argumentationen an \n\nden Sprachgebrauch des historischen Nationalsozialismus \n\nanlehnt.\u201c Nachfolgend wird auf den Begriff der Volksge-\n\nmeinschaft verwiesen. \n\n\u201eVolksgemeinschaft\u201c ist jedoch ein Begriff, der viel \u00e4lter \n\nist als der Nationalsozialismus und der beispielsweise \n\nnoch v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich von den pr\u00e4genden Politi-\n\nkern der Weimarer Republik, wie Gustav Stresemann und \n\nFriedrich Ebert, verwendet wurde und der auch andere \n\nDeutungen zul\u00e4sst als allein die politische Praxis im \n\nDeutschland der Drei\u00dfiger- und Vierzigerjahre. \n\nDas NPD-Parteiprogramm von 2010, das eigenartiger-\n\nweise nirgendwo in der Antwort zitiert wird, sagt ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6628 \n\nklar im Abschnitt der sozialen Nationalstrategie: \u201eDie \n\nW\u00fcrde des Menschen als soziales Wesen verwirklicht sich \n\nvor allem in der Volksgemeinschaft. Erst die Volksge-\n\nmeinschaft garantiert die pers\u00f6nliche Freiheit. Diese endet \n\ndort, wo die Gemeinschaft Schaden nimmt.\u201c Ich bin mir \n\nsicher, dass dieses Zitat jedem Normalb\u00fcrger einleuchtet, \n\ndass Freiheit eben nicht grenzenlos sein kann, sofern sie \n\nandere sch\u00e4digt. \n\nEin weiterer Punkt, der immer wieder den sogenannten \n\nRechtsextremisten vorgeworfen wird, ist die angebliche \n\nFremdenfeindlichkeit. Als Beleg tauchen hier mehrfach \n\ndie Aktivit\u00e4ten der NPD sowie der von ihr unterst\u00fctzten \n\nB\u00fcrgerinitiativen gegen die Unterbringung von immer \n\nmehr Asylbewerbern in Sachsen auf. So hei\u00dft es auf \n\nSeite 15: \u201eBeispielsweise wird die Problematik der \n\nUnterbringung von Asylbewerbern, aber auch eine angeb-\n\nliche Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung durch freigelassene \n\nSexualstraft\u00e4ter immer wieder \u00f6ffentlichkeitswirksam \n\naufgegriffen.\u201c \n\nDie Gef\u00e4hrdungen durch oftmals kriminelle und in aller \n\nRegel abgelehnte Asylbewerber und sogar durch Sexual-\n\nstraft\u00e4ter sind also nur eingebildet. F\u00fcr diese Antwort ist \n\ndie NPD-Fraktion der Staatsregierung dankbar. Wir \n\nwerden sie gern betroffenen B\u00fcrgern, darunter Vergewal-\n\ntigungsopfern, mitteilen. \n\nZum Vorwurf der Fremdenfeindlichkeit schrieb \u00fcbrigens \n\nder Historiker Prof. Dr. Ernst Nolte in seinem Buch \n\n\u201eSp\u00e4te Reflexionen\u201c: \u201eUnter der Flagge des scheinhuma-\n\nnistischen Kampfes gegen Fremdenfeindlichkeit vollzieht \n\nsich m\u00f6glicherweise eines der gro\u00dfen Verbrechen der \n\nj\u00fcngsten Zeit, n\u00e4mlich die Zulassung der ungeregelten \n\nMassen- und Armutsimmigration in dicht bev\u00f6lkerte \n\nGebiete. Dieser pr\u00e4zedenzlose Vorgang f\u00fchrt nicht einmal \n\nzu gr\u00f6\u00dferer Gerechtigkeit, sondern ganz im Gegenteil zu \n\nschlimmerer Ungerechtigkeit gegen\u00fcber den ganz Armen, \n\ndie zur\u00fcckbleiben.\u201c \n\nAls weitere Ideologiefragmente einer angeblichen radika-\n\nlen Rechten werden von der Staatsregierung der Revisio-\n\nnismus und die positive Einstellung zum Nationalsozia-\n\nlismus des Dritten Reiches aufgef\u00fchrt, ein Element, das \n\nbekannterma\u00dfen in fast jeder Rede von Hinterb\u00e4nklern \n\nder CDU-Fraktion hier im Hause auftaucht, wenn mal \n\nwieder eine Entgegnung gegen einen sachpolitischen \n\nAntrag der NPD-Fraktion zusammengeschustert werden \n\nmuss. Inzwischen kann man auf die deplatzierten Einla-\n\ngen schon regelrecht warten. Bei uns in der NPD-Fraktion \n\nl\u00f6st die v\u00f6llig ritualisierte Nazikeule, mit der sie auf \n\nunsere sachpolitischen Antr\u00e4ge reagieren, mittlerweile nur \n\nnoch Heiterkeit aus. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist klar: Der Nationalsozialismus \n\nund das Dritte Reich sind f\u00fcr uns Bestandteile der deut-\n\nschen Geschichte, die eben unteilbar ist. Die Geschichte \n\nunserer Nation ist kompliziert, manchmal und sehr oft \n\nwar sie auch tragisch. Sie vertr\u00e4gt auf jeden Fall keine \n\nSchwarz-Wei\u00df-Malerei. Unser Partei- und Fraktionsvor-\n\nsitzender Holger Apfel hat im Gespr\u00e4ch mit dem \u201eSpie-\n\ngel\u201c deutlich erkl\u00e4rt, dass er den Holocaust f\u00fcr ein Ver-\n\nbrechen h\u00e4lt. Ich glaube, dass damit alles gesagt ist. Klar \n\nist f\u00fcr uns aber auch: Wer dar\u00fcber anderer Meinung ist, \n\nder geh\u00f6rt nicht hinter Gitter, sondern er ist ein Anders-\n\ndenkender, dessen Ansicht man von Ihrer Seite genauso \n\nzu erdulden hat, wie wir Ihre einseitigen Schuld- und \n\nBu\u00dfbekenntnisse tagt\u00e4glich erdulden m\u00fcssen. \n\nIch komme jetzt zum letzten vermeintlichen Ideologie-\n\nfragment, der angeblichen Ver\u00e4chtlichmachung von \n\nVerantwortungstr\u00e4gern und Institutionen des demokrati-\n\nschen Verfassungsstaates. Dazu hei\u00dft es auf Seite 11 der \n\nGro\u00dfen Anfrage: \u201eDer demokratische Rechtsstaat sowie \n\nseine Repr\u00e4sentanten und Einrichtungen werden von der \n\nNPD vielfach diffamiert, um das Vertrauen in die demo-\n\nkratische Staatsform zu untergraben.\u201c Zum Vertrauensver-\n\nlust, meine Damen und Herren, tragen doch vor allem Sie \n\nselbst und Ihre Politik bei. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa bedarf es doch gar keiner Agitation durch die NPD. \n\nDieser Punkt ist besonders demokratie- und freiheitsfeind-\n\nlich und auch besonders l\u00e4cherlich, weil hier auf plumpe \n\nWeise Kritiker an den gegenw\u00e4rtigen politischen Zust\u00e4n-\n\nden zu Verfassungsfeinden gestempelt werden. Wenn hier \n\njemand diffamiert, dann ist es der sogenannte Verfas-\n\nsungsschutz und die hinter ihm stehende Staatsregierung. \n\nNoch ein letztes Zitat, n\u00e4mlich eine Definition zum \n\nThema Opposition von Claus Leggewie und Horst Meier \n\nin ihrem Buch \u201eNach dem Verfassungsschutz\u201c: \u201eVon \n\nOpposition, die der Regierung aus der Hand frisst, ist \n\nnichts zu erwarten. Mit Opposition, die nicht schlimmer \n\nist als der Verfassungsschutz erlaubt, ist etwas faul. Kurz \n\nund gut \u2013 Opposition, die nicht entschieden zu weit geht, \n\nist keine, so wie Demokratie keine ist, die solche Opposi-\n\ntion nicht zu integrieren versteht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Egal, wie oft die Antifa-\n\nOpposition hier noch Anfragen stellen wird und wir uns \n\nmit Aussagen der Staatsregierung auseinandersetzen \n\nm\u00fcssen, die dem gleichen Ungeist entspringen \u2013 Sie \n\nwerden die nationale Opposition weder hier im Haus noch \n\ndrau\u00dfen im Land kaputtmachen k\u00f6nnen, wie es sich \n\nInnenminister Markus Ulbig neulich gew\u00fcnscht hat und \n\nwomit er im Grunde genommen ein knallhart totalit\u00e4res \n\nWeltbild offenbart hat. Der Einsatz von Lebensinteressen \n\ndes deutschen Volkes l\u00e4sst sich nicht verbieten. \n\nUm noch einmal auf meine Vorredner, Frau K\u00f6ditz und \n\nHerrn Homann, einzugehen: Beide sind jetzt nat\u00fcrlich \n\nnicht mehr da, weil Sie es sich nicht mehr anh\u00f6ren wol-\n\nlen. Ich wollte beide einladen, dass sie in der von mir \n\nherausgegebenen Zeitschrift \u201ehier & jetzt\u201c jederzeit gerne \n\npublizieren k\u00f6nnen. Denn wir legen im Gegensatz zu \n\nIhnen auf eine wirkliche Auseinandersetzung zwischen \n\nRechts und Links noch wert. Ich freue mich also immer, \n\nwenn ich andere Argumente h\u00f6ren kann. Das unterschei-\n\ndet uns von der sogenannten Mitte, von der sogenannten \n\nLINKEN, dass wir noch Lust am Konflikt, Lust am Streit, \n\nan der demokratischen Auseinandersetzung haben. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6629 \n\nwerden wir uns auch nicht von dem Gesinnungsstaat, der \n\nsich hier mittlerweile etabliert, nehmen lassen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn, m\u00f6chten Sie eine Kurzintervention abgeben \n\noder einen Redebeitrag halten? \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Einen Redebeitrag!) \n\nDann w\u00fcrde ich eine zweite Runde aufrufen. Herr Jenner-\n\njahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Da ich den ungewohnten Luxus habe, noch einige \n\nMinuten Redezeit \u00fcbrig zu haben, nutze ich diese f\u00fcr eine \n\nzweite Runde. Ich m\u00f6chte auf einige wenige Aspekte \n\nnoch einmal eingehen. \n\nHerr Hartmann, Sie haben selbstverst\u00e4ndlich recht. Vieles \n\nvon dem, was wir abgefragt haben, kann man auch im \n\nVerfassungsschutzbericht nachlesen. Das ist \u00fcberhaupt \n\nnicht die Frage. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass ich die \n\neinschl\u00e4gige Literatur zur Kenntnis nehme und auch ein \n\nSt\u00fcck weit verinnerlicht habe. Worum es mir aber mit den \n\nFragestellungen im Kern geht, ist: Bekommen wir auf \n\ndiese Fragestellung hin mehr Wissen pr\u00e4sentiert, als in \n\ndem sp\u00e4rlichen Verfassungsschutzbericht steht? \u2013 Da \n\nmuss ich feststellen: Wir bekommen leider nicht wirklich \n\nmehr Wissen pr\u00e4sentiert. Das finde ich durchaus proble-\n\nmatisch. \n\nIch behaupte auch nicht, dass wir mit der Gro\u00dfen Anfrage \n\nin der Lage w\u00e4ren, ein vollumf\u00e4ngliches Bild der extre-\n\nmen Rechten in Sachsen zu zeichnen. Darum geht es auch \n\ngar nicht. Die Gro\u00dfe Anfrage war aus meiner Sicht vor \n\nallem dazu da und daf\u00fcr geeignet, R\u00fcckschl\u00fcsse auf die \n\nProblemwahrnehmung bez\u00fcglich der extremen Rechten in \n\nSachsen durch s\u00e4chsische Beh\u00f6rden zu ziehen. Wenn Sie \n\nsagen, Herr Hartmann, wir brauchten eigentlich einen \n\ngesellschaftlichen Diskussionsprozess, stimme ich Ihnen \n\nauch da sofort zu. Das ist ja der Kern unseres Anliegens, \n\ndas wir hier immer wieder formuliert haben. \n\nAber es gibt doch einen L\u00fccke bzw. eine Diskrepanz \n\nzwischen dem Anspruch, den wir beide formulieren, und \n\nder Realit\u00e4t, dass de facto das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz eine Deutungshoheit dar\u00fcber hat, was rechts-\n\nextremistisch ist und was nicht. Das ist ein Problem, und \n\ndiese Deutungshoheit m\u00fcssen wir ein St\u00fcck weit aufbre-\n\nchen und hinterfragen. \n\nDann zu Herrn Karabinski. Sie haben darauf abgestellt, \n\ndass Sie nachvollziehen k\u00f6nnten, dass die Staatsregierung \n\nan der einen oder anderen Stelle nicht geantwortet hat, \n\nund haben dabei auf die Frage der V-Leute abgezielt. Da \n\nfrage ich mich doch ernsthaft: Bekommen Sie eigentlich \n\nmit, was wir seit dem 4. November 2011 in diesem Land \n\ndiskutieren? \n\nWir kennen aus Th\u00fcringen das Beispiel von Herrn Brandt, \n\nder lange Jahre V-Mann des th\u00fcringischen Verfassungs-\n\nschutzes war, der offensichtlich mindestens 200 000 DM \n\nbekommen hat und mit diesen 200 000 DM eifrig seine \n\nNazistrukturen aufgebaut hat \u2013 mit Steuergeldern. Wir \n\nkennen das Landser-Verfahren, bei dem Neonazis, die an \n\nder Produktion der Landser-CD beteiligt waren, V-Leute \n\nwaren \u2013 mit Steuergeld finanziert. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nm\u00f6chte ich gern wissen, was mit meinem Steuergeld \n\npassiert. Deswegen frage ich nach, welche Qualit\u00e4tskrite-\n\nrien f\u00fcr die F\u00fchrung von V-Leuten existieren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDass nicht jedes einzelne Detail in der Antwort auf eine \n\nGro\u00dfe Anfrage pr\u00e4sentiert wird, das ist mir, verdammt \n\nnoch einmal, auch klar. Aber es ist doch wohl m\u00f6glich, \n\nallgemeine Grunds\u00e4tze dazu zu pr\u00e4sentieren, welche \n\nQualit\u00e4tsstandards dort \u00fcberhaupt angelegt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch k\u00f6nnte weitermachen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es \n\nmitbekommen haben. Seit gestern oder vorgestern geistert \n\ndurch den Raum, dass ein Mitarbeiter des baden-\n\nw\u00fcrttembergischen Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\neinem Mitglied des Ku-Klux-Klans, das gleichzeitig  \n\nV-Mann in Baden-W\u00fcrttemberg war, \u00fcber Observations-\n\nma\u00dfnahmen unterrichtet hat. Passenderweise war zu \n\ndieser Zeit gerade Helmut Rannacher LfV-Pr\u00e4sident. \n\nHelmut Rannacher ist ein Mitglied der unabh\u00e4ngigen \n\nUntersuchungskommission in Sachsen, einberufen von \n\nHerrn Markus Ulbig, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndie uns Vorschl\u00e4ge unterbreiten soll, wie das LfV in \n\nSachsen neu zu strukturieren ist. Da frage ich mich doch: \n\nWo sind wir hier eigentlich? \n\nWir hatten das Beispiel Berlin. Herr K\u00f6rting hatte den \n\nAnstand, aus der Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Aufkl\u00e4-\n\nrung des NSU freiwillig auszutreten, weil Aktenvorg\u00e4nge \n\nbekannt geworden sind, die m\u00f6glicherweise in seiner \n\nAmtszeit angelegt worden sind, die nicht rechtzeitig dem \n\nUntersuchungsausschuss des Bundestages zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt worden sind. Ganz ehrlich, ich erwarte von Herrn \n\nRannacher, dass auch er sein Mandat im Rahmen der \n\nKommission in Sachsen niederlegt. Wenn er das nicht tut, \n\ndann ist Herr Ulbig in der Pflicht, Herrn Rannacher aus \n\ndieser Kommission zu entfernen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! W\u00fcnscht noch ein \n\nAbgeordneter in der zweiten Runde das Wort? \u2013 Das kann \n\nich erkennen. Herr Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDiskussion, die wir \u00fcber die Frage des Extremismusbe-\n\ngriffes f\u00fchren, die Bef\u00fcrchtung des flie\u00dfenden \u00dcbergangs \n\nvon rechtsradikalen, rechtskonservativen Strukturen, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6630 \n\ngesellschaftspolitisch verst\u00e4ndlich, sie ist vielleicht \n\nparteipolitisch auch n\u00fctzlich, ich denke aber, sie hilft in \n\nder Sache nicht weiter. Wir sind an diesem Punkt einfach \n\nin drei zentralen Diskussionen. Die eine betrifft die Frage: \n\nWas ist die Aufgabe des Staates im Umgang mit Extre-\n\nmismus, was ist sein Bewertungsma\u00dfstab? \u2013 Da wieder-\n\nhole ich mich: Ma\u00dfstab der Bewertung staatlichen Han-\n\ndelns ist an dieser Stelle die Frage, ob es einen Angriff auf \n\ndie freiheitliche demokratische Grundordnung, einen \n\nAngriff auf die Aus\u00fcbung von Grundrechten, auf unsere \n\ngesellschaftliche Kultur gibt. Die Aufgabe der Bewertung \n\ndes Staates ist nicht die Frage der Aus\u00fcbung der Mei-\n\nnungsfreiheit, ob diese mir passt oder nicht. Auch bei der \n\nFeststellung von Straftaten ist es nicht Sache staatlichen \n\nHandelns, Gerichtsverfahren zu beurteilen und zu be-\n\nschleunigen, sondern wir sprechen \u00fcber eine unabh\u00e4ngige \n\nJustiz und nach Artikel 97 Grundgesetz auch \u00fcber eine \n\nrichterliche Unabh\u00e4ngigkeit. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nUnter dem Blick der politischen Neutralit\u00e4tspflicht des \n\nStaates und seiner Institutionen und der Frage der Bewer-\n\ntung, ist es ein zentraler Unterschied, ob der Vorgang \n\nextremistisch, n\u00e4mlich ein Angriff auf die freiheitliche \n\ndemokratische Grundordnung ist, oder eine politische \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung, die mir vielleicht gesellschaftlich \n\nnicht passt. Deswegen m\u00fcssen wir die Diskussionen auch \n\nin zwei unterschiedlichen R\u00e4umen f\u00fchren. \n\nDiese zweite Diskussion \u00fcber die Frage, was die Gesell-\n\nschaft, was wir alle f\u00fcr eine Bewertung zum Umgang mit \n\nRechtsextremismus, mit extremistischen oder auch \n\nrechten Positionen haben, m\u00fcssen wir miteinander f\u00fchren. \n\nDas bedarf einer wissenschaftlichen Bewertung, einer \n\ngesellschaftlichen Diskussion. Das muss getrennt werden. \n\nWas wir nicht mittragen k\u00f6nnen, sind Ihre Versuche, das \n\neine mit dem anderen zu verbinden. Der Staat ist nicht \n\nErf\u00fcllungsgehilfe gesellschaftlicher Diskussionen, son-\n\ndern er achtet darauf, dass die freiheitliche demokratische \n\nGrundordnung und die Grundrechte in diesem Land \n\ngewahrt werden. \n\nEinen letzten Punkt erlauben Sie mir aufzunehmen. Mir \n\nist v\u00f6llig entgangen, ob Herr Jennerjahn den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag schon eingebracht hat. Ich meine eher: nicht. \n\nDann w\u00fcrde ich an dieser Stelle auf meine Ausf\u00fchrungen \n\nverzichten und entgegen den Vorrednern auf die Einbrin-\n\ngung warten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Weitere \n\nWortmeldungen habe ich in der zweiten Runde nicht \n\nerkannt. Ich frage trotzdem noch einmal. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung, ob sie das Wort \n\nergreifen m\u00f6chte? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Dass es bei der Bewertung der Antwort zu \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage zu unterschiedlichen Bewertungs-\n\nergebnissen kommt, war von vornherein abzusehen. Das \n\ngeh\u00f6rt aber aus meiner Sicht zu einer demokratischen \n\nAuseinandersetzung. \n\nAber eines m\u00f6chte ich f\u00fcr die Staatsregierung zu Beginn \n\nnoch einmal klarstellen: Wir treten jeder Form von Ex-\n\ntremismus, jeder Form von Gewalt und Terror entschie-\n\nden entgegen. Mit Blick auf die Fallzahlen und auch \n\naufgrund der Bewertung der Informationen des Landes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz gilt nach wie vor unser \n\nbesonderes Augenmerk der Bek\u00e4mpfung des Rechtsext-\n\nremismus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei der Auseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus \n\nwird von uns ein ganzheitlicher Ansatz aus einer pr\u00e4ven-\n\ntiven und einer repressiven Strategie verfolgt. Das hei\u00dft, \n\nwir setzen auf der einen Seite auf die konsequente Verfol-\n\ngung von rechtsextremistischen Gewalt- und Straftaten. \n\nAber auf der anderen Seite setzen wir auf Aufkl\u00e4rung, auf \n\nInformation und auf die politische argumentative Ausein-\n\nandersetzung. \n\nDiese Strategie von Pr\u00e4vention und Repression hat sich \n\ndem Grunde nach bew\u00e4hrt und muss nat\u00fcrlich der Situati-\n\non angepasst fortgesetzt werden. Gerade im Fallkomplex \n\nNSU ist deutlich geworden, dass es Defizite gab und dass \n\nVer\u00e4nderungen notwendig sind. Einiges ist schon umge-\n\nsetzt. Dazu werde ich noch etwas sagen. Anderes muss \n\naus der laufenden Diskussion heraus noch entwickelt \n\nwerden. \n\nEines muss uns klar sein: Wir befinden uns gerade hier \n\nnoch in einem laufenden Prozess, und die Aufkl\u00e4rungen \n\nin diesem Fall NSU sind noch nicht abgeschlossen. \n\nEbenso wenig sind die Schlussfolgerungen, die daraus \n\ngezogen werden k\u00f6nnen, schon endg\u00fcltig, auch wenn das \n\nderzeit in der Diskussion schon immer verlangt wird. Aus \n\nmeiner Sicht hat es wenig Sinn, die Ergebnisse gerade \n\ndieser Diskussion schon vorwegzunehmen. Dabei ist \n\nnat\u00fcrlich die Zielrichtung klar, und die Bem\u00fchungen \n\nm\u00fcssen hier in allen Bereichen verst\u00e4rkt werden. Aber das \n\nErgebnis der Diskussion muss sicherlich abgewartet \n\nwerden. \n\nDazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich Optimierungen, gerade \n\nbeim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Ich habe hierzu \n\neine Expertenkommission eingesetzt. Diese soll die \n\nStrukturen und die Arbeitsweise gr\u00fcndlich pr\u00fcfen und \n\ndanach Handlungsempfehlungen einerseits zu Neustruktu-\n\nrierungen bzw. zur besseren Arbeitsweise gerade im \n\nRechtsextremismus geben und andererseits nat\u00fcrlich auch \n\nnoch einmal die Probleme, die in diesem Bereich vorhan-\n\nden waren, aufkl\u00e4ren. Ergebnisse k\u00f6nnen wir Anfang des \n\nkommenden Jahres erwarten. \n\nEinen Punkt, der mir in der Diskussion, gerade was das \n\nThema Auseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6631 \n\nanbetrifft, zu kurz gekommen ist, m\u00f6chte ich jetzt noch \n\neinmal ansprechen. Das ist das Thema Pr\u00e4vention. \n\nWir haben bereits im letzten Jahr mit dem Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz das Forum \u201eStarke Demokratie\u201c und \n\ndamit die Pr\u00e4ventionsarbeit in diesem Bereich ausgebaut. \n\nHier sind die wichtigsten Entscheidungstr\u00e4ger, n\u00e4mlich \n\ndie Landkreise, die St\u00e4dte und Gemeinden, an einem \n\nTisch. Zusammen mit den Experten des LfV und weiteren \n\nFachleuten geht es darum, Aufkl\u00e4rung und Hilfestellung \n\nbeim Umgang mit Rechtsextremismus zu geben. \n\nGerade am Dienstag war wieder eine solche Veranstal-\n\ntung. Hier geht es um Aufkl\u00e4rung zum Umgang mit \n\nrechtsextremistischen Konzerten. Es wurde auch dankbar \n\nvon den kommunalen Vertretern aufgenommen; denn die \n\nAufkl\u00e4rung muss genau dort stattfinden, wo es die Men-\n\nschen direkt betrifft, n\u00e4mlich in unseren St\u00e4dten und \n\nGemeinden. \n\nGenerell m\u00fcssen wir Pr\u00e4vention in Zukunft gerade in \n\ndiesem Bereich noch st\u00e4rker ausrichten. Kommunale \n\nVerwaltung und Politik zu sensibilisieren ist dabei das \n\neine, aber nach meiner \u00dcberzeugung und Erfahrung \n\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch bei der Zivilgesellschaft \n\nansetzen. Hier gibt es den Landespr\u00e4ventionsrat, \u201eWeltof-\n\nfenes Sachsen\u201c, lokale Aktionspl\u00e4ne, Regionalkonferen-\n\nzen. All das, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nsind Bausteine, die notwendig sind, um hier voranzu-\n\nkommen. \n\nWir hatten gerade am Montag die Konferenz des Bundes-\n\nprogrammes \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c bei uns in \n\nDresden. Dabei ging es zum einen um Vernetzung der \n\neinzelnen Aktionen und Projekte auf den verschiedenen \n\nEbenen und zum anderen um die F\u00f6rderung von Demo-\n\nkratietrainern. Diese sind dort verankert, wo Rechtsext-\n\nremisten versuchen, die Mitte unserer Gesellschaft zu \n\nerreichen, gerade in Verb\u00e4nden, Sportvereinen, Feuerweh-\n\nren usw. Sie dienen als Ansprechpartner, wenn beispiels-\n\nweise gerade im Fu\u00dfballverein Rechtsextremisten versu-\n\nchen, anzuwerben. Sie beraten und stehen zur Seite, wenn \n\nHilfe gegen diese Extremisten n\u00f6tig ist. \n\nIn Sachsen gibt es inzwischen ein Dutzend solcher De-\n\nmokratietr\u00e4ger beim Landessportbund, beim Landesfeu-\n\nerwehrverband, bei der AWO, also in verschiedenen \n\nBereichen. Das ist b\u00fcrgernah, das ist effektiv und noch \n\ndazu ist es eine gute Kooperation mit den Projekten \n\nunseres Programmes \"Weltoffenes Sachsen\u201c. Das ist eine \n\ntolle Sache und in einigen Gegenden \u2013 ich bin froh, dass \n\ndas auch schon ausgesprochen wurde \u2013 k\u00f6nnen wir \n\ndeutlich sehen, dass genau diese Strategie wirkt, wohlwis-\n\nsend, dass wir da noch einen langen Atem brauchen. \n\nAuf der anderen Seite geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich dazu, dass \n\nwir auch im Bereich der Repression die volle Schlagkraft \n\ndes demokratischen Rechtsstaates in die Hand nehmen \n\nm\u00fcssen. Dort geht es um konsequente Strafverfolgung \n\nrechtsextremistischer Umtriebe, wo immer sie auftauchen \n\nm\u00f6gen, sei es im Umfeld von Fu\u00dfball, als Spukgestalten \n\nbei n\u00e4chtlichen Umz\u00fcgen oder als Provokateure im \n\nInternet. Das ist nur effektiv, wenn es hier noch eine \n\nbessere Vernetzung und Verzahnung zwischen der Be-\n\nobachtung und der Strafverfolgung gibt. \n\nHier haben wir gerade rund um den Fallkomplex NSU \n\ngesehen, dass es Kommunikationsprobleme zwischen den \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden gab. Deshalb haben wir auf unter-\n\nschiedlichen Ebenen schon gehandelt, einerseits das \n\ngemeinsame Abwehrzentrum Rechtsextremismus beim \n\nBund, die gemeinsame Organisations- und Analysestelle \n\nin Sachsen und die gemeinsame Datenbank f\u00fcr gewaltbe-\n\nreite Rechtsextremisten. \n\nAuch hier werden und k\u00f6nnen wir nicht aufh\u00f6ren zu \n\noptimieren, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nRechtsextremismus ist ein gesamtgesellschaftliches \n\nProblem. Deshalb \u2013 das ist meine tiefe \u00dcberzeugung \u2013 \n\nmuss die demokratische Gesellschaft als Ganzes handeln. \n\nWir l\u00f6sen diese Probleme eben nicht von heute auf \n\nmorgen und nicht, weil wir gerade einmal eine Debatte im \n\nLandtag f\u00fchren, sondern ich wei\u00df gerade auch aus eigener \n\nErfahrung, dass es hier einen langen Atem braucht und, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, dazu brauchen \n\nwir die Unterst\u00fctzung aller demokratischen Kr\u00e4fte. Die \n\nStaatsregierung wird hierzu ihren Anteil leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch ein Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zur Gro\u00dfen Anfrage vor. Herr Jennerjahn, Sie m\u00f6ch-\n\nten den Entschlie\u00dfungsantrag einbringen. Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank! Ich kann es kurz machen. Vieles habe ich schon \n\ngesagt. Ich m\u00f6chte zwei Punkte noch einmal etwas \n\nherausheben. Das eine ist die Bedeutung von Konzertver-\n\nanstaltungen. Wir stellen immer wieder fest, dass der \n\n\u00f6ffentlichen Bewertung solcher Konzertveranstaltungen \n\neine gewisse Verharmlosungstendenz innewohnt, in dem \n\nes einfach als subkulturelle Veranstaltung nach dem \n\nMotto \u201eMachen wir mal einen Feierabend!\u201c stattfindet. \n\nDeshalb die ausdr\u00fcckliche Festschreibung, dass Musik \n\ninnerhalb der extremen Rechten als Kampfinstrument \n\ndezidiert genutzt und auch so beschrieben wird. Das \n\nsollten wir so ausdr\u00fccklich festschreiben. \n\nDer zweite Punkt, mit dem ich ganz bei Herrn Hartmann \n\nbin, ist noch einmal der Punkt I.4. Wenn wir uns einig \n\nsind, dass wir eine gesellschaftliche Auseinandersetzung \n\nf\u00fchren m\u00fcssen und gleichzeitig mit der Problemlage \n\nkonfrontiert sind, dass das LfV de facto eine Deutungsho-\n\nheit hat, ist es an der Zeit, dass wir feststellen, dass das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht in der Lage ist, \n\nein vollumf\u00e4ngliches Bild der extremen Rechten in \n\nSachsen zu zeichnen. \n\nNoch ein letztes: Kollegin K\u00f6ditz hatte im Punkt I.2 die \n\nTerminologie \u201efestere Zusammenschl\u00fcsse\u201c ein St\u00fcck \n\nkritisiert bzw. eine Interpretation geliefert, dass es wohl \n\nim Sinne von Vernetzung und Zusammenarbeit gemeint \n\nsei. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich best\u00e4ti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6632 \n\ngen, nicht dass irgendwelche Missverst\u00e4ndnisse aufkom-\n\nmen. Die Interpretation von Frau K\u00f6ditz war auch unsere \n\nIntention. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es noch Wortmeldungen zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Hartmann, Mikrofon 4. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nw\u00fcrde jetzt f\u00fcr die Koalition gleich sagen, dass wir den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht mittragen werden, und be-\n\ngr\u00fcnde das kurz wie folgt: Der Antrag ist heute, am \n\n18.10.2012, im Plenum eingebracht worden. Aus unserer \n\nSicht h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit bestanden, im Vorfeld der \n\nheutigen Sitzung, auch im Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage \n\nmiteinander \u00fcber die Formulierung eines Entschlie\u00dfungs-\n\nantrages zu sprechen, \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\ninsoweit der heutige Entschlie\u00dfungsantrag in einigen \n\nPunkten, insbesondere in Punkt I, f\u00fcr uns so nicht mit-\n\ntragbar ist. Ein Dissens, der sicherlich allen bekannt ist, \n\nist die Frage des Umgangs. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Vielleicht w\u00fcrden Sie mich ausreden lassen, sonst \n\nk\u00f6nnte ich kurz unterbrechen, Herr Tischendorf; es ist ja \n\ngut, wenn Sie dem Ganzen zuh\u00f6ren, dann kennen Sie \n\nunsere Argumente. \n\nEin zentraler Dissenspunkt ist nach wie vor die Frage der \n\nExtremismusklausel. Wir glauben nach wie vor daran, \n\ndass die staatliche F\u00f6rderung an ein klares Bekenntnis zur \n\nfreiheitlichen demokratischen Grundordnung gebunden \n\nist. Insoweit erfolgt eine Ablehnung des Antrags durch die \n\nKoalition. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Meine Damen und Herren! \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/10398 zu \n\nDrucksache 5/9712 auf. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nmit der Drucksache 5/10398 mehrheitlich nicht ange-\n\nnommen. Meine Damen und Herren! Die Behandlung der \n\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde Sie bitten, Ihre \n\nGespr\u00e4che nicht im Plenarsaal zu f\u00fchren. Ansonsten wird \n\nes f\u00fcr die nachfolgenden Redner relativ schwierig durch-\n\nzudringen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMutter-Rente gegen Altersarmut \u2013 Erstellung  \n\neines Berichts \u201eM\u00fctter in Sachsen\u201c \n\nDrucksache 5/10339, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der ersten Runde wie \n\nfolgt Stellung nehmen: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, sofern sie dies \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion das Wort. \n\nEs spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Diese Plenarwoche war bislang voll \n\nmit Frauen- und M\u00fctterthemen. Vielleicht ist es deshalb \n\nder Fall, weil sich langsam die Erkenntnis durchsetzt, dass \n\ndie bisherige Politik der Staatsregierung an den wirkli-\n\nchen Problemen und der erlebten Realit\u00e4t der s\u00e4chsischen \n\nFrauen vorbeiarbeitet. \n\nAuf Bundesebene diskutiert die Arbeits- und Sozialminis-\n\nterin Frau von der Leyen \u00fcber Zukunftsmodelle zur Rente \n\nund sucht verzweifelt nach Ideen gegen die herrschende \n\nund sich verst\u00e4rkende Altersarmut. Aus Bayern meldete \n\nsich die CSU-Sozialministerin Christine Haderthauer mit \n\nder Erkenntnis, dass das Von-der-Leyen-Modell nicht \n\nausreiche, und pr\u00e4sentiert ihren eigenen Vorschlag. Hierzu \n\nm\u00f6chte ich ein Zitat der bayerischen Sozialministerin \n\nnennen: \u201eDie durchschnittliche Frauenrente in Deutsch-\n\nland ist heute halb so hoch wie die durchschnittliche \n\nM\u00e4nnerrente. Aber nicht, weil Frauen weniger leisten, \n\nsondern weil Familienarbeit rentenrechtlich kaum zu \n\nBuche schl\u00e4gt\u201c, so Frau Haderthauer gegen\u00fcber der \n\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c. \n\nLeider sind die bisherigen Vorschl\u00e4ge aus Berlin und \n\nM\u00fcnchen wenig durchdacht und kratzen nur an der Spitze \n\ndes Eisberges. Beide Vorschl\u00e4ge lassen auch den wich-\n\ntigsten Punkt au\u00dfer Acht: die fehlende Anerkennung f\u00fcr \n\ndie Leistung von M\u00fcttern in unserer Gesellschaft. Deswe-\n\ngen pr\u00e4sentieren wir Ihnen heute ein Modell, das einfach, \n\nfinanzierbar und ein kleiner Baustein im Kampf gegen \n\nden demografischen Wandel in Sachsen und Deutschland \n\nist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6633 \n\nVorhin hatten wir den Frauenf\u00f6rderbericht und eine \n\nGro\u00dfe Anfrage zur Lage der Frauen auf der Tagesord-\n\nnung. Diese Drucksachen geben aber nur einen Teil der \n\nRealit\u00e4t wieder, in der wir \u2013 also die s\u00e4chsischen Frauen \n\nund M\u00fctter \u2013 leben. Ebenso lie\u00df der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, dem wir zwar zugestimmt haben, noch einige W\u00fcn-\n\nsche offen. \n\nIn unserem Antrag fordern wir Sie auf, einen Bericht \n\n\u201eFrauen in Sachsen\u201c zu erstellen, der wichtige Fragen \n\nkl\u00e4rt und nicht nur einen fiktiven Kampf oder eine Auf-\n\nholjagd Frauen gegen M\u00e4nner propagiert. Wir wollen zum \n\nBeispiel wissen, wie M\u00fctter gezielt gef\u00f6rdert werden \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten den Verantwortlichen und Fachleu-\n\nten auf Landesebene und auf Ebene der Kommunen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, Forderungen zu formulieren, Vor-\n\nschl\u00e4ge zu machen und auf Probleme hinzuweisen. \n\nAu\u00dferdem wollen wir ganz konkret die Situation von \n\nM\u00fcttern beleuchten. Wir m\u00f6chten eine realistische Zu-\n\nstandsbeschreibung \u2013 gerade im Hinblick auf das knappe \n\nViertel von alleinerziehenden M\u00fcttern. \n\nHierzu kann die Staatsregierung aufzeigen, was sie bisher \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen M\u00fctter getan hat. Es wird ohne Frage \n\neiniges getan. Wenn ich aber beispielsweise auf eine \n\nKleine Anfrage von mir lesen muss, dass die Inanspruch-\n\nnahme des Landeserziehungsgeldes von 50 % im \n\nJahr 2004 auf 37 % im Jahr 2009 gesunken ist, wirft das \n\nFragen auf. Diese Fragen m\u00fcsste ein solcher Bericht \n\nbeantworten. Tendenziell, so steht es auch in der Antwort, \n\nsinkt seit Jahren die Inanspruchnahme. Das wurde in der \n\nPlanung ber\u00fccksichtigt. Das hei\u00dft im Klartext Folgendes: \n\nDie Staatsregierung will im neuen Haushalt 2013/2014 \n\ndas Landeserziehungsgeld um fast 10 Millionen Euro \n\nk\u00fcrzen. \n\nMan k\u00f6nnte das nun im Zusammenhang mit der demogra-\n\nfischen Entwicklung als haushaltspolitisches Eingest\u00e4nd-\n\nnis interpretieren, dass Ihre Familienpolitik versagt hat. \n\nWenn sich die alten Wege aber als Sackgasse erweisen, \n\nsollte man vielleicht neue Wege ausprobieren. Deswegen \n\nwird Ihnen mein Kollege L\u00f6ffler gleich unsere Idee f\u00fcr \n\neine M\u00fctterrente vorstellen und aufzeigen, wie einfach \n\nzukunftsf\u00e4hige Politik sein kann, wenn man nur will. \n\nMeine Damen und Herren! Eines ist klar: Wenn Sie die \n\nAltersarmut von Frauen wirklich in den Griff bekommen \n\nwollen \u2013 ich denke, das wollen wir alle, so wie wir hier \n\nsitzen \u2013, m\u00fcssen wir jetzt handeln. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Es spricht nun Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die \n\nKoalition. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte gern Herrn \n\nL\u00f6ffler vor meiner Rede geh\u00f6rt. Ich denke aber, dass ich \n\nauch vorher darauf eingehen kann. \n\nBevor ich auf den eigentlichen Antrag eingehe, muss ich \n\nsagen, dass es mich sehr verwundert, dass die NPD auf \n\neinmal migrationsfreundlich geworden ist. Wenn ich Ihren \n\nAntrag richtig lese, fordern Sie eine Rente f\u00fcr alle M\u00fctter \n\nin Sachsen \u2013 also auch f\u00fcr M\u00fctter mit Migrationshinter-\n\ngr\u00fcnden. Das machen Sie, obwohl Sie sich so oft gegen \n\ndie Zuwanderung aussprechen. Ohne Ihr Parteiprogramm \n\nn\u00e4her zu kennen, bezweifle ich allerdings, dass Sie daf\u00fcr \n\nApplaus und Schulterklopfen von Ihrem Landes- und \n\nBundesvorsitzenden erhalten. Das m\u00fcssen Sie aber intern \n\nkl\u00e4ren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum vorliegen-\n\nden Antrag fasse ich mich kurz. Ich gehe nur auf Punkt III \n\nein. Sie fordern zum einen, dass M\u00fctter und V\u00e4ter ent-\n\nsprechend der Anzahl der Kinder fr\u00fcher in Rente gehen \n\nk\u00f6nnen. Alternativ soll andererseits jedes Kind bei der \n\nBerechnung der Rente bei ihren M\u00fcttern und V\u00e4tern dahin \n\ngehend ber\u00fccksichtigt werden, dass pro Kind ein Jahr \n\nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung je Elternteil \n\nangenommen werden soll. \n\nDiese Vorschl\u00e4ge widersprechen sich nicht nur grunds\u00e4tz-\n\nlich. Sie passen auch \u00fcberhaupt nicht zu der Forderung in \n\nIhrer \u00dcberschrift. Zum einen fordern Sie in der \u00dcber-\n\nschrift eine Mutterrente, bei der M\u00fcttern eine Wahlm\u00f6g-\n\nlichkeit einger\u00e4umt werden soll. Im Text zu Punkt III \n\nr\u00e4umen Sie aber auf einmal auch V\u00e4tern diese M\u00f6glich-\n\nkeit ein. Donnerwetter! Wandelt sich Ihr Rollenbild oder \n\nsind nur pers\u00f6nliche Befindlichkeiten eingeflossen? \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEbenso sehen wir inhaltlich einen Widerspruch sowie eine \n\nVerschlechterung zur derzeitigen Situation. Sie weisen in \n\nIhrer Begr\u00fcndung darauf hin, dass Sie die Alterspyramide \n\nvon beiden Seiten bek\u00e4mpfen wollen. Ziel ist es, mehr \n\nKinder in die Welt zu setzen und die Altersbez\u00fcge zu \n\nerh\u00f6hen. Sollte diese Forderung Wirklichkeit werden, \n\nverschlechtert sich aber f\u00fcr diejenigen die Situation \n\nmassiv, die die erste Variante nach Ihrem Modell w\u00e4hlen \n\nund aufgrund der Kinderzahl entsprechend fr\u00fcher in \n\nRente gehen. Somit bekommen Sie in Zukunft nicht mehr, \n\nwie Sie es angeblich vorsehen, Kindererziehungszeiten \n\nbei der Rente angerechnet. Nein, sie gehen sogar mit \n\neinem Rentenabschlag in die Rente. Aus dem vorliegen-\n\nden Antrag ist n\u00e4mlich nicht ersichtlich, wie ein vorzeiti-\n\nger Renteneintritt bei der Berechnung der Rente ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden soll. \n\nIch komme nun zur zweiten Wahlm\u00f6glichkeit nach Ihrem \n\nModell. Derzeit werden f\u00fcr jedes ab dem Jahr 1992 \n\ngeborene Kind maximal drei Jahre Kindererziehung auf \n\ndem Rentenkonto f\u00fcr die Mutter oder den Vater angerech-\n\nnet. F\u00fcr Geburten vor dem Jahr 1992 ist ein Jahr Anrech-\n\nnungszeit vorgesehen. Wir hatten bereits heute Vormittag \n\ndar\u00fcber debattiert. Der erziehende Elternteil ist w\u00e4hrend \n\nder Kindererziehungszeit bei der Rentenversicherung so \n\ngestellt, als h\u00e4tte er einen Durchschnittsverdienst erzielt \n\nund daraus Beitr\u00e4ge bezahlt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6634 \n\nIm vorliegenden Antrag gehen Sie von einem Jahr sozial-\n\nversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung aus, ohne die \n\nH\u00f6he zu definieren. Im Zweifel kann dies unter dem \n\nDurchschnittsverdienst liegen und eine entsprechend \n\ngeringere Rente nach sich ziehen. Hinzu kommt ebenfalls, \n\nwas Sie g\u00e4nzlich au\u00dfer Acht gelassen haben und erneut \n\neine Verschlechterung bedeuten w\u00fcrde, dass nach Ihrem \n\nModell zuk\u00fcnftig nicht mehr Kindererziehungszeiten bei \n\nAdoptiv- oder Pflegeeltern ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen also, \n\ndamit m\u00f6chte ich auch zum Schluss kommen, dass wir \n\nIhren Antrag nicht brauchen. Er ist weder inhaltlich \n\ndurchdacht noch mit der Realit\u00e4t abgeglichen, geschweige \n\ndenn f\u00fcr die Zukunft praktikabel. Abgelehnt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es weitere Wortmeldungen in \n\nder ersten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Es gab \n\nnoch eine Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde. Es spricht \n\nHerr L\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Frau Sch\u00fc\u00dfler hatte Ihnen eben erl\u00e4utert, wie \n\nwichtig es ist, dass wir uns einen ehrlichen \u00dcberblick \u00fcber \n\ndie Situation der deutschen M\u00fctter in Sachsen verschaffen \n\nund ihre erbrachte Lebensleistung w\u00fcrdigen. W\u00fcrdigen \n\nk\u00f6nnen wir diese Frauen und ihren Dienst an unserem \n\nVolk schon heute, indem wir sie nicht in die Altersarmut \n\nabrutschen lassen, sondern ein politisches Zeichen setzen, \n\ndas ihren Beitrag zu unserer Gemeinschaft entsprechend \n\nanerkennt. \n\nWenn Sie mit offenen Augen durch unser Land gehen, \n\ndann kennen Sie die Rentensituation der Frauen in Sach-\n\nsen. Aber sp\u00e4testens unser \u201eM\u00fctter in Sachsen\u201c-Bericht \n\nwird Ihnen zeigen, wie dramatisch die Lage ist. Ich sage \n\nIhnen bereits hier und jetzt, dass es Zeit ist, endlich t\u00e4tig \n\nzu werden. Der alte Dreigenerationenvertrag steht vor \n\ndem Aus, und bisher sind f\u00fcr mich von Ihrer Seite, meine \n\nDamen und Herren von der Regierungskoalition, keine \n\nKonzepte oder Ideen in Sicht, um dieses Problem auch \n\nnur im Entferntesten anzugehen. Die demografische \n\nKatstrophe ist die zentrale Herausforderung f\u00fcr Sachsen \n\nund f\u00fcr Deutschland, und Sie schieben dieses Problem \n\neinfach vor sich her. Aber Sie haben Gl\u00fcck, meine Damen \n\nund Herren, Sie haben uns, Sie haben uns Nationaldemo-\n\nkraten. \n\n(Lachen bei der CDU, der FDP und den LINKEN \n\n\u2013 Kristin Sch\u00fctz, FDP: Um Gottes willen!) \n\nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnte man denken, wenn man die Plenarde-\n\nbatte des heutigen Tages nimmt: Sachsen steht schon kurz \n\nvor der Macht\u00fcbernahme durch uns Nationaldemokraten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Spa\u00dfvogel!) \n\nAber Sie haben ja Gl\u00fcck und es geht so weiter. Mit \n\nunserem Konzept einer Mutter-Rente pr\u00e4sentieren wir \n\nIhnen einen Baustein, um diese von Ihnen angerichtete \n\nbev\u00f6lkerungspolitische Katastrophe zu \u00fcberwinden. \n\nUnser Konzept der Mutter-Rente sieht vor, dass die \n\nKinderzahl ab sofort direkten Einfluss auf die Rentenbei-\n\ntr\u00e4ge bzw. auf das Renteneintrittsalter nimmt. In unserem \n\nWahlmodell ist es einerseits m\u00f6glich, das Renteneintritts-\n\nalter durch jedes Kind um ein Jahr nach vorn zu verlegen \n\noder andererseits jedes geborene Kind wie ein Jahr \n\nRentenbeitragszahlung zu werten. Dabei soll das h\u00f6chste \n\nBeitragseinzahlungsjahr als Ma\u00dfstab dienen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \n\nFrau Sch\u00fctz, haben Sie das geh\u00f6rt?) \n\nDie Grenzen und die Finanzierung, die wir vorgesehen \n\nhaben, sind im Antrag fixiert. Interessant ist, dass wir \n\nganz nebenbei die leidige Debatte um die Rente mit 67 \n\ngel\u00f6st h\u00e4tten, da sowohl M\u00fctter als auch V\u00e4ter von dieser \n\nMa\u00dfnahme profitieren und durch ihren bev\u00f6lkerungspoli-\n\ntischen Beitrag doppelt gewinnen: einerseits selbstver-\n\nst\u00e4ndlich durch ihr Elterngl\u00fcck, andererseits durch die \n\nrentenpolitische W\u00fcrdigung durch den Staat. \n\nMit unserer Mutter-Rente reagieren wir auf die Heraus-\n\nforderungen der heutigen Zeit und etablieren ein v\u00f6llig \n\nneues Modell der Altersvorsorge. Wir schlie\u00dfen mit \n\nunserem Vorsto\u00df eine der gr\u00f6\u00dften Gerechtigkeitsl\u00fccken \n\nunserer Gesellschaft. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Bl\u00f6dsinn!) \n\nUnsere Mutter-Rente orientiert sich an den verschiedenen \n\nLebenssituationen und an den unterschiedlichen berufli-\n\nchen Hintergr\u00fcnden und l\u00e4sst sie entscheiden, wie sie \n\nihren Lebensabend gestalten wollen. \n\nDie bisher vorgelegten Modelle von CDU bis Linkspartei \n\nkranken nicht nur an ihrer Ideenarmut, sondern auch an \n\nihrer B\u00fcrokratie und Inflexibilit\u00e4t. Sie orientieren sich \n\neben nicht an der heutigen Lebenssituation der Frauen \n\nund an dem Wunsch, die Kombination aus Familie und \n\nBeruf selbstbestimmt zu gestalten. \n\nWenn Sie nicht nur Sonntagsreden schwingen, sondern \n\ngezielt unseren M\u00fcttern helfen wollen, dann stimmen Sie \n\nheute zu und setzen Sie ein Zeichen Richtung Berlin, das \n\nZeichen, dass sich endlich jemand mit guten Ideen der \n\ndemografischen Herausforderung annimmt. Lassen Sie \n\nunser Sachsen zum bundesweiten Vorreiter in der Be-\n\nk\u00e4mpfung der \u00dcberalterung unseres Volkes werden und \n\nden bismarckschen Dreigenerationenvertrag neu beleben. \n\nGanz nebenbei w\u00fcrden Sie zeigen, dass Sie endlich ein \n\npositives Frauenbild entwickelt haben und endlich reali-\n\nt\u00e4tsnahe Familienpolitik gestalten wollen. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine weiteren Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde erkennen. Ich frage: Gibt es in der dritten Runde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6635 \n\nnoch Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. Ist ein \n\nSchlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/10339 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich die Drucksa-\n\nche 5/10339 nicht beschlossen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Bericht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz und  \n\nf\u00fcr Europa zur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen \n\nDrucksache 5/9730, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa \n\nDrucksache 5/10149, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten \n\nfestgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Frau Dombois das Wort f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nAndrea Dombois, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Staatsministerium \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa ist verpflichtet, dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag im zweij\u00e4hrigen Abstand zur Lage des \n\nJugendstrafvollzugs in Sachsen Bericht zu erstatten. Das \n\nist mit dem vorliegenden Bericht f\u00fcr 2010 und 2011 \n\nerfolgt. \n\nWir haben diesen Bericht sehr ausf\u00fchrlich im Ausschuss \n\ndiskutiert. Ich hatte dabei den Eindruck, dass es \u00fcber die \n\nFraktionen hinweg einen breiten Konsens zu der verbes-\n\nserten Arbeit im Jugendstrafvollzug gab, aber auch \n\ndar\u00fcber, was es noch an Aufgaben zu bew\u00e4ltigen gibt. Wir \n\nsind der Auffassung, dass wir deshalb keine gro\u00dfe Dis-\n\nkussion im Parlament brauchen. Ich werde deshalb \n\nmeinen Wortbeitrag zu Protokoll geben, m\u00f6chte aber \n\nnicht vers\u00e4umen, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, \n\ndie diese Arbeit im Strafvollzug leisten, auch einmal ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n zu sagen, weil sie wirklich unter \n\nziemlich erschwerten Bedingungen ihre Arbeit tun. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDombois. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE? \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nIn der zweiten Runde!) \n\nIn der zweiten Runde. Die Fraktion der SPD? \u2013 \n\n(Martin Dulig, SPD: In der \n\nzweiten Runde! \u2013 Heiterkeit) \n\nDann frage ich jetzt einmal vorsichtig die FDP-Fraktion \n\nan. \u2013 Herr Abg. Biesok. \n\n(Der Abg. Carsten Biesok, \n\nFDP, geht Richtung Rednerpult.) \n\n\u2013 Wir sind jetzt alle etwas \u00fcberrascht. Herr Biesok, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte mich den Worten von Frau Dombois anschlie\u00dfen. \n\nIch denke, wir haben alles sehr ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Auch \n\nmein Dank und der Dank meiner Fraktion gilt den Be-\n\nsch\u00e4ftigten im Jugendstrafvollzug. \n\nIch m\u00f6chte meine Rede ebenfalls zu Protokoll geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Herrmann. Sie haben das Wort, Frau Herr-\n\nmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN schlie\u00dft sich dem Dank \n\nvon Frau Dombois an. Ich denke, wir sind gemeinsam \n\nengagiert, was den Jugendstrafvollzug betrifft. \n\nMit Spannung erwarten wir den n\u00e4chsten Bericht, weil \n\ndarin eine Evaluation des Jugendstrafvollzugs eingehen \n\nwird. Das gibt dem Bericht noch einmal eine andere \n\nGrundlage. \n\nIch gebe meine Rede auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, vielen \n\nDank. Die NPD-Fraktion, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. Sie haben \n\ndas Wort, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6636 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben den Bericht gelesen. Wir haben ihn zur \n\nKenntnis genommen. Ich habe mir einiges aufgeschrie-\n\nben, und das gebe ich jetzt zu Protokoll. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler. \u2013 Meine Damen und Herren! Das war die erste \n\nRunde. Es gab Hinweise, dass es in der zweiten Runde \n\nnoch Wortmeldungen gibt. Ich frage jetzt die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herrn Abg. Bartl. \u2013 Sie haben das Wort, \n\nHerr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nIch bin deshalb etwas versp\u00e4tet, weil ich urspr\u00fcnglich \n\nnichts Schriftliches vorbereitet hatte und frei sprechen \n\nwollte. Ich habe das nun auch niedergelegt und gebe es \n\ngleicherma\u00dfen zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, vielen \n\nDank. Das zeichnet Sie aus vor vielen Entw\u00fcrfen. \n\nIch frage jetzt die SPD-Fraktion: Gibt es noch eine \n\nWortmeldung? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage jetzt die \n\nStaatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Herr \n\nStaatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mich den \n\nKolleginnen und Kollegen anschlie\u00dfen und den Redebei-\n\ntrag des Kollegen Dr. Martens zu Protokoll geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich sehe \n\nweiter keine Wortmeldungen. Damit k\u00f6nnen wir nun zur \n\nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses in der Drucksache 5/10149 kommen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich, das anzuzeigen. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Niemand. Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Auch niemand. Es haben zwar nicht alle \n\nmitgemacht, aber das werte ich jetzt als Zustimmung. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nAndrea Dombois, CDU: Gem\u00e4\u00df \u00a7 114 S\u00e4chsischem \n\nJugendstrafvollzugsgesetz ist das Staatsministerium der \n\nJustiz und Europa verpflichtet, dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nin zweij\u00e4hrigem Abstand zur Lage des Jugendstrafvoll-\n\nzugs in Sachsen Bericht zu erstatten. Das ist mit dem \n\nvorliegenden Bericht f\u00fcr den Zeitraum von 2010 bis 2011 \n\nerfolgt. \n\nWir haben \u00fcber diesen Bericht im Ausschuss diskutiert, \n\nund ich hatte den Eindruck, dass es einen breiten Konsens \n\n\u00fcber die Entwicklung der letzten Jahre und den noch \n\nanstehenden Aufgaben gab. Wir sprechen hier \u00fcber drei \n\nEinrichtungen, in denen Jugendstrafvollzug vollzogen \n\nwird: die JVA Chemnitz mit 36 weiblichen Strafgefange-\n\nnen gemeinsam mit Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, die \n\nJugendstrafvollzugsanstalt Regis-Breitingen mit 321 \n\nm\u00e4nnlichen Strafgefangenen und soweit die Belegungssi-\n\ntuation der JSA in Regis eine Aufnahme nicht zul\u00e4sst, die \n\nJVA in Zeithain. \n\nDamit ist Regis Breitingen die gr\u00f6\u00dfte Einrichtung als \n\nJugendstrafvollzug und damit immer gern im Fokus der \n\n\u00d6ffentlichkeit und auch der Medien. \n\nEs ist eine der modernsten Jugendstrafvollzugsanstalten in \n\nDeutschland mit einer anspruchsvollen Konzeption, die \n\nseit der Er\u00f6ffnung von Regis Breitingen im Jahr 2007 \n\numgesetzt wird. Es geht dabei um die Ausgestaltung des \n\nJugendstrafvollzugs sowie um die Notwendigkeiten und \n\nAnforderungen f\u00fcr eine optimale Betreuung im Sinne der \n\nResozialisierung und sp\u00e4teren Wiedereingliederung in die \n\nGesellschaft. \n\nMit dem Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nVollzug der Jugendstrafe im Januar 2008 wurde dieses \n\nKonzept mit den notwendigen Kriterien untermauert. \n\nNach anf\u00e4nglichen Schwierigkeiten und den Vorf\u00e4llen im \n\nJahr 2009 hat sich die Situation in der JSA Regis-\n\nBreitingen nachhaltig verbessert. Neben dem Einsatz von \n\nneuem und gut ausgebildetem Personal spielt hier vor \n\nallem die gute Zusammenarbeit mit der Jugendgerichtshil-\n\nfe, den Verb\u00e4nden und den Vereinen sowie dem Beirat \n\neine wichtige Rolle. \n\nInsbesondere im Bereich der Psychologen, der Mitarbeiter \n\nim Sozialdienst, der Lehrer, aber auch der Vollzugsbe-\n\ndiensteten hat es weitere personelle Aufstockungen \n\ngegeben, um der besonderen Situation im Umgang mit \n\nJugendlichen gerecht zu werden. Die Ausbildungs- und \n\nArbeitsbedingungen sind auf die entsprechenden Bed\u00fcrf-\n\nnisse, die F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten der Jugendlichen \n\nausgerichtet und werden st\u00e4ndig angepasst. Es besteht \n\neine Besch\u00e4ftigungsquote von 82,7 % in der JSA Regis -\n\nBreitingen und von 75 % in der JVA Chemnitz. Beides \n\nsoll weiter ausgebaut werden. \n\nDie Familienbegegnungen werden durch das Mitsprache- \n\nund Entscheidungsrecht der Anstaltsleitung intensiver \n\ngef\u00f6rdert als in den Anfangsjahren. Die Zusammenarbeit \n\nmit freien und sozialen Tr\u00e4gern ist enger und intensiver \n\ngeworden und unverzichtbar im Bereich der Drogen- und \n\nGewaltpr\u00e4vention, der Sozialarbeit oder der Betreuung \n\nbei Suizidgfahr. \n\nDie Mitarbeiter des Vollzugs sind bestrebt, den Jugendli-\n\nchen st\u00e4ndig sinnvolle Freizeitaktivit\u00e4ten anzubieten, zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6637 \n\nBeispiel Kunstprojekte, Kultur, Sport, Musik bis hin zum \n\nBacken und Kochen, um nur einige zu nennen. Dabei \n\nwerden auch au\u00dfenstehende Personen oder Einrichtungen \n\neinbezogen. \n\nDie medizinische Betreuung ist durch Festeinstellungen \n\ngew\u00e4hrleistet und die seelsorgerische Arbeit wird intensiv \n\ndurchgef\u00fchrt. Der offene Vollzug wird heimatnah durch-\n\ngef\u00fchrt, um den Wiedereinstieg in das Alltagsleben zu \n\nerleichtern. Das ist einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig niedrigen Belegungszahlen im offenen Vollzug in \n\nRegis. \n\nEin unentbehrlicher Partner bei all diesen Aufgaben ist die \n\nJugendgerichtshilfe Dresden, die ein wichtiger Begleiter \n\nzur ganzheitlichen Betreuung der Jugendlichen vor, \n\nw\u00e4hrend und nach der Haftzeit ist. So k\u00f6nnen wir jetzt auf \n\nein gro\u00dfes Netzwerk zur\u00fcckgreifen, welches best\u00e4ndig \n\n\u00fcber die letzten Jahre gewachsen ist. Auch die Akzeptanz \n\ndurch die ans\u00e4ssige Bev\u00f6lkerung ist durch den j\u00e4hrlichen \n\nTag der offenen T\u00fcr besser geworden. \n\nDie Entscheidung zum Vollzug in freien Formen halten \n\nwir nach wie vor f\u00fcr einen weiteren und auch sinnvollen \n\nSchritt zur Integration von Jugendlichen nach der Haft-\n\nzeit. Die Beir\u00e4te sind ein wichtiger Partner sowohl f\u00fcr die \n\nStrafgefangenen, aber auch f\u00fcr die Vollzugsbediensteten, \n\ndie unter etwas anderen Bedingungen als im normalen \n\nAlltag ihre Arbeit leisten. \n\nDas Bild der Jugendlichen im Strafvollzug hat sich in den \n\nletzten Jahren massiv ver\u00e4ndert. Die Gewaltbereitschaft \n\nist gr\u00f6\u00dfer geworden, soziales Verhalten ist eher gering \n\nausgepr\u00e4gt. Deshalb verdienen die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter im Strafvollzug unseren Respekt und unsere \n\nAnerkennung. \n\nNat\u00fcrlich gilt es, weiterhin an Verbesserungen zu arbei-\n\nten. Aufschlusszeiten, gesunde und ausreichende Ern\u00e4h-\n\nrung, Kleidungsprobleme, Ausgang und bessere Entlas-\n\nsungsvorbereitung sind gegenw\u00e4rtige Diskussionsgrund-\n\nlagen. Der enge und regelm\u00e4\u00dfige Kontakt zwischen \n\nBeirat, der Gefangenenmitverantwortung aus den einzel-\n\nnen H\u00e4usern und allen Bediensteten im Strafvollzug hat \n\nsich bei der L\u00f6sung der Aufgaben bew\u00e4hrt. \n\nDie Zusammenarbeit mit der Staatsregierung zu all diesen \n\nFragen ist konstruktiv. Auch wenn wir oft ein z\u00e4hes \n\nRingen um n\u00f6tige Ver\u00e4nderungen haben, ist es uns bisher \n\nimmer gelungen, gemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Daf\u00fcr \n\nherzlichen Dank, Ihnen, Herr Minister, und Ihren Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern. \n\nAbschlie\u00dfend kann eingesch\u00e4tzt werden, dass der einge-\n\nschlagene und in den letzten Jahren gewachsene Weg in \n\nder Umsetzung der Vollzugsaufgaben \u2013 insbesondere f\u00fcr \n\nJugendliche \u2013 auf einem guten Weg ist und eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr den Wiedereinstieg in ein straffreies Leben \n\nbietet. \n\nCarsten Biesok, FDP: Der Vollzug der Jugendstrafe soll \n\nden Jugendlichen bef\u00e4higen, k\u00fcnftig in sozialer Verant-\n\nwortung ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fchren. Dieser \n\nLeitsatz aus \u00a7 2 des S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsge-\n\nsetzes ist der Ma\u00dfstab f\u00fcr den Bericht zur Lage des \n\nJugendstrafvollzuges in Sachsen. \n\nJugendliche kommen aus sehr unterschiedlichen Gr\u00fcnden \n\nmit dem Strafrecht in Konflikt. Meist liegen die Ursachen \n\nim famili\u00e4ren Bereich, die zu Defiziten in der Entwick-\n\nlung des Jugendlichen gef\u00fchrt haben. Drogenprobleme, \n\neine mangelnde Schulbildung und insgesamt schwach \n\nausgepr\u00e4gte F\u00e4higkeiten, Konflikte friedlich zu l\u00f6sen, \n\nsind Ausdruck der Entwicklungsdefizite und Ursache f\u00fcr \n\nsozial nicht akzeptierte Verhaltensweisen. Sie f\u00fchren zu \n\nJugendstraftaten, die in letzter Konsequenz nur durch eine \n\nJugendstrafe sanktioniert werden k\u00f6nnen. \n\nAn diesen Ursachen setzt der Jugendstrafvollzug in \n\nSachsen an. Der Bericht legt umfassend dar, welche \n\nAngebote den Jugendlichen, beispielsweise zur Bew\u00e4lti-\n\ngung ihrer Suchtprobleme, gemacht werden. Die Jugend-\n\nstrafanstalt in Regis-Breitingen bietet allein 34 Pl\u00e4tze auf \n\neiner sogenannten Motivationsstation, um drogenabh\u00e4n-\n\ngige und drogengef\u00e4hrdete Jugendstrafgefangene gezielt \n\nauf eine an die Haft anschlie\u00dfende station\u00e4re Langzeitthe-\n\nrapie vorzubereiten. Hinzu kommen ambulante Betreu-\n\nungsma\u00dfnahmen, die von der externen Suchtberatungs-\n\nstelle \u201eImpuls\u201c in Leipzig angeboten wird. \n\n\u00dcber spezielle Behandlungsangebote werden den Jugend-\n\nlichen eine individuelle Aufarbeitung von Problemen und \n\ndie Kl\u00e4rung von Defiziten erm\u00f6glicht. Ein breit gef\u00e4cher-\n\ntes Angebot an Gruppentherapiema\u00dfnahmen steht zur \n\nVerf\u00fcgung. Dabei wird ein besonderes Schwergewicht auf \n\ndie Behandlung von Jugendstrafgefangenen mit besonde-\n\nren Gewaltpotenzialen gelegt. Zur F\u00f6rderung vorhandener \n\nsozialer Kompetenzen sowie zum Abbau erkannter \n\nsozialer Defizite werden soziale Trainingsma\u00dfnahmen \n\nangeboten, bei denen ich insbesondere das Angebot von \n\nViolence Prevention Network e. V. hervorheben m\u00f6chte, \n\ndas sich unter dem Titel \u201eVerantwortung \u00fcbernehmen \u2013 \n\nAbschied von Hass und Gewalt\" rechtsextremistisch \n\norientierten Jugendlichen zuwendet. \n\nVoraussetzung f\u00fcr ein Leben ohne Straftaten ist auch eine \n\nSchul- und Berufsausbildung. Deshalb freut es mich, dass \n\ndie Angebote, einen Haupt- und Realschulabschluss zu \n\nerwerben, angenommen werden. Insgesamt haben im \n\nBerichtszeitraum 56 Jugendliche ihren Hauptschulab-\n\nschluss und weitere 21 Jugendliche einen Realschulab-\n\nschluss erworben. In Anbetracht der erheblichen Proble-\n\nme, mit denen die Jugendlichen belastet sind, halte ich \n\ndies f\u00fcr eine gute Leistung. F\u00fcr berufliche Qualifizie-\n\nrungsma\u00dfnahmen stehen 130 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung, die \n\nrege angenommen werden. \n\nBei der Verb\u00fc\u00dfung einer Haftstrafe kommt es zu Br\u00fcchen \n\nmit dem bisherigen Umfeld. Dies ist in vielen F\u00e4llen gut \n\nf\u00fcr den Jugendlichen, wenn er aus einem kriminellen \n\nUmfeld herausgenommen wird. Das bisherige Umfeld \n\numfasst aber auch die Familie, Freunde und Kollegen. Es \n\nsind gerade diese Bindungen, die f\u00fcr ein Leben ohne \n\nStraftaten nach Verb\u00fc\u00dfung der Jugendstrafe wichtig sind. \n\nDaher begr\u00fc\u00dfe ich die M\u00f6glichkeit, die Jugendstrafe von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6638 \n\nAnfang an im offenen Vollzug verb\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\nGerade f\u00fcr Jugendliche, die sich in einer Ausbildung \n\nbefinden oder die einen festen Arbeitsplatz haben, bleiben \n\ndiese Bindungen ohne Unterbrechung erhalten. \n\nWichtig ist auch der Kontakt mit den Angeh\u00f6rigen. Eine \n\nFamilie, die sich um einen Jugendlichen in Haft k\u00fcmmert, \n\nist danach ein wichtiger Anlaufpunkt. Aber auch umge-\n\nkehrt haben die Jugendstrafgefangenen oft schon Verant-\n\nwortung f\u00fcr eine Familie. Ich sehe es daher sehr kritisch, \n\ndass f\u00fcr M\u00fctter in Jugendstrafhaft lediglich halbj\u00e4hrlich \n\nBegegnungstage mit ihren Kindern erfolgen. Auch wenn \n\nes mit viel organisatorischem Aufwand verbunden ist: \n\nM\u00fctter m\u00fcssen mehr Gelegenheit haben, um mit ihren \n\nKindern zusammen zu kommen. \n\nEine wichtige Schnittstelle zwischen der Verb\u00fc\u00dfung der \n\nJugendstrafe und einem Leben in Freiheit ohne Strafe ist \n\ndie Entlassungsvorbereitung und das \u00dcbergangsmanage-\n\nment. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass in Sachsen die Entlassungs-\n\nvorbereitung bereits Bestandteil des Aufnahmegespr\u00e4ches \n\nist. Ebenso begr\u00fc\u00dfe ich es, dass der Soziale Dienst der \n\nJustiz, die sogenannte Bew\u00e4hrungshilfe, bereits in die \n\nVollzugsplankonferenzen einbezogen wird. Die Bew\u00e4h-\n\nrungshelfer und die Jugendgerichtshelfer k\u00f6nnen so ihre \n\nKenntnisse \u00fcber \u00f6rtliche M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung \n\nder Jugendstrafgefangenen nach der Entlassung einbrin-\n\ngen. \n\nDas Jugendstrafrecht und die Regelungen \u00fcber die Verb\u00fc-\n\n\u00dfung einer Jugendstrafe ver\u00e4ndern das Verhalten von \n\nJugendlichen nicht von selbst. Die Regeln m\u00fcssen ange-\n\nwendet werden. Eine hohe Verantwortung kommt hierbei \n\ndem Personal in der Jugendstrafanstalt zu.  \n\nIch m\u00f6chte dem Personal im Namen der FDP-Fraktion \n\nherzlich danken. Hervorheben m\u00f6chte ich aber auch die \n\nvielf\u00e4ltigen Fortbildungsm\u00f6glichkeiten im Ausbildungs-\n\nzentrum Bobritzsch. Hier werden wesentliche Kompeten-\n\nzen in den Themenbereichen Deeskalation, rechtsradikale \n\nSymbolik, Kommunikation und Gesundheit geschult und \n\nausgebaut. \n\nDer Jugendstrafvollzug in Sachsen erf\u00fcllt den an ihn \n\ngesetzten Ma\u00dfstab. Er bef\u00e4higt Jugendstrafgefangene, \n\nk\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben ohne Strafta-\n\nten zu f\u00fchren. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich \n\nf\u00fcr den 2. Bericht zur Lage des Jugendstrafvollzugs in \n\nSachsen bedanken. Erst die Berichterstattung macht es \n\nm\u00f6glich, das \u201eGelingen\" des Jugendstrafvollzugs in \n\nseinen vielf\u00e4ltigen Facetten zu beurteilen, Schwachstellen \n\nauszumachen und Best Practice zu verstetigen. \n\nLeider musste ich feststellen, dass der 2. Bericht \u00e4hnlich \n\naussageschwach ist wie schon der 1. Bericht und dass, \n\nobwohl mehrere Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung zum \n\n1. Bericht auf dieses Manko hingewiesen hatten. Das \n\nbetrifft die Frage nach der Auslastung der angebotenen \n\nBehandlungsma\u00dfnahmen, der Suchtgeschichte der Gefan-\n\ngenen und die Daten zur R\u00fcckf\u00e4lligkeit. Es wird darge-\n\nstellt, was theoretisch alles m\u00f6glich ist. Die Angaben \n\ndazu, ob und wie diese Angebote genutzt werden, fehlen \n\njedoch. Das hei\u00dft, wir wissen nach wie vor nicht, ob in \n\nSachsen im Jugendstrafvollzug Resozialisierung gelingt, \n\nob die Erziehung der Insassen zum Legalverhalten erfolg-\n\nreich ist. \n\nAber die Aussichten, dass wir mit dem n\u00e4chsten Bericht \n\nzu den angesprochenen Punkten mehr Klarheit erhalten \n\nwerden, sind nicht schlecht, denn am Ende des jetzt \n\nvorliegenden Berichts ist zu lesen, dass der Kriminologi-\n\nsche Dienst des Freistaates derzeit mit der Evaluation des \n\nJugendstrafvollzugs beauftragt ist und sich in dem Bericht \n\ndann Angaben zu den angesprochenen Punkten finden \n\nwerden. Aber warum wurden die Rohdaten erst zum \n\nStichtag 31. M\u00e4rz 2012 erhoben und warum hat man so \n\nviel Zeit verstreichen lassen, obwohl schon seit zwei \n\nJahren klar ist, dass wir mehr bzw. andere Informationen \n\nzur Beurteilung des Gelingens des Jugendstrafvollzugs \n\nben\u00f6tigen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch auf \n\neinige Bereiche, f\u00fcr die der Bericht konkrete Anhalts-\n\npunkte gibt, n\u00e4her eingehen. Als problematisch erweist \n\nsich der offene Vollzug. Der Bericht enth\u00e4lt leider keine \n\nAngaben zur Dauer des Aufenthaltes im offenen Vollzug \n\nund zur Zahl der R\u00fcckverlegungen aus dem offenen in \n\nden geschlossenen Vollzug. \n\nFakt ist, dass die Anzahl, der im offenen Vollzug voll-\n\nstreckten Strafen schon im ersten Berichtszeitraum \n\nunterhalb des Bundesdurchschnitts lag und dass ein \n\nAbw\u00e4rtstrend zu verzeichnen ist. Was sind die Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr? Andere Bundesl\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen, \n\nBerlin oder auch Brandenburg machen wesentlich um-\n\nfangreicher von der M\u00f6glichkeit des offenen Vollzugs \n\nGebrauch. Der offene Strafvollzug und der Vollzug in \n\nfreien Formen sind deshalb so wichtig, weil sich auch in \n\nden S\u00e4chsischen Anstalten der bundesweite Trend wider-\n\nspiegelt. Die Mehrzahl der Insassen in Regis und in \n\nChemnitz sind junge Erwachsene zwischen 19 und 25 \n\nJahren. \n\nSchon wegen ihrer zahlenm\u00e4\u00dfigen \u00dcbermacht ist davon \n\nauszugehen, dass die Lebenswirklichkeit in der Vollzugs-\n\nanstalt durch diese Gruppe bestimmt wird. Die Jugendli-\n\nchen sind angesichts ihrer zahlen- und kr\u00e4ftem\u00e4\u00dfigen \n\nUnterlegenheit einem gro\u00dfen Anpassungsdruck ausge-\n\nsetzt, der noch durch den altersgem\u00e4\u00dfen Wunsch verst\u00e4rkt \n\nwird, sich an den \u00c4lteren zu orientieren und den Gesetzen \n\nder Peer Group zu folgen. Organisatorisch ist dann zu \n\nbef\u00fcrchten, dass die Behandlungsmethoden und Erzie-\n\nhungskonzepte eher auf die Mehrheit, n\u00e4mlich die Her-\n\nanwachsenden und Erwachsenen, zugeschnitten sind. \n\nGerade aber diese Jugendlichen brauchen eine besonders \n\nintensive und altersgem\u00e4\u00dfe Unterst\u00fctzung \u2013 siehe dazu \n\nAnja Lindrath, Jugendstrafvollzug in freien Formen, \n\n2008, Seite 8. \n\nZum Stichtag waren immerhin 33 Jugendliche zwischen \n\n14 und 17 Jahren in den zwei s\u00e4chsischen Anstalten \n\nuntergebracht. Besonders f\u00fcr diese Gruppe m\u00fcssen neue \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6639 \n\nVollzugsformen, wie der offene Vollzug oder der Vollzug \n\nin freien Formen, verst\u00e4rkt genutzt werden. \n\nAus dem Bericht geht weiterhin hervor, dass sich der \n\nPersonalschl\u00fcssel zumindest in Regis verbessert hat und \n\ndas Ziel der 1 : 2-Betreuung erf\u00fcllt wurde. F\u00fcr Chemnitz \n\nfehlen leider diese Zahlen. Das ist allerdings kein Grund \n\nzum Ausruhen, denn es ist nicht klar, ob der dargestellte \n\nBetreuungsschl\u00fcssel der tats\u00e4chlichen Anwesenheit \n\nentspricht, die durch Krankenstand, Schwangerschaft, \n\nAbordnung etc. erheblich geschm\u00e4lert sein kann. Das war \n\nauch ein Kritikpunkt in der Anh\u00f6rung zum 1. Bericht. \n\nAus einer von mir gestellten Kleinen Anfrage, Drucksa-\n\nche 5/9981, geht hervor, dass der durchschnittliche \n\nKrankenstand aller im Strafvollzug Besch\u00e4ftigter bei \n\n36,22 Tagen liegt. Das ist enorm! Schon deshalb kann der \n\nim Bericht voll Stolz verk\u00fcndete Personalschl\u00fcssel keinen \n\nAnlass zum Ausruhen sein. Welche Ma\u00dfnahmen sollen \n\nergriffen werden, um dem hohen Krankenstand zu begeg-\n\nnen? Wie soll der Personalschl\u00fcssel in Zukunft abgesi-\n\nchert werden, welche Konzepte existieren, um dem sich \n\nabzeichnenden Personalmangel zu begegnen, damit \n\nPannen, wie derzeit in den Schulen, sich nicht wiederho-\n\nlen? \n\nEingehen m\u00f6chte ich noch auf einen weiteren Punkt, \n\nn\u00e4mlich die Rolle der Jugendgerichtshilfe. In dem Bericht \n\nwird zutreffend formuliert, dass die erfolgreiche Wieder-\n\neingliederung von straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen \n\nund Heranwachsenden nur in enger Zusammenarbeit des \n\nJugendstrafvollzugs, insbesondere mit den kommunalen \n\nJugend\u00e4mtern, hier insbesondere mit der Jugendgerichts-\n\nhilfe, gelingen kann.  \n\nAuch geht aus dem Bericht hervor, dass die Zusammenar-\n\nbeit mit der Jugendgerichtshilfe verbesserungsw\u00fcrdig ist. \n\nEs fehlen aber Angaben dazu, wie dieser wichtige Schritt \n\nkonkret gegangen und die Jugendgerichtshilfe besser in \n\ndiese Aufgabe einbezogen werden kann. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf die besondere Verant-\n\nwortung des Staates hinweisen, die besonders gegen\u00fcber \n\njugendlichen Strafgefangenen besonderes Gewicht erh\u00e4lt. \n\nMit Verurteilung zu einer Gef\u00e4ngnisstrafe wird das \n\nErziehungsrecht der Eltern faktisch aufgehoben und geht \n\nauf den Staat \u00fcber. Insofern trifft den Staat eine gesteiger-\n\nte F\u00fcrsorgepflicht, die uns ein genaues Hinsehen und \n\nkonkrete Erkenntnisse \u00fcber die Qualit\u00e4t des Jugendstraf-\n\nvollzugs in Sachsen abverlangt. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Der vorliegende Bericht wurde \n\nbereits im Ausschuss zur Kenntnis genommen und viel \n\nmehr k\u00f6nnen wir heute auch nicht tun. \n\nDer Bericht kann auch keine Analyse sein, obwohl es \n\nschon interessant w\u00e4re, zum Beispiel die Ursachen f\u00fcr die \n\ngeringe Arbeitsplatzauslastung in Regis-Breitingen zu \n\nerfahren. Von 65 Arbeitspl\u00e4tzen werden nur 42 Arbeits-\n\npl\u00e4tze genutzt. \n\nInteressant ist auch, dass sich ein Schwerpunkt der an-\n\nstaltsinternen Fortbildung mit rechtsradikaler Symbolik \n\nbesch\u00e4ftigt, w\u00e4hrend doch der \u00fcberwiegende Teil der \n\nJugendlichen wegen K\u00f6rperverletzung inhaftiert ist. Wenn \n\nman mal kurz nachrechnet, kommt man bei dem Anteil \n\n\u201enichtdeutscher\u201c Staatsb\u00fcrger bzw. Jugendlicher nicht-\n\ndeutscher Herkunft auf knapp 7 %, was bei dem Ausl\u00e4n-\n\nderanteil in Sachsen, den Sie st\u00e4ndig mit \u201eetwa 2 %\" \n\nverharmlosen, doch ein wenig mehr ist. \n\nBei den weiblichen Jugendstrafgefangenen, also denen in \n\nChemnitz, sieht es etwas besser aus: drei Personen, das \n\nentspricht etwa 1 %. \n\nDie Bereiche Schule und berufliche Bildungsma\u00dfnahmen \n\nsind in einer Jugendstrafanstalt besonders wichtig, einer-\n\nseits um die Jugendlichen auf ein selbstbestimmtes Leben \n\nin Freiheit vorzubereiten, andererseits aber auch, weil es \n\nhier wohl besonders viel Nachholebedarf gibt. Wenn ich \n\nhier lese, dass allein in Regis 14 funktionale Analphabe-\n\nten in einer Ma\u00dfnahme sind, zeigt das doch, wie hoch der \n\nBedarf ist. \n\nFehlanzeige ist leider auch jede Information dar\u00fcber, was \n\ndenn in den Jahren von 2010 bis 2011 zu den immerhin \n\n73 angezeigten T\u00e4tlichkeiten unter den Gefangenen und \n\nzu f\u00fcnf Selbstmordversuchen gef\u00fchrt hat. Eine Jugend-\n\nstrafanstalt kann nat\u00fcrlich nicht reparieren, was bei den \n\nJugendlichen fr\u00fcher schiefgegangen ist, und ein Bericht \n\nkann eben nur berichten. Es ist mir durchaus klar, dass \n\nsich dieses Papier nur auf den Jugendstrafvollzug bezie-\n\nhen kann, und deshalb endet er auch mit der Darstellung \n\ndes \u00dcbergangsmanagements. \n\nDie Frage, die offenbleiben muss, ist doch: Was wird aus \n\nden Jugendlichen nach der Entlassung? Wie viele werden \n\nr\u00fcckf\u00e4llig? Wie greifen die durchaus vielf\u00e4ltigen Ma\u00df-\n\nnahmen, Angebote und Therapien im sp\u00e4teren Leben der \n\nJugendlichen? \n\nZusammenfassend ist festzustellen, dass \u00a7 114 des von \n\nIhnen geschaffenen S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugs-\n\ngesetzes die Berichtspflicht des Ministers derart unkontu-\n\nriert regelt, dass dem S\u00e4chsischen Landtag heute dieses \n\nwenig aussagekr\u00e4ftige Papier vorgelegt werden konnte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: F\u00fcr die Unterrichtung habe \n\nich namens der Fraktion DIE LINKE dem Staatsministe-\n\nrium der Justiz und f\u00fcr Europa zu danken. \n\nSie gibt einen durchaus aussagekr\u00e4ftigen, im Wesentli-\n\nchen wohl auch realistischen \u00dcberblick \u00fcber die weitere \n\nEntwicklung des Jugendstrafvollzuges in Sachsen im \n\ndritten und vierten Jahr nach dem Inkrafttreten des eigen-\n\nst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsgesetzes. \n\nDer aufmerksame Leser \u2013 erst recht der etwas intensiver \n\nmit der Materie befasste Rechtspolitiker \u2013 wird feststel-\n\nlen, dass bei der Umsetzung der durch das am 1. Januar \n\n2008 in Kraft getretene Gesetz vorgegebenen Standards \n\nf\u00fcr die Anlage, die Ziele und Aufgaben des hiesigen \n\nJugendstrafvollzugs bei Weitem nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume \n\ngereift, alle Gesetzesversprechen eingel\u00f6st sind. \n\nIch will in aller K\u00fcrze nur zwei, drei Aspekte herausgrei-\n\nfen, gest\u00fctzt auch auf eigene Erkenntnisse als langj\u00e4hriges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6640 \n\nMitglied im Anstaltsbeirat der JVA Chemnitz, in der der \n\nVollzug der Strafe an weiblichen Jugendstrafgefangenen \n\nangesiedelt ist. \n\nErstens, und aus gutem Grund zuv\u00f6rderst: Wenn nach den \n\nAussagen der Unterrichtung in der JSA Regis-Breitingen \n\nals zentraler Jugendstrafvollzugsanstalt f\u00fcr m\u00e4nnliche \n\nJugendstrafgefangene am Stichtag von insgesamt \n\n298 Einsitzenden 293 im geschlossenen Vollzug unterge-\n\nbracht waren und in der JVA Chemnitz, Bereich Reichen-\n\nhain, als zentraler Justizvollzugsanstalt f\u00fcr weibliche \n\nGefangene von 36 weiblichen Jugendstrafgefangenen 35 \n\nim geschlossenen und nur einer im offenen Vollzug \n\neinsa\u00dfen, so geht das im Ma\u00dfstab des \u00a7 13 des S\u00e4chsi-\n\nschen Jugendstrafvollzugsgesetzes und dem im Gesetzge-\n\nbungsverfahren zu dieser Bestimmung er\u00f6rterten Anwen-\n\ndungsma\u00dfst\u00e4ben \u00fcberhaupt nicht.  \n\nWir wollten seinerzeit, dass bei jugendlichen Strafgefan-\n\ngenen der offene Vollzug Regelvollzug ist. Damit sind wir \n\nzwar nicht durchgekommen, aber Einigkeit bestand sehr \n\nwohl, dass die Unterbringung im offenen Vollzug nicht \n\nder singul\u00e4re Ausnahmefall sein soll. \n\nZweitens, was wir in Vollziehung des in \u00a7 13 Abs. 2 \n\nvorgesehenen Vollzugs von Jugendstrafe in offenen \n\nFormen bislang zu Wege gebracht haben: vier Jugend-\n\nstrafgefangene in der Einrichtung \u201eSeehaus St\u00f6rmthal\" \n\nsowie drei im Wohnprojekt \u201eHeimspiel\" \u2013 das ist d\u00fcrftig. \n\nDrittens. Vorwiegend aus Personalbesetzungsgr\u00fcnden sind \n\nauch bei Jugendstrafgefangenen \u2013 meinerseits beweis- \n\nund belegbar besonders aus den Erkenntnissen als An-\n\nstaltsbeirat in Chemnitz \u2013 sowohl die angestrebten, am \n\nErziehungsziel orientierten Vollzugslockerungen im Sinne \n\ndes \u00a7 15 Abs. 1, also Verlassen der Anstalt f\u00fcr eine be-\n\nstimmte Tageszeit unter Aufsicht von Bediensteten \n\n(Ausf\u00fchrung) wie auch regelm\u00e4\u00dfige Besch\u00e4ftigung \n\nau\u00dferhalb der Anstalt unter Aufsicht (Au\u00dfenbesch\u00e4fti-\n\ngung) oder ohne Aufsicht (Freigang) nur in k\u00fcmmerli-\n\nchem Umfang praktiziert. \n\nBeklagt werden von vielen Jugendstrafgefangenen auch \n\ndie in der Tendenz teil kaum noch verantwortbar r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfigen Aufschlusszeiten. Die sch\u00f6nste Wohngruppenunter-\n\nbringung und deren bauliche Untersetzung hilft nichts, \n\nwenn die Gefangenen mangels stationsbezogen verf\u00fcgba-\n\nren Vollzugspersonals die \u00fcberwiegende Zeit \u2013 auch und \n\ngerade an den Wochenenden \u2013 in den Verwahrr\u00e4umen \n\nverbringen m\u00fcssen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Am heutigen Abend behandeln wir den \n\n2. Bericht zur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen. \n\nIch denke, dass wir mit den Verbesserungen zufrieden \n\nsein k\u00f6nnen, die wir in den Jahren 2010 und 2011 erreicht \n\nhaben \u2013 auch wenn es in der Natur der Sache liegt, dass \n\nman sich letztlich nie mit dem Erreichten zufriedengeben, \n\nsondern es immer nur als einen Zwischenstand betrachten \n\nsollte. \n\nAus den umf\u00e4nglichen Zahlen und Daten, die der vorge-\n\nlegte Bericht enth\u00e4lt, m\u00f6chte ich einige wenige Aspekte \n\naufgreifen, die mir pers\u00f6nlich besonders wichtig sind: So \n\nkonnten die weiblichen Jugendstrafgefangenen vor gut \n\nzwei Monaten innerhalb der JVA Chemnitz in das um-\n\nfangreich sanierte Hafthaus III umziehen und finden nun \n\nendlich Bedingungen, wie sie f\u00fcr die m\u00e4nnlichen Jugend-\n\nstrafgefangenen bereits seit dem Neubau der Jugendstraf-\n\nvollzugsanstalt Regis-Breitingen gelten. \n\nDie 66 Haftpl\u00e4tze des neuen Hafthauses verteilen sich auf \n\nf\u00fcnf Wohngruppen f\u00fcr bis zu zw\u00f6lf Gefangene und eine \n\nWohngruppe f\u00fcr sechs Untersuchungsgefangene. Die \n\nWohngruppen verf\u00fcgen jeweils \u00fcber eine K\u00fcche mit \n\nEssbereich, einen Freizeitraum sowie eine Fluraufweitung \n\nmit Sitzgelegenheiten. Um eine m\u00f6glichst wohnliche \n\nAtmosph\u00e4re \u2013 und damit ein positives Behandlungsklima \n\n\u2013 zu schaffen, sind die Wohnbereiche farblich gestaltet \n\nund modern m\u00f6bliert, der Gro\u00dfteil der Haftraumt\u00fcren \n\nbesteht nicht aus Stahl, sondern aus Holz. \n\nMit diesen \u00fcberschaubaren Wohnbereichen haben wir \n\nnunmehr auch f\u00fcr die weiblichen Jugendstrafgefangenen \n\nden ad\u00e4quaten \u00e4u\u00dferen Rahmen geschaffen, um den \n\nWohngruppenvollzug als die wichtigste Behandlungs-\n\nma\u00dfnahme des S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsgesetzes \n\nerfolgreich umzusetzen. \n\nKurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich, dass in dem neuen Hafthaus \n\nauch eine Station speziell f\u00fcr die Behandlungsmotivie-\n\nrung suchtgef\u00e4hrdeter weiblicher Gefangener eingerichtet \n\nwurde. Ich freue mich sehr, dass durch diese Ma\u00dfnahmen \n\ndie Situation der weiblichen Gefangenen im Freistaat \n\nSachsen einen deutlichen Schritt nach vorn getan hat. \n\nPositiv ist au\u00dferdem, dass sich in den Jahren 2010 und \n\n2011 im Jugendstrafvollzug keine gravierenden besonde-\n\nren Vorkommnisse ereignet haben: Weder ereignete sich \n\nein vollendeter Suizid noch kam es zu ann\u00e4hernd \n\nschwerwiegenden Gewaltvorkommnissen wie denjenigen \n\ndes Jahres 2008 in der JSA Regis-Breitingen. Die als \n\nReaktion auf diese Vorf\u00e4lle erfolgte zus\u00e4tzliche Personal-\n\nzuweisung und Schulung sowie die Intensivierung von \n\nAufsicht und Beobachtung der Jugendstrafgefangenen \n\nhaben sich offenbar positiv ausgewirkt. \n\nMein Dank gilt hier insbesondere den aufmerksamen und \n\nengagierten Bediensteten, die eine \u201eKultur des Hinschau-\n\nens\" leben und Gewalt zwischen Gefangenen nicht \n\ntolerieren. Es ist eine stete und nicht gering zu sch\u00e4tzende \n\nHerausforderung, sich im Rahmen der t\u00e4glichen Arbeits-\n\nlast ein offenes Auge und ein offenes Ohr f\u00fcr Anzeichen \n\nvon Selbst- oder Fremdgef\u00e4hrdung bei den Jugendlichen \n\nzu bewahren. \n\nVon immenser Bedeutung f\u00fcr den weiteren Lebensverlauf \n\nstraff\u00e4llig gewordener Jugendlicher ist auch ihre schuli-\n\nsche und berufliche Ausbildung. Die Jugendlichen kom-\n\nmen \u00fcberwiegend mit enormen Bildungsdefiziten in den \n\nJustizvollzug: Nur 25 % der weiblichen und 35 % der \n\nm\u00e4nnlichen Jugendstrafgefangenen verf\u00fcgen vor der \n\nInhaftierung \u00fcberhaupt \u00fcber einen Schulabschluss, 50 % \n\nder weiblichen und 75 % der m\u00e4nnlichen Jugendstrafge-\n\nfangenen waren vorher ohne Besch\u00e4ftigung. Schulische \n\nund berufliche Bildung im Jugendstrafvollzug ist daher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6641 \n\nein wichtiger Baustein f\u00fcr ein straffreies Leben nach der \n\nHaft. \n\nDer Bericht zeigt, dass die schulischen Bildungsma\u00dfnah-\n\nmen \u2013 Hauptschulkurs, Realschulkurs, Berufsvorbereiten-\n\ndes Jahr (BVJ), Alphabetisierungskurs und Vorkurs \u2013 von \n\nden Jugendstrafgefangenen gut angenommen werden. \n\nAuch bei den beruflichen Bildungsma\u00dfnahmen haben wir \n\nein breites Angebotsspektrum, welches vom G\u00e4rtner oder \n\nSchwei\u00dfer bis zur Moden\u00e4herin und zum Mediengestalter \n\nreicht. Insgesamt ergibt sich eine Besch\u00e4ftigungsquote \n\nvon 75 % bei den weiblichen bzw. \u00fcber 80 % bei den \n\nm\u00e4nnlichen Jugendstrafgefangenen. \n\nWenn man bedenkt, dass vor der Zuweisung einer Be-\n\nsch\u00e4ftigungsstelle zun\u00e4chst die Eignung und das Interesse \n\nder Jugendlichen f\u00fcr die konkrete Ma\u00dfnahme festgestellt \n\nwerden muss und es aufgrund der manifesten Schwierig-\n\nkeiten der Jugendlichen immer wieder zu Abbr\u00fcchen und \n\nWechsel kommt, so ist eine h\u00f6here Besch\u00e4ftigungsquote \n\nschwer zu erreichen \u2013 was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dft, dass sich \n\ndie Anstalten nicht weiter darum bem\u00fchen werden. \n\nDennoch \u2013 damit n\u00e4here ich mich dem Schluss meiner \n\nAusf\u00fchrungen \u2013 bleiben die engagierten und aufw\u00e4ndigen \n\nBem\u00fchungen des Strafvollzugs letztlich St\u00fcckwerk, wenn \n\ndie Jugendlichen nach ihrer Entlassung nicht weiter \n\nbegleitet werden. Der Justizvollzug ger\u00e4t hierbei natur-\n\ngem\u00e4\u00df an seine Grenzen: Hierzu sind die Arbeitsagentu-\n\nren, die Jobcenter, die Sozialhilfeverb\u00e4nde sowie die \n\nKommunen mit ihren Angeboten, beispielsweise der \n\nSucht- und Schuldnerberatung, gefordert, sich intensiv um \n\nehemalige Jugendstrafgefangene zu k\u00fcmmern und an die \n\nim Justizvollzug begonnene Arbeit anzukn\u00fcpfen. \n\nDer Justizvollzug ist im Interesse der straffreien Zukunft \n\nder Jugendlichen auf Kooperation angewiesen und von \n\nseiner Seite aus dazu voll umf\u00e4nglich bereit. \n\nInsoweit darf ich abschlie\u00dfend meiner Hoffnung Aus-\n\ndruck geben, dass wir hier zuk\u00fcnftig Fortschritte erzielen \n\nund \u2013 beispielweise im Rahmen des 3. Berichts zur Lage \n\ndes Jugendstrafvollzugs im Freistaat Sachsen \u2013 davon \n\nberichten k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/10356 \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die eingereichten \n\nFragen der Mitglieder des Landtages als Drucksa-\n\nche 5/10356 vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsre-\n\ngierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfol-\n\nge der Behandlung der eingereichten Fragen bekanntge-\n\nmacht worden. \n\nIch habe die Information erhalten, dass die Beantwortung \n\nder Fragen Nr. 1 bis 9 schriftlich erfolgen soll, sodass in \n\nder Fragestunde nur die Fragen Nr. 10 und 11 in der \n\nReihenfolge der Anfragen, wie Sie auf Ihrem Platz liegt, \n\nzu stellen sind. Wir beginnen mit Frage Nr. 10, lfd. Nr. 7 \n\nin der Drucksache 5/10356. \n\nHerr Abg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! In einem Artikel der \u201etaz\u201c vom 10. Oktober \n\n2012 wurde \u00fcber eine sogenannte 100er Liste von BKA \n\nund BfV berichtet, die mutma\u00dfliche T\u00e4tiger und Unter-\n\nst\u00fctzter des Zwickauer Terrortrios umfassen soll. Bisher \n\nwar in der \u00d6ffentlichkeit nur von rund 40 Personen die \n\nRede, die im Verdacht stehen, an den Taten des sogenann-\n\nten Nationalsozialistischen Untergrundes beteiligt gewe-\n\nsen zu sein oder sie unterst\u00fctzt zu haben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Staatsregierung diese sogenannte 100er Liste \n\nbekannt? Wenn ja: seit wann? \n\n2. Wie viele Personen aus Sachsen sind auf ihr erfasst, die \n\nauf der bisher circa 40 Namen umfassenden Liste noch \n\nnicht aufgef\u00fchrt waren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Abg. \n\nSchimmer. F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Frau Staats-\n\nministerin Clau\u00df. Bitte Frau Staatsministerin, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! \n\nAntwort zu Frage 1: Die Liste ist der Staatsregierung \n\nbekannt. Sie lag am 5. Oktober 2012 im Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz Sachsen und am 10. Oktober 2012 im \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern vor. \n\nAntwort zu Frage 2: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Sachsen pr\u00fcft derzeit, ob Personen dieser Liste aus \n\nrechtsextremistischen Zusammenh\u00e4ngen bekannt sind. \n\nDie sogenannte 100er Liste ist als \u201eVerschlusssache\u201c \n\neingestuft. \u00dcbermittlungen zu Informationen aus dieser \n\nListe im Rahmen der Fragestunde stehen daher Belangen \n\ndes Geheimschutzes \u2013 Artikel 51 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung \u2013 entgegen. Die Einstufung erfolgte zur \n\nSicherstellung der Funktionsf\u00e4higkeit der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden durch das BfV. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6642 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Herr Abgeordneter, die Fragen sind \n\nbeantwortet? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Jennerjahn, \n\nIhre Frage bitte. Es ist die Frage Nr. 11, lfd. Nr. 10. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Es geht um den versuchten \n\nStopp des Transports ungeschw\u00e4rzter Akten von Th\u00fcrin-\n\ngen nach Berlin. \n\nDie \u201eTh\u00fcringer Allgemeine\u201c berichtete am 10.10.2012, \n\ndass w\u00e4hrend des Transports ungeschw\u00e4rzter Akten aus \n\nTh\u00fcringen nach Berlin am Vormittag des 28.09.2012 eine \n\nTelefonkonferenz der Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder \n\nstattgefunden habe. In der Telefonkonferrenz soll von \n\neinigen Teilnehmern der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert worden sein, \n\nden Transport zu stoppen. Das h\u00e4tten die Th\u00fcringer \n\nabgelehnt, worauf die Frage ge\u00e4u\u00dfert worden sei, wo \n\ngenau sich die Transporter gerade bef\u00e4nden. \n\nDas Th\u00fcringer Innenministerium wollte am 10.10.2012 \n\ngegen\u00fcber der \u201eTh\u00fcringer Allgemeinen\u201c nicht \n\nausschlie\u00dfen, dass massiv versucht werden sollte, den \n\nTransport der teils geheimen und ungeschw\u00e4rzten Akten \n\nzum Bundestag zu verhindern. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden haben mit \n\nwelchen Vertretern an dieser Telefonkonferenz teilge-\n\nnommen? \n\n2. Hat/haben sich der/die s\u00e4chsische(n) Vertreter f\u00fcr einen \n\nStopp des Aktentransports ausgesprochen oder den Stopp \n\ndes Transports sonst bef\u00f6rdert? Wenn ja: Wie? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn. Ihre Fragen beantwortet f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung Frau Staatsministerin Clau\u00df. Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr \n\nAbgeordneter! Antwort zu Frage 1: Der Teilnehmerkreis \n\nderartiger Telefonkonferenzen besteht regelm\u00e4\u00dfig aus den \n\nzust\u00e4ndigen Abteilungsleitern der Innenressorts der \n\nL\u00e4nder oder deren Vertretern sowie je einem Vertreter des \n\nBundesministeriums des Innern und des Bundesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. Am 28. September 2012 hat ein \n\nVertreter der Abteilung I des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\nums des Innern teilgenommen (der zust\u00e4ndige Referent \n\nwegen berufsbedingter Abwesenheit des Abteilungsleiters \n\nsowie der Referatsleiterin). \n\nAntwort zu Frage 2: Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Herr Jennerjahn, sind die Fragen \n\nbeantwortet? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt 10, Fragestunde, beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nThomas Jurk, SPD: Entscheidung der Staatsregierung \n\nzur finanziellen Unterst\u00fctzung bei der Beseitigung von \n\nHochwassersch\u00e4den im Landkreis G\u00f6rlitz (Frage Nr. 1) \n\nAm 7. Juli 2012 waren mehrere Gemeinden im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz von Hochwasser betroffen. Der Landkreis G\u00f6rlitz \n\nmusste seinerzeit sogar Katastrophenalarm ausl\u00f6sen. \n\nNach Angaben des Landrates entstanden allein an Stra-\n\n\u00dfen, Br\u00fccken und \u00f6ffentlichen Anlagen Sch\u00e4den von 7 bis \n\n10 Millionen Euro. Hinzu k\u00e4men Sch\u00e4den in zweistelliger \n\nMillionenh\u00f6he im privaten und kommunalen Bereich \n\nsowie in der Landwirtschaft. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat die Staatsregierung das Hochwasser vom 7. Juli \n\n2012 im Landkreis G\u00f6rlitz als besonderes Ereignis bzw. \n\nElementarschadensereigniseingestuft? \n\n2. Welche finanzielle Unterst\u00fctzung hat die Staatsregie-\n\nrung den vom \"Juli-Hochwasser 2012\" betroffenen \n\nB\u00fcrgern und Kommunen bisher gew\u00e4hrt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Die Staatsregierung hat das Hochwasser vom \n\n7. Juli 2012 im Landkreis G\u00f6rlitz nicht als Elementar-\n\nschadensereignis im Sinne der Elementarschadensrichtli-\n\nnie eingestuft. Das Ereignis wurde durch die Landesdirek-\n\ntion und die Staatsregierung intensiv gepr\u00fcft und am \n\n7. September 2012 mit dem hauptbetroffenen Landkreis \n\nG\u00f6rlitz in der Landesdirektion auch eingehend er\u00f6rtert.  \n\nErst zu diesem Termin wurden vom Landkreis G\u00f6rlitz \n\nneue, gegen\u00fcber den urspr\u00fcnglichen Meldungen deutlich \n\nreduzierte Zahlen zur Schadensh\u00f6he vorgelegt. \n\nAntwort zu Frage 2: Die Elementarschadensrichtlinie \n\nfindet keine Anwendung. Stattdessen kommen die ein-\n\nschl\u00e4gigen Fachf\u00f6rderrichtlinien, insbesondere die Richt-\n\nlinie \u201eKommunaler Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau\" und die \n\nRichtlinie \u201eGew\u00e4sser- und Hochwasserschutz\" zur An-\n\nwendung. Hier\u00fcber wurden die betroffenen Landkreise \n\ngestern bzw. heute durch die zust\u00e4ndigen Staatsministe-\n\nrien informiert. Im Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft findet heute eine Informationsveranstal-\n\ntung f\u00fcr die betroffenen Landkreise zum Bereich Gew\u00e4s-\n\nsersch\u00e4den statt. Eine weitere Informationsveranstaltung \n\nzum Bereich Stra\u00dfensch\u00e4den wird im Staatsministerium \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit am 24. Oktober 2012 folgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6643 \n\nDie H\u00e4user haben zugesichert, dass alle f\u00f6rderf\u00e4higen und \n\nbewilligten Ma\u00dfnahmen, die in diesem Jahr (2012) \n\nabgerechnet werden, auch finanziert werden. F\u00fcr l\u00e4nger-\n\nfristig umzusetzende Ma\u00dfnahmen wird sich die Staatsre-\n\ngierung f\u00fcr eine Finanzierung im laufenden parlamentari-\n\nschen Verfahren zum Doppelhaushalt 2013/2014 einset-\n\nzen. \n\nThomas Jurk, SPD: Weltkulturerbe S\u00e4chsisch-\n\nB\u00f6hmische Schweiz (Frage Nr. 2) \n\nAm 26. Juni 2012 hatte die Staatsregierung \u00fcber den \n\ns\u00e4chsischen Vorschlag an die Kultusministerkonferenz zur \n\nAufnahme s\u00e4chsischer Welterbekandidaten in die ab 2016 \n\ngeltende Tentativliste entschieden. F\u00fcr die Bewerbung des \n\nProjektes \u201eWeltnaturerbe S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Schweiz\", \n\ndas nach Empfehlung der Expertenkommission nicht f\u00fcr \n\ndie Tentativliste vorgeschlagen wurde, gab die Kommis-\n\nsion laut Pressemitteilung des Staatsministeriums des \n\nInnern jedoch folgende Erkl\u00e4rung ab: \u201eDer tschechische \n\nUmweltminister bef\u00fcrwortet das Welterbeprojekt. Die \n\nExperten empfehlen eine gemeinsame Nominierung unter \n\ntschechischer Federf\u00fchrung. Zwischen beiden Seiten \n\nbesteht bereits eine intensive Zusammenarbeit.\" \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gespr\u00e4che mit welchem Ergebnis wurden mit \n\nder tschechischen Seite danach gef\u00fchrt? \n\n2. Welcher Zeitplan ist bis zur Antragstellung vorgesehen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gemeinsame \n\nAntwort zu den Fragen 1 und 2: Anl\u00e4sslich von Gespr\u00e4-\n\nchen mit dem s\u00e4chsischen Umweltminister sowie dem \n\nS\u00e4chsischen Staatsminister des Innern bekundete der \n\ntschechische Umweltminister eine positive Grundeinstel-\n\nlung zu dem Projekt und erkl\u00e4rte die Bereitschaft der \n\ntschechischen Regierung, die Lead-Partnerschaft f\u00fcr eine \n\ngemeinsame Beantragung zu \u00fcbernehmen. Er bat um \n\numgehende Aufnahme von Verhandlungen und \u00fcbersand-\n\nte am 11. September 2012 eine Liste mit tschechischen \n\nDelegationsteilnehmern. \n\nStefan Brangs, SPD: Gesetzentwurf zur Neuordnung der \n\nRegulierung im Eisenbahnbereich (Eisenbahnregulie-\n\nrungsgesetz ERegG) (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist die Haltung der Staatsregierung gegen\u00fcber dem \n\nGesetzentwurf und welches Abstimmungsverhalten im \n\nBundesrat wird dies zur Folge haben? \n\n2. Welche Auswirkungen  wird der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf auf s\u00e4chsische Schieneninfrastruktur, die Eisen-\n\nbahnverkehrsunternehmen und die in diesem Bereich \n\nbesch\u00e4ftigten Mitarbeiter haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aufgrund des Sachzusammenhanges \n\nwerden beide Fragen gemeinsam beantwortet: \n\nDie Verkehrsministerkonferenz hat am 4. und 5. Oktober \n\n2012 zum Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Neu-\n\nordnung der Regulierung im Eisenbahnbereich (Eisen-\n\nbahnregulierungsgesetz) einstimmig, also auch mit der \n\nStimme Sachsens, einen Beschluss gefasst. Der Beschluss \n\nder VMK begr\u00fc\u00dft die Absicht des Bundes, mit diesem \n\nGesetz die Wettbewerbsbedingungen zu verbessern und \n\ndie Kosten f\u00fcr die Benutzung der Eisenbahninfrastruktur \n\nzu senken. \n\nGleichwohl sind im Entwurf wesentliche Anliegen der \n\nL\u00e4nder nicht ber\u00fccksichtigt. Die VMK fordert daher die \n\nAufnahme dieser Forderungen gem\u00e4\u00df Beschluss der \n\nVerkehrsministerkonferenz am 4. und 5. Oktober 2012 in \n\nCottbus, Punkt 5.4 Eisenbahnregulierungsgesetz.  \n\nDie Position Sachsens unterscheidet sich nicht von der der \n\nanderen Bundesl\u00e4nder. Die L\u00e4nder haben sich dar\u00fcber \n\nhinaus dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, durch den AK Bahnpolitik, \n\neigene \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge auszuarbeiten. Welche \n\nAuswirkungen der Gesetzentwurf auf die Schieneninfra-\n\nstruktur, die Eisenbahnverkehrsunternehmen und die in \n\ndiesem Bereich besch\u00e4ftigten Mitarbeiter haben wird, \n\nkann zum jetzigen Zeitpunkt nicht gesagt werden. \n\nDer Bundesrat hatte in seiner Sitzung am 12. Oktober \n\n2012 beschlossen wegen des Umfangs (240 Seiten) und \n\nder fachlichen Fragestellungen eine Verl\u00e4ngerung der \n\nFrist zur Stellungnahme zum Gesetzentwurf auf neun \n\nWochen zu verlangen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Finanzierung f\u00fcr grenz\u00fcber-\n\ngreifenden S\u00e4chsisch-Tschechischen Theaterherbst (Frage \n\nNr. 4) \n\nDie Landesb\u00fchnen Sachsen GmbH mit Stammsitz in \n\nRadebeul-Mitte gibt jetzt erstmals den Gastgeber f\u00fcr den \n\ndiesj\u00e4hrigen S\u00e4chsisch-Tschechischen Theaterherbst. \n\nDieser findet vom 3. bis 13. Oktober statt. 2009 fand das \n\nFestival erstmals im Deutsch-Sorbischen Volkstheater \n\nBautzen statt, danach zweimal in Litvinov und nun also in \n\nRadebeul und in Mei\u00dfen. Es steht in der Tr\u00e4gerschaft des \n\ngemeinn\u00fctzigen s\u00e4chsischen Vereins \u201eMi\u00dflareuth 1990. \n\nMitte Europa\u201c, der auch erfolgreich f\u00fcr das grenz\u00fcber-\n\ngreifende Projekt des s\u00e4chsisch-tschechisch-bayerischen \n\nFestivals Mitte Europa verantwortlich zeichnet. \n\nFragen an die Staatsregierung:  \n\n1. Welche langfristige Konzeption zur Sicherstellung der \n\nFinanzierung des S\u00e4chsisch-Tschechischen Theater-\n\nherbstes des Vereines \u201eMi\u00dflareuth 1990. Mitte Europa\u201c \n\nhat/sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung? \n\n2. Welche konkreten Ideen hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung, um eine weitere Belebung der grenz\u00fcberschreiten-\n\nden Theaterlandschaft und Kulturszene weiter zu entwi-\n\nckeln? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Zu Frage 1: Der diesj\u00e4hri-\n\nge, der vierte S\u00e4chsisch-Tschechische Theaterherbst, fand \n\nohne finanzielle Beteiligung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung statt. Eine (langfristige) Konzeption zur Sicherstel-\n\nlung der Finanzierung des S\u00e4chsisch-Tschechischen \n\nTheaterherbstes ist nicht Aufgabe der Staatsregierung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6644 \n\nist auch bislang nicht an die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nherangetragen worden, da es sich hier um Planungen des \nVereins selbst handelt. \n\nZu Frage 2: Zur Unterst\u00fctzung der grenz\u00fcberschreitenden \n\nTheaterlandschaft und Kulturszene f\u00f6rdert das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst (SMWK) \n\ndie Br\u00fccke-Most Stiftung und den Verein \u201eMi\u00dflareuth \n\n1990. Mitte Europa\u201c. Die Br\u00fccke/Most-Stiftung, Mitver-\n\nanstalter der Tschechisch-Deutschen Kulturtage, wird \n\nvom SMWK seit 2007 gef\u00f6rdert und erhielt in diesem \n\nJahr eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 80 000 Euro. \n\nDer Verein \u201eMi\u00dflareuth 1990. Festival Europa\u201c, Veran-\n\nstalter des grenz\u00fcberschreitenden Festivals Mitte Europa, \n\nwird vom SMWK seit 2005 gef\u00f6rdert und erhielt in \n\ndiesem Jahr eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 110 000 Euro. \n\nNeben diesen F\u00f6rderungen besteht \u2013 unter Leitung der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei \u2013 seit 20 Jahren eine S\u00e4chsisch-\n\nTschechische Arbeitsgruppe, an deren regelm\u00e4\u00dfigen \n\nTreffen (ein bis zweimal pro Jahr) auch Vertreter der \n\nMinisterien aus dem Kulturbereich teilnehmen.  \n\nDie Arbeitsgruppe dient unter anderem der Entwicklung \n\ndes interkulturellen Dialogs, des Partneraustausches und \n\nder Durchf\u00fchrung von EU-gef\u00f6rderten Projekten. Sie (die \n\nArbeitsgruppe) tr\u00e4gt so auch (mittelbar) zur weiteren \n\nBelebung der grenz\u00fcberschreitenden Theaterlandschaft \n\nund Kulturszene durch die Kulturschaffenden vor Ort bei. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Grenz\u00fcberschreitende \n\nKriminalit\u00e4t (Frage Nr. 5) \n\nIn den vergangenen Wochen kam es neben den ohnehin \n\nschon fast als regelm\u00e4\u00dfig zu bezeichnenden Pkw-\n\nDiebst\u00e4hlen im Grenzgebiet in der Region Sebnitz \u2013 unter \n\nEinbeziehung der St\u00e4dte Neustadt und Bad Schandau \u2013 zu \n\nverst\u00e4rkten Diebst\u00e4hlen von Baufahrzeugen. Dem Frage-\n\nsteller sind allein vier Entwendungen von Fahrzeugen des \n\nTyps Multicar bekannt. Neben dem enormen finanziellen \n\nSchaden f\u00fcr die Betroffenen \u2013 Neuwert eines Multicars je \n\nnach Ausstattung circa 60 000 Euro \u2013 bedeutet dies f\u00fcr die \n\nbetroffenen Kleinunternehmer auch eine massive existen-\n\ntielle Bedrohung, da die Multicar-Fahrzeuge meist die \n\nwichtigsten Arbeitsmittel darstellen. \n\nAls \u201eSchmugglerroute\" hat sich dabei die ehemalige \n\nStra\u00dfe \u2013 jetzt Rad,- Reit- und Wirtschaftsweg \u2013 zwischen \n\ndem Sebnitzer Ortsteil Hertigswalde und dem Nixdorfer \n\nOrtsteil Thomasdorf (Mikul\u00e1\u0161ovice, TO Tom\u00e1\u0161ov) her-\n\nausgestellt. Der Polizei beider Staaten ist der grenz\u00fcber-\n\nschreitende Einsatz nur bei direkter Verfolgung, also de \n\nfacto bei Sichtkontakt, m\u00f6glich, was kurzfristiges Han-\n\ndeln selbst bei gesicherter Spurenlage erschwert bzw. \n\nverunm\u00f6glicht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen (polizeilicher, baulicher, zum \n\nBeispiel Durchfahrtssperren, oder anderweitiger Art) \n\nergreift die Staatsregierung, gegebenenfalls auch gemein-\n\nsam mit dem Bundesinnenministerium und oder den \n\nBeh\u00f6rden der Tschechischen Republik, um die oben \n\ngenannte \u201eSchmugglerroute\" oder gegebenenfalls ander-\n\nweitige \u00e4hnliche Verschieberouten wirksam zu unterbin-\n\nden? \n\n2. Wann ist damit zu rechnen, dass es mit der Tschechi-\n\nschen Republik zum Abschluss von Vereinbarungen bzw. \n\nVertr\u00e4gen kommt, die eine effektivere grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Verfolgung von Straft\u00e4tern erm\u00f6glicht, zum Bei-\n\nspiel durch grenz\u00fcberschreitende Eins\u00e4tze auch ohne \n\ndirekte T\u00e4terverfolgung? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Die Sicherung der deutschen Au\u00dfengrenze f\u00e4llt \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Bundespolizei \n\n(BPolG) in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 \n\nAbs. 4 BPolG unterst\u00fctzt die s\u00e4chsische Polizei den Bund \n\nbei der Erf\u00fcllung dieser Aufgabe. \n\nVor diesem Hintergrund beteiligt sich die s\u00e4chsische \n\nPolizei unter anderem an gemeinsamen Fahndungsgrup-\n\npen mit der Bundespolizei. Beim Landeskriminalamt \n\nSachsen wurde eine zentrale Koordinierungsstelle \u201eKfz-\n\nKriminalit\u00e4t/Fahndungsunterst\u00fctzung\" mit dem Ziel der \n\nOptimierung der Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Kfz-Kriminalit\u00e4t eingerichtet. Des \n\nWeiteren erfolgte innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei die \n\nEinrichtung besonderer Aufbauorganisationen zur zen-\n\ntrierten Bek\u00e4mpfung bestimmter Ph\u00e4nomene im Bereich \n\nder Grenzkriminalit\u00e4t, zum Beispiel die Sonderkommissi-\n\non \u201eMobile\" und die Ermittlungsgruppe \u201eMetall\". \n\nDar\u00fcber hinaus besteht mit den tschechischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden eine enge Kooperation bei der Bek\u00e4mpfung \n\nder grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t. Im Gemeinsamen \n\nZentrum der Polizei- und Zollzusammenarbeit im tsche-\n\nchischen Petrovice arbeiten Bundes- und Landespolizei, \n\ntschechische Grenzpolizei und Zoll unmittelbar zusam-\n\nmen. \n\nDie Kernaufgaben des Gemeinsamen Zentrums sind die \n\nUnterst\u00fctzung der Polizei- und Zollbeh\u00f6rden in den \n\nGrenzgebieten durch schnelle \u00dcbermittlung von Ersu-\n\nchen, die Analyse, der Austausch und die Steuerung \n\npolizei- und zollrelevanter Informationen, sowie die \n\nKoordinierung von gemeinsamen Einsatzma\u00dfnahmen und \n\ndie Erstellung von l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Lagebildern. \n\nAntwort zu Frage 2: Die Pflege der Beziehungen zu \n\nausw\u00e4rtigen Staaten \u2013 wozu auch der Abschluss von \n\nmulti- und binationalen Vertr\u00e4gen geh\u00f6rt, welche die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Verfolgung von Straft\u00e4tern erm\u00f6gli-\n\nchen und ausgestalten \u2013 ist gem\u00e4\u00df Artikel 32 Abs. 1 des \n\nGrundgesetzes Sache des Bundes. Hier einschl\u00e4gig sind \n\ndas Schengener Abkommen und der Deutsch-\n\nTschechische Polizeikooperationsvertrag. \n\nIm Rahmen des Hofer Dialogs am 13. Februar 2012 \n\nhaben sich Deutschland und Tschechien darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, einen neuen Polizeikooperationsvertrag zu erarbei-\n\nten. Der Freistaat Sachsen wird als eines der Bundesl\u00e4n-\n\nder, welches von dem Vertrag ber\u00fchrt wird, an den Ver-\n\nhandlungen beteiligt werden. Zur vorgesehenen Zeit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6645 \n\nschiene liegen derzeit allerdings noch keine n\u00e4heren \n\nInformationen vor. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Kabinettsbefassung mit dem \n\nKonzept 2plus zum zweisprachigen deutsch-sorbischen \n\nBildungsgang an Schulen im Freistaat Sachsen (Frage \n\nNr. 6) \n\nZur Fortsetzung des im Kita-Bereich initiierten Witaj-\n\nProjekts zur zweisprachigen deutsch-sorbischen Bildung \n\nwurde f\u00fcr den Schulbereich das Konzept 2plus erarbeitet. \n\nHierbei wirkten Vertreter der Sorben mit Mitarbeitern des \n\nKultusministeriums sowie nachgeordnete Einrichtungen \n\neng zusammen. In der Folgezeit wurde das Konzept 2plus \n\nauch einer Evaluierung unterzogen. Auch dies geschah in \n\nenger Zusammenarbeit mit sorbischen Schulpraktikern, \n\nWissenschaftlern sowie Mitarbeitern des Kultusministeri-\n\nums und nachgeordneten Einrichtungen, aber auch exter-\n\nnen Experten.  \n\nAuf die Weiterf\u00fchrung und Vervollkommnung des Kon-\n\nzepts 2plus werden bei den Sorben gro\u00dfe bildungspoliti-\n\nsche Hoffnungen gesetzt. Umso mehr hat es durch Irrita-\n\ntion gesorgt, dass eine urspr\u00fcnglich dem Vernehmen nach \n\nf\u00fcr den 6. Dezember 2011 geplante Kabinettsbefassung \n\nmit dem Konzept 2plus ohne konkret genannte Gr\u00fcnde \n\nabgesetzt und bis zum heutigen Zeitpunkt auch nicht \n\nnachgeholt wurde. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Absetzung der urspr\u00fcng-\n\nlich geplanten Kabinettsbefassung mit dem Konzept \n\n2plus? \n\n2. Wann ist mit einer entsprechenden Kabinettsbefassung \n\nzu rechnen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Zu Frage 1. Die Verabschiedung des Konzeptes \n\n2plus geh\u00f6rt nicht zum Katalog der Angelegenheiten, die \n\nnach \u00a7 10 Abs. 1 und Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung (GeschoSReg) zwingend von \n\nder Staatsregierung zu beraten und beschlie\u00dfen sind. Das \n\nVorhaben ist also nicht kabinettspflichtig. Eine fakultativ \n\nm\u00f6gliche Information des Kabinetts hat bisher nicht \n\nstattgefunden, da noch nicht alle Prozesse zur Einf\u00fchrung \n\nvon 2plus abgeschlossen sind, wie zum Beispiel die \n\nAufnahme entsprechender Regelungen in der VwV \n\nBedarf und Schuljahresablauf 2013/2014. \n\nZu Frage 2. Das S\u00e4chsische Kabinett wird 2013 rechtzei-\n\ntig \u00fcber die Umstellung auf das Konzept 2plus zum \n\nSchuljahr 2013/2014 informiert. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Rehabilitierung und Entsch\u00e4di-\n\ngung der nach 1945 in beiden deutschen Staaten wegen \n\nHomosexualit\u00e4t verurteilten Menschen (Frage Nr. 8) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung eine Rehabilitierung und \n\nEntsch\u00e4digung der nach 1945 in beiden deutschen Staaten \n\nwegen einvernehmlicher homosexueller Handlungen \n\nVerurteilter f\u00fcr geboten? \n\n2. Wie verh\u00e4lt sich die Staatsregierung zur Bundesratsini-\n\ntiative der L\u00e4nder Berlin, Hamburg und Sachsen-Anhalt \n\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Rehabilitierung und Unterst\u00fctzung \n\nder nach 1945 in beiden deutschen Staaten wegen einver-\n\nnehmlicher homosexueller Handlungen Verurteilter? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Fragen der Abgeordneten Eva J\u00e4hnigen, \n\nFraktion Gr\u00fcne, werden wie folgt beantwortet: \n\nZu Frage 1: Die Staatsregierung geht davon aus, dass aus \n\nheutiger Sicht den aufgrund der bis 1969 in der Bundes-\n\nrepublik wegen der Strafnorm des \u00a7 175 StGB (alt) \n\nverurteilten M\u00e4nnern Unrecht widerfahren ist. \n\nBis zu diesem Zeitpunkt waren vor dem Hintergrund der \n\ndamaligen Sitten- und Moralvorstellungen auch einver-\n\nnehmliche homosexuelle Handlungen unter erwachsenen \n\nM\u00e4nnern strafbar, wobei man in der BRD auch nach 1945 \n\ndie erst von den Nationalsozialisten versch\u00e4rfte Fassung \n\nder \u00a7\u00a7 175, 175a StGB Geltung beibehalten hatte. \n\nAuch in der ehemaligen DDR kehrte man im Zeitraum \n\n1950 bis 1968 zur materiell-rechtlichen Regelung des \n\n\u00a7 175 StGB in der Fassung von vor 1935 zur\u00fcck, wonach \n\nzumindest beischlaf\u00e4hnliche Handlungen unter Strafe \n\ngestellt waren. Die Kriminalisierung einvernehmlich \n\nsexueller Handlungen zwischen erwachsenen M\u00e4nnern \n\nw\u00e4re heute als Eingriff in das Grundrecht auf freie Entfal-\n\ntung der Pers\u00f6nlichkeit nach Artikel 2 in Verbindung mit \n\nArtikel 1 Absatz 1 Grundgesetz zu werten. \n\nAuch der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte \n\nhat bereits mehrfach festgestellt, dass eine Gesetzgebung, \n\ndie einvernehmlich homosexuelle Handlungen von \n\nErwachsenen unter Strafe stellt, gegen das Recht auf \n\nPrivatleben verst\u00f6\u00dft. \n\nMit der Erg\u00e4nzung des Gesetzes zur Aufhebung national-\n\nsozialistischer Unrechtsurteile in der Strafrechtspflege \n\nvom 23. Juli 2002 wurden pauschal alle diejenigen Urteile \n\naufgehoben, die unter nationalsozialistischer Herrschaft \n\nnach den \u00a7\u00a7 175, 175a Nr. 4 RStGB ergangen waren. \n\nDies f\u00fchrt heute zu dem Widerspruch, dass diejenigen, die \n\nnach den gleichen Bestimmungen im Nationalsozialismus \n\nverurteilt wurden, rehabilitiert sind und unter Umst\u00e4nden \n\nauch ein Recht auf materielle Entsch\u00e4digung haben. Wer \n\nhingegen sp\u00e4ter auf Grundlage der identischen Straf-\n\nrechtsregelung verurteilt wurde, ist hingegen bis heute \n\nnicht rehabilitiert. \n\nDas Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa h\u00e4lt \n\ndaher eine Pr\u00fcfung der Frage nach Rehabilitierung \u2013 nicht \n\naber eine Entsch\u00e4digung \u2013 f\u00fcr angebracht. \n\nZu Frage 2: Der Freistaat Sachsen hat sich im Rahmen der \n\nSitzung des Bundesrates vom 12. Oktober 2012 zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Stimme enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6646 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Durchsetzung der europa- und \n\nbundesrechtlich gebotenen Gleichbehandlung der einge-\n\ntragenen Lebenspartnerschaft in Sachsen (Frage Nr. 9) \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Konsequenzen zieht die Staatsregie-\n\nrung aus dem Beschluss des Bundesverfassungsgerichtes \n\nvom 19. Juni 2012 (Aktenzeichen: 2 BvR 1397/09) zur \n\nGleichstellung der Eingetragenen Lebenspartnerschaft im \n\nRahmen des beamtenrechtlichen Familienzuschlags f\u00fcr \n\ndas s\u00e4chsische Besoldungsrecht? \n\n2. Welche konkreten Aktivit\u00e4ten in der Verwaltung des \n\nFreistaates Sachsen sind zur Umsetzung des Beschlusses \n\nbesonders hinsichtlich seiner Festlegungen \u00fcber die \n\nR\u00fcckwirkung der Gleichstellung der eingetragenen \n\nLebenspartnerschaft seit dem 1. August 2001 vorgesehen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich Ihre M\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Im Rahmen der Reform des Dienst-, Besol-\n\ndungs- und Versorgungsrechts ist die umfassende Gleich-\n\nstellung der eingetragenen Lebenspartnerschaft mit der \n\nEhe im s\u00e4chsischen Landesrecht vorgesehen. \n\nZur Umsetzung des Beschlusses des Bundesverfassungs-\n\ngerichts vom 19. Juni 2012 \u2013 2 BvR 1397/09 ist eine \n\ngesetzliche Regelung geplant, die die Gleichstellung im \n\nBesoldungsrecht und dar\u00fcber hinaus auch im Versor-\n\ngungsrecht r\u00fcckwirkend ab dem 1. August 2001 vorsieht. \n\nEin Anspruch auf Nachzahlung der entsprechenden \n\nLeistungen besteht, wenn die Berechtigten ihre Anspr\u00fcche \n\nzeitnah, das hei\u00dft im jeweils laufenden Haushaltsjahr, \n\ngeltend gemacht haben. \n\nZu Frage 2: Nach dem Inkrafttreten der geplanten Rege-\n\nlung wird in den betreffenden Einzelf\u00e4llen eine Nachzah-\n\nlung der zustehenden Leistungen ab dem Haushaltsjahr \n\nerfolgen, in dem der Antrag gestellt wurde. \n\nKlaus Bartl, Fraktion DIE LINKE: Umst\u00e4nde der \n\nErrichtung von Staatsbetrieben des Freistaates Sachsen \n\n(Frage Nr. 11) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt und Kraft welchen konkreten \n\nRechtsaktes wurden der Staatsbetrieb Staatsschauspiel \n\nDresden und der Staatsbetrieb S\u00e4chsische Staatsoper \n\nerrichtet und in welcher Weise sind Dritten diese Informa-\n\ntionen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich? \n\n2. Zu welchem konkreten Zweck und auf welcher konkre-\n\nten Rechtsgrundlage wurden der Staatsbetrieb Staats-\n\nschauspiel Dresden und der Staatsbetrieb S\u00e4chsische \n\nStaatsoper seinerzeit errichtet? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die beiden \n\nFragen m\u00f6chte ich gern zusammenfassend beantworten: \n\nSowohl die S\u00e4chsische Staatsoper Dresden als auch das \n\nStaatsschauspiel Dresden wurden mit Wirkung vom 1. Ja-\n\nnuar 1997 durch Beschluss des S\u00e4chsischen Landtages \n\nvom 13. Dezember 1996 zum Haushaltsgesetz 1997 in \n\nStaatsbetriebe des Freistaates Sachsen nach \u00a7 26 S\u00e4HO \n\numgewandelt. Das Gesetz \u00fcber die Feststellung des \n\nHaushaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haus-\n\nhaltsjahr 1997 vom 13. Dezember 1996 wurde im Gesetz- \n\nund Verordnungsblatt 1996, Nr. 25, S. 531 ver\u00f6ffentlicht. \n\nAls Zweck der Staatsoper wurde seinerzeit die Produktion \n\nund Auff\u00fchrung von musikdramatischen Werken, Ballette \n\nund Konzerten bestimmt. Beim Staatsschauspiel richtete \n\nsich die Zweckdefinition insbesondere auf Produktionen \n\nund Auff\u00fchrungen von dramatischen Werken und Lesun-\n\ngen in hoher k\u00fcnstlerischer Qualit\u00e4t. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis. Bei Tagesordnungs-\n\npunkt 9 ist mir ein Versehen unterlaufen. Ich habe eine \n\nWortmeldung \u00fcbersehen und rufe diesen Tagesordnungs-\n\npunkt deshalb noch einmal auf. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 9 \n\nHerr Abg. Dulig, Sie haben jetzt die Gelegenheit, das \n\nWort zu ergreifen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glich-\n\nkeit, dass auch die SPD-Fraktion Gelegenheit hat, dem \n\nwichtigen Thema des Berichtes des Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschusses zum Jugendstrafvollzug die \n\neigene Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen und unsere \n\nRede zu Protokoll geben zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDulig. \u2013 Meine Damen und Herren! Damit ist der Tages-\n\nordnungspunkt 9 nun wirklich beendet.  \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bedanke mich im Namen der \n\nSPD-Fraktion f\u00fcr den vorliegenden Bericht. Wir alle \n\nhaben bei der Verabschiedung des Jugendstrafvollzugsge-\n\nsetzes diese Berichtspflicht gemeinsam beschlossen. Das \n\nwar eine gute Entscheidung. Denn so ist gesichert, dass \n\ndieses Thema regelm\u00e4\u00dfig unsere parlamentarische Auf-\n\nmerksamkeit erh\u00e4lt. Wir w\u00fcnschen uns eine solche Be-\n\nrichtspflicht auch beim Strafvollzug an Erwachsenen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6647 \n\n\u00dcber ein s\u00e4chsisches Strafvollzugsgesetz werden wir in \n\nden n\u00e4chsten Monaten diskutieren. Wir regen schon jetzt \n\nan, auch dort die Pflicht zur regelm\u00e4\u00dfigen Berichterstat-\n\ntung im Gesetz zu verankern.  \n\nIch m\u00f6chte auf einen Punkt kurz eingehen. Wie Sie alle \n\nwissen, ist der Jugendstrafvollzug in Sachsen zentralisiert: \n\nNahezu alle jugendlichen Strafgefangenen sind in unserer \n\nJugendstrafvollzugsanstalt in Regis-Breitingen unterge-\n\nbracht. Das hat nat\u00fcrlich Vorteile: So k\u00f6nnen speziell auf \n\nJugendliche zugeschnittene Betreuungs- und Behand-\n\nlungsangebote gemacht werden. Da ist der s\u00e4chsische \n\nJugendstrafvollzug beispielgebend und wird zu Recht von \n\nvielen Seiten gelobt. Es hat aber auch den Nachteil, dass \n\ndie Jugendlichen nicht heimatnah untergebracht sind. \n\nDenn nat\u00fcrlich stammen sie nicht nur aus der Region, \n\nsondern aus ganz Sachsen. \n\nZum Stichtag 1. November 2011 waren in Regis-\n\nBreitingen beispielsweise 31 Jugendliche aus Chemnitz, \n\n49 Jugendliche aus Dresden und 58 Jugendliche aus \n\nLeipzig inhaftiert. Aus dem Landkreis G\u00f6rlitz kamen \n\n27 Insassen. \n\nWarum ist das wichtig? Ein wesentliches Ziel des Straf-\n\nvollzuges ist die Resozialisierung, also die Bef\u00e4higung \n\nder Insassen, sich wieder in die Gesellschaft einzugliedern \n\nund k\u00fcnftig in eigener Verantwortung ein straffreies \n\nLeben zu f\u00fchren. Dabei spielt ein geordnetes Umfeld eine \n\nganz entscheidende Rolle. Es ist wichtig, dass die famili\u00e4-\n\nren Bindungen in der Haftzeit aufrechterhalten werden, \n\ndass ein positives soziales Umfeld aufgebaut wird und \n\ndass die Entlassung gut vorbereitet werden kann: mit \n\nLockerungen und Hafturlaub, mit einer Wohnung, einer \n\nArbeit und einem sozialen Netz, das bei der Resozialisie-\n\nrung hilft. \n\nNun habe ich vorhin als Beispiel den Landkreis G\u00f6rlitz \n\nangesprochen. Zwischen G\u00f6rlitz und unserer Jugendstraf-\n\nvollzugsanstalt in Regis-Breitingen liegen 230 Kilometer. \n\nDas ist eine gro\u00dfe Entfernung. Nicht allen Familienmit-\n\ngliedern ist es m\u00f6glich, diese Strecke f\u00fcr den Besuch \n\nmehrmals im Monat zur\u00fcckzulegen. Ausg\u00e4nge, beispiels-\n\nweise zur Erledigung von Terminen bei Beh\u00f6rden, sind \n\nbei der Entfernung kaum machbar. Gerade wenn wir \n\nbedenken, aus welchen sozialen Verh\u00e4ltnissen die Inhaf-\n\ntierten kommen, wird hier ein Nachteil der zentralisierten \n\nUnterbringung deutlich.  \n\nEs ist deshalb wichtig, dass wenigstens in den letzten \n\nHaftmonaten darauf geachtet wird, die Jugendlichen \n\nheimatnah unterzubringen. Nur so ist eine tats\u00e4chliche \n\nWiedereingliederung m\u00f6glich. \n\nDer Bericht zeigt auf, dass durchschnittlich nur rund zehn \n\nInhaftierte in eine Anstalt nahe ihrer Heimat verlegt \n\nwerden. Er zeigt auch, dass nur ein ebenso geringer Teil \n\nder Inhaftierten im offenen Vollzug untergebracht ist. Wir \n\ndenken, dass das zu wenig ist. Wir w\u00fcnschen uns, dass die \n\nheimatnahe Unterbringung zur Entlassungsvorbereitung \n\nund dass der offene Vollzug k\u00fcnftig mehr Gewicht be-\n\nkommen. Das wurde auch in der Anh\u00f6rung zum \n\n1. Bericht \u00fcber den Jugendstrafvollzug deutlich. Dort \n\nhaben die Sachverst\u00e4ndigen die Wichtigkeit des offenen \n\nVollzuges und der heimatnahen Unterbringung sehr \n\nbetont. \n\nIch will noch einen weiteren Punkt ansprechen. Im \n\nBericht sind die Delikte aufgef\u00fchrt, wegen derer die \n\nJugendlichen einsitzen. Es gibt zwei gro\u00dfe Bereiche, die \n\nzusammen fast drei Viertel aller Straftaten ausmachen. \n\nDas sind zum einen Gewaltdelikte, also Straftaten gegen \n\ndie k\u00f6rperliche Unversehrtheit, und zum anderen \u2013 grob \n\ngesagt \u2013 Eigentumsdelikte, also Diebstahl, Betrug und \n\ndergleichen. Diese Straftaten sind immer auch ein Spiegel \n\nunserer Gesellschaft. \n\nAls Anstaltsbeir\u00e4tin habe ich oft die Gelegenheit, mir die \n\nBiographien von Straft\u00e4tern n\u00e4her zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren. \n\nSehr oft begegnen mir dabei Menschen, deren Leben \n\nschon zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt sehr weit unten \n\nwar: zerr\u00fcttete Familienverh\u00e4ltnisse, kaum Einkommen, \n\nschlechte Schulbildung, keine Zukunftsperspektiven und \n\nsolche Dinge. Nicht, dass wir uns missverstehen: Schlech-\n\nte soziale Verh\u00e4ltnisse sind keine Entschuldigung f\u00fcr \n\nStraftaten, aber sie sind Teil einer Erkl\u00e4rung. \n\nWenn wir die Kriminalit\u00e4t in unserer Gesellschaft wir-\n\nkungsvoll bek\u00e4mpfen wollen, dann sind nicht nur eine \n\nfunktionierende Polizei, arbeitsf\u00e4hige Gerichte und ein \n\nguter Strafvollzug notwendig, sondern genauso wichtig ist \n\nes, die Ursachen f\u00fcr Kriminalit\u00e4t anzugehen. Nicht alle \n\nMenschen schaffen es, mit ungerecht verteilten Lebens-\n\nchancen, mit Perspektivlosigkeit, mit Armut, mit Ohn-\n\nmachts- und Gewalterfahrungen unbeschwert umzugehen. \n\nUnd das ist ja auch klar: Je gr\u00f6\u00dfer die Ungerechtigkeit \n\nwird, je st\u00e4rker Perspektivlosigkeit um sich greift, desto \n\ngr\u00f6\u00dfer ist auch die Gefahr, dass Menschen straff\u00e4llig \n\nwerden. \n\nUnser gutes System des Jugendstrafvollzuges kann man \n\nhier und da verbessern. Die Punkte offener Vollzug und \n\nheimatnahe Unterbringung habe ich angesprochen. \n\nGenauso m\u00fcssen wir aber auch daran arbeiten, unsere \n\nGesellschaft im Ganzen zu verbessern. 10 % aller jugend-\n\nlichen Sachsen verlassen die Schule ohne Abschluss. Das \n\nmuss sich \u00e4ndern. 23 % aller Jugendlichen in Deutschland \n\nsind armutsgef\u00e4hrdet. Das muss sich \u00e4ndern. Nur wenn \n\nwir auch diese Risiken sehen und durch kluge Politik \n\nvermindern, wird unser Jugendstrafvollzug durch Pr\u00e4ven-\n\ntion wirksam erg\u00e4nzt.  \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Tagesordnungspunkt 10 \n\nhaben wir soeben behandelt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 18. Oktober 2012 \n\n 6648 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/10399, Einspruch des Abg. Holger Apfel, Fraktion der NPD \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \n\nAbs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nnach Einlegung des Einspruchs, also heute, ohne Bera-\n\ntung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Apfel, Drucksache 5/10399, ab. Wer \n\ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keiner. Bei Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und dem \n\nEinspruch des Abg. Apfel ist nicht stattgegeben worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 11 ist damit beendet. \n\n \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n65. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 66. Sitzung auf \n\nDienstag, den 11. Dezember 2012, 10 Uhr, festgelegt. Wir \n\nbeginnen dann eine arbeitsreiche Woche. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung werden Ihnen rechtzeitig zugehen. \n\nDie 65. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend, ein \n\nerholsames Wochenende und eine erlebnisreiche sitzungs-\n\nfreie Zeit. \u2013 Vielen Dank. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:38 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}