{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-11-15T10:38:51Z",
        "Last-Modified": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "Last-Save-Date": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "SourceModified": "D:20101115103737",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1382",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-11-15T10:38:51Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/24",
        "dcterms:created": "2010-11-15T10:38:51Z",
        "dcterms:modified": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-11-15T10:38:51Z",
        "meta:save-date": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "modified": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2017",
            "2964",
            "2940",
            "2889",
            "3409",
            "5378",
            "4864",
            "5398",
            "4928",
            "5618",
            "5519",
            "5348",
            "4560",
            "5407",
            "4840",
            "4998",
            "4904",
            "5081",
            "4693",
            "4844",
            "4634",
            "4675",
            "4939",
            "5070",
            "4956",
            "5550",
            "5288",
            "5116",
            "5040",
            "5020",
            "5543",
            "4862",
            "5915",
            "4897",
            "5576",
            "4948",
            "5656",
            "5597",
            "5728",
            "5769",
            "5193",
            "5719",
            "6066",
            "5308",
            "5183",
            "5527",
            "5013",
            "5553",
            "4689",
            "4785",
            "4902",
            "5892",
            "5492",
            "5787",
            "5638",
            "5448",
            "4305",
            "5369",
            "5468",
            "5187",
            "5348",
            "5222",
            "5822",
            "5391",
            "5682",
            "5449",
            "4664",
            "5003",
            "5898",
            "5384",
            "5150",
            "5662",
            "5667",
            "5301",
            "5715",
            "4966",
            "4840",
            "5104",
            "5724",
            "4925",
            "5670",
            "5631",
            "5624",
            "5077",
            "4873",
            "5703",
            "5695",
            "5589",
            "5694",
            "5523",
            "5835",
            "5856",
            "5771",
            "5369",
            "4678",
            "4658",
            "5459",
            "5331",
            "5148",
            "5180",
            "4860",
            "4295",
            "5096",
            "5180",
            "4655",
            "5375",
            "5860",
            "5390",
            "5608",
            "4673",
            "5361",
            "5472",
            "5930",
            "5063",
            "5722",
            "5180",
            "3666",
            "5237",
            "4891",
            "5358",
            "5547",
            "5446",
            "5674",
            "4310",
            "2432",
            "465"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-11-15T10:38:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20101115103737",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-11-15T12:29:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/24",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_24_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/24",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:3f681ab6-1073-45f2-a069-06731c4d484d",
        "xmpTPg:NPages": "126"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/24\n\n\n  Plenarprotokoll 5/24\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n24. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 4. November 2010, Plenarsaal Schluss: 21:15 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 2123 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2123 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Kommunen und Gemeinwohl \n\nst\u00e4rken \u2013 Steuermehreinnahmen \nsinnvoll nutzen  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 2123 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 2123 \n Volker Bandmann, CDU 2124 \n Petra K\u00f6pping, SPD 2125 \n Volker Bandmann, CDU 2125 \n Thomas Jurk, SPD 2125 \n Volker Bandmann, CDU 2126 \n Marion Junge, DIE LINKE 2126 \n Benjamin Karabinski, FDP 2127 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2127 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2129 \n Mario Pecher, SPD 2130 \n Jens Michel, CDU 2130 \n Martin Dulig, SPD 2131 \n Jens Michel, CDU 2131 \n Marion Junge, DIE LINKE 2132 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2132 \n Marion Junge, DIE LINKE 2132 \n Sebastian Fischer, CDU 2133 \n Marion Junge, DIE LINKE 2133 \n Benjamin Karabinski, FDP 2133 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2134 \n Thomas Jurk, SPD 2134 \n Benjamin Karabinski, FDP 2135 \n Thomas Jurk, SPD 2135 \n Volker Bandmann, CDU 2135 \n Petra K\u00f6pping, SPD 2135 \n Volker Bandmann, CDU 2136 \n \n\n Prof. Dr. Georg Unland, \nStaatsminister der Finanzen 2136 \n\n Mario Pecher, SPD 2137 \n Volker Bandmann, CDU 2138 \n Mario Pecher, SPD 2138 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n M\u00fcndige B\u00fcrger unerw\u00fcnscht? \n\nDas Demokratieverst\u00e4ndnis des \ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN 2139 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2139 \n Marko Schiemann, CDU 2140 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2141 \n Marko Schiemann, CDU 2141 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 2141 \n Martin Dulig, SPD 2142 \n Carsten Biesok, FDP 2143 \n Arne Schimmer, NPD 2144 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2145 \n Christian Piwarz, CDU 2146 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2147 \n Carsten Biesok, FDP 2147 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2147 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2148 \n Carsten Biesok, FDP 2148 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2148 \n Carsten Biesok, FDP 2148 \n Christian Piwarz, CDU 2148 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2149 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2150 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Neuordnung des  \nGastst\u00e4ttenrechts in Sachsen  \n\n Drucksache 5/4013, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 2150 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2150 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2152 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2152 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Justizgesetzes  \n\n Drucksache 5/4020, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 2152 \n\n Andreas Storr, NPD 2152 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2154 \n\n4 Umsetzung der UN-Behinderten-\nrechtskonvention im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/1910, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der SPD, und die \nAntwort der Staatsregierung 2154 \n\n Hanka Kliese, SPD 2154 \n Gernot Krasselt, CDU 2155 \n Horst Wehner, DIE LINKE 2157 \n Anja Jonas, FDP 2159 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2159 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2162 \n Hanka Kliese, SPD 2162 \n Sebastian Fischer, CDU 2162 \n Hanka Kliese, SPD 2162 \n Volker Bandmann, CDU 2163 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2163 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2164 \n Gernot Krasselt, CDU 2164 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2165 \n Gernot Krasselt, CDU 2165 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2165 \n Gernot Krasselt, CDU 2165 \n Hanka Kliese, SPD 2166 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2166 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nder SPD, Drucksache 5/4075 2167 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2167 \n Gernot Krasselt, CDU 2167 \n Stefan Brangs, SPD 2167 \n Gernot Krasselt, CDU 2167 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2167 \n Stefan Brangs, SPD 2168 \n Abstimmungen und Zustimmung 2168 \n\n \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2168 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2168 \n\n5 Elternassistenz f\u00fcr Menschen  \nmit Behinderungen  \n\n Drucksache 5/3997, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2169 \n\n Anja Jonas, FDP 2169 \n Horst Wehner, DIE LINKE 2170 \n Hanka Kliese, SPD 2171 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2171 \n Oliver Wehner, CDU 2172 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2173 \n Anja Jonas, FDP 2174 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nFraktion der SPD, Drucksache \n5/4074 2174 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 5/4086 2174 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2174 \n Anja Jonas, FDP 2175 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 5/4074 2175 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 5/4086 2175 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 5/3997 2175 \n\n6 Existenzminimum sichern  \nund Armut bek\u00e4mpfen \u2013  \nSGB-II-Regelleistungen  \njetzt deutlich anheben  \n\n Drucksache 5/3754, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stel-\nlungnahme der Staatsregierung 2176 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2176 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2178 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2178 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2178 \n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2179 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2179 \n Dagmar Neukirch, SPD 2180 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2182 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2182 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2182 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2183 \n Alexander Delle, NPD 2183 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2184 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2185 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2185 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n7 Situation von Familien in Sachsen \nverbessern  \n\n Drucksache 5/4006, Antrag der \nFraktion der SPD 2186 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2186 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2188 \n Heike Werner, DIE LINKE 2189 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2191 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2192 \n Winfried Petzold, NPD 2192 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2193 \n Dagmar Neukirch, SPD 2194 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2194 \n\n8 Qualit\u00e4tsstandards der Musik-\nschulen im Freistaat Sachsen \nlangfristig sichern  \n\n Drucksache 5/3356, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung 2195 \n\n Aline Fiedler, CDU 2195 \n Nico Tippelt, FDP 2196 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2197 \n Nico Tippelt, FDP 2198 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2198 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2198 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2200 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2200 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 2201 \n\n Aline Fiedler, CDU 2202 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nSPD, Drucksache 5/4084 2202 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2202 \n Aline Fiedler, CDU 2202 \n Abstimmung und Ablehnung 2203 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 5/3356 2203 \n\n9 Neues Finanzierungsmodell f\u00fcr \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \neinf\u00fchren \u2013 Datensparsames, \nunb\u00fcrokratisches und gerechtes \nVerfahren durchsetzen  \n\n Drucksache 5/4008, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2203 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2203 \n Sebastian Gemkow, CDU 2205 \n Falk Neubert, DIE LINKE 2206 \n Dirk Panter, SPD 2207 \n Torsten Herbst, FDP 2208 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2208 \n Dr. Johannes Beermann, \n\nStaatsminister und Chef der \nStaatskanzlei 2209 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2211 \n Dr. Johannes Beermann, \n\nStaatsminister und Chef der \nStaatskanzlei 2211 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2212 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2212 \n Falk Neubert, DIE LINKE 2213 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 2213 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2214 \n\n Torsten Herbst, FDP 2214 \n\n10 Qualifizierten Rechtsanspruch  \nauf Kinderbetreuung sicherstellen \n\u2013 Kommunen durch Bund und \nLand entlasten  \n\n Drucksache 5/1793, Antrag der \nFraktion der NPD 2214 \n\n Andreas Storr, NPD 2214 \n Patrick Schreiber, CDU 2215 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2216 \n Arne Schimmer, NPD 2217 \n Peter Schowtka, CDU 2218 \n Arne Schimmer, NPD 2218 \n Patrick Schreiber, CDU 2218 \n Arne Schimmer, NPD 2218 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 2219 \n\n Andreas Storr, NPD 2219 \n Peter Schowtka, CDU 2219 \n Andreas Storr, NPD 2219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2220 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2220 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 2220 \n\n11 Jahresbericht 2009  \n Drucksache 5/1562, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \nAusl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/3962, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 2220 \n\n Andreas Storr, NPD 2221 \n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 2221 \n Rolf Seidel, CDU 2223 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 2224 \n Sabine Friedel, SPD 2226 \n Anja Jonas, FDP 2228 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2229 \n Andreas Storr, NPD 2230 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2232 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/4087. 2234 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 2234 \n Rolf Seidel, CDU 2234 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2235 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 2235 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 5/3962 2235 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 5/4087 2235 \n\n12 Fragestunde  \n Drucksache 5/4023 2235 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nder Fragen 2236 \n\n \u2013 Psychische Sp\u00e4tfolgen von an \nNeurodermitis erkrankten Kindern im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2236 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2236 \n\n \u2013 Fruchtsaftproduktion im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2236 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2236 \n\n \u2013 Stundung von Steuerzahlungen bei \nHochwassergesch\u00e4digten durch das \nFinanzamt L\u00f6bau (Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 2237 \n Prof. Dr. Georg Unland, \n\nStaatsminister der Finanzen 2237 \n\n \u2013 Ausschreibungsstopp f\u00fcr Bauma\u00df-\nnahmen an Bundesstra\u00dfen (Frage \nNr. 4)  \n\n Thomas Jurk, SPD 2237 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2237 \n\n \u2013 M\u00fcll der Bundeswehrtruppen in \nAfghanistan (Frage Nr. 5)  \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 2237 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2237 \n \n \n \n \n\n \u2013 Fragen zur Errichtung eines  \nBlockkraftwerkes auf dem Gel\u00e4nde \nder Agrar GmbH in Radibor  \n(Frage Nr. 6)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2237 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2238 \n\n \u2013 Sorbenfeindliche Vorf\u00e4lle  \nam Rande von Fu\u00dfballspielen  \n(Frage Nr. 7)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2238 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2238 \n\n \u2013 F\u00f6rderung des Ehrenamtes  \n(Frage Nr. 8)  \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2238 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2238 \n\n \u2013 \u00dcberlassung der Kantine des \nFortbildungs- und Tagungszentrum \nSiebeneichen (FTZ) des S\u00e4chsischen \nBildungsinstituts (SBI) an einen \nprivaten Caterer zu absoluten Vor-\nzugsbedingungen durch den Staatsbe-\ntrieb S\u00e4chsisches Immobilienmana-\ngement (SIB) (Frage Nr. 9)  \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2239 \n Prof. Dr. Georg Unland, \n\nStaatsminister der Finanzen 2239 \n\n \u2013 Integrationskurse in Sachsen  \n(Frage Nr. 10)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2240 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2240 \n\n \u2013 Elektronischer Personalausweis \n(Frage Nr. 11)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2240 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2240 \n\n \u2013 Zensus 2011 \u2013 Datenschutz  \n(Frage Nr. 12)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2241 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2241 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2242 \n\n Anlage \nSchriftliche Beantwortung auf die \nNachfrage der Abg. Marion Junge, \nDIE LINKE, zu Frage Nr. 5  \naus der 22. Plenarsitzung 2243 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 24. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Kagelmann, Frau Dr. Deicke, Herr \nNolle, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Herr Dr. Schuster und Frau \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr die \nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU bis zu 110 Minuten, DIE \nLINKE bis zu 76 Minuten, SPD bis zu 46 Minuten, FDP \nbis zu 46 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis \n\nzu 40 Minuten und die Staatsregierung 74 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nWeitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung liegen nicht vor. \nDringliche Antr\u00e4ge sehe ich heute nicht. Da keine weite-\nren Antr\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesordnung \nvorliegen, ist die Tagesordnung der 24. Sitzung \u2013 diesmal \nohne \u00c4nderungen \u2013 best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kommunen und Gemeinwohl st\u00e4rken \u2013 \nSteuermehreinnahmen sinnvoll nutzen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: M\u00fcndige B\u00fcrger unerw\u00fcnscht? Das \nDemokratieverst\u00e4ndnis des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDer Hinweis auf die Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 55 Abs. 3, dass \ndiese Aktuelle Stunde zwei Zeitstunden dauert, ist weit-\ngehend Allgemeingut. Die Verteilung der Gesamtredezei-\nten hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU \n30 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, \nFDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten; \ndie Staatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Die \nRedezeit eines Redners betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung \nmaximal f\u00fcnf Minuten pro Beitrag. \n\nIch bitte noch einmal darum, weil es gestern diesen und \njenen gegeben hat, der in alte Gewohnheiten zur\u00fcckzufal-\nlen drohte, sich daran zu erinnern, dass diese Aktuellen \nDebatten in freier Rede erfolgen m\u00fcssen. Hier vorn darf \nes bestenfalls einen Stichwortzettel geben. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKommunen und Gemeinwohl st\u00e4rken \u2013  \nSteuermehreinnahmen sinnvoll nutzen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \nWort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kommunen \nund Gemeinwohl st\u00e4rken \u2013 ein wichtiges Thema aus \nunserer Sicht. Wenn Sie die Menschen in diesem Land \nfragen, worauf sie stolz sind, dann sagen sie in der Regel: \nauf ihre Stadt, auf ihre Gemeinde. Das stimmt. In den \nletzten 20 Jahren ist in Sachsen, was unsere St\u00e4dte und \n\nGemeinden betrifft, viel passiert. Wir haben Schulen \ngebaut, Stra\u00dfen saniert, wir haben die Gemeinden auf eine \nharte Probe gestellt; denn als B\u00fcrgermeisterin wei\u00df ich \nselbst, dass es kein Jahr gab, in dem die Gemeinden zu \nviel Geld hatten und aus dem Vollen sch\u00f6pfen konnten. \n\nKommunen sind erfinderisch, Kommunen sind voller \nIdeen, und, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie \nhaben k\u00fcrzlich erst zum 20-j\u00e4hrigen Bestehen des S\u00e4chsi-\nschen St\u00e4dte- und Gemeindetages gefordert, dass St\u00e4dte \nund Gemeinden, dass die B\u00fcrgermeister kreativ sein \n\n 2123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nsollen. Das sind sie seit vielen Jahren. Sie haben Haus-\nhaltskonsolidierungen durchgef\u00fchrt, sie haben trotzdem \nmit ihren Stadt- und Gemeinder\u00e4ten die Gemeinden zu \neinem Standard gebracht, der sich wirklich bundesweit \nsehen lassen kann. \n\nWas hat uns motiviert, heute diese Debatte zu beginnen? \nDas sind die Ereignisse der letzten Wochen. Mit dem \nEntwurf des Haushaltes wurden K\u00fcrzungen in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen vorgenommen. Stichwort Nahverkehr: minus \n7,5 %. Ich durfte gerade gestern Abend mit den Zweck-\nverb\u00e4nden zusammensitzen, wo das Wirtschaftsministeri-\num erkl\u00e4ren sollte, wie es 7,5 % K\u00fcrzungen umsetzen \nwolle. Darauf wurde geantwortet: Na ja, dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir uns im n\u00e4chsten Jahr mal unterhalten. Das sind die \nStrategien. \n\nStichwort Hilfen f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, \nregionales Wachstum: Herr Morlok, gek\u00fcrzt! Stichwort \nKommunalkombi: abgeschafft! Stichwort kommunale \nInvestitionen: gek\u00fcrzt! Stichwort Bau von Schulen und \nKitas: gek\u00fcrzt! Stichwort Ganztagsbetreuung: gek\u00fcrzt! \nStichwort Kindertagesst\u00e4tten, Musikschulen, Sportst\u00e4tten, \nFeuerwehr \u2013 ich kann gar nicht alles nennen. Ich bin auch \nnicht am Ende, aber ich will es dabei belassen, weil wir \nim Hohen Hause die einzelnen Punkte kennen. \n\nWo soll das hinf\u00fchren? In jeder Rede, die ich von Ihnen, \nHerr Ministerpr\u00e4sident, h\u00f6re, sind wir stolz auf Sachsen. \nDas teile ich. Und das ist bisher auch so gewesen. Aber \ndas, was hier passiert, bringt uns von diesem Weg ab, und \ndas macht uns Sorge. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs bringt uns nicht nur von diesem Weg ab, sondern es \ngibt keine Strategie. Wie soll denn das Dorf, die Stadt \n2030 aussehen? Das Einzige, was ich h\u00f6re, ist: Wir \nsparen. Ich h\u00f6re nichts dar\u00fcber, wie die Stadt der Zukunft \naussehen soll. Sie haben mich bei der Feier zu 20 Jahren \nSSG regelrecht angesprochen, als ich richtig emp\u00f6rt \ndar\u00fcber war, dass neue Ideen gefragt seien. Was machen \nSie denn mit denen, die Fehler machen? Ich will darauf \nkeine Antwort geben, weil die Fragen noch offen sind und \ngekl\u00e4rt werden. Ein B\u00fcrgermeister ist gut beraten, sich \nzur\u00fcckzulehnen und zu warten, was passiert. Das soll \nnat\u00fcrlich nicht unsere Strategie werden und ich frage Sie, \nwo das hinf\u00fchren soll. \n\nUnsere St\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen brauchen \nInvestitionsmittel. Wir sind stolz darauf, dass Sachsen \nsich aus der Wirtschaftskrise so gut erholt hat. Wodurch \nist es denn passiert? Durch ein Konjunkturpaket! In der \njetzigen Zeit, da es zinsg\u00fcnstige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere \nSt\u00e4dte und Gemeinden gibt, sagen wir, es gibt keine \nInvestitionsmittel. Wir fordern deswegen investive \nSchl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr unsere St\u00e4dte und Gemeinden, \nund zwar zus\u00e4tzlich und nicht irgendetwas aus dem FAG \nherausgebaggert. \n\nGleichzeitig sagen wir aber auch, dass unsere St\u00e4dte und \nGemeinden nat\u00fcrlich das demokratische Recht auch in \n\nZukunft wahrnehmen m\u00fcssen. Es ist immer viel geredet \nworden, das k\u00f6nnen die ja selbst entscheiden. Wissen Sie, \nwas ein Landkreis \u00fcberhaupt noch f\u00fcr eine Freiwillig-\nkeitsentscheidung hat? Zwei Prozent aller Zukunftsinves-\ntitionen kann ein Landkreis noch selbst entscheiden. Das \nist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, wo ein Kreistag zur Farce degra-\ndiert wird. Der kann nichts mehr entscheiden. Wir fordern \nf\u00fcr die Zukunft eine flexible L\u00f6sung f\u00fcr unsere St\u00e4dte und \nGemeinden. \n\n19 St\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen sind schuldenfrei, \ntolle Bilanz! Aber wir haben auch St\u00e4dte, wie Chemnitz \noder Leipzig, mit einer Pro-Kopf-Verschuldung von \u00fcber \n4 000 Euro. Was wird aus diesen St\u00e4dten in der Zukunft? \nWie soll die Perspektive aussehen? Ich nehme mal den \nBereich Schulen: Investitionsstau in Chemnitz 345 Mil-\nlionen Euro, Investitionsstau in Leipzig 570 Millio-\nnen Euro. Die Gemeinden ringsherum haben ihre Schulen \ngut im Griff. Soll es k\u00fcnftig so sein, dass die Eltern ihre \nKinder aufs Land in die Schulen schicken, weil die St\u00e4dte \nihre Aufgaben nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen? Wir wissen \nalle, dass die Sozialausgaben, und zwar nicht durch \nzus\u00e4tzliche Dinge, die sich die St\u00e4dte und Gemeinden \ngeleistet haben, in den letzten Jahren von 30 auf 70 % \ngestiegen sind. 70 %! Da frage ich mich, wie die Umver-\nteilung f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden in Zukunft aussehen \nsoll. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Wir fordern Investi-\ntionspauschalen. Wir fordern mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \nSt\u00e4dte und Gemeinden in der Zukunft und wir fordern ein \nzielf\u00fchrendes Programm der Landesregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD sprach Frau Kollegin K\u00f6pping. \u2013 In der \nersten Rednerrunde kommt jetzt die CDU-Fraktion mit \nHerrn Kollegen Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u201eKommunen und Gemein-\nwohl st\u00e4rken \u2013 Steuereinnahmen sinnvoll nutzen.\u201c \n\nNun hat Frau K\u00f6pping als ehemalige Landr\u00e4tin hier f\u00fcr \ndie SPD gesprochen und das Klagelied, das sie anstimmte \n\u2013 es ist wichtig, dass wir kommunale Selbstverwaltung \nund kommunale Selbstverantwortung haben \u2013, begann sie \nmit den St\u00e4dten Chemnitz und Leipzig. Warum hat sie das \nKlagelied nicht \u00fcber Dresden gesungen? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Was ist mit G\u00f6rlitz?) \n\nDresden ist CDU-regiert, Chemnitz und Leipzig sind \nSPD-regiert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDie St\u00e4dte und D\u00f6rfer ringsherum sind in aller Regel gut \nverwaltet. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n 2124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDas hat sie ausgesprochen, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nalso wird irgendwo politische Verantwortung wahrge-\nnommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Menschen im Freistaat Sachsen sind in der Tat auf \nihre St\u00e4dte und Gemeinden stolz \u2013 das ist das Erfolgsmo-\ndell. Das wollen wir auch so. Die Menschen sind aber \nauch auf den Freistaat Sachsen stolz. Wenn sie n\u00e4mlich \nim Ausland im Urlaub sind und gefragt werden, wo sie \nherkommen, dann sagen sie: Wir kommen aus dem \nFreistaat Sachsen. Das ist unser Selbstverst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDaher lautet eine wichtige Frage: Wo r\u00fchrt die Basis f\u00fcr \ndieses Erfolgsmodell her? Einer der wichtigsten Basisfak-\ntoren ist der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, und zwar der \nVertrag zwischen der kommunalen Ebene, der Familie der \nSt\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen, und dem Freistaat \nSachsen. Geht\u2019s dem Land gut, gibt\u2019s viel Geld f\u00fcr die \nSt\u00e4dte \u2013 wird es dort weniger, geht\u2019s auch beim Freistaat \nbergab. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung ist die Grundlage f\u00fcr dieses \nGesch\u00e4ftsmodell. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ja, bitte, Frau Kollegin  \nK\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Das mit Chemnitz und Leipzig ist \nmir sicher passiert, weil auf der kommunalen Ebene nicht \nnach Parteien, sondern nach Aufgaben gedacht wird, die \nf\u00fcr die B\u00fcrger zu erledigen sind. Ich frage Sie: Wissen \nSie, wer den Landkreis Nordsachsen leitet und welcher \nPartei dieser Landrat angeh\u00f6rt, und das \u00fcbrigens seit \n20 Jahren? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich denke, gerade die Indust-\nrieregion Chemnitz und die gro\u00dfe Stadt Leipzig, wo die \nmeisten \u00f6ffentlichen Investitionen des Freistaates hinge-\ngangen sind, unterscheiden sich nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich \nvon einem strukturschwachen Gebiet in Nordsachsen. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nAber, Frau K\u00f6pping, es ist nat\u00fcrlich ein beliebtes Ge-\nsch\u00e4ftsmodell, immer das Geld anderer Leute zu vertei-\nlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir leben eben \u2013 das ist immer wieder wichtig zu betonen \n\u2013 im Freistaat Sachsen immer noch vom Transfer der \nalten Bundesl\u00e4nder, auch wenn das manch einer nicht \nwahrhaben will. Wer die Debatten auf den Finanzkonfe-\nrenzen zwischen Ost und West beobachtet, der erlebt sehr \n\ndeutlich, wie schwierig die Position zu halten ist, den \nalten Bundesl\u00e4ndern zu erkl\u00e4ren, dass der Solidarpakt \nweitergef\u00fchrt werden muss und dass wir hier insbesonde-\nre mit unseren zus\u00e4tzlichen Mitteln f\u00fcr den nachholbe-\ndingten Bedarf sorgsam umgehen. \n\nWas Ihnen, Herr Jurk, aber v\u00f6llig entgangen ist: dass das, \nwas jetzt alles an K\u00fcrzungen im Land zu verarbeiten ist, \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nauf die schwerste Wirtschaftskrise nach dem Zwei-\nten Weltkrieg, und zwar weltweit, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nUnsere Menschen im Land wollen keine Steuererh\u00f6hun-\ngen. Unser Gesellschafter \u2013 wenn ich das einmal so \n\u00fcbersetzen darf \u2013 will keine Steuererh\u00f6hungen, aber die \nBilanz durch die Wirtschaftskrise ist, dass eben in der \nBilanz im letzten Jahr ein deutlicher Einbruch zu ver-\nzeichnen war. Jetzt gibt es zwei M\u00f6glichkeiten, n\u00e4mlich, \ndass der Gesellschafter sagt, wir wollen diese Bilanz \nausgleichen, indem wir zus\u00e4tzliche Schulden aufnehmen; \noder aber der Gesellschafter sagt Nein, wir wollen keine \nzus\u00e4tzlichen Schulden aufnehmen, sondern wir m\u00fcssen \nmit dem Geld auskommen, das wir haben, und wir wollen \ndie Schulden zur\u00fcckf\u00fchren. \n\nDeswegen, Frau K\u00f6pping, sind K\u00fcrzungen vorgenommen \nworden. Die K\u00fcrzungen bedeuten f\u00fcr die kommunale \nEbene die gleichen Anstrengungen wie f\u00fcr den Freistaat, \ndenn in den n\u00e4chsten zwei Jahren, wenn der n\u00e4chste \nDoppelhaushalt beraten wird, wird wieder gefragt: Wie \ngehen wir mit dem Geld um? Die Transferleistungen \ngehen zur\u00fcck und allein in Sachsen werden in den n\u00e4chs-\nten Jahren 300 000 Einwohner weniger sein, das hei\u00dft, f\u00fcr \n300 000 weniger Einwohner weniger Bundeszuweisun-\ngen. Das hei\u00dft, 1 500 Wohnungen brauchen keine Mieter \nmehr. Deshalb m\u00fcssen wir eine L\u00f6sung finden, dass \ngerade im Projekt des Stadtumbaus die St\u00e4dte dennoch \nattraktiv bleiben und wir hier in diesem Bereich weiteres \nGeld einsetzen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, dem \nKollegen Jurk als einem geborenen G\u00f6rlitzer werde ich \ndas gestatten. \n\nThomas Jurk, SPD: Das habe ich fast vermutet, Herr \nBandmann. \u2013 Herr Bandmann, ist Ihnen bekannt, dass die \nFraktionsvorsitzenden im Kreistag G\u00f6rlitz einen Brief \nunterzeichnet haben, in dem sie auf die schwierige Fi-\nnanzsituation der kommunalen Ebene aufmerksam ma-\nchen und sogar damit drohen, dass man eine Klage gegen \nden Freistaat Sachsen anstrengt? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch wei\u00df, Herr Bienst hat unterschrieben. Ich finde das \nsehr anst\u00e4ndig, denn das macht deutlich, dass sich der \nAbg. Bienst f\u00fcr die Interessen des Landkreises einsetzt. \nDas begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\n 2125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas ich nicht verstanden habe, lieber Herr Bienst, ist, \ndass Sie sich als Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages eine \nSelbstaufgabe gestellt haben. \n\nKollege Bandmann, ist Ihnen dieser Brief bekannt und \ndass es entsprechende Klagedrohungen des Landkreises \ngibt? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Jurk, das ist genau ein \nwichtiges Element, dass man, wenn man Sorgen hat, \nBriefe schreibt und dass man, wenn man der Meinung ist, \ndass man schlecht behandelt wird, in einem Rechtsstaat \ndie M\u00f6glichkeiten des Rechtsweges aussch\u00f6pft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie das am Ende ausgeht, das wird man sehen. \n\nIn der Tat ist es so \u2013 das ist auch immer wieder zu betonen \n\u2013, dass einerseits eine erfreuliche Entwicklung, aber \nandererseits ein riesiges Problem besteht. Sachsen ist das \nBundesland in Deutschland mit der \u00e4ltesten Bev\u00f6lkerung. \nDas hei\u00dft, auch diese \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung hat ein beson-\nderes Strukturproblem. Dazu kommt, dass aufgrund der \nEntwicklung \u2013 die Autobahn war eben 1990 noch nicht \nbis G\u00f6rlitz reichend, auch als die wirtschaftlichen Investi-\ntionen kamen \u2013 eine Situation entstanden ist, dass wir \nnicht gleich Anschluss mit den Regionen hatten, die nahe \nam Westen, die nahe an der besseren wirtschaftlichen \nSituation waren. Deshalb werden wir diese Angelegenhei-\nten aus dem Landkreis sehr ernst nehmen und sicherlich \ndas eine oder andere hier noch in Zukunft diskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Bandmann. \u2013 Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE Frau Kollegin Junge. Bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die \nPr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages, Frau Roth, be-\nmerkte unl\u00e4ngst, im September: \u201eDie St\u00e4dte steuern 2010 \nbei weiter sinkenden Steuereinnahmen und stark steigen-\nden Sozialausgaben auf ein nie dagewesenes Rekorddefi-\nzit zu. Die St\u00e4dte sind in den vergangenen Jahren immer \nst\u00e4rker mit Aufgaben belastet worden, die ihre Haushalte \nsprengen. Deshalb brauchen wir durch die Gemeindefi-\nnanzkommission im Herbst unbedingt eine sp\u00fcrbare und \nnachhaltige Entwicklung\u201c \u2013 so Frau Roth von der CDU. \n\nDie Botschaft h\u00f6r ich wohl, allein mir fehlt der Glaube \u2013 \nso m\u00f6chte ich mit Goethe antworten. Der f\u00fcr dieses Jahr \nbereits bejubelte wirtschaftliche Aufschwung bringt keine \nEntwarnung f\u00fcr die kommunalen Haushalte, das m\u00f6chte \nich hier noch einmal ausdr\u00fccklich feststellen. Die Steuer-\neinnahmen liegen trotz h\u00f6herer Wachstumswerte und  \n-zahlen weiterhin unter dem Niveau von 2008. \n\nDie Hauptursache f\u00fcr diese prek\u00e4re Finanzsituation auf \nkommunaler Ebene ist die seit 1998 \u2013 das sollten wir \nnicht vergessen \u2013 durchgef\u00fchrte Steuersenkungspolitik \nvon den Regierungen, die wir seit diesem Zeitraum \nhaben: von Rot-Gr\u00fcn, Schwarz-Rot und Schwarz-Gelb. \nDadurch werden fast 250 Milliarden Euro Steuereinnah-\nmen bis 2013 fehlen. Das sind Zahlen, die alle den statis-\ntischen Werten entnommen sind. \n\nDie sozialen Leistungen steigen aber weiter an, auch die \nSozialausgaben \u2013 auch das ist nachweisbar \u2013, in Sachsen \nim ersten Halbjahr um 8,1 %. Gerade deshalb wurden \netliche Aufgaben auf die Kommunen abgew\u00e4lzt. Ich \nm\u00f6chte hier einige Beispiele erg\u00e4nzen. Meine Vorrednerin \nhatte dazu schon einiges ausgef\u00fchrt. \n\nDie Ausgestaltung der Kinder- und Jugendarbeit wurde \naufgrund der K\u00fcrzung der Jugendpauschale in diesem \nJahr verst\u00e4rkt auf die Kommunen abgew\u00e4lzt, die Grundsi-\ncherung im Alter haben die Kommunen entsprechend \nabzusichern, auch die Leistungen nach dem Unterhalts-\nvorschussgesetz oder die Kosten der Unterkunft nach \nALG II \u2013 dar\u00fcber haben wir hier schon sehr h\u00e4ufig \nDebatten gef\u00fchrt. All diese zus\u00e4tzlichen Aufgaben brin-\ngen den Kommunen Schwierigkeiten, und letztendlich \nwissen sie zum Teil nicht mehr, wie sie alles finanzieren \nk\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal im Blick der Koalition an Fol-\ngendes erinnern \u2013 viele debattieren jetzt dazwischen, \nh\u00f6ren Sie doch bitte einmal zu, was in Ihrem Koalitions-\nvertrag, der jetzt g\u00fcltig ist, eigentlich steht. Ich frage Sie, \nwie Sie das umsetzen wollen, zum Beispiel solche Vorha-\nben, die bei Ihnen verankert sind: \n\nUmsetzung eines Rechtsanspruchs auf ein Betreuungsan-\ngebot ab dem vollendeten ersten Lebensjahr in Kita-\nEinrichtungen. Hier frage ich mich, wie das umgesetzt \nwerden soll, wenn das Land sich weiter aus der Finanzie-\nrung zur\u00fcckzieht. \n\nFlexibilisierung der Kita-\u00d6ffnungszeiten \u00fcber 18 Uhr. \nDas kostet Geld. Wer soll es bezahlen? \n\nBedarfsgerechte Angebote der Schulsozialarbeit stehen \nbei Ihnen im Koalitionsvertrag. Derzeit wird das herun-\ntergefahren, werden die Schulsozialarbeiter aus den \nSchulen aufgrund der K\u00fcrzung verbannt. \n\nSt\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung. Wo soll die \nherkommen? Wie soll das machbar sein? \n\nMehr Mittel f\u00fcr Investitionen der Kommunen. \n\nAll das steht in Ihrem Koalitionsvertrag, und Sie machen \ngenau das Gegenteil. \n\nIn Ihrem Haushaltsentwurf 2011/2012 sind diese genann-\nten Aufgaben, die ich hier aufgef\u00fchrt habe, \u00fcberhaupt \nnicht enthalten und nicht finanziell untersetzt. Im Gegen-\nteil. Der Freistaat Sachsen beteiligt sich nicht mehr an den \nInvestitionskosten im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten. Ich \nhatte dazu eine Kleine Anfrage gestellt. In der Antwort \nhie\u00df es: Die Bundesmittel in H\u00f6he von 16,5 Millio-\nnen Euro f\u00fcr 2011 und in H\u00f6he von 16,2 Millionen Euro \n\n 2126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nf\u00fcr 2012 reichen v\u00f6llig aus. Das ist die Antwort, die die \nKommunen von der Landesregierung bekommen. \n\nIch m\u00f6chte dann im zweiten Teil auf unsere Vorhaben und \nForderungen eingehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach die Abg. Junge. \u2013 Jetzt kommt die FDP-\nFraktion mit Herrn Kollegen Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eKommunen und Ge-\nmeinwohl st\u00e4rken \u2013 Steuermehreinnahmen sinnvoll \nnutzen\u201c \u2013 dieser Titel verr\u00e4t uns einiges \u00fcber Rituale \ngesellschaftlicher Debatten, \u00fcber die Autoren dieses \nTitels, aber er verr\u00e4t uns nichts \u00fcber die Wirklichkeit. \n\nZu den Ritualen. Zweimal im Jahr, im Mai und Novem-\nber, finden Steuersch\u00e4tzungen statt. Finanzminister nutzen \ndas in aller Regel, um ihre Politik zu erkl\u00e4ren. Opposition \nund Gewerkschaften hingegen verteufeln dann genau \ndiese Begr\u00fcndung, diese Politik, diese Entscheidung. Das \nsehen wir auch heute. Wir werden es in den n\u00e4chsten \nTagen und Wochen live mehrfach erleben m\u00fcssen. Zwei-\nmal im Jahr schmieden Sie hier ein B\u00fcndnis gegen die \nRegierung und deren Vorschl\u00e4ge. Aus den gleichen \nZahlen ziehen Opposition und Gewerkschaften ganz \nandere Schlussfolgerungen als die Regierung, v\u00f6llig ohne \nMoral und Anstand. Wir erleben es hier: Es geht schlicht-\nweg nur um Konsumieren und Verfressen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nDIE LINKE: Bei der Regierung!) \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber den Antragsteller, die \nSPD, verr\u00e4t uns der Titel auch einiges. Sie gibt sich ein \nkuscheliges Selbstbild als diejenige, der die Kommunen \nam Herzen liegen, und als diejenige, die sich hier als \nHeilsbringer vor die Kommunen stellt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAu\u00dfer Ihnen scheint das im Land niemand wahrzuneh-\nmen; denn sonst h\u00e4tten Sie auch ein paar B\u00fcrgermeister \nmehr, die das gleiche Parteibuch haben wie Sie, Frau \nDr. Stange. Die SPD hat deutlich weniger B\u00fcrgermeister. \nDie FDP hat mehr als die Linkspartei, SPD und GR\u00dcNE \nzusammen. Das sollten Sie zur Kenntnis nehmen. \n\nDas hat mit Sicherheit auch Gr\u00fcnde, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas verr\u00e4t uns die Debatte \u00fcber die Wirklichkeit? Ich \nsagte: nichts. Sie sprechen hier \u00fcber Steuermehreinnah-\nmen so, als l\u00e4ge das Geld schon in irgendeinem Safe im \nFinanzministerium, und als m\u00fcsste Prof. Georg Unland \nnur noch den Safe \u00f6ffnen, losgehen und das Geld unter \nden Kommunen und den B\u00fcrgermeistern verteilen. Genau \ndas ist aber nicht der Fall, meine Damen und Herren. \n\nWenn wir uns die Steuersch\u00e4tzungen der letzten Jahre \neinmal ansehen und analysieren, sehen wir, dass sie \ngrunds\u00e4tzlich zu hoch sind. Sie m\u00fcssen in der Realit\u00e4t \nimmer wieder nach unten korrigiert werden. Es handelt \nsich nicht um tats\u00e4chliche Einnahmen, wie Sie uns hier \nweismachen wollen, sondern lediglich um hochge-\nschraubte Erwartungen. \n\nIn Anbetracht der vorausrechenbaren stetigen Einnahmen-\nr\u00fcckg\u00e4nge infolge des demografischen Wandels sowie der \nDegression und der wenig berechenbaren Ausf\u00e4lle infolge \nder Finanzkrise sind diese Steuermehreinnahmen, die man \nvielleicht erwarten kann, nicht mehr als der ber\u00fchmte \nTropfen auf den hei\u00dfen Stein, meine Damen und Herren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDreistellige Millionenh\u00f6he!) \n\nDamit dieser Tropfen auf den hei\u00dfen Stein nicht einfach \nnutzlos verdampft, muss man eines machen: nicht das, \nwas Sie vorschlagen, n\u00e4mlich sinnlos prassen, sondern \nman muss Kurs halten. Man muss nachhaltig investieren, \ndamit genau dieser Tropfen nicht einfach nur verdampft. \nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren, ist \nIhre Debatte einfach nur das Sch\u00fcren unrealistischer \nErwartungen und zeugt von hochgradiger Verantwor-\ntungslosigkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein. \n\nWas Sie machen, ist populistisches S\u00e4belrasseln, doch \nseri\u00f6se Finanzpolitik, meine Damen und Herren, sieht \nanders aus. Wir werden dann, wenn die Steuermehrein-\nnahmen tats\u00e4chlich in den Kassen sind, diese nutzen, \nwenn sie verf\u00fcgbar sind. Wir werden klug investieren, \nund nat\u00fcrlich werden wir das zum Wohle der Kommunen \nund im Interesse des Gemeinwohls tun. Aber, meine \nDamen und Herren \u2013 das unterscheidet uns, die schwarz-\ngelbe Regierungskoalition, von Ihnen \u2013: Wir verteilen das \nFell des B\u00e4ren erst dann, wenn der B\u00e4r erlegt ist, und \nnicht, so wie Sie, andersherum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Abg. Karabinski. \u2013 Nun folgt die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Kommen wir noch einmal \nzur\u00fcck auf die Steuersch\u00e4tzung, die heute stattfindet. \nHeute Nachmittag sind wir alle kl\u00fcger. Inzwischen sind \ndie Sch\u00e4tzungen schon bei fast 400 Millionen Euro f\u00fcr \nSachsen. Mal sehen, was uns heute Nachmittag ins Haus \nsteht; wir werden es sehen. \n\n 2127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nAber was wird denn nun mit diesem Steuerplus? Bekom-\nmen die Kommunen vielleicht einen Schlag extra? Das ist \ndie Frage, die die SPD hier aufgeworfen hat. Die Kom-\nmunen werden sowieso beteiligt werden \u2013 das ist ganz \nnormal \u2013, durch den Mechanismus im kommunalen \nFinanzausgleich auf der einen Seite, und wahrscheinlich \nwird hier und da auch eine Gewerbesteuereinnahme \nsteigen. Das ist zun\u00e4chst einmal klar. \n\nAber unabh\u00e4ngig davon kann man nat\u00fcrlich dar\u00fcber \nsprechen, wie im Freistaat Sachsen mit den Kommunen \numgegangen wird. Grundlagen sind das Haushaltsgesetz \nund das Siebente Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalen \nFinanzausgleichs, und dort \u00a7 23, der Kommunale Vorsor-\ngefonds. Dort sollen fast 200 Millionen Euro f\u00fcr 2011 und \n2012 herausgenommen werden \u2013 das ist bis jetzt die \nVereinbarung \u2013 und in die Gesamtschl\u00fcsselmasse flie\u00dfen, \num die Zuweisungen zu stabilisieren. \n\nDas kann man so machen. Aber in \u00a7 11 des Haushaltsge-\nsetzentwurfs, den wir jetzt im Parlament behandeln, steht, \ndass die R\u00fccklage nicht aufgel\u00f6st werden muss. Sie kann \nauch f\u00fcr Investitionen im Staatshaushalt eingesetzt wer-\nden. Das ist das, was die Kommunen immer bef\u00fcrchtet \nhaben. Wir werden uns die Details genau anschauen \nm\u00fcssen, um festzustellen, was das bedeutet. Es kann doch \nnicht sein, dass Geld, das f\u00fcr die Kommunen zur\u00fcckgelegt \nwird, vom Staatshaushalt aufgefressen wird. Also ist die \nFrage, ob daraus zum Beispiel der Schulhausbau au\u00dfer-\nhalb des KFAG finanziert werden soll. Dann schauen wir \nuns das einmal genau an. Wir werden im Ausschuss \nkl\u00e4ren m\u00fcssen, was damit gemeint ist, und das Haushalts-\nverfahren liegt in den H\u00e4nden des Parlaments. \n\nAber wir haben ja \u2013 f\u00fcr die, die es nicht wissen \u2013 unge-\nf\u00e4hr 2,5 Milliarden Euro, die \u00fcber den kommunalen \nFinanzausgleich an die Kommunen gehen werden, und \nungef\u00e4hr 2,5 Milliarden Euro, die eigentlich \u00fcber die \nMinisterien in verschiedenen Programmen an die Kom-\nmunen gehen. Es ist schon interessant zu erfahren, wie es \nda weitergehen soll; denn ein Gro\u00dfteil der Einsparungen, \ndie im Entwurf enthalten sind, betrifft genau diese Ausga-\nben der Ministerien an die Kommunen in den einzelnen \nProgrammen. Wir haben gestern hier eine Demonstration \nerlebt. Dabei ging es auch um so eine Auswirkung, \nn\u00e4mlich um die Frage, was auf kommunaler Ebene im \nBereich Jugend- und Sozialarbeit gef\u00f6rdert wird. Die \nSchl\u00fcsselmasse muss ja neu angepasst und festgelegt \nwerden. \n\nIch rechne also mit einer Erg\u00e4nzungsvorlage des SMF f\u00fcr \nunsere Beratungen. Wir werden im KFAG die Summen \nanpassen m\u00fcssen. Aber, wie gesagt, der Haushalt ist in \nden H\u00e4nden des Parlaments, und die Entscheidungen \nwerden hier getroffen und nicht sp\u00e4ter, im n\u00e4chsten oder \n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr in den Ministerien und am Kabinetts-\ntisch. Man muss sich genau \u00fcberlegen, was man da \nmachen will. \n\nWir hatten im Haushalts- und Finanzausschuss eine \nAnh\u00f6rung zu diesem Thema. Wenn man da schaut, was \nden Kommunen wirklich auf den N\u00e4geln brennt \u2013 die \n\nwaren ja sehr pr\u00e4zise \u2013, kann man das Punkt f\u00fcr Punkt \nabhandeln. \n\nZum Ersten haben die Kommunen gesagt, dass die Kosten \nder Unterkunft arg dr\u00fccken und dass sie sich w\u00fcnschen \nw\u00fcrden, dass sich der Bund st\u00e4rker beteiligt. Das ist ein \nHandlungsauftrag an Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident: dass \nsich Sachsen in Berlin engagiert und daf\u00fcr sorgt, dass das \nbessergestellt wird. \n\nDas N\u00e4chste ist die Frage der Wohngeldentlastung. Hier \nhat Landrat Scheurer f\u00fcr den Landkreistag vorgetragen, \ndass man sich wieder an den Berechnungen aus dem \nJahr 2005 orientieren sollte. Auch das w\u00fcrde einen Gang \nnach Berlin bedeuten, wo Sie als Land, als Treuh\u00e4nder der \nKommunen und deren Arbeits- und Politikf\u00e4higkeit \naufgefordert sind, sich beim Bund daf\u00fcr einzusetzen, die \nMehrbelastungen der Kommunen, die durch die Wohn-\ngeldnovelle ausgel\u00f6st wurden, der Sie als Freistaat Sach-\nsen zugestimmt haben, wieder zur\u00fcckzunehmen und den \nKommunen das Leben zu erleichtern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und der \nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nDie Kommunen brauchen Zeit, um den K\u00fcrzungsprozess \nvorzubereiten, den man nat\u00fcrlich im Laufe der Jahre \nanpeilen muss, wenn man wei\u00df, dass man weniger Ein-\nnahmen haben wird, und zwar berechenbar weniger \naufgrund der geringeren Mittel aus Berlin und aus Br\u00fcs-\nsel. Das haben Sie sich bei diesem Entwurf nicht geg\u00f6nnt, \nsondern Sie machen \u201eAus die Maus\u201c. \n\nMan k\u00f6nnte das nat\u00fcrlich auch anders gestalten. Jetzt gibt \nes von der CDU aus Leipzig den Antrag, das kostenfreie \nVorschuljahr ein bisschen l\u00e4nger zu erhalten. Sie k\u00f6nnen \nsich ja mit Ihren Parteigenossen noch einmal dar\u00fcber \nunterhalten. \n\nDann gibt es den Vorschlag, den \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr zu stabilisieren, indem man die Bundesmittel \neins zu eins weiterreicht. Daf\u00fcr brauchen wir nicht eine \neinzige Puseratze aus den Steuermehreinnahmen. Das \ngeht ganz allein dadurch, dass Sie das Geld ordentlich \nweiterreichen und nicht als Schwamm auf Landesebene \ndas Geld aufsaugen, das den Kommunen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas N\u00e4chste ist die Frage Kulturraumgesetz. Dort gibt es \njetzt schon leichte Ver\u00e4nderungen, aber es w\u00e4re doch ganz \neinfach, ein paar Steuermehreinnahmen daf\u00fcr zu verwen-\nden, dass die Kommunen zwei Jahre Zeit haben, im \nRahmen des Kulturraumgesetzes die Zukunft der Landes-\nb\u00fchnen ordentlich und vern\u00fcnftig zu kl\u00e4ren. Es besteht \n\u00fcberhaupt keine Not, diesen Stress bei so vielen Men-\nschen auszul\u00f6sen, die sich darum bem\u00fchen, dass Sachsen \nein Kulturland bleibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDasselbe gilt f\u00fcr die Jugend- und Sozialarbeit. Die gestri-\nge Demonstration drau\u00dfen w\u00fcrde ich an Ihrer Stelle nicht \n\n 2128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nuntersch\u00e4tzen. Das waren \u00fcber 10 000 Leute; da bahnt \nsich etwas an. Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich ignorieren, wenn \nSie der Meinung sind, dass Sie da fest im Sattel sitzen. \nDas ist Ihre Sache. Das hatten wir alles schon einmal, das \nkennen wir alles noch, aber egal. Ich finde, man muss \ndar\u00fcber nachdenken, wie man damit verf\u00e4hrt. \n\nEines ist klar: Augenma\u00df werden wir brauchen. Denn ob \nes mit den guten Steuereinnahmen so weitergeht, ist mehr \nals offen. Das hat etwas mit Situationen und Bedingungen \nzu tun, die weit jenseits der Handlungs- und Entschei-\ndungskompetenzen unseres Freistaates liegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nHermenau, Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Als N\u00e4chster spricht der \nAbg. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf die Aus-\ngangslage zur\u00fcckblicken. Der Freistaat war ja bisher \nimmer der Mustersch\u00fcler, was Finanzen betrifft, aber \u2013 \nund das ist das gro\u00dfe Aber, das aus den Kommunen auch \naus dem etablierten Bereich zu h\u00f6ren ist \u2013 eben zulasten \nder Kommunen. Das Musterknabenimage hat nat\u00fcrlich \njetzt auch gelitten. Ich nenne nur Sachsen LB und solche \nDinge wie den City-Tunnel, wo man pl\u00f6tzlich Finanzfor-\nderungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gegen\u00fcbersteht. Aber \nsumma summarum steht der Freistaat selbst immer noch \ndeutlich besser da als seine Kommunen. \n\nDeshalb wird es ein Dauerziel der NPD-Fraktion sein, den \nVerteilungsschl\u00fcssel im FAG zugunsten der Kommunen \nzu ver\u00e4ndern. Das ist, was die Haushaltsdinge betrifft, f\u00fcr \nuns ein ganz wichtiger Punkt. \n\nNun stehen wir an dem Tag, an dem die November-\nSteuersch\u00e4tzung kommen soll, mit einer Aktuellen Debat-\nte da. Bis jetzt liegen leider Gottes keine verl\u00e4sslichen \nZahlen vor. Ich habe um neun noch einmal bei dpa nach-\ngeschaut. Dort rechnet man mit etwa 60 Milliarden Euro \nMehreinnahmen f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen bis \n2012. Was dann im Freistaat ankommen wird \u2013 m\u00f6gli-\ncherweise 400 Millionen Euro \u2013, sollte aus Sicht der \nNPD-Fraktion zumindest zum Erhalt zukunftswichtiger \nStrukturen eingesetzt werden. \n\nNachhaltig ist aus Sicht der NPD-Fraktion zum einen die \nF\u00f6rderung von Kindern, Familien, Bildung und zum \nanderen der Erhalt von Infrastruktur. Ich meine damit \nnicht nur die bedrohten Eisenbahnstrecken, die uns \nnat\u00fcrlich sehr am Herzen liegen, sondern auch den Erhalt \nder Kulturlandschaft, also Stichworte Orchester, Theater. \n\nUm es konkret zu machen: Wir m\u00f6chten, dass, wenn Geld \nim Freistaat ankommt, die K\u00fcrzungen bei der Jugendpau-\nschale und beim Landeserziehungsgeld zur\u00fcckgenommen \nwerden. Im Moment sollen beim Landeserziehungsgeld \n2011 4,9 Millionen Euro weniger und 2012 noch einmal \n2,8 Millionen Euro weniger gegen\u00fcber 2010 ausgezahlt \nwerden. \n\nHerr Bandmann hat die demografische Problematik schon \nangesprochen. Ich frage Sie: Was tun wir denn sonst \n\u00fcberhaupt noch f\u00fcr den Nachwuchs? Wir sollten die \nFamilien zu einem zweiten oder dritten Kind motivieren. \nDas Landeserziehungsgeld ist doch eine der wesentlichs-\nten S\u00e4ulen, die wir in diesem Bereich haben. Wenn wir \ndie demografische Entwicklung nicht wenigstens abmil-\ndern und mittelfristig umkehren k\u00f6nnen, brauchen wir uns \n\u00fcber die Zahlen, die wir jetzt haben, perspektivisch \n\u00fcberhaupt nicht mehr zu unterhalten. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch noch einmal \ndas kostenfreie Vorschuljahr ansprechen. Irgendwo muss \nman sich nat\u00fcrlich als Elternteil oder als Alleinerziehen-\nder verklapst vorkommen. Diese Menschen haben damit \ngerechnet, dass sie ihr Kind im letzten Kindergartenjahr, \nim Vorschuljahr, irgendwo kostenfrei unterbringen k\u00f6n-\nnen. Jetzt sind Dinge, die vor wenigen Jahren noch \nfunktioniert haben, pl\u00f6tzlich weg. Es gibt keine Planungs-\nsicherheit. \n\nDer zweite Punkt \u2013 ich hatte ihn schon angesprochen \u2013 ist \ndas Thema \u00d6PNV, Auswirkungen auf den l\u00e4ndlichen \nRaum. Reiner Zieschank vom Verband Deutscher Ver-\nkehrsunternehmen meinte, wenn die verminderte Aus-\nsch\u00fcttung des Freistaates wirklich auf die Kosten umge-\nlegt w\u00fcrde, k\u00e4me es zum Beispiel im regionalen Busver-\nkehr zu Kostensteigerungen bis zu 50 %. Ich denke, so \nschlimm wird es nicht kommen. Aber wenn man sich zum \nBeispiel das Gebiet des ZVON, also den Landkreis \nG\u00f6rlitz und Teile des Landkreises Bautzen ansieht, droht \nim Moment schon eine Tariferh\u00f6hung von 7 %, und das \nbei einem Mix von Einsparungen aus Investitionsma\u00df-\nnahmen, die man streicht, und von Verwaltungskosten, die \nman zum Teil zur\u00fcckf\u00e4hrt. Ich denke, eine Erh\u00f6hung der \nTarife um 7 % wird keine Motivation sein, auf den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr umzusteigen. \n\nIn meinem Heimatverkehrsverbund, also im VVO, ist \njetzt ein Mix von Investitionsstopp, Fahrplanreduzierung \nund auch Streckenstilllegungen schon angedacht. Ich \ndenke, Streckenstilllegungen w\u00e4ren das Allerschlechteste, \nwas wir uns jetzt leisten k\u00f6nnen. Wir haben in Sachsen \nohnehin schon ein erheblich ausged\u00fcnntes Eisenbahnnetz. \nDie jetzt noch erhaltenen Strecken waren eigentlich schon \nso weit vorgepr\u00fcft, dass sie mittelfristig erhaltungsw\u00fcrdig \nsind. \n\nDort durch eine solche Sparma\u00dfnahme jetzt wieder die \nAxt anzusetzen ist auf alle F\u00e4lle der falsche Weg. Trotz all \ndieser schon angedachten Ma\u00dfnahmen des VVO k\u00e4me \nman um eine Erh\u00f6hung der Tarife nicht umhin. Das alles \nist erschreckend. Die Kultur hatte ich angesprochen. \u2013 Ich \nhabe jetzt leider keine Redezeit mehr. \u2013 Aber wenn Geld \nankommt, sollte es auch sinnvoll an die Kommunen \nweitergeleitet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. M\u00fcller. \u2013 Die Staatsregierung hat in \ndieser Runde keinen Redebedarf angemeldet. \n\nWir beginnen also wieder mit der einbringenden Fraktion, \nder SPD, in einer zweiten Runde. Das Wort ergreift Herr \nKollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auf Herrn Bandmann einzu-\ngehen, spare ich mir. Herr Karabinski, wir debattieren hier \n\u00fcber die Verwendung von Steuermehreinnahmen f\u00fcr die \nKommunen und das Gemeinwohl. Ich finde, dass die \nDiskussion dar\u00fcber legitim ist. Was haben Sie gesagt? \u2013 \nKonsumieren, verfressen und erst verteilen, wenn es \nsicher ist. \u2013 Herr Karabinski, wenn das so ist, dann treten \nSie jetzt an das Mikrofon und sagen Sie, dass es in der \nKoalition keine Beschl\u00fcsse dar\u00fcber gibt, wie mit den \nSteuermehreinnahmen verfahren wird. Tun Sie es! Wenn \nnichts verteilt wurde, dann treten Sie hier vorn hin und \nsagen Sie, dass keine 50 Millionen Euro mehr in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren in den Stra\u00dfenbau flie\u00dfen sollen. \nTreten Sie hier vorn hin! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Karabinski, Herbert Wehner w\u00fcrde \u201egeistiger Ein-\ntopf\u201c sagen. Wenn Sie mit dem Moralbegriff in Ihren \nSpiegel schauen, dann verkneifen Sie sich das Spucken. \nAlso, lassen Sie das hier! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas vielleicht zum Einstieg. \n\nDieses Thema ist hochaktuell. Die Haushaltspl\u00e4ne liegen \nbei den Kommunen auf dem Tisch und die Lage sieht \u00fcbel \naus. \u00dcbel! Im \u00dcbrigen: Ihr Oberb\u00fcrgermeister in Plauen, \nHerr Oberdorfer, sch\u00e4mt sich mittlerweile f\u00fcr das Partei-\nbuch der FDP, und er sagt das auch laut. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben diese \u00fcble Lage, weil in diesem Haushalt \nK\u00fcrzungen von 1 180 Millionen Euro beschlossen werden \nsollen. Ich finde es schon faszinierend, dass kein Mensch \ndie Frage stellt: M\u00fcssen wir so viel k\u00fcrzen? \u2013 Es waren \nerst 1,7 Milliarden Euro und dann 1,2 Milliarden Euro. \nJetzt haben wir mit Steuermehreinnahmen zu rechnen. Bei \nwelcher Summe kommen wir denn an? \n\nSparen oder Schulden machen? \u2013 Nein. Mit dem wirt-\nschaften, was man seri\u00f6s hat und was man bekommt, was \nman auch planen kann, das ist unser Ansatz. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWenn man jetzt einmal schaut, wer der Leidtragende ist \u2013 \nHerr Bandmann hat gesagt, der Freistaat Sachsen und die \nKommunen h\u00e4tten gleiche Lasten zu tragen \u2013: 700 Milli-\nonen Euro gehen im Jahr 2011 zulasten der Kommunen, \n350 Millionen Euro innerhalb des FAG, 350 Millionen \nEuro au\u00dferhalb des FAG. 900 Millionen Euro gehen im \n\nJahr 2012 zulasten der Kommunen. Wer ist denn hier der \nLeidtragende, und was ist denn hier gleich? \n\nWenn man einmal schaut, was dabei kaputt gemacht wird, \nwas r\u00fcckgebaut wird, was gek\u00fcrzt, eingeschnitten und \nplaniert wird, wie die gesamte gesellschaftliche Infra-\nstruktur plattgemacht wird, und wenn man dann einmal \nschaut, wie hoch der Wert ist, dann sieht man: Wir \nbrauchten 25 Millionen Euro, um die gesellschaftliche \nInfrastruktur im sozialen Bereich auf dem Niveau des \nJahres 2010 zu halten. Der Grundstock in H\u00f6he von \n350 Millionen Euro, den wir haben, w\u00fcrde schon allein \n14 Jahre reichen, um das zu finanzieren. \n\nGanz nebenbei gesagt: Wer hat denn 140 Millionen Euro \nEinnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr den Freistaat Sachsen und seine \nKommunen im Bund organisiert? Stichwort: Wachstums-\nbeschleunigungsgesetz. Die Rechnung, wie lange man f\u00fcr \ndiese Summe soziale Einrichtungen der Jugendhilfe, der \nFeuerwehr etc. finanzieren k\u00f6nnte, habe ich mir jetzt \ngespart. Strukturen, die m\u00fchsam aufgebaut wurden, \nwerden kaputt gemacht, Fachkr\u00e4fte wandern ab. Die \nBedarfe steigen. Unsere F\u00f6rderschulen platzen aus allen \nN\u00e4hten, aber in den Bereichen Senioren, Kinder und \nBenachteiligte zerbrechen wir die Strukturen. \n\nEs ist mit Steuermehreinnahmen zu rechnen, das hat die \nTruppe Flath und Zastrow zur Pressekonferenz laut \ngesagt. Es ist damit zu rechnen und ich finde es legitim, \ndar\u00fcber nachzudenken, wie man mit 25 Millionen Euro \ndie sozialen Strukturen im Freistaat Sachsen dauerhaft \nsichern k\u00f6nnte. Da sage ich ganz deutlich: Wenn wieder \nGeld in den Stra\u00dfenbau flie\u00dft \u2013 wir werden uns hier \nwiedersehen, aber sp\u00e4testens im Ausschuss, und Sie \nwerden das auch beantragen \u2013 und ich die Entscheidung \nhabe zwischen Beton und Bitumen und Menschen, Teil-\nhabe, Solidarit\u00e4t und Demokratie, dann f\u00e4llt das mir und \nmeiner Fraktion leicht. Ja, diese 25 Millionen Euro \nm\u00fcssen aus den Steuereinnahmen f\u00fcr diese Teilhabe \nerwirtschaftet werden. Daf\u00fcr stehen wir. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD sprach Kollege Pecher. \u2013 Als N\u00e4chstes \nergreift die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Michel das \nWort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sie kennen sicherlich alle das \nZitat, dass nur der sozial ist, der nicht das Geld anderer \nLeute ausgibt, sondern der daf\u00fcr sorgt, dass es \u00fcberhaupt \netwas zu verteilen gibt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nDer Regierungsentwurf f\u00fcr diesen Doppelhaushalt wurde \nim ersten Halbjahr des Jahres erarbeitet. Der Kabinettsbe-\nschluss stammt vom Juni dieses Jahres und orientiert sich \nan den Erkenntnissen, die damals vorhanden waren. Jetzt \nist eine positivere Entwicklung der Wirtschaft zu ver-\nzeichnen. Wir werden heute Nachmittag die Daten der \n\n 2130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nSteuersch\u00e4tzungen erhalten. Diese werden sicherlich \nbesser sein, als zu Jahresbeginn erhofft. Das ist ein \nsch\u00f6ner Fall und das hilft uns auch wirtschaften. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nUnd was machen Sie daraus?) \n\n\u2013 Darauf komme ich noch, Herr Dr. Hahn: nur Gutes! \u2013 \nDie alte Volksweisheit lautet aber auch, dass man das Fell \ndes B\u00e4ren erst verteilen kann, wenn er erlegt ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP: Das \nhaben wir heute schon geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Manchen kann man das nicht oft genug sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir eine positive Steuersch\u00e4tzung erwarten, brau-\nchen wir uns keine Augenwischerei vorzuhalten und es ist \nauch keine Situation, die uns zum Ablassen von einem \nStrukturwandel bewegt. Der Strukturwandel wird weiter-\nhin fortbestehen. Kollegin Hermenau hat schon darauf \nverwiesen: Wir haben die bekannte demografische Ent-\nwicklung, der Solidarpakt l\u00e4uft aus und auch die EU-\nF\u00f6rderperiode wird auslaufen. Es ist nicht zu erwarten, \ndass wir von der EU noch einmal Gelder in dieser Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung erhalten. \n\nDa ich schon ein Zitat gebracht habe, m\u00f6chte ich noch \neines von Werner Finck vortragen. Er hat zum Staats-\nhaushalt gesagt: \u201eDas ist ein Haushalt, in dem alle essen \nm\u00f6chten, aber niemand Geschirr sp\u00fclen will.\u201c \n\nWir als Koalition haben uns die Aufgabe gestellt, einige \nAnpassungen vorzunehmen. Dass Ihnen das nicht passt, \nkann ich mir vorstellen. Wir setzen auch unterschiedliche \nPriorit\u00e4ten. Wir konnten aufgrund der Entwicklung etwas \nnachbessern. Die Koalitionsfraktionen haben die Priorit\u00e4t \nbei den Musikschulen etwas erh\u00f6ht. Wir haben das \nVolumen des Kulturraumgesetzes auf 82 Millionen Euro \nangehoben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir werden des Weiteren konsumtive Aufgaben bei der \nBAf\u00f6G-Erh\u00f6hung bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. \n\n(Martin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nAll das sind konsumtive Aufgaben. Aber wir hoffen, dass \nuns die Steuermehreinnahmen, die wir unbestritten erwar-\nten, Luft f\u00fcr investive Aufgaben verschaffen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Warum haben Sie dann nicht die \nJugendpauschale erh\u00f6ht? Warum haben Sie nicht die \nMittel f\u00fcr die Wohlfahrtsverb\u00e4nde aufgestockt? Warum \n\nhaben Sie nicht andere Leistungen im Sozialbereich \naufgestockt? \n\nJens Michel, CDU: Erstens, habe ich gesagt, m\u00fcssen wir \nbeginnen, zu einem gewissen Strukturwandel zu kommen. \nIch denke, dass die Jugendpauschale einen Level erreicht \nhat, der sicherlich schmerzhaft ist, der aber aus meiner \nSicht ausk\u00f6mmlich sein wird. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDer Level, der jetzt erreicht ist, ist aus meiner Sicht \nausk\u00f6mmlich. \n\nZweitens. Wie gesagt, haben wir verschiedene Nachbesse-\nrungen vorgenommen. Noch im Laufe dieser Woche \nwerden uns die Zahlen vorliegen. Sobald wir die investi-\nven Mittel bzw. die Steuermehreinnahmen genau kennen, \nwerden wir Ihnen mitteilen, wie sich die Koalitionsfrakti-\nonen entscheiden. \n\nAnsonsten w\u00fcrde ich erst einmal wieder zur Debatte \nzur\u00fcckkommen: \u201eKommunen und Gemeinwohl st\u00e4rken \u2013 \nSteuermehreinnahmen sinnvoll nutzen\u201c. Sie k\u00f6nnen \nsicher sein, dass wir das tun werden, aber nicht konsum-\ntiv, sondern investiv. \n\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen: Wir m\u00fcssen \nInvestitionen t\u00e4tigen, um die Sch\u00e4den vom August-\nHochwasser zu beseitigen. Wir haben uns verpflichtet, \n90 % der Sch\u00e4den der Gebietsk\u00f6rperschaften zu tragen. \nWir haben als Koalitionsfraktionen die Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung um zus\u00e4tzlich rund 3 Millionen Euro erh\u00f6ht. Das \nkommt auch den Kommunen zugute. Und ich kann Ihnen \nversichern: Bei entsprechender Steuersch\u00e4tzung werden \nwir Finanzmittel f\u00fcr kommunale Investitionen, Sanierung \nund Modernisierung von Kitas einsetzen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWir werden sicherlich auch den kommunalen Stra\u00dfen- \nund Br\u00fcckenbau bedenken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir werden Investitionen f\u00fcr den \u00d6PNV in Angriff \nnehmen, \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU) \n\ngenauso wie f\u00fcr den Krankenhausbau und den Schulhaus-\nbau. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nIhre Fraktion ist total begeistert!) \n\nWir wissen nur noch nicht die H\u00f6he. \n\n(Lachen bei den LINKEN und \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nJetzt will ich Ihnen noch eins sagen, da Sie den Stra\u00dfen-\nbau so gegei\u00dfelt haben. Ich habe heute schon ein paar \nZitate gebracht. Eine alte chinesische Volksweisheit sagt: \n\u201eDie eine Generation baut die Stra\u00dfe, auf der die n\u00e4chste \nGeneration f\u00e4hrt.\u201c Genau das tun wir, zukunftsorientiert \nund nach vorn gewandt. \n\n 2131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Michel. \u2013 Als N\u00e4chstes die Fraktion DIE \nLINKE mit Frau Kollegin Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! \n1,2 Milliarden Euro wurden laut jetzigem Haushaltsplan-\nentwurf der Koalition geplant f\u00fcr 2011 zu k\u00fcrzen. 2012 \nsetzt sich diese K\u00fcrzungsorgie fort. \n\nDeswegen ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, dass man \nzun\u00e4chst einmal alles querbeet durchk\u00fcrzt. Wir haben eine \nMenge an Auswirkungen heute schon und auch eine \nVielzahl von K\u00fcrzungen hier angesprochen. Aber insge-\nsamt fehlen den Kommunen aktuell 700 Millionen Euro, \nsagte der SPD-Kollege. Wir haben 635 Millionen Euro \nausgerechnet. Dar\u00fcber wollen wir uns jetzt nicht streiten. \n\nWenn wir \u00fcber Steuermehreinnahmen sprechen, dann \nsprechen wir \u00fcber Dimensionen, wie es derzeit in der \nPresse ver\u00f6ffentlicht wurde, von 20 bis 30 Millio-\nnen Euro. Ja, aber damit l\u00f6sen wir doch nicht das Ge-\nsamtproblem der kommunalen Unterfinanzierung und der \nkommunalen Aufgabenvielfalt, die die Kommunen \nbelasten. Darauf sind Sie von der CDU und von der FDP \nhier gar nicht eingegangen, sondern Sie sehen immer nur \ndie aktuellen Schritte f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre. Aber \nwie soll es denn in der Zukunft aussehen? \n\nIch will jetzt noch einmal darauf eingehen. Ihre Zukunft \nsieht laut Haushaltsplanentwurf so aus: Die Investitions-\nkraft schrumpft im Jahre 2011 um 67 %, ohne Ber\u00fcck-\nsichtigung der Konjunkturmittel sogar um 82 %. Die zehn \nLandkreise sollen im Jahr 2012 nach dem FAG-Plan \ninsgesamt nur noch je 400 000 Euro investive Schl\u00fcssel-\nzuweisungen bekommen. Das hei\u00dft: Im Vergleich zum \nJahr 2010 sind das \u00fcber 54 Millionen Euro weniger Geld, \ndas den Kommunen zur Verf\u00fcgung steht. Das ist eigent-\nlich das Kernproblem: dass diese K\u00fcrzungspolitik kurz-\nsichtig und kontraproduktiv ist. Sie geht n\u00e4mlich zulasten \nder kommunalen Zukunftsf\u00e4higkeit. Hier fehlt, wie wir es \nschon einmal fr\u00fcher in einer Debatte angemahnt haben, \nein Kommunalfinanzkonzept in Zusammenarbeit mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden, in Zusammenarbeit mit \nden B\u00fcrgermeistern, mit der kommunalen Ebene. Wo \nbleibt das, um letztendlich auch gegenzusteuern? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Kollegin, w\u00fcrden Sie \nbei Ihrer Tirade bitte auch ber\u00fccksichtigen, dass die \nKommunen eigene Steuereinnahmen haben und nicht nur \nvom Finanzausgleich abh\u00e4ngig sind? Stellen Sie uns bitte \nnoch einmal dar, ob aus den allgemeinen Schl\u00fcsselzuwei-\n\nsungen nicht auch Investitionen get\u00e4tigt werden k\u00f6nnen. \nNiemand ist doch gehindert \u2013 ich hoffe, Sie verstehen das \n\u2013, aus den allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen ebenfalls \nzu investieren und seinen Personalk\u00f6rper zu reduzieren \nund die unm\u00e4\u00dfigen Gehaltsvolumina, die dort teilweise \ngezahlt werden, zur\u00fcckzufahren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nUnm\u00e4\u00dfige Geh\u00e4lter?!) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich wei\u00df ja nicht, wo Sie \ndie unm\u00e4\u00dfigen Geh\u00e4lter hernehmen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nIm Vergleich zur Wirtschaft!) \n\nIch denke einmal, das findet man in keiner Verwaltung. \nDa wird Tarif bezahlt. Das ist letztendlich wichtig. Es ist \nmir bekannt, dass man das umlenken kann. Aber es \nk\u00f6nnen nur die Kommunen umlenken, die im Prinzip \nhinsichtlich der Finanzkraft noch Reserven haben. Das \nhei\u00dft also, wenn ich jetzt schon in der Haushaltskonsoli-\ndierung bin \u2013 das betrifft eine Vielzahl von Kommunen \u2013, \nbrauche ich sicherlich die Zuweisungen, die das Land \ngeplant hat, diese Deckungsmittel, um zum Beispiel Kitas \nund andere Bereiche weiter zu finanzieren. Sie haben \nkeinen Spielraum, um zu sagen, ich nehme aus den \nallgemeinen Deckungsmitteln heraus und investiere. Viele \nKommunen k\u00f6nnen das aufgrund ihrer Finanzlage schon \nheute nicht. Ich muss noch einmal deutlich sagen: Sie tun \nso, als ob Sie im Finanzausgleichsgesetz das Niveau von \n2007/2008 gehalten haben. Im Gegenteil. Auch dort ist in \nvielen Ma\u00dfen gek\u00fcrzt worden. Nat\u00fcrlich haben Sie \nversucht, durch die Gespr\u00e4che mit den Spitzenverb\u00e4nden \nhier eine gewisse Konsolidierung zu erreichen. Dazu, \ndenke ich, sind diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt worden. Aber die \nKommunen haben diesen Spielraum nicht \u2013 um Ihre \nFrage zu beantworten. Aber meine Antwort interessiert \nSie auch nicht, denn Sie unterhalten sich ja mit Ihrem \nNachbarn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will jetzt noch einmal den Widerspruch deutlich \nmachen, der in Ihrem Koalitionsvertrag auch drinsteht, \nhinsichtlich der Investitionskraft. Ich zitiere: \u201eWir wollen \nim Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs den Anteil \nder Mittel f\u00fcr Investitionen, den die Kommunen vom \nFreistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen, auf \nhohem Niveau halten.\u201c Ja, meine Damen und Herren der \nKoalition, wie wollen Sie denn das umsetzen? Diese \nFrage m\u00f6chte ich gern von Ihnen beantwortet haben. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch im Namen meiner Fraktion deut-\nlich machen, dass die kommunale Unterfinanzierung nicht \nein Problem der Umverteilung allein ist, sondern der \nFrage: Wie bekomme ich in dem Bereich mehr Einnah-\nmen? Das ist eine Frage, die auf Bundesebene gemeinsam \nmit den anderen Bundesl\u00e4ndern gel\u00f6st werden muss. \nDeshalb komme ich noch einmal auf die Forderung auch \nder Pr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages zur\u00fcck: Wir \n\n 2132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nbrauchen eine Gemeindefinanzreform im Sinne der \nSt\u00e4rkung der Kommunen. \n\nDazu schlagen wir Ihnen folgende Schwerpunkte vor: Wir \nwollen eine Wiedereinf\u00fchrung einer Verm\u00f6gensteuer. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDas ist nicht allein ein Problem von Sachsen, sondern \ninsgesamt. Wenn ich mehr Steuern gerade durch eine \nVerm\u00f6gensteuer einnehme, habe ich die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \neinen gr\u00f6\u00dferen Handlungsspielraum auf kommunaler \nEbene. \n\nWir wollen eine St\u00e4rkung der Gewerbesteuer durch die \nAusweitung der Bemessungsgrundlagen und die Einbe-\nziehung der Selbstst\u00e4ndigen. \n\nIch fordere Sie auf \u2013 gerade auch die Landesregierung \u2013, \nsich in diesem Sinn aktiv einzubringen und eine Steuerre-\nform schnellstm\u00f6glich umzusetzen, damit man einfach \nkonzeptionell diese Unterfinanzierung der Kommunen in \nden Griff bekommt. Ansonsten bricht die kommunale \nBasis weiter zusammen; die kommunale Selbstverwaltung \nist heute schon akut gef\u00e4hrdet. Deshalb erwarte ich von \nIhnen hier entsprechendes Handeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Die Kommunen brauchen \nmehr Steuereinnahmen, mehr Eigenverantwortung und \nmehr Mitsprache. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE die Abg. Junge. \u2013 Als N\u00e4chstes kommt die \nFDP-Fraktion. \u2013 Ich sehe, dort will Kollege Fischer vom \nInstrumentarium der Kurzintervention Gebrauch machen. \nBitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Also das war ja wieder einmal \neine Sternstunde Ihrer linken Rhetorik. Ich muss f\u00fcr einen \nVertreter aus dem l\u00e4ndlichen Raum, der nat\u00fcrlich auch \nseine Kommune im Herzen tr\u00e4gt, wirklich fragen: Wie \nwollen Sie ernsthaft einer armen Kommune helfen, indem \nSie den Mittelstand abw\u00fcrgen? Denn das ist ja das, was \nSie eben mit Ihrer Rede gefordert haben. Und wie wollen \nSie ernsthaft weitermachen, wenn Sie versuchen, die \nkommunalen Finanzen \u00fcber eine Reichensteuer zu sanie-\nren? Da schlie\u00dft sich f\u00fcr mich die Frage an, die Sie gern \neinmal beantworten k\u00f6nnen: Wie viel Million\u00e4re gibt es \ndenn in Kamenz? Wie viel Million\u00e4re kommen denn auf \neinen Einwohner in einer kleinen Gemeinde im Freistaat \nSachsen? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich verstehe Ihre Behaup-\ntung nicht, dass ich jetzt gesagt h\u00e4tte, ich will den Mit-\ntelstand dadurch beseitigen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Gerade eben! \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nNein, wir haben eine Verm\u00f6gensteuer gefordert. Das hei\u00dft \nja nicht, dass der Mittelstand akut belastet wird. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sie haben doch gerade \nvon der Gewerbesteuer gesprochen \u2013 oder nicht? \u2013 \n\nUnruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Ich diskutiere jetzt so quer Bank nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, unterlassen Sie \ndiese Reaktionen! \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Die armen Kommunen \nbrauchen mehr Unterst\u00fctzung, mehr Geld, und Sie m\u00fcs-\nsen die Frage beantworten, wo das herkommen soll, \n\n(Staatsminister Sven Morlok lacht.) \n\nwenn Sie nicht eine Umverteilung hinsichtlich der Steuer \nmachen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Sie wollen \nausgeben, und wir m\u00fcssen es beschaffen!) \n\nWir haben deutlich gesagt: Es muss wieder einen erh\u00f6h-\nten Steuersatz geben. Der wurde ja in den letzten mittler-\nweile 16 Jahren akut gesenkt. Wenn Sie sich einmal daran \nerinnern: Unter Kohl war der Spitzensteuersatz wesentlich \nh\u00f6her. Warum haben Sie diese Steuerentlastung gemacht? \nDas geht zulasten der Kommunen und anderer Bereiche. \n\n(Stanislaw Tillich, CDU: Den Spitzensteuersatz hat \nRot-Gr\u00fcn gesenkt. Das wollen wir festhalten!) \n\nDemzufolge m\u00fcssten Sie jetzt logischerweise gegen Ihre \neigene Beschlusslage entscheiden. Es muss eine Steuerre-\nform auf Bundesebene geben. Wir sind nicht die Einzigen, \ndie das fordern. Es gibt viele B\u00fcrgermeister, viele Ver-\nantwortliche der CDU, die das genauso sehen. Vielleicht \nbetrifft das nicht die Ausgestaltung, dar\u00fcber kann man ja \nreden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non des Abg. Fischer reagierte gerade die Abg. Junge von \nder Fraktion DIE LINKE. \u2013 Wir gehen jetzt weiter in der \nRednerliste. Als N\u00e4chstes hat die FDP-Fraktion das Wort \nmit Herrn Kollegen Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Junge, Ihnen muss ich doch \nnoch etwas mitgeben. Sie haben uns vorgeworfen, wir \nw\u00fcrden nur an die n\u00e4chsten zwei Jahre denken. Frau \nJunge, Sie haben ja offenbar den Koalitionsvertrag gele-\nsen, Sie tun zumindest so und zitieren immer wieder \neinmal daraus. Anscheinend haben Sie ihn aber nicht \ngr\u00fcndlich gelesen. Deswegen muss ich Ihnen noch etwas \nsagen: Im Jahr 2020 muss der Freistaat Sachsen auf \neigenen F\u00fc\u00dfen stehen. Im Jahr 2020 ist es vorbei mit \nlustig. Dann bekommen wir kein Geld mehr hinterherge-\nworfen. Frau Junge, die fetten Jahre sind vorbei, nehmen \nSie das bitte zur Kenntnis! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf von den LINKEN) \n\n 2133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nWir haben das erkannt und richten unsere Finanzpolitik \ndarauf ein. Deswegen sind die Einschnitte so hart. Aber \nsie m\u00fcssen gemacht werden, damit wir im Jahr 2020 \n\u00fcberhaupt noch als Freistaat Sachsen handlungsf\u00e4hig sind. \nBitte nehmen Sie das zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Dirk Panter, SPD: \n\nDas sind noch zehn Jahre!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich sind das noch zehn Jahre. In zwei Jahren \nsagen Sie: Es sind noch acht Jahre. Dann sagen Sie: Es \nsind noch sechs Jahre, noch vier Jahre, noch zwei Jahre. \nDann merken Sie: Hui, jetzt ist es da. So hat die SPD \nregiert. Und jetzt stehen wir vor dem Schlamassel, den \nwir Ihnen verdanken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Pecher, Sie haben mich so nett gebeten, noch einmal \nzu sagen, dass es keine Beschl\u00fcsse gibt. Das m\u00f6chte ich \nnat\u00fcrlich gern machen. Ich habe es zwar vorhin schon \ngesagt, Herr Pecher, aber die Steuermehreinnahmen und \ndie Zahlen, die Sie dazu genannt haben, zeigen \u2013 jeder hat \nn\u00e4mlich andere Zahlen genannt \u2013: Das sind noch fiktive \nZahlen, das ist kein Geld, das wir schon haben. Folglich \ngibt es auch keine Beschl\u00fcsse der Staatsregierung oder \nder Koalition, was mit diesem Geld, das wir nicht haben, \npassieren wird. So ist es. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWenn die Steuermehreinnahmen tats\u00e4chlich da sind und \nwir mehr Geld zur Verf\u00fcgung haben, als eingeplant ist, \ndann werden wir dar\u00fcber entscheiden, wie das Geld \neingesetzt wird. Wenn mehr Geld da ist, dann werden wir \nes f\u00fcr Investitionen nutzen. Diese Investitionen werden \u2013 \nso wie Sie es fordern \u2013 den Kommunen zugute kommen. \n\n(Hanka Kliese, SPD, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Aber bis zu dem Moment, \nwo das Geld da ist, werden Sie sich noch gedulden \nm\u00fcssen. Darum bitte ich Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nGibt es noch eine Pressekonferenz?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor wir zum n\u00e4chsten \nRedner kommen, gibt es eine erneute Kurzintervention. \nBitte, Frau Kollegin Hermenau f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ja, \nich m\u00f6chte davon Gebrauch machen. \n\nHerr Karabinski hat hier vorgetragen, dass die fetten Jahre \nvorbei sind. Diesen Satz habe ich schon einmal geh\u00f6rt, \n\nund zwar von der FDP. Das war im Jahr 1997 im Deut-\nschen Bundestag von Graf Lambsdorff; der lebte damals \nnoch. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nEr hat das damals gesagt. Dann trat Kohl ab. Nach acht \nJahren Schwarz-Gelb und der friedlichen Revolution trat \ndie Kohlregierung ab. Sie hatte seit Stoltenberg einen \nstarken Anstieg der Bundesschuld verursacht. Dann trat \nRot-Gr\u00fcn an. Wir haben diesen Anstieg der Bundesschuld \nverlangsamt. Das war der langsamste Anstieg seit Stol-\ntenberg. Danach kam eine schwarz-rote Gro\u00dfe Koalition. \nDa ging die Schuld sprunghaft nach oben, denn die fetten \nJahre waren f\u00fcr die Banken noch nicht vorbei, nur f\u00fcr die \nanderen. Jetzt kommt Schwarz-Gelb und ist auch nicht in \nder Lage, sich vern\u00fcnftig an die in der Verfassung festge-\nschriebene Schuldenbremse zu halten, sondern macht nur \ndas gerade Notwendigste und sieht zu, noch schnell alle \nSch\u00e4fchen ins Trockene zu bringen, die der eigenen \nKlientel wichtig sind. \n\nIch halte das f\u00fcr einen bemerkenswerten Vorgang und \ndeswegen gebe ich ihn hier zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \nauf diese Kurzintervention? \u2013 Ist das eine Reaktion? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte eine weitere Kurzinter-\nvention vornehmen. \n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Der Redner der FDP-Fraktion hat \ngerade darauf hingewiesen, wie schlecht doch die Regie-\nrungsbeteiligung der SPD gewesen sein muss. Ich denke, \nman sollte immer daran erinnern, dass auch die CDU an \nder letzten Staatsregierung beteiligt war. Man sollte auch \ndarauf hinweisen, dass dieser Freistaat Sachsen seit dem \nJahr 2006 eben keine neuen Schulden mehr aufgenom-\nmen, sondern stattdessen sogar Vorsorge f\u00fcr die Zukunft \ngetroffen hat. \n\nIch will das nur gesagt haben, auch wenn das bei der FDP \nnicht fruchten wird. Aber auch die Kollegen von der CDU \nsollten immer ein bisschen hellh\u00f6rig sein, wenn man \nihnen unterstellt, sie h\u00e4tten diesen Freistaat Sachsen \nirgendwo in die Schuldenfalle laufen lassen. Herr Zastrow \nhat k\u00fcrzlich auf meine Anfrage hin festgestellt, dass in der \nZeit der Alleinregierung der CDU die Schulden f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen verursacht wurden. Ich finde, das ist ein \nernster Ansatz. Aber liebe Kollegen von der CDU, passt \nein bisschen auf, wenn euch die FDP vorf\u00fchrt! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Klaus Tischendorf, \nDIE LINKE: Genau! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas sind wir ja gar nicht gewohnt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Reaktion auf die \nKurzintervention durch Herrn Kollegen Karabinski von \nder FDP-Fraktion. \n\n 2134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Auf Frau Hermenau wollte \nich nicht antworten, denn sie hat \u00fcber die Bundespolitik \ngesprochen, w\u00e4hrend ich \u00fcber den Freistaat Sachsen \nsprach. Deswegen habe ich mir das vorhin erspart. Aber \nHerrn Jurk m\u00f6chte ich gern antworten. \n\nHerr Jurk, es ist doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass \nman angesichts von Rekordeinnahmen, die in der Zeit \nvorhanden waren, als Sie regiert haben, keine neuen \nSchulden macht. Das ist doch v\u00f6llig logisch. Das ist doch \nnichts Besonderes und muss auch nicht zu Protokoll \ngegeben werden. Das ist v\u00f6llig normal. Eigentlich h\u00e4tte \nman angesichts der Einnahmen, die Sie hatten, noch \nzur\u00fccklegen m\u00fcssen, \n\n(Zuruf von der SPD: Haben wir doch!) \n\nund zwar deutlich mehr, als Sie das gemacht haben. Man \nh\u00e4tte damals schon wissen k\u00f6nnen, dass ein kostenloses \nVorschuljahr niemals zu besserer Bildung f\u00fchrt, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nund h\u00e4tte sich das damals schon sparen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\non auf die Reaktion. Bitte, Kollege Jurk, SPD-Fraktion. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will gern \nnoch zwei Anmerkungen machen. \n\nErstens. Die FDP geht offensichtlich davon aus, dass mit \nihrer Regierungsbeteiligung der Freistaat keine neuen \nRekordeinnahmen mehr haben wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweitens. W\u00e4ren wir all den Vorstellungen der FDP in der \nOpposition in den Jahren 2004 bis 2009 gefolgt, h\u00e4tten \nwir lange nicht so einen guten Haushalt hinbekommen, \nwie wir ihn hatten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war nun aber \u2013 wir \nm\u00fcssen ja der Gesch\u00e4ftsordnung folgen \u2013 die zweite \nKurzintervention der SPD. Ich habe vorhin gesagt, die \nReaktion auf die Reaktion, aber es war eine zweite Inter-\nvention, damit wir in der Gesch\u00e4ftsordnung bleiben. \n\nWir setzen in der Rednerrunde fort. Als N\u00e4chstes h\u00e4tte \nerneut die Fraktion GR\u00dcNE die Gelegenheit. Ich sehe \naber keinen Redebedarf in dieser 1. Aktuellen Debatte. \nWir kommen damit zur NPD. \u2013 Auch nicht. Wir k\u00f6nnten \nnun eine weitere, eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Gibt es bei \nder einbringenden Fraktion der SPD noch Redebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Bei der CDU? \u2013 Bitte, die CDU. In \nder dritten Runde spricht erneut Herr Kollege Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Debatte war ja sehr \nausgewogen, und sie hat eigentlich gezeigt, dass man eine \n\n\u00dcberschrift dar\u00fcbersetzen k\u00f6nnte: \u201eEs gibt noch viel zu \ntun.\u201c In der Tat: Es gibt noch viel zu tun nach der deut-\nschen Wiedervereinigung. Bis 2019, solange die Solidar-\npaktmittel noch laufen, m\u00fcssen wir genau diesen An-\nschluss finden, und daf\u00fcr brauchen wir nach wie vor eine \nengagierte Gesellschaft, eine engagierte Bev\u00f6lkerung. Es \ngibt aber auch noch viel zu tun in Bezug auf den geistig-\nideologischen Schrott, den der Sozialismus hinterlassen \nhat. Auch das hat die Debatte gezeigt: dass Irrungen und \nVerwirrungen da noch verankert sind. \n\n(Mario Pecher, SPD: Darauf habe ich die \nganze Zeit gewartet! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Richtig, Herr Pecher. Sie haben ja das Thema Demokra-\ntie angesprochen und gesagt, die Lage sehe \u00fcbel aus, die \nInfrastruktur werde plattgemacht und die Demokratie sei \nin Gefahr. Herr Pecher, Demokratie bedeutet nichts \nanderes als Mehrheitsentscheidung, und die Bev\u00f6lkerung \nim Freistaat Sachsen hat immer daf\u00fcr entschieden, dass \ndie CDU hier die Mehrheit hat und Sie im Grunde ge-\nnommen auch noch die M\u00f6glichkeit haben, sich hier zu \nmelden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas ist eine Entscheidung der Bev\u00f6lkerung im Freistaat \nSachsen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Es gibt doch \ngar keine absolute Mehrheit! \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs) \n\nNat\u00fcrlich regieren wir jetzt mit der FDP zusammen, und \nich finde es gut, dass sich der Wirtschaftsminister f\u00fcr \nInvestitionen stark macht, dass er daf\u00fcr sorgt, dass auch \ndie Probleme im Hochwasser in Angriff genommen und \nbeseitigt werden, und ich sage einmal: \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach mal zu, Herr Kollege! \u2013 Man \nkann ja mal ein paar Zahlen gegen\u00fcberstellen. \n\n(Mario Pecher, SPD: 56 %!) \n\nAm 1. September 1990, also unmittelbar vor der Er\u00f6ff-\nnungsbilanz der deutschen Einheit \u2013 da gab es schon die \nD-Mark, da war die deutsche Einheit noch gar nicht \nvollzogen, sondern es gab noch die Volkskammer \u2013, \nbetrug das Steueraufkommen in der damaligen, schon \nfreiheitlichen DDR, am 24. August 2,6 Milliarden D-\nMark. Das war das Steueraufkommen der gesamten DDR. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nK\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Bandmann, ich w\u00fcrde Sie \ngern fragen: Sie reden immer nur von Geld, und genau \ndas habe ich vorhin gesagt. Was mir fehlt, sind Konzepti-\n\n 2135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nonen. Wir haben gestern Abend mit den Zweckverb\u00e4nden \nder Verkehrsverb\u00fcnde zusammengesessen. Auf die Frage, \nwie denn das gehen soll, gibt es keine Antworten, und \ndanach frage ich. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas ist nicht allein eine Geldfrage, sondern eine Frage, \nwo der Plan des Freistaates f\u00fcr das Jahr 2030 ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nSehr gut! \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nRichtig! Die haben keinen Plan!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Kollegin, der Masterplan \nist im Koalitionsvertrag niedergelegt, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nIn der Satzung steht das vielleicht!) \n\nund wenn Sie die Zweckverb\u00e4nde ansprechen, dann ist \ndas in der Tat kommunale Selbstverwaltung. Sie haben ja \ngerade das Thema angesprochen und es wurde von \nverschiedenen Rednern gesagt, wir brauchen mehr kom-\nmunale Selbstverwaltung. Der Freistaat bezuschusst die \nZweckverb\u00e4nde, auch der Bund gibt Mittel f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Aber die Entscheidung, \nwie das organisiert wird, was am Ende effizient ist, das \nfindet dort statt. \n\nZu den Steuern habe ich etwas gesagt. Jeder kann ja jetzt \nsehen: Wie ist die Basis in Sachsen, wie ist die Basis im \nBund? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn man das Konjunkturpaket anspricht, Herr Kollege, \ndann war doch immer Kritik da, aber es zeigt, dass in \nBerlin FDP und CDU die richtigen Weichenstellungen \nvorgenommen haben. Nat\u00fcrlich sind riesige Schulden \naufgenommen worden, aber es zeigt sich, dass weniger \nSchulden gebraucht werden als urspr\u00fcnglich prognosti-\nziert, und wenn wir nun \u00fcber Steuersch\u00e4tzungen sprechen, \ndann ist das eine Prognose. Das hei\u00dft, es ist die Prognose-\nerwartung f\u00fcr den n\u00e4chsten Zeitraum. Das Geld ist aller-\ndings noch nicht in der Kasse. Deswegen bin ich Frau \nHermenau dankbar, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\ndass sie angemahnt hat, in Bezug auf das zu erwartende \nGeld mit Augenma\u00df heranzugehen und nicht schon \nwieder zu sagen: Diese Prognose ist ja eigentlich schon \nim Sack, und jetzt k\u00f6nnen wir mal kr\u00e4ftig verteilen. \n\nNoch einmal zum Vergleich 1990 \u2013 2010. Ich bin der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c sehr dankbar, dass sie diese \n\u00dcbersicht am 22. Juli zur Gr\u00fcndung des Freistaates \nSachsen einmal ver\u00f6ffentlicht hat. Erwerbst\u00e4tige 1990: \n53,6 %, Erwerbst\u00e4tige 2010: 52,7 %, in Bezug auf die \nErwerbst\u00e4tigen also eine nahezu ausgeglichene Bilanz. \nAllerdings betrug das Einkommen 1990 961 Euro und im \nJahr 2010 2 366 Euro, auf den Durchschnitt der Bev\u00f6lke-\n\nrung bezogen. Ich kann nur sagen: Das war eine Bilanz \nmit Erfolg f\u00fcr die letzten 20 Jahre, und wir werden \ngemeinsam mit der FDP diesen Erfolg fortsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nMario Pecher, SPD: Nur nicht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Bandmann. \u2013 Wir sind in der dritten \nRunde dieser 1. Aktuellen Debatte. Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das sehe ich \nnicht. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr \nStaatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nWenn wir uns die wirtschaftliche Entwicklung und, \nparallel dazu verlaufend, die steuerliche Entwicklung der \nvergangenen Jahre anschauen, dann kann man das viel-\nleicht bildlich mit der Fahrt auf einer Achterbahn be-\nschreiben. \n\nZun\u00e4chst ging es steil bergauf, die Ursachen kennen wir. \nEs gab strukturelle Ursachen in der Weltwirtschaft, aber \u2013 \ndas d\u00fcrfen wir nicht vergessen \u2013 es gab auch finanztech-\nnische Ursachen. Der Teil der finanztechnischen Ursachen \nbrach dann ein, Sie kennen das alle. Die Weltwirtschaft \nbrach ein, auch hier in Sachsen, und die Ursachen sind \nrelativ simpel: Die finanztechnischen Ursachen waren \nstrukturell nicht abgedeckt. \n\nZurzeit geht es wieder aufw\u00e4rts, und ich denke, wir \nk\u00f6nnen ganz zufrieden sein, dass sich die Lage seit \neinigen Monaten wieder bessert. Vergleichen wir das mit \nanderen L\u00e4ndern, dann k\u00f6nnen wir konstatieren, dass die \nSituation in Deutschland und in Sachsen deutlich besser \nist als in anderen L\u00e4ndern. Die Ursachen sind auch klar: \nDie strukturellen Hausaufgaben in Deutschland sind in \nden vergangenen Jahren gemacht worden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Export \norganisiert man nicht mit Hausaufgaben!) \n\n\u2013 Warten Sie doch erst einmal ab! \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass dies das gemein-\nsame Verdienst der verschiedenen Regierungen, der \nArbeitgeber und auch der Arbeitnehmer war. Der Wachs-\ntumstreiber waren zuerst die Exporte, weil Deutschland \ndie richtige Wirtschaftsstruktur hat, um den Weltmarkt zu \nbedienen, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nEnrico Stange, DIE LINKE: Damit \n\nhaben die anderen schon angefangen!) \n\nim Gegensatz zu anderen Volkswirtschaften, wie bei-\nspielsweise der der USA oder der Gro\u00dfbritanniens. \n\nMittlerweile merken wir auch, dass die Binnenkonjunktur \nangesprungen ist. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die urspr\u00fcng-\nlichen Prognosen, was das Wirtschaftswachstum anbe-\nlangt, korrigiert werden mussten. \n\n 2136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nIm Mai sprachen wir noch von einem BIP-Wachstum von \n1,4 % im Jahr 2010, zurzeit bewegen sich die Prognosen \nauf einem Niveau von rund 3,4 %. Entsprechende Zahlen \nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre liegen bereits vor. \n\nDieses Wachstum hat auch Auswirkungen auf unsere \nSteuereinnahmen. Das gilt f\u00fcr den Bund, f\u00fcr das Land \nSachsen, aber auch f\u00fcr unsere Kommunen. Jetzt k\u00f6nnen \nwir \u00f6ffentlich dar\u00fcber spekulieren, wie hoch diese Ein-\nnahmen sein werden. Wir k\u00f6nnen auch schon eine Debat-\nte dar\u00fcber f\u00fchren, was wir mit diesem vielleicht zus\u00e4tzli-\nchen Geld machen, das wir eigentlich noch nicht verdient \nhaben, und ich m\u00f6chte betonen: dies auch vor dem Hin-\ntergrund einer Rekordverschuldung, nicht in Sachsen, \naber bundesweit. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, dass wir das Jahr \n2010 haushaltsm\u00e4\u00dfig gegen die Aufl\u00f6sung von Haushalts-\nr\u00fccklagen in H\u00f6he von mehr als 570 Millionen Euro \nfahren. Das sollten wir immer wieder beachten, wenn wir \ndar\u00fcber nachdenken, was wir mit den hoffentlich gr\u00f6\u00dfe-\nren Steuereinnahmen machen werden. \n\nIch schlage vor, wir warten ein wenig ab. Seit Anfang der \nWoche tagt der Arbeitskreis Steuersch\u00e4tzung. Heute \nNachmittag werden wir die Ergebnisse f\u00fcr den Gesamt-\nstaat erhalten. Morgen werden die Rohdaten f\u00fcr die \nregionalisierten Ergebnisse f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nvorliegen. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nDann werden wir einige Tage arbeiten. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nWir werden das FAG neu durchrechnen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWir werden diese Rohdaten bearbeiten, das FAG werden \nwir neu rechnen. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nAm Mittwoch werden wir fertig sein. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nAm Mittwoch werden wir das dann im Kabinett vorstel-\nlen, und anschlie\u00dfend werden wir die \u00d6ffentlichkeit \ninformieren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und dann werden \nwir Kaffee trinken! \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nGenau! Geht Kaffee trinken! \u2013 \nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nDann k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber unterhalten, wof\u00fcr wir die \nMittel verwenden. Aber wir werden am Mittwoch auch \nschon einige Vorschl\u00e4ge machen, denn es gibt eine lange \nListe, in der steht, was wir an Pflichtleistungen zu erf\u00fcllen \nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEine Pflichtleistung habe ich schon genannt: Das ist das \nFAG. Eine zweite Pflichtleistung sind die ganzen Rechts-\nverpflichtungen, die wir eingegangen sind. Denken Sie \neinmal an die BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung, die auch bezahlt werden \nmuss. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nMachen wir doch alles schon!) \n\nOder denken Sie an das Gerichtsurteil zur Absetzung des \nArbeitszimmers. All das sind Dinge, die erst einmal \nbezahlt werden m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nFerner haben wir noch ein gr\u00f6\u00dferes Problem in Sachsen, \ndas wir anscheinend schon wieder verdr\u00e4ngt haben: Im \nAugust und im September hatten wir eine gro\u00dfe Flut in \nSachsen, und diese Hochwassersch\u00e4den m\u00fcssen bezahlt \nwerden. Mein Vorschlag ist: Wir haben noch gen\u00fcgend \nZeit bis zur Verabschiedung des Doppelhaushaltes. Dort \nk\u00f6nnen wir uns gut \u00fcberlegen, was wir dann sinnvoller-\nweise mit dem hoffentlich zus\u00e4tzlichen Geld machen \nwerden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach der Finanzminister, Herr Staatsminister Unland. \u2013 \nIch sehe, dass die SPD-Fraktion erneut das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. Bitte, Herr Kollege Pecher. Die Redezeit der SPD \nbetr\u00e4gt noch 7 Minuten und 38 Sekunden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die \nwerden wir sinnvoll nutzen!) \n\nMario Pecher, SPD: Da ich gern schnell auf den Punkt \nkomme, wird es bei mir nicht so lange dauern wie bei \nHerrn Staatsminister. Ich m\u00f6chte die Worte des Herrn \nStaatsministers der Finanzen nicht so einfach im Raum \nstehen lassen. \n\nEs ist eben nicht so, dass dieser Freistaat die K\u00fcrzungen \nn\u00f6tig h\u00e4tte \u2013 Steuermehreinnahmen hin oder her. Wenn \nman sich die Daten des Finanzministeriums \u2013 vorgelegt \nim Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 anschaut, dann ist \ndort deutlich nachzulesen, dass sich der Konsolidierungs-\nbedarf aus den 350 Millionen Steuermindereinnahmen \nerrechnet \u2013 prognostiziert aus der Mai-Steuersch\u00e4tzung \nund den angesetzten gesch\u00e4tzten Mindereinnahmen aus \ndem LFA. 650 Millionen Euro sind der effektive Konsoli-\ndierungsbedarf des Freistaates Sachsen, wenn man sich \neinmal die aufgabenbezogenen Einnahmen und Ausgaben, \ndie sich aufheben, wegl\u00e4sst \u2013 FAG, SoBEZ etc. \n\nNun rechnen wir alle mit Steuermehreinnahmen. Diesbe-\nz\u00fcglich muss man auch wieder trennen von den einmali-\ngen in 2010, wie diese verwendet werden sollen. Dazu hat \ndie Koalition schon angedeutet: Stichwort Flut abfinan-\nzieren, Stichwort f\u00fcr die Kommunen etwas tun; den Rest \nlassen Sie offen. Ferner muss man rechnen, was f\u00fcr die \n\n 2137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nZukunft bereitgestellt und was an Wachstum in diesem \nFreistaat prognostiziert wird. \n\nIfo-Institut und andere Steuersch\u00e4tzungen sagen unisono, \ndass die Mehreinnahmen des Freistaates Sachsen den \nR\u00fcckgang der SoBEZ-Mittel auffangen und somit die \nMindereinnahmen, die aus der Mai-Steuereinsch\u00e4tzung \nangesetzt worden sind, letztlich aufgehoben werden. Es \nbleibt also noch der reale Konsolidierungsbedarf von den \nim Finanzministerium angesetzten 300 Millionen Euro. \nLassen wir diese 300 Millionen Euro einfach mal stehen. \nDas Finanzministerium sagte im HFA: Anstatt 12 Milliar-\nden Euro werden nur 9 Milliarden Euro st\u00e4ndig kreditiert, \nEinsparungen und Zinsmanagement 100 bis 150 Millio-\nnen Euro, 100 Millionen Euro werden wir tilgen und 100 \nbis 150 Millionen Euro haben wir im Haushaltsrestever-\nfahren jedes Jahr \u00fcbrig. Konsolidierungsbedarf gleich \nnull. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen in diesem Bereich nicht in dieser Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung sparen. Was rede ich vom Sparen? K\u00fcrzen! Zur\u00fcck-\nfahren! \n\n(Lars Rohwer, CDU: Jetzt haben \nSie sich die Lage aber sch\u00f6ngerechnet!) \n\nDas ist der Punkt. \u00dcber diese Zahl spricht hier niemand. \nIch bin auch ein wenig entt\u00e4uscht \u00fcber die Aussage von \nFrau Hermenau. Sie m\u00fcssten eigentlich merken, dass Sie \nvom Finanzministerium immer vors Loch geschoben \nwerden und dass Sie diese Rahmendaten immer mittra-\ngen. Sie dr\u00fccken mit auf den Knopf im Fahrstuhl der \n1 200 Millionen tiefer, und dann kommen Sie in den \nKeller und der ist leer, weil die Schwarzen alles wegge-\nr\u00e4umt haben, und zwar in die R\u00fccklagen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall bei den LINKEN) \n\nDa k\u00f6nnen Sie noch hundert oder tausend Antr\u00e4ge stellen. \nNull bleibt nun einmal null. Selbst wenn Sie das mit \nIntelligenz multiplizieren, bleibt es immer noch null. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD ergriff Herr Pecher erneut das Wort. \u2013 \nGibt es weiteren Redebedarf in dieser 1. Aktuellen  \nDebatte? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion bitte Herr Kollege \nBandmann. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nOder ist dies das Instrument der Kurzintervention? \n\nVolker Bandmann, CDU: Eine Kurzintervention! Herr \nPecher hat noch einmal die kommunale Ebene angespro-\nchen. Herr Pecher, Ihnen ist offensichtlich v\u00f6llig entgan-\ngen, dass es einen FAG-Kompromiss gibt zwischen der \nkommunalen Ebene und dem Freistaat Sachsen und dass \nes jetzt um Prognoseentscheidungen geht, bei denen der \n\nFinanzminister deutlich gemacht hat, dass zun\u00e4chst die \nPflichten erledigt werden m\u00fcssen und wenn dann noch \nGeld \u00fcbrigbleibt, dieses Geld in die Investitionen geht. \n\nSie sollten sich die letzten \u00c4u\u00dferungen des Ifo-Instituts \nM\u00fcnchen durchaus noch einmal anschauen. Dort hat Herr \nSinn klare Aussagen getroffen, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \nDer hat schon viel erz\u00e4hlt!) \n\nwie die Geh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst in Bezug auf die \nwirtschaftliche Situation zu bewerten sind. Wenn Sie das \ngelesen haben, dann sollten Sie in der n\u00e4chsten Debatte \ndazu einmal Stellung nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Mario Pecher,  \nSPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pecher, Sie \nhaben Ihre beiden Kurzinterventionen verbraucht. \n\nMario Pecher, SPD: Eine Reaktion! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Kollege Bandmann, richtig ist: \nIm FAG ist geregelt, dass, wenn Steuermehreinnahmen \n2010 kommen, davon rund 25 % den Kommunen zuste-\nhen, diese sind n\u00e4mlich im \u00fcbern\u00e4chsten FAG 2013 \nauszuzahlen. \n\nJetzt ist die spannende Frage: Wenn den Kommunen nun \nGeld bereitgestellt wird, wird es ihnen zus\u00e4tzlich bereit-\ngestellt oder als vorgezogene Zahlung auf die Abrechnung \nim Jahre 2013 gewertet? Das ist meine erste Frage. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz!) \n\nWir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt \nwerden und kein vorgezogenes Darlehen, wie wir das in \nden Jahren 2004/2005 gemacht haben. Das ist das eine. \n\nZur Entwicklung im Freistaat Sachsen: Nat\u00fcrlich kann \nman trefflich dar\u00fcber spekulieren, ob die Entwicklung \n1,5 %, 2 %, 150 Millionen Euro, 250 Millionen Euro usw. \nsein wird. Ich gehe von unserem Haus aus, dem Finanz-\nministerium. Daten des Finanzministeriums liegen dem \nHaushalts- und Finanzausschuss vor und sind zu Buche \ngeschrieben. Sie gehen von einem durchschnittlichen \nWachstum pro Jahr von circa 200 bis 250 Millionen Euro \naus. Ich denke, diese k\u00f6nnen wir doch verplanen. Oder \ntrauen Sie Ihrem eigenen Haus nicht? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention von Herrn Kollegen Bandmann, CDU-Fraktion, \nund die Reaktion darauf von Herrn Kollegen Pecher, \nSPD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf in dieser \n1. Aktuellen Debatte? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Debatte \nist damit abgeschlossen und wir kommen zu \n\n 2138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nM\u00fcndige B\u00fcrger unerw\u00fcnscht? Das Demokratieverst\u00e4ndnis  \ndes s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort. Frau Kollegin Hermenau, bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nJetzt sind wir mal gespannt!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Als s\u00e4chsischer B\u00fcrger ist \nman immer wieder mal in einem Dilemma: Man w\u00fcnscht \nsich, dass der Ministerpr\u00e4sident nicht st\u00e4ndig tapfer \nschweigt und zu vielen Problemen hier im Land nicht nur \nein gewinnendes L\u00e4cheln aufsetzt, sondern auch einmal \netwas sagt. Aber spricht er dann, ist das auch nicht so toll. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, \nCDU: Bei Ihnen ist das genauso, Frau Hermenau!) \n\nDie missgl\u00fcckte Standortwerbung, die Sie vor wenigen \nWochen im \u201eFocus\u201c verbrochen haben und die gestern, \nwie ich finde, sehr ausf\u00fchrlich und luzid von Wolf-\ngang Donsbach in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c besprochen \nworden ist, halte ich f\u00fcr ein Problem. Deshalb haben wir \nheute hier eine Aktuelle Debatte mit dem Fragezeichen \naufgesetzt, wie Ihr demokratisches Verst\u00e4ndnis, Ihr \nGrundverst\u00e4ndnis eigentlich ist. \n\nIch zitiere, was uns dabei aufgesto\u00dfen ist: \u201eF\u00fcr den Erfolg \nbei solch umstrittenen Vorhaben gilt, die Politik sollte \numfassend ein solches Projekt erkl\u00e4ren und auf dem \neinmal eingeschlagenen Weg nicht umkehren.\u201c In meinen \nOhren ist das vordemokratischer DDR-Sprech. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nWas machen Sie denn \u2013 dieser Fall ist ja offensichtlich bei \nIhnen nicht vorgesehen \u2013, wenn das Volk auch nach \naufwendigen Erkl\u00e4rungen vonseiten der Regierung das \nProjekt immer noch doof findet? Was machen Sie denn \ndann? Der Fall kommt bei Ihnen nicht vor. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAls Katholik wissen Sie, dass nur Gott das Privileg der \nUnfehlbarkeit hat. Selbst der Papst musste es abgeben. Ich \nbin kein Fan vom demokratischen Absolutismus. Wenn \nSie mit der Art und Weise, wie Sie das hier ansprechen \nund vielleicht die H\u00e4user und die Regierung f\u00fchren, \nDuckm\u00e4user in den eigenen Reihen und ebenso in den \nMinisterien, den Kreisen und der Kommunalebene produ-\nzieren, dann frage ich mich, wo wir eigentlich wieder \nangelangt sind. \n\nHerr Tillich, Sie machen sich \u2013 das merke ich \u2013 gar keine \nVorstellung davon, was solche Worte, wie Sie sie da \ngeschw\u00e4tzt haben, in einem Menschen wie mir ausl\u00f6sen. \nAber das ist eben so. Auch wenn man die Proteste vor \n\neinem Bahnhof-Infrastrukturprojekt nicht mit den De-\nmonstrationen von vor 20 Jahren wirklich im Kern \nvergleichen kann \u2013 denn damals ging es nicht um die \nAbwicklung einer Demokratie; das ist klar, dar\u00fcber \nbrauchen wir nicht zu diskutieren \u2013, waren es doch \nm\u00fcndige B\u00fcrger, die sich ein Herz gefasst haben. H\u00e4tten \nsie das nicht getan, w\u00e4ren Sie heute weder Ministerpr\u00e4si-\ndent noch s\u00e4\u00dfen Sie im Landtag, sondern wahrscheinlich \nw\u00e4ren Sie zur Bezirksleitung aufgestiegen \u2013 und aus die \nMaus. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch finde, das verdient einfach eine andere W\u00fcrdigung. \nWir als Politiker reden st\u00e4ndig davon, dass die B\u00fcrger \nteilhaben sollen. Wenn es B\u00fcrger in einem Land gibt, die \ndas tun \u2013 und das entspricht nun gerade nicht dem, was \nsich die Regierung vorgestellt hat \u2013, dann bin ich wirklich \nbetroffen, wenn Sie das ignorieren, wegl\u00e4cheln oder \nvielleicht als Investitionshemmnis bezeichnen. Gestern \nvor dem Landtag waren \u00fcber 10 000 Menschen \u2013 ich wei\u00df \nnicht, ob Sie sie gesehen haben \u2013, die in einer speziellen \nFrage dezidiert anderer Auffassung sind als die Staatsre-\ngierung. Das war erkennbar. Sie scheinen es aber f\u00fcr \neinen Standortvorteil zu halten, wenn so etwas nicht \nstattfindet. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja!) \n\nDas ist wirklich gewagt. Ruckizucki planen die Chinesen \noder die Saudis ihre Gro\u00dfprojekte, ziehen sie in wenigen \nJahren durch und bauen sie in ihren Sand \u2013 und fertig ist \nes. Da funkeln Ihnen also die Augen. Es gibt immer noch \narabische L\u00e4nder, in denen Dieben die H\u00e4nde abgehackt \nwerden, und die \u201etolle Demokratie\u201c in China m\u00f6chte ich \njetzt nicht im Detail er\u00f6rtern. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist aber schade!) \n\nEs ist der Eindruck erweckt worden, dass Sie sich einen \npflegeleichten B\u00fcrger w\u00fcnschen. Dieser Eindruck ist \nentstanden. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Genau!) \n\nUnd das halten Sie f\u00fcr einen Standortvorteil und damit \nwerben Sie. Ich finde, Sie wollen sich damit einfach nicht \ndie M\u00fche mit dieser komplexen Demokratie machen. \n\n 2139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nWir alle haben vor einer Woche Herrn Lammert zugeh\u00f6rt. \nIch zitiere Herrn Lammert: \u201eDie Demokratie ist eben \nnicht nur die beste uns bislang bekannte Staatsform, es ist \nauch die schwierigste und die anspruchsvollste. Die \nDemokratie ist ein Verfahren unvermeidlichen Streits, \nerstens fair und nicht von oben nach unten und zweitens \nverbindlich auszutragen. Das Kriterium der Fairness ist \nnicht weniger wichtig als die Erwartung der Verbindlich-\nkeit.\u201c Da muss die Politik \u2013 das betrifft auch Ihre Person \u2013 \nund die von ihr gef\u00fchrte Staatsregierung verstehen, dass \nsich viele B\u00fcrger \u00fcbergangen f\u00fchlen. Gro\u00dfprojekte sind \nkein Kult, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nsondern es sind Entscheidungen; mehr ist es nicht. Sie \nsind nicht heilig. Der Staat erweckt oft den Eindruck \u2013 \nund Sie haben mit Ihren \u00c4u\u00dferungen diesem Eindruck \nmeiner Meinung nach Vorschub geleistet \u2013, den Willen \nder B\u00fcrger zu \u00fcbergehen. Das finde ich fatal, aber das \nk\u00f6nnen wir noch weiter ausdiskutieren. Ich h\u00f6re mir \nzun\u00e4chst gern an, welche Eindr\u00fccke andere Menschen \nhier im Parlament davon haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion GR\u00dcNE sprach die Kollegin Hermenau. \u2013 Ich \nsehe eine Kurzintervention von Kollegen Heidan. M\u00f6ch-\nten Sie eine Kurzintervention machen? \n\n(Frank Heidan, CDU: Ja!) \n\nDie CDU hat bereits zwei gehabt. Hat jemand, der noch \neine Kurzintervention offen hat, dieses Bed\u00fcrfnis? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Also gehen wir weiter in der Reihenfol-\nge der ersten Rednerrunde. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \nHerr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in der Tat \nrichtig: Alle Gewalt geht vom Volke aus, auch wenn das \nVolk bedenken muss, dass es keine Gewalt anwenden \ndarf, wenn es um die eigenen Interessen geht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLiebe Frau Kollegin Antje Hermenau, es ist oft ein ganz \nbesonderes Vergn\u00fcgen, Ihnen zuzuh\u00f6ren. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch wei\u00df aber nicht, ob es Ihnen gelungen ist, eine Debat-\nte hier aufgrund eines Zeitungsartikels in dieses Hohe \nHaus zu holen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, gut. Sie haben nat\u00fcrlich recht. Jede Fraktion kann \nentscheiden, wo sie ihre politischen Schwerpunkte setzt. \nIch frage mich: Haben wir nicht in diesem Land weitaus \nschwierigere Probleme zu l\u00f6sen? \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Monika Runge, \nDIE LINKE, und von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Demokratie scheint nicht \nin Gefahr zu sein, wenn ein Ministerpr\u00e4sident von seinem \nRecht Gebrauch macht, sich nach der Verfassung frei in \nWort und Schrift zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das Recht \nhaben auch die GR\u00dcNEN!) \n\nVon diesem Recht hat der Ministerpr\u00e4sident in einem \nArtikel, auf den Sie ja Ihre Aktuelle Debatte aufbauen, \nGebrauch gemacht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das steht ihm ja zu!) \n\nIch gehe davon aus, dass im Freistaat Sachsen nach \nArtikel 20, anders als im Grundgesetz nach Artikel 5, \ndieses Recht jeder Person zusteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJeder Person steht dieses Recht zu. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Absolut unstrittig! \u2013 \nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nAber Sie k\u00f6nnten trotzdem klatschen, weil das ganz \nwichtig ist. Das ist der entscheidende Unterschied zwi-\nschen dem Grundgesetz und der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Minister-\npr\u00e4sident vertritt auch das Land nach au\u00dfen. Das ist die \nRegel, die ihm nach Artikel 65 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung die M\u00f6glichkeit gibt, das Land nach au\u00dfen zu \nvertreten. Jetzt kann man doch nicht ernsthaft aufgrund \neines Artikels eine Aktuelle Debatte zur Frage der Demo-\nkratie aufbauen! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nat\u00fcrlich kann man das! \u2013 \nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Artikel \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Ah ja, gut. Dann muss man sich fragen, ob der Minis-\nterpr\u00e4sident in seinem Artikel \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Interview!) \n\n\u2013, in seinem Interview irgendwelche Regeln \u2013 verfas-\nsungsrechtliche, vielleicht menschliche \u2013 \u00fcbergangen hat. \n\n(Zurufe von der SPD: Nein!) \n\n\u2013 Nein, sehr gut! Wenn Sie der Meinung sind, dass er die \nRegeln nicht \u00fcbergangen hat, dann gehe ich davon aus, \ndass er sich als Ministerpr\u00e4sident verfassungsgem\u00e4\u00df auch \nin der \u00d6ffentlichkeit ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Was wird \ndas denn jetzt? \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nIch gehe davon aus, dass die \u00c4u\u00dferungen, die der Minis-\nterpr\u00e4sident gemacht hat, im Rahmen des verfassungs-\nrechtlich M\u00f6glichen sind; er die Fragen der Demokratie \u2013 \nich wei\u00df zwar nicht, warum Sie so aufgeregt sind \u2013 in \n\n 2140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nkeinster Weise beschnitten hat, weil ihm das \u00fcberhaupt \nnicht zustehen w\u00fcrde und er als Ministerpr\u00e4sident klug \ngenug ist, dies nicht tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Schie-\nmann, stimmen Sie mir zu, dass es verfassungsrechtlich \nzul\u00e4ssig sein kann, dass jemand eine Meinung zur Demo-\nkratie \u00e4u\u00dfert, die in der Sache hoch problematisch ist, und \ndass man sich als Landtag dann dazu \u00e4u\u00dfern muss? \n\n(Zuruf von der CDU: N\u00f6! \u2013 Heiterkeit) \n\nMarko Schiemann, CDU: Man kann sich in vielen \nAngelegenheiten zu problematischen Themen \u00e4u\u00dfern, und \nes ist sicherlich legitim, dass man sich auch im Landtag \ndamit befasst. \n\nIch m\u00f6chte aber f\u00fcr meine Fraktion deutlich machen und \nfragen, ob es wirklich ein Angriff auf die Demokratie ist, \nwas der Ministerpr\u00e4sident ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDieser Frage gehen wir hier nach!) \n\n\u2013 Ich glaube nicht, dass wir ein Untersuchungsausschuss \nsind, der sich mit einem Artikel des Ministerpr\u00e4sidenten \nzu befassen hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Antje Hermenau hat zu Recht auf die Rede des \nBundestagspr\u00e4sidenten hingewiesen, der in seiner weg-\nweisenden Rede hier in Dresden zum 20-j\u00e4hrigen Beste-\nhen des S\u00e4chsischen Landtages deutlich gemacht hat \u2013 ich \ndarf zitieren, Herr Pr\u00e4sident \u2013: \u201eUnd sosehr sich nicht erst \nnach den allerj\u00fcngsten Erfahrungen, aber auch unter \nBer\u00fccksichtigung der allerj\u00fcngsten Erfahrungen emp-\nfiehlt, dass Regierungen im Umgang mit Gro\u00dfprojekten \nder Versuchung besser widerstehen sollten, dies als \nNachweis ihrer \u00fcberlegenen Kraft gegen\u00fcber dem Volk zu \nnutzen \u2013 denn seit 20 Jahren wissen wir ja nun verl\u00e4ss-\nlich: Am Ende siegt immer das Volk \u2013, so sehr empfehle \nich mit gleichem Ernst Demonstranten im Umgang mit \nGro\u00dfprojekten, dies nicht f\u00fcr Kraftproben mit dem \nRechtsstaat zu missbrauchen. Denn dieser Rechtsstaat ist \ndie Voraussetzung f\u00fcr die Wahrnehmung der Grundrechte, \nvon denen wir zu Recht Gebrauch machen.\u201c \n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Schiemann. \u2013 Als N\u00e4chster in der \nRednerrunde ergreift die Fraktion DIE LINKE das Wort \nmit Herrn Abg. Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich sind die \n\u201eFocus\u201c-Einlassungen des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4siden-\nten zu den Massendemonstrationen gegen das umstrittene \nBahnprojekt \u201eStuttgart 21\u201c mehr als ungl\u00fccklich. Das ist \neine kleine Eselei und man muss sich fragen, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, wie es in Ihrer Staatskanzlei aussieht, dass \nSie da keiner gebremst hat. Helmut Kohl h\u00e4tte so jeman-\nden gefeuert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nDer sonst so vorsichtige Politiker \u2013 Sie sind ja sonst \ntats\u00e4chlich eher zur\u00fcckhaltend; das hat Frau Hermenau \nschon erw\u00e4hnt \u2013 hat mit wenigen S\u00e4tzen offenbart \u2013 und \ndas haben wir immer schon geahnt \u2013, wie d\u00fcnn der \ndemokratische Firnis in seinem Denken noch ist. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\u2026 aber wie verl\u00e4sslich!) \n\nChristoph Dieckmann hat sich am 21. Oktober auf der \nSachsenseite der \u201eZeit\u201c in einer Glosse dazu ge\u00e4u\u00dfert \u2013 \nDonsbach, der Ihrer Partei nahe steht, wenn nicht gleich \nMitglied ist, hat jetzt nachgelegt: Das apodiktische \nGebaren nicht erst dieses Ministerpr\u00e4sidenten und seiner \nStaatspartei, die Gehorsamsbereitschaft des s\u00e4chsischen \nWahlb\u00fcrgers, die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke und andere \nGro\u00dftaten nach diesem Handlungsmodell, das Missver-\nst\u00e4ndnis der wirtschaftsfrommen Motivation und ihre tiefe \nSehnsucht, die Westler endlich auch einmal belehren zu \nk\u00f6nnen \u2013 das alles hat Dieckmann aufgespie\u00dft. Nat\u00fcrlich \nkonnte er sich auch den Hinweis auf den Rat des Kreises \nKamenz nicht verkneifen. \n\nIch bin der Meinung, Sie sind mit dieser Glosse eines der \nbekanntesten Journalisten aus dem \u00f6stlichen Deutschland \ngestraft genug; dazu ist eigentlich nichts mehr zu sagen. \nIch bin nur der Meinung, es handelt sich gar nicht um ein \nOstph\u00e4nomen, sondern um einen gesamtdeutschen Reflex \nder CDU, den wir schon seit den sp\u00e4ten Sechzigerjahren \ndes 20. Jahrhunderts kennen. Sie sind eben eine Pantof-\nfelpartei, \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nf\u00fchlen sich stets bedroht, wenn sich die Bundesb\u00fcrger \nwieder einmal ihrer oft vergessenen F\u00e4higkeit zum \nSelbstdenken und Selbsthandeln besinnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \nhaben Sie aber sch\u00f6n gesagt!) \n\nHier kommen die GR\u00dcNEN ins Spiel, die als witzige \n\u201eAntipartei-Partei\u201c mit ihren kreativen Aktionen die \nBiederm\u00e4nner immer wieder aus der Reserve gelockt \nhaben und den ganzen Abscheu der CDU-Granden auf \nsich zogen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist aber schon lange her!) \n\n\u2013 Ja, das geht so weiter. \u2013 Vor allem f\u00fcr CDU-Politiker, \nbin ich ganz zuversichtlich, waren GR\u00dcNE wie Joschka \nFischer mit ihrem Auftreten und ihren unkonventionellen \n\n 2141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nManieren immer eine unversch\u00e4mte Frechheit, ein uner-\nh\u00f6rter Einbruch in ihre so sorgf\u00e4ltig eingehegte Garten-\nzwergkultur. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDa hinein geh\u00f6rt das Ganze. Die Stammtischgesinnung \netwa eines Alfred Dregger und seine unverw\u00fcstlichen \nFeindbilder wurden von den GR\u00dcNEN immer bestens \nbedient. Unvergessen ist Joschka Fischers Ausspruch \u2013 \ndas geh\u00f6rt ja zur Parlamentsgeschichte \u2013 gegen\u00fcber dem \nBundestagsvizepr\u00e4sidenten Richard St\u00fccklen, der ihn \ngerade aus der Sitzung ausgeschlossen hatte: \u201eHerr \nPr\u00e4sident, Sie sind ein Arschloch, mit Verlaub!\u201c \n\nInsofern ist es nur konsequent, dass diese Debatte auf \nAntrag der GR\u00dcNEN stattfindet. Daf\u00fcr bedanken wir uns; \nauch im Namen meiner Fraktion tue ich das. Allerdings \u2013 \nauch das muss gesagt werden \u2013: Eine solche erfrischende \nTradition ist immer auch bleibende Verpflichtung, und \ndaran m\u00f6chte ich Sie ebenfalls erinnern. \n\nIch meinerseits habe eigentlich keine Lust, nun weiterhin \nauf den Ministerpr\u00e4sidenten einzupr\u00fcgeln oder \u00fcber die \nkleine, noch heile CDU-Welt in der s\u00e4chsischen Provinz \nzu spotten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas tiefe Erschrecken \u00fcber das Wiedererstehen des \nb\u00fcrgergesellschaftlichen Engagements wird Sie auch \nereilen \u2013 den Vorgeschmack haben Sie gestern schon \nerlebt. Es geht weiter, meine sehr verehrten Damen und \nHerren! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Prof. Besier. \u2013 Als N\u00e4chste spricht \ndie SPD-Fraktion mit Herrn Kollegen Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich denke, dass man sich an \ndieser Stelle erst einmal bei dem Ministerpr\u00e4sidenten \nentschuldigen muss. Dass die GR\u00dcNEN es wagen, eine \nsolche Debatte hier anzuzetteln, finde ich schon ein \nstarkes St\u00fcck, und ich will mich an dieser Stelle ganz klar \nauch hier bekennen: Herr Tillich, Sie sind f\u00fcr mich ein \nlupenreiner Demokrat. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie GR\u00dcNEN erwecken mit dieser Debatte ja regelrecht \nden Eindruck, als w\u00fcrden Sie so tun, als w\u00fcrde Ihnen das \nLand geh\u00f6ren; als w\u00fcrden Sie so tun, als ob die Menschen \nIhre Untertanen w\u00e4ren; als w\u00fcrden Sie sich hier ein \nParlament halten. Ich denke, das ist nur der Neid der \nGR\u00dcNEN, dass sie nicht eingeladen werden, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nwenn die Ministerien Umgehungsstra\u00dfen einweihen oder \nInvestitionen feiern. Das ist der Neid, weil da nur die \n\nCDU-Abgeordneten eingeladen werden. Das ist doch Ihre \neigentliche Motivation. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat doch in seinem Interview \ndeutlich gemacht, was das Erfolgsrezept ist: Rausgehen, \nden Menschen die Politik erkl\u00e4ren und dann auch stehen. \nSie haben doch erlebt, als es um die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\ncke ging, wie er sich unters Volk gemischt und Rede und \nAntwort gestanden und daf\u00fcr geworben hat. Sie haben \ndoch mitbekommen, wie er bei den gesamten Demonstra-\ntionen zu den K\u00fcrzungen drau\u00dfen war, zugeh\u00f6rt hat und \ndie richtigen Entscheidungen getroffen hat. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie m\u00fcssen mal Ihre Oppositionsrolle kl\u00e4ren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch zitiere an der Stelle Herrn Flath. Der hat doch gesagt, \nwas Opposition ist und es den Kirchen ins Stammbuch \ngeschrieben. \u201eF\u00fcr mich als Christ ist es ein Problem, \nwenn die CDU mit der Kirche \u00fcber Kreuz liegt. Ich \nm\u00f6chte nicht, dass Kirchenvertreter eines Tages mit der \nLinkspartei auf dem Platz vor dem Parlament demonstrie-\nren. Kirche ja, aber bitte nicht als Opposition zur CDU.\u201c \nNehmen Sie sich bitte ein Beispiel daran. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\nSie legen sich hier mit einem Gegner an, vor dem ich \nwarnen will. Es geht nicht um den Ministerpr\u00e4sidenten \noder um die Staatsregierung. Die gesamte Staatsverwal-\ntung steht hinter dem Ministerpr\u00e4sidenten. Ich zitiere aus \ndem Weihnachtsbrief vom Dezember 2009: \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\n \u201eF\u00fcr mich pers\u00f6nlich war es ein besonderes Jahr. Die \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben mir nach \u00fcber einem Jahr \nim Amt ihr Vertrauen ausgesprochen. Wir haben die \nWahlen auch deshalb gewonnen, weil Sie in der Verwal-\ntung unsere politischen Ideen umsetzen und die Menschen \nsp\u00fcren, dass ihr Heimatland gut gef\u00fchrt und verwaltet \nwird. Ich danke Ihnen ganz pers\u00f6nlich f\u00fcr Ihren Anteil am \nerfolgreichen Wahljahr 2009.\u201c Ein \u00fcberm\u00e4chtiger Gegner, \nVorsicht! Ich sage das ja aus Sorge um die GR\u00dcNEN. \nBedenken Sie, welche Konsequenzen das hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas ist mir v\u00f6llig egal!) \n\nEs geht auch um Ihre Existenz. Sie waren doch dabei, als \nim Ausschuss bei der Anh\u00f6rung vom Landesfrauenrat \ngesagt wurde, dass die K\u00fcrzung auf 30 000 Euro zum \nLeben zu wenig und zum Sterben zu viel ist. Die Antwort \nist, dass sie ganz gek\u00fcrzt wird. Sie sind doch in den \nHaushaltsverhandlungen dabei und haben mitbekommen, \nwas jetzt in der Jugendhilfe passiert und welche Jugend-\nverb\u00e4nde gerade vor dem Aus stehen. Sie bekommen \ndoch mit, dass die Kirchen daf\u00fcr kritisiert werden,  \n\n 2142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ndass bei der Demonstration im Juni der Oberkirchenrat \nSch\u00f6nfeld von der Diakonie gesprochen hat. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Um Gottes willen!) \n\nDie Wohlfahrtsverb\u00e4nde sind auf null gesetzt. Bedenken \nSie bitte die Konsequenzen Ihrer schamlosen Kritik. Ich \ngehe davon aus, dass die Demut des Ministerpr\u00e4sidenten \ngegen\u00fcber dem Land und gegen\u00fcber den Menschen in \nSachsen immer noch dem Bibelwort Lukas 14, Vers 11 \nfolgt: Wer sich selbst erh\u00f6ht, der wird erniedrigt werden. \n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \nRobert Clemen, CDU: Ha ha ha! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Er hat es verstanden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Dulig. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten der \nSPD und der CDU) \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion spricht der Abg. Biesok. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nJetzt wird alles wieder geradeger\u00fcckt!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ehrlich gesagt habe ich wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndiese Debatte. Erst recht habe ich kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndiese Debatte, wenn sie von den GR\u00dcNEN beantragt \nwird. \n\nDie GR\u00dcNEN haben in meiner Heimatstadt Dresden seit \ndem B\u00fcrgerentscheid \u00fcber die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, in \ndem sich 67 % der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr ausgesprochen \nhaben, diese Br\u00fccke zu bauen, keine Gelegenheit ausge-\nlassen \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\ndie Kollegin J\u00e4hnigen und der Kollege Lichdi waren an \nvorderster Front dabei \u2013, den mittels einer Abstimmung \ndemokratisch gebildeten B\u00fcrgerwillen zu negieren und \ndieses Projekt zu verhindern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIch finde es schon dreist, wenn diese Fraktion eine solche \nDebatte anzettelt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, gestatte ich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Zwischenfrage \nwird verzichtet, sehe ich gerade. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Ministerpr\u00e4sident, ich muss \nganz ehrlich sagen, Sie haben recht gehabt in Ihrem \nBeitrag. Wir brauchen in Deutschland Fortschritt. Das \nbedeutet auch, dass wir in diesem Land Gro\u00dfprojekte \n\nnoch durchsetzen k\u00f6nnen. Wenn wir nicht mehr in der \nLage sind, Flugh\u00e4fen zu bauen, wenn wir nicht mehr in \nder Lage sind, Bahnh\u00f6fe oder Kraftwerke zu bauen, dann \ngeben wir unsere Zukunftsf\u00e4higkeit auf. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland) \n\nIch m\u00f6chte das am Beispiel von \u201eStuttgart 21\u201c deutlich \nmachen. Das Projekt wurde in einem Planungszeitraum \nvon 15 Jahren umgesetzt. Der Bundestag hat dar\u00fcber \nbeschlossen, der Landtag hat dar\u00fcber beschlossen, die \nRegionalversammlung hat dar\u00fcber beschlossen. Was \nwollen wir mehr als demokratische Willensbildung, als \ndass alle demokratisch gew\u00e4hlten Gremien diesem Projekt \nzugestimmt haben? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Die Politik muss handlungsf\u00e4hig bleiben. Die De-\nmokratie muss in einem freiheitlichen Rechtsstaat den \nOrdnungsrahmen bilden, damit dort Entscheidungen \nzustande kommen, die von einer breiten gesellschaftli-\nchen Akzeptanz sind. Unsere Verfassung im Freistaat \nSachsen, das Grundgesetz und auch schon die Weimarer \nReichsverfassung haben gesagt: Alle Staatsgewalt geht \nvom Volke aus. Was hei\u00dft hier Staatsgewalt? Es ist die \nvereinigte Macht des Volkes, die sich zuerst mal in \nstaatlichen Organisationen ausdr\u00fcckt. Diese staatlichen \nOrganisationen, wie Parlamente, die dann wiederum \nRegierungen w\u00e4hlen, vereinen den Willen der Bev\u00f6lke-\nrung und setzen ihn um. So wird im Namen des Volkes \nPolitik gemacht. \n\nAndererseits geht aber nicht alle Macht auf die Regierung \nbzw. auf das Parlament \u00fcber, es bleibt ein Teil der Macht \nzur\u00fcck beim B\u00fcrger und es ist auch gut so, dass sie \nzur\u00fcckbleibt. Der B\u00fcrger hat die M\u00f6glichkeit, durch eine \nverfasste organisierte Opposition \u2013 auch eine au\u00dferparla-\nmentarische \u2013 Kritik an der Regierung und am Parlament \nzu \u00fcben. Der Ministerpr\u00e4sident hat das in keiner Weise in \nAbrede gestellt. Aber es kann nicht so sein, dass, wenn \nman diese Kritik massiv organisiert betreibt, dadurch die \ndemokratische Willensbildung in den gew\u00e4hlten, verfas-\nsungsrechtlich legitimierten Organen negiert wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen wieder den Mut haben, einmal in den Parla-\nmenten getroffene Entscheidungen auch durchzusetzen. \nDas ist die Kernbotschaft dieses Artikels gewesen, und \ndie begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn erst einmal durch alle parlamentarische Gremien \neine Entscheidung gefallen ist, wenn zum Beispiel, um \nbei \u201eStuttgart 21\u201c zu bleiben, 15 000 Einw\u00e4nde im Plan-\nfeststellungsverfahren erhoben, abgewogen und zu einem \neinheitlichen Planfeststellungsbeschluss zusammenge-\nf\u00fchrt wurden, dann ist es auch mal gut. Dann hat man eine \nentsprechend demokratisch legitimierte Entscheidung, \n\n 2143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nund der Staat muss auch in der Lage sein, diese Entschei-\ndung der gew\u00e4hlten Volksvertreter umzusetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiejenigen, die es verpasst haben, rechtzeitig \u00fcber ihre \nM\u00f6glichkeiten au\u00dferparlamentarisch und parlamentarisch \ndiese Entscheidung aufzuhalten, m\u00fcssen eine demokra-\ntisch legitimierte Entscheidung akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDamit spreche ich niemandem das Demonstrationsrecht \nab. Demonstrieren kann jeder, das ist ein Grundrecht und \nauch wichtig, aber ich wende mich dagegen, auf B\u00e4ume \nzu steigen, sich dort anzuketten, Sitzblockaden zu machen \noder die Bauarbeiter bei ihrer Arbeit zu behindern. Das ist \nkeine Demonstration mehr, sondern die Verhinderung \ndemokratisch gefasster Entscheidungen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir h\u00f6ren oftmals: Der B\u00fcrger ist gegen das Projekt. Was \nist der B\u00fcrger? Der B\u00fcrger hat gesprochen, indem er \nParlamente und Regierungen gew\u00e4hlt hat. Der B\u00fcrger, der \njetzt auf die Stra\u00dfe geht, ist ein organisierter Interessen-\nvertreter, von dem niemand wei\u00df, ob er wirklich die \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung verk\u00f6rpert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Abg. Biesok. \u2013 Es folgt die NPD-Fraktion mit \nHerrn Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der Streit um einen Bahnhofsneubau in \nStuttgart geht einen s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \nstreng genommen nichts an. Dennoch lie\u00df sich Minister-\npr\u00e4sident Tillich im Nachrichtenmagazin \u201eFocus\u201c vom \n11. Oktober 2010 zu einer reichlich verungl\u00fcckten Ko-\nlumne hinrei\u00dfen, mit der er v\u00f6llig unn\u00f6tig in den leidigen \nStreit um das Bahnhofsgro\u00dfprojekt \u201eStuttgart 21\u201c eingriff. \nStolz verk\u00fcndete der Ministerpr\u00e4sident, dass in Sachsen \nweiterhin Autobahnen und Kohlenkraftwerke gebaut und \nBraunkohlentagebaue erweitert werden, ohne dass es \nbisher auch nur einem einzigen Kl\u00e4ger gelungen sei, ein \ns\u00e4chsisches Gro\u00dfprojekt zu stoppen. \n\nDieser publizistische Zwischenruf ist schon einigerma\u00dfen \nabsurd. Zum einen wei\u00df wirklich jeder s\u00e4chsische Zei-\ntungsleser, dass auch Sachsen massive Probleme bei \nseinen Gro\u00dfprojekten hat. Ich denke nur an das Milliar-\ndengrab Leipziger City-Tunnel oder an den nicht enden \nwollenden Streit um die Dresdener Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\ncke, die im Februar 2005 mit einer Zweidrittelmehrheit \nder Dresdener B\u00fcrger bef\u00fcrwortet wurde. \n\nZum anderen ist die Kolumne des Ministerpr\u00e4sidenten ein \nbefremdliches Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein technokratisches Durchre-\ngieren, ganz so, als wenn man sich um Stimmungen und \n\u00c4ngste im Volk \u00fcberhaupt nicht mehr scheren m\u00fcsste. \nDieses Denken ist in Deutschland beileibe nicht nur auf \ndie Staatsregierung beschr\u00e4nkt. M\u00fcndige B\u00fcrger werden \n\nin Deutschland von der gesamten politischen Klasse \neinschlie\u00dflich der GR\u00dcNEN so gef\u00fcrchtet, wie der Teufel \ndas Weihwasser f\u00fcrchtet. Das wurde doch in den letzten \nMonaten wieder ganz klar bei der gro\u00dfen Kampagne \ngegen Thilo Sarrazin. \n\nWir m\u00fcssen uns vor allem vorstellen, Sarrazin hat mit \nseinen Thesen im Volk in Umfragen mehr als 90 % \nZustimmung. Dennoch wurde er von der politischen \nKlasse gezwungen, seinen Posten bei der Bundesbank zu \nr\u00e4umen. Es ist deshalb auch vollkommen zutreffend, \nwenn der bekannte Medienwissenschaftler Norbert Bolz \nin einer Talkshow v\u00f6llig zutreffend festgestellt hat, dass \nes eigentlich die politische Klasse ist, die sich in Deutsch-\nland zu einer die geistige Freiheit erstickenden Parallelge-\nsellschaft herausgebildet hat. Genau diese Worte hat \nNorbert Bolz gefunden. Das einzige Gegenmittel gegen \ndiese erstickende Parallelgesellschaft einer politischen \nKlasse, die wirklich alle Fragen und L\u00f6sungen dem \ndeutschen Volk vorgeben will, ist die Einf\u00fchrung von \nmehr direkter Demokratie auf allen Ebenen in Deutsch-\nland. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir von der NPD sagen: Ja, das Volk muss die M\u00f6glich-\nkeit haben, \u00fcber Gro\u00dfprojekte abzustimmen, aber eben \nnicht nur \u00fcber Gro\u00dfprojekte, sondern auch \u00fcber alle \nanderen politischen Fragen, beispielsweise beim Zuwan-\nderungsstopp, \u00fcber ein Minarettverbot, ein Bankenret-\ntungspaket und \u00fcber Milliardenzahlungen des deutschen \nSteuerzahlers an bankrotte s\u00fcdeurop\u00e4ische Staaten wie \nGriechenland. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Direkte Demokratie ist keine \nUtopie, wie ein Blick in unser Nachbarland Schweiz \nzeigt. Dort k\u00f6nnen die B\u00fcrger n\u00e4mlich wann immer und \nwo sie wollen \u00fcber Bauprojekte oder auch \u00fcber jedes \nandere politische Projekt abstimmen, bevor eine politi-\nsche Klasse durch eigenm\u00e4chtiges Handeln Fakten \nschafft. Plebiszite k\u00f6nnen von den B\u00fcrgern jederzeit mit \neiner bestimmten Anzahl von Unterschriften erzwungen \nwerden. Nat\u00fcrlich, das betrifft kleine Fragen wie Stra\u00dfen-\nf\u00fchrung, geht \u00fcber Gro\u00dfprojekte wie Bahnh\u00f6fe und endet \nbei Grundsatzfragen der gro\u00dfen Politik, wie dem EU-\nBeitritt. Wenn die B\u00fcrger auf diese Weise mitentscheiden, \nsind eben auch alle Entscheidungsprozesse transparent \nund keiner wird sich hinterher beschweren. \n\nAn einer echten Demokratie nach Schweizer Muster \nhaben aber weder die GR\u00dcNEN noch alle anderen etab-\nlierten Parteien in Deutschland \u00fcberhaupt ein Interesse, \ndenn man wei\u00df sehr wohl, dass die Deutschen ihr Herz \nauf dem rechten Fleck tragen und weder f\u00fcr multikulturel-\nle Experimente noch f\u00fcr eine Zwangsintegration in die \nBr\u00fcsseler EU-Diktatur zu gewinnen sind. \n\nAber, meine Damen und Herren, der Druck im Kessel \nsteigt. Das zeigen uns die Massenproteste gegen \u201eStutt-\ngart 21\u201c. Nach Auffassung der NPD sind diese Ausdruck \nf\u00fcr die tiefe Sehnsucht des deutschen Volkes nach mehr \n\n 2144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nMitbestimmung, nach mehr Demokratie und danach, das \neigene Schicksal endlich wieder in die eigenen H\u00e4nde zu \nnehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir von der NPD sind uns ganz sicher, dass man diesen \nWillen, diese Sehnsucht des deutschen Volkes nicht ewig \nunterdr\u00fccken k\u00f6nnen wird. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Schimmer. \u2013 Ich sehe jetzt keinen \nRedebedarf bei der Staatsregierung. Wir treten also in \neine weitere Rednerrunde ein. Als Antragstellerin hat \nnat\u00fcrlich wieder die Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Das Wort \nergreift Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Tillich, Sie stellen sich \nder Debatte nicht. Sie haben sich in die Nestw\u00e4rme Ihrer \nFraktion gefl\u00fcchtet. Sind Sie nun der Chef oder sind Sie \nes nicht? Es ist ein Dilemma. Entweder f\u00fchren Sie die \nStaatsregierung \u2013  dann haben Ihre Aussagen auch ein \nbesonderes Gewicht \u2013, oder es ist nicht so wichtig, was \nSie bundesweit publizieren. \n\nDie FDP wird beim Thema Liberalit\u00e4t noch einmal bei \nFrau Leutheusser-Schnarrenberger in die Lehre gehen \nm\u00fcssen. Die GR\u00dcNEN haben \u00fcbrigens den B\u00fcrgerent-\nscheid in Dresden immer akzeptiert, auch wenn es schwer \nwar. Aber das k\u00f6nnen wir. Sie k\u00f6nnen das wahrscheinlich \nnicht. \n\nWenn Sie von breiter gesellschaftlicher Akzeptanz spre-\nchen, die bei solchen Projekten vorhanden sein muss, \ndann ist eben gerade der Vergleich zwischen Dresden und \nStuttgart nicht gegeben. In Stuttgart gibt es keine breite \ngesellschaftliche Akzeptanz. Das ist ja wohl erkennbar. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWenn Sie selbst als FDP st\u00e4ndig auf dem Punkt herumrei-\nten, die fetten Jahre seien vorbei, warum gilt das dann \nnicht f\u00fcr Gro\u00dfprojekte, die jedes Jahr eine neue Kosten-\nkalkulation herausbringen, die noch h\u00f6her ist als die \nvorherige? Das ist nicht erkl\u00e4rlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJedes Gro\u00dfprojekt ist individuell zu betrachten. Das ist \nkein Fetisch, den man anbeten muss. Das muss man \neinfach n\u00fcchtern betrachten. Fehler sind zu korrigieren \nund wenn Sie zu einer solchen Politik die Kraft nicht \nhaben, dann m\u00fcssen die B\u00fcrger sie korrigieren. Das ist \nganz klar. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch halte es einfach f\u00fcr einen Popanz, hier damit zu \ndrohen, dass da nichts mehr machbar w\u00e4re, man k\u00f6nnte \nnichts mehr bauen in Deutschland, die Lichter gehen aus, \nArbeitspl\u00e4tze fallen weg: alles Quatsch! Dieses \u201eum jeden \n\nPreis etwas durchziehen\u201c, weil man sich entschlossen hat, \ndass man das so will, und man Angst hat, man verliert \nsein Gesicht wenn man sich korrigiert, das hat schon ganz \nandere Regierungen in eine sehr schwere Phase gef\u00fchrt. \n\nDie Neunzigerjahre waren voll von Investitionsentschei-\ndungen, die wir heute sehr kritisch betrachten m\u00fcssen. \nDas tun Sie \u00fcbrigens auch selbst. In den Neunzigerjahren \nhaben wir aufgrund falscher Wachstumserwartungen hier \nin Sachsen erleben d\u00fcrfen, dass \u00fcberdimensionierte \nInfrastrukturprojekte in Angriff genommen wurden \u2013 ich \nnenne einmal Kl\u00e4ranlagen und M\u00fcllverbrennungsanlagen \nals Beispiele \u2013, die sich nicht als demografiefest erwiesen \nhaben. Das gilt auch f\u00fcr Gewerbegebiete landauf, landab. \nJetzt haben wir viele Probleme damit und diese m\u00fcssen \nganz andere ausbaden als jene, die sie beschlossen und \ndurchgezogen haben. \n\nHerr Schiemann, ich versuche freundlicherweise einmal, \nIhren Redebeitrag so zu interpretieren, dass Sie loyal sind \nbis auf die Knochen. Etwas Besseres f\u00e4llt mir dazu nicht \nein. Sie haben deutlich gemacht, dass das Volk zwar \ndemonstrieren, aber keine Gewalt anwenden darf. Bleiben \nwir einmal bei Stuttgart. Ich war dort. Ich habe mir das \nangesehen. Da verkaufen die Leute \u2013 keine \u201ejungen \nKrieger\u201c, sondern Leute in meinem Alter oder noch \u00e4lter \n\u2013 kleine Beutelchen mit einer oder mit drei Kastanien. \nDas waren n\u00e4mlich die Wurfgeschosse, mit denen die \nWasserwerfer \u201eprovoziert\u201c worden sind, die einen Mann \nerblinden lie\u00dfen, nur um einmal die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nzu kl\u00e4ren. Die haben das mit Humor getragen und auf den \nBeutel mit der einen Kastanie geschrieben: \u201eF\u00fcr den \nGelegenheitsdemonstranten\u201c und auf den mit den drei \nKastanien geschrieben: \u201eF\u00fcr den Gewohnheitsdemonst-\nranten\u201c. Nur, damit Sie einmal verstehen, das sind \u201edie \nschw\u00e4bischen Pflastersteine\u201c, \u00fcber die wir hier reden. Das \nist eine v\u00f6llig andere Dimension als Ihr altes Feindbild, \ndass Sie vielleicht denken, wer da alles zur Demo geht. \n\nDie Frage, Herr Schiemann, aufzuwerfen, ob wir nicht \nschwierigere Probleme h\u00e4tten, das k\u00f6nnen wir gern noch \neinmal in ein paar Jahren tun, wenn Sie so weitermachen. \nWas denken Sie, wie das hier die Top-Frage in diesem \nLand werden wird, wenn das so weitergeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe mir in Stuttgart ein paar Plakate angesehen, die \ndie B\u00fcrger geschrieben und an den Bauzaun geh\u00e4ngt \nhaben. Ich habe hier Zitate: \u201eWir haben es satt \u2013 Eure \n\u00fcberhebliche Politik am B\u00fcrger vorbei\u201c; oder: \u201eSie \nverlassen gerade den demokratischen Sektor Stuttgarts\u201c; \noder: \u201eCDU \u2013 Chaos durch Unrecht\u201c. Also, da hat sich \netwas entwickelt, kann ich Ihnen sagen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nEntweder sp\u00fcren Sie die Ver\u00e4nderung noch nicht, dann ist \ndiese Rede auch erkl\u00e4rlich, oder Sie sp\u00fcren sie und sind \nratlos. Das macht mich dann wieder ratlos. \n\n 2145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nEs gab diesen alten Witz \u00fcber Breschnew, wo es hie\u00df: Als \nder Zug stillstand, weil keine Kohle mehr da war, zog er \ndie Gardine zu und tat so, als ob der Zug weiterf\u00fchre. Ich \nhalte \u00fcberhaupt nichts davon. Wenn man den Anf\u00e4ngen \nwehren kann, sollte man das tun und es nicht so lange \nweitertreiben, bis man vor Schmerzen nicht mehr gehen \nkann, weil die Blasen anfangen zu bluten. Man muss \nversuchen, solche Prozesse am Anfang zu erkennen und \ngegenzusteuern. Auch das ist Demokratie: die M\u00f6glich-\nkeit, die Kraft und die St\u00e4rke zur Korrektur. Auch das \ngeh\u00f6rt dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Lammert hat den Ansehensverlust der Politik und \nzugleich der Kirchen, der Banken und der Wirtschaft \nthematisiert \u2013 wie ich finde, v\u00f6llig zu Recht. Es gibt ein \nwirkliches Dilemma. Da m\u00f6chte ich nicht, dass der \ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident solche Spr\u00fcche macht, auch \nwenn er es vielleicht anders gemeint haben mag \u2013, was \nich ja nicht wei\u00df, denn ich kenne ja nur das Gedruckte. \nSie haben ja auch nicht gesprochen, ich kenne Ihre Mei-\nnung nicht. \n\nDas Grundgesetz legt in den Artikeln 1, 20, 28 und 79 \nfest, dass mithilfe aller staatlichen Gewalt die W\u00fcrde des \nMenschen, wie im Artikel 1, zu achten und zu sch\u00fctzen \nist. Das hei\u00dft, Herr Schiemann, der Staat ist f\u00fcr den \nB\u00fcrger da und nicht der B\u00fcrger f\u00fcr den Staat. \n\n(Starker, lang anhaltender Beifall bei den \nGR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nZurufe von der CDU: Der B\u00fcrger hat \nden Staat gew\u00e4hlt! \u2013 Nicht, wer am lautesten \n\nschreit, hat recht! \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nIch habe nicht laut geschrien!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, Herr Abg. Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Hermenau, ich nehme Ihnen ja \ndurchaus den ernsthaften Willen zu einer ernsthaften \nDebatte im S\u00e4chsischen Landtag ab. Ich bin mir nur nicht \nsicher, ob das die Debatte auch tats\u00e4chlich gebracht hat. \n\nWir haben einen sehr arroganten Auftritt von Herrn \nProf. Besier erleben m\u00fcssen und einen eher clownesken \nAuftritt des Fraktionsvorsitzenden der SPD Martin Dulig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Prof. Besier, ich geh\u00f6re dem Hohen Hause seit vier \nJahren an. Ich habe in der Tat noch nie so einen arrogan-\nten und \u00fcberheblichen Auftritt wie Ihre Rede erlebt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kann Ihnen eines entgegenhalten, wenn Sie schon \nmeinen, auf die CDU einschlagen zu m\u00fcssen: Der W\u00e4hler \nentscheidet regelm\u00e4\u00dfig anders, und zwar auf kommunaler \nEbene, auf Landesebene und auf Bundesebene. Es ist \neben so, dass Sie genau diesen Fakt nicht ertragen k\u00f6nnen \n\nund deswegen diese Rede hier gehalten haben. Dass \ngerade Sie als offensichtlich politischer Wanderer zwi-\nschen den Welten sich der Partei der Gestrigen ange-\nschlossen haben, spricht ja dann auch f\u00fcr sich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch ein paar Worte an Sie, Frau Hermenau, an Sie und \nan die GR\u00dcNEN. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nHochmut kommt vor dem Fall!) \n\nDie Debatte, die Sie hier f\u00fchren, hat f\u00fcr mich schon etwas \nmit Heuchelei zu tun. Das sage ich ganz bewusst als \nDresdner Abgeordneter. Sie sprechen \u00fcber Demokratie, \n\u00fcber die Mitbestimmung des Volkes. Das ist alles richtig, \ndas ist alles in der Verfassung verankert, das ist alles, \nworan wir uns halten sollten. Doch wenn es um die \nkonkrete Umsetzung geht, haben Sie gerade in Sachsen \nimmer \u00f6fter damit in der Vergangenheit ein Problem \ngehabt. Ich nenne die Stichworte A 17 und Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke. Dort hat es in beiden F\u00e4llen eine klare \nMehrheit des Volkes f\u00fcr beide Projekte gegeben. Bei \nbeiden Projekten haben Sie bis zum Schluss dagegenge-\nhalten. Ihren Kollegen Lichdi musste man ja sogar von \nden B\u00e4umen herunterholen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bitte da auch um eine offene Debatte, die wir mitein-\nander f\u00fchren, wie wir es mit der Demokratie halten. Sind \nB\u00fcrgerentscheide nur dann richtig und wichtig, wenn sie \neinem in den Kram passen, \n\n (Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\noder lassen wir sie generell gelten? \n\nWenn Sie mir das zugestehen w\u00fcrden \u2013 wie ich jetzt \ngerade Ihrer Reaktion entnehme, dass B\u00fcrgerentscheide \nimmer gelten \u2013, dann sagen Sie es bitte Ihren Dresdner \nKollegen im Dresdner Stadtrat, die lange genug auch nach \ndem B\u00fcrgerentscheid noch dagegen gewesen sind und \nversucht haben, dieses Projekt zu verhindern. Das ist in \nder Tat undemokratisches Verhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMein Kollege Marko Schiemann hat ja bereits auf die in \nder Tat wegweisende Rede von Norbert Lammert hier in \nDresden verwiesen. Ich bitte Sie herzlich darum, sich \ndiese Rede noch einmal genau durchzulesen, denn er hat \nsehr deutlich auch den Regierenden etwas ins Stammbuch \ngeschrieben, was wir sehr, sehr ernst nehmen. Aber er hat \nauch ganz deutlich gesagt, dass es schwierig ist, wenn \nman sich gegen den Rechtsstaat stellen will. Auch Ihnen \nkann ich nur empfehlen, Kollege \u00d6zdemir, Frau Roth und \nwie sie alle hei\u00dfen: Auch ein fliegender Teppich erh\u00f6ht \ndie Fallh\u00f6he, und zwar dann, wenn man die Hand an die \nWurzel des Rechtsstaates legt, und das sollten Sie unter-\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \nLinksfraktion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Prof. Besier, \nbitte. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: \u2013 Das kann \nich zwar, aber dazu habe ich keinen Grund. Ihre leeren \nZensurierungsformeln, Herr Piwarz, bringen doch nichts. \nDas Problem in diesem Hause ist, dass uns laufend \nLeerformeln geboten werden. \n\nFrau Hermenau, ich habe mich gewundert, dass Sie etwas \nanderes vom Ministerpr\u00e4sidenten erwarten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Man \ndarf die Hoffnung nie aufgeben!) \n\nDas Problem liegt tiefer. Wenn Sie diese Karriere beo-\nbachten, stellen Sie fest, dass Wegducken zum Prinzip \ngeworden ist, und dieses Verhalten wird verst\u00e4rkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nDen einzigen Unterschied, den ich in den Jahren bemerkt \nhabe, in denen ich hier bin, war einmal mit Schnauzer und \neinmal ohne. \n\nAber jetzt lassen Sie uns doch zur Sache reden, denn in \nder Tat ist es ja so, dass \u201eStuttgart 21\u201c und Demonstratio-\nnen wie gestern uns alle als Parteien angehen. Es sind \nWarnsch\u00fcsse, das ist doch gar keine Frage. Es ist so, dass \nwir als Mediatoren im Gespr\u00e4ch zwischen den B\u00fcrgern \nund dem Staat offenbar nicht mehr ausreichend funktio-\nnieren. Das ist unser Problem, und das m\u00fcssen wir analy-\nsieren. Sie meinen immer noch, dass Sie das k\u00f6nnten. Das \nist aber nicht der Fall. Wir haben sozusagen den An-\nschluss verloren. Wir entwickeln uns hier zu einer eigen-\nst\u00e4ndigen Gruppierung, die nicht mehr wei\u00df, wie die \nMenschen denken und f\u00fchlen. \n\nEs ist doch l\u00e4ngst sozialpsychologisch analysiert worden, \nwie es zu \u201eStuttgart 21\u201c kam. Nat\u00fcrlich stimmt es alles \nformalrechtlich so, wie es gelaufen ist. Aber dieser kom-\nplexe Prozess ist so langwierig gewesen, dass die Men-\nschen es gar nicht haben verfolgen k\u00f6nnen, und jetzt \nf\u00fchlen sie sich \u00fcberrumpelt. Genau dies wird hier auch \neintreten, meine sehr verehrten Damen und Herren. \nInsofern ist diese Problematik eine, die uns alle angeht, \nmit der wir uns alle besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen \nwieder den Weg zur Basis finden. Das scheint mir wichtig \nzu sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nSPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Die FDP; Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Frau Kollegin Hermenau, ich konnte es nicht \nfeststellen, dass Ihre Fraktion hier in Dresden den B\u00fcrger-\nentscheid zur Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke akzeptiert hat. Ich \n\nkann mich daran erinnern, wie noch am Abend nach dem \nB\u00fcrgerentscheid der Kollege Lichdi im Dresdner Fernse-\nhen gesagt hat: Ja, es gibt jetzt einen B\u00fcrgerentscheid zur \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, aber mir obliegt es als Stadtrat, \ndie Mittel daf\u00fcr bereitzustellen, und das werde ich nicht \ntun. \u2013 Das ist Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb brauchen wir auch keine Nachhilfe von Sabine \nLeutheusser-Schnarrenberger, die ein sehr klares und \ndeutliches Demokratieverst\u00e4ndnis hat. Sie hat n\u00e4mlich \nauch das Verst\u00e4ndnis, dass Minderheiten auch einmal \nMehrheitsentscheidungen akzeptieren m\u00fcssen. Das ist ein \nwesentlicher Grundpfeiler der Demokratie, und dazu \nbekennen wir uns. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch sehe hier, wie Sie die umfangreichen Verfahren, die \nkeiner mehr versteht, ansprechen. Diese umfangreichen \nVerfahren f\u00fcr Gro\u00dfprojekte sind ja von uns Politikern \ngemacht worden, damit alle B\u00fcrger \u00fcber Anregungen und \nHinweise einbezogen werden und sie ihre Meinung mit in \nden demokratischen Prozess einbringen k\u00f6nnen. Dann \ndarf man sich nicht beschweren, dass sie so kompliziert \ngeworden sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Gansel, \neine Kurzintervention? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \nnutzen, um noch einmal auf das zur\u00fcckzukommen, was \nmein Abgeordnetenkollege Schimmer angef\u00fchrt hat. Wir \nsind mittlerweile wieder dabei, von der gro\u00dfen demokra-\ntiepolitischen Grundsatzfrage bei der Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke in Dresden angekommen zu sein. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal auf das grunds\u00e4tzliche Problem in dieser \nRepublik aus NPD-Sicht eingehen. Das ist der eklatante \nDemokratiemangel, der diesen Staat seit 1949 begleitet. \nIn allen Lebensfragen der deutschen Nation durften die \nDeutschen n\u00e4mlich nicht abstimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Deutschen durften 1949 nicht \u00fcber Annahme oder \nAblehnung des Grundgesetzes \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \nmuss Sie einmal darauf aufmerksam machen, dass Sie nur \nzu Ihrem Vorredner sprechen k\u00f6nnen. Das ist der Sinn \neiner Kurzintervention, denn Sie d\u00fcrfen nicht eine Kurz-\nintervention als Redezeit nutzen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe direkt \nauf meinen Vorredner Bezug genommen, der das gro\u00dfe \nThema wieder auf die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke herunter-\ngebrochen hat. Ich m\u00f6chte das Thema jetzt gewisserma-\n\u00dfen wieder hochbrechen und darauf hinweisen, dass die \n\n 2147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDeutschen in allen Lebensfragen nicht abstimmen durf-\nten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Deutschen durften nicht dar\u00fcber abstimmen, ob die \nBundesrepublik der NATO beitritt, die Deutschen durften \nAnfang der Siebzigerjahre nicht \u00fcber die Ostvertr\u00e4ge \nabstimmen, sie durften nicht \u00fcber den Vertrag von Maast-\nricht und die Annahme des Euro abstimmen, und sie \ndurften selbstverst\u00e4ndlich auch nicht \u00fcber einen Zuwan-\nderungsstopp oder ein Minarettverbot in diesem Land \nabstimmen. Das zeigt, dass die politische Klasse ein \nabgrundtiefes Misstrauen gegen\u00fcber ihrem eigenen Volk \nhat, und hier liegt der Hase im Pfeffer. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nF\u00fchren Sie also bitte keine Ablenkungsdebatten, in denen \nes wieder einmal um die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke geht. \nReden Sie \u00fcber das Grundproblem, dass in diesem Staat \ndas eigene Volk de facto nichts zu sagen hat. Deswegen \ntreten wir als NPD f\u00fcr Volksentscheide auf allen politi-\nschen Ebenen ein, damit das Volk zu Wort kommt und \nnicht eine vom Volk abgehobene und in gro\u00dfen Teilen \nvolksverr\u00e4terische politische Klasse. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\nvention zum Redebeitrag des Kollegen Biesok anbringen, \ndoch Kollege Biesok hat erst einmal den Vorrang. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, Sie \nm\u00f6chten jetzt erwidern? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte kurz darauf erwidern. \nWir haben hier eine sehr sachliche Debatte gef\u00fchrt, in der \nes um das Demokratiegef\u00fchl ging. Ich m\u00f6chte mich gegen \ndie \u00c4u\u00dferungen von der NPD verwahren, dass mein \nBeitrag in diese Richtung gegangen sei. Ich m\u00f6chte aber \ndarauf verweisen, dass wir uns hier dar\u00fcber unterhalten \nhaben, wie wir zu dieser Debatte gekommen sind, und das \nist Demokratieverst\u00e4ndnis. Ich denke, es ist legitim, dass \nman an ganz konkreten Beispielen deutlich macht, wie \neine Fraktion mit Demokratie und mit Mehrheitsentschei-\ndungen umgeht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt Frau  \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte mich in meiner \nKurzintervention auf Herrn Kollegen Biesok beziehen, \nund zwar auf seinen Redebeitrag und nicht auf seine \nKurzintervention. \n\nEs besteht auch f\u00fcr diejenigen eine Verpflichtung, die f\u00fcr \neine Weile auf Zeit geborgte Macht bekommen, indem sie \nzum Beispiel Mehrheiten erhalten. Es besteht auch eine \n\nVerpflichtung f\u00fcr diese, darauf zu achten, dass sie den \nKontakt zur Mehrheit, und zwar zur gro\u00dfen Mehrheit der \nBev\u00f6lkerung, nicht verlieren. Das muss man immer \nwieder einmal auch im Verlauf einer Legislaturperiode \n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nNat\u00fcrlich kann es in jeder Partei Probleme gegeben \nhaben, wenn es um Einzelfragen gehen muss wie bei \nB\u00fcrgerentscheiden und anderen Fragen. Aber wir haben \noffiziell und fair erkl\u00e4rt \u2013 das Dresdner Beispiel ist eben \nin dieser Frage nicht mit dem Stuttgarter zu vergleichen \u2013, \ndass wir den B\u00fcrgerentscheid akzeptieren. In Stuttgart \nwird der B\u00fcrgerentscheid verweigert. Das halte ich schon \nf\u00fcr ein Problem. Sie k\u00f6nnen nicht mit zweierlei Ma\u00df \nmessen, indem Sie dann sagen, da ist der B\u00fcrgerentscheid \naber nicht n\u00f6tig. \n\nIch glaube, dass es in diesen Zeiten in der Demokratie, \nHerr Kollege Biesok, vielmehr darauf ankommt, eine \nh\u00f6here Beweglichkeit als fr\u00fcher zu entwickeln. Was f\u00fcr \ndie Wirtschaft gilt, gilt auch f\u00fcr die Politik. Das \n21. Jahrhundert ist deutlich komplexer als das 20. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern darauf erwidern. \n\nIch wundere mich immer, woher die GR\u00dcNEN wissen, \nwas das Volk oder der B\u00fcrger denkt und was die Mehr-\nheitsmeinung ist. Es ist eine Gruppe, die dort demonst-\nriert, und keiner von uns hat eine empirische Erkenntnis \ndar\u00fcber, ob das die Mehrheit ist; und es gibt auch keine \nErkenntnisse dar\u00fcber, ob sich Meinungsbildungen jetzt \nanders manifest gemacht haben. \n\nEs gibt zum Beispiel auch Meinungsumfragen, um wieder \nauf das Beispiel Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke zu kommen, aus \ndenen hervorgeht, dass es in Dresden immer die Mehrheit \nwar, die diese Br\u00fccke haben wollte. Es gab nie eine \nPhase, auch nicht in der Diskussion \u00fcber die Aberkennung \ndes Weltkulturerbetitels, in der sich die Mehrheit gegen \ndiese Br\u00fccke ausgesprochen hat. Gleichwohl hat eine \nPartei immer gegen diese Br\u00fccke gehalten, und das waren \ndie GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage jetzt \nnoch einmal die Fraktionen, ob noch jemand einen Rede-\nwunsch hat. \u2013 Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ganz kurz \nvom Saalmikrofon noch zwei Erwiderungen, auch im \nAnschluss an das, was Herr Kollege Biesok gesagt hat. \n\nEs ist schwierig herauszufinden, wie die Mehrheitslagen \nin der Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich sind. Nicht der, der am \nlautesten schreit, hat immer recht, sondern entscheidend \nist die Mehrheit. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Mehrheiten \nhaben nichts zu sagen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nNun k\u00f6nnte man sagen, es seien so und so viele Zehntau-\nsend Menschen auf den Stra\u00dfen gewesen. Umgekehrt sind \n\n 2148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nbei Facebook \u2013 das ist ja ein Medium, das Sie sonst gern \nnutzen \u2013 \u00fcber 60 000 Mitglieder in der Gruppe einge-\nschrieben, die sich f\u00fcr \u201eStuttgart 21\u201c einsetzt. Wo ist da \ndie Mehrheit, wo ist da die Minderheit? Das ist schwer zu \nerkennen. \n\nFrau Hermenau hat darauf hingewiesen, dass man in \nStuttgart angeblich diesen Volksentscheid verweigert hat. \nIch will darauf hinweisen, dass der B\u00fcrgerentscheid in \nDresden nicht etwa vom Stadtrat mit damals rot-gr\u00fcner \nMehrheit beschlossen wurde, sondern dass sich die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit einer Unterschriftenaktion \ndiesen B\u00fcrgerentscheid erk\u00e4mpfen mussten. Das geh\u00f6rt \nauch zur Wahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Vielleicht der \nMinisterpr\u00e4sident, w\u00e4re doch auch nicht schlecht!) \n\nHerr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Wir haben zum Schluss doch wieder die \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fcckendebatte gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte aber \nzu Beginn noch einmal auf die Berichterstattung im \n\u201eFocus\u201c eingehen, die eigentlich den Anlass f\u00fcr die \nDebatte geliefert hat, die wir heute f\u00fchren. \n\nUnter dem Titel \u201eDie blockierte Republik\u201c fragte der \n\u201eFocus\u201c, ob es in Deutschland noch m\u00f6glich ist, Gro\u00dfpro-\njekte einer gewissen Gr\u00f6\u00dfenordnung durchzuf\u00fchren. Das \nwar letztlich der Rahmen der Diskussion. In diesem \nZusammenhang bin ich sehr froh, feststellen zu k\u00f6nnen, \ndass ganz offensichtlich im Freistaat Sachsen in der \nBev\u00f6lkerung die Bereitschaft besteht, gro\u00dfe Infrastruktur-\nprojekte, die f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung im \nFreistaat Sachsen wichtig sind, mitzutragen. Ich wei\u00df, \ndass gerade auch hier im Parlament bei gro\u00dfen Infrastruk-\nturprojekten \u00fcber die Grenzen der Fraktionen hinaus \nEinigkeit besteht, sie durchzuf\u00fchren. Ich m\u00f6chte in \ndiesem Zusammenhang nur noch einmal an den einstim-\nmigen Parlamentsbeschluss zum Thema Eisenbahnver-\nbindung Dresden-Prag erinnern. Es zeichnet uns ja gerade \naus, dass wir hier gemeinsam die Bereitschaft haben, \nwichtige Dinge im Interesse des Freistaates Sachsen \numzusetzen. \n\nIch nehme unterschiedliche Verhaltensweisen in der \nDiskussion mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus Baden-\nW\u00fcrttemberg, aus dem Raum Stuttgart \u2013 Sie wissen, ich \nkomme von dort \u2013 und der Diskussion hier im Freistaat \nSachsen wahr. Ich nehme das auch wahr, wenn ich mit \nmeinen L\u00e4nderkollegen in den Fachministerkonferenzen \ndiese Themen bespreche. Ich meine schon, dass wir alle \ngemeinsam feststellen k\u00f6nnen, dass wir hier im Freistaat \nSachsen eine h\u00f6here Ver\u00e4nderungsbereitschaft bei den \nMenschen haben als in anderen Teilen der Republik. Wir \n\nk\u00f6nnen froh sein, dass diese Ver\u00e4nderungsbereitschaft \nvorhanden ist, denn es ist wichtig, sich in einer sich \nver\u00e4ndernden Welt auf neue Dinge einzustellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDa Sie, Frau Kollegin Hermenau, den Bundestagspr\u00e4si-\ndenten mit seiner bemerkenswerten Rede hier in Dresden \nzitiert haben, m\u00f6chte ich das auch gern tun und die \nPassage herausgreifen, in der es um die Ver\u00e4nderungsbe-\nreitschaft ging, die auch der Ministerpr\u00e4sident angespro-\nchen hat. Ich zitiere: \u201eWenn alle Beteiligten feierlich \nversichern \u201aF\u00fcrchtet euch nicht, es bleibt so, wie es ist!\u2019, \nsind die allermeisten rundum zufrieden. Aber wehe, \njemand droht mit Ver\u00e4nderung, schon gar solchen, die \nmindestens vor\u00fcbergehend mit Bel\u00e4stigungen verbunden \nsein k\u00f6nnen.\u201c \n\nGenau das ist die Frage der Auseinandersetzung, die wir \ngemeinsam f\u00fchren. Es geht darum, in welchem Ma\u00dfe wir \nbereit sind, Ver\u00e4nderungen zu akzeptieren und \u2013 das \ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich dazu \u2013 wie wir im demokratischen \nSystem Prozesse organisieren, um zu rechtsstaatlichen \nEntscheidungen genau \u00fcber diese Ver\u00e4nderungen zu \nkommen. \n\nHier, meine ich, gibt es tats\u00e4chlich eine Parallele vom \nProjekt \u201eStuttgart 21\u201c zur Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke in \nDresden. Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob ein B\u00fcrger-\nentscheid erforderlich ist oder nicht, ob er sinnvoll ist \noder nicht. Wir hatten in beiden Projekten unterschiedli-\nche Situationen. Was aber nach den Urteilen der Gerichte \nbei beiden Projekten dasselbe ist, ist die Tatsache, dass \nBaurecht besteht. \n\nIch stehe heute hier vor Ihnen als Vertreter der Exekutive. \nEs ist gerade die Aufgabe der Exekutive, das geltende \nRecht zu sch\u00fctzen. Das ist in vielen F\u00e4llen mit sehr viel \nAufwand verbunden, Herr Kollege Ulbig. Der Schutz des \nDemonstrationsrechts ist gerade auch die Aufgabe der \nExekutive. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch \nein Baurecht, das in unserem Rechtsstaat erlangt wurde, \nist durch die Exekutive zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Bundestagspr\u00e4sident hat in seiner Rede auch die \nFrage gestellt, ob denn eine Demonstration nach einer \nrechtswirksam getroffenen Entscheidung noch erlaubt ist. \nIch glaube, Frau Kollegin Hermenau, geh\u00f6rt zu haben, \ndass Sie spontan \u201eJa\u201c gesagt haben. Das ist v\u00f6llig richtig. \nNat\u00fcrlich sind diese Demonstrationen auch danach noch \nerlaubt. Aber \u2013 und das sollten die Demonstranten eben \nbedenken \u2013 das Verfahren zur Findung einer Entschei-\ndung in der Demokratie ist zu diesem Zeitpunkt abge-\nschlossen. \n\nNat\u00fcrlich kann man auch nach solchen Entscheidungen \nnoch kl\u00fcger werden. Deswegen ist es wichtig, dass auch \nin solchen Demonstrationen auf andere Meinungen, auf \nandere Argumente hingewiesen wird. Aber letztlich sind \ndie Entscheidungen zun\u00e4chst gefallen, und diejenigen, die \ndanach noch eine Ver\u00e4nderung vornehmen wollen, m\u00fcs-\n\n 2149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nsen den Beweis antreten, dass Ver\u00e4nderungen eingetreten \nsind und zu neuen Antworten f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDer Kollege Schiemann hat eine weitere Passage aus der \nRede des Bundestagspr\u00e4sidenten zitiert, sodass ich dieses \nZitat nicht wiederholen m\u00f6chte. Aber der Kern des Zitats \nwar gerade, dass es dieser Rechtsstaat ist, der auch diese \nDemonstranten sch\u00fctzt und sch\u00fctzen muss, gar keine \nFrage, und dass wir alle gemeinsam sehr sorgsam \u00fcberle-\ngen sollten, wie wir jeweils mit diesem Rechtsstaat \numgehen, weil wir \u2013 darin sehe ich eine Gefahr \u2013 sehr \nschnell in eine Beliebigkeit kommen k\u00f6nnten, wenn jeder \nf\u00fcr sich in Anspruch n\u00e4hme, demokratisch getroffene \nEntscheidungen infrage zu stellen, nur weil er eine andere \nMeinung hat. Ich kann mir auch vorstellen, dass es in \nDeutschland Situationen geben k\u00f6nnte, wo in emotionalen \nStimmungslagen Entscheidungen rauskommen, die wir \nvielleicht alle gemeinsam nicht wollen. \n\nZusammengefasst, sehr geehrte Damen und Herren, \nbedanke ich mich auch namens der Staatsregierung f\u00fcr die \nhier gef\u00fchrte Debatte. Ich freue mich, dass wir im Frei-\nstaat Sachsen so viel Bewegung in der Gesellschaft \nhaben, dass wir im Freistaat Sachsen auch schon aus der \nHistorie heraus Menschen haben, die sehr kreativ sind \u2013 \nsonst w\u00e4re der wirtschaftliche Erfolg in Sachsen vor \nhundert Jahren auch nicht m\u00f6glich gewesen \u2013 und die sich \nauf Ver\u00e4nderungen einstellen. \n\nDie Staatsregierung wird auch zuk\u00fcnftig mit all diesen \nMenschen im Freistaat Sachsen \u2013 wie auch mit Ihnen hier \nim Parlament \u2013 die anstehenden Projekte und notwendi-\ngen Ver\u00e4nderungen diskutieren. Ich hoffe, dass wir \ngemeinsam zu Entscheidungen kommen, die von breiten \nMehrheiten getragen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern eine \nKurzintervention zu dem machen, was Staatsminister \nMorlok eben ausgef\u00fchrt hat. Ich habe mir n\u00e4mlich, auch \nzu meiner Vergewisserung, noch einmal angesehen, wie \ndas Thema der Aktuellen Debatte hei\u00dft. Es lautet: \u201eM\u00fcn-\ndige B\u00fcrger unerw\u00fcnscht? Das Demokratieverst\u00e4ndnis \ndes s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten\u201c. \n\nIch wundere mich zun\u00e4chst einmal, dass der Wirtschafts-\nminister f\u00fcr die Staatsregierung spricht und das Demokra-\ntieverst\u00e4ndnis des Ministerpr\u00e4sidenten interpretiert bzw. \nnicht interpretiert. Denn zu diesem Thema hat er nichts \ngesagt. \n\nIch muss aber zweitens sagen: Herr Bundestagspr\u00e4sident \nLammert ist mehrmals aus der Veranstaltung am \n27. Oktober zitiert worden. Dort hat auch der Ministerpr\u00e4-\nsident gesprochen. Der Ministerpr\u00e4sident hat dort \u2013 wie in \nvielen Sonntagsreden \u2013 etwas vom Respekt der Staatsre-\ngierung gegen\u00fcber dem Parlament erz\u00e4hlt und dass ihm \nbekannt ist, dass das Parlament die Regierung w\u00e4hlt und \nnicht umgekehrt. Dazu muss ich sagen: Zum Respekt \ngegen\u00fcber dem Parlament geh\u00f6rt es, dass sich der Minis-\nterpr\u00e4sident einer solchen Debatte pers\u00f6nlich stellt. \nDeshalb sage ich zum Abschluss noch einmal ganz klar: \nWer sich immer wegduckt, wie Herr Tillich das tut, kann \nauf Dauer kein Land erfolgreich regieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \neinmal, ob es weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Damit ist die Aktuelle Debatte abgeschlossen. \nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts in Sachsen \n\nDrucksache 5/4013, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung zu einer allgemeinen Ausspra-\nche vor. Deshalb spricht nur die einbringende Fraktion. \nHerr Abg. Tischendorf, bitte. Sie haben acht Minuten \nRedezeit f\u00fcr die Einbringung. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nDass DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag sich um die \ns\u00e4chsischen Gastst\u00e4tten k\u00fcmmert, ist nur folgerichtig. Das \nh\u00e4ngt konsequenterweise damit zusammen, dass wir das, \nwas wir vor der Wahl versprochen haben, auch umsetzen. \nSo weit zur Demokratie und zur Debatte. Ich werde noch \neinmal darauf eingehen. \n\nIch will daran erinnern, dass das Thema Gastst\u00e4ttenrecht \nim Jahr 2008 und Anfang des Jahres 2009 in der \u00d6ffent-\nlichkeit eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat. Es ging um die \nsogenannten Flatrate-Partys. Viele waren sich einig, dass \nman dagegen unbedingt gesetzlich etwas tun m\u00fcsste. Man \nhat aber festgestellt, dass die L\u00e4nder im Jahr 2006 in der \nF\u00f6deralismusreform gro\u00dfes Interesse hatten, das selbst zu \nregeln. Mit dem heraufziehenden Wahlkampf 2009 hat es \ndurchaus auch die damalige S\u00e4chsische Staatsregierung \nerfasst. Das hei\u00dft, es gab im Januar 2009 eine Erkl\u00e4rung \ndes damaligen Wirtschaftsministers, dass es einen Refe-\nrentenentwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttengesetz gibt. \n\n 2150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDieser Referentenentwurf hat zu gro\u00dfem Unmut in der \ns\u00e4chsischen Gastronomie gef\u00fchrt. \u2013 Ich komme gleich \nnoch einmal darauf, was das Thema dabei war. \u2013 Das  \nhat dazu gef\u00fchrt, dass es mehrere Gespr\u00e4che mit der \nDEHOGA Sachsen gab. Es wurde au\u00dferdem in den \nWahlpr\u00fcfsteinen an die demokratischen Fraktionen die \nFrage gestellt, wie sie sich daf\u00fcr einsetzen wollen, dass \nendlich ein s\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttenrecht geschaffen wird. \nWir als LINKE haben versprochen, am Anfang der \nLegislaturperiode einen entsprechenden Gesetzentwurf \neinzubringen. Das ist der Grund daf\u00fcr, dass ich heute vor \nIhnen stehe. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat bis zum heutigen Tag \nnoch keinen Entwurf vorgelegt. Das h\u00e4tte man, wenn man \ndie Koalition sieht, eigentlich erwarten k\u00f6nnen. Es ist aus \nmeiner Sicht unverst\u00e4ndlich, weil gerade der Freistaat \nSachsen im Rahmen der Verhandlungen zur F\u00f6deralis-\nmusreform I auf eine Kompetenz\u00fcbertragung auf die \nL\u00e4nder auch beim Gastst\u00e4ttenrecht gedrungen hat. Es \nwiderspricht dem grunds\u00e4tzlich postulierten Ansinnen der \ngegenw\u00e4rtigen Staatsregierung, die sich gerade f\u00fcr die \nLiberalisierung und f\u00fcr die kleinen Mittelst\u00e4ndler einset-\nzen will, dass diesbez\u00fcglich \u00fcberhaupt noch nichts vor-\nliegt. \n\nDie Fachleute unter Ihnen werden wissen, dass das \nbisherige Verfahren zur Beantragung einer Gastst\u00e4ttener-\nlaubnis f\u00fcr den Gewerbetreibenden ein zeitaufwendiges \nund b\u00fcrokratisches Vorhaben ist. Deshalb die Forderung, \ndass es in Sachsen relativ schnell eine Regelung geben \nmuss. DIE LINKE legt Ihnen jetzt einen Gesetzentwurf \nvor, der im Kern die Umkehrung beinhaltet. Das hei\u00dft, \nwir bestehen nicht mehr auf das Erlaubnisverfahren, wie \nes jetzt noch bundesgesetzlich geregelt ist, sondern wir \nwollen das Anzeigeverfahren, bei dem es gute Ergebnisse \nin Brandenburg gibt. Das wird auch immer wieder von \nden Gastronomen als eine Beseitigung von b\u00fcrokratischen \nHemmnissen und eine F\u00f6rderung des regionalen Mit-\ntelstandes angef\u00fchrt. Derart lauten einschl\u00e4gige Presseer-\nkl\u00e4rungen. \n\nWas, meine Damen und Herren, sind die Kernbestandteile \nunseres Vorschlags? Wenn Sie diesen Gesetzentwurf \nannehmen, bedeutet das praktisch: Unmittelbar nach der \nErstattung einer Gewerbeanzeige hat die Beh\u00f6rde mindes-\ntens innerhalb von vier Wochen zu reagieren. Das kehrt \nsozusagen diesen Prozess um. Sie hat zu pr\u00fcfen, ob \nderjenige, der eine Gastst\u00e4ttenerlaubnis haben will, die \nVoraussetzungen erf\u00fcllt. Dann werden die Daten \u2013 auch \nda hat derjenige, der eine Gastst\u00e4tte er\u00f6ffnen will, nicht \nmehr sehr viel zu tun \u2013 automatisch an die Lebensmittel-\n\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden, die untere Bauaufsichtsbeh\u00f6rde \nund die untere Umweltbeh\u00f6rde weitergeleitet. Diese \nm\u00fcssen binnen einer angemessenen Frist darauf reagieren. \nSie wissen, dass es mit der \u00c4nderung des Baugesetzbu-\nches einige \u00c4nderungen gab. Diese haben wir eingebaut. \n\nBei einem beabsichtigten Ausschank von alkoholischen \nGetr\u00e4nken steht aus unserer Sicht k\u00fcnftig die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Zuverl\u00e4ssigkeit der Person des Gastwirts im \n\nVordergrund. Trotz der Abkehr von dem Erlaubnisverfah-\nren bleiben dabei Gesundheit und Umwelt durch die \nk\u00fcnftig zu beachtenden Vorschriften, die sonstigen beson-\nderen Gefahrenabwehrrechte, insbesondere das Bauord-\nnungsrecht \u2013 ich sprach es schon an \u2013, den Immissions-\nschutz und die hygienerechtlichen Bestimmungen, ge-\nsch\u00fctzt. \n\nBez\u00fcglich des Alkoholmissbrauchs haben wir das Thema \nFlatrate ebenfalls noch einmal aufgef\u00fchrt. Sie werden das \nim Gesetzentwurf finden. Auch dort bieten wir diverse \nEingriffsm\u00f6glichkeiten, die bis zu einer Gewerbeuntersa-\ngung f\u00fchren k\u00f6nnen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat nach \nunseren Vorstellungen unverz\u00fcglich nach der Erstattung \nder Gewerbeanzeige f\u00fcr den Gastst\u00e4ttenbetrieb mit Alko-\nholausschank und der Vorlage \u00fcber die pers\u00f6nliche \nZuverl\u00e4ssigkeit den anzeigenden k\u00fcnftigen Gewerbetrei-\nbenden zu \u00fcberpr\u00fcfen, also selbst t\u00e4tig zu werden. \n\nDie Pr\u00fcfung wird um die steuerliche Unbedenklichkeits-\nbescheinigung, die in einem Gewerbeuntersagungsverfah-\nren von besonderer Bedeutung ist, erweitert. Das ist neu. \nAbweichend von der Gewerbeordnung, die weiterhin gilt, \nwollen wir die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, bei Vorlage von \nproblembehafteten Unterlagen die T\u00e4tigkeit bereits vor \nder Gewerbeaufnahme zu untersagen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Gesetz-\nentwurf nimmt auch den Beschluss der Innenministerkon-\nferenz vom 07.12.2007 zur effektiven Eind\u00e4mmung des \nAlkoholmissbrauchs junger Menschen auf. \u201e\u2026 eine \nMissachtung des Verbots, alkoholische Getr\u00e4nke\u201c, so hie\u00df \nes damals, \u201ein einer Art und Weise anzubieten, die darauf \ngerichtet ist, zu \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum zu verlei-\nten.\u201c Sie finden die alte Regelung des Bundesgesetzes \u00a7 6 \nwieder, nach der mindestens ein alkoholfreies Getr\u00e4nk \npreiswerter anzubieten ist als das billigste alkoholische \nGetr\u00e4nk. Auch diese Regelung haben wir wieder aufge-\nnommen. \n\nDie Abschaffung des Erlaubnisverfahrens wird den \nVerwaltungsaufwand wesentlich reduzieren. Das wird das \nSchutzniveau der Bev\u00f6lkerung und der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger nicht senken, aber es wird den Staatshaushalt und \ndie Haushalte der Kommunen sp\u00fcrbar finanziell entlasten. \nDas, meine Damen und Herren, nennen wir Verwal-\ntungsmodernisierung und Erleichterung im Sinne der \nGewerbetreibenden. \n\nWie bereits gesagt, h\u00e4tte ich es mir f\u00fcr die Staatsregierung \ngew\u00fcnscht, dass sie einen Vorschlag unterbreitet. Wir \nbieten unseren Vorschlag jetzt an. Er ist mit Betreibern \nabgestimmt und mehrmals mit der DEHOGA besprochen \nworden. Ich bin gespannt, wie die demokratischen Frakti-\nonen auf der Grundlage unseres Gesetzentwurfs in Bezug \nauf die dringend notwendige Ausgestaltung des s\u00e4chsi-\nschen Gastst\u00e4ttenrechts reagieren. Unsere Fraktion ist \ngern bereit, Ihre Verbesserungsvorschl\u00e4ge aufzunehmen. \nWir sind gern bereit, im Ausschuss auch \u00fcber Erg\u00e4nzun-\ngen zu sprechen. Ich freue mich auf eine konstruktive \nDiskussion im Interesse des s\u00e4chsischen Gastgewerbes. \n\nVielen Dank. \n\n 2151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt vor, diesen soeben eingebrachten Gesetzentwurf \nan den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zu \n\u00fcberweisen. Dar\u00fcber lasse ich jetzt erst einmal abstim-\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nEs liegt mir jetzt der Vorschlag von den LINKEN vor, zur \nMitberatung \u00fcber den Innenausschuss abzustimmen. Ist \ndas richtig, Herr Tischendorf? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja!) \n\nVielleicht begr\u00fcnden Sie es noch einmal. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \nIch hatte es auch schriftlich vorgelegt. Das hat sich \nbestimmt zeitlich mit der Pr\u00e4sidiumssitzung \u00fcberschnit-\nten, und zwar denke ich, es ist sinnvoll, das auch an den \n\nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Es geht um Fragen der \nAufsichtspflicht und der Verfolgung von Ordnungswid-\nrigkeiten. Insofern ist aus unserer Sicht der Innenaus-\nschuss inhaltlich damit zu befassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann lasse ich \njetzt dar\u00fcber abstimmen, den Gesetzentwurf noch an den \nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Ich bitte jetzt um die \nZustimmung. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen hat die \u00dcberwei-\nsung eine Mehrheit gefunden. \n\nJetzt m\u00fcssen wir noch \u00fcber die Federf\u00fchrung abstimmen. \nDas sollte dann der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr sein. Ich bitte jetzt noch einmal bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist das so beschlossen und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes \n\nDrucksache 5/4020, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nAuch hier ist eine allgemeine Aussprache nicht vorgese-\nhen. Ich bitte daher die einreichende Fraktion, Herrn Abg. \nStorr, den Entwurf einzubringen. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Um sich richtig in das Anliegen des vorlie-\ngenden Gesetzentwurfes der NPD-Fraktion hineinverset-\nzen zu k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich Sie bitten, gedanklich kurz \neinen Ausflug in die s\u00e4chsische Provinz und in die fakti-\nsche Realit\u00e4t des Rechtsstaates zu unternehmen. \n\nStellen Sie sich bitte folgende Situation vor. Es ist Frei-\ntagabend in einer wests\u00e4chsischen Kleinstadt. Am folgen-\nden Tag soll in einem \u00f6rtlichen Gasthaus ein Konzert f\u00fcr \nein jugendliches Publikum stattfinden. Der Wirt hat dazu \neinen Vertrag geschlossen und freut sich darauf, am \nWochenende einen guten Gesch\u00e4ftsumsatz zu machen. \nGegen 20:30 Uhr erscheinen an diesem Freitagabend \npl\u00f6tzlich zwei Vertreter der Stadtverwaltung und teilen \ndem Wirt kurzerhand mit, dass ihm mit sofortiger Wir-\nkung die Gewerbeerlaubnis entzogen sei. Der Wirt hat \nweder gegen Hygienevorschriften versto\u00dfen, noch sind \nBaum\u00e4ngel zu beanstanden. Auch die Musikgruppe, die \nam kommenden Abend auftreten soll, ist nicht direkt der \nGrund, weil immerhin der Verfassungsschutz unseres \nNachbarlandes Sachsen-Anhalt ausdr\u00fccklich festgestellt \nhat, dass die Musikgruppe unpolitisch sei. Nein, als \nBegr\u00fcndung f\u00fcr den sofortigen Entzug der Gewerbeer-\nlaubnis m\u00fcssen vorgebliche Steuerschulden herhalten. \n\nDie Vertreter der Stadt bedeuten dem Wirt, dass wir ja in \neinem Rechtsstaat leben und er gegen die Ma\u00dfnahmen \nklagen k\u00f6nne. Unser Gastwirt, der schon einigen Kummer \n\nmit Beh\u00f6rden gew\u00f6hnt ist, greift \u2013 unmittelbar, nachdem \ndie Herren wieder gegangen sind \u2013 zum Telefonh\u00f6rer und \ninformiert seinen Rechtsanwalt. Der denkt kurz nach und \nrunzelt dann die Stirn. Er ist zwar \u00fcberzeugt, dass der \nVerwaltungsakt krass rechtswidrig sei, aber er kann \nseinem Mandanten nicht viel Hoffnung machen, was das \nKonzert am n\u00e4chsten Tag angeht, weil das Gasthaus im \nZust\u00e4ndigkeitsbereich des Verwaltungsgerichtes Chem-\nnitz liegt. \n\nDort in Chemnitz, meine Damen und Herren, hat der \nRechtsstaat am Wochenende frei. Es gibt keinen Bereit-\nschaftsdienst und damit keine Eilentscheidung von einem \nEinzelrichter, die herbeigef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Der \nRechtsanwalt versucht daraufhin, einen einstweiligen \nRechtsschutz beim Verwaltungsgericht Leipzig zu erwir-\nken. Dort w\u00e4hlt er eine ihm bekannte Nummer und ger\u00e4t \nan einen Anschluss der Polizei. Um das Verwaltungsge-\nricht zu erreichen, muss er also einem Polizeibeamten \nschildern, was sein rechtliches Anliegen ist. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die beispielhafte Schilderung \nder Rechtsstaatlichkeit an einem Wochenende in Sachsen \nbeenden und zum Grunds\u00e4tzlichen \u00fcbergehen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Beispiel wollte ich \nzeigen, welche Zust\u00e4nde in einem Teil der s\u00e4chsischen \nJustiz herrschen. \u00dcbrigens ist diese Situation nicht nur in \nSachsen so, aber als Landesgesetzgeber k\u00f6nnen wir \nzumindest in unserem Bundesland dieses Problem abstel-\nlen. \n\nGegenw\u00e4rtig m\u00fcssen wir leider feststellen, dass die \nGew\u00e4hrung einstweiligen Rechtsschutzes durch die \n\n 2152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nVerwaltungsgerichte im Freistaat Sachsen nicht umf\u00e4ng-\nlich sichergestellt ist, insbesondere au\u00dferhalb der Dienst-\nzeiten. Also ab Freitagnachmittag, \u00fcber das Wochenende \nund an Feiertagen findet Rechtsschutz unzul\u00e4nglich bis \n\u00fcberhaupt nicht statt. \n\nDamit Sie sehen, dass die beschriebene Situation nicht \netwa nur das Hirngespinst der NPD ist, gebe ich nachfol-\ngend die Antworten der Staatsregierung auf eine Kleine \nAnfrage, Drucksache 5/967 des NPD-Fraktionsvorsitzen-\nden Holger Apfel wieder. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr, Sie \nsollen eigentlich das Gesetz nur einbringen und nicht \u00fcber \nKleine Anfragen sprechen. \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, gut. Es ist aber so, dass ich \nnat\u00fcrlich das Anliegen des Gesetzentwurfes doch umrei-\n\u00dfen muss. Insofern halte ich es durchaus f\u00fcr hinnehmbar, \ndass ich hier das wiedergebe, was die Staatsregierung sagt \nund damit das Problem selbst noch einmal best\u00e4tigt. \n\nJetzt habe ich \u00fcbrigens schon eine halbe Minute verloren, \num auf Ihre Frage einzugehen. \n\nIn dieser Drucksache hei\u00dft es: F\u00fcr den Verwaltungsge-\nrichtsbezirk Dresden ist Samstag von 9:00 bis 12:00 Uhr \nein Richter \u00fcber das Mobiltelefon des Verwaltungsgerich-\ntes erreichbar. F\u00fcr den Verwaltungsgerichtsbezirk Leipzig \nbesteht \u2013 Zitat \u2013 \u201eein Not- und Bereitschaftsdienst, der \n\u00fcber die Telefonansage des Anrufbeantworters au\u00dferhalb \nder Dienstzeiten abgerufen werden kann\u201c. Zitatende. Im \nVerwaltungsgerichtsbezirk Chemnitz findet durch das \nVerwaltungsgericht an Wochenenden und Feiertagen \nRechtsschutz au\u00dferhalb der Dienstzeiten nur dann statt, \nwenn potenzielle Ersuchen bis Freitag 14:00 Uhr ange-\nk\u00fcndigt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Zustand ist rechtsstaat-\nlich nicht hinnehmbar. Das Grundgesetz sowie die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung gebieten die Bereitstellung eines effekti-\nven Rechtsschutzsystems. Dazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst der \neinstweilige Rechtsschutz selbst, so die st\u00e4ndige Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes. \n\nDoch auch dieser muss seinerseits effektiv, das hei\u00dft \numfassend sein. Umfassend ist er aber nur, wenn er auch \nin zeitlicher Hinsicht wirksam gew\u00e4hrleistet wird, was \nderzeit nicht der Fall ist. Effektiver Rechtsschutz w\u00e4re nur \ngew\u00e4hrleistet, wenn durch zeitnahe Bem\u00fchungen der \nJudikative die drohende rechtswidrige Untersagung bzw. \nVerhinderung abgewendet werden kann. Die Rechts-\nschutzgarantie des Artikels 19 Abs. 4 Grundgesetz verbie-\ntet es gerade, dass wegen der Nichterreichbarkeit eines \nRichters durch die Exekutive vollendete Tatsachen ge-\nschaffen werden, die der Betroffene nicht mehr abwenden \nkann. \n\nDie sich in j\u00fcngster Zeit h\u00e4ufenden, auch bereits als \nrechtswidrig gerichtlich erkannten Verbotsverf\u00fcgungen \nfallen oft gerade auf Wochenenden und Feiertage, mithin \nau\u00dferhalb der Dienstzeiten der Gerichte. Da die beh\u00f6rdli-\nchen Verbote ebenfalls au\u00dferhalb der rechtlichen Dienst-\n\nzeit bekannt gegeben werden, l\u00e4uft der Rechtsschutzsu-\nchende \u2013 da zwischen Verbot und geplantem Stattfinden \nder verbotenen Aktivit\u00e4t kein Werktag mehr liegt \u2013 \nzwangsl\u00e4ufig ins Leere. Der Betroffene hat faktisch keine \nM\u00f6glichkeit, in effektiver Weise dagegen vorzugehen. Er \nmuss sich damit begn\u00fcgen, Wochen, Monate bzw. Jahre \nsp\u00e4ter die gerichtliche Feststellung durchzusetzen, dass \ndie beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahme rechtswidrig gewesen ist, was \ndann oft genug geschieht. \n\nSo stellte beispielsweise das Oberverwaltungsgericht \nBautzen im Jahre 2009 fest, dass verschiedene Versamm-\nlungsauflagen in den Jahren 2001 und 2002 rechtswidrig \nwaren. \n\nNeben der rechtsstaatlich problematischen Nichterreich-\nbarkeit in Chemnitz ab Freitagnachmittag und in Dresden \nab Samstagnachmittag ist das in Leipzig gew\u00e4hlte Verfah-\nren noch in anderer Hinsicht fragw\u00fcrdig. Zwar besteht \nhier im Wesentlichen ein umfassender Rechtsschutz, \njedoch muss der Rechtsuchende \u2013 wie eingangs erw\u00e4hnt \u2013 \nzun\u00e4chst bei der Polizeidirektion sein Anliegen umfassend \nerl\u00e4utern. Dies wird protokolliert und dann dem zust\u00e4ndi-\ngen Richter \u00fcbersandt. Im Zusammenhang mit der Tatsa-\nche, dass insbesondere die Polizeibeh\u00f6rden selbst h\u00e4ufig \ndie Antragsgegner sein k\u00f6nnen und sein werden, verletzt \ndies einerseits den Gewaltenteilungsgrundsatz und ande-\nrerseits das Gebot prozessualer Waffengleichheit. Verfas-\nsungsrechtlich erscheint es in h\u00f6chstem Ma\u00df bedenklich, \ndass es die vollziehende Gewalt in der Hand hat, ob, wie \nund in welchem Umfang die Judikative von dem zu \nentscheidenden Sachverhalt erf\u00e4hrt. \n\nWeitere Bedenken ergeben sich aus dem Umstand, dass \ndie Exekutive \u2013 mithin der potenzielle Gegner im ange-\nstrengten Verfahren \u2013 es unter Umst\u00e4nden in der Hand \nhat, ob ein Verfahren auf dem Wege des einstweiligen \nRechtsschutzes gegen ihn selbst \u00fcberhaupt stattfindet. \n\nAuch die unterschiedliche Praxis der drei Verwaltungsge-\nrichte ist nicht hinnehmbar. Es ist im Hinblick auf den \nformalen Gleichbehandlungsgrundsatz insbesondere bei \nder Gew\u00e4hrung von Rechtsschutz nicht akzeptabel, dass \ndieser in unterschiedlichen Gerichtsbezirken in zeitlicher \nund insbesondere im Hinblick auf das Verfahren in \nLeipzig auch in verfassungsrechtlicher Hinsicht unter-\nschiedlich effektiv ist. \n\nMeine Damen und Herren! Dies alles zeigt, dass die \nbisherige Praxis der Gew\u00e4hrung einstweiligen Rechts-\nschutzes durch die s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichte nicht \nverfassungsgem\u00e4\u00df ist und unbedingt einer \u00c4nderung \nbedarf. \n\nDiesem Anliegen dient dieser Gesetzentwurf, und ich \nhoffe und erwarte auch, dass man sich dieses Themas \nannimmt \u2013 ungeachtet dessen, dass die NPD-Fraktion der \nEinreicher dieses Gesetzentwurfes ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist vom Pr\u00e4sidium vorgeschlagen, diesen \nsoeben eingebrachten Gesetzentwurf an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem zustimmt, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \nist die \u00dcberweisung beschlossen. Ich beende den Tages-\nordnungspunkt. Wir gehen jetzt in eine Mittagspause. Ich \nschlage vor, dass wir uns 13:30 Uhr hier wieder treffen. \n\n(Unterbrechung von 12:51 bis 13:30 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist jetzt 13:30 Uhr. Ich \nw\u00fcrde gern mit der Sitzung fortfahren. Bevor ich den \nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt er\u00f6ffne, m\u00f6chte ich darauf \nhinweisen, dass es vonseiten der NPD-Fraktion einen \nEinspruch gegen einen Ordnungsruf gibt, das hei\u00dft, dass \nwir das heute als Tagesordnungspunkt 13 erg\u00e4nzen \nm\u00fcssen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/1910, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs spricht zuerst die einreichende Fraktion. Das ist die \nSPD. Es folgen in der ersten Runde CDU, DIE LINKE, \nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eNichts \u00fcber \nuns ohne uns\u201c \u2013 so lautete das Motto bei der Erarbeitung \nder UN-Behindertenrechtskonvention. Das Motto der \nStaatsregierung bei der Umsetzung der UN-Behinderten-\nrechtskonvention lautet offenbar: \u201eWer nichts macht, kann \nauch nichts falsch machen.\u201c Mit der Beantwortung der \nFragen auf die Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion \u2013 die \nBeantwortung war \u00fcbrigens sehr sp\u00e4rlich, und es gab in \neinigen F\u00e4llen \u00fcberhaupt keine Antworten \u2013 stellt sich die \nStaatsregierung ein Armutszeugnis aus. Besonders traurig \nist dabei nicht nur das deutlich zu erkennende Desinteres-\nse am Thema, was gerade auch sehr sch\u00f6n im Plenum \ndokumentiert ist, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ihre Fraktion ist \nauch nicht vollz\u00e4hlig! \u2013 Proteste bei der CDU) \n\nsondern vor allem auch die Unkenntnis des Vertragswer-\nkes. Statt die Begriffe, die den Geist dieser UN-\nBehindertenrechtskonvention atmen, n\u00e4mlich Chancen-\ngleichheit, Empowerment oder Inklusion, zu verwenden \nund damit zu zeigen, dass Sie diese Resolution verstanden \nhaben, setzen Sie dem interessierten Leser folgende S\u00e4tze \nvor \u2013 ich zitiere aus den Antworten der Staatsregierung \u2013: \n\u201eDas SMS beabsichtigt, mit Vertretern der anderen \nStaatsministerien und der Staatskanzlei sowie dem Beauf-\ntragten der Staatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen \nmit Behinderungen diejenigen Handlungsfelder zu identi-\nfizieren, welche f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen wichtig sind.\u201c Falls Sie immer noch am \nIdentifizieren sind, um welche Politikfelder es sich da \nhandeln k\u00f6nnte, kann ich Ihnen das mit einem Satz sagen: \nEs sind alle. \n\n(Beifall bei der SPD, den \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir erfahren beim Lesen der Antworten auf die Gro\u00dfe \nAnfrage des Weiteren von gro\u00dfen Anstrengungen der \nStaatsregierung, dass n\u00e4mlich der Beauftragte f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderungen Informations-\nveranstaltungen besucht oder auch Pressemitteilungen \nherausgibt. Dieses Engagement freut mich nat\u00fcrlich sehr, \naber es ist nicht das Ihre. Es ist auch nicht die Aufgabe \neines Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen, die Vers\u00e4umnisse der Staatsregierung \nauszugleichen. Dazu hat er \u00fcbrigens mit seiner ehrenamt-\nlichen T\u00e4tigkeit gar nicht die Zeit. \n\nDes Weiteren schreiben Sie in Ihren Antworten: \u201eDie \nBed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen \nauch im Rahmen von St\u00e4dtebauma\u00dfnahmen ber\u00fccksich-\ntigt werden.\u201c Das ist leider nicht korrekt, denn sie k\u00f6nnen \nnicht ber\u00fccksichtigt werden \u2013 sie m\u00fcssen es. Wenn Sie \ndas noch nicht verstanden haben, dann haben Sie den \nv\u00f6lkerrechtlich bindenden Charakter dieses Dokuments \nnoch nicht begriffen. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder sind in dem Verst\u00e4ndnisprozess \nschon ein paar Schritte weiter. Zum Beispiel hat im M\u00e4rz \ndieses Jahres die Regierung von Rheinland-Pfalz einen \nAktionsplan verabschiedet. Wir erinnern uns, dass es am \n20. Mai dieses Jahres einen Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gab, in dem auch solch ein Plan \nverlangt wurde. Dieser Antrag wurde von den Abgeordne-\nten von CDU und FDP ohne \u00fcberzeugende Begr\u00fcndung \nabgelehnt. Der Aktionsplan von Rheinland-Pfalz sollte f\u00fcr \nuns eine Vorbildfunktion besitzen. Er umfasst 200 Ma\u00df-\nnahmen und betrifft alle Ministerien, weil gute Politik f\u00fcr \nMenschen mit Behinderungen eben weitaus mehr ist als \nnur Sozialpolitik. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBei der Lekt\u00fcre des 66-seitigen Planes bin ich auf einen \nBegriff gesto\u00dfen, den ich in Ihrer Politik auch vermisse: \nEs war der Begriff \u201eVision\u201c. Diesen Begriff habe ich im \nZusammenhang mit Politik f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrung von der Staatsregierung noch nicht geh\u00f6rt. Ich frage \n\n 2154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nmich manchmal, und ich m\u00f6chte Sie das direkt fragen, \nliebe Mitglieder der Staatsregierung: Denken Sie bei Ihrer \nt\u00e4glichen Arbeit eigentlich noch dar\u00fcber nach, in welcher \nGesellschaft Sie einmal leben wollen, oder ordnen Sie \ninzwischen auch Ihr Wertesystem schon haushalterischen \nZw\u00e4ngen unter? \n\nDie Monitoringstelle des Deutschen Instituts f\u00fcr Men-\nschenrechte, welche den Prozess der Umsetzung als \n\u00fcberparteilicher Partner \u00fcberwacht, betonte in ihrer \nj\u00fcngsten Publikation die Bedeutung von Aktions- und \nMa\u00dfnahmenpl\u00e4nen. Nun frage ich: Wo bleibt der Plan f\u00fcr \nSachsen? Wo bleibt der Plan f\u00fcr die Umsetzung des \nArtikels 24 f\u00fcr die Inklusion an Schulen? Wo bleibt der \nPlan f\u00fcr ein neues Heimgesetz? Wo bleibt der Plan f\u00fcr \ninklusive Kulturr\u00e4ume? Wo ist eigentlich im Haushalt das \nGeld f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\nkonvention versteckt? Ich konnte es leider nicht finden, \nich bin in diesem Bereich nur auf K\u00fcrzungen gesto\u00dfen. \nSteuereinnahmen hin oder her, manchmal habe ich bei \nIhnen das Gef\u00fchl, man k\u00f6nnte Ihnen einen Goldesel vor \ndas Ministerium stellen und Sie w\u00fcrden das Geld immer \nnoch nicht f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinde-\nrung ausgeben. \n\n(Beifall bei der SPD, den \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle in aller Deutlichkeit \nsagen, weil ich den Eindruck habe, dass viele von Ihnen \ndas noch nicht erkannt haben: Die UN-Behinderten-\nrechtskonvention ist kein Wunschzettel, den man beliebig \nerf\u00fcllen oder auch beiseite legen kann. Die Inhalte dieses \nVertragswerkes sind justiziabel. Das hei\u00dft, wir haben es \nhier nicht mit einem beliebigen Referenzdokument zu tun, \nsondern die Konvention besitzt den Rang eines Bundes-\ngesetzes. Das bedeutet auch, Sie versto\u00dfen gegen gelten-\ndes Recht, wenn Sie sich diesem Thema weiter verschlie-\n\u00dfen. \n\nDas Vertragswerk ist seinem Wesen nach ein normatives, \nund genau da wird es f\u00fcr die Staatsregierung bereits \nproblematisch. Mit Ihrer jahrelang entwickelten Weil-das-\neben-so-ist-Mentalit\u00e4t haben Sie, so scheint es mir, den \nSinn f\u00fcr das Normative verloren. Es gibt sicherlich Reden \nin diesem Hause, bei denen es der Opposition gro\u00dfen \nSpa\u00df macht, auf der Regierung herumzuhacken. Ich muss \nIhnen gestehen, mir macht es bei diesem Thema \u00fcber-\nhaupt keinen Spa\u00df. Ich w\u00fcrde viel lieber hier stehen und \nsagen: Liebe Staatsregierung, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihr \nvorbildliches Engagement bei der Umsetzung der UN-\nBehindertenrechtskonvention. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas kann ich leider nicht tun, denn alles, was ich von \nIhnen zu diesem Thema bisher geh\u00f6rt habe, waren Lip-\npenbekenntnisse oder Barmherzigkeitsargumentationen. \nDeswegen m\u00f6chte ich Ihnen abschlie\u00dfend zu diesem \nThema noch einmal in aller Deutlichkeit sagen: Gleiche \nTeilhabe, meine Damen und Herren, ist kein Akt der \nBarmherzigkeit, gleiche Teilhabe ist ein Menschenrecht. \n\n(Beifall bei der SPD, den \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es wird Sie sicherlich nicht \nverwundern, dass ich zu einer doch erheblich anderen \nEinsch\u00e4tzung komme. Dass Opposition Fehler sucht und \nsieht, ist richtig. Das ist ihr Auftrag. Aber ich denke, es \nw\u00e4re zeitweilig doch angemessen, auch einmal die einen \noder anderen Erfolge zu benennen. Das ist leider nicht \npassiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage das nicht, weil wir diese Erfolge genannt haben \nm\u00fcssen. Die ganze Debatte w\u00fcrde dadurch glaubw\u00fcrdiger. \nWir besch\u00e4ftigen uns nach einem halben Jahr erneut mit \nder Behindertenpolitik in der Bundesrepublik Deutsch-\nland bzw. im Freistaat Sachsen, sie ist heute Tagesord-\nnungspunkt. Kernthema wie damals: die UN-Konvention \n\u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderung, am \n26. M\u00e4rz 2009 durch die Bundesrepublik f\u00fcr verbindlich \nerkl\u00e4rt. \n\nHeute stehen dabei die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion \nund die Antwort der Staatsregierung darauf im Zentrum \nder Debatte. Lassen Sie mich gleich eingangs feststellen, \ndass alle Abgeordneten, so sie diese Anfrage und die \nBeantwortung noch nicht gelesen haben, dies tun sollten; \ndenn im Unterschied zu Frau Kliese komme ich zu der \nAuffassung, sie gibt doch ein Bild \u00fcber den Stand der \nBehindertenpolitik in Sachsen. \n\nNoch immer sind Menschen mit Behinderung nicht dort \nin der Gesellschaft angekommen, wo sie die UN-\nKonvention zu Recht sehen will. Ich denke, darin haben \nwir sofort wieder Konsens. Das ist auch kein Vorwurf \u2013 \nich m\u00f6chte das nicht als Vorwurf verstanden wissen \u2013, nur \neine Feststellung. Nat\u00fcrlich handelt es sich bei der Inklu-\nsion, der Teilhabe von Menschen mit Behinderung, um \neinen fortlaufenden, nie endenden Prozess. Sehr h\u00e4ufig \nbaut noch immer Unkenntnis in der Gesellschaft Vorbe-\nhalte gegen\u00fcber Menschen mit Behinderung auf. Obwohl \ndiese \u00fcberhaupt nicht so gemeint sind, wirken sie aber \ngenauso. So hoffe ich sehr, dass die heutige Debatte nicht \nnur Vorw\u00fcrfe bringt, sondern dazu f\u00fchren kann, solche \nH\u00fcrden weiter abzubauen oder wenigstens zu verkleinern. \n\nJe h\u00e4ufiger die Betroffenen im Fokus des \u00f6ffentlichen \nInteresses stehen, umso besser wird man mit dieser \nThematik in der Bev\u00f6lkerung umgehen k\u00f6nnen. Ich gehe \ndavon aus \u2013 das hat sich schon am Anfang gezeigt \u2013, dass \nes bez\u00fcglich der Bewertung und der Umsetzung der UN-\nKonvention zwischen Regierungs- und Oppositionsfrakti-\nonen nat\u00fcrlich deutliche Unterschiede geben wird. Aber \ndass wir dar\u00fcber diskutieren, ist wichtig f\u00fcr die gesamte \nGesellschaft und erst recht f\u00fcr die behinderten Menschen. \n\nIm Kern geht es um die weitestgehend selbstbestimmte, \ngleichberechtigte Teilhabe behinderter Menschen am ganz \n\n 2155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nnormalen Leben. Das ist leicht gesagt, und dagegen wird \nauch kein Nichtbehinderter etwas einwenden wollen. \nAber so einfach ist es eben nicht. Behinderungen bauen \nbisweilen f\u00fcr die Betroffenen un\u00fcberwindbare H\u00fcrden \nauf, die es gilt, weitm\u00f6glichst zu beseitigen. \n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \nder SPD-Fraktion wird zum Teil \u2013 ich sage bewusst: zum \nTeil \u2013 sehr dezidiert darauf geantwortet, wie weit es schon \ngelungen ist, H\u00fcrden zur Teilhabe am Leben f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderung abzubauen und zu verkleinern, \nwie dieser Weg weiter beschritten werden soll und wo es \nnoch erheblichen Nachholbedarf gibt. Auch das wird \ndeutlich gesagt. \n\nZu Recht m\u00fcssen wir als Landtag darauf dr\u00e4ngen, die \ngleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinde-\nrung immer besser zu erm\u00f6glichen und schneller umzu-\nsetzen. Dabei ist es v\u00f6llig normal, dass die Oppositions-\nfraktionen auf ein h\u00f6heres Tempo dr\u00e4ngen, als es die \nRegierungsfraktionen f\u00fcr machbar halten. Dennoch habe \nich die Hoffnung, dass wir uns bei Weg und Ziel im \nGro\u00dfen und Ganzen einig sind. \n\nNoch existiert der Doppelhaushalt 2011/2012 nur als \nEntwurf. Aber erstmals \u2013 ich bitte Sie, genau hinzuh\u00f6ren \n\u2013 sind f\u00fcr 2011 3 Millionen Euro und f\u00fcr 2012 5 Millio-\nnen Euro besonders f\u00fcr die schnellere und bessere Umset-\nzung der UN-Konvention eingesetzt. Ich denke, das ist ein \nbesonderes Engagement des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz; denn damit ist \nein klares Signal gesetzt. Man kann \u00fcber die H\u00f6he der \nSummen streiten, aber es ist ein Signal gesetzt, und auf \ndiesem sollte man in Zukunft aufbauen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich an dieser \nStelle \u2013 neben v\u00f6llig berechtigten Forderungen \u2013 aber \nauch feststellen, dass es eine ganze Reihe von Leistungen \ngibt, die sich sehen lassen k\u00f6nnen und die auf eine enga-\ngierte Sozialpolitik im Freistaat zur\u00fcckgehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch denke hierbei an die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte \nMenschen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nIch habe vor Kurzem erst die Werkstatt in Langenau, die \ngerade modernisiert worden ist, besuchen k\u00f6nnen. Ich \ndenke, vielen wird es \u00e4hnlich gehen; dann wissen Sie, \nwovon ich spreche. Denken Sie an Beratungs- und Fr\u00fch-\nerkennungssysteme, an die Leistungen des Kommunalen \nSozialverbandes und vieles mehr. Wir sollten bei allem, \nwas wir noch zu tun haben, zumindest nicht vergessen, \nwas schon getan worden ist. \n\nSelbstbestimmte Teilhabe am Leben hei\u00dft insbesondere \nTeilhabe am Arbeitsleben. Im Mai haben wir hier dar\u00fcber \ndiskutiert, wie es gelingen kann, geeignete Mitarbeiter aus \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in den ersten \nArbeitsmarkt zu integrieren. \n\nAm 3. Dezember 2009 wurde unter Federf\u00fchrung des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbrau-\ncherschutz die Allianz f\u00fcr Besch\u00e4ftigung gegr\u00fcndet. Die \nunterschiedlichsten Akteure sind eingebunden, dieses \nwichtige Ziel zu erreichen; denn Teilhabe am Arbeits-\nmarkt ist eine der wichtigsten Voraussetzungen, um \nTeilhabe am Leben zu erreichen. \n\nNoch gibt es gerade aus der Wirtschaft vornehmlich bei \nkleineren Betrieben erhebliche Vorbehalte, behinderte \nMenschen zu besch\u00e4ftigen. H\u00e4ufig sind mangelnde \nKenntnis der Leistungsf\u00e4higkeit, der Leistungsbereit-\nschaft und des K\u00f6nnens behinderter Menschen sowie \nmangelnde Kenntnis der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und Be-\nstimmungen des Arbeitsrechts Ursachen daf\u00fcr. \n\nIn wenigen Wochen wird sich die von mir genannte \nAllianz erneut zusammenfinden, um festzustellen, welche \nErgebnisse im letzten Jahr erreicht wurden, welcher Weg \nweiter beschritten wird und wie genau diese Hemmnisse \nweiter abgebaut werden k\u00f6nnen. Die ma\u00dfgeblichen \nMinisterien sind in diesen Prozess eingebunden. \n\nAuch eine vor wenigen Wochen in der Au\u00dfenstelle des \nkommunalen Sozialverbandes in Chemnitz abgehaltene \nDiskussionsrunde hat sich diesem Thema gewidmet. \nInsbesondere die Arbeitsagenturen als wichtige Glieder in \ndieser Kette haben hier ihre Unterst\u00fctzung zugesagt. \n\nEs muss uns mehr als bisher gelingen, gute Beispiele zu \npublizieren, um Arbeitgeber zu interessieren. Allein der \nFachkr\u00e4ftemangel, der sich schon jetzt in Sachsen aus-\nwirkt, wird in Zukunft zunehmen, und wir k\u00f6nnen es uns \n\u00fcberhaupt nicht leisten \u2013 schon aus \u00f6konomischer Sicht \u2013, \nauf das Potenzial behinderter Menschen zu verzichten. \nDie Hauptsorge kleiner Betriebe ist \u2013 das h\u00f6re ich immer \nwieder \u2013, dass sie bei wirtschaftlichen Schwierigkeiten \nbehinderte Menschen weiter besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Ich \ndenke, hier besteht die Notwendigkeit, weiter aufzukl\u00e4-\nren. \n\nEin weiteres wichtiges Feld \u2013 Sie haben es angesprochen \n\u2013 ist die selbstbestimmte Teilhabe an Bildung als Voraus-\nsetzung f\u00fcr ein erfolgreiches Berufsleben. Selbstverst\u00e4nd-\nlich haben Menschen mit Behinderung vom Kleinkind bis \nzum Erwachsenen das Recht, entsprechend ihren M\u00f6g-\nlichkeiten die Bildungsangebote Sachsens zu nutzen. Aber \nes tun sich h\u00e4ufig H\u00fcrden auf, die die Betroffenen nicht \n\u00fcbersteigen k\u00f6nnen. Bildlich gesprochen geht es nicht \ndarum, sie \u00fcber diese H\u00fcrden zu heben, sondern diese \nwegzur\u00e4umen, damit sie selbstbestimmt ihren Weg gehen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBez\u00fcglich der fr\u00fchkindlichen Bildung gibt es seitens \nunserer Fraktion ein Pr\u00fcfungsbegehren an das s\u00e4chsische \nKultusministerium, um den aktuellen Stand festzustellen \nund die weitere Vorgehensweise zu bestimmen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle ein weiteres Beispiel \nanf\u00fchren. Schon vor dem Jahr 2005 ist dieses Thema in \nunserer Stadt aktuell auf der Tagesordnung gewesen. \nDamals kannten wir den Begriff \u201eInklusion\u201c \u00fcberhaupt \n\n 2156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nnoch nicht. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \nTageseinrichtungen haben sich aus eigenem Antrieb \nweitergebildet, und Inklusion wird schon seit \u00fcber f\u00fcnf \nJahren gelebt. In den Schulen ist die Teilhabe in den \nletzten Jahren deutlich ausgeweitet worden, ohne dass wir \nschon zufrieden sein k\u00f6nnen. \n\nAlle in den letzten Jahren in meinem Wahlkreis sanierten \nSchulen sind barrierefrei gestaltet worden. Lassen Sie \nmich an dieser Stelle aber noch einmal ein deutliches \nVotum f\u00fcr unsere F\u00f6rder- und Sonderschulen sprechen. \nIch denke, sie leisten eine hervorragende Arbeit. Sie f\u00fcr \nTeilhabem\u00e4ngel anzusprechen ist nicht sachgerecht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir diese Schulen bei der Verwirk-\nlichung der Inklusion haben m\u00fcssen, denn ohne sie w\u00fcrde \nes gar nicht gehen. \n\nEinen nicht zu untersch\u00e4tzenden Beitrag bei der Teilhabe \nan allgemeinbildenden Schulen haben die freien Schulen. \nDas ist in den letzten Wochen besonders deutlich gewor-\nden. Ich pers\u00f6nlich bin sehr froh, dass es gelungen ist, die \nFinanzierung der freien Schulen auf das Ma\u00df zu bringen, \nwie wir es jetzt vorgeschlagen haben, damit diese Schulen \nihre Arbeit fortsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFortgesetzt wird die Bildung f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrung aber auch an den Universit\u00e4ten, in der Berufsausbil-\ndung und in der Erwachsenenqualifizierung. Es stehen \nverschiedene F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Auch \nhier gilt das Gesagte: Es sind H\u00fcrden niederzurei\u00dfen oder \nzu verkleinern. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten. \n\nIch habe h\u00e4ufig den Begriff \u201eMenschen mit Behinderung\u201c \ngew\u00e4hlt. Sie alle wissen nat\u00fcrlich, dass Behinderung in \nsehr unterschiedlichen Formen zum Ausdruck kommt. \nSchon deshalb ist die Verwirklichung selbstbewusster \nTeilhabe nicht einfach umsetzbar, sondern auf sehr diffe-\nrenzierten Wegen und nur mit viel Engagement zu errei-\nchen. Hier ist \u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013 noch mehr \nn\u00f6tig, als wir bisher erreicht haben. Allein mit politischen \nDebatten \u2013 so notwendig diese sind \u2013 erreichen wir das \nnicht, denn hier brauchen wir das Engagement jeder \nB\u00fcrgerin und jedes B\u00fcrgers unseres Freistaates. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE spricht der Abg. Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist sehr zu \nbegr\u00fc\u00dfen, wenn die Staatsregierung als Aufgabe fest-\nschreibt: Grunds\u00e4tzlich ist f\u00fcr die Umsetzung des \u00dcber-\neinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte der \nMenschen mit Behinderungen auf Bundes-, Landes- und \nkommunaler Ebene der legislative und sonstige Hand-\nlungsbedarf zu ermitteln. \n\nDas erscheint auch schl\u00fcssig, wenn die Staatsregierung \ndem Zweck der UN-Konvention entsprechen will, n\u00e4m-\nlich den vollen und gleichberechtigten Genuss aller \nMenschenrechte und Grundfreiheiten durch alle Men-\nschen mit Behinderungen zu f\u00f6rdern, zu sch\u00fctzen und zu \ngew\u00e4hrleisten und die Achtung der ihnen innewohnenden \nW\u00fcrde zu f\u00f6rdern. \n\nDoch ich habe so meine Bedenken, wenn sich die Staats-\nregierung an anderer Stelle zur\u00fccknimmt und erkl\u00e4rt: \n\u201eEine \u00dcberpr\u00fcfung s\u00e4mtlicher Gesetze und Verordnungen \ndarauf, ob sie im Einklang mit dem \u00dcbereinkommen \nstehen, ist jedoch aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde, es ist nicht das \nEntscheidende, s\u00e4mtliche Gesetze und Verordnungen auf \nihre Vereinbarkeit mit der UN-Konvention zu \u00fcberpr\u00fcfen, \nsondern es kommt vielmehr darauf an, die konkreten \nLebensverh\u00e4ltnisse zu \u00fcberpr\u00fcfen und hierbei die Situati-\nonen zu beseitigen \u2013 also nicht nur festzustellen, sondern \nauch zu beseitigen \u2013, die die Sicherung der Teilhabe und \nder selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung aller unm\u00f6glich \nmachen. Nat\u00fcrlich ist in solchen Sachverhalten zu hinter-\nfragen, ob die Ausgestaltung der gesetzlichen Rahmenbe-\ndingungen hier und da ausreichend oder unzureichend ist. \n\nIch stimme im Grunde genommen auch mit denjenigen \n\u00fcberein \u2013 wir haben das in diesem Haus schon geh\u00f6rt \u2013, \ndie sagen: Verhaltensweisen, gutes Benehmen, Fragen des \nAnstandes und des h\u00f6flichen Umganges untereinander \nlassen sich nicht allein durch Gesetze bestimmen \u2013 auch \nnicht die der gegenseitigen R\u00fccksichtnahme. Hier sind \nErziehung und Bildung, Kunst und Kultur ma\u00dfgeblich. \nAber, meine Damen und Herren, die gesellschaftlichen \nRahmenbedingungen sind es auch, damit die eben ge-\nnannten Faktoren \u00fcberhaupt zur Entfaltung kommen \nk\u00f6nnen, damit Leben in der Gesellschaft m\u00f6glich wird, \nund zwar f\u00fcr alle Mitglieder der Gesellschaft. \n\nHierf\u00fcr tragen f\u00fcr die Legislative im Freistaat Sachsen der \nLandtag bis hin zum Gemeinderat und f\u00fcr die Exekutive \ndie Staatsregierung bis hin zur Gemeindeverwaltung \nbesondere Verantwortung, auch die Vertreter aus der \nWirtschaft, dem Handel und der Gastronomie, aber auch \ndie Parteien. Nicht nur meine hat hierbei Reserven, \nsondern es sind auch andere Parteien, die Veranstaltungen \ndurchf\u00fchren und oftmals nicht die Fragen der Barriere-\nfreiheit im Blick haben, meine Damen und Herren. Also, \nwenn wir dar\u00fcber sprechen, seien wir alle zu uns selbst-\nkritisch genug. Ich meine, auch die Verb\u00e4nde und Selbst-\nhilfegruppen haben Verantwortung, indem sie sich sach-\ngerecht in die \u00f6ffentliche Diskussion einbringen. \n\nNun k\u00f6nnen wir wirklich nicht behaupten, meine Damen \nund Herren, wir h\u00e4tten gar keine Regelungen, die auf die \nSicherung der Teilhabe und selbstbestimmten Lebensf\u00fch-\nrung abstellten. Ich denke an das Grundgesetz, die Formu-\nlierung in Artikel 3, das Sozialgesetzbuch in seiner \nKomplexit\u00e4t \u2013 ob nun SGB I, IX oder VI oder wie sie alle \nhei\u00dfen \u2013, das Behindertengleichstellungsgesetz des \nBundes oder das allgemeine Gleichbehandlungsgesetz, \ndie Baugesetze, die Verordnungen, die DIN und, und, \n\n 2157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nund. Es sind zahlreiche Regelungen, die auf die Teilhabe \ngerichtet sind. \n\nUnd doch, meine Damen und Herren: Wir sind nicht \nzufrieden. Es reicht eben nicht, nur auf die Gesetze \nhinzuweisen, sondern es muss sich auch um die Einhal-\ntung dieser Gesetze gek\u00fcmmert werden. Das scheint mir \n\u00fcberhaupt das Problem zu sein. Oder aber es muss gekl\u00e4rt \nwerden, warum es Schwierigkeiten bei der Anwendung \ndieser Gesetze gibt. \n\nHerr Krasselt hat hier zu Recht auf umfangreiche Leis-\ntungen hingewiesen. Gerade die Werkstatt f\u00fcr behinderte \nMenschen ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich keine schlechte Leistung, \naber die WfB tragen nicht unbedingt dazu bei, dass \nInklusion tats\u00e4chlich gelebt werden kann. Das sollten wir \nnicht aus den Augen verlieren. Mir w\u00e4re es lieber, wenn \nMenschen mit Behinderungen tats\u00e4chlich mit anderen in \nder Wirtschaft mitarbeiten k\u00f6nnten und diejenigen ohne \nBehinderung keine Probleme in sogenannten gesch\u00fctzten \nBereichen oder im t\u00e4glichen Umgang haben w\u00fcrden. Hier \nmachen wir uns meines Erachtens sehr viel vor. \n\nHerr Krasselt, was die Allianz betrifft: Am 3.  Dezem-\nber 2009 ist dazu aufgerufen worden. Sie sagen, jetzt, am \n3. Dezember 2010, solle \u00fcber erste Ergebnisse berichtet \nwerden. Nach meiner Erfahrung kann \u00fcber Ergebnisse \nnoch nicht berichtet werden \u2013 es sei denn, es ist ein \nErgebnis, dass sich die Allianz am 03.12. nun auch \ngr\u00fcndet. \n\nAn dieser Stelle habe ich ein Problem. Die Allianz hei\u00dft \n\u201eAllianz zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung\u201c. Sie haben die \nAgentur f\u00fcr Arbeit angesprochen. Wir hatten \u00fcber all die \nJahre schon so viele F\u00f6rderinstrumentarien, und trotzdem \nist es nicht gelungen, den Bestand an arbeitslosen \nschwerbehinderten Arbeitnehmern erheblich abzubauen. \nVor einem halben Jahr haben wir das hier besprochen. Wir \nbrauchen nicht unbedingt noch mehr neue Gremien oder \neinfach nur Informationsveranstaltungen. Wir brauchen \nkonkrete L\u00f6sungen, gemeinsam mit dem Unternehmer-\nverband und den Verb\u00e4nden zur Besch\u00e4ftigung. \n\nSie sagen, es best\u00fcnde die Sorge, Angst oder was auch \nimmer, dass, wenn der Betrieb nicht mehr so gut l\u00e4uft, er \nsich dann nicht von den Schwerbehinderten trennen \nk\u00f6nne. Abgesehen davon, dass ich das ohnehin schon f\u00fcr \nsehr bedenklich halte, sage ich Ihnen: Diese Fragen sind \ngekl\u00e4rt, auch in j\u00fcngster Vergangenheit. Das haben wir \nauch w\u00e4hrend der Veranstaltung geh\u00f6rt, bei der wir beide \ngemeinsam waren. \n\nZum Thema Sonderschulen. Wenn wir von inklusiver \nSchulbildung reden, dann sage ich: Ja, unbedingt! Ver-\nkennen Sie aber bitte nicht, dass die Regelungen, die wir \nin der Bundesrepublik Deutschland haben, eigentlich gar \nnicht von Inklusion sprechen. Auch der Bundestag hat das \nso nicht verabschiedet. Er spricht immer noch vom \nintegrativen Teil. \n\nEs sind die Behindertenverb\u00e4nde, es sind wir als LINKE \u2013 \nmittlerweile sind es einige andere mehr \u2013, die tats\u00e4chlich \ndie Inklusion einfordern, und das zu Recht. Einfach nur \n\nden Status von Sonderschulen zu rechtfertigen reicht \nmeines Erachtens nicht aus. Ich bin der Meinung, Sonder-\nschulen sollten einen anderen Charakter haben. Warum \nk\u00f6nnen sich nicht die Sonderschulen auch f\u00fcr nicht \nbehinderte Menschen \u00f6ffnen, sodass man dort gemeinsam \nam Unterricht teilnehmen kann? Ich denke, hier gibt es \nnoch viele M\u00f6glichkeiten, bei denen man gar nicht so sehr \nmit Rechtfertigungsn\u00f6ten zu tun hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich halte es nicht f\u00fcr hin-\nnehmbar und f\u00fcr v\u00f6llig deplatziert, wenn die Staatsregie-\nrung vortr\u00e4gt, dass sie eine \u00dcberpr\u00fcfung s\u00e4mtlicher \ngeltender Gesetze und Verordnungen darauf, ob sie im \nEinklang mit dem \u00dcbereinkommen stehen \u2013 ich hatte es \ngesagt \u2013, f\u00fcr unm\u00f6glich h\u00e4lt. Hier, meine ich, verstecken \nSie sich hinter einer Schutzbehauptung. Sie leisten vorab \neine Rechtfertigung daf\u00fcr, ebendiese Aufgabe gar nicht \nerst in Angriff nehmen zu m\u00fcssen. \n\nIch erinnere daran, dass Sie ohnehin noch einige Aufga-\nben im Freistaat Sachsen zu erledigen haben. Ich darf zum \nBeispiel an die Vorhaben aus der 3. Legislaturperiode \nerinnern, als Sie, meine Damen und Herren von der \nregierungstragenden Fraktion der CDU \u2013 damals waren \nSie ja noch allein \u2013, der Bev\u00f6lkerung die Vereinfachung \nvon Rechtsvorschriften und eine Entb\u00fcrokratisierung in \ndiesem Bereich versprochen haben. Erledigen Sie diese \nAufgabe, dann leisten Sie auch hier einen wesentlichen \nBeitrag zur Sicherung der Teilhabe, meine Damen und \nHerren! \n\nTeilhabe geht nicht ohne Barrierefreiheit. Denken Sie \nbitte an die Vorschriften, die wir in der S\u00e4chsischen \nBauordnung haben. Der Entschlie\u00dfungsantrag geht \ninsoweit auch darauf ein. Ich kann \u00fcberhaupt nicht ver-\nstehen, dass, wenn Geb\u00e4ude \u2013 und zwar \u00f6ffentliche \nGeb\u00e4ude! \u2013 in der j\u00fcngsten Vergangenheit gebaut oder \nsaniert wurden, diese nicht barrierefrei sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDenken Sie beispielsweise an das Theater in Zittau. Dort \ngehen Sie nicht sachgerecht mit den ausgereichten F\u00f6r-\ndermitteln um; denn Barrierefreiheit herzustellen ist eine \nma\u00dfgebliche Bedingung. Hier brauchen Sie, meine \nDamen und Herren, einfach mehr Glaubw\u00fcrdigkeit, und \ndas sollten Sie ernster nehmen. \n\nOder denken Sie an den \u00d6PNV. Heute fr\u00fch in der Aktuel-\nlen Debatte, von der SPD-Fraktion eingereicht, ist davon \nbereits die Rede gewesen. Von einem barrierefreien \n\u00d6PNV in Sachsen sind wir sehr weit entfernt. Das ist \ndramatisch, da aufgrund der Sozialk\u00fcrzungen einerseits \ndie Behindertenfahrdienste nach und nach aussterben und \nandererseits die Kommunen ihren Teil an freiwilligen \nLeistungen zum Nachteilsausgleich f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnlich \nGehbehinderte nicht mehr aufbringen wollen. Wie wollen \nSie, meine Damen und Herren, die Teilhabe und die \nselbstbestimmte Lebensf\u00fchrung dann tats\u00e4chlich sichern? \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Staatsregierung \nmitteilt \u2013 ich darf noch einmal zitieren \u2013, sie wolle \u201edieje-\n\n 2158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nnigen Handlungsfelder identifizieren, welche die Belange \nvon Menschen mit Behinderung ber\u00fchren, und infolge-\ndessen auf eine \u00dcberpr\u00fcfung der betroffenen Rechtsnor-\nmen, auf eine Vereinbarkeit mit dem \u00dcbereinkommen \nhinwirken\u201c, dann sage ich Ihnen: Genau das ist das \nProblem. Die Staatsregierung hat offenbar die Intention \nder Konvention nicht verstanden. \n\nNehmen Sie doch die Gesellschaft, wie sie ist, als Ganzes: \nArme, Reiche, Starke, Schwache, Junge, Alte, Frauen, \nM\u00e4nner, M\u00e4dchen, Jungen, Gesunde, Kranke, Menschen \nohne Behinderung und Menschen mit Behinderung! \nMeine Damen und Herren, lassen Sie nicht zu, dass diese \nPole in der Gesellschaft weiter ausgestaltet werden und \nein Keil zwischen sie getrieben wird. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nBelange von Menschen mit Behinderung finden Sie \u2013 \ndarin haben Sie v\u00f6llig recht, verehrte Kollegin \u2013 in allen \nBereichen der Gesellschaft. Wenn es um die Teilhabe am \nLeben in der Gemeinschaft geht, dann sollten es gerade \ndie Belange von Menschen mit Behinderung sein, die die \nErfordernisse staatlichen Handelns bestimmen. Wenn Sie \nzuerst an diesen Personenkreis denken, dann haben Sie \n\u00fcberhaupt keine Probleme mehr. Also, lassen Sie es uns \nanpacken! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Kollegen Abgeordneten! Mit der Verabschiedung \ndes \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechte von Menschen mit \nBehinderungen im Dezember 2006 haben die Vereinten \nNationen bev\u00f6lkerungsrechtlich und behinderungspoli-\ntisch einen l\u00e4ngst notwendigen Reformschritt vollzogen. \nEs wurde die erste verbindliche \u00dcbereinkommenserkl\u00e4-\nrung geschaffen, die sich explizit mit den Menschenrech-\nten von Personen mit Beeintr\u00e4chtigungen auseinander-\nsetzt. \n\nDabei ist es v\u00f6llig unwesentlich, um welche Art der \nBeeintr\u00e4chtigung es sich handelt, ob es um Menschen mit \nSinnesbehinderung wie Seh- und H\u00f6rbehinderung geht, \nob es Menschen mit K\u00f6rperbehinderung betrifft, die meist \nEinschr\u00e4nkungen der Mobilit\u00e4t zur Folge haben, oder ob \nes sich um Menschen mit Einschr\u00e4nkungen auf der \nkognitiven Ebene handelt. Es ist unerheblich, ob die \nBehinderungen von Geburt an vorhanden sind oder ob sie \naufgrund einer Erkrankung oder eines Unfalles nachfol-\ngend eingetreten sind. Es umfasst auch die Behinderun-\ngen, die aufgrund von degenerativen Erscheinungen \u2013 \nsprich: eines normalen Alterungsprozesses \u2013 bedingt sind. \n\nDie an dieser Stelle vorgestellte und thematisierte Anfrage \nder Kollegen der SPD-Fraktion umfasst und hinterfragt \ndabei all diese Lebensbereiche. So hinterfragt sie die \n\nArbeitsmarktsituation, den gleichberechtigten Zugang zu \nBerufen sowie statistische Zahlen zu den Hilfsbed\u00fcrfti-\ngen. Sie hinterfragt auf dem Gebiet der Bildung den \nBereich der Differenzierung der verschiedenen Schularten \nund der zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen. Sie hinter-\nfragt genauso kritisch den Bereich der Gesundheitsver-\nsorgung. \n\nSetzt man die Ergebnisse dieser Anfrage ins Verh\u00e4ltnis \nder UN-Konvention, so ist festzustellen, dass in allen \nBereichen Anstrengungen erfolgen. Auch wenn die \nUmsetzung sicher nicht von heute auf morgen vollst\u00e4ndig \nrealisiert worden ist, so wurden doch Perspektiven aufge-\nzeigt. Aber bereits die Komplexit\u00e4t dieses Themas l\u00e4sst \ndiese Bereiche immer wieder in den Fokus der Aufmerk-\nsamkeit r\u00fccken. \n\nAus vielen Gespr\u00e4chen wurde mir pers\u00f6nlich klar, dass \nMenschen mit Behinderungen nicht immer wieder als \netwas Besonderes erfasst und dargestellt werden wollen. \nSie wollen, dass ihre Leistungen nicht immer explizit \nhinterfragt, als etwas ganz Besonderes dargestellt werden, \nsondern sie wollen einfach nur Teilhabe \u2013 Teilhabe an \nunserer Gesellschaft. \n\nDer anerkannte Menschenrechtskatalog ist sozusagen als \nInklusionsmotor zu verstehen und damit Aufgabe von uns \nallen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir als Politiker k\u00f6nnen diesen Prozess vorantreiben. \nAber \u2013 das ist in allen Redebeitr\u00e4gen meiner Vorredner \nfestgestellt worden \u2013 es ist ein Prozess, der in unseren \nK\u00f6pfen stattfinden muss, dass Menschen keine Unter-\nscheidung mehr machen zwischen Menschen mit Beein-\ntr\u00e4chtigung und Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigung, zwi-\nschen Menschen mit Behinderung und Menschen ohne \nBehinderung. Wir brauchen diesen gesellschaftlichen \nProzess, und diese Eingebundenheit muss tats\u00e4chlich \ngelebt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Anfrage \nhat viele Perspektiven aufgezeigt und ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass beispielsweise gerade der nachfolgende \nAntrag auf der Tagesordnung deswegen sehr gern Ihre \nUnterst\u00fctzung findet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Antworten der Staatsre-\ngierung auf die Gro\u00dfe Anfrage zeigen uns, zeigen mir \neines: Sie haben nicht verstanden, welche rechtliche \nDimension die UN-Behindertenrechtskonvention hat und \nwas der Begriff Inklusion eigentlich bedeutet. Ich frage \n\n 2159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nmich schon, wie Sie \u2013 mit den Antworten, die Sie gegeben \nhaben, im Hinterkopf \u2013 damit die UN-Behinderten-\nrechtskonvention umsetzen wollen. \n\nDie Konvention ist ein ganz bedeutendes Dokument in \nder Geschichte der Entwicklung der Menschenrechte. Sie \nsteht zum Beispiel neben der Fl\u00fcchtlingskonvention, der \nFrauenrechtskonvention und der Kinderrechtskonvention. \nSie schafft eine v\u00f6llig neue Perspektive, und das ist \u2013 im \nGegensatz zu den anderen Konventionen \u2013 schon bei der \nErarbeitung deutlich geworden, weil Betroffene sehr \nma\u00dfgeblichen Anteil an der Erarbeitung dieser Konventi-\non hatten \u2013 getreu dem Motto: Nichts \u00fcber uns ohne uns. \n\nDieser Konvention liegt das soziale oder menschenrecht-\nliche Modell von Behinderungen zugrunde und nicht \nmehr ein Defizitansatz oder ein medizinisches Modell, \ndas Behinderung immer als ein Leben mit Makel, als ein \nLeben mit Beeintr\u00e4chtigung bewertet. Genau damit steht \nnicht mehr F\u00fcrsorge im Vordergrund, sondern Teilhabe, \nSelbstbestimmung usw. Die Konvention verzichtet im \n\u00dcbrigen v\u00f6llig auf eine Definition des Begriffes Behinde-\nrung im Sinne von Eigenschaften bestimmter Personen \noder Personengruppen. Behinderung wird als Auseinan-\ndersetzung mit Barrieren in der Gesellschaft beschrieben \nund damit ist klar, dass nicht die Menschen behindert \nsind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nNein, nicht die Menschen sind behindert. Sondern wir \nwerden aufgefordert, in unserer Sicht und in unseren \nBewertungen einen Perspektivwechsel vorzunehmen. Es \nsind Voraussetzungen zu schaffen, dass alle Menschen \ngleichberechtigt und gemeinsam mit anderen an dem \nLeben in unserer Gesellschaft teilnehmen k\u00f6nnen \u2013 und \nzwar in allen Lebensbereichen. \n\nGenau an diesem Perspektivwechsel ist die Staatsregie-\nrung gescheitert. Sie beantwortet die Fragen, wie sie es \nimmer tut. Kein bisschen ist \u2013 wie es meine Kollegin \ngenannt hat \u2013 von Visionen zu sp\u00fcren, kein bisschen ist \ndavon zu sp\u00fcren, dass sie sich im Geiste der Konvention \nauf den Weg gemacht hat und vielleicht Ans\u00e4tze hinter-\nfragt oder neue Schwerpunkte setzt oder vielleicht sogar \nVers\u00e4umnisse entdeckt. \n\nIch will einige Beispiele nennen. Ich k\u00f6nnte fast von jeder \nSeite zitieren, aber das ist aufgrund der Redezeitbegren-\nzung nicht m\u00f6glich. \n\nFrage 4: Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Situation von \nFrauen mit Behinderung ein und welchen Handlungsbe-\ndarf entsprechend Artikel 6 der Konvention sieht sie? Die \nStaatsregierung ist kurz auf diesen Artikel eingegangen, \nsie spricht das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz und \nden Dritten Erfahrungsbericht der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung an und dann schreibt sie: Zusammenfassend ist \nfestzustellen, dass im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes \nim Hinblick auf Chancengleichheit und Geschlechterge-\nrechtigkeit ein dem in Rede stehenden \u00dcbereinkommen \n\ngem\u00e4\u00dfer rechtlicher Rahmen gesetzt ist, der von allen \nDienststellen in eigener Verantwortung auszuf\u00fchren ist. \n\nIch zitiere noch ein anderes Beispiel. Frage: Wie hoch \nsch\u00e4tzt die Staatsregierung den zus\u00e4tzlichen Bedarf an \nfinanziellen Mitteln f\u00fcr Projekte ein, wenn die Anforde-\nrungen an den Gedanken der Inklusion umgesetzt werden \nsollen? Darauf antwortet die Staatsregierung: \u201eEs kann \nderzeit noch nicht eingesch\u00e4tzt werden, ob und gegebe-\nnenfalls in welcher H\u00f6he sich ein zus\u00e4tzlicher Mehrbedarf \naus der Umsetzung ergibt.\u201c \u2013 Die Konvention ist fast zwei \nJahre in Kraft, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nEine weitere Frage: \u201eM\u00fcssen niedergelassene \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte im Freistaat ein behindertengerechtes Versor-\ngungsangebot vorhalten?\u201c Antwort: \u201eF\u00fcr eine barriere-\nfreie Gestaltung der Arztpraxen sind die Bestimmungen \nder S\u00e4chsischen Bauordnung und die sich daraus erge-\nbenden Pflichten ma\u00dfgebend. Die Kontrolle f\u00fcr das \nbarrierefreie Bauen unterliegt also nur dem Bauamt. \nWeder die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung noch die Kran-\nkenkassen sind in der Lage, auf die barrierefreie Gestal-\ntung der Arztpraxen Einfluss zu nehmen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit anderen Worten: Es \nist ganz normal, dass eine behinderte Frau kilometerweit \nfahren muss, um eine Arztpraxis oder einen Gyn\u00e4kologen \nzu finden. Und die Staatsregierung sagt, sie kann darauf \nkeinen Einfluss nehmen. \n\nIch kann es nicht oft genug sagen: Die Konvention \nerfordert Umdenken. Das bedeutet nicht, dass vorher alles \nfalsch war. Das will ich hier nicht sagen, und das hat auch \nkeiner meiner Vorredner getan; sondern dass sich der \nBlickwinkel \u00e4ndert und dass neue Bewertungen n\u00f6tig \nsind. \n\nDie Konvention erfordert von jeder und jedem von uns, \nfestgefahrene Bilder, Einstellungen, Muster und Abl\u00e4ufe \nzu hinterfragen und die Vielfalt menschlichen Lebens \nnicht nur zu akzeptieren, sondern sie als Bereicherung zu \nempfinden. Darum geht es doch, liebe Kolleginnen und \nKollegen. Das ist nat\u00fcrlich ein Prozess, der Zeit bean-\nsprucht. \n\nInklusion ist das Ziel und gleichzeitig der Weg, diese \nKonvention umzusetzen \u2013 unabh\u00e4ngig von Aussehen, \nHerkunft, k\u00f6rperlicher Verfassung, Geschlecht, sexueller \nIdentit\u00e4t oder pers\u00f6nlichen Interessen. Schon aus dieser \nUnterscheidung \u2013 das hat auch Kollege Wehner getan \u2013 \nwird deutlich, dass es ein gesamtgesellschaftlicher Ansatz \nist und dass es weit \u00fcber das, was wir unter Menschen mit \nBehinderung verstehen, hinausgeht, diesen Ansatz umzu-\nsetzen. Es ist ein Paradigmenwechsel, der bedeutet, dass \nwir uns davon verabschieden m\u00fcssen, Sonderformen, \nSonderstrukturen und Sonderl\u00f6sungen zu schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nEs ist ein Querschnittsthema und die Staatsregierung hat \nbisher nur St\u00fcckwerk geliefert. Ich erkenne an, dass die \nStaatsregierung im Haushaltsbegleitgesetz das Landes-\nblindengeldgesetz \u00e4ndert und dass sie dort zum allerersten \n\n 2160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nMal vollumf\u00e4nglich mit der UN-Behindertenrechts-\nkonvention argumentiert. \n\nZu meiner These, dass sie die menschenrechtliche Dimen-\nsion der Konvention noch nicht erfasst hat, m\u00f6chte ich \nnoch einige Beispiele geben. Im Themenkomplex 3 auf \nder Seite 3 f. zu Artikel 4 der Konvention, dem Hand-\nlungsauftrag alle geeigneten Gesetzgebungs-, Verwal-\ntungs- und sonstigen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der in \nder Konvention anerkannten Rechte zu treffen, antwortet \nsie, dass der Beauftragte f\u00fcr die Belange von Menschen \nmit Behinderungen, unterst\u00fctzt vom Landesbeirat f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderungen, gem\u00e4\u00df \nArtikel 10 Abs. 4 S\u00e4chsisches Integrationsgesetz beteiligt \nwird und dass Anh\u00f6rungen mit den betroffenen Verb\u00e4nden \nund Interessenvertretungen durchgef\u00fchrt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. In der Vergangenheit gab es allerdings \nmehrere Beispiele, in denen nicht einmal diese Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit ausreichend ber\u00fccksichtigt wurde. Dazu \ngeh\u00f6rt n\u00e4mlich unter anderem die Arbeitsf\u00e4higkeit der \nentsprechenden Gremien; denken Sie an dieser Stelle nur \nan den Haushaltsentwurf. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu auch, \ndass die Gremien ausreichend Zeit haben, ihre Stellung-\nnahme zu formulieren, zu beraten und abzugeben. Im \nZusammenhang mit dem BeWoG wird Ihnen sicher \neinfallen, wie kurz die Zeit war. Diese Einbeziehung des \nBehindertenbeauftragten und des Beirates ist aber nur die \neine Seite der Medaille. \n\nWesentlich ist doch, ob die Staatsregierung selbst die UN-\nKonvention als Grundlage f\u00fcr ihre gesetzgeberischen \nAktivit\u00e4ten und die Umsetzung als Querschnittsaufgabe \n\u00fcber alle Ministeriums- und Fachgrenzen hinweg begreift. \nIm SMS ist die Konvention nicht nur Sache des Behinder-\ntenreferats, sondern auch Grundlage im Senioren-, Kin-\nder- und Jugendreferat oder im Referat psychiatrische \nVersorgung und Suchtfragen, um nur ein paar Beispiele \nzu nennen. \n\nWenn man sich die Antwort der Staatsregierung auf meine \nKleine Anfrage \u201eUN-Behindertenrechtskonvention und \nS\u00e4chsisches Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz\u201c \nanschaut, dann zeigt die Antwort auf Frage 1 genau, was \nda noch im Argen liegt. Deshalb zitiere ich das: \u201eDie UN-\nKonvention hatte bei der Erarbeitung des Referentenent-\nwurfs des S\u00e4chsischen Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsge-\nsetzes insoweit eine Rolle gespielt, als dass die Vorschrif-\nten des S\u00e4chsischen Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgeset-\nzes gleicherma\u00dfen auf Menschen mit Behinderung An-\nwendung finden und sie damit dieselben Rechte und \ndenselben Schutz erhalten wie \u00e4ltere Menschen und \npflegebed\u00fcrftige Vollj\u00e4hrige.\u201c Das ist komplett nicht \ngemeint, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nDie Staatsregierung hat \u00fcberhaupt nicht verstanden, dass \ndie Konvention das h\u00f6here Rechtsgut ist und dass mit der \nUmsetzung der Konvention die Bedingungen so geschaf-\nfen werden, dass auch \u00e4ltere Menschen und zum Beispiel \npflegebed\u00fcrftige Vollj\u00e4hrige davon profitieren. So herum \nwird ein Schuh draus. \n\nEin weiteres Beispiel: \u201eDer Artikel 3c der UN-\nKonvention wird insoweit umgesetzt, als dass der Tr\u00e4ger \nund die Leitung einer Einrichtung sicherstellen, dass die \nEingliederung und m\u00f6glichst selbstbestimmte Teilhabe \nvon behinderten und psychisch kranken Menschen am \nLeben der Gemeinschaft gef\u00f6rdert werden, sofern dies der \nAusrichtung der jeweiligen Einrichtung entspricht.\u201c Die \neinschr\u00e4nkende Formulierung im letzten Nachsatz zeigt, \ndass die UN-Konvention nicht verstanden wurde. Es kann \ndoch nicht die Frage der Ausrichtung der jeweiligen \nEinrichtung sein, ob eine m\u00f6glichst selbstbestimmte \nTeilhabe von behinderten und psychisch kranken Men-\nschen am Leben in der Gemeinschaft gef\u00f6rdert wird oder \nnicht. Wenn eine Einrichtung nicht die Teilhabe am Leben \nin der Gemeinschaft f\u00f6rdert, ist sie, liebe Kolleginnen und \nKollegen, schlicht und ergreifend nicht UN-konform und \nsollte in Zukunft nicht mehr betrieben werden. Zum \nGl\u00fcck und zu Recht ist dieser Referentenentwurf des SMS \nauf der Ebene der Verb\u00e4nde stecken geblieben. Wir \nk\u00f6nnen hier noch Ver\u00e4nderungen erwarten, bis er im \nGesch\u00e4ftsgang ist. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf das Beispiel Bildungsbereich, \nin der Gro\u00dfen Anfrage der Fragenkomplex 17 f., einge-\nhen. Nirgendwo f\u00e4llt das mangelnde Verst\u00e4ndnis der \nStaatsregierung f\u00fcr diesen Begriff Inklusion deutlicher auf \nals im Bildungsbereich. Artikel 24 Abs. 1 der Konvention \nbesagt: \u201eDie Vertragsstaaten anerkennen das Recht von \nMenschen mit Behinderung auf Bildung. Um dieses Recht \nohne Diskriminierung und auf Grundlage der Chancen-\ngleichheit zu verwirklichen, gew\u00e4hrleisten die Vertrags-\nstaaten ein inklusives\u201c \u2013 liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\u201einklusiv\u201c ist die korrekte \u00dcbersetzung aus dem Engli-\nschen \u2013 \u201eBildungssystem auf allen Ebenen und lebenslan-\nges Lernen.\u201c \n\n \u201eDie Vertragsstaaten m\u00fcssen bei der Umsetzung sicher-\nstellen, dass Menschen mit Behinderung nicht aufgrund \nihrer Behinderung vom allgemeinen Bildungswesen \nausgeschlossen werden, sondern gleichberechtigt mit \nanderen in der Gemeinschaft, in der sie leben, Zugang zu \neinem inklusiven, hochwertigen und unentgeltlichen \nUnterricht an Grundschulen und weiterf\u00fchrenden Schulen \nhaben.\u201c Liebe Kolleginnen und Kollegen, das schreibt die \nKonvention fest. In den weiteren Abs\u00e4tzen steht, dass sie \ndaf\u00fcr die notwendige Unterst\u00fctzung erhalten m\u00fcssen. \n\nWie interpretiert die Staatsregierung Inklusion? Sie fasst \ndie F\u00f6rderschulen als selbstverst\u00e4ndlichen Teil des allge-\nmeinen Bildungssystems auf. Inklusion ist f\u00fcr Sie also \nschon dann erreicht, wenn jemand zur Schule geht. Wir \nhaben also \u00fcberhaupt kein Problem, weil wir mit dem \nallgemeinen Schulbesuch schon l\u00e4ngst ein inklusives \nBildungssystem haben. Klar, dann muss sich niemand \nmehr Gedanken machen, und das ist ja sch\u00f6n praktisch. \nAllerdings ist die Auslegung der Konvention nicht belie-\nbig und an diesem Punkt aufgrund mehrerer Gutachten \neindeutig. Ich zitiere den Gutachter Prof. Eibe Riedel: \n\u201eInsbesondere der Schutz vor Diskriminierung ist unmit-\ntelbar, das hei\u00dft, als Anspruch des Einzelnen gew\u00e4hrleis-\ntet. Hier legt die Konvention einen Achtungsanspruch \n\n 2161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ngegen\u00fcber dem Staat fest mit der Folge, dass die Verweh-\nrung des Zugangs zu inklusivem Unterricht an der Regel-\nschule im Einzelfall grunds\u00e4tzlich als diskriminierender \nstaatlicher Eingriff zu werten ist.\u201c Es ist also ein eindeuti-\nger Bruch der UN-Konvention, wenn Sie Sch\u00fclern mit \nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf das Recht auf den \nBesuch einer Regelschule versagen. Sie diskriminieren \ndamit aufgrund von Behinderung. So und nicht anders. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann in den Ant-\nworten der Staatsregierung keinen Hinweis darauf finden, \ndass sie Handlungsbedarf bei der Umsetzung der UN-\nKonvention sieht, wenn sie sich \u00fcberhaupt zust\u00e4ndig \nf\u00fchlt; denn aus den Antworten wird deutlich, dass sie sich \nan vielen Stellen gar nicht zust\u00e4ndig f\u00fchlt. Das l\u00e4sst f\u00fcr \nmich nur die folgenden Schl\u00fcsse zu: Die Staatsregierung \nhat den Anspruch auf Gestaltung oder zumindest Mitge-\nstaltung der Ver\u00e4nderung aufgegeben. In Sachsen ist die \nUN-Konvention vollst\u00e4ndig umgesetzt, und zwar schon \nimmer und bevor sie \u00fcberhaupt in Kraft getreten ist. Liebe \nKolleginnen und Kollegen, schlimm! Die Staatsregierung \nnimmt dieses Dokument nicht ernst, weil sie Ver\u00e4nderung \noder Umdenken scheut und keine eigenen Vers\u00e4umnisse \noder wenigstens Handlungsbedarf einr\u00e4umen will. Und \ndas, liebe Kolleginnen und Kollegen, macht mich zutiefst \nbetroffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte die Rede, die eigentlich \ndie erkrankte Kollegin Sch\u00fc\u00dfler halten wollte, zu Proto-\nkoll geben. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dann frage ich \njetzt die Staatsregierung. \u2013 Entschuldigung, es hat sich \ndoch noch jemand gemeldet. \n\nHanka Kliese, SPD: Zun\u00e4chst finde ich es ganz erfreu-\nlich, dass sich die R\u00e4nge inzwischen ein bisschen mehr \ngef\u00fcllt haben, und m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam ma-\nchen, dass dieses Thema, wor\u00fcber wir heute diskutieren, \nf\u00fcr mehr als 400 000 Menschen im Freistaat Sachsen von \nBelang ist. Ich denke, wir sind fraktions\u00fcbergreifend \u2013 \nund da nehme ich gar niemanden aus \u2013 sehr gut beraten, \nuns f\u00fcr die Belange dieser Menschen mehr zu interessie-\nren. \n\nIn dem Beitrag, den wir von der CDU-Fraktion geh\u00f6rt \nhaben, konnten wir feststellen, dass die CDU-Fraktion \nden Geist der Konvention in keiner Weise verinnerlicht \nhat. Ich habe Ihnen wirklich ganz aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wahrheit!) \n\n\u2013 Da Sie \u201eUnversch\u00e4mtheit\u201c rufen: Ich bin mir ganz \nsicher, dass ich von dem Thema mehr verstehe als Sie. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie haben \u00fcber weite Strecken sozialpolitisch argumen-\ntiert. Die Konvention sagt, dass das nicht mehr in diesem \nSinne stattfinden soll. Die Konvention sagt, Menschen \nmit Behinderung sind keine Patientinnen und Patienten, \nsie sind B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das kam in Ihrem \nBeitrag \u00fcberhaupt nicht zum Ausdruck. Bei der Arbeits-\nmarktpolitik haben Sie sich auf das Thema Werkst\u00e4tten \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung beschr\u00e4nkt und darauf, \ndass irgendwelche Werkst\u00e4tten saniert werden. Ich sch\u00e4t-\nze die Arbeit, die in diesen Werkst\u00e4tten stattfindet, sehr, \naber ich kann Ihnen auch sagen: Der Weg in eine inklusi-\nve Gesellschaft f\u00fchrt nicht \u00fcber die Sanierung von Paral-\nlelstrukturen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und \nden LINKEN \u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben also immer noch keinen Handlungsbedarf \nerkannt \u2013 das hat auch Kollegin Herrmann festgestellt \u2013, \ndabei steht die Verfassungswirklichkeit in Sachsen in \neinem ganz deutlichen Widerspruch zur Behinderten-\nrechtskonvention. Besonders deutlich \u2013 und das ist auch \nschon mehrfach angeklungen \u2013 l\u00e4sst sich dies im Bereich \nder Schulen erkennen. Wir sind hier ganz weit von einem \ninklusiven Schulsystem entfernt \u2013 so weit, dass der \nFreistaat Sachsen in diesem Zusammenhang auch in der \nKultusministerkonferenz schon mehrfach negativ aufge-\nfallen ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Fischer? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Kollegin, Sie sprachen \neben von Behindertenwerkst\u00e4tten als Parallelstrukturen. \nIst Ihnen bekannt, dass wir viele erfolgreiche Behinder-\ntenwerkst\u00e4tten im Freistaat Sachsen haben, die nachge-\nfragte und gut verkaufte Produkte herstellen? \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nHanka Kliese, SPD: Es freut mich, dass das auch bei \nIhnen angekommen ist, Herr Fischer. Nat\u00fcrlich ist mir das \nbekannt, und es steht in keinem Widerspruch zu dem, was \nich erz\u00e4hlt habe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch fahre fort mit dem Thema Schule, bei dem ich inzwi-\nschen angekommen war. Ich habe aufmerksam die \nzw\u00f6lf Thesen der CDU-Fraktion zu einem differenzierten \nSchulsystem gelesen. Darin schreiben Sie: \u201eDas Wohl von \nKindern mit und ohne Behinderung muss gleicherma\u00dfen \nber\u00fccksichtigt werden.\u201c Das ist genau richtig, denn nicht \nnur Kinder mit Behinderung haben das Recht, mit Kin-\ndern ohne Behinderung gemeinsam zu lernen. Es ist auch \ngenau umgekehrt der Fall, dass Kinder, die nicht behin-\ndert sind, ein Recht darauf haben, mit Kindern mit Behin-\n\n 2162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nderung aufzuwachsen und mit ihnen sozialisiert zu wer-\nden. Wenn wir das nicht machen und nicht gew\u00e4hrleisten, \nenthalten wir unseren Kindern eine ganz wichtige Erfah-\nrung vor, n\u00e4mlich dass es normal ist, verschieden zu sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDes Weiteren las ich in Ihren zw\u00f6lf Thesen den sch\u00f6nen \nSatz oder die Frage, je nachdem, ob Sie es noch mit \nLeben f\u00fcllen wollen: Kein Abschluss ohne Anschluss. \nDas ist genau richtig. Dazu frage ich Sie: Sind Sie sich \neigentlich im Klaren, dass wir mit den Abschl\u00fcssen, die \nwir im Moment an F\u00f6rderschulen haben, \u00fcberhaupt \nniemandem eine Perspektive bieten? Diese Abschl\u00fcsse \nsind n\u00e4mlich eine Exklusion auf dem ersten Arbeitsmarkt. \nWer einen solchen Abschluss an einer F\u00f6rderschule \nerwirbt, wird niemals eine Chance haben, auf dem ersten \nArbeitsmarkt zu landen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas sind jetzt nur zwei Beispiele daf\u00fcr, dass es in Sachsen \ntats\u00e4chlich einen gro\u00dfen Handlungsbedarf gibt. \n\nWir haben schon festgestellt, dass die Staatsregierung hier \nnicht ausreichend Handlungsbedarf sieht. Deswegen \nhaben wir auch etwas vorbereitet, n\u00e4mlich unseren Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Sie sind herzlich eingeladen, da \nmitzumachen. Wir haben ihn absichtlich moderat gehal-\nten, was die Feststellung Ihrer bisherigen Aktivit\u00e4ten \nangeht, damit Sie sich nicht so schwertun, ihm zuzustim-\nmen. \n\nGanz kurz zu den Inhalten unseres Entschlie\u00dfungsantra-\nges. Dieser enth\u00e4lt unter anderem folgende Forderungen: \n\nErstens. Die \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung, \ninsbesondere \u00a7 50. Herr Wehner ist vorhin schon darauf \neingegangen. \n\nZweitens. Ma\u00dfnahmen zur Inklusion an Schulen, die ein \ngemeinsames Lernen erm\u00f6glichen. \n\nDrittens. Eine Verbesserung der Mobilit\u00e4tsangebote im \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Es kann doch zum \nBeispiel nicht sein, dass in ihrer Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkte \nMenschen nicht einmal in die Lage versetzt werden, mit \ndem Zug von Bischofswerda nach Dresden zu fahren, das \nist ein Unding. \n\nViertens. Eine Weiterentwicklung der kulturellen Angebo-\nte hinsichtlich der Bedarfe von Menschen mit Behinde-\nrung, zum Beispiel Induktionsschleifen in Kultureinrich-\ntungen. \n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, die die Lebensqualit\u00e4t von \nMenschen mit Behinderung in Sachsen erheblich erh\u00f6hen \nk\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren der Regierungsfraktionen! Sie \nfeiern in diesen Wochen \u2013 und dies zu Recht \u2013 vielerorts \ndie Errungenschaften der friedlichen Revolution. Eine \nwesentliche Errungenschaft ist die Tatsache, dass wir \nheute in einem Rechtsstaat leben, der Menschenrechte \nachtet. Ruhen Sie sich darauf bitte nicht aus. Das Respek-\n\ntieren und Umsetzen von rechtlich bindenden Dokumen-\nten der Vereinten Nationen sollte sowohl f\u00fcr die CDU als \nauch f\u00fcr die FDP in diesem Hause selbstverst\u00e4ndlich sein. \nDas gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die UN-Konvention. \n\nDer Kollege Schreiber hatte unl\u00e4ngst einmal in einer \nDebatte aus der UN-Menschenrechtskonvention zitiert. \nDas hat mich sehr gefreut. Die Behindertenrechtskonven-\ntion basiert ja auf der Menschenrechtskonvention und ich \nglaube, diese Menschenrechte zu achten sollte f\u00fcr alle \nDemokratinnen und Demokraten in diesem Hause eine \nEhrensache sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \neine Kurzintervention. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nnoch mit einer Kurzintervention darauf reagieren. Ich \nunterstreiche zun\u00e4chst, dass Herr Vizepr\u00e4sident Wehner \nhier eine sehr differenzierte Darstellung der Situation \ngeschildert hat, und bedanke mich daf\u00fcr. \n\nBei dem, was Frau Kliese hier behauptet hat und in der \nArt und Weise, wie sie es vorgetragen und formuliert hat, \nmuss man annehmen, dass sie offensichtlich eine Mono-\npolwahrheit zu diesem Thema besitzt. Nehmen Sie bitte \nzur Kenntnis, dass ich pers\u00f6nlich seit 20 Jahren Mitglied \nder Lebenshilfe in G\u00f6rlitz bin und auch \u00fcber viele Jahre in \ndiesem Verein immer wieder mitgeholfen habe, dass sich \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung \u2013 genau, wie es Herr \nVizepr\u00e4sident Wehner und auch Herr Krasselt angespro-\nchen haben \u2013 die Situation verbessert hat. Man erlebt, mit \nwelcher Freude die Eltern ihre Kinder jetzt in guten \nH\u00e4nden wissen und wie sie diese Arbeit aktiv begleiten. \nEs ist das allerletzte Thema, das hier in dieser Weise zu \neinem Streit f\u00fchren darf. \n\nWenn Sie die friedliche Revolution ansprechen, dann war \nes insbesondere die Situation, wie wir Behinderte teilwei-\nse in Lebensumst\u00e4nden vorgefunden haben, die uns \nbesch\u00e4mt und uns dessen gewiss gemacht haben, dass wir \ngerade f\u00fcr diese Personengruppe das allermeiste erreicht \nhaben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte darauf reagieren. \nIch nehme noch eine Minute meiner Redezeit. \n\nHerr Kollege Bandmann hat zu Recht darauf hingewiesen, \ndass fr\u00fcher die Situation f\u00fcr Menschen mit Behinderung \nschlecht war und dass sich diese verbessert hat. Das ist \naber noch lange kein Ausweis daf\u00fcr, dass wir an einem \nPunkt angekommen sind, an dem wir uns auf die Schulter \nklopfen k\u00f6nnen. Insbesondere ist es nicht in erster Linie \nma\u00dfgebend, obwohl es f\u00fcr die Eltern gut ist, ihre Kinder \n\n 2163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nin guten H\u00e4nden zu wissen, sondern es geht darum, dass \nsich Kinder an der Stelle wohlf\u00fchlen und das verwirkli-\nchen k\u00f6nnen, was sie selbst wollen, und wir uns daf\u00fcr \ninteressieren. Es geht nicht allein um die Situation der \nEltern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nAuch Herr Bandmann hat mich an das Rednerpult getrie-\nben. Ich bin immer dann sehr dankbar als Behinderter, \nwenn Menschen, die keine Behinderung haben, sich f\u00fcr \nunsere Anliegen und unsere Probleme interessieren. Aber \nsie sollten es dann auch mit einem bestimmten Abstand \nund mit Sachkenntnis tun. Da muss ich sagen, verehrter \nHerr Bandmann, gebricht es Ihnen, was die Sachkenntnis \nin dieser Angelegenheit betrifft. \n\nLassen Sie mich in zweierlei Hinsicht zwei Aspekte dazu \nnennen. Wenn wir heute in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe von Inklusion \nsprechen, sozusagen in Beziehung zu Integration, dann ist \nes nicht ein philosophisches, sondern ein tiefes menschli-\nches Problem. Wir verabschieden uns immer mehr vom \nBegriff der Integration, und zwar zu Recht, weil n\u00e4mlich \nInklusion von vornherein die Gleichheit, die Gleichbe-\nrechtigung, ganz gleich ob wir Behinderte oder Nichtbe-\nhinderte sind, impliziert, w\u00e4hrend der Ansatz, den Sie \nauch in Ihrem Beitrag eben vertreten, mehr dem Ansatz \nder Integration folgt. Integration hei\u00dft, dass man eine \nMenschengruppe an die Hand nimmt und in unsere \nGesellschaft hereinholen m\u00f6chte. Genau das ist ein \nfalsches Anliegen. \n\nIch komme nicht umhin, eine zweite Bemerkung zu \nmachen. Herr Bandmann, Sie sind ja daf\u00fcr bekannt, dass \nSie sich immer wieder einmal als Hilfshistoriker profilie-\nren wollen. Aber h\u00f6ren wir irgendwann endlich einmal \nnach 20 Jahren auf, eine Behindertenpolitik der DDR zu \nmalen oder zu zeichnen, die so in ihrer G\u00e4nze nicht \nstimmt. Sie stimmt nicht. Ich habe Ihnen schon mehrmals \ngesagt und muss es Ihnen immer wieder deutlich machen: \nEs hat schlimme, auch menschenrechtsunw\u00fcrdige Dinge \nin der DDR gegeben, was die Behindertenpolitik betrifft. \nDas ist nicht zu akzeptieren. Das muss man mit gro\u00dfem \nBedauern zur Kenntnis nehmen. Aber ich meine, nach \n20 Jahren sollte auch deutlich werden, es gab in der DDR \nteilweise behindertenpolitische Aspekte, wozu ich Ihnen \nsage, ich w\u00e4re heute froh, wenn wir die h\u00e4tten. Das will \nich Ihnen sagen. Gew\u00f6hnen wir uns endlich an, differen-\nziert an die Geschichte unseres eigenen Landes heranzu-\ngehen, und versuchen wir endlich, diese Legendenbildung \nzu vermeiden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \nZurufe von der CDU und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Pellmann hat bei Herrn \nBandmann aufgeh\u00f6rt. Ich will bei ihm anfangen, weil ich \nihm erst einmal recht geben kann, es ist immer angenehm, \ndiese sachliche Diskussion zu dieser Thematik mit Herrn \nWehner zu f\u00fchren. Er ist sicherlich auch ein ganz profun-\nder Kenner. \n\nWas Frau Kliese ausgef\u00fchrt hat, tut mir schon ein biss-\nchen weh. Da geht es um Verurteilungen und Beurteilun-\ngen, die wenig mit Sachkompetenz zu tun haben. Ich \ndenke, das ist ein Thema, dem wir uns schon etwas \nvorsichtiger n\u00e4hern sollten, um niemandem, der in der \nBehindertenpolitik t\u00e4tig ist, wirklich auf die F\u00fc\u00dfe zu \ntreten. Dort wird n\u00e4mlich eine ganz engagierte, gute \nArbeit geleistet. \n\nIch will auch bei Ihnen, Herr Pellmann, ein St\u00fcck ste-\nhenbleiben. Nat\u00fcrlich kann Herr Bandmann \u00fcber die \nHistorie sprechen. Ich kann es auch, denn ich habe die \nDDR live erlebt. Das ist der Vorteil des Alters. Ich gebe \nzu, wenn ich ein paar Jahre abgeben k\u00f6nnte und j\u00fcnger \nw\u00e4re, w\u00fcrde mir das schon gefallen. Es ist aber so, und \nich komme damit auch zurecht. Aber ich habe die DDR \nrichtig live erlebt. Immer dieses Wort, es war nicht alles \nschlecht, es war nicht alles gut, trifft es \u00fcberhaupt nicht \nim Kern. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \nDIE LINKE: Differenziert!) \n\n\u2013 Differenziert, richtig! \n\nIch will auch gar nicht auf die Behindertenpolitik zu \nDDR-Zeiten eingehen. Da gebe ich Ihnen recht, dass uns \ndas heute nicht weiterhilft. Aber es muss m\u00f6glich sein \nfestzustellen, was in diesen 20 Jahren geleistet wurde. Das \nist herausragend. Punkt 1. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass die Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen kein \nAllheilmittel sind, wissen wir. Es ist aber gut, dass es \ndiese gibt, denn hier ist viel getan worden. Wenn wir von \nInklusion sprechen, hat Frau Kliese diese passenden \nWorte gebracht: Nichts \u00fcber uns ohne uns. Ich habe vor \n14 Tagen mit Behinderten in dieser Behindertenwerkstatt \nin Langenau gesprochen. Diese haben gr\u00f6\u00dfte Sorge, dort \nheraus zu m\u00fcssen. Deswegen haben sie ihre Berechti-\ngung, und sie geh\u00f6ren zum inklusiven System dazu. Aber \nwir k\u00f6nnen dort selbstverst\u00e4ndlich nicht stehen bleiben. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr mich f\u00fcr Schulen. Nat\u00fcrlich muss die \nTeilhabe am normalen Unterricht mehr als bisher erm\u00f6g-\nlicht werden. Darin sind wir uns sofort einig. Aber hier \ngeht es doch um einen Prozess und nicht um einen Schal-\nter: Schalter an, und dann ist die Sache gel\u00f6st. Ich denke, \ndass das Kultusministerium eine ganze Menge tut. Es hat \nhier im Hause eine Anh\u00f6rung zu dieser Thematik gege-\nben, und auch da ist noch einmal festgestellt worden, dass \ndie Sonderschulen zum inklusiven System dazugeh\u00f6ren. \nDazu k\u00f6nnen wir durchaus unterschiedlicher Meinung \nsein, das akzeptiere ich. Stehen bleiben k\u00f6nnen wir dort \n\n 2164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nnicht, das ist richtig. Sie zu verurteilen und zu verun-\nglimpfen ist falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs wird der Staatsregierung vorgeworfen \u2013 da f\u00fchlen wir \nuns nat\u00fcrlich als die Staatsregierung tragende Fraktion \nauch mit in Rede genommen \u2013, dass der Geist der UN-\nKonvention nicht verstanden worden ist. Ich denke, dass \nwir uns mit solchen Unterstellungen nicht helfen. Nat\u00fcr-\nlich gibt es an allen Stellen Abstriche, aber nehmen Sie \nbitte nicht f\u00fcr sich in Anspruch, dass Sie allein es verstan-\nden haben und alle anderen nicht. Dann wird Politik \nunglaubhaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe auch den Eindruck, dass die Vorredner bisweilen \nnicht geh\u00f6rt werden. Nat\u00fcrlich ist es in der Sache bedingt, \ndass Opposition und regierungstragende Fraktionen \nunterschiedlich an die Sache herangehen. Wenn dem nicht \nso w\u00e4re, k\u00f6nnten wir die Rollen tauschen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDas w\u00e4re doch einmal etwas!) \n\nOder wir w\u00e4ren dann wieder im Einheitssystem DDR \nangekommen. Wenn die Opposition die Regierung lobt \nund die regierungstragende Fraktion die Regierung \nschlecht macht, sind wir im falschen Plenarsaal. Das \nsollten wir einfach einmal bekennen. Aber wir sollten \ntrotz alledem ma\u00dfhalten und vern\u00fcnftig argumentieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGernot Krasselt, CDU: Aber bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, sind Sie aber \nmit mir einer Meinung, dass sowohl die Opposition als \nauch die Koalition den Auftrag haben, die Staatsregierung \nzu kontrollieren und sie eventuell auch auf Vers\u00e4umnisse, \nauf eine schnellere Gangart usw. hinzuweisen, und dass \ndas nicht allein Aufgabe der Opposition ist? \n\nGernot Krasselt, CDU: Aber selbstverst\u00e4ndlich, Frau \nHerrmann. Nur die Interpretation ist bisweilen unter-\nschiedlich. Das ist legitim. \n\nIch will versuchen, ein Letztes noch einmal deutlich zu \nmachen. Es handelt sich bei der Umsetzung der UN-\nKonvention \u2013 das k\u00f6nnen Sie schon im 1. Artikel lesen \u2013 \num einen Prozess, den man Schritt f\u00fcr Schritt gehen muss. \nIch will es mit der Trib\u00fcne hier im Raum vergleichen. \nWer von Ihnen da hochspringt, der hat das Recht f\u00fcr sich \nanzusetzen, dass wir die Inklusion n\u00e4chstes Jahr abge-\nschlossen haben. Wer die Treppe ben\u00f6tigt, der soll bitte \nakzeptieren, dass es ein Prozess ist. Ich will es so bildlich \nausdr\u00fccken. \n\nIch denke, dass eine ganze Menge gemacht wird. Es war \nf\u00fcr mich auch interessant, dass nicht einmal die Zahlen \nbei allen bekannt waren, die im Haushaltsentwurf \u2013 ich \nsage das ausdr\u00fccklich \u2013 enthalten sind, um sich genau \ndiesem Thema anzun\u00e4hern. Da k\u00f6nnen Sie doch der \nStaatsregierung nicht vorwerfen, dass sie dieses Thema \n\u00fcberhaupt nicht beachtet. Das ist eine unsachgerechte \nArgumentation. Ich bitte Sie auch von der Opposition her, \neinfach noch einmal dar\u00fcber nachzudenken. Ich habe Sie \nganz bewusst nicht pers\u00f6nlich angegriffen. Hilft uns das \nweiter? Unterschiedliche Positionen ja, Verurteilungen, \nVorverurteilungen nein. \n\nIch bitte, dass wir in diesem Sinne weiter argumentieren \nund diskutieren k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lichdi, \nbitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eine kurze Intervention. \nSehr geehrter Herr Kollege Krasselt! Weil Sie uns jetzt so \nangegriffen haben, m\u00f6chte ich ein Beispiel bringen, was \nich als Nicht-Behindertenpolitiker im Zuge der Verwal-\ntungsreform erlebt habe. Wir haben damals lange die \ndamalige Ministerin Orosz gefragt, wie es mit dem \nMehrbelastungsausgleich aussieht, um beispielsweise zu \nfinanzieren, dass die Aufgaben, die auf die Kommunen \n\u00fcbergehen, auch behindertengerecht ausgestattet werden \nk\u00f6nnen. Darauf hat mir die Ministerin Orosz damals \nausdr\u00fccklich im Ausschuss versichert, ja, das ist beachtet. \nAls wir dann nachgefragt und einen Gesetzentwurf \ngemacht haben, hie\u00df es, nein, es sei nicht beachtet, es sei \nAufgabe der Kommunen. \n\nGenau das ist die Erfahrung, die viele Kolleginnen und \nKollegen jetzt seit Jahren machen: dass wir Fragen \nstellen, dass diese teilweise nicht ganz korrekt \u2013 das sage \nich einmal vorsichtig \u2013 beantwortet werden, und dann war \nalles nicht mehr wahr. Wir drehen uns immer im Kreise. \nSie reden alles gut, und davon haben wirklich viele \nKollegen, ich auch, mittlerweile die Nase voll. Haben Sie \ndaf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass das Erfahrungen aus der 4. Legis-\nlaturperiode sind, der Sie noch nicht angeh\u00f6rten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich m\u00f6chte gern darauf antwor-\nten. Mir ist jetzt nicht bewusst, dass ich Sie angegriffen \nh\u00e4tte. Wenn es passiert sein sollte, tut es mir leid, das war \nzumindest nicht meine Absicht. Ich wei\u00df jetzt aber gar \nnicht, wie das passiert ist. In der 4. Legislatur \u2013 Sie sagten \nes zum Schluss \u2013 war ich nicht dabei. Tats\u00e4chlich haben \u2013 \nweil ich aus dieser Ebene komme \u2013 die Kommunen bei \n\n 2165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nder Umsetzung der UN-Konvention eine ganz hohe \nVerantwortung, denn dort findet das Leben statt. Hier \ndiskutieren wir es nur, hier machen wir bestenfalls Geset-\nze, aber die Praktizit\u00e4t findet in der Kommune statt. \nInsofern k\u00f6nnen diese nicht herausgenommen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte die M\u00f6glichkeit einer \nKurzintervention nutzen. Kritik anzubringen ist sowohl in \nder Opposition als auch in jeder anderen Rolle absolut \nlegitim. Sie hat meiner Meinung nach auch nicht in Form \nvon pers\u00f6nlichen Anw\u00fcrfen stattgefunden, sondern es war \neine Kritik daran, dass es noch nicht gen\u00fcgend Bem\u00fchun-\ngen seitens der Staatsregierung gibt, diesen Prozess \nvoranzutreiben, und dass auch die Impulse daf\u00fcr noch \nfehlen. \n\nDass der Prozess zur Umsetzung der UN-Behinderten-\nrechtskonvention mindestens 20, wenn nicht gar 40 bis 60 \nJahre dauern wird, weil wir es hier mit gesellschaftlichem \nWandel zu tun haben, ist uns wohl allen bewusst. Ich \nmuss mich nur sehr \u00fcber Ihr Demokratiebewusstsein \nwundern, bei dem die Kirchen nicht opponieren d\u00fcrfen \nund am Ende nicht einmal mehr die Oppositionsparteien. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es jetzt \nkeinen weiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen \ngibt, bitte ich die Frau Ministerin, das Wort zu nehmen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie gleichberechtigte und selbstbestimmte Teilhabe von \nMenschen mit Behinderungen am Leben in unserer \nGesellschaft war und ist ein wichtiges Anliegen der \nStaatsregierung \u2013 alles andere weise ich zur\u00fcck. \n\nDas \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die \nRechte von Menschen mit Behinderungen verst\u00e4rkt den \nAnsporn, diese Anstrengungen nochmals zu intensivieren; \ndenn die Gro\u00dfe Anfrage verdeutlicht, dass die UN-\nBehindertenrechtskonvention nahezu alle Lebenslagen \nvon Menschen mit Behinderungen ber\u00fchrt. Das reicht von \nder Bildung und Erziehung von Kindern mit Behinderun-\ngen \u00fcber Ausbildung und Teilhabe an Arbeitsleben, Kultur \nund Freizeit bis hin zur Betreuung und Pflege alter Men-\nschen mit Behinderung. Diese Aufz\u00e4hlung ist nat\u00fcrlich \nnicht vollst\u00e4ndig. \n\nDie Antworten auf die zum Teil sehr detaillierten Fragen \nzeigen den jeweiligen Stand der Teilhabem\u00f6glichkeiten \nbehinderter Menschen auf. Die Ergebnisse k\u00f6nnen sich \nsehr wohl sehen lassen. Das soll aber nicht hei\u00dfen \u2013 das \nf\u00fcge ich sehr schnell an \u2013, dass es hier nichts mehr zu tun \ngibt. Ich sehe aber auch keinen Grund f\u00fcr Aktionismus. \n\nInklusion ist ein st\u00e4ndiger Prozess, ein Lebens- und \nLernprozess. Gerade die gr\u00f6\u00dften Barrieren befinden sich \nimmer noch in den K\u00f6pfen, die \u2013 gleich durch welche Art \nvon Gesetzen oder Aktionspl\u00e4nen \u2013 \u00fcberhaupt nicht \neinzurei\u00dfen gehen. Unsere Gesellschaft und auch die \nLebensbereiche entwickeln sich weiter. Es gibt immer \nneue medizinische und technische M\u00f6glichkeiten zur \nVerbesserung der Teilhabe. \n\nAuch die W\u00fcnsche und die Anspr\u00fcche der Betroffenen \nver\u00e4ndern sich zu Recht. Wir alle sind aufgefordert, die \nBelange von Menschen mit Behinderungen bei all unse-\nren Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen, gemeinsam mit \nbehinderten Menschen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund unsere Gesellschaft f\u00fcr ihre W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnis-\nse zu sensibilisieren. Sie sind Teil unserer Gesellschaft, \nund da gibt es keine Abstriche. \n\nGrundlegend f\u00fcr eine offene, tolerante und demokratische \nGesellschaft ist die Anerkennung der Verschiedenheit der \nMenschen. Jeden Einzelnen zu respektieren gew\u00e4hrleistet \ndie W\u00fcrde aller Menschen und muss Ma\u00dfstab des Han-\ndelns sein. Jeder Mensch verf\u00fcgt \u00fcber spezifische F\u00e4hig-\nkeiten und Fertigkeiten, und Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen resultieren vielfach aus einer \nnicht behindertengerechten Umwelt. \n\nDiese Bewusstseinsbildung und Sensibilisierung der \nGesellschaft ist auch das Ziel der Allianz zur Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderung von Menschen mit Behinderungen. Daher \nempfehlen wir auch keinen aktionistischen Plan, der \nhaushalterisch noch nicht untersetzt ist. Hier wurde \nRheinland-Pfalz als positives Beispiel genannt. Aber wir \nhaben sehr wohl in unserem Doppelhaushalt, zumindest \nim Sozialressort, durch die Weiterentwicklung des Lan-\ndesblindengesetzes auch die finanziellen Voraussetzungen \nf\u00fcr die UN-Behindertenrechtskonvention geschaffen. \n\nDiese S\u00e4chsische Allianz werden wir am 3. Dezember, \ndem Internationalen Tag der Menschen mit Behinderun-\ngen, gr\u00fcnden. Im vergangenen Jahr hat es die Auftaktver-\nanstaltung gegeben. Ich bin mit meinen Kollegen Morlok \nund W\u00f6ller einig, dass diese Allianz ein wichtiger Mei-\nlenstein f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\nkonvention in Sachsen ist. Gleichzeitig setzen wir eine \nsehr wichtige Zielstellung unseres Koalitionsvertrages \num. \n\nGemeinsam mit Vertretern verschiedener Wirtschaftsver-\nb\u00e4nde setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass mehr Menschen mit \nBehinderungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt einen \nArbeitsplatz haben und finden k\u00f6nnen. Dabei gilt es, \nArbeitgebern die F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten von \nMenschen mit Behinderungen in der Arbeitswelt zu \nverdeutlichen. Es gilt, Vorurteile abzubauen, gute Beispie-\nle bekanntzumachen, aber auch \u00fcber F\u00f6rder- und Unter-\nst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten zu informieren. Ziel der Allianz \nist es aber auch, die Zusammenarbeit von Leistungstr\u00e4-\ngern zu verbessern, Kooperationsstrukturen zu vereinfa-\nchen und B\u00fcrokratie abzubauen. \n\n 2166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist nur ein \nBeispiel f\u00fcr die Bem\u00fchungen der Staatsregierung zur \nVerwirklichung der Ziele der UN-Behindertenrechts-\nkonvention. Im Koalitionsvertrag haben wir weitere Ziele \nund Vorhaben vereinbart \u2013 zum selbstbestimmten Leben \nvon Menschen mit Behinderungen, zum Zugang zur \nfr\u00fchkindlichen Bildung f\u00fcr Kinder mit Behinderungen, \nf\u00fcr ein Gesamtkonzept zur F\u00f6rderung, Betreuung und \nPflege \u00e4lter werdender Menschen mit Behinderungen, zur \nBarrierefreiheit und zum integrativen Lernen. Ich bitte Sie \ndabei um Unterst\u00fctzung und danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \nWir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag. Ich gehe \ndavon aus, Frau Kliese, dass Sie diesen Antrag schon \neingebracht haben. \n\nGibt es zum Entschlie\u00dfungsantrag noch Diskussionsbe-\ndarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, \nda wir eine demokratische Fraktion sind, wie Sie wissen, \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 ja, da k\u00f6nnt ihr alle lachen, aber wir wissen schon, was \nwir wert sind \u2013, m\u00f6chte ich wenigstens meiner Fraktion \nempfehlen, dem Entschlie\u00dfungsantrag unbedingt zuzu-\nstimmen, und zwar deshalb, weil er zwar nicht alles \numfassend fordert, was wir vielleicht dar\u00fcber hinaus noch \ngesagt h\u00e4tten, aber ein guter Anfang w\u00e4re. \n\nFrau Staatsministerin, wenn ich Ihre Worte ernst nehme \u2013 \nund das sollte man ja tun \u2013, dann sollten Sie f\u00fcr diesen \nAuftrag, den dieser Entschlie\u00dfungsantrag Ihnen und uns \nallen erteilt, dankbar sein. Wir sollten wenigstens, nach-\ndem wir eine Debatte gef\u00fchrt haben, in der wir uns nicht \n\u00fcber die Methoden einig waren, aber im Grundsatz darin \n\u00fcbereinstimmten, dass wir auf dem Gebiet der Behinder-\ntenpolitik vorankommen wollen, diesem Antrag zustim-\nmen. Das empfehle ich meiner Fraktion. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In aller K\u00fcrze: Wir werden \ndem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen. Er enth\u00e4lt in \neinigen Punkten Positionen, die ich problemlos unter-\nschreiben k\u00f6nnte, \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \nWarum tun Sie es dann nicht?) \n\naber insgesamt ist es ein b\u00fcrokratisches Monster, das \n\u00fcberhaupt nicht geeignet ist, die Behindertenpolitik im \nFreistaat zu verbessern. Aus diesem Grunde wird unsere \nFraktion, wie ich das schon sagte, nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe eine Frage an Herrn \nKrasselt. Er steht ja noch am Mikrofon. \n\nGernot Krasselt, CDU: Fragen Sie mich! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nFrage stellen, oder ist das ein Beitrag? \n\nStefan Brangs, SPD: Eine Frage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Frage an \nHerrn Krasselt. Eigentlich war er aber schon fertig. \n\nStefan Brangs, SPD: Er steht aber noch dort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Er steht noch, gut. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich habe kein Problem damit. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Krasselt, habe ich Sie richtig \nverstanden, dass Sie, wenn wir punktweise Abstimmung \nbeantragen w\u00fcrden, durchaus bereit w\u00e4ren, einzelnen \nPunkten zuzustimmen? \n\nGernot Krasselt, CDU: Dem Punkt 1 k\u00f6nnte ich prob-\nlemlos zustimmen. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann beantragen wir punktweise \nAbstimmung. \n\nGernot Krasselt, CDU: Wenn Sie das m\u00f6chten. \n\nDarf ich noch etwas sagen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich will durchaus ehrlich sein. \nSie \u00fcberraschen mich jetzt mit diesem Antrag, aber \nselbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich meiner Fraktion empfehlen, \ndem Punkt 1 zuzustimmen. Es g\u00e4be noch weitere Punkte, \naber da ich im Moment nicht darauf gefasst war, will ich \njetzt nicht alles durchgehen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u00dcber beide \nAbschnitte ist eine punktweise Abstimmung gefordert. \n\nFrau Herrmann, Sie m\u00f6chten noch zum Antrag sprechen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich ergreife noch einmal das \nWort, weil ich einige Probleme bei diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag sehe. \n\nDen Feststellungspunkten kann man nat\u00fcrlich problemlos \nzustimmen. Damit habe ich \u00fcberhaupt kein Problem. Im \nAnschluss daran schl\u00e4gt die SPD vor, eine interministe-\nrielle Arbeitsgruppe einzusetzen, die Vorschl\u00e4ge erarbei-\nten soll, mit denen sich dann auch die Verb\u00e4nde und \nVereine der Behindertenhilfe auseinandersetzen sollen. \nDas scheint mir nicht so ganz im Sinne der Konvention zu \nsein, weil eigentlich die Verb\u00e4nde und Vereine von vorn-\n\n 2167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nherein auch schon bei den \u00dcberlegungen zu diesem \nMa\u00dfnahmenkatalog einzubeziehen sind. Aber man kann \nbei diesem Punkt vielleicht einmal dar\u00fcber hinwegsehen. \n\nBeim Punkt 5 allerdings, der den Antrag an die Staatsre-\ngierung vorsieht, den vorliegenden Haushaltsentwurf zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, bin ich der Auffassung, dass das nicht m\u00f6g-\nlich ist, weil der Entwurf jetzt bei uns liegt und wir \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen k\u00f6nnen. Die Staatsregie-\nrung ist jetzt sozusagen nicht mehr Herr des Verfahrens, \nsondern das ist das Parlament, und deshalb geht dieser \nAuftrag jetzt eigentlich an uns zur\u00fcck. \n\nTrotz dieser Punkte, mit denen ich mich nicht ganz \neinverstanden erkl\u00e4ren kann, werde ich der Fraktion die \nZustimmung empfehlen, und zwar deshalb, weil dieser \nAntrag insgesamt nat\u00fcrlich das vorsieht, was wir uns auch \nw\u00fcnschen: dass n\u00e4mlich am Ende ein Gesamtkonzept f\u00fcr \nSachsen herauskommt, mit dem die UN-Konvention \numgesetzt werden kann. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Dann kommen \nwir jetzt zur Abstimmung. Es ist punktweise Abstimmung \nbeantragt worden. \n\nHerr Brangs, Sie m\u00f6chten noch einmal sprechen. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte die \nDamen und Herren der Koalition nicht \u00fcberfordern. \nDeshalb ist es, glaube ich, sinnvoll, dass wir \u00fcber die \nersten drei Punkte punktweise abstimmen und danach in \nG\u00e4nze. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also, \u00fcber die drei \nPunkte des ersten Abschnitts \u201eDer Landtag stellt fest \u2026\u201c \n\nlasse ich jetzt einzeln abstimmen und \u00fcber den zweiten \nAbschnitt in G\u00e4nze. Ist das so in Ordnung? \n\n(Stefan Brangs, SPD, nickt.) \n\n\u2013 Gut. Dann beginne ich mit dem Punkt 1 des ersten \nAbschnitts, der beginnt \u201eDer Landtag stellt fest \u2026\u201c. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \nDamit ist Punkt 1 beschlossen. \n\nIch rufe Punkt 2 des ersten Abschnitts auf. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \nPunkt 2 keine Mehrheit gefunden. \n\nIch rufe den Punkt 3 des ersten Abschnitts auf. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten. \nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der \nPunkt 3 keine Mehrheit erhalten. \n\nDamit kommen wir zum Abschnitt II: \u201eDer Landtag for-\ndert die Staatsregierung auf \u2026\u201c. Wer diesem Abschnitt II \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \nder zweite Abschnitt dennoch keine Mehrheit gefunden. \n\nDas hei\u00dft, gem\u00e4\u00df Drucksache 5/4075 ist jetzt noch einmal \n\u00fcber den ersten Abschnitt \u201eDer Landtag stellt fest \u2026\u201c \nPunkt 1 abzustimmen. Wer dem die Zustimmung gibt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Punkt 1 dieses \nAntrags beschlossen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Anlass dieser Gro\u00dfen \nAnfrage ist zum wiederholten Male eine UN-Konvention, \ndie die Rechte Behinderter im Weltma\u00dfstab verbessern \nwill. Die Geschichte der Entstehung dieses Vertragswer-\nkes best\u00e4rkt mich in dem Zweifel dar\u00fcber, ob der Hand-\nlungsbedarf wirklich so gro\u00df ist, wie diese Gro\u00dfe Anfrage \nglauben l\u00e4sst. \n\nZun\u00e4chst waren es die verschiedenen Bundesregierungen \nselbst, die angesichts gravierender weltweiter Defizite im \nUmgang mit behinderten Menschen auf diese Konvention \nhingewirkt haben. Kr\u00e4fte der sogenannten Zivilgesell-\nschaft wie auch eine Vertreterin des Deutschen Behinder-\ntenrates waren in den Verhandlungsprozess eingebunden. \n\nNun w\u00e4re es eigentlich an der Zeit, auf Fortschritte in \nL\u00e4ndern mit Nachholbedarf zu dr\u00e4ngen und hierf\u00fcr \ngegebenenfalls Unterst\u00fctzung zu geben. Stattdessen wird \n\nvon interessierter Seite Druck aufgebaut, wird der Zer-\nschlagung von Sonderschulen und bew\u00e4hrten Einrichtun-\ngen f\u00fcr Behinderte das Wort geredet. Eine sehr junge \nProfessorin, Saskia Schuppener, meinte in der Anh\u00f6rung \nzu dieser Thematik, selbst den zeitweiligen Besuch einer \nSprachheilschule infrage stellen zu k\u00f6nnen. \n\nWo wird weitgehender das \u201eRecht auf eine barrierefreie \nUmwelt\u201c umgesetzt als in Deutschland? Darauf weist \nauch die von der SPD-Fraktion gestellte Frage 15.7: \u201eWie \nsoll \u2026 gesichert werden, dass ein integrierter junger \nMensch zumindest auf die gleichen Ressourcen zugreifen \nkann, wie wenn er in einer Sondereinrichtung betreut und \ngebildet wird?\u201c \n\nSind sp\u00fcrbare Verbesserungen im Rahmen der Umsetzung \nder UN-Behindertenrechtskonvention m\u00f6glich? In diesem \nZusammenhang m\u00f6chte ich den Ausspruch \u201eGerechtigkeit \n\n 2168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nist nicht Gleichbehandlung\u201c, ge\u00e4u\u00dfert von Frau  \nNiederst\u00e4tter vom Schulamt S\u00fcdtirol in besagter Anh\u00f6-\nrung, in den Raum stellen. \n\nEs werden aber auch einige Punkte in dieser Konvention \nangesprochen, deren Umsetzung nicht nur f\u00fcr Behinderte, \nsondern ganz allgemein nicht mehr gesichert ist: Das \nRecht auf Zugang zu Bildung interessiert bestimmte \nKreise nicht mehr. Das Recht auf Zugang zur Arbeitswelt \nwie das Recht auf Teilhabe am kulturellen Leben wird \nnicht nur Behinderten verwehrt! \n\nVerbot der Diskriminierung in der Ehe: Hier erschlie\u00dft \nsich ein weites T\u00e4tigkeitsfeld bei muslimischen Paaren, \nwie die gesetzlich fixierten Schnellsch\u00fcsse der Bundesre-\ngierung in den letzten Tagen zeigten. \n\nRecht auf Kinder in Verbindung mit dem Verbot einer \nSterilisation aufgrund einer Behinderung \u2013 die Aktuelle \n\nDebatte um pr\u00e4natale Diagnostik zeigt in eine andere \nRichtung. \n\nVerbot von Experimenten an Menschen mit Behinderung, \nVerbot der Folter: Wikileaks wei\u00df anderes zu berichten, \nStichwort Irak. Es w\u00e4re endlich an der Zeit, auf eine \ngrunds\u00e4tzliche Korrektur der deutschen Au\u00dfenpolitik \nhinzuwirken und die Unterst\u00fctzung der weltweiten US-\nAggressionen zu beenden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Die Integration Behin-\nderter sollte auf der Grundlage des Erreichten erfolgen. \nKleine, \u00fcberschaubare Schritte statt ideologisch begr\u00fcnde-\nter Maximalforderungen k\u00f6nnen hier wesentlich mehr \nbewirken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir bleiben beim \nThema und ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nElternassistenz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nDrucksache 5/3997, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu gibt es eine Debatte. Es beginnt die CDU. Es \nfolgen FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nEs gibt eine Rednerin der Koalition. Frau Jonas, ich bitte \nSie, das Wort zu nehmen. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kollegen Abgeordnete! \n\nBitte, stellen Sie sich folgende Situation vor. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Genau. Dann wird es Ihnen auch nicht schwerfallen, \nsich das vorzustellen. \u2013 Ein Paar w\u00fcnscht sich ein Kind. \nDie Frau sitzt nach einem Unfall seit dem 20. Lebensjahr \nquerschnittsgel\u00e4hmt in einem Rollstuhl. Auf die Frage, ob \ndie Schwangerschaft lange vorausgeplant worden ist und \nwie sie sich vorstellen, das alles im Lebensalltag zu \nbew\u00e4ltigen, erntet das Paar ausschlie\u00dflich kritische \nAnmerkungen und permanent wird es mit Fragen kon-\nfrontiert wie: Wie wollt ihr das schaffen? Was kann da \nalles passieren? Habt ihr auch mal an das Kind gedacht? \u2013 \nDas Paar muss entsprechende Durchsetzungskraft bewei-\nsen, um den Kinderwunsch und das Austragen des Kindes \ngegen Widerst\u00e4nde und Vorurteile des sozialen Umfeldes \ndurchsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDas liegt vor allem an der meist vorgetragenen Skepsis \nder Mitmenschen, die nicht glauben, dass das Leben mit \nBehinderung und die Erziehung eines Kindes unter einen \nsymbolischen Hut zu bringen sind. Oft werden aus-\nschlie\u00dflich Probleme diskutiert und die notwendigen \nL\u00f6sungsans\u00e4tze geraten dabei in den Hintergrund. \n\nMit dem Gr\u00f6\u00dfer- und Mobilwerden des Kindes w\u00e4chst \ndementsprechend wahrscheinlich auch der Bedarf an \n\nUnterst\u00fctzung bei der Beaufsichtigung des Kindes, bei \nArztbesuchen oder bei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen. Gehen wir des \nWeiteren davon aus, dass der Mann bis dahin noch seine \nFrau aktiv unterst\u00fctzt und begleitet hat, plant er jetzt \nvielleicht, sich erneut in der Berufst\u00e4tigkeit weiter zu \norientieren, und er plant eine neue berufliche Herausfor-\nderung anzunehmen, wird also an der Betreuung des \nKindes nicht mehr wie bisher teilnehmen k\u00f6nnen. Ohne \nweitere personelle Unterst\u00fctzung treten jetzt massive \nProbleme auf. \n\nStellen wir uns weiterhin vor, dass die Frau jetzt einen \nAntrag auf Elternassistenz stellt und von nun an zwischen \nJugendamt und Eingliederungshilfe, also dem zust\u00e4ndigen \nSozialhilfetr\u00e4ger, hin- und hergeschickt wird. Wer ist \nzust\u00e4ndig? Genau damit wird das Problem sichtbar, dem \nsich dieser Antrag widmet. W\u00e4hrend meiner beruflichen \nT\u00e4tigkeit bin ich immer wieder F\u00e4llen begegnet, bei \ndenen sich Eltern mit genau diesem oder \u00e4hnlich gelager-\nten Problemen auseinandersetzen mussten. Dabei ist es \nv\u00f6llig unerheblich, ob es sich um Eltern mit Gehbehinde-\nrung, um Eltern mit K\u00f6rperbehinderung oder auch um \nEltern mit einer Einschr\u00e4nkung im H\u00f6rverm\u00f6gen handelt. \nGrenzen der Belastbarkeit werden deutlich, und das meist \naufgrund fehlender Unterst\u00fctzung. \n\nAuch Eltern mit Behinderungen wollen den Bed\u00fcrfnissen \nihrer Kinder gerecht werden, sie wollen ihrem eigenen \nAnspruch gerecht werden und sie wollen der Au\u00dfenwelt \nbeweisen, dass sie trotz ihrer Behinderung hervorragende \nM\u00fctter oder V\u00e4ter sein k\u00f6nnen, was auch v\u00f6llig au\u00dfer \nFrage steht. \n\nJe nach Art der Einschr\u00e4nkung und der Barrieren f\u00e4llt der \nBedarf von behinderten M\u00fcttern oder V\u00e4tern an Hilfe sehr \nunterschiedlich aus. Vielleicht braucht der sehbehinderte \n\n 2169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nVater jemanden, der ihn auf den Spielplatz begleitet, denn \ner selbst hat gar keine M\u00f6glichkeit, Glasscherben oder \nBarrieren zu sehen, die seinem Kind gef\u00e4hrlich werden \nk\u00f6nnten. Ebenso kann es sein, dass eine geh\u00f6rlose Mutter \nbei einem Elternabend einen Geb\u00e4rdendolmetscher oder \neine Geb\u00e4rdendolmetscherin braucht, um v\u00f6llig normal \nteilhaben zu k\u00f6nnen und nicht einzelne oder extra Ge-\nspr\u00e4chsm\u00f6glichkeiten suchen zu m\u00fcssen. \n\nSie wissen, dass gerade der Anteil von Eltern mit seeli-\nschen Behinderungen oder psychischen Erkrankungen \nauch bei uns im Freistaat immer gr\u00f6\u00dfer wird. Auch diese \nEltern brauchen bestimmte Unterst\u00fctzung, zum Beispiel \nbei der F\u00f6rderung der Kinder oder bei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen. \nWie wichtig diese personelle Assistenz ist, wird umso \nklarer, als behinderte V\u00e4ter und M\u00fctter zu einer der am \nstrengsten kontrollierten und \u00fcberwachten Elterngruppe in \nunserer Gesellschaft geh\u00f6ren. An sie werden bisweilen \nh\u00f6here Ma\u00dfst\u00e4be angelegt als an alle anderen Eltern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Angebot \neiner personellen Assistenz entlastet Eltern und unterst\u00fctzt \ndamit auch das Kind. Die Eltern erziehen ihr Kind nach \neigenen Vorstellungen, bleiben Hauptbezugsperson und \ndas kindliche Erleben bleibt durch altersgerechte Aktivit\u00e4-\nten gew\u00e4hrleistet. Das Kind hat die Chance, sich wie \njedes andere Kind auch zu entwickeln. Assistenten k\u00f6n-\nnen all das tun, was Mutter oder Vater behinderungsbe-\ndingt nicht selbst tun k\u00f6nnen. Die Erziehungsaufgabe \nbleibt ganz klar bei den Eltern selbst. \n\nEltern mit Behinderungen berichten immer wieder von \nerheblichen Schwierigkeiten bei der Suche nach staatli-\ncher Unterst\u00fctzung bei einer derartigen Elternassistenz. \nDie Kinder- und Jugendhilfe nach SGB VIII konzentriert \nsich ausschlie\u00dflich auf die spezifischen Bed\u00fcrfnisse der \nKinder. Die Eingliederungshilfe umfasst wiederum nur \ndie Leistung zur Teilhabe am Leben in der Gesellschaft; \nHilfe f\u00fcr nicht behinderte Kinder sieht sie nicht vor. \nKommen sich beide Seiten nicht entgegen und orientieren \nsich nicht am individuellen Bedarf, den es zu decken gilt, \nso kommt es zu einem Zust\u00e4ndigkeitskonflikt, der die \nEltern vor hohe H\u00fcrden stellt. Wir d\u00fcrfen die Elternschaft \naber nicht erschweren, sondern m\u00fcssen Unterst\u00fctzung \ngew\u00e4hren. Leistungstr\u00e4ger m\u00fcssen klar definiert und \nLeistungen damit auch klar geregelt werden. \n\nGenau dieses Problem wollen wir mit unserem Antrag \nbeheben. Leistungen der Sozialhilfetr\u00e4ger und die Leis-\ntungen der Kinder- und Jugendhilfe m\u00fcssen \u2013 dann \nindividuell \u2013 zusammenf\u00fchrbar sein. Nur tr\u00e4ger\u00fcbergrei-\nfend finden wir die akzeptable L\u00f6sung. Es gibt in anderen \nBundesl\u00e4ndern entsprechende L\u00f6sungsans\u00e4tze, wenn wir \nbeispielsweise begleitende Elternschaft \u2013 das ist ein \nBereich, der sich ausschlie\u00dflich an Eltern mit einer \ngeistigen Behinderung orientiert \u2013 betrachten. Es gibt sehr \ngute Beispiele in anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention spricht sich auch \nganz klar f\u00fcr den Bereich der Partnerschaft, der Ehe und \nder Elternschaft sowie f\u00fcr die Gleichstellung von Men-\nschen mit und ohne Behinderungen aus. Damit meine ich \n\nkonkret das Recht auf eine unabh\u00e4ngige Lebensf\u00fchrung, \nund dazu braucht es eben im Einzelfall die pers\u00f6nliche \nAssistenz. Damit meine ich die freie Entscheidung von \nMenschen mit Behinderungen, sich Kinder zu w\u00fcnschen \nund eine Familie zu gr\u00fcnden \u2013 wie alle anderen Paare \nauch. Damit meine ich auch, nicht zwischen Arbeit und \nKindererziehung abw\u00e4gen zu m\u00fcssen, sondern wie jede \nandere Familie beides miteinander vereinbaren zu k\u00f6n-\nnen, also Teilhabe an unserer Gesellschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, gerade bei \ndiesem sensiblen Thema ist der Staat zur F\u00fcrsorge ver-\npflichtet. Die Kooperationsbereitschaft bei den Tr\u00e4gern ist \nvorhanden. Viele Fachtagungen und Zusammenk\u00fcnfte \nauch der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und Interessengemeinschaf-\nten haben immer wieder darauf hingewiesen. Wir haben \nin Sachsen auch die n\u00f6tige Fachkompetenz. Es existiert in \nLeipzig ein Kompetenzzentrum f\u00fcr behinderte und chro-\nnisch kranke Eltern. Das stellt eine wesentliche Ressource \ndar, auf die wir im Freistaat zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nDie Pflege und die Erziehung eines eigenen Kindes ist ein \nGrundbed\u00fcrfnis von Eltern. Damit dieses auch erf\u00fcllt \nwird, bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE der Abg. Horst \nWehner. Herr Wehner, Sie haben das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sollen \nMenschen mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen \nund/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen Kinder haben d\u00fcrfen, \nwenn sie m\u00f6glicherweise kaum f\u00fcr sich selbst sorgen \nk\u00f6nnen? \n\nDiese Frage, meine Damen und Herren, wird in Fachkrei-\nsen sehr kontrovers diskutiert. Wir haben das der Einbrin-\ngung des Antrages auch entnehmen k\u00f6nnen. Nach dem \nGrundgesetz hat jeder Mensch das Recht auf freie Entfal-\ntung seiner Pers\u00f6nlichkeit. Nach dem Grundgesetz stehen \naber auch das Wohl der Familie und das Wohl des Kindes \nunter besonderem Schutz, was hier und da halt immer \nwieder zu Schwierigkeiten gef\u00fchrt hat. \n\nNun gibt es in Deutschland seit Juli 2001 das Neunte \nSozialgesetzbuch und mit diesem eben auch die Bestim-\nmungen zur Teilhabe. Aus diesen ist abzuleiten, dass \nbehinderte und von Behinderung bedrohte Menschen \nLeistungen erhalten, um ihre Selbstbestimmung und \ngleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft \nzu f\u00f6rdern. \n\nDoch, meine Damen und Herren \u2013 Frau Jonas hat es \nbereits beschrieben \u2013, wie so oft klaffen gesetzlicher \nAnspruch und Bewilligungsverfahren weit auseinander. \nB\u00fcrokratische H\u00fcrden erschweren der Verwaltung bei \nAndrohung der materiellen Haftbarkeit f\u00fcr deren Mitar-\nbeiterinnen oder Mitarbeiter einerseits die Entscheidungs-\nfindung. Auf der Strecke bleibt aber andererseits der oder \n\n 2170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ndie Betroffene. In diesem Fall sind es Vater oder Mutter \nmit den bereits genannten Beeintr\u00e4chtigungen. \n\nEs erscheint oftmals einfacher, mit der Kraft des Gesetzes \ndie Sicherung der Teilhabe und der selbstbestimmten \nLebensf\u00fchrung auszuhebeln. Denn es kommt noch leider \nallzu h\u00e4ufig vor, dass sich Menschen mit Behinderungen \nBevormundungen gegen\u00fcbersehen und sich gefallen \nlassen m\u00fcssen, dass ihnen die Kinder weggenommen \nwerden. \n\nMit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chten die Koalitionsfrak-\ntionen dieser Situation begegnen. Mit diesem Antrag \nk\u00f6nnte ein wesentliches Hindernis f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \nbehinderter Eltern beseitigt werden. In der Fachliteratur \nwird sehr h\u00e4ufig auf das Dilemma hingewiesen, dass zwar \neinzelne Leistungen in den Sozialgesetzb\u00fcchern \u2013 wie \nbereits beschrieben \u2013 VIII, IX oder XII geregelt sind, die \nHilfen zur Erziehung, sozialp\u00e4dagogische Familien, \nEingliederungshilfen und Assistenzleistungen abdecken \nund damit prinzipiell die Elternassistenz im Sinne der \nTeilhabe behinderter Eltern geregelt w\u00e4re. In der Praxis \naber, meine Damen und Herren, fallen Eltern im Gerangel \nder zust\u00e4ndigen Instanzen durchs Netz. Das hat Frau \nJonas mit ihrem eingangs erw\u00e4hnten Beispiel sehr plas-\ntisch geschildert. \n\nFrau Jonas, ich stimme Ihnen zu, die Bewilligung von \nElternassistenz als tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Komplexleistung \nw\u00fcrde es erm\u00f6glichen, den Eltern mit Behinderung die \nHilfe zu geben, die sie f\u00fcr sich selbst, f\u00fcr die Wahrneh-\nmung ihrer Elternpflicht sowie die sozialp\u00e4dagogischen \nHilfen f\u00fcr Kinder ben\u00f6tigen. Der vorliegende Antrag \nk\u00f6nnte einen Beitrag dazu leisten, dieses dringende \nProblem zu l\u00f6sen. \n\nZuk\u00fcnftig m\u00fcssen aber noch weitere dringende Aufgaben \ngekl\u00e4rt werden, zum Beispiel die Qualifizierungspflicht \nf\u00fcr die Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden, also den Jugend\u00e4m-\ntern, in den allgemeinen Sozialdiensten, aber auch die \nQualifizierung der Juristen und Gutachter, die Entschei-\ndungen \u00fcber Behinderte treffen, der Aufbau von Projek-\nten, begleitete Elternschaft, der Aufbau von wohnortnahen \nAngeboten f\u00fcr ambulantes oder station\u00e4res betreutes \nWohnen. \n\nDer erste und eigentlich kostenneutrale Schritt \u2013 dazu \nsollten wir uns doch bekennen \u2013 w\u00e4re der zur Elternassis-\ntenz. Deswegen empfehle ich meiner Fraktion ausdr\u00fcck-\nlich, diesen Antrag zu unterst\u00fctzen. Kinder geh\u00f6ren zu \nihren Eltern, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der FDP, \nder Abg. Hannelore Dietzschold, CDU, \nund des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich habe es in der vorange-\ngangenen Debatte schon gesagt, dass ich mich sehr freuen \n\nw\u00fcrde, von der Staatsregierung und von Ihnen Impulse \nzur Umsetzung der UN-Konvention zu erhalten. Deswe-\ngen freue ich mich auch \u00fcber diesen Antrag und begr\u00fc\u00dfe \nihn ausdr\u00fccklich. \n\nSie haben vorhin, denke ich, mit Ihrer Zustimmung zum \nPunkt 1 gezeigt, dass es m\u00f6glich ist, hier gemeinsam \netwas auf den Weg zu bringen, auch wenn es nur ein \nkleiner Punkt war. Ich finde es gut, dass wir mit diesem \nAntrag jetzt gemeinsam etwas auf den Weg bringen \nk\u00f6nnen. \n\nDer Artikel 23 der UN-Behindertenrechtskonvention \nschreibt vor, dass Menschen mit Behinderungen in ange-\nmessener Weise bei der Wahrnehmung ihrer elterlichen \nVerantwortung unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. Genau das \nfordern Sie mit Ihrem Antrag. Das finde ich einen richti-\ngen Schritt. \n\nTrotzdem bleiben Sie bei dem Muster, dass Sie ein wich-\ntiges und positives Thema anschneiden, aber noch nicht \ngenau konkretisieren. Der Auftrag geht dann auch viel \nmehr an die Bundesregierung. Was Ihr Auftrag als Frei-\nstaat dabei ist und was Sie konkret machen werden, bleibt \noffen. Was ist also der konkrete Anteil Sachsens und die \nkonkrete Ma\u00dfnahme f\u00fcr diesen Antrag? Was sind Sie \nbereit, an Mitteln zur Verf\u00fcgung zu stellen? Das ist eine \nganz wesentliche Frage, um Angebote in der Kinder- und \nJugendhilfe zu erm\u00f6glichen; denn in diesem Bereich \nerleben wir gerade massive Einschnitte. Ich frage mich, \nwie das miteinander einhergehen kann, in einer solchen \nSituation, in der Sie k\u00fcrzen, eine weitere Leistung vorzu-\nschlagen. Ich finde es gut, aber es passt nicht so recht \nzusammen. \n\nWie wichtig und bedeutsam eine Elternassistenz f\u00fcr \nMenschen mit Behinderungen ist, haben Sie bereits \ndargestellt. Frau Jonas hat uns das sehr sch\u00f6n an einem \nBeispiel erkl\u00e4rt. Ich will das nicht alles wiederholen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie einfach auf unseren \u00c4nde-\nrungsantrag verweisen, weil ich denke, dass Sie tats\u00e4ch-\nlich die Belange von Menschen mit Behinderungen \nwahrnehmen, wenn Sie den Leistungsanspruch festlegen \nund entsprechende finanzielle Mittel bereitstellen. Das \nwird eben durch unseren \u00c4nderungsantrag abgesichert. \n\nAnsonsten bitte ich, den Antrag nicht als Alibi daf\u00fcr zu \nbetrachten, in diesem Bereich dann nichts mehr tun zu \nm\u00fcssen, sondern als Beginn eines langen Weges, der \nunser aller Energie, Langmut, politischen Willen und auch \nZusammenarbeit erfordern wird. Ich bitte nat\u00fcrlich meine \nFraktion auch um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und \nder Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin folgt Frau Herrmann von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, Sie haben \ndas Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich finde es toll, dass die Koaliti-\n\n 2171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nonsfraktionen uns heute diesen Antrag vorlegen. In \nmeinem Redebeitrag zur Gro\u00dfen Anfrage habe ich in \nerster Linie die Staatsregierung kritisiert, nicht so sehr die \nKoalitionsfraktionen. Ich denke, dass hier ganz deutlich \nwird, was ich gemeint habe mit dem Auftrag, die Staats-\nregierung zu kontrollieren und voranzutreiben, dass dies \nnicht nur an die Opposition geht, sondern nat\u00fcrlich auch \nan die Koalitionsfraktionen. \n\nWenn wir uns die Debatte zum letzten Punkt noch einmal \nansehen, dann hatte die Staatsregierung auf die Frage, \nwelchen Handlungsbedarf sie zur Umsetzung des Arti-\nkels 23 \u2013 um den es ja hier geht \u2013 der UN-Konvention \nsieht, geantwortet: \u201eFamilienpolitische Ma\u00dfnahmen \nk\u00f6nnen von allen Familien gleich in Anspruch genommen \nwerden, unabh\u00e4ngig davon, ob Familienmitglieder behin-\ndert sind oder nicht. Daher sieht die Staatsregierung \nkeinen besonderen Handlungsbedarf.\u201c \n\nSie sehen ihn offenbar, auch wenn Sie sagen, Sie sehen \nden Handlungsbedarf in dem Moment, wenn ein Kind in \neine Familie hineingeboren wird, in der ein Elternteil oder \nbeide Eltern Einschr\u00e4nkungen haben. \n\nIch bin Ihnen dankbar f\u00fcr diesen Antrag, den Sie uns hier \nvorgelegt haben. Sie kn\u00fcpfen an ein Konzept an, das es \nim SGB IX bereits gibt, n\u00e4mlich Arbeitsassistenz; die ist \ndort festgeschrieben. \n\nElternassistenz gibt es nicht. Ich denke, dass man immer \nschauen muss, was man im SGB VIII an Mitteln und \nM\u00f6glichkeiten an Assistenz f\u00fcr Eltern mit Behinderungen \nbekommen kann, und man nat\u00fcrlich im SGB IX \u00c4nde-\nrungen vornehmen muss, die konkretisieren, dass die \nTeilhabe zum Leben in der Gesellschaft auch Teilhabe in \nder Elternschaft bedeutet und die Assistenz f\u00fcr die Eltern-\nschaft in das SGB IX hineingeh\u00f6rt. \n\nWir haben manchmal in Sachsen die Situation, dass ein \nKind in einer Familie lebt, in der die Eltern eine Ein-\nschr\u00e4nkung haben. Die Eltern bekommen Hilfe und \nUnterst\u00fctzungsleistungen nach dem SGB IX, und zwar an \ndie Person der Eltern gebunden, weil bei den Eltern \nUnterst\u00fctzungsbedarf vorliegt. Das Kind bekommt Hilfe \nnach dem SGB VIII. In dem Moment, da aber \u2013 aus \nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 das Jugendamt vielleicht \ndie Notwendigkeit sieht, das Kind aus der Familie zu \nnehmen, ist nat\u00fcrlich die Hilfe nach dem SGB VIII \nverschwunden. Die Hilfe nach dem SGB IX ist nur an die \nPerson gebunden, aber nicht an die Elternschaft. Das \nhei\u00dft, die Eltern bekommen auch keinerlei Unterst\u00fctzung, \num sich vielleicht F\u00e4higkeiten anzueignen oder ihre \nSituation zu ver\u00e4ndern, damit Elternschaft im Weiteren \nwieder m\u00f6glich wird, weil das \u00fcberhaupt kein Thema \nmehr ist. Genau an dieser Stelle setzen Sie auch an. Ich \nfinde es wichtig, dass diese Komplexleistung, also die \nVerbindung vom SGB VIII zum SGB IX, von Ihnen ins \nAuge gefasst worden ist. \n\nWir haben zu Ihrem Vorschlag trotzdem einen \u00c4nde-\nrungsantrag, der allerdings nur eine Konkretisierung \nbedeutet. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich gut, wenn Sie dem zustimmen \n\nk\u00f6nnten, weil dann der Rechtsanspruch klar ist und \ngekl\u00e4rt w\u00e4re, in welchem Gesetz er verankert werden soll. \n\nIch sage es aber schon jetzt: Wir werden Ihrem Antrag \nauch zustimmen, wenn der \u00c4nderungsantrag von Ihnen \nnicht angenommen wird, weil er ein Schritt in die richtige \nRichtung ist. Das finde ich gut. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder SPD, den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nNPD-Fraktion hatte keinen Redebedarf signalisiert. Damit \nist die erste Runde beendet. Ich frage, bevor ich eine \nzweite Runde aufrufe, die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsre-\ngierung m\u00f6chte noch nicht sprechen. Dann er\u00f6ffne ich die \nzweite Runde. Herr Oliver Wehner f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nOliver Wehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Kollegen Abgeordneten! Uns ist es in der \nDebatte besonders wichtig, das Bild in der \u00d6ffentlichkeit \nklarzustellen. Ein Behinderter ist \u2013 so die Meinung \u2013 auf \ndie F\u00fcrsorge der Gemeinschaft angewiesen, ohne seiner-\nseits anderen Menschen gegen\u00fcber zur F\u00fcrsorge ver-\npflichtet zu sein. Das ist grundlegend falsch. Dieses Bild \nentspricht eben nicht der Realit\u00e4t. Behinderte Menschen \nleben in der Mehrheit in Mehrpersonenhaushalten. Sie \nhaben oft einen Lebenspartner sowie Kinder. Sie sind nur \ngeringf\u00fcgig h\u00e4ufiger ledig als nicht behinderte Menschen. \n\nDiese Bev\u00f6lkerungsgruppe ben\u00f6tigt sehr viel Hilfe und \nUnterst\u00fctzung, zum Wohle der Eltern, aber auch \u2013 das ist \nganz wichtig \u2013 zum Wohle der Kinder. \n\nAuch wenn bei dem Antrag im Haus sehr viel Harmonie \nherrscht \u2013 was wichtig und gut ist \u2013, m\u00f6chte ich noch \neinmal auf die bisherigen Regelungen in der Praxis \neingehen. Behinderte Eltern berichten oft von erheblichen \nSchwierigkeiten bei der Suche nach staatlicher Unterst\u00fct-\nzung. Es gibt keine klaren gesetzlichen Regelungen, \nweder im Rehabilitationsrecht noch in der Eingliede-\nrungshilfe, noch im Kinder- und Jugendhilferecht. Die \nLeistungstr\u00e4ger begegnen den Eltern oft mit Vorbehalten. \nUm diese Vorbehalte abzubauen, bedarf es vor allem der \nAufkl\u00e4rung und Information, und zwar sowohl aufseiten \nder Tr\u00e4ger als auch der Leistungsempf\u00e4nger. \n\nTeilweise haben die behinderten Eltern wegen der Vorbe-\nhalte der \u00c4mter sogar Angst, \u00fcberhaupt einen Antrag f\u00fcr \ndie Leistung zu stellen, da sie mit dem Antrag zeigen, \ndass sie es allein nicht schaffen w\u00fcrden. Damit k\u00f6nnte das \njeweilige Amt auf die Idee kommen, den Eltern das Kind \nwegzunehmen. Diese Einstellung ist f\u00fcr die gesamte \nFamilie und besonders f\u00fcr das Kind sehr kontraproduktiv. \n\nEin weiteres gro\u00dfes Problem ist der Zust\u00e4ndigkeitskon-\nflikt zwischen den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe auf der einen \nSeite und der Kinder- und Jugendhilfe auf der anderen \nSeite. Beide sind nat\u00fcrlich in gewisser Weise zust\u00e4ndig, \naber es gibt keine ganzheitliche Betreuung durch den \nTr\u00e4ger. Ziel der Kinder- und Jugendhilfe ist es eben \n\n 2172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ninsbesondere, Jugendliche in der individuellen und \nsozialen Entwicklung zu einer eigenverantwortlichen und \ngemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit zu f\u00f6rdern. Beim \nSozialtr\u00e4ger hingegen stehen die Interessen der behinder-\nten M\u00fctter bzw. V\u00e4ter und deren Recht auf Selbstbestim-\nmung im Vordergrund. Eine Reihe von Leistungen f\u00fcr die \ngesamte Familie kann aber geeignet sein, sowohl der \neinen als auch der anderen Zielsetzung zu entsprechen. So \nerkl\u00e4ren sich oftmals die Tr\u00e4ger f\u00fcr unzust\u00e4ndig und \nverweisen auf den jeweils anderen. Das ist f\u00fcr behinderte \nEltern oft schwer nachvollziehbar und tr\u00e4gt auch zu einem \ngesamtwirtschaftlichen Schaden bei. Denn einerseits wird \ndamit die B\u00fcrokratie deutlich erh\u00f6ht und andererseits \nerh\u00e4lt das Kind so nicht die optimale Hilfe. \n\nAus diesem Konflikt heraus passiert es durchaus des \n\u00d6fteren, dass das Jugendamt erst als \u2013 so will ich es \neinmal nennen \u2013 \u201eWegnehm-Amt\u201c einschreitet, ohne dass \nzuvor pr\u00e4ventive Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder unter-\nbreitet worden w\u00e4ren. \n\nDeshalb haben wir als Koalition folgende klare Forderun-\ngen: \n\nErstens. Klare gesetzliche Regelungen f\u00fcr die Leistungen \nder Eltern und Kinder auf Bundesebene. Dabei favorisie-\nren wir eine Zusammenarbeit mit dem Kompetenzzent-\nrum f\u00fcr behinderte und chronisch kranke Eltern, um das \nn\u00f6tige Wissen, das Know-how in die Gesetzgebung \neinflie\u00dfen zu lassen. \n\nZweitens. Eine klare Zust\u00e4ndigkeit der Tr\u00e4ger, damit die \nEltern in einer tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Komplexleistung \nganzheitlich betreut werden k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Das Leistungsangebot der Kinder- und Jugend-\nhilfe f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Elternassistenz muss besser \nnutzbar gemacht werden. \n\nViertens. Information und Aufkl\u00e4rung bei behinderten \nEltern, aber auch der \u00c4mter, damit Vorurteile und Vorbe-\nhalte abgebaut werden k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcnftens. Pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zur Betreuung bei der \nErziehung der Kinder. Die Wegnahme durch das Jugend-\namt darf nur die Ultima Ratio sein, der letzte Schritt, \nnachdem alle anderen M\u00f6glichkeiten ersch\u00f6pft sind. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass das Ziel ist, dass \nM\u00fctter und V\u00e4ter mit Behinderungen Hilfe erhalten, \ndamit ihnen der Umgang mit ihren Kindern umfassend \nund selbstbestimmt m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der zweiten Runde. Ich frage die FDP-\nFraktion: Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. SPD? \u2013 Nicht. \nGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. Die NPD hatte verzichtet. Damit \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Frau Staatsminis-\nterin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nunterstreicht die Unterst\u00fctzung von behinderten Eltern bei \nder Erziehung ihrer Kinder. \n\nArtikel 22 Abs. 3 unserer Verfassung betont, dass Pflege \nund Erziehung der Kinder das nat\u00fcrliche Recht der Eltern \nist und die zuerst ihnen obliegende Pflicht. Abs. 2 des \ngleichen Artikels bestimmt zudem: \u201eWer in h\u00e4uslicher \nGemeinschaft Kinder erzieht \u2026, verdient F\u00f6rderung und \nEntlastung.\u201c K\u00f6nnen Eltern aufgrund einer Behinderung \ndie mit der Betreuung und Erziehung ihrer Kinder ver-\nbundenen Aufgaben nicht allein erf\u00fcllen, haben sie einen \nAnspruch auf Unterst\u00fctzung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist \ndie gleiche Rede wie gerade!) \n\nAber in der Praxis gibt es leider immer wieder Probleme. \nDiese m\u00fcssen erkannt und die damit verbundenen Sorgen \nder Eltern ernst genommen werden. Sie resultieren aus \nden verschiedenen Zust\u00e4ndigkeiten der einzelnen Sozial-\nleistungstr\u00e4ger, hier insbesondere aus verschiedenen \nZust\u00e4ndigkeiten der Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe \nund der Eingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen. Es \ngeht um die alte Streitfrage: Wer ist zust\u00e4ndig? Geht es \num die Vermeidung eines Erziehungsdefizits bei den \nbetroffenen Kindern, sind die Jugend\u00e4mter zust\u00e4ndig. \nGeht es aber um die Unterst\u00fctzung der behinderten Eltern \nbei der Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft, sind es \ndie Sozial\u00e4mter. Es darf in der Tat nicht sein, dass dieser \nZust\u00e4ndigkeitskonflikt zulasten der behinderten M\u00fctter \nund V\u00e4ter sowie deren Kinder geht. Deshalb f\u00f6rdern wir \nmit Personalstellen das benannte Kompetenzzentrum in \nLeipzig. \n\nDer Bundesgesetzgeber war sich dieses Konfliktes be-\nwusst und hat im Sozialgesetzbuch IX spezielle Regelun-\ngen zur Zust\u00e4ndigkeitskl\u00e4rung getroffen. Wir m\u00fcssten \nheute nicht \u00fcber diesen Antrag sprechen, w\u00fcrden die \nzust\u00e4ndigen Rehabilitationstr\u00e4ger ihrer Aufgabe, den \nbehinderten Menschen die erforderlichen Hilfen in ange-\nmessener Frist zur Verf\u00fcgung zu stellen und damit subjek-\ntive Rechtsanspr\u00fcche zu erf\u00fcllen, in vollem Umfang \ngerecht. Hier geht es nicht um neue Leistungen, sondern \num die Koordinierung dieser Leistungen. \n\nDennoch bin ich derzeit nicht f\u00fcr eine gesetzliche Rege-\nlung dieses Problems. Das Rehabilitationsrecht steckt \nvoller Schnittstellen zwischen unterschiedlichen Leis-\ntungstr\u00e4gern und unterschiedlichen gesetzlichen Regelun-\ngen. Sollten diese alle auch noch durch spezielle Gesetze \nnormiert werden, w\u00fcrde das an sich schon nicht ganz \neinfache Regelwerk vollends un\u00fcbersichtlich. \n\nDas Recht der Eingliederungshilfe als Teil der Sozialhilfe \nist bewusst offen geregelt. Rechtsanspr\u00fcche bestehen nur \ndem Grunde nach. \u00dcber Art und Umfang der Hilfe ent-\nscheiden die Sozialhilfetr\u00e4ger im Rahmen ihres pflicht-\ngem\u00e4\u00dfen Ermessens. Im Auftrag der Arbeits- und Sozial-\nministerkonferenz und der Jugend- und Familienkonfe-\nrenz befasst sich derzeit eine Unterarbeitsgruppe mit dem \nHandlungsbedarf im Bereich der Elternassistenz. Ein \n\n 2173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nabschlie\u00dfender Bericht soll im n\u00e4chsten Jahr vorgelegt \nwerden. In einem Zwischenbericht sieht die Arbeitsgrup-\npe momentan keine unmittelbare Notwendigkeit, den \nLeistungstatbestand der Elternassistenz umfassend gesetz-\nlich neu zu regeln. Das bestehende Recht enthalte sowohl \nim SGB XII als auch im SGB VIII mehrere Leistungstat-\nbest\u00e4nde, die vorwiegend zum Zuge kommen k\u00f6nnen. \nMa\u00dfgeblich seien die individuelle Situation der behinder-\nten Eltern sowie der famili\u00e4re Kontext. \n\nNach Vorliegen des abschlie\u00dfenden Berichtes muss \ngepr\u00fcft werden, ob eine klarstellende \u00c4nderung an den \nbundesrechtlichen Bestimmungen erforderlich ist und wie \nsie gegebenenfalls auch umgesetzt werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob noch jemand in einer m\u00f6gli-\nchen dritten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. \u2013 Doch, Frau Jonas f\u00fcr die FDP-Fraktion \nin einer dritten Runde. Das ist noch nicht das Schluss-\nwort. \n\n(Anja Jonas, FDP: Nein!) \n\nSie verzichtet. Dann rufe ich das Schlusswort auf. \u2013 Frau \nJonas, Sie m\u00f6chten gern das Schlusswort halten, wenn ich \ndas richtig gedeutet habe? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Es gab selten eine Harmonie, \nwie sie heute zu erleben war, und das bei diesem Thema. \nDa gilt es, sich erst einmal recht herzlich bei allen Betei-\nligten zu bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrauen mit Behinderungen haben seltener Kinder als \nFrauen ohne Behinderungen. Hochrechnungen f\u00fcr Sach-\nsen ergaben, dass in Sachsen aktuell circa 9 000 M\u00fctter \nmit Behinderungen und Beeintr\u00e4chtigungen leben, und \nzwar in einem Alter zwischen 25 und 45 Jahren. Zwei \nDrittel der Frauen mit Behinderungen, die keine Kinder \nhaben, k\u00f6nnten sich aber vorstellen, einmal ein Kind zu \nhaben. Das ergaben entsprechende Forschungsergebnisse. \n\nUnterst\u00fctzung erhalten M\u00fctter mit Behinderung vor allem \ndurch ihre Partner, ihre Familie und Freunde. Auf au\u00dfer-\nfamili\u00e4re Hilfe wird zur\u00fcckgegriffen, wenn mit einer \ngewissen Sorge und Angst vor Einmischung ins Familien-\nleben zu rechnen ist. Permanente Rechtfertigungen und \nErkl\u00e4rungen stehen dem oft gegen\u00fcber. Die Elternassis-\ntenz, um die es in unserem Antrag geht, meint die pers\u00f6n-\nliche Assistenz f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter mit Behinderung. \nDiese Eltern treten dann als Arbeitgeber auf, indem sie die \nAssistenten besch\u00e4ftigen und mit ihrem pers\u00f6nlichen \nBudget dann auch finanzieren. Die rechtliche, wirtschaft-\nliche und tats\u00e4chliche Entscheidungskompetenz bleibt in \nden H\u00e4nden der Eltern. \n\nDiese M\u00f6glichkeit der Selbstbestimmung, der Vereinbar-\nkeit von Behinderung, Berufswunsch, Kinderwunsch und \nArbeitssituation wollen wir weiterentwickeln. Das verste-\nhen wir unter Inklusion. Deswegen bitte ich nochmals um \ndie Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das war das Schlusswort von Frau \nJonas f\u00fcr die Koalition. \u2013 Bevor wir zur Schlussabstim-\nmung kommen, liegen mir noch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor, zum einen von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN und zum anderen von der SPD-Fraktion. \nBeide Fraktionen haben den \u00c4nderungsantrag bereits \nangesprochen. Ich frage trotzdem, ob noch eine f\u00f6rmliche \nEinbringung gew\u00fcnscht wird. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion ist \ndas nicht der Fall, aber Frau Herrmann bringt den Antrag \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ein. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem \u00c4nde-\nrungsantrag greifen wir Vorschl\u00e4ge auf, die Frau Zins-\nmeister in ihrem f\u00fcr das Netzwerk behinderter Frauen \nBerlin e. V. mit Unterst\u00fctzung der \u201eAktion Mensch\u201c \nerstellten Rechtsgutachten im Jahr 2006 gemacht hat. \n\nIch hatte bereits angesprochen, dass wir im SGB IX im \n\u00a7 55 eine Regelung erg\u00e4nzen wollen, welche die Hilfe f\u00fcr \nbehinderte Eltern bei der Erf\u00fcllung ihres Erziehungsauf-\ntrages beinhaltet. Damit wird klargestellt, dass zu den \nLeistungen zur Teilhabe in der Gemeinschaft auch Leis-\ntungen zur Unterst\u00fctzung behinderter Eltern bei der \nBetreuung und Versorgung ihrer Kinder z\u00e4hlen, und ich \nbin sehr wohl der Meinung, dass wir das direkt im Gesetz \nmachen sollten \u2013 im Gegensatz zur Frau Staatsministerin \n\u2013, da wir in der Vergangenheit gesehen haben, dass die \nM\u00f6glichkeiten, die wir jetzt schon haben, nicht ausrei-\nchend sind und auch nicht ausreichend genutzt werden, \ndass sie vor allem unter dem Primat der Finanzen stehen \nund damit ganz selten eine Komplexleistung zustande \nkommt. Deshalb wollen wir dies ins SGB IX hineinge-\nschrieben haben, vor allem auch die Forderung der \nKomplexleistungen \u2013 das haben die Vorredner schon \ngesagt \u2013 im Zusammenhang mit dem SGB VIII. \n\nWir wollen damit erreichen, dass Eltern mit Behinderung \nzum einen sichtbar gemacht werden und ihre gesetzlichen \nLeistungsanspr\u00fcche klar sind, dass die Leistungen des \nKinder- und Jugendhilferechtes und die des Sozialhilfe-\ntr\u00e4gers besser zusammenpassen, dass dort eine Harmonie \nhergestellt wird, dass die Zusammenarbeit zwischen der \nBehinderten- und der Jugendhilfe gef\u00f6rdert und damit \nauch den Interessen der Zielgruppe, also der Familien, \nbesser Rechnung getragen wird, und wir wollen nicht \nzuletzt damit erreichen, dass der Ausbau geeigneter \nHilfsangebote zur Beratung und Unterst\u00fctzung von Eltern \nmit Behinderung und ihrer Kinder wirklich erreicht wird. \n\n 2174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nZum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nSicher ist diese Formulierung eine M\u00f6glichkeit, unsere \nForderung umzusetzen. Sie selbst, Frau Herrmann, haben \ndas sehr bekannte Rechtsgutachten von Frau \nDr. Zinsmeister als Empfehlung angef\u00fchrt, und Sie haben \nes in Ihrem \u00c4nderungsantrag auch eins zu eins \u00fcbernom-\nmen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht nur eine Aufgabe, die der Bundes-\ngesetzgeber erf\u00fcllen sollte, sondern es ist in gleicher \nWeise eine Aufgabe, die auch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung in Angriff nehmen sollte. Ich hatte vorhin die Ant-\nwort auf die Frage zum Artikel 23 zitiert. Darin wird \ndarauf verwiesen, dass nat\u00fcrlich auch Eltern mit Behinde-\nrung die M\u00f6glichkeiten der Familienberatung in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen. Aber darin findet man \u00fcberhaupt keine \nAussage dazu, ob diese Beratungsstellen barrierefrei sind, \nund zwar in umfassender Hinsicht. Was ist zum Beispiel \nmit Geb\u00e4rdendolmetschern? Wer bezahlt sie? Was ist mit \nKommunikationsunterst\u00fctzung? Ist diese \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich? Was ist mit der Ausbildung der Berater(innen) \nin den Beratungsstellen? Ist es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, dass \nMenschen mit Behinderung dort mit ihrem Anliegen \nverstanden werden? Usw., usf. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich bin am Schluss. \u2013 Das \nsind durchaus Anliegen, denen sich auch die Staatsregie-\nrung stellen sollte. Dar\u00fcber sollte man an dieser Stelle \nnicht hinweggehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nnoch weitere Wortmeldungen zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 \nFrau Jonas f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! In dem vorliegenden Antrag \nist klar formuliert, dass es um eine Zusammenarbeit aller \nbetroffenen Tr\u00e4ger gehen muss, und es geht daraus hervor, \ndass die Kinder- und Jugendhilfe keinesfalls einseitig \nbelastet werden darf, sondern es geht wirklich darum, ein \ntr\u00e4ger\u00fcbergreifendes Modell zu entwickeln. Es geht also \num die Harmonisierung der Leistungen des Kinder- und \nJugendhilfegesetzes mit den Leistungen der Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger. \n\nEs ist \u00fcbrigens nicht so, dass unbedingt immer die Hilfe-\nentscheidung f\u00fcr die personelle Assistenz das Problem ist \n\u2013 wir erleben das beim pers\u00f6nlichen Budget, was ja auch \nso nicht wahrgenommen wird \u2013, sondern es geht hierbei \nexplizit immer um die Finanzierung und die Festschrei-\nbung in den gesetzlichen Zust\u00e4ndigkeiten. \n\nDas inhaltliche Ziel ist v\u00f6llig klar: F\u00f6rderung einer \nselbstbestimmten und am Kindswohl orientierten Versor-\ngung, die Pflege und Erziehung des Kindes f\u00fcr Eltern mit \nBehinderung erm\u00f6glicht. Aber \u2013 das ist der Unterschied \u2013 \nwir sollten hierbei der entsprechenden Rechtsfassung und \nder Gesetzgebung auf Bundesebene nicht vorgreifen; \ndenn ich bin der Meinung, es muss bundesweit darauf \neingewirkt werden. Erst dann k\u00f6nnen wir den s\u00e4chsischen \nWeg weiter fortschreiten. Deshalb werde ich meiner \nFraktion nicht empfehlen, diesen \u00c4nderungsantrag anzu-\nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber \ndie beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich lasse zuerst \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, Drucksache 5/4074, \nabstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\nhaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse nunmehr \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/4086, ab-\nstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\nhaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zur Schlussabstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 5/3997 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Antrag, \nDrucksache 5/3997, bei einigen Stimmenthaltungen und \nkeinen Gegenstimmen mehrheitlich beschlossen worden. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nExistenzminimum sichern und Armut bek\u00e4mpfen \u2013  \nSGB-II-Regelleistungen jetzt deutlich anheben \nDrucksache 5/3754, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE als \nEinreicherin das Wort. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich bin \nkein Prophet, aber ich nehme doch stark an, dass wir die \nbei dem soeben abgestimmten Antrag erlebte Harmonie \nbei diesem Antrag m\u00f6glicherweise nicht erleben werden. \nDas liegt einfach in der Natur der Sache. \n\nErinnern wir uns: Wir hatten bekanntlich am 9. Febru-\nar 2010 das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zu den \nRegels\u00e4tzen von Hartz IV. Das Bundesverfassungsgericht \nhat den Bund und damit im gewissen Sinne die Bundesre-\ngierung aufgefordert, bis Jahresende den Regelsatz neu zu \nberechnen und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit eine nachvollziehba-\nre Berechnung vorzulegen. Insbesondere sollte das f\u00fcr \nden Regelsatz f\u00fcr Kinder gelten. Dem Bundesverfas-\nsungsgericht ging es ausdr\u00fccklich darum, dass der Regel-\nsatz ein menschenw\u00fcrdiges Leben gestatten m\u00fcsse. \n\nDie Reaktionen unmittelbar nach der Verk\u00fcndung dieses \nUrteils waren sehr unterschiedlich. Viele, insbesondere \nBetroffene, hatten die Hoffnung, dass sich an ihrer Situa-\ntion grundlegend etwas \u00e4ndern w\u00fcrde; denn sie hatten \nVertrauen in das h\u00f6chste Gericht und meinten, dass daran \nauch die Bundesregierung und die sie tragende Koalition \nnicht w\u00fcrde vorbeigehen k\u00f6nnen. Aber zugleich h\u00f6rten \nwir auch aus diesem Haus, dass man annahm \u2013 das Urteil \nm\u00fcsse man erst pr\u00fcfen, das ist richtig \u2013, es w\u00e4re damit \nnicht automatisch gegeben, dass der Regelsatz ansteigen \nm\u00fcsste, sondern er k\u00f6nne unter Umst\u00e4nden sogar abge-\nsenkt werden. Das werde man sehen. \n\nIch muss sagen: Diese Voraussage hat sich leider mit den \n5 Euro, die nunmehr f\u00fcr den Eckregelsatz ab 1. Januar \nzus\u00e4tzlich gezahlt werden sollen, bewahrheitet. Also \nwurden Hoffnungen entt\u00e4uscht und Skeptiker oder jene, \ndie von Anfang an die Dinge vorhersahen, f\u00fchlten sich \nbest\u00e4tigt. \n\nIn der Stellungnahme zu unserem Antrag verweist die \nStaatsregierung darauf, dass die Berechnung, wie sie dann \nin der \u00d6ffentlichkeit von der Bundesarbeitsministerin \nvorgestellt wurde, nachvollziehbar sei. Die Staatsregie-\nrung sieht in ihrer Stellungnahme keinerlei Einw\u00e4nde und \ndemzufolge verweist sie auch darauf, keinerlei Hand-\nlungsbedarf im Sinne unseres Antrages zu haben. \n\nDaraus \u2013 obwohl das so nicht drinsteht \u2013 kann man \nschlussfolgern, dass Sachsen im Bundesrat, wenn es im \n\nDezember zur Abstimmung kommt, nicht f\u00fcr eine wesent-\nliche Anhebung des Regelsatzes stimmen wird, sondern es \nwird dem Gesetz, wie es den Bundesrat in der 1. Lesung \nbereits passiert hat, zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber deutlich sagen, dass wir \neine andere Position vertreten. Wir sind der Auffassung, \ndass sich Sachsen sehr wohl \u00fcberlegen sollte, ob es das, \nwas dort vorgelegt worden ist und was auf sch\u00e4rfsten \nProstet von Betroffenen, von Wohlfahrtsorganisationen, \nvon Gewerkschaften und aus den Reihen der Kirchen \nst\u00f6\u00dft, einfach abnickt. Man sollte \u00fcberlegen, ob man sich \nweiterhin auf die Position begibt, die wir in diesem Haus \nseitens der Staatsregierung und der sie tragenden Koaliti-\non bisher geh\u00f6rt haben. \n\nMan behauptet seit Langem, dass f\u00fcr diese Dinge allein \nder Bund zust\u00e4ndig sei und die Staatsregierung hier gar \nnicht handeln k\u00f6nne. Es wird weiter behauptet \u2013 das zeigt \nauch die jetzige Stellungnahme \u2013, der Eckregelsatz sei \nv\u00f6llig ausreichend und garantiere das soziokulturelle \nExistenzminimum. Die Leistungen \u2013 so wird weiter \nseitens der Staatsregierung festgestellt, auch jetzt wieder \u2013 \nw\u00fcrden Armut verhindern. Schlie\u00dflich meint man \u2013 \ninsbesondere in solchen Debatten wie der heutigen wird \ndas sicherlich wieder eine Rolle spielen \u2013, man m\u00fcsse bei \naller Diskussion um den Regelsatz beachten, dass ein \nLohnabstand zu den Einkommen n\u00f6tig sei. \n\nDie Positionen \u2013 Sie werden das verstehen \u2013 unterschei-\nden sich wie Feuer und Wasser. Unsere Position ist eine \nandere. Wir meinen, dass das Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes durch die Berechnung und den Gesetzent-\nwurf nicht umgesetzt worden ist. Wir sind der Auffassung, \ndass der h\u00f6chstrichterliche Spruch nicht in der Weise \nverwirklicht worden ist, wie man das in Achtung vor dem \nh\u00f6chsten deutschen Gericht h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb bleiben wir bei der Forderung \u2013 ich sage das \nausdr\u00fccklich: Sachsen m\u00f6ge diesen Gesetzentwurf im \nBundesrat ablehnen, weil er gegen die Vorgabe des \nBundesverfassungsgerichtes verst\u00f6\u00dft und wir heute schon \nsagen m\u00fcssen: Der n\u00e4chste Gang von Betroffenen nach \nKarlsruhe ist bereits vorprogrammiert. \n\nIch will unsere Position an einigen Thesen deutlich \nmachen: Erstens. Aus unserer Sicht \u2013 das zeigen auch \nandere Expertenberechnungen \u2013 folgt die Erh\u00f6hung um \n5 Euro lediglich einer Vorgabe des Bundesfinanzminis-\nters. Interessant ist, dass der Bundesfinanzminister, bevor \ndie erste Berechnung \u00fcberhaupt vorlag, im Haushaltsplan \ndes Bundes f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr deutlich machte, wie \nhoch der Regelsatz sein k\u00f6nnte. Daran hat man sich dann \n\u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 bei der Berechnung auch gehalten. \n\n 2176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDiese 5 Euro \u2013 ich habe es einmal nachgerechnet \u2013 kosten \nden Bundeshaushalt circa 300 Millionen Euro. Wenn Sie \ndie \u201eM\u00f6venpick-Steuer\u201c zur\u00fccknehmen w\u00fcrden \u2013 Sie \nk\u00f6nnen da st\u00f6hnen, wie Sie wollen, aber es ist nun einmal \nso, das werden Sie nicht verhindern k\u00f6nnen \u2013, dann \nk\u00f6nnte, ohne dass der Bundeshaushalt weiter belastet \nw\u00fcrde, der Regelsatz f\u00fcr alle von Hartz IV Betroffenen im \nMonat sofort um 30 Euro steigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nIst es denn zu glauben!) \n\nSo ist die Realit\u00e4t. \n\nWenn wir uns das sogenannte K\u00fcrzungspaket der Bundes-\nregierung insgesamt anschauen, dann wird bei den Hartz-\nIV-Betroffenen nicht etwa zugelegt, sondern dann werden \nin der Summe sogar \u00fcber 3 Milliarden Euro eingespart. \nDas ist nicht hinzunehmen. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nZweitens. Nach wie vor bleibe ich bei meiner hier schon \noft ge\u00e4u\u00dferten These: Wir brauchen eine nachvollziehbare \nDefinition, was Existenzminimum und was soziokulturel-\nles Existenzminimum im Konkreten ist. Die jetzt vorlie-\ngende Berechnung ist das nicht. Es ist, wie gesagt, hinge-\nschrieben oder hingerechnet. Die Statistik betreffend, \nkann ich alles \u2013 wenn ich das m\u00f6chte \u2013 so manipulieren, \nwie ich es haben will. Es ist entsprechend der Vorgabe des \nBundesfinanzministers hingeschrieben und es bleibt bei \nder Ausgrenzung von deutschlandweit aktuell 6,6 Millio-\nnen Menschen. \n\nDrittens. Die Berechnungsgrundlagen haben sich im \nProzess der Er\u00f6rterung ge\u00e4ndert. Urspr\u00fcnglich hatten wir \n20 %, bezogen auf Ein-Personen-Haushalte der Menschen \nmit niedrigstem Einkommen. Flugs hat man, um auf das \nEndresultat zu kommen, nur noch 15 % genommen, also \nfaktisch innerhalb des Berechnungsprozesses einfach die \nVoraussetzungen ge\u00e4ndert. Dass man dann dort insbeson-\ndere Mini-Jobber, Menschen mit niedriger Rente, die auch \nauf Grundsicherung angewiesen sind, oder Aufstocker \nvergleicht, ist klar. Das impliziert, dass wir damit eben \nnicht zu einer Berechnung kommen, die wirklich lebens-\nnah ist. \n\nViertens. Die Manipulation und Trickserei hat dazu \ngef\u00fchrt, dass der Warenkorb, der als Grundlage dient, \nnicht nachvollziehbar ist. Ich will Ihnen an einigen \nBeispielen benennen, was einem Hartz-IV-Betroffenen \nt\u00e4glich zusteht, wenn es so bleibt, wie es jetzt vorgesehen \nist. Pro Tag sind das 4,52 Euro f\u00fcr Ern\u00e4hrung und 1 Euro \nf\u00fcr Kleidung. Nun kauft man sich nicht jeden Tag ein Paar \nSchuhe, aber Sie wissen, wie lange man sparen muss, sich \nwelche kaufen zu k\u00f6nnen, insbesondere vor dem Winter. \nDann sind das 0,50 Euro f\u00fcr Gesundheit und Pflege. \nRechnen Sie sich aus, was allein die Praxisgeb\u00fchr kostet. \nOder 0,76 Euro f\u00fcr Bus und Bahn. Man kann also laut \nWarenkorb nicht jeden Tag mit der Stra\u00dfenbahn von hier \nnach da fahren. H\u00f6rt, h\u00f6rt: Ganze 5 Cent sind f\u00fcr Bildung \nvorgesehen! Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \n\nsage Ihnen, das st\u00fctzt meine These: Davon kann man \nnicht menschenw\u00fcrdig leben! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig! \u2013 \nBeifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nOb Sie das anders sehen oder nicht, es ist trotzdem eine \neindeutige Tatsache. \n\nF\u00fcnftens, das Bildungs- und Teilhabepaket. Meine Damen \nund Herren, ich will nicht b\u00f6sartig argumentieren, aber \nmehr als die Gr\u00f6\u00dfe einer Streichholzschachtel hat es \nnicht. Das muss ich wirklich sagen, denn es kann sehr \nschnell zum b\u00fcrokratischen Monster werden. Rechnen Sie \nsich aus, was Sie mit 10 Euro pro Monat wirklich anfan-\ngen k\u00f6nnen! Insbesondere die Angebote auf dem flachen \nLand betreffend, ist vieles gar nicht nutzbar, weil allein \ndie Fahrkarte dorthin wesentlich mehr kosten w\u00fcrde, als \nwas man in Anspruch nehmen k\u00f6nnte. \n\nWenn man schon der Meinung ist, man m\u00fcsse Geld \nvorhalten, was direkt dem Kind zukommt, w\u00e4re noch \netwas viel g\u00fcnstiger gewesen \u2013 ganz abgesehen davon, \ndass das von vornherein eine Diskriminierung der betrof-\nfenen Eltern ist; aber das will ich beiseite lassen \u2013: Man \nh\u00e4tte wirklich \u00fcber ein kostenfreies Mittagessen f\u00fcr die \nBed\u00fcrftigen nachdenken k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Oder man \nh\u00e4tte die Betreuungsleistungen in den Kindertagesst\u00e4tten \nfinanziell st\u00e4rker unterst\u00fctzen oder f\u00fcr Kinder von Ein-\nkommensbed\u00fcrftigen, darunter Hartz-IV-Betroffenen, \nendlich die Lehr- und Lernmittelfreiheit auch in Sachsen \nwirklich durchsetzen k\u00f6nnen. Sie steht zwar im Gesetz, \naber wir haben sie leider nicht. Jeder, der Kinder oder \nEnkel hat, wird mir das best\u00e4tigen k\u00f6nnen. \n\nSechstens. Hartz IV \u2013 auch das zeigt die Debatte \u2013 ist \nnicht ohne die Kombination mit der Debatte zum Min-\ndestlohn versteh- und denkbar. Seit 2005 hat sich gezeigt, \ndass Hartz IV nichts anderes als ein Lohndumping-\nProgramm f\u00fcr alle ist. Indem ich eine sogenannte Reser-\nvearmee von Arbeitslosen habe, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nwird Druck auf die Gesamtl\u00f6hne ausge\u00fcbt. Deshalb \nbrauchen wir dringend \u2013 ich sage das heute nicht zum \nersten Mal \u2013 einen armutsfesten Mindestlohn \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg. \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 Oh-Rufe von der CDU) \n\nund k\u00f6nnen dann logischerweise dar\u00fcber debattieren, wie \nhoch der Regelsatz sein muss. Aus unserer Sicht sollte er \n\u2013 so unser Antrag \u2013 auf 420 Euro angehoben werden. Sie \nwissen, ich habe hier schon andere Forderungen gestellt. \nDas ist nicht die Forderung, die etwa in den programmati-\nschen Vorstellungen der LINKEN steht. Dort stehen \n500 Euro drin, und das w\u00e4re auch angemessen. Aber ein \nerster Schritt, der auch Berechnungen des Parit\u00e4tischen \nWohlfahrtsverbandes folgt, ist allemal wichtiger und \nbesser als gar kein Schritt oder die 5 Euro. \n\n 2177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nIch kann die Staatsregierung nur herzlich auffordern, \ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen und im Sinne unseres \nAntrages initiativ zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \u2013 Herr Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf auf die \neinleitenden Worte von Herrn Pellmann zur\u00fcckkommen \nund ihm sagen, dass er prophetische F\u00e4higkeiten hat. Er \nhat bereits vorausgesehen, dass wir am heutigen Tage \nwahrscheinlich nicht einer Meinung sein werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nNicht nur am heutigen Tage!) \n\n\u2013 Ja, das ist schade. Da haben Sie recht. \n\nWie Sie wissen, hat sich nach dem Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes eine Neuberechnung der Hartz-IV-\nRegels\u00e4tze notwendig gemacht, wobei der besondere \nAnspruch an die Nachvollziehbarkeit gestellt worden ist. \nIm Ergebnis kam eine Steigerung des Regelsatzes um \n5 Euro ab dem n\u00e4chsten Jahr heraus. Ich darf am Rande \nerw\u00e4hnen: Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, die dazu \nbefragt worden ist, hat gesagt: Wir halten eine Erh\u00f6hung \nf\u00fcr nicht richtig. Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung unseres \nLandes sagt, eine Erh\u00f6hung der Hartz-IV-S\u00e4tze ist nicht \nrichtig. Das m\u00f6chte ich am Rande sagen. \n\nJetzt haben Sie eine exorbitant hohe Forderung aufge-\nmacht; das ist Ihr gutes Recht. Ich denke, dass der vorge-\nschlagene Kompromiss der Bundesregierung \u2013 eine \nErh\u00f6hung um 5 Euro \u2013 ein recht guter Kompromiss ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nWie kommen die S\u00e4tze zustande? Ich hatte den Eindruck, \nals ich Herrn Pellmann zuh\u00f6rte, da sitzt irgendwo ein \nBeamter im Bundesministerium, der sagt 3,73 Euro \nhierf\u00fcr und 4,79 Euro daf\u00fcr, und dann kommt das irgend-\nwo zustande. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nEs waren drei Beamte!) \n\n\u2013 Das waren nicht drei Beamte. Die Realit\u00e4t ist eine \nandere, meine sehr geehrten Damen und Herren. Es waren \n60 000 Leute, die daran mitgewirkt haben, n\u00e4mlich \u00fcber \ndie Einkommens- und Verbraucherstichprobe. Man schaut \ngenauer hin, was die Menschen bei uns im Land wof\u00fcr \nausgeben. Was geben die Menschen f\u00fcr Lebensmittel, \nKleidung, Schulbedarf usw. aus? Dann schaut man sich \ndas untere F\u00fcnftel an von denen, die jeden Tag fr\u00fch \naufstehen und arbeiten gehen, und sagt: Das, was derjeni-\nge bekommt, der fr\u00fch aufsteht, arbeitet und zum unteren \nEinkommensf\u00fcnftel geh\u00f6rt, soll auch jemand bekommen, \nder langzeitarbeitslos ist. Nach dem Motto, da sei irgend-\netwas zusammengeschustert worden \u2013 das kann man dazu \nnicht sagen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das kann er gern tun. Ich gehe \nauf die Berechnung noch n\u00e4her ein, falls die Frage darauf \ngerichtet ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \ngestatten also eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Pellmann, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Krau\u00df, ich will Sie nicht zur \nEinzelberechnung befragen. Dar\u00fcber haben wir sowieso \neine unterschiedliche Meinung. Ich will Sie fragen: Ist \nIhnen bekannt, dass bei diesem unteren F\u00fcnftel \u2013 das Sie \nerw\u00e4hnt haben und was inzwischen laut Berechnung nur \nnoch 15 % sind \u2013 nicht nur diejenigen, die arbeiten gehen \nund fr\u00fch aufstehen, dabei sind, sondern auch jene, die \nbereits in Rente sind und eine Minirente bekommen und \nsomit nicht fr\u00fch aufstehen m\u00fcssen, um zur Arbeit zu \ngehen? Das ist eine betr\u00e4chtliche Zahl. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bei diesem F\u00fcnftel sind die \nTransfergeldempf\u00e4nger herausgenommen. Das hei\u00dft, wir \nreden vor allem \u00fcber diejenigen, die fr\u00fch aufstehen und \narbeiten gehen und ein relativ geringes Gehalt haben. Das \nist die Vergleichsgr\u00f6\u00dfe. Von mir aus k\u00f6nnen Sie dort gern \ndie Rentner hinzuz\u00e4hlen. Damit habe ich \u00fcberhaupt kein \nProblem, weil sie sich ihren Rentenanspruch nat\u00fcrlich \nerarbeitet haben. \n\nEs werden bei dieser Einkommens- und Verbrauchsstich-\nprobe 230 Positionen verglichen. Es wird ein Haushalts-\nbuch gef\u00fchrt, sodass man bei diesen 60 000 Haushalten \ngenau schauen kann, wof\u00fcr sie was ausgeben. Das ist also \nkeine Geschichte, bei der irgendetwas zusammengeschus-\ntert wird, sondern man hat einen sehr validen statistischen \nWert herausbekommen. \n\nMit dem neuen Vorschlag wird an einigen Stellen nachjus-\ntiert. Es ist positiv, dass man gesagt hat, die Praxisgeb\u00fchr \nkam dazu \u2013 das war 2004 und davor, als man das Modell \nerarbeitet hat, noch nicht so im Blick \u2013, oder auch Soft-\nwaredownloads sind dazugekommen und in den Regelsatz \naufgenommen worden. \n\nMan hat andere Dinge aus der Regelsatzberechnung \nherausgenommen, zum Beispiel die Haushaltshilfen. \nDenn es ist nachvollziehbar: Wer den ganzen Tag zu \nHause ist, ist auch in der Lage, seine Wohnung sauber zu \nhalten; das muss man nicht in den Regelsatz hineinneh-\nmen. Man hat illegale Drogen herausgenommen \u2013 wobei \nman sich fragen muss, warum diese vorher \u00fcberhaupt \nBestandteil waren. Man hat Tabak, Alkohol und Gl\u00fccks-\nspiel herausgenommen. Es ist auch legitim, dar\u00fcber \n\n 2178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nnachzudenken, warum man diese Dinge fr\u00fcher in Regel-\ns\u00e4tze aufgenommen hatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind uns sicher alle einig, dass der Staat f\u00fcr Gesund-\nheitsleistungen zahlen sollte. Aber wir k\u00f6nnen doch nicht \nerwarten, dass der Staat auch daf\u00fcr bezahlt, wenn jemand \nseine Gesundheit ruiniert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWer will, kann nat\u00fcrlich trotzdem rauchen, aber er tut es \ndann nicht auf Kosten des Steuerzahlers. Das ist eine \ngute, legitime L\u00f6sung, die man gefunden hat. Man hat die \nKosten f\u00fcr die Autos herausgenommen \u2013 ob das eine gute \nL\u00f6sung war, dar\u00fcber kann man streiten \u2013; im Gro\u00dfen und \nGanzen gilt aber: Das neue Zusammenschn\u00fcren des \nPaketes der 230 Kriterien ist aus meiner Sicht in Ord-\nnung; insofern ist es akzeptabel. \n\nNun kommen wir zum zweiten Punkt, den man immer \nwieder mit ins Blickfeld nehmen muss, der uns wichtig \nist: Wer arbeitet, muss am Monatsende mehr haben als \njemand, der nicht arbeitet, weil sich sonst Arbeit nicht \nlohnt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZurufe von den LINKEN) \n\nDaran muss sich auch der Vorschlag der LINKEN messen \nlassen; denn Sie m\u00fcssen der Krankenschwester oder dem \neinfachen Handwerker erkl\u00e4ren, wieso sie fr\u00fch aufstehen \nund arbeiten gehen sollen, wenn sie am Monatsende nicht \nunbedingt mehr haben als jemand, der nicht aufgestanden \nist. Das ist aus meiner Sicht eine tiefe soziale Ungerech-\ntigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir uns die Realit\u00e4t einmal anschauen, dann sind \ndie Anreize schon jetzt etwas schwierig. Wir waren in \ndiesem Sommer mit unserem Wirtschaftsarbeitskreis der \nFraktion bei einigen Unternehmen zu Gast, unter anderem \nbei einem in der S\u00e4chsischen Schweiz. Der Unternehmer \nhat sich vorgestellt: ein mittelst\u00e4ndisches Unternehmen \nim Automobilzulieferbereich, kein Billigheimer, sondern \neiner, der ganz ordentlich bezahlt, mehrere Hundert \nBesch\u00e4ftigte hat. Er hat 30 Leute gesucht und sich an die \nArbeitsagentur gewandt. Die Arbeitsagentur hat 70 Leute \neingeladen und man hat die Arbeit vorgestellt. Es war eine \neinfache, sitzende T\u00e4tigkeit \u2013 einen Knopf dr\u00fccken \u2013; \nVorbildung brauchte man daf\u00fcr keine. \n\nDas Erste, was der Unternehmer gefragt hat: Wer f\u00fchlt \nsich gesundheitlich nicht in der Lage, diese Arbeit auszu-\nf\u00fchren? Es hat sich einer gemeldet \u2013 69 sind verblieben. \nDie Arbeitsagentur hat dann gesagt: Wenn Sie den Job \nnicht annehmen, gibt es keine Sanktionen. Die n\u00e4chste \nFrage war: Wer m\u00f6chte denn den Job machen? Nun raten \nSie einmal, wie viele davon \u00fcbrig geblieben sind: neun. \nNun m\u00fcssen Sie es einmal dem Unternehmer, aber bitte \nauch den anderen erkl\u00e4ren, die in dem Unternehmen \narbeiten, wieso sie Sozialabgaben bezahlen. Ich glaube, \n\nda m\u00fcssen wir aufpassen, dass keine Ungerechtigkeit \nentsteht; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndass sie sich benachteiligt f\u00fchlen und sich fragen, wieso \nsie fr\u00fch aufstehen. Deswegen ist es wichtig, die Balance \nzu halten. Jemand, der nicht arbeitet, der keinen Job findet \n\u2013 was ohne Frage passieren kann, das ist zum Teil auch \nSchicksal \u2013, der darf nicht durch das soziale Netz fallen, \nder darf nicht abrutschen. Aber es muss auch immer der \nAnreiz da sein, sich wirklich um Arbeit zu bem\u00fchen, und \ndabei spielen die finanziellen Anreize schon eine gro\u00dfe \nRolle. Ihr Anreiz, den Sie geben wollen, w\u00fcrde dazu \nf\u00fchren, dass man sich nicht mehr um Arbeit k\u00fcmmert. \nDessen bin ich mir hundertprozentig sicher. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKommen wir zu einem anderen Punkt, weil es eine \nForderung an das Haus war \u2013 schon l\u00e4ngere Zeit, frakti-\nons\u00fcbergreifend aufgestellt \u2013, dass wir kindgerechte \nHartz-IV-S\u00e4tze wollen. Bisher hat man sich ja am Er-\nwachsenen orientiert und davon nach Prozents\u00e4tzen das \nabgeleitet \u2013 meinetwegen 67 % \u2013, was ein Kind bekommt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n, Frau \nDr. Franke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Franke, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, Sie wissen \ndoch genauso gut wie ich, dass der Begriff Lohnabstands-\ngebot, den Frau von der Leyen immer so wunderbar im \nFernsehen zeigt, mit der Entstehung von Hartz IV ent-\nstanden ist. Sie wissen, dass Hartz IV die Grundlage f\u00fcr \neine gro\u00dfe Ver\u00e4nderung am Arbeitsmarkt war. Ist Ihnen \nbewusst, dass der Niedriglohnsektor, der in Deutschland \nst\u00e4rker ist als in den meisten anderen L\u00e4ndern, mit \nHartz IV in dieser Sch\u00e4rfe \u00fcberhaupt erst geschaffen \nworden ist? Ist Ihnen das bewusst? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob wir diesbe-\nz\u00fcglich einer Meinung sind. Wir m\u00fcssen einmal etwas \ndifferenzieren: Wenn jemand allein lebend ist, dann \nentspricht Hartz IV ungef\u00e4hr einem Stundenlohn von \n4,90 Euro. Nun kann man sagen, wenn es einen Mindest-\nlohn g\u00e4be \u2013 die CDU ist ja f\u00fcr branchenspezifische \nMindestl\u00f6hne, die wir mit der FDP in der jetzigen Regie-\nrungskoalition eingef\u00fchrt haben, zum Beispiel im Abfall-\ngewerbe \u2013, w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass der Lohnabstand \ngewahrt w\u00e4re, wenn man ihn bei etwa 7,50 Euro ansie-\ndeln w\u00fcrde. \n\nWenn wir nun aber einmal das andere Beispiel durchrech-\nnen und jemanden nehmen, der verheiratet ist und zwei \nKinder hat \u2013 die Frau ist arbeitslos, er ist arbeitslos \u2013, \ndann lohnt sich die Arbeitsaufnahme f\u00fcr ihn erst, wenn er \nmehr als 9,30 Euro verdient, denn das andere bekommt er \n\n 2179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nautomatisch vom Staat. Da entstehen nicht unbedingt die \nAnreize daf\u00fcr, dass jemand f\u00fcr vielleicht 8,50 Euro, den \nder DGB als fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn fordert, \narbeiten geht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDort liegt die Problemstellung. \n\nLassen Sie mich zu den kindgerechten Hartz-IV-S\u00e4tzen \nzur\u00fcckkehren. Wir haben gesagt, es gibt manche Dinge, \ndie wir mehr berechnet haben wollten. Bei den Hartz-IV-\nS\u00e4tzen f\u00fcr Kinder, die wir in der Vergangenheit hatten, \nwar der Schulbedarf so nicht abgebildet. Es waren andere \nDinge dabei, zum Beispiel anteilig Ausgaben f\u00fcr Alkohol \nund Zigaretten, die ein Kind auch nicht unbedingt \nbraucht. Insofern hat es sich als sinnvoll erwiesen, diesen \nHartz-IV-Kindersatz neu zu berechnen; und es ist in \nOrdnung, wie er errechnet wurde. \n\nMan hat neben diesen Regelleistungen ein Bildungspaket \naus Sachleistungen zusammengebunden und ich kann f\u00fcr \nmich feststellen, es ist keine Streichholzschachtelgr\u00f6\u00dfe, \nHerr Kollege Pellmann, sondern es ist schon ein wenig \nmehr. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nIch will einmal erl\u00e4utern, was alles drin ist \u2013 das passt in \neine Streichholzschachtel nicht hinein. Wenn ich an den \nZugang zum Verein denke im Bereich Sport, Spiel, Kultur \noder Geselligkeit, Ferienfreizeiten, au\u00dferschulische \nBildung, die man Kindern von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern mit \neinem Jahresbeitrag von 120 Euro zug\u00e4nglich machen \nwill \u2013 daf\u00fcr kann man sich nat\u00fcrlich in einem Sportverein \nengagieren. Es gab schon vorher viele, die das getan \nhaben, auch wenn wenig Geld zur Verf\u00fcgung stand; aber \ndies ist schon ein sehr sch\u00f6ner Anreiz, um die M\u00f6glich-\nkeiten von au\u00dferschulischer Bildung zu nutzen. \n\nWir haben das Paket f\u00fcr Schulmaterial \u2013 100 Euro pro \nJahr; es ist nicht ganz neu, wir f\u00fchren es fort \u2013, aber das \nist auch eine beachtliche Summe, die zu den Hartz-IV-\nS\u00e4tzen dazukommt. Wir haben au\u00dferdem Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nSchul- und Kita-Ausfl\u00fcge von 30 Euro im Jahr. Auch das \nwill ich erw\u00e4hnen, Kollege Pellmann, weil es vielleicht in \nIhrer Rede missverst\u00e4ndlich war: Es sind Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nMittagessen in Schule und Kita von zwei Euro geplant, \ndie eigentlich ausreichend sind. Wenn also ein Kind im \nArbeitslosengeld-II-Haushalt lebt, dann wird das Mittag-\nessen bezahlt. \n\nEs gibt noch einige andere Dinge, die ohnehin gezahlt \nwerden. Der Kindergartenplatz f\u00fcr diese Familien ist in \nSachsen kostenlos \u2013 sie bezahlen \u00fcberhaupt nichts. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nDie Betreuung!) \n\nUnd die Lehrmittelfreiheit haben wir ohnehin. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Lehrb\u00fccher!) \n\nDie Lehrb\u00fccher sind kostenlos bei uns im Freistaat \nSachsen, und es kommt das Schulmaterial dazu, womit \nman sicherlich die \u00dcbungshefte abdecken kann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Wir halten die \nNeuberechnung der Hartz-IV-S\u00e4tze so, wie sie vorge-\nnommen worden ist, f\u00fcr in Ordnung. Wir sind gegen \nexorbitante Steigerungen der Hartz-IV-S\u00e4tze, weil sich \ndann Arbeit nicht mehr lohnen w\u00fcrde. Aus diesen Gr\u00fcn-\nden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Rednerin in der ersten Runde ist Frau Neukirch \nvon der SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Linksfraktion \nbezieht sich auf die Neuberechnung der Regelleistungen \nnach dem SGB II. Wir befassen uns also aus aktuellem \nAnlass einmal mehr mit den sogenannten Hartz-IV-\nGesetzen. Ich m\u00f6chte jetzt, was meine Vorredner umfas-\nsend erl\u00e4utert haben, nicht noch einmal wiederholen, aber \nauf ein paar Punkte aus meiner Sicht eingehen und diese \netwas grunds\u00e4tzlicher unterlegen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat zwei wichtige Feststel-\nlungen getroffen. Ich will sie noch einmal erw\u00e4hnen, weil \ndie Vorredner nicht darauf eingegangen sind: erstens die \ngrunds\u00e4tzliche Feststellung zur Ermittlung des Bedarfs \nund zur Ausgestaltung des Leistungsanspruches f\u00fcr \nErwachsene und Kinder und zweitens die Einf\u00fchrung von \nSonderbedarfen, die fr\u00fcher einmalige Hilfen genannt \nwurden. Festgelegt wurde in dem Gerichtsurteil auch, was \nder Anspruch bzw. der Bezug f\u00fcr die Neuermittlung der \nRegels\u00e4tze sein muss. Die Berechnungsgrundlage f\u00fcr das \nExistenzminimum, so hei\u00dft es, muss die soziale Wirklich-\nkeit erfassen. Das bedeutet, auch gesellschaftlicher \nWandel und neue Bedarfe m\u00fcssen einbezogen werden. \nDie Anspruchsgrundlage richtet sich nach Artikel 1 \nGrundgesetz und nach dem Sozialstaatsprinzip. Das ist \ndie Teilhabe an der Mehrheitsgesellschaft. Wir haben \u00fcber \nTeilhabe vorhin schon in Bezug auf eine andere Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe gesprochen. \n\nDamit hat das Gericht eindeutig festgestellt, dass nicht \ndas Lohnabstandsgebot nach unten neu zu definieren ist, \nsondern dass Mindestl\u00f6hne aus dieser Sicht unausweich-\nlich und notwendig sind, um dem Anspruch an das \nGrundgesetz und das Sozialstaatsprinzip gerecht zu \nwerden. Ich verstehe auch, dass es zuweilen ein bisschen \nkompliziert und m\u00fchsam ist, sich von gut funktionieren-\nden und altbekannten Spr\u00fcchen, die an Stammtischen gut \nkommen, langsam zu verabschieden, aber es ist wirklich \nan der Zeit, zumal das h\u00f6chste Gericht in Deutschland \ndiesen Auftrag gegeben hat. \n\n 2180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDer Spruch, dass sich Arbeit nicht mehr lohnen w\u00fcrde, \nwenn wir die Leistungen nach SGB II anheben, ist ein \nalter Zopf, der abgeschnitten geh\u00f6rt, und zwar sofort. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEr dient aber derzeit dazu, das eigentliche Interesse an der \nReform ein bisschen zu verschleiern, n\u00e4mlich die Reform \nals Spartopf f\u00fcr den Haushalt zu benutzen und eben nicht \ndie Bed\u00fcrfnisse der Menschen aus diesen Anforderungen \nheraus in den Vordergrund zu r\u00fccken. Ob sich Arbeit \nlohnt, entscheidet sich nicht an der H\u00f6he des Existenzmi-\nnimums. Das hat das Bundesverfassungsgericht festge-\nlegt. Ob sich Arbeit lohnt, ergibt sich aus dem vorherr-\nschenden Lohnniveau. Das k\u00f6nnen wir \u00fcber Mindestl\u00f6hne \nbeeinflussen. \n\nIn dem nun vorgelegten Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung sind gleich mehrere der von mir genannten Anforde-\nrungen des Bundesverfassungsgerichtes unzureichend \nbeantwortet und zumindest fraglich. Ist der nun berechne-\nte Regelsatz wirklich die Grundlage f\u00fcr Anschluss und \nTeilhabe an der Mehrheitsgesellschaft, wie ich es gerade \nausgef\u00fchrt habe? Daran bestehen ein paar Zweifel. Ich \nwerde nachher noch ein Beispiel bringen. Sind die \u00e4rms-\nten Bev\u00f6lkerungsteile \u2013 Herr Krau\u00df hat es ausgef\u00fchrt \u2013, \ndie zur Berechnung herangezogen wurden, daf\u00fcr wirklich \ndie richtige Orientierungsgruppe? Aus einem F\u00fcnftel sind \n15 % geworden. Das ergibt schon mal einen Unterschied \nvon 17 Euro, bezogen auf den Regelsatz. Und man kann \ndie Frage stellen: Sind diese 15 % nicht bereits von der \ngesellschaftlichen Entwicklung abgekoppelt? \n\nMein n\u00e4chster Punkt ist das Lohnabstandsgebot. Das \neigentliche Mindestlohngebot, das sich aus dem Urteil \nergibt, wird nach wie vor ignoriert. Die vorgesehenen \nSachleistungen f\u00fcr Kinder f\u00fchren auch nicht zu dem vom \nVerfassungsgericht vorgegebenen Ziel der Teilhabe, weil \ndiese, verst\u00e4rkt durch das Gutscheinmodell, wiederum zur \nStigmatisierung f\u00fchrt. Das hat das Bundesverfassungsge-\nricht ebenfalls verurteilt. \n\nZum Antrag der LINKEN muss ich aber auch sagen, dass \ndas Abzielen auf 420 Euro bedeutet, dem nur eine andere \nSumme entgegenzustellen, auch wieder sehr einseitig das \nUrteil interpretiert und die Aussagekraft zum Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung einschr\u00e4nkt, weil wir wieder \nnur \u00fcber die H\u00f6he reden und nicht \u00fcber das Grunds\u00e4tzli-\nche, was damit zusammenh\u00e4ngt. Ich kann es aber verste-\nhen. Solange die Berechnung der Bundesregierung so \nintransparent ist \u2013 bisher hat nur eine kleine Anzahl von \nWissenschaftlern wirklich Zugang \u2013, ist es nachvollzieh-\nbar, aber nicht zielf\u00fchrend, auf eine von der Parit\u00e4t \nberechnete Grundlage zur\u00fcckzugreifen. \n\nEs geht in der Debatte nicht darum, einfach eine andere \nSumme in den Raum zu werfen und zu sch\u00e4tzen, wie \nhoch der Bedarf sein k\u00f6nnte. Das hat der Bundesgesetz-\ngeber getan, und wir kritisieren es. Au\u00dferdem steht hinter \nder Summe ein Fragezeichen. Herr Pellmann hat schon \ndarauf hingewiesen. Er hat in den vergangenen Debatten \nimmer von 500 Euro gesprochen. Ich werfe noch eine \n\nZahl hinein: warum nicht 535 Euro? Das ist die Zahl, die \nan Ausgaben bei den \u00e4rmsten 15 % der Haushalte in \nDeutschland herausgekommen ist. 535 Euro. Der Gesetz-\ngeber hat ausdr\u00fccklich vom Gericht zugebilligt bekom-\nmen, Abz\u00fcge vornehmen zu d\u00fcrfen. Er hat das in H\u00f6he \nvon 32 % getan und 171 Euro von diesen Ausgaben \nabgezogen und es stellt sich die Frage, ob diese Abz\u00fcge \nwirklich sachgerecht sind. \n\nIch m\u00f6chte als Beispiel die Ausgaben f\u00fcr Mobilit\u00e4t \nnennen. Das ist im Regelsatz eine hohe Summe von \n23 Euro f\u00fcr Erwachsene und 12 Euro f\u00fcr Kinder. Die \ntats\u00e4chliche Ausgabe belief sich auf 60 und 30 Euro. Es \nwurden Kosten f\u00fcr Benzin und den Unterhalt eines \nFahrzeuges abgezogen. Das geht an der Lebenswirklich-\nkeit von Familien, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, vorbei und \nentspricht deshalb nicht dem Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes. Das bedeutet gerade in Sachsen, dass \nFamilien im l\u00e4ndlichen Raum abgekoppelt werden. Wenn \nwir noch einbeziehen, welche Angebote wir wegen \nK\u00fcrzungen im Freistaat einschr\u00e4nken, wird es f\u00fcr Kinder \nim l\u00e4ndlichen Raum schwierig sein, die Angebote, die sie \n\u00fcber Gutscheine wahrnehmen k\u00f6nnten, mit irgendwelchen \nVerkehrsmitteln zu erreichen. \n\nIch muss noch ein Wort zu den plakativen Abz\u00fcgen bei \nTabak- und Alkoholausgaben sagen. Ich habe schon \ndarauf gewartet, dass Herr Krau\u00df das Beispiel bringt. Ich \nerinnere mich deutlich an eine Debatte zum Nichtraucher-\nschutz, in der gesagt wurde, Rauchen geh\u00f6rt zur grund-\ns\u00e4tzlichen Kultur in dieser Gesellschaft. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat eindeutig festgestellt, Teilhabe an \nKultur muss auch f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger nach SGB II \nzug\u00e4nglich sein. Das ist ein wunderbares Beispiel, wie Sie \neinfach, ohne sachlich begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen, Stamm-\ntischparolen bedienen. Das funktioniert ja leider sehr gut. \n\nV\u00f6llig unbeantwortet blieb bisher die Frage nach der \nWiedereinf\u00fchrung von H\u00e4rtefallregelungen. Das Urteil \ndes Gerichtes hat das Prinzip der individuellen Bedarfs-\ndeckung st\u00e4rken wollen und deshalb ausdr\u00fccklich neben \nder pauschalierten Leistung auch noch auf einmalige \nGeld- und Sachleistungen verwiesen. Dazu findet sich \nebenfalls nichts Neues. \n\nIch verweise darauf, dass Sachsen als Bundesland in \nabsoluten Zahlen die zweith\u00f6chste Bezieherzahl von \nSGB-II- und SGB-XII-Leistungen hat. Das hei\u00dft, f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung ist es ma\u00dfgeblich wichtig, dass \ndieses Gesetz nachgebessert wird. Hier m\u00fcssen Sie im \nInteresse aller s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger t\u00e4tig \nwerden. Der Antrag der LINKEN dient auf jeden Fall \ndazu, dieses Erfordernis deutlich zu machen. Allerdings \nhalten wir den Weg, einer Methodenkritik damit zu \nbegegnen, einfach eine andere Summe ohne Grundlage \ndagegenzustellen, nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Deshalb werden \nwir dem Antrag auch nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n 2181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin rufe ich Frau Sch\u00fctz von der FDP-\nFraktion auf. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Anlass der Neube-\nrechnungen, auf die sich der Antrag bezieht, war das \nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes vom Februar \ndieses Jahres. Der O-Ton des Gerichtes war, dass die \nRegels\u00e4tze zu korrigieren seien, da ihre H\u00f6he \u2013 damals \nvon SPD und GR\u00dcNEN festgelegt und dann an die \nRentenentwicklung angeglichen \u2013 ins Blaue hinein \ngesch\u00e4tzt wurde. Das Gericht forderte verl\u00e4ssliche Rohda-\nten, schl\u00fcssige und detaillierte Berechnungen sowie die \nDarlegung von Entscheidungswegen. Die H\u00f6he der \nRegels\u00e4tze beanstandeten die Karlsruher Richter aus-\ndr\u00fccklich nicht. \n\nDass die Linksfraktion mit ihrer Forderung nach 420 Euro \noder gar die SPD-Fraktion in der letzten Woche mit \n502 Euro \u2013 heute sind noch einmal neue Zahlen vorge-\nbracht worden \u2013 diesem Urteil nicht im Ansatz nachkom-\nmen, ist wohl unbestritten. Der Vorschlag der LINKEN ist \nunplausibel und der Vorschlag der SPD-Fraktion mal \nwieder willk\u00fcrlich. Zudem frage ich mich, warum gerade \nzu SPD-Regierungszeiten die Regels\u00e4tze nicht auf das \nNiveau erh\u00f6ht wurden, das sie heute fordern. Das w\u00e4re \ndoch mal was gewesen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Regels\u00e4tze \nsind aktuell aus der Einkommenssituation, dem Lebens-\nstandard und dem Verbraucherverhalten der unteren \nEinkommensgruppen hergeleitet worden. Das wurde 2003 \nvon Rot-Gr\u00fcn so eingef\u00fchrt und diesem Ansatz ist die \njetzige Bundesregierung auch gefolgt. Aber es sind \nWertentscheidungen gef\u00e4llt worden. Es wurde begr\u00fcndet, \nwelche Positionen zur Existenzsicherung geh\u00f6ren und \nwelche eben nicht. Das sind Entscheidungen, die getrof-\nfen worden sind. Das sind mutige Entscheidungen. Sie \nwerden es mir nachsehen: Rauchen z\u00e4hle ich nicht zur \nExistenzsicherung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber viel wichtiger ist, dass die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder \nzum ersten Mal eigenst\u00e4ndig berechnet wurden. Zum \nersten Mal erhalten Kinder die Chance, tats\u00e4chlich teilzu-\nhaben, denn wir k\u00f6nnen es uns nicht mehr leisten, auch \nnur ein Kind auf dem Bildungsweg ins Erwachsenenalter \nzu verlieren. Nein, uns ist jedes Kind wichtig. \n\nF\u00fcr die Leistungen f\u00fcr Teilhabe und Bildung werden \nbereits im n\u00e4chsten Haushaltsjahr 625 Millionen Euro \nbereitgestellt. Das ist eine erhebliche Summe, mit der in \nkeiner Weise mehr unterstellt werden kann, dass wir \ndieser wichtigen Aufforderung nicht nachkommen. \n\nAber auch das muss an dieser Stelle gesagt werden: Jede \nSache, jede Medaille hat zwei Seiten, die erkl\u00e4rt werden \nm\u00fcssen. Nicht nur die Empf\u00e4nger der Sozialleistungen \nhaben ein Recht, ihre Leistungsh\u00f6he erkl\u00e4rt zu bekom-\nmen; es wurde ja auch ausf\u00fchrlich getan. Alle Entschei-\ndungen sind zug\u00e4nglich. Nein, es muss genauso denjeni-\n\ngen erkl\u00e4rt werden, die es erarbeiten, die Steuern und \nSozialabgaben zahlen und unterm Strich eben auch jeden \nCent umdrehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin tats\u00e4chlich gespannt, wie Sie, sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen von der Linksfraktion, diese Erh\u00f6-\nhung auf 420 Euro oder gar auf 502 Euro Geringverdie-\nnern, wie B\u00fcroangestellten, Bauarbeitern, die in Familien \nleben, oder Alleinerziehenden erkl\u00e4ren wollen, die genau-\nso ihre Haushaltspl\u00e4ne f\u00fchren m\u00fcssen, die genauso ihre \nKino- und Schwimmbadbesuche kalkulieren und planen \nm\u00fcssen. \n\nMit diesem st\u00e4ndigen Sch\u00fcren von Erwartungen erreichen \nSie nur eines: Sie spielen Normalverdiener und Gering-\nverdiener gegen Erwerbslose aus. Das ist ungerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Forderungen, die hier von der Opposition aufgemacht \nwerden, bedeuten f\u00fcr Empf\u00e4nger von Sozialleistungen \nzwar ein Mehr an Geld, ziehen aber bei der Punktezahl \nvon 500 Euro mit einem Mal zwei Millionen Menschen \nzus\u00e4tzlich in ein System passiver Leistungen. Das sind \nteure Vorschl\u00e4ge mit erheblichen Nebenwirkungen. Sie \nwollen ein Leben von Sozialleistungen attraktiv machen \nund schlie\u00dflich sogar ausbauen. Aber darin liegt nach \nunserer Meinung tats\u00e4chlich soziale K\u00e4lte, denn den \nMenschen nicht zu helfen, ihre Lage aus eigener Kraft zu \nverbessern, das ist f\u00fcr uns Bevormundung, das ist f\u00fcr uns \nStillstand. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Verehrte Frau Kollegin! Sie \nhaben ausgef\u00fchrt, dass die Vorschl\u00e4ge teuer w\u00e4ren und \nmit erheblichen Nebenfolgen behaftet sind. K\u00f6nnten Sie \nvielleicht einmal darlegen, wie teuer denn Ihre Steuersen-\nkungsma\u00dfnahmen bundes- und landesweit im letzten Jahr \nwaren und welche Nebenfolgen diese Entscheidungen \nhatten? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das brauche ich Ihnen nicht zu \nerkl\u00e4ren, dazu verf\u00fcgen Sie \u00fcber die besten Kenntnisse. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Entscheidend \nist, dass die Menschen wieder in den ersten Arbeitsmarkt \nkommen, um ihren Lebensunterhalt selbst bestreiten zu \nk\u00f6nnen. Arbeitsanreize zu setzen und Hinzuverdienstm\u00f6g-\nlichkeiten zu verbessern, darum geht es ebenso, wie die \nrichtigen Rahmenbedingungen zu schaffen, dass diejeni-\ngen, die arbeiten wollen und zum Teil auch schon Stellen-\nangebote haben, diese auch ergreifen k\u00f6nnen. Ich denke \nhier besonders an die bedarfsgerechten \u00d6ffnungszeiten \nvon Kindertageseinrichtungen f\u00fcr Familien, die aber \n\n 2182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nbesonders wichtig f\u00fcr Alleinerziehende sind. Solche \nAspekte vernachl\u00e4ssigen Sie leider bei Ihrer Betrachtung. \nStattdessen kommt Ihr Antrag nicht \u00fcber ein reflexhaftes \nRufen nach Mehr hinaus. Aber das ist eigentlich zum \nGl\u00fcck nicht unsere Art, Politik zu machen, nein, so etwas \nlehnen wir grunds\u00e4tzlich ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner Herr Jennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit dem \nUrteil der Karlsruher Verfassungsrichter zur Berechnung \nder Hartz-IV-Regels\u00e4tze im Februar dieses Jahres gl\u00fchten \nin den Bundesministerien die Rechenschieber hei\u00df und \nheraus kam, so Bundeskanzlerin Merkel, ein \u201ebeachtlicher \nVorschlag\u201c. Gemeint ist damit die sehr \u00fcberschaubare \nErh\u00f6hung bei den Hartz-IV-S\u00e4tzen um 5 Euro, die der \nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsver-\nbandes als \u201esozialen Skandal\u201c gegei\u00dfelt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden sicher wissen, die \nH\u00f6he des Existenzminimums in Deutschland l\u00e4sst sich \nsehr unterschiedlich berechnen. Das zeigt der Blick auf \ndie Alternativrechnung des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsver-\nbandes, die hier schon eine Rolle gespielt hat. Der hat \nn\u00e4mlich, um einen wesentlichen Unterschied zur Bundes-\nregierung zu nennen, eine gr\u00f6\u00dfere Vergleichsgruppe \ngew\u00e4hlt. Auch das hat schon eine Rolle gespielt. Statt der \nunteren 15 % aller Einkommensbezieher wurden die \nunteren 20 % zum Vergleich herangezogen. Dadurch \nwerden nat\u00fcrlich deutlich h\u00f6here Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Hartz IV \nherangezogen und das entsprach eigentlich auch der \nbisherigen Berechnungsgrundlage. Insofern spiegelt die \nRechnung der Bundesregierung lediglich die Gro\u00dfwetter- \nund Kassenlage wider und wer solche Worte wie Objekti-\nvit\u00e4t oder auch Wissenschaftlichkeit in den Mund nimmt, \nder wird sich sicher auch nicht davor scheuen, die Erde \nf\u00fcr eine Scheibe zu halten, solange es ins Konzept passt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nArbeitsministerin von der Leyen betont immer wieder \ngern: Es kommt nicht auf das Ergebnis an, sondern auf \nden Rechenweg. Das Bundesverfassungsgericht forderte, \ndas Zustandekommen der Regels\u00e4tze transparenter und \nnachvollziehbar zu machen. Die Betroffenen k\u00f6nnen jetzt \nalso leichter selbst nachrechnen, warum sie wie viel Geld \nnicht bekommen werden. Dabei gibt es auch berechtigte \nZweifel an der Rechtssicherheit des mathematischen \nGeniestreiches zur Ermittlung des neuen Regelsatzes, \ndenn es wurden lediglich die Haushalte herausgerechnet, \ndie ihren Lebensunterhalt ausschlie\u00dflich aus staatlichen \nTransferleistungen beziehen. Zu einem gro\u00dfen unbekann-\nten Teil \u2013 darauf hat Kollege Pellmann schon aufmerksam \ngemacht \u2013 wurden hingegen Haushalte ber\u00fccksichtigt, die \nbereits auf staatliche Gelder angewiesen sind, um \u00fcberle-\n\nben zu k\u00f6nnen. Das steht dem Bundesverfassungsge-\nrichtsurteil eindeutig entgegen. \n\nEs wurde auch eine weitere wichtige Auflage der Karlsru-\nher Richter nicht beachtet, Sie hatten n\u00e4mlich gefordert, \nbeim Errechnen eines neuen Regelsatzes einschr\u00e4nkend \ndie Geldentwertungsrate mit zu ber\u00fccksichtigen, und zwar \n\u2013 so das Gerichtsurteil w\u00f6rtlich \u2013 \u201ezeitnah\u201c. \n\nNun ist es so, dass die Inflationsentwicklung seit dem \nJahr 2005 um 11,18 % gestiegene Preise aufweist. Also, \neinem damaligen Regelsatz von 345 Euro entspr\u00e4che \nheute ein Betrag von 383,57 Euro, ohne dass darin auch \nnur ein Cent realer Kaufkraftverbesserung enthalten w\u00e4re. \nDa der Gesetzgeber aber nun eine \u201eAnhebung\u201c des alten \nRegelsatzes auf 364 Euro beschlossen hat, ist damit in der \nRealit\u00e4t eine K\u00fcrzung des Regelsatzes beschlossen \nworden, und zwar um circa 5 %. Wir fordern als Fraktion, \nebenso wie die LINKEN im vorliegenden Antrag, den \nRegelsatz f\u00fcr Erwachsene auf 420 Euro anzuheben. \nDieser Betrag orientiert sich am solide gerechneten \nGutachten des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes. Der \nBedarf von Kindern muss selbstverst\u00e4ndlich ebenfalls \neigenst\u00e4ndig ermittelt und die Regels\u00e4tze an dieser Stelle \nangehoben werden. \n\nNoch ein Wort zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, die hier auch \nschon eine Rolle gespielt hatte, Kollege Krau\u00df. Nur zum \nVergleich: Die Caritas hat 2001, also etwas \u00e4ltere Zahlen, \nerrechnet, dass auf einen Euro Sozialhilfemissbrauch rund \n540 Euro Steuerhinterziehung kommen \u2013 um einen \nVergleichswert zu nennen. Ein anderer Vergleichswert \nw\u00e4re, auf einen Euro Missbrauch bei der Sozialhilfe \nkommen 18 Euro nicht abgerufene Mittel in der Sozialhil-\nfe, worauf Leute einen Anspruch gehabt h\u00e4tten. \n\nVon den LINKEN h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass der \nAntrag noch einmal ein St\u00fcck weit \u00fcberarbeitet w\u00fcrde, \ndenn in der Dringlichkeit, die im September angeblich \nvorlag, steht immer noch, dass die Entscheidung nur im \nSeptember-Plenum gef\u00e4llt werden k\u00f6nne. Ich h\u00e4tte mir \neine gr\u00fcndlichere Vorgehensweise gew\u00fcnscht. An dieser \nFormalie und Kleinigkeit soll aber unsere Zustimmung \nselbstverst\u00e4ndlich nicht scheitern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion als abschlie\u00dfender Redner der ersten \nRunde hat Herr Delle das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie lautete die Ma\u00dfgabe, die \ndas Bundesverfassungsgericht mit seinem Urteil vom \n9. Februar 2010 der Bundesrepublik auferlegte? Aus \nArtikel 1 Abs. 1 Grundgesetz in Verbindung mit dem \nSozialstaatsprinzip gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 1 Grundgesetz ergibt \nsich, dass jeder Hilfsbed\u00fcrftige Anspruch auf unerl\u00e4ssli-\nche materielle Voraussetzungen hat zur Sicherung seiner \nphysischen Existenz und f\u00fcr ein Mindestma\u00df an Teilhabe \nam gesellschaftlichen, kulturellen und politischen Leben. \n\n 2183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDas BVG stellt mit seinem Urteil besondere Anforderun-\ngen zur Ermittlung des Anspruchsumfangs. \n\nDas dabei zu w\u00e4hlende Verfahren muss \u201etransparent und \nsachgerecht sein, weiterhin sind alle existenznotwendigen \nAufwendungen realit\u00e4tsgerecht sowie nachvollziehbar auf \nder Grundlage verl\u00e4sslicher Zahlen und schl\u00fcssiger \nBerechnungsverfahren zu bemessen.\u201c Ende des Zitats. \nSoweit die Theorie, meine Damen und Herren. \n\nIn der Praxis der Bundesregierung sieht es dann wie folgt \naus: \n\nErstens. Statt wie bisher f\u00fcr die Einkommens- und \nVerbraucherstichproben die, bemessen an ihrem Nettoein-\nkommen, unteren 20 % aller Haushalte heranzuziehen, \nwurde nunmehr \u2013 das wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 einfach auf \ndie unteren 15 % abgestellt. Auch wenn die Hartz IV-\nBezieher dabei herausgerechnet werden, \u00e4ndert das nichts \nan der willk\u00fcrlichen Ver\u00e4nderung der Referenzgruppe. \nDie Zielsetzung ist klar: Man geht von einem deutlich \nniedrigeren Einkommens- bzw. Ausgabenverhalten aus \nund kann somit die Regels\u00e4tze k\u00fcnstlich dr\u00fccken. \n\nDas zweite gro\u00dfe T\u00e4uschungsman\u00f6ver besteht darin, dass \nHaushalte, die ein vergleichbares niedriges Einkommen \nwie Hartz-IV-Bezieher aufweisen, nicht aus der Referenz-\ngruppe herausgenommen wurden. Hierzu geh\u00f6ren bei-\nspielsweise BAf\u00f6G-Bezieher oder Personen, die keinen \nLeistungsantrag gestellt haben. \n\nVerh\u00f6hnung Nummer drei besteht darin, dass bestimmte \nAusgaben bei der Ermittlung des Regelsatzes gar nicht in \nihrer tats\u00e4chlichen H\u00f6he, sondern mit ihrem wahren Wert \neingesetzt wurden. Offenbar geht die Bundesregierung \nvon vornherein davon aus, dass alle Hartz-IV-Bezieher \nsich ausschlie\u00dflich von der Tafel versorgen. \n\nEs g\u00e4be noch viel zu den Einzelheiten anzumerken. \nFestzuhalten bleibt: Dass die Regelbedarfsermittlung in \nder aktuellen Form einer \u00dcberpr\u00fcfung durch das BVG \nstandhalten w\u00fcrde, darf auch stark angezweifelt werden; \ndenn, meine Damen und Herren, zu sehr schreit die \nErh\u00f6hung von lediglich 5 Euro nach einer bewussten \nMissachtung des h\u00f6chsten deutschen Gerichtes, ganz \nabgesehen von der Verachtung, die den Betroffenen \nseitens der Regierung mit diesem Gesetzentwurf entge-\ngenschl\u00e4gt. \n\nAuch der Parit\u00e4tische Gesamtverband sieht das so und \ntaxiert nach seinen Berechnungen einen angemessenen \nRegelsatz auf 416 Euro. Allerdings h\u00e4tte auch DIE LIN-\nKE die Gutachten und Stellungnahmen des Parit\u00e4tischen \nGesamtverbandes genauer lesen sollen. So ist nach dessen \nKonzept keinesfalls eine pauschale \u00dcbernahme der \nKinderregels\u00e4tze von denen der Erwachsenen vorgesehen. \nVielmehr will der Parit\u00e4tische Gesamtverband ein Modell, \ndas sich aus vier verschiedenen Bestandteilen zusammen-\nsetzt: \n\nder F\u00f6rderleistung, bei der es vor allem um den Zugang \nder Kinder zu Bildung, Erholung, gesellschaftlicher \nTeilhabe, Sport und Kultur geht, \n\nder Regelleistung, die auf Grundlage einer eigenen \nReferenzgruppe mit Kindern anhand eines realistischen \nWarenwertes oder Warenkorbes ermittelt werden soll, \n\nder einmaligen Leistung, mit der zum Beispiel schulbe-\ndingte Ausgaben abgedeckt werden sollen, \n\nund der atypischen Leistung. Bei der Letztgenannten geht \nes vor allem darum, die Vorgaben des BVG umzusetzen, \ndas davon sprach, dass auch f\u00fcr einen \u00fcber den Regelsatz \nhinausgehenden \u201eunabweisbaren laufenden, nicht nur \neinmaligen besonderen Bedarf ein zus\u00e4tzlicher Leistungs-\nanspruch einzur\u00e4umen sei.\u201c \n\nDem Parit\u00e4tischen Gesamtverband geht es also nicht \ngerade darum \u2013 wenn ich das einmal so sagen darf \u2013, \ngewisserma\u00dfen als Kontrastprogramm zur Bundesregie-\nrung die Gie\u00dfkanne \u00fcber alle Anspruchsberechtigten \nauszusch\u00fctten, sondern vielmehr sehr differenziert und \nm\u00f6glichst objektiv den tats\u00e4chlichen Bedarf festzustellen. \nEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie das so auch in Ihren \nAntrag hineingeschrieben h\u00e4tten. Auch wenn der Antrag \nder LINKEN wieder sehr einfach gestrickt ist, wird die \nNPD-Fraktion diesem zustimmen. Die Bundesregierung \nmuss bei diesem Thema zu einer Korrektur gezwungen \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, bevor wir in eine zweite Runde \neinsteigen, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das  \nist nicht der Fall. Damit eine zweite Runde. Herr  \nDr. Pellmann, m\u00f6chten Sie in einer zweiten Runde das \nWort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die CDU-\nFraktion? \u2013 Auch nicht. SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD? \u2013 \nDamit ist die Staatsregierung an der Reihe. Frau Clau\u00df, \nSie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Obwohl \nes sich bei diesem Antrag wieder einmal um ein Thema \nim Kompetenzbereich des Bundes handelt, werde ich \ndennoch gern antworten. \n\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung sieht folgende \nneu bemessenen Regelbedarfe vor: Alleinstehende Er-\nwachsene erhalten 364 Euro, Lebenspartnern stehen \n328 Euro zu, Kinder von 0 bis 6 Jahren erhalten 215 Euro, \nKinder von 6 bis unter 14 Jahren 251 Euro und Kinder \nvon 14 bis 18 Jahren 287 Euro. Diese Regels\u00e4tze sollen \nab 1. Januar 2011 gelten. Dies alles ist Ihnen bekannt, \ngenau wie die Art und Weise der Ermittlung dieser Regel-\nbedarfe. \n\nSie, meine Damen und Herren der Fraktion DIE LINKE, \nverweisen immer wieder auf das Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes vom 9. Februar 2010. Sie erw\u00e4hnen aber \ndabei nie, dass das Bundesverfassungsgericht nicht die \nH\u00f6he der Regels\u00e4tze kritisiert, sondern eine transparente \nFindung gefordert hat. \n\n 2184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nIn diesem Urteil ebenso festgeschrieben ist der Gestal-\ntungsspielraum des Bundes, der ihnen hinsichtlich des \nkonkreten Umfangs der Bedarfsarten und der zu dessen \nDeckung erforderlichen Mittel auch zusteht, solange \u2013 \nnun zitiere ich \u2013 \u201ealle existenznotwendigen Aufwendun-\ngen folgerichtig in einem transparenten und sachgerechten \nVerfahren nach dem tats\u00e4chlichen Bedarf, also realit\u00e4tsge-\nrecht, bemessen werden.\u201c Aber all diese Dinge habe ich \nschon in unserer Stellungnahme gegen\u00fcber dem Aus-\nschuss ausf\u00fchrlich dargelegt. \n\nMeine Damen und Herren! Das soziokulturelle Existenz-\nminimum, das im SGB XII und SGB II definiert und \nabgesichert ist, garantiert nicht nur die Sicherung der \nphysischen Existenz. Es sichert auch die Teilhabe am \ngesellschaftlichen \u00fcblichen Leben. Durch die Leistungen \nzur Sicherung des Lebensunterhaltes nach dem SGB XII \nund SGB II wird ein soziokultureller Mindeststandard \ngesichert. Ich sage es noch einmal deutlich: Bei den \nLeistungen handelt es sich um eine steuerfinanzierte, \nstaatliche, bedarfsorientierte und bed\u00fcrftigkeitsabh\u00e4ngige \nreine F\u00fcrsorgeleistung, nicht um eine Finanzierung \nindividueller Bed\u00fcrfnisse. \n\nMit dem neuen Gesetz des Bundes ist die Berechnung der \nneuen S\u00e4tze nunmehr transparent und auch sachgerecht \nerfolgt. Deshalb sind keine Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einleitung \neiner Bundesratsinitiative hinsichtlich der H\u00f6he der \nRegelleistungen gegeben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Wird noch eine dritte \nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Kom-\nmen wir zum Schlusswort. Herr Dr. Pellmann f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen und Herren! Frau Staatsministerin! \nEs ist ja genau das Problem, das ich in Ihren Stellung-\nnahmen immer wieder zur Kenntnis nehmen muss. Sie \nverweisen auf die Verantwortung des Bundes in diesen \nAngelegenheiten, aber nie darauf, was die Staatsregierung \nselbst tun kann. Dieses Gesetz, um das es hier geht, ist \nnun einmal bundesratspflichtig. Da k\u00f6nnen Sie sehr wohl \nt\u00e4tig werden. Wenn Sie das nicht machen und lediglich \ndarauf verweisen, dass es eine Bundesangelegenheit ist, \ndann stellt sich langsam die Frage, ob wir in wichtigen \nDingen die Regierung \u00fcberhaupt noch brauchen, wenn sie \neh nur nach Berlin schaut und abwartet, was dort l\u00e4uft. \n\nIch dachte, die s\u00e4chsischen Menschen w\u00e4ren stolzer und \nbrauchten eine Regierung, die sich mehr f\u00fcr ihre Interes-\nsen einsetzt. Da habe ich mich wahrscheinlich get\u00e4uscht. \n\nHerr Krau\u00df, wir kommen nie aneinander vorbei, das ist \nv\u00f6llig klar. Sie bringen immer wieder Beispiele von dem, \nder fr\u00fch aufsteht, und was wei\u00df ich. Beispiele bringe ich \ngelegentlich auch. Aber hier geht es um etwas anderes. \nNehmen Sie endlich zur Kenntnis, dass die meisten \nMenschen, die heute auf Hartz IV angewiesen sind \u2013 das \nsagen alle relevanten Untersuchungen \u2013, gern arbeiten \nw\u00fcrden, wenn sie nur Arbeit h\u00e4tten. Kommen Sie nicht \nst\u00e4ndig mit diesen uns\u00e4glichen Stigmatisierungsdingen, \ndass Sie den Fr\u00fchaufsteher dem Ausschlafenden gegen-\n\u00fcberstellen. Das reicht mir langsam! \n\nEs geht dabei in der Tat nicht nur um das Geld, obwohl \ndas gerade in dieser Gesellschaft wichtig ist. Die Men-\nschen m\u00f6chten auch gern arbeiten, weil sie Arbeit als ein \nBed\u00fcrfnis betrachten. Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis. \n\nNoch ein kurzes Wort zur SPD. Frau Neukirch, das ist \nklar, kommt heute nicht ungeschoren davon. Man kann \nsich \u00fcber das Problem 420 Euro streiten oder nicht. Aber \nwir befinden uns nun einmal in einer Debatte, und wenn \ndie Bundesregierung uns eine Vorgabe von 364 Euro \nmacht und das auf einer Basis, bei der ich nicht nachvoll-\nziehen kann, wie sie es berechnet, dann muss ich, um \n\u00fcberhaupt in der Debatte einigerma\u00dfen bleiben zu k\u00f6n-\nnen, eine andere, relevantere Zahl nennen, weil die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr wohl wissen m\u00fcssen, \nworauf wir abstellen. \n\nGenau deshalb w\u00fcrde ich der SPD empfehlen, noch \neinmal gr\u00fcndlich zu \u00fcberlegen, ob sie dem Antrag nicht \ndoch zustimmen sollte. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \nDirk Panter, SPD: Machen wir!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/3754 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit ist bei zahlreichen Daf\u00fcrstimmen die \nDrucksache 5/3754 nicht beschlossen. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich bitte Sie, \nIhre Gespr\u00e4che einzustellen oder die Gespr\u00e4che au\u00dferhalb \ndes Plenarsaals fortzuf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 2185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSituation von Familien in Sachsen verbessern \nDrucksache 5/4006, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der ersten Runde in \nfolgender Reihenfolge Stellung nehmen: SPD, CDU, DIE \nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion SPD als Einreicherin das Wort; \nFrau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bleiben bei einem \n\u00e4hnlichen Thema. Deshalb wird der \u00dcbergang jetzt nicht \nso schlimm f\u00fcr Sie. Sie sind schon ein bisschen vorge-\nw\u00e4rmt. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat beginnen, und zwar einem \nZitat einer Vertreterin der CDU. Dort hei\u00dft es: \u201eDie CDU \nversteht Familienpolitik als Familienvorrangpolitik. Dabei \nspielt die finanzielle F\u00f6rderung der Familie eine wesentli-\nche, aber nicht die alleinige Rolle.\u201c Das ist kein Zitat \neiner s\u00e4chsischen Vertreterin der CDU, sondern eines von \nAngela Merkel. \n\nSeit der Vorlage der Haushaltsreden in Bund und Land \nwissen wir jetzt auch, was Familienvorrangpolitik \u00e0 la \nCDU wirklich bedeutet. Sie bedeutet, vorrangig bei \nFamilien zu k\u00fcrzen; denn sowohl auf Landes- als auch auf \nBundesebene erfolgt die Haushaltskonsolidierung vor \nallem auf Kosten der Familien. \n\nUnser Antrag bezieht sich zwar eher auf die Bundesebene, \ndennoch wird die Wirkung dieser Bundesregelungen erst \nrichtig deutlich, wenn man sie im Zusammenhang mit den \nMa\u00dfnahmen auf Landesebene sieht. Deshalb w\u00fcrde ich zu \nBeginn auch kurz auf die Landesebene eingehen. \n\nIm Freistaat Sachsen \u2013 dazu haben wir heute auch schon \nviel geh\u00f6rt \u2013 werden mit dem vorliegenden Landeshaus-\nhalt heftige Einschnitte im Sozialbereich und eben auch \nim Familienbereich vorgenommen. Ein Beispiel ist die \nAbschaffung des erst vor Kurzem eingef\u00fchrten kosten-\nfreien Vorschuljahres. Das wurde heute bereits erw\u00e4hnt. \nWeitere K\u00fcrzungstitel betreffen die Angebote der Kinder- \nund Jugendarbeit, der Kulturf\u00f6rderung, was vor allen \nDingen bei Bibliotheken und Musikschulen Einschnitte \nbedeutet, die \u00d6PNV-K\u00fcrzungen, die K\u00fcrzungen bei Ehe-, \nFamilien- und Lebensberatung, die K\u00fcrzungen bei Fami-\nlienbildung und bei Familienerholung. \n\nIch finde, damit kommt auch nach den inzwischen be-\nkannten ersten Korrekturen eine beeindruckende Liste \nzusammen, und jede Familie kann sich bei der Aufz\u00e4h-\nlung schon einmal ausrechnen, was auf sie zukommen \nwird; ganz zu schweigen von den nicht oder nicht ausrei-\nchend eingestellten Mitteln f\u00fcr Investitionen in Kitas und \nSchulen, was wiederum bedeutet, dass viele Kinder und \nJugendliche nach wie vor unter fast unzumutbaren Bedin-\ngungen unterrichtet und betreut werden. Wer das nicht \n\nglauben mag, dem empfehle ich einen Rundgang durch \ndie unsanierten Grundschulen in der Dresdner Neustadt. \nHinterher k\u00f6nnen wir gern noch einmal \u00fcber dieses \nThema diskutieren. \n\nVon einem \u201eFamilienland Sachsen\u201c, wie es auch im \nWahlprogramm der FDP nachzulesen ist, ist nach einem \nJahr kaum noch etwas zu sp\u00fcren. Der Slogan \u201eWegen dir\u201c \nkann auch hier nur als entschuldigende Begr\u00fcndung f\u00fcr \nK\u00fcrzungen interpretiert werden. \n\nGleichzeitig werden wir bei der Begr\u00fcndung f\u00fcr die \nK\u00fcrzungen immer mit dem Hinweis auf die Verantwor-\ntung f\u00fcr die kommenden Generationen abgespeist. Wenn \nwir hier im Landtag eine Verantwortung haben, dann doch \nzuallererst f\u00fcr die bereits vorhandenen Kinder und Ju-\ngendlichen. Um sie m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern und gef\u00e4l-\nligst daf\u00fcr sorgen, dass diese f\u00fcr uns alle wertvolle Gene-\nration die Bedingungen daf\u00fcr vorfindet, dass vor allen \nDingen diese Generation f\u00fcr die Herausforderungen der \nZukunft gewappnet sein wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch kann es, ehrlich gesagt, nicht mehr h\u00f6ren, dass immer \nwieder als Begr\u00fcndung f\u00fcr die K\u00fcrzungen herangezogen \nwird, dass wir f\u00fcr unsere Kinder und deren Zukunft \nsparen. Das tun Sie nicht! Sie sparen f\u00fcr einen Haushalts-\nplan, Sie sparen f\u00fcr Banken, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sparen f\u00fcr Investitionen in Beton, und Sie sparen nicht \nzuletzt als Selbstzweck, weil man da im Bundesvergleich \ngut dasteht, aber Sie sparen eben nicht wirklich im Sinne \nunserer Kinder und erst recht nicht, wenn diese in Gor-\nbitz, Prohlis oder in l\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen \nleben. \n\nWenn Sie das n\u00e4mlich ernst meinen w\u00fcrden, dann m\u00fcss-\nten Sie sich darum k\u00fcmmern, dieser nachfolgenden \nGeneration, die bereits da ist, das grundlegende Hand-\nwerkszeug daf\u00fcr mitzugeben, dass sie mit weniger Geld \nund den demografischen Herausforderungen in Zukunft \nklarkommt. Das hei\u00dft Bildung und Chancengleichheit f\u00fcr \nalle und nicht Aussortieren, Ausgrenzen und Stigmatisie-\nren. Ein generationengerechter Haushalt w\u00fcrde dann \nwirklich anders aussehen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDoch nicht nur der Freistaat hat die Familie als Einspar-\npotenzial ausgemacht. Leider hat auch die schwarz-gelbe \nRegierung auf Bundesebene ihre K\u00fcrzungsm\u00f6glichkeiten \nvor allem bei den Familien entdeckt, nicht bei allen \nFamilien, wie wir das in Sachsen tun, sondern vor allem \n\n 2186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nbei den Familien, die bereits jetzt auf solidarische Unter-\nst\u00fctzung und Hilfe angewiesen sind. \n\nZwar hie\u00df es noch vor einigen Monaten aus dem Famili-\nenministerium im Bund, dass das Elterngeld und die \nPartnermonate ausgeweitet werden sollen \u2013 alles nicht \nmehr aktuell. Im Gegenteil, jetzt soll die Anrechnungs-\nfreiheit des Elterngeldes beim Bezug von SGB-II-Leistun-\ngen gestrichen werden. \n\nIch muss wirklich sagen, ich halte die Streichung des \nElterngeldes f\u00fcr diese Familien f\u00fcr fahrl\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch im Sinne von Kinderschutz ist das ein fahrl\u00e4ssiger \nUmgang mit Interessen von Familien in diesem Land. \nBundesweit werden 130 000 Familien davon betroffen \nsein und davon fast 50 000 Alleinerziehende, in Sachsen \nauch immer noch 10 000 Familien, weil die s\u00e4chsischen \nFamilien gl\u00fccklicherweise als Antragsteller und Nutzer \nder Leistungen des Elterngeldes weit vorn sind. \n\nDie soziale Schieflage in diesem Punkt war so deutlich, \ndass auch die Bundesregierung ein bisschen nachkorrigie-\nren musste. Die Frau eines gut verdienenden Ehepartners, \ndie nie gearbeitet hat, wird dennoch weiterhin ihr Anrecht \nauf 300 Euro Elterngeld behalten. Gek\u00fcrzt wurde es \neinzig und allein bei Beziehern von Einkommen von \u00fcber \n250 000 Euro im Jahr. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass diese \nStreichung in Sachsen keine gravierenden Auswirkungen \nhaben wird. \n\nDie Streichung des Elterngeldes \u2013 ich sagte es bereits \u2013 \nhalte ich f\u00fcr fahrl\u00e4ssig. Sie gef\u00e4hrdet Familien und auch \nderen Kinder. Das Elterngeld sollte n\u00e4mlich neben seiner \nFunktion als Lohnersatzleistung auch Eltern gezielt in der \nFr\u00fchphase der Elternschaft entlasten. Der Mehraufwand \nnach der Geburt eines Kindes sollte eben nicht zu Exis-\ntenz\u00e4ngsten f\u00fchren, die sich auch nachteilig auf eine \nEltern-Kind-Beziehung auswirken k\u00f6nnen. Wenn man \nbedenkt, dass f\u00fcr Kinder im Alter bis zu sechs Jahren im \nRegelsatz eine Summe von 6 Euro f\u00fcr Hygieneartikel \nvorgesehen ist, dann wei\u00df man, wie teuer es f\u00fcr diese \nFamilien wird, zwei oder drei Packungen Windeln im \nMonat zuk\u00fcnftig aus diesem Regelsatz finanzieren zu \nk\u00f6nnen. Diese Belastung bedeutet Stress und wird \u00c4ngste \nausl\u00f6sen. Vor diesem Hintergrund geh\u00f6rt diese K\u00fcrzung \nwirklich abgeschafft. Diese Ma\u00dfnahme wird nachhaltigen \nSchaden anrichten. Davon bin ich \u00fcberzeugt. Gerade dort \nm\u00fcssten wir mehr investieren, und gerade an dieser Stelle \ngreift auch der Hinweis auf irgendein Teilhabepaket \n\u00fcberhaupt nicht, weil f\u00fcr Kinder bis zu sechs Jahren diese \nTeilhabe nicht vorgesehen ist. \n\nAber hier stellt sich auch eine grunds\u00e4tzliche Frage. Wir \nmerken auch in Sachsen bei den Diskussionen um die \nsozialen K\u00fcrzungen, dass es im Prinzip schon ein Angriff \nauf die ureigenste Schutzfunktion des Staates, auf den \nSozialstaat, ist. Es ist so. Schauen Sie wirklich noch \neinmal genau hin! Nicht nur in Sachsen m\u00fcssen Sie \nderzeit Begriffe wie \u201eSozialstaat\u201c, \u201esoziale Partner-\n\nschaft\u201c, \u201eSubsidiarit\u00e4t\u201c und \u201eSolidarit\u00e4t\u201c erkl\u00e4ren und in \nihrer N\u00fctzlichkeit beweisen. Es ist nicht mehr bekannt, \nwelche Erfolgsgeschichte diese Begriffe eigentlich \nrepr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den LINKEN) \n\nSie stellen mit Ihren K\u00fcrzungen und mit Ihrer Politik den \nSozialstaat als irgendetwas neben den Wirtschaftsstandort \nund definieren den Sozialstaat als Kostenfaktor. Das kann \nnicht gut gehen. Der Sozialstaat ist und bleibt eine wichti-\nge Voraussetzung f\u00fcr eine wachsende und stabile Wirt-\nschaft auch hier in Sachsen. Nur leider ist das Wissen um \ndiese Voraussetzung bei Ihnen nicht mehr besonders aktiv \noder vorhanden. Ich wei\u00df es nicht. Auf jeden Fall handeln \nSie nicht nach diesem Wissen. \n\nMit dieser Politik \u2013 das ist leider auch so \u2013 bef\u00f6rdern Sie \nnicht nur den heute Vormittag diskutierten Erm\u00fcdungs-\nprozess bei demokratischen Prozessen, sondern Sie \nbef\u00f6rdern damit auch einen Entsolidarisierungsprozess. \nSie unterst\u00fctzen Individualisierungsprozesse, die wir \ngerade bei der Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen der \nZukunft \u00fcberhaupt nicht gebrauchen k\u00f6nnen; denn diese \nHerausforderungen werden wir nur meistern, wenn wir \nSolidarit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t einfach wieder umsetzen und \nauch in Politik umsetzen. \n\nSolidarit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t \u2013 ich muss wirklich ein \nbisschen grunds\u00e4tzlicher werden \u2013 sind zwei Seiten einer \nMedaille. Sie stehen f\u00fcr die Moral von Gruppen, die \nerkannt haben, dass sie ihre Interessen nur gemeinsam \nverfolgen und erfolgreich vertreten k\u00f6nnen. Dieses \nPrinzip auszuh\u00f6hlen oder anzugreifen ist, in diesen \nKategorien gesprochen, unmoralisch. Kein Markt dieser \nWelt kann diese Voraussetzungen einfach mal so schaffen. \nDiese stabile Gesellschaft wird sich nicht automatisch \neinstellen. Dazu braucht man Intregrations-, Orientie-\nrungs- und Interpretationskonzepte. Diese haben Sie nicht \nund \u2013 viel schlimmer \u2013 ich glaube, Sie wollen sie auch gar \nnicht. \n\nWem das jetzt ein wenig zu theoretisch war, f\u00fcr den \nm\u00f6chte ich sagen: Fragen Sie doch einfach einmal gesun-\nden Menschenverstand, ob es klug und im Sinne des \ngesellschaftlichen Zusammenhalts sinnvoll ist, Menschen \nin existenziellen Lebenslagen \u2013 das sind Familien nach \nder Geburt eines Kindes \u2013, zu einem Zeitpunkt, zu dem \ngerade Alleinerziehende gar nicht in der Lage sind, \narbeiten zu gehen, weil sie im Mutterschutz sind und nicht \narbeiten d\u00fcrfen, eine wichtige grunds\u00e4tzliche Hilfe zu \nentziehen. Ich glaube, die Antwort ist eindeutig. \n\nAber nicht nur beim Elterngeld soll gek\u00fcrzt werden. Ich \nm\u00f6chte auf die anderen Punkte kurz eingehen. Geplant ist \nauch, den Heizkostenzuschuss f\u00fcr Wohngeldempf\u00e4nger zu \nstreichen. Begr\u00fcndet wird das mit den gesunkenen Heiz-\nkosten. Woher die Bundesregierung diese Erkenntnis hat, \nbleibt r\u00e4tselhaft. Gel\u00f6st ist das R\u00e4tsel, wen das betreffen \nwird. In Sachsen werden es 160 000 Menschen sein, die \ndiesen Zuschuss nicht mehr erhalten. Die Mehrzahl davon \nsind Familien, aber es sind auch Alleinstehende, Rentne-\n\n 2187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nrinnen und Rentner die die zus\u00e4tzliche Belastung kom-\npensieren m\u00fcssen. Hier haben Sie dann auch den Zusam-\nmenhang der K\u00fcrzungspl\u00e4ne zu dem rhetorischen Begriff \nder sozialen K\u00e4lte und dem Inhalt. Ich kann nur darauf \nhinweisen: Es gibt einen sachlichen Zusammenhang \nzwischen dem rhetorischen Begriff und dem Inhalt von \nsozialer K\u00e4lte. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zum Teilhabepaket \nsagen. Das Teilhabepaket f\u00fcr Kinder und Jugendliche, wie \nes derzeit vorgesehen ist, steht nicht wirklich f\u00fcr eine das \nIndividuum st\u00e4rkende und auf Chancengleichheit ausge-\nrichtete Politik. Eine pauschale F\u00f6rderleistung, die monat-\nlich mit 10 Euro pro Kind gedeckelt ist, kann nicht \nernsthaft als F\u00f6rderinitiative verkauft werden. Die zus\u00e4tz-\nlichen 100 Euro im Jahr gab es auch schon vorher. Diese \nwill ich gar nicht einbeziehen. \n\nIn Sachsen ist eine gro\u00dfe Anzahl von Kindern betroffen. \nAllein f\u00fcr diese Kinder w\u00fcrde es sich lohnen, wenn die \nStaatsregierung auf der Bundesebene ihr Veto einlegen \nund versuchen w\u00fcrde, die Regelung derart zu gestalten, \ndass sie gerade vor dem Hintergrund der schwierigen \nSituation in Sachsen daf\u00fcr sorgen w\u00fcrde, eine St\u00e4rkung \nder gesamten Infrastruktur in der Kinder- und Jugendhilfe \nzu erreichen. Es kann doch nicht ernsthaft gewollt sein, \nJobcenter zu kleinen Jugend\u00e4mtern auszubauen. \n\nAllein gegen die Tatsache der Sachleistung w\u00e4re nicht \neinmal etwas einzuwenden, wenn es sich tats\u00e4chlich um \neine zus\u00e4tzliche Sachleistung handeln w\u00fcrde \u2013 zus\u00e4tzlich \nzu einem Regelsatz, der Teilhabe und Bildungsleistungen \nenth\u00e4lt. Das ist \u00fcbrigens in den Kommunen der Fall, die \nf\u00fcr Frau von der Leyen als Vorbild f\u00fcr diese Gutscheinl\u00f6-\nsung gedient haben. Bei dieser L\u00f6sung jedoch findet sich \nim Regelsatz f\u00fcr Kinder und Jugendliche diese Leistung \neben nicht, sondern sie soll in Form von Bildungs- und \nTeilhabegutscheinen ausgereicht werden. \n\nDas Einzige, was in der Umsetzung in diesem Paket \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nNeukirch, ich m\u00f6chte Sie nicht unterbrechen. Aber \nschauen Sie einmal zu Ihrem Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer. Er hat Ihnen gerade ein Zeichen gegeben. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Gut. Ich habe auch nicht mehr \nsehr viel. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nd\u00fcrfen fortfahren. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sie k\u00f6nnten jetzt auch die Zeit \nanhalten, wenn Sie mich aus dem Konzept bringen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will darauf hinweisen: Von den geplanten Kosten in \nH\u00f6he von 800 Millionen Euro f\u00fcr das Teilhabe- und \nBildungspaket sind fast 20 % f\u00fcr Verwaltungskosten \nverplant. 140 Millionen Euro sollen allein der Umsetzung \n\n\u00fcber Verwaltungsarbeiten dienen. Dem gegen\u00fcbergestellt \nsind nur 80 Millionen Euro f\u00fcr das Beispiel Lernf\u00f6rde-\nrung. Die H\u00e4lfte der 800 Millionen Euro wird sowieso \n\u00fcber die K\u00fcrzung der Leistungen beim Elterngeld der \nanderen Kinder wieder hereingeholt. Eine besondere \nGlanzleistung f\u00fcr Familien kann ich da wirklich nicht \nerkennen. \n\nDen Rest sage ich dann w\u00e4hrend meines Schlusswortes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion der Abg. \nAlexander Krau\u00df. Herr Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich darf Ihnen versprechen, \ndass ich beim Thema bleiben und keine sozialrechtliche \nGrundsatzdebatte f\u00fchren werde, die im Titel auch nicht \nenthalten ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich eingangs einige Dinge zur Familienpoli-\ntik sagen. W\u00e4hrend wir zur Familienpolitik im Zusam-\nmenhang mit Ihrem Antrag sehr stark auf die Bundespoli-\ntik zu sprechen kommen, macht es sich dennoch ganz gut, \nauch auf die Landespolitik zu schauen. Wir haben ver-\nschiedene familienpolitische Leistungen, die es nur in \nwenigen Bundesl\u00e4ndern gibt, wenn ich zum Beispiel an \ndas Landeserziehungsgeld denke, das es sonst nur noch in \nBayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen gibt. Famili-\nenpolitik ist bei uns ein Kernthema der Politik. Deshalb \nhaben wir bislang besonders viel Geld in die Familienpo-\nlitik investiert und das, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, soll auch so bleiben. \n\nWir haben verschiedene F\u00f6rderungen, die noch im Be-\nreich der Familienpolitik anzusiedeln sind, wenn ich an \ndie Familienverb\u00e4nde denke, aber auch an die Musikschu-\nlen, an die Familienbildung, an die Kindertageseinrich-\ntungen und ganz besonders an unsere Bem\u00fchungen, einen \ngenerationengerechten Haushalt aufzustellen. Denn es \nbringt wenig, wenn wir unsere Kinder nicht in die Lage \nversetzen, wenn sie erwachsen sind, eigenst\u00e4ndig f\u00fcr ihr \nLeben sorgen zu k\u00f6nnen. Wenn wir sie mit derart viel \nSchulden \u00fcberh\u00e4ufen, dass sie das nicht mehr k\u00f6nnen, \ndann tun wir ihnen keinen guten Dienst. Deshalb machen \nwir, glaube ich, eine herausragend gute Politik f\u00fcr Famili-\nen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte kurz auf zwei Punkte eingehen, die Sie in \nIhrem Antrag angesprochen haben. Zun\u00e4chst auf die \nAbschaffung des zus\u00e4tzlichen Heizkostenzuschusses f\u00fcr \nEmpf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II. Es bleibt daran zu \nerinnern, dass dieser Zuschuss zu einer Zeit eingef\u00fchrt \nworden ist, als die Heiz\u00f6lpreise sehr stark gestiegen sind. \nDiese sind aber auch wieder deutlich gefallen. Sie merken \nauch an der Tankstelle, dass es nicht mehr ist, wie es vor \n\n 2188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nzwei Jahren war. Ohnehin gilt, dass die Gemeinschaft die \nHeizkosten bezahlt. Insofern ist die Abschaffung des \nzus\u00e4tzlichen Heizkostenzuschusses vollkommen in \nOrdnung. \n\nKommen wir zur Anrechnung des Elterngeldes auf das \nArbeitslosengeld II. Ich halte auch diese f\u00fcr gerechtfer-\ntigt, weil es bislang eine Ungleichbehandlung zwischen \nEmpf\u00e4ngern von Arbeitslosengeld II und Geringverdie-\nnern gibt. Ich m\u00f6chte Ihnen das gern an einem Beispiel \ndeutlich machen: Wenn Sie alleinerziehend und langzeit-\narbeitslos sind, dann haben Sie im ersten Lebensjahr des \nKindes einen Anspruch von 1 003 Euro pro Monat plus \nWohnungskosten: Arbeitslosengeld II f\u00fcr die Mutter, \nArbeitslosengeld II f\u00fcr das Kind, Alleinerziehendenzu-\nschlag und Elterngeld. \n\nJetzt bringen wir das Beispiel daf\u00fcr, was die Friseuse, die \nrelativ schlecht verdient, im ersten Lebensjahr bekommt, \nwenn sie ebenfalls alleinerziehend ist. Sie bekommt \ndeutlich weniger, im schlechtesten Fall 524 Euro. Sie \nbekommt n\u00e4mlich nur das Elterngeld und das Kindergeld. \nJetzt m\u00fcssen Sie fragen: Warum bekommt die Friseuse, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Friseurin!) \n\ndie gearbeitet hat, bevor sie das Kind bekommen hat, die \nH\u00e4lfte von dem, was jemand bekommt, der langzeitar-\nbeitslos ist. Das k\u00f6nnen Sie der Friseuse nicht erkl\u00e4ren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Friseurin! \u2013 Heike Werner, \nDIE LINKE: Das erkl\u00e4ren Sie mal dem Kind!) \n\nInsofern ist das aus meiner Sicht \u2013 \u2013 \n\nSie k\u00f6nnen es auch dem Kind der Friseuse erkl\u00e4ren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDeren Lohn ist zu gering!) \n\nAuch dem k\u00f6nnen Sie nicht erkl\u00e4ren, warum es wesent-\nlich weniger bekommt. Insofern ist es im Sinne der \nGerechtigkeit, wenn die Friseuse sich nicht die Frage \nstellt, ob sie die Dumme ist. Die Friseuse wird sich die \nFrage stellen: Hat es sich gelohnt, dass ich vorher gearbei-\ntet habe? Bislang m\u00fcssen wir ihr sagen: Es hat sich nicht \ngelohnt. Du w\u00e4rst dreimal kl\u00fcger gewesen, wenn du nicht \narbeiten gegangen w\u00e4rst. Dann h\u00e4ttest du n\u00e4mlich jetzt \ndas Doppelte von dem, was du jetzt hast. \u2013 Ich glaube, \ndiese Frage muss man im Sinne der Friseuse \n\n(Zuruf von den LINKEN: Friseurin!) \n\nbeantworten. Man muss sagen: Es ist eine Ungerechtig-\nkeit, die derzeit vorliegt. Diese stellt man jetzt zumindest \nein bisschen ab, indem das Elterngeld beim Arbeitslosen-\ngeld II angerechnet wird. Deswegen halte ich das f\u00fcr \nrichtig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDie Friseurin braucht ordentlichen Lohn!) \n\nDenn unsere Ansicht ist, dass wissen Sie: Wer arbeitet, \nder soll daf\u00fcr nicht noch bestraft werden. \n\nSie haben in Ihrem Antrag noch ein paar andere Forde-\nrungen, n\u00e4mlich zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr Kinder, auch \nwenn die Eltern kein Arbeitslosengeld II beziehen. Das ist \ngut gemeint, aber nicht bezahlbar. \n\nAus diesen drei Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ableh-\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Rednerin in der allgemeinen Aussprache der \nersten Runde ist Frau Werner f\u00fcr die Fraktion DIE LIN-\nKE. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nDamen und Herren! Herr Krau\u00df, Sie haben mich jetzt \nschon sehr entt\u00e4uscht. Sie proklamieren in Ihrer Koaliti-\nonsvereinbarung und auch in Ihrem Wahlprogramm, \nfamilienfreundlichstes Land zu werden. Sie sagen wahr-\nscheinlich auch, alle Familien seien Ihnen gleich viel wert \n\u2013 wenigstens von den Familien, in denen Kinder vorhan-\nden sind \u2013, unabh\u00e4ngig vom sozialen Status. Aber dann \nliefern Sie jetzt eine solche Vorstellung. Das war wirklich \npeinlich. \n\nIch hatte erst gedacht: Okay, der Arbeitskreis Soziales hat \nnicht eine solch gro\u00dfe Lobby in der Fraktion und deshalb \nist wahrscheinlich auch der Haushaltsansatz nie so gewe-\nsen, wie wir uns das im Bereich Familie vorgestellt \nh\u00e4tten. \n\nJetzt h\u00e4tte ja die M\u00f6glichkeit bestanden, zumindest auf \nBundesebene das einzufordern, was die Familien hier in \nSachsen brauchen. Dem sind Sie \u00fcberhaupt nicht gerecht \ngeworden. Ganz im Gegenteil. Jetzt mit einer Friseurin zu \nbegr\u00fcnden, warum Kinder aus armen Familien nur so \nwenig Elterngeld bekommen sollen, ist wirklich absurd. \nEs ist auch unseri\u00f6s. Ich kann nur sagen, wenn wir zu \ndem Lohnabstandsgebot kommen, dass die Bundesregie-\nrung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen den Niedriglohnsektor mit \n1,3 Millionen Euro Aufstockern subventioniert. Davon \nhaben Sie jetzt gar nicht gesprochen. Wir k\u00f6nnen auch \nnicht sagen, dass das Land immer \u00e4rmer wird. Ganz im \nGegenteil. Das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaft sagt auch, \ndass die oberen Zehntausend in den letzten Jahren immer \nreicher geworden sind. Lassen Sie uns doch endlich \ngemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diejenigen, die es wirk-\nlich brauchen, davon etwas abbekommen. Die Familien \nmit Kindern sind oft die armen Familien mit Kindern. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNun zu einigen Aspekten des Antrages, zuerst zum \nElterngeld. Ich kann auch nur sagen, ich empfinde es als \nh\u00f6chst skandal\u00f6s. Die geplante ersatzlose Streichung des \nElterngeldes f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger ist besonders unsozi-\nal. Denn diese Streichung betrifft \u00fcberproportional die \nfinanziell schw\u00e4cheren M\u00fctter und V\u00e4ter, insbesondere \neben auch die Alleinerziehenden, von denen Sie gerade \n\n 2189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ngesprochen haben und von denen wir auch wissen, dass es \ngenau die Gruppe ist, die am meisten von Armut betroffen \nist. \n\nDiese Streichung verst\u00e4rkt die Ungerechtigkeit zwischen \nFamilien verschiedener sozialer Herkunft. Es wird aber \nauch die Ungleichheit zwischen den Geschlechtern \nversch\u00e4rft, denn unbezahlte Betreuungsarbeit wird traditi-\nonell immer noch eher von Frauen geleistet. \n\nNoch eine dieser Absurdit\u00e4ten: F\u00fcr die ALG-II-\nBezieherinnen und -Bezieher wird die Betreuungsarbeit \nmit der Streichung des Elterngeldes nun zur g\u00e4nzlich \nunbezahlten Arbeit, w\u00e4hrend dieselbe Arbeit f\u00fcr Erwerbs-\nt\u00e4tige mit einer Summe von bis zu 1 800 Euro aus Steu-\nermitteln finanziert wird. Wo ist das jetzt gerecht? Warum \nwird diese Erziehungsarbeit unterschiedlich honoriert? \nDamit wird der Betreuungsarbeit von Hilfeempf\u00e4ngern \nkeinerlei Anerkennung gew\u00e4hrt. \n\nEin weiteres Argument f\u00fcr die K\u00fcrzungen \u2013 und das ist \nbesonders absurd \u2013 war auch, weil es den Anreiz mindere, \nErwerbsarbeit aufzunehmen. Aber andererseits l\u00e4sst es \nsich die Bundesregierung 1 800 Euro kosten, damit \nandere ihre Erwerbsarbeit zumindest f\u00fcr eine gewisse Zeit \naufgeben. \n\nDie Kr\u00f6nung des Ganzen ist, dass dieses Mindesteltern-\ngeld f\u00fcr nichterwerbst\u00e4tige Partnerinnen, also Hausfrauen, \nvon 300 Euro beibehalten werden soll. Das ist eine \nUngerechtigkeit. Wenn es n\u00e4mlich gesellschaftlich er-\nw\u00fcnscht und politisch gewollt ist, dass Kleinkinder im \nersten Lebensjahr prim\u00e4r von V\u00e4tern und M\u00fcttern betreut \nwerden, dann m\u00fcssen auch alle, die dies tun, eine finan-\nzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Arbeit erhalten, egal wel-\nchen sozialen Status sie haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nUnd im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Sicherung des Lebens-\nstandards, sondern auch mit Beratung, Begleitung und \nKompetenzvermittlung. \n\nSkandal\u00f6s ist die Praxis aber auch bei Familien bzw. \nKindern und Jugendlichen in anderen Bereichen. Zum \neinen m\u00f6chte ich die Stigmatisierung bestimmter Famili-\nen anbringen. So wird latent mit Vorurteilen gegen\u00fcber \nbestimmten Erwerbslosen gespielt. Das f\u00fchrt am Ende zu \neiner billigen L\u00f6sung f\u00fcr ein billiges Vorurteil. Denn die \nsogenannten zus\u00e4tzlichen Leistungen f\u00fcr Familien wurden \nteilweise an anderer Stelle weggenommen bzw. einfach \nnur umverteilt; was zum Beispiel als neue Leistung \ndaherkommt, ist das Paket Schulbedarfe. \n\nWir fragen uns auch \u2013 das wurde vorhin schon einmal \nangesprochen \u2013, ob die konkreten Bedarfe von Kindern \nund Jugendlichen tats\u00e4chlich empirisch belastbar ermittelt \nwurden, wie es der Auftrag des Bundesverfassungsgerich-\ntes war. Schauen wir uns den Regelsatz an, der f\u00fcr die \nErwachsenen aufgestellt worden ist, sieht man, dass in \ndieser Referenzgruppe lediglich 20 % Erwerbst\u00e4tige \nwaren. Es waren aber 40 % Rentner, es waren 20 % Ar-\nbeitslose, 15 % Studierende usw. Was vom Bundesverfas-\n\nsungsgericht beauftragt war, n\u00e4mlich die Herausnahme \nder verdeckt Armen, ist nicht geschehen. Sie haben \nweiterhin in der Referenzgruppe ihren Platz gefunden. \nDas hei\u00dft, der gr\u00f6\u00dfte Teil der Referenzgruppe sind Hartz-\nIV-Bezieher, Aufstocker usw. \n\nMan muss sagen, dass die Berechnungen f\u00fcr Familien mit \nKindern zum Teil auf sehr niedrigen Fallzahlen beruhen. \nDaher gibt es daf\u00fcr auch keine verl\u00e4sslichen Aussagen \n\u00fcber die wirklichen Ausgaben, die notwendig sind. \n\nKonkret hei\u00dft das zum Beispiel: Die Teilhabe ist nach der \nBundesregierung f\u00fcr Kinder aus armen Familien nicht \nvorgesehen in Bereichen wie Kino, Theater, Schwimm-\nbad, Museum, Zoo. Das sind viele Ausgaben, die f\u00fcr \nKinder notwendig sind und die sich arme Familien \u2013 das \nhat Herr Krau\u00df schon gesagt \u2013 gar nicht leisten k\u00f6nnen. \nDas zeigt auch die Erhebung des Parit\u00e4tischen Wohl-\nfahrtsverbandes dazu. Wenn es aber so ist, dass sich die \narmen Familien das nicht leisten k\u00f6nnen, dann kann man \ndas auch nicht einbeziehen, wenn man den realen Bedarf \nvon Kindern f\u00fcr den Regelbedarf ausrechnen will. \n\nAber auch andere Berechnungsgrundlagen scheinen sehr \nfragw\u00fcrdig, zum Beispiel ausgewogene und ausreichende \nErn\u00e4hrung ist nach wie vor nicht in dieser Regelberech-\nnung enthalten. Ern\u00e4hrung ist mehr als nur ein warmes \nSchulessen. Das wurde vorhin bereits angesprochen. \n6 Euro f\u00fcr Windeln im Monat ist derart am Leben vorbei, \ndass ich mich frage, wie es diese armen Familien tats\u00e4ch-\nlich schaffen, ihre Kinder ausstatten zu k\u00f6nnen. Dazu \nh\u00e4tte ich gern eine Antwort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nEine Windel f\u00fcr vier Tage!) \n\n\u2013 Genau! \n\nChipkarten und Gutscheine bleiben als weitere Kriterien. \nSie gaukeln n\u00e4mlich eine Absicherung vor, die gar nicht \nerbracht wird. \u00dcberlegen Sie doch einmal selbst, was Sie \nmit Ihren Kindern, Ihren Enkeln oder vielleicht Neffen \nund Nichten am Wochenende so unternehmen. Meinen \nSie, 10 Euro im Monat reichen tats\u00e4chlich f\u00fcr Sport, \nSpiel, Kultur, Geselligkeit und au\u00dferschulische Bildung? \nDavon ist nicht einmal die Musikschule im Monat zu \nbezahlen. Die veranschlagten 10 Euro reichen also vorn \nund hinten nicht. Au\u00dferdem muss jede Leistung wahr-\nscheinlich auch noch einzeln beantragt werden. Das ist \nmehr Stigmatisierung und nicht der angemahnte gleichbe-\nrechtigte Zugang zu Bildung und Kultur f\u00fcr jedes Kind. \n\nZum anderen ist die geplante Chipkarte \u00e4u\u00dferst b\u00fcrokra-\ntisch und datenschutzrechtlich bedenklich. Denn niemand \nsagt, wer die Daten der Kinder dann tats\u00e4chlich einsehen \nkann und wo diese Daten am Ende landen. So entstehen \ngl\u00e4serne Minderj\u00e4hrige. Das ist kein besonderer Schutz \nf\u00fcr Kinder. \n\nFazit: Schluss mit billigen Vorurteilen! Eltern, die mit \nGeld nicht umgehen k\u00f6nnen oder die Bed\u00fcrfnisse Ihrer \nKinder vernachl\u00e4ssigen, gibt es in allen Gesellschafts-\nschichten. Die Entm\u00fcndigung erwerbsloser Eltern ist aber \n\n 2190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nnicht nur unredlich, sondern auch sch\u00e4dlich sowohl f\u00fcr \nderen Selbstbestimmungsrecht als auch f\u00fcr die Zukunft. \n\nEs ist also eine Aufgabe, den Regelsatz anzuheben, und \nzwar in Bargeld. Kinder werden derzeit je nach Erwerbs-\nsituation ihrer Eltern h\u00f6chst ungleich finanziell gew\u00fcr-\ndigt. Angemessen ist aus unserer Sicht eine Art Kinder-\ngrundsicherung. \n\nAber nat\u00fcrlich bedarf es auch eines \u00f6ffentlichen Bil-\ndungs- und Erziehungssystems, das zum einen kostenfrei \nist und zum anderen niemanden zur\u00fcckl\u00e4sst, weder \nKinder noch Eltern, und qualitativ hochwertig ist. Wer \nsich ernsthaft f\u00fcr Bildung einsetzen m\u00f6chte, der muss sich \ndes Problems annehmen, dass immer mehr Teile des \nBildungssystems schleichend privatisiert werden und von \nden Eltern aus eigener Tasche finanziert werden m\u00fcssen. \nG\u00e4be es Lern- und Lehrmittelfreiheit, g\u00e4be es kostenloses \ngesundes Schulessen und mehr individuelle schulische \nF\u00f6rderung, w\u00fcrde sich die Frage nach dem Schulpaket gar \nnicht mehr stellen. Im \u00dcbrigen w\u00fcrden davon alle profi-\ntieren, auch die von Ihnen vorhin angesprochenen Nied-\nrigverdiener und Geringverdiener. \n\nZum Schluss muss sich die Bundesregierung nat\u00fcrlich \nauch fragen lassen, ob sie wei\u00df, was mit den knappen \nKassen der Kommunen und der L\u00e4nder \u00fcberhaupt noch zu \nfinanzieren ist. Ein fl\u00e4chendeckendes Angebot f\u00fcr Kultur, \nBildung und Sport ist in bestimmten Bereichen sowohl in \nSt\u00e4dten als auch in Gemeinden gar nicht mehr vorhanden. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat im Bundestag einen Antrag \neingebracht f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung eines \nmenschenw\u00fcrdigen Existenz- und Teilhabeminimums. \nTeil dessen ist eine Kommission, die dieses menschen-\nw\u00fcrdige Existenzminimum gemeinsam erarbeiten soll, \nn\u00e4mlich einen realit\u00e4tsnahen und existenzsichernden \nGrundsicherungsregelsatz f\u00fcr Kinder. Diese Kommission \nsoll sich zusammensetzen aus Abgeordneten, Sachver-\nst\u00e4ndigen, Personen des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interes-\nses, aber eben auch aus Betroffenen. Sie soll \u00f6ffentlich \ntagen und eine Debatte beinhalten und anregen, die uns \nhier im Landtag auch sehr gut tun w\u00fcrde, n\u00e4mlich: Was \nbraucht der Mensch f\u00fcr ein Leben in W\u00fcrde? Heute haben \nSie die M\u00f6glichkeit, dem Antrag der SPD zuzustimmen \nund einen ersten Beitrag zu leisten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz ist die n\u00e4chste Rednerin in der allgemeinen Aus-\nsprache f\u00fcr die FDP-Fraktion. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das \nWort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nherzlichen Dank! Sehr geehrte Abgeordnete! Zuerst an die \nSPD-Fraktion gerichtet: Ist Ihnen eigentlich nichts mehr \nzu plump und als Titel des Antrages zu w\u00e4hlen \u201eSituation \nvon Familien in Sachsen verbessern\u201c? \n\nEntweder ist das wirklich Ihr Bild oder Sie sch\u00fcren hier \nwieder eine Erwartungshaltung, die so nicht funktioniert. \n\nIhr Titel h\u00e4tte hei\u00dfen m\u00fcssen \u201eSituation von Familien mit \nSozialbezug in Sachsen verbessern\u201c. Denn der Antrag \nenth\u00e4lt in keiner Weise eine Aussage dazu, wie Sie die \nSituation der Familien verbessern wollen, die das bezah-\nlen. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: So geht es nicht! \n\nWeitere Vorworte zu diesem Antrag m\u00f6chte ich mir \nsparen. Ich m\u00f6chte sofort bei den einzelnen Punkten \neinsteigen. \n\nDer Bund muss sparen. Zum einen, um die aus dem \nKonjunkturpaket resultierenden Defizite zu reduzieren, \nzum anderen aber auch die Vorgaben der Schuldenbremse \nzu beachten. Um beide Vorgaben einzuhalten, muss der \nBund seine Ausgaben k\u00fcrzen oder seine Einnahmen \nerh\u00f6hen. Der erste Weg ist f\u00fcr uns dabei deutlich der \nsinnvollere, und dabei gibt es eine Vielzahl von l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden empirischen Untersuchungen, die \nnachweisen, dass Konsolidierungsversuche, die vorwie-\ngend Ausgabenk\u00fcrzungen umfassen, wesentlich erfolgrei-\ncher sind. \n\nDieses Ziel hat sich auch die Bundesregierung aus CDU \nund FDP gesetzt, durch nachhaltiges Sparen nachhaltiges \nWachstum zu erm\u00f6glichen. Es werden Anreize f\u00fcr die \nAufnahme sozialversicherungspflichtiger Arbeit geschaf-\nfen. Das hat f\u00fcr uns Vorrang. Es werden leistungshem-\nmende Steuererh\u00f6hungen vermieden, es wird in Bildung \nund Forschung investiert. \n\nIn den n\u00e4chsten vier Jahren will der Bund seinen Haushalt \num knapp 82 Milliarden Euro entlasten. 23 Milliarden Eu-\nro tr\u00e4gt der Bund selbst, die restlichen 59 Milliarden Euro \nschultern der Sozialbereich und die Unternehmen h\u00e4lftig. \nAber das muss nat\u00fcrlich insgesamt auch in Relationen \ngesehen werden. Der Sozialetat betr\u00e4gt 173 Milliar-\nden Euro, w\u00e4hrend Unternehmenszusch\u00fcsse nur ein \nSiebtel davon betragen. Diese beiden sollen \u2013 wie gesagt \n\u2013 h\u00e4lftig den Restbetrag schultern. \n\nNat\u00fcrlich sind Einschnitte schmerzhaft, aber sicher nicht \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, so wie Sie es hier darstellen. Kurzfris-\ntiges Denken, das sp\u00e4ter zulasten nachfolgender Genera-\ntionen geht, bringt uns bei Haushaltsdebatten keinen \nSchritt weiter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einf\u00fchrung \ndes Elterngeldes hatte die Intention, ein Anreiz f\u00fcr arbei-\ntende Frauen zu sein, die zwar in Sozialkassen einzahlen, \naber selbst aus Zeitmangel kinderlos bleiben. Mit dem \nElterngeld sollen sie auch w\u00e4hrend ihrer Elternzeit abge-\nsichert sein, um Miete, Lebensunterhalt oder Ausstattung \nf\u00fcr das Kind finanziell aufbringen zu k\u00f6nnen. Aber um \ndiese Eltern, die ihr Elterngeld anteilig selbst erwirtschaf-\nten, geht es der SPD gar nicht. \n\nDie M\u00fctter, die Sozialleistungen beziehen, sind unserer \nMeinung nach abgesichert. Sie erhalten die Grundsiche-\nrung, Zusatzleistungen wie Miete und Heizung, Erstaus-\nstattung oder auch den Mehrbedarf f\u00fcr Alleinerziehende. \n\nAn Sie, Frau Neukirch, gerichtet, sage ich: Es ist schon \nerstaunlich, dass Sie heute schon wissen, wie viele Hartz-\n\n 2191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nIV-Haushalte es im Jahr 2011 geben wird, denn die \nGesetzeslage besteht erst ab dem 01.01.2011. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas zeigt ganz deutlich, dass Sie \u00fcberhaupt keine An-\nstrengungen unternehmen wollen, etwas f\u00fcr Arbeitsanrei-\nze zu tun. Sie zementieren die derzeitige Situation. Das ist \nIhre Denkweise. \n\nAuch die K\u00fcrzung des Heizkostenzuschusses f\u00fcr Wohn-\ngeldempf\u00e4nger halte ich nicht f\u00fcr ungerechtfertigt. Der \nHeizkostenzuschuss wurde damals eingef\u00fchrt, als die \nEnergiekosten auf einem historisch hohen Stand waren. \nDie Situation hat sich aber entspannt. Die Kosten f\u00fcr \nHeiz\u00f6l sind um 33 % gegen\u00fcber dem damaligen Ver-\ngleichswert gesunken, die Kosten f\u00fcr Gas um 25 %. Ich \ndenke, hier darf und muss man den Mut haben, das auf \ndas fr\u00fcher geltende Recht zur\u00fcckzuf\u00fchren. Aber die SPD \ntraut sich diesen Weg nicht. Sie traut sich ihn nicht einmal \nin der Opposition, sondern nimmt auch hier wieder die \nRolle des Allesversprechers ein. Sie sind damit ziemlich \nnahe bei den Kollegen der Linksfraktion. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Priorit\u00e4t auf \nBundesebene hat die Umsetzung des Bundesverfassungs-\ngerichtsurteils, das soziale Korrekturen nach sich ziehen \nmuss. 625 Millionen Euro werden allein f\u00fcr Bildungs- \nund Teilhabechancen der Kinder 2011 neu eingestellt. Ich \nhatte das im letzten Tagesordnungspunkt bereits genannt. \nWie die Hilfe bei bed\u00fcrftigen Kindern ankommt und wie \ndie Strukturen vor Ort effektiv und unb\u00fcrokratisch genutzt \nwerden k\u00f6nnen, dazu sind nach wie vor alle Beteiligten \nim Gespr\u00e4ch. Hier \u2013 das darf ich Ihnen sagen \u2013 wird ein \noptimaler Weg gefunden werden. \n\nSo wie das Ihr Antrag darstellt, werden wir das nicht \nmittragen. Wir lehnen ihn sehr deutlich ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich kann mich in vollem Umfang \nden Redebeitr\u00e4gen meiner Kolleginnen aus der Oppositi-\non anschlie\u00dfen und werde deshalb darauf verzichten, alle \nArgumente noch einmal vorzutragen. Ich m\u00f6chte nur \neinige wenige Anmerkungen machen. \n\nDie erste Anmerkung betrifft Sie, Kollegin Sch\u00fctz. Sie \nsagen: Der Staat muss sparen. Dass es ein unausgewoge-\nnes Sparen ist und Ihnen das gerade an dieser Stelle \neinf\u00e4llt, w\u00e4hrend Sie etwas fr\u00fcher Steuererleichterungen \nf\u00fcr das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe beschlossen haben, \nist Ihnen dabei wohl nicht eingefallen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn mein Kollege Krau\u00df aus der CDU sagt, dass, wer \narbeiten geht, daf\u00fcr nicht auch noch bestraft werden soll, \ndann unterstellt das in gewisser Weise, dass Menschen nur \ndeshalb arbeiten gehen, weil sie dabei Geld verdienen. \nDass Arbeit viel mehr als Geldverdienen ist, dass es \nSelbstbest\u00e4tigung und Anerkennung bietet, f\u00e4llt dabei \nv\u00f6llig unter den Tisch. Das ist eine Sichtweise, die man \nhier nicht unwidersprochen vertreten kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch das Bildungspaket ansprechen. Die \nVorrednerinnen sind darauf schon eingegangen. Wenn ein \nKind zum Beispiel die Lernf\u00f6rderung in Anspruch neh-\nmen will, dann muss der Bedarf zuerst von der Schule \nbest\u00e4tigt werden, danach wird er vom Jobcenter bewilligt. \nDenken Sie \u2013 erstens \u2013 an die B\u00fcrokratie, die damit \nverbunden ist. Wieso erfolgt \u2013 zweitens \u2013 die Bewilligung \nvom Jobcenter? Wir haben viele M\u00f6glichkeiten in der \nKinder- und Jugendhilfe, wo das viel besser gemacht \nwerden k\u00f6nnte und die in der Fl\u00e4che \u00fcberall vorhanden \nsind, die Sie aber im Haushalt k\u00fcrzen. Jetzt soll das \nJobcenter einspringen und diese Bedarfe best\u00e4tigen. Das \nist ein Weg, den ich nicht nachvollziehen kann. \n\nIch habe den Eindruck, dass Sachsen ein bisschen darauf \nspekuliert, dass der Bund bestimmte Leistungen \u00fcber-\nnimmt und Sie deshalb im Haushalt in der Lage sind, im \nKinder- und Jugendbereich auf Kosten des Bundes zu \nsparen. Es ist blo\u00df die Frage, ob diese Rechnung aufgehen \nwird. Wenn ich n\u00e4mlich mit der Bildungskarte Angebote \nabrufen will, aber keine Angebote im Bereich der Jugend-\nhilfe mehr finde, dann n\u00fctzt mir die Bildungskarte gar \nnichts. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht jetzt Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es l\u00e4sst sich heute schon sagen, wer die \nHauptleidtragenden des Sparpakets der Bundesregierung \nsein werden. Anhand der Punkte Elterngeld und Heizkos-\ntenzuschuss l\u00e4sst sich die Lage beschreiben. \n\nDie Streichung des Elterngeldes f\u00fcr Hartz-IV-Bezieher \nwird fast 50 000 Alleinerziehende und fast 85 000 Paar-\nhaushalte in der BRD treffen. Betroffen werden vor allem \nM\u00fctter sein. Diese Zahlen lassen sich aus den Daten des \nStatistischen Bundesamtes ableiten. \n\nWie die Antragstellerin richtig feststellt, trifft die gesamte \nProblematik in besonderem Ma\u00dfe auf die neuen Bundes-\nl\u00e4nder zu. Dass die Bundesregierung den Beziehern von \nh\u00f6heren Einkommen geringe Einschnitte zumuten will, \nliegt auf der Hand. Von den insgesamt rund 600 Millio-\nnen Euro, die am Elterngeld eingespart werden, sind \nEltern mit einem Nettoeinkommen von mehr als \n2 100 Euro lediglich mit etwa 15 Millionen Euro beteiligt. \n\n 2192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nEs trifft wieder einmal vor allem die \u00c4rmsten unter \nunseren Landsleuten, darunter nicht nur Hartz-IV-Bezie-\nher, sondern auch die sogenannten Aufstocker. Das ist ein \nsozialpolitischer Skandal erster G\u00fcte. \n\nIm gesamten Bundeshaushalt ist eine Einsparung von \nrund 80 Milliarden Euro bis 2014 vorgesehen. Davon \nsollen allein im Sozialhaushalt 30 Milliarden Euro einge-\nspart werden. Halten wir uns demgegen\u00fcber vor Augen, \ndass beispielsweise die Banken durch die angedachte \nFinanztransaktionssteuer nur zu etwa 6 Milliarden Euro \nan der Stabilisierung des Haushalts beteiligt sein sollen. \nSelbst dieser bescheidene Betrag wird nun von der EU \nunterlaufen. \n\nDie Politik der sozialen K\u00e4lte setzt sich nahtlos fort, wenn \nman an die Streichung des Heizkostenzuschusses f\u00fcr \nWohngeldempf\u00e4nger denkt. In der BRD bezogen im \nJahr 2009 etwa 800 000 Geringverdiener Wohngeld. Zum \n31.12.2009 wurden in Sachsen rund 82 000 reine Wohn-\ngeldhaushalte registriert. In mehr als 22 000 davon leben \nKinder. \n\nDies ist auch der potenziell von der Streichung betroffene \nPersonenkreis. Erinnern wir uns daran, dass erst am \n1. Januar 2009 im Zuge der Wohngeldreform die Heizkos-\nten wegen gestiegener Energiepreise in das Wohngeld \neinbezogen wurden. \n\nDie Bundesregierung behauptet, der Heizkostenzuschuss \nsei aufgrund gesunkener Energiepreise \u00fcberfl\u00fcssig ge-\nworden. Das Gegenteil ist der Fall. Die Antwort der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage des \nNPD-Abgeordneten Arne Schimmer brachte es an den \nTag. Ich zitiere aus der Drucksache 5/3190: \u201eNach der \namtlichen Statistik verteuerten sich die Haushaltsenergien \nStrom, Gas und Heiz\u00f6l im Juli 2010 gegen\u00fcber dem Juli \ndes Vorjahres insgesamt um 3,4 %. Im Einzelnen war es \nbei Strom ein Anstieg von 6,2 % und bei den Heiz\u00f6len \nvon 24,0 %, bei den Gasen hingegen ein R\u00fcckgang von \nminus 2,4 %.\u201c \n\nDer Deutsche Mieterbund sieht das genauso. Demnach \nliege zum Beispiel der \u00d6lpreis mit 34 % \u00fcber dem vom \n01.01.2009. Zudem ist \u00fcberhaupt noch nicht abzusehen, \nwie die Energiekosten in den n\u00e4chsten Jahren steigen \nwerden. Die NPD-Fraktion wird dem Antrag zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nwar dies die erste Runde der allgemeinen Aussprache. Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich noch nicht erkennen. Daher \ner\u00f6ffne ich eine zweite Runde. Frau Neukirch? \u2013 Weitere \nAbgeordnete der Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Nun die Staatsregierung; Frau Staatsministerin \nClau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Sie k\u00f6nnen sich sicher \n\nsein: Auch ohne diesen Antrag mit der Aufforderung \nsetzen wir uns bereits auf Bundesebene f\u00fcr die Neurege-\nlung des SGB II und des SGB XII ein. Herr Kollege \nDr. Pellmann \u2013 wo ist er? nicht da \u2013, was Ihren Antrag \nbetrifft, so ging es darum, noch einmal eine Bundesrats-\ninitiative zur Neubemessung zu starten. Daf\u00fcr haben wir \nuns nat\u00fcrlich nicht eingesetzt. \n\nFrau Bundesministerin von der Leyen hat nun einen \nGesetzentwurf erarbeitet und vorgelegt, und diesem \nstimme ich grunds\u00e4tzlich zu: neue Regels\u00e4tze, transparen-\nte Berechnungsgrundlagen, Anpassungen, Neuregelung \nder Erwerbst\u00e4tigenfreibetr\u00e4ge und vor allem das Bil-\ndungspaket mit mehr Bildungschancen f\u00fcr Kinder und \nJugendliche. Hierbei sollen nicht nur die Kinder in der \nGrundsicherung ber\u00fccksichtigt werden, sondern auch \nKinder, die den Kinderzuschlag erhalten. Dazu soll das \nBundeskindergeldgesetz entsprechend ge\u00e4ndert werden. \n\nIm Bereich der Kosten f\u00fcr die Unterkunft sollen die \nL\u00e4nder k\u00fcnftig die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu \neiner Satzungsregelung erm\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Aber man \nmuss die Neuregelung des SGB II im Ganzen sehen und \ndarf sich nicht nur einige Rosinen herauspicken; denn bei \nmancher \u00dcbereinstimmung mit Ihrem Antrag, sehr geehr-\nte Damen und Herren von der SPD-Fraktion, hat Ihrer \ndoch eine gewisse Schieflage. Ihre Forderung, den Weg-\nfall der Anrechnungsfreiheit des Mindestelterngeldes \nbeim Arbeitslosengeld II und beim Kinderzuschlag zu \nverhindern, h\u00f6rt sich wohl gut an. Sie l\u00e4sst sich in der \npolitischen Diskussion und in den Medien sehr wohl gut \nverkaufen, sie ist aber so eine Rosine. \n\nAufgrund der Finanzsituation hat der Bund privilegierte \nZahlungen auf den Pr\u00fcfstand gestellt. Eine dieser privile-\ngierten Zahlungen ist, Eltern mit Bezug von Arbeitslosen-\ngeld zus\u00e4tzlich zu den existenzsichernden Leistungen in \nden ersten zw\u00f6lf Lebensmonaten des Kindes monatlich \n300 Euro extra bereitzustellen. Mit der geplanten Anrech-\nnung des Elterngeldes wird zugleich dem bisher nicht \nber\u00fccksichtigten Subsidiarit\u00e4tsprinzip wieder Rechnung \ngetragen. \n\nIch betone aber ausdr\u00fccklich: Es handelt sich um eine \nAnrechnung, nicht um eine Abschaffung, wie sie auch \nvon vielen gefordert wird. Hinzu kommt, dass bei Verm\u00f6-\ngenden mit einem Einzeleinkommen von \u00fcber \n250 000 Euro der Anspruch auf Elterngeld ganz gestri-\nchen werden soll. \u2013 So viel zum Gesamtzusammenhang in \nIhrer ersten Forderung. \n\nZur zweiten Forderung, den Heizkostenzuschuss im \nRahmen des Wohngeldgesetzes weiterhin zu gew\u00e4hren, ist \nfestzuhalten: Dieser wurde nach der jetzigen Regelung \nnur einmalig in 2009 geleistet. Der Grund \u2013 wir haben es \nschon geh\u00f6rt \u2013 lag darin, dass wegen der gestiegenen \nMineral\u00f6lkosten ein Puffer gew\u00e4hrt wurde. \n\nZu Ihrer dritten Forderung. Nach den bisherigen Vorstel-\nlungen soll das Teilhabe- und  Bildungspaket \u00fcber die \nJobcenter umgesetzt werden. Die vor einigen Wochen \nnoch sehr straff gefasste Auffassung scheint noch ent-\nwicklungsf\u00e4hig. Das finde ich gut. Der aktuelle Entwurf \n\n 2193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nsieht vor, dass sich die Kommunen dieser Aufgaben \nannehmen k\u00f6nnen, und ich denke, hier wird sich im \nparlamentarischen Verfahren auch noch einiges bewegen. \nZudem hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozia-\nles zur praktischen Umsetzung der Bildungsguthaben \neinen Beirat unter Beteiligung der L\u00e4nder gegr\u00fcndet. \nDieser wird sich mit der technischen Umsetzung der \nBildungskarte im Detail besch\u00e4ftigen. Das ist der richtige \nWeg, und damit d\u00fcrfte auch die Diskussion um die Super-\nnanny vom Arbeitsamt versachlicht werden. \n\nIhre vierte Forderung wurde im Entwurf ebenfalls bereits \nbedacht, denn die Neuregelung zum SGB II und SGB XII \nsowie zum Bundeskindergeldgesetz ber\u00fccksichtigt auch \nKinder aus Familien mit kleinen Einkommen. In diesen \nLeistungen werden Bedarfe bei Personen ber\u00fccksichtigt, \ndie das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, die \neine allgemein- oder berufsbildende Schule besuchen und \nkeine Ausbildungsverg\u00fctung erhalten. Entsprechende \nRegelungen sind auch im Bundeskindergeldgesetz f\u00fcr \nEmpf\u00e4nger des Kinderzuschlages vorgesehen. Somit \nbekommen diese das Schulbasispaket: die Lernf\u00f6rderung, \ndas Mittagessen und die au\u00dferschulische Bildung. \n\nWas mich allerdings sehr nachdenklich stimmt, ist Fol-\ngendes: Aus den Reihen der SPD gibt es, zumindest auf \nBundesebene, vermehrt Stimmen, den unter Zeitdruck \nstehenden Gesetzentwurf in Tauschgesch\u00e4ften politisch zu \nverhandeln. Das ist nicht sachgerecht. Wenden Sie sich \nmit Ihrem Anliegen doch bitte an die eigene Bundespartei \nund machen Sie deutlich, dass es f\u00fcr das Wohl unserer \nKinder keine Tauschgesch\u00e4fte geben darf! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Koalition jedenfalls hat ihre Aufgaben gemacht, und \nwir als Staatsregierung werden uns selbstverst\u00e4ndlich in \ndas weitere Verfahren einbringen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nSchlusswort f\u00fcr die SPD-Fraktion h\u00e4lt Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei Frau Clau\u00df habe \nich jetzt zumindest festgestellt, dass wir \u00fcberhaupt nicht \nso weit auseinander liegen, wie es die vorherigen Diskus-\nsionen zwischen den Koalitionsfraktionen und uns ein \nwenig vorgegaukelt haben. Daher denke ich, die Richtung \nist eigentlich klar. Dass es schwierige Verhandlungen auf \nBundesebene sind, ist uns bewusst. \n\nFrau Sch\u00fctz, wir m\u00fcssen alle Familien in den Blick \nnehmen. Auf den Unterschied hatte ich bereits hingewie-\nsen. In Sachsen wird bei allen Familien gek\u00fcrzt und auf \nBundesebene werden Leistungen vorrangig bei Familien \n\ngestrichen, die jetzt bereits auf Sozialleistungen angewie-\nsen sind. Diesen Unterschied hatte ich erw\u00e4hnt. Aber \nwenn es wirklich um konstruktive Vorschl\u00e4ge geht und \nnicht nur um den rhetorischen Austausch, dann m\u00f6chte \nich wirklich gern in die Richtung gehen, wie es Frau \nClau\u00df angedeutet hat: das Teilhabepaket so umzusetzen, \ndass die Kinder- und Jugendhilfestrukturen insgesamt \ngest\u00e4rkt und nicht 148 Millionen Euro in den Verwal-\ntungsaufbau bei den Jobcentern gesteckt werden. Wenn es \ndahin gehen k\u00f6nnte, dann w\u00e4ren wir uns einig, und es \nh\u00e4tten alle Familien in Sachsen etwas davon, weil die \nKinder- und Jugendhilfe f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen \nzug\u00e4nglich ist. \n\n \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nZu den Heizkosten. Von der Einf\u00fchrung des Heizkosten-\nzuschusses am 01.01.2009 bis heute ist der \u00d6lpreis um \n34 % gestiegen. Ich wei\u00df nicht, welche Statistiken bei \nIhnen dahinter stehen. Als Argument f\u00fcr die K\u00fcrzungen \nkann das wirklich nicht herhalten. \n\nZu den Zahlen. Es gibt eine Anfrage im Bundestag. Die \nBundesregierung hat in ihrer Antwort Auskunft \u00fcber die \nAuswirkungen des Sparpaketes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \ngegeben. Es war eine Anfrage der Fraktion DIE LINKE. \nIch empfehle allen, sie zu lesen. Darin stehen die Zahlen, \nwie viele Haushalte betroffen sein werden. \n\nIch habe auch schon geahnt, dass man mit sachlichen \nArgumenten hier nicht so viel Erfolg landen kann. Des-\nhalb habe ich mir extra ein Finanzargument f\u00fcr Sie \naufgehoben. Ich habe zusammengerechnet: Es werden \n\u00fcber dieses Sparpaket der Bundesregierung 300 Millio-\nnen Euro weniger nach Sachsen flie\u00dfen. Nat\u00fcrlich werden \ndiese nicht bei den SGB-II-Empf\u00e4ngern ankommen. Sie \nk\u00f6nnen in Sachsen auch nicht ausgegeben werden. Im \nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern ist Sachsen bei \ndiesem Sparpaket ein Spartopf, und es liegt doch sicher-\nlich im Interesse der Staatsregierung, das zu vermeiden \nund die Einsparungen zulasten s\u00e4chsischer Familien zu \nverhindern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4006 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeiner Stimmenthaltung und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen \nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. Dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 2194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nQualit\u00e4tsstandards der Musikschulen im  \nFreistaat Sachsen langfristig sichern \n\nDrucksache 5/3356, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, \nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile Frau Fiedler von der CDU-Fraktion \ndas Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Alle, die schon einmal in einem \nKonzert mit Kindern waren, wissen, welche gro\u00dfe Freude \nes ist, ihre Begeisterung und Freude als Zuh\u00f6rer oder \nZuschauer zu erleben. \n\nGrundlage f\u00fcr ein solches Erlebnis sind viel \u00dcben und ein \nguter Musikunterricht. Diesen erhalten die Kinder in \nunseren Musikschulen. 43 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \nwird hier der Zugang zur Musik er\u00f6ffnet und diese Be-\ngeisterung h\u00e4lt oft ein Leben lang an. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKinder f\u00fcr Musik zu begeistern ist eine wundersch\u00f6ne \nund lohnenswerte, aber keine einfache Aufgabe. Schlie\u00df-\nlich gilt es, sich bei einer Vielzahl von anderen, teilweise \nkonkurrierenden Angeboten durchzusetzen. Doch diese \nArbeit wird t\u00e4glich in 25 Musikschulen an 350 Orten in \nSachsen geleistet. Daf\u00fcr zun\u00e4chst ein herzliches Danke-\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMusikschulen geh\u00f6ren in fast allen St\u00e4dten und Landkrei-\nsen zum festen und unverzichtbaren \u00f6ffentlichen Kultur- \nund Bildungsangebot. Ihre Konzerte, Vortr\u00e4ge, Musik-\nschultage und die Teilnahme der Musiksch\u00fcler an Musik-\nwettbewerben machen die Musikschulen zu einem Kultur-\ntr\u00e4ger in den Kommunen und Landkreisen. Musikschulen \nsind aber l\u00e4ngst nicht mehr nur ein Beitrag zur s\u00e4chsi-\nschen Musikkultur. Sie sind ein unverzichtbarer Bestand-\nteil f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung, sie f\u00f6rdern die \nEntwicklung von sozialer Kompetenz, Kreativit\u00e4t, Kon-\nzentration, Teamf\u00e4higkeit und Intelligenz, um nur einige \nzu nennen. \n\nDer Andrang und die Begeisterung halten ununterbrochen \nan, die Wartelisten zeigen es. Das liegt sicherlich an der \ndort gebotenen Qualit\u00e4t und der vielf\u00e4ltigen Angebotspa-\nlette mit musikalischer Fr\u00fcherziehung, Instrumentalunter-\nricht, Vokalunterricht, Chor, Orchester und Bigband. \nMusikschulen sind damit ein wertvoller Schatz, den wir \nf\u00fcr das Land weiter pflegen und bewahren wollen. Un-\nvermindert steigende Musiksch\u00fclerzahlen bei insgesamt \nsinkenden Sch\u00fclerzahlen unterstreichen den Bedarf und \ndie Notwendigkeit der Musikschulen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was andere \nm\u00fchsam aufbauen, ist in Sachsen mit einer funktionieren-\nden Struktur seit Jahren vorhanden. Es ist ein lebendiges \nSystem, welches von der Zusammenarbeit mit anderen \nBildungstr\u00e4gern, wie Kindergarten und Schule, ebenso \nlebt wie beispielsweise die erfolgreiche Teilnahme an den \nWettbewerben \u201eJugend musiziert\u201c. \n\nDieses Niveau will die Koalition dauerhaft sichern. Daf\u00fcr \nbraucht es finanzielle wie fachliche Voraussetzungen. \nMusikschulen funktionieren nur im Zusammenspiel von \nLand, Kommune und Elternschaft, die dankenswerterwei-\nse \u2013 das soll an dieser Stelle auch einmal erw\u00e4hnt werden \n\u2013 mittlerweile ein Drittel der Kosten \u00fcbernehmen. Nur \nwenn jeder seinen Beitrag leistet, ist die Finanzierung \ngesichert. \n\nDas wollen die CDU und die FDP gern tun. Sie haben \ndeshalb den Musikschulen in den Haushaltsverhandlun-\ngen eine hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt und die Mittel auf \n4,8 Millionen Euro erh\u00f6ht. Das sind 1,3 Millionen Euro \nmehr, als der Regierungsentwurf bislang vorsah. \n\nMit dieser Zahl stehen wir deutschlandweit ganz vorn in \nder F\u00f6rderung der Musikschulen. Darauf k\u00f6nnen wir mit \nRecht stolz verweisen und wissen dabei sehr wohl, dass \ndas Geld in die kulturelle Zukunft unseres Landes gut \ninvestiert ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen, dass viele Kinder die Chance haben, die \nSprache der Musik zu erlernen. Das kann auf Dauer nur \nmit engagiertem und angemessen verg\u00fctetem Lehrperso-\nnal gew\u00e4hrleistet werden. Verbindliche Standards sollen \ndie Qualit\u00e4t auch zuk\u00fcnftig sichern. Nur m\u00fcssen wir \ndefinieren, was wie gef\u00f6rdert werden soll. Damit meine \nich Qualit\u00e4tsmerkmale wie die geforderten Abschl\u00fcsse f\u00fcr \ndie Musikschullehrer oder welche Angebotspalette als \nMindestanforderung vorausgesetzt wird. Aber auch die \nFachberatert\u00e4tigkeit und die vom Musikschulverband \ngeforderten Weiterbildungen sind aufzunehmen. \n\nAuch m\u00fcssen wir uns der von den Musikschulen und dem \nVerband immer wieder aufgeworfenen Frage nach dem \nVerh\u00e4ltnis der ehemaligen Landesmusikschulen zu den \nanderen 22 staatlich gef\u00f6rderten Musikschulen stellen und \nsie gemeinsam mit dem Verband verantwortungsvoll \nbeantworten. Aufgebaute Strukturen d\u00fcrfen dabei nicht \nbesch\u00e4digt werden. Aber wer warum wie viel F\u00f6rderung \nerh\u00e4lt, muss klar und nachvollziehbar sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nAuch m\u00f6chten wir gern zu einer fr\u00fcheren Ausreichung der \nF\u00f6rdermittel kommen. Das alles sind wichtige Gr\u00fcnde, \ndie seit dem Jahr 2001 geltende F\u00f6rderrichtlinie zu \n\u00fcberarbeiten und den heutigen Anforderungen anzupas-\nsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema \nMusikschulen besch\u00e4ftigt uns im Fachausschuss schon \neine Weile. Es gab unter anderem eine Anh\u00f6rung, bei der \nwir umfangreich und authentisch \u00fcber die Leistungen der \nMusikschulen im Hinblick auf die Begabten- und Breiten-\nf\u00f6rderung informiert wurden. Deshalb erkl\u00e4ren wir den \nersten Punkt unseres Antrages f\u00fcr erledigt. \n\nNun habe ich gesehen, dass es \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \nunserem Antrag gibt. Das zeigt, dass unser Antrag sehr \nsinnvoll und notwendig ist, aber wir sollten aufpassen, \ndass wir die damit angesto\u00dfene inhaltliche Debatte nicht \nzu einer Haushaltsdiskussion umwandeln. Es geht nicht \nnur um mehr Geld, sondern wir m\u00fcssen auch sagen, \nwoher es kommt. Das w\u00e4ren Vorschl\u00e4ge, die den Musik-\nschulen nicht weiterhelfen. Bei unserem Antrag stehen \nForderung und F\u00f6rderung im Einklang. Das ist ganz im \nSinne der Musikschulen. Deshalb bitte ich um Ihre \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Tip-\npelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sachsen ist ein Musikland, \nSachsen ist ein Kulturland! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Noch!) \n\nDamit das so bleibt, m\u00fcssen Musik und Kultur an die \nn\u00e4chste Generation weitergegeben werden. Spitzenkultur \nund Spitzenorchester sind nur mit Spitzenmusikern ein \nGarant f\u00fcr den s\u00e4chsischen Spitzenplatz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nMit ausreichender Finanzierung!) \n\nAber um diesen Nachwuchs muss man sich gezielt \nk\u00fcmmern. Die s\u00e4chsischen Musikschulen leisten dabei \neinen ganz wesentlichen Beitrag. Ohne sie w\u00e4ren die \nEntdeckung von Begabten und die breite Nachwuchsf\u00f6r-\nderung nicht denkbar. Musikschulen sind Orte des aktiven \nMusizierens und der kulturellen Pflege. Sie erf\u00fcllen in \nden s\u00e4chsischen Kommunen, insbesondere im l\u00e4ndlichen \nRaum, eine wichtige soziale und bildungspolitische \nAufgabe. Von Adorf im Vogtland bis Zittau in der Ober-\nlausitz wird in mehr als 300 s\u00e4chsischen St\u00e4dten und \nGemeinden ein breitenwirksamer und leistungsorientierter \nMusikschulunterricht durchgef\u00fchrt. \n\nIn Sachsen wird in mehr als 300 St\u00e4dten und Gemeinden \nqualifizierter Musikschulunterricht angeboten. Daran \nhaben unsere 25 \u00f6ffentlichen Musikschulen den gr\u00f6\u00dften \n\nAnteil. F\u00fcr die Musikschule des Landkreises Zwickau \nbedeutet das beispielsweise, dass dort circa 2 000 Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler an 17 verschiedenen Orten unterrich-\ntet werden. Das Motto \u201eKurze Wege f\u00fcr kurze Beine\u201c \nwird hier sehr anschaulich gelebt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs liegt auf der Hand, dass die Musikschulen im l\u00e4ndli-\nchen Raum vor einer besonderen Herausforderung stehen. \nUm weiterhin qualitativ hochwertigen Musikschulunter-\nricht auch in der Fl\u00e4che zu gew\u00e4hrleisten, braucht es \nmotivierte Lehrkr\u00e4fte, die auch den Weg \u00fcbers Land auf \nsich nehmen. Die fl\u00e4chendeckende Absicherung des \nMusikschulunterrichts geht hier mit einem enormen \nZeitaufwand einher. Denken Sie nur an die Fahr- und \nVorbereitungszeiten beim Instrumental- und Gruppenun-\nterricht und an die zus\u00e4tzlichen Aktivit\u00e4ten wie die \nOrganisation und Durchf\u00fchrung von Auftritten, von \nWettbewerben und die Wochenendfreizeiten \u2013 ein Zeit-\naufwand, der durch die schmale finanzielle Ausgangslage \noft nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt werden kann. \n\nDas Engagement in der Musikschule soll nach unserer \nAuffassung durch eine langfristige, angemessene Mitfi-\nnanzierung aus Landesmitteln begleitet und unterst\u00fctzt \nwerden. Die FDP hat sich in den Haushaltsverhandlungen \ndaf\u00fcr stark gemacht. Dass es im Entwurf zum Doppel-\nhaushalt der Staatsregierung f\u00fcr die Jahre 2011/2012 \n\u00fcberhaupt einen Haushaltstitel f\u00fcr die Landesf\u00f6rderung \nder Musikschulen gibt, das ist ein Verdienst der Frakti-\nonsspitzen und der entsprechenden Arbeitskreise der \nFraktionen von CDU und FDP. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\nDie vorgesehenen K\u00fcrzungen im Haushaltsentwurf um \n1,5 Millionen Euro pro Jahr w\u00e4ren einer K\u00fcrzung um \n30 % gleichgekommen \u2013 eine K\u00fcrzung, die im sensiblen \nSystem der Musikschulfinanzierung gravierende Folgen \ngehabt h\u00e4tte. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDaher war es f\u00fcr uns \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nTippelt, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein, danke. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDaher war es f\u00fcr uns im Sinne einer verantwortungsvollen \nKulturpolitik selbstverst\u00e4ndlich, beim aktuellen Haus-\nhaltsansatz noch einmal nachzujustieren. Die Koalitions-\nfraktionen haben sich darauf geeinigt, in den Jahren 2011 \nund 2012 je 1,3 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. Damit ist die Finanzierung der \u00f6ffentlichen \nMusikschulen mit 4,8 Millionen Euro pro Jahr auf ann\u00e4-\nhernd dem gleichen Niveau wie bisher gew\u00e4hrleistet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und doch gek\u00fcrzt!) \n\n 2196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir erste Schritte eingeleitet, um \ndie bereits seit 16 Jahren dauernde \u00dcbergangsfrist der \nKommunalisierung der drei ehemaligen Landesmusik-\nschulen in Dresden, Leipzig und Zwickau transparenter zu \nregeln. Bis zum Jahr 2012 muss eine Konzeption \u00fcber die \nweitere F\u00f6rderung erarbeitet werden. Die Richtlinie des \nSMWK zur F\u00f6rderung der Musikschulen im Freistaat \nSachsen packen wir bewusst an, um die Finanzierung und \nQualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Musikschulen im Freistaat \nSachsen langfristig sicherzustellen. \n\nSachsen ist ein Musikland, Sachsen ist ein Kulturland. \nDaf\u00fcr sind wir weltbekannt. Durch den im n\u00e4chsten \nPlenum zu beschlie\u00dfenden Haushalt werden wir das \nWirken auch dieser Schulen mit kultureller Bildung \nfinanziell sicherstellen. Darauf haben wir uns als Koaliti-\nonsfraktionen verst\u00e4ndigt. \n\nDie \u00c4nderung und Konkretisierung der Richtlinie durch \ndas SMWK wird ihren Teil dazu beitragen, dass die \nQualit\u00e4t der musischen Ausbildung im Freistaat auch \nlangfristig sichergestellt ist. Es ist ein wichtiger Baustein, \num Sachsens Spitzenplatz als Kulturland, als Musikland \nzu verteidigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Klepsch f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Am 24. \nFebruar dieses Jahres verabschiedete das Pr\u00e4sidium des \nDeutschen St\u00e4dtetages die Leitlinien zur Sicherung und \nWeiterentwicklung der \u00f6ffentlichen Musikschulen, die der \nbesonderen Bedeutung des Musikschulwesens Rechnung \ntragen sollten. \n\nGegenw\u00e4rtig existieren fast 1 000 \u00f6ffentliche Musikschu-\nlen auf kommunaler Ebene als Teil des Bildungswesens \nund der kommunalen Grundversorgung, die von immer-\nhin einer Million Kindern, Jugendlichen und Erwachse-\nnen f\u00fcr den Musikunterricht genutzt werden. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat im Fr\u00fchjahr diesen Anlass \ngenutzt, einen Antrag zur Bedeutung und Perspektive der \nMusikschulen im Freistaat Sachsen in den Landtag \neinzubringen, um die Staatsregierung berichten zu lassen \n\u2013 wie jetzt auch die Kollegen von der CDU-Fraktion \u2013 \nund eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Wissenschaftsaus-\nschuss durchzuf\u00fchren. \n\nDiese Anh\u00f6rung fand am 27. September in diesem Haus \nstatt, nachdem seitens der Regierungskoalition ein Antrag \nzu den Musikschulen, \u00fcber den wir heute diskutieren, \nvorlag. Wer der Anh\u00f6rung beigewohnt hat, wei\u00df, dass alle \nSachverst\u00e4ndigen \u00fcbereinstimmend die Forderungen des \nSt\u00e4dtetages zur F\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen Musikschulen \nbest\u00e4tigt haben und dessen Sorgen hinsichtlich der Ent-\nwicklung des Personals und der Finanzierung teilen. Wer \ndie Leitlinien des St\u00e4dtetages gelesen hat, wird sich \n\nerinnern, dass diese auf Punkte hinweisen, die auch die 25 \n\u00f6ffentlichen Musikschulen im Freistaat Sachsen betreffen. \n\nNun zum Antrag von CDU und FDP. Punkt 1 verlangt \neinen Bericht der Staatsregierung zum Beitrag der Musik-\nschulen zur kulturellen Bildung in Sachsen bis zum 30. \nSeptember. Frau Fiedler hat bereits erkl\u00e4rt, dass der Punkt \nentf\u00e4llt. \n\nIch will trotzdem kurz darauf eingehen. Der Punkt ist aus \nunserer Sicht durch die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung bereits erf\u00fcllt, wobei anzumerken ist, dass sich das \nSMWK aus unserer Sicht keine besondere M\u00fche beim \nVerfassen der Stellungnahme gegeben hat. Es hat Allge-\nmeinpl\u00e4tze zum Besten gegeben, die nichts oder nur \nwenig \u00fcber die Situation der einzelnen Musikschulen in \nden Landkreisen und in den Kulturr\u00e4umen aussagen. Die \noberfl\u00e4chliche Antwort ist dem Schaufenstercharakter des \nPunktes in diesem Antrag selbst geschuldet. \n\nGenauso fragw\u00fcrdig ist Punkt 2 des Antrages der Koaliti-\non. Hierin wird gefordert, die Richtlinie des SMWK zur \nF\u00f6rderung entsprechend der Qualit\u00e4tsrichtlinie des Ver-\nbandes Deutscher Musikschulen mit dem Ziel der Quali-\nt\u00e4tsverbesserung anzupassen. Frau Fiedler ist bereits \ndarauf eingegangen. Die aktuell in Sachsen g\u00fcltige \nRichtlinie enth\u00e4lt aber bereits wesentliche Punkte der \nQualit\u00e4tsrichtlinie des Verbandes Deutscher Musikschu-\nlen, zum Beispiel die Verpflichtung zum Angebot von \nEnsemblef\u00e4chern und die Besch\u00e4ftigung musikalischer \nFachkr\u00e4fte. Ich kann Ihnen das gern vortragen, denn ich \nhabe die Richtlinie dabei. Darin ist genau definiert, \nwelche Abschl\u00fcsse die Musikp\u00e4dagogen haben m\u00fcssen. \nLetztendlich enth\u00e4lt die gegenw\u00e4rtige Richtlinie auch den \nPunkt der \u00fcberwiegend hauptamtlichen Besch\u00e4ftigung \nvon Musikp\u00e4dagogen gegen\u00fcber Honorarkr\u00e4ften. \n\nDass sich die Situation in den 25 \u00f6ffentlichen Musikschu-\nlen in Sachsen zum Teil aber auch f\u00fcr die Musikschulen \nund deren Leiter selbst unbefriedigend darstellt, ist jedoch \nnicht der F\u00f6rderrichtlinie des SMWK geschuldet, sondern \nder finanziellen Situation. Das wurde in der Anh\u00f6rung am \n27. September von mehreren Sachverst\u00e4ndigen ausf\u00fchr-\nlich dargestellt, insbesondere von Nancy Gibbson von der \nChemnitzer Musikschule. \n\nJetzt kommen wir auf den Punkt zu sprechen: Wenn die \n\u00f6ffentlichen Zusch\u00fcsse seit Jahren gedeckelt sind, aber \ndie Sach- und Personalkosten f\u00fcr Geh\u00e4lter, Instrumente, \nInstrumentenbeschaffung und Betriebskosten steigen, \ndann bleibt den Musikschulen nur, ihr hauptamtliches \nPersonal zugunsten der preiswerteren Honorarkr\u00e4fte \nabzubauen. Diese Umkehrung in der personellen Ausstat-\ntung hat negative Folgen hinsichtlich der \u00f6ffentlichen \nAufgaben, die die Musikschulen zus\u00e4tzlich \u00fcber den \nreinen Instrumentalunterricht hinaus erbringen, zum \nBeispiel die Organisation von Konzerten der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler, das Ensemblespiel, die Teilnahme an Wett-\nbewerben und die Betreuung der Kinder und Jugendli-\nchen. \n\nIn Punkt 3 verlangen CDU und FDP, die Mitfinanzierung \nder Musikschulen aus Landesmitteln langfristig zu ge-\n\n 2197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nw\u00e4hrleisten. Das ist sehr nett von Ihnen, Frau Fiedler und \nHerr Tippelt, aber es ist nicht mehr als Kosmetik, wenn \nSie nicht erkl\u00e4ren, was Sie mit \u201eangemessen\u201c meinen. \nFolgt man den Leitlinien des St\u00e4dtetages f\u00fcr Musikschu-\nlen, erkennt man n\u00e4mlich, dass die \u00f6ffentlichen Musik-\nschulen eine hinreichende institutionelle F\u00f6rderung \nbrauchen, um ihre Aufgaben und den Qualit\u00e4tsrichtlinien, \nauf die sie auch hinwirken wollen, gerecht werden zu \nk\u00f6nnen. \n\nMit Ihrem Haushaltsentwurf, den Sie gerade angepriesen \nhaben, haben Sie das Gegenteil bewiesen: indem Ihre \neigene Regierung vorschl\u00e4gt, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Musik-\nschulen von 5 auf 3,5 Millionen Euro zu k\u00fcrzen. Dass Sie \nsich eines Besseren besonnen haben, ist l\u00f6blich und \nvermutlich auf die zahlreichen Proteste, auf die Anh\u00f6rung \nhier im Landtag und auf Ihr Interesse an der vermuteten \nW\u00e4hlerklientel zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nAber ich sage, 4,8 Millionen Euro sind auch 200 000 Euro \nweniger, die die Musikschulen zun\u00e4chst kompensieren \nm\u00fcssen. Das f\u00fchrt letztendlich zu Beitragssteigerungen \nf\u00fcr die Eltern oder auch zum Einschnitt im Bereich der \nAngebote und der Musikschulstandorte. \n\nHerr Tippelt \u2013 jetzt ist er leider weg \u2013 \u2013 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Nein, er ist da!) \n\n\u2013 Entschuldigung! \u2013 Es wundert mich schon sehr, wenn \nSie sich noch r\u00fchmen, dass die Fraktionsspitzen von CDU \nund FDP daf\u00fcr gesorgt haben, dass offensichtlich \u00fcber-\nhaupt noch Geld f\u00fcr die Musikschulen eingeplant wird. \n\n(Nico Tippelt, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein, ich durfte \nvorhin auch nicht fragen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nSo, wie ich Sie verstanden habe, muss ich davon ausge-\nhen, dass die Staatsregierung urspr\u00fcnglich \u00fcberhaupt \nkeinen einzigen Euro mehr f\u00fcr die Musikschulen einstel-\nlen wollte. Wenn dem so ist, ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr \ndiese Regierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zum Fazit. Insgesamt spricht wenig daf\u00fcr, \nIhrem Antrag zuzustimmen, auch wenn wir beste Bedin-\ngungen f\u00fcr die Musikschulen gew\u00e4hrleisten wollen. \nPunkt 1 Ihres Antrages hatte sich ja, wie bereits gesagt, \nerledigt. Dem Punkt 2 k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, weil \nes keine von Ihnen benannte Notwendigkeit f\u00fcr eine \nNovellierung der Richtlinie gibt. Punkt 3 ist so allgemein, \ndass es unsch\u00e4dlich ist, dem zuzustimmen. \n\nIch beantrage deshalb punktweise Abstimmung. Meine \nFraktion wird sich bei den Punkten 1 und 2 enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nTippelt, Sie wollen sicher von dem Instrument der Kurz-\nintervention Gebrauch machen? \n\nNico Tippelt, FDP: Der Zuschuss des Freistaates f\u00fcr die \nMusikschulen in diesem Jahr bel\u00e4uft sich eben nicht auf \ndiese 5 Millionen Euro, sondern auf round about \n4,6 Millionen Euro. Also sind die 4,8 Millionen Euro eine \nleichte Steigerung im Ansatz. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \ngeht zum Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, Sie m\u00f6chten sicher auf die Kurzintervention von \nKollegen Tippelt antworten. Dazu haben Sie Gelegenheit. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 \nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich darauf Bezug nehmen, was \nHerr Tippelt gesagt hat, um es noch einmal klarzustellen: \nDie 4,6 Millionen Euro sind das Ergebnis der Haushalts-\nbewirtschaftung in diesem Jahr. Veranschlagt waren \nn\u00e4mlich 2010 5 Millionen Euro. Am Beispiel des Dresd-\nner Sch\u00fctz-Konservatoriums sind es 76 000 Euro, die \ndiese Musikschule kompensieren musste, weil das Land \ndort Geld herausgezogen hat. \n\nInsofern ist es unversch\u00e4mt, hier zu behaupten, dass es da \nnoch einen Aufwuchs gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Rednerin in der allgemeinen Aussprache ist Frau \nDr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen \nSabine Friedel, SPD, und Nico Tippelt, FDP) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u2013 Frau \nFriedel versucht immer noch, Herrn Tippelt das mathema-\ntische Wunder zu erkl\u00e4ren; vielleicht schaffen Sie es \nnoch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non, ich habe am Anfang nicht ganz verstanden, warum Sie \ndiesen Antrag \u00fcberhaupt gestellt haben, und ich habe bis \nheute Morgen gedacht, Sie ziehen ihn zur\u00fcck, weil Sie, \nFrau Fiedler und Herr Tippelt, in den m\u00fchseligen Nach-\nverhandlungen Erfolg hatten. \n\nIch kann nur sagen, es ist ein wenig ein Schaulaufen, was \nSie heute machen; denn dieser Antrag diente einzig und \nallein dazu, Ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, heute darzu-\nstellen, dass Sie das wieder repariert haben, was der \nFinanzminister einkassiert hatte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass das gelungen ist, und ich \nwei\u00df, dass dieser Versuch des Finanzministeriums und \neiniger Kreise der CDU in den vergangenen Jahren schon \n\n 2198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nsehr hartn\u00e4ckig gewesen ist, das vollst\u00e4ndig zu kommuna-\nlisieren und letztlich vollkommen aus den M\u00f6glichkeiten \neines Landeszuschusses herauszunehmen. Dennoch haben \nwir es mit K\u00fcrzungen zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der erste Punkt \nhat sich bereits erledigt, denn wir hatten eine sehr aus-\nf\u00fchrliche Anh\u00f6rung, die allen Anwesenden die Augen \ndar\u00fcber ge\u00f6ffnet hat, welche Bedeutung die Musikschulen \nhaben. Ich m\u00f6chte kurz Herrn Dr. Anders zitieren, was er \nin den zehn Punkten zum Nutzen der Musikschulen \ngesagt hat: \u201eMusikschulen erm\u00f6glichen jedem Kind, \ngleich welcher sozialen Herkunft, das Erlebnis eines \nRepertoires elementarer k\u00fcnstlerischer Ausdrucksformen. \nUnsere Gesellschaft kann auf kein Kind verzichten.\u201c \n\nDaran ankn\u00fcpfend, gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel \ndaran, dass wir auch zuk\u00fcnftig ein dichtes Netz an quali-\ntativ guten kommunalen Musikschulen ben\u00f6tigen; denn \nsonst laufen viele unserer gut gemeinten Ma\u00dfnahmen zur \nBildung der Kinder ins Leere. Die Musikschulen sind \nheute ein nicht mehr wegzudenkender au\u00dferunterrichtli-\ncher, au\u00dferschulischer Lernort, der teilweise leider auch \ndas ersetzen muss, was in der Schule nicht mehr geleistet \nwird. \n\nWo waren denn die CDU- und FDP-Abgeordneten am \nVorabend der Anh\u00f6rung zum 20. Jahrestag des Musik-\nschulverbandes, wenn sie immer noch die Frage am \n17.09. wie auch heute aufrechterhalten haben, man solle \ndarlegen, welcher Anteil zur kulturellen Bildung, zur \nBreiten- und Begabtenf\u00f6rderung geleistet wird? Gerade \nan diesem Jahrestag konnten wir in wunderbarer Weise \nerleben, dass Spitzenleistungen nicht nur in den ehemali-\ngen drei Landesmusikschulen gebracht werden, sondern \ndass die Musikschulen \u2013 und zwar auch die kommunalen \nMusikschulen \u2013 eine hervorragende Arbeit leisten, wof\u00fcr \nich mich bei allen, die diese Arbeit zum Teil unter schwie-\nrigen Bedingungen leisten, herzlich bedanken m\u00f6chte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dem zweiten \nPunkt kann ich nur zustimmen. Ja, die Richtlinien m\u00fcssen \n\u00fcberarbeitet werden, sie m\u00fcssen angepasst werden, auch \nwegen der notwendigen Eingliederung der ehemaligen \nLandesmusikschulen und wegen der schon lange gefor-\nderten Einordnung der Qualit\u00e4tskriterien des Verbandes \nder Deutschen Musikschulen in die F\u00f6rderrichtlinien. \n\nAber bedenken Sie bitte auch: Das hat Konsequenzen, \ndenn die Qualit\u00e4tsrichtlinien sehen vor, dass 70 % der \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter an den Musikschulen \nhauptamtlich Besch\u00e4ftigte sind und 30 % Nebenamtliche. \nWenn Sie in der Anh\u00f6rung aufmerksam zugeh\u00f6rt und sich \nin den Musikschulen umgesehen haben, dann \u2013 ist zu \nerkennen \u2013 sind wir in einigen Musikschulen leider \naufgrund der finanziellen Situation davon weit entfernt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle kurz zitieren, was \nProf. Klemm, der Rektor der Hochschule f\u00fcr Musik \u201eCarl \nMaria von Weber\u201c in Dresden in der Anh\u00f6rung sagte: \u201eEs \nkann nicht Ziel sein, dass Musikschullehrerinnen und  \n-lehrer freiberuflich \u00fcber das Land rasen und an drei, vier \nverschiedenen Schulen zu niedrigsten Lohnbedingungen, \n\ndenen jeder Handwerker spottet, unter Stress Musikunter-\nricht geben.\u201c \n\nWenn Sie also die Qualit\u00e4tskriterien in die Richtlinie \neinarbeiten wollen, dann m\u00fcssen Sie auch die Musikschu-\nlen mit dem notwendigen R\u00fcstzeug, mit den notwendigen \nFinanzen ausstatten, damit sie diese Qualit\u00e4tskriterien \numsetzen k\u00f6nnen. \n\nNachdenklich stimmt mich allerdings ein Satz in der \nAntwort der Landesregierung \u2013 vielleicht kann, wenn sie \ndann erwidert, die Frau Ministerin etwas dazu sagen \u2013 bei \nder \u00c4nderung der F\u00f6rderrichtlinien \u2013 ich zitiere: \u201eAuch ist \ndie bisher geltende Ber\u00fccksichtigung sozialer Aspekte auf \nInhalt und Aktualit\u00e4t zu pr\u00fcfen.\u201c Da leuchten bei mir alle \nAlarmsignale auf Rot, was das bedeuten soll; denn in \nAnbetracht des Zitates von Herrn Anders ist es notwen-\ndig, dass die Musikschulen auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr jedes Kind \nzug\u00e4nglich sind. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssen die Geb\u00fchren so \nhalten, dass jedes Kind diese M\u00f6glichkeit hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte auf \nden dritten Punkt nur insofern eingehen \u2013 wir haben ja \neinen \u00c4nderungsantrag gestellt, weil dieser Punkt zwar \nein m\u00f6gliches Ziel darstellt, aber eigentlich inhaltsleer ist \n\u2013, als ich darauf verweisen m\u00f6chte, dass wir es noch mit \nanderen K\u00fcrzungen zu tun haben. Wir haben es nicht nur \nmit den K\u00fcrzungen bei den Landeszuweisungen zu tun, \nsondern auch mit den K\u00fcrzungen bei den Kulturraummit-\nteln. Auch die nun etwas gemilderte K\u00fcrzung f\u00fchrt immer \nnoch zu 3 Millionen Euro weniger in den Kulturr\u00e4umen. \nDie kommunalen Musikschulen werden \u2013 Frau Fiedler hat \nes dargestellt \u2013 zum \u00fcberwiegenden Teil von den Kom-\nmunen finanziert \u2013 aus kommunalen Mitteln und aus den \nMitteln der Kulturr\u00e4ume \u2013, zum anderen Teil von den \nEltern und nur zum ganz kleinen Teil vom Land. \n\nWas passiert also mit den Musikschulen, wenn die Kultur-\nraummittel gek\u00fcrzt werden? Sie sind eine der kulturellen \nEinrichtungen, bei denen am ehesten zu k\u00fcrzen ist. \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Teil nennen, von dem die \nMusikschulen betroffen sind: die Ganztagsangebote. Auch \ndie Ganztagsangebote werden im Landeshaushalt um ein \nDrittel gek\u00fcrzt. Unsere Musikschulen sind in die Ganz-\ntagsangebote eingebunden. Damit steht auch unser Pro-\njekt \u201eJeKi\u201c auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen, denn dann rasen die \nMusikschullehrer faktisch, ohne dass sie eine finanzielle \nGrundlage haben, durch das Land. \n\nBedenken Sie also bitte bei dem, was Sie jetzt mit dem \nHaushalt vorlegen, dass diese Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndie Musikschulen genau die Qualit\u00e4t, die Sie einfordern, \nnicht umsetzen k\u00f6nnen, wenn Sie nicht etwas bei den \nFinanzen zulegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n 2199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Obwohl \nich nur minimale Redezeit habe, muss Zeit f\u00fcr drei \nVorbemerkungen sein. Erstens: Dank an die Linksfraktion \nf\u00fcr ihren Antrag, der die erw\u00e4hnte Anh\u00f6rung erm\u00f6glicht \nhat. Zur Strafe wurde er gestern in der Sammeldrucksache \nversenkt. Ich gebe die Hoffnung nicht auf, dass wir hier \neine Gesch\u00e4ftsordnung bekommen, nach der zumindest \nf\u00fcr ausgew\u00e4hlte Antr\u00e4ge Ausschussbehandlung und \nBehandlung im Plenum m\u00f6glich wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nZweitens: totales Unverst\u00e4ndnis. Das Kulturland Sachsen \nwurde hier wieder einmal erw\u00e4hnt. In dieser Koalition \nm\u00fcssen aber Musikschulen bzw. die Finanzierung der \nMusikschulen offensichtlich m\u00fchselig erk\u00e4mpft werden \u2013 \nim Gegensatz zum Stra\u00dfenbau, der alle Erkenntnisse der \nEnquete-Kommission Demografische Entwicklung ein-\nfach beiseite wischt. \n\nDrittens: Angesichts dieser Situation Dank und Gratulati-\non an die Kulturpolitiker der Koalition. Es ist offensicht-\nlich eine Leistung gewesen. Die K\u00fcrzung der Musikschul-\nf\u00f6rderung um ein Drittel w\u00e4re eine Katastrophe. Sie \nhaben eine Aufstockung erreicht. Wasser in den Wein: Es \nist zu wenig \u2013 das ist die Einsch\u00e4tzung aller Fachleute. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bedeutung der 25 Musikschulen in Sachsen ist \nunbestritten. Ich kann mir aus Zeitgr\u00fcnden ersparen, das \nalles zu wiederholen. Sie haben einen wichtigen kulturel-\nlen Bildungsauftrag. Die Landesf\u00f6rderung ist deshalb \nnicht nur seit Mitte der Neunzigerjahre erkl\u00e4rter Wille \ndieses S\u00e4chsischen Landtages gewesen; die Landesf\u00f6rde-\nrung ist auch eine finanzielle Notwendigkeit. Wenn sie \nreduziert w\u00fcrde, dann g\u00e4be es folgende Alternativen in \nden H\u00e4usern: Erstens Personalreduzierung. Das w\u00fcrde \nhei\u00dfen, dass die Wartelisten, die heute sachsenweit bereits \n4 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betreffen, schnell in den \nf\u00fcnfstelligen Bereich wandern w\u00fcrden. \n\nDie zweite Alternative w\u00e4re Entgelterh\u00f6hung. Wir haben \naber landesweit im Durchschnitt bereits 35 % der Finan-\nzierung der Musikschulen, die durch die Entgelte und \nGeb\u00fchren erreicht werden. Das ist im kulturellen Bil-\ndungsbereich einmalig. \n\nDie dritte M\u00f6glichkeit w\u00e4re, den Gruppenunterricht \u2013 das \nwei\u00df ich intern \u2013 weiter auszubauen. Das ist immer in der \nDiskussion. Prof. Klemm hat es in der Anh\u00f6rung sehr \nsch\u00f6n als \u201eganz perfide Variante eines rein kommerziellen \nDenkens\u201c bezeichnet und direkt eine Verbindung dazu \nhergestellt, dass die Hochschulbewerberzahlen f\u00fcr Or-\nchesterinstrumente signifikant gesunken sind. \n\nDas hei\u00dft, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns \nunserer Verantwortung stellen. Ich appelliere an dieser \n\nStelle noch einmal ganz speziell an unsere Verantwortung \ngegen\u00fcber den ehemaligen Landesmusikschulen in \nZwickau, Leipzig und Dresden. Die haben besondere \nAufgaben, was Fachberatung, Weiterbildung und Angebo-\nte f\u00fcr spezielle Instrumente betrifft. Sie haben aber auch \neine Situation, dass aufgrund der Stadt-Umland-\nBeziehung eine Sogwirkung da ist und sie Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler weit \u00fcber Ihr Stadtgebiet hinaus ausbilden. \nDie Ergebnisse bei den Preistr\u00e4gern im Bundeswettbe-\nwerb \u201eJugend musiziert\u201c zeigen au\u00dferdem, dass dort \nkonzentriert Spitzenleistungen erzielt werden. \n\nVor diesem Hintergrund ist eine Finanzierung allemal \ngerechtfertigt. Ich erinnere aber auch daran, dass wir diese \ndrei ehemaligen Landesmusikschulen 1994 kommunali-\nsiert bzw. privatisiert haben. Wir haben eine Finanzie-\nrungsverantwortung als Land, und das nicht nur \u00fcber-\ngangsweise. Ich pl\u00e4diere hier f\u00fcr Kontinuit\u00e4t in dieser \nFrage. Wenn wir das leisten, sind auch die Kommunen in \nder Verantwortung. Da denke ich insbesondere an meine \nHeimatstadt Dresden, wo die Eltern jetzt bereits 43 % der \nMusikschule mit ihren Entgelten und Geb\u00fchren finanzie-\nren m\u00fcssen; Tendenz stark wachsend. \n\nDer amerikanische Dichter Longfellow hat einst den \nsch\u00f6nen Satz gepr\u00e4gt: \u201eMusik ist die gemeinsame Spra-\nche der Menschheit.\u201c Liebe Kolleginnen und Kollegen, \nlassen Sie uns \u00fcber eine angemessene Finanzierung \nunseren Beitrag leisten, dass m\u00f6glichst viele Menschen in \nSachsen diese Sprache verstehen und sprechen. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender \nRedner in der ersten Runde. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch bei mir herrscht ein bisschen \nDruck mit der Redezeit. Dennoch eine ganz kurze Vorbe-\nmerkung. Ich muss Frau Kollegin Stange recht geben. \nDieser Antrag ist mit Blick auf die Nachverhandlungsliste \nzum Haushalt ein Schaulaufen der Koalitionsfraktionen, \naber das ist auch irgendwie legitim in der Politik. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Antrag selbstverst\u00e4ndlich \nzustimmen. Musikschulen sind aus unserer Sicht ein \nunverzichtbarer Bestandteil der musischen Bildung der \nKinder und Jugendlichen in unserem Land. Deshalb \nm\u00f6chte ich noch zwei Punkte erw\u00e4hnen, die uns beson-\nders wichtig sind \u2013 erstens, dass es die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \nalle interessierten Kinder gibt und es zuk\u00fcnftig nicht am \nGeld scheitert, ob ein Kind die Musikschule besuchen \nkann oder nicht, und zweitens die Frage der Verf\u00fcgbarkeit \nim l\u00e4ndlichen Raum. Es muss auch zuk\u00fcnftig m\u00f6glich \nsein, qualifizierte Musikschulen fl\u00e4chendeckend im Land \nzu besuchen, ohne dass das mit langen Wegen in die \nn\u00e4chste Kreisstadt verbunden ist. \n\nDas sind die zwei Anliegen, die die NPD-Fraktion r\u00fcber-\nbringen m\u00f6chte. \u2013 Ansonsten vielen Dank. \n\n 2200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie nach der ersten Runde \ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Damit w\u00fcrde ich eine zweite Runde er\u00f6ffnen. Ich \nfrage die CDU-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf. Ich frage die \nweiteren Fraktionen. \u2013 Kein Redebedarf. Somit entf\u00e4llt \neine zweite Runde. Ich frage die Staatsregierung, ob sie \ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Dann d\u00fcrfen Sie, Frau \nStaatsministerin von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \ns\u00e4chsischen Musikschulen leisten einen erheblichen und \nunverzichtbaren Anteil zur kulturellen Bildung. Sie sind \n\u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen, die Kinder, Jugendli-\nche und Erwachsene mit Musik vertraut machen und auch \nzu eigenem Musizieren anregen. Mit qualifiziertem \nFachunterricht schaffen die Musikschulen vielfach eine \nGrundlage f\u00fcr eine lebenslange Besch\u00e4ftigung mit Musik. \nDie Musikschulen er\u00f6ffnen ihren Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern M\u00f6glichkeiten zum gemeinschaftlichen Musi-\nzieren in der Musikschule, in den allgemeinbildenden \nSchulen, in der Familie, aber nat\u00fcrlich auch in vielf\u00e4ltigen \nFormen des Laienmusizierens. \n\nDie Einrichtungen sichern neben der hohen Qualit\u00e4t der \nk\u00fcnstlerischen Breitenausbildung zugleich auch die \nHerausbildung eines zuk\u00fcnftigen Konzertpublikums. Mit \nihrer Ausbildung bereiten sie vertiefende Studien vor und \ngew\u00e4hrleisten so auch das Heranwachsen eines professio-\nnellen Musikernachwuchses, der h\u00f6chsten Anspr\u00fcchen \ngerecht wird. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nBesonders begabte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erhalten \ngezielt eine Begabtenf\u00f6rderung. \n\nAuch in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zur Bedeutung und \nPerspektive der Musikschulen im Freistaat Sachsen am \n27. September in diesem Hohen Haus haben verschiedene \nFachleute verdeutlicht, dass die Musikschulen eine der \nherausragenden, fl\u00e4chendeckend vorhandenen Institutio-\nnen auf dem Gebiet der kulturellen Bildung sind. Sie \nerm\u00f6glichen Kindern und Jugendlichen eine hochwertige \nAusbildung und zugleich eine sinnvolle Freizeitbesch\u00e4fti-\ngung. \n\nAuch die steigenden Sch\u00fclerzahlen verdeutlichen das \nwachsende Interesse an einer Musikschulausbildung. So \nerh\u00f6hten sich im Vergleich zu 1992 die Zahlen von circa \n31 000 Sch\u00fclern auf heute mehr als 43 000 Sch\u00fcler. Diese \nEntwicklung ist vor dem Hintergrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen \nGeburtenrate durchaus bemerkenswert. \n\nFestzustellen ist: Die Heranf\u00fchrung von Kindern und \nJugendlichen an die kulturelle Bildung ist eine der wich-\ntigsten gesellschaftspolitischen Aufgaben unserer Zeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nInsbesondere das gemeinschaftliche Musizieren erm\u00f6g-\nlicht jungen Menschen das Erlernen von Verhaltenswei-\nsen, die auf Miteinander und Toleranz gerichtet sind. \nGerade Musikschulen und deren Angebote f\u00fcr die heran-\nwachsende Generation sind ein wichtiger Faktor f\u00fcr das \ngesellschaftliche und kulturelle Miteinander in der Zu-\nkunft. \n\nDie Musikschulen haben zur Bef\u00f6rderung der kulturellen \nBildung eine ganze Reihe neuer Unterrichtsangebote \nentwickelt. So wird f\u00fcr die Allerj\u00fcngsten die musikalische \nFr\u00fcherziehung und auch die elementare Musikp\u00e4dagogik \nin Kindertagesst\u00e4tten und auch in Eltern-Kind-Gruppen \nvermittelt, aber die Musikschulen beteiligen sich nat\u00fcrlich \nauch seit dem Schuljahr 2009/2010 an dem Modellprojekt \n\u201eJedem Kind ein Instrument\u201c im Freistaat Sachsen, mit \ndem jeweils circa 1 000 Erstkl\u00e4ssler, unabh\u00e4ngig vom \nsozialen Hintergrund, an die kulturelle Bildung herange-\nf\u00fchrt werden. \n\nGrundlage f\u00fcr die Mitfinanzierung der Musikschulen ist \ndie Richtlinie des s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst zur F\u00f6rderung der Musikschulen im \nFreistaat Sachsen, deren \u00dcberarbeitung geplant ist. Nach \ngegenw\u00e4rtigem Stand ist in der Neufassung vorgesehen, \nbew\u00e4hrte F\u00f6rderungsgegenst\u00e4nde wie die Begabtenf\u00f6rde-\nrung inhaltlich zu belassen sowie neue F\u00f6rdergegenst\u00e4n-\nde, insbesondere die Fachberatert\u00e4tigkeit und die Weiter-\nbildung von Lehrkr\u00e4ften, neu aufzunehmen. Auch ist die \nbisher geltende Ber\u00fccksichtigung sozialer Aspekte auf \nInhalt und Aktualit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Ja, Frau Dr. Stange, es ist \nim Prinzip eine ergebnisoffene Pr\u00fcfung unter W\u00fcrdigung \nder sozialen Aspekte, die bedeutsam sind. \n\nZiel der Novellierung soll auch die Vereinfachung des \nVerwaltungsverfahrens und die Sicherung und der Ausbau \nvon Qualit\u00e4tsstandards sein. In Fortf\u00fchrung der bisherigen \nF\u00f6rderrichtlinien k\u00f6nnten unter anderem Qualit\u00e4tsstan-\ndards als Grundlage der Musikschularbeit definiert \nwerden, wie zum Beispiel ein kontinuierliches Unter-\nrichtsangebot in den musikalischen Grundf\u00e4chern, In-\nstrumental- und Vokalf\u00e4chern, Ensemble- und Erg\u00e4n-\nzungsf\u00e4chern oder auch, dass die musikalisch-p\u00e4dago-\ngische Musikschulleitung durch einen Leiter mit k\u00fcnstle-\nrisch-p\u00e4dagogischer Hochschulausbildung zu geschehen \nhat, oder auch, dass Lehrkr\u00e4fte an Musikschulen in der \nRegel die staatliche Pr\u00fcfung als Musiklehrer absolviert \nhaben m\u00fcssen oder \u00fcber einen vergleichbaren Abschluss \nverf\u00fcgen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ausgehend von \ndem positiven Res\u00fcmee, aber nat\u00fcrlich auch dem bil-\ndungspolitischen Stellenwert der Musikschulen in unserer \nGesellschaft m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend meiner Hoffnung \nAusdruck verleihen, dass im Rahmen der gegenw\u00e4rtig \nlaufenden Haushaltsverhandlungen im S\u00e4chsischen \nLandtag eine gute und f\u00fcr alle zufriedenstellende L\u00f6sung \ngefunden wird. Positive Anzeichen hat es ja in den letzten \nWochen bereits gegeben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 2201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Kann ich davon ausgehen, \ndass die Aussprache beendet ist? \u2013 Ich sehe keine Wort-\nmeldung. Wir kommen zum Schlusswort. Frau Abg. \nFiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich denke, es ist gen\u00fcgend deutlich \ngeworden, welche hohe Bedeutung die Musikschulen f\u00fcr \nunser Kulturland haben und dass keiner auf sie verzichten \nkann, wenn auch durch die Fraktionen in ganz unter-\nschiedlicher Weise ausgedr\u00fcckt. \n\nFrau Klepsch, vielleicht eine Anmerkung noch zu Ihrer \nAussage, dass es nicht notwendig sei, die F\u00f6rderrichtlinie \nzu novellieren. Ich war in der Anh\u00f6rung sehr aufmerksam, \nin der Herr Anders nicht nur sieben Punkte zur Qualit\u00e4ts-\nsicherung vorgelegt hat, die sich bislang nicht in der \nF\u00f6rderrichtlinie wiederfinden, sondern auch gesagt hat: \n\u201eWir bef\u00fcrworten eine F\u00f6rderrichtlinie, die h\u00f6chste \nTransparenz aller Einzelpositionen in sich birgt, denn \nTransparenz erh\u00f6ht auch die Wertsch\u00e4tzung einzelner \nLeistungen.\u201c Das ist ein \u00fcberzeugendes Pl\u00e4doyer daf\u00fcr, \ndie F\u00f6rderrichtlinie in Angriff zu nehmen. Vielleicht \nk\u00f6nnten Sie Ihre bisherige Ablehnung in eine Zustim-\nmung umwandeln. \n\nBeim Punkt 2, Haushaltsaufstockung, ist deutlich gewor-\nden, dass die Finanzierung der Musikschulen auf solide \nF\u00fc\u00dfe gestellt worden ist. Ich will es noch einmal sagen: \nWir sind damit deutschlandweit mit an der Spitzenpositi-\non. Das ist aller Ehren wert. \n\nFrau Dr. Stange, wir wollen auch f\u00fcr die Kulturraummittel \netwas tun. Sie wissen aber, dass die Finanzierung der \nKulturr\u00e4ume etwas mit den Landesb\u00fchnen zu tun hat. \nDiese Anmerkung sei mir an dieser Stelle gestattet. Wenn \ndas SMWK unter Ihrer F\u00fchrung schon mit der Umstruk-\nturierung ein St\u00fcck weitergekommen w\u00e4re, w\u00fcrden wir \nauch da an einem anderen Punkt stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist aber eine Diskussion, die wir sicherlich an einer \nanderen Stelle noch einmal vertiefen werden. Heute haben \nwir mit einer breiten Zustimmung zu diesem Antrag zu \nrechnen. Damit machen wir unsere Wertsch\u00e4tzung gegen-\n\u00fcber den Musikschulen deutlich. Das ist ein gutes Argu-\nment, diesem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFiedler. Meine Damen und Herren! Wir kommen zur \nAbstimmung. Zun\u00e4chst zum \u00c4nderungsantrag. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Er muss \nnoch eingebracht werden!) \n\n\u2013 Er liegt Ihnen vor in der Drucksache 5/4084. Ich bitte \num Einbringung. \n\nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich hatte vorhin schon angedeutet, dass der Punkt 3 \nderzeit unbestimmt ist. Deswegen unser \u00c4nderungsantrag \nin diesen beiden Punkten. \n\nErstens. Noch einmal ganz klar, Frau Fiedler, beides \nh\u00e4ngt damit zusammen. Wenn Sie die Musikschulen \nfinanziell absichern wollen, dann m\u00fcssen die Kultur-\nraummittel mindestens auf dem Niveau von heute behar-\nren. Das sind die 86,7 Millionen Euro. Die Anhebung, die \njetzt innerhalb der Koalition geplant ist, f\u00fchrt zu einer \nMinimierung um 3 Millionen Euro, was derzeit nicht \ndurch die Landesmittel f\u00fcr die Musikschulen kompensiert \nwerden kann. Deswegen in unserem ersten Punkt eine \nVerbindung zwischen der Anhebung der Mittel f\u00fcr die \nLandesmusikschulen, und da gehen wir bewusst nur auf \ndas Niveau dessen, was im Haushaltsplan 2009/2010 \nbereits stand. Wir wissen, dass das unter den gegebenen \nBedingungen h\u00f6herer Qualit\u00e4tsstandards nat\u00fcrlich schon \neine Einschr\u00e4nkung aufgrund der steigenden Kosten f\u00fcr \ndie Musikschulen bedeutet. \n\nDer zweite Punkt betrifft ganz konkret die Zukunft des \nProjektes \u201eJedem Kind ein Musikinstrument\u201c. Wir haben \n\u2013 dankenswerterweise ist ja im Haushalt noch einmal \nmehr Geld eingestellt \u2013 ein Projekt gestartet. Sp\u00e4testens \nim Jahr 2013 muss klar sein, wie es mit dem Projekt \nzuk\u00fcnftig als Vorhaben weitergeht. Deshalb unser Auftrag \nauch an die Landesregierung, nach erfolgreicher Evaluie-\nrung eine dauerhafte Finanzierung dieses Vorhabens \nvorzusehen und in enger Abstimmung mit dem Verband \nDeutscher Musikschulen, Landesverband Sachsen, daf\u00fcr \nentsprechende Grundlagen zu schaffen. \n\nMindestens bis zu diesem Zeitpunkt muss es getrennt \nausgewiesen sein. Es darf nicht passieren, dass die Lan-\ndesmusikschulen aus den 5 Millionen Euro, die sie heute \nzur Verf\u00fcgung haben, dann auch noch zuk\u00fcnftig das \nVorhaben \u201eJedem Kind ein Musikinstrument\u201c finanzieren \nm\u00fcssen. \n\nDas ist das Anliegen dieser zwei Punkte. Ich bitte, dass \nSie dem zustimmen. Ich denke, dass das auch f\u00fcr die \nKoalition machbar ist, wenn sie es mit dem dritten Punkt \nernst meint. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \nStange. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Fiedler, \nbitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Wir werden dem Antrag nicht \nzustimmen. Ich hatte schon erl\u00e4utert, dass wir in den \nHaushaltsverhandlungen auf 4,8 Millionen Euro erh\u00f6hen \nk\u00f6nnen. Bei uns ist es immer so, dass wir f\u00fcr die Forde-\nrung auch eine Gegenfinanzierung aufbringen m\u00fcssen. \n\n 2202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nAuf dem Blatt stehen 5 Millionen Euro ohne Gegenfinan-\nzierung. Das spricht gegen die Solidit\u00e4t dieses Antrages. \n\nZweitens. Der heutige Tagesordnungspunkt hei\u00dft Quali-\nt\u00e4tsstandard der Musikschulen. Das Projekt \u201eJeKi\u201c \u2013 das \nhaben Sie richtig gesagt, Frau Dr. Stange \u2013 hat einen \nanderen Haushaltstitel. Das ist eine separate Diskussion. \nDieser werden wir uns stellen, aber nicht in Verbindung \nmit dem heutigen Tagesordnungspunkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFiedler. Weitere Wortmeldungen kann ich nicht sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion mit der \nDrucksache 5/4084. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlrei-\nchen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum Antrag \nmit der Drucksache 5/3356. Punkt 1 wurde f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4rt. Es ist punktweise Abstimmung beantragt worden. \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber Punkt 2 abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\nhaltungen ist dem Punkt entsprochen worden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 3 abstimmen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Dem Punkt 3 ist einstimmig entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber den Antrag \nin der ge\u00e4nderten Fassung insgesamt abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt aufrufe, m\u00f6chte ich folgende Erkl\u00e4-\nrung abgeben. Ich habe in der gestrigen 23. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages als amtierender Pr\u00e4sident unter \ndem Tagesordnungspunkt 11 dem Abg. Storr einen Ord-\nnungsruf erteilt. Ich habe jetzt das Wortprotokoll zur \nKenntnis genommen und erkl\u00e4re, auch wenn ich die darin \nbestimmten Formulierungen nach wie vor f\u00fcr sehr \ngrenzwertig erachte, dass ich den erteilten Ordnungsruf \nnicht mehr aufrechterhalte. Damit hat sich die Behand-\nlung des Einspruchs erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNeues Finanzierungsmodell f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk einf\u00fchren \u2013 \nDatensparsames, unb\u00fcrokratisches und gerechtes Verfahren durchsetzen \n\nDrucksache 5/4008, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \nGR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst der \nFraktion GR\u00dcNE als Einreicherin das Wort. Es spricht \nder Abg. Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nhaben hier alle gemeinsam oft die unbefriedigende Situa-\ntion beklagt, dass der Landtag erst dann zu Staatsvertr\u00e4-\ngen beraten kann, wenn sie bereits unterzeichnet sind. \n\nUnsere Fraktion will mit dem vorliegenden Antrag die \nGelegenheit zu einer Meinungsbildung vorab geben, denn \nder aktuell zwischen den Ministerpr\u00e4sidenten verhandelte \n15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist von besonderer \nBedeutung. Mit ihm soll ein v\u00f6llig neues Finanzierungs-\nmodell des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks geschaffen \nwerden, indem auf einen allgemeinen Rundfunkbeitrag \numgestellt wird. \n\nEs freut mich sehr, dass die Ministerpr\u00e4sidenten damit \neinen Weg einschlagen, der von uns GR\u00dcNEN schon seit \n\nJahren vorgezeichnet wurde. Ich m\u00f6chte es deshalb \neingangs noch einmal in aller Deutlichkeit sagen: Der \nSystemwechsel von der ger\u00e4tebezogenen Rundfunkge-\nb\u00fchr hin zu einem ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Rundfunkbeitrag \nist notwendig und richtig. Er f\u00fchrt zu einer wesentlichen \nVereinfachung und kann zumindest prinzipiell den Ver-\nwaltungs- und Kontrollaufwand vermindern. \n\nDas neue Beitragsmodell ist zukunftssicher, weil es eben \nnicht bei jeder technischen Neuerung der Empfangsger\u00e4te \nnachgeregelt werden muss. Die Einf\u00fchrung eines \u00fcber-\nsichtlichen und einheitlichen Betrages kann zudem die \nAkzeptanz der Zuschauer erh\u00f6hen. Dieses Akzeptanz-\nproblem ergibt sich derzeit vor allem auch aus den aus-\nufernden Schn\u00fcffelmethoden der GEZ beim Geb\u00fchren-\neinzug. Wenn nun das Programmangebot und nicht mehr \ndessen tats\u00e4chliche Nutzung den Abgabentatbestand \ndarstellt, dann muss die GEZ auch nicht mehr vor Ort \nkontrollieren, welche Ger\u00e4te welcher Mensch besitzt. Das \nhei\u00dft aber zugleich, dass prinzipiell alle zahlen, auch \nwenn sie im Einzelfall keine Rundfunkger\u00e4te besitzen. \n\n 2203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist ein unverzichtba-\nres \u00f6ffentliches Gut. Er leistet einen elementaren, gesamt-\ngesellschaftlichen Beitrag zur Meinungs- und Willensbil-\ndung. Es ist daher aus unserer Sicht gerechtfertigt, dass \nalle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, denen es finanziell m\u00f6glich \nist, einen Beitrag dazu leisten. Dies wurde im Kirchhoff-\nGutachten \u00fcberzeugend rechtlich begr\u00fcndet. Diese \u00dcber-\nzeugung verbreitet sich aber nicht im Selbstlauf. Daf\u00fcr \nm\u00fcssen sowohl wir als auch die Anstalten bei den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern werben. Es gilt zu vermitteln, dass \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Deutschland ein \nGut von hohem Wert ist. \n\nWie viel dieses Gut uns dann wirklich wert ist, das wird \nimmer wieder neu diskutiert werden. Aktuell wird in der \nAG Beitragsstabilit\u00e4t der Rundfunkkommission auf \nInitiative Sachsens und unter Leitung von Staatsminister \nBeermann nach Wegen gesucht, den Programmauftrag der \nRundfunkanstalten zu beschneiden. Das d\u00fcrfte als unzu-\nl\u00e4ssiger politischer Eingriff in die Rundfunkfreiheit \nallerdings kaum von Erfolg gekr\u00f6nt sein. Herr Beermann, \nSie wissen hoffentlich selbst, auf welch d\u00fcnnem verfas-\nsungsrechtlichem Eis Sie sich hier bewegen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind die Rundfunkanstalten wie bisher \naufgerufen, intensiv nach Einsparm\u00f6glichkeiten zu \nsuchen. Au\u00dfer Frage steht f\u00fcr uns jedoch andererseits, \ndass ARD, ZDF und Deutschlandradio eine angemessene \nFinanzierung erhalten m\u00fcssen, die wie bisher unter dem \nGebot der Staatsferne durch die Kommission zur Ermitt-\nlung des Finanzbedarfs festgelegt wird. \n\nJetzt, bei der Umstellung, ist es richtig, dass der Beitrag \nder privaten Haushalte durch den Systemwechsel selbst \nnicht \u00fcber 17,98 Euro steigt. Offen gesagt, ich w\u00fcnsche \nmir, dass er darunter liegt; denn das k\u00f6nnte die Akzeptanz \ndieses neuen Systems erheblich verbessern. \n\nTrotz der grunds\u00e4tzlichen Zustimmung zum Systemwech-\nsel sehen wir einige Regelungen im Entwurf des Staats-\nvertrages kritisch. Hier muss dringend nachgebessert \nwerden, bevor die Ministerpr\u00e4sidenten den Staatsvertrag \nunterzeichnen. Die L\u00e4nderparlamente bleiben ja wie \ngewohnt bei den Erarbeitungsprozessen au\u00dfen vor. Bisher \nist uns der Entwurf des neuen Vertrages noch nicht einmal \noffiziell zur Unterrichtung zugeleitet worden. Auch die \nAnh\u00f6rung durch die Rundfunkreferenten der L\u00e4nder am \n11. Oktober in Berlin fand unter Ausschluss der \u00d6ffent-\nlichkeit statt. \n\nUnsere Fraktion musste deshalb den vorliegenden Antrag \neinbringen, als die aktuelle Fassung des Entwurfs vom \n21. Oktober noch nicht bekannt war. Die formulierten \nKritikpunkte gelten jedoch nach wie vor. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Baustelle besteht aus unserer Sicht beim \nDatenschutz. Unsere Fraktion teilt die Ansicht der Daten-\nschutzbeauftragten der L\u00e4nder, dass die Bestimmungen \ndes Entwurfs massiv die Datenschutzrechte der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger verletzen. Es ist verst\u00e4ndlich und auch \neine Frage der Beitragsgerechtigkeit, wenn die Rundfunk-\nanstalten verhindern wollen, dass sich Schwarzseherinnen \nund Schwarzseher der Beteiligung an der Finanzierung \n\nentziehen. Deshalb kann man aber nicht alle B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger mit v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ma\u00dfnahmen \nder Datenerhebung und -speicherung konfrontieren. Die \nberechtigten Bedenken d\u00fcrfen nicht ignoriert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuf einige Punkte m\u00f6chte ich deshalb noch einmal im \nDetail hinweisen. \n\nDie GEZ darf nicht mehr Daten als bislang erheben. \nKeinesfalls darf sie zu einem immer weiter anwachsenden \nzentralen Melderegister werden. Wenn solche Daten-\nsammlungen einmal bestehen, dann sind sp\u00e4ter auch \nBegehrlichkeiten von anderen Beh\u00f6rden nicht auszu-\nschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm den Grundsatz der Datensparsamkeit zu befolgen, \nd\u00fcrfen also nur absolut notwendige Daten erfasst werden. \nGesundheits- und Sozialdaten geh\u00f6ren mit Sicherheit \nnicht dazu. Diese w\u00fcrden aber in Form der Originalbe-\nscheide der Sozial\u00e4mter h\u00e4ufig an die GEZ mit \u00fcbermit-\ntelt, wenn es um Beitragsbefreiung geht. Eine L\u00f6sung \nw\u00e4ren hier Drittbescheinigungen. \n\nViel zu lang und auch nicht notwendig ist eine Speiche-\nrungsdauer von zw\u00f6lf Monaten f\u00fcr die \u00fcbermittelten \nDaten. Es muss nicht ein Jahr bis zur Feststellung dauern, \nwelche Daten notwendig sind. Alle anderen Daten m\u00fcssen \nunverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden. Es ist au\u00dferdem nicht zu \nrechtfertigen, dass die regional organisierten Rundfunkan-\nstalten untereinander ihre Daten austauschen. Damit \nw\u00fcrde aus der GEZ dann wirklich ein bundesweites \nEinwohnermeldeamt. \n\nBesonders kritisch sehen wir seit Langem die bisher \nbereits erlaubte und ge\u00fcbte Praxis, dass die GEZ ohne \nKenntnis der Betroffenen Daten von allen m\u00f6glichen \nanderen \u00f6ffentlichen und nicht \u00f6ffentlichen Stellen erh\u00e4lt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDurch diese Privatisierung von GEZ-Aufgaben steigt das \nMissbrauchsrisiko enorm. Der versteckten Zusammenar-\nbeit mit Adressh\u00e4ndlern muss Einhalt geboten werden. \nWir schlagen deshalb vor, dass Daten ausschlie\u00dflich von \nden Melde\u00e4mtern bezogen werden d\u00fcrfen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich denke, der Nach-\nbesserungsbedarf im Bereich des Datenschutzes wird \ndeutlich. Zugleich halte ich aber auch diese punktuellen \nNachbesserungen f\u00fcr machbar. Bei der Rundfunkfinanzie-\nrung sollten schlicht und einfach dieselben Datenschutz-\nstandards gelten wie in anderen Bereichen auch. F\u00fcr eine \nbessere Kontrolle der Datenerhebung und -verarbeitung \nsollten die Rundfunkanstalten deshalb zuk\u00fcnftig eng mit \nden Datenschutzbeauftragten der L\u00e4nder zusammenarbei-\nten. Wenn die GEZ jedoch umfangreich Daten sammeln \nund Beitragsschuldner kontrollieren oder gar fl\u00e4chende-\nckend vor Ort recherchieren w\u00fcrde, br\u00e4chte der System-\nwechsel keine Entb\u00fcrokratisierung und schon gar nicht \n\n 2204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nmehr Akzeptanz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das \nkann nicht in unserem Interesse sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, weiteren \u00dcberarbei-\ntungsbedarf sehen wir auch bei der Beteiligung der \nUnternehmen. Wir finden es richtig, dass diese nicht aus \nder Verantwortung entlassen werden, sondern weiterhin \nzumindest im bisherigen Umfang ihren Beitrag zur \nRundfunkfinanzierung leisten. \n\nDie Form der Bemessung nach der Anzahl der Betriebs-\nst\u00e4tten und der Besch\u00e4ftigten ist dabei grunds\u00e4tzlich \nsinnvoll. Mit der aktuellen Staffelung werden jedoch \nkleine Unternehmen im Vergleich zu gro\u00dfen zu stark \nbelastet. Obwohl durch die letzten \u00c4nderungen am \nEntwurf die Ungleichbehandlung etwas entsch\u00e4rft wurde, \nbesteht hier nach wie vor Handlungsbedarf. \n\nFlickschusterei wurde bisher bei der Beitragspflicht f\u00fcr \nKraftfahrzeuge betrieben. Zwar bleibt nach dem letzten \nEntwurf ein Kfz pro Betriebsst\u00e4tte befreit, die Regelung \nverst\u00f6\u00dft dennoch gegen die Logik dieses neuen Modells. \nDieses Relikt der ger\u00e4tebezogenen Geb\u00fchr erh\u00f6ht den \nb\u00fcrokratischen Aufwand und sollte gestrichen werden. \n\nStark diskutiert wird auch die Beitragspflicht von Men-\nschen mit Behinderungen. Das ist auch das Thema des \nheutigen Tages hier bei uns im Plenum. Wir erwarten vom \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, dass mehr barrierefreie \nAngebote bereitgestellt werden. Dann w\u00e4re eine Beteili-\ngung von finanziell leistungsf\u00e4higen Menschen mit \nBehinderungen mit einem Drittelbeitrag gerechtfertigt, \nwie es auch der Blinden- und Sehschwachenverband in \nseiner Stellungnahme ausf\u00fchrt. Deshalb unterst\u00fctzt unsere \nFraktion die entsprechende Protokollerkl\u00e4rung zum \nStaatsvertragsentwurf ausdr\u00fccklich. Die Rundfunkanstal-\nten sind jetzt aufgefordert, sich zu positionieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir schlagen Ihnen \nheute vor, den Systemwechsel bei der Rundfunkfinanzie-\nrung zu unterst\u00fctzen sowie die Staatsregierung aufzufor-\ndern, sich f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung des Staatsvertragsent-\nwurfs in den von uns genannten Punkten einzusetzen. Das \nw\u00e4re ein wichtiger Beitrag zu einem zukunftstauglichen, \naber auch datenschutzkonformen, unb\u00fcrokratischen und \ngerechten Finanzierungsmodell. Ich bitte Sie um Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \nGerstenberg. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr \nAbg. Gemkow. Herr Gemkow, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter \nHerr Landtagspr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die zuletzt \nin unserem Haus gef\u00fchrte Debatte zur \u00c4nderung des \nRundfunkfinanzierungssystems des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks hat gezeigt, dass \u00fcbergreifend die Notwendig-\nkeit einer Novellierung gesehen wird. Die ver\u00e4nderten \ntechnischen Bedingungen, die zudem zukunftsoffen sind \n\n\u2013 das hei\u00dft, wir wissen nicht, welche Empfangsger\u00e4te uns \n\u00fcbermorgen zur Verf\u00fcgung stehen \u2013, stellen die derzeitige \nger\u00e4teabh\u00e4ngige Rundfunkgeb\u00fchr infrage. Die Sicherung \ndes Bestands des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist \naber f\u00fcr unsere Gesellschaft wichtig, weil die Vermittlung \nvon Information und Bildung im Rundfunk ma\u00dfgeblich \ndurch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk stattfindet. \nInsofern trifft der Punkt I. des uns vorliegenden Antrags \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ganz genau \nden Kern der Sache. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Beitragsbe-\nmessung f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten im neuen System erfolgt \nanhand einer Staffelregelung. Der bisherige Entwurf sah \nhier vor, Unternehmen mit null bis vier Besch\u00e4ftigten mit \neinem erm\u00e4\u00dfigten Ein-Drittel-Beitrag zu bemessen, und \nUnternehmen mit f\u00fcnf bis 14 Besch\u00e4ftigten waren mit \neinem regul\u00e4ren, also dem ganzen Rundfunkbeitrag \nveranschlagt. \n\nDiese Regelung wurde nach der letzten Ministerpr\u00e4siden-\ntenkonferenz am 21. Oktober nach Bef\u00fcrchtungen, die \nvon der Wirtschaft ge\u00e4u\u00dfert wurden, auch im Sinne des \nhier vorliegenden Antrags zugunsten der Entlastung \nkleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen nachgebes-\nsert, sodass jetzt Unternehmen mit null bis acht Besch\u00e4f-\ntigten in den Genuss eines erm\u00e4\u00dfigten Ein-Drittel-\nBeitrages kommen. Au\u00dferdem werden mehr Unternehmen \nlediglich einen, also den regul\u00e4ren vollen Rundfunkbei-\ntrag zahlen m\u00fcssen. Das betrifft jetzt alle Unternehmen \nbis zu 19 Besch\u00e4ftigten. \n\nInteressant ist \u00fcbrigens, dass statistisch gesehen \u00fcber \n90 % aller betroffenen Unternehmen nicht mehr als diesen \nregul\u00e4ren Rundfunkbeitrag zahlen m\u00fcssen. Mehr als 75 % \naller Unternehmen kommen sogar in den Genuss der Ein-\nDrittel-Privilegierung. Das zeigt sehr deutlich, dass kleine \nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen entlastet werden und \nleistungsf\u00e4higere Unternehmen, zum Beispiel gro\u00dfe \nKonzerne, zugunsten der kleinen Betriebsst\u00e4tten st\u00e4rker in \nAnspruch genommen werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIm Bereich der gewerblichen Fahrzeuge sieht der ver\u00e4n-\nderte Entwurf die Beitragsfreiheit des ersten Fahrzeuges \nje beitragspflichtiger Betriebsst\u00e4tte vor. Damit werden \nFilialbetriebe deutlich entlastet, weil sie ihre Betriebsst\u00e4t-\nten beitragsmindernd auf ihre beitragspflichtigen Fahr-\nzeuge anrechnen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Gesamt-\nschau geht mit der neuen Regelung auch eine Reduzie-\nrung des Beauftragtendienstes einher. Das schont die \nPrivatsph\u00e4re. Ein Betreten der Wohnungen der Rundfunk-\nnutzer ist ab dann nicht mehr erforderlich. \n\nDass die Rundfunkanstalten die bisherigen Teilnehmerda-\nten in das neue System \u00fcberf\u00fchren m\u00fcssen, ist klar. Auch \nder Adressenankauf durch die GEZ ist im Moment schon \ng\u00e4ngige Praxis. Auch die Beauftragung von Dritten f\u00fcr \nden Einzug ist notwendig. Anderenfalls m\u00fcssten die \n\n 2205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nRundfunkanstalten selbst eine entsprechende B\u00fcrokratie \nvorhalten und das w\u00fcrde wiederum zu Kostensteigerun-\ngen f\u00fchren. \n\nIm \u00dcbrigen begegnet eine Ausweitung der Kontrollrechte \nder Landesdatenschutzbeauftragten Bedenken unserer-\nseits, da wir meinen, jedweder staatlicher Einfluss auf die \nRundfunkanstalten muss vermieden werden. Eine unab-\nh\u00e4ngige, bei den Rundfunkanstalten befindliche Kontroll-\ninstanz w\u00e4re in unseren Augen die richtige L\u00f6sung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus diesen \nGr\u00fcnden beantragen wir die punktweise Abstimmung und \nwerden dem Punkt I des vorliegenden Antrags zustimmen, \nden Antrag im \u00dcbrigen aber ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Neubert. Herr Neubert, \nSie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Weil die \nStaatsregierung die vorgesehenen \u00c4nderungen der Rund-\nfunkgeb\u00fchren und die konkreten Diskussionspunkte wie \nein Staatsgeheimnis behandelt, welches sogar dem Land-\ntag vorenthalten wird, bedarf es st\u00e4ndiger Antr\u00e4ge aus der \ndemokratischen Opposition, um im Landtag endlich das \nzu verhandeln, wor\u00fcber au\u00dferhalb des Hohen Hauses \nbereits diskutiert wird. \n\nEs geht um Geb\u00fchren. Diese betreffen die meisten Men-\nschen auch hier im Freistaat und deshalb geh\u00f6rt das \nThema rechtzeitig in den Landtag. Es geht um die Erhe-\nbung und Verwendung sensibler Daten. Das bedeutet: Es \nmacht viele Menschen im Land besorgt, und wo die \nDatensch\u00fctzer mahnen, darf der Landtag nicht schweigen. \nZuallererst geht es aber um etwas, was dabei kaum \ner\u00f6rtert wird, aber mindestens genauso wichtig ist wie das \neben Genannte: Es geht um die Legitimit\u00e4t und die \nBestandssicherheit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \nEs gibt im Land private Medien \u2013 mit oder ohne gro\u00dfe \nBuchstaben \u2013, die diese aktuelle Geb\u00fchrendiskussion f\u00fcr \neine Kampagne gegen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk nutzen. Denen d\u00fcrfen wir als Politik nicht auf den \nLeim gehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum Entwurf des \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages selbst. Was ist richtig \nund was unterst\u00fctzen wir als LINKE? \n\nErstens. Wir unterst\u00fctzen die Abschaffung der Geb\u00fchren-\nerhebung nach Ger\u00e4tebesitz, welche in jeder Hinsicht \n\u00fcberholt ist. Weder lassen sich Rundfunkger\u00e4te heute \nnoch von der sonstigen Kommunikationstechnik abgren-\nzen, geschweige denn in Zukunft, noch macht die Unter-\nscheidung zwischen H\u00f6rfunk und Fernsehfunk im multi-\nmedialen Zeitalter noch irgendeinen Sinn. \n\nZweitens. Die damit verbundene Abschaffung der tats\u00e4ch-\nlichen oder auch nur vermuteten oder gef\u00fchlten Bespitze-\nlung der Privatsph\u00e4re durch die GEZ ist ebenfalls gut und \nrichtig. \n\nDrittens ist es richtig, das Ganze k\u00fcnftig auch korrekt zu \nklassifizieren. Es ist der Sache nach ein Beitrag, den man \nf\u00fcr die Existenz \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu \nleisten hat. Eine Geb\u00fchr f\u00fcr tats\u00e4chliche Nutzung ist es \nreal gesehen bereits heute nicht mehr und wird es auch \nk\u00fcnftig nicht sein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, so weit das Richtige und \nGute. Nun die Haken. Neben der Intransparenz des \nVerfahrens, also den Mauscheleien zwischen den \n16 Staatskanzleien, sind es vor allem die Inkonsequenzen \nund kleinen Gemeinheiten, die wir beanstanden. \n\nErstens. Es gibt keinen vern\u00fcnftigen und schon gar keinen \nzwingenden Grund, Menschen, die bisher aus unter-\nschiedlichen und nachvollziehbaren Gr\u00fcnden von der \nGeb\u00fchr befreit waren \u2013 sei es wegen ihres geringen \nEinkommens oder wegen einer Behinderung \u2013, k\u00fcnftig zu \nbelasten. Das ist einfach unn\u00f6tig. \n\nZweitens. Anstatt das Naheliegende zu tun und den \nRundfunkbeitrag von allen steuerpflichtigen Erwachsenen \nin einer angemessenen H\u00f6he zu erheben, wird stattdessen \neine in mehrfacher Hinsicht problematische Haushalts- \nund Betriebsst\u00e4ttenabgabe eingef\u00fchrt. Haushalt, das klingt \nsehr sch\u00f6n einfach, ist es aber nicht. Pragmatisch bedient \nman sich der Formel \u201eHaushalt gleich Wohnung\u201c. Das \nstimmt meist, aber nicht immer. Es ist schon in einem \nMietshaus recht einfach, aus zwei Wohnungen eine zu \nmachen oder auch umgekehrt. Noch viel gr\u00f6\u00dfer sind die \nGestaltungsm\u00f6glichkeiten in einem gro\u00dfen generations-\n\u00fcbergreifenden Einfamilienhaus. Andererseits wird sich \nmancher, der aus beruflichen Gr\u00fcnden eine kleine Ne-\nbenwohnung am Arbeitsort braucht, wundern, wof\u00fcr er \nzweimal Rundfunkbeitrag entrichten soll. \n\nIm Grunde folgt man einer Logik, die genauso unzeitge-\nm\u00e4\u00df ist, wie die Ger\u00e4teabgabe. Das Leitbild ist dabei \nimmer noch die Vorstellung, dass sich alle Bewohner der \nWohnung abends in der guten Stube vor dem Fernseher \nversammeln, um gemeinsam die \u201eTagesschau\u201c und den \nAbendfilm zu sehen wie weiland bei Alfred Tetzlaff \u2013 \n\u201eEin Herz und eine Seele\u201c und ein Fernseher. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieses Leitbild war vor \n40 Jahren einigerma\u00dfen sinnvoll, vor 20 Jahren noch \nplausibel; heute ist es nur noch Nostalgie. Rundfunk-, \nFernseh- und Multimedianutzung hat weder etwas mit \nWohnungsbesitz noch mit dem gemeldeten Wohnsitz, \nnoch mit der Haushalts- und Familienstruktur zu tun. Man \nersetzt eine Regelung aus den F\u00fcnfzigern durch eine \nRegelung, die in den Achtzigern gerade noch gepasst \nh\u00e4tte, nur leider heute \u00fcberhaupt nicht mehr passt. \n\nDer unsinnige Ansatz verursacht Probleme. Das gr\u00f6\u00dfte \nProblem dabei ist, dass k\u00fcnftig jede Person einem Haus-\nhalt bzw. einer Wohnung zugeordnet werden muss, die \nAdresse reicht nicht mehr \u2013 eine Sache, die bisher schlicht \n\n 2206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n\u00fcberfl\u00fcssig war und die derzeit auch nirgends vorhanden \nist. Dazu muss zun\u00e4chst eine gro\u00dfe Datenmenge erhoben \nund selbstverst\u00e4ndlich auch gegen Missbrauch gesichert \nwerden \u2013 ein aus unserer Sicht verzichtbarer Aufwand. \nNicht nur wir h\u00e4tten es einfacher und praktikabler gefun-\nden, bei jedem Steuerpflichtigen einen personengebunde-\nnen Betrag vom Finanzamt mit einziehen zu lassen. Keine \nzus\u00e4tzliche Beh\u00f6rde, keine \u00fcberfl\u00fcssige Datenerhebung. \nDa sind wir ausnahmsweise wieder einmal mit der FDP \neiner Meinung. \n\nDie FDP ist dann auch vor der Einigung \u00fcber den Ver-\ntragstext diesbez\u00fcglich noch einmal aktiv geworden \u2013 ich \nverweise auf die Erkl\u00e4rung der ostdeutschen Fraktions-\nvorsitzenden vor 14 Tagen \u2013, ist aber als Tiger gesprun-\ngen, und wie es bei der FDP weitergeht, wissen Sie selbst. \nIn einem Punkt unterscheiden wir uns aber doch von der \nFDP: Wir sind f\u00fcr einen einkommensabh\u00e4ngigen solidari-\nschen Rundfunkbeitrag, die FDP ist wie immer f\u00fcr eine \nKopfpauschale. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! DIE LINKE hat sich \ndar\u00fcber gefreut, kurz vor Ultimo f\u00fcr ihre Forderung nach \nmehr sozialer Gerechtigkeit auch bei der Rundfunkfinan-\nzierung Unterst\u00fctzung zu erhalten, und zwar ausgerechnet \nvon der Th\u00fcringer Landesregierung. Damit hatten wir \nkaum noch gerechnet. Aber auch die Regierung in Erfurt \nhat leider nur links geblinkt und ist dann mit den anderen \nfalsch abgebogen. \n\nIch komme auf unseren dritten Kritikpunkt, die Betriebs-\nst\u00e4ttenabgabe f\u00fcr die Unternehmen. Da h\u00e4uft sich bei uns \ngerade die Post. Aber um kein Missverst\u00e4ndnis aufkom-\nmen zu lassen: Wir halten die Beteiligung der Wirtschaft \nvon 10 % an der Rundfunkfinanzierung f\u00fcr keineswegs zu \nhoch und f\u00fcr dem Grunde nach gerechtfertigt. Jedoch das \nWie ruft zu Recht die Kritik des Mittelstandes auf den \nPlan. Anstatt bei der Erhebung auch hier am Unterneh-\nmenserfolg anzukn\u00fcpfen, werden willk\u00fcrliche Kriterien \neingef\u00fchrt. Sowohl die degressive Staffelung nach Mitar-\nbeiterzahlen als auch der h\u00f6chst unpr\u00e4zise und willk\u00fcrli-\nche Betriebsst\u00e4ttenbegriff sowie die Einbeziehung von \nBetriebsfahrzeugen in die Ermittlung der Beitragsh\u00f6he \nsind allesamt lediglich dazu geeignet, einzelne Branchen \nund Betriebsformen oder Betriebsgr\u00f6\u00dfen v\u00f6llig willk\u00fcr-\nlich zu bevorzugen bzw. zu benachteiligen, je nachdem, \nob sie typischerweise mehrere Betriebsst\u00e4tten brauchen \noder nicht, ob sie eine Fahrzeugflotte brauchen oder nicht. \nNat\u00fcrlich benachteiligt die degressive Staffelung gerade \ndie kleineren Unternehmen und entlastet die gro\u00dfen. \n\nIm Grunde haben wir es hier mit den unsystematischen \n\u00dcberbleibseln der alten Ger\u00e4teabgabe in der neuen Form \nder Betriebsst\u00e4ttenabgabe zu tun. \n\nDer Staatsvertragsentwurf ist also unsystematisch und \nwillk\u00fcrlich. Er bed\u00fcrfte der grundlegenden Revision. \nVielleicht rafft sich die FDP als Regierungspartner doch \nnoch einmal zum Widerstand auf. Bekanntlich stirbt die \nHoffnung zuletzt. Wir werden es sehen, wenn wir hier \n\u00fcber den eigentlichen Staatsvertrag reden werden. \n\nDen im Antrag enthaltenen Kritikpunkten der GR\u00dcNEN \nk\u00f6nnen wir uns vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen und stimmen \ndeshalb dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nNeubert. Meine Damen und Herren! Jetzt kommt der \nRedebeitrag der Fraktion der SPD. Es spricht Herr Abg. \nPanter. Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! In Anbetracht der nur noch \nsehr kurzen Redezeit, die der SPD-Fraktion verbleibt, \nmuss ich leider meinen mit viel Akribie und Herzblut \nvorbereiteten Vortrag etwas k\u00fcrzen. Ich bin meinen \nVorrednern dankbar, dass sie schon einige Punkte ange-\nbracht haben, auf die wir als SPD-Fraktion auch gern \neingehen w\u00fcrden. \n\nGrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen wir den Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, denn sie bef\u00fcrworten einen Systemwechsel. Das \nhaben wir schon von allen Vorrednern geh\u00f6rt. Der Sys-\ntemwechsel ist absolut notwendig. Denn wir leben nicht \nmehr in der Zeit des klassischen Radios, des klassischen \nFernsehens. Wir haben alle Handys. Wir k\u00f6nnen damit \nRadio h\u00f6ren, einige sogar Fernsehen schauen. Ein Sys-\ntemwechsel, der die technische Realit\u00e4t und auch die \ntats\u00e4chliche Mediennutzung abbildet, ist absolut notwen-\ndig. \n\nDeshalb sind wir auch der Meinung, dass der Weg, der \njetzt zu der sogenannten Haushaltsabgabe \u2013 oder korrekt \nzur Betriebsst\u00e4tten- und Wohnungsabgabe \u2013 beschritten \nwird, richtig ist. Dem Punkt I im Antrag der GR\u00dcNEN \nk\u00f6nnen wir auch ohne Probleme zustimmen. \n\nBei Punkt II verh\u00e4lt sich das etwas anders. Da steckt der \nTeufel im Detail. Dieser Punkt II besch\u00e4ftigt sich einer-\nseits mit datenschutzrechtlichen Belangen. Wir sind der \nMeinung, dass das wichtige und richtige Anliegen sind. \nDeshalb werden wir diesen Punkt auch unterst\u00fctzen. \nAndererseits geht es aber auch um die Beteiligung der \nWirtschaft. Die wird von den GR\u00dcNEN kritisiert. Wir \nsind der Meinung, dass wir gerade nach der Anh\u00f6rung, \ndie im Oktober durchgef\u00fchrt wurde, diesem Bereich des \nStaatsvertrages zustimmen k\u00f6nnen, weil \u00c4nderungen \nerfolgt sind. \n\nKurz ein paar Worte zum Datenschutz. Wir haben es \nschon geh\u00f6rt \u2013 ich muss auf die Zeit schauen \u2013, dass die \nHaushaltsabgabe versuchen soll, die Transparenz und die \nVereinfachung des gesamten Verfahrens herbeizuf\u00fchren \nund damit die Akzeptanz zu erh\u00f6hen. Das ist momentan \nbei der GEZ-Geb\u00fchr nicht gegeben. Was wir aber auch \nnicht wollen, ist, dass der Grundsatz der Datensparsam-\nkeit jetzt au\u00dfer Acht gelassen wird. Der ehemalige Bun-\ndesdatenschutzbeauftragte Hans Peter Bull hat in einem \nGutachten f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender gesagt, \ndass die datenschutzrechtlichen Aspekte im 15. Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sowohl geeignet als auch \n\n 2207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nerforderlich und angemessen seien. Dem k\u00f6nnen wir uns \naber nicht anschlie\u00dfen, weil die Argumentation an der \nStelle eindeutig hinkt. \n\nVielleicht einmal ein paar Beispiele: Warum m\u00fcssen \nSozialleistungsbescheide in Zukunft im Original vorge-\nlegt werden, wenn die ganzen Daten gar nicht ben\u00f6tigt \nwerden? Das ist sicherlich eine Frage, die man sich stellen \nmuss. Warum m\u00fcssen wir zum Adresshandel \u00fcbergehen, \nwenn man auch \u00fcber eine Direkterhebung mit Sicherheit \ndieselben Daten bekommen kann? Warum m\u00fcssen Zugrif-\nfe auf Meldedaten erfolgen, die auch mit Sperrvermerken \nversehen sind? Ich denke da zum Beispiel an Stalking-\nopfer oder an sch\u00fctzenswerte Personen, zum Beispiel \nFrauen, die in Frauenh\u00e4usern leben. Warum m\u00fcssen diese \nDaten uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung gestellt werden? \n\nDie Liste lie\u00dfe sich fortf\u00fchren. Da gibt es im Antrag der \nGR\u00dcNEN auch einige Punkte. Wir sind der Meinung, \ndass man datenschutzrechtlich bei dem 15. Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag noch nachsteuern sollte. Deshalb \nk\u00f6nnen wir diesen Punkt II 1. unsere Unterst\u00fctzung \nsignalisieren. \n\nWas die Wirtschaft angeht \u2013 ich spute mich \u2013, sind wir der \nMeinung, dass die Beteiligung richtig und wichtig ist. \nEine Demokratie braucht einen \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk, einen unabh\u00e4ngig und solidarisch finanzierten \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Da die Wirtschaft von \neiner starken Demokratie profitiert, ist es auch richtig, \ndass die Wirtschaft an einer solchen Haushaltsabgabe \nbeteiligt wird. \n\nWir wollen aber nat\u00fcrlich, dass gerade kleine und mittlere \nUnternehmen an der Stelle nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet \nwerden. Ich habe es schon erw\u00e4hnt, dass es eine Anh\u00f6-\nrung zum 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag gab. Es ist \nnachgebessert worden. Der Kollege Gemkow hat es schon \nangesprochen, dass jetzt \u00fcber 90 % der Unternehmen \ninsgesamt maximal einen Rundfunkbeitrag bezahlen, \u00fcber \n70 % nur einen Drittelbeitrag. Au\u00dferdem ist das erste, \nnicht privat genutzte Kfz herausgenommen worden. Es ist \nbeitragsfrei. F\u00fcr uns bedeutet das, dass gerade damit eine \nEntlastung f\u00fcr kleine Filialbetriebe gew\u00e4hrleistet ist \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nDirk Panter, SPD: \u2013 und dass wir der Meinung sind, dass \ndamit auch eine solidarische und gerechte Haushaltsabga-\nbe im Bereich der Betriebsst\u00e4tten gew\u00e4hrleistet ist. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen \u2013 ich habe es vorhin \nnicht richtig verstanden beim Kollegen Gemkow, ob \npunktweise Abstimmung gefordert wird \u2013, wir w\u00fcrden das \nauf jeden Fall beantragen und signalisieren, dass wir dem \nPunkt I, also dem grunds\u00e4tzlichen Systemwechsel, zu-\nstimmen, dem Punkt II 1., den datenschutzrechtlichen \nBelangen auch, den Punkten II 2. und 3., also der Beteili-\ngung der Wirtschaft, w\u00fcrden wir nicht zustimmen, son-\ndern ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die FDP-Fraktion ist an der Reihe. Es spricht \nHerr Abg. Herbst. Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir hatten im Mai eine sehr \nausf\u00fchrliche Debatte zur Rundfunkfinanzierung. Die \nPosition der FDP hat sich seitdem nicht ver\u00e4ndert. Des-\nhalb kann ich meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit ist die NPD-\nFraktion an der Reihe, Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dem Antrag der GR\u00dcNEN ist \nprinzipiell zuzustimmen. Sein Fehler ist aber, das Grund-\n\u00fcbel in Gestalt des 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \nanzuerkennen und dessen Folgen lediglich etwas abmil-\ndern zu wollen. Auch medienpolitisch merkt man also, \ndass die GR\u00dcNEN vollkommen im System Bundesrepu-\nblik angekommen sind und Grunds\u00e4tzliches gar nicht \nmehr infrage stellen. \n\nSo hei\u00dft es in einem f\u00fcr eine ehemalige Protestbewegung \nerstaunlich anbiedernden Duktus: \u201eDer S\u00e4chsische Land-\ntag unterst\u00fctzt die Abl\u00f6sung der bisherigen Rundfunkge-\nb\u00fchr durch einen ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Rundfunkbeitrag. \nDadurch wird eine wesentliche Verbesserung des Finan-\nzierungsmodells des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nerreicht.\u201c \n\nGenau das ist aber nach Auffassung der NPD nicht der \nFall. Die GR\u00dcNEN weisen n\u00e4mlich in ihrem eigenen \nAntrag Punkt f\u00fcr Punkt nach, dass dieser \u201egrunds\u00e4tzliche \nSystemwechsel\u201c \u2013 wie es im Antrag hei\u00dft \u2013 eben nicht \nden Verwaltungs- und Kontrollaufwand des bisherigen \nMediensystems reduziert. Im Gegenteil. Wenn man sich \nden \u00a7 9 Auskunftsrecht, Satzungserm\u00e4chtigung, den \u00a7 10 \nBeitragsgl\u00e4ubiger, Schickschuld, Erstattung und Vollstre-\nckung und den \u00a7 11 Verwendung personenbezogener \nDaten auch nur oberfl\u00e4chlich ansieht, wird klar, dass mit \ndiesem Instrument Eigent\u00fcmer und Verwalter von Woh-\nnungen gen\u00f6tigt werden, der GEZ h\u00f6chst private Aus-\nk\u00fcnfte \u00fcber ihre Mieter zu erteilen. Das l\u00e4uft auf nichts \nanderes als auf eine Zwangsdenunziation hinaus. \n\nDie NPD-Fraktion hat mehrfach die Art und den Umgang \nder mit dem 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag verbun-\ndenen Datenspeicherung kritisiert, weil die B\u00fcrger zur \nGeb\u00fchrenabzocke einem grundrechtswidrigen Kontroll- \nund Meldesystem unterworfen werden. Den Weg in das \nSchn\u00fcffelsystem \u2013 und hier sind die politisch Verantwort-\nlichen schnell benannt \u2013 haben die 16 Ministerpr\u00e4sidenten \ngeebnet, die es der GEZ trotz ihres aufgeblasenen Appara-\ntes durchgehen lassen, ihre Au\u00dfenst\u00e4nde von zwielichti-\ngen Privatunternehmen eintreiben zu lassen. \n\nDie Tatsache, dass Computer weiterhin rundfunkgeb\u00fch-\nrenpflichtig sind \u2013 unabh\u00e4ngig von der Verwendungsab-\n\n 2208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nsicht und den Nutzungsgewohnheiten ihrer Besitzer \u2013, ist \nein Treppenwitz der etablierten Medienpolitiker. Einfach \nzu unterstellen, dass Nutzer des Internets \u00f6ffentlich-\nrechtliche Medienangebote nutzen, stellt die Beweislast \nauf den Kopf. \n\nDie NPD lehnt diesen 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag ganz grunds\u00e4tzlich ab, weil es sich bei dieser Rund-\nfunkfinanzierung um eine Zwangsabgabe handelt, die \njedermann zu entrichten hat, ganz gleich, ob er die Ange-\nbote der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender nutzt oder eben \nnicht. \n\nEs ist nichts anderes als eine freche Steuererhebung, die \nsich hinter dem Begriff des Rundfunkbeitrages versteckt. \n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c stellte vor wenigen \nTagen fest, dass die neue Haushaltsabgabe ARD und ZDF \nvon jeder Legitimationspflicht gegen\u00fcber den Geb\u00fchren-\nzahlern entlastet und von jeder Rechenschaftspflicht \nbefreit. Die \u201eFAZ\u201c schrieb: \u201eDer \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk argumentiert gern mit seinem staatlichen \nAuftrag, ohne jedoch noch erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, worin \ndieser besteht und warum er durch Zwangsgeb\u00fchren \nfinanziert werden muss.\u201c \n\n\u00dcber die d\u00fcrftige Programmqualit\u00e4t der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten ist in diesem Zusammenhang und in \ndiesem Haus h\u00e4ufig genug gesprochen worden, und vom \nVolksbildungs- und Aufkl\u00e4rungsauftrag sprechen bei \nARD und ZDF nicht einmal mehr die Intendanten. Das \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunksystem der Bundesrepublik \nist mittlerweile das teuerste der Welt und reicht dabei bei \nWeitem nicht an die Programmqualit\u00e4t seines gro\u00dfen \nVorbildes BBC heran. 8 Milliarden Euro d\u00fcrfen die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten j\u00e4hrlich f\u00fcr abnehmende \nProgrammqualit\u00e4t, zunehmende Polit-Indoktrination und \nsteigende Personalkosten verschwenden, ohne dass die \nPolitik dem einen vernunftgebotenen Riegel vorschiebt. \n\nDieser 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag kann aus \nunterschiedlichsten Gr\u00fcnden nur abgelehnt werden. Der \nvorliegende Antrag versucht, den gr\u00f6bsten Unsinn we-\nnigstens einzud\u00e4mmen und erh\u00e4lt deswegen die Zustim-\nmung der NPD. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Ich frage, ob es Rede-\nbedarf f\u00fcr eine zweite Runde seitens der Fraktionen gibt. \n\u2013 Das vermag ich nicht festzustellen. Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Herr Staatsminister Beermann, bitte. Herr \nDr. Beermann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ganz herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich freue \nmich, dass ich im Grundsatz in diesem Hohen Hause doch \neine Zustimmung wahrnehme zum Systemwechsel bei der \nRundfunkfinanzierung von der bisherigen ger\u00e4teabh\u00e4ngi-\ngen Geb\u00fchr zum ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Beitrag. \n\nWir mussten eine gewisse Reihenfolge einhalten, bevor \nwir Ihnen diesen Vertrag nicht nur zur Kenntnis geben, \nsondern auch das Ratifizierungsverfahren einleiten \nkonnten. Wie mir vorhin zugeraunt wurde, ist heute der \nVertragsentwurf in diesem Hohen Haus eingegangen. Es \nsoll sogar, Herr Neubert, Blogs gegeben haben, aktiver \nund ehemaliger Abgeordneter, die sich damit \u00f6ffentlich \nbesch\u00e4ftigt haben. Insofern denke ich, zu sagen, dass das \nin den Hinterh\u00f6fen zwischen 16 Ministerpr\u00e4sidenten \ngemacht worden sei, ist ein Bild, das in einer Medienwelt \nnur schwer zutrifft. \n\nHerr Gerstenberg, Sie haben die AG Beitragsstabilit\u00e4t und \ndas angeblich d\u00fcnne Eis angesprochen, auf dem wir uns \nbewegen, gerade was die Verfassung betrifft. Ich denke, \nwir d\u00fcrfen uns als Politiker nicht so einfach vom Acker \nmachen. Sie haben den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, dass der Bei-\ntrag, der k\u00fcnftig bezahlt wird, unter dem liegen soll, den \nes jetzt gibt. Genau den d\u00fcrfen wir aber aus verfassungs-\nrechtlichen Gr\u00fcnden nicht festlegen. Das hat das Bundes-\nverfassungsgericht auf mehrere Initiativen der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten hin deutlich gemacht. Es \nhat gesagt: Es bleibt uns aus Gr\u00fcnden der Rundfunkfrei-\nheit verwehrt, den Beitrag festzulegen. Das ist gut so. \n\nEs hat weiter gesagt, dass es der Rundfunkfreiheit unter-\nliegt, wie die Rundfunkanstalten die Aufgaben annehmen \nund erf\u00fcllen, die sie von uns mit Ihrer Billigung als \nParlament \u00fcbergeben bekommen haben. Das unterliegt \ndem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Raum, den die Rundfunkanstal-\nten im Sinne der Rundfunkfreiheit f\u00fcr sich geltend ma-\nchen. Wir haben das komplizierte System mit der Anmel-\ndung bei der KEF, mit entsprechenden Bewertungen und \nanschlie\u00dfend einem weiteren Staatsvertrag, der die \nentsprechende Rundfunkgeb\u00fchr festlegen wird. \n\nWenn wir uns an dieser Stelle, Herr Gerstenberg, diesen \nTeil hinter dem Vorhang einmal anschauen, k\u00f6nnen wir \nals Politiker, glaube ich, nicht sagen, dass es eben so ist \nund wir bei \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten eine \nInsel schaffen, in der durch automatische Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhungen \u2013 das war ja urspr\u00fcnglich vorgesehen \u2013 regelm\u00e4-\n\u00dfig die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Kasse gebeten wer-\nden und immer mehr f\u00fcr eine Leistung bezahlen m\u00fcssen. \nDas, denke ich, ist nicht das Bild, dessen wir uns bedie-\nnen sollten. Im Gegenteil, die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten sind zu Recht unabh\u00e4ngig. Sie nehmen \nzu Recht die Meinungs- und Rundfunkfreiheit in An-\nspruch. Aber sie sind nicht frei schwebend, sondern Teil \neines \u00f6ffentlich kontrollierten Raums, der von den Regie-\nrungen in Form eines Staatsvertrages gestaltet und von \nIhnen als Parlamentarier kontrolliert wird. Deswegen \nwerden auch Sie und wir gefragt, wenn die Geb\u00fchren \nsteigen. Wir haben es zu rechtfertigen und d\u00fcrfen nicht \nsagen, dass wir das wegen der Verfassung nicht \u00e4ndern \nk\u00f6nnen. Deswegen bin ich jetzt auf der anderen Seite des \nVorhangs, n\u00e4mlich da, wo das Verfassungsgericht aus-\ndr\u00fccklich gesagt hat: Das kann Politik tun. \n\nPolitik kann die Aufgaben gegen\u00fcber den Rundfunkan-\nstalten definieren. Die Aufgaben zu definieren bedeutet, \n\n 2209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ndass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, was wir bei den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunkanstalten, die ein extrem gutes \nProgramm machen und aus unserem dualen Rundfunksys-\ntem gar nicht wegzudenken sind, im Namen der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in diesem Land bestellen und bezahlen. \nDeswegen gibt es diese AG Beitragsstabilit\u00e4t, die gesagt \nhat: An dieser Stelle setzen wir an. Wir schauen uns die \nAufgaben an, die die \u00f6ffentliche Hand den Rundfunkan-\nstalten \u00fcbertragen hat, und versuchen, sie in Zeiten, in \ndenen sich eine Rundfunklandschaft massiv ver\u00e4ndert hat, \nin denen wir Internet und private Anbieter haben, egal, ob \nmit kleinen oder gro\u00dfen Buchstaben, einzusortieren und \ndann zu \u00fcberlegen, ob diese Aufgaben sinnvoll und \nnotwendig sind. Ich denke, das sind sie. Deswegen \nwerden die 16 L\u00e4nder das auch machen. \n\nIch verdeutliche Ihnen das gern an einem Beispiel, Herr \nGerstenberg, wenn Sie erlauben. Wir haben seit den \nSiebzigerjahren im ZDF im Westen der Republik und im \nOsten, wo es empfangen werden konnte, eine alte Ge-\nwohnheit. Zu Silvester gegen 18:00 Uhr hat das ZDF sein \nSilvesterkonzert ausgestrahlt. Es wird in diesem Jahr \nwieder kommen, auch zur selben Zeit. Ich empfehle \nIhnen, vor den Ger\u00e4ten zu sitzen. Es kommt n\u00e4mlich aus \nDresden aus der Semperoper mit der Staatskapelle unter \nder Leitung von Herrn Thielemann. Das ZDF geht erst-\nmals dahin. Es hat in den vergangenen Jahren immer aus \nder Hauptstadt mit dem dortigen Starorchester gesendet. \nWenn ich jetzt h\u00f6re, dass auf dem Sendeplatz des ZDF \nSilvester die ARD, und zwar ziemlich parallel, auf einmal \n\u2013 obwohl sie das bisher noch nie gemacht hat \u2013 ein \nSilvesterkonzert ansetzt, und zwar genau mit dem Orches-\nter, das in Berlin immer gefeiert wird, dann, Herr Gers-\ntenberg, obliegt das der Rundfunkfreiheit. Und wenn in \nallen anderen St\u00e4dten, die die Hauptst\u00e4dte der L\u00e4nder \nunserer Republik sind \u2013 denn Rundfunkfreiheit ist ein \nAusdruck unseres F\u00f6deralismus \u2013, zu Silvester Rund-\nfunkkonzerte gesendet werden, unterliegt das der Rund-\nfunkfreiheit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es  \nw\u00e4re ja sch\u00f6n, wenn es so w\u00e4re!) \n\nKeiner von uns wird etwas dagegen sagen. Aber es ist mir \ndoch dann im Rahmen der Aufgaben\u00fcbertragung gestattet \nzu fragen: Muss es denn sein, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndass ein Millionenbetrag f\u00fcr Rundfunkorchester ausgege-\nben wird, die dann zu Silvester nicht spielen d\u00fcrfen? \nDar\u00fcber muss ich doch nachdenken d\u00fcrfen und muss \nsagen d\u00fcrfen: Das ist etwas, was wir nicht wollen. Denn \nes wird uns selbst mit einem Splitscreen nicht gelingen, \nbeide Orchesterauff\u00fchrungen parallel zu sehen. Dazu \nd\u00fcrfen wir dann etwas sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Es ist offensichtlich eine beschr\u00e4nkte \n\nFreiheit der Intendanten bei der Organisation!) \n\n\u2013 Auch der Intendant steht weitestgehend unter dem \nSchutz der Rundfunkfreiheit. Ich denke, dass er dies an \ndieser Stelle geltend macht. \n\nWir werden den Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, Herr \nNeubert, der ja ein grunds\u00e4tzlicher sein wird, hier noch \ndiskutieren. Ich m\u00f6chte aber gleich zu Anfang auf ein \nElement eingehen, n\u00e4mlich die Systematik. Es ist klar, \ndass 16 L\u00e4nder mit einem entsprechenden Apparat nur \nunsystematische Vertr\u00e4ge machen, am Rande der Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit. Das bin ich mittlerweile schon gewohnt. \nIch m\u00f6chte es aber nicht so stehen lassen, dass der Bezug \ndes Beitrages auf die Wohnung bzw. die Betriebsst\u00e4tte \nwillk\u00fcrlich ist. Das haben wir uns sehr genau \u00fcberlegt. \nWir haben uns gefragt: Wie bekommen wir eine gr\u00f6\u00dfere \nBeitragsgerechtigkeit und wie bekommen wir es hin, die \nGeb\u00fchrenerhebung m\u00f6glichst einfach zu gestalten? \n\nAus historischen Gr\u00fcnden sagen wir \u2013 und auch das \nhaben wir intensiv innerhalb der Koalition besprochen \nund werden diese Diskussion auch weiterf\u00fchren \u2013, dass \neine Steuer dort nicht geeignet ist. Wir haben uns im \nVertrag von Amsterdam \u2013 das wissen Sie \u2013 extra die \nGeb\u00fchr europarechtlich sch\u00fctzen lassen. Ich denke mir, \ndass Herr Kirchhoff, der Verfassungsrechtler, der das \nGutachten gemacht hat, nicht im Verdacht steht, vom \nVerfassungsrecht oder Steuerrecht nichts zu verstehen. \nWir haben bei der Wohnung, in der man unabh\u00e4ngig von \nder Ger\u00e4teart \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk empfangen \nkann, bei einer Betriebsst\u00e4tte, in der dasselbe der Fall ist, \nund beim Auto typisierte Abgabentatbest\u00e4nde, bei denen \nman sehr gut nach drau\u00dfen vertreten kann, dass das eine \nsteuerrechtliche oder eine abgabenrechtliche Systematik \nist, die tr\u00e4gt. \n\nIch denke, dass mit dem am 21. Oktober durch die Regie-\nrungschefs der L\u00e4nder in Deutschland geeinigten Entwurf \ndes Rundfunkbeitragsstaatsvertrages \u2013 er wird erst im \nDezember unterschrieben \u2013 ein gewaltiger Schritt nach \nvorn getan worden ist. Das Ziel \u2013 viele haben es ange-\nsprochen \u2013, die Konvergenz der Medien, die die Rund-\nfunkfinanzierung bisher hat veralten lassen, entsprechend \neinzubeziehen, das Beitragssystem, auch mit Bezug auf \ndie Demografie, gerecht und zukunftssicher zu gestalten, \nwird erreicht. Nicht zuletzt ist es ein Verdienst von Minis-\nterpr\u00e4sident Tillich, dass auch erreicht wurde, dass Bei-\ntragsstabilit\u00e4t f\u00fcr den B\u00fcrger herrscht. Die Chancen \nstehen gut, dass mit der Systemumstellung keine Bei-\ntragserh\u00f6hung einhergeht. Auch nach 2013 wird der \nBeitrag, wie die Geb\u00fchr vorher, 17,98 Euro betragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNach der gro\u00dfen Flugh\u00f6he in der Ziffer I Ihres Antrages \nkomme ich nun zur Ziffer II, zu dem, was vorhin schon \nals \u201eTeufel im Detail\u201c beschrieben wurde. Die Details, die \nSie ansprechen, haben mit der Organisation der Umstel-\nlung zu tun. Ich m\u00f6chte einmal vorausschicken, dass das, \nwas wir machen \u2013 die Umstellung eines Systems \u2013, wenn \nman sich daf\u00fcr entschieden hat, nat\u00fcrlich auch ein Ver-\nsuch im Echtbetrieb ist. Das hei\u00dft, mehr als 40 Millionen \nDaten m\u00fcssen in die neue Zeit \u00fcberf\u00fchrt werden, und wir \n\n 2210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nbefinden uns in einem Bereich, in dem es darum geht, \ndass wir \u2013 auch das wurde dankenswerterweise schon \ngesagt \u2013 schauen m\u00fcssen, auf der einen Seite die Bei-\ntragsgerechtigkeit \u2013 das hei\u00dft, dass jeder, der unter den \nAbgabentatbestand f\u00e4llt, auch wirklich die Abgabe leistet \n\u2013 und auf der anderen Seite nat\u00fcrlich den Datenschutz \nentsprechend in eine Reihung zu stellen. Auch dabei, \ndenke ich, haben wir alle dasselbe Bem\u00fchen. \n\nAber zu den Details. Wenn wir alle Kraftfahrzeuge, also \nnicht nur die privaten, sondern auch alle Dienstkraftfahr-\nzeuge, Lieferwagen, Fahrzeuge, die von Betrieben ver-\nwendet werden, von einer Rundfunkgeb\u00fchr ausnehmen \nw\u00fcrden, h\u00e4tten wir ein Finanzdefizit von \u00fcber 350 Millio-\nnen Euro. Dies w\u00fcrde f\u00fcr die Firmen eine Erleichterung \ndes Status quo bedeuten, da bislang Autoradios voll \ngeb\u00fchrenpflichtig sind. Da die Mindereinnahmen aber in \ndieser H\u00f6he nicht kompensierbar sind, hat man sich auf \nden jetzt vorliegenden Kompromiss einer Drittelgeb\u00fchr \ngeeinigt, der, denke ich, auch der tats\u00e4chlichen Rund-\nfunknutzung und der Tatsache, dass man, entsprechend \ntypisiert, im Auto \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk emp-\nfangen kann, gerecht wird. \n\nIm privaten Bereich, lassen Sie mich das auch gleich \nsagen, ist die Nutzung wie bislang in der Wohnungspau-\nschale enthalten. Im nicht privaten Bereich ist f\u00fcr jede \nBetriebsst\u00e4tte ein Fahrzeug frei, f\u00fcr jedes weitere gilt die \nDrittel-Rundfunkgeb\u00fchr. Ich denke, das ist ein gangbarer \nWeg, zumal nur so die Beteiligung der Wirtschaft am \nGesamtgeb\u00fchrenaufkommen ungef\u00e4hr gleich bleibt, und \ndas sollte sie auch, meine ich. Das Geb\u00fchrenvolumen von \netwa 7,5 Milliarden Euro wird zu \u00fcber 90 % von Privaten \naufgebracht, von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Der Beitrag \nder Wirtschaft liegt bei etwas \u00fcber 8 %. Das, muss ich \nganz ehrlich sagen, halte ich nicht f\u00fcr unzumutbar. \n\nDie Staffelung f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten wurde hier bereits \ner\u00f6rtert. Dazu wurde das Notwendige gesagt. Sie erlauben \nmir, dass ich darauf verweise. \n\nZu den Anliegen bez\u00fcglich des Datenschutzes. Ich m\u00f6chte \nnochmals betonen, dass der Datenschutz auch den ver-\ntragsf\u00fchrenden L\u00e4ndern bei der Aushandlung des Staats-\nvertrages ein gro\u00dfes Anliegen war. Wir m\u00fcssen ihn aber \nim Spannungsfeld mit der Beitragsgerechtigkeit sehen. \nDie Beitragslast muss auf alle Beitragspflichtigen verteilt \nwerden, um die Belastungen des Einzelnen so gering wie \nm\u00f6glich zu halten. Die bestehende Datengrundlage ist die \nBasis daf\u00fcr. Es gibt dazu keine Alternative. Dies ist erst \neinmal zu sichern. \n\nAngesichts der Notwendigkeit \u2013 ich habe Ihnen vorhin die \nAnzahl genannt \u2013, Millionen Teilnehmerkonten zu \u00fcber-\npr\u00fcfen, ist das eine echte Herausforderung, der wir uns \ngegen\u00fcbersehen, und das m\u00fcssen wir erledigen. \n\nWir sind mit dem neuen Beitragssystem doch einen \nentscheidenden Schritt weiter, was die vorhin angespro-\nchene GEZ-Schn\u00fcffelei betrifft. Das Betreten von Woh-\nnungen, das Suchen nach Empfangsger\u00e4ten im Wohn- \noder Schlafzimmer geh\u00f6rt endg\u00fcltig der Vergangenheit \nan. Das gibt es nicht mehr, muss man ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich \nhabe das Gef\u00fchl, das Beschreiben einer solchen \u00dcbertra-\ngung klingt sehr einfach. Stimmen Sie mir aber zu, dass \ndie Wohnungen sozusagen den Personen bisher \u00fcberhaupt \nnicht zugeordnet sind und dass dies im Grunde das \nProblem bei diesem ganzen Daten-Switch und bei endg\u00fcl-\ntigen, also abschlie\u00dfenden Erhebungen der Beitragszah-\nler(innen) bedeutet? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Dass die Frage der Zuordnung der Woh-\nnungen eine nachgelagerte Frage ist, bringt ja nicht die \nDatenerhebung in Verruf, sondern um das vorzunehmen, \nwas Sie beschreiben, muss ich erst einmal eine Daten-\ngrundlage haben, aufgrund derer ich vorgehe. Das ist das, \nwas gerade, das wissen Sie, in den verschiedenen Berei-\nchen versucht wird zu organisieren. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Okay. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Zur Frage des Ankaufes von Adressen \ndurch die GEZ ist zu unterstreichen: Das war bisher schon \nso, zumal die Vorstellung herrscht, die GEZ w\u00fcrde mit \nAdressen handeln. Das ist nicht so. Sie kauft an, um alle \nBeitragspflichtigen zu erfassen, und das auch nur in dem \nMa\u00dfe, wie es notwendig ist; denn Adressen gibt es nicht \nf\u00fcr umsonst, die kosten Geld. Zurzeit wird \u00fcberpr\u00fcft, ob \nder Ankauf von Adressen w\u00e4hrend des Umstellungszeit-\nraumes, insbesondere w\u00e4hrend des Meldedatenabgleichs, \nausgesetzt werden kann. Das werden wir aufmerksam und \nkritisch weiterverfolgen. Auch dabei haben sich die \nverhandelnden L\u00e4nder ein Ziel gesetzt, und ich denke, das \nwird auch dort noch einmal Entlastungen bringen. \n\nEine \u00c4nderung an der bisherigen Praxis bez\u00fcglich der \nTrennung der Datenbest\u00e4nde, was die regionale Zust\u00e4n-\ndigkeit betrifft, ist mir nicht bekannt. Ich h\u00f6re immer \nwieder das Ger\u00fccht, dass bundesweit eine Megadatener-\nfassung erfolgt. Das ist nicht so. Die nach Rundfunkan-\nstalten getrennten Datenbanken bleiben auch k\u00fcnftig \ngetrennt. F\u00fcr etwas anderes gibt es keine entsprechende \nrechtliche Grundlage. \n\nBei der L\u00f6schung der Daten und den betreffenden Fristen, \ndie Sie ansprechen, tauchen wir ganz tief in die Praxis ein. \nDa, muss ich sagen, gibt es ein dichtes Geflecht auch \nanderer gesetzlicher Vorschriften. Nehmen Sie zum \nBeispiel die Frage der Datenspeicherung im Zusammen-\nhang mit Ordnungswidrigkeiten; sie ist im dortigen \nGesetz geregelt. Wenn die Angelegenheit erledigt ist, \nwerden die Daten dort entsprechend gel\u00f6scht. Dar\u00fcber \n\n 2211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nhinaus werden die Daten zu festen Fristen gel\u00f6scht. Das \ndient nach Ansicht von Datensch\u00fctzern dem Datenschutz, \nda so bei gro\u00dfen Datenmengen eine zuverl\u00e4ssige L\u00f6-\nschung programmiert und entsprechend nachkontrolliert \nwerden kann. \n\n\u00dcber die M\u00f6glichkeit, Inkassounternehmen einzusetzen, \nhaben die Rundfunkanstalten schon bisher, wie viele \nandere Unternehmen auch, verf\u00fcgt. Wenn man die Wahl \nhat, ob man ein Inkassounternehmen nimmt oder selbst \neine entsprechende Abteilung der Verwaltung ausbaut, \ndenke ich mir, sollte es bei den Inkassounternehmen \nbleiben. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch etwas zum Kontroll-\nrecht des Landesdatenschutzbeauftragten sagen, weil auch \ndas in Ihrem Antrag eine Rolle spielt. Sie haben, Herr \nGerstenberg, zu Recht darauf hingewiesen, dass die \nStaatsferne des Rundfunks ein ganz erhebliches Gut ist. \nGehen wir einmal davon ab, dass der MDR als Drei-\nL\u00e4nder-Anstalt \u00fcberlegen m\u00fcsste, welcher Landesdaten-\nschutzbeauftragte die Aufsicht \u00fcbernimmt, m\u00f6chte ich Sie \nf\u00fcr folgenden Gedanken gewinnen: Wir haben in der \nTrennung von Staat und Rundfunk auch ein Kontrollsys-\ntem, ein System, das nicht unmittelbar von der Verwal-\ntung, also von uns oder von Ihnen als Parlament, wahrge-\nnommen wird, sondern \u00fcber den Rundfunkrat, \u00fcber den \nVerwaltungsrat, \u00fcber Systeme, die entsprechend staatsfern \nsind. Dorthin berichtet auch der Datenschutzbeauftragte \ndes MDR. Ich denke, dass, unabh\u00e4ngig davon, ob ein \nLandesdatenschutzbeauftragter mehr beim Parlament oder \nmehr bei der Verwaltung angeordnet ist, dies auch eine \nstaatliche Instanz ist. \n\nDeswegen bin ich pers\u00f6nlich der Meinung, dass wir beim \njetzigen System bleiben sollten, das hei\u00dft, auch die \nDatenschutzkontrolle staatsfern zu organisieren \u2013 im \nMDR selbst, wie es jetzt der Fall ist, vielleicht mit einer \netwas st\u00e4rkeren Betonung \u2013 sowie die entsprechenden \nBerichtspflichten, die gegen\u00fcber dem Rundfunk- und dem \nVerwaltungsrat bestehen und damit auch diese Verantwor-\ntung zu st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. Das, \nwas Sie in Ziffer I vorgelegt haben, freut mich sehr. Ich \nw\u00fcrde mich daher freuen, wenn die Ziffer I eine breite \nZustimmung in diesem Hause findet. Die Ziffer II, das \nhabe ich Ihnen auseinandergesetzt, bedarf noch einiger \nWeiterarbeit und einiger Details. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Ich frage in die Runde: Gibt es noch \neinmal den Wunsch zu einer Stellungnahme? \u2013 Herr \nNeubert, vom Saalmikrofon? \u2013 Nummer 1, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Nur eine kurze Anmerkung zu Herrn Dr. Beermann: \nIch habe dem Entwurf vorgeworfen, dass er unsystema-\ntisch sei, und nicht, dass er verfassungswidrig sei. Unsys-\n\ntematisch ist es tats\u00e4chlich, weil nach einem Systemwech-\nsel aus der ger\u00e4tebezogenen Geb\u00fchr Dinge \u00fcbernommen \nworden sind, wie zum Beispiel das Autoradio und der \nZweitwohnungsbeitrag. \n\nDas sind Dinge, die passen mit der neuen Logik nicht \nzusammen. Sie sind ungeeignet bei der Haushaltsabgabe \nhinsichtlich der Erhebung der Daten. Das werden wir uns \nin den n\u00e4chsten Jahren anschauen m\u00fcssen, denn ich kann \nSie anscheinend nicht davon \u00fcberzeugen. Aber wir wer-\nden ein Erhebungs- und Abgrenzungsproblem bei Haus-\nhalten bekommen. Das wird nicht unbedingt zur Ruhe in \ndieser Fragestellung f\u00fchren. Das ist auch das Problem der \nLegitimit\u00e4t von \u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk. \n\nIch habe noch eine Frage an die FDP, da es mir bisher \nnicht m\u00f6glich war, Herr Herbst, Ihren Redebeitrag zu \nlesen, denn darauf habe ich mich am meisten gefreut. Ich \nwollte schon wissen, inwieweit die Sommerlochmeldung \nIhrer Fraktion zum personengebundenen Beitrag als auch \ndie Wortmeldung der ostdeutschen Fraktionsvorsitzenden \nnoch relevant sind; \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nHolger Zastrow war nicht dabei!) \n\nder ostdeutschen Fraktionsvorsitzenden der FDP ohne \nHolger Zastrow, und m\u00f6chte daraus zitieren, um es noch \neinmal zu vergegenw\u00e4rtigen: \u201eDer derzeitige Entwurf \neines 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages, der eine \nHaushalts- und Betriebsst\u00e4ttenabgabe enth\u00e4lt, ist keine \ngeeignete Grundlage, um den grundlegenden System-\nwechsel hin zu einem einfachen, fairen und transparenten \nFinanzierungsmodell des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks zu erreichen. Daher muss das Inkrafttreten verscho-\nben werden.\u201c \n\nSo viel aus dem Statement. Wie gesagt, im Sommer \nhatten Sie sich in Sachsen dazu noch ge\u00e4u\u00dfert. Meine \nFrage lautet: Gibt es noch beabsichtigte \u00c4nderungen oder \nist das schon die Kapitulation? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nNeubert. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Wir kommen zum Schlusswort; Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die drei Minuten \nSchlusswort reichen naturgem\u00e4\u00df nicht aus, um \u00fcber die \naufgeworfenen Fragen zu diskutieren. Ich versuche es \neinmal ansatzweise. \n\nZuerst zur Frage der Beteiligung von Unternehmen, die \nHerr Gemkow und auch Dr. Beermann angesprochen \nhatten. Die jetzt getroffenen Ver\u00e4nderungen sind positiv. \nWir sind aber der \u00dcberzeugung, dass im Gegensatz zur \nderzeitigen Beteiligung gro\u00dfe Unternehmen nach wie vor \nentlastet werden. Das muss angesichts des ohnehin \ngeringen Anteils der Unternehmen an der Gesamtfinanzie-\nrung nicht sein. \n\n 2212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder SPD und den LINKEN) \n\nZum Datenschutz. Das ist der Kern unseres Punktes II. \nAuch dazu haben sich Herr Gemkow und Dr. Beermann \nge\u00e4u\u00dfert. Ich will nur zur Frage des Landesdatenschutz-\nbeauftragten und der St\u00e4rkung der Kontrollrechte etwas \nsagen: Vermeidung jedweden staatlichen Einflusses wird \nhier postuliert. Ich beobachte aber andererseits eine ganz \nklare Abwehrhaltung der Rundfunkanstalten gegen eine \nsolche Forderung, eine Abwehrhaltung wie sie auch im \nGutachten von Prof. Bull deutlich wird, in dem alles, aber \nauch wirklich alles sch\u00f6ngeredet wird. Das ist f\u00fcr mich \nein deutliches Zeichen, dass Anstalten dort, wo es um den \nDatenschutz geht, eher dicht machen. \n\nIch erinnere mich an die lange Debatte, ob die Landes-\nrechnungsh\u00f6fe Pr\u00fcfungsrechte bei den T\u00f6chtern des MDR \nhaben sollten. Diese ist positiv ausgegangen. Ich vertraue \nauf die weitere Diskussion, dass sich auch die Landesda-\ntenschutzbeauftragten k\u00fcnftig st\u00e4rker einbringen k\u00f6nnen. \n\nDrittens, zur Rundfunksteuer, die von Falk Neubert \nangesprochen wurde. Nat\u00fcrlich gibt es Schwierigkeiten. \nEs w\u00e4re v\u00f6llig illusorisch zu glauben, dass diese M\u00fchen \nder Ebene bei der Einf\u00fchrung des Modells nicht kommen. \nAber ich bitte die Linksfraktion wirklich um Konsistenz \nin der Politik. In der letzten Legislaturperiode wurde pay \nper view gefordert, also Grundverschl\u00fcsselung, was mit \ndem Grundauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\u00fcberhaupt nicht vereinbar ist. Jetzt gibt es einen neuen \nSprecher, jetzt wird die Steuer gefordert. Diesbez\u00fcglich \nm\u00fcssen wir nicht erst das Kirchhoff-Gutachten lesen, dass \ndann keine Unabh\u00e4ngigkeit des Rundfunks besteht. Was \ngibt es Hoheitlicheres als die Finanz\u00e4mter? Die Finanz-\n\u00e4mter sind mit Sicherheit der falsche Ort, um diese Steuer \neinzutreiben. \n\nHerr Beermann, ich w\u00fcrde gern noch etwas zur Beitrags-\nstabilit\u00e4t sagen. Das Silvesterkonzert war so ein Beispiel, \nwo ich sage: Die Anstalten m\u00f6gen sich koordinieren. Ich \nkann da nicht eingreifen. Aber das l\u00e4sst sich auch nicht \n\u00fcber den Rundfunkauftrag regeln. Ich sage einmal: Frisch \nund fr\u00f6hlich lese ich von Ihnen in \u201cpro Media\u201c, im \nOktober: Brauchen wir die dritten Programme? Ich frage: \nBrauchen wir den F\u00f6deralismus? Brauchen wir diesen \nS\u00e4chsischen Landtag? F\u00f6deralismus hat seine Kosten \nauch beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\nIch glaube, deutschlandweit 21 Fernsehsender, \u00fcber \n50 Rundfunkprogramme f\u00fcr 18 Euro pro Monat sind ein \nsuper Angebot, das nicht zu schlagen ist. Sie haben bei \n\u201epro Media\u201c\u2019 auch gefragt, wozu wir die Orchester \nbrauchen. Jetzt haben Sie bei Radio 1 diese Frage noch \neinmal positiv unterst\u00fctzt und gefragt, ob \u201e3sat\u201c \u00fcberfl\u00fcs-\nsig ist. Das erweckt in mir wirklich den Verdacht: Aufga-\nben definieren hei\u00dft f\u00fcr Sie vor allen Dingen Kulturauf-\ntrag abbauen. Da werden wir mit Sicherheit nicht mitge-\nhen und ich hoffe auch die anderen 15 L\u00e4nder nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \nGerstenberg. \u2013 \n\n(Falk Neubert, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nBitte sch\u00f6n! \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Das ist eine Kurzinterventi-\non. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \nnicht m\u00f6glich nach dem Schlusswort!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir haben aber ein \nSchlusswort und das Ende der Debatte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nSchlusswort ist Schlusswort!) \n\n\u2013 Sie versuchen es vielleicht auf direktem Weg! \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Gemkow hat um punktweise Abstimmung der \nr\u00f6mischen Punkte gebeten. Wenn ich Herrn Panter richtig \nverstanden habe, hat er auch um punktweise Abstimmung \ngebeten, aber unter Punkt II noch die Unterpunkte ge-\nw\u00fcnscht. \n\n(Zuruf von der SPD: Aber nicht die Buchstaben!) \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber Punkt I abstimmen. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Punkt mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zu Punkt II.1. \nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat \ndieser Punkt dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. \n\nWir kommen zu Punkt II.2. Die Daf\u00fcr-Stimmen, bitte. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hier ist dasselbe \nAbstimmungsverhalten festzustellen. \n\nWir kommen zu Punkt II.3. Die Daf\u00fcr-Stimmen, bitte. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist \ndasselbe Abstimmungsverhalten festzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, dass von dem \nAntrag, Drucksache 5/4008, der Punkt I \u00fcbriggeblieben \nist. Ich lasse dar\u00fcber insgesamt abstimmen. Die Daf\u00fcr-\nStimmen, bitte. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diesem Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\n \n \n\n \n\n 2213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Liebe GR\u00dcNE, Sie kommen ja \nwieder mal reichlich sp\u00e4t mit Ihren Vorschl\u00e4gen. \u00dcber \nviele Punkte wurde bereits in der Aktuellen Debatte vom \nMai-Plenum diskutiert und in weiten Teilen bestand \n\u00dcbereinstimmung zwischen den Fraktionen im Plenum. \n\nKlar ist, wenn 16 Bundesl\u00e4nder verhandeln, wird es nie \neinen optimalen Vertrag geben. Wir m\u00fcssen also unwei-\ngerlich Kompromisse eingehen. \n\nAus FDP-Sicht muss ich ganz klar sagen: Die Haushalts-\nabgabe und der Erhalt der GEZ sind nur die zweitbeste \nL\u00f6sung. Aber sie ist deutlich besser als das jetzige Geb\u00fch-\nrensystem. Der Umstieg von der bisherigen ger\u00e4tebezo-\ngenen Rundfunkgeb\u00fchr zum ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Rund-\nfunkbeitrag war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDer jetzige aktuelle Entwurf des 15. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages wurde in wesentlichen Punkten nachge-\nbessert: Die Schn\u00fcffelei durch die GEZ und Rundfunkbe-\nauftragte an der Wohnungst\u00fcr wird einged\u00e4mmt. Kleinere \nBetriebe werden entlastet durch den Drittelbeitrag und die \nBeitragsfreiheit f\u00fcr das erste Kraftfahrzeug. Man kann \ndar\u00fcber streiten, wie die Verteilung der Belastung zwi-\nschen Wirtschaft und privaten Haushalten aussehen soll. \n\nIch finde es ja bemerkenswert, dass sich die GR\u00dcNEN in \nihrem Antrag jetzt um Autos sorgen und nicht mehr nur \num Fahrradradios \u2013 f\u00fcr die GR\u00dcNEN ist das ja ein echter \n\nQuantensprung. Wer beispielsweise Kfz komplett aus der \nGeb\u00fchrenpflicht herausnehmen will, muss auch sagen, \nwas das bedeutet: eine Umschichtung der Belastung in \nden privaten Bereich. \u2013 Nicht mit uns! Deshalb bleibt eine \nStrukturreform und Kostend\u00e4mpfung beim \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk auf der Tagesordnung. \n\nWir bekennen uns zum dualen Rundfunksystem, haben \naber im Gegensatz zu den GR\u00dcNEN mit ihrer Besserver-\ndienenden-Klientel auch die Geb\u00fchrenzahler im Auge. Es \nkann nicht sein, dass \u00fcberall gespart wird, der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk dagegen auf der Insel der Gl\u00fcckseli-\ngen lebt. F\u00fcr uns ist es deshalb entscheidend, den Rund-\nfunkbeitrag f\u00fcr den Otto Normalverbraucher stabil zu \nhalten. Wir sind froh, dass die anderen Bundesl\u00e4nder \nSachsen gefolgt sind, den derzeitigen Beitrag \u00fcber 2013 \nhinaus einzufrieren. \n\nDennoch werden wir weiter eine umfassende Aufgaben- \nund Ausgabenkritik beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nvorantreiben \u2013 im Interesse der s\u00e4chsischen Geb\u00fchrenzah-\nler, im Interesse von Privathaushalten und Wirtschaft. \n\nDa wir f\u00fcr den Systemwechsel weg von der ger\u00e4tebezo-\ngenen Abgabe sind, werden wir dem ersten Punkt des \nGR\u00dcNEN-Antrages zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nQualifizierten Rechtsanspruch auf Kinderbetreuung sicherstellen \u2013 \nKommunen durch Bund und Land entlasten \n\nDrucksache 5/1793, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst der Frakti-\non der NPD als Einreicherin das Wort; Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Inhalt des vorliegenden Antrages stellt nicht \nnur eine politische Notwendigkeit dar. Es ist der NPD ein \nAnliegen, dass der Freistaat Sachsen sich der Themen \nKinderbetreuung und Familienf\u00f6rderung auf seri\u00f6se \nWeise annehmen m\u00f6ge. \n\nDie NPD ist bekannterma\u00dfen keine Vork\u00e4mpferin f\u00fcr eine \numfassende Fremdbetreuung von Kindern. Eine m\u00f6glichst \nl\u00fcckenlose staatliche Kinderfremdbetreuung ist \u00fcbrigens \nein Merkmal f\u00fcr totalit\u00e4re Systeme, die immer danach \ntrachten, die Kontrolle \u00fcber ihre Staatsb\u00fcrger so fr\u00fchzeitig \nwie m\u00f6glich zu erlangen. \n\nDas ist nur ein Grund, warum meine Fraktion immer \ngesagt hat: Wenn wir ein fl\u00e4chendeckendes Betreuungs-\n\nangebot installieren und das dann im Zusammenhang mit \nden \u00f6konomischen Zw\u00e4ngen, denen Familien heute \nausgesetzt sind, dann wird aus einem Angebot letztendlich \nein Zwang und dann kann nicht mehr von einer Wahlfrei-\nheit gesprochen werden. \n\nDaher haben wir in der Vergangenheit andere Instrumente \nfavorisiert, beispielsweise das M\u00fctter- bzw. Elterngeld \noder ein h\u00f6heres Kindergeld. Letztlich muss es darum \ngehen, junge Deutsche in ihrem Kinderwunsch zu best\u00e4r-\nken, Familien zu entlasten und daf\u00fcr zu sorgen, dass die \nEntscheidung f\u00fcr Kinder nicht bestraft wird und dass \nKinder nicht zum Armutsrisiko werden. \n\nDie Bundesregierung hat sich dabei f\u00fcr einen anderen \nWeg entschieden. Doch wie so vieles setzt sie selbst es \nnicht konsequent um. So wird der Rechtsanspruch auf \nKinderbetreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige zu einem vergifte-\nten Geschenk an die Kommunen und seine Verwirkli-\nchung fraglich. Am Ende werden nicht nur die Eltern die \n\n 2214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nLasten durch h\u00f6here Beitr\u00e4ge zu tragen haben, vielmehr \nwerden wir alle darunter zu leiden haben; denn die Kom-\nmunen werden sich neue Einnahmequellen erschlie\u00dfen \nm\u00fcssen, Investitionen zur\u00fcckfahren und bei den freiwilli-\ngen Aufgaben sparen m\u00fcssen, um diese Mammutaufgabe \nbew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages, Mischa Woitscheck, geht laut seinem \nAntwortschreiben auf meine Anfrage vom 01.02.2010 \ndavon aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAngesichts der schwierigen \nkommunalen Finanzsituation wird es in den Kommunen \nmit den genannten Zusch\u00fcssen nicht m\u00f6glich sein, den \nRechtsanspruch in jedem Fall auch erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\u201c \n\nBei dieser Prognose geht der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag noch nicht einmal von der maximalen \nInanspruchnahme aus, die uns eine Umfrage des Forsa-\nInstitutes, zu Beginn des Jahres in Auftrag gegeben vom \nDeutschen Landkreistag, mit 66 % angibt. Dabei ist diese \nhohe Bereitschaft, Kinder in die Welt zu setzen, um sie \ndanach m\u00f6glichst schnell wieder fremdbetreuen zu lassen, \nnat\u00fcrlich nicht nur das Ergebnis der eben angef\u00fchrten \n\u00f6konomischen Zw\u00e4nge, sondern auch einer staatlichen \nPropaganda, die uns Fremdbetreuung und die sogenannte \nbessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie als einzigen \nAusweg verkauft. \n\nDer Leiter des Deutschen Jugendinstitutes, Thomas \nRauschenbach, brachte es auf den Punkt, als er mit Blick \nauf die Unm\u00f6glichkeit einer Finanzierung durch die \nKommunen sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn den letzten f\u00fcnf \nJahren hat sich die Einstellung zur \u00f6ffentlichen Kinder-\nbetreuung v\u00f6llig ge\u00e4ndert. Das ist der Preis des Erfolges.\u201c \n\nDie wohlfeilen Worte, mit denen die etablierte Politik uns \ndie Kinderbetreuung von Klein- und Kleinstkindern \nanpreist, k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass es \nkeinesfalls darum geht, modernen Frauen Karriere und \nSelbstverwirklichung neben der Verwirklichung des \nnat\u00fcrlichen Kinderwunsches zu erm\u00f6glichen. Vielmehr \nstellen Frauen doch so etwas wie eine bisher aus Sicht \nvon Politik und Wirtschaft noch nicht ausreichend genutz-\nte Arbeitskr\u00e4ftereserve dar. Diese soll nun daf\u00fcr herhalten, \nJahrzehnte w\u00e4hrende Vers\u00e4umnisse der Politik und der \nWirtschaft wieder wettzumachen und dem drohenden \nFachkr\u00e4ftemangel zu begegnen. So bek\u00e4mpft man Sym-\nptome, statt an den Ursachen anzusetzen. \n\nIn die gleiche Kategorie f\u00e4llt auch die geplante verst\u00e4rkte \nAnwerbung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte. Statt rechtzeitig \nauszubilden, soll nun auch noch das Letzte aus dem \nweiblichen Arbeitskr\u00e4ftereservoir herausgeholt werden. \nWo das noch nicht reicht, muss das scheinbare Patentre-\nzept Zuwanderung herhalten, obwohl dies doch schon so \noft und f\u00fcr alle so deutlich sp\u00fcrbar gescheitert ist. So \nreagiert eine Gesellschaft, die den Menschen nur noch aus \n\u00f6konomischen Gesichtspunkten heraus bewertet. \n\nDas Heranwachsen unserer J\u00fcngsten in der Geborgenheit \nder Familie bleibt mit diesem Denken auf der Strecke. \nDoch wir werden den rollenden Zug der Kinderbetreuung \n\nf\u00fcr die Klein- und Kleinstkinder mittelfristig nicht aufhal-\nten k\u00f6nnen. Leider \u2013 f\u00fcge ich an. \n\nZweifellos sind zun\u00e4chst die Realit\u00e4ten anzuerkennen, die \nsich nun mal so darstellen, dass die tats\u00e4chliche Durchset-\nzung des Rechtsanspruches auf Kinderbetreuung, und \nzwar einer qualifizierten Betreuung auf h\u00f6chstem Niveau, \nvielen Familien eine Erleichterung in ihrem Existenz-\nkampf gew\u00e4hrt. \n\nWenn das aber so sein soll, wenn die Umsetzung gelingen \nsoll ohne absehbare, allzu sch\u00e4dliche Nebenwirkungen f\u00fcr \ndie Kinder, die Eltern und die beauftragten Kommunen, \ndann m\u00fcssen zwei Voraussetzungen erf\u00fcllt sein: Erstens. \nDie finanziellen Mittel f\u00fcr die Kommunen m\u00fcssen in \neiner H\u00f6he bereitstehen, die diesen in jedem Fall erm\u00f6gli-\nchen, den Rechtsanspruch auch zu erf\u00fcllen, ohne dass sie \neine Klagewelle ohne Beispiel bef\u00fcrchten m\u00fcssen und \nohne dass sie zu den genannten Einschnitten und Abga-\nben- und Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen gezwungen sind. Dazu \nreicht der Finanzierungsanteil des Bundes definitiv nicht \naus. \n\nZweitens. Die Kinderbetreuung muss auf einem qualitativ \nhohen Niveau angesiedelt sein, weil unsere Kleinsten \neinfach einen Anspruch darauf haben und ihre zarten \nSeelen keine Massenabfertigung vertragen, meine Damen \nund Herren. Oder wollen Sie allen Ernstes behaupten, \ndass in einer Kindertageseinrichtung, in der der Betreu-\nungssch\u00fcssel 1 : 6 oder 1 : 7 betr\u00e4gt, f\u00fcr das Wohl unserer \nKinder genauso gut oder sogar besser gesorgt w\u00e4re als in \nder Familie, bei der eigenen Mutter? Das werden Sie wohl \nnicht ernsthaft annehmen wollen, selbst wenn die Fach-\nkr\u00e4fte in der Kindertagespflege noch so gut ausgebildet \nsind. \n\nDaher liegt Ihnen heute dieser Antrag der NPD-Fraktion \nvor, zu dem ich Sie jetzt schon um Ihre Zustimmung \nbitten m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion der CDU \nist an der Reihe. Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die NPD-\nFraktion hat die Kinderbetreuung als populistisches \nBet\u00e4tigungsfeld entdeckt. Liegt dies wom\u00f6glich daran, \ndass ihr verschrobenes Weltbild von der mit dem Mutter-\nkreuz ausgezeichneten Hausfrau nicht mehr in die Wirk-\nlichkeit passt? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wechseln Sie mal die \nSchallplatte, die wird schon zu lange gespielt! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nFrauen lassen sich eben heute nicht mehr einfach so an \nden Herd verordnen, zum W\u00e4sche waschen zwingen oder \nals M\u00fctterchen ins Haus sperren. \n\n 2215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Zum Thema!) \n\nAllerdings erkennt die NPD selbst mit diesem hier vorlie-\ngenden Antrag nach wie vor nicht, dass sich unsere \nGesellschaft stetig weiterentwickelt. In der Begr\u00fcndung \nzu diesem Antrag wird das auch ganz deutlich. \n\nWenn M\u00fctter arbeiten gehen, dann eben nicht \u2013 laut NPD \n\u2013, weil sie Karriere machen oder sich selbst verwirklichen \nwollen. Nein, wenn M\u00fctter arbeiten gehen, dann nur, weil \nsie wirtschaftlichen Zw\u00e4ngen unterworfen sind. So sagt es \njedenfalls der Begr\u00fcndungstext Ihres Antrages. \n\nWenn die NPD das sagt, negiert sie ebenso die qualitativ \ngute Kinderbetreuung und fr\u00fchkindliche Bildung au\u00dfer-\nhalb der Familie im Freistaat Sachsen. Sie degradiert \ngeradezu Kindertagesst\u00e4tten und Tagespflegepersonen zu \nwohl oder \u00fcbel hinzunehmenden Ersatzprodukten. Die \nDame und Herren der NPD benutzen die positiven Be-\nstrebungen von Kommunen, Freistaat und Bund im \nBereich der Kinderbetreuung, um wieder einmal ihr \nkrudes Weltbild in dieses Hohe Haus zu tragen. \n\nWerte Abgeordnete! Der vorliegende Antrag strotzt vor \nWiderspr\u00fcchen. Zum einen verfolgt die NPD als Endziel \ndie Abschaffung der von ihr sogenannten Fremdbetreu-\nung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u201eEndl\u00f6sung\u201c, \nwollten Sie doch sagen!) \n\nAuf dem Weg dahin soll aber der Staat noch einmal \nkr\u00e4ftig in die Tasche greifen. So fordern die Antragsteller \nnicht nur einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 4, sondern \nauch noch die \u00dcbernahme der anfallenden Mehrkosten \ndurch Bund und Freistaat, und zwar in einer H\u00f6he, die \nIhnen, sehr verehrte Abgeordnete von Rechts, noch nicht \neinmal bekannt sind. \n\nDabei verkennt die NPD auch, dass es nicht allein der \nEntscheidungskompetenz des Bundes obliegt, wer f\u00fcr \nwelche Aufgaben verantwortlich zeichnet. Das zeigt im \n\u00dcbrigen wieder einmal, wie wenig die braunen Akteure \nvon Demokratie und dem Sinn und Zweck von F\u00f6dera-\nlismus in der Bundesrepublik wissen oder wissen wollen. \nL\u00e4nder und Kommunen sind \u00fcber den Bundesrat und die \nSpitzenverb\u00e4nde in den Prozess der Gesetzgebung integ-\nriert. Sie werden dort angeh\u00f6rt und ihr Meinungsbild wird \nentsprechend ber\u00fccksichtigt und diskutiert. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten an dieser Stelle \nden Willen des Bundes und des Freistaates nach einer \numfassenden Finanzierung und Weiterentwicklung der \nKindertagesbetreuung anerkennen und entsprechend \nherausstellen. Das Kinderf\u00f6rderungsgesetz von 2008, dem \nauch der Bundesrat zugestimmt hat, setzt daf\u00fcr den \ngesetzlichen Rahmen. Wie sich der Wille zur Weiterent-\nwicklung der Kinderbetreuung ausdr\u00fcckt, zeigt auch der \nvorliegende Entwurf zum Doppelhaushalt 2011/2012 in \nSachsen. Mehr als 16 Millionen Euro j\u00e4hrlich stellt der \nBund dem Freistaat Sachsen im Rahmen des Investitions-\n\nprogramms Kindertagesbetreuung zum Ausbau f\u00fcr die \nunter Dreij\u00e4hrigen zur Verf\u00fcgung. Diese Mittel flie\u00dfen \nden Kommunen als Aufgabentr\u00e4ger in vollem Umfang zu. \n\nDar\u00fcber hinaus investiert Sachsen im Rahmen des kom-\nmenden Doppelhaushaltes fast 398 Millionen Euro im \nJahr 2011 und mehr als 400 Millionen Euro im Jahr 2012 \nin die fr\u00fchkindliche Bildung. Die steigenden Ausgaben \nzeigen deutlich die steigenden Zahlen der betreuten \nKinder \u2013 und das, die Dame und die Herren von der NPD, \nist auch gut so. \n\nHier unterst\u00fctzen wir die Kommunen nachhaltig und vor \ndem Hintergrund unserer grunds\u00e4tzlichen Haushaltsent-\nwicklung auch ausgewogen. W\u00fcnschenswert ist nat\u00fcrlich \nimmer vieles, aber wir m\u00fcssen derartige Ausgaben auch \nunter den anstehenden Haushaltsvorgaben betrachten. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, die Koalitionsfraktionen von \nCDU und FDP lehnen den vorliegenden Antrag ab. Er \ndient weder der Sache selbst noch den Menschen in \nunserem Land. Zu einer wirklichen und dauerhaften \nVerbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung, die wir alle \nwollen, tr\u00e4gt dieses braune Gedankengut auf jeden Fall \nnicht bei. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchreiber. \u2013 Ich frage die Fraktion DIE LINKE. \u2013 SPD? \u2013 \nFDP? \u2013 Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau \nAbg. Giegengack, bitte; Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die \nHerren von der NPD-Fraktion m\u00f6chten den Eindruck \nerwecken, sie w\u00e4ren lernf\u00e4hig, wenigstens in puncto \nFamilienpolitik, wenn sie hier einen Antrag einbringen, \nder auf die Kinderbetreuung abstellt. Dem ist ganz klar \nnicht so. \n\nAm Sonntag, dem 10.10., hat in Cottbus eine familienpo-\nlitische Schulung stattgefunden und ich zitiere aus einer \nPressemitteilung des NPD-Kreisverbandes: \n\n\u201eDer Schulungsleiter Ronny Zasowk f\u00fchrte die jungen \nAktivisten in die familienpolitischen Forderungen der \nNPD ein und zeigte auf, mit welch volksfeindlichen \nMa\u00dfnahmen unser Volk immer mehr dezimiert wird.\u201c \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n \u201eDen knapp 30 Teilnehmern wurde anhand eines histori-\nschen Abrisses vom Morgenthau-Plan \u00fcber die Frankfur-\nter Schule bis hin zum heutigen Gender Mainstream \ndargestellt, wie das deutsche Volk von der Gr\u00fcndung von \nFamilien abgehalten und dem Volkstod entgegengetrieben \nwird. \n\nAber Zasowk stellte auch L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vor, die \nwieder zu einer St\u00e4rkung der deutschen Familie mit \nMann, Frau und Kindern f\u00fchren w\u00fcrden.\u201c \n\n 2216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie w\u00e4ren  \neine gute Pressesprecherin f\u00fcr uns!) \n\nWas soll nach Meinung der NPD grundlegend in der \nFamilienpolitik ge\u00e4ndert werden? Zitat aus Ihrem Wahl-\nprogramm: \u201eDemografische Wende \u2013 aktive Volkspoli-\ntik\u201c: \u201eUm den Lobbyisten der Globalisierung und Mas-\nseneinwanderung das Handwerk zu legen, ist eine demo-\ngrafische Wende durch aktive Volkspolitik einzuleiten. \nFamilien sind in der Bundesrepublik einer uns\u00e4glichen \nHetze durch die mediale und politische Klasse ausge-\nsetzt.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir h\u00e4tten gar nicht \nmehr so viel Redezeit gehabt, das \nalles vorzutragen. Danke sch\u00f6n!) \n\n \u201eEltern m\u00fcssen in ihrem intuitiven Talent, Kinder zu \nerziehen, wieder gest\u00e4rkt werden. Daher fordert die \nNPD,\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie zu, was Sie eigentlich fordern! \u2013 \u201edem \nAuseinanderrei\u00dfen von Familien ein Ende zu setzen. Ziel \nnationaler Familienpolitik ist es nicht, Kinder m\u00f6glichst \nfr\u00fchzeitig in die Krippe abzuschieben, sondern daf\u00fcr zu \nsorgen, dass Kinder m\u00f6glichst lange bei den Eltern \nverbleiben und h\u00e4usliche W\u00e4rme erfahren. Eine familien-\npolitische Kernforderung der NPD ist daher die Einf\u00fch-\nrung eines steuerfreien sozialabgabenpflichtigen M\u00fctter-\ngehaltes\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\n \u201ein einer nach Kinderzahl gestaffelten H\u00f6he, und\u201c \u2013 man \nh\u00f6re! \u2013 \u201edas M\u00fcttergehalt wird selbstverst\u00e4ndlich nur an \ndeutsche M\u00fctter gezahlt.\u201c \n\n(Beifall und Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nWas wollen Sie denn damit beweisen?) \n\nWie k\u00f6nnen Sie vor diesem Hintergrund eigentlich solch \neinen Antrag hier einf\u00fchren? An Ihrer Zielsetzung hat sich \nnichts ge\u00e4ndert; Herr Schreiber hat es schon angedeutet. \nIn der Begr\u00fcndung findet sich n\u00e4mlich eigentlich Ihr \n\u201eEndziel\u201c \u2013 das haben Sie w\u00f6rtlich so geschrieben. Sie als \nNPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201emachen kein Hehl daraus, dass Sie in letzter Konsequenz \ndie Etablierung einer Fremdbetreuungsmentalit\u00e4t ableh-\nnen und der Pflege, Betreuung und Erziehung der eigenen \nKinder durch die Eltern immer den Vorzug geben wer-\nden.\u201c \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist ja \nfurchtbar! So etwas Schreckliches!) \n\nWie Sie glauben k\u00f6nnen, dass hier die Abgeordneten von \nCDU, LINKE, SPD, FDP und GR\u00dcNE dieses rechtsext-\nremistische Ged\u00f6ns von \u201eVolkstod\u201c und \u201eM\u00fcttergehalt\u201c \nabsegnen werden, geht mir nicht in den Kopf. \n\nIch denke, das ganze Haus wird Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 Das war die erste Runde. Wird eine zweite \nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Lassen Sie mich konkret auf die rechtliche \nund die finanzielle Seite des ab 2013 durchsetzbaren \nRechtsanspruches auf Kinderbetreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4h-\nrige eingehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Muss aber nicht sein!) \n\nNicht allein, dass alle Experten von einer zum Teil we-\nsentlich h\u00f6heren Inanspruchnahme durch den berechtigten \nPersonenkreis ausgehen als die Bundesregierung \u2013 um \nden Anspruch auch tats\u00e4chlich qualifiziert umsetzen zu \nk\u00f6nnen, m\u00fcsste mindestens ein Personalschl\u00fcssel von \n1 : 4 angestrebt werden. Ausgangspunkt hier in Sachsen \nist derzeit aber ein Schl\u00fcssel von 1 : 6 bis 1 : 7. Die \nBertelsmann-Stiftung, die als Ziel sogar einen Schl\u00fcssel \nvon 1 : 3 nennt, ordnete Sachsen schon in ihrem L\u00e4nder-\nreport \u201eFr\u00fchkindliche Bildungssysteme f\u00fcr 2008\u201c in die \nsogenannte Schlussgruppe ein \u2013 das ist die unbequeme \nWahrheit \u2013, zusammen mit Brandenburg, Hamburg, \nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. \n\nW\u00e4hrend Th\u00fcringen letztlich auf Druck der B\u00fcrger seine \nHausaufgaben diesbez\u00fcglich gemacht hat und die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr schaffen will, einen Betreuungsschl\u00fcssel \nvon 1 : 4 durchzusetzen, verharrt Sachsen weiterhin bei \netwa 1 : 6,5. \n\nEs ist sehr fraglich, ob sich dies bis Anfang 2013 und \ndar\u00fcber hinaus noch bessern wird oder ob dann eher \ndurch den zu erwartenden Ansturm auf die Kitas eine \nweitere Verschlechterung eintreten wird. \n\nTatsache ist jedoch, dass die Kommunen selbst unter \nZugrundelegung des jetzigen Betreuungsschl\u00fcssels in \nSachsen nicht dazu in der Lage sein werden, mit den zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln den Rechtsanspruch zu \ngew\u00e4hrleisten. Der Freistaat Sachsen h\u00e4lt sich schon bei \nder Kofinanzierung zur\u00fcck und der Bundesanteil von \n4 Milliarden Euro ist angesichts der zu erwartenden \nMindestinanspruchnahme ebenfalls zu gew\u00e4hren. \n\nIch fand es deswegen wirklich frech, dass Herr Schreiber \nallen Ernstes davon spricht, dass diese Staatsregierung die \nKommunen dabei unterst\u00fctzt, die Lasten zu schultern. Es \nmuss doch wohl so sein, dass anscheinend die H\u00e4nde von \nMinisterpr\u00e4sident Tillich oder von Prof. Unland klebrig \nsind; denn das, was vom Bund an die Kommunen f\u00fcr die \nfr\u00fchkindliche Betreuung weitergereicht werden soll, \nkommt unten nicht an. \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht gelogen. Mein Kollege Andreas Storr \nhat schon in einer der ersten Kleinen Anfragen klarge-\nstellt, dass es nicht gelogen ist. Selbst der Leipziger SPD-\nVorsitzende Michael Clobes hat klargestellt, dass bei-\nspielsweise in Leipzig das Geld, das an die Kommunen \nweitergereicht werden sollte, nicht angekommen ist. \n\n 2217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDeswegen finde ich es einfach unangebracht, wie Sie sich \nhier wieder einmal produziert haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Am Mikrofon 6 Herr \nSchowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Schimmer, finden Sie es \nnicht etwas seltsam, dass Sie sich hier als Familienexperte \ngerieren, obwohl Sie nicht einmal eine Familie haben, \nsondern ein Single sind? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, Herr Schowtka, das ist wieder \neinmal \u2026 Es gab einmal eine sehr sch\u00f6ne Situation in der \nvergangenen Legislaturperiode. Da hat n\u00e4mlich der \nKollege Bartl von Think-Tank-Schowtka gesprochen. \nWissen Sie, auf solch dumme Fragen, die nur Sie stellen \nk\u00f6nnen, brauche ich gar nicht zu antworten, die richten \nSie mal an sich selbst. Ich bin Haushaltsexperte und nicht \nFamilienexperte. \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\nDeswegen ist es mein Thema \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nweitere Zwischenfrage, Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \u2013 Als Haushalts-\nexperte k\u00f6nnen Sie mir sicherlich sagen, Herr Schimmer, \nob Sie schon einmal in den Einzelplan des Kultusministe-\nriums geschaut haben, in den Entwurf der Staatsregierung \nf\u00fcr die kommenden beiden Jahre. Dann werden Sie mir \nsicherlich recht geben, dass in diesem Entwurf ungef\u00e4hr \n16 Millionen Euro drinstehen, die wir vom Bund bekom-\nmen und eins zu eins an die Kommunen zum Ausbau des \nProgramms f\u00fcr Null- bis Dreij\u00e4hrige weiterreichen. \nGeben Sie mir dahin gehend recht, dass das so im Haus-\nhalt drinsteht? Ansonsten, wenn Sie mir darin nicht recht \ngeben, sollten Sie vielleicht einmal den Haushalt lesen. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Schreiber, ich habe den \nHaushalt gelesen, aber das Problem ist, dass diese \n16 Millionen Euro bei Weitem nicht ausreichen. Deswe-\ngen finde ich es auch weiterhin albern, dass Sie uns die \nfehlende Kenntnis der Zahlen vorgeworfen haben, denn \ndiese 16 Millionen Euro reichen nicht aus. Ich w\u00fcrde gern \nim Verlauf meiner Rede darauf zur\u00fcckkommen, was \nwirklich vonn\u00f6ten ist, wenn man die fr\u00fchkindliche \nBetreuung in Sachsen wirklich fl\u00e4chendeckend gew\u00e4hr-\nleisten will. \n\nDas w\u00fcrde ich gern ausf\u00fchren, und ich w\u00fcrde deswegen \ngern in meinem Redetext fortfahren. \n\nWir halten also fest: Der Freistaat Sachsen h\u00e4lt sich schon \nbei der Kofinanzierung zur\u00fcck, und der Bundesanteil in \nH\u00f6he von 4 Milliarden Euro ist angesichts der zu erwar-\ntenden Mindestinanspruchnahme ebenfalls zu gering. \n\nJetzt zu den Zahlen. Selbst unter Annahme des derzeit \ng\u00fcltigen ung\u00fcnstigeren Betreuungsschl\u00fcssels, also bemes-\nsen am Status quo, gehen die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde bei nur 50-prozentiger statt 35-prozentiger Inan-\nspruchnahme von \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Schreiber! \u2013 \nzus\u00e4tzlichen 180 Millionen Euro Investitionskosten und \nweiteren laufenden Betriebskosten von mindestens \n83 Millionen Euro j\u00e4hrlich aus. Setzen Sie das in Bezug \nzu den 16 Millionen Euro, die nach Ihrer eigenen Aussage \neingestellt sind, so ist das nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen \nStein. Sie verschei\u00dfern die Kommunen und Familien! Das \nist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf von der SPD: Na, na!) \n\nDoch, so ist es! \n\nDa diesbez\u00fcglich, bezogen auf eine Zahl von \n83 Millionen Euro, jede Gegenfinanzierung fehlt, werden \ndas genau die Kosten sein, auf denen die Kommunen \ndann sitzenbleiben und die sie sich auf vielf\u00e4ltige Weise \nvon den B\u00fcrgern und insbesondere von den Eltern zu-\nr\u00fcckholen m\u00fcssen. So \u201egut\u201c ist dieses wahrhaft fort-\nschrittliche Modell durch die Bundesregierung und die \ndaran beteiligten Landesregierungen durchdacht, dass es \ngeradezu danach schreit, an tats\u00e4chlichen Gegebenheiten \nzu scheitern, sp\u00e4testens dann aber auf rechtlichem Wege \ngekippt zu werden. \n\nDas dachte sich n\u00e4mlich auch die NPD-Fraktion, als sie \nbereits im M\u00e4rz dieses Jahres den vorliegenden Antrag \neinbrachte. Leider \u2013 so muss man fast schon sagen \u2013 \nwaren wir in unserer wohlbegr\u00fcndeten Skepsis fast immer \nauf dem richtigen Dampfer; denn vor nunmehr gut drei \nWochen platzte die Bombe. Am 12. Oktober gab erstmals \nder Verfassungsgerichtshof f\u00fcr das Land Nordrhein-\nWestfalen den Klagen von insgesamt 17 kreisfreien \nSt\u00e4dten statt. Er entschied, dass das Kinderf\u00f6rderungsge-\nsetz mit der dortigen Landesverfassung nicht vereinbar \nsei, da es das Recht auf die kommunale Selbstverwaltung \nverletze. Die Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung des \nKonnexit\u00e4tsprinzips seien erf\u00fcllt, da sich f\u00fcr die Kreise \nund kreisfreien St\u00e4dte signifikante \u00c4nderungen bei der \nkommunalen Aufgabenwahrnehmung erg\u00e4ben. Insbeson-\ndere h\u00e4tten sich die Vorgaben f\u00fcr den quantitativen Aus-\nbau der Kindertagesbetreuung erheblich erh\u00f6ht. \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass dieser Sachverhalt, der \nnicht mehr aus der Welt zu diskutieren ist, auf allen \nEbenen von den zust\u00e4ndigen Gerichten ausgeurteilt und \nletztlich auch hier f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen Bedeutung \nerlangen wird. \n\nDie Umsetzung des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes auf dem \nR\u00fccken der Kommunen folgt einem verantwortungslosen \nPrinzip, das von uns Nationaldemokraten schon in unz\u00e4h-\nligen Antr\u00e4gen und Redebeitr\u00e4gen angeprangert wurde \n\n 2218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nund das wir nat\u00fcrlich auch bei den kommenden Haus-\nhaltsberatungen wieder angreifen werden. \n\nDas System des Finanzausgleichs im f\u00f6deralen Staat \ngeh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich \u00fcberdacht und auf eine v\u00f6llig neue \nGrundlage gestellt. Wir haben daher auch nicht vergessen, \nden Bund in die Verantwortung zu nehmen. Hierzu dient \ndie im Antrag angestrebte Grundgesetz\u00e4nderung, mit der \nwir auf die aktuellsten Fehlentwicklungen in der Lasten-\nverteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \nangemessen reagieren k\u00f6nnten, wenn Sie zustimmen \nw\u00fcrden. \n\nDieser Vorschlag folgt einem ganz einfachen Grundsatz, \ndem auch Sie, meine Damen und Herren Abgeordneten, \nund die Mitglieder der Staatsregierung sich nicht ver-\nschlie\u00dfen sollten: Wer die Musik bestellt, der muss sie \nauch zahlen. Springen Sie ein einziges Mal \u00fcber Ihren \nSchatten und stimmen sie diesem vern\u00fcnftigen Antrag \nzum Wohle des Freistaates zu. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das vermag ich \nnicht festzustellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau \nStaatsministerin von Schorlemer, bitte. Sie haben das \nWort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ange-\nsichts der klaren Worte, die der Abg. Schreiber hier \nbereits gefunden hat, m\u00f6chte ich die Stellungnahme der \nStaatsregierung zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren, damit ist die Aussprache beendet. \nErhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Wir kommen zum Schlusswort; Herr Abg. \nStorr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte gern einige Diskussionsbeitr\u00e4ge \naufgreifen. Ein Vorwurf speziell von Frau Giegengack \nwar ja, dass wir hier ganz offensichtlich unsere Position \nsehr widerspr\u00fcchlich vertreten w\u00fcrden. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Jawohl!) \n\nDas ist aber nur scheinbar so. Ich werde also in einem \nzweiten Anlauf versuchen, Ihnen noch einmal deutlich zu \nmachen, dass dieser Widerspruch gar kein Widerspruch \nist. Denn das Problem ist \u2013 und das sage ich insbesondere \nzu Frau Giegengack, auch wenn sie wahrscheinlich \u00fcber \ndie eigentlichen Dinge keine Kenntnis hat \u2013, dass sich die \nsogenannte Frankfurter Schule zur Aufgabe gemacht hat, \nauch die Familie aufzul\u00f6sen, weil angeblich die Familie \nder Hort von Autorit\u00e4t sei. \n\nWir haben heute in der Tat die Situation, dass die Familie \noft schon als gesellschaftliche Institution, als Lebensge-\nmeinschaft zerst\u00f6rt ist. An diesem Tatbestand kommt \nnat\u00fcrlich auch nationale Politik nicht vorbei. Leider ist es \nso, dass auch Politik der Macht des Faktischen unterliegt. \nInsofern sehen wir nat\u00fcrlich Kinderbetreuung und Fremd-\nbetreuung von Kindern nicht als das Endziel der Politik \nan, sondern nur als einen Zwischenschritt, durchaus auch \nals einen Akt der Anerkennung der Realit\u00e4ten. \n\nWir haben als Nationaldemokraten nicht das Bewusstsein, \ndass Politik sich darin ersch\u00f6pft, den Verh\u00e4ltnissen \u2013 \nschon gar nicht, wenn wir die Verh\u00e4ltnisse ablehnen \u2013 \nhinterherzurennen, sondern wir vertreten die Auffassung, \ndass Politik klare Ziele benennen muss. Nationale Politik \nhei\u00dft f\u00fcr uns vor allem, eine Familienpolitik zu betreiben, \ndie selbstverst\u00e4ndlich darauf ausgerichtet ist, dass unser \nVolk nicht etwa schrumpft und irgendwann tats\u00e4chlich \nstirbt, dass wir als Deutsche nicht zu einer Minderheit im \neigenen Land werden, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nsondern wir sehen, dass es eine der Grundvoraussetzun-\ngen deutscher Politik sein muss, dass eine Bestandserhal-\ntung des deutschen Volkes gew\u00e4hrleistet ist. \n\n(Unruhe) \n\nMit welchen Mitteln wir dieses Ziel erreichen, ist letztlich \neine Frage der Lage, in der wir uns befinden. Insofern ist \ndieser Widerspruch, den Sie hier behaupten, kein Wider-\nspruch. Insofern bitte ich noch einmal um Zustimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, ich gestatte gern noch einmal \neine Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist vorbei. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Storr, wenn Sie hier so \nbegeistert \u00fcber Familie sprechen, frage ich: Warum haben \nSie selbst keine? \n\n(Unruhe) \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, das ist richtig. Ich bin ledig. \nAber ich sage einmal so: Ich stehe nicht aus pers\u00f6nlicher \nBetroffenheit hier vorn, sondern aus Verantwortung \ngegen\u00fcber meinem Volk. \n\n(Lachen des Abg. Klaus Tischendorf, \nDIE LINKE \u2013 Unruhe) \n\nIch vertrete hier das, was ich f\u00fcr den Inhalt einer richtigen \nPolitik halte. Politik f\u00fchlt sich immer dem Allgemeinen \nverpflichtet, und nationale Politik hei\u00dft: Wir unterst\u00fctzen \nden Lebenskampf unseres Volkes. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der CDU, den \nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 2219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/1793. Wenn Sie dem Antrag zustimmen m\u00f6chten, \nbitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, \ndiesem Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr nicht entsprochen worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Zu I. Nach den aktuellsten \nZahlen aus der Bundesstatistik der Kinder- und Jugendhil-\nfe f\u00fcr 2010 ergibt sich in Sachsen eine Betreuungsquote \nf\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen von 42,8 %; f\u00fcr die Altersstufe \nvon ein bis drei Jahren wurde sie mit 55,2 % berechnet. \n\nDie NPD fordert die Staatsregierung nun auf, den Stellen-\nbedarf unter Annahme einer Inanspruchnahme im Bereich \nnull bis drei Jahre von 66 % zu berechnen. \n\nAngesichts des insgesamt guten Standes beim Ausbau der \nPlatzangebote kann mit Sicherheit davon ausgegangen \nwerden, dass die Prognose in diesem Antrag unrealistisch \nist. Berechnungen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nKultus und Sport haben ergeben, dass die Senkung des \nBetreuungsschl\u00fcssels auf 1 : 4 unter Annahme eines \nBetreuungsgrades von 66 % im Jahr 2011 eine nicht zu \nbew\u00e4ltigende Mehrbelastung von circa 177 Millio-\nnen Euro f\u00fcr Kommunen, Eltern und den Freistaat mit \nsich br\u00e4chte. \n\n\u00dcber Details zur Umsetzung des Kinderf\u00f6rderungsgeset-\nzes des Bundes hat die Staatsregierung in Beantwortung \nder vier Kleinen Anfragen mit den Drucksachennummern \n5/365 bis 5/368 der Fraktion der NPD bereits berichtet. \n\nWas Forderungen finanzieller Art betrifft, ist der Landtag \nmit Beratungen zum Haushaltsgesetz f\u00fcr 2011 und 2012 \nbesch\u00e4ftigt. \n\nZu II. Was die Forderung nach einer Aufstockung des \nFinanzierungsanteils des Bundes beim Ausbau der Kin-\ndertagesbetreuung betrifft, ist eine solche Aufforderung \n\naus Sachsen nicht zielf\u00fchrend. Sachsen hat bereits jetzt \neinen insgesamt guten Ausbaustand erreicht und das auch \nals Empf\u00e4nger \u00fcberproportionaler Leistungen des Bundes \naus dem Solidarpakt und als Nehmerland im L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich. Die alten Bundesl\u00e4nder tragen derzeit \nwesentlich h\u00f6here Lasten beim Ausbau und h\u00e4tten hier \nmit viel gr\u00f6\u00dferer Berechtigung dem Bund gegen\u00fcber \nForderungen anzumelden. \n\nZu III. Eine Initiative mit dem Ziel, eine Konnexit\u00e4tsrege-\nlung ins Grundgesetz einzubringen, wird von der Staats-\nregierung abgelehnt. Der zweistufige Aufbau der Finanz-\nverfassung hat sich bew\u00e4hrt. Kommunen leiten ihre \nAufgaben von den L\u00e4ndern ab, eine direkte Finanzbezie-\nhung zwischen Bund und Kommunen ist dem Grundge-\nsetz grunds\u00e4tzlich fremd. Mit dem Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Grundgesetzes vom 28.08.2006 wurde eine direkte \nAufgaben\u00fcbertragung des Bundes auf die Kommunen \nausgeschlossen. An dieser Regelung sollte auch weiterhin \nfestgehalten werden. \n\nIm \u00dcbrigen ist es schon ein eklatanter Widerspruch, \nKindertageseinrichtungen mit dem Terminus \u201eFremd-\nbetreuung\u201c abzuwerten, st\u00e4rkere \u201eEigenbetreuung\u201c zu \nfordern und gleichzeitig den Antrag zu stellen, den Aus-\nbau der \u201eFremdbetreuung\u201c erheblich finanziell zu unter-\nst\u00fctzen. Dies spricht f\u00fcr sich, wenn es um die Beurteilung \nder Ernsthaftigkeit des Antrages geht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nJahresbericht 2009 \nDrucksache 5/1562, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/3962, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nBesprechung dieses Tagesordnungspunktes eine Redezeit \nvon zehn Minuten je Fraktion festgelegt. Wir gehen wir \nfolgt vor: \n\n(Andreas Storr, NPD steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, ich bitte um Entschuldigung. Das kommt davon, \nwenn man nicht hochschaut. Bitte, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte einen Antrag zur \nGesch\u00e4ftsordnung hinsichtlich der Beschlussempfehlung \nstellen. Ich m\u00f6chte beantragen, dass die Beschlussemp-\nfehlung zur\u00fcck an den Innenausschuss \u00fcberwiesen wird. \n\nDie Begr\u00fcndung lautet wie folgt: Ich habe mich bei den \nBeratungen im Innenausschuss auch zu der Unterrichtung \ndurch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten ge\u00e4u\u00dfert. \nAllerdings wird das in dem Bericht und in der Beschluss-\nempfehlung in keiner Weise erw\u00e4hnt, obwohl die Stel-\n\n 2220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nlungnahme der Vertreter aller anderen Fraktionen Erw\u00e4h-\nnung finden. Insofern bitte ich um R\u00fcck\u00fcberweisung, um \nden Bericht entsprechend korrigieren zu k\u00f6nnen. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Ich \nlasse \u00fcber den Antrag abstimmen. M\u00f6chte sich zun\u00e4chst \njemand dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nAllgemeine Sprachlosigkeit!) \n\nDas kann ich nicht feststellen. Wer f\u00fcr den Antrag stim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltungen. Diesem \nAntrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\nWir k\u00f6nnen also in der Tagesordnung fortfahren. Ich war \ndabei zu verk\u00fcnden, welche Reihenfolge f\u00fcr die Ausspra-\nche ich vorschlagen m\u00f6chte. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich dem \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten das Wort erteilen, im \nAnschluss daran den Fraktionen in der gewohnten Rei-\nhenfolge CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \nund sodann der Staatsregierung, so sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile dem S\u00e4chsischen \nAusl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Prof. Dr. Gillo, das Wort. \nHerr Gillo, bitte. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mein Vater, Wal-\ndemar Gillo, war ein lebenslanger Anh\u00e4nger von jiddi-\nschem Humor. Er h\u00e4tte diese Rede wahrscheinlich wie \nfolgt begonnen: \n\nSehr geehrtes Pr\u00e4sidium! Ich danke f\u00fcr die mediengerech-\nte Platzierung dieses Punktes in der Tagesordnung des \nLandtages ganz hinten. Ich bin erleichtert \u00fcber die leeren \nTrib\u00fcnen ohne Sch\u00fcler, die ich wom\u00f6glich ver\u00e4ngstigen \nk\u00f6nnte. \n\nAber im Ernst, der besondere Platz entspricht selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht der Wichtigkeit des Themas \u201eWeltoffen-\nheit im Freistaat Sachsen\u201c. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch werde oft gefragt, meine Damen und Herren: Was ist \ndie Rolle des SAB, des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten? \n\n(Alexander Delle, NPD: \nSteuergeldverschwendung!) \n\nIch antworte dann, gerade auch den Sch\u00fclern: Der S\u00e4chsi-\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte ist Reisebegleiter auf der \ns\u00e4chsischen Reise zu mehr Weltoffenheit, und das ist eine \nendlose Reise wie \u201eDie unendliche Geschichte\u201c. Dabei \ngibt es Gutes zu ermutigen und Schlechtes anzumahnen, \nund ich muss mich daran gew\u00f6hnen \u2013 das habe ich auch \nschon \u2013, dass man mir normalerweise mit etwas Ambiva-\nlenz begegnet: Auf der einen Seite die Freude \u00fcber das, \nwas ich ermutigend \u00fcber Dinge sagen kann, die wir gut \n\nbewirken, bei denen wir nach vorn gehen, und auf der \nanderen Seite die Tr\u00e4nen oder der \u00c4rger, wenn ich \u00fcber \nUnerreichtes oder \u00fcber Unbequemes spreche. \n\nDer Jahresbericht 2009 reflektiert die solide Arbeit meiner \nVorg\u00e4ngerin Friederike de Haas. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Bericht zeigt viel Bew\u00e4hrtes, zum Beispiel die \nEinb\u00fcrgerungen im Freistaat Sachsen, Tendenz leider \nfallend, und die gute Arbeit der H\u00e4rtefallkommission, bei \nder wir das Prinzip Menschlichkeit beachten, wenn die \nB\u00fcrokratie am Ende ist. Er berichtet auch \u00fcber Neues, \n\u00fcber den Integrationspreis im Freistaat Sachsen im letzten \nJahr. Diesen hat der Gemeindedolmetscherdienst in \nDresden gewonnen. Das sind Freiwillige, die sich enga-\ngieren, indem sie Migranten helfen, den Schwierigkeiten \nder deutschen Sprache zu entkommen, um ihre Anliegen \ntats\u00e4chlich den Beh\u00f6rden gegen\u00fcber vorzutragen. Das \nhaben wir belobigt und unterst\u00fctzt. \n\nEs gibt auch eine Unterst\u00fctzung der Initiative gegen \nZwangsheirat mit einer Ressourcendatenbank, bei der sich \nMenschen \u00fcber Organisationen, die ihnen zur Hilfe \nbereitstehen, informieren k\u00f6nnen. \n\nDann sprachen wir \u00fcber die erfolgreiche Aufnahme \nchristlicher Iraker. Hier haben wir gezeigt, dass wir \nwissen, wie man Integration machen kann, wenn man es \nwill. \n\nFrau de Haas hat auch \u00fcber eine inakzeptable Gemein-\nschaftsunterkunft berichtet und empfohlen, diese zu \nschlie\u00dfen. Denn sie sagt v\u00f6llig zu Recht: Die Zust\u00e4nde in \nden Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, also in den Asylbewer-\nberheimen, m\u00fcssen unserem eigenen Wertekanon entspre-\nchen. Unserem! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb hat sie angeregt und empfohlen, die Gemein-\nschaftsunterkunft Seeligstadt zu schlie\u00dfen. Ich habe alle \nHeime, alle Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte besucht und kann \nmich dieser Empfehlung nur anschlie\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin bei dem Besuch immer wieder gefragt worden: \n\u201eSind wir denn die schlimmste Gemeinschaftsunterkunft \nim Freistaat Sachsen?\u201c \u2013 Als ich geantwortet habe: \u201eNein, \nSie sind die zweitschlechteste\u201c f\u00fchrten sie Freudent\u00e4nze \nauf, weil sie sehr froh waren, dass sie nicht v\u00f6llig am \nEnde standen. \n\nNun haben wir geh\u00f6rt, dass diese Gemeinschaftsunter-\nkunft im Jahr 2011 endlich geschlossen werden soll. Ich \ngehe davon aus. Kollege Brangs sagte, dass es jetzt einen \nAntrag des Heimbetreibers gibt, in dem er sagt, er sei \nbereit, bei Abschluss eines 15-Jahres-Vertrages die eine \noder andere Verbesserung einzuf\u00fchren. Ich hoffe, dass wir \n\n 2221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\ntats\u00e4chlich bei dem Ziel bleiben, in dem Landkreis das \nHeim Seeligstadt durch ein besseres zu ersetzen. \n\nWie ist das eigentlich mit der Menschenw\u00fcrdigkeit der \nHeime im Freistaat Sachsen? \u2013 Diese Menschenw\u00fcrdig-\nkeit gibt es. Es gibt sehr gute Heime im Freistaat Sachsen \nund dar\u00fcber werde ich im n\u00e4chsten Jahresbericht, \u00fcber \ndas Jahr 2010, berichten. Diesen Bericht werde ich im \nJanuar 2011 vorstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht auch im Hinblick \nauf den Antrag der LINKEN Folgendes: Die Rollen des \nLandtagspr\u00e4sidenten, des Datenschutzbeauftragten und \ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten verstehe ich als zur \u00dcberpar-\nteilichkeit aufgerufen. Das hei\u00dft, dass wir beim Thema \nWeltoffenheit und wie wir mit Ausl\u00e4ndern im Freistaat \nSachsen umgehen, im Konsens arbeiten und nicht Partei-\npolitik machen sollten, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nwas in den verschiedenen Parlamenten nicht so einfach \nist. \n\nDie parlamentarischen Regeln, wir kennen Sie alle. Ich \nwiederhole sie kurz: Die Regierungsmehrheit setzt sich \nimmer mit all ihren Antr\u00e4gen durch. Die Opposition wird \nin 99 % der F\u00e4lle erleben, dass ihre Antr\u00e4ge abgelehnt \nwerden. Ich muss auf zwei Antr\u00e4ge der Opposition in \ndieser Legislaturperiode hinweisen, die tats\u00e4chlich akzep-\ntiert wurden: Der eine Antrag ist der Antrag der GR\u00dc-\nNEN f\u00fcr schnellere Eisenbahnverbindungen zwischen \nDresden und Berlin und der zweite ist der Antrag zum \nRundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag, den wir gerade mit \neinigen Modifikationen unterst\u00fctzt haben. Aber das sind \ndie Ausnahmen. \n\nNormalerweise ist es so: Wenn die Opposition einen \nAntrag stellt und darin sagt: \u201eDas Meer ist blau\u201c, dann \nantwortet die Regierungsmehrheit \u201eDas Meer ist gr\u00fcn\u201c. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind die Spiele, die universell gelten. Das gilt nicht \nnur f\u00fcr den Freistaat Sachsen, das gilt in jeder Regierung. \nJeder, der einmal in der Opposition und in der Regierung \nwar, wei\u00df, dass das so abl\u00e4uft. \n\nEs gibt aber auch Beispiele f\u00fcr eine ungl\u00fcckliche Macht-\nmechanik. Ich m\u00f6chte \u2013 weil das relevant ist \u2013 als Bei-\nspiel meine Empfehlung, meine Anregung f\u00fcr eine Bar-\ngeldauszahlung f\u00fcr die Verpflegung von Asylbewerbern \nund Geduldeten im Freistaat Sachsen erw\u00e4hnen. \n\nDas ist eigentlich die Aufgabe des Landrates, es ist sein \nureigenster Handlungsspielraum. Elf von 13 Landkreisen \nhaben die Anregung aufgegriffen, sie zahlen heute Bar-\ngeld und der vorletzte Landkreis war kurz davor, zur \nBargeldzahlung \u00fcberzugehen. Das habe ich aus dem \nGespr\u00e4ch mit dem Landrat erfahren. \n\nAber jetzt kommt die Opposition auf die Idee, meine \nBargeldanregung aufzunehmen und im Kreistag abstim-\nmen zu lassen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Welche Opposition?) \n\nWelche Opposition? \u2013 DIE LINKE. Und nat\u00fcrlich sagt \ndie Regierungskoalition, diesen Antrag lehnen wir ab. Die \nReaktion ist, dass jetzt der Landrat sechs Monate mindes-\ntens keine Entscheidung f\u00e4llen darf, die dem zuwiderl\u00e4uft. \n\nWarum ist das ein Problem? Die Migranten erhalten im \nFreistaat Sachsen pro Monat 130,38 Euro f\u00fcr Verpfle-\ngung. Zus\u00e4tzlich erhalten die Geduldeten, wenn sie nicht \nan ihrer Abschiebung mitarbeiten, 10 Euro Taschengeld. \nWir wissen aber, dass die Monatskarte in den Regionen \nzwischen 20 und 40 Euro kostet. Das hei\u00dft, ein Asylbe-\nwerber, der sich im \u00f6ffentlichen Verkehr bewegen will, \nkann sich die Kosten der Monatskarte vom Essen abspa-\nren, wenn er Bargeld bekommt. Wenn er aber in Lagerl\u00e4-\nden \u2013 Entschuldigung \u2013, in Gemeinschaftsunterkunftsma-\ngazinen einkaufen muss, dann werden diese 130 Euro \nwegen der etwa 50-prozentigen Preisaufschl\u00e4ge gegen-\n\u00fcber den L\u00e4den auf 86 Euro reduziert und nat\u00fcrlich ist \ndann kein Geld f\u00fcr Monatskarten vorhanden. Die kann er \noder sie sich dann nur alle zwei oder drei Monate leisten. \n\nDiese Entscheidung, wenn man das so will, ist nat\u00fcrlich \nrechtm\u00e4\u00dfig. Aber die Frage ist: Passt das zu uns im \nFreistaat Sachsen? \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf von den GR\u00dcNEN: Nein!) \n\nDie Antwort und meine Empfehlung ist: Lassen Sie den \nLandr\u00e4ten ihre Entscheidungsfreiheit. Mein Appell ist \ndeswegen: Arbeiten wir im Konsens. Vermeiden wir \nparlamentarische Machtmechanik bei den Themen Welt-\noffenheit im Umgang mit Migranten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der  \nSPD und vereinzelt bei der FDP) \n\nDas trifft auch auf den Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \nzu, den wir jetzt vorgelegt bekommen. Lassen Sie uns im \nKonsens arbeiten und sehen, was tats\u00e4chlich dem Interes-\nse der Asylbewerber und Geduldeten und unseren eigenen \nStandards und Werten entspricht. \n\nIch muss noch einen wichtigen Punkt aus der aktuellen \npolitischen Diskussion aufgreifen. Ich appelliere an uns \nalle. Unsere Zukunft hei\u00dft: Einigkeit in Vielfalt. \n\nThilo Sarrazin hat uns aus dem Schlaf der Verdr\u00e4ngung \ngeweckt. Die einen aus dem Traum von der Romantik der \nParallelgesellschaften \u2013 Parallelgesellschaften sind kein \noperatives Modell f\u00fcr Europa \u2013, die anderen wurden \ngeweckt aus dem Traum, dass Deutschland kein Einwan-\nderungsland sei, obwohl wir 20 % Migranten in Deutsch-\nland haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLeider ist Thilo Sarrazin zum Spaltpilz in unserer Gesell-\nschaft geworden. Zitat: \u201eWer ausl\u00e4ndisches Fernsehen \n\n 2222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nsieht und mit der deutschen Sprache auf dem Kriegsfu\u00df \nsteht, der soll auswandern.\u201c Als ich in den USA lebte, \nhatte ich immer ein Kurzwellenradio mit deutschem \nSender auf dem Nachttisch, und trotz zehnj\u00e4hrigen Auf-\nenthaltes in der Schweiz stehe ich mit dem Schwyzer-\ndytsch immer noch auf Kriegsfu\u00df. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas ist ja verst\u00e4ndlich!) \n\nWahrscheinlich h\u00e4tte Herr Sarrazin mich aus beiden \nL\u00e4ndern ausweisen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen wir uns nicht in \u201ewir\u201c \nund \u201edie\u201c aufteilen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir stattdessen brauchen, ist ein neues Ziel f\u00fcr unsere \nGemeinschaft. Wir brauchen eine dritte Wiedervereini-\ngung. \n\nDie erste Wiedervereinigung fand 1945 statt, als \u00fcber \n17 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus den ehemaligen Ostgebieten \nin das Restdeutschland kamen und von der Gesellschaft \naufgenommen worden sind. Wir haben sehr viele Schle-\nsier im Freistaat Sachsen, die heute stolz sind auf ihre \nschlesischen Wurzeln, die aber auch sehr stolz sind, \nSachsen zu sein. Ich denke an D\u00f6beln, wo ich in der \nkatholischen Kirche mit sehr vielen Schlesiern zusam-\nmengekommen bin. Mein Freund Manfred Graetz, stell-\nvertretender Landrat, ist ein ehemaliger Schlesier und zu \nhundert Prozent Sachse. Wir wissen also, dass die erste \nWiedervereinigung erfolgreich war. \n\nDie zweite kam 1990. Das war das Ende der tragischen \nTeilung unseres Landes. \n\nMeine Frage ist: Wann kommt es zur Vereinigung von \nDeutschen und Migranten? \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Kinder und unsere \nEnkelkinder werden in einer deutschen Gesellschaft \nleben, in der die Menschen mit Migrationshintergrund die \nMehrheit darstellen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dein Traum \nwird ein Alptraum werden!) \n\nEs gibt nur eine w\u00fcnschenswerte Zukunft, die mit einem \ngemeinsamen Wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Gillo. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der CDU \nspricht Herr Abg. Seidel. \u2013 Herr Seidel, die haben das \nWort. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Namens meiner Fraktion m\u00f6chte ich \nan allererster Stelle unserem ehemaligen Fraktionsmit-\nglied Frau Friederike de Haas recht herzlich f\u00fcr diesen \nBericht, der hier zur Diskussion steht, danken. Der Be-\nricht ist sehr bunt, er ist sehr vielf\u00e4ltig und zeigt uns auf, \nwie Ausl\u00e4nder in Sachsen aufgenommen werden, wie sie \nhier leben und welche Probleme dabei bestehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMartin Gillo hat jetzt in seiner unnachahmlichen Art \nangedeutet, dass er mit dem ihm eigenen starken Enga-\ngement sein neues Amt des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten ausf\u00fcllen wird. \n\nIch aber m\u00f6chte auf einige wenige Sachverhalte des uns \nvorliegenden Berichtes besonders eingehen. \n\nStichwort Integration. Es wird festgestellt, dass die \nIntegration von Ausl\u00e4ndern im Freistaat Sachsen im \nGegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern bemerkenswert gut \ngelingt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nImmerhin haben 72 % der 1 560 Teilnehmer der \n137 Integrationskurse diese auch erfolgreich abgeschlos-\nsen. Bundesweit waren das nur 66 %. Diese Tatsache, \nmeine Damen und Herren, ist \u00fcbrigens auch eine Best\u00e4ti-\ngung f\u00fcr die gute Arbeit der Volkshochschulen, die diese \nKurse f\u00fcr uns in Sachsen durchf\u00fchren. Das Hauptaufga-\nbenfeld der VHS ist eben nicht die Vermittlung von \ntextilen handwerklichen Techniken, wie das hin und \nwieder vermutet wird, sondern Sprachausbildung, Alpha-\nbetisierung und eben diese wichtigen Integrationskurse, \nmit denen sich Ausl\u00e4nder unserer Gepflogenheiten und \nunserer Sprache annehmen k\u00f6nnen, um dann mit uns und \nunter uns zu leben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin weiteres bemerkenswertes Indiz f\u00fcr gelingende \nIntegration ist der Schulerfolg ausl\u00e4ndischer Kinder. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nW\u00e4hrend manche Bundesl\u00e4nder ein strukturelles Problem \nbei der Ausbildung vieler Kinder ausl\u00e4ndischer Familien \nhaben, besucht in Sachsen etwa die H\u00e4lfte aller Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler dieser Klientel das Gymnasium. Es \ngibt nicht wenige Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die wirkliche \nSpitzenleistungen erreichen. F\u00fcr mich und vielleicht auch \nf\u00fcr uns insgesamt w\u00e4re es sehr interessant zu wissen, \nwarum gerade vietnamesische, russische und ukrainische \nKinder und Jugendliche so gut einschlagen und welche \nSchlussfolgerungen man f\u00fcr die Arbeit mit Kindern \nanderer Volksgruppen ziehen k\u00f6nnte, bei denen eine \nderartige Lernmotivation leider lange nicht so ausgepr\u00e4gt \nist. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n20 % Schulabbrecher!) \n\n 2223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nStichwort Asylbewerber und Geduldete: Die Zahl der \nAsylbewerber ist weiterhin auf einem niedrigen Stand. \nTrotz der im Vergleich zu den Neunzigerjahren geringen \nZahl gibt es Themen im Zusammenhang mit Asylbewer-\nbern und Geduldeten, deren wir uns annehmen m\u00fcssen. \nZum einen betrifft dies die Lebensumst\u00e4nde in den \nUnterk\u00fcnften. Hier m\u00fcssen Ordnung und Sicherheit und \nStandard f\u00fcr die Bewohner, besonders nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \nFrauen und Kinder, gew\u00e4hrleistet werden. Es ist unerl\u00e4ss-\nlich, dass der Freistaat Sachsen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden \nFl\u00fcchtlinge und Verfolgte aufnimmt und damit einen \nBeitrag \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nzur Durchsetzung der Menschenrechte leistet. Wir reichen \nanerkannten Asylanten die Hand und bitten diese, sich in \nunserer Gesellschaft einzuf\u00fcgen. Aber, meine Damen und \nHerren, wir haben auch eine klare Position hinsichtlich \nvon Straft\u00e4tern. Wer gegen die Gesetze des Freistaates \nSachsen und der Bundesrepublik Deutschland verst\u00f6\u00dft, \ndarf kein Bleiberecht im Freistaat genie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPositiv ist allerdings auch hier der Trend zu weniger \nStraftaten von ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern; aber immerhin \nliegt die Anzahl der Straftaten noch doppelt so hoch wie \nbei Einheimischen. \n\nIntegration kennt zwei Seiten, so Frau de Haas: Zuwande-\nrer wie Aufnahmegesellschaft. Ignoranz und Fremden-\nfeindlichkeit sind Gift f\u00fcr jegliche Integrationsbem\u00fchun-\ngen. Ich denke, dass ich mit den meisten Mitgliedern des \nHohen Hauses einer Meinung bin, wenn ich sage: Unser \nSachsen ist ein weltoffenes Land. Wir werden allen \nrechtsradikalen und ausl\u00e4nderfeindlichen Tendenzen mit \nallen Mitteln des Rechtsstaates gegen\u00fcbertreten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nHurra, hurra! Kampf gegen Rechts, \nKampf gegen das eigene Volk!) \n\nStichwort Zuwanderung: Alle Ausl\u00e4nder, die sich geset-\nzestreu und rechtm\u00e4\u00dfig hier aufhalten, die sich einbringen \nund mitarbeiten, sind herzlich willkommen, oder, um es \nmit einer anderen Stimme als mit der meinen zu beschrei-\nben, n\u00e4mlich mit der von Angela Merkel im \u201eSpiegel\u201c-\nInterview vom 30. Oktober: \u201eIn einem Integrationsland \nsind alle Menschen fremder Herkunft willkommen, die \nbereit sind, auf der Basis der Rechts- und Werteordnung \nals Mitb\u00fcrger zu leben oder sogar deutscher Staatsb\u00fcrger \nzu werden.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd gerade diese Bereitwilligkeit, deutscher Staatsb\u00fcrger \nzu werden, f\u00fchrte zu einer bemerkenswerten Initiative \nunseres ehemaligen Ausl\u00e4nderbeauftragten Hei-\nner Sandig, eine Initiative, die bis heute weitergef\u00fchrt \nwird und sich jedes Jahr wiederholt, zuletzt am \n5. Juni 2010. Die Initiative hei\u00dft Einb\u00fcrgerungsfest, und \ndieses findet seit 2004 j\u00e4hrlich einmal hier im Plenarsaal \n\nstatt. Dabei werden die neuen deutschen \u2013 und somit \ns\u00e4chsischen Staatsb\u00fcrger \u2013 auch von unserem Innenminis-\nter willkommen gehei\u00dfen und auf den neuen Lebensab-\nschnitt mit allen Rechten und Pflichten eines Mitb\u00fcrgers \nvorbereitet. Das ist eine besonders gelungene und lo-\nbenswerte Art des Willkommens, das mittlerweile auch \nvon anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcbernommen wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund des \ndemografischen Wandels wird kein Weg an der gewollten \nZuwanderung von hoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften vorbei-\nf\u00fchren. Ich m\u00f6chte aber dennoch betonen, dass zuerst alle \nPotenziale der schon jetzt in Sachsen vorhandenen Ar-\nbeitskr\u00e4fte genutzt werden m\u00fcssen, bevor sich Industrie \nund Handwerk auf die Suche nach qualifiziertem Personal \nins Ausland begeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Kommt alle her nach Deutschland!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Von uns 4,2 Millio-\nnen Sachsen waren im Jahre 2008 115 000 Ausl\u00e4nder, so \ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Ausl\u00e4nder in N\u00fcrnberg, \ndas hei\u00dft lediglich etwa 2,5 % der Gesamtbev\u00f6lkerung. \nDas ist vergleichsweise sehr wenig, aber immer noch \ngen\u00fcgend Arbeit f\u00fcr unseren neuen Ausl\u00e4nderbeauftragten \nMartin Gillo. Wir als Abgeordnete werden uns im Innen-\nausschuss diesen Aufgaben ebenfalls stellen und uns \nbeispielsweise mit den Fragen der Anerkennung der \nAbschl\u00fcsse von ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern befassen. \n\nIch m\u00f6chte mich namens meiner Fraktion nochmals bei \nder Verfasserin des Jahresberichts 2009, Frau de Haas, f\u00fcr \nIhre Arbeit recht herzlich bedanken und w\u00fcnsche Martin \nGillo eine ebenso erfolgreiche Arbeit. \n\nDie CDU-Fraktion empfiehlt dem Hohen Haus, den \nJahresbericht zur Kenntnis zu nehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSeidel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \nKlinger; Sie haben das Wort \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! An \nerster Stelle m\u00f6chte auch ich mich in meinem und im \nNamen der Fraktion DIE LINKE bei Herrn Prof. Gillo \nbedanken. Auch wenn er betont hat, dass der Bericht, den \nwir heute hier behandeln, zu gro\u00dfen Teilen auf das Wir-\nken seiner Vorg\u00e4ngerin zur\u00fcckzuf\u00fchren ist: Auch er hat \nseinen Teil dazu beigetragen, und ich m\u00f6chte Herrn \nProf. Gillo an dieser Stelle auch allgemein Danke sagen \nf\u00fcr sein Engagement, mit dem er das Amt seit gut einem \nJahr ausf\u00fcllt, und f\u00fcr seinen pers\u00f6nlichen Einsatz f\u00fcr \nMenschen, die nicht so oft im Licht der \u00d6ffentlichkeit \nstehen wie Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 2224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nNachdem Herr Prof. Gillo auf einige Punkte des Berichtes \neingegangen ist, m\u00f6chte auch ich ein paar Aspekte aus der \nSicht der LINKEN hervorheben. Zum Ersten das Thema \nBleiberecht. Im Freistaat Sachsen leben derzeit circa \n2 500 Menschen, die im Besitz einer Duldung sind. Eine \nDuldung ist kein Aufenthaltstitel, sondern eine Bescheini-\ngung, dass die Abschiebung ausgesetzt ist. Sie wird im \nRegelfall alle drei bis sechs Monate verl\u00e4ngert. \n\nUngef\u00e4hr die H\u00e4lfte der Betroffenen lebt nun schon seit \n\u00fcber sechs Jahren hier. Geduldete haben in der Regel nur \neinen eingeschr\u00e4nkten Zugang zum Arbeitsmarkt. Einer-\nseits unterliegen sie der Vorrangpr\u00fcfung, andererseits der \nResidenzpflicht. Mit der Altfallregelung nach \u00a7 104a \nAufenthaltsgesetz wollte der Bundesgesetzgeber \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201edem Bed\u00fcrfnis der seit Jahren im Bundesgebiet \ngeduldeten und hier integrierten Ausl\u00e4nder nach einer \ndauerhaften Perspektive in Deutschland Rechnung tra-\ngen\u201c. 2007 trat die gesetzliche Altfallregelung in Kraft. \n\nDie Innenministerkonferenz hat am 4. Dezember 2009 \neine Anschlussregelung beschlossen, mit der nun eine \nVerl\u00e4ngerung des Bleiberechtes um zwei Jahre erm\u00f6glicht \nwurde. Das hei\u00dft aber, das Problem der Kettenduldung \nbesteht nach wie vor. Seit der letzten Regelung sind aber \nschon wieder drei Jahre vergangen. Inzwischen leben \nschon wieder mehr Menschen langj\u00e4hrig ohne Aufent-\nhaltsstatus in Deutschland und im Freistaat Sachsen. Eine \nAltfallregelung bietet nur dann eine wirkliche L\u00f6sung, \nwenn auch eine Vielzahl von Personen eine aufenthalts-\nrechtliche Perspektive erh\u00e4lt. Diese Auffassung findet \nsich auch im Bericht wieder. \n\nDer Innenausschuss hat sich zu Beginn des Jahres mit \ndem Thema auseinandergesetzt. Es gab eine Anh\u00f6rung. \nDie Fraktionen der LINKEN, der SPD und der GR\u00dcNEN \nhaben einen Antrag dazu vorgelegt, der angeh\u00f6rt wurde, \naber in der Konsequenz leider folgenlos blieb, obwohl \nnahezu alle Sachverst\u00e4ndigen die Initiative f\u00fcr gut und \nnotwendig erachtet hatten. \n\nWir bleiben weiterhin bei der Forderung: Wir brauchen \neine eigenst\u00e4ndige, unbefristet geltende Bleiberechtsrege-\nlung, mit der langj\u00e4hrig in Deutschland lebende Migran-\ntinnen und Migranten einen Rechtsanspruch auf Erteilung \neines dauerhaften Aufenthaltstitels gew\u00e4hrt wird. Wir \nm\u00fcssen einfach eine Perspektive f\u00fcr diese Menschen \nschaffen. \n\nDas Thema Unterbringung und Versorgung von Asylsu-\nchenden und Fl\u00fcchtlingen in Sachsen ist ebenfalls bereits \nvon meinen Vorrednern angesprochen worden. Auch \ndieser Punkt wird als T\u00e4tigkeitsschwerpunkt im Bericht \ngenannt. Herr Prof. Gillo \u2013 er ist selbst darauf eingegan-\ngen, dass auch im Jahresbericht 2010 sicher noch ausf\u00fchr-\nlich \u00fcber seine eigenen Aktivit\u00e4ten berichtet wird; ich \ngreife ihm da also nicht vor \u2013 hat geschildert, dass er die \nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte in Sachsen aufgesucht und das \nGespr\u00e4ch mit den Landr\u00e4ten und den Oberb\u00fcrgermeiste-\nrinnen und Oberb\u00fcrgermeistern gesucht hat. \n\nSachsen ist neben Th\u00fcringen und Bayern das Land mit \ndem h\u00f6chsten Anteil an der zentralen Unterbringung in \n\nHeimen bzw. Lagern, und da ist es nat\u00fcrlich wichtig \nhinzuschauen, wie die Menschen dort leben. Zugestanden \nwerden ihnen 4,5 bis 6 Quadratmeter Wohnfl\u00e4che pro \nPerson. K\u00fcchen und Sanit\u00e4ranlagen werden gemeinschaft-\nlich genutzt. Hinzu kommen oftmals eine abgeschiedene \nLage und weite Wege in die n\u00e4chste Stadt, zum Arzt, in \ndie Kita oder in die Schule. Diese Enge und gleichzeitige \nIsolation f\u00fchren zur Unselbstst\u00e4ndigkeit. Das ist f\u00fcr alle \nMenschen belastend, aber nat\u00fcrlich besonders f\u00fcr Minder-\nj\u00e4hrige, f\u00fcr Frauen, f\u00fcr \u00c4ltere und chronisch Kranke. Hier \ngibt es entsprechende M\u00f6glichkeiten, wenigstens diese \nPersonen dezentral \u2013 sprich: in eigenen Wohnungen \u2013 \nunterzubringen; denn diese Entscheidung obliegt den \nKreisen und kreisfreien St\u00e4dten. \n\nIm Bericht wird angemahnt, alternative Unterbringungs-\nm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen und abgelegene und abgewohnte \nUnterk\u00fcnfte zu schlie\u00dfen. Es gibt also Handlungsspiel-\nr\u00e4ume, um etwas f\u00fcr die Verbesserung der Wohn- und \nLebenssituation dieser Menschen zu tun. Sorgen wir \nendlich daf\u00fcr, dass diese Spielr\u00e4ume auch entsprechend \nausgenutzt werden! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur Isolation tr\u00e4gt neben der Heimunterbringung auch \nbei, dass die Asylsuchenden und Geduldeten in Sachsen \neiner Einschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit auf den \nZust\u00e4ndigkeitsbereich der entsprechenden Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde unterliegen. Das, was hier so verklausuliert ist, wird \numgangssprachlich \u201eResidenzpflicht\u201c genannt. Das hei\u00dft, \nsie d\u00fcrfen ihre Stadt bzw. ihren Landkreis nicht ohne eine \nVerlassenserlaubnis, einen sogenannten Urlaubsschein, \nder durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde ausgestellt wird, auf \nAntrag verlassen. \n\nDies stellt einen schwerwiegenden Eingriff und eine \nschwerwiegende Einschr\u00e4nkung sozialer, kultureller und \npolitischer Menschenrechte dar. Die Religionsaus\u00fcbung \nund die Pflege famili\u00e4rer und sozialer Kontakte werden \ndabei ma\u00dfgeblich behindert. Eine derart umfassende \nBeschr\u00e4nkung der Freiheitsrechte von Fl\u00fcchtlingen, wie \nsie in Deutschland herrscht, ist in der Europ\u00e4ischen Union \neinmalig. Wir wollen die Bewegungsfreiheit der Men-\nschen zumindest auf das gesamte Gebiet des Freistaates \nSachsen erweitern und lehnen die Residenzpflicht ent-\nschieden ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \nbei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nEin dritter Punkt, der mir wichtig ist, sind die kommuna-\nlen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Im Bericht hei\u00dft es \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eIntegration gelingt oder scheitert vor Ort, der \nnationale Integrationsplan betont den Beitrag der Kom-\nmunen.\u201c \u2013 Und weiter hei\u00dft es: \u201eSie\u201c \u2013 also die Kommu-\nnen \u2013 \u201eleisten diesen Beitrag insbesondere durch eigene \nkommunale Ausl\u00e4nderbeauftragte.\u201c \n\nDie Vergr\u00f6\u00dferung der Landkreise seit der Kreisgebietsre-\nform im Jahr 2008 bedeutet aber eine Erh\u00f6hung der Zahl \nder im Landkreis lebenden Migrantinnen und Migranten \n\n 2225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nund somit weitere Wege f\u00fcr die kommunalen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten. Leider ist es so, dass in Sachsen zivilgesell-\nschaftliche Strukturen immer noch weniger stark ausge-\npr\u00e4gt sind als zum Beispiel in den alten Bundesl\u00e4ndern. \nAuch hier erf\u00fcllen die kommunalen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten eine wichtige Funktion: Sie schlie\u00dfen L\u00fccken, die \nsonst vielleicht entstehen w\u00fcrden, oder lassen es gar nicht \nerst dazu kommen. \n\nKommunale Ausl\u00e4nderbeauftragte nehmen dar\u00fcber hinaus \nQuerschnittsaufgaben wahr. Sie sind Vermittler. Der \nBericht spricht von \u201eSchnittstellen\u201c zwischen Zuwan-\ndernden und Einheimischen, zwischen Verb\u00e4nden und \nVereinen. Sie sind Initiatorinnen und Initiatoren der \ninterkulturellen Wochen. Sie werben durch \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit f\u00fcr Vielfalt, f\u00fcr Weltoffenheit, f\u00fcr Toleranz und \nleisten so einen entscheidenden Beitrag gegen Fremden-\nfeindlichkeit und Rassismus. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, das Spektrum der \nAufgaben ist vielf\u00e4ltig. Deshalb ist es unm\u00f6glich, dass \ndiese Aufgaben vor allem in den Fl\u00e4chenlandkreisen \nlediglich ehrenamtlich erf\u00fcllt werden. Das sind engagierte \nMenschen, die oftmals noch aus der eigenen Tasche \ndraufzahlen, wenn es zum Beispiel um Fahrtkosten geht, \num eine solide und gute Arbeit machen zu k\u00f6nnen. Das ist \nnicht hinnehmbar. Deshalb schlie\u00dfen wir uns den Emp-\nfehlungen des Berichts an, hauptamtliche Stellen in \ndiesem Bereich zu schaffen. Diese \u00c4mter m\u00fcssen drin-\ngend aufgewertet werden, wenn Sie es mit der Integration \nernst meinen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt ansprechen, auch weil \nwir uns derzeit in den Haushaltsverhandlungen befinden. \nEs geht um den Integrationspreis. Herr Prof. Gillo hat es \nbereits erw\u00e4hnt. Bisher wurde ein Teil des Preisgeldes \nvom Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \nbeigesteuert. Das Sozialministerium \u2013 das Ministerium, \nbei dem die Integration federf\u00fchrend angesiedelt ist \u2013 gibt \nkeine Mittel mehr zu diesem Preis dazu. Auf entsprechen-\nde Nachfragen im Sozialausschuss wurde auf die Erg\u00e4n-\nzungsvorlage verwiesen. Diese liegt seit Anfang der \nWoche vor. Darin findet sich leider nichts \u00fcber den \nIntegrationspreis. \n\nHerr Gillo hat sich auf Nachfrage so ge\u00e4u\u00dfert, dass er den \nPreis auch weiterhin ausloben will \u2013 es sei ihm gedankt \u2013, \nnur dann entsprechend geringer dotiert. Schade, dass es \nvonseiten der s\u00e4chsischen Regierung nicht einmal f\u00fcr \nsolche kleinen Symbole reicht, denn es handelt sich um \neine Summe von gerade einmal 1 500 Euro. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \nDie Summe ist eingestellt, Frau Kollegin!  \n\nDie ist drin! Lesen Sie mal nach!) \n\n\u2013 Ich habe sie nicht gefunden. Gut, dann nehme ich das \nzur\u00fcck und freue mich nat\u00fcrlich sehr, dass doch wenigs-\ntens dieser symbolische Beitrag geleistet wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 1 500 Euro kann ich nicht mehr als einen symbolischen \nBeitrag nennen, Frau Clau\u00df, es tut mir leid. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die letzten \nWochen waren auf Bundesebene von einer Pseudodebatte \num Integration gepr\u00e4gt, die an den tats\u00e4chlichen gesell-\nschaftlichen Herausforderungen vorbeigeht und sch\u00e4dlich \nist. S\u00e4chsische Politiker haben sich da \u2013 jedenfalls, was \ndie demokratischen Parteien und Fraktionen angeht \u2013 \nzur\u00fcckgehalten. Aber es gibt viel zu tun. Integration und \nMigration sind mehr als ein Standortfaktor im globalen \nWettbewerb, und eine reine Verwertungslogik, die an \nMenschen angelegt wird, lehnen wir ab. \n\nLassen Sie uns zum Thema Integration endlich konkret \nwerden. Verst\u00e4ndigen wir uns dar\u00fcber, was wir unter \nIntegration tats\u00e4chlich verstehen. Diese Debatte darf nicht \nabstrakt gef\u00fchrt werden, sondern muss aus der Sicht der \nLINKEN zu den Themen Chancengerechtigkeit, Teilhabe, \nAnerkennung und Antidiskriminierung gef\u00fchrt werden. \n\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung aufzufordern, endlich ein \nIntegrationskonzept vorzulegen, das genau auf diese \nPunkte eingeht, das mit den Betroffenen zusammen \nerarbeitet wird und das mit einem entsprechenden Ma\u00df-\nnahmenplan untersetzt ist. \n\nAm Anfang meiner Rede, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, habe ich Herrn Gillo gedankt, am Ende \nmeiner Rede m\u00f6chte ich ihm Kraft w\u00fcnschen f\u00fcr die \nkommenden Aufgaben und Mut, die Dinge weiterhin so \nklar und direkt anzusprechen und konstruktive Vorschl\u00e4ge \nzu unterbreiten. Ich w\u00fcnsche ihm und uns allen, dass \ndiese Vorschl\u00e4ge auch geh\u00f6rt und aufgegriffen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \nund der Abg. Stefan Brangs und \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlinger. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht die Abg. Frau \nFriedel. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte auch im Namen der SPD-\nFraktion der fr\u00fcheren Ausl\u00e4nderbeauftragten Frau de \nHaas, aber auch dem gesamten Team der Gesch\u00e4ftsstelle \nsowie allen, die sich in Migrantenvereinen, in Organisati-\nonen, aber auch in \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden f\u00fcr das Thema \nIntegration ehrlich und mit Leidenschaft engagieren, sehr \nherzlich danken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Oh, das ist nicht unangemessen. \u2013 Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Integrationsfragen werden in Deutschland \noft als B\u00fcrokratiefragen behandelt. Das merken wir zum \nBeispiel bei der aktuellen Diskussion zur Anerkennung \n\n 2226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nvon Bildungsabschl\u00fcssen. Die Anerkennung von Bil-\ndungsabschl\u00fcssen f\u00e4llt nicht zuletzt deshalb so schwer, \nweil die b\u00fcrokratischen Verfahren dazu sehr kompliziert \nsind. Das Sozialministerium hat vor wenigen Wochen die \nANSA-Studie vorgelegt, eine Studie zur Anerkennung \nvon Bildungsabschl\u00fcssen in Sachsen. Dabei kommen am \nEnde genau diese Empfehlungen heraus. Die Verfahren \nm\u00fcssen einfacher, effizienter und effektiver werden. Es \ngibt zu viele und zum Teil zu widerspr\u00fcchliche Regelun-\ngen und es gibt vor allem ein riesiges Informationsdefizit. \n\nIntegrationsfragen sind B\u00fcrokratiefragen. Das merken wir \nimmer wieder bei den aufenthaltsrechtlichen Regelungen, \nder Handhabung von Einb\u00fcrgerungsverfahren, der Frage \nder Gew\u00e4hrung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft. Nat\u00fcr-\nlich ist es wichtig, ein Verwaltungsverfahren ordnungs-\ngem\u00e4\u00df zu gestalten. Aber man muss aufpassen, dass man \nbeim ordnungsgem\u00e4\u00dfen Gestalten eines Verwaltungs-\nverfahrens nicht so weit \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft, dass \ndie Lebensbedingungen von Betroffenen hinter den \nb\u00fcrokratischen Fragen zur\u00fccktreten. \n\nDass diese Lebensbedingungen manchmal zur\u00fccktreten, \nmerken wir bei den Themen, die bereits angesprochen \nworden sind: bei den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, bei der \nResidenzpflicht, der Bargeldauszahlung oder der Aner-\nkennung von Bildungsabschl\u00fcssen, aber auch bei h\u00f6heren \nArbeitslosigkeit, die im Bericht erw\u00e4hnt ist. Der Arbeits-\nlosenanteil betr\u00e4gt 36 %. Dieser Anteil ist h\u00f6her als bei \nder deutschen Bev\u00f6lkerung. Nicht zuletzt ist die fehlende \nAnerkennung von Bildungsabschl\u00fcssen ein wichtiger \nPunkt. \n\nWir m\u00fcssen das s\u00e4chsische Integrationskonzept, was im \nEntstehen ist \u2013 es ist schon angesprochen worden \u2013 am \nEnde daran messen, wie es mit ihm gelingt, konkret zu \nwerden und die Fragen der Lebensbedingungen und der \nkonkreten Situation der Menschen nicht hinter den allge-\nmeinen Dingen zur\u00fccktreten zu lassen. \n\nGestern war, glaube ich, der 5. oder 6. Integrationsgipfel \nder Bundesregierung. Es gab im Jahr 2007 einen Integra-\ntionsgipfel. Damals hat man sich auf einen nationalen \nIntegrationsplan mit Ma\u00dfnahmen und Selbstverpflichtun-\ngen verst\u00e4ndigt. Drei Jahre sp\u00e4ter ist das Ergebnis des \nGipfels: Man verst\u00e4ndigt sich nunmehr auf einen nationa-\nlen Aktionsplan, um aufzuschreiben, wie man den Integ-\nrationsplan umsetzen will. Ich glaube, sehr viel Konkretes \nhat sich in der Lebenswirklichkeit der betroffenen Men-\nschen noch nicht ver\u00e4ndert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Kann ja auch nicht!) \n\n\u2013 Oh! \u201eKann ja auch nicht!\u201c, ist ein gutes Stichwort. \u2013 \nHerr Seidel, Sie haben vorhin beim Blick in den Bericht \nfestgestellt: Die Integration in Sachsen gelingt bemer-\nkenswert gut. Da gebe ich Ihnen recht f\u00fcr alles, was den \nfr\u00fchkindlichen, den schulischen Bereich betrifft. Sie \nhaben selbst die Beispiele genannt. Wir m\u00fcssen mehr \nAnstrengungen unternehmen bei Migrantinnen und \nMigranten, die schon \u00e4lter sind, die in einem Alter her-\nkommen, in dem sie keinen Kindergarten und keine \n\nSchule mehr besuchen, sondern auf dem Arbeitsmarkt \nt\u00e4tig werden wollen, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nund die in einem Alter herkommen, in dem sie eine neue \nFremdsprache nicht mehr so einfach erlernen. \n\nSprache ist ein sehr wichtiger Schl\u00fcssel zur Integration. \nWir haben auf Bundesebene die Situation, dass bereits \nheute die Pl\u00e4tze in den Integrationskursen nicht ausrei-\nchen und ellenlange Wartelisten existieren. Zudem ist \nnicht jeder dazu berechtigt, an diesen Kursen teilnehmen \nzu k\u00f6nnen. Deshalb w\u00fcnsche ich mir letztendlich ein \ns\u00e4chsisches Integrationskonzept, das besagt: Wir gehen \nals Sachsen selbstbewusst voran. Wir gehen einen eigenen \ns\u00e4chsischen Weg und sagen, bei uns soll jeder die Chance \nhaben, die deutsche Sprache zu lernen \u2013 unabh\u00e4ngig von \nseinem Aufenthaltsstatus und seinen finanziellen M\u00f6g-\nlichkeiten. Wir sagen: Jeder, der die deutsche Sprache \nerlernen will, bekommt bei uns die M\u00f6glichkeit und ein \nentsprechendes Angebot. \n\nDas w\u00e4re mehr als das, was die Bundeskanzlerin heute \nverk\u00fcnden konnte. Sie sagte: Wir werden in f\u00fcnf bis \nsieben Jahren jedem, der Interesse an einem Integrations-\nkurs hat, ein Angebot unterbreiten. Das dauert einfach viel \nzu lange. \n\n(Beifall des Abg.  Stefan Brangs, SPD) \n\nDer wichtigste Punkt aber ist folgender \u2013 dieser ist vor \nallem Herrn Gillo zu verdanken \u2013: In dem Bericht steht \nder sch\u00f6ne Satz \u201eIntegration braucht Vertrauen.\u201c Das, was \nich vorhin mit den B\u00fcrokratiefragen meinte, ist eben nur \ndie halbe Miete. Die Verfahren, die man ansetzt, um \nMenschen in eine Gesellschaft zu integrieren, sind nur die \neine H\u00e4lfte. Die andere H\u00e4lfte \u2013 das ist wichtig \u2013 ist die \nFrage der Willkommenskultur, die wir in unserem Land \nhaben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Daran \nmangelt es ja nun wirklich nicht!) \n\nIn dieser Angelegenheit sind Integrationsfragen vor allem \nKulturfragen. Diese Willkommenskultur muss sich an alle \nrichten. Da waren die Sarrazins und Seehofers dieser Welt \nwenig hilfreich. Sie haben viel an Willkommenskultur \nzerst\u00f6rt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben viele Anst\u00f6\u00dfe \ngegeben! \u2013 Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Herr Storr, wenn Sie jetzt so reden, da f\u00e4llt mir ein: \nWenn Herr Seidel sagt, Integration gelingt in Sachsen \nbemerkenswert gut, dann muss man feststellen, dass wir \nschon ein Problem mit Integrationsverweigerung haben. \nWir haben ein gravierendes Problem mit Menschen, die \nnicht bereit sind, die Grundwerte unseres Zusammenle-\nbens zu teilen und Toleranz, Demokratie, Respekt und die \nAnerkennung von Vielfalt wirklich ernst zu nehmen. Das \nsind Werte unserer Gesellschaft. Die Integrationsverwei-\ngerer in Sachsen sind Sie und Ihre Partei, die NPD! \n\n 2227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch m\u00f6chte mich sehr herzlich, auch im Namen meiner \nFraktion, bei Herrn Gillo bedanken und ihm viel Kraft \nw\u00fcnschen. Ich bin mir sicher, Sie haben diese Kraft. Sie \nhaben eine sehr originelle Art, uns immer wieder die \nKulturfragen, diese Integrationsnotwendigkeiten vor \nAugen zu f\u00fchren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reichen Sie Herrn Gillo \ndoch Ihr sozialdemokratisches Poesiealbum! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nKurz zum Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN. Herr Gillo, \nSie haben sehr viel Richtiges zum parlamentarischen \nProzess gesagt. Das ist so. Aber wenn man das zu Ende \ndenkt \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der NPD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nWenn man das zu Ende denkt, dann d\u00fcrfte die Opposition \nnie wieder Antr\u00e4ge stellen. Das macht wahrscheinlich \nauch keinen Sinn. Wir glauben schon, dass es Aufgabe der \nOpposition ist, mit Antr\u00e4gen immer wieder die Gelegen-\nheit zu bieten, \u00fcber Integrationsfragen zu reden. Deshalb \nbringen wir selbst Antr\u00e4ge ein. \n\nAber Sie haben recht. Heute ist die Gelegenheit dazu, \nn\u00e4mlich der Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten. Deshalb \nbedarf es keines weiteren Antrages, auch wenn wir die \ninhaltlichen Ziele teilen. Wir werden uns daher bei dem \nEntschlie\u00dfungsantrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Frau Abg. \nJonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Sehr vieles, \nwas meine Vorredner bereits dargestellt haben, kann ich \nim Namen meiner Fraktion nur von Herzen unterst\u00fctzen. \nGerade die Ausf\u00fchrungen, die meine Kollegin Frau \nFriedel \u2013 auch wenn sie schon im Gehen begriffen ist \u2013 \nget\u00e4tigt hat, \n\n(Heiterkeit) \n\nzeigen deutlich, wie wichtig die vorgelegten Erkenntnisse \ndieses Berichtes sind. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte auch ich im Namen unserer Fraktion \nFrau de Haas und Herrn Prof. Gillo sowie allen Mitarbei-\ntern des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten recht herzlich \ndanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Gro\u00dfteil des Berichtes f\u00e4llt noch in die Amtszeit von \nFrau de Haas. Auch darauf ist schon mehrfach eingegan-\ngen worden. Als einen besonders herausragenden Punkt \nerachte ich die Gr\u00fcndung und die Arbeit der s\u00e4chsischen \n\nH\u00e4rtefallkommission. Seit ihrem Bestehen haben durch \ndiese Einrichtung \u00fcber 150 Personen eine Aufenthaltser-\nlaubnis erlangt, haupts\u00e4chlich Ehepaare und Familien mit \nKindern. Die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte hat als \nVorsitzende der H\u00e4rtefallkommission ma\u00dfgeblich an \ndiesem Erfolg mitgewirkt. Auch darauf sind die Vorredner \nschon eingegangen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZur\u00fcck zum Bericht. Die st\u00e4ndige \u00dcberfremdungsangst, \ndie vom rechten Rand gesch\u00fcrt wird, ist in Sachsen de \nfacto v\u00f6llig fehl am Platz. Wir haben hier einen Ausl\u00e4n-\nderanteil von 2,7 % \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Leipzig hat 8,4 %! \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nbei einem bundesdeutschen Durchschnitt von 8,8 %. Die \nst\u00e4rksten Gruppen sind \u2013 auch das hat Herr Seidel bereits \nangesprochen \u2013 Vietnamesen, Staatsangeh\u00f6rige der \nRussischen F\u00f6deration, Ukrainer, Polen und T\u00fcrken. Wir \nbrauchen diese Menschen in unserem Land. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die ganze \nWelt ist zu Gast in Deutschland!) \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist der mehrfach angesprochene \u00c4rz-\ntemangel. In Sachsen sind  1 147 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte aus \n82 Nationen gemeldet. Auf diese k\u00f6nnen wir nicht ver-\nzichten. Sie leisten einen wichtigen Beitrag zur gesund-\nheitlichen Versorgung unserer Bev\u00f6lkerung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Als ich letztens nachts \nin der Situation war, selbst einen Kinderarzt in der Not-\nfallklinik zu ben\u00f6tigen, war es mir v\u00f6llig egal, wer es war. \nIch war froh, dass jemand da war, und ich kann Ihnen nur \nversichern, dass der Arzt, der aus Syrien stammte, sehr \nkompetent und fachlich hervorragend die Kinder versorgt \nhat. Das ist Integration! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe der \nAbg. J\u00fcrgen Gansel und Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Anstand \u2013 das ist es, was Sie lernen m\u00fcssen! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBeim R\u00fcckblick auf das Jahr 2009 m\u00f6chte ich dennoch an \nein tragisches Ereignis erinnern. Am 1. Juli 2009 wurde \nMarwa El-Sherbini in Dresden w\u00e4hrend einer Strafver-\nhandlung im Landgericht, zu der sie als Zeugin geladen \nwar, vom Angeklagten aus ausl\u00e4nderfeindlichen Motiven \nerstochen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Von einem Russen, ja!) \n\nDurch den Mord verlor ein kleiner Junge seine Mutter, ein \nEhemann seine Frau. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nGegenrufe von der SPD) \n\nDas pers\u00f6nliche Leid kann niemand ermessen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Einfach ruhig sein! \n\n 2228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe der \nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nGl\u00fccklicherweise hat der Rechtsstaat mit seinen Mitteln \nauf diese Tat reagiert. Diese Tat darf f\u00fcr unsere Gesell-\nschaft nicht ohne Folgen bleiben. Die Diskussion und das \npermanente, unqualifizierte Hineinrufen vom rechten \nRand \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind alles Fakten!) \n\nzeigen Ihr menschenverachtendes Gedankengut. Man \nkann gegen Rechtsextremismus also nicht genug tun. Wir \nalle m\u00fcssen aus dieser Tat den Auftrag mitnehmen, gegen \nHass und Intoleranz immer und \u00fcberall einzutreten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Andere Kulturen berei-\nchern unsere Gesellschaft. Sie bereichern unser Land. Sie \nsind Teil unserer Gesellschaft. Deshalb vielen Dank an \nHerrn Prof. Gillo, weiterhin viel Kraft! \n\n(Andreas Storr, NPD:  Wir werden \nmit jedem Ausl\u00e4nder immer reicher!) \n\n\u2013 Wir alle werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass Ihre Kom-\nmentare verhallen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, der \nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Quack, quack!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJonas. \u2013 Von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nh\u00f6ren wir jetzt den Redebeitrag von Frau Abg. Herrmann. \n\u2013 Frau Herrmann, bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auch unsere Fraktion bedankt \nsich zu Beginn bei Frau Friederike de Haas, die zu dem \nZeitpunkt, \u00fcber den der Bericht schreibt, das Amt der \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten innehatte. In gleicher \nWeise bedanke ich mich bei ihren Mitarbeitern. \n\nWir sind sehr froh, dass die \u00dcbergabe des Staffelstabes \nvon Frau de Haas an Herrn Gillo so gut gelungen ist. Herr \nGillo hat schon verschiedentlich deutlich gemacht, wie er \nsich das Amt des Ausl\u00e4nderbeauftragten vorstellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein Bericht ist immer \neine Bestandsaufnahme und ein Ausgangspunkt, neue \nZiele f\u00fcr die Zukunft zu formulieren. Ich denke, dass es \nan dieser Stelle wichtig ist, diesen Bericht \u00fcber den \nvergangenen Zeitraum unter Frau de Haas in Zusammen-\nhang mit verschiedenen Presseberichten zu setzen, in \ndenen Herr Gillo deutlich gemacht hat, wie er dieses Amt \nerf\u00fcllen will. \n\nInsbesondere die Pressemitteilung, die Herr Gillo nach \nden ersten hundert Tagen im Amt formuliert hatte, war ein \nsehr selbstbewusster Auftrag. Ich danke Ihnen daf\u00fcr, Herr \n\nGillo. Sie erinnern sich, er hat sieben Punkte formuliert, \ndie f\u00fcr ihn sehr wichtig sind, die er mit seinem Amt als \nAusl\u00e4nderbeauftragter voranbringen will. \n\nIn dieser Pressemitteilung wurden Forderungen an die \nIntegrationspolitik in Sachsen formuliert, die die volle \nUnterst\u00fctzung unserer Fraktion finden. Auch in dem \nvorliegenden Bericht \u2013 gleich auf der Seite 5 in seinem \nWort zum Geleit \u2013 stellt Herr Gillo seinen Anspruch an \ndieses Amt fest. Darin hei\u00dft es: \u201eIn den n\u00e4chsten Monaten \nwird diese Rolle des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \nzum \u201eS\u00e4chsischen Integrations- und Migrationsbeauftrag-\nten\u201c erweitert. Wir hoffen, dass Ihnen diese Erweiterung \ngelingen m\u00f6ge, Herr Gillo. \n\nIhren Anspruch haben Sie damit festgelegt und wenn wir \nuns ansehen, was Sie in der Presse formuliert haben, dann \nm\u00f6chte ich einen Punkt aufgreifen, n\u00e4mlich den Zuzug \nvon Fachkr\u00e4ften. Im Bericht, Seite 5 unten haben Sie \ngeschrieben: \u201eIntelligente Integration ist eine der Antwor-\nten auf die Frage des Schrumpfens unserer Bev\u00f6lkerung. \nWer Sachsen auch in Zukunft als Wissensgesellschaft mit \nhoher Lebensqualit\u00e4t sehen will, der kommt an einer \nverbesserten Integration und intelligenten Immigration \nnicht vorbei.\u201c \n\nMan kann diesen Ausspruch im Zusammenhang sehen mit \ndem Bericht auf der Seite 7. Das ist eine Dokumentation, \nin der eine Veranstaltung beschrieben wird, in der es auch \num die Weltoffenheit in Sachsen in der Vergangenheit und \nin der Zukunft geht und in der festgestellt wird, dass diese \nWeltoffenheit genau die Grundlage f\u00fcr den wirtschaftli-\nchen Erfolg war und auch zuk\u00fcnftig sein wird. \n\nAber damit Menschen den Schritt wagen, in einem \nfremden Land eine Arbeit zu suchen, damit sie sich dann \ndort wohlf\u00fchlen und sich in der Gesellschaft engagieren, \nbedarf es mehr als geringerer H\u00fcrden beim Zuzug und der \nnotwendigen Anerkennung von Bildungsabschl\u00fcssen. \n\nEs gibt eine Studie t\u00fcrkischer Akademiker und Studieren-\nder in Deutschland \u2013 das ist ein Beispiel \u2013, in der ein \nTrend deutlich wird, der von verschiedenen Seiten immer \nwieder best\u00e4tigt wird: Obwohl Deutschland dringend \nFachkr\u00e4fte ben\u00f6tigt, wandern viele gut ausgebildete \nt\u00fcrkisch-st\u00e4mmige Deutsche aus. Grund f\u00fcr diese Aus-\nwanderung ist oft eine fehlende Offenheit seitens deut-\nscher Arbeitgeber gegen\u00fcber Bewerbern aus Familien mit \nMigrationshintergrund. Das Problem, dass Vorbehalte \ngegen\u00fcber Migranten eine Eingliederung auf dem Ar-\nbeitsmarkt erschweren, besteht auch in Sachsen; meine \nVorredner haben daf\u00fcr Beispiele genannt. \n\nIch erinnere an dieser Stelle nur an eine Studie von \nWolfgang Donsbach zur Xenophobie in Sachsen. Des-\nhalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, greift die Diskussi-\non um Fachkr\u00e4fte zu kurz. Es geht vielmehr darum, mit \nwelcher Haltung wir Menschen aus anderen L\u00e4ndern \nbegegnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb d\u00fcrfen wir nicht abwarten, wie sich die im \nBericht genannten hervorragenden Sch\u00fcler vietnamesi-\n\n 2229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nscher Herkunft in Zukunft verhalten werden. Werden sie \nin Sachsen bleiben? Es wird sehr entscheidend sein f\u00fcr \ndie Weltoffenheit in Sachsen, ob sich die Staatsregierung \nin der Pflicht sieht, auf ausl\u00e4nderfeindliche Tendenzen \neinzugehen und sie daf\u00fcr zu sensibilisieren. \n\nIch denke, das ist eine der Aufgaben, Herr Gillo, die Sie \nhaben. Sie haben das auch in dieser schon zitierten Pres-\nsemitteilung gemacht; darin sagen Sie n\u00e4mlich: \u201eSachsens \nWeltoffenheit und Ruf in der Welt ist auch davon abh\u00e4n-\ngig, wie wir mit Ausl\u00e4ndern und fremden Kulturen \numgehen \u2013 den hoch qualifizierten Menschen wie den \nsozial schwachen. Die Umsetzung meiner sieben Anre-\ngungen w\u00e4ren weitere wichtige Schritte auf Sachsens \nmutigem und erfolgreichem Weg zu mehr Weltoffenheit, \nund die ist in unserer aller Interesse.\u201c \n\nDazu kann unsere Fraktion nur sagen: Genauso sehen wir \ndas auch. Sie haben sich auch ge\u00e4u\u00dfert in diesen Punkten \nzur Unterbringung von Asylsuchenden und Leistungen f\u00fcr \nAsylsuchende als Sachleistungen. Genau das ist ein \nBeispiel f\u00fcr die fehlende Sensibilit\u00e4t im Umgang mit \nMenschen aus anderen L\u00e4ndern \u2013 wie wir sie unterbrin-\ngen und dass wir in manchen Landkreisen immer noch \nSachleistungen beziehen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass Sie \nsich dazu sehr eindeutig ge\u00e4u\u00dfert haben, auch jetzt von \ndiesem Pult aus noch einmal. Das ist eine Ver\u00e4nderung \ngegen\u00fcber den Aussagen im vorliegenden Bericht, der \ndezentrale und zentrale Unterbringung als fallspezifisch \nangebracht bewertet. \n\nTrotzdem, liebe Kolleginnen und Kollegen, geben die \nLandkreise Leipzig und der Erzgebirgskreis immer noch \nGutscheine aus oder gestatten Asylsuchenden, nur in \nbestimmten L\u00e4den einzukaufen. \n\nAu\u00dferdem hat die Berichterstattung in der Presse \u00fcber die \nArt und Weise der Unterbringung von Asylsuchenden in \nNordsachsen gezeigt, wie dringend das Problem der \nUnterbringung nach wie vor ist. Wie der Bericht selbst \nausf\u00fchrt, wurden im Jahr 2009 immerhin \u00fcber 200 Asyl-\nantr\u00e4ge bewilligt. F\u00fcr diese Menschen ist bis zum Zeit-\npunkt der Bewilligung vielleicht schon viel Wille zur \nIntegration verloren gegangen, nachdem sie in solchen \nmenschenunw\u00fcrdigen Unterk\u00fcnften wohnen mussten. \n\nSie haben sich auch zur Residenzpflicht ge\u00e4u\u00dfert. Die \nResidenzpflicht ist ein \u00e4hnliches Beispiel wie die Unter-\nbringung von Asylsuchenden. Sie war urspr\u00fcnglich als \nblo\u00dfes Mittel zur Abschreckung von Asylsuchenden \ngedacht und ist nach wie vor einzigartig in Europa. \nInwiefern Sie, Herr Gillo, innerhalb Ihrer Fraktion und \nbeim Koalitionspartner mit Ihrer Forderung, die Bewe-\ngungsfreiheit auf das ganze Land Sachsen auszudehnen, \nGeh\u00f6r finden, wird sich in der Zukunft zeigen. Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen das \u2013 ich w\u00fcnsche es uns allen. \n\nIn vielen Bundesl\u00e4ndern gibt es ja Bewegung in Bezug \nauf die Residenzpflicht. Das freut uns nat\u00fcrlich, weil es \nschon lange eine Forderung unserer Fraktion ist. \n\nWas mich besonders gefreut hat: dass im Bericht auf \nSeite 22 die Frage gestellt wird: Wie offen ist eigentlich \n\ndie s\u00e4chsische Verwaltung? Dabei wird auch die Verant-\nwortung des \u00f6ffentlichen Dienstes bei der Integration \nbetont. Ge\u00e4rgert hatte ich mich urspr\u00fcnglich, dass hier \nkeine Ziele f\u00fcr die Zukunft formuliert werden, aber wenn \nich mir jetzt den Leitbildprozess der s\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rden ansehe, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\ndann hat auch dort ein Umdenken begonnen und ich freue \nmich wirklich dar\u00fcber, dass es dazu gekommen ist, ein \nneues Leitbild zu entwickeln. Die Verwaltung und auch \nandere staatliche Organe sind definitiv nicht allein f\u00fcr die \nIntegration verantwortlich, aber gleichwohl haben sie eine \nVorbildwirkung. Der Fall des Verweises einer Sch\u00fclerin \naus einem Gericht in Dresden, weil sie ein Kopftuch trug, \nzeigt doch wohl, dass wir hier noch einiges nachzuholen \nhaben. \n\nGestatten Sie mir noch ein Wort zu den Integrationskur-\nsen. Der Bericht weist auf Seite 14 darauf hin, dass es \nauch in Sachsen Probleme bei der Umsetzung der Integra-\ntionskurse gibt. Nat\u00fcrlich ist es gut zu h\u00f6ren, dass es in \nSachsen spezielle Kurse f\u00fcr M\u00fctter und f\u00fcr Alphabetisie-\nrung gibt \u2013 auch wenn diese wohl eher in der Verantwor-\ntung der Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Migration und \nFl\u00fcchtlinge in Chemnitz liegen. \n\nEs ist vor diesem Hintergrund besonders interessant, dass \nim Moment die Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt wird, ob und wie \nviele Migranten die Teilnahme an Integrationskursen \nverweigern. Im Bericht 2009 wird jedenfalls auf die \nSchwierigkeiten bei der Umsetzung dieser Kurse hinge-\nwiesen, und Fordern und F\u00f6rdern richtet sich eben nicht \nnur an Migranten, sondern wir m\u00fcssen das Augenmerk \ndarauf legen, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind, dass manche \nMigranten nicht an diesen Kursen teilnehmen oder sie \nabbrechen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Sie noch zitieren, Herr Gillo. Sie \nhaben in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c am 28.10. gesagt: \n\u201eUnsere Leitkultur hat f\u00fcnf Elemente: Demokratie, \nLaizismus, die Aufkl\u00e4rung, also das Primat der Vernunft \nim Umgang miteinander, die Menschenrechte und die \nZivilgesellschaft.\u201c \n\n(Arne Schimmer, NPD: Alles Illusion!) \n\nDas ist doch eine wunderbare Ausgangsbasis f\u00fcr gemein-\nsame Arbeit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD Herr Abg. Storr. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 Es ging um die Beschlussemp-\nfehlung, nicht um den Jahresbericht des S\u00e4chsischen \nAusl\u00e4nderbeauftragten zum Jahr 2009, Herr Brangs, nur \nzu Ihrer Information. \n\n 2230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nachdem wir \njetzt unisono und begeistert vom angeblichen segensrei-\nchen Wirken des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \ngeh\u00f6rt haben, gestatten Sie mir einige kritische \u00c4u\u00dferun-\ngen; denn Sie alle wissen ja \u2013 und werden auch nicht \nm\u00fcde, es zu betonen \u2013: Demokratie lebt vom Wider-\nspruch. \n\nSehen Sie mir bitte nach, dass ich Ihnen, wenn in weiten \nPassagen auch nur stellvertretend f\u00fcr Ihre Vorg\u00e4ngerin, \nfundamental widersprechen m\u00f6chte, Herr Prof. Gillo, und \nzwar genau dort, wo aus der Sicht der NPD Ihre illusion\u00e4-\nren Einsch\u00e4tzungen mit Ihren eigenen Statistiken nicht \n\u00fcbereinstimmen. \n\nZun\u00e4chst einmal ganz generell: Wir brauchen nicht mehr \nZuwanderung, sondern wir m\u00fcssen dringend daf\u00fcr sorgen, \ndass in unserem Land der Anteil der Ausl\u00e4nder in der \nsozialen H\u00e4ngematte, die unter vielen von Ihnen herbeige-\nf\u00fchrten und geduldeten Aufenthaltstiteln auf Kosten der \ndeutschen Steuerzahler ein ausk\u00f6mmliches Dasein haben, \nverringert wird und nicht noch weiter zunimmt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nJahrzehntelang haben Sie, obwohl Ihnen die Beispiele der \nUSA, Kanadas und anderer klassischer Aufnahmel\u00e4nder \nvon Migranten deutlich vor Augen gef\u00fchrt haben, dass \ndort vor der Aufnahme eines Ausl\u00e4nders eine klare Pr\u00fc-\nfung und Selektion zu erfolgen hat, damit nur diejenigen \naufgenommen werden, die einen Gewinn f\u00fcr das Auf-\nnahmeland bedeuten, auf keinen Fall aber eine Belastung. \n\nDie bundesdeutsche Politik hat es dagegen erm\u00f6glicht, \ndass in Deutschland jeder angeblich Verfolgte selbst unter \nfadenscheinigsten Behauptungen ohne Nennung seines \nNamens, seiner Staatsangeh\u00f6rigkeit und seines Alters \njahrelang, ja jahrzehntelang ein Bleiberecht hat, selbst \ndann, wenn er in Deutschland Straftaten begeht und damit \ndas mehr als gro\u00dfz\u00fcgige Gastrecht missbraucht. \n\nAngebliche ausl\u00e4ndische Fl\u00fcchtlinge kommen in unser \nLand, bleiben hier, selbst dann, wenn die Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre \nangebliche Flucht in ihrem Heimatland nicht mehr beste-\nhen. Auch dann, wenn gesetzliche Abschiebungsgr\u00fcnde \nvorliegen, wird nur selten davon Gebrauch gemacht. Das \nzeigt, dass es im Umgang mit Ausl\u00e4ndern offenbar schon \nein Vollzugsproblem gibt, indem gesetzliche Bestimmun-\ngen ignoriert oder durch Bleiberechtsregelungen au\u00dfer \nKraft gesetzt werden. So ist in unser Land ein Millionen-\nheer von Ausl\u00e4ndern importiert worden, das den sozialen \nFrieden in unserem Land gef\u00e4hrden wird. \n\nUnd noch schlimmer, unser Volk selbst droht in den \nkommenden zwei Jahrzehnten zu einer fremdbestimmten \nMinderheit im eigenen Land zu werden. Die Grundlagen \nunserer ethnischen Exklusivit\u00e4t, unseres geistig-kulturel-\nlen Erbes, aber auch unserer wissenschaftlich-technischen \nund damit auch wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit \nunseres Volkes sind in Gefahr. Jetzt, wo Sie durch die \nnicht mehr zu kanalisierenden Folgen, die die Debatte um \ndas Sensationsbuch \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c von \nTilo Sarrazin entfacht hat, argumentativ in die Defensive \n\ngedr\u00e4ngt worden sind, zeigen Sie nicht etwa Reue f\u00fcr Ihre \nverantwortungslose Politik, die niemals die Zustimmung \nder Mehrheit des deutschen Volkes gefunden hat, sondern \nSie glauben immer noch, Angriff sei die beste Verteidi-\ngung. Was schrieben Sie noch am 28. Oktober als Gastau-\ntor der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, Herr Prof. Gillo? Zitat: \n\u201eWer Zukunft will, braucht die Besten aus dem Ausland.\u201c \n\nErst sorgten die politisch Verantwortlichen in den letzten \n30 Jahren daf\u00fcr, dass Millionen deutscher Kinder auf \nStaatskosten abgetrieben werden konnten, dann sorgen \nSie daf\u00fcr, dass durch den von Ihnen herbeigef\u00fchrten \nechten Bildungsnotstand unter den Verbleibenden ein \nausl\u00e4ndisches Bildungsprekariat unser Land \u00fcber-\nschwemmt, und jetzt haben Sie die Frechheit zu erkl\u00e4ren, \nwir m\u00fcssten intelligentes Humankapital aus dem Ausland \nanwerben. \n\nBetrachtet man Ihre Statistik, dann k\u00f6nnen einem wirklich \ndie Tr\u00e4nen kommen, denn in Sachsen haben in den letzten \nJahren insgesamt 5 312 Ausl\u00e4nder einen Niederlassungs-\nerlaubnis erhalten, von denen nach Ihrer eigenen Ein-\nsch\u00e4tzung nur 73, also etwas mehr als 1 %, als hoch \nqualifiziert gelten k\u00f6nnen. Den gro\u00dfen Rest bezeichnen \nSie wahrscheinlich als Unternehmer. Das ist ein Begriff, \nder fr\u00fcher in Deutschland auf Industrielle und Mittel-\nst\u00e4ndler angewandt wurde, heute aber eine semantische \nVerschiebung erfahren musste, weil von Ihnen jetzt \nausl\u00e4ndische Gem\u00fcseh\u00e4ndler und D\u00f6nerbudenbetreiber \nals Unternehmer bezeichnet werden. \n\n\u00dcbrigens, meine Damen und Herren \u2013 Sie werden \u00fcber-\nrascht sein \u2013, die NPD hat nichts gegen einen gem\u00e4\u00dfigten \nund gesteuerten Zuzug von Hochbegabten und Fachleu-\nten, die uns auch abstammungsm\u00e4\u00dfig nahe stehen, wie \netwa Holl\u00e4nder, Schweden, D\u00e4nen oder auch die s\u00fcdafri-\nkanischen Buren, wenn diese wirklich gebraucht werden \nund f\u00fcr ihren Unterhalt selbst sorgen und wenn f\u00fcr jeden \ndieser Hochbegabten 50 kriminelle Geduldete mit Bleibe-\nrecht versehene, nicht assimilierbare und damit auch nicht \nintegrierbare Ausl\u00e4nder in ihre Heimatl\u00e4nder abgeschoben \nwerden. \n\nAber wir weisen auf einen weiteren Tatbestand hin, der \nim Grunde einen typisch westlich-kapitalistischen Zynis-\nmus darstellt, eine Attit\u00fcde, die glaubt, einer selbstver-\nschuldet alternden und sterbenden Gesellschaft durch den \nBilligimport ausl\u00e4ndischen Fachwissens neues Leben \neinhauchen zu k\u00f6nnen. Es ist dieser typisch christdemo-\nkratische Zynismus, der sich zuletzt in den \u00c4u\u00dferungen \ndes bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer \nmanifestierte, der zun\u00e4chst einmal v\u00f6llig richtig den \narabischen und t\u00fcrkischen Zuwanderern die F\u00e4higkeit und \nden Willen zur Integration absprach, um dann f\u00fcr einen \nZuzug von osteurop\u00e4ischen Fachkr\u00e4ften die Trommel zu \nr\u00fchren. \n\nSie wissen ganz genau, meine Damen und Herren, dass \ndie osteurop\u00e4ischen Staaten, allen voran Russland und die \nUkraine, in noch schnellerem Tempo altern als Deutsch-\nland. Was f\u00fcr ein mieses Kolonialgebaren zeigt sich, \nwenn Sie glauben, die Kosten f\u00fcr die Erziehung und \n\n 2231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nAusbildung junger Russen und Ukrainer den dortigen \nStaaten aufb\u00fcrden zu k\u00f6nnen, um dann leichter Hand mit \nGeldscheinen zu wedeln und die auch dort dringend \nben\u00f6tigten Fachkr\u00e4fte abzuwerben. Das ist nicht viel \nanders als moderne Sklaverei, ohne Zwang allemal, aber \neine Politik, die auf Kosten anderer V\u00f6lker geht. \n\nKommen wir zu einem weiteren Thema, der Verschleie-\nrung der wahren Volkszugeh\u00f6rigkeit der in Sachsen \nlebenden Ausl\u00e4nder. Dankenswerterweise haben Sie in \neiner kleinen Rubrik den Zuzug j\u00fcdischer Emigranten aus \nden Staaten der ehemaligen Sowjetunion im Rahmen der \nKontingentfl\u00fcchtlinge aufgelistet, eine nicht unerhebliche \nZahl, die zwischen 2002 und 2008 grob gesagt \n4 400 Personen umfasst. In der Statistik tauchen Sie \nallerdings als Russen, Ukrainer, Armenier, Aserbaidscha-\nner, Kirgisen usw. auf, was der Sache nicht gerecht wird. \nAbgesehen davon werden Juden in den Nachfolgestaaten \nder Sowjetunion nicht verfolgt, sodass es keinen Grund \ngibt, diese Kontingentfl\u00fcchtlingspolitik weiter fortzuset-\nzen. Ganz abgesehen davon, dass es ja einen j\u00fcdischen \nStaat gibt, wo sich die Juden ihrer eigenen Rasse, nicht \netwa Religion \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 dann ist Israel nach Ihrer Definition ein faschistischer \nStaat \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nsehr bewusst sind und bestimmt gern f\u00fcr die Versorgung \nder sich in Russland nicht mehr zu Hause f\u00fchlenden \nJuden aufkommen w\u00fcrden. \n\nDie zweite gro\u00dfe L\u00fcge \n\n(Stefan Brangs, SPD: Rassenl\u00fcge oder was?) \n\nbetrifft die Sinti und Roma, die von den Sachsen trotz \njahrelanger Ermahnung immer noch als Zigeuner be-\nzeichnet werden \u2013 wie \u00fcbrigens in allen gro\u00dfen europ\u00e4i-\nschen Kultursprachen. Diese werden in ihrer Statistik als \nRum\u00e4nen, Bulgaren, Bosnier, Herzegowinaer, Jugoslawen \nund Mazedonier gef\u00fchrt und bringen durch ihre Verhal-\ntungsauff\u00e4lligkeiten die autochthone Bev\u00f6lkerung dieser \nStaaten in Misskredit. Dies kann aus der Sicht der NPD \nnicht hingenommen werden. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Sie \nk\u00f6nnen nicht hingenommen werden!) \n\nGenau hier haben wir in Sachsen durch unsere einladen-\nden und von Ihnen weit ge\u00f6ffneten Grenzen ein riesiges \nProblem. Denn vor wenigen Wochen kamen innerhalb \nvon zwei, drei Tagen mehrere Hundert angebliche Maze-\ndonier \u2013 tats\u00e4chlich waren es aber Zigeuner \u2013, die in der \nk\u00fcrzlich von der Bundeswehr ger\u00e4umten Kaserne in \nSchneeberg untergebracht werden \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sauerei!) \n\nohne R\u00fccksicht auf die dort ans\u00e4ssige deutsche Wohnbe-\nv\u00f6lkerung. \n\nKommen wir vielleicht noch zu einem anderen Fall \ndoppelter Moral. Als die \u00c4gypterin Marwa El-Sherbini \ndurch einen ebenfalls von Ihnen ins Land gelassenen \nsogenannten Russlanddeutschen brutal ermordet wurde, \nda schrie das ganze Land auf, da gab es Lichterketten und \nTrauerkundgebungen, Gedenktafeln und Messerknaufin-\nstallationen, wochenlang mediale Gro\u00dfkampftage. Als \nhingegen die Dresdner Gymnasiastin Susanne H. von dem \npakistanischen Asylbetr\u00fcger Syed Asif R. mit der gleichen \nBrutalit\u00e4t erdrosselt wurde, da hat sich niemand aus dem \nKreis der Politiker gro\u00dfartig medial in Szene gesetzt, da \nwurde kein Zeichen gesetzt, da gab es keine Lichterket-\nten, da gab es keine Emp\u00f6rungsrituale. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal die \nKernforderungen der NPD nennen: \n\nDas Asylrecht muss abgeschafft werden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nAusl\u00e4nder, die das soziale System l\u00e4nger als drei Monate \nbelasten, sind in ihre Heimat zu \u00fcberf\u00fchren. F\u00fcr die \nMasse der auch in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder mit \narabischer und t\u00fcrkischer Abstammung ist ein R\u00fcckf\u00fch-\nrungsbeauftragter zu ernennen. \n\nDie Leistungsgesellschaft braucht Leistungstr\u00e4ger. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, Ihre Rede-\nzeit ist zu Ende. \n\nAndreas Storr, NPD: Leistungstr\u00e4ger finden sich ver-\nmehrt in den zentraleurop\u00e4ischen V\u00f6lkern, nicht aber bei \nden afrikanischen Hottentotten. \u2013 \u2013 \n\n(Das Mikrofon ist abgeschaltet worden. \nDer Redner spricht weiter.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, ich bitte Sie. \nWir hatten eine Redezeit von zehn Minuten vereinbart \nund ich bitte Sie, jetzt das Rednerpult zu verlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung ist nun an \nder Reihe. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Nun ist es an mir, auch im Namen der \nStaatsregierung Frau Friederike de Haas f\u00fcr die Arbeit, \ndie sie geleistet hat, ganz herzlich zu danken \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt \nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nund daf\u00fcr, dass sie sich verdient gemacht hat, f\u00fcr mehr \nWeltoffenheit und mehr Internationalit\u00e4t in Sachsen zu \nsorgen. Da ist eine ganze Menge an \u00f6ffentlichen Veran-\nstaltungen, die dieses entsprechend unterstrichen haben. \nWir als Staatsregierung haben vor, diesen Weg auch in der \nlaufenden Legislaturperiode weiter zu gehen. Dabei ist \nauch die Zusammenarbeit mit dem jetzigen Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten ganz besonders wichtig. Ich glaube, dass mir \nalle abnehmen, dass es in der Natur der Sache liegt, dass \n\n 2232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte und der Innenminister nicht in \nallen Angelegenheiten immer hundertprozentig einer \nMeinung sein k\u00f6nnen. Trotz alledem bin ich dankbar, dass \nwir in diesen Themen einen kooperativen Umgang gefun-\nden haben, und ich danke Ihnen ganz herzlich daf\u00fcr, dass \nSie das Amt entsprechend aus\u00fcben. \n\nDie Staatsregierung hat sich Weltoffenheit und Toleranz \nauf die Fahne geschrieben und hat sich im Koalitionsver-\ntrag auch klar dazu bekannt, gezielte Zuwanderung von \nFachkr\u00e4ften aus dem Ausland zu f\u00f6rdern. Da haben wir \nim ersten Regierungsjahr schon einiges erreicht. Ich \nm\u00f6chte deutlich benennen: Bei der Bundesratsinitiative, \ndie wir derzeit in Vorbereitung haben, geht es um Erleich-\nterungen f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige, Studenten und Familienmit-\nglieder von Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-Staaten. Ich \nm\u00f6chte ganz klar sagen, dass es dabei eben nicht um \ndiejenigen geht, die sich vermeintlich in die soziale \nH\u00e4ngematte legen wollen, sondern um die Menschen, die \nbei uns auch gebraucht werden. Denn wir sollten nicht der \nIllusion unterliegen, dass wir von den anstehenden Er-\nleichterungen im Jahr 2011, wenn die EU-\u00dcbergangs-\nregelungen fallen, \u00fcbergeb\u00fchrlich profitieren werden. \n\nZu uns nach Sachsen kommen wesentlich mehr Menschen \nbeispielsweise aus Russland und der Ukraine, als das in \nden westlichen L\u00e4ndern zu verzeichnen ist. Gleiches gilt \nf\u00fcr die schon benannten Vietnamesen. Deshalb brauchen \nwir hier Erleichterungen. \n\nEs geht uns nicht nur um die absoluten Ausnahmetalente, \nsondern es geht eben auch um Ingenieure und Akademi-\nker, die am Berufsanfang stehen. Ohne sichere Rechts-\ngrundlage k\u00f6nnen diese Menschen weder ihre Karriere \nnoch ihr Leben in Sachsen planen. Die Befristung auf \nzwei Jahre war doch die Crux bei der Greencard-\nRegelung. Der erste Inhaber einer Greencard wurde \ndamals gro\u00dfartig gefeiert. Heute gr\u00fc\u00dft er uns aus seinem \nHerkunftsland Indonesien mit einem Interview in der \n\u201eFAZ\u201c und schreibt uns hier ins Stammbuch: \u201eIch wollte \nnicht immer wieder zur Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, um meinen \nTitel zu verl\u00e4ngern. Ich wollte mein Leben langfristig \nplanen und das ging nach dem derzeitigen deutschen \nAufenthaltsrecht nicht.\u201c Deshalb sind \u00c4nderungen am \nAufenthaltsrecht notwendig. Wir bereiten eine entspre-\nchende Bundesratsinitiative vor. \n\nEs geht aber auch darum, dass wir Dinge, die wir in \nSachsen selbst regeln k\u00f6nnen, in die Hand nehmen. \nDeshalb bin ich recht froh, Frau Clau\u00df, dass wir das \nThema Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen jetzt auch an \ndiesem runden Tisch auf die Tagesordnung genommen \nhaben. Die Staatsregierung erwartet, dass wir dort in der \nn\u00e4chsten Zeit ganz konkrete Vorschl\u00e4ge bekommen. \n\nAu\u00dferdem haben wir uns intensiv mit den Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rden selbst befasst. Ich bin sehr dankbar, dass das \nLeitbild, welches seit wenigen Tagen f\u00fcr die Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden feststeht, hier im Hohen Hause schon gelobt \nworden ist. Dieses Leitbild bringt das Selbstverst\u00e4ndnis \nals Dienstleister zum Ausdruck und bestimmt die Ziele f\u00fcr \neine gesteuerte Einwanderung. In vielen Beh\u00f6rden besteht \n\nein gro\u00dfes Ma\u00df an Eigeninitiative und Engagement. Das \nwei\u00df ich und das hat auch eine Kundenbefragung der TU \nDresden an einer Dresdner Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde best\u00e4tigt. \nDie Ergebnisse sind auch im Vergleich zu anderen Beh\u00f6r-\nden gut bis sehr gut. Wir sind besser, als es so mancher im \npolitischen Raum wahrhaben will. Darauf ruhen wir uns \naber nicht aus. Bestehende Verbesserungsm\u00f6glichkeiten \ngehen wir nat\u00fcrlich konsequent an. \n\nIch komme zu einem weiteren wichtigen Punkt, meine \nDamen und Herren: Einwanderung muss Hand in Hand \nmit der Integration gehen. Wer hierher kommt, soll nicht \nneben uns, sondern mit uns leben. Das hei\u00dft auch, unsere \nWerte und unsere Ordnung zu respektieren. Das bedeutet, \ndass wir die Integrationsbem\u00fchungen und die Integrati-\nonsforderungen ernst nehmen und entsprechende Angebo-\nte machen. Das bedeutet aber auch, dass die Angebote der \nGastgesellschaft angenommen werden. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen sensiblen Punkt beto-\nnen und durchaus anders darstellen. Es gibt tats\u00e4chlich \nAusl\u00e4nder, sicherlich vor allem in Berlin und in westdeut-\nschen Ballungszentren, die sich der Integration verwei-\ngern. Das ist so, und das k\u00f6nnen wir nicht dulden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHier brauchen wir Sanktionen. Hier unterst\u00fctzen wir die \n\u00dcberlegungen, die mein Kollege Bundesinnenminister \nThomas de Maizi\u00e9re angestellt hat. Daneben gibt es aber \nauch Ausl\u00e4nder, die nicht integriert werden sollen. Ich \nrede hier von denjenigen, die die Ablehnung eines Asyl-\nantrages erhalten haben und deshalb unser Land verlassen \nm\u00fcssen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da gibt \nes leider nicht sehr viele!) \n\nWir pr\u00fcfen sehr genau, wer Recht auf Asyl hat und wer \nnicht. Wem in seiner Heimat Verfolgung droht, der hat \nAnspruch auf Asyl. Das sind die rechtlichen und morali-\nschen Grunds\u00e4tze, denen wir verpflichtet sind. Ich sage es \nIhnen ganz klar: Daran wird nicht ger\u00fcttelt. Wenn die \nPr\u00fcfung aber ergibt, dass in dem Herkunftsland keine \nVerfolgung droht, dann ist es durchaus legitim und rech-\ntens, dass diese Menschen Deutschland wieder verlassen \nm\u00fcssen. Das gilt es dann auch durchzusetzen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Warum gibt \nes dann Bleiberechtsregelungen?) \n\nEs ist mir wichtig, dass an diesem Punkt Klarheit \nherrscht. \u00dcber Einwanderung zu diskutieren hei\u00dft nicht, \ndie eigenen Grunds\u00e4tze zu vergessen. Wir wollen \u2013 das \nsage ich klar und offen \u2013 die Einwanderung steuern. \n\n(Andreas Storr, NPD: So wie die letzten vier Jahre! \n\u2013 Alexander Delle, NPD: Nur die Guten!) \n\nDas bedeutet, dass Ungerechtigkeiten, die es gibt, nicht \naufrecht erhalten werden. Ich betrachte es als ungerecht, \ndass derjenige, der sich am l\u00e4ngsten dem Asylantrag \n\n 2233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nwidersetzt, dann noch mit einer Bleiberechtsregelung \nbelohnt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch halte es aber auch f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass der \nNutzen f\u00fcr Deutschland und unsere Gesellschaft ein \nzentraler Aspekt in der Diskussion um die Einwanderung \nsein muss. \n\nDeshalb sage ich: Deutschland hat Verpflichtungen. Wer \nwoanders wegen seiner Herkunft, Hautfarbe oder Religi-\non verfolgt und bedroht wird, hat hier Anspruch auf Asyl. \nDiese Verpflichtung ist f\u00fcr uns bindend. Dieser Verpflich-\ntung stellen wir uns. \n\nDeutschland hat aber auch Interessen. Wer in Deutschland \nseinem pers\u00f6nlichen Gl\u00fcck nachstreben und sich dabei f\u00fcr \nunsere Gesellschaft engagieren will, der ist herzlich \nwillkommen. Wir \u00f6ffnen klugen K\u00f6pfen die T\u00fcr, und die \nStaatsregierung wird Mitte n\u00e4chsten Jahres das S\u00e4chsi-\nsche Zuwanderungs- und Integrationskonzept vorlegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \nBerichterstatterin, Frau Klinger, ob sie sich noch \u00e4u\u00dfern \nm\u00f6chte. \u2013 Dies ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag in \nder Drucksache 5/4087 von der Fraktion DIE LINKE. \nWird Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 Wir haben diesen Entschlie-\n\u00dfungsantrag vorgelegt, weil wir tats\u00e4chlich dar\u00fcber \nhinausgehen wollten, nur \u00fcber die Situation von Migran-\ntinnen und Migranten in Sachsen zu sprechen, sondern \ntats\u00e4chlich aktiv zu werden und jenseits von Parteipolitik \n\u2013 darauf komme ich noch zur\u00fcck \u2013 auch die Lebenslagen \nvon Menschen zu verbessern. \n\nWenn ein Antrag inhaltlich gut ist, steht es jeder und \njedem Abgeordneten frei, diesem zuzustimmen. Schlie\u00df-\nlich gibt es ja nicht so etwas wie einen Fraktionszwang. \nDeshalb wei\u00df ich auch nicht, was dann das Reden von \nden Mehrheiten soll und m\u00f6chte das etwas zur\u00fcckweisen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE kann leider nichts f\u00fcr die \nBeh\u00e4bigkeit der Regierungsfraktionen in bestimmten \nFragen. Es h\u00e4tte Ihnen genauso freigestanden, einen \nentsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag zu formulieren. \nDem h\u00e4tten wir sicher auch zustimmen k\u00f6nnen, wenn Sie \ndie Vorschl\u00e4ge des Ausl\u00e4nderbeauftragten oder des \nBerichtes aufgegriffen h\u00e4tten. Deshalb sehe ich jetzt kein \nProblem darin, und wir wollen unseren Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nat\u00fcrlich zur Abstimmung bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Diskussio-\nnen? \u2013 Das ist der Fall. Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine Damen und Herren der zuk\u00fcnf-\ntig fremdbestimmten Minderheit hier im Saal. \n\n(Andreas Storr, NPD: Hurra, hurra!) \n\nZwei Anmerkungen m\u00f6chte ich machen: einmal zu dem, \nwas ich bisher geh\u00f6rt habe. Der Herr Innenminister hat \nsehr differenziert \u00fcber die Migranten und \u00fcber Integration \ngesprochen. Bei der linken Klientel, insbesondere bei \nFrau Klinger und Frau Friedel, sind alle nicht in Deutsch-\nland Geborenen in einen Topf geworfen worden, und \ndavon ausgehend, ist die Integration herausgenommen \nworden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das gibt \nes besonders bei den LINKEN) \n\nDiese Betrachtung ist fachlich falsch und entbehrt der \ngesetzlichen Grundlage. Die NPD haut gleich die UN-\nFl\u00fcchtlingskonvention weg. Sie ist dagegen und verst\u00f6\u00dft, \ndas haben wir heute auch geh\u00f6rt, deutlich gegen das \nGrundgesetz; denn die W\u00fcrde des Menschen ist unantast-\nbar. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den einzelnen Punkten des \nEntschlie\u00dfungsantrages m\u00f6chte ich kurz Folgendes sagen: \nDie Undifferenziertheit, die wir auch in dem Vortrag \ngeh\u00f6rt haben, setzt sich in Punkt 1 fort. Diese undifferen-\nzierte Forderung l\u00e4uft auf eine Zuwanderung in die \nSozialsysteme hinaus. Es kann also nicht sein, wie auch \nder Herr Innenminister sagte, dass jemand, der den \nl\u00e4ngsten abgelehnten Asylantrag in Deutschland hat, mit \neiner entsprechenden Bleiberechtsregelung versehen wird. \nDas ist nicht nur ungerecht, das ist ungesetzlich. Wir \nlehnen Punkt 1 ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPunkt 2: Die Forderung geht ins Leere. Es gibt jetzt \nbereits eine Verwaltungsvorschrift, die die hier angespro-\nchenen Sachverhalte regelt. Das reicht von Ausstattung \nund Zustand der Unterk\u00fcnfte bis zur entsprechenden \nverkehrlichen Erreichbarkeit. Wir lehnen also auch \nPunkt 2 ab. \n\nPunkt 3: Diese Forderung l\u00e4uft ebenfalls ins Leere, weil \ndie Bundesregierung, die CDU- und die FDP-Koalition, \nbereits eine Evaluation in ihrem Koalitionsvertrag verein-\nbart haben, die die Unterscheidung zwischen Geduldeten \nund Asylbewerbern vornehmen soll. Es gibt auch sehr \ngute Gr\u00fcnde f\u00fcr Asylbewerber im Interesse des Verfah-\nrens, eine Ortsbindung beizubehalten. \n\nZu Punkt 4: Die Einsetzung eines hauptamtlichen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten, wie es beispielsweise in Dresden, Leip-\nzig und Zwickau schon m\u00f6glich ist, ist eine Aufgabe der \nkommunalen Selbstverwaltung. Die Landkreise und die \nanderen St\u00e4dte k\u00f6nnen das f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. \nWenn der Freistaat Sachsen dies per Gesetz festlegt, zieht \ndas nach dem Konnexit\u00e4tsprinzip sofort den \u00a7 85 Abs. 2 \nnach sich. Das hei\u00dft, wir haben dann die Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten zu bezahlen. Auch das wird von der FDP und der \nCDU hier in diesem Hause abgelehnt. \n\n 2234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte; Sie wollten sicherlich noch zum Entschlie\u00dfungsan-\ntrag sprechen. Bitte sehr. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Wir \nk\u00f6nnen diesem Entschlie\u00dfungsantrag inhaltlich zustim-\nmen und wir werden das auch tun. \n\nIch m\u00f6chte aber anmerken, dass ich es nicht so gl\u00fccklich \nfinde, das heute an dem Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten zu koppeln. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir eher \nKonsens erreichen und nicht zum Schluss eine Abstim-\nmung steht, die wieder zeigt, dass wir eigentlich unter-\nschiedliche Auffassungen haben. Das haben wir oft genug \nan dieser Stelle schon klargemacht. \n\nAber inhaltlich kann man nichts gegen diese Punkte sagen \nund deshalb werden wir dem doch zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Seidel haben mich \ndazu gen\u00f6tigt, noch einmal ans Mikrofon zu treten. \n\nIch m\u00f6chte diese \u00c4u\u00dferung zur\u00fcckweisen, vor allem, was \nden Punkt 1 betrifft. Es geht hier eben um die Geduldeten, \num die eigenst\u00e4ndige Bleiberechtsregelung. Herr Seidel, \nich wei\u00df nicht, ob Sie das Schicksal dieser Menschen \nkennen. Ich sprach vorhin in meinem Redebeitrag davon, \ndass mehr als die H\u00e4lfte dieser 2 500 Menschen \u2013 das \nbezieht sich nur auf Sachsen \u2013 l\u00e4nger als sechs Jahre hier \nleben. Zwischen drei und sechs Monaten wird ihr Aufent-\nhalt hier verl\u00e4ngert. Sie leben in st\u00e4ndiger Angst, sie \nhaben keine Perspektive. Sie sind vom Arbeitsmarkt \nausgeschlossen. Sie sollen n\u00e4mlich ihren Lebensunterhalt \n\nselbstst\u00e4ndig sichern, und sie wollen das auch, aber sie \nk\u00f6nnen es teilweise gar nicht. Wer stellt sie denn ein? \n\nDeshalb muss ich das entschieden zur\u00fcckweisen. Es gibt \nLeute, die seit zw\u00f6lf Jahren unter solchen Bedingungen \nhier leben. \n\nIch bitte Sie, diese Realit\u00e4ten zu akzeptieren und im Sinne \nsolcher Menschen zu handeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss als Erstes \u00fcber die \nBeschlussempfehlung zum Bericht des Innenausschusses \nin der Drucksache 5/3962 abstimmen lassen. Wer die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Gegenstimmen hat es eine gro\u00dfe Mehrheit \ngegeben; damit beschlossen. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag; ich lasse \u00fcber \ndiesen abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Die Stimmen dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen \nund eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist der \nAntrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet und ich muss Sie darauf aufmerksam \nmachen, dass wir die Zeit \u00fcber 21Uhr erreicht haben. Sie \nwissen, dass wir eine Regelung getroffen haben, die \nSitzung 21Uhr abzubrechen, es sei denn, dass Sie eine \nandere Erkl\u00e4rung abgeben. \n\nWir haben jetzt noch  \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/4023 \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen als Kompromiss anbieten, dass alle \nFragen schriftlich beantwortet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnsonsten lasse ich abstimmen, wer in der Sitzung \nfortfahren m\u00f6chte. \n\n(Unruhe) \n\nIch sage es einmal anders: Gibt es jemanden, der wider-\nspricht, dass seine Anfrage nicht schriftlich beantwortet \nwerden soll? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit bitte ich die Staatsregierung, alle gestellten Anfra-\ngen schriftlich zu beantworten. Ich kann damit den \nTagesordnungspunkt 12 schlie\u00dfen. \n\n \n\n \n\n \n\n 2235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Psychische Sp\u00e4tfolgen von an \nNeurodermitis erkrankten Kindern im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 1) \n\nEine Studie mit 6 000 Kindern aus Dresden, M\u00fcnchen \nund Heidelberg ergab, dass bei Zehnj\u00e4hrigen St\u00f6rungen \nvon Psyche oder Gef\u00fchlsleben deutlich erh\u00f6ht auftreten, \nwenn sie in den ersten beiden Lebensjahren an Neuro-\ndermitis erkrankten. Die Zahl der Erkrankungen war in \ndieser Gruppe um 49 % h\u00f6her als bei Kindern ohne \nentsprechende Vorerkrankungen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelte sich die Zahl von w\u00e4hrend der ersten \nLebensjahre an Neurodermitis erkrankten Kindern im \nFreistaat Sachsen im Zeitraum von 2005 bis 2010, und \nworin liegen die Ursachen f\u00fcr das Auftreten von Neuro-\ndermitis bei Kleinkindern begr\u00fcndet? \n\n2. Wie viele an Neurodermitis erkrankten Kinder leiden \nderzeit im Freistaat Sachsen an psychischen Sp\u00e4tfolgen \ninfolge ihrer Erkrankung, und welche Ma\u00dfnahmen zu \nderen Betreuung finden gegenw\u00e4rtig in Sachsen mit \nwelchen Ergebnissen Anwendung? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: \u00dcber die an Neuroder-\nmitis erkrankten Kinder im Freistaat Sachsen wird keine \nStatistik gef\u00fchrt. Es liegen meinem Hause deshalb keine \nZahlen vor. \n\nDie Ursache f\u00fcr das Auftreten von Neurodermitis bei \nKleinkindern ist im Wesentlichen durch genetische \nFaktoren und durch eine bis heute nicht vollst\u00e4ndig \naufgekl\u00e4rte Fehlsteuerung des Immunsystems des K\u00f6rpers \nbegr\u00fcndet. Eine ebenfalls modulierende Rolle des Ner-\nvensystems und der Psyche sind von Bedeutung. \n\nZu Frage 2: Konkrete Zahlen zu von psychischen Sp\u00e4tfol-\ngen dieser Krankheit betroffenen Kindern liegen der \nStaatsregierung nicht vor. Jedoch wurden im Februar \n2001 die Ergebnisse einer umfassenden Geburtenkohor-\ntenstudie ver\u00f6ffentlicht. Im Rahmen der Studie wurden \n5991 Kinder untersucht, die zwischen 1995 und 1998 \ngeboren wurden. \n\nKernaussage der Studie ist, dass Kinder, die w\u00e4hrend ihrer \nersten beiden Lebensjahre an einer Neurodermitis litten, \nim Alter von zehn Jahren h\u00e4ufiger psychische Auff\u00e4llig-\nkeiten, vor allem emotionale Probleme, zeigen als Gleich-\naltrige. Deshalb sind die Fr\u00fcherkennungsprogramme \n(Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen U1 bis U9 und J1 der \nniedergelassenen Kinder\u00e4rzte und  Vorsorgeuntersuchun-\ngen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes) f\u00fcr Kinder und \nJugendliche Bestandteil des s\u00e4chsischen Handlungskon-\nzeptes f\u00fcr Kinderschutz. Sie erm\u00f6glichen die fr\u00fchzeitige \nErkennung verschiedenster Erkrankungen und Entwick-\nlungsst\u00f6rungen und die Vorbeugung langfristiger Gesund-\nheitsrisiken.  \n\nSchwerpunkte zum Beispiel der 2008 eingef\u00fchrten U7a \nsind das Erkennen und Behandeln von allergischen \nErkrankungen sowie die Diagnostik beginnender Soziali-\nsations- und Verhaltensst\u00f6rungen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Fruchtsaftproduktion im Frei-\nstaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nAuf Vorschlag der EU-Kommission soll in Umsetzung der \nEU-Politik zur Reduzierung von Zuckerzus\u00e4tzen in \nLebensmitteln die Fruchtsaftrichtlinie dahin gehend \nge\u00e4ndert werden, dass zuk\u00fcnftig der Zusatz von Zucker in \nFruchts\u00e4ften verboten wird. Lediglich f\u00fcr \u201eNektare\u201c und \nspeziell als solche gekennzeichnete Produkte sind Zu-\nckerzus\u00e4tze erlaubt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Unternehmen, die Fruchts\u00e4fte produzieren, \nsind derzeit im Freistaat Sachsen ans\u00e4ssig, wie viele \nArbeitnehmer und Auszubildende sind in diesen Firmen \nbesch\u00e4ftigt und wie k\u00f6nnen die wirtschaftlichen Progno-\nsen f\u00fcr diese Branche eingesch\u00e4tzt werden? \n\n2. Welche Auswirkungen hat nach Erkenntnissen der \nStaatsregierung das Vorhaben der EU-Kommission, den \nZusatz von Zucker in Fruchts\u00e4ften zu verbieten, auf \ns\u00e4chsische Produzenten, insbesondere auf die Arbeits-\nplatzsituation in den Unternehmen im Freistaat Sachsen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Nach Angaben des Statistischen \nLandesamtes des Freistaates Sachsen produzierten im Jahr \n2009 in Sachsen drei Betriebe mit 20 und mehr Besch\u00e4f-\ntigten Frucht- und Gem\u00fcses\u00e4fte. In diesen drei Betrieben \nwaren 213 Personen t\u00e4tig. Im Fruchtsaftverband Sachsen \ne. V. sind nach eigenen Angaben derzeit 23 s\u00e4chsische \nBetriebe Mitglied, in denen drei bis zehn Personen be-\nsch\u00e4ftigt sind. Laut Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\u00fcber die sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten \nwaren per 31.12.2009 in der s\u00e4chsischen Frucht- und \nGem\u00fcsesaftherstellung 554 Besch\u00e4ftigte, darunter 16 \nLehrlinge, t\u00e4tig. \n\nEine wirtschaftliche Prognose f\u00fcr die Fruchtsaftherstel-\nlung kann nicht gegeben werden. Die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung h\u00e4ngt von zu vielen, teilweise noch unbestimmten \nFaktoren ab, zum Beispiel der Obsterntemengen und \nObstqualit\u00e4t, den Marktpreisen sowie dem Verbraucher-\nverhalten beim Fruchtsaftkonsum. \n\nZu Frage 2: Es handelt sich bisher um einen Vorschlag der \nEU zur \u00c4nderung einer EU-Richtlinie. Der Verschlag ist \nderzeit in der Bundesratsbefassung. Sachsen hat sich im \nBundesratsausschuss f\u00fcr Agrarpolitik und Verbraucher-\nschutz dazu grunds\u00e4tzlich positiv ge\u00e4u\u00dfert. Der Richtli-\nnienvorschlag erscheint jedoch noch an einigen Stellen \n\u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig. Deshalb k\u00f6nnen derzeit vonsei-\nten der Staatsregierung keine Aussagen zu den Auswir-\nkungen gemacht werden. \n\n 2236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nNach den mir vorliegenden Aussagen des Fruchtsaftver-\nbandes Sachsen e. V. sowie des Verbandes der deutschen \nFruchtsaftindustrie e. V. h\u00e4tte ein Verbot des Zusatzes von \nZucker in Fruchts\u00e4ften keine Auswirkungen auf s\u00e4chsi-\nsche wie auch andere deutsche Fruchtsafthersteller, da \nschon heute im gesamten Bundesgebiet dem Fruchtsaft \nkein Zucker zugesetzt wird. \n\nThomas Jurk, SPD: Stundung von Steuerzahlungen bei \nHochwassergesch\u00e4digten durch das Finanzamt L\u00f6bau \n(Frage Nr. 3) \n\nAm 9. August 2010 ver\u00f6ffentlichte das Staatsministerium \nder Finanzen steuerliche Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung \nvon H\u00e4rtef\u00e4llen bei hochwassergesch\u00e4digten Personen \nund Unternehmen. So sollten unter anderem bis 31. De-\nzember 2010 Stundungen von Steuern des Bundes und \ndes Landes sowie Anpassungen der Vorauszahlungen auf \ndie Einkommenssteuer ohne gr\u00f6\u00dfere Nachweise beantragt \nwerden k\u00f6nnen.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Antr\u00e4ge auf Stundung von Bundes- und \nLandessteuern sind dem Finanzamt L\u00f6bau bisher zuge-\ngangen? \n\n2. Wie vielen dieser Antr\u00e4ge wurde durch das Finanzamt \nL\u00f6bau bisher stattgegeben? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIm Finanzamt L\u00f6bau sind auf der Grundlage des \u201eHoch-\nwassererlasses\u201c vom 9. August 2010 bisher 90 Antr\u00e4ge \nauf Stundung von Bundes- und Landessteuern eingegan-\ngen. 85 dieser Antr\u00e4ge wurden stattgegeben. In zwei \nF\u00e4llen, die wegen nur mittelbarer Betroffenheit nicht \nunter den \u201eHochwassererlass\u201c fielen, wurde eine zins-\npflichtige Stundung gew\u00e4hrt. In den \u00fcbrigen drei F\u00e4llen \nbestanden keine Steuerr\u00fcckst\u00e4nde. Die Antr\u00e4ge waren \nlediglich \u201eprophylaktisch\u201c gestellt. \n\nThomas Jurk, SPD: Ausschreibungsstopp f\u00fcr Bauma\u00df-\nnahmen an Bundesstra\u00dfen (Frage Nr. 4) \n\nK\u00fcrzlich wurde bekannt, dass es einen Ausschreibungs-\nstopp f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen an Bundesstra\u00dfen im Freistaat \nSachsen f\u00fcr das Jahr 2011 gibt. Davon betroffen ist unter \nanderem die Fortsetzung des Ausbaus der B 115 n\u00f6rdlich \nRietschen. Sowohl aus Gr\u00fcnden der Erh\u00f6hung der Ver-\nkehrssicherheit als auch der F\u00f6rderung der wirtschaftli-\nchen Entwicklung ist eine Fortsetzung der Ausbauma\u00df-\nnahme dringend geboten. Entsprechende Forderungen \nwurden unl\u00e4ngst durch die Wirtschaft und kommunale \nGebietsk\u00f6rperschaften bekr\u00e4ftigt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wurde ein Ausschreibungsstopp \nf\u00fcr Bauma\u00dfnahmen an Bundesstra\u00dfen veranlasst? \n\n2. Wann ist mit der Aufhebung der entsprechenden Verf\u00fc-\ngung zu rechnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das Stra\u00dfenbauamt Bautzen erstellt derzeit \n\ndie Ausf\u00fchrungsunterlagen f\u00fcr den 1. Abschnitt der \nMa\u00dfnahme \u201eB 115 Ausbau n\u00f6rdlich Rietschen\u201c.  \n\nUnter der Voraussetzung, dass die erforderlichen Haus-\nhaltsmittel eingeordnet werden k\u00f6nnen, beabsichtigt das \nStra\u00dfenbauamt im Jahr 2011 mit der Baudurchf\u00fchrung zu \nbeginnen. \n\nDie Finanzierung von Ausbau- und Erhaltungsma\u00dfnah-\nmen an Bundesfernstra\u00dfen erfolgt innerhalb des vom \nBund zur Verf\u00fcgung gestellten Plafonds. Anhand der vom \nBund f\u00fcr 2011 in Aussicht gestellten Haushaltsmittel wird \nunter Ber\u00fccksichtigung der vorrangigen Finanzierung der \nlaufenden Bauma\u00dfnahmen (Fortf\u00fchrungsbedarf) rechtzei-\ntig vor Beginn der Bausaison entschieden, welche Stra-\n\u00dfenbauvorhaben in Sachsen im n\u00e4chsten Jahr beginnen \nk\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr das Jahr 2011 wurde kein genereller Ausschreibungs-\nstopp verf\u00fcgt. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: M\u00fcll der Bundes-\nwehrtruppen in Afghanistan (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist es wahr, dass der M\u00fcll der Bundeswehrtruppen in \nAfghanistan \u00fcber Leipzig entsorgt wird, welche Gr\u00fcnde \nf\u00fchrten dazu? \n\n2. Wenn ja, wie viel M\u00fcll f\u00e4llt t\u00e4glich an, wie hoch sind \ndie Kosten, wie viele Fl\u00fcge sind dazu notwendig und \u00fcber \nwelche Firmen im Freistaat wird der M\u00fcll entsorgt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Die Entsorgung der Abf\u00e4lle der Bundeswehr-\ntruppen in Afghanistan wird vom Bundesamt f\u00fcr Wehr-\nverwaltung in Bonn organisiert. \n\nDas Bundesamt hat auf Anfrage mitgeteilt, dass im \nRahmen der R\u00fccktransporte von Abf\u00e4llen, die nicht in \nAfghanistan fach- und umweltgerecht entsorgt werden \nk\u00f6nnen, keine Entsorgung \u00fcber Leipzig stattfindet. \n\nSoweit ein R\u00fccktransport, zum Beispiel mangels fachge-\nrechter Entsorgungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle \nnotwendig ist, wird der Transport nach Angaben des \nAmtes durch international t\u00e4tige, als Entsorgungsfachbe-\ntriebe zertifizierte Unternehmen durchgef\u00fchrt. Er erfolgte \nbisher ausschlie\u00dflich auf dem Land- und Seeweg. Firmen \naus dem Freistaat Sachsen waren nicht beteiligt. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Fragen zur Errichtung eines \nBlockkraftwerkes auf dem Gel\u00e4nde der Agrar GmbH in \nRadibor (Frage Nr. 6) \n\nAuf dem Gel\u00e4nde der Radiborer Agrar GmbH ist die \nErrichtung eines Blockkraftwerkes geplant. In diesem \nZusammenhang sind im Rahmen von B\u00fcrgeranliegen \ndiverse Problemstellungen an mich herangetragen wor-\nden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n 2237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n1. Welche immisionschutzrechtlichen Auflagen wurden \nder Agrar GmbH Radibor bei der Genehmigung zur \nErrichtung erteilt? \n\n2. Welche naturschutzrechtlichen bzw. umweltrechtlichen \nMa\u00dfnahmen wurden dem Betreiber des Blockkraftwerkes \nin Radibor auferlegt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Die Radiborer Agrar GmbH \nplant, ihre Anlage zur Erzeugung von Biogas zu erwei-\ntern. F\u00fcr die Verwertung des erzeugten Biogases soll ein \nweiteres Blockheizkraftwerk errichtet werden. \n\nDer Antrag auf Erteilung einer immissionsschutzrechtli-\nchen Genehmigung f\u00fcr diese geplante \u00c4nderung wurde \nam 22.10.2010 in der zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6rde \ngestellt. Das ist in diesem Fall die Landesdirektion Dres-\nden, da die zuk\u00fcnftig erzeugte Biogasmenge die Menge-\nschwelle nach der St\u00f6rfallverordnung \u00fcberschreitet. \n\nDa f\u00fcr das geplante Vorhaben noch keine Genehmigung \nerteilt wurde, kann keine Aussage zu den immissions-\nschutzrechtlichen Auflagen gemacht werden. Damit \nentf\u00e4llt auch die Antwort zu Frage 2. \n\nHintergrundinformation: Urspr\u00fcnglich sollte das neue \nBlockheizkraftwerk in Ortsn\u00e4he errichtet werden. Die \naktuellen Planungen sehen nunmehr einen Standort \nwestlich der Milchviehanlage in gr\u00f6\u00dferer Entfernung zur \nn\u00e4chsten Wohnbebauung vor. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sorbenfeindliche Vorf\u00e4lle am \nRande von Fu\u00dfballspielen (Frage Nr. 7) \n\nDem Vernehmen nach ist es am Sonntag, dem 24.10.2010 \nam Rande des Punktspieles der Oberliga Nordost/S\u00fcd \nzwischen dem FSV Budissa Bautzen und der \n2. Mannschaft der SG Dynamo Dresden zu sorbenfeindli-\nchen Vorf\u00e4llen gekommen. Ab circa 15:12 Uhr wurde aus \ndem Fanblock unter anderem mehrfach der Begriff \n\u201eSorbenschweine\u201c skandiert. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung zu \ndem oben angef\u00fchrten Vorfall? \n\n2. Was unternimmt die Staatsregierung gegen Vorf\u00e4lle der \noben angef\u00fchrten Art? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nDer genannte Vorfall wurde eingesetzten Polizeibediens-\nteten durch eine Person nach Ende des Spieles mitgeteilt. \nDemnach hat dieser aus dem Stadion laute Rufe mit dem \ngenannten Inhalt vernommen. Von Amts wegen wurde ein \nErmittlungsverfahren wegen Volksverhetzung eingeleitet. \nTatverd\u00e4chtige sind bisher nicht bekannt. Derzeit werden \nVideoaufnahmen, die durch den MDR und einen Vereins-\nfunktion\u00e4r des FSV Budissa Bautzen von der Begegnung \ngefertigt wurden, ausgewertet. \n\nZu Frage 2: Neben der strafrechtlichen Verfolgung von \nfremdenfeindlichen \u00c4u\u00dferungen im Zusammenhang mit \nFu\u00dfballspielen ist die Bek\u00e4mpfung jeglicher Erscheinun-\n\ngen von Extremismus, Rassismus und Fremdenfeindlich-\nkeit bei Fu\u00dfballspielen ein Schwerpunkt der Bem\u00fchungen \nder Staatsregierung. Aus diesem Grund ist diese Thematik \nein Handlungsfeld des als Arbeitsgruppe des Landespr\u00e4-\nventionsrates eingerichteten Regionalausschusses Sport \nund Sicherheit und Aufgabe der durch den Freistaat \nSachsen gef\u00f6rderten Fanprojekte. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: F\u00f6rderung des Ehren-\namtes (Frage Nr. 8) \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz sowie die TAURIS Stiftung e. V. haben \ndurch Verlautbarungen und Mitteilungen den Tr\u00e4gern von \nProjekten, die in den letzten Jahren durch die TAURIS \nStiftung gef\u00f6rdert wurden, zur Kenntnis gegeben, dass der \nF\u00f6rderbereich \u201eKleinvorhaben zum Erhalt der Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00e4higkeit und des sozialen Zusammenhalts\u201c auf \nGrundlage der ESF-Richtlinie des SMS/SMUL vom \n31.07.2007 \u00fcber das Jahresende 2010 hinaus nicht fortge-\nsetzt wird. Dar\u00fcber hinaus wurde auf das ESF-\nF\u00f6rderprogramm f\u00fcr mehr Chancengerechtigkeit \u201eLokales \nKapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c verwiesen, welches doch in \nZukunft in Anspruch genommen werden soll. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Staatsregierung bewusst, dass im oben angef\u00fchr-\nten Programm ausdr\u00fccklich folgende F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \nnicht mehr m\u00f6glich sind: \u201eNicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind teilneh-\nmerbezogene Ausgaben wie Aufwandsentsch\u00e4digungen, \nFahrtkosten und Aufwendungen zur Teilnehmergewin-\nnung.\u201c? \n\n2. Auf welche Art und Weise soll nach Auffassung der \nStaatsregierung in Zukunft die bisher geleistete ehrenamt-\nliche Arbeit honoriert werden, da zum Beispiel auch das \ndiesbez\u00fcgliche infrage kommende F\u00f6rderprogramm der \nStiftung \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ebenfalls gek\u00fcrzt wird? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Das F\u00f6rderprogramm \nLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke (LOS) erm\u00f6glicht \nlokalen Akteuren vor Ort, vorhandenes Potenzial zur \nBesch\u00e4ftigungsentwicklung und zur Eingliederung am \nArbeitsmarkt zu mobilisieren.  \n\nDie Projektf\u00f6rderung sieht einen nicht r\u00fcckzahlbaren \nZuschuss in H\u00f6he von 10 000 Euro vor, in Ausnahmef\u00e4l-\nlen sogar 20 000 Euro. Ein solcher Ausnahmefall liegt \ndann vor, wenn ein Projekt mit Aufwandsentsch\u00e4digung \nf\u00fcr die Teilnehmer konzipiert wird. Dabei dient die \nAufwandsentsch\u00e4digung der Teilnehmer gerade dazu, \nderen Mehraufwand, zum Beispiel Fahrtkosten zum \nEinsatzort oder Verpflegungskosten, auszugleichen. \n\nEntsprechend den EU-Vorgaben konnten Aufwendungen \nzur Teilnehmergewinnung nicht als f\u00f6rderf\u00e4hige Kosten \nanerkannt werden \u2013 weder in TAURIS noch in LOS.  \n\nGerade werden die F\u00f6rderkriterien des LOS-Programms \naktualisiert. Danach soll k\u00fcnftig die F\u00f6rderung von \nAufwandsentsch\u00e4digungen m\u00f6glich sein. Die lokalen \nArbeitsverwaltungen sollen einbezogen werden und die \n\n 2238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nregul\u00e4re Maximalf\u00f6rderung soll ebenfalls erh\u00f6ht werden. \nZudem besteht die M\u00f6glichkeit der \u00dcbernahme von Sach- \nund Personalkosten des Tr\u00e4gers. \n\nAu\u00dferdem \u2013 und das ist mir besonders wichtig \u2013 ist die \nF\u00f6rderung des LOS-Projektes eine 100-%-F\u00f6rderung. Es \nist keine Kofinanzierung des Tr\u00e4gers oder der Kommune \nerforderlich. Durch diese \u00c4nderungen erh\u00f6ht sich insge-\nsamt die Attraktivit\u00e4t des LOS-Programms. \n\nZu Frage 2: Der Freistaat Sachsen f\u00f6rdert das ehrenamtli-\nche Engagement seiner B\u00fcrger. Wir f\u00f6rdern es sowohl \nideell, zum Beispiel in Form von Ehrungen und Aus-\nzeichnungen, als auch materiell in zahlreichen Sachberei-\nchen aufgrund gesetzlicher bzw. anderweitiger Bestim-\nmungen oder auf freiwilliger Basis. \n\nDazu geh\u00f6ren die Gew\u00e4hrung von Aufwands- bzw. \nSitzungsentsch\u00e4digungen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in bestimmten \nGremien, die Erstattung von Reisekosten, die Bewilligung \nvon Urlaub, die Gew\u00e4hrung eines Versicherungsschutzes \noder die Gew\u00e4hrung einer Pauschale f\u00fcr Sachausgaben \nwie im Programm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c.  \n\nDie F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements nach \nder Richtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c erfolgt weiterhin auf \neinem hohen Niveau. Die Staatsregierung hat im Entwurf \nzum Doppelhaushalt 2011/12 pro Jahr 6,9 Millionen Euro \ndaf\u00fcr veranschlagt.  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: \u00dcberlassung der \nKantine des Fortbildungs- und Tagungszentrum Siebenei-\nchen (FTZ) des S\u00e4chsischen Bildungsinstituts (SBI) an \neinen privaten Caterer zu absoluten Vorzugsbedingungen \ndurch den Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilienmanage-\nment (SIB) (Frage Nr. 9) \n\nNach den dem Fragesteller vorliegenden Erkenntnissen \nbeabsichtigt der Freistaat Sachsen, im Konkreten der \nStaatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilienmanagement, die \nkomplett aus Landesmitteln eingerichtete Kantine des \nFortbildungs- und Tagungszentrums Siebeneichen (FTZ) \ndes S\u00e4chsischen Bildungsinstituts (SBI) an einen privaten \nCaterer zu f\u00fcr den k\u00fcnftigen P\u00e4chter au\u00dfergew\u00f6hnlich \ng\u00fcnstigen Vorzugskonditionen vorerst bis zum 31.12.2014 \nzu verpachten und dabei zugleich mit einem gesonderten \nVertrag das derzeit beim Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigte \nPersonal der Kantine im Zuge dieses Pachtvertrages an \ndiesen k\u00fcnftigen P\u00e4chter der eingerichteten Kantine \n\u00fcberzuleiten und damit aus dem derzeit bestehenden \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mit dem Freistaat Sachsen zu \nentlassen (\u00dcberleitungsvertrag). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Umst\u00e4nde sowie kurz- und langfris-\ntigen, haushaltsentlastenden finanziellen und wirtschaftli-\nchen Ziele und Effekte verfolgt der Staatsbetrieb S\u00e4chsi-\nsches Immobilienmanagement mit der vorliegenden \nVertragsgestaltung zur Ausgliederung und Privatisierung \nder aus Landesmitteln eingerichteten Kantine des Fortbil-\ndungs- und Tagungszentrums Siebeneichen (FTZ) des \nS\u00e4chsischen Bildungsinstituts (SBI) und deren Besch\u00e4f-\n\ntigte (\u201eVerpachtung als Betriebs\u00fcbergang\u201c) an ein privates \nCatering-Service-Unternehmen mit Hauptsitz (damit \nSteuerzahlungsverpflichtung) au\u00dferhalb des Freistaates \nSachsen, insbesondere unter Beachtung der im Pachtver-\ntrag dem k\u00fcnftigen P\u00e4chter gew\u00e4hrten au\u00dfergew\u00f6hnlichen  \nVorzugskonditionen: \n\n\u2212 genereller Pachtzinsverzicht des Freistaates, \n\n\u2212 Gew\u00e4hrung einer Kostenpauschale f\u00fcr Ausgaben des \nprivaten P\u00e4chters f\u00fcr Personal, Verwaltung und Sach-\nmittel zulasten des Freistaates, \n\n\u2212 \u00dcbernahme der Heiz-, Strom, Wasser- und Abwasser-\nkosten zulasten des Freistaates, \n\n\u2212 Finanzierung der Wartungsvertr\u00e4ge der Kantinenein-\nrichtung durch den Freistaat, \n\n\u2212 kostenlose Bereitstellung von Fernmeldeanschl\u00fcssen, \n\nbzw. welche positiven Haushaltseffekte sind angesichts \ndieser Vertragsgestaltung tats\u00e4chlich zu erwarten? \n\n2. Welche konkreten Regelungen sind zugunsten und zum \nSchutz der mit dem Freistaat Sachsen bestehenden Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse der derzeitig Besch\u00e4ftigten der \nKantine des FTZ getroffen worden, um insbesondere \nderen Besch\u00e4ftigung zu den derzeitigen Konditionen auch \n\u00fcber das Ende des beabsichtigten Pachtvertrages am \n31.12.2014 hinaus sicherzustellen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nZu Frage 1: In den Jahren 2005/2006 erfolgte die Vorbe-\nreitung der Verwaltungs- und Funktionalreform in Sach-\nsen und damit einhergehender Umstrukturierungen und \nStellenabbaupl\u00e4ne. Deshalb erarbeitete das SMK ein \nKonzept zur Kantinenprivatisierung im Gesch\u00e4ftsbereich. \n\nDas Gesamtpaket der Ma\u00dfnahmen wie Aufgabenverlage-\nrungen, Beh\u00f6rdenneustrukturierungen und -fusionen, Auf-\ngabenkommunalisierung und -privatisierung war Bestand-\nteil der Kabinettsbefassung zur Verwaltungs- und Funkti-\nonalreform und dem Gesetzgebungsverfahren dazu. \n\nMit Beschluss zum Doppelhaushalt 2007/2008 wurde \nfestgelegt, dass f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des SMK die \nStellen f\u00fcr das K\u00fcchenpersonal am FTZ am 31. Dezember \n2010 wegfallen. Aufgrund dieses Beschlusses ist die \nKantine zum 1. Januar 2011 zu privatisieren. \n\nDie Verpachtung der Kantine f\u00fchrt zu einem Betriebs-\n\u00fcbergang nach \u00a7 613a BGB. Die Ausschreibung zur \nVerpachtung erfolgte durch SIB. Von urspr\u00fcnglich vier \nInteressenten verblieb wegen des geringen wirtschaftli-\nchen Potenzials der Kantine lediglich ein Interessent/ \nAnbieter (Firma Dorfner Menu). \n\nDer Pachtvertrag wurde anhand der Vorgaben der Kanti-\nnenverwaltungsvorschrift ausgehandelt und enth\u00e4lt \ngrunds\u00e4tzlich die gleichen Konditionen wie bei anderen \nPachtkantinen (zum Beispiel auch f\u00fcr Landtagskantine). \nDer P\u00e4chter zahlt keinen Pachtzins und keine Betriebs-\nkosten. Leistungsabh\u00e4ngige Kosten f\u00fcr Fernmeldean-\nschl\u00fcsse tr\u00e4gt der P\u00e4chter, der Freistaat stellt lediglich den \nAnschluss bereit. \n\n 2239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nBei Kantinenverpachtungen sonst un\u00fcblich, enth\u00e4lt dieser \nPachtvertrag eine zus\u00e4tzliche Regelung f\u00fcr Ausgaben des \nP\u00e4chters f\u00fcr Personal, Verwaltung und Sachmittel. Die \nKostenpauschale daf\u00fcr tr\u00e4gt das S\u00e4chsische Bildungsinsti-\ntut aus seinem Haushalt. Ohne eine Zusage der Kosten-\n\u00fcbernahme w\u00e4re der P\u00e4chter zur Personal\u00fcbernahme nicht \nbereit gewesen. \n\nDie Vertragsverhandlungen zum Pachtvertrag erfolgten \nmit dem Ziel der Umsetzung des Beschlusses des Dop-\npelhaushaltes 2007/2008. \n\nZu Frage 2: Der P\u00e4chter sichert zu, dass die nachteilige \narbeitsvertragliche \u00c4nderung der H\u00f6he des Arbeitsent-\ngelts der \u00fcbernommenen Besch\u00e4ftigten nebst arbeitgeber-\nseitigen Lohnnebenleistungen f\u00fcr einen Zeitraum von vier \nJahren ab dem Zeitpunkt des Betriebs\u00fcbergangs ausge-\nschlossen ist. Arbeitgeberseitige Lohnnebenleistungen \nsind, soweit vorhanden, VwL-Zuschuss, Kinderzulage \nund Jahressonderzahlung. Der P\u00e4chter verpflichtet sich \nau\u00dferdem, \u00fcbergehende Besch\u00e4ftigte w\u00e4hrend der Lauf-\nzeit des Vertrages grunds\u00e4tzlich im Fortbildungs- und \nTagungszentrum Siebeneichen in Mei\u00dfen einzusetzen. \n\nDiese Vereinbarung ist weitergehend als die gesetzliche \nRegelung: \u00a7 613a BGB sieht lediglich eine Schutzfrist f\u00fcr \neinen unver\u00e4nderten Besch\u00e4ftigungsrahmen von einem \nJahr vor. Auf die Gew\u00e4hrleistung der Besch\u00e4ftigung zu \nden derzeitigen Konditionen \u00fcber das Ende des Pachtver-\ntrages am 31.12.2014 hinaus besteht kein Anspruch. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Integrationskurse in Sachsen \n(Frage Nr. 10) \n\nBundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re k\u00fcndigte am \n20. Oktober  2010 an, er wolle bei den L\u00e4ndern \u201efrische \nZahlen einholen\u201c, um festzustellen, wie oft die Teilnahme \nan einem Integrationskurs \u201everweigert\u201c wird. Hintergrund \nist, dass Menschen von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu der \nTeilnahme an Integrationskursen verpflichtet werden \nk\u00f6nnen. Diese Zahlen sollten die Grundlage f\u00fcr die \nDiskussion um einen ver\u00e4nderten Umgang mit \u201eIntegrati-\nonsverweigerern\u201c sein. Am 27. Oktober 2010 k\u00fcndigte \ndas Bundesinnenministerium in einer Pressemitteilung an, \nin Zukunft die Kontrollen in Bezug auf die Teilnahme an \nIntegrationskursen verbessern zu wollen. Bisher ist nicht \nklar, ob es ausreichend ausdifferenzierte Statistiken gibt, \nwelche es zulassen festzustellen, wie viele \u201eIntegrations-\nverweigerer\u201c es \u00fcberhaupt gibt und aus welchen Gr\u00fcnden \nsie die Teilnahme an einem Integrationskurs \u201everwei-\ngern\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Zahlen wurden von der Staatsregierung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen in Bezug auf die Verweigerung der \nTeilnahme an verpflichtend zu besuchenden Integrations-\nkursen gemeldet? \n\n2. Auf welcher Grundlage wurden die Zahlen zusammen-\ngestellt, welche von der Staatsregierung an das Bundesin-\nnenministerium gemeldet wurden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\nfassende Antwort auf beide Fragen: Eine k\u00fcrzlich vom \nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern veranlasste \nErhebung bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden Sachsens ergab, \ndass von insgesamt 765 Ausl\u00e4ndern, die im Jahr 2009 \nverpflichtet waren, an einem Integrationskurs teilzuneh-\nmen, lediglich ein einziger gegen die Teilnahmeverpflich-\ntung wiederholt gr\u00f6blich versto\u00dfen hat; lediglich in drei \nF\u00e4llen wurde ein Bu\u00dfgeldbescheid verh\u00e4ngt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Elektronischer Personalaus-\nweis (Frage Nr. 11) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern sind die einzelnen zust\u00e4ndigen Stellen des \nFreistaates Sachsen auf die Ausstellung des seit \n1. November 2010 eingef\u00fchrten elektronischen Personal-\nausweises und seiner verschiedenen Funktionen (Speiche-\nrung von Fingerabdr\u00fccken, eID-Funktion und andere) \nvorbereitet? \n\n2. Inwiefern ist f\u00fcr die Antragsteller sichergestellt, ver-\nschiedene Angaben nur freiwillig zu machen (Abgabe von \nFingerabdr\u00fccken und anderes) und verschiedene Optionen \n(eID) nur freiwillig zu nutzen? (Infomaterial, Belehrung \nund Schulung der Beh\u00f6rdenmitarbeiter und andere) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\nfassende Antwort auf beide Fragen: Die f\u00fcr den Vollzug \ndes Personalausweiswesens zust\u00e4ndigen Stellen im \nFreistaat Sachsen wurden optimal auf die Einf\u00fchrung des \nneuen Personalausweises zum 1. November 2010 vorbe-\nreitet. \n\nAlle Personalausweisbeh\u00f6rden wurden \u00fcber das Bundes-\nratsverfahren oder im Rahmen der Anh\u00f6rung an den \nRechtssetzungsverfahren des Bundes und des Freistaates \nSachsen beteiligt und \u00fcber das Inkrafttreten der Gesetze \nund Verordnungen in Kenntnis gesetzt. \n\nIm Vorfeld der Einf\u00fchrung des neuen Personalausweises \nwurden den Ausweisbeh\u00f6rden umfangreiche Informatio-\nnen und Materialien zu den anstehenden \u00c4nderungen zur \nVerf\u00fcgung gestellt: zum Beispiel vorl\u00e4ufige Hinweise zur \nDurchf\u00fchrung des Personalausweisgesetzes und des \nPassgesetzes, Handbuch f\u00fcr Personalausweisbeh\u00f6rden, E-\nLearning-Angebot, Beh\u00f6rdenzugang zum Personalaus-\nweisportal des Bundes. \n\nIn Verantwortung der Landesdirektionen wurden von \nSeptember bis Oktober 2010 f\u00fcr die Mitarbeiter aller \ns\u00e4chsischen Personalausweisbeh\u00f6rden insgesamt sieben \neinheitliche Regionalschulungen durchgef\u00fchrt. \n\nDie Mitarbeiter in den kommunalen Ausweisbeh\u00f6rden \nhatten so die M\u00f6glichkeit, sich unmittelbar und rechtzeitig \nmit den neuen Vorschriften vertraut zu machen. Dar\u00fcber \nhinaus bot auch die Verwaltungs- und Wirtschaftsakade-\nmie mehrere Schulungsveranstaltungen an. Die einzelnen \nHersteller von Fachverfahren f\u00fcr Personalausweise boten \ntechnische, das hei\u00dft verfahrensspezifische Schulungen \nf\u00fcr die Gemeinden an. Auch hiervon haben die s\u00e4chsi-\n\n 2240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nschen Gemeinden nach unserem Kenntnisstand regen \nGebrauch gemacht. \n\nDamit insbesondere auch die technischen Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Umstellung der IT-Systeme f\u00fcr die Ausgabe \nder neuen Personalausweise in allen Gemeinden reibungs-\nlos und vor allem sicher bew\u00e4ltigt werden konnten, \nwurden weitere erhebliche Anstrengungen aufseiten aller \nBeteiligten unternommen, zum Beispiel vollst\u00e4ndige \nEintragung der Daten aller s\u00e4chsischen Ausweisbeh\u00f6rden \nim Deutschen Verwaltungsdiensteverzeichnis und deren \nPflege durch den Staatsbetrieb S\u00e4chsische Informatik-\ndienste, Teilnahme am Feldtest und dem vorgeschalteten \ndreistufigen Testbetrieb. \n\nDurch die Bereitstellung eines IT-Sicherheitskonzeptes \ndes Bundesministeriums des Innern, \u201eBaulich-technische \nund personell-organisatorische Sicherungsempfehlungen \nf\u00fcr \u00c4mter mit Personalausweisbeh\u00f6rden\u201c des Landeskri-\nminalamtes Sachsen und Vorgaben der Bundesdruckerei \nzur einzusetzenden Hard- und Software hatten die Ge-\nmeinden umfassende Informationen und Vorgaben. \nDadurch konnte das jeweilige kommunale Fachverfahren \neinschlie\u00dflich der IT-Sicherheit angepasst und die Funkti-\nonsf\u00e4higkeit der Systeme im Hinblick auf die bevorste-\nhende Einf\u00fchrung des neuen Personalausweises sicherge-\nstellt werden. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wurden bereits im Vorfeld \nder Einf\u00fchrung des neuen Personalausweises durch eine \numfangreiche Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit \u00fcber den \nneuen Personalausweis und seine Funktionen informiert. \nIn Sachsen wurde unter anderem zum 1. November 2010 \ndas Lebenslagenportal im Amt24 grundlegend \u00fcberarbei-\ntet und an die neuen Verfahren im Zusammenhang mit \ndem neuen Personalausweis angepasst. Auch das f\u00fcr  \nalle B\u00fcrger frei zug\u00e4ngliche Personalausweisportal \nwww.personalausweisportal.de bietet umfassende Infor-\nmationen an. \n\nBei der Beantragung des neuen Personalausweises erh\u00e4lt \njeder B\u00fcrger eine Vielzahl gut verst\u00e4ndlicher Informatio-\nnen zu den neuen Anwendungsm\u00f6glichkeiten, die der \nneue Personalausweis bietet. Die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter in den Kommunen beraten die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger. Den Antragstellern ist gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 2 des \nPersonalausweisgesetzes Informationsmaterial auszuh\u00e4n-\ndigen, welches alle erforderlichen Informationen zum \nPersonalausweis enth\u00e4lt, insbesondere auch zur Freiwil-\nligkeit der Abgabe von Fingerabdr\u00fccken, zu Datenschutz \nund Datensicherheit oder auch zum sicheren Umgang mit \nden neuen Online-Ausweisfunktionen. \n\nMit den im Handbuch f\u00fcr Personalausweisbeh\u00f6rden \nenthaltenen Gespr\u00e4chsleitf\u00e4den wurden die Voraussetzun-\ngen geschaffen, dass die B\u00fcrger im gesamten Verfahren \neine gute und ausf\u00fchrliche Information und Beratung zu \nden freiwilligen Angaben, zum Beispiel Fingerabdr\u00fccken, \nden neuen optionalen Funktionen (eID-Funktion) und den \nnotwendigen Sicherheitsvorkehrungen erhalten. \n\nDamit sind adressdatengerechte Informationsangebote \ndurch Staat und Kommunen geschaffen worden, die auf \n\ndie Bed\u00fcrfnisse der jeweiligen Nutzergruppen des Aus-\nweises zugeschnitten sind. Diese Angebote gew\u00e4hrleisten \neine kompetente Beratung und Hilfestellung f\u00fcr B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger und stellen einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nVollzug des Personalausweisrechtes sicher. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zensus 2011 \u2013 Datenschutz \n(Frage Nr. 12) \n\nHerr Bernhard Bannasch, Stellvertreter des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten, wird in einem Interview in der \n\u201eDNN\u201c vom 26.10.2010 mit verschiedenen Kritikpunkten \nam Verfahren der beginnenden Volksz\u00e4hlung (sog. Zensus \n2011) zitiert. Er mahnt datenschutzorganisatorische \nVorkehrungen gegen zweckwidrigen Gebrauch von \npers\u00f6nlichen Daten sowie deren Kontrolle an und kriti-\nsiert die Auslagerung der Beleglesung auf ein privates \nUnternehmen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern sind Privatunternehmen an der Vorbereitung \nund Durchf\u00fchrung des Zensus 2011 im Freistaat Sachsen \nbeteiligt? (Bitte konkrete Angaben zu a) Zeitpunkt des \nVertragsschlusses und Zeitraum der Beauftragung, b) \nVertragsparteien, c) konkreter Vertragsgegenstand [Emp-\nfang, Auswertung von Erhebungsunterlagen u. a.] und d) \nKosten der jeweiligen Vertr\u00e4ge f\u00fcr den Freistaat Sachsen) \n\n2. Welche datenschutzrechtlichen und datenschutzorgani-\nsatorischen Vorkehrungen wurden durch die Staatsregie-\nrung oder welche nachgeordnete Beh\u00f6rde oder welche \nsonstige Stelle getroffen, um eine Weiternutzung von im \nZusammenhang mit dem \u201eZensus 2011\u201c erhobenen Daten \nabweichend von ihrer Zweckbestimmung zu minimieren? \n(Bitte Unterscheidung nach rechtlichen Ma\u00dfnahmen \n[Verwaltungsvorschriften, Vertragsklauseln u. a.] und \ntats\u00e4chlichen Vorkehrungen [Abschottung von Personen \nund Erhebungsstellen, Bereitstellung von Soft- und \nHardware u. a.]) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nIm Rahmen des Zensus m\u00fcssen mehr als zwei Millionen \nFrageb\u00f6gen gedruckt und die entsprechenden Erhebungs-\ndaten elektronisch erfasst werden. F\u00fcr diese Hilfst\u00e4tigkei-\nten sind auf der Grundlage des S\u00e4chsischen Datenschutz-\ngesetzes (\u00a7 7) Auftr\u00e4ge an private Unternehmen erteilt \nworden bzw. werden noch erteilt. Dabei haben die an \nPrivatunternehmen vergebenen Arbeiten ausschlie\u00dflich \nunterst\u00fctzenden Charakter. Die Entscheidungsbefugnis \n\u00fcber die Daten bleibt beim Statistischen Landesamt. Der \nDienstleister hat keinerlei inhaltlichen Bewertungs- und \nErmessensspielraum. \n\nIm Einzelnen wurden bisher durch den Freistaat Sachsen, \nvertreten durch das Statistische Landesamt, nach Aus-\nschreibung folgende Vertr\u00e4ge mit privaten Unternehmen \nabgeschlossen: \n\n1. Hinsichtlich Druck und Versand der Frageb\u00f6gen f\u00fcr die \nGeb\u00e4ude- und Wohnungsz\u00e4hlung (GWZ) mit der Deut-\nschen Post AG. Die Zuschlagserteilung erfolgte am \n16. August 2010. Vertragsgegenstand ist der Druck der \n\n 2241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nDaneben wird im Rahmen der Auftragsvergabe zwischen \ndem Auftraggeber und den Auftragnehmern jeweils eine \nDatenschutzvereinbarung nebst Anlagen getroffen. Im \nRahmen der Auftr\u00e4ge werden neben den Anforderungen \ndes allgemeinen Datenschutzes die besonderen Schutzan-\nforderungen des Statistikgeheimnisses erf\u00fcllt. \n\nFrageb\u00f6gen einschlie\u00dflich des maschinellen Eindrucks \nvon Name und Anschrift des Geb\u00e4udeeigent\u00fcmers und \nder Objektanschrift sowie der postalische Versand an den \nGeb\u00e4udeeigent\u00fcmer in einem Zeitraum von Oktober 2010 \nbis September 2011 (mit Unterbrechungen). Die Kosten \ndes Vertrages belaufen sich einschlie\u00dflich Umsatzsteuer \nauf 995 216 Euro. \n\n2. Hinsichtlich der Erfassungsdienstleistungen f\u00fcr Frage-\nb\u00f6gen mit der Firma Systemform MediaCard GmbH. Die \nZuschlagserteilung erfolgte am 16. August 2010. \n\nDer Dienstleister erh\u00e4lt die vom Auskunftspflichtigen \nausgef\u00fcllten Frageb\u00f6gen per Post zugesandt und erfasst \ndie Erhebungsdaten mittels eines Scannverfahrens (Beleg-\nlesung) in vereinbarter Qualit\u00e4t. Die erfassten Inhalte \nwerden entsprechend eines festgelegten Dateiformates \nverschl\u00fcsselt \u00fcber eine abgesicherte Internetverbindung \nan das Statistische Landesamt \u00fcbertragen. \n\nDie Frageb\u00f6gen sind nach der vollst\u00e4ndigen Erfassung \nunmittelbar nach schriftlicher Aufforderung durch das \nStatistische Landesamt zu vernichten. Der Zeitraum: mit \nUnterbrechung von November 2010 bis November 2011. \n\nDie Kosten des Vertrages betragen f\u00fcr eine Mindestab-\nnahmemenge an Frageb\u00f6gen f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nrund 660 000 Euro. \n\nZu Frage 2: In allen Bereichen des Zensus gelten neben \ndem Zensusgesetz 2011 und dem S\u00e4chsischen Zensusaus-\nf\u00fchrungsgesetz die allgemeinen Gesetze der amtlichen \nStatistik (S\u00e4chsisches Statistikgesetz, Bundesstatistikge-\nsetz) sowie des Datenschutzes (S\u00e4chsisches Datenschutz-\ngesetz, Bundesdatenschutzgesetz). Daher gelten auch die \ngesetzlich normierten Regeln zur Abschottung, Geheim-\nhaltung und zum Verwertungsgebot. Auf dieser Grundlage \nsind organisatorische Ma\u00dfnahmen katalogisiert in IT-\nSicherheitskonzepten f\u00fcr das Statistische Landesamt, den \nStaatsbetrieb S\u00e4chsische Informatik Dienste und f\u00fcr die \n\u00f6rtlichen Erhebungsstellen. \n\nDiese Sicherheitskonzepte sind unter Ber\u00fccksichtigung \nder IT-Grundschutzkataloge des Bundesamtes f\u00fcr Sicher-\nheit und Informationstechnik entsprechend dem f\u00fcr den \nZensus festgelegten Schutzbedarf erstellt worden. Sie \nber\u00fccksichtigen die Anforderungen der Datenschutzbeauf-\ntragten. Ferner stattet der Freistaat Sachsen die Erhe-\nbungsstellen gem\u00e4\u00df dem Zensusausf\u00fchrungsgesetz mit \nder erforderlichen IT-Infrastruktur aus. Die Installierung \nerfolgt nach dem IT-Sicherheitskonzept f\u00fcr die \u00f6rtlichen \nErhebungsstellen. \n\n \n\nDie Datenschutzvereinbarung nebst Anlage enth\u00e4lt die \nkonkreten Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Daten-\nschutzes und der Datensicherheit. Sie setzt die Forderun-\ngen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten um und \norientiert sich an den bundesweiten Vorgaben der Daten-\nschutzbeauftragten. Die Datenschutzvereinbarung dient \nauch der Festlegung der Kontrollma\u00dfnahmen und beinhal-\ntet die technische Kontrolle. \n\nHinsichtlich der \u00f6rtlichen Erhebungsstellen gilt, dass nach \ndem Zensusgesetz 2011 Erhebungsbeauftragte nicht \neingesetzt werden d\u00fcrfen, wenn aufgrund ihrer berufli-\nchen T\u00e4tigkeit oder aus anderen Gr\u00fcnden zu bef\u00fcrchten \nist, dass Erkenntnisse aus der Erhebungst\u00e4tigkeit zum \nSchaden der auskunftspflichtigen Personen genutzt \nwerden. Das S\u00e4chsische Zensusausf\u00fchrungsgesetz be-\nstimmt, dass in der \u00f6rtlichen Erhebungsstelle keine \nPersonen eingesetzt werden d\u00fcrfen, wenn aufgrund ihrer \ndienstlichen T\u00e4tigkeit Interessenkonflikte zu bef\u00fcrchten \nsind. \n\nDie Darstellung der Rechtsgrundlagen und weitere Details \nw\u00fcrden an dieser Stelle allerdings den Rahmen der \nFragestunde sprengen. Ich kann Ihnen diese gern schrift-\nlich zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich erspare Ihnen jetzt das Prozedere, wann die \nn\u00e4chste Sitzung ist.1 \u2013 Einen kleinen Moment; Sie wissen, \ndass wir noch den Widerspruch in Tagesordnungspunkt 13 \nhaben. \u2013 Nein, der ist zur\u00fcckgezogen; Entschuldigung. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen also einen sch\u00f6nen Nachhauseweg. \n\n (Schluss der Sitzung: 21:15 Uhr) \n \n \n \n\n ___________ \n1 Die n\u00e4chste Sitzung findet am 14. Dezember 2010, \n10 Uhr statt. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\nAnlage \n \n\nSchriftliche Beantwortung  \nauf die Nachfrage der Abg. Marion Junge, DIE LINKE,  \n\nzu Frage Nr. 5 aus der 22. Plenarsitzung \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIn der Fragestunde der oben genannten Sitzung wurde \nfolgende Nachfrage zur Grunderwerbsteuer f\u00fcr Immobi-\nlien bei Gemeindefusionen gestellt: \n\n \u201eHerr Prof. Unland, bei den bisherigen Gemeindefusio-\nnen war es genauso, dass die Grunderwerbsteuer schon \ngezahlt worden ist, oder warum ist das jetzt neu?\u201c \n\nF\u00fcr juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts enth\u00e4lt \n\u00a7 4 Nr. 1 GrEStG eine Steuerbefreiung. Die seit 1983 \nbundeseinheitlich geltende Vorschrift hatte urspr\u00fcnglich \nfolgenden Wortlaut: \u201eVon der Besteuerung sind ausge-\nnommen: 1. der Erwerb eines Grundst\u00fccks durch eine \nK\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, wenn das Grund-\nst\u00fcck aus Anlass des \u00dcbergangs von Aufgaben oder aus \nAnlass von Grenz\u00e4nderungen von der einen auf die \nandere K\u00f6rperschaft \u00fcbergeht.\u201c \n\nDurch das Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2001 \nwurde \u00a7 4 Nr. 1 GrEStG mit Wirkung zum 1. Januar 1998 \nwie folgt gefasst: \u201eVon der Besteuerung sind ausgenom-\nmen: 1. der Erwerb eines Grundst\u00fccks durch eine juristi-\nsche Person \u00f6ffentlichen Rechts, wenn das Grundst\u00fcck \naus Anlass des \u00dcbergangs von \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nAufgaben oder aus Anlass von Grenz\u00e4nderungen von der \neinen auf die andere juristische Person \u00fcbergeht und nicht \n\u00fcberwiegend einem Betrieb gewerblicher Art dient.\u201c \n\nDer Gesetzgeber wollte hiermit die zuvor nur f\u00fcr K\u00f6rper-\nschaften des \u00f6ffentlichen Rechts geltende Regelung \neinerseits auf alle juristischen Personen des \u00f6ffentlichen \nRechts, also auch auf Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffent-\nlichen Rechts, erstrecken. \n\nAndererseits wollte er die Steuerbefreiungsvorschrift auf \nGrundst\u00fccke beschr\u00e4nken, die \u00fcberwiegend \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Aufgaben dienen (vergleiche Bundestags-\ndrucksache 14/443, Seite 42 und 43). Dem lag die \u00dcber-\nlegung zugrunde, dass die Grunderwerbsteuerbefreiung \nf\u00fcr den Erwerb solcher Grundst\u00fccke, die \u00fcberwiegend der \nwirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der juristischen Personen des \n\u00f6ffentlichen Rechts dienen, Wettbewerbsverzerrungen zur \nFolge h\u00e4tte. \n\nSoweit die in der Steuerbefreiungsvorschrift des \u00a7 4 Nr. 1 \nGrEStG normierten Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt waren, \nunterlagen deshalb auch bisherige Grundst\u00fccks\u00fcberg\u00e4nge \nim Rahmen von Gemeindefusionen bereits der Steuer-\npflicht.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 4. November 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2244\n\n\n",
    "status": 200
}