{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-12-21T09:11:03Z",
        "Last-Modified": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "Last-Save-Date": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "SourceModified": "D:20091221090925",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "916",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-12-21T09:11:03Z",
        "creator": "install",
        "date": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/6",
        "dcterms:created": "2009-12-21T09:11:03Z",
        "dcterms:modified": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2009-12-21T09:11:03Z",
        "meta:save-date": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "modified": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2154",
            "2831",
            "3142",
            "2744",
            "4253",
            "3817",
            "3606",
            "5289",
            "5161",
            "5221",
            "5022",
            "5477",
            "5441",
            "4786",
            "5697",
            "5224",
            "5301",
            "4045",
            "5020",
            "4652",
            "4445",
            "4943",
            "5242",
            "5039",
            "3734",
            "4361",
            "5056",
            "4890",
            "5838",
            "4909",
            "5513",
            "5734",
            "5625",
            "5436",
            "5549",
            "5731",
            "5310",
            "5052",
            "4731",
            "5287",
            "5964",
            "5066",
            "5243",
            "5792",
            "5531",
            "4991",
            "5283",
            "5230",
            "5153",
            "4502",
            "5688",
            "5031",
            "5418",
            "5518",
            "5237",
            "4894",
            "5253",
            "5568",
            "5003",
            "5460",
            "5110",
            "4741",
            "5517",
            "5170",
            "4939",
            "4916",
            "4969",
            "5378",
            "4579",
            "4910",
            "5509",
            "5085",
            "5853",
            "5172",
            "4773",
            "5393",
            "5552",
            "4889",
            "5076",
            "5245",
            "5026",
            "5423",
            "4956",
            "5264",
            "4957",
            "4617",
            "5571",
            "1142"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-12-21T09:11:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20091221090925",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-12-21T09:18:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/6",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_6_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/6",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5eab2913-70c2-476b-a4c5-afa8e9adf9f7",
        "xmpTPg:NPages": "88"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/6\n\n\n  Plenarprotokoll 5/6\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n6. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 10.Dezember 2009, Plenarsaal Schluss: 17:55 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 309 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 309 \n\n1 Wahl von stimmberechtigten  \nMitgliedern und stellvertretenden \nMitgliedern des Landesjugendhilfe-\nausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 \nin Verbindung mit \u00a7 12 Abs. 4 des \nLandesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 5/537, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 5/633, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/634, Wahlvorschlag \nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/635, Wahlvorschlag \nder Fraktion der FDP 309 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis siehe  \nSeite 329 309 \n\n2 Wahl der Mitglieder und Stellvertre-\nter des S\u00e4chsischen Landtags in den \nStiftungsrat der S\u00e4chsischen  \nLandesstiftung Natur und Umwelt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \n\u00fcber die Errichtung der  \nS\u00e4chsischen Landesstiftung  \n\n Drucksache 5/636, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 5/637, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 310 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 310 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis siehe  \nSeite 329 310 \n\n3 Aktuelle Stunde  \n\n Carsten Biesok, FDP 311 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Illegale milit\u00e4rische Nutzung des \n\nFlughafens Leipzig f\u00fcr Bundes-\nwehreins\u00e4tze in Afghanistan beenden  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 311 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 311 \n Rolf Seidel, CDU 312 \n Martin Dulig, SPD 313 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 313 \n Martin Dulig, SPD 313 \n Carsten Biesok, FDP 314 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 315 \n Carsten Biesok, FDP 315 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 315 \n Andreas Storr, NPD 316 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 316 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 317 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 318 \n Thomas Kind, Linksfraktion 318 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 319 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 320 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 320 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 321 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 321 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 321 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 321 \n Rolf Seidel, CDU 322 \n Martin Dulig, SPD 322 \n Thomas Kind, Linksfraktion 322 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n 2. Aktuelle Debatte: Den Anf\u00e4ngen \nwehren \u2013 Minarettverbote auch  \nin Sachsen \u2013 Europaweite  \nVolksabstimmung jetzt!  \n\n Antrag der Fraktion NPD 323 \n\n Holger Apfel, NPD 323 \n Dr. Martin Gillo, CDU 324 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 325 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 326 \n Dr. Martin Gillo, CDU 327 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 328 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 328 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 328 \n\n Fortsetzung  \nTagesordnungspunkte 1 und 2 329 \n\n Wahlergebnisse 329 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum \nSchutz der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\nchen Dienst vor genetischen Diskri-\nminierungen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/406, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 330 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 330 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 330 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs Viertes \nGesetz zur \u00c4nderung des Polizei-\ngesetzes des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/554, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD 330 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 330 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 331 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung der Bauordnung  \n\n Drucksache 5/608, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD 331 \n\n Sabine Friedel, SPD 331 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 332 \n\n \n \n \n \n \n \n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz  \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \nBeamtengesetzes  \n\n Drucksache 5/649, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 332 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 332 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 333 \n\n8 Forscherdrang in s\u00e4chsischen  \nKindertageseinrichtungen st\u00e4rken \u2013 \nVermittlung von naturwissenschaft-\nlichem und mathematischem  \nWissen f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/596, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 334 \n\n Iris Firmenich, CDU 334 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 335 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 336 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 337 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 338 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 339 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 340 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 341 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 341 \n Stephan Meyer, CDU 341 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 342 \n Stephan Meyer, CDU 342 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 342 \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/547 342 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 342 \n Iris Firmenich, CDU 343 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 343 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 343 \n Abstimmung und Ablehnung 343 \n\n Abstimmung und Zustimmung Druck-\nsache 5/596 343 \n\n9 Geplante Kindergelderh\u00f6hungen im \nWachstumsbeschleunigungsgesetz \nnicht auf SGB-II- und SGB-XII-\nRegels\u00e4tze f\u00fcr Kinder anrechnen  \n\n Drucksache 5/603, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE 344 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 344 \n Alexander Krau\u00df, CDU 346 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 347 \n Alexander Krau\u00df, CDU 347 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 347 \n Alexander Krau\u00df, CDU 347 \n Dagmar Neukirch, SPD 348 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 349 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 350 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 350 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 351 \n Winfried Petzold, NPD 351 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 351 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 352 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 353 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 353 \n\n Abstimmung und Ablehnung 354 \n\n10 Keine Steuersenkungen ohne  \nrealistische Gegenfinanzierung  \n\n Drucksache 5/599, Antrag der  \nFraktion der SPD 354 \n\n Mario Pecher, SPD 354 \n Lars Rohwer, CDU 356 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 356 \n Lars Rohwer, CDU 356 \n Mario Pecher, SPD 357 \n Lars Rohwer, CDU 357 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 358 \n Holger Zastrow, FDP 359 \n Mario Pecher, SPD 360 \n Holger Zastrow, FDP 360 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 361 \n Holger Zastrow, FDP 361 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 361 \n Arne Schimmer, NPD 363 \n Mario Pecher, SPD 364 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 365 \n\n Abstimmung und Ablehnung 365 \n\n11 \u2013 Gemeinschaftsschulen erhalten \u2013 \nSchulversuche ergebnisoffen weiter-\nf\u00fchren  \n\n Drucksache 5/602, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \nerm\u00f6glichen \u2013 Rahmenbedingungen \nf\u00fcr Gemeinschaftsschulen schaffen\u201c \njetzt umsetzen!  \n\n Drucksache 5/41, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 366 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 366 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 367 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 369 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 369 \n Patrick Schreiber, CDU 370 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 370 \n Patrick Schreiber, CDU 370 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 371 \n Patrick Schreiber, CDU 371 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 371 \n Christian Piwarz, CDU 371 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 372 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 373 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 373 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 373 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 373 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 373 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 374 \n Patrick Schreiber, CDU 375 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 376 \n Patrick Schreiber, CDU 376 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 376 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 377 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 378 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 378 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/602 379 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/41 379 \n\n12 Finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit der \ns\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden \nwiederherstellen \u2013 Erf\u00fcllung sozialer \nAufgaben sicherstellen!  \n\n Drucksache 5/566, Antrag der  \nFraktion der NPD 379 \n\n Andreas Storr, NPD 379 \n Gernot Krasselt, CDU 380 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 381 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 381 \n Andreas Storr, NPD 382 \n\n Abstimmung und Ablehnung 382 \n\n13 Fragestunde  \n Drucksache 5/638 382 \n\n \u2013 Beschluss des Stadtrates der Landes-\nhauptstadt Dresden zur Aufhebung der \nStra\u00dfenausbaubeitragssatzung  \n(Frage Nr. 5)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 382 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 383 \n Andrea Roth, Linksfraktion 383 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 383 \n Andrea Roth, Linksfraktion 383 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 383 \n\n \u2013 Sanierung der Grundschule Daubitz \n(Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 383 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 383 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n \u2013 Empfehlung des Krankenhauspla-\nnungsausschusses zur Bettenvergabe \nim Erzgebirgskreis (Frage Nr. 9)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 384 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 384 \n\n \u2013 Sanierung des Waldbades Brunn in \nAuerbach/Vogtland (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 384 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 385 \n Andrea Roth, Linksfraktion 385 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 385 \n\n \u2013 Schulanmeldungen f\u00fcr die  \nGrundschulen Auerbach/Vogtland  \n(Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 385 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 385 \n Andrea Roth, Linksfraktion 385 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 385 \n\n \u2013 Einstellung des Kommunal-Kombis \nin Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Stefan Brangs, SPD 386 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 386 \n Stefan Brangs, SPD 386 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 386 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 386 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 386 \n\n \u2013 Altfallregelung nach \u00a7\u00a7 104a, 104b \nAufenthG (Frage Nr. 14)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 387 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 387 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 387 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 387 \n\n \u2013 Reduzierung des \u00f6ffentlichen Fern-\nsprechnetzes im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 387 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 387 \n\n \u2013 Gift in Kinderspielzeug  \n(Frage Nr. 15)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 388 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 388 \n \n\n \u2013 Benachteiligung von B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern mit Migrationshintergrund \nbei gleichem Bildungsniveau  \n(Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 388 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 388 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 389 \n\n \u2013 F\u00f6rderung der grenz\u00fcbergreifenden \nZusammenarbeit (Frage Nr. 7)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 389 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 389 \n\n \u2013 Nutzung von Startschusspistolen \n(Frage Nr. 10)  \n\n Andreas Heinz, CDU 390 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 390 \n\n \u2013 Kommunal-Kombi (Frage Nr. 11)  \n Andreas Heinz, CDU 390 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 390 \n\n \u2013 Pr\u00e4senzpflicht in Lehrveranstaltun-\ngen s\u00e4chsischer Hochschulen (Frage \nNr. 12)  \n\n Holger Mann, SPD 390 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 390 \n\n \u2013 Hochschulentwicklungsplanung \n(Frage Nr. 13)  \n\n Holger Mann, SPD 391 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 391 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 392 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 6. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Kollegen Abgeordneten haben sich f\u00fcr die \nheutige Sitzung entschuldigt: Herr Dr. Schuster, Herr \nNolle und Herr Colditz. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die Tagesordnung \nliegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 8 bis 12 folgende Redezeiten festgelegt: CDU \n77 Minuten, DIE LINKE 53 Minuten, SPD 32 Minuten, \nFDP 32 Minuten, GR\u00dcNE 28 Minuten, NPD 28 Minuten \nund die Staatsregierung 53 Minuten. Sie wissen, dass die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung je \nnach Bedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden \nk\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle erlaube ich mir den Hinweis: Tagesord-\nnungspunkt 14, Kleine Anfragen, ist zu streichen. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen mir nicht vor. Gibt es von Ihrer \nSeite noch \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \n\u2013 Ich sehe weder eine Wortmeldung mit \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4gen noch Widerspruch. Damit ist die Tagesordnung \nder 6. Sitzung best\u00e4tigt. Wir k\u00f6nnen in die Tagesordnung \neintreten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von stimmberechtigten Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern \ndes Landesjugendhilfeausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 in Verbindung mit \n\n\u00a7 12 Abs. 4 des Landesjugendhilfegesetzes \nDrucksache 5/537, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/633, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/634, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/635, Wahlvorschlag der Fraktion der FDP \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 und 5 des Landesjugendhilfegesetzes \nhat der S\u00e4chsische Landtag zu Beginn der Wahlperiode \nzehn stimmberechtigte Mitglieder und zehn Stellvertreter \ndes Landesjugendhilfeausschusses zu w\u00e4hlen. \n\nNach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr \ndie Wahlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzu-\nnehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses \nder Fraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren \nnach d\u2019Hondt zugrunde zu legen. Bei den zu besetzenden \nzehn stimmberechtigten Mitgliedern und deren zehn \nStellvertretern bedeutet dies: Auf Vorschlag der Fraktion \nder CDU sind f\u00fcnf Mitglieder und f\u00fcnf Stellvertreter zu \nw\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion DIE LINKE sind drei \nMitglieder und drei Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Auf Vor-\nschlag der Fraktion der SPD sind ein Mitglied und ein \nStellvertreter zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion der \nFDP sind ein Mitglied und ein Stellvertreter zu w\u00e4hlen. \nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen in den \nDrucksachen 5/537 f\u00fcr die CDU-Fraktion, 5/633 f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE, 5/634 f\u00fcr die SPD-Fraktion und \n5/635 f\u00fcr die FDP-Fraktion vor. \n\nMeine Damen und Herren! Wahlen finden nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht; so \nfinden wir es in unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Ich frage \n\ndaher, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl der \nstimmberechtigten Mitglieder und deren Stellvertreter des \nLandesjugendhilfeausschusses durch Handzeichen abge-\nstimmt wird. \u2013 Ich sehe Widerspruch. Damit scheidet \ndiese M\u00f6glichkeit aus. \n\nWir kommen jetzt zur geheimen Wahl der stimmberech-\ntigten Mitglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr den Landes-\njugendhilfeausschuss. \n\nIch berufe, wie \u00fcblich, aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer \ndie Wahlkommission. Mitglieder sind: f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Frau Roth, die in bew\u00e4hrter Weise als Vorsit-\nzende fungiert, f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Mod-\nschiedler, f\u00fcr die Fraktion der SPD Frau Dr. Deicke, f\u00fcr \ndie Fraktion der FDP Herr Hauschild, f\u00fcr die GR\u00dcNEN \nHerr Jennerjahn und f\u00fcr die Fraktion der NPD Frau \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren! Wie immer schlage ich auch \njetzt vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung \nau\u00dferhalb des Plenarsaals, im Saal 2, vornimmt. \n\nFerner schlage ich Ihnen vor, die Wahl unter Tagesord-\nnungspunkt 1 mit der Wahl unter Tagesordnungspunkt 2 \nzu verbinden. Wir haben verschiedenfarbige Stimmzettel. \nErhebt sich gegen den Vorschlag, beide Wahlen gemein-\nsam durchzuf\u00fchren, Widerspruch? \u2013 Gl\u00fccklicherweise \nsehe ich diesen nicht. \n\n 309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nDeshalb treten wir auch ein in den ersten Teil von \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter des S\u00e4chsischen Landtags in den \nStiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung  \nder S\u00e4chsischen Landesstiftung \n\nDrucksache 5/636, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/637, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Gesetz zur Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstif-\ntung Natur und Umwelt schreibt in \u00a7 8 Abs. 2 und 3 in \nVerbindung mit \u00a7 4 Abs. 2 und 3 der Satzung der S\u00e4chsi-\nschen Landesstiftung Natur und Umwelt vor, dass durch \nden S\u00e4chsischen Landtag zwei Mitglieder und zwei \nStellvertreter f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Lan-\ndesstiftung Natur und Umwelt gew\u00e4hlt werden. \n\nIch gehe davon aus, dass sich auch gegen die offene Wahl \nder Mitglieder und Stellvertreter dieses Hohen Hauses in \nden Stiftungsrat Widerspruch erhebt. Ist das der Fall? \u2013 \nDas ist der Fall. Damit m\u00fcssen wir nach \u00a7 15 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung beide Wahlen geheim vornehmen. \n\nDas Vorschlagsrecht f\u00fcr die beiden Mitglieder und die \nbeiden Stellvertreter f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen \nLandesstiftung Natur und Umwelt haben, wiederum nach \nd\u2019Hondt, die Fraktion der CDU und die Fraktion DIE \nLINKE. Je ein Mitglied und ein Stellvertreter werden \ndurch die Fraktion der CDU und die Fraktion DIE LINKE \nvorgeschlagen. Diese Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in den \nDrucksachen 5/636 f\u00fcr die Fraktion der CDU und 5/637 \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE vor. \n\nMeine Damen und Herren! Diese beiden Wahlzettel teilen \nwir Ihnen jetzt aus. Frau Roth, ich bitte Sie, dass Sie \ndiesen namentlichen Aufruf heute etwas gemessener \nvornehmen, weil wir eine ganze Anzahl von Kreuzen \nsetzen m\u00fcssen. \n\nWir werden dann, wenn wir die Wahlhandlung abge-\nschlossen haben, in bew\u00e4hrter Weise ausz\u00e4hlen. In die \nAusz\u00e4hlpause werden wir die Aktuelle Stunde platzieren. \n\nVerehrte Frau Kollegin, ich bitte Sie um den Namensauf-\nruf. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wir beginnen mit den \nWahlen. Ich hoffe, Sie sind jetzt nicht \u00fcberfordert. \n\nWir w\u00e4hlen in einem Wahlgang die stimmberechtigten \nMitglieder und ihre Stellvertreter f\u00fcr den Landesjugend-\n\nhilfeausschuss. Die Abgeordneten werden in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen. Die Drucksachen liegen \nIhnen vor und Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Sie finden die Mitglieder \nund daneben die Stellvertreter auf der Liste aufgef\u00fchrt. \nGew\u00e4hlt ist, wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nZweitens. Zum Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstif-\ntung Natur und Umwelt: Auch dazu liegen Ihnen die \nDrucksachen mit den Kandidaten vor. Sie haben ebenfalls \nwieder die M\u00f6glichkeit, durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld sich f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung zu \nentscheiden. Bei dieser Wahl ist es so, dass derjenige der \nKandidaten, der mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, gew\u00e4hlt \nist. Wir beginnen mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Bitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich kann nur die Frage unserer \nVorsitzenden wiederholen: Ist irgendjemand hier im Saal \nnoch nicht zur Wahl aufgerufen worden? \u2013 Ich sehe \nniemanden. \n\nWir m\u00fcssen jetzt noch abwarten, bis alle ihre Stimmzettel \neingeworfen haben und wir die Wahlhandlung ordnungs-\ngem\u00e4\u00df abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen jetzt die Wahl-\nhandlung abschlie\u00dfen. Ich bitte die Wahlkommission, das \nErgebnis festzustellen. Diese beiden Tagesordnungspunk-\nte k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich erst nach Verk\u00fcndung des Wahl-\nergebnisses abschlie\u00dfen. \n\nWie angek\u00fcndigt, rufe ich jetzt auf \n\n \n\n \n\n \n\n 310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Illegale milit\u00e4rische Nutzung des Flughafens Leipzig f\u00fcr \nBundeswehreins\u00e4tze in Afghanistan beenden \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n2. Aktuelle Debatte: Den Anf\u00e4ngen wehren \u2013 Minarettverbote auch in \nSachsen \u2013 Europaweite Volksabstimmung jetzt! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\n(Als Antragstellerinnen der 1. Akutellen Debatte \nnennt Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler versehentlich \n\ndie Fraktionen der CDU und der FDP.) \n\nSie wissen, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 55 die Aktuelle Stunde zwei \nZeitstunden dauert. \n\nIch sehe eine Wortmeldung. Bitte, Herr Kollege. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ich lege Wert auf \ndie Feststellung, dass der Antrag zur angeblichen illegalen \nNutzung des Flughafens Leipzig von der Fraktion DIE \nLINKE gestellt wurde und die FDP-Fraktion nicht mit \nAntragsteller ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, da \nmuss ich mich korrigieren. Es handelt sich um den Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE zum Thema \u201eIllegale Nutzung \ndes Flughafens Leipzig f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze in Af-\nghanistan beenden\u201c. \n\nDas w\u00e4re auch verwunderlich gewesen. Daf\u00fcr muss ich \nmich entschuldigen. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n12 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 5 Minuten und \ndie Staatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nIllegale milit\u00e4rische Nutzung des Flughafens Leipzig  \nf\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze in Afghanistan beenden \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nBevor wir in die Debatte eintreten, m\u00f6chte ich auf die \nneue Regelung in \u00a7 55 Abs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \nhinweisen, wonach Redebeitr\u00e4ge nur in freier Rede \ngehalten werden d\u00fcrfen. Das Verlesen angefertigter \nManuskripte ist unzul\u00e4ssig. \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: \nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch bitte f\u00fcr die Antragstellerin Kollegen Bartl zum \nMikrofon. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mich wundert, dass Sie \nwundern w\u00fcrde, wenn die FDP gegen Milit\u00e4reins\u00e4tze \nw\u00e4re, die vom Flughafen Leipzig ausgehen. Ich w\u00fcrde \neiner liberalen Partei ohne Weiteres zutrauen, dass sie \ndamit Probleme hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSachsen ist wieder einmal ins Gerede gekommen. Es geht \ndabei nicht um irgendetwas. Mitten in die Auseinander-\nsetzung um die Vertuschungsaktion auf der Bundesebene \nbez\u00fcglich des Einsatzes vom 4. September in Kundus, \noffensichtlich von einem Oberst befohlen, der in Leipzig \nstationiert ist und der nach dem, was heute \u201eBild\u201c meldet, \nunter Umst\u00e4nden auch im Kontext mit der KSK gehandelt \nhat, wobei etwa 140 Todesopfer zu beklagen sind, mehr-\nheitlich Zivilisten, platzt der MDR mit seiner Information \nim Mittagsmagazin \u201eDabei ab zwei\u201c vom 27. Novem-\nber 2009, dass seit Langem der Flughafen Leipzig nicht \nnur von den US-Truppen als Flugkreuz genutzt wird \u2013 \ndar\u00fcber haben wir hier schon einmal gesprochen \u2013, \nsondern auch intensiv von der Bundeswehr, und zwar \nexakt im Zusammenhang mit Afghanistan: 650 Bundes-\nwehrfl\u00fcge zwischen 2005 und Sommer 2009! \n\nDie Eins\u00e4tze der Bundeswehr in Afghanistan werden \u00fcber \nein ziviles Terminal des Flughafens abgewickelt. Die \nBundeswehr nutzt f\u00fcr den Umschlag von Ausr\u00fcstungen \neine eigens hierf\u00fcr angemietete Halle. Ein bereits stillge-\nlegtes Eisenbahngleis wird f\u00fcr die Milit\u00e4rtransporte \nreaktiviert. F\u00fcr das Abladen gr\u00f6\u00dferer Milit\u00e4rfahrzeuge, \n\n 311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\ndie in Afghanistan zum Einsatz kommen, und ebenso f\u00fcr \nWaffen und Munition wird eigens eine mobile Rampe \nstationiert, und auf einer Teilfl\u00e4che des Flughafens in \nLeipzig werden Milit\u00e4rflugzeuge im Kontext mit dem \nEinsatz stationiert. \n\nDas hei\u00dft im Klartext, Herr Wirtschaftsminister: Sachsen \nist mittendrin in diesem Kriegseinsatz \u2013 und das deshalb, \nweil wir zu 5 % Anteilseigner der Flughafen Leipzig/ \nHalle GmbH sind und zu 76,64 % Anteilseigner der \nMitteldeutschen Airport-Holding, die die Betreibergesell-\nschaft ist. Dass dann der Landtag, der \u00fcber seinen Haus-\nhalt ja auch entsprechende Zuweisungen zum Flughafen \nfestlegt, nicht mit einem Wort dar\u00fcber informiert wird, \nsondern dass gewisserma\u00dfen stillschweigend die Um-\nwidmung des Flugplatzes von einem zivilen Flugplatz zu \neinem erheblich milit\u00e4risch genutzten Flugplatz vollzogen \nwird, ist ein Skandal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nProf. Elmar Giemulla, immerhin einer der Berater der \nBundesregierung und des Bundesverteidigungsministeri-\nums im Luftfahrtrecht, hat dazu festgestellt, dass das ein \neklatanter Versto\u00df gegen bestehendes Recht ist, dass die \njetzige Nutzung des Flughafens in diesem Umfang \u2013 nicht \nf\u00fcr einzelne Milit\u00e4rfl\u00fcge, sondern dauerhaft und intensiv \nim Kontext mit diesem Afghanistaneinsatz \u2013 definitiv \nnicht von der vom Wirtschaftsministerium erteilten \nBetriebserlaubnis gedeckt ist. W\u00f6rtlich Prof. Giemulla: \n\u201eDie Fl\u00fcge, die Verladeanlage und die Logistikhalle, all \ndas ist in keiner Weise durch die Betriebserlaubnis eines \nFlughafens abgedeckt.\u201c \n\nDazu wollen wir heute, Herr Staatsminister Morlok, eine \nklare Ansage gegen\u00fcber dem Landtag. Wir wollen klipp \nund klar wissen: Was wei\u00df die Staatsregierung davon, was \nhat die Staatsregierung genehmigt, was ist der Staatsregie-\nrung bekannt, was billigt die Staatsregierung, was tut die \nStaatsregierung, um die notwendige Trennung von zivilen \nund milit\u00e4rischen Nutzungen zu gew\u00e4hrleisten und wie \nerkl\u00e4rt die Staatsregierung diese damit erfolgte Verwick-\nlung des Freistaates Sachsen in den Afghanistankrieg, \nauch in der Reichweite der Pr\u00e4ambel unserer Verfassung? \nDenn darin steht: \u201e\u2026 von dem Willen geleitet, der Ge-\nrechtigkeit, dem Frieden und der Bewahrung der Sch\u00f6p-\nfung zu dienen, hat sich das Volk im Freistaat Sachsen \ndank der friedlichen Revolution des Oktober 1989 diese \nVerfassung gegeben.\u201c \n\nDas ist diese sogenannte Friedensstaatlichkeitspflicht in \nder Verbindung, dass von s\u00e4chsischem Boden kein Krieg \nausgeht. Wir meinen, dass das, was in Leipzig geschieht, \ndas Gegenteil von Ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Pflicht ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \nN\u00e4chstes in der Rednerrunde die Fraktion der CDU mit \nKollegen Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der Flughafen Leipzig/Halle liegt im s\u00e4chsischen \n\nBereich im Wahlkreis 31. Diesen Wahlkreis 31 habe ich \nseit 1994 als Wahlkreisabgeordneter inne \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDa freuen sich die Amerikaner!) \n\nund konnte diesen Wahlkreis schon f\u00fcnfmal gewinnen, \nund die Linken haben in diesem Wahlkreis immer mehr \nverloren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nWas hat das mit dem Thema zu tun?) \n\n\u2013 Wir kommen gleich zu dem Thema. \u2013 Mein Vorredner \nhat darauf abgehoben, dass auf diesem Flughafen etwas \nillegal, heimlich passiert. Das ist nicht der Fall. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nAuch das Hohe Haus, der S\u00e4chsische Landtag, hat sich in \nder letzten Legislaturperiode bereits mit der milit\u00e4rlogisti-\nschen Nutzung des Flughafens besch\u00e4ftigt, und zwar \naufgrund einer Gro\u00dfen Anfrage der NPD, \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU) \n\ndie 80 Fragen dazu gestellt hat. Die Staatsregierung hat \ndiese im Jahr 2006 umfassend beantwortet. Es ist also \nnichts vorhanden, was illegal ist. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAm 27. April dieses Jahres hat dazu eine Anh\u00f6rung in \ndiesem Haus stattgefunden. Dort sagte der V\u00f6lkerrechtler \nder Universit\u00e4t Leipzig, Prof. Dr. Markus Kotzur \u2013 ich \nzitiere: \u201eJedenfalls der 2+4-Vertrag und die ansonsten \n\u00fcber Artikel 25 geltenden Regeln des allgemeinen V\u00f6lker-\nrechts ebenso wie die Charta der Vereinten Nationen \nverbieten den vom Leipziger Flughafen ausgehenden \nFlugverkehr nicht.\u201c \u2013 So der V\u00f6lkerrechtler \nProf. Dr. Markus Kotzur. \n\nNun ist dieses ganze Geschehen um den Flughafen schon \nmehrmals vor den entsprechenden Gerichten und dem \nBundesverwaltungsgericht in Leipzig gelandet. Auch der \nPlanfeststellungsbeschluss vom November 2004, in dem \ndas Luftfrachtverkehrsdrehkreuz mit der Errichtung der \nS\u00fcdlandebahn festgestellt wurde, ist vor dem Bundesver-\nwaltungsgericht gelandet und die Klage vor jenem Ge-\nricht ist dort bez\u00fcglich der Fl\u00fcge auf milit\u00e4rische Anfor-\nderung oder der Sonderfrachtverkehre f\u00fcr NATO und EU \nabgewiesen worden. \n\nInfolge dieses Gerichtsurteils des Bundesverwaltungsge-\nrichts Leipzig kam es zu einem Erg\u00e4nzungsplanfeststel-\nlungsbeschluss der Landesdirektion Leipzig, die dann \nletztlich das Verbot von Passagierflugzeugen in der \nNachtzeit festlegte \u2013 sehr gegen den Willen der meisten \nLeipziger. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDieser Erg\u00e4nzungsplanfeststellungsbeschluss beinhaltet \nwiederum nicht expressis verbis die Fl\u00fcge auf milit\u00e4rische \nAnforderung f\u00fcr unseren Flughafen. \n\n 312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, erlauben \nSie eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein. Kollege Bartl kann dann hier \nvorn weiter sprechen. \u2013 Die entsprechende Klage der \nBeschwerdef\u00fchrer gegen diesen Erg\u00e4nzungsplanfeststel-\nlungsbeschluss beim Bundesverwaltungsgericht wurde \nwiederum abgewiesen und dann zogen die Kl\u00e4ger vor das \nBundesverfassungsgericht. Das Bundesverfassungsgericht \nhat nun Folgendes entschieden. \n\nIch zitiere aus der Pressemitteilung 127/2009 vom \n4. November dieses Jahres: \u201eDie Dritte Kammer des \nErsten Senats des Bundesverfassungsgerichts hat die \nVerfassungsbeschwerde mangels Erfolgsaussicht nicht zur \nEntscheidung angenommen. Die Annahme des Bundes-\nverwaltungsgerichts, die Fl\u00fcge auf milit\u00e4rische Anforde-\nrung seien von der Betriebsgenehmigung 1990/2000 \ngedeckt, verletzt insbesondere nicht die verfassungsrecht-\nliche Dimension des Rechts auf k\u00f6rperliche Unversehrt-\nheit aus Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes. Denn \nes kann nicht festgestellt werden, dass dadurch der \nRechtsschutz der Beschwerdef\u00fchrer verk\u00fcrzt worden ist. \nNachdem \u00fcber die Notwendigkeit einer fortgesetzten \nNachtflugm\u00f6glichkeit f\u00fcr Fl\u00fcge auf milit\u00e4rische Anforde-\nrung im Erg\u00e4nzungsplanfeststellungsbeschluss entschie-\nden wurde,\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u201ewar es verfassungsrechtlich nicht geboten, die grunds\u00e4tz-\nliche Zul\u00e4ssigkeit der genannten Fl\u00fcge einer erneuten \nAbw\u00e4gung und Entscheidung zu unterwerfen, denn f\u00fcr sie \ngelten die f\u00fcr den Flughafen Leipzig/Halle allgemein \ngeltenden Regeln.\u201c \n\nSo weit das Zitat der Pressemitteilung des Bundesverfas-\nsungsgerichts. \u2013 Ich kann nicht sehen, dass das Bundes-\nverfassungsgericht eine andere Regelung festgesetzt \nhaben w\u00fcrde als das Bundesverwaltungsgericht. \n\nDemnach sind all die Vorg\u00e4nge, die am Flughafen Leip-\nzig/Halle passieren, von dem h\u00f6chsten deutschen Gericht \ngedeckt. Ich sehe daher keine rechtliche Notwendigkeit, \netwas anderes in diesem Hohen Haus zu beschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie wollen den Lebensnerv unserer Region durchtrennen \nund wir sind dagegen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Es geht doch \n\num Kriegseins\u00e4tze und nicht um den Lebensnerv!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nKollege Seidel. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht der Abg. \nDulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich habe ein Problem mit \nbeiden Vorrednern. \n\nAuf der einen Seite wird der Versuch gestartet, als w\u00fcrde \ndie Diskussion um den Leipziger Flughafen die \n\nGrundsatzdiskussion \u00fcber den Kriegseinsatz in Afghanis-\ntan beherbergen, und auf der anderen Seite klingt an, dass \ndas, was auf dem Leipziger Flughafen passiert, direkten \nEinfluss auf die Zust\u00e4nde in Afghanistan h\u00e4tte. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Ja klar, logistisch!) \n\n\u2013 Einen Moment, bitte. Ich finde, die von Ihnen gef\u00fchrte \npolitische Diskussion ist der Sache nicht angemessen. \nWenn Sie die Grundsatzdiskussion f\u00fchren wollen, ob raus \naus Afghanistan \u2013 die richtig ist und die wir auch f\u00fchren \nm\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nDie Diskussion dazu k\u00f6nnen wir gern im S\u00e4chsischen \nLandtag f\u00fchren. Die jetzige Diskussion hilft aber den \nBetroffenen in Leipzig, die zurzeit im wahrsten Sinne des \nWortes \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg mit einer Situation kon-\nfrontiert werden, \u00fcberhaupt nicht. Herr Seidel, das hat \ninzwischen eine Dimension angenommen und man kann \nnicht \u201everharmlosend\u201c \u00fcber die Situation des Leipziger \nFlughafens sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Dulig, geben Sie \nmir recht, dass mit dem, was der MDR festgestellt hat \u2013 \nes ist auch dort mit benannt \u2013, der Flughafen Leip-\nzig/Halle in die Logistik des Afghanistaneinsatzes einge-\nbunden ist und wir schon \u00fcber die Frage reden m\u00fcssen, \ninwiefern wir mit v\u00f6lkerrechtlicher Dimension mit Af-\nghanistan und dem dortigen Kriegseinsatz direkt etwas zu \ntun haben? Ist es nicht relevant, wenn die flugm\u00e4\u00dfige \nLogistik des Bundeswehreinsatzes ohne Genehmigung \n\u00fcber Leipzig l\u00e4uft? \n\nMartin Dulig, SPD: Das habe ich nicht bezweifelt. Ich \nstelle auch gar nicht infrage, inwieweit Leipzig bzw. der \nFlughafen eingebunden sind. Das ist sogar Teil meiner \nKritik. Dazu komme ich gleich noch. \n\nDie Frage ist doch, mit welchem Hintergrund bzw. wel-\nchem Ziel Sie die Debatte f\u00fchren. Geht es um das gro\u00dfe \npolitische Ziel, \u00fcber Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr zu \nsprechen? Das hilft den Betroffenen gar nicht, weil sie \njetzt die Situation in Leipzig haben. Oder geht es darum, \ndas Instrument des Leipziger Flughafens und dessen \nmilit\u00e4rische Nutzung anzuf\u00fchren, um eine andere Debatte \nzu f\u00fchren? Aus Ihren Eingangsworten ist nicht klar \ngeworden, was das Ziel der Debatte ist. Sie werden dazu \nvielleicht noch etwas sagen. \n\nNoch einmal zu dem Punkt der Verharmlosung. Diesbe-\nz\u00fcglich gibt es doch eine Entwicklung. Am Anfang gab es \nFl\u00fcge in Zivilmaschinen, in denen Soldatinnen und \nSoldaten nach Afghanistan transportiert wurden. Aus \ndiesen einzelnen Fl\u00fcgen ist inzwischen eine Dimension \n\n 313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nmit 650 Fl\u00fcgen erwachsen, einer Halle, die genutzt wird, \neiner Rampe, die gebaut wurde, einem Gleis, das genutzt \nwird, was mit einer zivilen Nutzung nicht mehr in \u00dcber-\neinstimmung zu bringen ist. \n\nHerr Seidel, Sie haben so getan, als sei alles bekannt \ngewesen. Sie h\u00e4tten sich einmal mit Ihrem Ministerium in \nVerbindung setzen m\u00fcssen. Dieses war doch selbst \n\u00fcberrascht, denn die Anfragen \u00fcber das Genehmigungs-\nverfahren liefen \u00fcber die Landesdirektion, \u00fcber das \nProjekt \u201eSalis\u201c und nicht \u00fcber die Bundeswehr oder das \nVerteidigungsministerium. Es ist doch erst jetzt durch die \nRecherchen deutlich geworden, warum man das auf dem \nLeipziger Flughafen genutzt hat. Wir wissen doch alle, \nwarum der Leipziger Flughafen f\u00fcr die Bundeswehr eine \nstrategische Bedeutung bekommen hat: weil zum Beispiel \nkein Nachtflugverbot besteht. Hier ist inzwischen etwas \nentstanden und wir k\u00f6nnen nicht so tun, als sei das mit der \nzivilen Nutzung des Flughafens in \u00dcbereinstimmung zu \nbringen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDeshalb ist unsere erste Forderung eine klare bauliche \nTrennung zwischen zivilem und milit\u00e4rischem Bereich. \n\nDie zweite Forderung ist, dass dahinter ein anderes \nSicherheitskonzept steht. Es ist doch klar, dass, wenn eine \nmilit\u00e4rische Nutzung des Flughafens gegeben ist, das \ndann andere Sicherheitsaspekte hat. Diese werden zurzeit \n\u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen \nsich die Bundeswehr und das Bundesverteidigungsminis-\nterium nicht herausnehmen; sie nutzen den Flughafen \nmilit\u00e4risch und damit m\u00fcssen sie auch Verantwortung f\u00fcr \ndas Sicherheitskonzept tragen. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass \nhierzu alle an den Tisch m\u00fcssen, sowohl der Freistaat als \nauch das Bundesverteidigungsministerium. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEine klare Trennung ist nicht nur im Interesse der Touris-\nten, die es sicherlich nicht toll finden, ihren Urlaubsstart \nauf einem Truppen\u00fcbungsplatz zu beginnen, \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nsondern es ist f\u00fcr mich vor allem eine Frage der Sicher-\nheit. Deshalb eine klare Trennung. \n\nDie dritte Forderung ist, endlich mit der Heimlichtuerei \naufzuh\u00f6ren und  Transparenz zu zeigen. Wir wollen \nwissen, was in Leipzig passiert und welche Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen das hat. Wir k\u00f6nnen uns doch nicht nur auf die \nRecherchen der Medien verlassen, sondern hier sind die \npolitisch Verantwortlichen am Zuge, die aufzeigen m\u00fcs-\nsen, was in Leipzig passiert. Das sind wir uns und den \nMenschen in Leipzig schuldig. \n\nDeshalb noch einmal: erstens klare bauliche Trennung \nzwischen milit\u00e4rischem und zivilem Bereich, zweitens ein \nSicherheitskonzept \u2013 ich verstehe auch die Forderung der \nGdP nach 50 und mehr Polizisten, um diesen Sicherheits-\nanforderungen gerecht zu werden \u2013 und drittens die \nTransparenz dar\u00fcber, was in Leipzig passiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nDulig. \u2013 Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt f\u00fcr die Fraktion der \nFDP der Abg. Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Nutzung des \nFlughafens Leipzig war bereits mehrfach Gegenstand der \nparlamentarischen Beratung im S\u00e4chsischen Landtag. Ich \nm\u00f6chte insofern auf die Kleinen und Gro\u00dfen Anfragen \nsowohl der Partei DIE LINKE als auch der NPD verwei-\nsen. \n\nIch finde es ehrlich gesagt nicht in Ordnung, wie dieses \nThema erneut in das Parlament eingef\u00fchrt wird. Es wird \nder Angriff vom 4. September in Afghanistan zum Anlass \ngenommen, so zu tun, als ob der Flughafen in Leipzig \nurs\u00e4chlich daf\u00fcr gewesen sei, dass dieser Angriff mit den \nbedauerlicherweise zivilen Opfern so stattgefunden hat, \num dieses alte Thema aufzukochen. Das finde ich inak-\nzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nAngesichts der klaren Rechtslage, die mein Kollege von \nder CDU zu den Genehmigungen bereits vorgetragen hat, \nfinde ich es ebenfalls nicht in Ordnung, den im Antrag \ndargestellten Sachverhalt als eine illegale Nutzung des \nFlughafens zu bezeichnen. Es ist mehrfach gerichtlich \u2013 \nder Kollege hat zitiert \u2013 best\u00e4tigt worden, dass eine solche \nNutzung im Einklang mit der Betriebsgenehmigung steht. \nDeshalb ist es keine illegale Nutzung. Wenn man sich \npolitisch \u00fcber den Einsatz in Afghanistan unterhalten \nm\u00f6chte, k\u00f6nnen wir das gerne tun, aber dann bitte nicht \nim Zusammenhang mit dem Flughafen Leipzig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nWir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber unterhalten, was hierzu eine \ns\u00e4chsische Beh\u00f6rde \u00fcberhaupt machen kann. Wenn wir in \nSachsen einen Interkontinentalflughafen betreiben, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\ndann ist es auch ein Logistikstandort und eine Infrastruk-\nturma\u00dfnahme. In dem Moment, in dem die zust\u00e4ndige \nBundesbeh\u00f6rde es einem Flugzeug gestattet, in den \ndeutschen Luftraum einzutreten, sind wir nach internatio-\nnalem Abkommen verpflichtet, eine entsprechende \nLandegenehmigung \u2013 in dem Fall in Leipzig \u2013 zu erteilen, \nwie bei jedem anderen Flughafen in Deutschland. Dann \nkann man daraus auch nicht schlie\u00dfen, dass der Flughafen \nillegal genutzt wird. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n 314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, lassen Sie \neine Zwischenfrage zu? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege, meinen Sie \nnicht, dass es einen Unterschied macht, wenn wir bei dem \nFlughafen und der Betreibergesellschaft Anteilseigner \nsind und Eigner wohl mitbestimmen d\u00fcrften, welches \nNutzungskonzept dem Flughafen zukommt? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Nein! \u2013 \nZurufe von der CDU: Nein!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Nein, Herr Kollege, das sehe ich \nanders. Wenn wir uns entscheiden, einen internationalen \nFlughafen zu betreiben, dann sind wir nach internationa-\nlem Abkommen verpflichtet, auch Flugzeuge dort landen \nzu lassen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: \nMilit\u00e4rflughafen der Bundeswehr!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Dimension des Flugha-\nfens eingehen. Wenn man den Vorrednern zuh\u00f6rt, stellt \nman fest, es wird so getan, als ob der Flughafen Leipzig \nfast ausschlie\u00dflich milit\u00e4risch genutzt werde. Wir haben \ndort circa 85 000 Flugbewegungen im Jahr. Der hier so \noft zitierte Bericht des MDR weist aus, dass am Mitt-\nwochabend ein Airbus der Bundeswehr und nachfolgend \neine Transall-Transportmaschine landen. Das macht einen \nZivilflughafen nun wirklich noch nicht zu einem milit\u00e4-\nrisch genutzten Flughafen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Zu 25 %! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion: Ein Viertel!) \n\nDann steht f\u00fcr uns die Frage, wie wir mit Chartergesell-\nschaften anderer Nationen umgehen. Auch darauf m\u00f6chte \nich verweisen. Es ist nicht Aufgabe derjenigen Beh\u00f6rde, \ndie die Betriebsgesellschaft des Flughafens beaufsichtigt, \nnachzuschauen, was in den Chartermaschinen drin ist. In \nden Chartermaschinen sind Passagiere. Sie werden hier \nnach internationalen Abkommen abgefertigt. Das schafft \nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen, da wir die entsprechende \nlogistische Unterst\u00fctzungsleistung bringen. Es ist nicht \nAufgabe des Freistaates Sachsen zu kontrollieren, wer in \ndiesen Flugzeugen sitzt. Von daher sind die Charterfl\u00fcge, \ndie \u00fcber dieses Luftkreuz gehen, aus meiner Sicht in \nOrdnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nBiesok. \u2013 Als N\u00e4chstes bitte ich die Fraktion GR\u00dcNE, das \nWort zu nehmen. Frau Kollegin Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Mit steter Regel-\nm\u00e4\u00dfigkeit taucht das Thema \u201eNutzung des Flughafens \nLeipzig/Halle\u201c auf: zum einen durch Anfragen im Bun-\ndestag, immer \u00f6fter in den verschiedenen Medien, heute \nnun mal wieder im Landtag. \n\nWas mir bei allen bisher gegebenen Antworten auff\u00e4llt, \nsind Widerspr\u00fcche, Salami-Taktik bei der Information \nund vor allem Intransparenz. Das finde ich tats\u00e4chlich \nnicht hinnehmbar und ich kann mich Kollegen Dulig nur \nanschlie\u00dfen, weil das die durch den Betrieb des Flugha-\nfens betroffenen Menschen im Dauerregen stehen l\u00e4sst. \n\nMehr noch: Es \u00f6ffnet T\u00fcr und Tor f\u00fcr Spekulationen, \nBehauptungen und unterschiedliche Rechtinterpretatio-\nnen. An dieser Stelle sehe ich ein klares Vers\u00e4umnis der \nzust\u00e4ndigen Gesellschafter und der Aufsichtsgremien. Das \nmuss unbedingt ver\u00e4ndert werden, denn das gesellschaft-\nliche Klima wird dadurch gesch\u00e4digt. \n\nDaher appelliere ich an die Staatsregierung: Sorgen Sie \nf\u00fcr unbedingte Transparenz und offene Informationen! \nKl\u00e4ren Sie eindeutig, ob illegale Transportbewegungen \nauf diesem Flughafen stattfinden, ob der Planfeststel-\nlungsbeschluss die zunehmende Nutzung f\u00fcr milit\u00e4rische \nZwecke abdeckt und informieren Sie doch endlich die \n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Vorhaben auf diesem Flughafen! \nIch denke, wir brauchen eine \u00f6ffentliche Diskussion, eine \n\u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Zukunft des Flughafens \nLeipzig/Halle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nEin direktes Wort an Sie, Herr Minister Morlok: Ich \ndenke, Sie m\u00fcssen das Thema ernster nehmen. Floppig-\nflapsige Bemerkungen dazu halte ich nicht f\u00fcr angebracht. \nWenn Sie sich die Themen Ihrer Partei anschauen \u2013 \nTransparenz, B\u00fcrgern\u00e4he, B\u00fcrgerrechte, Wort halten \u2013, \ndann haben Sie hier die beste Gelegenheit dazu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNehmen Sie die Besorgnis der Menschen vor Ort ernst! \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort an die Kolleginnen und Kolle-\ngen der Fraktion DIE LINKE richten. Ich finde es gut, \ndass Sie das Thema aufgegriffen haben. Allerdings bitte \nich Sie: Halten Sie sich etwas zur\u00fcck mit nebul\u00f6sen \nBehauptungen! Ich denke, das Thema ist ernst genug, \nsodass es mehr Sachlichkeit in der Debatte braucht. \n\nIch frage nur mal: UNO \u2013 illegal, Bundestag \u2013 illegal? Ich \nbin auch f\u00fcr den Frieden. Ich frage Sie: Wer in diesem \nRaum ist das wohl nicht? Fragen Sie auch einmal die \nKollegen aus Ihren Reihen mit langer politischer Vergan-\ngenheit: \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWie haben sie sich denn zu Eins\u00e4tzen in Afghanistan 1979 \npositioniert? \n\n 315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder SPD und der FDP) \n\nEin letztes Wort: Zwar mag das Sankt-Florians-Prinzip \nregionale Punkte bringen, jedoch l\u00f6st es aber das Problem \nnicht grunds\u00e4tzlich. Genau das ist es aber, was wir brau-\nchen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \nN\u00e4chste spricht die NDP-Fraktion; Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir sprechen heute \u00fcber die illegale milit\u00e4rische \nNutzung des Flughafens Leipzig/Halle. Wenn hier auf \nUrteile verwiesen wird, dann muss man sicher auch \u00fcber \ndiese Urteile sprechen. Aber nicht jedes Urteil enth\u00e4lt die \nletztendlichen Wahrheiten. Es gibt gen\u00fcgend juristische \nEinw\u00e4nde, die nach wie vor ihre G\u00fcltigkeit haben. Inso-\nfern ist die Diskussion, die wir heute f\u00fchren, angemessen. \n\nIch will mich allerdings nicht nur auf die juristischen \nDinge begrenzen, sondern versuchen, dieses Thema \npolitisch anzupacken. Wenn es in dieser Bundesrepublik \num die Frage Krieg oder Frieden geht, dann muss man \nsagen: Dieses Thema Krieg oder Frieden ist \u2013 auch wenn \nDeutschland seit mehreren Jahren Soldaten stellt und sich \ndiese Soldaten in einem Kriegseinsatz befinden \u2013 nach \nwie vor, immer noch ein Tabu und entsprechend geht man \nin diesem Land mit diesem Thema um. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Herr Dulig, h\u00f6ren Sie zu! Nicht immer hat derjenige, \nder laut ist, recht, sondern derjenige, der die besten \nArgumente hat. Ich will versuchen zu argumentieren. \n\nMan muss feststellen, dass Realit\u00e4ten in diesem Land \nnicht beim Namen genannt werden. Die Bundesregierung, \nauch der neue Verteidigungsminister von Guttenberg, \nvermeidet nach wie vor, diese Realit\u00e4t mit Namen auszu-\nsprechen. Das Problem ist ein Tabu, welches verhindert, \ndass man \u00fcber Realit\u00e4ten redet. Das hat nat\u00fcrlich zur \nFolge, dass notwendige Schlussfolgerungen daraus \nschlicht und einfach nicht gezogen werden. \n\nF\u00fcr mich ist bei dieser Frage ein sehr wesentlicher As-\npekt, ob nicht m\u00f6glicherweise durch die faktische milit\u00e4-\nrische Nutzung \u2013 die hier, in diesem Plenarsaal, sicher \nniemand in Abrede stellen kann \u2013 des Flughafens Leip-\nzig/Halle \u2013 der offensichtlich eine sehr herausragende \nBedeutung in der Kriegslogistik hat \u2013 Sachsen ein Sicher-\nheitsrisiko erw\u00e4chst und ob der Flughafen Leipzig/Halle \nnicht m\u00f6glicherweise ein Angriffsziel des internationalen \nTerrorismus wird. \n\nInsofern denke ich, dass wir jenseits von Fragen, ob diese \nmilit\u00e4rische Nutzung nun illegal oder legal ist, \u00fcber die \npolitischen Konsequenzen zu sprechen haben, und ich \n\nfrage, ob hier nicht Handeln erforderlich ist. Denn die \nPolitik bewegt sich oft erst dann, wenn etwas passiert ist. \n\nIch stelle mir vor, wie beispielsweise Innenminister Ulbig \nhier auftreten w\u00fcrde, wenn der Flughafen Leipzig/Halle \nein Angriffsziel f\u00fcr Terroristen werden sollte. Diese \nM\u00f6glichkeit in Erw\u00e4gung zu ziehen bedarf noch nicht \neinmal sehr viel Fantasie. Man muss feststellen, dass der \nFlughafen Leipzig/Halle das logistische Zentrum im \nKriegseinsatz der Bundeswehr darstellt. \n\nDie heute \u00fcblicherweise betriebene Sprachpolitik, dieses \nOrwell-Neusprech \u2013 aus \u201emilit\u00e4risch\u201c macht man \u201ezivil\u201c, \naus \u201eKrieg\u201c macht man \u201eFrieden\u201c und aus \u201eKonflikt\u201c \nmacht man \u201eAufbauhilfe\u201c \u2013, diese Diskussion k\u00f6nnen wir \nuns nicht weiter leisten. Wir m\u00fcssen hierbei zu klaren \nErkenntnissen kommen. \n\nWir sehen uns einer Entwicklung im Bereich des Krieges \ngegen\u00fcber, bei der man oft von einer asymmetrischen \nKriegsf\u00fchrung spricht. Asymmetrische Kriegsf\u00fchrung \nhei\u00dft letztendlich auch, dass es keine klare Trennung \nzwischen milit\u00e4rischen und zivilen Bereichen mehr gibt. \nGenau das erscheint mir eines der zentralen Probleme in \nder Frage der Nutzung des Flughafens Leipzig/Halle zu \nsein. Wenn es keine klare Trennung zwischen einer \nmilit\u00e4rischen und einer zivilen Nutzung mehr gibt, dann \nist klar, dass der Flughafen Leipzig/Halle aus Sicht von \ninternationalen Terroristen gegebenenfalls ein berechtig-\ntes Angriffsziel ist. Daran h\u00e4tte die Politik eine Mitschuld, \nweil sie diese klare Trennung zwischen milit\u00e4rischer und \nziviler Nutzung nicht mehr vollzieht. \n\nInsofern sehe ich hier einen sehr dringenden Handlungs-\nbedarf. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn heute der Innenmi-\nnister und auch der Wirtschaftsminister \u2013 beide Ministe-\nrien sind ja in diesen Vorgang involviert \u2013 zu diesem \nProblem eine klare Stellung beziehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt w\u00e4re die Staatsre-\ngierung an der Reihe, wenn sie schon in dieser Runde \neinsteigen m\u00f6chte. \u2013 Sie m\u00f6chte zum Schluss sprechen. \nDann erneuern wir die Rednerfolge und das Wort erh\u00e4lt \nwieder die Fraktion DIE LINKE. Bitte, Herr K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wohl \nselten hat ein landespolitisches Thema in einer Aktuellen \nDebatte zugleich eine so enorme bundespolitische, ja, \ninternationale Bedeutung. Herr Bartl hat vorhin darauf \nverwiesen. Jeden Tag m\u00fcssen wir neue Enth\u00fcllungen \nfeststellen, was eigentlich alles in Afghanistan passiert. \nDas sind keine Enth\u00fcllungen der Linkspartei, sondern von \nganz unverd\u00e4chtigen Medien. \n\nNat\u00fcrlich hat der Flughafen Leipzig/Halle mit den Ereig-\nnissen und Geschehnissen der letzten Jahre in Afghanistan \nzu tun. Herr Seidel hat vorhin gesagt, alle Vorg\u00e4nge seien \nvon den h\u00f6chsten deutschen Gerichten abgesegnet. Die \nFrage ist nat\u00fcrlich, um welche Vorg\u00e4nge es sich in den \n\n 316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nletzten drei Jahren gehandelt hat und vor allem, welche \nDimension hier \u00fcberhaupt im Haus bekannt ist. \n\nJetzt hat der MDR enth\u00fcllt, dass 650 Bundeswehrfl\u00fcge in \nden letzten Jahren stattgefunden haben. Wir wissen, dass \nvon Leipzig aus Hubschrauber und Panzer mit den Gro\u00df-\nraumtransportern AN 124 transportiert werden. Wir \nwissen, dass im Jahr 2009 \u00fcber 600 000 US-Soldaten \nnach Afghanistan und in den Irak geflogen werden. Herr \nBiesok, das ist fast ein Viertel aller Passagiere. Leipzig \ntransportiert inzwischen mehr US- und Bundeswehrsolda-\nten als Gesch\u00e4ftsreisende. Es gibt eine Betriebsgenehmi-\ngung f\u00fcr einen Zivilflughafen. Aber dieser scheinbare \nZivilflughafen mausert sich doch immer st\u00e4rker zu einem \nMilit\u00e4rdrehkreuz, und da sagt der Cheflogistiker der \nBundeswehr, dass das der zentrale Umschlagplatz f\u00fcr die \nKriege in Afghanistan und im Irak ist. Das muss man hier \ndoch einfach einmal zur Kenntnis nehmen. \n\nIm \u00dcbrigen schlie\u00dft die Flughafen GmbH die Vertr\u00e4ge \nmit den scheinbar zivilen Flugzeugen. Es geht nicht um \ninternationale Vertr\u00e4ge. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten der Flughafen \nund die Gesellschafter, Herr Morlok, die M\u00f6glichkeit, \ndiese Vertr\u00e4ge abzulehnen. Aber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nFlughafen GmbH hat neulich gesagt, dass er die \u201eMit-\nnahmeeffekte\u201c nicht verlieren will. Das hei\u00dft, der Flugha-\nfen ist Kriegsgewinnler, kassiert Blutgeld, und das nennt \nman dann \u201eMitnahmeeffekte\u201c. Man muss die Dinge doch \nwieder einmal vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. \n\n(Protest bei der CDU und der FDP) \n\nZu Herrn Dulig eine Bemerkung. Ich freue mich sehr, \ndass Sie jetzt auch die Diskussion \u201eRaus aus Afghanis-\ntan!\u201c f\u00fchren. Ich glaube, die SPD hatte ja lange Zeit \nSchwierigkeiten, die milit\u00e4rische Nutzung des Flughafens \neinzugestehen. Ich kann mich an diverse Kleine Anfragen \nbzw. Antworten auf Kleine Anfragen von Herrn Jurk \nerinnern. Aber, wie gesagt, es ist ja jedem einger\u00e4umt, \ndass er Erkenntnisse dazugewinnt. \n\nInsofern, Frau Kallenbach, haben Sie recht, und das \nnehme ich auch pers\u00f6nlich und f\u00fcr meine Partei in An-\nspruch. Wir haben 1979, als wir, die Vorg\u00e4ngerpartei, den \nEinmarsch der Sowjetunion in Afghanistan begr\u00fc\u00dft \nhaben, falsch gelegen. Es war ein gro\u00dfer Fehler. Das \nhindert uns aber nicht daran, das moralische Recht zu \nhaben, Fehler, die jetzt andere machen, zu kritisieren. \nDiese Berechtigung leiten wir direkt daraus ab, dass wir \ndort umgedacht haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas war Ihre alte Truppe!) \n\n\u2013 Nun, Frau Hermenau, das kann man doch auch einmal \nin Ruhe und Sachlichkeit hier sagen. \n\nSie hatten nach dem Ziel der Debatte gefragt, Herr Dulig. \nDas steht ja eigentlich in der \u00dcberschrift. Hier steht \n\u201eIllegale milit\u00e4rische Nutzung des Flughafens Leipzig f\u00fcr \nBundeswehreins\u00e4tze in Afghanistan beenden\u201c. Klarer \nkann man es doch nicht aussprechen. Da unterscheiden \nwir uns auch von der SPD. Ich habe Sie so verstanden, \n\ndass Sie gern die milit\u00e4rische und zivile Nutzung trennen \nwollen. DIE LINKE sagt eindeutig Nein zur milit\u00e4rischen \nNutzung, zum milit\u00e4rischen Missbrauch des Flughafens \nLeipzig/Halle. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte mit einer pers\u00f6nlichen Bemerkung schlie\u00dfen. \nIch habe wie sicherlich manch anderer Leipziger Land-\ntagsabgeordneter vor ein paar Tagen eine Einladung \nerhalten, und zwar vom Kommandeur der 13. Panzergre-\nnadierdivision in Leipzig. Sie wissen, dass der Stabschef \ndieser Panzergrenadierdivision Oberst Klein ist. Ich will \njetzt nicht auf den 4. September zur\u00fcckkommen. Da wird \nsicherlich noch manches in den Medien zu lesen sein. Ich \nwurde zum traditionellen Jahresempfang eingeladen, und \nauf der Einladung steht: \u201eDie 13. Panzergrenadierdivision \nw\u00fcnscht Ihnen und Ihren Angeh\u00f6rigen ein besinnliches \nWeihnachtsfest und ein friedvolles Jahr 2010.\u201c Wenn man \nwirklich ein friedliches Jahr 2010 haben will, dann muss \nman raus aus Afghanistan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Der letzte Satz. \u2013 Es \nist ein Gru\u00dfwort des Repr\u00e4sentanten der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung vorgesehen. Ich wei\u00df nicht, wer am \n11. Januar 2010 nach Leipzig kommt. Ich bitte, dass \nderjenige sich genau \u00fcberlegt, was er dort sagen wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Redebeitrag \nder Fraktion DIE LINKE folgt jetzt, wenn gew\u00fcnscht, \nerneut die CDU-Fraktion. Bitte, Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr K\u00fclow, das war schon \nein starkes St\u00fcck, was Sie hier abgegeben haben. Sich so \nmit Krokodilstr\u00e4nen hierher zu stellen und etwas von sich \nzu geben, was sich in Afghanistan zugetragen hat, in \neinem Land, das seit Jahrzehnten in einer schrecklichen \nLage ist, das finde ich von Ihnen wirklich unverfroren. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr K\u00fclow, dass Sie nur einmal \nansatzweise daran gedacht h\u00e4tten, dass in Afghanistan auf \nder Basis eines UN-Mandates und des Mandates der \ninternationalen Gemeinschaft 41 Nationen vertreten sind. \nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass auch einmal ein Wort des \nVerst\u00e4ndnisses f\u00fcr die Soldaten gefallen w\u00e4re, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nan die Sie \u00fcberhaupt nicht gedacht haben. Herr K\u00fclow, \neines haben Sie jedenfalls in sehr eindrucksvoller Weise \ndeutlich gemacht. Deutlicher, als Sie dies getan haben, \nkann man sich international nicht diskreditieren und \nisolieren. \n\nVielen Dank. \n\n 317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht die \nFraktion der SPD. \u2013 Kein Redebedarf. Die FDP? \u2013 Nein. \nGR\u00dcNE? \u2013 Bitte, Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nach dem letzten Beitrag, \nHerr K\u00fclow, muss ich mich noch einmal zu Wort melden, \nweil ich finde, dass Sie auch den betroffenen Menschen \nnichts Gutes tun, wenn Sie einfach hier so tun, als w\u00e4re es \nm\u00f6glich zu sagen: Raus aus Afghanistan heute und keine \nTransporte f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke von Leipzig. \n\nIch appelliere noch einmal, dass wir eine sachliche \nDebatte brauchen. Das Thema ist viel zu ernst, und man \nkann es nicht mit populistischen Forderungen hier einfach \nso vom Tisch wischen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder FDP und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch empfehle Ihnen dringend, den in der heutigen \u201eS\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c erschienenen Beitrag von Joschka \nFischer zu lesen. Er sagt \u201eRaus aus Afghanistan!\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Verlogenes Schwein!) \n\nLesen Sie es bitte, weil das Thema komplexer ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, Frau \nKollegin. \n\n\u2013 Herr Gansel, wir haben Ihren Zwischenruf zu Protokoll \ngenommen. Ich erteile Ihnen daraufhin einen Ordnungs-\nruf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen fortfahren, Frau Kollegin. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Es gibt UN- und Bundes-\ntagsbeschl\u00fcsse. Man kann den Menschen nicht vor Ort \neinfach sagen, wir stoppen die Transporte in Leipzig. Wir \nm\u00fcssen genau hinsehen; deswegen auch unsere Forde-\nrung. Lassen Sie uns eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die \nZukunft des Flughafens f\u00fchren. Das wird uns ein St\u00fcck \nvoranbringen und nicht populistische \u00c4u\u00dferungen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich bin eigentlich am \nEnde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Vielen Dank. \u2013 \nBitte, noch einmal Herr Kind. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hoffentlich besser!) \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren von den demokratischen Parteien! \u2013 \nOb ich es besser mache, wei\u00df ich nicht; ich werde es \nanders machen als Herr K\u00fclow. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nDas ist ja schon mal was!) \n\n\u2013 Das werden wir sehen; ich werde Sie leider der L\u00fcge \n\u00fcberf\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDer Verkehrsflughafen Leipzig ist mit 1 Milliarde Euro \nSteuermitteln finanziert worden mit dem Ziel, die Wirt-\nschaftsentwicklung in der Region voranzubringen \u2013 ein \nLeuchtturmprojekt, welches aber leider auch auf dem \nWege ist zu scheitern. Deshalb die verkrampfte milit\u00e4ri-\nsche Nutzung und die strategische Ausrichtung als einer \nder wenigen Flugh\u00e4fen ohne Nachtflugverbot. Nur des-\nhalb kann Leipzig als strategischer, milit\u00e4rischer Einsatz-\nort gew\u00e4hlt werden. \n\nDie Passagierzahlen am Leipziger Flughafen sehen \nfolgenderma\u00dfen aus: 1990 275 000, 1992 eine Million \nund 1995 schon zwei Millionen. Danach kamen die \ngro\u00dfen Investitionen, am Ende mit dem Ausbau der \nS\u00fcdlandebahn mit der Verschwenkung. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident fragt unseren Landrat, wo die \nMillionen hin sind, warum es Nordsachsen schlecht geht. \nUnter anderem hat Nordsachsen seit 2002 bis zum \nJahr 2008 1,1 Millionen Euro in den Flughafen investiert. \nIch wei\u00df nicht, ob es Aufgabe einer kommunalen Selbst-\nverwaltung ist, milit\u00e4rische Objekte mit zu unterst\u00fctzen. \nMittlerweile wird der Flughafen Leipzig zum erheblichen \nTeil milit\u00e4risch genutzt. Die aktuellen Passagierzahlen \nliegen bei 2,462 Millionen, davon sind 2,011 Millionen \nLinienfl\u00fcge und Touristikverkehr und \u2013 nach eigenen \nAngaben im Beteiligungsbericht nachzulesen \u2013 446 000 \nPassagiere als Charterfl\u00fcge im Sonderverkehr deklariert. \nDas sind milit\u00e4risch genutzte Fl\u00fcge. \n\nEs bleibt ein Rest von 5 000 Passagieren, die im Beteili-\ngungsbericht nicht ausgewiesen sind. Es w\u00e4re lohnens-\nwert nachzufragen, welche 5 000 Personen das sind \u2013 \nvielleicht KSK-Leute, die geheim gehalten werden \nm\u00fcssen; ich wei\u00df es nicht. Unter anderem aus einer \nMilliarde Investitionen sind 363 Arbeitspl\u00e4tze bei der \nFlughafengesellschaft direkt entstanden. Ob das eine gute \nQuote ist, w\u00e4re nachzufragen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nBei der DHL zum Beispiel!) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, es w\u00e4re nachzufragen, ob das eine gute \nQuote ist. \n\nDer Frachtverkehr ist das Einzige, was aufgebaut wurde \u2013 \nzu mittlerweile etwa einer halben Million Tonnen Fracht \npro Jahr, davon ein erheblicher Teil als Milit\u00e4rg\u00fcter. Das \nist erst einmal festzustellen. \n\nEine Frage an die christliche Seite des Hohen Hauses: Die \nLandeskirche Sachsen hat erhebliche Fl\u00e4chen verkauft \u2013 \nwas bei der Kirche nicht \u00fcblich ist; meist verpachten sie \nnur. In diesem Bereich haben sie gro\u00dfe Fl\u00e4chen verkauft \nund bezahlen seit Jahren ihre Jugendarbeit aus den Ertr\u00e4-\ngen. Ich wei\u00df nicht, ob es im Sinne der Kirche war, durch \nden Verkauf von Fl\u00e4chen einen Milit\u00e4rstandort mit zu \n\n 318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nunterst\u00fctzen, oder ob sie vielleicht eher die zivile Nutzung \nvorantreiben wollten. \n\nZum Ende muss ich Ihnen leider eine kleine L\u00fcge mit auf \nden Weg geben, die Sie als Staatsregierung begangen \nhaben \u2013 oder Falschaussage, wie auch immer \u2013, denn mit \njedem Krieg, wir wissen es alle, stirbt die Wahrheit zuerst. \nAuf mehrere Anfragen meiner Fraktion in der vergange-\nnen Legislatur wurde geantwortet, es g\u00e4be keine milit\u00e4ri-\nsche Nutzung, wir wissen von nichts, wir k\u00f6nnen das \nnicht genau beziffern. \n\nIch sage Ihnen das Gegenteil, und an dieser Stelle muss \nich einmal zitieren. Im Beteiligungsbericht 2004 des \nFlughafens \u2013 als Anteilseigner k\u00f6nnen Sie es nachlesen \noder \u00fcber die Aufsichtspflicht \u00fcber die Landkreise erfah-\nren, wie Sie es m\u00f6chten \u2013 steht: \u201eDie zuk\u00fcnftige Erneue-\nrung der Abfertigungsanlagen im Terminal A soll neben \nden jetzt schon erfolgreich betriebenen Abfertigungen von \nBundeswehrfl\u00fcgen auch die Abfertigung in Spitzenbelas-\ntungszeiten erm\u00f6glichen.\u201c \n\nIm Beteiligungsbericht 2005 k\u00f6nnen Sie in der mittelfris-\ntigen Planung nachlesen: \u201eDie Erweiterungen der Abferti-\ngungsanlage im Terminal A verbessern dar\u00fcber hinaus die \njetzt schon erfolgreich betriebene Abfertigung von Bun-\ndeswehrfl\u00fcgen und erm\u00f6glichen zuk\u00fcnftig die Abferti-\ngung von Spitzenbelastungen.\u201c \n\nNachdem die Fraktion anfing ernsthaft nachzufragen \u2013 \nnicht, dass Sie es nicht gewusst h\u00e4tten \u2013, wurde der \nBericht bewusst ge\u00e4ndert. Im Beteiligungsbericht von \n2006 ist nur noch lapidar zu lesen: \u201eErweiterte Strecken-\nangebote und die Stationierung von drei Maschinen im \nLow-Cost-Segment sowie zus\u00e4tzliche Charterfl\u00fcge im \nSonderverkehr.\u201c \n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \nDIE LINKE in der dritten Runde; Herr Kollege Kind. \u2013 \nGibt es weitere Wortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit hat die Staatsregierung das \nWort; bitte, Herr Staatsminister. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst auf einige Punkte aus der Debatte eingehen und \ndann versuchen, als Nichtjurist die Rechtslage im Zu-\nsammenhang mit dem Flughafen und den entsprechenden \nhier in Rede stehenden Fl\u00fcgen deutlich zu machen. \n\nFrau Kollegin Kallenbach, Sie haben die unterschiedliche \nRechtsinterpretation angesprochen und Transparenz \nangemahnt. Ich m\u00f6chte vorausschicken, dass diese ent-\nsprechenden Zust\u00e4ndigkeiten, Regularien, Erlaubnisse, \nm\u00f6glicherweise Verbote Gegenstand einer Vielzahl von \nGerichtsurteilen gewesen sind. Diese Gerichtsurteile, die \nBegr\u00fcndungen der Hohen Gerichte sind in der Bundesre-\npublik Deutschland \u00f6ffentlich und allgemein zug\u00e4nglich; \ninsofern ist eine entsprechende Transparenz gegeben. \n\nUnter Umst\u00e4nden ist es vielleicht von der Politik noch \nnicht ausreichend kommuniziert worden; das m\u00f6chte ich \nheute gern nachholen. \n\nIm Debattentitel wird suggeriert, diese Fl\u00fcge der Bun-\ndeswehr nach Afghanistan seien illegal. Ich halte es f\u00fcr \nsehr wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen, dass es \nsich hierbei um Fl\u00fcge im Rahmen eines UN-Mandates \nhandelt, die durch die Bundesrepublik Deutschland und \ndie Bundeswehr durchgef\u00fchrt werden. Wir haben also ein \nUN-Mandat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn man sich diesem Thema fachlich n\u00e4hert, stellen \nsich zwei Grundsatzfragen. Die eine Frage ist: Sind \nMilit\u00e4rfl\u00fcge auf einem Flughafen wie in Leipzig zul\u00e4ssig? \nF\u00fcr den Fall, dass man diese Frage bejaht, w\u00e4re zu kl\u00e4ren, \nwer im Einzelnen f\u00fcr die Entscheidungen, f\u00fcr die Geneh-\nmigung solcher Fl\u00fcge zust\u00e4ndig w\u00e4re. \n\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes vom \n15. Oktober dieses Jahres ist bereits zitiert worden, eine \nVerfassungsbeschwerde zur Entscheidung nicht anzuneh-\nmen. Im Rahmen dieser Entscheidung hat das Gericht \nAusf\u00fchrungen hinsichtlich der Zul\u00e4ssigkeit dieser Fl\u00fcge \nauf dem Flughafen in Leipzig gemacht. \n\nIch m\u00f6chte, um die Transparenz herzustellen, Herr Pr\u00e4si-\ndent, die entsprechende Passage aus dem Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes zitieren. Das Gericht f\u00fchrt \naus: \u201eEs ist entgegen der Meinung der Beschwerdef\u00fchrer \nder einfachrechtlichen Gesetzeslage nicht zu entnehmen, \ndass Fl\u00fcge auf milit\u00e4rische Anforderung, seien es milit\u00e4ri-\nschen Zwecken dienende Fl\u00fcge in Zivilflugzeugen oder in \nMilit\u00e4rflugzeugen, einen Flughafen wie den Verkehrs-\nflughafen Leipzig/Halle grunds\u00e4tzlich nicht nutzen \nd\u00fcrfen. Flugh\u00e4fen werden nach \u00a7 38 Abs. 2 Luftverkehrs-\nzulassungsordnung genehmigt als Flugh\u00e4fen des allge-\nmeinen Verkehrs (Verkehrsflugh\u00e4fen) oder als Flugh\u00e4fen \nf\u00fcr besondere Zwecke (Sonderflugh\u00e4fen). Aus der Kom-\nmentarliteratur zu \u00a7 6 Luftfahrtgesetz, in dem die Geneh-\nmigungen f\u00fcr Anlage und Betrieb eines Flughafens \ngeregelt ist, ergibt sich, dass auf Verkehrsflugh\u00e4fen \ngrunds\u00e4tzlich jedermann starten und landen d\u00fcrfe. Sie \ndienen dem Gemeingebrauch der Luftfahrt und seien \ndamit allgemein zug\u00e4nglich.\u201c \u2013 Ende des Zitats aus dem \nUrteil des h\u00f6chsten deutschen Gerichtes. \n\nNachdem Sie dieses Zitat zur Kenntnis genommen haben, \nwird deutlich, dass die Frage, ob Milit\u00e4rfl\u00fcge auf dem \nFlughafen in Leipzig-Halle stattfinden d\u00fcrfen, durch das \nh\u00f6chste Gericht der Bundesrepublik Deutschland mit Ja \nbeantwortet wurde. \n\nEs ist bereits in der Debatte angesprochen worden, ob der \nFrage der Sicherheit im ausreichenden Ma\u00dfe Rechnung \ngetragen wurde. In dem angesprochenen Urteil f\u00fchrt das \nh\u00f6chste deutsche Gericht weiter aus: \u201eAuf Grundlage \ndieser Ma\u00dfst\u00e4be\u201c \u2013 zur Erkl\u00e4rung: die das Bundesverwal-\ntungsgericht angelegt hat \u2013 \u201ekann mit Blick auf die \nfehlende Abw\u00e4gung der von dem Beschwerdef\u00fchrer \nbehaupteten Sicherheitsfragen der Fl\u00fcge auf milit\u00e4rische \n\n 319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nAnforderung eine Verletzung von Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 \nGrundgesetz nicht festgestellt werden.\u201c \n\n\u2013 Herr Kollege, Sie begehren \u2026 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2026 eine Zwischenfrage. \nSie lassen sie zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Staatsminister. \n\u2013 Geben Sie mir darin recht, dass sich das Bundesverfas-\nsungsgericht in seiner Entscheidung unter anderem auf \nProf. Alfred Giemulla \u2013 auf ihn hatte ich in meiner Ein-\ngangsrede Bezug genommen \u2013 als einen der Kommenta-\ntoren des Luftverkehrsgesetzes berufen hat? Wenn ja, wie \nerkl\u00e4ren Sie dann dessen Position, die der MDR in der \nentsprechenden Sendereihe wiedergegeben hat \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie Fl\u00fcge, die Verladeanlage, die Logistikhalle, \nall das ist in keiner Weise durch die Betriebserlaubnis \neines Zivilflughafens abgedeckt\u201c? Selbst der Experte, den \ndas Verfassungsgericht benennt, hat speziell zu der \nMaterie, \u00fcber die wir heute reden, gegen\u00fcber dem MDR \nden von mir zitierten Rechtsstandpunkt vertreten, das \nhei\u00dft, dass hinzukommend die Betriebserlaubnis eine \nRolle spiele. Ich stelle jetzt die Frage: Meinen Sie, dass \nder Vorwurf falsch ist? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Bartl, ich kann nicht ermes-\nsen, in welchem Umfang Kommentierungen des von \nIhnen zitierten Kollegen in die Entscheidung des h\u00f6chsten \ndeutschen Gerichts eingeflossen sind. Aber ich denke, \ndass wir in diesem Hohen Hause Einvernehmen dar\u00fcber \nherstellen k\u00f6nnen, dass \u00fcber Legalit\u00e4t oder Illegalit\u00e4t von \nDingen in der Bundesrepublik Deutschland nicht Exper-\nten, sondern das h\u00f6chste deutsche Gericht abschlie\u00dfend \nentscheidet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSo viel zu der Frage der Zul\u00e4ssigkeit. Ich meine, ich habe \nhier deutlich ausgef\u00fchrt, dass die in Rede stehenden Fl\u00fcge \nauf dem Flughafen Leipzig/Halle zul\u00e4ssig sind. \n\nJetzt stellt sich die Frage, wer im Einzelfall f\u00fcr welche \nEntscheidung im Zusammenhang mit diesen Fl\u00fcgen \nzust\u00e4ndig ist. Zu dieser Frage hat das Bundesverwal-\ntungsgericht in seinem Urteil vom 24. Juli 2008 sehr \nausf\u00fchrlich Stellung genommen. Die Frage ist n\u00e4mlich, \nob wir im Freistaat Sachsen als Planfeststellungs- und \nGenehmigungsbeh\u00f6rde des Flughafens zust\u00e4ndig sind \noder ob andere Stellen in der Bundesrepublik Deutschland \ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sein k\u00f6nnten. \n\nDas Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt in seiner Urteilsbe-\ngr\u00fcndung aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Unzust\u00e4ndigkeit der \nPlanfeststellungsbeh\u00f6rde ergibt sich jedoch daraus, dass \ndie Frage, ob ein auf milit\u00e4rische Anforderung eines \nnichtdeutschen Hoheitstr\u00e4gers durchgef\u00fchrter Flug gegen \nallgemeine Regeln des V\u00f6lkerrechts verst\u00f6\u00dft und deut-\nsche Beh\u00f6rden deshalb an seiner Durchf\u00fchrung nicht \n\nmitwirken d\u00fcrfen, bereits bei der Entscheidung \u00fcber die \nBerechtigung des Luftfahrzeugs, den deutschen Luftraum \nzu benutzen, aufzuwerfen und zu beantworten ist; diese \nPr\u00fcfung liegt in der ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeit von \nBundesbeh\u00f6rden.\u201c \n\nIm weiteren Urteilstext f\u00fchrt das Gericht aus \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eDie Erlaubnis wird vom Bundesministerium f\u00fcr \nVerkehr, Bau und Stadtentwicklung oder einer von ihm \nbestimmten Stelle erteilt \u2026 Durch Erlass vom \n31. Mai 1996 ist das Luftfahrt-Bundesamt zur Erlaubnis-\nbeh\u00f6rde bestimmt worden. Die Erlaubnis zum Einflug \nvon ausl\u00e4ndischen Luftfahrzeugen, die im Milit\u00e4rdienst \nverwendet werden, erteilt das Bundesministerium der \nVerteidigung \u2026\u201c \n\nWeiter unten im Urteilstext f\u00fchrt das Bundesverwaltungs-\ngericht aus: \u201eDie Genehmigungs- und Planfeststellungs-\nbeh\u00f6rden regeln den Betrieb der Flugpl\u00e4tze. Sie d\u00fcrfen \ndie Benutzung des Flugplatzes nicht aus Gr\u00fcnden unter-\nsagen oder beschr\u00e4nken, die bereits bei Erteilung der \nEinflugerlaubnis oder im Verfahren der Beschr\u00e4nkung der \nErlaubnisfreiheit zu pr\u00fcfen sind.\u201c \n\nDas Bundesverwaltungsgericht hat sehr deutlich gemacht, \ndass wir als Genehmigungs- und Planfeststellungsbeh\u00f6rde \ndiese Frage erstens nicht pr\u00fcfen m\u00fcssen und zweitens gar \nnicht pr\u00fcfen d\u00fcrfen. Das Gericht f\u00fchrt weiter aus \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eEs ist Aufgabe der jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6r-\nden und nicht der Genehmigungs- und Planfeststellungs-\nbeh\u00f6rden, die Einhaltung derjenigen Vorschriften zu \n\u00fcberwachen, die bei der Nutzung des deutschen Luft-\nraums zu beachten sind.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach intensivem \nStudium der beiden von mir angef\u00fchrten Urteile kann \nman zusammenfassend feststellen: Erstens. Es gibt keine \nillegalen Fl\u00fcge \u00fcber den Flughafen Leipzig/Halle durch \ndie Bundeswehr nach Afghanistan. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZweitens. Die Zust\u00e4ndigkeit, die Legalit\u00e4t dieser Fl\u00fcge zu \npr\u00fcfen, liegt nicht beim Freistaat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Vertreter \nder Staatsregierung, Kollege Morlok. Wir haben hier \nintensiv darauf geschaut, dass er tats\u00e4chlich keinen \nausgearbeiteten Redebeitrag vor sich liegen hatte. Aber er \nhat aus Gerichtsurteilen umf\u00e4nglich zitiert. Ich kann nur \nnochmals betonen, dass wir das Gebot der freien Rede \nauch den Mitgliedern der Staatsregierung auferlegen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf des \nStaatsministers Sven Morlok) \n\n\u2013 Darum habe ich das gesagt, damit keine Unklarheiten in \ndiesem Hohen Haus aufkommen. \n\n 320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Kollege Bartl, Sie sprechen \nimmer noch zur 1. Aktuellen Debatte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, zu-\nn\u00e4chst einmal bedanke ich mich f\u00fcr die sachliche Stel-\nlungnahme; das ist \u00fcberhaupt kein Problem. Nur ist \nunsere entscheidende Frage nicht beantwortet worden. \nWas im Raum steht und vom MDR aufgeworfen ist, \nbetrifft die Frage, ob die erteilte, aktuell geltende Be-\ntriebserlaubnis Fl\u00fcge in der Art, dem Umfang, der Nut-\nzungsform und der Erweiterung \u2013 mit Verladerampe, \nLogistikhalle etc. pp. \u2013 einschlie\u00dft, wie sie sich jetzt \nvollziehen. Da helfen Urteile aus den Jahren 2005, 2006 \nund 2007 wirklich nur partiell. \n\n(Christian Piwarz, CDU: War das nicht 2009?) \n\nHeute geht es darum, was sich entwickelt hat. \n\nSie haben auch tunlichst verschwiegen, dass exakt in dem \nBeschluss des Bundesverfassungsgerichts \u00fcber die Ver-\nfassungsbeschwerde vom 15. Oktober 2009, auf den Sie \nBezug genommen haben \u2013 jetzt darf auch ich daraus \nzitieren \u2013, zu Seite 5 festgestellt wird: \u201eDes Weiteren wird \naus den Bestimmungen \u00fcber die Luftaufsicht im Bereich \nder Bundeswehr (vgl. \u00a7 30 Abs. 2 LuftVG) abgeleitet, \ndass Milit\u00e4rflugzeuge Zivilflugpl\u00e4tze benutzen d\u00fcrfen und \nder Luftaufsicht der L\u00e4nder unterliegen\u201c \u2013 der Luftauf-\nsicht der L\u00e4nder unterliegen! \u2013, \u201esoweit nicht Zust\u00e4ndig-\nkeiten der Flugsicherung und des Luftfahrt-Bundesamtes \ngegeben sind. Bei Starts und Landungen haben Milit\u00e4r-\nflugzeuge die f\u00fcr Zivilflugpl\u00e4tze erlassenen Bestimmun-\ngen, wie zum Beispiel Nachtflugbeschr\u00e4nkungen, einzu-\nhalten \u2026\u201c \n\nWeshalb startet und landet denn die Bundeswehr in dieser \nhohen Frequentierung zu Transporten von Ausr\u00fcstungs-\ngegenst\u00e4nden und Mannschaften in Leipzig und nicht \nmehr auf dem fr\u00fcheren Flugplatz? Weil sie nachts fliegen \ndarf! Weil Sie es zulassen, dass sie nachts Leipzig anflie-\ngen darf! Genau das hat das Bundesverfassungsgericht \neben nicht als rechtens betrachtet. \n\nDeshalb meinen wir, dass sie mindestens in der Art und \nWeise der Nutzung, wie sie jetzt l\u00e4uft, nicht mit dem \nGesetz und nicht mit der Rechtsprechung in \u00dcberein-\nstimmung sind. Darauf wollen wir eine klare Antwort. \nWir brauchen kein Wegreden des eigentlichen Problems. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nWortmeldung. Die Staatsregierung hat immer das Recht \ndazu und damit erneut das Wort. Bitte, Herr Staatsminister \nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Bartl, ich melde mich noch \neinmal zu Wort, weil es wichtig ist, diese Dinge klarzu-\nstellen. Sie haben soeben salopp gesagt, f\u00fcr diese Frage \nk\u00f6nne man nicht Urteile aus den Jahren 2005, 2006 oder \n\n2007 zitieren. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, \ndass die Urteile, aus denen ich zitiert habe, dieselben sind, \naus denen auch Sie zitiert haben; eines ist aus dem \nJahr 2009, ein anderes aus dem Jahr 2008. Wir sollten \nauch in dieser Debatte sehr klar und eindeutig sein und \nnicht den Eindruck erwecken, als ob der andere mit \nanderen Urteilen operiere. \n\nWie Sie wissen, ist im Rahmen des Erg\u00e4nzungsplanfest-\nstellungsbeschlusses f\u00fcr den Flughafen Leipzig/Halle \nausdr\u00fccklich f\u00fcr die entsprechende milit\u00e4rische Nutzung \ndie Befreiung vom Nachtflugverbot erteilt worden. In \ndem von mir zitierten Urteil des Bundesverwaltungsge-\nrichts \u2013 ich habe es im Moment nicht parat \u2013 ist genau \ndies ausdr\u00fccklich als rechtens angesehen worden. Inso-\nfern sind nat\u00fcrlich die Nachtfl\u00fcge der Bundeswehr am \nFlughafen Leipzig/Halle durch die Entscheidung des \nBundesverwaltungsgerichts abgedeckt. Das wollte ich \nhier noch einmal sehr deutlich festgehalten haben, um \ninsoweit Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank noch \neinmal dem Vertreter der Staatsregierung. \n\nIch sehe keine weiteren Wortmeldungen mehr. Oder \nwollen Sie noch einmal sprechen, Kollege Bartl? Sie \nhaben noch Redezeit. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich will nur Herrn Seidel \nentgegnen, weil er Urteile aus den vergangenen Jahren \nherangezogen hat. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Stimmt nicht!) \n\nVon 2009 haben Sie nicht geredet. Das Problem ist: Die \nVerfassungsbeschwerde, auf die Sie sich jetzt beziehen, \nhat dieses Problem aufgeworfen. Jetzt frage ich einfach: \nBezogen auf die von uns aufgeworfene Frage sehen Sie \njetzt als Staatsregierung einen Korrekturbedarf betreffs \nder Genehmigung oder nicht? Werden Sie diese Frage \nrechtlich pr\u00fcfen und dem Hohen Haus eine Antwort \ngeben? Wir wollen einfach Klarheit in der Sache haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl hat auf \ndas neue Instrument der Kurzintervention verzichtet und \nhat seine Redezeit genutzt. Gibt es noch Redebedarf bei \nder Staatsregierung? Wir wollen das Problem ja auch \nausdiskutieren. Kollege Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00f6chte die Antwort nicht schuldig \nbleiben, Herr Kollege Bartl. Ich sehe keinen Handlungs-\nbedarf hinsichtlich der \u00c4nderung der Betriebsgenehmi-\ngung. Ob die Fl\u00fcge in dem Ma\u00dfe, wie sie von der Bun-\ndeswehr durchgef\u00fchrt werden, zul\u00e4ssig sind, ist nicht \nEntscheidungskompetenz des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Noch \nzur 1. Aktuellen Debatte Kollege Seidel von der CDU-\nFraktion. \n\n(Starker Beifall bei der CDU) \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Bartl, Sie k\u00f6nnen hier nicht vorgehen und \neinen Vorredner der L\u00fcge bezichtigen, der genau die \nPressemitteilung des Bundesverfassungsgerichtes zitiert \nhat. Das habe ich hier gesagt und das war im Jahr 2009. \nIch habe vorgelesen, dass am 4. November 2009 die \nPressemitteilung des Bundesverfassungsgerichtes ergan-\ngen ist. \n\nZwei Bemerkungen m\u00f6chte ich noch zu Herrn Kind und \nHerrn Bartl machen. Herr Kind hat vorhin dargestellt, \ndass die Beteiligungsberichte des Flughafens vorliegen. \nVielleicht w\u00e4re es m\u00f6glich, Herr Kind, die Beteiligungs-\nberichte des Flughafens der letzten beiden Jahre Ihren \nKollegen zu geben, damit sie wissen, dass diese ganze \nGeschichte \u00f6ffentlich ist. \n\nZweite Bemerkung: Herr Dulig, wenn Sie Probleme mit \nder Ver\u00f6ffentlichung \u00e4hnlicher Berichte oder der Beteili-\ngungsberichte des Flughafens haben, dann h\u00e4tten Sie sich \nmit Thomas Jurk absprechen k\u00f6nnen. Er war ja f\u00fcr diese \nAngelegenheit zust\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Kind, ich finde es etwas perfide, denn es geht ja um \ndie Arbeitspl\u00e4tze in unserer Region. Die Arbeitspl\u00e4tze in \nunserer Region, die durch den Flughafen generiert wer-\nden, entstehen nat\u00fcrlich nicht nur beim Flughafen. Dort \nsind \u00fcber 2 000 Arbeitspl\u00e4tze entstanden. Wir haben DHL \nmit \u00fcber 2 000 Arbeitspl\u00e4tzen, die direkt mit dem Flugha-\nfen in Verbindung gebracht werden m\u00fcssen. Meine \nDamen und Herren, wir haben BMW mit 3 000 Arbeits-\npl\u00e4tzen, Porsche mit 600 Arbeitspl\u00e4tzen, Hertel im GVZ \nmit 600 Arbeitspl\u00e4tzen weltweit und Bitzer in Schkeuditz, \nohne Flughafen nicht denkbar. Ich k\u00f6nnte diese Liste \nweiter fortsetzen. Ich habe sie mir alle im Wahlkampf \naufgeschrieben. Das sind insgesamt \u00fcber 12 000 Arbeits-\npl\u00e4tze. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nDas passt den Linken eben nicht!) \n\nDie Arbeitspl\u00e4tze bei Firmen, die der Flughafen generiert \nhat, sind doch Teil der Erfolgsgeschichte von Sachsen. \nDie m\u00f6chte ich hier nicht kleingeredet haben. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe weitere \nWortmeldungen. Zun\u00e4chst Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich wollte im Rahmen der Kurzin-\ntervention darauf eingehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da frage ich \nzun\u00e4chst den n\u00e4chsten Redner, ob er noch im Rahmen der \nRedezeit sprechen m\u00f6chte. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: \nIm Rahmen der Kurzintervention!) \n\nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich habe in meinem Redebeitrag in \nkeiner Weise auf die Berichte verwiesen, auf die Sie mich \njetzt verweisen wollten, sondern ich habe auf die Ent-\nwicklung der Zahlen hingewiesen, die nach meiner \nMeinung jetzt zum politischen Handeln f\u00fchren m\u00fcssen, \nwas ich mit der Trennung, mit dem anderen Sicherheits-\nkonzept und mit der Transparenz meinte. Deshalb hier \neine Richtigstellung gegen\u00fcber Ihrem Vorwurf; denn \nwenn Sie anderen sagen, sie sollten mit Wahrheiten \nhantieren, gilt das f\u00fcr Sie auch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben gerade \nfestgestellt, dass es im Rahmen der Aktuellen Debatte \nkeine Intervention gibt. Weil ich es aber dem einen \ngew\u00e4hrt habe, gew\u00e4hre ich es Ihnen ebenfalls. Bei der \nn\u00e4chsten Aktuellen Debatte ist das dann nicht mehr \nm\u00f6glich. \u2013 Bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Seidel hat eingewor-\nfen, dass die Berichte \u00f6ffentlich sind. Ja, sie sind \u00f6ffent-\nlich. Ich m\u00f6chte ganz einfach nur von der Staatsregierung \nwissen, warum sie bei Kleinen Anfragen, was ihre Pflicht \nist, wahrheitsgem\u00e4\u00df zu antworten, bewusst unwahr, \nungenau oder falsch antwortet, wenn sie Berichte, die \n\u00f6ffentlich sind, nicht dazu herangezogen hat. Wollte man \nverschleiern, dass das passiert? Was war der Grund, \nwarum unwahr oder falsch geantwortet wurde? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war eine \nAnfrage an Herrn Minister. Wollen Sie sich noch einmal \n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Sie verzichten. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte abgeschlossen. Ich rufe jetzt auf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n2. Aktuelle Debatte  \nDen Anf\u00e4ngen wehren \u2013 Minarettverbote auch in Sachsen \u2013  \n\nEuropaweite Volksabstimmung jetzt! \nAntrag der Fraktion NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion und es folgen dann \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der NPD-Fraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die Volksabstimmung in der Schweiz f\u00fcr ein \nMinarettverbot hat zweierlei gezeigt: zum Ersten, dass die \nSchweiz wirklich noch eine Demokratie ist, die den \nNamen Demokratie auch verdient und keine Scheindemo-\nkratie darstellt, wie Prof. von Arnim einmal das politische \nSystem der Bundesrepublik bezeichnet hat. \n\nDas zweite Signal der Schweizer ist ebenso klar, n\u00e4mlich, \ndass sich die Schweizer gegen die zunehmende Islamisie-\nrung und die \u00dcberfremdung ihrer Heimat wehren. Das, \nmeine Damen und Herren, ist auch ein Schlag in das \nGesicht der Umvolkungspolitiker in Deutschland; denn \nich bin mir sicher, dass eine Volksabstimmung, wenn es \ndie etablierten Parteien als Instrument in Deutschland \nzulie\u00dfen, ein \u00e4hnliches Signal setzen w\u00fcrde, dass die \nMenschen deutlich machen w\u00fcrden: Auch wir Deutschen \nwollen keine Minarette, wir wollen keinen Muezzin, wir \nwollen keine Scharia, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwir wollen keinen politischen Islam auf deutschem \nBoden, Herr Brangs. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sind nicht bereit, das abendl\u00e4ndische Erbe, nationale \nEigenarten auf dem Altar des Multikulturalismus zu \nopfern f\u00fcr eine Glaubensgemeinschaft, die nicht willens \nist, die Trennung von Religion und Politik anzuerkennen, \nf\u00fcr eine Glaubensgemeinschaft, die nicht willens ist, die \nGleichberechtigung von Mann und Frau im Sinne von \nArtikel 3 Abs. 2 Grundgesetz anzuerkennen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Erdogan hat zu seiner Zeit als Oberb\u00fcr-\ngermeister von Istanbul auf einer Veranstaltung einmal \nerkl\u00e4rt: \u201eDie Demokratie ist nur der Zug, auf den wir \naufsteigen, bis wir am Ziel sind. Die Moscheen sind \nunsere Kasernen, die Minarette unsere Bajonette, die \nKuppeln unsere Helme und die Gl\u00e4ubigen unsere Solda-\nten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es spricht eine deutliche \nSprache, wenn Erdogan so offen seine Ziele definiert. \nUnd auch wenn er heute Kreide gefressen hat, ist es doch \nso, dass sich die Ziele nicht ver\u00e4ndert haben. \n\nNun wollen wir nat\u00fcrlich den islamischen L\u00e4ndern keinen \nNachhilfeunterricht geben, wie sie ihre politische Ord-\nnung in ihrem Lande gestalten wollen. Aber wir wehren \nuns, meine Damen und Herren, dagegen, dass in Deutsch-\n\nland Moscheen als Br\u00fcckenk\u00f6pfe f\u00fcr islamische Hasspre-\ndiger und Zivilokkupanten genutzt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nErinnern wir uns an die Aussagen von Kural \u00d6ger, dem \nSPD-Vorzeige-T\u00fcrken, der einmal mit h\u00e4mischem Grin-\nsen davon sprach, dass zu Beginn des n\u00e4chsten Jahrhun-\nderts nur 20 Millionen Deutsche 35 Millionen T\u00fcrken \ngegen\u00fcberstehen w\u00fcrden. Damit w\u00e4re das mit Sultan \nSulaiman begonnene Unternehmen der Eroberung Euro-\npas durch den Halbmond endlich beendet. \n\nDie Inversion, meine Damen und Herren, findet \u00fcber die \nKrei\u00dfs\u00e4le statt, nicht mehr nur mit dem Schwert und mit \ndem Feuer, wenngleich Hassprediger und die Kriminalsta-\ntistik eine klare Sprache sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas Votum gegen den Bau von Minaretten ist nat\u00fcrlich \nein symbolischer Akt und wir wissen durchaus, dass \ndadurch allein der \u00dcberfremdung noch nicht Einhalt \ngeboten wird, dass dadurch noch nicht ein einziger \nkrimineller Ausl\u00e4nder und ein Hassprediger mehr aus \nDeutschland ausgewiesen wird. \n\nAber, meine Damen und Herren, ein Verbot von Minaret-\nten, ein Verbot von Moscheebauten w\u00e4re ein erstes klares \nSignal daf\u00fcr, dass es eine Trendwende in der Umvol-\nkungspolitik in diesem Land geben w\u00fcrde. \n\nEs l\u00e4uft doch etwas falsch, wenn ausgerechnet in Italien \nKruzifixe aus den Klassenr\u00e4umen verbannt werden. Es \nl\u00e4uft etwas falsch, wenn im Elsass Wohlt\u00e4tigkeitsorgani-\nsationen an den Pranger gestellt werden, weil sie bei der \nAusgabe der Suppen ihre Suppen mit Schweinefleisch \nangereichert h\u00e4tten. Es l\u00e4uft etwas falsch, wenn ernsthaft \ndar\u00fcber diskutiert wird, dass aus R\u00fccksichtnahme auf \nmuslimische Kinder kein Nikolaus mehr in die Kinderg\u00e4r-\nten kommen soll. Es wird bald nicht mehr fern sein, dass \nOstern und Weihnachten abgeschafft werden. \n\nWer, meine Damen und Herren, bedroht denn die Religi-\nonsfreiheit in diesem Land? Sind es die, die Widerstand \ngegen die Islamisierung, gegen Scharia, Kopftuch und \nTurban leisten, oder ist es die wachsende Schar von \nAusl\u00e4ndern, die uns Lebensart, Religion und gesellschaft-\nliche Normen vorschreiben wollen? \n\nGerade wegen des gro\u00dfen Unmuts im Volk im Westen, in \nK\u00f6ln, in Duisburg und anderswo, sagen wir: Wehren wir \nden Anf\u00e4ngen! Gerade da Sachsen zurzeit noch weniger \nvon der Islamisierung bedroht ist als andere Bundesl\u00e4n-\nder, sagen wir: Folgen wir dem Beispiel der Schweiz. \nErsticken wir die Ausbreitung des Islam in Sachsen \nbereits im Keim, meine Damen und Herren. \n\nSachsen braucht ein Minarettverbot. \n\n 323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ein NPD-Verbot!) \n\nDarum haben wir eine ganze Reihe von Initiativen gestar-\ntet, so der NPD-Bundesvorstand seine Kampagne f\u00fcr ein \nMinarettverbot, eine Online-Petition bei der Bundestags-\nverwaltung eingereicht. Wir werden unsere Anti-\nIslamisierungskampagne noch mit mancher parlamentari-\nschen Initiative erg\u00e4nzen. Machen Sie sich, meine Damen \nund Herren, auf einiges gefasst; denn wir wollen daf\u00fcr \nSorge tragen, dass unser Land nicht zu einem islamischen \nKalifat verkommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \nzu Ende. \n\nHolger Apfel, NPD: Ich komme zum Schluss. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen in Deutschland \nkeine Minarette, keine Moscheen. Wir wollen keine \nScharia. Wir wollen keinen Platz bieten f\u00fcr den politi-\nschen Islam auf deutschem Boden. Wir wollen, meine \nDamen und Herren, dass Deutschland auch in Zukunft \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen, Herr Apfel! \n\nHolger Apfel, NPD: das Land der Deutschen bleibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Martin Gillo, bitte. Er spricht f\u00fcr die Koalition; \ndavon gehe ich aus. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: K\u00f6nnen wir hier einmal l\u00fcften? \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie auf eine kleine Reise \nmitnehmen, und zwar in die Schweiz. \n\nWir fahren nach Genf und kommen in die Altstadt. Wir \nstehen auf den Stufen des Justizpalastes und schauen nach \nlinks und sehen eine deutsche evangelische Kirche. Nur \nist sie nicht als Kirche erkennbar. Sie sieht aus wie ein \nvierst\u00f6ckiges B\u00fcrgerhaus und stammt aus dem \n18. Jahrhundert. Sie ist gebaut worden von deutschen \nevangelischen H\u00e4ndlern, die damals in Lyon lebten und \ndenen es in Frankreich versagt war, eine eigene Kirche zu \nbauen. \n\nDenen wurde erlaubt, in Genf eine Kirche zu bauen, \nallerdings mit der Ma\u00dfgabe, sie d\u00fcrfe nicht wie eine \nKirche aussehen, weil die V\u00e4ter von Genf Angst hatten, \ndass jemand, der am Sonntag zur Kirche gehen w\u00fcrde, ein \nechter Hugenotte, sich durch Zufall in die deutsche \nKirche verirren und damit vom richtigen Glauben ab-\nkommen w\u00fcrde. \n\nIn diesem Sinne ist der Schweizer Volksentscheid ein \nR\u00fcckfall um 300 Jahre. \n\n(Holger Apfel, NPD: So ist Demokratie! \nPfui Teufel Demokratie!) \n\nDie Regeln der Politik besagen, dass der Souver\u00e4n immer \nrecht bekommt, aber nicht immer recht hat. \n\n(Zuruf von der NPD: Aha!) \n\nDass er nicht unfehlbar ist und lernf\u00e4hig ist, konnten wir \nzum Beispiel in Irland erkennen. Die Iren haben sich \nurspr\u00fcnglich gegen Europa ausgesprochen und vor Kur-\nzem f\u00fcr Europa. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wenn man \nso lange w\u00e4hlen l\u00e4sst, bis es passt!) \n\nDas Gleiche gilt \u2013 nun h\u00f6ren Sie einmal zu \u2013 in der \nSchweiz, wo jetzt aufgrund des Minarettverbotes gro\u00dfe \nDiskussionen ausgel\u00f6st worden sind. Ich gehe davon aus, \ndass innerhalb relativ kurzer Zeit durch einen neuen \nVolksentscheid dieses Minarettverbot zur\u00fcckgenommen \nwird. \n\n(Holger Apfel, NPD: \nWas machen sie, wenn nicht?) \n\nDass die NPD, Herr Apfel, gern das Rad der Geschichte \nzur\u00fcckdreht, ist uns allen klar. Nur dachte ich bis jetzt \nimmer, dass Ihr ideales Ma\u00df f\u00fcr das Zur\u00fcckdrehen \n75 Jahre betragen w\u00fcrde. In diesem Fall haben Sie das \nRad um 300 Jahre zur\u00fcckgedreht. Sie sollten mit dem \nZur\u00fcckdrehen aufpassen, sonst kommen Sie mit Ihren \nArgumenten irgendwann in der Steinzeit an. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt, wo ich das sage, f\u00e4llt mir ein: In der letzten Legisla-\nturperiode hat uns Herr Martens schon darauf hingewie-\nsen, dass die NPD auch zu juristischen H\u00f6hlenmalereien \ndurchaus in der Lage war mit dem Vorschlag von Todes-\nstrafen. \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, dass es so viele Kritiker dieses \nMinarettverbotes gibt, weil ich wei\u00df, dass im Sinne der \nFairness diejenigen, die hier lauthals kritisieren, auch den \nchristlichen Kommunen in den L\u00e4ndern beistehen, in \ndenen sie f\u00fcr das Recht auf freie Religionsaus\u00fcbung \narbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe zum Beispiel gelesen, dass sich der Iran ent-\nscheiden will, zum 1. Januar 2010 die Todesstrafe f\u00fcr \nMenschen einzurichten, die vom Islam zum Christentum \n\u00fcbertreten. Wenn sich Herr Ahmadinedschad gegen das \nMinarettverbot einsetzt, gehe ich davon aus, dass er \nseinen Willen f\u00fcr dieses Gesetz zur\u00fccknimmt. Denn wir \nwissen, Integration geschieht beidseitig und beinhaltet \nBewegung auf beiden Seiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn der Gesellschaft gilt der Test der Fairness. Deswegen \nwei\u00df ich: Fairness ist, wie fair ich jemandem gegen\u00fcber \n\n 324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nbin, der selbst nicht fair ist. Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir \nin Sachsen \u2013 und nicht nur in Sachsen \u2013 aufgrund unseres \nBekenntnisses zur Religionsfreiheit f\u00fcr das Recht auf \nMinarette. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 und hier m\u00f6chte ich \nInnenminister Thomas de Maizi\u00e8re zitieren \u2013 geschieht \ndas in Absprache mit den Kommunen. Wie sie ein Geb\u00e4u-\nde annimmt, muss nat\u00fcrlich im Verh\u00e4ltnis mit dem Emp-\nfinden und auch den Gegebenheiten der Kommune \nstehen. \n\nWer so gegen das Minarett in Sachsen streitet, der sollte \nbedenken: Wir haben auch ein Minarett, das vom Landtag \neinsehbar ist, n\u00e4mlich die Yenidze. Ich habe noch nie \njemanden geh\u00f6rt, der gesagt h\u00e4tte, er st\u00f6re sich an diesem \nMinarett. Also, bitte vorsichtig! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWir sollten uns stattdessen nach vorn orientieren und vom \nBesten lernen. Dazu geh\u00f6rt auch die Integration. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen! \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Warum brauchen wir Integration \nals Beispiel? Damit komme ich zum Schluss. \n\n(Holger Apfel, NPD: Demn\u00e4chst \nMuezzinrufe \u00fcber Dresden!) \n\nGegenw\u00e4rtig, meine Damen und Herren, haben wir noch \npro Jahr \u00fcber 20 000 Abiturienten. In k\u00fcrzester Zeit \nwerden es unter 10 000 sein. Die Frage ist: Wer h\u00e4lt \nunsere Fabriken am Laufen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Orientalen?) \n\nWer h\u00e4lt unsere Gesellschaft am Laufen? Und wer zahlt \nunsere Rente? \n\nIntelligente Immigration und Integration sind Teil der \nAntworten auf diese Fragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt \nHerrn Jennerjahn als N\u00e4chsten um seinen Beitrag. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die NPD \nzwingt uns heute eine Debatte auf, wie sie verlogener \nnicht sein k\u00f6nnte. \n\nSchon allein wenn wir uns den Titel dieser Debatte \nanschauen \u201eDen Anf\u00e4ngen wehren \u2013 Minarettverbot auch \nin Sachsen \u2013 Europaweite Volksabstimmung jetzt!\u201c \nspricht das B\u00e4nde. Meine Dame und meine Herren \u2013 im \nMoment nur meine Herren von der NPD \u2013, Sie bek\u00e4mp-\nfen seit Jahren die Europ\u00e4ische Union im Allgemeinen \nund die Demokratisierung der EU durch die Vertr\u00e4ge von \nLissabon im Speziellen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nJetzt stellen Sie sich hierher und fordern europaweite \nVolksabstimmungen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wenn es  \nschon den Lissabon-Vertrag gibt!) \n\nMerken Sie eigentlich noch irgendetwas? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nBleiben wir aber noch einen kurzen Moment dabei, was \ndie NPD eigentlich meint, wenn sie Volksabstimmungen \neinfordert. Ich kann es vorwegnehmen: Um mehr Demo-\nkratie geht es der NPD an dieser Stelle definitiv nicht. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWenn, das erkl\u00e4re ich Ihnen jetzt gleich, die NPD plebis-\nzit\u00e4re Elemente einfordert, dann glaubt sie, damit einen \nWeg gefunden zu haben, die Menschenrechtsorientierung \nund die normative Basis moderner Demokratien beseiti-\ngen zu k\u00f6nnen. Recht ist demnach das, was die Mehrheit \nverlangt, egal, worauf dieses Verlangen beruht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nSie haben Angst vor dem Volk!) \n\n\u2013 Ach, Herr Gansel, glauben Sie, dass Sie das ganze Volk \nsind, oder was? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dass \nman seine Meinung \u00e4u\u00dfern darf!) \n\n\u2013 Meine G\u00fcte! \n\nIm Weltbild der NPD existieren n\u00e4mlich Minderheiten-\nrechte und der Schutz des einzelnen Menschen schlicht-\nweg nicht. Wir sollten es einfach mal beim Namen nen-\nnen: Das, was Sie hier einfordern, ist nichts anderes als \ndurch Wahlen verschleierter Sozialdarwinismus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: V\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Nein, das ist kein Bl\u00f6dsinn. Schauen Sie sich Ihre \neigene Literatur an. Sprechen Sie es doch einfach einmal \ndeutlich aus und vor allem, verschwenden Sie hier nicht \nunsere Zeit. Was Sie wollen, meine Herren von der NPD, \nist nichts anderes als die Tyrannei einer von Ihnen will-\nk\u00fcrlich bestimmten Mehrheit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das deutsche \nVolk ist keine willk\u00fcrliche Mehrheit!) \n\n\u2013 Okay; egal. \n\nWir kommen noch ganz kurz zum Thema Islam- bezie-\nhungsweise Minarettverbote. Die NPD spricht ganz gern \nvon Islamisierung, Islamismus, Terrorismus und malt ein \nBedrohungsszenario in allen m\u00f6glichen Braunt\u00f6nen. Das \nhat allerdings mit der Realit\u00e4t sehr wenig zu tun. Am \nSchluss stellt sie sich dann hin und fordert ein Verbot von \nMinaretten. \n\nWenn es die Probleme gibt, die die NPD hier nennt, wie \nsoll eine st\u00e4dtebauliche Ma\u00dfnahme diesen Problemen \n\n 325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nabhelfen? Dass das von Grund auf Bl\u00f6dsinn ist, das wei\u00df \nauch die NPD. Darum geht es der NPD an der Stelle auch \ngar nicht. Es geht der NPD darum, schlichtweg vorausset-\nzungslos intolerant gegen\u00fcber anderen Menschen sein zu \nk\u00f6nnen. Es geht hier um eine umfassende Diskriminie-\nrung einer Religionsgemeinschaft. Sie nutzt dieses Be-\ndrohungsszenario als Rechtfertigung f\u00fcr willk\u00fcrliche \nSchikanen gegen\u00fcber einzelnen Bev\u00f6lkerungsgruppen. \n\nDabei w\u00e4re die Antwort auf die von der NPD entfachte \nDebatte denkbar einfach: So wenig es Aufgabe des \nreligionsneutralen Staates ist, Kircht\u00fcrme zu verbieten, ist \nes Aufgabe des religionsneutralen Staates, Minarette zu \nverbieten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Nein, vom Kollegen Gansel \ngestatte ich keine Zwischenfrage. Die Nazis hatten genug \nZeit zu reden. \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Gedanken formulieren. Die \nNPD malt hier gern das Schreckgespenst der Islamisie-\nrung Europas. Am Ende steht dann das Minarettverbot. Es \nist offensichtlich so: Je kleiner ein Ph\u00e4nomen ist, desto \nleichter kann man dagegen polemisieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Fahren Sie mal nach \nWestberlin, nach Stuttgart, nach Hamburg!) \n\n\u2013 Herr Gansel, das Beispiel ist hervorragend. Ich bin \ngeb\u00fcrtiger Westberliner. Schauen Sie sich lieber meine \nBiografie an, bevor Sie so einen Quark reden. \n\nEs geht um die Polemik gegen\u00fcber kleinen Ph\u00e4nomenen. \nDie Schweiz hat ganze vier Minarette. In Sachsen gibt es \nnach meinem Kenntnisstand kein einziges. Die Yenidze \nwurde zwar angesprochen, aber z\u00e4hlt nicht als Gottes-\nhaus. Insofern rechne ich es nicht mit. Was Sie hier \nbetreiben, meine Damen und Herren von der NPD, ist \nnichts anderes als Pantoffelheldentum. Das Armselige an \nIhren ganzen Ausf\u00fchrungen ist, dass Sie selbst in Ihrem \nHass und in Ihrer Intoleranz noch von Grund auf inkonse-\nquent sind. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSeit Jahren fordern Sie den Schulterschluss mit radikal-\nislamistischen Gruppierungen in der Bundesrepublik und \nanderswo. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nDa lassen Sie keine einzige Gelegenheit aus, den irani-\nschen Pr\u00e4sidenten Ahmadinedschad, einen bekennenden \nAntisemiten und Holocaust-Leugner, zu loben, solange es \nnur gegen Israel und die Vereinigten Staaten von Amerika \ngeht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nJetzt aber stellen Sie sich hier hin und tun so, als seien Sie \ndie Speerspitze im Kampf gegen die Islamisierung. So ein \nBl\u00f6dsinn! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe damit begonnen und ich schlie\u00dfe auch damit: \nDas, was Sie hier machen, ist durch und durch verlogen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl! \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es au\u00dfer von \nder NPD noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Abg. Gansel, bitte. \n\n(Martin Dulig, SPD: Lieber ein Minarett \nauf dem Dach als ein Nazi im Haus!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Herr Dulig, schreiben Sie das in \nIhr sozialdemokratisches Poesiealbum. \n\nMeine Damen und Herren! Die Demokratie lebt noch, \naber nicht im bundesrepublikanischen Multikultistan, \nsondern in der Schweiz. Dort haben die Menschen in \neiner Volksabstimmung bewiesen, dass sie ihr Herz noch \nauf dem rechten Fleck haben und der Islamisierung ihrer \nHeimat die Stirn bieten wollen. 57 % der Schweizer \nhaben in einer urdemokratischen Volksabstimmung f\u00fcr \nein Minarettverbot gestimmt und damit f\u00fcr die Bewah-\nrung ihres geschichtlichen Erbes, ihrer kulturellen Identi-\nt\u00e4t und das vertraute Bild ihrer Stadt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDurch das Minarettverbot gibt es in der Schweiz zwar \nkeine einzige Moschee und keinen einzigen Moslem \nweniger, aber auf jeden Fall wurde der Islamisierung \nsymbolisch Einhalt geboten. Die NPD begl\u00fcckw\u00fcnscht \ndie Schweizer ausdr\u00fccklich zu ihrem nationalen Selbstbe-\nhauptungswillen, der vielen Deutschen aus Feigheit und \nResignation l\u00e4ngst abhanden gekommen ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist die \nSchweiz Teil des Deutschen Reiches?) \n\nW\u00e4hrend in der Schweiz einflussreiche politische Kr\u00e4fte \ndas Minarettverbot bef\u00fcrworten, legt die hiesige politi-\nsche Klasse den Kriechgang ein und schickt eine Erge-\nbenheitsadresse nach der anderen an die Islamlobby. \n\nWeil das islamische Opferfest in diesem Jahr mit dem \n1. Advent zusammenfiel, hat sich Bundesinnenminister de \nMaizi\u00e8re vor wenigen Tagen mit einer entlarvenden \nGru\u00dfbotschaft  an die in Deutschland lebenden Muslime \ngewandt. Dort biedert er sich den orientalischen Landr\u00e4u-\nbern regelrecht an \n\n(Proteste bei der SPD) \n\nund behauptet, dass \u201eMuslime ein bedeutender und \nwertvoller Teil unseres Alltags und unseres gesellschaftli-\nchen Lebens sind\u201c. \n\nDas deckt sich nun nicht ganz mit der Alltagserfahrung \nvieler Deutscher in Gro\u00dfst\u00e4dten wie K\u00f6ln oder Duisburg, \nwo aggressive Muslime den Restdeutschen protzige \n\n 326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nGro\u00dfmoscheen vor die Nase setzen und so ihren Herr-\nschaftsanspruch \u00fcber unser Land dokumentieren. Die \nseltsame Moslembegeisterung des Christdemokraten \nde Maizi\u00e8re k\u00f6nnen auch diejenigen Deutschen nicht \nteilen, die in Berlin, Frankfurt oder M\u00fcnchen von jungen \nOrientkrawallos als \u201eSchweinefleischfresser\u201c beschimpft \nund als \u201eUngl\u00e4ubige\u201c t\u00e4tlich angegriffen werden. In \nvielen Gro\u00dfst\u00e4dten machen eifernde und gewaltbereite \nMoslems Deutschen das Leben zur H\u00f6lle und zwingen sie \nzum Wegzug oder zur kulturellen Kapitulation. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \nm\u00f6chte Sie noch einmal an die freie Rede erinnern. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Man denke an die zu trauriger \nBer\u00fchmtheit gelangte R\u00fctli-Schule in Berlin-Neuk\u00f6lln. \nDort hatte 2006 die Rektorin im Auftrag der Lehrerkonfe-\nrenz einen Brandbrief an den Schulsenator geschrieben \nund um die Aufl\u00f6sung ihrer eigenen Schule gebeten. Als \nGrund f\u00fchrte sie aus, dass ein geordneter Unterricht vor \nlauter Gewalt, Zerst\u00f6rung, Einsch\u00fcchterung und Macho-\ngehabe durch islamische Sch\u00fcler nicht mehr m\u00f6glich sei. \nMit ihrem Ausl\u00e4nderanteil von 80 %, darunter sind allein \n26 % t\u00fcrkischer und 35 % arabischer Herkunft, steht die \nR\u00fctli-Schule in Berlin leider nicht f\u00fcr den Ausnahme-, \nsondern f\u00fcr den Regelfall in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nSolche Zust\u00e4nde haben wir in Sachsen noch nicht. Aber \nauch in hiesigen Gro\u00dfst\u00e4dten machen sich radikale \nIslamisten breit. Im Mai dieses Jahres enth\u00fcllte das MDR-\nMagazin \u201eFakt\u201c, dass an der Leipziger Al-Rahman-\nMoschee der Syrer Hassan Dabbagh sein Unwesen treibt. \nLaut MDR stellte die Polizei im Jahr 2008 bei einer \nHausdurchsuchung in der Moschee Hetzmaterial sicher, in \ndem zur T\u00f6tung von Ungl\u00e4ubigen aufgerufen wird. Zwei \nJahre vorher hatte der gleiche Steinzeitmoslem Dabbagh \nAttentatspl\u00e4ne von Islamisten w\u00e4hrend der Fu\u00dfballwelt-\nmeisterschaft in Deutschland \u00f6ffentlich gerechtfertigt und \ndie Hinrichtungsmethode der Steinigung als \u201eGesetz \nGottes\u201c bezeichnet. Im Juni dieses Jahres hatte deswegen \ndie NPD-Fraktion im Landtag den Antrag gestellt, ein \nZeichen gegen die Islamisierung und f\u00fcr den inneren \nFrieden in Sachsen zu setzen, indem der Iman aus Syrien \nin sein Heimatland zur\u00fcck abgeschoben wird. Die Block-\nparteien in diesem Landtag stimmten allerdings gegen den \nNPD-Antrag, auch die ach so christliche CDU, deren \nBundesinnenminister erkl\u00e4rterma\u00dfen die Moslems f\u00fcr \neine gro\u00dfe Bereicherung f\u00fcr Deutschland h\u00e4lt. \n\nDas ist ein Grund mehr f\u00fcr die NPD, das Volk direkt zu \nWort kommen zu lassen und \u2013 frei nach Willy Brandt \u2013 \nendlich direkt die Demokratie zu wagen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Proteste bei der SPD) \n\nDie NPD fordert deshalb auch in Deutschland eine Volks-\nabstimmung \u00fcber ein Minarett- und dar\u00fcber hinaus ein \nMoscheeverbot. Selbst im Grundgesetz hei\u00dft es: \u201eAlle \nStaatsgewalt geht vom Volk aus. Sie wird vom Volke in \nWahlen und Abstimmungen ausge\u00fcbt.\u201c Wenn die Deut-\nschen dann der Islamisierung ganz demokratisch einen \nRiegel vorschieben, brauchen die Multikulti-Apostel gar \n\nnicht erst ihre Litanei von Grundrechten und Religions-\nfreiheit anzustimmen. Es gibt n\u00e4mlich kein Grundrecht \nauf den Bau von Moscheen als steingewordenen Zeugen \nislamischen Herrschaftsanspruchs und es kann auch keine \nReligionsfreiheit f\u00fcr Menschen geben, die in ihren eige-\nnen L\u00e4ndern die Religionsfreiheit unterdr\u00fccken \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \nzum Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: und die Religionsfreiheit auch in \nDeutschland abschaffen w\u00fcrden, sobald sie durch ihre \nBev\u00f6lkerungszahl dazu die Macht h\u00e4tten. \n\nDie heimatbewussten Sachsen \u2013 und damit schlie\u00dfe ich \u2013 \nsind aufgefordert, Verh\u00e4ltnisse, wie sie in Westdeutsch-\nland bestehen, zu verhindern und sich an die Spitze der \ndeutschen Antiislamisierungsbewegung zu setzen. Das \nvon der NPD geforderte Minarett- und Moscheeverbot \nw\u00e4re hierzu ein erster Anfang. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Dr. Gillo, bitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir \nvorw\u00e4rtskommen wollen, sollten wir tunlichst vermeiden, \ndie Fehler anderer nachzu\u00e4ffen. Das betrifft zum Beispiel \ndie Zwangskastration oder Minarettverbote, die uns die \nNPD vorschl\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir vorw\u00e4rtskommen wollen, dann sollten wir von \nden Besten lernen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wer die \nBesten sind, bestimmen wohl Sie?) \n\nDeswegen macht es Sinn, dass wir die Integration als \neines der wichtigen Themen der Staatsregierung identifi-\nziert haben. \n\nLassen Sie mich ein s\u00e4chsisches Beispiel geben: Als ein \nZeichen der Integrationsbereitschaft k\u00f6nnen wir, glaube \nich, die hohe Zahl von Abiturientinnen und Abiturienten \nunter den Migranten bei uns nehmen. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nWenn sich Integrationsbereitschaft in Bildung zeigt, dann \nm\u00fcssen wir feststellen, dass unsere vietnamesischen \nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger hier vorbildlich sind. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u00dcber 70 % der vietnamesischen Jungen und M\u00e4dchen \nmachen in Sachsen ihr Abitur. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWir reden jetzt \u00fcber Muslime!) \n\n 327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nDas ist etwas, wovon wir uns ab und zu auch ein St\u00fcck \nabschneiden k\u00f6nnten. \n\nSachsen muss f\u00fcr diese Menschen Heimat werden. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir den Menschen \ndazu verhelfen k\u00f6nnen, dass Sachsen nicht mehr Prekariat \nf\u00fcr das Bleiberecht ist, sondern wirklich zu einer Heimat \nwird. Dazu geh\u00f6rt auch, wie wir sie in Sachsen in unsere \nHeimat aufnehmen. \n\nEin ganz kleines Beispiel, wie wir das machen k\u00f6nnten: \nIch w\u00fcrde mich zum Beispiel freuen, wenn Ilse B\u00e4hnert \nirgendwann einmal mit einem vietnamesisch-deutschen \nHumoristen zusammen im MDR auftreten w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Zu dieser Debatte sei gesagt: Es wird deut-\nlich, dass die Antragsteller viele Grundrechte nicht ver-\nstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der CDU und der SPD) \n\nAuch das Grundrecht auf Religionsfreiheit reiht sich ein \nin die Reihe derjenigen Grundrechte, die die NPD entwe-\nder nicht wahrhaben will oder schlicht verkennt. Wir \nleben in einem Staat, der zu weltanschaulich-religi\u00f6ser \nNeutralit\u00e4t verpflichtet ist. Dies folgt aus Artikel 4 Abs. 1 \nund aus Artikel 140 Grundgesetz in Verbindung mit \nArtikel 136 Abs. 1 WRV \u2013 Weimarer Reichsverfassung. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Dass Sie da kreischen, ist schon klar. \u2013 Daraus folgen \nder Grundsatz der Parit\u00e4t von Kirchen und Bekenntnissen \nund das Verbot der Privilegierung sowie das Verbot der \nDiskriminierung von einzelnen Religionsgemeinschaften. \nReligionsfreiheit umfasst nicht nur die Freiheit eines nach \ninnen getragenen Bekenntnisses, sondern auch die unge-\nst\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung durch Gottesdienste, Glocken-\nl\u00e4uten, Prozessionen und Kirchenfahnen. Auch Kirchen-\nbauten sind Auspr\u00e4gung der Religionsaus\u00fcbungsfreiheit, \nebenso Minarette, denen im Islam ein hoher Symbolwert \nzukommt. \n\nDie Grenzen der Glaubensfreiheit setzt nur die Verfassung \nselbst. Konflikte mit wichtigen Verfassungsprinzipien \nsind im Wege praktischer Konkordanz zu l\u00f6sen. Das \nverkennen Sie grunds\u00e4tzlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, warum nicht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Staatsminister, Sie haben \neben vom Gebot der Trennung von Staat und Religion \ngesprochen, die im Grundgesetz niedergeschrieben ist. \nMeinen Sie nicht, dass dieses im Grundgesetz festgelegte \nTrennungsgebot gerade durch muslimische Einwanderer, \ndie ganz andere gesellschaftspolitische Forderungen im \nGep\u00e4ck haben, bedroht ist? Ich nenne da nur archaische \nGesellschaftsvorstellungen wie den Ehrenmord oder die \nZwangsverheiratung. Ist das Ihrer Meinung nach mit dem \nGrundgesetz und dem Trennungsgebot von Staat und \nPolitik einerseits und Religion andererseits vereinbar? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Herr Gansel, Sie werden zur Kenntnis nehmen \nm\u00fcssen, dass das Grundgesetz f\u00fcr alle und jeden gilt, f\u00fcr \njeden, der hier lebt, mit all seinen Grundrechten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Egal welche \nGesellschaftsvorstellungen er mitbringt?) \n\nUnd es gibt keine Rechtsordnung \u00e0 la carte, wie Sie sie \nsich vorstellen, wo f\u00fcr den einen alles gilt und f\u00fcr die \nanderen vielleicht gar nichts. Wir leben unter der Geltung \ndes Grundgesetzes, und das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin schlichtes landesrechtliches Verbot von Minaretten, \nwie Sie es hier vorschlagen, w\u00e4re ein Versto\u00df gegen \nh\u00f6herrangiges Bundesrecht, gegen Verfassungsrecht, \ngegen Artikel 4 Grundgesetz und, nebenbei bemerkt, auch \ngegen bundesrechtliche Vorschriften des Baurechts. \n\nEuropaweite Volksabstimmungen \u00fcber ein Verbot von \nMinaretten, wie Sie sie m\u00f6chten, w\u00fcrden \u00fcberhaupt \nkeinen Sinn machen, weil die Religionsfreiheit wie in \nArtikel 4 Grundgesetz auch in Artikel 8 der Europ\u00e4ischen \nMenschenrechtskonvention in nahezu gleicher Weise \ngew\u00e4hrleistet wird. \n\nSie sehen, Ihr Antrag zielt auf ein inhaltlich und juristisch \nunzul\u00e4ssiges und unm\u00f6gliches Unterfangen ab. Aber Ihre \nBeitr\u00e4ge haben gezeigt, dass es Ihnen darum in Wirklich-\nkeit gar nicht geht. \n\nHerr Apfel hat hier deutlich gemacht: Es geht Ihnen in \ndiesem Antrag pars pro toto um den Kampf gegen die \nSymbole. Es geht Ihnen um die \u00dcberfremdung, die Sie \nhier in Sachsen mit dem Verbot von Minaretten stoppen \nwollen. Eine Invasion in den Krei\u00dfs\u00e4len, wie Sie sie \nangesprochen haben, m\u00f6chten Sie durch ein Verbot von \nMinaretten erledigen. Es geht um kriminelle Ausl\u00e4nder, \ndie Sie abschaffen m\u00f6chten durch ein Verbot von Mina-\nretten. Das glaubt Ihnen keiner. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNein, es geht Ihnen darum, dass Sie mit den abstrusesten \nArgumenten Bedrohungs\u00e4ngste sch\u00fcren, die Sie sich \nhinterher zunutze machen wollen. Das ist sch\u00e4big, meine \nDamen und Herren. \n\n 328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber eines habe ich mitgeschrieben. Das war die Formu-\nlierung von Herrn Apfel, die da lautet, dass Sie sich daran \nmachen wollen, die Islamisierung Sachsens zu ersticken. \n\n(Holger Apfel, NPD, lacht.) \n\n\u201eErsticken\u201c \u2013 das ist eine Bedrohungssprache. \u201eErsti-\ncken\u201c hei\u00dft \u201eausl\u00f6schen\u201c. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas ist letztlich eine ziemlich finale Veranstaltung, etwas \nzu ersticken. Sie haben in Ihrem Kampf gegen die Islami-\nsierung Sachsens Mitk\u00e4mpfer gefunden. Alexander Wiens \nhat auch gegen die Islamisierung Sachsens gek\u00e4mpft \u2013 \nmit einem Messer in der Hand in einem Gerichtssaal. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas war genau das Gleiche. Diese Gewalttaten \u2013 und da \nentlarven Sie sich \u2013 sind nicht Betriebsunf\u00e4lle oder \nwerden von Ihnen nicht nur billigend in Kauf genommen, \nsondern das ist etwas, worauf Sie es letztlich abgesehen \nhaben, indem Sie Hass und Angst sch\u00fcren. Und das lassen \nwir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe von der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, damit ist die 2. Aktuelle Debatte und somit auch \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkte 1 und 2 \n\nMir liegen jetzt die Wahlergebnisse vor, die ich gern \nverk\u00fcnden m\u00f6chte. \n\nZuerst die geheime Abstimmung zur Wahl von zwei \nMitgliedern und zwei Stellvertretern in den Stiftungsrat \nder S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt: \nAbgegeben wurden 129 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren 5. \nEs wurde wie folgt abgestimmt: \n\nOrdentliche Mitglieder: Frau Uta Windisch 84 Ja, \n24 Nein, 11 Enthaltungen; Frau Dr. Jana Pinka 78 Ja, \n27 Nein, 18 Enthaltungen. \n\nAls Stellvertreter: Herr Stephan Meyer 87 Ja, 24 Nein, \n12 Enthaltungen, Frau Kathrin Kagelmann 80 Ja, 20 Nein, \n22 Enthaltungen. \n\nDamit sind alle Kandidatinnen und Kandidaten gew\u00e4hlt. \nIch frage, ob jemand die Wahl nicht annimmt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nDann kommen wir zu den Ergebnissen der geheimen \nAbstimmung zur Wahl von stimmberechtigten Mitglie-\ndern und deren Stellvertreter des Landesjugendhilfeaus-\nschusses: Abgegeben wurden 129 Stimmscheine. Ung\u00fcl-\ntig waren 4. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nStimmberechtigte Mitglieder: Herr Alexander Krau\u00df \n91 Ja, 33 Nein, 9 Enthaltungen, Herr Patrick Schreiber \n82 Ja, 30 Nein, 10 Enthaltungen. Herr Oliver Wehner \n83 Ja, 28 Nein, 12 Enthaltungen, Frau Martina Weber \n90 Ja, 19 Nein, 14 Enthaltungen, Frau Christine Zippel \n\n91 Ja, 18 Nein, 14 Enthaltungen, Frau Annekatrin \nKlepsch 81 Ja, 18 Nein, 20 Enthaltungen, Frau Julia Bonk \n54 Ja, 42 Nein, 21 Enthaltungen, Frau Anja Stephan 80 Ja, \n19 Nein, 20 Enthaltungen, Herr Henning Homann 76 Ja, \n27 Nein, 17 Enthaltungen, Frau Kristin Sch\u00fctz 84 Ja, \n18 Nein, 19 Enthaltungen. \n\nAls Stellvertreter: Herr Christian Bienert 82 Ja, 17 Nein, \n17 Enthaltungen, Frau Petra Seipolt 87 Ja, 15 Nein, \n15 Enthaltungen, Herr J\u00fcrgen Opitz 83 Ja, 20 Nein, \n14 Enthaltungen, Herr Matthias Knaak 85 Ja, 17 Nein, \n15 Enthaltungen, Frau Simone K\u00fchnert 87 Ja, 15 Nein, \n15 Enthaltungen, Herr Marko Forberger 71 Ja, 19 Nein, \n13 Enthaltungen, Herr Tilo Kie\u00dfling 67 Ja, 26 Nein, \n17 Enthaltungen, Frau Freya-Maria Klinger 74 Ja, \n21 Nein, 17 Enthaltungen, Herr Philipp Sch\u00e4fer 86 Ja, \n14 Nein, 13 Enthaltungen, Herr Norbert Bl\u00e4sner 77 Ja, \n18 Nein, 20 Enthaltungen. \n\nWenn ich es richtig \u00fcberschaue, sind alle stimmberechtig-\nten und stellvertretenden Mitglieder gew\u00e4hlt. Ich frage \nauch hier, ob jemand die Wahl nicht annimmt. \u2013 Das sieht \nnicht so aus. \n\nIch gratuliere allen zu ihrer Wahl und w\u00fcnsche f\u00fcr die \nT\u00e4tigkeit viel Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu den 1. \nLesungen. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst  \n\nvor genetischen Diskriminierungen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/406, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs gibt keine Aussprache, nur eine Einbringung. Bitte, \nHerr Abgeordneter. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Am 1. Februar 2010 \ntritt das Gendiagnostikgesetz des Bundes in Kraft. Damit \nist nach jahrelanger Debatte, denke ich, ein wichtiger \nFortschritt bez\u00fcglich des Datenschutzes f\u00fcr genetische \nDaten der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erreicht. \nLeider \u2013 und das ist der Anlass unseres Gesetzentwurfs \u2013 \nweist dieses Gesetz L\u00fccken f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bediens-\nteten, Beamtinnen und Beamten, Richterinnen und Rich-\nter auf, die wir mit dem Gesetzentwurf schlie\u00dfen wollen. \n\nWas regelt das Gendiagnostikgesetz des Bundes? \u2013 Nach \n\u00a7 19 darf der Arbeitgeber weder vor noch nach der Be-\ngr\u00fcndung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses die Vornahme geneti-\nscher Untersuchungen oder Analysen verlangen. Das \nhei\u00dft auf Deutsch: Jeder kann sich bewerben, ohne dass \nder Arbeitgeber von ihm verlangen darf, dass er eine \nGenanalyse vorlegt. Das klingt vielleicht nicht so abstrakt \nund so fernliegend, wie es manchen jetzt vielleicht in den \nOhren t\u00f6nt. Mittlerweile kann da einiges herausgelesen \nwerden, beispielsweise auch genetische Dispositionen \n\u00fcber Krankheiten. Das kann durchaus beim Arbeitgeber \nvielleicht zu der Meinung f\u00fchren, den Bewerber dann \nnicht einzustellen. Genau das soll unterbunden werden. \n\nNach \u00a7 20 gilt dieses Verbot genetischer Analysen auch \nim Rahmen arbeitsmedizinischer Vorsorgeuntersuchun-\ngen. Das sind Untersuchungen, die die Gesundheit des \nArbeitnehmers w\u00e4hrend des Arbeitsprozesses sicherstel-\nlen wollen. \n\nNach \u00a7 21 des Bundes-Gendiagnostikgesetzes darf nie-\nmand wegen einer seiner genetischen Dispositionen \nbenachteiligt werden. Das ist also ein allgemeines Be-\nnachteiligungsverbot. \n\nIn \u00a7 22 des Gendiagnostikgesetzes des Bundes ist die \nGeltung nicht nur f\u00fcr privatrechtliche Arbeitsverh\u00e4ltnisse, \n\nsondern auch f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Dienstverh\u00e4ltnisse \ndes Bundes angeordnet, nicht aber f\u00fcr die des Landes. Der \nBund hat davon abgesehen, weil er die Gesetzgebungs-\nkompetenz f\u00fcr Landesbedienstete nicht hat. Das genau ist \ndie L\u00fccke, die wir schlie\u00dfen wollen. \n\nWir schlagen Ihnen vor, in unser Datenschutzgesetz in \n\u00a7 37a einen Verweis auf \u00a7 19 ff. des Gendiagnostikgeset-\nzes des Bundes einzuf\u00fchren. Wir haben diesen Gesetz-\nentwurf relativ zeitig nach dem Beginn der Legislaturpe-\nriode eingebracht, weil wir uns schon erhoffen, diese \nEinf\u00fcgung im Plenum im Januar 2010 vornehmen zu \nk\u00f6nnen. Denn wir wollen das zeitgleiche Inkrafttreten des \nGendiagnostikgesetzes wie der landesrechtlichen Parallel-\nregelung f\u00fcr unsere Bediensteten des \u00f6ffentlichen Diens-\ntes sicherstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass es \nsich hierbei um ein technisches Gesetz handelt, das \neigentlich nicht politisch streitig sein sollte; denn mir f\u00e4llt \nkein Gesichtspunkt ein, unter dem wir unseren Landesbe-\ndiensteten diesen Rechtsschutz verweigern k\u00f6nnten, den \nBundesbedienstete und normale Arbeitnehmer selbstver-\nst\u00e4ndlich haben. Ich bitte also um z\u00fcgige Behandlung in \nden Aussch\u00fcssen und um allgemeine Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Gesetzent-\nwurf an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nzu \u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung zustimmen kann, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\nweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/554, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nHierf\u00fcr ist das gleiche Verfahren vereinbart worden: Die \nEinbringerin spricht, es gibt keine Aussprache. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes, den die SPD-\nFraktion hiermit einbringt, greift ein wichtiges gesell-\nschaftliches Thema auf, n\u00e4mlich den oftmals tabuisierten \nBereich h\u00e4uslicher Gewalt. Jede vierte Frau wird mindes-\n\n 330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\ntens einmal in ihrem Leben Opfer h\u00e4uslicher Gewalt. Das \nbelegt eine Studie des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, \nSenioren, Frauen und Jugend. Zu h\u00e4uslicher Gewalt \nz\u00e4hlen unter anderem Delikte wie K\u00f6rperverletzung, \nN\u00f6tigung, Bedrohung und Freiheitsberaubung. \n\nAuch in Sachsen trifft h\u00e4usliche Gewalt vor allem Frauen, \nund zwar in jeder gesellschaftlichen Schicht und in allen \nRegionen. Zur Verdeutlichung m\u00f6chte ich ein paar Zahlen \nnennen: Seit 2005 verzeichnen wir sachsenweit einen \nstetigen Anstieg der Anzeigen im Bereich h\u00e4uslicher \nGewalt. Im Jahr 2005 kamen insgesamt 1 436 F\u00e4lle zur \nAnzeige, im Jahr 2008 waren es bereits 1 867. Circa 80 % \nder Opfer sind Frauen. Es ist davon auszugehen, dass \nnicht die Fallzahlen als solche steigen, sondern dass sich \ninsbesondere das Anzeigeverhalten verbessert hat. Das \nbedeutet: Mehr Delikte kommen zur Anzeige und damit \nsinkt auch die Dunkelziffer. Umso wichtiger ist es, finden \nwir, diesen positiven Trend im Anzeigeverhalten auch als \nGesetzgeber zu unterst\u00fctzen. Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, die \noffensichtlich immer mutiger werden und durch den Gang \nzur Polizei ihr Leiden \u00f6ffentlich machen, m\u00fcssen von uns \neine entsprechende Unterst\u00fctzung erfahren. Auch dadurch \nkann es gelingen, die Dunkelziffer noch weiter zu verrin-\ngern. \n\nDer Gesetzentwurf der SPD-Fraktion zur \u00c4nderung des \nPolizeigesetzes greift den wichtigen Aspekt der Woh-\nnungsverweisung bzw. des Aufenthaltsverbotes f\u00fcr T\u00e4ter \nauf. Die derzeit geltende Frist von sieben Tagen soll nach \nunserer Vorstellung verdoppelt, also auf 14 Tage angeho-\nben werden. Die bisherige Regelung tr\u00e4gt nach Meinung \nder SPD-Fraktion dem Schutz und den Interessen der \nOpfer nicht hinreichend Rechnung. Sieben Tage sind f\u00fcr \ndie Opfer h\u00e4uslicher Gewalt zu wenig Zeit, um eine \nsolche psychische wie physische Extremsituation zu \nverarbeiten und gegebenenfalls weitreichende Entschei-\ndungen f\u00fcr die Zukunft zu treffen. Famili\u00e4re Zw\u00e4nge, \naber auch Scham und Angst stehen dem entgegen. \n\nDiesen Frauen \u2013 denn es sind vor allem Frauen, wie ich \nsagte \u2013 soll durch unseren Gesetzentwurf mehr Zeit \ngegeben werden, sich ihrer Situation bewusst zu werden, \nHilfe zu suchen und sich juristisch beraten zu lassen. \nDurch eine zweiw\u00f6chige Wohnungsverweisung k\u00f6nnen \nsie bis zum Erwirken einer zivilrechtlichen Entscheidung \nvor weiteren Gewaltanwendungen effektiv gesch\u00fctzt \nwerden. Dies alles gew\u00e4hrt unser Gesetzentwurf zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass unser Ansinnen \nnicht neu ist. Bereits im Jahr 2004 haben wir die Fristver-\nl\u00e4ngerung vorgesehen und im damaligen Koalitionsver-\ntrag von CDU und SPD festgeschrieben. Das ist nachles-\nbar auf Seite 66 des damaligen Koalitionsvertrages. Da es \nin der letzten Legislaturperiode leider zu keiner umfas-\nsenden Novellierung des Polizeigesetzes gekommen ist, \nwurde auch dieser eigentlich unstrittige Punkt nicht weiter \nverfolgt. \n\nDeshalb richte ich abschlie\u00dfend noch einmal den Appell \nan Sie: Bitte unterst\u00fctzen Sie die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \nGesetzes\u00e4nderung und helfen Sie so den Opfern von \nh\u00e4uslicher Gewalt und ihren Familien, die ersten Schritte \nin einem selbstbestimmten und gewaltfreien Leben zu \nerm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Dieser Gesetzentwurf soll an den Innenausschuss \n\u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss \u00fcberwiesen werden. Wer dem zustim-\nmen kann, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\u00dcberweisung einstimmig beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Bauordnung \nDrucksache 5/608, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nAuch hier gleiches Verfahren: Es spricht die Einreicherin, \nund es gibt keine Diskussion dazu. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben Ihnen einen weiteren \nGesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung vorgelegt. Uns geht es darum, dass wir eine gesetz-\nliche Pflicht festschreiben wollen, bei Neubauten von \nWohnungen Rauchmelder zu installieren. Der Grund ist \nrelativ einfach. Er liegt in der relativ hohen, aber doch \nvermeidbaren Zahl von Menschen, die bei Br\u00e4nden ums \nLeben kommen. Solch eine Pflicht besteht in der einen \noder anderen Weise in sieben Bundesl\u00e4ndern. \n\nWenn man sich Zahlen anschaut \u2013 es ist ja immer ein \nwenig schwierig, sich die Zahlen zu merken; aber in \ndiesem Fall kann man das ganz gut \u2013, wann Haushalts-\nbr\u00e4nde entstehen, dann entstehen 70 % davon tags\u00fcber \nund 30 % nachts. Nun k\u00f6nnte man sagen: Okay, bei der \nMehrzahl der Br\u00e4nde ist es offenbar so, dass man wach ist \nund sie rechtzeitig bemerkt. Wenn es aber um Brandtote \ngeht, dann ist das Verh\u00e4ltnis genau andersherum: 30 % \nder Br\u00e4nde, die tags\u00fcber geschehen, erfordern Todesopfer, \nund 70 % der Br\u00e4nde, die nachts geschehen, haben \nBrandopfer zur Folge. \n\nDeswegen ist es schon eine wichtige Sache, dass man \ngerade in Wohnungen fr\u00fchzeitig gewarnt wird. Rauch-\n\n 331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nmelder k\u00f6nnen dazu einen wichtigen Beitrag leisten, und \nes w\u00e4re gut \u2013 darin sind sich eigentlich alle einig \u2013, so \netwas zu tun. Die Feuerwehr pl\u00e4diert daf\u00fcr, \u201eHaus und \nGrund\u201c weist als Eigent\u00fcmerorganisation darauf hin, dass \nRauchmelder eine wichtige Ausr\u00fcstung in Wohnungen \nsind, und der Mieterbund ebenfalls. Nun k\u00f6nnte man \ndenken: Eigentlich ist ja alles gut. Da ich aber gestern bei \nder Debatte um den Kinderl\u00e4rm mitbekommen habe, dass \nwir alle etwas gut finden k\u00f6nnen und trotzdem wird es \ndann abgelehnt, m\u00f6chte ich Ihnen gern noch zwei, drei \nArgumente f\u00fcr die Diskussion in den Aussch\u00fcssen mitge-\nben. \n\nEin m\u00f6gliches Argument kann sein: Das ist eine zu \nb\u00fcrokratische Regelung. Dann schauen Sie bitte nochmals \nin unseren Gesetzentwurf. Er umfasst genau 33 Worte, die \nin der Bauordnung, die an sich durchaus l\u00e4nger ist, zu \nerg\u00e4nzen w\u00e4ren. Von B\u00fcrokratie kann hier also kaum eine \nRede sein. Die sieben Bundesl\u00e4nder, die bereits eine \nsolche Rauchmelderpflicht haben, sind nicht in b\u00fcrokrati-\nschen Lasten untergegangen. \n\nEin zweites Argument: eine m\u00f6glicherweise gro\u00dfe Belas-\ntung der Eigent\u00fcmer oder Vermieter, die dadurch entsteht, \nwenn k\u00fcnftig in neu gebauten Wohnungen Rauchmelder \nmit installiert werden m\u00fcssen. Auch dieses Argument \nl\u00e4uft ins Leere, da Vermieter und Eigent\u00fcmer die Kosten \nauf die Mieter umlegen k\u00f6nnen. \n\nDamit bin ich beim dritten m\u00f6glichen Gegenargument, \ndas mir als Sozialdemokratin nat\u00fcrlich etwas wichtiger \nist: Wie sieht das mit den Mietern aus? Welche Belastun-\ngen kommen auf diese zu? Dabei muss man ein wenig \nrechnen. Die Investitionskosten k\u00f6nnen ja mit der Moder-\n\nnisierungsumlage zu maximal 11 % auf die Mieter umge-\nlegt werden, und ein wirklich guter Rauchmelder kostet \nzwischen 30 und 40 Euro. Einer im Schlafzimmer, einer \nim Kinderzimmer und einer im Flur \u2013 das sind maximal \ndrei Rauchmelder pro Wohnung. Damit schlagen die \nInvestitionskosten per Modernisierungsumlage wahr-\nscheinlich mit maximal 96 Cent pro Monat zu Buche. \n\nDann m\u00fcssen Rauchmelder gewartet werden: Einmal \nj\u00e4hrlich werden die Batterie getauscht und die Funktions-\nf\u00e4higkeit \u00fcberpr\u00fcft. Hierzu gibt es Erfahrungen aus den \nsieben Bundesl\u00e4ndern. Damit fallen ungef\u00e4hr Betriebs-\nkosten von einem Euro pro Monat an, also entsteht eine \nmonatliche Belastung von 1,96 Euro \u2013 knapp 2 Euro \u2013 f\u00fcr \ndie Mieter, die daf\u00fcr nicht nur f\u00fcr sich, sondern auch f\u00fcr \ndie Hausgemeinschaft im Ganzen ein deutliches Plus an \nSicherheit haben. Das hat uns dazu bewogen, diesen \nGesetzentwurf einzubringen, und ich hoffe, dass wir in \nden Aussch\u00fcssen dar\u00fcber einen Konsens erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes soll an \nden Innenausschuss gehen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit \nist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \n\nDrucksache 5/649, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu \neiner allgemeinen Aussprache vor. Ich bitte Herrn \nAbg. Bartl um Einbringung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende \nGesetzentwurf ist weder umfangreich noch un\u00fcbersicht-\nlich, noch rechtlich besonders anspruchsvoll. Was wir \nwollen, ist gleich zuvorderst im Gesetzentwurf mit der \nBeschreibung von dessen Zielsetzung klipp und klar \ngesagt: Wir wollen, dass der nach unserer \u00dcberzeugung \nnicht verfassungskonforme Rechtszustand, dass sich der \nS\u00e4chsische Landtag einen Direktor an der Spitze seiner \nVerwaltung leistet, dem nach \u00a7 59 des S\u00e4chsischen \nBeamtengesetzes der Status eines politischen Beamten \nzugeordnet ist, korrigiert wird. \n\nDie Sache hat ihre eigene Geschichte, wie zumindest die \nAlteingesessenen in diesem Hause wissen oder woran sie \n\nsich leicht erinnern k\u00f6nnen. Vor nunmehr knapp acht \nJahren, mitten in der Debatte des im Gesch\u00e4ftsgang \nbefindlichen Gesetzentwurfes der Staatsregierung mit \ndem etwas spr\u00f6den Titel \u201eDrittes Gesetz zur \u00c4nderung \ndienstrechtlicher Vorschriften\u201c vom 12. Juni 2001, er-\nreichte die Fraktionsvorsitzenden der damals im Landtag \nvertretenen drei Fraktionen CDU, PDS und SPD ein Brief \nunseres verehrten, nun im Ruhestand befindlichen seiner-\nzeitigen Landtagspr\u00e4sidenten Erich Iltgen. In diesem hat \ner darum gebeten, aus Anlass der Neubesetzung des \nAmtes des Direktors beim S\u00e4chsischen Landtag von der \nbisher aus der \u00dcbernahme der Gebr\u00e4uchlichkeiten von \nBaden-W\u00fcrttemberg seit Wiederexistenz des S\u00e4chsischen \nLandtages \u00fcblichen Rechtsform, wonach der Landtagsdi-\nrektor Beamter auf Lebenszeit ist, abzuweichen und \nselbigen bzw. dessen Amt nunmehr zu dem eines soge-\nnannten politischen Beamten zu machen. \n\n 332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nDiese Neuerung sollte dem Ziel dienen \u2013 so Herr Land-\ntagspr\u00e4sident Iltgen in seinem damaligen Brief an die \nFraktionsvorsitzenden \u2013, \u201e... das reibungslose Funktionie-\nren des \u00dcberganges von der politischen Spitze in die \nBeamtenhierarchie zu gew\u00e4hrleisten, dessen Grundvor-\naussetzung der Fortbestand einer intakten Vertrauensbasis \nzwischen den Beamten und der durch den Landtagspr\u00e4si-\ndenten repr\u00e4sentierten politischen Spitze ist.\u201c Das war die \nBegr\u00fcndung. \n\nWir wissen bis heute nicht, wer Erich Iltgen diesen Satz \naufgeschrieben hat. Wir wissen nur, dass unsere damali-\ngen Kolleginnen und Kollegen aus der CDU-Fraktion der \n3. Wahlperiode brav die Intention des Herrn Pr\u00e4sidenten \naufgriffen und qua \u00c4nderungsantrag den Herrn Landtags-\ndirektor als politischen Beamten in dieses \u2013 nebenbei \nbemerkt \u2013 h\u00f6chst umf\u00e4ngliche Gesetz zur \u00c4nderung \ndienstrechtlicher Vorschriften mit einer dreistelligen Zahl \nvon Paragrafen \u2013 \u00fcber hundert Paragrafen sollten ge\u00e4ndert \nwerden \u2013 hineinbastelten. \n\nSpektakul\u00e4r war, dass sich die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \nam 20. Dezember 2001 dann so gestaltete, dass die \nmeisten Sachverst\u00e4ndigen eher nicht mehr zu den anderen \nParagrafen dieses Dienstrechts\u00e4nderungsgesetzes spra-\nchen, sondern sich der Schwerpunkt nur um die Kreation \ndes Landtagsdirektors als politischem Beamten drehte. \nProf. Janssen etwa, der langj\u00e4hrige Direktor des Nieder-\ns\u00e4chsischen Landtages, mithin profunder Kenner der \nMaterie, brachte es, wie jeder im Protokoll der Anh\u00f6rung \nnachlesen kann, wunderbar auf den Punkt mit seiner \nFragestellung \u2013 wieder Zitat \u2013: \u201eL\u00e4sst sich wirklich der \n\u00a7 31 des Beamtenrechtsrahmengesetzes, in dem steht, \ndass der Beamte auf Lebenszeit jederzeit in den einstwei-\nligen Ruhestand versetzt werden kann, wenn er ein Amt \nbekleidet, bei dessen Aus\u00fcbung er in fortdauernder \n\u00dcbereinstimmung mit den grunds\u00e4tzlichen politischen \nAnsichten und Zielen der Regierung stehen muss, auf das \nInteressengeflecht zwischen Pr\u00e4sident und Landtags-\ndirektor anwenden?\u201c Das war die Fragestellung, die \nProf. Janssen in der Anh\u00f6rung formulierte, und genau das \nist die Crux. \n\nAuch die Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf der Bundesre-\ngierung vom 12.01.2007, auf dessen Grundlage der \n16. Deutsche Bundestag das noch geltende Beamtensta-\ntusgesetz verabschiedete, beschreibt die Berechtigung und \ndie Notwendigkeit, bestimmte Beamte auf Lebenszeit als \npolitische Beamte zu bestellen \u2013 unter der Voraussetzung, \ndass sie ein Amt bekleiden \u2013 ich zitiere wieder \u2013, \u201e... bei \ndessen Aus\u00fcbung sie in fortdauernder \u00dcbereinstimmung \nmit den politischen Zielen und Ansichten der Regierung \nstehen m\u00fcssen\u201c. \n\nGenauso sollte aber, meinen wir, der Landtag das Amt \nnicht sehen: immer nur in \u00dcbereinstimmung mit den \nZielen der Regierung zu stehen. Ein solches Amtsver-\nst\u00e4ndnis ist an der Spitze der Landtagsverwaltung gerade-\nzu deplatziert. Da aber eine solche Gesetzeslage offen-\nkundig den amtierenden Pr\u00e4sidenten dazu verf\u00fchrt, sich \ngerade so zu verstehen, muss im Interesse des k\u00fcnftigen \n\nLandtagsdirektors einfachgesetzlich Abhilfe geschaffen \nwerden. \n\nWir sehen uns mit dieser Forderung in wahrlich gediege-\nner Gesellschaft, etwa der von Prof. Dr. Martin Oldiges, \nInhaber des Lehrstuhls f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht, insbesonde-\nre Staats- und Verwaltungsrecht, an der Universit\u00e4t \nLeipzig, bekannterma\u00dfen auch seit geraumer Zeit Verfas-\nsungsrichter in Sachsen, sowie der seines seinerzeitigen \nMitgutachters Dr. Ralf Brinktrine von der Uni Leipzig, \nder h\u00e4ufig auch von der Staatsregierung als Sachverst\u00e4n-\ndiger bem\u00fcht wird, zum Beispiel im Zusammenhang mit \ndem Gutachten zum 2. Untersuchungsausschuss. \n\nProf. Oldiges und Prof. Brinktrine erstatteten im Dezem-\nber 2001 zu ebendieser Frage ein Rechtsgutachten \u00fcber \n40 Seiten, und auf Seite 23 liest man dann folgenden Satz: \n\u201eAus der Gegen\u00fcberstellung der Funktion des Parla-\nmentsdirektors und der politischen Beamten der Regie-\nrung kann sogar im Gegenteil die Forderung abgeleitet \nwerden, dass die Unabh\u00e4ngigkeit des Direktors beim \nS\u00e4chsischen Landtag zu st\u00e4rken sei. Angesichts seiner \nPflicht zu unabh\u00e4ngiger und neutraler Beratung aller \nFraktionen und Mitglieder des Landtages einerseits und \nandererseits der Gefahr, aufgrund der regelm\u00e4\u00dfig gegebe-\nnen N\u00e4he des Landtagspr\u00e4sidenten zum Regierungslager \npolitischen Pressionen ausgesetzt zu sein, besteht durch-\naus ein Bed\u00fcrfnis daf\u00fcr, die innere und \u00e4u\u00dfere Unabh\u00e4n-\ngigkeit des Parlamentsdirektors besonders zu sch\u00fctzen.\u201c \u2013 \nDeshalb Beamter auf Lebenszeit und nicht politischer \nBeamter. \n\nSch\u00f6ner kann man es nicht sagen, \u00fcberzeugender kann \nman die Berechtigung unseres Gesetzesanliegens nicht \nauf den Punkt bringen. Deshalb summa summarum: Wir \nmeinen, dass unser Gesetzentwurf, wenn es im doppelten \nSinn des Wortes mit rechten Dingen zugeht, im S\u00e4chsi-\nschen Landtag richtig gute Chancen haben wird. Da sich \nunser amtierender Landtagsdirektor, wie wir \u00fcberzeugt \nsind, gegebenenfalls qua eigenh\u00e4ndig formuliertem \nVorschlag nunmehr auch gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung \nzum st\u00e4ndigen Vertreter des Herrn Landtagspr\u00e4sidenten in \nder Verwaltung w\u00e4hlen lie\u00df, sich auch genauso auff\u00fchrt, \nsich offensichtlich politisch verbeamtet sieht, da er selbst \nin Immunit\u00e4tsfragen die Post des Pr\u00e4sidenten gegen\u00fcber \nder Staatsanwaltschaft unterzeichnet, wie wir im Immuni-\nt\u00e4tsausschuss feststellen mussten, ist es wirklich an der \nZeit, klarzustellen, dass \u00fcber dem Landtagsdirektor eben \nnicht nur der Himmel, sondern der Gesetzgeber ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es wird vorgeschlagen, das eingebrachte Gesetz \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes an den \nVerfassungs- Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\n 333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \neinstimmig beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nForscherdrang in s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen  \nst\u00e4rken \u2013 Vermittlung von naturwissenschaftlichem  \n\nund mathematischem Wissen f\u00f6rdern \nDrucksache 5/596, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich auf diese \nDebatte ehrlich gefreut, und daf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde. Ein \nGrund ist, dass unser Landtag in dieser Wahlperiode doch \nerheblich j\u00fcnger geworden ist, wenn ich davon ausgehe, \ndass viele von Ihnen selbst betroffen sind und eigene \nkleine Forscher und Entdecker zu Hause haben und \nmerken, dass nichts vor den kleinen Kerlen sicher ist, dass \nsich die kleinen neugierigen Finger \u00fcberall ausprobieren \nund einem manchmal die Fragerei \u2013 warum und wieso? \u2013 \nganz sch\u00f6n auf die Nerven gehen kann und ziemlich \nanstrengend ist. \n\nAber wir sollten das ganz positiv sehen; denn die Neugier \nist die Grundlage daf\u00fcr, dass der Mensch etwas lernt, und \ndie Neugier wollen wir bewusst nutzen und lenken. In \nunseren Kindertageseinrichtungen gibt es daf\u00fcr ein \nhervorragendes Mittel: den S\u00e4chsischen Bildungsplan. Er \nist eine wertvolle Arbeitsgrundlage, die sich in verschie-\ndene Bereiche gliedert. Darin geht es um somatische \nBildung, um soziale, kommunikative und \u00e4sthetische \nBildung, und es geht auch in zwei Kapiteln um naturwis-\nsenschaftliche Bildung und um die Mathematik. \n\nNun werden Sie denken: Sind die nicht noch ein wenig zu \nklein in dem Alter? Das sind sie keinesfalls, denn man \ndarf das auch nicht zu hoch ansiedeln. Kinder machen \nihre Fragen an den ganz allt\u00e4glichen Ph\u00e4nomenen fest, an \nDingen, die uns bewusst gar nicht mehr auffallen. Aber \nwir merken es dann, wenn die Kinder fragen: Wo ist denn \nabends die Sonne hin? Wieso ist es jetzt dunkel? Und \nwarum ist von dem Schneeball, den ich mitgebracht habe, \njetzt nur noch ein nasser Fleck auf dem Teppich \u00fcbrig? \nDas sind die Fragen, zu denen man sagt: Das Kind \nbraucht eine Erkl\u00e4rung. Unsere Fachkr\u00e4fte in den Kitas \nhaben im Bildungsplan eine ganz hervorragende Handrei-\nchung. Dort gibt es Anregungen f\u00fcr ihr p\u00e4dagogisches \nHandeln, daf\u00fcr, wie man dieses Wissen kindgerecht \nvermittelt. Es wird ihnen an die Hand gegeben, welche \nRahmenbedingungen daf\u00fcr ben\u00f6tigt werden und wie sie \ndas Thema mit Kindern und auch mit den Eltern abhan-\ndeln. \n\nDie Kinder sind neugierig, sie probieren alles aus. Aber \nsie brauchen die Hilfe der Erwachsenen, und das ist \nunsere Aufgabe: die Kinder dabei an die Hand zu nehmen, \nihnen Unterst\u00fctzung zu geben und sie in eine lernanre-\ngende Umgebung zu stellen, ihnen mit kleinen, simplen \n\nExperimenten die Zusammenh\u00e4nge der Welt zu erkl\u00e4ren \nund ihnen bewusst zu machen, dass sie dabei sind, etwas \nzu lernen. Wenn man diese Hilfe nicht gibt, wenn man sie \ndort nicht unterst\u00fctzt, dann erlischt irgendwann das \nInteresse an der Natur, an der Technik sowie am For-\nschen. \n\nUnsere Erzieher sind hervorragend qualifiziert. Sie haben \nin vielen, vielen Stunden nach Feierabend und am Wo-\nchenende gelernt, den Bildungsplan in der Praxis anzu-\nwenden. Es gibt ganz unterschiedliche Methoden, wie \ndies getan wird. Kitas haben sich auch profiliert. Wir \nhaben zum Beispiel in Frankenberg f\u00fcnf Kindertagesst\u00e4t-\nten mit ganz unterschiedlichen Profilen: eine musische, \neine sportliche, einen Kneipp-Kindergarten, ein Naturkin-\nderhaus und einen Kindergarten mit Spielraumbildung. \nLetzterer ist f\u00fcr Naturwissenschaft und Technik der Beste, \ndenn dort verf\u00fcgt man \u00fcber Werkst\u00e4tten, in denen man \nexperimentieren kann, auch einmal einen alten, kaputtge-\ngangenen Mixer demontieren oder mit verschiedenen \nExperimenten auch mal \u201ematschen\u201c und ausprobieren \nkann \u2013 was im Gruppenraum nicht geht. \n\nUnsere Erzieherinnen sind sehr engagiert, aber es ist \nnat\u00fcrlich auch immer gut, wenn sie noch Unterst\u00fctzung \nvon au\u00dferhalb bekommen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nVor allen Dingen m\u00fcssen es mehr sein!) \n\n\u2013 Ja, ja. Warten Sie nur. Diejenigen, die wir haben, sind \ngut, und sie machen ihren Job prima. \n\n(Beifall bei der CDU und \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nEs gibt Unterst\u00fctzung von einer Seite, von der wir es noch \ngar nicht gedacht h\u00e4tten, n\u00e4mlich von den Handwerks-\nkammern und von der Industrie- und Handelskammer, die \nerkannt haben, dass Nachwuchsgewinnung nicht erst \nbeginnt, wenn die Leute einen Ausbildungsplatz suchen, \nsondern dass man damit schon sehr viel fr\u00fcher beginnen \nmuss. Gemeinsam mit der Stiftung \u201eHaus der kleinen \nForscher\u201c bieten die Handwerkskammer und die Indust-\nrie- und Handelskammer in Sachsen Workshops an, also \nFortbildungen f\u00fcr Erzieherinnen, um den Kindern natur-\nwissenschaftliche und mathematische Ph\u00e4nomene nahe-\nzubringen. Es gibt daf\u00fcr extra Experimentierkarten, es \ngibt eine Handreichung, und ich kann Ihnen sagen: Ich \nbin eigentlich immer skeptisch, was solche Projekte \n\n 334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nbetrifft, weil gerade in der Berufsorientierung oftmals \njeden Tag eine andere Sau durchs Dorf getrieben wird, \nund es l\u00e4uft immer nur so lange, wie es F\u00f6rdermittel gibt; \ndann bricht es ab und wir erfinden wieder etwas Neues. \n\nIch bin sehr optimistisch, dass dieses Projekt einen \nanderen Charakter hat, dass es hier darum geht, langfristig \nnachhaltige Unterst\u00fctzung zu geben, und dass die Hand-\nwerkskammern dort f\u00fcr sich eine Aufgabe erkannt haben, \ndie ihnen ja erst in vielen Jahren einen Nutzen bringt, also \nnicht heute und morgen, und das Interesse deshalb nicht \ndarauf ausgerichtet ist, irgendein F\u00f6rderprogramm anzu-\nzapfen und f\u00fcr sich zu nutzen. \n\nIch halte es f\u00fcr eine gute Sache. Wir sollten das weiterer-\nz\u00e4hlen, und wir sollten es unterst\u00fctzen. Das Ziel, dass aus \njeder Kita mindestens eine Erzieherin \u2013 oder besser zwei \n\u2013 an solchen Workshops teilnimmt, um das Wissen in ihre \nEinrichtung mitzunehmen, halte ich f\u00fcr sehr unterst\u00fct-\nzenswert. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie alle in Ihrer \nRegion davon erz\u00e4hlen, wenn Sie alle mithelfen, dass die \nKinderg\u00e4rten in Sachsen zu H\u00e4usern kleiner Forscher \nwerden, dass wir unseren Kindern die Lust am Experi-\nmentieren bewahren, sie neugierig machen und das in die \nZukunft tragen, dass sie auch, wenn sie sp\u00e4ter in der \nSchule sind, daran festhalten, ihren Berufswunsch viel-\nleicht schon heimlich im Hinterkopf haben und irgend-\nwann einmal als Ingenieure an unseren Hochschulen \nstudieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Forscher bege-\nben sich bei ihren Entdeckungen stets auf eine lange \nReise ins Ungewisse. Es treibt sie jedoch eine Kraft an, \ndie uns allen innewohnt: Sie wollen entdecken, sie wollen \nErkenntnis schaffen und sie wollen die ungekl\u00e4rten \nFragen der Welt beantworten. \n\nDoch Forscher und Entdecker gibt es nicht nur an unseren \nUniversit\u00e4ten, in Unternehmen oder Forschungseinrich-\ntungen, sondern genauso in unseren Kindertagesst\u00e4tten, \ndenn die Kleinsten in unserer Gesellschaft entdecken \njeden Tag aufs Neue die Welt f\u00fcr sich neu. Ein Kind geht \ngenauso vor wie ein Forscher. Es erkennt das f\u00fcr sich \nUnbekannte, und es will entdecken, beobachten und \nertasten. Es will sich also die Welt erschlie\u00dfen; und \u2013 \nmeine Kollegin hat es bereits angesprochen \u2013 das wieder-\nholt sich Tag f\u00fcr Tag, beispielsweise beim Gang in die \nKindertagesst\u00e4tte: Warum sind denn jetzt im Herbst die \nBl\u00e4tter rot und nicht mehr gr\u00fcn? Warum liegt das Laub \nauf dem Boden und h\u00e4ngt nicht mehr oben am Ast? \nWarum ist es jetzt k\u00e4lter als im Sommer, und warum f\u00e4llt \n\u2013 vielleicht jetzt am Wochenende \u2013 der erste Schnee und \nkein Regen mehr? \n\nDiese uns Erwachsenen eigentlich ganz einfach anmuten-\nden Fragen des t\u00e4glichen Lebens sind Fragen der Natur-\nwissenschaften, und es sind Fragen unserer Kinder. Aber \n\u2013 den kleinen Vorteil haben unsere Kinder \u2013 sie haben \neine Reisebegleitung beim Entdecken. Sie haben eine \nReiseleitung, die ihnen Anregungen und auch Antworten \nauf die Fragen, die sie haben, gibt. Diese Aufgabe als \nsinnbildliche Reiseleiter nehmen unsere Erzieherinnen \nund Erzieher wahr. Sie animieren unsere Kinder, sich den \nFragen der Natur, der Mathematik und der Technik zu \nstellen, sie zu beantworten und damit die Welt zu entde-\ncken. Deshalb geb\u00fchrt den Erzieherinnen und Erziehern \nunser Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDer S\u00e4chsische Bildungsplan dient den Erzieher(innen) \ndabei als Leitfaden, wie Wissen und Kompetenzen ver-\nmittelt werden k\u00f6nnen. So wird beispielsweise angeregt, \neinen Wetterkalender anzulegen, in den Temperaturen, \nNiederschlag, Sonnenscheindauer, Wind usw. eingetragen \nwerden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, die eigenen Erfahrungen der \nKinder sollen sehr plastisch in die Wissensvermittlung \neinflie\u00dfen. Es geht also weniger um das Erkl\u00e4ren selbst, \nsondern um das Entdecken und darum, die Kinder dabei \nmitmachen zu lassen. \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, warum \nbetonen wir als CDU und FDP naturwissenschaftliche \nBildung in Kindertagesst\u00e4tten? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas ist die Frage!) \n\nZum einen, weil es kleinen Kindern wirklich Spa\u00df macht \nzu entdecken, und zum anderen ist Sachsen die Ingenieur-\nschmiede Deutschlands; und wir wollen diesem Ruf auch \nin 20 Jahren noch gerecht werden. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDazu werden wir bereits bei den Kleinsten in den Kinder-\ntageseinrichtungen die Vermittlung von mathematischem \nund naturwissenschaftlichem Wissen weiter unterst\u00fctzen. \nWir wollen, dass Kinder ihren Forscher- und Entdecker-\ndrang noch besser ausleben k\u00f6nnen und auf spielerische \nArt und Weise mit den Naturwissenschaften in Kontakt \nkommen. Dazu gibt es eine Vielzahl von Projekten. Das \n\u201eHaus der kleinen Forscher\u201c wurde schon genannt, es ist \nja auch sehr bekannt in unserem Freistaat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen, dass \naus den kleinen Forschern von heute die gro\u00dfen Forscher \nund Erfinder von morgen werden. Wir sind dringend \ndarauf angewiesen, diese kleinen Forscher auch wirklich \nzu gro\u00dfen Forschern und Fachkr\u00e4ften zu machen. Sie \nwissen, dass wir in den naturwissenschaftlichen Berei-\nchen Nachwuchs brauchen. Deshalb wollen wir in unse-\nren Kitas als erste Station in unserem Bildungssystem \ndiese Angebote machen, weil sie dort auch sehr interes-\nsant und spielerisch durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\n 335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIch bitte Sie deshalb, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen \u2013 im \nSinne der Kinder, aber auch im Sinne des Standortes \nSachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Das  \nVIII. Sozialgesetzbuch spricht im Kinder- und Jugendhil-\nfegesetz von dem Recht eines jeden Kindes auf die \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201e... Entwicklung zu einer eigenverantwortlichen \nund gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit\u201c. Im S\u00e4chsi-\nschen Kita-Gesetz hei\u00dft es: \u201eDer ganzheitliche Bildungs-, \nErziehungs- und Betreuungsauftrag dient vor allem\u201c, hier \nbitte ich besonders die Kolleginnen und Kollegen von \nCDU und FDP zuzuh\u00f6ren, \u201e\u2013 erstens \u2013 dem Erwerb und \nder F\u00f6rderung sozialer Kompetenzen, wie der Selbstst\u00e4n-\ndigkeit, der Verantwortungsbereitschaft und der Gemein-\nschaftsf\u00e4higkeit, \u2013 zweitens \u2013 der Ausbildung von geisti-\ngen und k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten, \ninsbesondere zum Erwerb von Wissen und K\u00f6nnen\u201c. In \nSachsen \u2013 liebe Kolleginnen und Kollegen, darin sind wir \nuns einig \u2013 verf\u00fcgen die Kindertageseinrichtungen mit \ndem S\u00e4chsischen Bildungsplan \u00fcber eine exzellente \nGrundlage, um den Bildungs- und Erziehungsauftrag zu \nerf\u00fcllen. \n\nDer nun vorliegende Antrag von CDU und FDP, der \nausschlie\u00dflich die Vermittlung des naturwissenschaftli-\nchen und mathematischen Wissens f\u00f6rdern und dar\u00fcber \nBericht erstatten lassen will, ist aus meiner Sicht ein \nZeugnis f\u00fcr das einseitige Bildungsverst\u00e4ndnis dieser \nbeiden Fraktionen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer S\u00e4chsische Bildungsplan benennt n\u00e4mlich sechs \nSchwerpunktbereiche \u2013 Kollegin Firmenich hat sie bereits \ngenannt \u2013 f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit in Kindertagesst\u00e4t-\nten. Ich z\u00e4hle sie gern noch einmal auf: somatische \nBildung, soziale Bildung, kommunikative Bildung, \n\u00e4sthetische Bildung und \u2013 ja, auch \u2013 mathematische und \nnaturwissenschaftliche Bildung \u2013 aber eben: auch. Ganz-\nheitliche Bildung meint eben nicht nur das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nZahlen und Naturgesetze, sondern auch f\u00fcr ethnische und \nanthropologische Fragestellungen, die Auseinanderset-\nzung des heranwachsenden Menschen mit sich selbst und \nseinem sozialen Umfeld. \n\nDer dem S\u00e4chsischen Bildungsplan zugrunde gelegte \nBildungsbegriff orientiert sich am Gedanken der Selbst-\nbildung. Bildung ist ein ganzheitlicher Prozess und \ndemnach eben mehr als die Vermittlung naturwissen-\nschaftlichen oder mathematischen Wissens. Ich darf \nzitieren: \u201eBildung ist auf die Entwicklungspotenziale und \nselbst gesetzten Ziele der sich bildenden Kinder angewie-\nsen.\u201c \u2013 Lieber Herr Bl\u00e4sner, das vor allem an Sie: Bildung \nkann nicht vermittelt werden. Sie ist Selbstbildung in \n\nsozialen Kontexten, in denen p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte als \nBezugspersonen und Begleiter(innen) von Bildungskr\u00e4f-\nten eine wichtige Rolle einnehmen. \n\nDass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und \nFDP, eine Aussage Ihres Koalitionsvertrages in politische \nKosmetik f\u00fcr Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler umsetzen \nwollen, ist ja nachvollziehbar. Dass Sie mit Ihrem Antrag \njedoch \u2013 erstens \u2013 die Vielf\u00e4ltigkeit des Bildungsauftrages \naus dem Bildungsfeld ignorieren und \u2013 zweitens \u2013 unter-\nschlagen, dass eine verst\u00e4rkte thematische Bildung und \nErziehung im Vorschulalter auch personell untersetzt \nwerden muss, ist mehr als bedauerlich. \n\nIm S\u00e4chsischen Bildungsplan hei\u00dft es zur Umsetzung der \nBildungsbereiche: \u201eF\u00fcr diese Bildungsarbeit gilt es, im \np\u00e4dagogischen Bildungsalltag zeitliche und finanzielle \nRessourcen zu erschlie\u00dfen. Ebenso m\u00fcssen die Zeiten f\u00fcr \ndie Vor- und Nachbereitung, f\u00fcr den Austausch mit \nFachberater(innen), aber auch f\u00fcr die Dokumentation der \nBildungs- und Lerngeschichten sowie f\u00fcr die eigene Fort- \nund Ausbildung zur Erm\u00f6glichung einer qualifizierten \nArbeit bereitgestellt werden.\u201c \n\nBereits vor zwei Jahren stellte der Parit\u00e4tische Wohl-\nfahrtsverband in Sachsen in seinem Abschlussbericht \n2007 \u201eWas braucht die Kita zur Umsetzung des S\u00e4chsi-\nschen Bildungsplanes?\u201c fest \u2013 ich zitiere noch einmal \u2013: \n\u201eEs gibt noch immer eine Vielzahl unbefriedigender und \nsich nach wie vor als kritisch erweisender Bedingungen, \ndie im Interesse der gelingenden p\u00e4dagogischen Arbeit in \nden Kitas dringend ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen.\u201c Ohne eine \nverbesserte Personalausstattung k\u00f6nnen die Ziele und \nIntentionen des S\u00e4chsischen Bildungsplanes in der Praxis \njedoch nicht erreicht werden. Kindertageseinrichtungen in \nSachsen brauchen einen optimierten Personalschl\u00fcssel, \nder es erm\u00f6glicht, dass ausreichend kinderfreie Zeit in \nden Dienstplan aufgenommen wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP! Ich \ndarf Ihnen an dieser Stelle die Position der Staatsregie-\nrung aus dem Dritten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbe-\nricht vortragen: \u201eEine vom Sozialministerium im Au-\ngust 2008 in Auftrag gegebene Studie zeigt auf, dass der \nPersonalschl\u00fcssel in der Praxis deutlich ung\u00fcnstiger als in \nder gesetzlichen Festlegung ausf\u00e4llt. Vor diesem Hinter-\ngrund bedarf jede Erweiterung des Handlungsauftrages \nder Kindertageseinrichtungen\u201c \u2013 das ist es, was Sie mit \nIhrem Antrag verfolgen \u2013 \u201egleichzeitig einer Verbesse-\nrung der strukturellen und fachlichen Bedingungen. Die \ngenannten Probleme der Belastung des Fachpersonals in \nBezug auf die erweiterten Aufgaben zum Bildungsauftrag \nsind der Staatsregierung bewusst.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! In Sachsen wurde in der letzten Legislatur die \nChance vertan, den Betreuungsschl\u00fcssel in den Kitas zu \n\u00e4ndern und damit die Voraussetzungen f\u00fcr die Erf\u00fcllung \ndes S\u00e4chsischen Bildungsplanes zu verbessern. Wir alle \nwissen: Aus dem Verh\u00e4ltnis von 1 : 13 f\u00fcr den Kita-\nBereich wird in der Betreuungsrealit\u00e4t aufgrund von \n\n 336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nKrankheit, Weiterbildung, Urlaub und Halbtagsbetreu-\nungsvertr\u00e4gen eine Gruppenst\u00e4rke von 1 : 17 bis 1 : 19. \n\nIm Bildungsplan hei\u00dft es: \u201eUm die individuellen F\u00e4hig-\nkeiten und Fertigkeiten eines Kindes wahrnehmen und \nf\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, bedarf es der Beobachtung, der Do-\nkumentation und Reflexion von Lernprozessen bei Kin-\ndern. Um die Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung in s\u00e4chsi-\nschen Kindertageseinrichtungen zu sichern, ist es not-\nwendig, die administrativen technischen, p\u00e4dagogischen, \nsozialen und politischen Bedingungen im System der \nKitas zu sichern und zu koordinieren; denn \u2013 ich komme \nzum Schluss \u2013 Bildung ist mehr als vorschulische und \nschulische Bildung in Naturwissenschaften und Mathema-\ntik. Bildung ist eine Aufgabe, die neben Wissenserwerb \nund -vermittlung ebenso Kompetenzerwerb, Pers\u00f6nlich-\nkeitsentwicklung sowie den Erwerb selbstbezogener und \nsozialer F\u00e4higkeiten darstellt und individuelle Kompeten-\nzen umfasst, die sich kaum in standardisierten Testverfah-\nren \u2013 siehe PISA \u2013 messen lassen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie uns deshalb \nzun\u00e4chst die Bedingungen f\u00fcr Bildung in den Kitas \nverbessern, anstatt bildungspolitische Kosmetik zu \nbetreiben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nFirmenich, auch ich habe mich gefreut, dass dieser Antrag \nauf der Tagesordnung steht. Ich h\u00e4tte mir nur ein wenig \nmehr Mut dabei gew\u00fcnscht. \u201eStrahlende Intelligenz\u201c, sagt \nSigmund Freud, sei charakteristisch f\u00fcr Kinder vor der \nSchule. Wir haben schon aus einigen Beispielen geh\u00f6rt, \nnie sind die Neugier, die Lust am Forschen und die \nOffenheit f\u00fcr das von Donata Elschenbroich so sch\u00f6n \nbezeichnete \u201eWeltwissen\u201c so gro\u00df wie gerade in diesem \nAlter. \n\nAllerdings fragt man sich schon, wenn man einmal in die \nExperimentierkarten des \u201eHauses der kleinen Forscher\u201c \nschaut, wie ein Kind darauf kommen sollte, dass ausge-\nrechnet Wunderkerzen unter Wasser lustige Funken \nspr\u00fchen \u2013 oder nicht. Ich habe mir diese Frage, gelinde \ngesagt, noch nie gestellt. Auch wie man einem Kind im \nAlter zwischen drei und sechs Jahren \u2013 ich gehe nicht \ndarunter, sondern nur zwischen drei und sechs Jahren \u2013 \nbeibringt, dass dieses Experiment die Besonderheiten von \nWasser und die Energie zeigt, die ben\u00f6tigt wird, um \nWasser zu zerlegen, erschlie\u00dft sich mir selbst als Physik-\nlehrerin schwer. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme darauf zur\u00fcck: \nDonata Elschenbroich sagt so sch\u00f6n \u2013 insofern lohnt sich \njede M\u00fche, sich mit diesem Thema zu befassen \u2013: \u201eDie \n\nZukunft liegt im Kindergarten.\u201c Dennoch wurde erst 1996 \nder Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz f\u00fcr die \nDrei- bis Sechsj\u00e4hrigen umgesetzt, und erst 2013 \u2013 also \nnoch ein St\u00fcck hin \u2013 f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen. Wohlge-\nmerkt: Rechtsanspruch hei\u00dft in Deutschland: vier Stunden \nim Kindergarten. \n\nErst seit wenigen Jahren werden \u00fcberhaupt Erzieherinnen \nan Hochschulen ausgebildet \u2013 ein Anachronismus, dem \nman in Europa nur mit Kopfsch\u00fctteln begegnet. Weit \nentfernt sind wir auch noch von den englischen Early \nExcellent Centers, die nichts mit exzellent im deutschen \nSinne zu tun haben, sondern Kinder-Eltern-Zentren \ndarstellen und gerade in soziale Brennpunkte integriert \nwerden, oder gar von einer Forschung zur Wirksamkeit \nvon Bildungspl\u00e4nen in Deutschland, die es ja auch erst \nseit einigen Jahren gibt. \n\nIch erinnere mich noch sehr gut an die aufgeregte Diskus-\nsion \u2013 ich glaube, es war vor zwei Jahren \u2013, als Herr Flath \ngerade um diese Zeit in einem Weihnachtsinterview vor \nder Erziehung der Kinder, die an den Staat abgeschoben \nwird, gewarnt hat und einem DDR-Betreuungssystem, das \n\u2013 wohlgemerkt: zu diesem Zeitpunkt \u2013 von Frau von \nder Leyen auf den Weg gebracht worden ist. \n\nIch erinnere mich auch gut an die Diskussion, die vom \nIfo-Institut \u2013 der Name Sinn ist hier sicher bekannt \u2013 und \nvon Prof. Lenzen im Auftrag der Initiative \u201eNeue soziale \nMarktwirtschaft\u201c unmittelbar nach PISA losgetreten \nworden ist, als das Ifo-Institut den Vorschlag machte, \nallen Ernstes die Schule auf das vierte Lebensjahr vorzu-\nverlegen. Die Gefahr der Verschulung und \u201eVerkopfung\u201c, \ndie kindliche Freude zerst\u00f6rt und statt Selbstbildern \nFremdbilder erzeugt, ist damit nicht weit weg. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt noch \neine andere Gefahr, die ich auch teilweise in diesem \nAntrag sehe: die Angst der Eltern, ihre eigene Verunsiche-\nrung, der Druck der Arbeitswelt, der an die Kinder wei-\ntergegeben wird. Ich erinnere an Fr\u00fchkurse in Englisch \noder in Chinesisch \u2013 das ist noch das Harmloseste. Doch \nkein Kind wird vom F\u00fcttern gr\u00f6\u00dfer, sondern ein Kind \nwird vom F\u00fcttern und \u00dcberf\u00fcttern h\u00f6chstens dick; oder, \num ein anderes Bild, das vielleicht besser in das naturwis-\nsenschaftliche Ph\u00e4nomen passt, zu bedienen: Gras w\u00e4chst \nnicht schneller, wenn man daran zieht. \n\nAlso: Mehr Demut und Respekt vor unseren Kindern, \nWertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber ihrem Aufwachsen \u2013 und nicht \nnur gegen\u00fcber deren erbrachter oder nicht erbrachter \nLeistung! Emotionale und leistungsm\u00e4\u00dfige \u00dcberforderung \nzerst\u00f6ren die Lernmotivation schon sehr fr\u00fch, und vor \nallem \u2013 das ist das Schlimmste \u2013 wird das Selbstwertge-\nf\u00fchl der Kinder durch die nicht erf\u00fcllte Erwartung der \nEltern untergraben. \n\nBildung ist \u2013 das brauche ich nicht zu wiederholen, Frau \nKlepsch hat es gerade sehr sch\u00f6n dargestellt \u2013 zuallererst \n\u2013 \u00fcbrigens nicht nur in der fr\u00fchkindlichen Bildung \u2013 \nganzheitliche Selbstbildung, \n\n 337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD, \nund bei der Linksfraktion) \n\nund der S\u00e4chsische Bildungsplan, der aus meiner Sicht \nein sehr guter Bildungsplan ist, hat bewusst eine Grundla-\nge in einer ganzen Breite zur ganzheitlichen Bildung \u2013 \nund nicht in der Verk\u00fcrzung von Naturwissenschaft und \nMathematik \u2013 geschaffen. Kindertagesst\u00e4tten sind eben \nkeine Fitnessstudios f\u00fcr die Wirtschaft. Kindertagesst\u00e4tten \nsind Selbstbildungseinrichtungen mit gut ausgebildeten \nErzieherinnen und Erziehern. Frau Firmenich, vielleicht \nhaben Sie auch schon einmal auf die Internetseite der \nStiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c geschaut und sich \ndie Initiatoren ein wenig genauer angesehen. Die Initiato-\nren sind die Siemensstiftung, McKinsey und SAP; die \nPartner sind Volkswagen, IHK und ein gro\u00dfer Hersteller \nvon \u2013 unter anderem \u2013 Teleskopen. Ein Schelm, der B\u00f6ses \ndabei denkt! \n\nDie Initiatorin der PISA-Tests ist \u00fcbrigens die UNESCO, \neine weltweite Organisation, die sich vor allem um das \nWirtschaftswachstum in der Welt bem\u00fcht. Lesen, Rech-\nnen und Naturwissenschaften werden bei PISA getestet. \nDer Bogen zur fr\u00fchkindlichen Bildung ist an dieser Stelle \nrelativ kurz. Nichts gegen Naturwissenschaft und Mathe-\nmatik, schon gar nicht von einer Physik- und Mathematik-\nlehrerin, doch bitte sch\u00f6n zur rechten Zeit und in der \nrichtigen Dosis \u2013 und dann nur als Baustein und nicht von \nder Wirtschaft getrieben, sondern gemessen an dem Recht \ndes Kindes auf Bildung und nicht dem Recht der Wirt-\nschaft auf einen Facharbeiter. \n\nWas ist notwendig? Ich will es kurz machen, weil einiges \nbereits angesprochen wurde. Wir brauchen ver\u00e4nderte \nRahmenbedingungen, denn der Bildungsplan ist gut. Ich \nsage es noch einmal: Wir brauchen keinen neuen Bil-\ndungsplan; aber bitte keine Verk\u00fcrzung. Wir brauchen \nAus- und Fortbildung der Erzieher(innen) und der Tages-\nm\u00fctter und -v\u00e4ter, auch an Hochschulen. Wir brauchen \neine entsprechende Anerkennung durch Bezahlung; ich \nhabe es hier in diesem Raum schon einmal gesagt. Erzie-\nherinnen k\u00f6nnen mehr bei der Erziehung eines Kindes \n\u201eversauen\u201c als Gymnasiallehrer, um es einmal so dras-\ntisch auszudr\u00fccken. Insofern ist nicht zu verstehen, \nwarum Erzieherinnen schlechter bezahlt werden als \nGymnasiallehrer. Vielleicht w\u00fcrde das auch dazu beitra-\ngen, dass wir endlich mehr m\u00e4nnliche Fachkr\u00e4fte in den \nKindertagesst\u00e4tten h\u00e4tten. Das w\u00fcrde \u00fcbrigens in ganz \nnat\u00fcrlicher Art und Weise das Interesse an Naturwissen-\nschaft, Mathematik und Technik bef\u00f6rdern. \n\nEin zweiter Punkt: Wir m\u00fcssen dringend den Betreuungs-\nschl\u00fcssel senken. Auch dieses Beispiel bringe ich gern \nnoch einmal. Haben Sie schon einmal einen Kinderge-\nburtstag mit Sechsj\u00e4hrigen \u2013 ich spreche nicht von Zwei- \noder Dreij\u00e4hrigen, sondern von Sechsj\u00e4hrigen \u2013 mit \u201enur\u201c \n13 Kindern durchgef\u00fchrt? \n\n(Robert Clemen, CDU: Ja!) \n\nJeder, der das schon einmal gemacht hat, wird sicher ein \nGef\u00fchl daf\u00fcr haben, wie eine Erzieherin, die tagt\u00e4glich \n\neine Gruppe mit mehr als 13 Kindern f\u00fchrt, den Bil-\ndungsplan \u2013 nicht nur im Bereich Naturwissenschaften \nund Mathematik \u2013 umsetzt. Vielleicht erwerben Sie, \nHerr Clemen, den goldenen Schl\u00fcssel einer der Kinderta-\ngesst\u00e4tten in Ihrer N\u00e4he, um sich ein Bild davon zu \nmachen. \n\nKinder brauchen Zeit, aber auch Erzieherinnen und \nErzieher brauchen Zeit: Vor- und Nachbereitungszeit, \nmindestens f\u00fcnf Stunden pro Woche; denn auch hier gilt: \nWas f\u00fcr Lehrer(innen) recht und billig ist, sollte auch f\u00fcr \nErzieherinnen gelten, die in noch viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe \nden Kontakt zu den Eltern halten m\u00fcssen, da diese Ge-\nspr\u00e4che mit den Eltern f\u00fcr die Erziehung der Kinder \nwichtig sind. \n\nEin letzter Punkt, der angesprochen werden soll: Wir \nbrauchen endlich eine verbindliche Fachberatung, die \nnicht von den finanziellen M\u00f6glichkeiten der Tr\u00e4ger allein \nabh\u00e4ngig ist. Der gro\u00dfe Eigenbetrieb hier in Dresden zum \nBeispiel hat keine Fachberatung mehr, weil er sie sich \nnicht mehr leisten kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \nleider den Antrag der Gro\u00dfen Koalition ablehnen m\u00fcssen, \nda er zu kurz springt. \n\n(Leichte Emp\u00f6rung bei der FDP \u2013 \nTorsten Herbst, FDP: He!) \n\nEr springt zu kurz und geht am eigentlichen Problem, den \nRahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung des Bildungspla-\nnes, vorbei. Diese sollten st\u00e4rker in den Fokus genommen \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nMit zwei promovierten Physikern in der Familie stehe ich \npers\u00f6nlich der mathematischen und der naturwissen-\nschaftlichen Bildung eher positiv gegen\u00fcber. Gegen einen \nBerichts- und Pr\u00fcfungsantrag ist grunds\u00e4tzlich nichts \neinzuwenden. \n\nWenn man sich jedoch die Situation in unseren Kinderta-\ngesst\u00e4tten anschaut, scheint mir der Antrag nicht gerade \ndie dringendsten Probleme aufzugreifen. Deshalb dazu \ndrei kritische Anmerkungen: \n\nErstens die Rahmenbedingungen. Viele Dinge sind dazu \nschon angesprochen worden. In vielen St\u00e4dten schl\u00e4gt \ngerade die Wirtschafts- und Finanzkrise zu. In meiner \nStadt ist das nicht anders. Deshalb schl\u00e4gt unsere Verwal-\ntung f\u00fcr den Haushalt 2010 vor, die leidigen Betreuungs-\nzeitenbegrenzungen f\u00fcr Kinder mit einem Elternteil, das \nnicht erwerbst\u00e4tig ist, wieder einzuf\u00fchren. Des Weiteren \nsoll die zus\u00e4tzliche Stunde f\u00fcr die Vorbereitungszeit f\u00fcr \ndie Erzieherinnen und Erzieher wieder gestrichen werden. \n\n 338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nDas hatte der Stadtrat seinerzeit eingef\u00fchrt, weil er zu der \nAuffassung gekommen war, dass der Bildungsplan, wenn \nman nicht Zeit f\u00fcr die Erzieher drauflege, so nicht um-\nsetzbar sei. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden in mehreren Kitas unter gro\u00dfem \nProtest der Eltern bereits die Musikzimmer und die \nForscherlabors wieder in Gruppenr\u00e4ume umgewandelt, \num mehr Kinder unterbringen zu k\u00f6nnen, da das Geld f\u00fcr \ndie Sanierung oder gar einen Neubau fehlt. \n\nDer Herr von der FDP, dessen Namen ich mir nicht \nmerken kann, hat in der gestrigen Debatte zu den Kom-\nmunalfinanzen gesagt: Wir werden den Staat schlanker \nmachen, und das m\u00fcssen die Kommunen auch tun. \u2013 Ich \nwei\u00df nicht, wo er lebt, aber in meiner Kommune ist das \nbereits der Fall. \n\nIch hoffe, dass der geforderte Bericht der Staatsregierung \ndie vielf\u00e4ltigen Probleme vor Ort zutage f\u00f6rdert und \naufzeigt, was an personellen und sachlichen Ausstattun-\ngen in unseren Kitas notwendig ist, um die Vorgaben des \nBildungsplans umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDer zweite Kritikpunkt betrifft die thematische Zuschnei-\ndung. Sie fordern einen Bericht \u00fcber die Umsetzung der \nVorgaben des Bildungsplans im Bereich der mathemati-\nschen und naturwissenschaftlichen Bildung. Ich pers\u00f6n-\nlich halte einen Bericht zur Umsetzung der Vorgaben des \nBildungsplans im Bereich der kommunikativen Bildung \nf\u00fcr dringender. Sie haben sicherlich heute in der \u201eFreien \nPresse\u201c gelesen \u2013 die auslag und die jeder mitnehmen \nkann \u2013, dass auf die dramatischen Ergebnisse der Ein-\nschulungsuntersuchung in Chemnitz hingewiesen worden \nist. Nur zwei von zehn Schulanf\u00e4ngern bekommen ein \nuneingeschr\u00e4nktes Okay f\u00fcr die Einschulung. Jeder vierte \nSchulanf\u00e4nger in Chemnitz weist sprachliche Entwick-\nlungsdefizite bis hin zu Sprachst\u00f6rungen mit sonderp\u00e4da-\ngogischem F\u00f6rderbedarf auf. Die Sprachheilschulen \nplatzen aus allen N\u00e4hten, obwohl gerade in diesem \nBereich bereits die h\u00f6chsten Integrationszahlen vorliegen. \nWarum kein Bericht zur Umsetzung der Vorgaben des \nBildungsplanes im Bereich der kommunikativen Bildung? \nIch glaube, das w\u00e4re derzeit viel aktueller und notwendi-\nger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nZum dritten Punkt, der Qualifizierung der Erzieherinnen \nund Erzieher. Sie wollen in Ihrem Antrag eine Pr\u00fcfung \nveranlassen, inwiefern die s\u00e4chsischen Hochschulen \nst\u00e4rker in die Qualifizierung und Weiterbildung von \nErzieherinnen und Erziehern zur Umsetzung der Vorgaben \ndes Bildungsplans im mathematischen und naturwissen-\nschaftlichen Bereich eingebunden werden k\u00f6nnen. \n\nAuch das, meine Damen und Herren, ist nach meiner \nAuffassung eine sehr einseitige Fokussierung. Die Hoch-\nschulen sollen und m\u00fcssen sich st\u00e4rker in die Qualifizie-\nrung und Weiterbildung der Erzieherinnen und Erzieher \neinbringen. Wir hatten dazu an der Hochschule ein Ge-\nspr\u00e4ch. Wenn pro Jahr 25 Personen die Hochschule mit \n\neinem Abschluss verlassen, um danach in die Kitas zu \ngehen, ist mir das definitiv zu wenig. \n\nDoch warum brauchen wir nur eine hochschulische \nAusbildung im Bereich Mathematik und Naturwissen-\nschaften? Brauchen wir in den Bereichen kommunikative \nBildung, somatische, soziale oder musische Bildung \nkeinen qualitativen Sprung? Was ist mit den methodisch-\ndidaktischen F\u00e4higkeiten der Erzieherinnen und Erzieher? \nEs reicht nicht aus, die Stube und die K\u00fcche zu renovie-\nren, wenn das gesamte Haus modernisiert werden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nNoch ein Wort zum Schluss. Ich sagte es bereits zu \nBeginn meiner Rede: Gegen einen Bericht und eine \nPr\u00fcfung zur Umsetzung der Vorgaben des Bildungsplans \nin den Bereichen Mathematik und Naturwissenschaften ist \ngrunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Ich halte es aber \ndefinitiv f\u00fcr falsch, vor dem Hintergrund eines zuk\u00fcnfti-\ngen Fachkr\u00e4ftemangels oder irgendwelcher Ambitionen \nvon Handwerks- und Handelskammern im Bereich der \nfr\u00fchkindlichen Bildung den mathematisch-naturwissen-\nschaftlichen Bereich besonders hervorzuheben und zu \nf\u00f6rdern. Daf\u00fcr gibt es nach meiner Auffassung absolut \nkeinen p\u00e4dagogischen Grund. Das ist auch von meinen \nVorrednern bereits ausgef\u00fchrt worden. Besonders die \nfr\u00fchkindliche Bildung sollte nicht interessengeleitet sein. \nIch m\u00f6chte nur an unsere Erfahrungen aus DDR-Zeiten \nerinnern. Ich halte das f\u00fcr sehr ungl\u00fccklich. Meine Frakti-\non wird zu diesem Antrag differenziert abstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Antrag ist ein Berichts- und \nPr\u00fcfantrag, und nat\u00fcrlich werden wir zustimmen. Nach-\ndem schon Herr Flath als damaliger Kultusminister eine \nst\u00e4rkere F\u00f6rderung der MINT-F\u00e4cher angemahnt hat, ist \nes begr\u00fc\u00dfenswert, dass sich diese Tendenz jetzt auch im \nVorschulbereich niederschl\u00e4gt. In der Begr\u00fcndung und \nvon fast all meinen Vorrednern wurde der S\u00e4chsische \nBildungsplan angesprochen. \n\nNun hat es immerhin 15 Jahre gedauert, bis Sachsen \n\u00fcberhaupt einen Bildungsplan hatte. Perfekt ist er nicht. \nDas kann und soll er auch gar nicht sein. Allerdings \nzeigen uns die PISA-Studien, dass ein \u00dcberdenken der \nBildungssituation in Deutschland und auch in Sachsen \ndringend notwendig ist. Der Bildungsplan ist hierzu \nzumindest ein guter Ansatz. Er soll kein Katalog abzuar-\nbeitender Ziele sein, sondern eine Themensammlung, ein \nLeitfaden f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher. \n\nDabei kommt derzeit der Komplex Naturwissenschaften \nund Mathematik in dem Gesamtwerk etwas zu kurz. \n\n 339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nLediglich auf 14 von 117 Seiten finden sich Anregungen \nf\u00fcr Entdecken und Ordnen, also naturwissenschaftliche \nund mathematische Bildung \u2013 das ist in etwa genauso viel \nwie der Umfang der Quellenangaben \u2013, wesentlich weni-\nger als die teilweise schon penetranten Vorgaben zur \nfr\u00fchkindlichen Sexualerziehung inklusive Toleranz \ngegen\u00fcber gleichgeschlechtlichen Lebensformen. Was, \nbitte sch\u00f6n, soll ein vier- oder f\u00fcnfj\u00e4hriges Kind damit \nanfangen? \n\nDer Bildungsplan bietet einen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr die \nArbeit mit Kindern oder wie mir eine Kinderg\u00e4rtnerin \nsagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm Prinzip ist nichts unm\u00f6glich, \nman muss es nur vern\u00fcnftig begr\u00fcnden k\u00f6nnen.\u201c \n\nJede Einrichtung kann durch eine Konzeption die Art und \nWeise ihrer Arbeit selbst bestimmen. Dabei werden \nProjekte und Stiftungen, wie das hier erw\u00e4hnte \u201eHaus der \nkleinen Forscher\u201c, zur Erg\u00e4nzung der Arbeit sehr gern \nangenommen. Sie stellen auch eine Bereicherung des \nKita-Alltags dar. Bevor eine tats\u00e4chliche Verbesserung \nder Bildungssituation eintreten kann, m\u00fcssen die Rah-\nmenbedingungen \u2013 das ist schon mehrmals angesprochen \nworden \u2013 verbessert werden, also Personalschl\u00fcssel und \ndie Vorbereitungs- und Nachbereitungszeiten. \n\nEin weiterer Punkt, den ich schon mehrmals angespro-\nchen habe, ist die Qualifikation der Erzieherinnen und \nErzieher, konkreter, spezifischer und vor allem praxisori-\nentierter auf den Vorschul- oder den Hortbereich zuge-\nschnitten. Hierbei gibt es noch sehr viel zu tun. \n\nNun zur\u00fcck zur Antragsbegr\u00fcndung. Im ersten Absatz \nsteht : \u201eDer Wille, seine Umwelt zu erfahren und zu \nverstehen, Ph\u00e4nomene zu erkennen und deren Ursache zu \nanalysieren, sind kindliche F\u00e4higkeiten, die es zu entwi-\nckeln und gezielt zu f\u00f6rdern gilt.\u201c \n\nDas ist richtig, meine Damen und Herren, aber dieser \nForscherdrang ist den Kindern doch schon angeboren und \nmuss nicht erst entwickelt werden. Um ihn allerdings \nausleben zu k\u00f6nnen, brauchen die Kinder und ihre Erzie-\nherinnen und Erzieher die richtigen Rahmenbedingungen, \nalso Zeit und Personal. \n\nSo gesehen ist Ihr Antrag zwar ein Schritt in die richtige \nRichtung, aber halt nur ein Schritt. Wir sind genauso \ngespannt wie Sie, was uns die Staatsregierung dar\u00fcber \nberichten kann, und werden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich frage die Ministerin, nein, den Minister nat\u00fcrlich. \n\u2013 Herr Minister W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, die Zust\u00e4ndigkeit hat \nzwar gewechselt, aber nicht der Minister. Deswegen freue \nich mich ganz besonders, dass die Koalitionsfraktionen \ndiesen Antrag heute auf die Tagesordnung gesetzt haben. \nDie Aufgaben f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen sind im \neinschl\u00e4gigen Gesetz festgelegt. Sie lassen sich knapp \n\numrei\u00dfen mit Bilden, Erziehen und Betreuen \u2013 genau in \ndieser Reihenfolge. \n\nWir haben seit der Novelle 2005 die Bildung bewusst an \ndie erste Stelle gesetzt. Nicht nur Bildung ist wichtig, \nsondern es kommt auch auf den Zeitpunkt an. Der Zeit-\npunkt muss fr\u00fch einsetzen. Wir tun das unter dem Motto \n\u201eAuf den Anfang kommt es an!\u201c, weil Bildung ein kumu-\nlativer Prozess ist, der fr\u00fch einsetzt und dann mit den \nKulturtechniken \u2013 wie Lesen, Schreiben und Rechnen \u2013 \nseine Fortsetzung findet. \n\nAlles baut aufeinander auf. Wenn man die Grundlagen \nnicht richtig legt, dann wird es nachher mit Reparaturen \numso schwieriger und teurer. Deshalb ist das eine sehr \nsinnvolle und richtige Investition. \n\nVon den Vorrednern wurde bereits hervorgehoben: Kinder \nsind von Anfang an neugierig. Es ist mir ein pers\u00f6nliches \nAnliegen und es ist ein gro\u00dfes Anliegen der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung, diese Neugier und diesen Wissensdurst \nzu f\u00f6rdern. Wenn Kinder die M\u00f6glichkeit haben, ihre \nF\u00e4higkeiten und Begabungen zu entfalten, dann k\u00f6nnen \nsie das, je fr\u00fcher wir ihnen dabei Unterst\u00fctzung geben, \ndesto eher tun. Die s\u00e4chsische Bildungspolitik tr\u00e4gt diesen \nErkenntnissen Rechnung. \n\nEingangs wurde es bereits gesagt: Mit der Umressortie-\nrung in das Kultusministerium ist der Aspekt der Bildung \nnoch einmal akzentuiert und betont worden. Der S\u00e4chsi-\nsche Bildungsplan \u2013 das kam auch bei der Debatte zum \nTragen \u2013 ist und bleibt die Grundlage f\u00fcr die p\u00e4dagogi-\nsche Arbeit in den Kindertageseinrichtungen. Ich m\u00f6chte \nmich ausdr\u00fccklich bei allen Fraktionen im Hohen Haus \nbedanken, dass sie diesem Bildungsplan eine wichtige \nBedeutung beimessen und ihn als gute Grundlage f\u00fcr die \np\u00e4dagogische Arbeit erachten. \n\nDiesen Bildungsplan werden wir evaluieren und gemein-\nsam mit der Schuleingangsphase auf den Pr\u00fcfstand \nstellen. Die Ergebnisse werden Ende des Jahres 2010 \nvorliegen. Wir werden weitere Schlussfolgerungen f\u00fcr die \nArbeit in den unterschiedlichen Bildungsbereichen \nziehen. \n\nDer vorliegende Antrag auf einen Bericht zur Umsetzung \nnaturwissenschaftlicher und mathematischer Bildung in \nder Kindertageseinrichtung bezieht sich auf zwei Berei-\nche, die explizit im Bildungsplan ausgewiesen sind. Ich \nm\u00f6chte betonen: zwei von sechs Bereichen. Es ist durch-\naus legitim und richtig, zwei Bereiche herauszugreifen \nund dies zu tun, ohne die anderen Bereiche in den Hinter-\ngrund zu dr\u00e4ngen. Wenn es im Hohen Haus gew\u00fcnscht \nwird, berichten wir gern auch \u00fcber andere Bereiche. \n\nIch verweise nur exemplarisch darauf, dass wir im Be-\nreich der Sprache mit dem Landesprojekt \u201eSprache \nf\u00f6rdern\u201c eine entsprechende F\u00f6rderung betreiben. \n\nDas Ziel der naturwissenschaftlichen Bildung steht im \nBildungsplan unter dem Leitbegriff \u201eEntdecken und \nOrdnen\u201c. Dabei geht es darum, diese Themen nicht \nlosgel\u00f6st von den Alltagssituationen zu betrachten und \ngenau zu beobachten, wonach Kinder fragen, und in \n\n 340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\ngemeinsamer Arbeit mit ihnen nach L\u00f6sungen zu suchen. \nDas ist wichtig, weil es um das Ziel der Bildung geht: die \nSelbstt\u00e4tigkeit und die Selbstst\u00e4ndigkeit. Es geht aus-\ndr\u00fccklich nicht um den Transfer von Wissen. Darum geht \nes auch nicht in den weiterf\u00fchrenden Schularten, sondern \ndie Kinder sollen sich dieses Wissen gemeinsam erarbei-\nten. Aber ich denke, es geht noch um etwas Wichtigeres: \ndie vorhandene Entdeckerwut und die Neugier zu f\u00f6rdern, \nohne abschlie\u00dfende Antworten zu geben. \n\nOhne dem Bericht vorgreifen zu wollen, kann ich Ihnen \nmitteilen, dass gerade auf diesen beiden Feldern, die \nGegenstand der Debatte sind, in diesem Jahr ein besonde-\nrer Schwerpunkt lag. Das Beispiel ist angef\u00fchrt worden. \nMein Haus hat mit der Stiftung \u201eHaus der kleinen For-\nscher\u201c einen Kooperationsvertrag geschlossen. Dieser \nVertrag unterst\u00fctzt die fl\u00e4chendeckende Fortbildung von \nErzieherinnen und Erziehern und die praktische Umset-\nzung von Themen aus Mathematik, Physik, Chemie, \nBiologie und Technik in diesen Einrichtungen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr gern; bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, es ist ja sehr \ndeutlich geworden: In der Kindergartenszene g\u00e4rt es, weil \nsichtbar wird, dass der Bildungsplan ohne eine deutliche \nVer\u00e4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels nicht umsetzbar \nist. Sie haben jetzt gesagt, dass Sie ihn evaluieren lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \neine Frage! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich muss die Frage erl\u00e4utern. \u2013 \nDas ist sehr begr\u00fc\u00dfenswert, aber die Ergebnisse werden \nerst Ende 2010 eintreffen, also wenn der neue Doppel-\nhaushalt schon verhandelt ist und der Betreuungsschl\u00fcssel \nwieder f\u00fcr zwei Jahre feststeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss Sie noch \neinmal darauf hinweisen, dass Sie nur eine Frage stellen \nd\u00fcrfen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Deshalb meine Frage: Kann ein \nZwischenbericht \u00fcber die Evaluierung vor der Haushalts-\nverhandlung gegeben werden, sodass man \u00fcber die \nerforderlichen Konsequenzen zur Haushaltsverhandlung \nsprechen kann? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Die Rahmenbedingungen h\u00e4ngen mit den Inhalten \nzusammen. Das ist keine Frage. Ungeachtet der Rahmen-\nbedingungen gilt es, die inhaltliche Diskussion weiterzu-\nf\u00fchren. Ich bin sehr dankbar, dass das von den beiden \nKoalitionsfraktionen aufgegriffen worden ist. Ich hatte \nsowieso in der Vergangenheit den Eindruck, dass zu sehr \n\u00fcber Strukturen und weniger \u00fcber Inhalte gesprochen \n\nwird. Jetzt haben wir die Chance, \u00fcber konkrete Inhalte zu \nsprechen. Deshalb freue ich mich. \n\nUnabh\u00e4ngig davon kennen Sie die intensiven Bem\u00fchun-\ngen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, sehr viel in diesem \nBereich zu tun \u2013 nicht nur investiv, sondern auch hinsicht-\nlich der Rahmenbedingungen. Die Debatte haben wir an \neinem anderen Ort gef\u00fchrt und wir k\u00f6nnen sie gern in \nn\u00e4chster Zeit fortsetzen. Jetzt geht es um die Inhalte. Die \nEvaluation dieser Inhalte sollte m\u00f6glichst z\u00fcgig vorange-\nbracht werden, damit wir die n\u00f6tigen Schlussfolgerungen \nziehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Projekt \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, das ich ange-\nsprochen hatte, wird im Koalitionsvertrag explizit er-\nw\u00e4hnt. Das unterstreicht die wichtige Rolle, die die \nF\u00f6rderung von Kindern auf diesen Gebieten spielt. Sie \nhaben es der Presse entnommen: Selbst f\u00fcr unseren \nMinisterpr\u00e4sidenten ist dieses Thema von gro\u00dfer Bedeu-\ntung. Morgen wird deutschlandweit die 10 000. Kinderta-\ngeseinrichtung gew\u00fcrdigt. Er wird an dieser Zeremonie \nteilnehmen und das nachhaltig unterstreichen. \n\nNeben dem \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c \u2013 das ist ja nicht \ndas einzige Projekt \u2013 haben wir zahlreiche andere Initiati-\nven, die sich mit diesem Themengebiet besch\u00e4ftigen, zum \nBeispiel das Projekt \u201eVersuch macht klug\u201c, das Projekt \n\u201eNaturwissen schaffen\u201c der Universit\u00e4t Bremen in Zu-\nsammenarbeit mit Prof. Fthenakis, das Projekt \u201eLeucht-\npol\u201c zur nachhaltigen Besch\u00e4ftigung mit dem Thema \nEnergie oder das Projekt \u201eEnergie entdecken\u201c. \n\nSie sehen, es bleibt kein Auge trocken. Wir werden \nweiterhin mit Fachexperten, die als Honorarkr\u00e4fte mit \nKindern zu diesen Themen forschen, an unseren Kitas \narbeiten und viele Elterninitiativen ankurbeln, die diesen \nBereich unterst\u00fctzen. Das ist ein wichtiger Teilaspekt. Ich \ntrete daf\u00fcr ein, dass der Aspekt der mathematisch-\nnaturwissenschaftlichen Bildung, von dem die Zukunft \nnicht nur unserer Kinder, sondern auch unseres Landes \nabh\u00e4ngt, weiterhin gef\u00f6rdert wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die \nKoalition zum Schlusswort auf; bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, es ist \ndeutlich geworden, dass wir in Sachsen helle K\u00f6pfe f\u00fcr \ndie Forschung und den Arbeitsmarkt brauchen und dass \ndie Wissenschaft und der Arbeitsmarkt durch begabte, \ndynamische junge Leute gestaltet werden. Das ist offen-\nkundig. \n\nIn der soeben gef\u00fchrten Diskussion hat mich ein wenig \nverwundert, dass insbesondere von der Linkspartei, die \nsich selbst immer als die soziale herausstellt, das Ganze \nsehr theoretisch und auf einer Basis diskutiert wurde, \n\n 341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nohne dass man konkret dieses \u201eHaus der kleinen Wirt-\nschafter\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Thema Wirtschaft komme ich gleich noch, Frau \nDr. Stange. \u2013 Man hat das Thema \u201eHaus der kleinen \nForscher\u201c, welches aus der Praxis kommt, nicht erw\u00e4hnt \nund ebenso, dass morgen \u2013 wie der Minister soeben sagte \n\u2013 die 10 000. Kita in ganz Deutschland zu diesem Thema \ngew\u00fcrdigt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Dr. Stange, mein Versprecher ging jetzt nicht in Ihre \nRichtung. Ich finde es sehr positiv, dass sich die Wirt-\nschaft an diesem Programm beteiligt. Das geschieht sicher \nnicht aus Eigeninteresse. Indirekt ist es schon der Fall, \nweil die Wirtschaft nat\u00fcrlich auch davon lebt, dass sie \nFachkr\u00e4fte bekommt. Der Fachkr\u00e4ftebedarf ist offenkun-\ndig. Wenn wir es fr\u00fchzeitig schaffen, die Kinder in diese \nRichtung zu lenken \u2013 das \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c \nsetzt dort an, indem man die nat\u00fcrliche Neugier nutzt \u2013, \ndann ist es sinnvoll, wenn die Wirtschaft das erkennt und \ngemeinsam mit uns den richtigen Weg geht. Daran habe \nich nichts auszusetzen. Es hat mich ein wenig verwundert, \ndass Sie das kritisieren, bzw. ist das SPD-Politik, wie wir \nsie kennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuf der anderen Seite muss ich als junger Vater zugeben, \ndass ich bei einem Kindergeburtstag mit zehn kleinen \nKindern genauso gefordert w\u00e4re wie bei einem Kinderge-\nburtstag mit 13 Kindern. Das Beispiel, das Sie brachten, \nist in diesem Bereich ein wenig unpassend. \n\nUns geht es darum, diesen sinnvollen Ansatz \u201eHaus der \nkleinen Forscher\u201c zu st\u00e4rken. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, ich gestatte sie. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn nach Ihrer Meinung \ndas Interesse der Wirtschaft vollkommen uneigenn\u00fctzig \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat er nicht gesagt!) \n\nund nur auf das Interesse der Kinder gerichtet ist, frage \nich, warum das \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c zum Beispiel \nvonseiten SAP und Siemens nicht auf die Schulen ausge-\ndehnt worden ist. Vielleicht k\u00f6nnen Sie diese Frage \nbeantworten. \n\nStephan Meyer, CDU: Ich habe nicht gesagt, dass es \nuneigenn\u00fctzig ist; denn die Wirtschaft hat nat\u00fcrlich den \nEigennutz in der Form, dass sie kluge K\u00f6pfe braucht und \nsich entsprechend fr\u00fchzeitig einbringt. Von daher stimmt \n\ndie Aussage, dass ich gesagt haben soll, die Wirtschaft \nh\u00e4lt sich hier heraus, so nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass man das Ganze konsistent \ndenken muss. Aber gerade bei diesem konsistenten \nDenken setzt der Bildungsplan an, indem man fr\u00fchzeitig, \nim Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung, im Kita-Bereich \nbeginnt und das dann \u00fcber den weiteren Bildungsweg \nfortsetzt. Das reicht von der Grundschule \u00fcber weiterf\u00fch-\nrende Schulen bis hin zur Hochschule, die auch in das \n\u201eHaus der kleinen Forscher\u201c einbezogen ist. \n\nDa es auch vielseitige Initiativen der Wirtschaft im \nBereich der Schule gibt, ist das hier ein Ansatz, der sich \nzwar im Kita-Bereich bewegt, aber wenn man weiter \ndenkt, nat\u00fcrlich auch fortgesetzt wird. \n\nWir bitten darum, diesen sehr sinnvollen Antrag \u2013 einige \nRedner haben unterstrichen, dass er sehr sinnvoll ist \u2013 zu \nunterst\u00fctzen, und wir w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie uns \nzustimmen. Dass es auch Fragen in anderen Bereichen \ngibt, ist richtig, aber das ist nicht der Gegenstand dieses \nAntrages. Das sollte man in der Diskussion trennen. Ich \ndenke jedoch, dass dies ein sehr sinnvoller Vorschlag ist \nund bitte nochmals um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \nzur Abstimmung. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag in der \nDrucksache 5/547 von der Fraktion DIE LINKE vor. Ich \nbitte um Einbringung. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Liebe Kolleginnen \nund Kollegen, vor allem von der CDU! Sch\u00f6n, dass Sie \nauch da sind. Schade, dass Sie einen Gro\u00dfteil der Ausf\u00fch-\nrungen der Opposition verpasst haben, \n\n(Protest bei der CDU) \n\nn\u00e4mlich unser Lob f\u00fcr den Bildungsplan und unsere \nKritik an Ihrem Antrag. \n\nUm auf die Frage Ihres Vorg\u00e4ngers einzugehen, warum \nsich DIE LINKE heute so furchtbar theoretisch zu diesem \nThema \u00e4u\u00dfert, sage ich, lieber Kollege, dass das eine \nfachliche Debatte auf der Grundlage von Papieren aus \ndem Kultusministerium und aus dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales war. Es war nichts Ausgedach-\ntes, sondern es waren Papiere, die diese Staatsregierung \nselbst in ihren Verwaltungen produziert hat. \n\nEs ist schon mehrfach bekundet worden, und wir finden \nes nicht verkehrt, dass man den Forscherdrang bei Kin-\ndern st\u00e4rken m\u00f6chte. Die Kritikpunkte sind angemerkt. \nWir finden aber schon, dass, wenn wir den Bildungsplan \nals Grundlage nehmen und dieser gut umgesetzt werden \nsoll, wir die Bedingungen verbessern m\u00fcssen. \n\nDeswegen haben wir uns erlaubt, einen \u00c4nderungsantrag \neinzubringen, denn wer A sagt, muss auch B sagen. Das \nhei\u00dft, wenn wir \u00fcber Bildungsqualit\u00e4t reden, m\u00fcssen wir \n\n 342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIch finde aber auch, dass das, was von der CDU gekom-\nmen ist, auch nicht mehr rational nachvollziehbar ist. Ich \nerhoffe mir durchaus, dass der Minister schon in Relation \nstellt, wie die mathematisch-naturwissenschaftliche \nBildung in der Kita umgesetzt wird und wie das mit dem \nPersonalschl\u00fcssel zusammenh\u00e4ngt. Ich muss ja f\u00fcr die \nBildung Erzieher einsetzen, und daf\u00fcr brauche ich einen \nPersonalschl\u00fcssel. Das muss mit beleuchtet werden, \nsodass Ihre Replik keinen Sinn macht. \n\nauch \u00fcber Betreuungsqualit\u00e4t reden. Deshalb unser \n\u00c4nderungsantrag, mit dem wir vorschlagen, dass wir die \nStaatsregierung pr\u00fcfen und berichten lassen, wie sich die \nUmsetzung des Bildungsplanes im Bereich Naturwissen-\nschaft und Mathematik im Zusammenhang mit dem \nPersonalschl\u00fcssel verh\u00e4lt. \n\nSo viel zur Antragsbegr\u00fcndung. Das hei\u00dft, dass wir, da \nuns genau dieser Aspekt bei Ihrem Ursprungsantrag fehlt, \nleider Ihrem Antrag nicht zustimmen werden, aber Ihnen \nvorschlagen m\u00f6chten, unserem \u00c4nderungsantrag zuzu-\nstimmen. Ich wei\u00df, dass Sie das nicht tun werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \nein ganz schlechtes Angebot!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, wir haben doch am Anfang der Legislatur \nbekundet, wie sch\u00f6n wir alle zusammenarbeiten wollen, \nund das auch fraktions\u00fcbergreifend. Ihr Antrag ist verbes-\nserungsw\u00fcrdig. Leider waren Sie vorhin nicht im Raum, \nals ich meine Kritikpunkte angemerkt habe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es noch Redebedarf zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag? \n\nIris Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, es tut uns ja \nfurchtbar leid, aber wir k\u00f6nnen diesem \u00c4nderungsantrag \nselbstverst\u00e4ndlich nicht zustimmen; denn der Inhalt \nunseres Antrages war, genau diese beiden Teilaspekte \nn\u00e4her zu beleuchten, um aus den Ergebnissen R\u00fcck-\nschl\u00fcsse ziehen zu k\u00f6nnen. Wir wollen auch M\u00f6glichkei-\nten aufzeigen, wie wir die Erzieherinnen bei ihrer Arbeit \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen, wie wir ihnen zus\u00e4tzlich Arbeitsmit-\ntel an die Hand geben, die ihnen die Arbeit leichter \nmachen. Ich denke, dass das Thema Personalschl\u00fcssel an \ndieser Stelle nicht richtig angebracht ist. Deshalb lehnen \nwir den \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Annekathrin \nGiegengack, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ist das jetzt eine \nKurzintervention oder \u2013 \u2013? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein. Sie m\u00fcssen \njetzt zu diesem \u00c4nderungsantrag sprechen, entweder \ndaf\u00fcr oder dagegen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich finde den \n\u00c4nderungsantrag durchaus konsequent. Was ich nicht \nnachvollziehen kann, ist, dass Sie dann dem Ursprungsan-\ntrag nicht zustimmen, weil das nicht mehr logisch ist. \n\n \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Nein, ich stimme \nnicht zu, aber ich m\u00f6chte begr\u00fcnden, warum wir jetzt dem \nUrsprungsantrag nicht zustimmen werden, n\u00e4mlich genau \naus dem Grund, der vorhin von Frau Stange und auch von \nuns angesprochen wurde: dass mir der Versuch der Evalu-\nation zu einseitig ist und dass genau zwei Bereiche, \nn\u00e4mlich Naturwissenschaft und Technik, die wirtschafts-\nkonform sind, herausgegriffen werden sollen, w\u00e4hrend \nandere Aspekte wie kommunikative und soziale Bildung \nusw. dort ausgeklammert werden. \n\nWir haben ein Angebot gemacht. Ich habe auch nicht \nerwartet, dass Sie unserem Antrag zustimmen. Es w\u00e4re \nein Wunder. Aber ich erwarte durchaus vom Kultusminis-\nter \u2013 Herr W\u00f6ller hat es ja angeboten \u2013, dass infolge des \nheutigen Antrages zur naturwissenschaftlich-mathema-\ntischen Bildung in den n\u00e4chsten Monaten weitere Antr\u00e4ge \nfolgen, mit denen wir die anderen vier Bereiche \u2013 Sie \nk\u00f6nnen das ja mit in Gang bringen \u2013 ebenso evaluieren, \ndamit wir am Ende eine \u00dcbersicht \u00fcber alle Bildungsbe-\nreiche aus dem Bildungsplan haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Ursprungsantrag der Koalition in \nder Drucksache 5/596 abstimmen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe von Gegen-\nstimmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenom-\nmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGeplante Kindergelderh\u00f6hungen im Wachstumsbeschleunigungsgesetz  \nnicht auf SGB-II- und SGB-XII-Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder anrechnen \n\nDrucksache 5/603, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion, DIE LINKE, danach \ndie CDU, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Linksfraktion das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Damen und Herren! Die Regierungskoalition von \nCDU/CSU und FDP hat sich im Koalitionsvertrag auf \neine Kindergelderh\u00f6hung um 20 Euro geeinigt. Dies soll \nim Zuge des sogenannten Wachstumsbeschleunigungsge-\nsetzes umgesetzt werden. Bei aller Kritik an diesem \nGesetz halten wir die angedachte Erh\u00f6hung des Kinder-\ngeldes f\u00fcr ungemein wichtig. Von Sachsen sollte aber ein \nSignal ausgehen, dass diese Erh\u00f6hung tats\u00e4chlich allen \nKindern zugute kommt. \n\nNach den derzeitigen Regelungen n\u00e4mlich w\u00fcrden gerade \ndie sozial bed\u00fcrftigen Kinder, die, die Sozialgeld erhalten, \ndavon gar nicht profitieren, da die Erh\u00f6hung sofort als \nEinkommen der Eltern gez\u00e4hlt und vom Regelsatz abge-\nzogen w\u00fcrde, und dies bei einem Regelsatz, der weder \nkindgerecht ist noch zum gesunden Aufwachsen reicht. \nDas ist eine zum Himmel schreiende Ungerechtigkeit. \nDIE LINKE fordert deshalb, dass alle Kinder und Jugend-\nlichen diese Kindergelderh\u00f6hung anrechnungsfrei als \nzus\u00e4tzliche Leistung erhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vor nahezu \nzehn Jahren fast genau die gleiche Rede hier schon einmal \nim Landtag gehalten. Es gab damals das gleiche Anliegen, \nn\u00e4mlich die Nichtanrechnung der Kindergelderh\u00f6hung \nauf die Sozialhilfe. Ich erinnere mich noch gut an die \ndamalige Diskussion \u2013 die Neuen k\u00f6nnen sich nicht \nerinnern, aber sie k\u00f6nnten wenigstens zuh\u00f6ren. Ich war \ndamals entsetzt, weil die Lebenswirklichkeit der Kinder \nmit Eltern, die geringes Einkommen haben, nicht zur \nKenntnis genommen wurde. Es gab damals ziemlich \nbelehrende Worte zu \u00c4pfeln, die nicht so teuer seien, \nSpazierg\u00e4nge durch den Wald usw. Damals stand auch \neine Di\u00e4tenerh\u00f6hung an, die das Vielfache der Kinder-\ngelderh\u00f6hung ausmachte, und schon damals profitierten \ndie Gutverdienenden \u00fcberdurchschnittlich durch die \nAnhebung der Kinderfreibetr\u00e4ge. \n\nIch hatte Ihnen damals von meinen Erfahrungen mit \nSozialhilfe berichtet, die ich w\u00e4hrend des Erziehungsur-\nlaubs mit meinen Kindern bezog. Eine in dieser Zeit \nerfolgte Kindergelderh\u00f6hung hatte ich mit Freude zur \nKenntnis genommen, musste aber sp\u00e4ter feststellen, dass \nsich im Sozialhilfebescheid nur ein paar Zahlen ge\u00e4ndert \nhatten, ich aber praktisch kein h\u00f6heres Kindergeld bekam. \n\nDas war ein Schock, weil ich schon Vorstellungen hatte, \nwie ich das Geld mit meinen Kindern zusammen ausge-\nben wollte. \n\nIch fand mich damals in guter Gesellschaft, denn es gibt \nvon der Stadt N\u00fcrnberg eine Studie zur Lebenssituation \nvon Sozialleistungsempf\u00e4ngern mit Kindern. Es gibt \nimmer die Bef\u00fcrchtung, dass diese nicht mit zus\u00e4tzlichem \nGeld umgehen k\u00f6nnten; das wird aber als unbegr\u00fcndet \nzur\u00fcckgewiesen. Die meisten Eltern sparen zuerst bei \nsich, dann beim Urlaub und der Wohnungseinrichtung, \ndamit Lebensmittel und Anschaffungen f\u00fcr die Schule \nget\u00e4tigt werden k\u00f6nnen. Diese Eltern leiden, denn f\u00fcr die \nMitgliedschaft im Sportverein, f\u00fcr Musik, Nachhilfeunter-\nricht, Ausfl\u00fcge oder bestimmte Spielzeuge, die f\u00fcr andere \nKlassenkameraden der Kinder selbstverst\u00e4ndlich sind, \nreicht das Geld auf keinen Fall. \n\nEs wird in dieser Studie gezeigt, dass das h\u00e4ufig von den \nMassenmedien vermittelte Bild einer Sozialhilfefamilie \nobsolet ist, die sich um nichts mehr k\u00fcmmert, keine \nVerantwortung tr\u00e4gt und ihre Kinder verwahrlosen l\u00e4sst. \nEs wird au\u00dferdem in dieser Studie festgestellt, dass die \nGrundsicherungsleistungen f\u00fcr Kinder unzureichend sind, \ndass also Familien mit geringen finanziellen Mitteln mehr \nDienstleistungsangebote ben\u00f6tigen, aber eben auch \nh\u00f6here Sozialleistungen. \n\nAuch der Pr\u00e4sident des Deutschen Caritasverbandes, \nPeter Neher, mahnt, dass die neue Regierung die armen \nKinder und ihre Familien nicht vergessen darf; denn sie \nprofitieren weder vom Kindergeld noch vom Freibetrag. \nDas Sozialgeld f\u00fcr Kinder in Arbeitslosengeld-II-Familien \nwiederum ist nach den Berechnungen des Deutschen \nCaritasverbandes einfach zu niedrig. \n\nDie Bundesregierung will aber im Moment zumindest \nkeinen anderen Weg gehen. Statt also die Lebenssituation \ndieser Familien bzw. armen Kinder zu verbessern, wird \nKinderarmut ausgeblendet; im Koalitionsvertrag taucht \ndas Wort ein einziges Mal auf. Aber rund ein Drittel aller \nkindergeldberechtigten Kinder \u2013 also 5,9 Millionen \nKinder in Deutschland \u2013 leben in Haushalten mit einem \nJahreseinkommen von 15 300 Euro und weniger. Diese \nKinder leiden unter gesundheitlichen Sch\u00e4den zum \nBeispiel aufgrund von Fehl- oder Mangelern\u00e4hrung, \nBewegungsarmut und Armutsstress; denn die Teilnahme \nan Klassenfahrten oder an \u00e4hnlichen Ausfl\u00fcgen kann zum \ngro\u00dfen Problem werden. Schlechte Wohnbedingungen \nf\u00fchren zur Ausgrenzung auch durch die Kinder selbst, \nweil sie sich sch\u00e4men, ihre Freundinnen und Freunde mit \nnach Hause zu bringen. \n\nGenau diesen Kindern und ihren Familien n\u00fctzt die \nErh\u00f6hung des Kindergeldes und des Kinderfreibetrages \n\n 344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\ngar nichts. Das Kindergeld ist eine monatliche Vorauszah-\nlung des Finanzamtes f\u00fcr Familien, damit ihnen die \nSteuerentlastungen, die sie f\u00fcr ihre Kinder bekommen, \nnicht erst mit der Einkommensteuererkl\u00e4rung zugute \nkommen. Diese sollen im n\u00e4chsten Jahr steigen. Die \nErh\u00f6hung des Kinderfreibetrages ist also nur f\u00fcr diejeni-\ngen interessant, bei denen diese Entlastung das Kinder-\ngeld \u00fcbersteigt. Die steuerliche Entlastung durch den \nKinderfreibetrag f\u00fcr besser verdienende Eltern ist n\u00e4mlich \ndeutlich h\u00f6her als die monatliche finanzielle Leistung \ndurch das Kindergeld. Die Schere zwischen Kindern aus \narmen und wohlhabenden Familien wird sich also in \nK\u00fcrze noch weiter \u00f6ffnen; Kinderarmutsbek\u00e4mpfung \nindes sucht man vergebens. \n\nDas ist ein Skandal f\u00fcr dieses reiche Deutschland. Was \nwir hier betreiben, ist zunehmend eine Zweiklassen-\nFamilienpolitik, und das macht mich sehr w\u00fctend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIch glaube, es war Herr Karabinski von der FDP, der \ngestern sagte, als er auf das Gesetz einging: Es geht um \nVerbesserungen mit dem Fokus auf die aus seiner Sicht \n\u201enormalen\u201c Familien \u2013 ich frage mich, wer diese \u201enorma-\nlen\u201c Familien sind \u2013, auf die Leistungstr\u00e4ger, auf die aus \nder Mitte. Da wird mir, ehrlich gesagt, schlecht. In mei-\nnem Bekanntenkreis sind einige Menschen, die aus Ihrer \nSicht wahrscheinlich nicht zu den \u201enormalen\u201c Familien \ngeh\u00f6ren. Sind die denn am Ende weniger wert? Wahr-\nscheinlich w\u00fcrden Sie Nein dazu sagen; aber wie erkl\u00e4ren \nSie diesen Menschen, dass Kinder aus guten Einkom-\nmensschichten von der Kindergelderh\u00f6hung profitieren, \ndie anderen Kinder aus den \u201enicht normalen\u201c Familien, in \ndenen die Eltern eben kein oder nur ein geringes Ein-\nkommen haben, aber nicht? \n\nWer aufgrund seines hohen Einkommens den Kinderfrei-\nbetrag nutzen kann, wird von Ihnen weitaus gro\u00dfz\u00fcgiger \nbedacht. Knapp 37 Euro pro Monat sind f\u00fcr die Bezieher \nentsprechend hoher Einkommen drin \u2013 fast doppelt so viel \nwie f\u00fcr die Kindergeldempf\u00e4nger. Sie erh\u00f6hen das Kin-\ndergeld f\u00fcr die Kinder einer Lehrerin dann um 20 Euro \npro Monat, aber eine arbeitslose alleinerziehende Mutter \nbekommt null Komma nichts. Was sagen Sie diesen \nHartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4ngern? Ich kann \neiner alleinerziehenden Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin nicht \nerkl\u00e4ren, weshalb zum Beispiel Herr Rohwer oder Herr \nPiwarz mehr Geld f\u00fcr ihre Kinder bekommen als diese \nFrau, die keinen Cent mehr f\u00fcr ihr Kind bekommt. Ich \nkann es nicht erkl\u00e4ren, bin aber gespannt darauf, wie Sie \nes mir nachher erkl\u00e4ren werden. \n\nDen Skandal, dass dem Staat nicht alle Kinder gleich viel \nwert sind, gehen Sie \u2013 zumindest sieht es momentan so \naus \u2013 \u00fcberhaupt nicht an, sondern mit diesem Gesetz \nversch\u00e4rfen Sie ihn. Es warnen auch andere davor. Der \nParit\u00e4tische zum Beispiel warnt vor tiefen sozialen \nVerwerfungen in der Folge des geplanten Wachstumsbe-\nschleunigungsgesetzes. Er sagt, die Kluft zwischen Arm \nund Reich verenge die Spielr\u00e4ume von L\u00e4ndern und \n\nKommunen zur Finanzierung der sozialen Infrastruktur \nvor Ort. Korrekturen zugunsten von bed\u00fcrftigen Familien \nund Alleinerziehenden sowie ein Finanzausgleich f\u00fcr die \nL\u00e4nder seien zwingend erforderlich. Zitat des Hauptge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrers Ullrich Schneider: \u201eDer vorliegende \nEntwurf ist armutspolitisch ignorant und steht f\u00fcr eine \nZweiklassen-Familienpolitik. Wenn Gutverdiener ein \nSteuergeschenk von rund 430 Euro pro Jahr bekommen, \nwenn Millionen Familien, deren Regelsatz vorn und \nhinten nicht reicht, leer ausgehen, dann hat das mit \nsozialer Gerechtigkeit nichts zu tun.\u201c \n\nDIE LINKE steht indessen f\u00fcr einen Kampf gegen Kin-\nderarmut. Dazu m\u00fcssen aus unserer Sicht mehrere Schrit-\nte gegangen werden \u2013 zum einen mit einer deutlichen \nAnhebung des Kinderzuschlages, des Kindergeldes und \ndes Wohngeldes, um zu verhindern, dass erwerbst\u00e4tige \nEltern wegen ihrer Kinder bed\u00fcrftig werden. DIE LINKE \nhat sich immer daf\u00fcr eingesetzt, dass der Kinderregelsatz \nbei Hartz IV massiv angehoben wird, da Kinder einen \neigenen Wachstumsbedarf haben. Die Bundesregierung \nhat nun zumindest f\u00fcr die Sechs- bis 13-J\u00e4hrigen diesen \nRegelsatz auf 251 Euro angehoben; wir bestehen aber \nweiterhin darauf, dass auch f\u00fcr Kinder ein eigener Bedarf \nfestgestellt wird und dass bis dahin die Regels\u00e4tze auch \nder unter Sechsj\u00e4hrigen und der \u00fcber 13-J\u00e4hrigen deutlich \nerh\u00f6ht werden. \n\nBei gleichzeitiger bedarfsorientierter Anhebung der \nKinderregels\u00e4tze sind das erh\u00f6hte Kindergeld und der \nKinderzuschlag zu einer bedarfsorientierten Kindersiche-\nrung auszubauen. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch die Verbesserung \nder sozialen Infrastruktur dazu \u2013 ich erw\u00e4hne nur einige \nBeispiele: kostenfreie Ganztagsbildung, kostenloses \nMittagessen, kostenlose Lernmittel usw. \n\nNoch einige wenige Worte zum sogenannten Wachstums-\nbeschleunigungsgesetz. Bei den Nachforschungen konnte \nich feststellen, dass viele andere neue Synonyme daf\u00fcr im \nUmlauf sind, zum Beispiel Volksverdummungsbeschleu-\nnigungsgesetz, Wachstumsverhinderungsgesetz, Schul-\ndenbeschleunigungsgesetz, Schuldenaufbaugesetz, Klien-\ntelbedienungsgesetz usw. \n\nZusammenfassend muss man wohl davon ausgehen, dass \nes eigentlich nur Wachstum f\u00fcr Reiche bringt \u2013 diesbe-\nz\u00fcglich beschleunigt es auch \u2013, aber von einem sozialen \nAusgleich oder von einer Belebung der Wirtschaft kann \n\u00fcberhaupt keine Rede sein. Nat\u00fcrlich werden sich Gut-\nverdiener \u00fcber zus\u00e4tzliches Netto freuen, aber wir wissen \nauch \u2013 dazu gibt es inzwischen Studien \u2013, dass diese \nMenschen, die mit ihrem Einkommen schon ihre Grund-\nbed\u00fcrfnisse decken k\u00f6nnen, ein zus\u00e4tzliches Einkom-\nmensplus nicht unbedingt in die Kaufh\u00e4user tragen, \nsondern eher aufs Konto bringen. \n\nDIE LINKE fordert eine partei\u00fcbergreifende Allianz der \nVernunft. Das Wachstumsbeschleunigungsgesetz sollte \nauf die Kindergelderh\u00f6hung f\u00fcr alle beschr\u00e4nkt werden. \nWir sind eindeutig f\u00fcr eine Kindergelderh\u00f6hung, und \ndiese muss auch nicht auf Pump finanziert werden. Die \nn\u00f6tigen 4,5 Milliarden Euro des Bundes k\u00f6nnten durch \n\n 345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nh\u00f6here Gewinn- und Verm\u00f6gensteuern aufgebracht \nwerden. Daf\u00fcr k\u00f6nnten wir die Lobbyistenparagrafen, die \nUnternehmensteuer und die Gro\u00dferbenentlastung ersatz-\nlos streichen, und auf dieser Grundlage lie\u00dfe sich sicher-\nlich ein partei\u00fcbergreifender Konsens finden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. \u2013 Jetzt ist die CDU-Fraktion an der Reihe; Herr \nAbg. Alexander Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nach dem Ausflug in die \ngro\u00dfe weite Welt der Bundespolitik m\u00f6chte ich doch auf \nden Antrag an sich zur\u00fcckkommen. Ich stimme mit Frau \nKollegin Werner \u00fcberein, dass die Kindergelderh\u00f6hung \num 20 Euro sehr sinnvoll und ein richtiger Weg ist; denn \nwer Kinder erzieht, der soll daf\u00fcr nicht benachteiligt \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Kollegin Werner, Sie haben aus meiner Sicht zwei \nSachverhalte durcheinandergebracht, \u00fcber die wir hier \n\u00fcbrigens vor einem Jahr schon einmal diskutiert haben. \nDamals haben wir auch schon erkl\u00e4rt, wie es sich verh\u00e4lt; \naber wir wollen es gern wieder tun. \n\nWie verh\u00e4lt sich das also mit dem Kindergeld, wenn \njemand Arbeitslosengeld II bezieht? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nEr bekommt es nicht!) \n\nKindergeld bekommen derzeit Familien mit einem Kind \u2013 \n164 Euro. Was ist das Ziel des Kindergeldes? Ziel ist es, \ndass das Existenzminimum steuerfrei sein soll. Man soll \nkeine Steuern auf das zahlen, was man unbedingt zum \nLeben braucht, also f\u00fcr Nahrung, f\u00fcr Wohnung, f\u00fcr \nGesundheit. Das soll der Staat nicht wegsteuern; das ist \nder Grundgedanke des Kindergeldes. \n\nDie Kindergelderh\u00f6hung ist auch deshalb richtig, weil \nFamilien insgesamt in unserem Land noch benachteiligt \nsind. Das Kindergeld ist keine vom Staat gro\u00dfz\u00fcgig \nabgegebene Geschenkleistung an die Familien, sondern \ndie Eltern haben Anspruch darauf. Sie haben n\u00e4mlich zu \nviele Steuern gezahlt, weil man nicht bedacht hat, dass sie \nKinder haben. Dieses Geld gibt man ihnen zur\u00fcck. \n\nSie k\u00f6nnen das damit vergleichen, dass Sie im Super-\nmarkt einkaufen gehen und dann etwas in Ihrem Korb \nliegen haben, was 35 Euro kostet. Wenn Sie an der Kasse \n50 Euro hingeben, bekommen Sie 15 Euro wieder. Diese \n15 Euro sind dann kein Geschenk des Supermarktes, \nsondern etwas, was Ihnen zusteht. Das ist auch der \nGrundgedanke des Kindergeldes. Noch einmal: Das \nKindergeld ist kein Geschenk, das man erh\u00e4lt, weil es \nirgendjemand freiz\u00fcgig verteilt, sondern man erh\u00e4lt nur zu \nviel gezahltes Geld zur\u00fcck. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Dann schicken \nwir die Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin in den Supermarkt \n\nund schauen, ob sie etwas zur\u00fcckbekommt! \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Das hat \ndoch damit gar nichts zu tun!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, Sie stellen sich das anscheinend so vor: \nMan stellt sich neben die Supermarktkasse, bekommt mit, \ndass jemand 15 Euro aus dieser Kasse zur\u00fcckbekommt, \nund sagt dann: \u201eDiese 15 Euro will ich auch haben!\u201c \nDiese Logik geht aber nicht auf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit sind wir bei der zweiten Baustelle, dem Arbeitslo-\nsengeld II. Der Grundgedanke lautet, dass jemand, der \nkein Einkommen hat, f\u00fcr sich und seine Familie das \nExistenzminimum erstattet bekommt. \u00dcbrigens sind die \nHartz-IV-S\u00e4tze auch in diesem Jahr gestiegen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nWas f\u00fcr ein Ding?) \n\n\u2013 Die Hartz-IV-S\u00e4tze sind gestiegen, Herr Kollege  \nPellmann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nUm wie viel?) \n\nDarauf zahlt man bekannterma\u00dfen keine Steuern. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas w\u00e4re ja auch das Letzte!) \n\nDeswegen ist das Kindergeld auch bei Empf\u00e4ngern von \nArbeitslosengeld II quasi ein Durchlaufposten; man hat \nn\u00e4mlich vorher keine Steuern gezahlt. \n\nJetzt k\u00f6nnen wir gern dar\u00fcber reden, ob die aktuellen \nHartz-IV-S\u00e4tze so sind, wie wir uns das alle w\u00fcnschen, ob \nsie insbesondere kindgerecht sind. Dar\u00fcber haben wir hier \nim Landtag schon h\u00e4ufig diskutiert. Noch im alten Land-\ntag haben wir einvernehmlich einen Beschluss gefasst, in \ndem wir unseren Wunsch zum Ausdruck gebracht haben, \ndass die Bedarfss\u00e4tze f\u00fcr Kinder wie die f\u00fcr Erwachsene \nermittelt werden. \n\nIch will daran erinnern, wie das bei Erwachsenen funktio-\nniert. Man schaut sich 60 000 Haushalte in ganz Deutsch-\nland an und stellt fest, was sie f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Kleidung, \nf\u00fcr Lebensmittel und f\u00fcr die Wohnung ausgeben. Dann \nschaut man sich die unteren 10 % an und sagt: Was die \nunteren 10 % bekommen, die jeden Morgen um 6 Uhr \naufstehen und arbeiten gehen, das soll auch jemand \nbekommen, der bei uns in Deutschland arbeitslos ist. \n\nWir sind gut beraten, an diesem Beschluss, den wir \ngefasst haben, festzuhalten. Wir sollten nicht sagen, der \nBedarf eines Kindes liege bei 60, 70 oder 80 % eines \nErwachsenen, sondern wir sollten das gleiche Verfahren \nwie bei Erwachsenen auch bei Kindern anwenden. Auch \ndort sollte es eine Einkommens- und Verbrauchsstichpro-\nbe geben, um festzustellen, was der Haushalt f\u00fcr Schulbe-\ndarf, Ern\u00e4hrung und Kleidung eines Kindes ausgibt. \n\n 346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nDaraus kann dann der entsprechende Bedarfssatz abgelei-\ntet werden. \n\nDas ist keine \u00fcberm\u00e4\u00dfig neue Idee; denn Punkt 1 haben \nwir schon einstimmig im Landtag beschlossen, und der \nBundesrat hat schon einen entsprechenden Beschluss \ngefasst. Auch die Arbeits- und Sozialministerkonferenz \nhat nicht erst in Berchtesgaden, sondern schon vorher so \nbeschlossen. Da ich die Ministerin sehe, kann ich nur \nsagen: Der Beschluss Ende November, das noch einmal \nauf die Agenda zu setzen, war nat\u00fcrlich richtig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und wann \ntun Sie etwas? Sie regieren im Bund und hier!) \n\n\u2013 Herr Kollege Hahn, von dieser Stelle aus habe ich schon \ndamals in Richtung des damaligen Bundesarbeitsminis-\nters, Herrn Scholz, gesagt, dass wir diese Ermittlung des \nBedarfs von Kindern sehr bef\u00fcrworten. Es ist keine Frage, \ndass es auch vonseiten der Bundesregierung, jedenfalls \nvon der alten, ein Bekenntnis dazu gab. Der Bildungsgip-\nfel fand hier bei uns in Dresden statt. Vertreter sowohl der \nL\u00e4nder als auch der Bundesregierung haben sich hier \ndaf\u00fcr ausgesprochen, dass die Hartz-IV-S\u00e4tze kindgerecht \nausgestaltet werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\nten eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bringe den Gedanken zu \nEnde. Dann ist Frau Kollegin Herrmann mit ihrer Frage \ndran. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen darauf \nzur\u00fcck. Vielen Dank. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Auch das Bundessozialgericht \nhat befunden, dass die S\u00e4tze nicht angemessen sind. Ich \nw\u00fcrde es bedauern, wenn wir mit unserem Beschluss \nwarten, bis das Bundesverfassungsgericht entschieden \nhat. Es kann nicht sein, dass immer nur das Bundesverfas-\nsungsgericht Familienpolitik bei uns im Lande macht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInsofern bin ich daran interessiert, dass wir relativ schnell \neine Aufschl\u00fcsselung bekommen. Das setzt nat\u00fcrlich eine \nwissenschaftliche Untersuchung der tats\u00e4chlichen Ausga-\nben f\u00fcr Kinder voraus. \n\nJetzt m\u00f6chte ich Frau Kollegin Herrmann das Wort geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der Gedanke ist zu \nEnde vorgetragen. Frau Abg. Herrmann, bitte Ihre Frage. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Herr Krau\u00df, \nich versuche, Ihrer Logik zu folgen. Sie haben uns erkl\u00e4rt, \nwie die Sozialhilfes\u00e4tze zustande kommen. Wenn man die \nErmittlung f\u00fcr Kinder auch so vorn\u00e4hme, w\u00fcrde man \n60 000 Haushalte daraufhin untersuchen, was in den \nverschiedenen Kategorien f\u00fcr Kinder ausgegeben wird. \nUnter Zugrundelegung der 10 % am unteren Rand w\u00fcrde \ndann der neue Regelsatz f\u00fcr Kinder abgeleitet werden. \n\nIst das die Logik \u2013 Kinder haben kein eigenes Einkom-\nmen \u2013, die auch f\u00fcr Kinder angewendet werden soll? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bekannterma\u00dfen haben Kinder \nkein Einkommen. Insofern braucht man das auch nicht zu \nuntersuchen. Es geht vielmehr darum, zu untersuchen, \nwas f\u00fcr den Schulbedarf des Kindes ausgegeben wird; das \nist bei jedem Kind gleich. Es liegen schon entsprechende \nUntersuchungen zum Essen bei Erwachsenen vor. Im \nRegelfall gibt es insoweit keinen Unterschied zwischen \njemandem, der Arbeitslosengeld II bezieht, und jeman-\ndem, bei dem das nicht der Fall ist. Im Lebensmittelbe-\nreich liegt die Abweichung zwischen beiden Gruppen bei \ndrei bis f\u00fcnf Euro im Monat. \n\nFrau Herrmann, um es zu konkretisieren: Es l\u00e4sst sich \nrelativ klar ermitteln, was eine Familie, in der beide \nEltern arbeiten, f\u00fcr Lebensmittel, den Schulbedarf und die \nKleidung des Kindes ausgibt. Daran wird man das fest-\nmachen. \u2013 Aber vielen Dank f\u00fcr Ihre Nachfrage. \n\nIch glaube, ich konnte zeigen, dass uns Ihr Antrag leider \nnicht weiterbringt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bevor ich fertig bin, m\u00f6chte \nich gern auch Herrn Pellmann noch das Wort geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, \nbitte Ihre Frage. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ich \nbedanke mich schon deshalb, weil meine Frage unmittel-\nbar an die von Frau Herrmann ankn\u00fcpft. Ihnen ist nach \ndem, was Sie in Beantwortung der Frage von Frau Herr-\nmann gesagt haben, doch sicherlich bewusst, dass die \nbisherigen Einkommensstichproben nur unter den 20 % \nEinkommensschw\u00e4chsten der Gesellschaft gezogen \nwurden. Stimmen Sie mir dann zu, dass das, was Sie \nvielleicht darstellen wollten, generell f\u00fcr Eltern oder f\u00fcr \neinen bestimmten Personenkreis so bisher nicht gehand-\nhabt wurde und dass es sinnvoll sein k\u00f6nnte, den Vor-\nschlag zu machen, k\u00fcnftig den Durchschnitt zu betrachten \nund nicht nur die 20 % am unteren Ende der Einkom-\nmensspirale? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es sind nicht nur die unteren \n20 % der Einkommensspirale betrachtet worden, sondern \nman hat 60 000 Haushalte untersucht. Man wei\u00df doch \nnicht vorher, wer am unteren und wer am oberen Ende \nsteht. Insofern umfasst die Einkommens- und Verbrauchs-\nstichprobe alle Bev\u00f6lkerungsgruppen. Das ist genau der \nHintergedanke, den man dabei hat. Insofern kann ich Ihre \nFrage jetzt nicht richtig nachvollziehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \nkonnten zeigen, dass es einen deutlichen Unterschied gibt \nzwischen der Kindergelderh\u00f6hung, \u00fcber die wir uns alle \nfreuen sollten, und einer anderen Baustelle, an der wir \naber noch arbeiten m\u00fcssen, n\u00e4mlich kindgerechte Hartz-\n\n 347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIV-S\u00e4tze. Wir d\u00fcrfen beides nicht miteinander vermi-\nschen. Insofern bitte ich Sie herzlich, diesen Antrag \nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKrau\u00df. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion ist Frau Abg. Dagmar \nNeukirch an der Reihe. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gleich zu \nBeginn sagen, dass die SPD-Fraktion das Anliegen des \nAntrags \u2013 Nichtanrechnung von Kindergelderh\u00f6hungen \nauf Sozialleistungen \u2013 unterst\u00fctzt, jedoch die Grundlage \nder Kindergelderh\u00f6hung, n\u00e4mlich das Wachstumsbe-\nschleunigungsgesetz, ablehnt. Unter dem \u00fcbern\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt werden wir im Rahmen einer eige-\nnen Debatte darauf eingehen. \n\nIch will dennoch zu beiden Haltungen etwas sagen und \ndiese begr\u00fcnden. Das Wachstumsbeschleunigungsgesetz \ngeht aus der Sicht der SPD in die falsche Richtung, wird \nzu mehr Schulden f\u00fchren und notwendige Investitionen, \ndie wir in dem Bereich brauchten, \u00fcber den wir jetzt \nreden, verhindern. Aber ich verweise nochmals auf die \nDebatte unter dem \u00fcbern\u00e4chsten Tagesordnungspunkt. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag etwas grunds\u00e4tzlicher \nauf die Probleme Kinderarmut sowie Kinder- und Famili-\nenf\u00f6rderung in Deutschland eingehen. Auch die heutige \nDebatte hat gezeigt: Wir haben zahlreiche familienpoliti-\nsche Instrumente. Ich glaube, vielen Menschen ist gar \nnicht klar, wie sie miteinander zusammenh\u00e4ngen. Das ist \nauch ein wichtiger Grund f\u00fcr die steigende Kinderarmut, \ndie wir in Deutschland zu verzeichnen haben. \n\nDer Landtag hat sich mit dem Problem der Kinderarmut \nschon in der vergangenen Legislatur ernsthaft besch\u00e4ftigt. \nIm Ergebnis haben wir damals dem Antrag der GR\u00dcNEN \nzugestimmt, der zum Ziel hatte, die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder \neigenst\u00e4ndig zu berechnen und nicht vom Einkommen der \nEltern abh\u00e4ngig zu machen. Wir hatten die Hoffnung, \ndass das Ganze etwas schneller gehen werde. Dann kam \ndas Gerichtsverfahren. Heute muss man feststellen: Wir \narbeiten seit vielen Jahren an diesem Problem, aber es tut \nsich nichts. Aus diesem Grund ist die SPD-Fraktion der \nMeinung, dass man jetzt grunds\u00e4tzlicher an das Problem \nherangehen muss. Die Instrumente der Familien-Kinder-\nF\u00f6rderung in der Bundesrepublik Deutschland gehen \nzunehmend an den Lebenswirklichkeiten der Menschen \nvorbei. Das Ergebnis ist die stetig wachsende Zahl von \narmen Kindern und Jugendlichen. Warum ist das so? \n\nDie Kinder-Familien-F\u00f6rderung in Deutschland ist \ndreigeteilt. Diese Teilung hat leider nichts mit den Kin-\ndern selbst zu tun, sondern mit dem Status der Eltern. Wir \nhaben zuerst die Kinder von Erwerbslosen und Gering-\nverdienern. Diese erhalten Sozialgeld. Herr Krau\u00df hat \nerl\u00e4utert, wie das berechnet wird. \n\nDann gibt es die Kinder, deren Eltern ein mittleres Ein-\nkommen haben und Kindergeld erhalten. Die dritte \nGruppe von Kindern hat Eltern, die in den Genuss des \nKinderfreibetrages kommen und durchaus auch mehr \nLeistungen erhalten als die Kinder in der anderen Gruppe. \n\nIn die Rechnung habe ich nicht noch weitere Steuerbe-\ng\u00fcnstigungen einbezogen, wie zum Beispiel die Familien-\nf\u00f6rderung \u00fcber das Ehegattensplitting. Das geht an der \nWirklichkeit in Familien vorbei, insbesondere im Osten, \nweil immerhin zwei Drittel der Kinder hier in Familien \ngeboren werden, deren Eltern nicht verheiratet sind. Das \nkann man bem\u00e4ngeln. Es ist aber eine Lebenswirklichkeit \nhier. Wenn man das als Familien-Kinder-F\u00f6rderung \nverkauft, dann ist das eben nicht richtig. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDie Auswirkungen dieser von mir genannten dreigeteilten \nF\u00f6rderung sind bekannt. Die Armutszahlen bei Kindern \nund Jugendlichen steigen. Allein in Sachsen ist ein Viertel \naller Kinder auf Leistungen nach dem SGB angewiesen. \nNachlesen kann man das im s\u00e4chsischen Lebenslagenbe-\nricht, aber auch im Kinder- und Jugendbericht. Die \nEntwicklung ist seit Jahren \u2013 hier muss ich selbstkritisch \nf\u00fcr die SPD anmerken \u2013 nicht so in die Entscheidungen \neinbezogen worden, wie wir es h\u00e4tten tun sollen. Aus \nSicht der s\u00e4chsischen SPD muss deshalb die Einsortie-\nrung der Kinder in verschiedene F\u00f6rdergruppen aufh\u00f6ren. \nDann reden wir eben nicht \u00fcber die Trennung nach \nKindergeld und SGB, sondern \u00fcber eine grunds\u00e4tzliche \nNeuorientierung in Bezug auf die Kinderf\u00f6rderung. \n\nWir als SPD schlagen eine Kindergrundsicherung vor, die \nvon kostenfreien Angeboten, insbesondere im Bildungs-\nbereich, begleitet wird. Zur Kindergrundsicherung gibt es \nein umsetzungsreifes Konzept, das von Wissenschaftlern \nder Universit\u00e4t Frankfurt erarbeitet und von Familien und \nSozialverb\u00e4nden eingef\u00fchrt wurde. Dabei handelt es sich \num eine abgestufte Variante. Den Einwand, das koste alles \nzu viel, lasse ich nicht gelten. Es wird durchaus auf \nverschiedene Umsetzungsstufen eingegangen. \n\nAuch in Sachsen k\u00f6nnen wir im Bereich \u201ekostenfreie \nAngebote\u201c weitermachen und zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen \nergreifen. Ganz am Anfang k\u00f6nnte als kleines Beispiel die \nAbschaffung der Bedarfseinschr\u00e4nkung f\u00fcr Kinder in \nKindertagesst\u00e4tten stehen. Das ist ein ganz wichtiger \nPunkt. Kinder von erwerbslosen Eltern k\u00f6nnen in Sachsen \nnicht \u00fcberall genauso lange in eine Kita gehen wie andere \nKinder. Hier werden Benachteilungen verfestigt und die \nKinder erhalten nicht einmal ansatzweise eine chancen-\ngleiche Bedingung f\u00fcr den Start ins Leben. \n\nIch denke in diesem Zusammenhang auch an den f\u00fcr \nEltern kostenfreien Besuch der Kinder in der Kita als \nBildungseinrichtung. Dazu haben wir im vorigen Tages-\nordnungspunkt geh\u00f6rt, dass das der Weg der Zukunft ist. \nDen Einstieg dazu haben wir in der vergangenen Legisla-\ntur gemacht. Er war richtig und er muss weitergegangen \nwerden. Ich denke aber auch an die viel zu fr\u00fche Bil-\ndungsempfehlung, die zur Trennung von Sch\u00fclerinnen \n\n 348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nund Sch\u00fclern in einem Alter f\u00fchrt, die \u00fcberhaupt nicht \nzielf\u00fchrend ist. Hier verfestigen sich weitere Benachteili-\ngungen. Dies f\u00fchrt dazu, dass Kinder \u00fcberhaupt keine \nChancen mehr haben. Ich denke aber auch an die kosten-\nfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, an ein kostenfreies gesundes \nMittagessen und an Lernmaterial. \n\nIch h\u00f6re schon wieder den Einwand: Das ist ja wie Weih-\nnachten. Man muss aber nicht alles auf einmal umsetzen. \nManchmal kommt man auch mit Umsteuern verschiede-\nner Ma\u00dfnahmen weiter. Ich denke dabei an das Ehegat-\ntensplitting oder das Umlenken in andere Bereiche, sodass \nman nicht mehr Geld in die Hand nehmen muss. \n\nIch gehe auch noch auf eine Ursache von Kinderarmut \nein. Das gro\u00dfe Risiko f\u00fcr Eltern und f\u00fcr Alleinerziehende \nin Sachsen, wenn sie Kinder erziehen, keine Arbeit \nbekommen oder eben nur gering bezahlten T\u00e4tigkeiten \nnachgehen k\u00f6nnen, ist schon ein Problem, in einem Land \nwie Sachsen, das auf seine Kinderfreundlichkeit pocht \nund hier doch einmal genauer hinsehen muss. Hier muss \nUrsachenforschung betrieben werden. Ich habe k\u00fcrzlich \nvon einem Wirtschaftswissenschaftler geh\u00f6rt, die s\u00e4chsi-\nschen Arbeitgeber kennzeichne zum Gro\u00dfteil eine struktu-\nrelle Intoleranz gegen\u00fcber den Bed\u00fcrfnissen von Familien \nund M\u00fcttern, was dazu f\u00fchrt, dass die konkreten Arbeits-\nbedingungen nur sehr schwer trotz eines guten Kinder-\nbetreuungssystems mit den Familienanforderungen \nvereinbar sind. Das muss man einmal zur Kenntnis \nnehmen. Man macht es sich zu einfach, die Schuld immer \nauf die Familien zu schieben. \n\nDie jahrelang vor sich hergeschobene Philosophie, Kinder \nund Familie seien reine Privatsache \u2013 da mischen wir uns \ngar nicht ein \u2013, hat auch dazu gef\u00fchrt, dass die Eltern ein \nSt\u00fcck weit im Stich gelassen wurden und nicht die Unter-\nst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten erhalten haben, die sie brauchen. \nSo sch\u00f6n das Subsidiarit\u00e4tsprinzip ist, funktioniert es aber \nnur in beide Richtungen und muss mehr als Hilfe zur \nSelbsthilfe verstanden werden. \n\nDeshalb ist ein Umsteuern grunds\u00e4tzlicher Art erforder-\nlich. Kinder sind eben nicht nur in Sonntagsreden unsere \nZukunft, sondern tats\u00e4chlich. Hier kommen wir leider mit \ndem Wachstumsbeschleunigungsgesetz nicht voran. Es \nsetzt auf die alten Instrumente und wird uns bei der \nBek\u00e4mpfung der Kinderarmut \u00fcberhaupt nicht helfen. \nDaher lehnen wir dieses Wachstumsbeschleunigungsge-\nsetz ab und m\u00fcssen uns deshalb bei dem Antrag leider \nenthalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nNeukirch. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP ist Frau Abg. \nKristin Sch\u00fctz gemeldet. Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Wir befassen \nuns mit einem Antrag, der wieder einmal die stereotypen \nSozialfantasien der Linken und mittlerweile auch die der \n\nSPD perfekt widerspiegelt: Alles f\u00fcr alle und immer \ngleich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist richtig, im Koalitionsvertrag auf Bundesebene \nzwischen CDU/CSU und FDP wurde vereinbart, das \nKindergeld monatlich um 20 Euro zu erh\u00f6hen. Das \nKindergeld ist zum Teil Sozialleistung und zum Teil \nAusgleich f\u00fcr die Besteuerung des Existenzminimums \nvon Kindern und deshalb im Einkommensteuergesetz \ngeregelt. Nur der \u00fcber den Ausgleich der Besteuerung des \nExistenzminimums hinausgehende Teil ist tats\u00e4chlich eine \nFamilienf\u00f6rderung. Wir halten es f\u00fcr das richtige Signal, \nauch in diesen schwierigen Zeiten die berufst\u00e4tige Mitte \nunserer Gesellschaft und damit vor allem die mittleren \nEinkommen zu entlasten, denn diese sp\u00fcren diesen Bonus \ntats\u00e4chlich. \n\nFrau Werner, sind wir doch ehrlich miteinander: Ver-\nschiedene Unterst\u00fctzungsleistungen, vor allem der Kom-\nmunen, f\u00fcr einkommensschwache Familien, auch Hartz-\nIV-Familien oder Familien mit Leistungen nach dem \nSGB II und SGB III, profitieren davon. Ich will nur \neinmal einige aufz\u00e4hlen. \n\nDa sind es zum Beispiel die geringeren Mitgliedsbeitr\u00e4ge \nbei Sportvereinsmitgliedschaften, der Zuschuss bei \nFerienfahrten, der Zuschuss f\u00fcr Klassenfahrten, der \nSozialpass, der angeboten wird und geringere Kosten bei \nder Inanspruchnahme verschiedener Angebote enth\u00e4lt. Ich \ndenke an Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, an Schwimmhalleneinritt \nund auch an die Erstattungsleistungen bei den Kosten der \nUnterkunft, hierzu auch die Heizung gerechnet. Und der \nZugang zu den Tafeln, den ich nicht vergessen m\u00f6chte, \nergibt monatlich Unterst\u00fctzungsleistungen in H\u00f6he von \n20 Euro. Das ist eigentlich einen Dank an die Kommunen, \nan den Bund und das Land wert, die hier Unterst\u00fctzungs-\nleistungen geben, die wir gar nicht so sehen oder Sie nicht \nsehen wollen, weil es nicht monet\u00e4r in der Hand des \nEinzelnen landet, aber Familien und auch Kinder unter-\nst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte keinen falschen Eindruck aufkommen lassen. \nIch halte es insgesamt f\u00fcr den richtigen Weg f\u00fcr die \nErm\u00f6glichung der Teilhabe aller Kinder an Bildungs- und \nFreizeitangeboten, aber ich betone eben ganz deutlich: \naller Kinder, auch derjenigen, deren Eltern berufst\u00e4tig \nsind und nur ein geringes Einkommen haben. \n\nZu dem anderen Aspekt, den Sie angesprochen haben, den \nRegelsatz f\u00fcr Kinder auf eine sachgerechte Grundlage zu \nstellen, gibt es nach meiner Ansicht eine von allen getra-\ngene Beschlusslage in diesem Hohen Hause. Auch wir \nunterst\u00fctzen die Forderung nach einem tats\u00e4chlich exis-\ntenzsichernden Regelsatz f\u00fcr Kinder. Das wird in K\u00fcrze \nvom Bundesverfassungsgericht entschieden. \n\nDie genannte sachgerechte Grundlage, die Ergebnisse der \nEinkommens- und Verbraucherprobe \u2013 kurz EVS \u2013 von \n\n 349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n2008 liegt offenbar vor, denn einzelne Ver\u00f6ffentlichungen \nbeziehen sich bereits darauf. \n\nIch komme noch zu einem weiteren Punkt, der klarmacht, \nwarum Ihr Antrag fehlgeht und letztlich wieder f\u00fcr eine \nW\u00e4hlergruppe steht, n\u00e4mlich Hartz IV. Hartz IV sichert \ndas Existenzminimum. Eine Ewigkeitsgarantie darf \nHartz IV aber nicht sein. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: \nDas wollen wir auch nicht!) \n\nEs soll dazu dienen, den Zeitraum zwischen Erwerbslo-\nsigkeit und neuem Arbeitsplatz sozial abzusichern. Der \nMissstand liegt doch nicht darin, dass der Hartz-IV-Satz \nzu niedrig ist, sondern dass Menschen \u00fcberhaupt darauf \nangewiesen sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr eine gro\u00dfartige Leistung \nunserer Gesellschaft, dass diejenigen, die arbeiten und \nEinkommensteuern zahlen, einen nicht unwesentlichen \nBeitrag davon abgeben, um andere finanziell und mate-\nriell zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDoch \u2013 und das muss man an dieser Stelle auch so ehrlich \nsagen \u2013 Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe und leider \nschon gar nicht unermesslich. Von daher werden wir Ihren \nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt ist die Fraktion \nGR\u00dcNE an der Reihe. Frau Abg. Elke Herrmann spricht. \nBitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frage, die hier \nzentral im Mittelpunkt steht, ist, ob alle Kinder das \ngleiche Recht auf F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung haben, \nund zwar vollkommen unabh\u00e4ngig davon, in welcher \nSituation sich ihre Eltern befinden. Das ist die Frage, um \ndie es in diesem Antrag geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, woraus sich das Kindergeld ableiten \nl\u00e4sst. Aber das hei\u00dft noch lange nicht, dass die sich daraus \nergebenden Ungerechtigkeiten gerechtfertigt sind. \n\nLassen Sie mich gleich an dieser Stelle sagen: Unsere \nFraktion unterst\u00fctzt den Antrag der Linksfraktion. Eine \nKindergelderh\u00f6hung ist wichtig. Wenn wir uns die Kos-\ntensteigerungen in verschiedenen Bereichen in den letzten \nJahren anschauen, ist sie auch notwendig. \n\nWir hatten \u2013 auch darauf sind Sie eingegangen \u2013 in der \nletzten Legislatur \u00fcber die Erh\u00f6hung bzw. \u00fcber den \neigenen Ansatz f\u00fcr Kinder der Hartz-IV-Regelsatz-\nempf\u00e4nger diskutiert. Wir waren uns einig, dass dies \n\nnotwendig ist. Wir hatten uns als Landtag damit auch an \nden Bundesrat gewandt. \n\nDeshalb, Herr Krau\u00df, ist es doch merkw\u00fcrdig, dass eine \nNeuberechnung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder Jahre auf sich \nwarten l\u00e4sst, w\u00e4hrend eine Kindergelderh\u00f6hung mal \nschnell im Koalitionsvertrag steht und umgesetzt wird. \nLeider haben die Familien, die uns so am Herzen liegen, \n\u00fcberhaupt nichts von dieser Erh\u00f6hung. \n\nLiebe Kollegin Sch\u00fctz, es ist keine Klientelpolitik, weil \ndas Signal, das von diesem Antrag ausgeht, nicht hei\u00dft: \nWir tun etwas f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger, sondern das \nSignal hei\u00dft: Alle Kinder sind uns gleich viel wert, egal, \naus welcher Familie sie kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDer neuerliche Vorsto\u00df, mit dem Wachstumsbeschleuni-\ngungsgesetz Familien durch Zahlung von Kindergeld zu \nunterst\u00fctzen, verkehrt sich unter diesem Gesichtspunkt ins \ngenaue Gegenteil. Das Signal, das davon kommt, lautet: \nKinder, die in Familien leben, die Steuern bezahlen, sind \nuns mehr wert als die anderen. \n\nWenn wir uns die Situation ansehen, dann haben Sie hier \nerz\u00e4hlt, wo Familien entlastet werden. Schauen Sie doch \neinmal hin. Wir haben vorhin \u00fcber Bildung diskutiert und \n\u00fcber die M\u00f6glichkeit, in der Kita, aber auch in der Familie \nKindern Bildung zug\u00e4nglich zu machen. \n\nJede Fahrt zur Musikschule, jede Fahrt zur Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung, auch jede Fahrt zur Vorsorgeuntersuchung beim \nArzt ist teurer geworden, weil die Fahrtkosten in den \nletzten Jahren gestiegen sind. Was aber in dem Hartz-IV-\nRegelsatz f\u00fcr Fahrtkosten drin ist, ist nicht in gleicher \nWeise gestiegen. Allein um Kindern Bildungszug\u00e4nge zu \nschaffen, m\u00fcssen Eltern viel mehr Geld bezahlen. Da ist \neine Anhebung l\u00e4ngst mehr als gerechtfertigt. Wenn es \n\u00fcber eine Kindergelderh\u00f6hung passiert, dann sollen auch \nalle Familien davon profitieren. Dass der Staat Kindern \nvon gut Verdienenden unterm Strich mehr zahlt als \nKindern aus armen Familien, ist eine durch nichts zu \nrechtfertigende Ungerechtigkeit. Dar\u00fcber hinaus stellt es \neinen Versto\u00df gegen das im Artikel 2 Abs. 1 der UN-\nKinderrechtskonvention normierte Diskriminierungsver-\nbot dar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Herrmann, ich \nkann der Logik nicht ganz folgen. Sind Sie mit mir einer \nMeinung, dass Sie, wenn Sie arbeiten und Kindergeld \nbeziehen, 164 Euro f\u00fcr Ihr Kind bekommen, und wenn \nSie ein Kind haben und nicht arbeiten, dann \u00fcber den \nArbeitslosengeld-II-Satz deutlich mehr erhalten? Ich \n\n 350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nverstehe jetzt Ihre Logik nicht in dem Sinne, dass Sie \nsagen, derjenige bekommt mehr vom Staat, der arbeiten \ngeht. Das Gegenteil ist doch der Fall. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Da haben Sie nicht recht, \nweil von dieser Erh\u00f6hung, die auch daf\u00fcr gedacht ist, \neinen Ausgleich zu schaffen, genau die Familien nichts \nhaben, die Hartz IV erhalten. Notwendig w\u00e4re \u2013 da w\u00fcrde \nich ja Ihrer Logik noch folgen \u2013, eben in gleicher Weise \nund in gleicher Schnelligkeit auch eine Verbesserung f\u00fcr \ndiese Familien zu erreichen. \n\nIch glaube, hier ist nicht der Ort, dar\u00fcber zu diskutieren, \nob die Art der Familienf\u00f6rderung, die die Kollegin von \nder SPD hier dargelegt hat, \u00fcberhaupt noch zeitgem\u00e4\u00df ist. \nDas ist eine viel grundlegendere Debatte, die wir an dieser \nStelle nicht f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nWir werden \u2013 wie ich schon gesagt habe \u2013 dem Antrag der \nLinksfraktion heute zustimmen. Wir sind aber dar\u00fcber \nhinaus der Meinung, dass eine Neustrukturierung der \nFamilienf\u00f6rderung, wie sie die SPD hier vorgeschlagen \nhat, dringend notwendig ist. Ein Modell daf\u00fcr ist eine \neinkommensorientierte Kindergrundsicherung. Sie ist \nsozial wesentlich gerechter. Sie ist zielgenau und transpa-\nrent. Sie stellt endlich sicher, dass alle Kinder in dieser \nGesellschaft, egal in welcher Familie sie geboren wurden, \nuns gleich viel wert sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 Nun die NPD-Fraktion, Herr Abg. Winfried \nPetzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die geplante Erh\u00f6hung des Kindergeldes \nerscheint der NPD-Fraktion nicht ausreichend. \n\nWir setzen als sozial- und bev\u00f6lkerungspolitische Ma\u00df-\nnahme unser viel weitergehendes Konzept des M\u00fctterge-\nhaltes dagegen. Hierbei geht es uns vor allem darum, die \nwirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit der Mutter sicherzustellen \nund ihre Leistung f\u00fcr die Gemeinschaft endlich anzuer-\nkennen. Erst mit dieser Ma\u00dfnahme wird echte Wahlfrei-\nheit geschaffen, weil dann Finanzzw\u00e4nge nicht mehr \nausschlaggebend sind f\u00fcr die Frage: Nachwuchs oder \nKarriere. Nur mit solchen entschlossenen und wirklich \nkraftvollen Ma\u00dfnahmen haben wir eine Chance, f\u00fcr die \n\u00fcberf\u00e4llige demografische Wende zu sorgen. Dann w\u00fcrde \nsich auch die hier diskutierte Frage der Anrechnung des \nKindergeldes wohl er\u00fcbrigen. \n\nDennoch begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich jeden noch so kleinen \nSchritt, der das Los der Kinder und der deutschen Famili-\nen in unserem Land verbessern hilft. Wenn aber, wie das \nlaut geltender Rechtslage der Fall ist, das dann erh\u00f6hte \nKindergeld als Einkommen auf die Leistungen nach \nSGB II und SGB XII angerechnet wird, dann werden vor \nallem hier in Mitteldeutschland die vielen Kinder und \n\nJugendlichen, die bed\u00fcrftigen Familien angeh\u00f6ren, \ntats\u00e4chlich leer ausgehen. \n\nDaher ist es wichtig, dass der im \u00a7 82 SGB XII verwende-\nte Einkommensbegriff neu definiert wird. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte auch noch ein Problem durch den \nzeitlichen Abstand zwischen Zahlung der Leistungen nach \nSGB II und der \u00dcberweisung des Kindergeldes auftreten. \nBekanntlich wird das ALG-II-Geld immer zum Ende des \nMonats ausgezahlt. Die Anrechnung des erh\u00f6hten Kin-\ndergeldes w\u00fcrde somit zu einer entsprechenden Verringe-\nrung des \u00dcberweisungsbetrages f\u00fchren. Je nachdem, \nwann das Kindergeld ausgezahlt wird \u2013 dies richtet sich \nnach der Aktennummer \u2013, wird sich der Leistungsbezug \nf\u00fcr etliche Leistungsbezieher im Ergebnis weiter aufsplit-\nten und zeitlich hinausz\u00f6gern. Dies kann vor allem f\u00fcr die \nStartphase des h\u00f6heren Kindergeldes eine erhebliche \nRolle spielen. \n\nNach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung aller Vor- und Nachteile \nstimmt die NPD-Fraktion im Interesse unserer bed\u00fcrftigen \nund Not leidenden deutschen Familien diesem Antrag zu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde zu dem Antrag der \nFraktion DIE LINKE. Besteht weiterer Redebedarf \nseitens der Fraktionen? \u2013 Frau Abg. Edith Franke, Sie \nhaben das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Von den Parteien der \nKoalition wurde unter anderem von Sozialfantasien der \nOpposition gesprochen. Ich will diesem Wort \u201eSozialfan-\ntasien\u201c den Begriff \u201esoziale Grausamkeit\u201c entgegenset-\nzen. Sie sollten dar\u00fcber nachdenken, wo wir uns eigent-\nlich befinden. Wir sind in einem abgeschirmten Raum, \nklimatisiert von vorn bis hinten. Das Essen f\u00e4llt uns auf \nden Tisch. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Na, na!) \n\nDie Getr\u00e4nke stehen da usw. usf. Aber das Leben ist \ndrau\u00dfen und spielt ganz anders als in diesem Raum. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nHier gibt es offenbar Leute, die unterstellen, dass diejeni-\ngen, die am Rande des Existenzminimums leben, nur zu \nfaul seien zu arbeiten. Dass darunter aber auch Angeh\u00f6ri-\nge \u2013 wie sagt ihr immer so sch\u00f6n? \u2013 der berufst\u00e4tigen \nMitte sind, abgest\u00fcrzte Unternehmer, Leute mit Hoch-\nschulbildung, die keine Arbeit mehr finden, die daf\u00fcr \nSorge tragen m\u00fcssen, dass ihre Familien um die Runden \nkommen, die ebenfalls Anspr\u00fcche an Bildung und an \nKultur haben, und hier eine Ausgrenzung stattfindet, unter \nder besonders Kinder zu leiden haben, das wird dabei \nvergessen, weil man es einfach nicht sehen will. Man \n\n 351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nmuss die Augen aufmachen und die Realit\u00e4ten zur Kennt-\nnis nehmen, die in unserer Gesellschaft herrschen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nDie Gesellschaft ist zweigeteilt. In der Mitte steht die \nberufst\u00e4tige Mitte, wie Sie sie so sch\u00f6n nennen. Dann gibt \nes einen Teil, der mehr als ausreichend zum Leben hat, \nund es gibt einen gro\u00dfen Teil, der nicht wei\u00df, wovon er \ndie lebensnotwendigen Dinge finanzieren soll. Es gibt in \nDresden allein 100 000 Bed\u00fcrftige, von denen 60 000 in \nHartz IV sind. Das sind durchaus nicht alles nur Langzeit-\narbeitslose. Darunter sind Berufst\u00e4tige, die f\u00fcr Geh\u00e4lter \narbeiten, die unter Tarif liegen. Die m\u00fcssen auch zum \nSozialamt oder zur ARGE gehen und Hartz IV beantra-\ngen. Sie haben genau diese Schwierigkeit, dass sie jetzt \n20 Euro bekommen sollen, die ihnen wie auch das Kin-\ndergeld nicht ausgezahlt werden, weil das auf Hartz IV \nangerechnet wird. \n\nIch unterst\u00fctze voll und ganz den Gedanken, dass jedes \nKind, egal, woher es kommt, ein kleines St\u00fcck Zukunft \nist. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nWir reden doch nicht \u00fcber Vergangenes. \n\nEs gibt verschiedene Unterst\u00fctzungsleistungen. Auch die \nDresdner Tafel wurde aus Versehen unter staatliche \nLeistungen eingerechnet. Aber Sie haben gestern abge-\nlehnt, dass der Kommunal-Kombi weitergef\u00fchrt wird. Der \nDresdner Tafel wurden acht Stellen im Kommunal-Kombi \ngestrichen. Ich will aber, weil es das Sozialministerium so \ngern h\u00f6rt und Wert darauf legt, der Gerechtigkeit halber \nsagen, dass ein gro\u00dfer Teil unserer Mitarbeiter monatlich \nEhrenamtsgeld bezieht. F\u00fcr acht Monate sind das 40 Euro \npro Person f\u00fcr die ehrenamtlichen Leistungen, die er-\nbracht werden. \n\nAlles andere finanziert eine Einrichtung wie die Dresdner \nTafel aus Sach- und Geldspenden von Firmen, Unterneh-\nmern und der Bev\u00f6lkerung, wof\u00fcr ich an dieser Stelle all \ndenen danken m\u00f6chte, die das tun. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDass wir diesen Widerspruch zwischen Arm und Reich \nnicht weiter zuspitzen sollten, h\u00e4ngt doch auch mit dem \nsozialen Frieden zusammen. Haben wir denn ein Interesse \ndaran, dass die Leute aufeinander losgehen, dass die \neinen, die ihren Grundbedarf an Ern\u00e4hrung nicht mehr \ndecken k\u00f6nnen, auf die anderen losschlagen? Haben wir \nein Interesse daran, dass Kinder keine Achtung mehr vor \nihren Eltern haben, weil sie als faul hingestellt werden, \nweil man ihnen unterstellt, dass sie nicht mit Geld umge-\nhen k\u00f6nnen? Die Medien haben da sehr viele Beispiele \nparat. Wir sollten das nicht dulden und sollten genauso \nwenig dulden, dass den Kindern nicht die Mittel zur \nVerf\u00fcgung stehen, die sie ben\u00f6tigen, um sich ausgewogen \nzu ern\u00e4hren, um sich zu kleiden, und zwar nicht nur aus \nKleiderkammern. Ich rede nicht von irgendwelchem \nLuxusbedarf, sondern von dem Notwendigen. \n\nIch sehe eine starke \u00d6konomisierung des Sozialen. Das \nwird uns in der Zukunft auf die F\u00fc\u00dfe fallen, weil es die \nGesellschaft weiter spaltet. Eine gespaltene Gesellschaft \nist keine demokratische Gesellschaft mehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch bitte Sie daher, dieser Beschlussvorlage zu folgen und \nden Beschluss zu fassen, das Kindergeld auch an die \nHartz-IV-Kinder auszuzahlen, es ihnen selbst zugute \nkommen zu lassen. \n\nEin Drittel der 60 000 Hartz-IV-Empf\u00e4nger in Dresden \nsind Kinder. Bald ist Weihnachten. Wir f\u00fchren Weih-\nnachtsfeiern f\u00fcr 500 bed\u00fcrftige Kinder durch. Mehr \nschaffen wir in vier Weihnachtsfeiern nicht. Sie k\u00f6nnen \nsich nicht vorstellen, wie sich diese Kinder freuen, wenn \nsie vom Weihnachtsmann ein liebevoll gepacktes Paket \nerhalten, in dem Spielzeug, B\u00fccher und andere Kleinig-\nkeiten sind, wenn sie sich dort an einem kindgerechten \nBuffet bedienen d\u00fcrfen, umsorgt werden und ein gutes \nProgramm sehen. Es ist f\u00fcr die Kinder ein H\u00f6hepunkt und \nwir sind gl\u00fccklich, dass wir so etwas tun k\u00f6nnen. Wir \nw\u00fcrden uns aber w\u00fcnschen, dass den Kindern noch viel \nmehr M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet werden, auch an der Kultur \nin Dresden teilzuhaben. Wir haben eine Kinderweih-\nnachtsfeier im Theater Junge Generation, bei der das \n\u201eKatzenhaus\u201c gespielt wird. Die Kinder freuen sich \ndarauf. \n\nIch bitte Sie deshalb: \u00dcberlegen Sie noch einmal, f\u00fcr wen \nwir heute etwas tun. Wir tun es f\u00fcr unsere Zukunft, wir \ntun es f\u00fcr uns alle und nicht f\u00fcr einen ganz bestimmten, \nausgesuchten oder einen durch die Wirtschaft ausgeson-\nderten Personenkreis. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Franke. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen aus den \nFraktionen? \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte, an Mikrofon 3. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich w\u00fcrde gern die M\u00f6glichkeit \nder Kurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Aus dem Redebeitrag von Frau \nKollegin Franke habe ich die Unterstellung herausgeh\u00f6rt, \ndass uns bzw. mir Lebensferne vorgeworfen wird, weil \nwir nicht w\u00fcssten, wie das Leben drau\u00dfen ist. Dazu \nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Ich kann mittlerweile auf \neine zw\u00f6lfj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit im Jugendamt der Stadt \nG\u00f6rlitz zur\u00fcckblicken. Ich wei\u00df also ziemlich genau, was \nlos ist, wo der Schuh dr\u00fcckt, wie unsere Situation in allen \nBereichen ist. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Das hat \nman im Redebeitrag aber nicht geh\u00f6rt!) \n\n 352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIch m\u00f6chte hier deutlich machen: Die Welt ist so, wie sie \nist. \n\n(Proteste bei der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen daran arbeiten, die Rahmenbedingungen zu \n\u00e4ndern. Ich ziehe den Hut vor Ihrem Engagement, Frau \nFranke, das ist keine Frage. Aber unser Ziel muss es doch \nimmer mehr sein, die Situation der Kinder zu verbessern, \ndamit sie so eine tolle Weihnachtsfeier mit der eigenen \nFamilie oder gegebenenfalls mit anderen Familien erleben \nk\u00f6nnen. Wir wollen sie nicht f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf bis \nzehn Jahre in dieser Situation lassen, sondern die M\u00f6g-\nlichkeiten nutzen, damit diese Weihnachtsfeiern wieder in \nden Familien durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht sehen. W\u00fcnscht die \nStaatsregierung das Wort? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte \nFolgendes zum Antrag klarstellen: Kindergeld hat ein \nklares Ziel und dieses Ziel ist die steuerliche Entlastung \nvon Eltern mit Kindern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas wird erreicht, indem das elterliche Einkommen in \nH\u00f6he des Existenzminimums des Kindes steuerfrei \ngestellt wird. Eltern sollen von den Kosten, die sie f\u00fcr ihre \nKinder \u2013 f\u00fcr Nahrung, Kleidung und Wohnung \u2013 aufbrin-\ngen, entlastet werden. Deshalb m\u00fcssen sie f\u00fcr diesen Teil \nihres Einkommens keine Steuern aufbringen. Deshalb \nwird ihnen das Kindergeld ausgezahlt. Kindergeld ist also \nsystematisch gesehen so etwas wie eine Steuerr\u00fcckzah-\nlung. \n\nDie geplante Kindergelderh\u00f6hung wird insbesondere \nFamilien in den unteren und mittleren Einkommensberei-\nchen f\u00f6rdern. Sie sorgt daf\u00fcr, dass diese Familien mehr im \nPortemonnaie haben, weil sie mit der Kindergelderh\u00f6-\nhung st\u00e4rker von ihren Steuern entlastet werden. \n\nSozialhilfe und die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \ndienen der Absicherung von Menschen, die kein ausrei-\nchendes Einkommen haben. Sie sichern das sozio\u00f6kono-\nmische Existenzminimum. Es gibt Familien, in denen das \nKindergeld, zumindest zeitweise, das einzige Geld ist, das \nzuflie\u00dft. Erh\u00f6ht sich das Kindergeld, so hat die Familie \nmehr Einkommen, und damit vermindert sich der Betrag \nder Grundsicherung. Diese Anrechnung steht nicht im \nWiderspruch zum Ziel des Kindergeldes, weil \u2013 jedenfalls \nrein systematisch gedacht \u2013 das staatlich finanzierte \nF\u00fcrsorgesystem das Existenzminimum des Kindes sichern \nsoll. \n\nAuf einem ganz anderen Blatt steht, ob die derzeit festge-\nlegten spezifischen Bedarfe f\u00fcr Kinder den Bedarf der \nKinder auch tats\u00e4chlich erfassen. Sie wissen, dass wir hier \nschon seit vielen Jahren eine eindeutige Haltung haben; \ndenn seit 2007 setzen wir uns konsequent daf\u00fcr ein, dass \ndiese Bedarfe \u00fcberpr\u00fcft werden. Die Arbeits- und Sozial-\nministerkonferenz hat schon die alte Bundesregierung \ndazu aufgefordert zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Leistungen f\u00fcr \nKinder und Jugendliche nach dem SGB II tats\u00e4chlich \nbedarfsgerecht sind. \n\nVor wenigen Tagen haben sich meine Kolleginnen und \nKollegen aus der Arbeits- und Sozialministerkonferenz \nund ich gegen\u00fcber der Bundesregierung nochmals ein-\nstimmig \u2013 ich betone: einstimmig \u2013 dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, \ndass diese Pr\u00fcfung dringend erfolgen muss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie bereits gesagt, besch\u00e4ftigt sich das Bundesverfas-\nsungsgericht in Karlsruhe in drei Vorlageentscheidungen \nmit der Frage der angemessenen bzw. vertretbaren Be-\ndarfsdeckung. Wir erwarten dazu sp\u00e4testens im Febru-\nar 2010 eine Entscheidung. Wir hoffen sehr, dass diese \nEntscheidung die Situation der Kinder in sogenannten \nHartz-IV-Haushalten verbessert. \n\nEs ist uns also keineswegs gleichg\u00fcltig, ob die Bedarfe \nder Kinder ausreichend gedeckt sind. Entscheidend ist der \nWeg. Der Weg \u00fcber das Kindergeld ist aus rein systemati-\nschen Gr\u00fcnden der falsche. Das Kindergeld muss als \nEinkommen angerechnet werden. Ich setze auf unseren \nWeg und bin \u00fcberzeugt, dass wir damit auch erfolgreich \nsein werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin, f\u00fcr Ihr Wort. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE \nhat nun die Gelegenheit zu einem Schlusswort. Herr \nAbg. Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, so kurz vor \nWeihnachten will ich deutlich sagen \u2013 das hat auch die \nDebatte gezeigt \u2013: Dieser Antrag ist im Prinzip die Her-\nausforderung an die neue Koalition, um Klarheit dar\u00fcber \nzu haben, welchen ersten Offenbarungseid sie zu leisten \ngedenkt. \n\nEs stellt sich n\u00e4mlich die Frage \u2013 und da ist mir die \nSystematik sehr wohl bekannt \u2013: Sind Sie zu einer Kin-\ndergelderh\u00f6hung f\u00fcr alle Kinder bereit, oder sind Sie dazu \nnicht bereit? Um diese simple Frage geht es. Sie k\u00f6nnen \ndas mit Steuersystematik den Menschen hin und her \nerkl\u00e4ren; die Menschen werden es nicht begreifen, son-\ndern sie werden nur eines feststellen: Kinder in Hartz-IV-\nFamilien bekommen von dieser Kindergelderh\u00f6hung \nnichts. Genau darum geht es, und genau das wollen wir \nmit diesem Antrag ver\u00e4ndern. \n\n 353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIch will Ihnen Folgendes sagen \u2013 und daher bitte ich die \nSPD herzlich, unserem Antrag zuzustimmen \u2013: Es war \nnicht alles schlecht, was die SPD in soundso vielen Jahren \ngemacht hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Ja, das habe ich doch geahnt. Jetzt werden Sie aber \nnicht klatschen: Es war auch vieles schlecht. Aber nicht \nalles war schlecht. Per 1. Januar 2000 gab es auch eine \nKindergelderh\u00f6hung. Damals gab es noch nicht Hartz IV, \ndamals gab es die Sozialhilfe. Da haben Sie einmal die \nSystematik durchbrochen und die 20 DM Erh\u00f6hung nicht \nauf die Sozialhilfe angerechnet. Bitte sch\u00f6n, das ist genau \nder Weg, den man gehen kann, wenn man nur den guten \nWillen dazu hat. Die SPD hat in dieser Detailfrage damals \nguten Willen gezeigt, und ich bitte Sie, dass Sie auch \nheute daran ankn\u00fcpfen. \n\nIch stelle Folgendes fest: Nat\u00fcrlich ist der Weg, den wir \nIhnen heute vorschlagen, nur ein ganz kleiner Schritt. Wir \nbleiben sozusagen in der Situation, dass es um eine \nKindergelderh\u00f6hung gehen soll. Unser eigentliches \nAnliegen ist selbstverst\u00e4ndlich die von Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nden, Gewerkschaften und Kirchen geforderte Grundsiche-\nrung f\u00fcr Kinder. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist unser eigentliches Anliegen. Aber wir sind sehr \nwohl der Auffassung, dass man sich diesem eigentlichen \nAnliegen auch durch kleine Schritte n\u00e4hern kann. Deswe-\ngen unser Antrag. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIch will noch folgende Bemerkung zu Frau Sch\u00fctz ma-\nchen: Frau Sch\u00fctz, wir hatten schon manchmal \u00dcberein-\nstimmungen. Damals waren Sie noch nicht in der Koaliti-\non. Wie die Koalition die Menschen \u00e4ndern kann, habe \nich erneut festgestellt. Ich will Ihnen Folgendes sagen: \n\u201eBerufst\u00e4tige Mitte\u201c ist ein ganz schlimmer Begriff. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEr grenzt n\u00e4mlich verschiedene Menschen aus, insbeson-\ndere jene, die gern berufst\u00e4tig w\u00e4ren, aber es in dieser \nGesellschaft bisher nicht sein k\u00f6nnen, weil sie nicht \ngebraucht werden. Genau f\u00fcr diese Menschen sollten wir \ndiese Entwicklung schaffen. \n\nLassen Sie mich bitte noch einen letzten Satz sagen: Ich \nbitte darum \u2013 und ich gebe das auch dem Pr\u00e4sidenten \u2013, \naus unserem Antrag die Bezugnahme auf das Wachstums-\nbeschleunigungsgesetz zu streichen, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, Sie \nsind \u00fcber der Zeit! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: damit die SPD \neine Chance hat, dem Antrag zuzustimmen. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\ndent, ich bitte um Nachsicht, aber ich bitte darum, diese \nbeiden Worte aus dem Antrag zu streichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, wollen Sie widersprechen, wenn Herr  \nDr. Pellmann begehrt, den Antrag hier m\u00fcndlich zu \n\u00e4ndern? Ich darf den Antrag in der Neufassung verlesen. \nEr w\u00fcrde dann lauten: \u201eGeplante Kindergelderh\u00f6hungen \nnicht auf SGB-II- und SGB-XII-Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder \nanrechnen\u201c. Darf ich so dar\u00fcber abstimmen lassen? \u2013 Ich \nbedanke mich. \n\nIch bitte um die Daf\u00fcrstimmen zur Drucksache 5/603 in \nder hier vorgetragenen Fassung. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr \nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \nerhalten und ist abgelehnt. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKeine Steuersenkungen ohne realistische Gegenfinanzierung \nDrucksache 5/599, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP,  \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. F\u00fcr die SPD beginnt Herr \nAbg. Mario Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte in diesen Antrag mit einem \nZitat aus der heutigen \u201eFreien Presse\u201c, Zwickauer Zei-\ntung, einsteigen: \u201eAb 2011 brechen Steuern und Zusch\u00fcs-\nse des Freistaates weg. Bis 2013 prognostiziert Finanzde-\n\nzernentin Sabine Hoffmann ein Jahresdefizit zwischen 31 \nund 39 Millionen Euro.\u201c \n\nScheurer, seines Zeichens Landrat des Landkreises \nZwickau, CDU, illusionslos: \u201eWir sind nicht in der Lage, \nden Verlust auszugleichen.\u201c Er setzt auf Verhandlungen in \nden n\u00e4chsten Monaten mit dem Freistaat, weil alle Kreise \nab 2011 rote Zahlen schreiben. \n\nWenn man sich den gestern beschlossenen Kreishaushalt \ndes Landkreises Zwickau mit 323 Millionen Euro an-\nschaut, stellt man fest, dass 176 Millionen Euro = 61 % \nAusgaben in den Bereichen KdU, Jugendhilfe, Behinder-\nteneingliederung und \u00c4hnliches sind. Das zeigt, dass die \n\n 354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nAussagen des Ministerpr\u00e4sidenten, dass nicht mehr Geld \nins System gehen k\u00f6nne, aus meiner Sicht v\u00f6llig haltlos \nsind. \n\nWir brauchen ein B\u00fcndnis f\u00fcr die Kommunen \u2013 und damit \nkn\u00fcpfe ich an die gestrige Debatte an \u2013, und wir brauchen \nmehr Geld im System, zumal bei den schon vielfach \nangesprochenen zu erwartenden Mindereinnahmen des \nLandes die Kommunen und die Kreise nochmals mehr als \n20 % durch den inneren Finanzausgleich im Land abbe-\nkommen werden zuz\u00fcglich zu denen, die sie schon \norigin\u00e4r \u00fcber die Mindereinnahmen bekommen. \n\nAn dieser Stelle gestatten Sie mir als Stadtrat, aber auch \nals Kreisrat, die f\u00fcr mich uns\u00e4gliche Behauptung zur\u00fcck-\nzuweisen, die Kommunen h\u00e4tten \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse \ngelebt, sie h\u00e4tten die fetten Jahre nicht genutzt. Der \nFinanzminister dieser Koalition stand hier und hat selbst \ndokumentiert \u2013 und ich wei\u00df es auch \u2013, dass die Kommu-\nnen in diesen sogenannten fetten Jahren \u2013 aber schon seit \nvielen Jahren \u2013 Kredite tilgen, Personalabbau betreiben \nund teilweise versuchen, R\u00fccklagen zu bilden. Die Ver-\nwaltung, die Stadtr\u00e4te, aber auch die Kreisr\u00e4te tun das \nsehr verantwortungsbewusst. \n\nKommen wir nun zu diesem sogenannten Wachstumsbe-\nschleunigungsgesetz. Als Schuldenbeschleunigungsgesetz \nw\u00fcrde ich es bezeichnen und habe es auch schon so \nbezeichnet. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWas sagte zum Beispiel vorgestern der Bundesrechnungs-\nhof? \u2013 Er r\u00fcgt Merkels Haushaltspolitik. Pr\u00fcfer kritisie-\nren, dass die Bundeskanzlerin trotz der Rekordverschul-\ndung weitere Steuersenkungen plant. Er versteigt sich \nsogar zu der Aussage nach der \u201eFrankfurter Allgemeinen \nZeitung\u201c: \u201eGeld rinnt wie Sand durch die Finger\u201c. \n\nDie FDP in Schleswig-Holstein \u2013 Christine Aschenber-\nDugnus, Sebastian Blumenthal, Dr. Christel Happach-\nKasan und Dr. h. c. J\u00fcrgen Koppelin, alle FDP \u2013 sagt \nFolgendes: \u201eDas Land Schleswig-Holstein hat sich \nverpflichtet, bis 2020 einen ausgeglichenen Haushalt zu \nerreichen.\u201c \n\n\u2013 Das m\u00fcssen im \u00dcbrigen wegen der Schuldenbremse \nalle. 2020 ist die Deadline. \n\n\u201eDie CDU/FDP-Landesregierung bekennt sich zu diesem \nZiel und wir wollen sie dabei unterst\u00fctzen. Dieses Ziel \nkann jedoch nicht erreicht werden, wenn durch Entschei-\ndung des Bundes zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr den Lan-\ndeshaushalt eintreten.\u201c \n\nDen letzten deutlichen Satz, der in Schleswig-Holstein \ngefallen ist, w\u00fcrde ich mir von dieser Koalition w\u00fcn-\nschen. \n\nDamit sind wir doch bei dem Thema, dass dieser erste \nGesetzentwurf der schwarz-gelben Koalition im Bund \neben kein wirksamer Beitrag f\u00fcr Wachstumsbeschleuni-\ngung ist, sondern dass er im Gegenteil ein wirksamer \nBeitrag zur Verarmung der L\u00e4nder und der Kommunen \nist. Man kann schon mal die Frage stellen: Welche kon-\n\nkreten Effekte f\u00fcr das Wirtschaftswachstum im Land und \ndie Investitionen der im Land ans\u00e4ssigen Unternehmen \nerwartet die Landesregierung durch die Ma\u00dfnahmen des \nWachstumsbeschleunigungsgesetzes, zum Beispiel durch \ndie Umsatzsteuer von 7 % auf \u00dcbernachtungen? Das ist \nein \u201egewaltiger Durchbruch\u201c. In welchem Umfang \u2013 das \nist viel spannender f\u00fcr alle \u2013 und gegebenenfalls von \nwelchem Zeitpunkt an geht die Landesregierung von einer \nSelbstfinanzierung der Entlastungsma\u00dfnahmen durch \nzus\u00e4tzliches Wirtschaftswachstum im Land aus? \u2013 Das ist \nim \u00dcbrigen ein Vorgang, der nach meinem Kenntnisstand \nseit 1990 in der Bundesrepublik noch nie eingetreten ist. \n\nVon den vorgesehenen Ma\u00dfnahmen sind die erhofften \nImpulse zur St\u00e4rkung der Wachstumskr\u00e4fte nicht zu \nerwarten. Das trifft sowohl auf die Entlastung zugunsten \nder Familien als auch auf die \u00c4nderung bei der Unter-\nnehmensbesteuerung zu. Wir haben die Debatte hier\u00fcber \nschon gef\u00fchrt. Die Entlastungsma\u00dfnahmen zugunsten der \nFamilien werden diese Entlastung aufgrund ihrer einseiti-\ngen Ausrichtung auf die vorrangige Anhebung der Kin-\nderfreibetr\u00e4ge, die wegen ihrer progressionsabh\u00e4ngigen \nWirkung vor allem Bezieher hoher Einkommen beg\u00fcns-\ntigt, nicht erreichen. Genau das ist aber das Ziel der FDP. \nWenn wir alle ehrlich sind, wissen wir, worum es dabei \ngeht: Das ist die Klientel, die bedient werden soll. Die \nErh\u00f6hung des Kindergeldes gleicht diese Entlastung f\u00fcr \nFamilien mit niedrigen und mittleren Einkommen bei \nWeitem nicht aus. Auch das ist schon angesprochen \nworden. \n\nBei der Unternehmensbesteuerung ist weder eine \u00fcber-\nzeugende Priorit\u00e4tensetzung noch eine \u00fcbergreifende \nKonzeption erkennbar. Es fehlen insbesondere gezielte \nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Investitionen. Ich gehe \nsogar so weit zu sagen: Zu dieser Verschuldung, die \nzus\u00e4tzlich zu den 40 Milliarden Euro produziert wird, zu \ndenen sich der Bund verpflichtet hat, um in den n\u00e4chsten \nJahren aufgrund der vereinbarten Schuldenbremse Min-\nderausgaben zu generieren, werden durch die geplanten \nMa\u00dfnahmen weitere Schulden in H\u00f6he von \n40 Milliarden Euro hinzukommen. \n\n80 Milliarden Euro m\u00fcssen im Bundeshaushalt abgebaut \nwerden. Glauben Sie wirklich, Herr Ramsauer wird dann, \nwenn das Geld knapp wird, sagen: \u201eIm Westen k\u00f6nnen \nwir nicht ganz so viel investieren, wir m\u00fcssen im Osten \nweitermachen\u201c? Das geht doch zulasten der Investitions-\nf\u00e4higkeit des Bundes. Dann brauchen die Herren gar nicht \nzu kommen und zu sagen: Bei der Bahn muss investiert \nwerden, wir m\u00fcssen eine neue Schienenstrecke durch das \nElbtal bauen. \u2013 Das wird nicht stattfinden, weil der Bund \nbis 2020 gerade noch Schulden in H\u00f6he von \n10 Milliarden Euro aufnehmen kann. Genau das provozie-\nren Sie mit solchen Gesetzen, von den Folgen im Land \nund in den Kommunen ganz abgesehen. Sie bringen es \nsogar noch fertig, die Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen der \nUnternehmensteuerreform 2008 zu torpedieren, indem Sie \ndiese Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen quasi wieder \naufheben; Stichwort \u201eZinsschranke\u201c. \n\n 355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gerade beschrieben, \ndass sich diese Auswirkungen im Bund sofort wieder \nunmittelbar auf den Freistaat und die Kommunen nieder-\nschlagen. Ich warne ausdr\u00fccklich davor, sich auf die \nsogenannten Angebote einzulassen, die jetzt kursieren. \nStichworte sind: \u201eKosten der Unterkunft, Prozentsatz \nwieder hochsetzen, zumindest f\u00fcr eine Zeit lang\u201c, \u201eBil-\ndungsausgaben\u201c. Der Bund will sich daran beteiligen. Es \nist nicht gekl\u00e4rt, ob das zus\u00e4tzliche oder laufende Ausga-\nben sind. Wenn es zus\u00e4tzliche sind, bedeutet das sofort \nwieder eine Ausgabensteigerung beim Land. Ich warne \nauch vor dem Lockangebot, die Zus\u00e4tzlichkeit bei den \nKP-2-Mitteln ein wenig aufzulockern und damit die \nM\u00f6glichkeit zu schaffen, geplante Investitionen \u00fcber KP-\n2-Mittel zu finanzieren. \n\nUnser Antrag geht genau in diese Richtung. Er fordert die \nStaatsregierung und den Ministerpr\u00e4sidenten auf, das zu \ntun, worauf er einen Eid f\u00fcr dieses Land geschworen hat: \nEr soll Schaden vom Freistaat und von seinen Kommunen \nabwenden. Darum bitte ich um Zustimmung zu diesem \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU hat sich Herr Abg. \nLars Rohwer gemeldet. Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrte \nDamen und Herren des Hohen Hauses! Kollege Pecher \nhat gerade skizziert, worauf er hinaus will. Er m\u00f6chte \ndasselbe tun, was wir bereits 1998 im Bundesrat erlebt \nhaben, als die SPD mit ihrer Mehrheit den Bundesrat \nblockiert hat und das Land nicht mehr vorangekommen \nist. Kollege Pecher, ich h\u00e4tte von der SPD mehr als zehn \nJahre sp\u00e4ter etwas Neues erwartet. Es ist eine ziemlich \nunsinnige Strategie, den Bundesrat als Blockademittel zu \nbenutzen. Der Bundesrat hat die Aufgabe, dem Land zu \ndienen und den Mehrwert des Volkes zu mehren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nSie merken schon, meine Damen und Herren der SPD, \ndass wir in Widerspruch zu Ihrem Ansatz gehen, den \nBundesrat erneut als Erpressungspotenzial zu benutzen. \n\nDas Zweite, Herr Kollege Pecher, ist: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nWenn ich Ihre Rede von gestern noch richtig im Kopf \nhabe, dann haben Sie gesagt, es sei ohne Probleme m\u00f6g-\nlich, Schulden aufzunehmen, man k\u00f6nne das jetzt noch \nmachen, bis die Schuldenbremse im Grundgesetz wirkt. \nGerade eben haben Sie gesagt, es sei unverantwortlich, \nSchulden aufzunehmen. Was wollen Sie denn nun? \nInnerhalb eines Tages haben Sie zwei v\u00f6llig unterschied-\nliche Botschaften losgelassen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das \n\nnoch einmal erl\u00e4utern, ich habe es jedenfalls nicht ver-\nstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern. \u2013 Mal sehen, was Herr \nDr. Hahn m\u00f6chte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Rohwer, \nSie haben eben davor gewarnt, den Bundesrat als Blocka-\ndeinstrument zu benutzen. Da m\u00f6chte ich Sie aber fragen, \nob es nicht gerade Aufgabe des Bundesrates ist, dass dort \nL\u00e4nderinteressen vertreten werden, dass es bisweilen zu \nDifferenzen zwischen Vorhaben des Bundes und den \nInteressen der L\u00e4nder kommen kann und dass dann die \nL\u00e4nder auch ihre Interessen im Bundesrat zu vertreten \nhaben und man das nicht als Blockadepolitik abqualifizie-\nren darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Dr. Hahn, die Frage war \nrhetorisch clever gestellt. Aber ich denke, das genau \nmacht unser Ministerpr\u00e4sident im Moment. Man konnte \nin den Medien sehen, wie er die Position Sachsens vertritt \nund wie er darauf hinweist, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\ndass wir im Freistaat Sachsen nicht in neue Schulden \ngeschickt werden wollen. Aber, was ich aus dem Antrag \nder SPD herauslese, ist, dass unser Ministerpr\u00e4sident \nverpflichtet werden soll, Blockadepolitik zu machen. Das \nw\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass es gar keine Verhandlungen mehr \ngeben w\u00fcrde, sodass man gar nichts mehr f\u00fcr den Frei-\nstaat erreichen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nDeswegen sage ich Ihnen ganz klar: Dieser Politik und \ndiesem Ansatz folgen wir nicht. Ich denke, dass Gespr\u00e4-\nche an dieser Stelle richtig sind. Die Menschen im Land \nerwarten auch, dass die politisch Verantwortlichen \u2013 die \nMinisterpr\u00e4sidenten und die Bundeskanzlerin mit der \nBundesregierung \u2013 in Gespr\u00e4chen um den besten Weg \nringen. Und das passiert dort im Moment. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie \nuns noch ein wenig n\u00e4her in den Antrag hineinschauen. \nMeine bisherigen \u00c4u\u00dferungen waren eher spontane \nReaktionen auf die Rede von Herrn Pecher. Ich habe mich \nselbstverst\u00e4ndlich ein wenig intensiver vorbereitet. Mir ist \nbei der Vorbereitung aufgefallen, dass, kaum dass die \nSPD auf der Oppositionsbank sitzt \u2013 hier im S\u00e4chsischen \nLandtag, aber auch im Deutschen Bundestag \u2013, v\u00f6llig \nneue T\u00f6ne aus dem Munde der Kollegen der SPD zu \nh\u00f6ren sind. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das wurde auch Zeit!) \n\n 356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nVielleicht ist das Ihr Erneuerungsprozess. Als Sie noch in \nder Regierung waren, haben Sie ganz andere T\u00f6ne ge-\nschwungen. Damals waren Sie vor allem sehr kreativ bei \nder Entwicklung neuer Ausgabeideen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie fordern auf einmal keine Steuersenkungen, ohne diese \nrealistisch gegenfinanziert zu haben. Als Sie noch in der \nRegierung waren, waren Sie die Ersten, die die Ideen \nhatten, wie die sprudelnden Steuereinnahmen ausgegeben \nwerden k\u00f6nnen. Wir haben es in Sachsen insbesondere \nmit der CDU hinbekommen, dass wir R\u00fccklagen bilden \nkonnten \u2013 dar\u00fcber haben wir bereits gestern diskutiert \u2013 \ndamit wir in diesen wirtschaftlich schwachen Zeiten \nhaushalten k\u00f6nnen. Es gab Abstimmungen zwischen der \nCDU und der SPD mit einem sehr engen Ergebnis. \n\nDie Forderung, die Sie von der SPD jetzt aufmachen, ist \nwenig glaubw\u00fcrdig und zu kurz gedacht. Ich prognostizie-\nre Ihnen \u2013 es ist kein Wagnis, wenn ich diese Prognose \nstelle \u2013, dass, sobald es mehr Steuereinnahmen geben \nwird, die SPD die Erste sein wird, die neue Ausgabeideen \nhat und uns damit \u201e\u00fcberraschen\u201c wird. \n\nSachsen wird gezwungen sein \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Jetzt wollte ich gerade einsteigen, \naber wenn Herr Pecher schon erkl\u00e4ren will, wie er den \nWiderspruch von gestern zu heute aufkl\u00e4ren will, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n, Herr \nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Nein, das mache ich mit dem \nzweiten Durchlauf. Daf\u00fcr nehme ich mir ein wenig Zeit, \ndamit Sie es dann auch verstehen. \n\nMeine Frage ist folgende: W\u00fcrden Sie mir zustimmen, \ndass es im Freistaat Sachsen erstmals in einer Koalition \nmit der SPD gelungen ist, keine Schulden mehr aufzu-\nnehmen, eine Nettotilgung vorzunehmen und die Pensi-\nonslasten abzufinanzieren? \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer \u2013  \nBeifall bei der CDU und Heiterkeit  \n\nund Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, Sie \nwollen die Antwort wiederholen? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob ich die Antwort \nwiederholen sollte. Wenn die Antwort von Staatsminister \nKupfer, dass die SPD dazu gezwungen werden musste, im \nProtokoll steht, ist das, glaube ich, ausreichend. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSachsen wird gezwungen sein, durch die zu erwartenden \nSteuermindereinnahmen drastische Einsparungen vorzu-\nnehmen. Wir m\u00fcssen aus finanzpolitischer und haushalte-\nrischer Sicht noch genauer darauf schauen, wo wir in den \n\nkommenden Jahren das Geld des Freistaates einsetzen. \nF\u00fcr die Aufstellung des neuen Doppelhaushaltes 2010/ \n2011 im Freistaat Sachsen steht das gro\u00dfe Reinemachen \nan. \n\nEs geht nicht um Aktionismus oder Symbolik, sondern \num die Strategie einer neuen Bescheidenheit. Es geht \ndarum, entsprechende Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die \nkommenden Jahre zu schaffen. Die CDU Sachsen hat in \nden letzten Jahren bewiesen, wie vern\u00fcnftige Haushalts-\npolitik gemacht wird. Nun gilt es mit Bescheidenheit und \nMa\u00df, die Errungenschaften der letzten Jahre zu bewahren. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Max Weber zitieren, der \ngesagt hat: \u201eDie Kultur des Marktes br\u00e4uchte eine Kultur \ndes Ma\u00dfes.\u201c \n\nDieses Ma\u00df muss zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker in den Vorder-\ngrund treten. Es geht um eine Zukunftsstrategie, mit der \nwir uns noch intensiver in dieser Bescheidenheit und im \nMa\u00dfhalten \u00fcben m\u00fcssen; eine Zukunftsstrategie, die man \nsich als Privatperson bzw. als Familie oder als Unterneh-\nmen, die die \u00f6ffentliche Hand beobachten, leisten kann \nund muss. Wenn ich an dieser Stelle von einer Kultur der \nBescheidenheit spreche, dann meine ich den Kulturbegriff \n\u201egrenz\u00fcberschreitend\u201c. \n\nNicht nur wir als Freistaat Sachsen haben uns zu beschei-\nden, sondern das Gleiche gilt auch f\u00fcr den Bund. Zumin-\ndest hat es der Bund geschafft, die Schuldenbremse im \nGrundgesetz einzuf\u00fchren, das hei\u00dft, au\u00dfer in begr\u00fcndeten \nAusnahmef\u00e4llen, zu denen wirtschaftliche Rezession oder \nNaturkatastrophen z\u00e4hlen, darf der Bund keine neuen \nSchulden aufnehmen. \n\nDie Schuldenbremse ist aber nur eine Bremse und kein \nSchuldenstopp. Wir m\u00fcssen das genaue Gegenteil errei-\nchen. Wir wollen, wie seit 1990, die Schulden nicht weiter \nanheben, sondern wir wollen die Schulden im Freistaat \nSachsen pro Kopf gleich behalten; das hei\u00dft, wir m\u00fcssen \nim Freistaat Sachsen weiterhin Schulden zur\u00fcckf\u00fchren. \nIch hoffe, dass auch dem Bund bald der Einstieg in die \nR\u00fcckzahlung der Schulden gelingt. Leider ist das bisher \nnicht zu erkennen. \n\nJeder Bundesb\u00fcrger sitzt auf Schulden in H\u00f6he von \n19 000 Euro, wobei diese Zahl wahrscheinlich schon \nwieder veraltet ist, weil sie min\u00fctlich w\u00e4chst. F\u00fcr diese \nSchulden sind Zinsen zu entrichten. Im Jahre 2008 waren \ndas allein 40,2 Milliarden Euro. Interessant ist, was man \nsich alles h\u00e4tte leisten k\u00f6nnen, wenn wir diese Schulden \nnicht h\u00e4tten und auch keine Zinsen zahlen m\u00fcssten. Allein \nvon den Zinsen des letzten Jahres k\u00f6nnten wir \u2013 das muss \nman sich einmal auf der Zunge zergehen lassen \u2013 zus\u00e4tz-\nlich 400 000 Erzieherinnen und Erzieher einstellen, oder \nwir k\u00f6nnten zus\u00e4tzlich 4 000 Kilometer ICE-Trasse \nbauen. Ich finde, dann w\u00e4re eine schnelle Verbindung \nzwischen Dresden und Berlin keine Tr\u00e4umerei mehr, \nsondern wir k\u00f6nnten es schnell realisieren. \n\nVersch\u00e4rfend zu dieser Situation kommt hinzu, dass die \nSteuereinnahmen \u2013 die gegenw\u00e4rtige wirtschaftliche \nEntwicklung einmal ausgenommen \u2013 inklusive 2008 \nnahezu kontinuierlich gestiegen sind. Diese Haushaltspo-\n\n 357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nlitik, die trotz steigender Einnahmen immer mehr Schul-\nden macht \u2013 da brauchen wir uns nichts vorzumachen \u2013, \nwird und kann nicht zukunftsf\u00e4hig sein. \n\nJedes Kind lernt bereits, dass es im Monat nur so viel \nTaschengeld ausgeben kann, wie es von seinen Eltern \nbekommt. Wenn es merkt, dass es sich etwas angespart \nhat, kann es auch mal etwas investieren. Nun ist ein \nStaatshaushalt mitnichten so simpel wie das Portemonnaie \neines Kindes. Das Prinzip ist aber das gleiche: Man kann \nnur so viel ausgeben, wie man eingenommen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDabei kommt der Ausspruch \u201eDie Schulden von heute \nsind die Steuern von morgen!\u201c wieder voll zur Geltung. \nWollen wir damit wirklich unsere Kinder belasten? Ich \nsage Nein und pl\u00e4diere f\u00fcr einen ma\u00dfvollen Umgang mit \nunseren Finanzressourcen und f\u00fcr eine nachhaltige Kultur \nder Bescheidenheit. \n\nSie merken, meine Damen und Herren, worauf meine \nArgumentation hinausl\u00e4uft. Eine Begrenzung in wirt-\nschaftlich schwierigen Zeiten kann uns nur guttun und \nsich in Umkehrschluss sogar als Wachstumsmotor aus-\nwirken. Auch hierzu greife ich gern auf ein altes Sprich-\nwort zur\u00fcck, das ich manchmal meinen ehemaligen \nKlassenkameraden ins Poesiealbum geschrieben habe: \n\u201eSei sittsam und bescheiden, das ist die gr\u00f6\u00dfte Zier, dann \nkann dich jeder leiden und dieses w\u00fcnsch\u2019 ich dir!\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Hochmut!) \n\nSo einfach dieser Spruch anmuten mag, so viel historische \nAussagekraft steckt doch in ihm. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nBescheidenheit ist sicherlich nichts, was es neu zu erfin-\nden gilt. Auch beim Kollegen Brangs sollte sich die \nBescheidenheit neu erfinden lassen. Sie ist aber eine alte \nTugend, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndie wir neu entdecken m\u00fcssen, Herr Brangs. Daf\u00fcr will \nich an dieser Stelle werben. \n\nNun lie\u00dfe sich mutma\u00dfen, dass die SPD genau diese \nStrategie mit diesem Antrag verfolgt; allerdings ist der \nAntrag aus der Sicht der SPD wieder einmal zu kurzfristig \nund unglaubw\u00fcrdig. Ich bin mir sicher, die SPD \u2013 wie am \nAnfang schon ausgef\u00fchrt \u2013 wird die Erste sein, die ihre \nAusgabenw\u00fcnsche in wirtschaftlich besseren Zeiten auf \nden Tisch legen wird, ohne daran zu denken, R\u00fccklagen \nzu bilden oder gar Schulden zur\u00fcckzuzahlen. \n\nDeshalb lehnt die CDU-Fraktion den Antrag der SPD ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nRohwer, f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Meine Damen und Herren! \nIch wende mich an die Damen und Herren Zuschauer auf \nder Trib\u00fcne: Ich bitte Sie, von Beifallsbekundungen \n\nabzusehen. Sie sind stille Zuh\u00f6rer. Ansonsten m\u00fcsste ich \nSie bitten, den Saal zu verlassen. \u2013 Vielen Dank. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht der Abg. Sebastian \nScheel; bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Rohwer, ich wei\u00df \nzwar, dass wir in der Faschingszeit sind, aber die B\u00fctten-\nreden sollten wir uns noch ein wenig aufheben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nLachen des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nWir haben einen Antrag mit einer ernsten Thematik \nvorliegen. Ich nehme einmal den Gedanken der wunder-\nbaren Schuldenbremse auf. Wenn ich \u00fcberlege, dass sich \ndamit jahrelang eine F\u00f6deralismusreformkommission \nauseinandergesetzt hat und deren einziges Ergebnis diese \nSchuldenbremse ist, die uns noch viele Jahre ernsthaft \nbesch\u00e4ftigen wird, dann ist das eigentlich ein Armuts-\nzeugnis f\u00fcr die handelnden Staatsparteien CDU und SPD, \ndie dort das Sagen hatten. Sie hatten es in der Hand, die \nFinanzverteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommu-\nnen endlich neu zu regeln. Insofern ist das wirklich ein \nArmutszeugnis dieser Staatsparteien. \n\nWenn sich heute \u2013 dabei bekomme ich das gro\u00dfe Grauen \n\u2013 der neue CSU-Generalsekret\u00e4r hinstellt und in Anbe-\ntracht der dort stattfindenden umfangreichen Debatte \u2013 \ndes gro\u00dfen Gezerres um das sogenannte Wachstumsbe-\nschleunigungsgesetz \u2013 anbietet, wir m\u00fcssten doch dar\u00fcber \nnachdenken, eine dritte F\u00f6deralismusreformkommission \neinzusetzen, dann wei\u00df ich, dass auch diese scheitern \nwird. Das wei\u00df ich deshalb, weil leider solche Kommissi-\nonen in diesem Land immer scheitern. Niemand ist bereit, \ndiese Fragen wirklich ernsthaft und mit aller Konsequenz \nanzugehen. \n\nEs ist vorhin schon angesprochen worden, was in der \nDebatte um das sogenannte Wachstumsbeschleunigungs-\ngesetz an interessanten Vorschl\u00e4gen kommt, um daf\u00fcr \nendlich eine Mehrheit zu bekommen. Das ist wirklich \nfaszinierend. Auf der einen Seite wird das Konjunkturpa-\nket um die Zus\u00e4tzlichkeitsklausel infrage gestellt \u2013 unser \nMinisterpr\u00e4sident allen voran \u2013 und auf der anderen Seite \nwird gesagt: Liebe L\u00e4nder, ihr bekommt noch ein wenig \nmehr f\u00fcr die Bildung, vielleicht k\u00f6nnt ihr das zus\u00e4tzlich \nausgeben. Dann kommen andere L\u00e4nder auf die Idee und \nsagen, sie h\u00e4tten gern eine Kompensation f\u00fcr das, was im \nBund angestellt wird. Es sieht aus, als ob dieses Land \nvollkommen getrennt w\u00e4re. Wenn der Bund neue Schul-\nden macht und damit seine Steuererleichterungen finan-\nziert und selbst uns als L\u00e4nder kompensiert, wird doch \ndas, was sie als Schulden aufnehmen, irgendwann wieder \nzu uns zur\u00fcckkommen. Wir sind doch nicht aus der Welt \nund sitzen wirklich alle in einem Boot. \n\nGenau deshalb geht es darum, ob wir diese L\u00e4nderkam-\nmer, unsere zweite Kammer, als Interessenvertretung der \nL\u00e4nder begreifen; ob wir dort als Abwehrinstrument \u2013 \nnicht als Blockadeinstrument \u2013 der Anspr\u00fcche des Bundes \nunsere L\u00e4nderinteressen durchsetzen und dieses Gremium \n\n 358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nnicht nur als Wahrer von Parteiinteressen begreifen. Denn \ndamit w\u00fcrde es verkommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch muss das Wachstumsbeschleunigungsgesetz noch \neinmal ansprechen. Im letzten Plenum, in der Aktuellen \nDebatte haben wir schon einmal dar\u00fcber gesprochen. Der \nPr\u00e4sident des Bundesrechnungshofes sagt: Das passt nicht \nin die Landschaft. Es gibt keinen Spielraum f\u00fcr weitere \nEntlastungen. Es gibt keinen Spielraum f\u00fcr weitere \nSteuersenkungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDie Wirtschaftsweisen!) \n\n\u2013 Die Wirtschaftsweisen; wenn ich diese Liste jetzt \nfortf\u00fchren w\u00fcrde, k\u00e4me ich gar nicht zum Ende. \u2013 Trotz-\ndem wollen Sie unbedingt daran festhalten. Warum? Dazu \nkomme ich am Ende. Nat\u00fcrlich bringen Sie eine Debatte \nein, die Mehrwertsteuer f\u00fcr Hotel\u00fcbernachtungen zu \nsenken mit der Begr\u00fcndung, damit w\u00fcrde das Wachstum \nsteigen. Ich frage Sie heute noch einmal: Sagen Sie mir \ndoch bitte, wie das zu bewerkstelligen sein soll! Darauf \nh\u00e4tte ich gern eine schl\u00fcssige Antwort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Zastrow!) \n\nDas Einzige, was ich feststelle \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie gern \nmit Finanzwissenschaftlern reden \u2013, ist, dass die Frage \nvon Mehrwertsteuer und erm\u00e4\u00dfigter Mehrwertsteuer auch \nheute schon ein extrem umstrittenes Thema ist. Erkl\u00e4ren \nSie doch bitte der Mutter eines kleinen Kindes, warum sie \nauf die Windeln 19 % zahlen muss und warum die Mehr-\nwertsteuer f\u00fcr das Hundefutter nur 7 % betr\u00e4gt! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nEs gibt mehr Rentner als Eltern!) \n\n\u2013 Mehr Rentner als Eltern; so wird es wahrscheinlich sein. \nDer Hund ist das Ersatzkind und insofern des Deutschen \nliebstes Kind. \n\nIn der Tat haben wir ein Problem mit diesen erm\u00e4\u00dfigten \nSteuers\u00e4tzen. Dar\u00fcber k\u00f6nnten wir einmal reden. Weshalb \nSie ausgerechnet in der Hotellerie beginnen, das entzieht \nsich meiner Logik. Aber Sie haben bestimmt noch einen \nBeitrag, in dem Sie darauf hinweisen werden, woher das \nkommt. \n\n(Zuruf von der FDP: Nachbarl\u00e4nder!) \n\n\u2013 Nachbarl\u00e4nder; ich kann nur auf eines hinweisen: Ich \nwundere mich die ganze Zeit, warum aus dem Hotellerie-\ngewerbe niemand sagt: Endlich kommt jemand auf die \nIdee, uns zu entlasten. Das ist so, weil sie sich sagen: Wir \nsollten lieber ruhig sein, dann geht es auch durch. Wenn \nwir den Mund aufmachen, k\u00f6nnte jemand auf die Idee \nkommen und infrage stellen, warum wir jetzt eine Entlas-\ntung bekommen. Vielleicht liegt es auch nur an den \ngeschlossenen Fonds, die einige FDP-Mitglieder im \nHotelgewerbe gerade im Osten haben, wo dann die \nAussch\u00fcttung nicht mehr ausreichen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nWir kommen gleich zur FDP. Ich habe mehr und mehr das \nGef\u00fchl \u2013 Gef\u00fchl brauche ich gar nicht mehr sagen, Ent-\nschuldigung, denn mittlerweile ist es eine Tatsache \u2013, dass \nIhre Steuerentlastungsdebatte, die Sie die ganze Zeit \nf\u00fchren, nur ein Ziel hat: den Staat deshalb zu schw\u00e4chen, \num am Ende diese selbsterf\u00fcllende Prophezeiung zu \nbringen: Wir m\u00fcssen weniger Staat machen, einen schlan-\nkeren Staat haben, Personal abbauen, Aufgaben auslagern \nund m\u00f6glichst noch Beteiligungen verkaufen. \n\nDas ist die ganze Zeit Ihre Debatte und Sie k\u00f6nnen \nnat\u00fcrlich diese Debatte selbst produzieren, indem Sie den \nStaat handlungsunf\u00e4hig machen. Das ist meines Erachtens \ndas Ziel dieses Gesetzes. Der Impuls dieser Steuersen-\nkung soll sich irgendwo in Wachstum niederschlagen. \nMittlerweile m\u00fcssten auch Sie begriffen haben, dass er \nnicht eins zu eins umsetzbar ist und dass nur ein sehr \ngeringer Teil einer Steuerentlastung \u00fcberhaupt am Ende in \nden Staatss\u00e4ckel zur\u00fcckkommt. Dass die Dinge, die Sie \nvorgeschlagen haben, \u00fcberhaupt zu einem Punkt f\u00fchren, \nwo letztendlich ein Wirtschaftswachstum herauskommt, \nwage ich sehr zu bezweifeln. \n\nWir als Staat haben Instrumente, wenn es um Wirtschafts-\nkrisen geht. Da geht es um Geldpolitik. Die Notenbank \nmacht dort einiges. Wir haben einen Leitzins von 0,5 %, \num die Wirtschaft ein wenig anzukurbeln. Es gibt auch \ndie Steuerpolitik. Allerdings sind Ihre eingebrachten \nInteressen und die Frage, inwieweit wir die Einkommens-\nteuer reformieren, meines Erachtens nur wieder eine \nUmverteilungspolitik, aber keine Konjunkturpolitik. Aber \ndas habe ich Ihnen schon beim letzten Mal gesagt. \n\nEines will ich Ihnen sagen: Da Sie nicht bereit sind, auf \nArgumente \u2013 seien sie vom IWF, von den Wirtschaftswei-\nsen oder vom Bundesrechnungshof \u2013 zu reagieren, nehme \nich an, dass Sie verdammte Angst haben, dass Ihre \nCDU/FDP-Koalition \u2013 die Konstellation im Bund wie im \nLand \u2013 einen Fehlstart hinlegt. Deshalb werden Sie nicht \nbereit sein, auf die Dummheiten, die Sie im Bundesrat \nvorhaben, zu verzichten. \n\nWir nehmen das zur Kenntnis und werden auf jeden Fall \ndem Antrag der SPD zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nScheel. \u2013 Nun ist die Fraktion der FDP an der Reihe. Herr \nAbg. Holger Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Sie von der SPD sollten \naufpassen, welche Debatten Sie uns hier aufzwingen. Sie \nverf\u00fcgen sowieso nur noch \u00fcber geringf\u00fcgige Glaubw\u00fcr-\ndigkeitsreste. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWenn Sie so weitermachen wie bisher, verspielen Sie \nauch diese. \n\n 359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das sagt der Richtige!) \n\nOder, lieber Kollege Pecher und lieber Kollege Brangs, \nwie war das noch mal genau mit der Abwrackpr\u00e4mie? \n5 Milliarden Euro f\u00fcr alte Autos \u2013 wo, bitte sch\u00f6n, war \neigentlich Ihre seri\u00f6se Gegenfinanzierung? \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nSeien Sie wenigstens ehrlich! Ihre Gegenfinanzierung zur \nAbwrackpr\u00e4mie lautete ganz simpel: Staatsverschuldung, \nund dass das dann ruhig unsere Kinder und Enkel bezah-\nlen k\u00f6nnen. Seien Sie ehrlich, wenn Sie hier vorn ans \nMikro treten, Herr Pecher! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Mario Pecher, SPD: \nDas sieht Ihr Vorstand aber ganz anders, \n\ner kann Ihnen das vorrechnen!) \n\nDass mit der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands \nder gr\u00f6\u00dfte Schuldenmacher der Nation nur zwei Monate, \nnachdem Sie Ihre Regierungsbeteiligung in Berlin verlo-\nren haben, mit dem Zeigefinger hier vorn steht und uns \nmahnt, Steuersenkungen nicht ohne realistische Gegenfi-\nnanzierung zu machen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist falsch!) \n\ndas ist Realsatire pur. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn es nicht so traurig w\u00e4re, h\u00e4tten Sie sehr gute Chan-\ncen, einen noch zu schaffenden Preis f\u00fcr politische Ver-\ngesslichkeit in Empfang zu nehmen. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch w\u00fcrde Sie auf jeden Fall schon mal daf\u00fcr nominieren \nund bin mir sicher, dass viele in diesem Haus diese \nNominierung unterst\u00fctzen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Preistr\u00e4ger w\u00e4ren Sie! \u2013 \nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDa mein Kollege Scheel diesen Aspekt leider vergessen \nhat, m\u00f6chte ich ihn gern etwas vertiefen. Wir sollten uns \nschon daran erinnern. Deshalb frage ich die SPD: Wie \nlange haben Sie diese Republik regiert? Wie hoch war der \nSchuldenstand, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nals Sie mit Ihrer Regierungsbeteiligung begonnen haben, \nund wie hoch ist er jetzt? Wie stellte sich die Situation der \n\u00f6ffentlichen Haushalte denn unter der SPD-Regierungs-\nbeteiligung im Bund dar? \n\n(Mario Pecher, SPD: So wie in Sachsen!) \n\nDamit Sie nicht bl\u00e4ttern m\u00fcssen, werde ich Ihnen die \nAntworten geben. Nur zur Erinnerung \u2013 es war schlimm \ngenug \u2013: Sie haben dieses Land von 1998 bis 2009 \nregiert. In dieser Zeit ist die Staatsverschuldung allein des \nBundes von 745 Milliarden Euro im Jahr 1998 auf \n985 Milliarden Euro im Jahr 2008 angewachsen. Das \nmacht ein Plus von 240 Milliarden Euro aus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie CDU war auch dabei! \u2013  \n\nStaatsminister Sven Morlok: Und die GR\u00dcNEN!) \n\nDas ist das Ergebnis Ihrer Regierungsbeteiligung. Liebe \nKollegen von der Sozialdemokratie, au\u00dferdem haben Sie \ndie Belastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und vor allem \ndes berufst\u00e4tigen Teils der Gesellschaft nicht nur durch \ndie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer und nicht nur \u2013 gerade \nsehr schmerzlich hier in Sachsen \u2013 durch die Erh\u00f6hung \nder Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge auf Rekordniveau \ngetrieben. \n\n(Mario Pecher, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDie verf\u00fcgbaren Nettorealeinkommen in Deutschland \nsind inzwischen dank Ihrer Mithilfe auf dem niedrigen \nNiveau von 1992 angekommen. Das ist auch Ihr Ver-\ndienst, liebe Kollegen von der SPD. Vielen Dank daf\u00fcr. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage oder sind Sie fertig? \u2013 Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Gesetzt den Fall, ich folge Ihrer \nAnnahme, und es ist alles so schlimm gewesen, wie Sie es \nbeschrieben haben \u2013 erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal eines: \nWarum machen Sie dann weiter? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein! \u2013 \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: 40 Milliarden geplante neue Schul-\nden! \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein! Herr Pecher, das haben Sie \nnicht verstanden. Wenn Sie den Koalitionsvertrag, der ja \nunheimlich viel Weisheit ausstrahlt, wenn Sie sich \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Das war \n\naber jetzt ein guter Witz!) \n\nSie m\u00fcssen sich nur auf das Angebot, das wir Ihnen als \nCDU und FDP machen, einlassen. Wenn Sie sich darauf \neinlie\u00dfen, w\u00fcrden Sie erkennen, dass wir auf Wachstum \nund auf Wachstumskr\u00e4fte setzen. Entfesselte Wachstums-\nkr\u00e4fte werden auch zu Steuermehreinnahmen f\u00fcr unseren \nStaat f\u00fchren. Das ist nun einmal die Politik, und das ist \nrichtig so. \n\nAll das, liebe Kollegen, ist \u00fcbrigens passiert, obwohl der \nStaat bis vor einem Jahr, \u00fcbrigens auf nahezu allen Ebe-\nnen, Rekordsteuereinnahmen verzeichnen durfte. Allein in \nder Zeit vor Schwarz-Gelb, also in der Regierungszeit von \nSchwarz-Rot, hat der Bund Steuermehreinnahmen in \nH\u00f6he von 48,5 Milliarden Euro eingezahlt, und auch f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen war das letzte Jahr steuerlich das \nbisher erfolgreichste seit der Wiedergr\u00fcndung des Frei-\nstaates Sachsen 1990. \n\nDer Staat hat in den letzten Jahren aber trotz allem, \nobwohl wir sehr ordentliche Steuereinnahmen in unserem \nLand hatten, \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse gelebt. Notwendige \nReformen wurden auf vielen Ebenen vers\u00e4umt, und die \ndringend n\u00f6tige Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haushal-\n\n 360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nte ist nur halbherzig und gerade, wenn ich an den Bund \ndenke, \u00fcberhaupt nicht erfolgt, meine Damen und Herren. \nSelbst in wirtschaftlichen Aufschwungzeiten ist es der \nvergangenen Bundesregierung nicht gelungen, der berufs-\nt\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung etwas zur\u00fcckzugeben, sondern statt \ndessen ist weiter \u2013 das ist deutschlandweit einmalig \u2013 in \nAufschwungzeiten an der Belastungsschraube bei all \ndenen gedreht worden, die den Aufschwung durch ihre \nSteuern und Abgaben ja erst m\u00f6glich gemacht haben. \n\nDie Schulden sind trotz der guten Wirtschaftslage immer \nweiter gewachsen. Jetzt fordern Sie ernsthaft, dass die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land f\u00fcr diese Ver-\ns\u00e4umnisse \u2013 f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse der Politik und f\u00fcr die \nVers\u00e4umnisse der \u00f6ffentlichen Hand \u2013 wieder einmal die \nZeche zahlen sollen, indem es keine Steuersenkungen \ngibt. F\u00fcr uns steht im Mittelpunkt der Politik immer noch \nder B\u00fcrger, und an den denken wir zuerst, und wir lassen \nihn nicht die Zeche daf\u00fcr zahlen. Davon k\u00f6nnen Sie \nausgehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGenau deshalb stehen f\u00fcr die FDP die Zeichen ganz klar \nauf Steuersenkungen. Sie sind notwendig, um die berufs-\nt\u00e4tige Bev\u00f6lkerung und vor allem die ganz normalen \nArbeiter, Angestellten und Selbstst\u00e4ndigen von ihrer sehr \nhohen Steuer- und Abgabenlast zu befreien. Dadurch \nwerden \u2013 ich habe es schon gesagt \u2013 auch Wachstums-\nkr\u00e4fte freigesetzt, was schlie\u00dflich zu h\u00f6heren Steuerein-\nnahmen auch in unseren Staatskassen f\u00fchren wird, \nHerr Scheel. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, Sie \ngestatten noch eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Doch, nat\u00fcrlich. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nZastrow. \u2013 Weil Sie es ja jedes Mal wieder sagen und \nauch dieses Mal wieder gesagt haben, dass Sie die Entlas-\ntung f\u00fcr die normal arbeitende Bev\u00f6lkerung und f\u00fcr die \nnormalen Angestellten haben wollen, obwohl Sie jetzt nur \nf\u00fcr die Hotelbesitzer und f\u00fcr die Erben etwas tun \u2013 k\u00f6n-\nnen Sie mir dann sagen, wann endlich der Punkt kommt, \nan dem Sie diese Entlastung machen wollen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine gute Frage!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, das ist eine berechtigte Frage. \nDas wollen wir so schnell wie m\u00f6glich machen. Ich gehe \ndavon aus, dass wir 2011 zu einer gro\u00dfen Steuerreform in \nSachen Lohn- und Einkommensteuer in Deutschland \nkommen. Wir haben jetzt mit einem ersten Schritt begon-\nnen. Wir haben auch das wenig Gute, das unter Beteili-\ngung der SPD in der Bundesregierung schon beschlossen \ngewesen ist, auch an Steuerentlastungsma\u00dfnahmen, \nfortgef\u00fchrt, \u00fcbrigens mit denselben Gegenfinanzierungs-\nvorschl\u00e4gen, Herr Pecher. Das haben wir nur fortgef\u00fchrt. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das hat das \nVerwaltungsgericht gefordert!) \n\n\u2013 Ja, die Pendlerpauschale, das stimmt. Die Richter \nmussten sie dazu zwingen, dass dieser Unsinn wieder \naufh\u00f6rt. \n\nWir haben einen ersten Schritt gemacht, und ich denke, \neinem Land, das wie Sachsen sehr stark vom Tourismus \nlebt \u2013 das Hotel- und Beherbergungsgewerbe ist f\u00fcr \nSachsen ein wichtiger Arbeitgeber, ein wichtiger Steuer-\nzahler \u2013, tut die Entlastung gut. Ich bin sehr froh, dass wir \nauch von Sachsen aus diese Entlastung mit durchgesetzt \nhaben. \n\nDie berufst\u00e4tige Mitte der Gesellschaft, Herr Scheel, \nsollte erkennen, dass sich ihr Flei\u00df tats\u00e4chlich lohnt. \nDeswegen ist mehr Netto vom Brutto das Gebot der \nStunde. Wenn wir, meine Damen und Herren, zu einer \nz\u00fcgigen und konsequenten Steuersenkung eine ebenso \nkonsequente Ausgabensenkung des Staates dazupacken, \ndann schaffen wir das alles auch \u2013 das verspreche ich \nIhnen \u2013 ohne Neuverschuldung, Herr Scheel. \n\nEine Staatsreform ist die andere Seite der Steuerreform. \nEs gibt nun einmal immer zwei Seiten einer Medaille. Im \nGegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern und zu meinen \nKollegen in Schleswig-Holstein, die nur klagen, ohne \nselbst auch nur einen einzigen Vorschlag zur Reduzierung \nder eigenen Staatsausgaben zu unterbreiten, ist sich der \nFreistaat Sachsen genau dieses Umstandes sehr wohl \nbewusst. Er tr\u00e4gt diese staatspolitische Verantwortung in \nvollem Bewusstsein. \n\nCDU und FDP stellen sich im Koalitionsvertrag deshalb \nmit ihrem eindeutigen Bekenntnis zu einem einfachen, \nniedrigen und gerechten Steuersystem und einer auf das \nJahr 2020 zielenden umfassenden Staatsmodernisierung \ndieser Herausforderung. Das ist der Unterschied von \nSachsen zu allen anderen Bundesl\u00e4ndern in Deutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, \nHerr Zastrow. \u2013 Herr Brangs, Sie sind zwar jetzt nicht \nhier, und meine Damen und Herren Kollegen, ich bitte Sie \nsehr herzlich und sehr h\u00f6flich, bei Zwischenrufen nicht \npers\u00f6nlich zu beleidigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nF\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht nun Frau Antje  \nHermenau. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Nachdem wir nun das \nGepl\u00e4nkel, sicherlich testosterongesteuert, zwischen dem \nvormaligen Koalitionspartner der CDU und nun dem \nzuk\u00fcnftigen ehemaligen Koalitionspartner der CDU erlebt \nhaben, m\u00f6chte ich ganz gern zum Thema kommen. \n\nDie letzten Worte meines Vorredners waren etwas voll-\nmundig, die Steuerreform w\u00e4re auch ohne Neuverschul-\ndung m\u00f6glich. Also, Herr Zastrow, dann lieber noch \n\n 361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nMario Barth, und den kann ich schon nicht leiden. Bun-\ndesminister Sch\u00e4uble wird dieser Tage im Bundeshaushalt \nf\u00fcr 2010 sage und schreibe circa 100 Milliarden Euro \nNeuverschuldung vorschlagen, 100 Milliarden Euro! Ein \nViertel der Neuverschuldung braucht man, um die Ausga-\nben und die Steuermindereinnahmen \u00fcberhaupt noch \nzusammenzubringen. \n\nIch schlage vor, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nFDP, dass Sie einmal versuchen, die Kluft zwischen Ihrer \nTheorie und der deutschen Praxis zu schlie\u00dfen, denn es \npasst offensichtlich nicht zusammen. Wenn Sie, Herr \nKollege Rohwer, hier davon sprechen, dass ein ma\u00dfvoller \nUmgang mit den Finanzen zu einem guten Staatsver-\nst\u00e4ndnis, einer guten Staatsf\u00fchrung geh\u00f6re, dann verstehe \nich nicht, wie Sie Herrn Sch\u00e4uble dabei behilflich sein \nk\u00f6nnen, im n\u00e4chsten Jahr 100 Milliarden Euro Neuver-\nschuldung zu machen. Das ist nicht zu machen, das geht \nnicht zusammen. Da ist die Kluft zwischen Theorie und \nPraxis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm \u00dcbrigen muss Herr Sch\u00e4uble das Kunstst\u00fcck fertig-\nbringen \u2013 vielleicht nicht nur er, sondern auch folgende \nFinanzminister \u2013, bis 2016 auf ein Zehntel dieser Summe \nrunterzukommen. \n\nSachsen wirft sich immer an die Brust und ist stolz \ndarauf, schon seit Jahren auf Neuverschuldung verzichten \nzu k\u00f6nnen. Ich finde diese Strategie im Kern ja auch \nrichtig, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\naber es ist nicht vern\u00fcnftig, dann die anderen f\u00fcr sich \nSchulden aufnehmen zu lassen. Das ist Murks. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch w\u00fcrde sie dabei aber auch nicht unterst\u00fctzen, das zu \ntun, denn auch die Schulden des Bundes, die Schulden \naus Berlin sind s\u00e4chsische Schulden und umgekehrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAm 2. Juni n\u00e4chsten Jahres muss Berlin in Br\u00fcssel seine \nKonsolidierungsstrategie vorlegen. Da bin ich ja ge-\nspannt. Es kommen noch die weiteren Punkte, die Un-\nsinnspunkte der n\u00e4chsten Jahre hinzu. 2010 wird das \nEigenkapital der deutschen Banken mit circa 100 bis \n120 Milliarden Euro belastet. Die sind weiter unterkapita-\nlisiert. Die Eurozone hat Schwierigkeiten mit Griechen-\nland, Irland und Spanien. Dieselbe falsche Null-Zins-\nPolitik der EZB und der FED f\u00fchren dazu, dass genau \ndieselbe Wachstumsblase wieder aufgeblasen wird, die zu \ndem Problem gef\u00fchrt hat. Wir haben eine Immobilienkri-\nse in Osteuropa \u2013 die \u00d6sterreicher sind besonders betrof-\nfen \u2013 und die chinesische Binnenmarktorientierung und \nderen steigende Staatsverschuldung skizziert ein neues \nProblem. \n\nDiese Wachstumsfalle aus unreflektiertem, ja sogar \nvorget\u00e4uschtem Wachstum \u2013 immerhin kennen wir seit \nzwei Jahren das Wort \u201eRealwirtschaft\u201c; das ist auch \n\nberedt \u2013 erreicht nun den Staat, und da beginnt die dauer-\nhafte Krise. Es wird eine zentrale Herausforderung f\u00fcr \nunsere Demokratie werden, wie wir das bew\u00e4ltigen. Da \nwirft die Schuldenbremse, die zu Recht zwischen dem \nBund und den L\u00e4ndern vereinbart worden ist, ihre Schat-\nten voraus. Der Zwist zwischen dem Bund und den \nL\u00e4ndern ist doch auch richtig. \n\nEs wird nichts mehr draufzusatteln sein. Wir werden \nunseren erreichten gesellschaftlichen Wohlstand sichern \nm\u00fcssen und wir m\u00fcssen ihn sozial besser ausbalancieren. \n\nAnstatt sich dieser wirklich wichtigen Frage zu widmen, \nhat sich Schwarz-Gelb in Berlin erst einmal der Frage \nverpflichtet, ein sinnloses FDP-Wahlversprechen einzul\u00f6-\nsen, um denen einen drohenden Gesichtsverlust zu erspa-\nren, und Sie akzeptieren daf\u00fcr selbst einen drohenden \npolitischen Substanzverlust, und zwar in Ihrem Marken-\nkern. Ich w\u00fcrde mir das reiflich \u00fcberlegen. \n\nEs ist nicht verboten, so zu handeln, aber es ist ganz klar \nKlientelpolitik, und das passt nicht zu einer Volkspartei, \ndas k\u00f6nnen Sie wissen. Die Einzigen, die davon profitie-\nren, dass diese falschen Beschl\u00fcsse umgesetzt werden, \nsind die Liberalen. \n\nHeute hat interessanterweise im Finanzausschuss des \nBundesrates das Wachstumsbeschleunigungsgesetz keine \nZustimmung gefunden \u2013 nur so viel zum Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDa, wo wirklich verhandelt wird, wird offensichtlich \nanders entschieden, als hier diskutiert wird. Interessant ist \nallerdings, dass Frau Merkel am Sonntag zum Krisenge-\nspr\u00e4ch Herrn Kubicki und Herrn Carstensen von FDP und \nCDU aus Schleswig-Holstein eingeladen hat \u2013 von Tillich \nist keine Rede, weil Tillich n\u00e4mlich nur in der Zeitung \ngel\u00e4rmt hat. Ganz offensichtlich gibt es mit ihm nichts zu \nverhandeln. Daf\u00fcr spricht auch, Herr Unland, dass Sie die \ncirca 100 Millionen Euro, die wir weniger haben werden, \nschon f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr mit eingepreist haben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sind Sie aber naiv!) \n\nEs ist also klar, dass Sachsen zustimmen will. Die sind \nnicht diejenigen, die nicht \u201ezur Vernunft\u201c gelangen. Es ist \nschon interessant, dass die Financial Times am \n1. Dezember titeln musste \u201eKiel pl\u00e4diert auf Notwehr\u201c. \nSie haben v\u00f6llig recht. Diese Hoteliersgeschichte mit der \nMehrwertsteuer macht das deutsche Steuersystem noch \nkomplizierter, als es sowieso schon ist, und es war schon \ndas komplizierteste weltweit. \n\nSo, finde ich, sieht Handlungsf\u00e4higkeit in der Politik nicht \naus, und das wollen Sie am 18. Dezember noch versch\u00e4r-\nfen. Das deutsche Steuerrecht \u2013 sagt die \u201eFAZ\u201c \u2013 \u00fcberfor-\ndert die Finanz\u00e4mter; sie kapitulieren schon vor \u00dcberlas-\ntung. Herr Zastrow hat noch vor wenigen Tagen in den \n\u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c gesagt, dass im Koali-\ntionsvertrag in Sachsen klar drinstehen w\u00fcrde, dass wir \nein einfaches, niedriges und gerechtes Steuersystem \nwollen. Sie wollen die Steuerstruktur umbauen. Wir \n\n 362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nbekommen es noch komplizierter, noch ungerechter, und \nSie machen den Staat noch schw\u00e4cher. Wo ist denn da, \nbitte sch\u00f6n, der Fortschritt? Das hatten wir alles die \nletzten 30 Jahre in Deutschland. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nHerr W\u00fcst vom Wissenschaftlichen Beirat im Bundesfi-\nnanzministerium hat im \u201eHandelsblatt\u201c ausdr\u00fccklich \ndargelegt, dass das Wachstumsbeschleunigungsgesetz \nnicht geeignet ist, wirtschaftliche Erholung nicht zu \nbehindern und explodierende Staatsverschuldung einzu-\nd\u00e4mmen. \n\nAm Beispiel: Wir haben noch einen starken Staat, der \nimmerhin in der Lage ist, durch Zusch\u00fcsse an die BA \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass eine Ma\u00dfnahme wie die Kurzarbeit \nviele Unternehmen in dieser Krise direkt beg\u00fcnstigt und \nunterst\u00fctzt; aber das ist zunehmend steuerfinanziert. Wer \nalso an der Steuerbasis erodiert, muss damit rechnen, \ndirekte Unterst\u00fctzung der Unternehmen, die auch eine \nsoziale Komponente haben, abzubauen. Ich halte das f\u00fcr \nabsurd. \n\nHerr Engel vom Bundesrechnungshof wurde schon zitiert. \nEr meinte, die Situation, die wir in Deutschland haben, sei \nmit dem Wachstumsbeschleunigungsgesetz nicht verein-\nbar. Diese Steuermindereinnahmen, die uns schon aus der \nKrise dr\u00fccken, reichen ausdr\u00fccklich, und ich bin der \nAuffassung, dass Sie am 18.12. nicht f\u00fcr Sachsen zu-\nstimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\nDamit handeln Sie Ihrem Eid zuwider, den Sie hier \nabgelegt haben. Diese 100 Millionen Euro, die uns dann \nzus\u00e4tzlich fehlen werden, h\u00e4tten wir locker daf\u00fcr nutzen \nk\u00f6nnen, um zum Beispiel den Betreuungsschl\u00fcssel an \nKrippen, Kitas und Horten deutlich zu senken, und zwar \np\u00e4dagogisch sinnvoll \u2013 was viele im Hause wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEs w\u00e4re locker m\u00f6glich gewesen. Wir h\u00e4tten auch noch \netwas f\u00fcr die Hochschulen \u00fcbrig gehabt. Stattdessen \nkommen Sie mit dieser komischen Mehrwertsteuerver-\nrechnung, die mehr Bildungsausgaben theoretisch be-\nhaupten soll. Das ist linke Tasche \u2013 rechte Tasche, und Sie \nwissen das ganz genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau, gestat-\nten Sie \u2013 \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: \u2013 Nein, keine Zwischenfra-\ngen. \n\nIn Br\u00fcssel werden aber dann die Schuldenst\u00e4nde vom \nBund und den L\u00e4ndern addiert vorgetragen; linke Tasche \n\u2013 rechte Tasche. Das ist ein bisschen wie das Spiel \n\u201eSchraps hat den Hut verloren\u201c. \n\nWeil wir gerade bei solchen Kindergeschichten sind: \nHerr Rohwer, Ihr Ausflug in Ihre Jugendzeit war ja ganz \nerhellend; ich vermute, Sie haben auch mitunter mit \nfalschem Glitzer das Stammbuchbild verziert, das Sie \nnoch danebengeklebt haben, um Ihr verbales Nichts \noptisch etwas aufzupeppen. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, der \nLinksfraktion und des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war Frau Hermenau von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion jetzt Herr \nAbg. Arne Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In den vergangenen Mona-\nten ist es ruhiger um das Thema Finanzkrise geworden, da \nsich die Situation an den internationalen Kapital- und \nFinanzm\u00e4rkten sowie im Finanzsektor scheinbar beruhigt \nhat. Diese zwischenzeitliche Entspannung d\u00fcrfte sich als \nb\u00f6se optische T\u00e4uschung erweisen, denn die Verschul-\ndungskrise der letzten Jahre wird nun mit noch mehr \nSchulden bek\u00e4mpft \u2013 was dem Versuch gleichkommt, ein \nFeuer mit Benzin zu l\u00f6schen. Die Schuldenmassen \nwerden nicht abgebaut, sondern nur verschoben. Sie \nwandern verst\u00e4rkt von den Unternehmen und dem Fi-\nnanzsektor zum Staat. \n\nDiese Abw\u00e4lzungsstrategie wird auch innerhalb des \nstaatlichen Gesamtgef\u00fcges konsequent betrieben, denn die \nauf Bundesebene gro\u00dfz\u00fcgig beschlossenen Steuersenkun-\ngen werden vor allem auf der Ebene der L\u00e4nder und der \nKommunen gro\u00dfe L\u00f6cher in die Budgets schlagen. \n\nDie Pr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages, Frankfurts \nOberb\u00fcrgermeisterin Petra Roth, warnt vor den Steuer-\nsenkungspl\u00e4nen von Union und FDP und bef\u00fcrchtet, dass \nzahlreiche Kommunen finanziell zusammenbrechen und \nihren B\u00fcrgern immer weniger und immer schlechtere \nLeistungen anbieten k\u00f6nnen. \n\nWas Frau Roth f\u00fcr die Zukunft bef\u00fcrchtet, ist in Teilen \nunseres Freistaates schon l\u00e4ngst bittere Realit\u00e4t. Der \nLandkreis Nordsachsen, der vor gerade einmal \n16 Monaten im Zuge der Kreisgebietsreform aus den \nKreisen Delitzsch und Torgau-Oschatz gebildet wurde, ist \npraktisch pleite. Der Kreistag hat gestern den Haushalts-\nplan f\u00fcr das Jahr 2010 beschlossen, in dem 25,4 Millio-\nnen Euro mehr Ausgaben als Einnahmen eingeplant sind, \nund nur die vier Kreisr\u00e4te der NPD verweigerten sich \ndiesem Wahnsinn. \n\nDer Kreisk\u00e4mmerer Kai Emanuel hat dieser Tage lako-\nnisch festgestellt, dass das, was an Schuldentilgung und \nHaushaltssicherung verlangt wird, f\u00fcr den Kreis Nord-\nsachsen gar nicht zu leisten ist. Damit ist die Finanzkrise \nin ihrer vollen Wucht und Dramatik auch erstmals in \nSachsen in einer gr\u00f6\u00dferen Gebietsk\u00f6rperschaft mit voller \nWucht angekommen. \n\n 363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIn einer solchen Situation muss man sich einfach verwei-\ngern, wenn einem aus Berlin statt eines Rettungsringes \neine Bleiweste zugeworfen wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie in Berlin ausgeheckten Steuersenkungspl\u00e4ne sind \nteilweise haneb\u00fcchener Unsinn und hochgradig unseri\u00f6s. \nMan denke nur an den Plan, die Mehrwertsteuer f\u00fcr \nHotel\u00fcbernachtungen ab Januar von 19 auf 7 % zu senken \n\u2013 wahrscheinlich ein Geschenk an Herrn Lohmeyer. \nLeider wurde ausgerechnet dieser \u2013 um es in bayerischer \nLandessprache auszudr\u00fccken \u2013 Schmarren auch in den \nschwarz-gelben Koalitionsvertrag hier in Sachsen hinein-\ngeschrieben, w\u00e4hrend die Staatsregierung gleichzeitig \numfangreiche Stellenstreichungen im \u00f6ffentlichen Dienst \nank\u00fcndigt, von denen auch die Bereiche Polizei und \nSchule nicht ausgenommen werden sollen. \n\nEine solche Finanzpolitik ist Klientelpolitik und Lobby-\nismus der \u00fcbelsten und durchsichtigsten Sorte; denn die \nHoteliers sollen in einer haushaltspolitischen Krisenzeit \nnur deshalb privilegiert werden, weil sich in ihrer Gruppe \nbesonders viele FDP-W\u00e4hler finden. \n\nEine weitere glorreiche Idee der schwarz-gelben Bundes-\nregierung war es offensichtlich, den durch ihre Steuersen-\nkungspl\u00e4ne erst erzeugten Schuldenplan in einem Schat-\ntenhaushalt zu verstecken. Dieses Vorhaben scheiterte \nzum Gl\u00fcck an einem Proteststurm, der sich daraufhin in \nder \u00d6ffentlichkeit erhob. Eine solche Politik darf vom \nFreistaat im Bundesrat auf keinen Fall mitgetragen \nwerden. \n\nWenn Herr Zastrow mutma\u00dft, dass Steuersenkungen in \nSachsen auch ohne neue Verschuldung m\u00f6glich sind, dann \nliegt seiner \u00dcberzeugung die Logik eines Barmannes auf \nder Titanic zugrunde. Wenn im n\u00e4chsten Jahr eine hohe \nNeuverschuldung noch zu vermeiden ist, dann doch nur \ndeshalb, weil die in zwei Jahrzehnten aufgebauten R\u00fcck-\nlagen aufgebraucht werden. Sp\u00e4testens ab dem Jahr 2011 \nwird auch der einstige haushaltspolitische Mustersch\u00fcler \nSachsen seine Neuverschuldung stark erh\u00f6hen m\u00fcssen, \num den Haushalt ausgleichen zu k\u00f6nnen. \n\nCDU und FDP wollen ausgerechnet in Zeiten der gr\u00f6\u00dften \nKrise zur\u00fcck zu den schon gr\u00fcndlich gescheiterten neoli-\nberalen Konzepten der vergangenen Jahre oder Jahrzehnte \n\u2013 zur\u00fcck zu \u201eReagonomics\u201c und \u201eThatcherismus\u201c. Das \nM\u00e4rchen von den sich selbst finanzierenden Steuersen-\nkungen, das eine Zeit lang unter dem Stichwort Laffer-\nKurve auch eine gro\u00dfe Karriere an deutschen Universit\u00e4-\nten machte, ist schon l\u00e4ngst widerlegt. Sachsen sollte \ndeshalb den Mut haben, im Bundesrat gegen eine Politik \nder ausgemachten haushaltspolitischen Unvernunft zu \nstimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde zu dem Antrag \u201eKeine \nSteuersenkungen ohne realistische Gegenfinanzierung\u201c. \n\nGibt es weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \nHerr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lieber \nKollege Rohwer, ich habe ja gesagt, dass ich versuchen \nwerde zu erkl\u00e4ren, was ich mit dem Thema Kreditauf-\nnahme meine. Ich nehme an, eines ist unstrittig \u2013 das \nwissen Sie auch \u2013: Wenn wir die geplanten Minderein-\nnahmen im Haushalt abbilden wollen \u2013 in der Vollausfer-\ntigung dessen, was die FDP in der Koalitionsvereinbarung \nauf Bundesebene vereinbart hat, belaufen sie sich auf \ninsgesamt 40 Milliarden Euro, die Ausf\u00e4lle f\u00fcr die L\u00e4nder \nauf \u00fcber 16 Milliarden Euro \u2013, dann k\u00f6nnen wir dies nur \nnoch kreditfinanzieren. Um das zu verhindern, muss \ndieses Programm im Bundesrat gestoppt werden. \n\nInsbesondere der FDP m\u00f6chte ich noch einmal ins \nStammbuch schreiben, was Herr Bartl wohl schon im \nPr\u00e4sidium gesagt hat: Es gibt kein Recht im Unrecht. \u2013 \nSelbst wenn Sie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen zu sagen, es \nsei alles Mist, was in den vergangenen 20 Jahren in der \nBundesrepublik gelaufen ist, einschlie\u00dflich der Transfer-\nleistungen f\u00fcr den Aufbau Ost und dieses sch\u00f6nen Saals, \nin dem wir sitzen, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wer sagt das denn?) \n\nund wenn das alles auf Pump finanziert worden ist, dann \nm\u00fcssen Sie sich die Jacke anziehen und die Frage beant-\nworten: Warum machen Sie genauso weiter? \n\n(Lachen des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs ist erwiesen, dass es nicht m\u00f6glich ist, mit Steuersen-\nkungen Steuermehreinnahmen zu generieren, die die \nMindereinnahmen wieder einholen. 15 Bundesl\u00e4nder be-\nkommen ihre Haushalte nicht zu. Bayern mit seiner \nLandesbank hat einen riesigen Schattenhaushalt. Die HSH \nNordbank steht unter Aufsicht. Die West LB gibt es \nde facto nicht mehr. Wir haben \u00fcberall Schattenhaushalte \nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Ab 2020 kann kein Bundesland \nmehr Kredite aufnehmen. \n\nHerr Rohwer und Herr Zastrow, glauben Sie denn ernst-\nhaft, dass dieser Freistaat mit einer cleanen Weste und \nkeinerlei Kreditaufnahme davonkommt, wenn Sie die \nStaatsverschuldung \u2013 mit der Schuldenkonsequenz in den \nL\u00e4ndern! \u2013 jetzt im Bund fortf\u00fchren? Glauben Sie, dass \ndieser Freistaat \u2013 a) \u2013 davon verschont wird und \u2013 b) \u2013 es \naufhalten kann? Das ist Gr\u00f6\u00dfenwahnsinn! Das sage ich \nIhnen so deutlich. Wir werden uns sp\u00e4testens in den \nBeratungen \u00fcber den Doppelhaushalt 2011/2012 wieder \nsprechen. Dann werden Sie auch hier \u2013 im Ergebnis Ihrer \nBeschl\u00fcsse im Bund! \u2013 nicht mehr darum herumkommen, \nfrisches Geld aufzunehmen, ganz abgesehen von der \nSituation, die Sie in den Kommunen herbeif\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Ausgabensenkungen! Es \ngibt ein alternatives Konzept, das wissen Sie!) \n\n 364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nHerr Pecher. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Ich kann keine erken-\nnen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Dr. Unland, bitte. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDer Antrag, um den es hier geht \u2013 ich habe ihn mir noch \neinmal durchgelesen \u2013, zielt offensichtlich auf eine \nPassage im Koalitionsvertrag der neuen Bundesregierung \nab. Danach hat die Bundesregierung die Absicht bekun-\ndet, im Laufe der Legislaturperiode steuerliche Entlastun-\ngen umzusetzen, und zwar \u2013 Herr Dulig, das haben Sie \nrichtig beschrieben \u2013 bis zu maximal 24 Milliarden Euro \nj\u00e4hrlich. \n\nNun ist der Koalitionsvertrag \u2013 Bund \u2013 aber eine Verein-\nbarung, die zuallererst die Bundestagsparteien bindet, die \ndie Bundesregierung stellen; sie bindet aber nicht die \nL\u00e4nder. Wenn L\u00e4nderinteressen ber\u00fchrt werden, werden \ndiese im jeweiligen konkreten Fall im Bundesrat wahrge-\nnommen. Gerade bei Steuergesetzen nehmen die L\u00e4nder \u2013 \nund damit auch Sachsen \u2013 \u00fcber den Bundesrat die ihnen \nzustehenden Rechte verantwortlich wahr. Wenn Sie die \nDiskussion in den vergangenen Wochen verfolgt haben, \nwerden Sie sicherlich bemerkt haben, dass Sachsen \ninsoweit eine deutlich andere Position eingenommen hat \nund wir auch zurzeit m\u00f6glichst immer noch weiterver-\nhandeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, es ist richtig, dass wir weiterverhandeln und \njetzt noch keine Blockadepolitik betreiben. \n\nWenn die Antragsteller aber schon auf eine einzelne \nPassage hinweisen, dann sollten sie auch den gro\u00dfen Rest \nder Vereinbarung beachten. Zu dem Bereich Finanzen \nhei\u00dft es n\u00e4mlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAlle Ma\u00dfnahmen des \nKoalitionsvertrages stehen unter Finanzierungsvorbehalt.\u201c \n\nDies muss man im Zusammenhang sehen. Deshalb halte \nich eine gro\u00dfe Aufgeregtheit und Aktionismus f\u00fcr nicht \nangebracht. Angesichts des generellen Finanzierungsvor-\nbehalts darf man Zweifel anmelden, ob die vielen im \nKoalitionsvertrag \u2013 Bund \u2013 verabredeten Dinge in ihrer \nGesamtheit und in ihrem Umfang \u00fcberhaupt eine Chance \nauf Verwirklichung haben. \n\nDie j\u00fcngste Steuersch\u00e4tzung von November best\u00e4tigt, \ndass der Spielraum f\u00fcr neue Wohltaten bei Bund, L\u00e4ndern \nund Kommunen nur sehr begrenzt ist. Der Spielraum f\u00fcr \ndauerhafte Entlastungen wird zus\u00e4tzlich dadurch einge-\nengt, dass sich der Bund bekanntlich verpflichtet hat, ab \ndem Jahr 2016 einen strukturell ausgeglichenen Haushalt \nvorzulegen; f\u00fcr die L\u00e4nder gilt dieses Schuldenverbot ab \n2020. \n\nDie Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung hierzu ist \nklar: Wir wollen und wir m\u00fcssen den Kurs der Konsoli-\ndierung weitergehen \u2013 nicht nur deshalb, weil die Steuer-\n\neinnahmen hinter den Erwartungen zur\u00fcckbleiben, son-\ndern auch deshalb, weil wir zus\u00e4tzlich auf die stetig \nsinkenden Einnahmen aus dem Solidarpakt reagieren \nm\u00fcssen. Die Flucht in die Neuverschuldung \u2013 ich zitiere \nhier \u2013 ist kein Ausweg. Da d\u00fcrfen wir die Spielr\u00e4ume \nzuk\u00fcnftiger Generationen nicht einschr\u00e4nken. Aus diesem \nGrund haben wir bereits im vergangenen Jahr das Ver-\nschuldungsverbot gesetzlich eingef\u00fchrt und wollen dies \u2013 \nich hoffe, gemeinsam mit m\u00f6glichst vielen Fraktionen \u2013 \nin der S\u00e4chsischen Verfassung verankern. \n\nDieses Konsolidierungsgebot gilt nat\u00fcrlich auch im Falle \nvon Steuersenkungspl\u00e4nen. Steuersenkungen auf Pump \nw\u00fcrden die Handlungsf\u00e4higkeit des Landes und der \ns\u00e4chsischen Kommunen gef\u00e4hrden. \n\nDie Diskussionen um das Wachstumsbeschleunigungsge-\nsetz zeigen, dass die L\u00e4nder nicht bereit sind, die Erf\u00fcl-\nlung von Versprechungen auf Bundesseite unwiderspro-\nchen mitzutragen, insbesondere dann nicht, wenn ihre \nHaushalte betroffen sind. Ich habe es vorhin schon deut-\nlich gemacht: Die Gespr\u00e4che laufen. Die Verhandlungen \nsind noch nicht abgeschlossen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Antrag ist zu \nallgemein formuliert und geht an den wirklichen Interes-\nsen des Freistaates Sachsen vorbei. Die Fortf\u00fchrung der \nsoliden Haushaltspolitik ist f\u00fcr uns priorit\u00e4r. Daf\u00fcr stand \nund steht diese Staatsregierung unver\u00e4ndert fest zu ihren \nPrinzipien. Hierzu geh\u00f6ren aber auch qualitative Ge-\nsichtspunkte der Konsolidierung. Das hei\u00dft zum Beispiel, \nf\u00fcr \u00c4nderungen offen zu sein, insbesondere f\u00fcr solche, \ndie neues und stetiges Wachstum generieren. Im Steuer-\nrecht ist Wachstumsf\u00f6rderung nicht mit sofortiger Wir-\nkung zu erreichen. Die positiven Effekte treten meist erst \nmit zeitlicher Verz\u00f6gerung ein. \n\nDeshalb bitte ich Sie, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \nIch frage die Fraktion der SPD: Besteht der Wunsch nach \ndem Schlusswort? \n\n(Mario Pecher, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in \nder Drucksache 5/599. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag den-\nnoch nicht die Mehrheit gefunden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Gemeinschaftsschulen erhalten \u2013 Schulversuche ergebnisoffen weiterf\u00fchren \nDrucksache 5/602, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6glichen \u2013 Rahmenbedingungen f\u00fcr \nGemeinschaftsschulen schaffen\u201c jetzt umsetzen! \n\nDrucksache 5/41, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge in der \nersten Runde Stellung nehmen: B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. \nIch erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das \nWort. Frau Abg. Annekathrin Giegengack, Sie haben das \nWort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn \nSie jetzt erwarten bzw. bef\u00fcrchten, dass ich eine zehnmi-\nn\u00fctige Brandrede f\u00fcr die Gemeinschaftsschulen halten \nwerde, dann muss ich Sie entt\u00e4uschen. Ich erliege nicht \nder Versuchung zu glauben, dass, nachdem in diesem \nHause schon so viele Stunden \u00fcber das l\u00e4ngere gemein-\nsame Lernen debattiert wurde, gerade ich die Skeptiker \noder gar die Gegner \u00fcberzeugen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin auch der Ansicht, dass \nalle Argumente f\u00fcr und gegen das l\u00e4ngere gemeinsame \nLernen ausgetauscht sind. Die Schuldebatte hat sich \nl\u00e4ngst \u2013 und nicht nur im Freistaat \u2013 zu einem ideologi-\nschen Stellungskrieg entwickelt, bei dem man sich letzt-\nlich nur noch die neuesten PISA-Ergebnisse gegenseitig \nin die Sch\u00fctzengr\u00e4ben wirft. Stellvertretend sei hier nur \nHamburg erw\u00e4hnt. \n\nEs ist eine Tatsache, dass Sachsen, gefolgt von Bayern, \nBaden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen, zumindest im bun-\ndesdeutschen Vergleich, sehr gute Ergebnisse bei den \nPISA-Tests vorweisen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenauso ist es eine Tatsache, dass Finnland als Vorzeige-\nnation f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in der PISA-\nSpitzengruppe liegt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr gute PISA-Ergebnisse k\u00f6nnen nicht nur in \nder Eigenart des jeweiligen Schulsystems liegen. Nach \nmeiner \u00dcberzeugung spielt hierbei sicher auch die Konti-\nnuit\u00e4t von Bildungspolitik an sich eine Rolle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDoch, meine Damen und Herren, nach \u00fcber 20 Jahren \nmehr oder weniger Alleinherrschaft in Sachsen hat sich \ndie Kontinuit\u00e4t der Bildungspolitik nach meiner Ansicht \nzunehmend zu einer Erstarrung gewandelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSelbstherrlich werden Erfolge angepriesen und arrogant \nwerden kritische Fragen abgetan. Dazu passt der Umgang \nmit der rechtlichen Regelung zu Gemeinschaftsschulen. \nOhne die \u00d6ffentlichkeit zu informieren, hat das SMK per \nRechtsverordnung die Leitlinie zur Gemeinschaftsschule \nver\u00e4ndert. Bis heute liegt keine offizielle Version der \ngeltenden Regelung vor. \u2013 So viel zur Informationspolitik \ndes Kultusministeriums. \n\nDen Gipfel der \u00dcberheblichkeit sehe ich pers\u00f6nlich in \neiner \u00c4u\u00dferung des Ministers in der \u201eSZ\u201c. Auf die Zu-\nkunft der Gemeinschaftsschule angesprochen, erwiderte \ner: \u201eWir wollen keine Reformp\u00e4dagogik machen, sondern \nQualit\u00e4tsp\u00e4dagogik.\u201c Diese \u00c4u\u00dferung ist nicht nur ein \nSchlag ins Gesicht vieler Lehrer und Hunderter Eltern in \ndiesem Land, die sich intensiv f\u00fcr Bildung und Erziehung \nunserer Kinder engagieren, sondern diese \u00c4u\u00dferung zeugt \nauch von Oberfl\u00e4chlichkeit bei der Auseinandersetzung \nmit der Sache selbst, denn die Schule von heute, Herr \nStaatsminister \u2013 Ihre eigene Antwort auf meine Kleine \nAnfrage dazu hat es eindeutig best\u00e4tigt \u2013 ist ohne die \nImpulse der Reformp\u00e4dagogik undenkbar: dass M\u00e4dchen \nund Jungen gemeinsam lernen, dass Klassen ins Schul-\nlandheim fahren; F\u00e4cher wie Sport und Werken, Ganz-\ntagsschule, Projekttage, Projektunterricht und Gruppenar-\nbeit \u2013 alles Dinge, die in Reformschulen erprobt wurden \nund in die Regelschulen \u00fcbertragen worden sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nWas bitte soll Qualit\u00e4tsp\u00e4dagogik jenseits der Reformp\u00e4-\ndagogik sein? Wenn Kontinuit\u00e4t nicht zur Erstarrung \nf\u00fchren soll, muss man sich auf Neues einlassen. Die \nVariierung des Dagewesenen \u2013 Stichwort Oberschule \u2013 ist \nkeine Weiterentwicklung. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Sie waren \nbereits einen Schritt weiter. Einm\u00fctig haben Sie sich im \nJuni 2005 f\u00fcr den Schulversuch \u201eGemeinschaftsschule\u201c \nausgesprochen. \u2013 Herr Herbst, ich w\u00fcrde mich freuen, \nwenn Sie mir Ihr Ohr leihen k\u00f6nnten. \u2013 Vielleicht erin-\nnern Sie sich noch daran: Sie haben damals den Antrag \nins Plenum eingebracht und die Gemeinschaftsschulen als \neinen wichtigen Beitrag der zuk\u00fcnftigen Gestaltung des \ns\u00e4chsischen Bildungssystems bezeichnet. \n\nIm FDP-Wahlprogramm unterst\u00fctzen Sie nicht nur die \nGr\u00fcndung weiterer Gemeinschaftsschulen, sondern Sie \n\n 366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nfordern f\u00fcr diese Schulen sogar einen eigenst\u00e4ndigen \nschulgesetzlichen Status und dann unterzeichnen Sie \neinen Koalitionsvertrag, der vorsieht, die Gemeinschafts-\nschulen abzuschaffen. Das ist f\u00fcr mich nicht mehr nach-\nvollziehbar. \n\nAuch Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, haben sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Gemein-\nschaftsschulen ausgesprochen. Herr Colditz, nicht gerade \nals Verfechter l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens bekannt, \nlobte hier im Plenum die sorgf\u00e4ltige Vorbereitung auf die \nintensive Diskussion aller notwendigen Rahmenbedin-\ngungen zur Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule und \nsprach von Verl\u00e4sslichkeit und Transparenz. Ihre Verl\u00e4ss-\nlichkeit reicht, wie es aussieht, gerade einmal vier Jahre. \n\nDer Minister hat f\u00fcr den lapidaren Satz der Koalitionsver-\neinbarung, dass die bisher genehmigten Schulversuche \nzur Gemeinschaftsschule abgeschlossen und evaluiert \nwerden, inzwischen mehrere Begr\u00fcndungen gefunden. \n\nErste Begr\u00fcndung: Wir brauchen keine neuen Schularten. \nWir haben in Sachsen ein klares \u00fcbersichtliches Schulsys-\ntem mit zwei weiterf\u00fchrenden Schularten: die Mittelschu-\nle und das Gymnasium. Das System ist sehr erfolgreich \nund sogar Modell f\u00fcr andere L\u00e4nder. Doch Gemein-\nschaftsschulen sind keine weiteren Schularten, Herr \nStaatsminister. Es sind in der Regel Grund- und Mittel-\nschulen, die auf der Grundlage eines Bescheides Ihres \nMinisteriums den Schulversuch \u201eSchule mit besonderem \nProfil Gemeinschaftsschule\u201c durchf\u00fchren. Nach \u00a7 4a \nSchulgesetz gelten die Gemeinschaftsschulen in der \nSekundarstufe I als Mittelschulen. Gern diskutiere ich mit \nIhnen, ob wir eine weitere Schulart brauchen, n\u00e4mlich die \nSchulart, an der nicht wie bei den Gemeinschaftsschulen \nein paar Hundert, sondern knapp 27 000 Sch\u00fcler in \nSachsen lernen, und die Sie gern unterschlagen, wenn Sie \nIhr Schulsystem anpreisen, n\u00e4mlich die F\u00f6rderschulen. \n80 % aller F\u00f6rdersch\u00fcler verlassen die Schule ohne \nAbschluss. Lassen Sie uns \u00fcber die Sinnhaftigkeit dieser \nSchulart oder dieses Abstellgleises diskutieren, Herr \nStaatsminister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIhre zweite Begr\u00fcndung: Sie sagen, Schulversuche seien \nimmer auf eine begrenzte Zeit zur Erprobung neuer \np\u00e4dagogischer und organisatorischer Konzepte angelegt. \nDaraus kann und darf nicht der Anspruch auf Dauerhaf-\ntigkeit abgeleitet werden. \n\nNun, der Gesetzgeber \u2013 und das waren zu dieser Zeit in \nMehrheit Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion \u2013 hat im \u00a7 15 Schulgesetz keine zeitliche Be-\ngrenzung f\u00fcr Schulversuche vorgesehen. In den Leitlinien \ndes Ministeriums zum Schulversuch \u201eGemeinschaftsschu-\nle\u201c hei\u00dft es sogar, dass der Schulversuch bei Erfolg \nregul\u00e4r weiterlaufen soll. \n\nStaatsminister Flath entgegnete damals der FDP auf ihr \nAnsinnen, dass die Gemeinschaftsschulen ja wacklige \nSchulstandorte retten k\u00f6nnten: \u201eDies w\u00fcrde auch dem \n\nentgegenlaufen, dass Gemeinschaftsschulen etwas Dauer-\nhaftes sein sollen.\u201c \n\nIhre dritte Begr\u00fcndung, Herr Staatsminister: Die p\u00e4dago-\ngisch wertvollen Erfahrungen der Gemeinschaftsschulen \nsollen nach der Evaluation aufgenommen und an die \nanderen Schularten, insbesondere an die neue Oberschule, \n\u00fcbertragen werden. Dagegen ist absolut nichts einzuwen-\nden, im Gegenteil. Doch das ist noch kein hinreichender \nGrund, die Gemeinschaftsschulen ganz zu schlie\u00dfen. Das \nist eigentlich so, als ob ein Autokonzern ein neues Modell \nentwickelt, danach die Innovation in die alten Modelle \neinbaut und den Prototyp verschrottet. Was ist denn das \nf\u00fcr eine Logik? Ich kann es nicht nachvollziehen. Viele \nKunden des Konzerns w\u00fcrden sich sicherlich an den Kopf \ngreifen und genau das tun die Eltern der Kinder in den \nGemeinschaftsschulen auch. \n\nIn Artikel 101 unserer Verfassung hei\u00dft es: \u201eDas nat\u00fcrli-\nche Recht der Eltern, Erziehung und Bildung ihrer Kinder \nzu bestimmen, bildet die Grundlage der Erziehungs- und \nSchulwesens. Es ist insbesondere bei dem Zugang zu den \nverschiedenen Schularten zu achten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt nach meiner Auffas-\nsung keinen rationalen Grund und kein dringendes Hand-\nlungsbed\u00fcrfnis, die Gemeinschaftsschulen jetzt abzuwi-\nckeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nLassen Sie den Schulversuch \u201eGemeinschaftsschulen\u201c \nergebnisoffen weiterlaufen. Die Zwischenevaluation im \nAugust 2008 weist aus, dass die untersuchten Versuchs-\nschulen durchaus wirksam arbeiten und dass die Sch\u00fcler \nin den F\u00e4chern Deutsch und Mathematik, auf die Sie so \ngro\u00dfen Wert legen, sogar leicht bessere Ergebnisse erzie-\nlen als die Sch\u00fcler vergleichbarer Mittelschulen. Stehen \nSie zu Ihrem einmal gefassten Entschluss, den Schulen \nbei Erfolg einen regul\u00e4ren Status zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Den \nAntrag der Linksfraktion wird Frau Falken einbringen. \nFrau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Giegengack, \nSie haben nat\u00fcrlich recht. Wir haben in diesem Hohen \nHaus in den letzten f\u00fcnf Jahren sehr viel, sehr h\u00e4ufig und \nsehr umfangreich Meinungen und \u00dcberlegungen zu der \nProblematik Gemeinschaftsschulen ausgetauscht. Das ist \ngar keine Frage. Trotzdem werden wir als Linksfraktion \u2013 \nund ich als bildungspolitische Sprecherin ganz pers\u00f6nlich \n\u2013 in diesen f\u00fcnf Jahren das Thema Gemeinschaftsschulen \nim Freistaat Sachsen wach halten. Ich hoffe, dass Sie als \nOppositionsfraktionen uns unterst\u00fctzen werden, weil es \ndie bessere Schulform ist. \n\n 367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIch glaube, es gibt viele Leute hier im Saal, die dieses \nauch so sehen, und noch viel mehr B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger drau\u00dfen im Freistaat Sachsen, die das ebenfalls so \nsehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchauen Sie sich die Anmeldezahlen in den Gemein-\nschaftsschulen an. Schauen Sie sich an, wie gro\u00df inzwi-\nschen die genehmigten Gemeinschaftsschulen bereits \nsind. Diese Zahlen sprechen f\u00fcr sich. \n\nWir wollen auch mit der Regierung, die wir jetzt im \nFreistaat haben, mit Schwarz-Gelb, den Rechtsanspruch \nvon Gemeinschaftsschulen in Sachsen, das hei\u00dft, den \nRechtsanspruch dieser Schulform im Schulgesetz veran-\nkern. Das ist unser Ziel. Da wollen wir nicht noch einmal \nf\u00fcnf Jahre warten. \n\nTh\u00fcringen geht genau diesen Weg. Th\u00fcringen wird mit \nder neuen Regierung einen Rechtsanspruch im Schulge-\nsetz festschreiben. Das ist ein Ziel, das offensichtlich in \nanderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt keine Frage ist. Auch \nwenn sich der Freistaat Sachsen wegen der PISA-\nErgebnisse sehr r\u00fchmt, merken Sie gar nicht, dass in \nSachsen die Entwicklung im Bildungsbereich in den \nSchulen zur\u00fcckgeht. Sie entwickeln sich im Bildungsbe-\nreich zur\u00fcck. \n\nNicht das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen steht auf der \nTagesordnung, sondern in der Koalitionsvereinbarung \ngehen Sie ganz klar davon aus, dass Sie die Hauptschule \nbereits ab Klasse 5 einf\u00fchren wollen. Das hei\u00dft, Sie gehen \neinen Riesenschritt zur\u00fcck. \n\nWenn ich mir anschaue, dass Herr Zastrow \u2013 nun ist er \nleider \u2013 \u2013 er ist doch da, ganz in der letzten Reihe, in \nOrdnung \u2013 vorhin, als es ums Geld ging, uns daf\u00fcr auf-\nschlie\u00dfen wollte, dass wir die Glaubw\u00fcrdigkeit erhalten \nsollen, dann frage ich Sie, Herr Zastrow, und nat\u00fcrlich \ninsbesondere Ihre Fraktion: Was ist denn mit Worthalten? \nWas ist denn im Bildungsbereich zum l\u00e4ngeren gemein-\nsamen Lernen die Glaubw\u00fcrdigkeit? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Alles!) \n\nDiese Aussage im Wahlkampf haben Sie doch einfach mal \nals Wahlbetrug ganz klar f\u00fcr Ihre W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler gehabt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIhr Wahlergebnis hat doch wesentlich damit zu tun, dass \nSie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen \nzugesagt haben, dass es das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \ngibt. \n\nIch m\u00f6chte aber nicht bei der FDP stehen bleiben. Ich \nwei\u00df, dass auch Abgeordnete aus der CDU und der FDP \nim Wahlkampf in Geithain \u2013 ich m\u00f6chte sie namentlich \nnennen: Herr von Breitenbuch von der CDU und Frau \nJonas von der FDP \u2013 die Unterst\u00fctzung zum Erhalt ihrer \nSchule und ihres Schulverfahrens sowie ihres Schulmo-\ndells zugesagt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas ist doch nicht wahr?!) \n\nIch erwarte heute von Ihnen, dass Sie an dieses Pult gehen \nund sich hierzu klar \u00e4u\u00dfern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir haben bisher in Sachsen nur neun Gemeinschafts-\nschulen. Ich m\u00f6chte sie Ihnen noch einmal nennen: die \nNachbarschaftsschule in Leipzig, in Geithain, in Dresden-\nPieschen, das Schulmodell in Chemnitz, in Zittau, Mo-\nritzburg, Oederan, Cunewalde und Zschopau. \n\nViele weitere Schulen gibt es, die Antr\u00e4ge gestellt und \nKonzepte erarbeitet haben. Ich nenne nur einige Beispie-\nle: Portitz in Leipzig, Bad D\u00fcben, Colditz. Um so ein \nKonzept zu erarbeiten, braucht man viel Kraft. Man \nbraucht viel Zeit und ein hohes Engagement. \n\nLehrer, Eltern, Sch\u00fcler und die Schultr\u00e4ger haben dieses \nKonzept gemeinsam entwickelt. Wir haben in den ver-\ngangenen f\u00fcnf Jahren hier sehr oft darum gestritten, dass \ndiese Schulen, die sich auf den Weg machen, ein neues \nSchulkonzept zu erarbeiten und dieses auszuprobieren, \neine Unterst\u00fctzung bekommen sowohl personell als auch \nmateriell und eine wissenschaftliche Begleitung bereits in \nder Erarbeitung der Konzepte. Was ist passiert? \n\nEs ist gar nichts passiert. Wir haben die Schulen mal \neinfach so allein gelassen. \n\nJetzt komme ich mal zu einer Sonntagsrede. Herr Staats-\nminister, Herr Ministerpr\u00e4sident und auch liebe Kollegen \nder FDP, wie oft haben wir in diesem Hohen Haus bereits \ngeh\u00f6rt, dass Sie auch im Lehrerbereich der Auffassung \nsind, dass Leistung besonders bezahlt werden muss, dass \nleistungsgerechte Bezahlung passieren soll. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch frage Sie hier und heute: Wie haben Sie denn die \nLeistungen der Lehrerinnen und Lehrer an diesen Schulen \nbisher besonders verg\u00fctet? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nHerr Zastrow, ich wei\u00df nicht, ob Sie in der Koalition \nschon soweit sind, dass Sie wissen, was Sie im Haushalt \ngerade durchf\u00fchren; denn der Pr\u00e4mienfonds, den es f\u00fcr \ndie Lehrerinnen und Lehrer im Haushaltsfonds gibt \u2013 das \nwissen Sie ja sicherlich \u2013, ist f\u00fcr dieses Jahr einfach mal \ngestrichen. Den gibt es in diesem Jahr nicht, denn offen-\nsichtlich haben die Lehrerinnen und Lehrer keine Leis-\ntung erbracht. Aber der Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten der Abge-\nordneten haben Sie gestern zugestimmt. Das ist ja gar \nkeine Frage. \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist unversch\u00e4mt! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nDas ist die Wahrheit!) \n\nDie Auswirkungen der Entscheidungen, die Sie in Ihrer \nKoalitionsvereinbarung ganz schnell und z\u00fcgig getroffen \nhaben, werden wir noch sp\u00fcren. Wenn ich mir die Rechts-\nvorschrift anschaue, dann muss ich feststellen, Herr \n\n 368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nStaatsminister: Ich habe noch nie erlebt, dass das Kultus-\nministerium so schnell bei der Erarbeitung einer neuen \nRechtsvorschrift war, wenn es um irgendeine andere \nAufgabe ging. Bei den Gemeinschaftsschulen habe ich \nden Eindruck, dass diese Rechtsvorschrift schon fertig \nwar, bevor der Koalitionsvertrag \u00fcberhaupt unterzeichnet \nwurde. Vielleicht sollten sich die Kollegen der FDP noch \neinmal fragen, ob das wirklich so ist. Denn das w\u00e4re aus \nmeiner Sicht auch ein \u00dcber-den-Tisch-ziehen. \n\nWir sind der Auffassung: Wir brauchen die Gemein-\nschaftsschule; gar keine Frage. Wir brauchen das l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen nicht nur, dass die bereits genehmigten neuen \nGemeinschaftsschulen auch endlich weiter ihre Arbeit \nleisten k\u00f6nnen, weil niemand \u2013 ich glaube nicht einmal \ndie Kollegen hier im Hohen Hause \u2013 davon ausgegangen \nist, dass nach sechs Jahren diese Gemeinschaftsschulen \neinfach wieder zu Mittelschulen oder zu Oberschulen \numbenannt werden. Ich denke, es gibt weder Eltern noch \nSch\u00fcler, noch Abgeordnete, die das ernsthaft gedacht \nhaben. Jetzt haben wir die Tatsachen daf\u00fcr. Wir als Linke \nm\u00f6chten, dass die Gemeinschaftsschulen ausgebaut \nwerden, dass es weitere Antr\u00e4ge geben kann, ein Rechts-\nanspruch existiert und dieser demzufolge auch im Schul-\ngesetz eingebracht werden muss. \n\nDie Kollegen der FDP haben dazu bereits eine Presseer-\nkl\u00e4rung herausgegeben \u2013 ich muss einmal ganz vorsichtig \nfragen; vielleicht k\u00f6nnen Sie nachher gleich darauf \neingehen, Herr Bl\u00e4sner \u2013, die zweite Fremdsprache ab \nKlasse 6 in der Mittelschule einzuf\u00fchren. Wir wissen, \ndass der Kultusminister, Herr W\u00f6ller, uns hier erkl\u00e4rt hat, \ndass 50 % der s\u00e4chsischen Schulen die zweite Fremdspra-\nche bereits eingef\u00fchrt haben. Wir wissen, dass es nicht \ngeklappt hat. Wir wissen auch, dass der Unterricht mit \nden vorhandenen Lehrern und mit denen, die gegebenen-\nfalls einzustellen w\u00e4ren \u2013 ich wei\u00df gar nicht, wo Sie die \nhernehmen wollen \u2013, \u00fcberhaupt nicht zu realisieren ist. \nMachen Sie doch einmal N\u00e4gel mit K\u00f6pfen und erz\u00e4hlen \nSie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht immer irgendet-\nwas, was gar nicht geht, jedenfalls nicht so. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chstes die CDU-Fraktion, Herr Schreiber. \u2013 Herr \nvon Breitenbuch, was m\u00f6chten Sie gern? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich wollte eine \nKurzintervention machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nd\u00fcrfen Sie. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ist das richtig \nso? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich mache es \nzum ersten Mal, deswegen frage ich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das ist \nvollkommen korrekt. Sie haben das Wort, zwei Minuten. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Kollegin Falken \nhatte mich zum Wahlkampf in Geithain angesprochen. Ich \nfreue mich, dass Sie anwesend waren und das so erlebt \nhaben. Es stimmt n\u00e4mlich nicht. \n\nIch habe mich immer f\u00fcr den Schulstandort Geithain \nausgesprochen und nicht f\u00fcr das Gemeinschaftsschulmo-\ndell explizit. In Geithain war die Situation so: Als ehema-\nlige Kreisstadt war die Gefahr da, dass sowohl die Mittel-\nschule wegbricht wie auch das Gymnasium. Durch das \nModell der Gemeinschaftsschule wurde das jetzt \u00fcberge-\nleitet. Nun geht es darum, vor Ort eine weiterf\u00fchrende \nSchule zu erhalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nNach welchem Modell?) \n\nDaf\u00fcr setze ich mich auch ein. Das ist ganz klar. Es ist \nmein Wahlkreis. \n\nIch stehe nat\u00fcrlich voll und ganz hinter dem, was die alte \nKoalition vereinbart hat, n\u00e4mlich diesen Versuch ordent-\nlich durchzuf\u00fchren, zu evaluieren und dann zu schauen, \nwie diese Erkenntnisse im gesamten Schulsystem genutzt \nwerden k\u00f6nnen. Das habe ich immer so gesagt. Auf das \nGlatteis, Frau Falken, habe ich mich nicht begeben. \u2013 \nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Falken, Sie h\u00e4tten nun noch die M\u00f6glichkeit einer \nEntgegnung auf diese Kurzintervention. Sie haben eben-\nfalls zwei Minuten, wenn Sie w\u00fcnschen. Sie m\u00fcssen das \nnicht. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich freue mich sehr \n\u00fcber die Ehrlichkeit von Abgeordneten. Das finde ich \nganz toll. Ich habe mich auch sehr \u00fcber Ihren Brief \ngefreut. Ich sage Ihnen aber heute schon: Wir werden das \nProtokoll, das hier angefertigt wird, auch nach Geithain \nschicken. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden das lesen \nund sich selber eine Meinung \u00fcber das bilden k\u00f6nnen, was \nSie damals gesagt haben, was Sie vielleicht auch so \ngemeint haben, aber jetzt offensichtlich ganz anders sagen \nund meinen. \u2013 Das m\u00f6chte ich Ihnen nur sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion kommt der Abg. \nSchreiber. Herr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\n 369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist \nspannend, wenn man hier zu einer Rede aufgerufen wird \nund dann erst einmal ein paar Episoden aus den einzelnen \nLandtagswahlk\u00e4mpfen erf\u00e4hrt. Vielleicht kommen ja dann \nnoch mehr. \n\nLassen Sie mich meine Ausf\u00fchrungen mit einem Zitat von \nJosef Kraus, dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Lehrerver-\nbandes, beginnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nNoch konservativer geht es nicht!) \n\nIn seinem aktuellen Buch \u201eIst die Bildung noch zu ret-\nten?\u201c stellt er auf ironische Weise fest \u2013 Herr Dr. Hahn, \njetzt sollten Sie zuh\u00f6ren \u2013: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nicht mit Kraus!) \n\n \u201eDumme Sch\u00fcler gibt es nicht mehr, faule schon gleich \ngar nicht. Sie wurden von der Schule einfach nicht ent-\nsprechend gef\u00f6rdert bzw. motiviert.\u201c Und schwererzieh-\nbare Kinder, Herr Dr. Hahn, sind eben \u201everhaltensorigi-\nnell\u201c. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nDas war sch\u00f6n doppeldeutig!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wieder einmal besch\u00e4f-\ntigen wir uns heute mit Antr\u00e4gen zum Thema Gemein-\nschaftsschule. Dieses Thema zieht sich seit der Wieder-\ngr\u00fcndung des Freistaates Sachsen wie ein rot-rot-gr\u00fcner \nFaden durch die s\u00e4chsische Bildungspolitik. Sachsen hat \nsich nach seiner Neukonstituierung im Jahr 1990 bewusst \nf\u00fcr das gegliederte Schulsystem entschieden. Die Erfolge \ndieses Systems lassen sich eindeutig durch den innerdeut-\nschen L\u00e4ndervergleich der PISA-Studien sowie durch den \nBildungsmonitor der vergangenen Jahre nachweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch empfehle Ihnen im \u00dcbrigen zu dieser Thematik dieses \nvon der Initiative \u201eNeue soziale Marktwirtschaft\u201c heraus-\ngegebene \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU, zeigt eine Brosch\u00fcre.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Schreiber, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie \nden Abgeordneten keine Unterlagen zeigen d\u00fcrfen. Ich \nbitte Sie, das in Zukunft zu unterlassen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dann bitte ich Sie, das zu \nentschuldigen, und m\u00f6chte wegen Nichtwissens um \nEntschuldigung bitten. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nun \nbesteht die M\u00f6glichkeit, dass Sie eine Zwischenfrage des \nAbg. Hahn beantworten. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Hahn, vielleicht sollten \nSie erst einmal eine Weile zuh\u00f6ren, dann er\u00fcbrigt sich \neventuell die eine oder andere Frage. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDer Freistaat Sachsen hat \u2013 das wurde mehrfach ange-\nsprochen \u2013 in der vergangenen Legislaturperiode an \ninsgesamt neun Standorten im Rahmen von Schulversu-\nchen sogenannte Gemeinschaftsschulen befristet zugelas-\nsen. Bei diesen Schulen handelt es sich um Schulen mit \nbesonderem p\u00e4dagogischem Profil, die wissenschaftlich \nbegleitet und schlussendlich evaluiert werden. So sieht es \nim \u00dcbrigen auch der aktuelle Koalitionsvertrag zwischen \nCDU und FDP vor. \n\nWie die Bezeichnung \u201eSchulversuch\u201c allerdings schon \nbesagt \u2013 die Betonung liegt dabei auf dem Wort \u201eVer-\nsuch\u201c \u2013, ging es nie darum, in Sachsen fl\u00e4chendeckend \nsogenannte Gemeinschaftsschulen einzuf\u00fchren. Das \nwissen Sie, liebe Kollegen von der SPD, genauso gut wie \nwir. Vielmehr ging es darum zu untersuchen, welche \np\u00e4dagogischen und wissenschaftlichen Ableitungen aus \ndiesen Schulversuchen gezogen und wie diese k\u00fcnftig in \nunser s\u00e4chsisches Schulsystem integriert werden k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDemzufolge ist es nur logisch, dass diese Schulversuche \nnach einer festgelegten Zeit enden werden. Allerdings \nsteht au\u00dfer Frage \u2013 und dazu gibt es keinerlei andere \nAussagen \u2013, dass Sch\u00fcler, die bereits heute in diesen \nSchulen eingeschult sind, weiterhin im Rahmen dieses \nSchulversuches unterrichtet werden und unter diesen \nBedingungen auch ihren Abschluss machen k\u00f6nnen. \nDiesen Sch\u00fclern entstehen keinerlei Nachteile. Insofern \nsind die Proteste der Eltern und vor allem die leeren \nWorth\u00fclsen der Opposition hier im Hause gegen die \nBeendigung des Schulversuches \u00fcberhaupt nicht nach-\nvollziehbar. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Schreiber, wir haben jetzt noch zwei weitere Begeh-\nren nach Zwischenfragen. Lassen Sie eine Zwischenfrage \nvon Frau Dr. Stange zu? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich schicke vorweg, es ist \nkeine Fachfrage, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist nett. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte nur wissen, ob \nSie schon einmal eine Gemeinschaftsschule von innen \ngesehen haben. Die zweite Frage h\u00e4ngt damit zusammen: \nHaben Sie mit den protestierenden Eltern gesprochen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, selbstver-\nst\u00e4ndlich habe ich schon eine Gemeinschaftsschule von \ninnen gesehen. Ich habe mich wie Sie auch im Landtags-\nwahlkampf \u2013 und nicht erst dort \u2013 mit dieser Thematik \nauseinandergesetzt. \n\nLeute hier so \u00f6ffentlich vorf\u00fchren zu wollen, Frau \nStaatsministerin a. D., sollte nicht Ihr Niveau sein. \n\n 370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Schreiber, gestatten Sie noch eine Nachfrage von \nFrau Dr. Stange? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich w\u00fcrde gern einmal etwas \nher\u00fcberbringen. Frau Dr. Stange, ich denke, der Tages-\nordnungspunkt ist so mit Stoff beladen, dass wir sicher-\nlich noch einmal in die Diskussion kommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \neinen weiteren Begehr nach einer Zwischenfrage seitens \nder Abg. Frau Giegengack. W\u00fcrden Sie diese zulassen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Damit ich bei Frau Giegengack \nnicht auch in Misskredit falle, w\u00fcrde ich sagen: Ja. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das ist nett von \nIhnen. \n\nIch beziehe mich auf das, was Sie gerade formuliert \nhaben. Sie sagten: Es ist logisch, dass diese Gemein-\nschaftsschulen beendet werden. \n\nIst Ihnen die Leitlinie zu den Gemeinschaftsschulen \nbekannt? Wenn ja, wie w\u00fcrden Sie den Satz interpretie-\nren, dass die Gemeinschaftsschulen bei Erfolg regul\u00e4r \nweitergef\u00fchrt werden sollen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Giegengack, selbstver-\nst\u00e4ndlich ist mir die Verordnung bekannt. Ich habe aber \neben davon gesprochen, dass wir einen Versuch beenden, \nihn evaluieren und vorher wissenschaftlich begleiten. Ich \nkann doch dieser Evaluation, dieser Schlussauswertung \nnicht vorgreifen, indem ich ohne die Ergebnisse der \nEvaluation jetzt schon sage, dass diese Gemeinschafts-\nschulen weitergef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir machen erst einmal das, was vereinbart worden ist, zu \nEnde, evaluieren das in Ruhe. Es geht \u00fcberhaupt nicht \ndarum, irgendwelche p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tze totzuma-\nchen, sondern es geht darum, die Erkenntnisse aus dem \np\u00e4dagogischen Schulversuch, die sich eventuell positiv in \nunser Schulsystem integrieren lassen, auszuwerten. \nDarum geht es, um nichts anderes. \n\n(Martin Dulig, SPD, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt gestatte ich erst einmal keine weiteren Zwischen-\nfragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das \nBeispiel Hamburg zeigt, dass Eltern eben nicht, wie von \nder Opposition wiederholt behauptet, das l\u00e4ngere gemein-\nsame Lernen favorisieren. Das Ziel der Koalitionsfraktio-\nnen besteht in erster Linie darin, jedem Sch\u00fcler einen \noptimalen Schulerfolg zu erm\u00f6glichen. \n\nWir sind der Meinung, dass eine dauerhafte Senkung der \nSchulabbrecherquote unter Beachtung der individuellen \n\nF\u00f6rderung und gezielten Betreuung von Sch\u00fclern nur im \ngegliederten Schulsystem m\u00f6glich ist. Die aktuellen \nZahlen best\u00e4tigen unsere Auffassungen nachdr\u00fccklich. \nEine dauerhafte Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen \nsteht f\u00fcr uns folglich nicht zur Debatte. Sie ist dar\u00fcber \nhinaus mit dem derzeit g\u00fcltigen \u00a7 4 des S\u00e4chsischen \nSchulgesetzes nicht vereinbar. Eine diesbez\u00fcgliche \nGesetzes\u00e4nderung lehnen wir weiterhin ab. \n\nZun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir \nh\u00f6ren uns dann noch einmal. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Hahn, was ist Ihr Begehr? Auch eine Kurzinterventi-\non? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Da ich nicht vermute, \nHerr Pr\u00e4sident, dass es beim zweiten Redebeitrag vom \nKollegen Schreiber besser wird, will ich die Kurzinter-\nvention nutzen, um noch einmal auf einen Punkt einzuge-\nhen. \n\nHerr Schreiber hat eben gesagt, dass sich die Sachsen \nAnfang der Neunzigerjahre ganz bewusst f\u00fcr das geglie-\nderte Schulsystem entschieden h\u00e4tten. Da lege ich doch \nWert auf die Feststellung, dass es damals Tausende \nZuschriften zum Schulgesetz gab. Die \u00fcberwiegende \nMeinung war, dass die gemeinsame Schulzeit bis zur \nKlasse 8 gehen sollte und eben nicht dieses System \neinzuf\u00fchren ist. S\u00e4mtliche Umfragen von damals bis \nheute unter den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen \nhaben zwischen 70 und 80 % Zustimmung ergeben, dass \nes nicht dieses gegliederte Schulsystem, das Sie wollen, \ngibt, sondern l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bis Klasse 8. \nSelbst die Untersuchungen, die die Staatsregierung in \nAuftrag gegeben hat, sind zu diesem Ergebnis gekommen. \nDas zu sagen war mir wichtig. \n\nEs gibt eine politische Kraft, die in Sachsen gegen ge-\nmeinsames l\u00e4ngeres Lernen ist. Das ist lediglich die CDU. \nDas muss an dieser Stelle vielleicht auch einmal richtig-\ngestellt werden. Es sind nicht die B\u00fcrger dieses Landes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nCDU hat die M\u00f6glichkeit, auf die Kurzintervention zu \nentgegnen. Herr Abg. Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nIch werde diese Gelegenheit wahrnehmen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn man gewisse Umfragen \nvorweisen kann, wobei man immer nachfragen muss, wie \ndenn die Umfrage zustande gekommen ist. Es gibt zwei \nklare Ergebnisse, die wir vorweisen k\u00f6nnen. Das eine sind \ndie Erfolge, die das s\u00e4chsische Schulsystem vorzuweisen \nhat, und das andere sind die Vorg\u00e4nge in Hamburg. Dort \nsind die B\u00fcrger befragt worden. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n 371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nDas dortige Ergebnis der Initiierung des Volksbegehrens \nist eindeutig und zeigt, dass die B\u00fcrger dort eher Schwie-\nrigkeiten damit haben, wenn ein l\u00e4ngeres gemeinsames \nLernen eingef\u00fchrt wird. Das sollten Sie auch einmal zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nm\u00f6chte noch etwas klarstellen. Ich habe jetzt einen \nkleinen Fehler begangen und hoffe, das Hohe Haus sieht \nmir das nach: Nur der Redner darf nach einer Kurzinter-\nvention auf die Kurzintervention entgegnen. Ich werde \ndas in Zukunft ber\u00fccksichtigen. Sie haben ja heute noch \ndie Gelegenheit, das Instrument der Kurzintervention zu \nnutzen. Da kann ich das gleich \u00fcben. \n\nAls N\u00e4chster erteile ich Frau Dr. Stange, SPD-Fraktion, \ndas Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will \nnur ganz kurz auf die Kurzintervention reagieren, auch \nwenn meine Redezeit sehr kurz ist. \n\nDie Eltern in Hamburg haben sich vor allen Dingen \ndeshalb zur Wehr gesetzt, weil der freie Elternwille nicht \nmehr garantiert werden soll. Ich sage das, damit hier \nkeine M\u00e4r entsteht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich w\u00e4hle eine \nSprache, die vielleicht vonseiten der CDU und der FDP \nbesser verstanden wird, um etwas zur Gemeinschaftsschu-\nle zu sagen. Ich zitiere ganz bewusst aus der j\u00fcngsten \nStudie der Bertelsmann-Stiftung, die sich ausschlie\u00dflich \nmit dem \u00f6konomischen Nutzen von Bildung besch\u00e4ftigt. \n\nIch zitiere: \u201ePro Kopf der heutigen Bev\u00f6lkerung entgeht \neinem heute geborenen Kind \u00fcber die n\u00e4chsten 80 Jahre \nmehr als ein Wert von 34 000 Euro an zus\u00e4tzlichem \nBruttoinlandsprodukt, Kosten f\u00fcr unzureichende Bil-\ndung.\u201c Sogenannte Risikosch\u00fcler \u2013 in Sachsen sind es \netwa 10 % der Sch\u00fcler laut PISA-Studie \u2013 bringen in \nDeutschland 2,8 Billionen Euro bis 2090 an Verlusten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist ein Zitat. \nIch w\u00e4hle ein zweites, weil ich mitbekommen habe, dass \nSie Freunde des Philologenverbandes und des Deutschen \nLehrerverbandes sind. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDeshalb w\u00e4hle ich auch noch einmal die Initiative Neue \nSoziale Marktwirtschaft. Der Name Sinn ist ja heute \nschon einmal gefallen. Aus der \u201eWirtschaftswoche\u201c 2006 \nkann ich Herrn Sinn so zitieren: \u201eWenn die h\u00f6here Un-\ngleichheit als Preis f\u00fcr eine h\u00f6here durchschnittliche \nSch\u00fclerqualit\u00e4t angesehen werden k\u00f6nnte, lie\u00dfe sich das \ndeutsche System vielleicht noch rechtfertigen. Da dieses \nSystem jedoch die Ungleichheit vergr\u00f6\u00dfert, ohne den \nDurchschnitt zu verbessern, geh\u00f6rt es in den Abfalleimer \nder Geschichte.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n\u201eDeutschland muss die Diskussion um die Gesamtschule \nnoch einmal f\u00fchren. Im Grundsatz war die Gesamtschule \nkeine falsche Idee.\u201c \u2013 Wohlgemerkt, das war Herr Sinn \nvom Ifo-Institut, ein Teilnehmer der Initiative Neue \nSoziale Marktwirtschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich werde \ngenauso wie Frau Giegengack nicht der Versuchung \nunterliegen, hier noch die gro\u00dfen ideologischen Schlach-\nten um das gemeinsame Lernen zu f\u00fchren. Ich will nur \neinen Punkt aufgreifen. Vielleicht hilft das zuk\u00fcnftig beim \nweiteren Nachdenken. \n\nVor wenigen Monaten hat die Bundesregierung, hat \nDeutschland die UN-Konvention \u00fcber die Rechte behin-\nderter Menschen unterzeichnet und damit die darin \nverbindlich geforderte gemeinsame, sprich inklusive nach \ndeutscher \u00dcbersetzung, integrative Bildung von Men-\nschen mit und ohne besonderen F\u00f6rderbedarf festge-\nschrieben und unterzeichnet. Das, was wir mit der fr\u00fchen \nAufteilung in Gymnasien und Mittelschulen praktizieren, \nfindet seine Perfektion in der fr\u00fchen Sortierung in ver-\nschiedene Formen der sogenannten F\u00f6rderschulen. \n\nDeutschland hat erst in diesem Jahr diese Konvention \nunterzeichnet, viel sp\u00e4ter als andere L\u00e4nder, und Sachsen \nsollte sich \u00fcberlegen, ob nicht gerade die Gemeinschafts-\nschule ein erster Schritt war, um die Anforderungen dieser \nKonvention zu \u00fcbersetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, Herr \nZastrow \u2013 ich werde nicht mit dem Finger auf Sie zeigen, \ndenn wenn man mit dem Finger auf einen Menschen \nzeigt, zeigen immer drei Finger zur\u00fcck, deswegen tue ich \ndas hier nicht \u2013, mit Ihrem Wahlversprechen \u201eL\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen\u201c haben Sie Ihren W\u00e4hlern viel \nzugemutet. Ihre Luftblase einer sechsj\u00e4hrigen Grundschu-\nle ist ja wohl gr\u00fcndlich geplatzt. Wenn Sie schon die \nOberschule einf\u00fchren wollen, sollten Sie konsequent sein \n\u2013 f\u00fcr Wirtschaft haben Sie doch auch etwas \u00fcbrig \u2013 und \nsie \u201epolytechnische Oberschule\u201c nennen. Dann sind wir \nda, wo wir schon einmal waren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWas ist jetzt notwendig? Dringend notwendig ist, dass die \nEltern der Sch\u00fcler an den Gemeinschaftsschulen Rechts-\nsicherheit bekommen. Sie haben rechtsg\u00fcltige Bescheide. \nDiese rechtsg\u00fcltigen Bescheide besagen, dass die Ge-\nmeinschaftsschule bis mindestens zum Jahre 2014 durch-\ngef\u00fchrt werden kann, und zwar die Schule als Schulver-\nsuch und nicht einzelne Klassen, und dass sie bei Erfolg \nweiterlaufen kann. Eine Evaluierung macht nur Sinn, \nwenn das tats\u00e4chlich so umgesetzt wird. \n\nDer zweite Punkt: Die Gemeinschaftsschulen brauchen \neine unbedingte Einhaltung der verabredeten Leitlinien, \nund zwar ohne Abstriche an den festgesetzten p\u00e4dagogi-\n\n 372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nschen Konzepten, die Abweichungen von den bisherigen \nRegelungen vorsehen. \n\nUnd als Drittes: Ich w\u00fcnsche mir und hoffe, dass der \nKultusminister \u2013 dem ich zutraue, dass er p\u00e4dagogisch \nbessere F\u00e4higkeiten mitbringt, als es sich in der Koaliti-\nonsvereinbarung ausdr\u00fcckt \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, Ihre Redezeit ist beendet. Bitte kommen Sie \nzum Schluss. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: das inklusive gemeinsame \nLernen auch in Sachsen umsetzen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chstes die FDP-Fraktion; Herr Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nam Anfang meiner Rede \u2013 irgendwie hat das heute noch \ngar niemand so richtig gemacht \u2013 ausdr\u00fccklich den \nLehrern, Eltern, Sch\u00fclern und Schultr\u00e4gern danken, die \nsich auf den Weg gemacht haben, den Schulversuch \nGemeinschaftsschule durchzuf\u00fchren. Sie haben ein \ngewiss nicht einfaches Projekt in Angriff genommen, ein \nProjekt, das letztlich allen Sch\u00fclern auch au\u00dferhalb ihrer \neigenen Schule zugute kommen soll und \u2013 dessen bin ich \nmir sicher \u2013 auch zugute kommen wird. \n\nDiesen Dank m\u00f6chte ich auch deshalb aussprechen, weil \ndie Opposition im Freistaat vor allem \u00fcber die Zeitungen \nuns, der Koalition, Ma\u00dfnahmen unterstellt, die einfach \nnicht zutreffen, und damit ein v\u00f6llig falsches Bild der \nLage zeichnet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Bl\u00e4sner, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Bl\u00e4sner, kann ich \nIhren Ausf\u00fchrungen entnehmen, dass Sie auch daf\u00fcr sind, \ndass die Lehrer in Gemeinschaftsschulen in diesem Jahr \ndie Pr\u00e4mie erhalten? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Falken, die \nFrage der Pr\u00e4mie ist eine der Fragen, die im Kultusminis-\nterium aufgrund der Vorlagen des Haushalts gekl\u00e4rt \nwurden und nichts mit dem Gemeinschaftsschulversuch \nzu tun haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWir machen keine Gemeinschaftsschulen platt \u2013 anders \nals Sie uns unterstellen. Wir brechen den Schulversuch \nauch nicht ab, sondern wir f\u00fchren ihn planm\u00e4\u00dfig zu Ende \nund evaluieren ihn. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist nicht nur irgendeine sprachliche Kleinigkeit, \nsondern das ist ein riesengro\u00dfer Unterschied. Jeder \nSch\u00fcler \u2013 und ich wiederhole es gern: jeder Sch\u00fcler \u2013, der \nunter den Bedingungen der Gemeinschaftsschule gestartet \nist, wird diese auch unter denselben Bedingungen been-\nden k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr die Sch\u00fcler, die im kom-\nmenden Schuljahr eingeschult werden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Und \nwas ist mit denen, die danach kommen?) \n\n\u2013 Dazu sage ich sp\u00e4ter noch etwas, Frau Falken. \n\nIch erwarte \u2013 und nichts anderes hat auch der Kultusmi-\nnister gesagt \u2013, dass das vonseiten des Ministeriums \ngarantiert wird und dass die Schulen keine Nachteile \nhaben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir nehmen den \nSchulversuch ernst. Dessen Ergebnisse werden sicherlich \nnicht in irgendeiner Schublade von Herrn Prof. W\u00f6ller \nverschwinden, sondern sie werden in das gesamte s\u00e4chsi-\nsche Bildungssystem und in die zwischen CDU und FDP \nverhandelte Schulreform einflie\u00dfen. \n\nDeshalb ist es mir und auch der FDP-Fraktion wichtig, \ndass der Schulversuch gute Ergebnisse bringt. Die Arbeit \nder Lehrer, Eltern, Sch\u00fcler und Schultr\u00e4ger der jetzigen \nGemeinschaftsschulen ist keineswegs umsonst. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIhre Unterstellungen sind deshalb nicht zutreffend und \nhelfen dar\u00fcber hinaus auch nicht, den Schulversuch \nerfolgreich zu Ende zu f\u00fchren. Gerade die SPD sollte \n\u00fcberlegen, ob sie das will. \u00dcberhaupt sollten die Sozial-\ndemokraten bei dem Thema \u201eSchulversuch Gemein-\nschaftsschule\u201c ganz leise sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Bl\u00e4sner, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, ist Ihnen \nbekannt, dass es sich um einen Schulversuch und nicht \num einen Klassenversuch handelt? Ist Ihnen bekannt, dass \nein Schulversuch eine gesamte Schule, ein p\u00e4dagogisches \nKonzept umfasst, das man nicht zwischenzeitlich abbre-\nchen kann? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das ist mir bekannt und der \nSchulversuch wird auch nicht abgebrochen. \n\n(Zuruf von der SPD: Sondern? \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Beendet!) \n\n\u2013 Er wird planm\u00e4\u00dfig zu Ende gef\u00fchrt. Genau. \n\n 373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber Sie von der SPD sollten wirklich \u00fcberlegen, ob Sie \nhier so laut auftreten. Immerhin hat doch Ihnen die Kraft \ngefehlt, in der letzten Legislaturperiode eine gesetzliche \nVerankerung zu bekommen \u2013 \u00fcbrigens anders als Ihre \nKollegen in Th\u00fcringen in der jetzigen Koalitionsvereinba-\nrung. Da sollten Sie in sich gehen und fragen, was Sie \ndenn in der letzten Legislaturperiode getan haben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Bl\u00e4sner, gestatten Sie noch eine weitere Zwischen-\nfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein. Ich m\u00f6chte langsam mal \nvorankommen, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\ndenn ich bin noch lange nicht am Ende meiner Ausf\u00fch-\nrungen. \u2013 Die SPD hat von Anfang an gewusst, dass \ndieser Schulversuch keine Bildungsreform ist, sondern ein \nSchulversuch. Dieser ist \u2013 und es gibt gen\u00fcgend Beispiele \ndaf\u00fcr, auch in der s\u00e4chsischen Schulgeschichte \u2013 eben auf \nZeit und nicht auf Dauer angelegt. Ich halte es auch nicht \nf\u00fcr fair, wenn immer der Eindruck erweckt wird, es sei f\u00fcr \nimmer und das sei die Umstellung auf die Gemeinschafts-\nschule in Sachsen gewesen. Das war es nicht, sondern es \nwar von Anfang an ein Schulversuch. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sage ganz \nehrlich: Die Politik muss sich auch entscheiden, wie es \nnach einem solchen Schulversuch weitergeht, und die \nKoalition von CDU und FDP hat sich entschieden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Abbruch!) \n\nWir haben uns daf\u00fcr entschieden, unser Schulsystem \nweiterzuentwickeln und es mit Formen und Inhalten des \nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens zu verbinden. Gerade \ndeshalb sind auch die Ergebnisse des Schulversuchs f\u00fcr \nuns so wichtig. Es ist \u00fcbrigens eine Bildungsreform, die \neine der gr\u00f6\u00dften seit 15 Jahren ist \u2013 anders als das, was \ndie SPD in Sachsen in den letzten f\u00fcnf Jahren hinterlassen \nhat \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\neine Bildungsreform, in deren Kernst\u00fcck die Mittelschule \nzur Oberschule aufgewertet wird und die jedem Sch\u00fcler \ndie M\u00f6glichkeit bietet, erst nach Klassenstufe 6 auf das \nGymnasium zu wechseln. Wir geben Sch\u00fclern, die aus \nunterschiedlichen Gr\u00fcnden nach Klassenstufe 4 bisher \nnicht auf das Gymnasium konnten oder wollten, eine \nechte weitere Chance. \n\nWenn Sie jetzt einwenden \u2013 Frau Hermenau, die jetzt \nnicht da ist, hat das kurz nach den Koalitionsverhandlun-\ngen gemacht \u2013, das gebe es doch jetzt schon, sollten Sie \n\nden Blick einmal heraus aus den Verordnungen und hinein \nin die schulische Praxis nehmen, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\ndenn die M\u00f6glichkeit existiert nur auf dem Papier. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nGanze 66 Sch\u00fcler haben es im letzten Jahr geschafft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nBei Ihnen werden es noch weniger!) \n\nWir werden das \u00e4ndern. Wir wollen den Wechsel auf das \nGymnasium nach Klassenstufe 6 zur Realit\u00e4t machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDurch eine verl\u00e4ssliche zweite Bildungsempfehlung nach \nKlassenstufe 6, die Ausweitung der zweiten Fremdspra-\nche und \u2013 auf die Anmerkung von vorhin \u2013 selbstver-\nst\u00e4ndlich eine schrittweise Ausweitung der zweiten \nFremdsprache in Klassenstufe 6 in den Mittelschulen \nsowie die Einf\u00fchrung von Leistungsangeboten ebnen wir \nnicht nur formell, sondern auch p\u00e4dagogisch den Weg auf \ndas allgemeinbildende Gymnasium nach Klassenstufe 6. \nDamit machen wir die Mittelschulen durchl\u00e4ssiger, unser \nBildungssystem gerechter und bieten auch sogenannten \nSp\u00e4tstartern gute Chancen f\u00fcr den Weg auf das Gymnasi-\num. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas zuk\u00fcnftige s\u00e4chsische Bildungssystem wird eine \nSchullandschaft hervorbringen, die vor allem eines bietet: \nChancen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDie zur Oberschule aufgewertete Mittelschule wird das \nHerz dieses Systems sein, eine Schule, die allen Sch\u00fclern \nalle Chancen bietet, den f\u00fcr sie besten Abschluss zu \nerreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein. Ich bin fertig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chstes ist die NPD-Fraktion an der Reihe. \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Schulversuche \u2013 Herr Bl\u00e4sner hat eigentlich \nschon alles gesagt, ich wiederhole es trotzdem \u2013 \u201eSchule \nmit besonderem p\u00e4dagogischen Profil\u201c/\u201eGemeinschafts-\nschule\u201c wurden in der letzten Legislaturperiode unter dem \nDruck des kleinen Koalitionspartners SPD zeitlich be-\ngrenzt eingef\u00fchrt. Nachdem die SPD nun nicht mehr mit \nim Boot ist, laufen diese Versuche mit der Mindestlaufzeit \nvon sechs Jahren aus und werden evaluiert. Die Ergebnis-\nse sollen, wie es auch in der Stellungnahme der Staatsre-\ngierung zum Antrag der Linken steht, in die Weiterent-\n\n 374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nwicklung der Mittelschulen zu Oberschulen einbezogen \nwerden. Das ist alles schon besprochen worden. \n\nIch frage mich jetzt: Hat dieses Experiment etwas ge-\nbracht au\u00dfer Verwirrung bei betroffenen Lehrern, Eltern \nund Sch\u00fclern und der k\u00fcnstlichen Emp\u00f6rung linker \nSchulpolitiker, weil es nicht \u2013 Zitat \u2013 \u201eunverz\u00fcglich und \noffensiv\u201c weitergef\u00fchrt wird? Man wirft Herrn W\u00f6ller \nvor, die mit dem Schulversuch verbundene Evaluation \nnicht abgewartet zu haben und pauschal Reformp\u00e4dago-\ngik gegen die sogenannte Qualit\u00e4tsp\u00e4dagogik auszuspie-\nlen. \u2013 Ich beziehe mich hierbei auf die Anfrage von Frau \nGiegengack. \u2013 Dabei wartet man selbst nicht ab und leitet \naus leicht besseren Ergebnissen laut Zwischenbericht \n2008 die auf Dauer besseren Lernerfolge ab. Der Schul-\nversuch wird nicht als besonderes Biotop wahrgenom-\nmen, das von selbst besondere Resultate produziert, und \nnegative Erfahrungen mit den Gesamtschulen hessischer, \nHamburger oder nordrhein-westf\u00e4lischer Pr\u00e4gung bleiben \nau\u00dfen vor, ebenso die Denkans\u00e4tze, die das gemeinsame \nLernen auf die f\u00fcnfte und sechste Jahrgangsstufe erwei-\ntern, aber auch darauf beschr\u00e4nken wollen. \n\nMit den betroffenen Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern werden \nzwar Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, jedoch oft nur zur Sammlung \nvon Fakten, die den eigenen Standpunkt untermauern. \nBef\u00fcrworter des gegliederten Schulsystems werden kaum \nber\u00fccksichtigt. Dabei w\u00e4re es wirklich dringend erforder-\nlich, ergebnisoffen heranzugehen. Denn es ist egal, wie \nsich ein Schulmodell nennt \u2013 wenn es erfolgreich ist, dann \nliegt das an den daran beteiligten Sch\u00fclern und der Unter-\nst\u00fctzung ihrer Eltern, und nat\u00fcrlich tragen gerade in \nSachsen die auf eher traditioneller Grundlage wirkenden \nLehrer wesentlich zu den Erfolgen in allen Schulformen \nbei. \n\nEine wichtige Rolle spielen auch die materiellen Voraus-\nsetzungen, die St\u00e4rke und Zusammensetzung der Klassen. \nMit dem zweigliedrigen Schulsystem hat Sachsen bislang \ngute Ergebnisse erzielt, sodass es ohne Not nicht zur \nDisposition gestellt werden sollte. Der immer wieder \ngeforderte Vertrauensschutz muss auch hier gelten. \n\nDas Konzept der Gemeinschaftsschule und ideologisch \n\u00e4hnlich gestrickter Bildungsmodelle geht nur bei \u00fcber-\ndurchschnittlichen Voraussetzungen auf. Die damit \ninsbesondere in sozialen Brennpunkten verbundene \nSenkung des Niveaus hat bislang stets zu einer Sch\u00fcler-\nwanderung in die Privatschulen gef\u00fchrt, so die Erfahrun-\ngen aus anderen Bundesl\u00e4ndern, Berlin und Hamburg. \nHier koppeln sich n\u00e4mlich wohlhabende Eltern ab. Hier \nwerden soziale Unterschiede wirklich zementiert, und \nzwar mehr, als es ein gegliedertes Schulsystem je tun \nk\u00f6nnte. \n\nWas aus unserer Sicht wirklich wichtig ist: Der Blick \nmuss auf die von Ausbildern bem\u00e4ngelten Kenntnisse, \nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten im Lesen, Schreiben und \nRechnen \u2013 f\u00fcr einen Teil der Schulabsolventen wenigstens \n\u2013 gerichtet werden. Sie beeintr\u00e4chtigen die Ausbildungs-\nf\u00e4higkeit genauso wie unterentwickelte Sekund\u00e4rtugen-\nden, die f\u00fcr die Anforderungen des Berufslebens auch im \n\n21. Jahrhundert unabdingbar sind. Anderswo gescheiterte \nVarianten der Reformp\u00e4dagogik d\u00fcrfen nicht erneut zur \nRichtschnur des Handelns werden, diesmal in Sachsen. \n\nWir lehnen beide Antr\u00e4ge ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Bevor wir in die zweite Runde \neintreten, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Sie m\u00f6chte noch \nnicht sprechen. Damit treten wir in die zweite Runde ein. \nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Nicht. Sie \nh\u00e4tten noch eine Minute und 40 Sekunden Redezeit. Die \nLinksfraktion in der zweiten Runde? \u2013 Das ist auch nicht \ngew\u00fcnscht. Die CDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Da heute noch nicht \nFreitag ist, kann der Drang, nach Hause zu wollen, sicher-\nlich auch noch nicht so gro\u00df sein. Lassen Sie mich bitte \nauf einiges, was von den Vorrednern angesprochen \nworden ist, noch erwidern. \n\nMit der Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen Mittelschulen \nhin zu Oberschulen wird es unserer Meinung nach in den \nkommenden Jahren gelingen, den entstehenden Fachkr\u00e4f-\ntebedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft zu decken. Die \nheutige Mittelschule und k\u00fcnftige s\u00e4chsische Oberschule \nmuss weiterhin das Herzst\u00fcck der s\u00e4chsischen Bildungs-\nlandschaft sein. Umso unverst\u00e4ndlicher ist, sehr geehrte \nFrau Dr. Stange, Ihre Kritik an unserem Kultusminister, \ndie k\u00fcnftige Oberschule w\u00fcrde hinkommen zu einer \nRestschule, vor allen Dingen deshalb unverst\u00e4ndlich, da \nes doch die SPD gewesen ist, die das Zugangskriterium \nzum Gymnasium auf 2,5 abgesenkt hat, und so ist der von \nIhnen so betitelte Rest an den Mittelschulen verblieben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nLassen Sie mich, sehr geehrter Herr Hahn, au\u00dferdem \netwas fundierte \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Schreiber, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich bringe den Gedanken erst \neinmal zu Ende und dann sehen wir weiter. \u2013 Lassen Sie \nmich au\u00dferdem etwas fundierte Wissenschaft in Ihre \nBehauptung hineinbringen \u2013 Herr Hahn hat es wiederholt \ngetan \u2013, die Mehrheit der Deutschen bef\u00fcrwortet die \nsogenannte Einheitsschule. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: ... der Sachsen!) \n\nNach einer repr\u00e4sentativen Forsa-Umfrage vom Septem-\nber 2009 \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu, Herr Hahn \u2013 bef\u00fcrworten \ngerade einmal 31 % der Deutschen eine Abschaffung des \ngegliederten Systems und 63 % wollen es beibehalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, Sie m\u00fcssen sich entscheiden, ob Sie die Zwi-\nschenfrage jetzt zulassen oder nicht. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Jetzt nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir \nhaben von Sachsen gesprochen!) \n\n \u201eEs gibt in Deutschland keine Mehrheit f\u00fcr die Abschaf-\nfung des gegliederten Schulwesens\u201c, so der Vorsitzende \ndes Deutschen Philologenverbandes Heinz-Peter Meidin-\nger. Interessant dabei ist, Frau Dr. Stange, dass sich auch \neine Mehrheit der SPD-Anh\u00e4nger, n\u00e4mlich 55 %, gegen \nden SPD-Beschluss zur Abschaffung des gegliederten \nSchulsystems ausspricht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSelbst bei den GR\u00dcNEN herrscht in dieser Frage eine \nPattsituation. Die von mir zitierte Umfrage besagt au\u00dfer-\ndem, dass eine Mehrheit, n\u00e4mlich 65 %, nicht daran \nglaubt, dass die Leistungsf\u00e4higkeit der Schulen durch eine \nEinheitsschule verbessert werden kann. Schon allein \ndeshalb ist die Einf\u00fchrung der zweiten Bildungsempfeh-\nlung nach der 6. Klasse unserer Meinung nach richtig, \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: \nDie gibt es schon!) \n\ndenn sie erm\u00f6glicht es, auch k\u00fcnftig zu einem sp\u00e4teren \nZeitpunkt \u2013 einfacher als jetzt nach der 4. Klasse \u2013 den \nWeg an ein s\u00e4chsisches Gymnasium zu finden. Sie er-\ng\u00e4nzt au\u00dferdem unser Bestreben, die heutige Mittelschule \nzu einer wirklichen Fachkr\u00e4fteschmiede weiterzuentwi-\nckeln und gleicherma\u00dfen die Qualit\u00e4t des s\u00e4chsischen \nAbiturs weiter zu erh\u00f6hen. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die Schulzeit dient der Ver-\nmittlung von Wissen ebenso wie der Vermittlung von \nsozialen Kompetenzen. Sie begr\u00fcndet \u2013 auch wenn Sie \ndas von der linken Seite hier im Haus nicht so gern h\u00f6ren \n\u2013 damit einen nat\u00fcrlichen Leistungsanspruch. Dieser \nLeistungsanspruch ist die Grundlage f\u00fcr einen erfolgrei-\nchen Schulabschluss und damit f\u00fcr reale Chancen am \nArbeitsmarkt. \n\nLassen Sie mich deshalb \u2013 es gibt anscheinend viele Fans \nhier \u2013 mit einem zweiten Zitat des Pr\u00e4sidenten des Leh-\nrerverbandes, Herrn Kraus, aus seinem Buch \u201eIst die \nBildung also noch zu retten?\u201c abschlie\u00dfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDer ist von vorgestern!) \n\n\u2013 Ja nat\u00fcrlich! \u2013, aber sie ist nicht zu retten mit der Ab-\nrissbirne, sondern indem sich Deutschland endlich seiner \nSt\u00e4rken besinnt, wegkommt von der typisch deutschen \nSelbstverleugnung, aufh\u00f6rt zu meinen, man m\u00fcsse das \nRad st\u00e4ndig neu erfinden, und vor allem Abstand davon \nnimmt, eine \u00fcberst\u00fcrzte Reform auf die andere draufzu-\nsatteln. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank. \u2013 Die SPD-Fraktion hat keine Redezeit mehr. Frau \nDr. Stange, ich nehme an, Sie m\u00f6chten eine Kurzinterven-\ntion abgeben. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \neine Kurzintervention machen, weil ich etwas richtigstel-\nlen m\u00f6chte, denn das w\u00e4re vorhin meine Frage gewesen, \nHerr Schreiber. Ich habe mich zur Oberschule \u2013 zur \nsogenannten Oberschule, muss ich sagen \u2013 \u00fcberhaupt \nnoch nicht ge\u00e4u\u00dfert, weil ich nicht wei\u00df, was hinter dieser \nOberschule steht. Mit \u201eRestschule\u201c habe ich diese mit \nSicherheit nicht bezeichnet. \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt hinzuf\u00fcgen und noch \netwas richtigstellen: Die von Ihnen beschriebene Forsa-\nUmfrage ist eine vom Philologenverband initiierte Forsa-\nUmfrage gewesen. Dabei ging es nicht um das gegliederte \nSchulsystem, sondern darum, ob die Einf\u00fchrung einer \nEinheitsschule bef\u00f6rdert w\u00fcrde. Das war die eigentliche \nFrage. Das ist eine Diffamierung dessen, was wir unter \nGemeinschaftsschule oder Gesamtschule verstehen. Das \nwar vor den Bundestagswahlen ganz bewusst so gesetzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Christian Piwarz, \nCDU: Immer wie es gerade passt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Schreiber, Sie haben noch die M\u00f6glichkeit, darauf zu \nentgegnen. Diese Chance wollen Sie wahrnehmen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, ich halte hier \nIhre Pressemitteilung vom 7. Dezember in der Hand. Dort \nsteht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSchwarz-Gelb schaut offensichtlich \nnur auf die Gymnasien und Abiturienten und macht damit \ndie Mittelschulen, die dann einmal Oberschulen werden, \nzu Restschulen.\u201c \u2013 Das sind die Worte in Ihrer Pressemit-\nteilung. Sie m\u00fcssen schon zu dem stehen, auch wenn es \nvier Tage alt ist, was Sie irgendwann einmal gesagt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbitte f\u00fcr die Staatsregierung Herr Prof. Dr. W\u00f6ller; Sie \nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mit Freude verfolge ich diese \nlebhafte Diskussion, die sicherlich nicht die letzte in \ndiesem Hohen Haus gewesen ist. Schulen mit besonderem \np\u00e4dagogischem Profil, Gemeinschaftsschulen, erm\u00f6gli-\nchen die Erprobung neuer p\u00e4dagogischer Konzepte, \ninsbesondere zur individuellen F\u00f6rderung der Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler, und ein Schulversuch ist naturgem\u00e4\u00df \nzeitlich befristet. \n\n 376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nEr wird wissenschaftlich und schulaufsichtlich begleitet, \num zu kl\u00e4ren, welche der entwickelten und erprobten \nUnterrichtskonzepte zur individuellen F\u00f6rderung der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in das Regelschulwesen \u00fcber-\nnommen werden k\u00f6nnen. Die Ergebnisse der wissen-\nschaftlichen Begleitung werden in Zeitabschnitten doku-\nmentiert und ausgewertet. Einige konzeptionelle Elemente \nder Schulversuche haben sich bereits herauskristallisiert, \ndie in die vorgesehene Weiterentwicklung der Mittelschu-\nle zur Oberschule einbezogen werden k\u00f6nnten. Elemente \nder p\u00e4dagogischen Konzepte sind eine st\u00e4rkere individu-\nelle F\u00f6rderung, die Arbeit in Leistungsgruppen und das \nAnbieten der zweiten Fremdsprache ab der Klassenstu-\nfe 6. Letzteres wurde parallel zu den Schulversuchen \nbereits an den Mittelschulen schrittweise eingef\u00fchrt. \n\nDiese Elemente werden eine Vorbildwirkung f\u00fcr die \nWeiterentwicklung der Mittelschule entfalten. Sie erh\u00f6hen \ndas, was wir beabsichtigen, n\u00e4mlich die Durchl\u00e4ssigkeit \nund die Anschlussf\u00e4higkeit. Die Anzahl der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler an den Schulen mit Schulversuchen zeigt, \ndass sich der Wettbewerb mit guten Konzepten auszahlt \nund die inhaltliche Qualit\u00e4t der Konzepte Eltern sowie \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcberzeugt. \n\nSomit bieten sich die Versuchsschulen als m\u00f6gliche \nKonsultationsschulen f\u00fcr die Weiterentwicklung der \nMittelschulen zur Oberschule an. Um die nachhaltige \nWirkung der guten p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tze zu dokumen-\ntieren, k\u00f6nnen alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die jetzt \neine Schule besuchen, welche am Schulversuch teil-\nnimmt, ihre Schulausbildung zu den Konditionen ab-\nschlie\u00dfen, wie sie diese begonnen haben. Das gilt auch f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die im n\u00e4chsten Jahr in \ndiese Schulen aufgenommen werden. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \ndamit m\u00f6chte ich dem in der \u00d6ffentlichkeit bestehenden \nEindruck entgegentreten \u2013 k\u00f6nnen diese Schulen auch \nnach dem Schuljahr 2010/2011 unter den regul\u00e4ren \nBedingungen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der Eingangs-\nklasse aufnehmen sowie \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 ihre \np\u00e4dagogischen Konzepte, sofern sie sich als erfolgreich \nherausgestellt haben, in die Weiterbildung des s\u00e4chsischen \nSchulwesens einbringen. \n\nAus der Historie erwachsen, haben wir bei den Schulver-\nsuchen zwei Sonderf\u00e4lle, auf die ich eingehen m\u00f6chte: die \nLeipziger Nachbarschaftsschule und das Chemnitzer \nSchulmodell, die bereits seit Anfang der Neunzigerjahre \nJahre bestehen. Beide Schulen nehmen Kinder bereits in \nder Grundschule auf, das hei\u00dft, hier gehen die Sch\u00fcler \nnicht nur sechs, sondern zehn Jahre gemeinsam zur \nSchule. Die Aussage, dass alle Kinder die Schule zu den \nKonditionen abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wie sie sie begonnen \nhaben, gilt auch hier. Wir stellen die Zukunft dieser \nbeiden Sonderf\u00e4lle nicht infrage. Sie k\u00f6nnen auf der \nGrundlage ihres Modells Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber \ndie Jahre 2010/2011 hinaus aufnehmen. \n\nDie Bef\u00fcrchtungen der Rechtsunsicherheit, wie sie aus \ndem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nersichtlich sind, k\u00f6nnen nicht nachvollzogen werden. Die \n\nma\u00dfgeblichen Voraussetzungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der \nbis zum 1. August 2009 genehmigten Schulversuche sind \ninsbesondere im Hinblick auf die s\u00e4chlichen und perso-\nnellen Erfordernisse sowie die Anforderungen an das \np\u00e4dagogische Konzept in den von den Antragstellern \nangegebenen Vorschriften normiert, n\u00e4mlich von der \nLeitlinie, die Sie selbst in Ihren Ausf\u00fchrungen zitiert \nhaben. Es ist eine Verwaltungsvorschrift, die ver\u00f6ffent-\nlicht wurde. \n\nAuf deren Grundlage erhielten die Schulen, die vom \nSchultr\u00e4ger mit der Durchf\u00fchrung des Schulversuchs \nbeauftragt wurden, nach Beratung und Unterst\u00fctzung \ndurch die Kultusverwaltung einen entsprechenden auf \nmindestens sechs Jahre befristeten Genehmigungsbe-\nscheid. Insoweit sind die verbindlichen Rahmenbedin-\ngungen festgelegt und einer rechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung \nzug\u00e4nglich. \n\nWeil diese Debatte bisher sehr lebhaft war und die Schul-\nversuche im Fokus hatte, m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen: Ja, wir \nbrauchen Experimente, auch im s\u00e4chsischen Schulsystem, \nwas sich bew\u00e4hrt hat und was wir fortentwickeln wollen, \nund wir brauchen auch weiterhin Schulversuche. Aber ich \nm\u00f6chte hier nicht den Eindruck stehen lassen, dass wir im \nLand nicht noch 1 300 andere staatliche Schulen h\u00e4tten, \ndie ebenfalls eine hervorragende Arbeit mit engagierten \nP\u00e4dagogen leisten und denen ich f\u00fcr ihre Arbeit herzlich \ndanken m\u00f6chte. Ich denke, wenn wir uns weiter so an-\nstrengen, k\u00f6nnen wir unser s\u00e4chsisches Schulsystem noch \neinmal einen entscheidenden Schritt voranbringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen damit zu den Schluss-\nworten, zuerst die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nFrau Giegengack, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Bei dieser zum Teil sehr emotio-\nnal gef\u00fchrten Debatte habe ich kein Argument geh\u00f6rt, \nweshalb die Schulversuche jetzt, zu diesem Zeitpunkt, \nabgewickelt werden m\u00fcssen. Ich habe kein Argument \ngeh\u00f6rt, weshalb die Zusage aus den Leitlinien f\u00fcr die \nGemeinschaftsschule, dass die Gemeinschaftsschulen bei \nErfolg regul\u00e4r weiterlaufen d\u00fcrfen, nicht eingehalten \nwird. Ich habe kein Argument geh\u00f6rt, weshalb man die \nneuen p\u00e4dagogischen Konzepte nur in die Oberschule \n\u00fcbernehmen kann, indem man die Gemeinschaftsschulen \nschlie\u00dft. Ich habe von der FDP eine grundlegende Ant-\nwort vermisst, wie dieser Widerspruch zustande kommt, \ndass Sie in Ihr Wahlprogramm schreiben, Sie m\u00f6chten \neinen eigenen gesetzlichen Status f\u00fcr die Gemeinschafts-\nschule, und sich jetzt f\u00fcr die Beendigung der Gemein-\nschaftsschule aussprechen. Von daher ist die Diskussion \nf\u00fcr mich nicht ersch\u00f6pfend gewesen. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich auf einen wesentlichen Unterschied \nzwischen unserem Antrag und dem Antrag der Linksfrak-\n\n 377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\ntion hinweisen. Mit unserem Antrag m\u00f6chten wir ledig-\nlich den Status quo weiterf\u00fchren. In unserem Antrag \nfordern wir die Staatsregierung auf, die Schulversuche \n\u201eSchulen mit besonderem p\u00e4dagogischen Profil \u2013 Ge-\nmeinschaftsschulen\u201c gem\u00e4\u00df den bereits erlassenen Leitli-\nnien und dem Rahmen f\u00fcr Gemeinschaftsschulen des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus vom 15. Juli \n2005 ergebnisoffen weiterzuf\u00fchren. Wir wollen Sachsen \nnicht v\u00f6llig mit Gemeinschaftsschulen \u00fcberziehen, son-\ndern wir wollen den Status quo erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es folgt \ndas Schlusswort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE; Frau \nFalken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Giegengack, \nich hoffe, dass Sie sich jetzt nur auf Ihren Antrag bezogen \nhaben und nicht grunds\u00e4tzlich der Auffassung sind, dass \nSie das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen nicht weiterf\u00fchren \nwollen. Das m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen. \n\n\u201eEmotional\u201c ist das richtige Wort. Wenn ich aus dem \nMund eines CDU-Abgeordneten bei Schule \u2013 Mittelschu-\nle oder Oberschule \u2013 Worte h\u00f6re wie Fachkr\u00e4ftebedarfs-\ndeckung oder Fachkr\u00e4fteschmiede, dann frage ich mich \nzunehmend, was die CDU unter Schule eigentlich ver-\nsteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Schreiber, ich bin Lehrerin. Wenn Sie mit diesen \nFormulierungen an die Schulen gehen und sich mit Eltern \nunterhalten, dann haben Sie nach meiner Meinung absolut \nund auf Ewigkeit verloren; denn Schule ist in Sachsen \nzum Gl\u00fcck \u2013 und offensichtlich nicht durch Ihr Zutun \u2013 \netwas ganz anderes. Schule in Sachsen umfasst wesentlich \nmehr. Das ist eine gro\u00dfe Bandbreite von Aufgaben, die \ndort erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. Ich bin froh, dass Lehrerinnen \nund Lehrer solch ein hohes Ego haben und sich mit viel \nEngagement einbringen, obwohl sie daf\u00fcr nicht die \nentsprechende Anerkennung bekommen. Sie bekommen \nvielleicht mal ein Dankesch\u00f6n hier am Pult, aber mehr \nauch nicht. Das geht meiner Meinung nach \u00fcberhaupt \nnicht. \n\nHerr Staatsminister, Sie sprachen von der Durchl\u00e4ssigkeit. \nIch frage Sie: Hatten wir bisher keine Durchl\u00e4ssigkeit? \nHabe ich in den letzten f\u00fcnf Jahren nicht st\u00e4ndig von \nIhnen geh\u00f6rt, dass wir eine durchl\u00e4ssige Schule haben \nund dass wir ab der 5. Klasse eine Durchl\u00e4ssigkeit nach \noben haben? Der Staatsminister hat es x-mal erz\u00e4hlt. \nHeute h\u00f6re ich, dass Sie sich daf\u00fcr einsetzen, damit es \nendlich eine bessere Durchl\u00e4ssigkeit gibt. \n\nDie Durchl\u00e4ssigkeit, die Sie schaffen werden, wird \nfolgenderma\u00dfen aussehen: Sie werden die 2,0 nach der \n4. Klasse wieder einf\u00fchren. Sie werden dann einige \nSch\u00fcler mehr haben, die nach der 6. Klasse aufs Gymna-\n\nsium gehen k\u00f6nnen. Und zwar nicht, weil das die Sp\u00e4t-\nentwickler sind, die dann aufs Gymnasium gehen k\u00f6nnen, \nsondern weil Sie versuchen werden, genau \u00fcber das \nSystem von Hauptschule, Realschule und Gymnasium ab \nder 5. Klasse eine entsprechende F\u00f6rderung hinzube-\nkommen. Das ist ein klarer und eindeutiger Schwindel! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nZur Oberschule. Sie wollen einen Schulversuch von \nselbstverwaltender Schule ins Leben rufen. Inwieweit \nnehmen Sie eigentlich bei der neuen Benennung der \nMittelschulen in \u201eOberschule\u201c die Eltern, Lehrer und \nSch\u00fcler mit? Sind Sie sich sicher, dass jene das \u00fcberhaupt \nwollen? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nHaben Sie eigentlich mal mit den Eltern, den Lehrern und \nSch\u00fclern dar\u00fcber gesprochen? Alle Gespr\u00e4che, die ich in \nletzter Zeit gef\u00fchrt habe, waren eher derart, dass man Sie \nausgelacht hat, insbesondere wegen der Formulierung, \nHerr Zastrow. Gehen Sie doch mal in die Schulen und \nschauen Sie sich das an! \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEin Etikett darauf zu kleben, weil \u201eOberschule\u201c etwas \nbesser klingt, und inhaltlich nicht wirklich etwas zu \ngestalten, das ist keine Ver\u00e4nderung von Schule in Sach-\nsen. Das, was wir heute geh\u00f6rt haben, ist doch keine \nVer\u00e4nderung der inhaltlichen Gestaltung, sondern eher ein \nR\u00fcckschritt von Schule. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df, dass Sie unseren Antr\u00e4gen heute nat\u00fcrlich nicht \nzustimmen werden. Aber wir werden das Thema weiter-\nhin in diesem Hohen Haus bedienen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Die Staatsregierung hat das Recht, \njederzeit das Wort zu ergreifen. Da wir noch nicht in die \nAbstimmung eingetreten sind, erteile ich Herrn Staatsmi-\nnister W\u00f6ller das Wort; bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \nAusf\u00fchrungen von Frau Kollegin Falken veranlassen \nmich, noch einmal das Wort zu ergreifen. Wir k\u00f6nnen hier \nMeinungen austauschen und uns auch im Sinne der Sache \nstreiten \u2013 das finde ich sehr f\u00f6rderlich \u2013, dennoch m\u00f6chte \nich eine sachliche Richtigstellung vornehmen. \n\nFrau Falken, Sie haben von Grundschulen, Hauptschulen, \nRealschulen, Mittelschulen bzw. Gymnasien gesprochen. \nIn Sachsen haben wir keine Hauptschulen. So gut sollten \nSie unser s\u00e4chsisches Schulsystem kennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nMartin Dulig, SPD: Sie f\u00fchren sie \n\ndoch mit den Leistungsklassen ein!) \n\n 378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nInsofern sollten wir auf der Grundlage der Sachlichkeit \ndiskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir treten jetzt in die Abstimmung \nein, wenn es keine weiteren Wortmeldungen gibt. \n\nZuerst stimmen wir \u00fcber die Drucksache 5/602 ab. Es \nhandelt sich um einen Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer dem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit ist die Drucksache 5/602 mehrheitlich nicht \nbeschlossen. \n\nWir kommen zur zweiten Abstimmung, zur Drucksa-\nche 5/41, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Wer dem \nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \nDrucksache 5/41 bei zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen mehr-\nheitlich nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFinanzielle Handlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden \nwiederherstellen \u2013 Erf\u00fcllung sozialer Aufgaben sicherstellen! \n\nDrucksache 5/566, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion als Einrei-\ncherin das Wort. Herr Storr, Sie haben die M\u00f6glichkeit, \nden Antrag einzubringen. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die s\u00e4chsischen Kommunen, St\u00e4dte und Ge-\nmeinden, ebenso Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte haben \ndie Hauptlast bei der Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben im \nBereich der Daseinsvorsorge zu tragen. \n\nDer Gedanke der Subsidiarit\u00e4t geht vom Prinzip der \nEigenverantwortung aus. Eigenverantwortung bedeutet \nauch, dass die Entscheidungen dort getroffen werden, wo \ndie Auswirkungen unmittelbar stattfinden. Die Kommu-\nnen sind die Ebene, die deshalb \u00fcber die meisten Lebens-\nvorg\u00e4nge der B\u00fcrger entscheidet. Die kommunale Selbst-\nverwaltung soll sicherstellen, dass diese Aufgaben von der \naus dem praktischen Leben erkennbaren politischen \nEbene wahrgenommen werden. \n\nDie Verteilung der Steuereinnahmen auf Bund, L\u00e4nder \nund Gemeinden entspricht aber nicht der Aufgabenvertei-\nlung. Deshalb gibt es v\u00f6llig zu Recht einen Bund-L\u00e4nder-\nFinanzausgleich und einen Kommunalfinanzausgleich \ndurch die L\u00e4nder. \n\nWenn nun steigende Sozialausgaben und sinkende Ein-\nnahmen die kommunale Ebene \u00fcberproportional belasten \n\u2013 also st\u00e4rker belasten als den Bund oder die L\u00e4nder \u2013, \ndann muss es eine Neuverteilung der Finanzmittel geben. \nDies beinhaltet die Verpflichtung des Freistaates wie auch \ndes Bundes, als beauftragender Gesetzgeber f\u00fcr den \nfinanziellen Ausgleich der den Kommunen \u00fcbertragenen \nAufgaben zu sorgen. \n\nDies ergibt sich aus Artikel 104 a des Grundgesetzes \nebenso wie aus den Artikeln 85 und 87 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen. Aber der Kampf der staatlichen \nEbenen um die immer knapper werdenden Finanzmittel \nhat quer zu allen parteipolitischen Grenzen bereits begon-\nnen. Der Bund will Steuern senken, und die L\u00e4nder und \ndie Kommunen werden zur Kasse gebeten. Die L\u00e4nder \nstehen vor Sparzw\u00e4ngen, die sie unerbittlich an die \nkommunale Ebene weiterreichen. \n\nIn Sachsen wird diese Tendenz sp\u00e4testens bei den Bera-\ntungen zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt deutlich werden. \nSp\u00e4testens dann wird die Stimmung in ein Rette-sich-wer-\nkann umschlagen. \n\nDas herrschende Wirtschaftssystem mit seiner einseitigen \nexportorientierten Wirtschaftspolitik, seiner Fixierung auf \neine spekulationsbasierte Finanzwirtschaft sowie einer \nF\u00f6rderpolitik mit extrem anf\u00e4lligen Gro\u00dfunternehmen \nwurde zulasten des Mittelstandes und der regionalen \nM\u00e4rkte gef\u00f6rdert. Dieses System wird laut Umfragen \nmittlerweile von fast zwei Dritteln der Deutschen im \nOsten dieser Republik in Zweifel gezogen. Dieses Sys-\ntem, das statt Handschellen f\u00fcr Finanzganoven lieber \nRettungspakete f\u00fcr Banken schn\u00fcrt, geht angesichts der \nselbstverschuldeten Finanz- und Wirtschaftskrise seinem \nverdienten Ende entgegen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDen Kommunen ist in dieser Trag\u00f6die schon seit Jahr-\nzehnten eine ganz bestimmte Rolle zugedacht. Infolge der \ndemografischen und sozialen Katastrophe unseres Landes \nerf\u00fcllen diese die dauerhaft einfach nicht erf\u00fcllbare \nAufgabe von Reparaturbetrieben, die die Auswirkung \nverfehlter und unverantwortlicher Weichenstellungen auf \nh\u00f6herer Ebene auszugleichen haben. Doch diese Strategie \nist nunmehr an ihrem logischen Ende angelangt. \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages, Mischa Woitscheck, weist darauf hin, dass \ndie s\u00e4chsischen Kommunen ihre Ausgaben auf ein Niveau \n\n 379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nabgesenkt haben, das deutlich unterhalb dem der anderen \nneuen Bundesl\u00e4nder und der finanzschwachen westlichen \nBundesl\u00e4nder liegt. Der Spielraum f\u00fcr weitere Kosten-\nsenkung ist so gut wie ersch\u00f6pft. Gleichzeitig gingen die \nSteuereinnahmen der Kommunen im Vergleich des ersten \nHalbjahres 2009 zum ersten Halbjahr 2008 in allen \nBereichen deutlich zur\u00fcck, insgesamt um 5,6 %. F\u00fcr die \nZukunft ist mit einem weiteren R\u00fcckgang vor allem bei \nder Gewerbesteuer zu rechnen. Parallel dazu steigen die \nSozialausgaben der Kommunen infolge der wachsenden \nArbeitslosigkeit weiter exorbitant an. Eine Senkung des \nBundesanteils an den Unterkunftskosten w\u00fcrde die \nKommunen, die schon jetzt drei Viertel dieser Ausgaben \ntragen, bundesweit insgesamt mit 12 Milliarden Euro \nbelasten. Das ist eine Steigerung von 2 Milliarden Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist an der Zeit, dass Sie alle \ngemeinsam umsteuern und die Handlungsf\u00e4higkeit der \ns\u00e4chsischen Kommunen wiederherstellen, damit diese \nauch k\u00fcnftig ihre sozialen Aufgaben im Dienste unserer \ndeutschen Landsleute wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion Herr Abg. Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die s\u00e4chsi-\nschen Kommunen sind das R\u00fcckgrat unseres Freistaates. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGerade aus dem Grunde ist in den Neunzigerjahren das \nFinanzausgleichsgesetz in Abstimmung mit den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden entwickelt worden. Es ist f\u00fcr die \nKommunen und f\u00fcr das Land berechenbar. Jeder wei\u00df, \nwas er von dem anderen zu bekommen hat. \n\nDa ich 18 Jahre B\u00fcrgermeister war, kann ich hier mit Fug \nund Recht sagen, dass sich der lineare und vertikale \nFinanzausgleich in Sachsen bew\u00e4hrt hat. Ich verkenne \ndabei nicht, dass es schon mehrfach erhebliche Reduzie-\nrungen bei den Finanzzuweisungen gegeben hat, insbe-\nsondere in den Jahren 2004 und 2005. Damals hat der \nFreistaat in Zusammenarbeit mit der CDU-Fraktion ganz \nintelligent reagiert und \u00fcber einen Kredit das Absinken \nder Finanzen abgefedert. Es war immer klar, dass dieser \nKredit zur\u00fcckzuzahlen ist. Dass es dann dazu nicht \ngekommen ist, weil die Wirtschaftsentwicklung 2007 und \n2008 so positiv war, hat allen Kommunen sehr geholfen. \nDamals ist deutlich gesagt worden, dass wir uns darauf \neinstellen m\u00fcssen, dass wir die Solidarpaktmittel zur\u00fcck-\ngeben, dass Zuweisungen aus Br\u00fcssel nach der jetzigen \nF\u00f6rderperiode ganz oder zumindest deutlich zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt werden und dass das haush\u00e4lterisch in den kommen-\nden Jahren einzuplanen ist. Die gegenw\u00e4rtige Krise war \nso sicherlich nicht absehbar. \n\nIch denke aber, hier haben alle Industriel\u00e4nder mit erheb-\nlichem Geld gegengesteuert, so auch die Bundesrepublik \n\nDeutschland. Es ist nicht fair, heute einfach alles von \ndieser Bundesregierung zu fordern, denn diese erhebli-\nchen Geldmittel, die daf\u00fcr verwendet worden sind, meine \nDamen und Herren, m\u00fcssen eines Tages zur\u00fcckgezahlt \nwerden. \n\nDie schwierige Finanzsituation unserer Kommunen \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle gar nicht beschreiben. Sie sind \nder CDU-Fraktion insofern sehr bewusst, da unsere 58 \ndirekt gew\u00e4hlten Mandatare in den letzten Wochen sehr \nviel mit den Landr\u00e4ten, den B\u00fcrgermeistern und den \nStadt- und Gemeinder\u00e4ten diesbez\u00fcglich gesprochen \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich aber bei aller Problematik der Einnahme-\nsituation auch ein Thema nicht vergessen. Das sind die \nAusgaben. Investitionen, meine Damen und Herren, sind \nrelativ schnell durchfinanziert. Was ich in meinem Wahl-\nkreis zum Teil erlebt habe, ist, dass die Folgekosten noch \nzu wenig ber\u00fccksichtigt werden. Wir m\u00fcssen uns ganz \nklar daf\u00fcr entscheiden, was notwendig und was w\u00fcn-\nschenswert ist. Auch wir haben uns in meinem Oederan \nW\u00fcnschenswertes geleistet, aber es muss finanziell dann \nauch untersetzt werden k\u00f6nnen. \n\nHinsichtlich der sozialen Lasten h\u00f6re ich immer nur, dass \ndie Einnahmen nicht reichen. Meine Damen und Herren! \nEs gibt ganz intelligente L\u00f6sungen, wie man ohne Abbau \nder Leistung erheblich Geld einsparen kann. Leider reicht \nmir jetzt die Zeit nicht, um Ihnen ein Beispiel aus meiner \nStadt vorzustellen. Der kommunale Sozialverband hat es \nmit Hochachtung zur Kenntnis genommen und festge-\nstellt, dass es tats\u00e4chlich auch so geht. \u00dcbrigens bem\u00fcht \nsich gerade der kommunale Sozialverband seit Jahren, \ndurch intelligente Vorschl\u00e4ge Kosten zu minimieren, ohne \nLeistung abzubauen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie Finanzsituation unserer Kommunen ist ernst, das \nwissen wir, und die CDU-Fraktion wird ihre Kommunen \nauch diesmal nicht ins finanzielle Chaos abst\u00fcrzen lassen. \nLassen Sie mich aber bei der Gelegenheit auch an uns \nselbst appellieren und an die Mitglieder des Deutschen \nBundestages. Wir sollten bei Gesetzen mehr als bisher \ndarauf achten, welche Folgekosten sie in den Kommunen \nerzeugen. Ich habe das 18 Jahre bisweilen leidvoll erleben \nm\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Dem populistischen Vorschlag \nder NPD-Fraktion, einseitig die Lasten abzuschieben, \nkann die CDU-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich nicht zustim-\nmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Eine \nWortmeldung der Linksfraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDie SPD hat keine Redezeit mehr. Bei den GR\u00dcNEN \nkann ich auch keinen Redebedarf feststellen. Dann steigen \n\n 380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nwir in die zweite Runde ein. Bitte, Herr Dr. M\u00fcller, NPD-\nFraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mein Kollege Andreas Storr hat f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion das grunds\u00e4tzliche Problem einer sich \nzunehmend \u00f6ffnenden Schere zwischen kommunalen \nAusgabenlasten einerseits und sinkenden Einnahmen \nandererseits umrissen. Ich m\u00f6chte hierzu noch einen \nzus\u00e4tzlichen Aspekt in Ihr Bewusstsein r\u00fccken. \n\nDie infolge der Verwaltungsreform seitens des Landes auf \ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragenen \nweisungsgebundenen Pflichtaufgaben samt \u00fcbergebenem \nPersonal legen diesen zus\u00e4tzliche umfangreiche Pflichten \nauf, die sich vor allem in finanziellen Mehrbelastungen \nauswirken, f\u00fcr deren Ausgleich, vor allem, wenn man an \ndie Langzeitbelastung denkt, der Freistaat nur unzurei-\nchend Sorge getragen hat. \n\nWer aber glaubt, dass sich hierdurch etwa die politischen \nGestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Kreise vergr\u00f6\u00dfert h\u00e4tten, \nder irrt. Tats\u00e4chlich erleben wir eine zunehmende Kon-\ntrollflut seitens der Landesdirektionen. Als Beispiele seien \nhier nur die Intervention der Landesdirektion Dresden zu \nden Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen in Dresden oder selbst zur \nBesetzung des Dresdener Jugendhilfeausschusses ge-\nnannt. Eine St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung \nwar mit dieser Reform nun gerade nicht verbunden. Aber \ndie Aufgaben f\u00fcr die Kreise und Kommunen Sachsens \nnehmen weiter zu. Der politische und auch der finanzielle \nAusgleich fehlen hierf\u00fcr. \n\nEs d\u00fcrfte nicht nur mir bekannt sein, dass mindestens \nneun der zehn Landkreise schon im Jahr 2010 Probleme \nmit der Haushaltsplanaufstellung haben; von 2011 und \nden folgenden Jahren v\u00f6llig zu schweigen. Wenn Herr \nInnenminister Ulbig nicht zum \u201eEin-Punkt-Innenminister\u201c \nverkommen will, da er bis vor Kurzem noch relativ nah \nan der kommunalen Basis war, k\u00f6nnte er seinem Kollegen \nUnland sicherlich zu den Fragen der Finanzierung gerade \nauf der Landkreisebene noch einige Tipps geben. \n\nDaher ist unsere Forderung in Punkt 2 des Antrages nach \neiner Kostendeckung von Mehrbelastungen durch den \nFreistaat Sachsen, dem Verursacherprinzip folgend, mehr \nals berechtigt und sogar verfassungsrechtlich geboten. \n\nWenn nun aber auch noch die Bundesregierung die \nFolgen der wirtschaftspolitischen Fehlleistungen der \nvergangenen Jahrzehnte und ihres Versagens in der \nFinanz- und Wirtschaftskrise \u2013 Herr Krasselt hat es \neigentlich gesagt: Wir haben wieder nur auf Druck rea-\ngiert \u2013 zur Stabilisierung der eigenen Position bereits auf \nL\u00e4nder und Kommunen abw\u00e4lzt, so gen\u00fcgt es nicht, nur \nden Freistaat in die Pflicht zu nehmen. Vielmehr ist hier \ndie Solidarit\u00e4t und Entschlossenheit aller kommunal- und \nlandespolitisch Verantwortlichen in Sachsen gefragt, um \ngegen\u00fcber dem Bund mit einer Stimme zu sprechen. \n\nWie wir jetzt wissen, w\u00fcrde die geplante Absenkung der \nBundesbeteiligung an den Kosten der Unterkunft den \ns\u00e4chsischen Kommunen eine Mehrbelastung von rund \n\n21 Millionen Euro im Jahr bringen und die zu erwartende \nSteigerung der KdU wird dar\u00fcber hinaus unabsehbare \nAusgabenerh\u00f6hungen in den s\u00e4chsischen Kommunal-\nhaushalten zur Folge haben: 6,8 Millionen Euro je Pro-\nzentpunkt. \n\nDaher darf auch die geplante Absenkung des Bundesan-\nteils von 25,4 auf 23,0 % nicht Realit\u00e4t werden. Dabei \nwissen wir alle, dass allein schon die aktuell geltende \nBemessungsgrundlage f\u00fcr den Bundesanteil an den KdU \neinseitig verzerrend zu den Lasten der Kommunen wirkt, \nweil sie sich an der Zahl der Bedarfsgemeinschaften und \nleider nicht \u2013 wie von meiner Fraktion bereits gefordert \u2013 \nan der tats\u00e4chlichen Kostenentwicklung orientiert. \n\nWeiterhin sind den Kommunen mit der anstehenden \nUmorganisation der sogenannten Jobcenter und der \nSicherstellung des Rechtsanspruches auf Betreuung \nAufgaben auferlegt, die sie so unm\u00f6glich ohne entspre-\nchende Unterst\u00fctzung vonseiten des Bundes schultern \nk\u00f6nnen. \n\nIch fordere Sie daher auf: Stimmen Sie diesem Antrag zu. \nHelfen Sie mit, die Zukunftsf\u00e4higkeit der Kreise, der \nSt\u00e4dte und Gemeinden unseres Heimatlandes zu st\u00e4rken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 CDU-\nFraktion? \u2013 Kann ich nicht erkennen. Linksfraktion? \u2013 \nAuch nicht. Damit kommen wir zur Staatsregierung; Herr \nStaatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte keine lange Rede zu diesem Antrag halten, son-\ndern nur einige Dinge aus der Sicht der Staatsregierung \nrichtigstellen, die nicht so klar und deutlich bzw. sogar \nfalsch angesprochen worden sind. Einerseits m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich widersprechen, dass die s\u00e4chsischen St\u00e4dte \nund Gemeinden \u2013 die Kommunen, wie es im Antrag der \nNPD steht \u2013 Reparaturbetriebe sind. Das kann man nicht \nverstehen, wenn man sieht, dass seit 1990 in hoher Eigen-\nverantwortung und mit einer gro\u00dfen Innovation auf der \nkommunalen Ebene sehr viel geleistet worden ist und die \nMenschen dort eigenverantwortlich t\u00e4tig sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Storr, wenn Sie ansprechen, dass der Herr  \nWoitscheck gesagt hat, dass die Ausgaben auf der kom-\nmunalen Ebene deutlich nach unten gegangen seien, dann \nist das sehr in Ordnung und es ist eine gro\u00dfe Leistung, die \nauf der kommunalen Ebene vollbracht worden ist. Wir \nk\u00f6nnen froh sein, dass die Kommunen bisher so verant-\nwortlich mit ihren Ausgaben umgegangen sind, und \nwerden weiter auf allen Ebenen Anstrengungen unter-\nnehmen, damit wir den vor uns liegenden Prozess ent-\nsprechend bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\n 381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nIch m\u00f6chte aber zu dem Thema Kosten der Unterkunft \nsprechen, Herr Dr. M\u00fcller, weil das aus meiner Sicht sehr \npopulistisch klingt; aber im Kern besteht folgendes \nProblem: Die Bundesregierung vollzieht mit ihrem \nGesetzentwurf zur Anpassung des Bundeszuschusses \netwas, worauf sich Bund und L\u00e4nder in einem Kompro-\nmiss im Jahr 2006 geeinigt haben. Nat\u00fcrlich bin ich bei \nden Landkreisen gewesen und wir haben dar\u00fcber gespro-\nchen, wie das Verhalten aus der Perspektive des Freistaa-\ntes Sachsen aussehen k\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen klar und deutlich sagen, dass wir am \nEnde gemeinsam mit den Landr\u00e4ten zu dem Ergebnis \ngekommen sind, dass es besser ist, diesen bestehenden \nKompromiss nicht mehr anzupacken. Auf der einen Seite \nhaben wir weniger bei den Kosten der Unterkunft, auf der \nanderen Seite stellen aber f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen die \nHartz-IV-Sonderbedarfserg\u00e4nzungszuweisungen eine \nGr\u00f6\u00dfenordnung dar, die mittlerweile erheblich ist. Wenn \ndieser Kompromiss noch einmal angepackt werden \nw\u00fcrde, w\u00e4re die finanzielle Ausstattung in diesem Bereich \nf\u00fcr die Landkreise und Kommunen zus\u00e4tzlich erschwert. \n\nDen zweiten Komplex m\u00f6chte ich auch nicht so stehen \nlassen, was den Mehrbelastungsausgleich betrifft, bezo-\ngen auf die Aufgaben\u00fcbertragung als Ergebnis der Ver-\nwaltungs- und Funktionalreform. Diese Diskussion haben \nwir auch mit den Landr\u00e4ten gef\u00fchrt. Es ist sehr genau zu \ntrennen, n\u00e4mlich der Teil, der bei dieser Reform \u00fcbertra-\ngen worden ist, und der Teil der Aufgaben, die schon \nimmer bei den Landkreisen gewesen sind. In der Diskus-\nsion ist deutlich geworden, dass die Landr\u00e4te gesagt \nhaben: Der Mehrbelastungsausgleich, der Ergebnis einer \nVerhandlung gewesen ist, ist f\u00fcr die \u00fcbertragenen Aufga-\nben ausreichend. Sie haben uns angesprochen und gesagt: \nHerr Innenminister, geben Sie uns die Zeit, die zur Verf\u00fc-\ngung steht, damit wir den Nachweis erbringen k\u00f6nnen, \ndass wir mit dem vorhandenen Mehrbelastungsausgleich, \nder in den n\u00e4chsten Jahren abschmilzt, ausreichend \nzurechtkommen. \n\nDas sind die zwei Punkte, die aus meiner Sicht noch \neinmal deutlich gemacht werden sollen, weil es unredlich \nist, wenn in dieser Runde mit den Stimmen der Landr\u00e4te \ngesprochen wird und ich gerade erst aus einer solchen \n\nRunde komme und mit ihnen gesprochen habe und dies \nzwei ganz konkrete Aussagen aus dem Munde der Land-\nr\u00e4te gewesen sind. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der allgemeinen Aussprache? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit erteile ich der NPD-\nFraktion das Schlusswort; Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Vielen Dank an den Herrn Innen-\nminister, dass er uns noch einmal \u00fcber einiges in Kenntnis \ngesetzt hat. \n\nAber zu dem Vorwurf, der hier genannt worden ist, dass \nwir Mittel sozusagen zulasten des Bundes und zugunsten \nder Kommunen verschieben wollen: Das ist so nicht ganz \nrichtig. Das Kernproblem scheint uns zu sein \u2013 das haben \nwir in diesem Antrag anzusprechen versucht \u2013, dass es \neine gewisse Diskrepanz zwischen den Aufgaben, die die \nKommunen haben, und den Finanzmitteln, die ihnen \nzugewiesen werden, gibt. \n\nNat\u00fcrlich ist es leider auch eine Machtfrage, denn es ist \nnun einmal so, dass die gr\u00f6\u00dften Steueranteile beim Bund \nund bei den L\u00e4ndern liegen und die Kommunen kaum \nM\u00f6glichkeiten haben, ihr Interesse in diesem Machtgef\u00fc-\nge durchzusetzen. Insofern muss die Einsicht, dass es dort \nzu Ver\u00e4nderungen kommen muss, von den L\u00e4ndern bzw. \nvom Bund kommen, und genau diese Erkenntnis sollte \nunser Antrag thematisieren. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/566 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\nche 5/566 mehrheitlich nicht beschlossen und dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/638 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 5/638 vor. Die Fragen wurden \nauch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist \nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten \nFragen bekannt gemacht worden. Ich m\u00f6chte Sie darauf \nhinweisen, meine Damen und Herren, dass die laufende \nNr. 10, das ist die erste Frage des Abg. Heinz, schriftlich \nbeantwortet wird; genauso wie eine weitere Frage des \nAbg. Heinz, laufende Nr. 11. Herr Kosel m\u00f6chte eine \n\nseiner Fragen schriftlich beantworten lassen, und zwar die \nlaufende Nr. 7. \n\nWir beginnen mit der zweiten Frage \u2013 laufende Nr. 5 \u2013 \nvon Frau Roth. Frau Roth, Sie haben die M\u00f6glichkeit, \nIhre Frage zu stellen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nDas Thema meiner Anfrage lautet: Beschluss des Stadtra-\n\n 382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\ntes der Landeshauptstadt Dresden zur Aufhebung der \nStra\u00dfenausbaubeitragssatzung. \n\nAm 21.02.2008 fasste der Stadtrat der Landeshauptstadt \nDresden den Beschluss zur Aufhebung der Stra\u00dfenaus-\nbaubeitragssatzung (Beschluss Nr. V2157-SR63-08). In \nSchreiben von M\u00e4rz und September 2008 teilte die \nLandesdirektion Dresden dem zust\u00e4ndigen B\u00fcrgermeister \nder Landeshauptstadt ihre Sach- und Rechtsauffassung \nmit, in dem sie schrieb, dass sie den Stadtratsbeschluss als \nrechtswidrig werte und eine rechtskonforme Beschluss-\nvorlage fordere. Da diese bis September nicht in die \nTagesordnung der Stadtratssitzungen aufgenommen \nwurde, leitete die Landesbeh\u00f6rde ein Anh\u00f6rungsverfahren \nein, das eine Beanstandung des Stadtratsbeschlusses und \ndessen Aufhebung zum Ziel hat. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche \u00c4u\u00dferungen \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 \u201ezu den \nentscheidungserheblichen Umst\u00e4nden\u201c legte die Landes-\nhauptstadt Dresden der Landesdirektion bis zum \n21.09.2009 vor? \n\n2. Wie ist der derzeitige Bearbeitungsstand einer Be-\nschlussvorlage f\u00fcr den Stadtrat der Landeshauptstadt \nDresden durch die zust\u00e4ndige Verwaltung? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort der Staatsregierung gibt der Staatsminister des \nInnern, Herr Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Frau Abg. Roth, ich w\u00fcrde gern \nbeide Anfragen zusammen beantworten. Die Landes-\nhauptstadt Dresden teilte der Landesdirektion mit Schrei-\nben vom 18. September 2009 mit, dass die Stadtverwal-\ntung eine Vorlage zur Aufhebung des von der Landesdi-\nrektion als rechtswidrig angesehenen Teils des Beschlus-\nses f\u00fcr die Stadtratssitzung am 29. Oktober 2009 vorbe-\nreite. \n\nJetzt Teil zwei der Antwort: Da der Stadtrat diesen Be-\nschluss jedoch nicht gefasst hat, hat die Landesdirektion \nmit Bescheid vom 6. November 2009 den Stadtratsbe-\nschluss vom 21. Februar 2008 beanstandet und mit einem \nweiteren Bescheid vom 23. November 2009 im Wege der \nErsatzvornahme den rechtswidrigen Teil des Beschlusses \naufgehoben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben eine Nachfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich habe zwei Nachfragen. \nK\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, wann die Landesdirektion \nDresden als mittlere Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde eine Anord-\nnung zur Aufhebung des Beschlusses an die Landeshaupt-\nstadt erlie\u00df, die ja Voraussetzung f\u00fcr die geplante Ersatz-\nvornahme ist? K\u00f6nnen Sie mir auch sagen, wann die \nOberb\u00fcrgermeisterin der Landeshauptstadt Dresden nun \nplant, eine entsprechende Beschlussvorlage der Stadt \nerneut dem Stadtrat vorzulegen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Eine erneute \nBeschlussfassung ist nicht mehr notwendig. \u00dcber den \neinen Zwischenschritt kann ich Ihnen im Moment auf-\ngrund mangelnder Akten nichts sagen. Aber ein weiteres \nHandeln im Sinne eines Satzungsbeschlusses ist durch das \nVorgehen der Landesdirektion nicht mehr erforderlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Aber die Voraussetzung \nf\u00fcr die Ersatzvornahme, n\u00e4mlich die Anordnung zur \nAufhebung des Beschlusses \u2013 wie sieht es damit aus, Herr \nMinister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe \nIhnen bereits gesagt: Mangels Akten kann ich Ihnen im \nMoment nur den konstitutiven Teil des Vorgangs vorle-\ngen. Wenn dazu noch ein Zwischenschritt notwendig war, \nwill ich Ihnen das gern nachreichen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das w\u00e4re sehr sch\u00f6n. \nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zur M\u00fcndlichen Anfrage Nr. 3, gestellt vom \nAbg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Mir geht es um die Sanierung der \nGrundschule Daubitz. Ein kurzer Vorspann zu meinen \nFragen: Seit \u00fcber zehn Jahren bem\u00fcht sich die Gemeinde \nRietschen als Tr\u00e4gerin der Grundschule Daubitz um \nF\u00f6rdermittel zur Sanierung des Schulhauses sowie der \nzugeh\u00f6rigen Sporthalle. Die Elternschaft hat das Vorha-\nben, unter anderem durch eine Unterschriftenaktion an \ndas Kultusministerium, stets unterst\u00fctzt. Mehrere Antr\u00e4ge \nauf F\u00f6rderung wurden gestellt, diskutiert und umformu-\nliert. Bisher steht ein F\u00f6rdermittelbescheid aber immer \nnoch aus. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde f\u00fchren dazu, dass die F\u00f6rdermittel \nnicht bewilligt werden? \n\n2. Wann ist mit einer Entscheidung zur Bewilligung von \nF\u00f6rdermitteln zur Sanierung der Grundschule Daubitz zu \nrechnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort f\u00fcr die Staatsregierung gibt Herr Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr geehrter Herr \nKollege Jurk, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu Frage 1. Die Gr\u00fcnde, weshalb die F\u00f6rdermittel nicht \nbewilligt wurden, teilte uns die S\u00e4chsische Aufbaubank in \neinem Schreiben vom 26. November 2009 mit. Darin \nbezieht sie sich auf die baufachliche Stellungnahme der \nOberfinanzdirektion. Aus dieser Stellungnahme geht \nhervor, dass der Antrag der Gemeinde Rietschen vom \n28.08.2008 nicht vollst\u00e4ndig ist. Laut Oberfinanzdirektion \nmangelt es unter anderem an Erl\u00e4uterungsberichten, \nFl\u00e4chen- und Raumberechnungen und nachvollziehbaren \n\n 383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nKostenberechnungen. Die Unterlagen reichen also nicht \naus, um die Planung genau und genug nachvollziehbar auf \nWirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit hin pr\u00fcfen zu \nk\u00f6nnen. Am 30.11. reichte die Gemeinde Rietschen \naktualisierte und vervollst\u00e4ndigte Antragsunterlagen nach. \nLaut der baufachlichen Stellungnahme der Oberfinanzbe-\nh\u00f6rde vom 4. Dezember 2009 konnten die dargestellten \nBedenken aber auch mit den neu vorgelegten Unterlagen \nnicht ausger\u00e4umt werden. Die Planung sei in sich nicht \nschl\u00fcssig, teilweise widerspr\u00fcchlich und insgesamt nicht \nplausibel. Daher k\u00f6nne eine F\u00f6rderung aus baufachlicher \nSicht momentan nicht empfohlen werden. \n\nZu Frage 2. Die angesprochenen Probleme k\u00f6nnen laut \nOberfinanzdirektion nicht durch das Nachreichen von \nUnterlagen oder die partielle \u00dcberarbeitung der Planung \ngel\u00f6st werden. Auf der Basis dieser Unterlagen sei die \nZustimmung zu einem vorzeitigen Ma\u00dfnahmenbeginn \ndaher nicht angemessen. Die Planung muss grundlegend \nneu konzipiert werden. Dabei m\u00fcssen Baukonstruktion, \ntechnische Anlagen und Au\u00dfenanlagen so aufeinander \nabgestimmt werden, dass das Vorhaben insgesamt funkti-\nonell, zweckm\u00e4\u00dfig und auf wirtschaftliche Weise reali-\nsierbar ist. Um in der Sache weiter voranzukommen, ist \nf\u00fcr den 18. Januar 2010 ein Gespr\u00e4chstermin mit der \nGemeinde Rietschen, der Oberfinanzdirektion Chemnitz \nund der S\u00e4chsischen Aufbaubank anberaumt. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nAbg. Giegengack stellt die Frage Nr. 9. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Es geht um die \nEmpfehlung des Krankenhausplanungsausschusses im \nErzgebirgskreis. Das EKH Schwarzenberg Marienstift hat \nf\u00fcr den Bereich Onkologie/Palliativmedizin im Au-\ngust 2009 seinen Versorgungsauftrag an das Land Sachsen \nabgegeben. Im Oktober 2009 gab der Krankenhauspla-\nnungsausschuss eine Empfehlung zur Bettenvergabe ab. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Empfehlung wurde vom Krankenhauspla-\nnungsausschuss abgegeben? \n\n2. Welche Aufteilung der Betten auf Kliniken im Erzge-\nbirgskreis wird per 01.01.2010 erfolgen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort darauf gibt Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Frau Abg. Giegengack, zu Ihrer ersten Frage \nnehme ich wie folgt Stellung: Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nErzgebirgischen Krankenhaus- und Hospitalgesellschaft \nmbH hat Mitte 2009 die Schlie\u00dfung des Fachkrankenhau-\nses Schwarzenberg Marienstift zum 31.12. 2009 beantragt \nmit der Absicht, die Bettenkapazit\u00e4ten an das Helios-\nKlinikum Aue zum 1. Januar 2010 zu verlagern. In den \n\nKrankenhausplan 2009/2010 unseres Freistaates Sachsen \nist das Fachkrankenhaus Schwarzenberg mit 70 station\u00e4-\nren und 4 tagesklinischen Betten im Fachgebiet Innere \nMedizin und Palliativstation aufgenommen. Seit 2003 ist \nein kontinuierlicher R\u00fcckgang der Pflegetage zu ver-\nzeichnen. Der S\u00e4chsische Krankenhausplanungsausschuss \nhat der Schlie\u00dfung des Fachkrankenhauses Schwarzen-\nberg in seiner Sitzung am 26. Oktober 2009 zugestimmt. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Nach Beschluss des Kranken-\nhausplanungsausschusses wird ab 1. Januar 2010 f\u00fcr \nfolgende Kliniken die Bettenkapazit\u00e4t erh\u00f6ht: \n\n1. f\u00fcr das Klinikum Aue um 40 Betten einschlie\u00dflich einer \nPalliativstation mit sechs Betten; \n\n2. f\u00fcr die Kliniken Erlabrunn um sechs Betten f\u00fcr eine \nPalliativstation; \n\n3. f\u00fcr das Klinikum Oberg\u00f6ltzsch-Rodewisch um \nsechs Betten, ebenfalls f\u00fcr eine Palliativstation. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Fragesteller ist Herr Petzold von der NPD-Fraktion. Er \nstellt die Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Thema meiner Frage ist die Sanierung des \nWaldbades Brunn in Auerbach/Vogtland. Nachdem die \nStadt Auerbach/Vogtland bis zum Jahr 2004 das Waldbad \nBrunn mit 4 Millionen Euro bezuschusste, endete ein \nBetreiberwechsel zur geplanten Entlastung der Stadt am \n14.10.2005 mit der Insolvenz der Waldbad Brunn GmbH \n(Kosten: 640 000 Euro). 2008 wurde das Bad zum Teil \nwiederer\u00f6ffnet, allerdings stellten sich erhebliche Bau-\nm\u00e4ngel heraus, seit Dezember 2008 l\u00e4uft ein Beweissi-\ncherungsverfahren um gegebenenfalls. auf gerichtlichem \nWege Anspr\u00fcche geltend zu machen. Zur Fertigstellung \nder Sanierung des Waldbades Brunn werden weitere \n2,5 Millionen Euro ben\u00f6tigt, wobei der Freistaat Sachsen \nvon der Stadt Auerbach die von ihm gew\u00e4hrten 7,2 Mil-\nlionen Euro F\u00f6rdergelder zur\u00fcckfordert, wogegen die \nStadt in Widerspruch ging. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Arbeitnehmer sind derzeit im Waldbad Brunn \nin Auerbach/Vogtland in welchen Funktionen besch\u00e4ftigt, \nund wie kann deren Perspektive eingesch\u00e4tzt werden? \n\n2. Inwieweit erscheint es aus der Sicht der Staatsregierung \nvertretbar, vor dem Hintergrund der seitens des Freistaates \ngeltend gemachten R\u00fcckforderung von gew\u00e4hrten F\u00f6r-\ndergeldern in H\u00f6he von 7,2 Millionen Euro weitere \n2,5 Millionen Euro \u00f6ffentlicher Mittel zur Fertigstellung \nder begonnenen Sanierung des Waldbades Brunn einzu-\nsetzen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort f\u00fcr die Staatsregierung gibt Herr Staatsminister \nMorlok. \n\n 384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Petzold, zur \nIhrer ersten Frage: Ich muss Ihnen mitteilen, dass es sich \nbei der entsprechenden Gesellschaft um eine private und \nkeine staatliche Gesellschaft handelt. Deswegen liegen \nuns auch \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze und Funktionen innerhalb \ndieser privaten Gesellschaft keine Informationen vor. \n\nZur zweiten Frage: Es ist uns bekannt, dass die Kommune \neinen F\u00f6rderantrag f\u00fcr die GA-F\u00f6rderung vorbereitet. \nAllerdings ist es uns nicht m\u00f6glich, ohne Kenntnis dieses \nAntrages den Antrag zu bewerten. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, es gibt eine Nachfrage. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Minister, habe ich \nSie jetzt richtig verstanden, dass Sie sagten, der Antrag \nliegt noch nicht vor? Der Antrag auf F\u00f6rdermittel ist von \nder Stadt Auerbach noch nicht gestellt worden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das war gestern in meinem Hause so der \nStand. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Herr Heinz bekommt seine Frage lfd. \nNr. 11 schriftlich beantwortet. \n\nWir kommen damit zur Frage Nr. 6. Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Es handelt sich hierbei um \nSchulanmeldungen f\u00fcr die Grundschulen Auer-\nbach/Vogtland. \n\nVom 2. bis zum 20. November 2009 mussten die Eltern \nder Auerbacher ABC-Sch\u00fctzen des Schuljahres 2010/2011 \nin der Stadtverwaltung Auerbach \u2013 Schulverwaltungsamt \n\u2013 ihre Kinder zu den jeweiligen Sprechzeiten anmelden. \nDas widerspricht den Regelungen der \"Schulordnung \nGrundschulen\", in der es in \u00a7 3 (1) hei\u00dft: \"Die Schulleiter \ngeben im September eines jeden Jahres Ort und Zeit der \nAnmeldung ... in orts\u00fcblicher Weise bekannt.\" \u2013 \"Die \nAnmeldung soll im Oktober stattfinden.\" \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde veranlassten die Stadtverwaltung \nAuerbach entgegen der \"Schulordnung Grundschulen\" \nselbst und versp\u00e4tet \u2013 erst im Oktober f\u00fcr November \u2013 Ort \nund Zeit der Anmeldung f\u00fcr die Auerbacher Grundschu-\nlen bekannt zu geben? \n\n2. Wie viele Kinder wurden konkret f\u00fcr die Grundschule \n\"Gebr\u00fcder Grimm\", f\u00fcr die \"Diesterweg-Grundschule\", \nf\u00fcr die Grundschulen Reumtengr\u00fcn und Hinterhain \nangemeldet? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \nFragen beantwortet Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Frau \nAbgeordnete, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu 1. Die Stadt Auerbach ist Schultr\u00e4ger der vier Grund-\nschulen Hinterhain, \u201eGebr\u00fcder Grimm\u201c, Reumtengr\u00fcn \nund \u201eDiesterweg\u201c. Nach Recherche der S\u00e4chsischen \nBildungsagentur wurde bereits im September in Zusam-\nmenarbeit mit den Schulleitern und der Stadt Auerbach \nseitens der Stadtverwaltung den Eltern in den Kinderta-\ngeseinrichtungen erl\u00e4utert, dass der Anmeldetermin aus \nbesonderen Gr\u00fcnden erst im November stattfindet. Im \nOktober erfolgten in den Grundschulen und Kinderta-\ngeseinrichtungen die Aush\u00e4nge mit den konkreten An-\nmeldeterminen und weiteren Informationen zur Anmel-\ndung. \n\nDie Verschiebung des Anmeldezeitraumes auf November \nist der Tatsache geschuldet, dass f\u00fcr den 19. Oktober 2009 \ndie Zustimmung des Stadtrates Auerbach zu der Be-\nschlussvorlage zur Schlie\u00dfung der Grundschule Reum-\ntengr\u00fcn vorgesehen war. Mit der Schlie\u00dfung der Grund-\nschule Reumtengr\u00fcn h\u00e4tten dann nur noch drei Grund-\nschulen zur Anmeldung zur Verf\u00fcgung gestanden. \n\nIn der \u201eSchulordnung Grundschulen\u201c hei\u00dft es: \u201eDie \nAnmeldung soll im Oktober stattfinden.\u201c Das Wort \u201esoll\u201c \nl\u00e4sst die M\u00f6glichkeit zu, in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen \nvom Monat Oktober abzuweichen. Der realisierte Anmel-\ndezeitraum verst\u00f6\u00dft damit nicht gegen die \u201eSchulordnung \nGrundschulen\u201c. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport wird den \nSachverhalt aber zum Anlass nehmen, darauf hinzuwir-\nken, dass Schultr\u00e4ger und Schulleiter die rechtzeitige \nBekanntgabe des Anmeldezeitraumes in orts\u00fcblicher \nWeise sicherstellen. \n\nZur 2. Frage: Mit Arbeitsstand vom 30.11.2009 liegen \nfolgende Anmeldezahlen vor: Grundschule Hinterhain \n57 Sch\u00fcler, Grundschule \u201eGebr\u00fcder Grimm\u201c 18 Sch\u00fcler, \nGrundschule Reumtengr\u00fcn 15 Sch\u00fcler und Grundschule \n\u201eDiesterweg\u201c 35 Sch\u00fcler; Gesamtsch\u00fclerzahl 125 Sch\u00fcler. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nStaatsminister, darf ich Ihnen noch zwei Nachfragen \nstellen? Diese werden Sie nicht gleich beantworten \nk\u00f6nnen, aber dann vielleicht nachreichen. \n\nWie viele Eltern w\u00fcnschen nach \u00a7 3 Abs. 3 der Grund-\nschulverordnung, dass ihr Kind eine Grundschule besucht, \ndie au\u00dferhalb des f\u00fcr sie ma\u00dfgeblichen Schulbezirks liegt, \nund stellten einen Antrag? \n\nZweite Frage: Wann erhalten die Eltern von den Schullei-\ntern nach Zustimmung der Regionalstelle der Bildungs-\nagentur Zwickau die Entscheidung zu ihren Antr\u00e4gen \nmitgeteilt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Abgeordnete, wir werden diesen Fragen \nnachgehen und z\u00fcgig eine Antwort geben. \n\n 385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Staatsminis-\nter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Brangs. Sie haben die M\u00f6g-\nlichkeit, jetzt Ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 4. \n\nStefan Brangs, SPD: Es geht um die Einstellung des \nKommunal-Kombis in Sachsen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele laufende Antr\u00e4ge zum Kommunal-Kombi \ngibt es im Moment noch in Sachsen und wie wird mit \ndiesen nach dem Kabinettsbeschluss zur Beschr\u00e4nkung \nder Finanzierung von 5 300 Stellen umgegangen? \n\n2. In der Presseerkl\u00e4rung des Staatsministers Morlok \nwurde als eine der Ursachen f\u00fcr die vorzeitige Einstellung \ndes Programms \u201eKommunal-Kombi\u201c auf die Verdr\u00e4ngung \nvon Arbeitspl\u00e4tzen im ersten Arbeitsmarkt verwiesen. Wie \nviele F\u00e4lle von Verdr\u00e4ngung durch das Programm sind \ndem Wirtschaftsministerium bekannt und wo und in \nwelchen Bereichen sind diese aufgetreten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \nantwortet f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister \nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Brangs, zu \nIhrer ersten Frage: Mit Stand 07.12.2009 ist von \n708 Stellen auszugehen, \u00fcber die noch nicht entschieden \nwurde. Der Umgang mit diesen Antr\u00e4gen ist so, dass die \nKommunen nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit haben, den Kofi-\nnanzierungsanteil, den der Freistaat nicht mehr erbringt, \nselbst zu erbringen. Wir haben als Freistaat Sachsen \ninsgesamt 46 Millionen Euro im Rahmen des Programms \nals Kofinanzierung gew\u00e4hrt. Die Kommunen haben \n11 Millionen Euro Kofinanzierung gew\u00e4hrt. \n\nAus meiner T\u00e4tigkeit im Stadtrat in Leipzig ist mir be-\nkannt, dass die Stadt Leipzig davon ausgeht, dass sie netto \naus der Kofinanzierung des Kommunal-Kombis keine \nKosten haben wird, weil sie davon ausgeht, dass entspre-\nchende Einsparungen, zum Beispiel bei den Kosten der \nUnterkunft, dem gegen\u00fcberstehen. Es gab in der Stadt \nLeipzig sogar \u00dcberlegungen, dass man unter Umst\u00e4nden \neinen Gewinn machen k\u00f6nnte, weil die Einsparungen bei \nden Kosten der Unterkunft h\u00f6her sein k\u00f6nnten als der \nkommunale Anteil im Rahmen des Kommunal-Kombis. \nDie Kommunen w\u00e4ren daher aufgrund dieser beschriebe-\nnen Situation sicherlich auch in der Lage, wenn diese \nStellen vor Ort gew\u00fcnscht werden, den entsprechenden \nKofinanzierungsanteil zu \u00fcbernehmen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Staatsregierung hat keine \nfl\u00e4chendeckende Erhebung \u00fcber entsprechende Stellen \ngemacht, wo es Verdr\u00e4ngungseffekte gibt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch aus meiner T\u00e4tigkeit im Leipziger \nStadtrat einige Beispiele nennen. Hier wurden zum \nBeispiel 150 Kommunal-Kombi-Stellen im \u201eBlauen \nEngel\u201c eingesetzt. Hier geht es um M\u00fcllbeseitigung, um \n\nBeseitigung von illegalen Plakatierungen, um Bachent-\nr\u00fcmpelungen, aber auch um M\u00fcllbeseitigung in st\u00e4dti-\nschen W\u00e4ldern. Das sind typische st\u00e4dtische Aufgaben. Es \nist Ihnen sicherlich bekannt, dass es f\u00fcr die Erledigung \ndieser Aufgaben eine Reihe von Privatfirmen gibt, die \nsolche Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnten Arbeits-\npl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt entstehen, wenn die \nKommunen diese privaten Firmen vor Ort mit dieser \nAufgabenerledigung betrauten. Ein konkreter Fall: Es gibt \nin Leipzig ein Unternehmen \u201eFamilienfreund KG\u201c. Die \nStadt hat mit dem Kommunal-Kombi ein Familienb\u00fcro \neingerichtet, das direkt in Konkurrenz zu dieser Familien-\nfreund KG steht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Brangs, Sie haben noch eine Nachfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: K\u00f6nnen Sie mir eine Antwort \ndarauf geben, oder wie erkl\u00e4ren Sie es sich, dass bei jeder \neinzelnen Ma\u00dfnahme erst eine Unbedenklichkeitsbe-\nscheinigung ausgestellt werden muss? Sie wissen ja, die \nKammern sind bei diesem Prozess vertreten. Nach meiner \nKenntnis wird darauf geachtet, dass keine Verdr\u00e4ngung \nauf dem ersten Arbeitsmarkt stattfindet und nur Ma\u00dfnah-\nmen zugestimmt wird, bei denen das ausgeschlossen ist. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die Frage, Kollege Brangs, ist folgende: \nWie definieren Sie das Wort \u201eVerdr\u00e4ngung\u201c? Wenn Sie \ndie Verdr\u00e4ngung so definieren, dass auf dem ersten \nArbeitsmarkt keine Stelle durch den Einsatz des Kommu-\nnal-Kombis wegf\u00e4llt, dann kommt man zu einem anderen \nErgebnis, wie ich Ihnen das gerade dargestellt habe, dass \nkommunale Aufgaben, die zur Erledigung anstehen, durch \nKommunal-Kombi erledigt werden und eben nicht als \nzus\u00e4tzliche Nachfrage auf dem ersten Arbeitsmarkt \nauftauchen. Ich denke, das erkl\u00e4rt die unterschiedliche \nWahrnehmung. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, Sie haben noch eine Nachfrage. Die gestatte \nich nat\u00fcrlich. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nHerr Staatsminister, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass die Kom-\nmunen in der Lage w\u00e4ren, die Kofinanzierung vollst\u00e4ndig \nzu \u00fcbernehmen. Aber es sind ja nicht nur die Kommunen, \ndie Kommunal-Kombi-Stellen eingerichtet haben, son-\ndern auch Vereine und Initiativen. Bei denen w\u00e4re das ja \nnicht so einfach m\u00f6glich. Haben Sie daf\u00fcr auch eine \nL\u00f6sung? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die L\u00f6sung, Frau Kollegin, ist dieselbe, \nweil nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Vereine die Kommunen eine \nKofinanzierung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Auch in diesem Fall \nist es so, dass, wenn die entsprechenden Personen bei den \nVereinen t\u00e4tig sind, sie den Kommunen durch die entspre-\nchenden Kosten nicht mehr zur Last fallen. Der Sachver-\n\n 386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nhalt ist derselbe, ob es sich um kommunale Kommunal-\nKombi-Stellen handelt oder um Stellen, die durch freie \nTr\u00e4ger abgewickelt werden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Herrmann, Sie sind gleich wieder dran mit der Frage \nNr. 14. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Diese \nFrage war eine Nachfrage im Anschluss an die Innenmi-\nnisterkonferenz, die Anfang Dezember getagt hat. Ich \nhatte den Staatsminister danach gefragt, welche Ergebnis-\nse diese Konferenz in Bezug auf die Verl\u00e4ngerung der \nAltfallregelung gebracht hat. \n\nDa ich das alles mittlerweile im Netz nachlesen konnte, \nw\u00fcrde ich darauf verzichten, dass der Herr Staatsminister \nmir diese Antwort im Einzelnen vortr\u00e4gt. Ich h\u00e4tte aber \neine Nachfrage dazu, wenn der Staatsminister das zulas-\nsen w\u00fcrde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben eine Nachfrage. Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie \ndie Nachfrage beantworten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Dazu m\u00fcsste \nich sie erst einmal h\u00f6ren. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Mittlerweile hat im An-\nschluss an die Innenministerkonferenz das Innenministe-\nrium von Schleswig-Holstein eine Anordnung erlassen, \ndie den Beschluss der Innenministerkonferenz bekannt \nmachen soll, um ihn auch in den L\u00e4ndern umzusetzen. \nAuch Sachsen muss den Beschluss in geeigneter Weise \nbekannt machen. Meine Frage w\u00e4re, in welcher Form Sie \ndas machen wollen und wann damit zu rechnen ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt ist \ndie Frage gestellt. Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben \ndie M\u00f6glichkeit, sie zu beantworten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Frau Abg. Herrmann, das mache ich gern. \n\nNeben der offiziellen Pressemitteilung, die schon am \n04.12. erfolgt ist, als das Vorsitzland der IMK \u2013 Bremen \u2013 \neine Pressemitteilung f\u00fcr alle herausgegeben hat, aus der \nSie wahrscheinlich auch Ihre Informationen bekommen \nhaben, hat das Innenministerium gestern eine Gro\u00dfbe-\nsprechung mit allen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden durchgef\u00fchrt und \ndiesen das Ergebnis kundgetan. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine Nachfra-\nge: Planen Sie einen Erlass oder eine Anordnung in dieser \nFrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Im Moment \nist mir das nicht bekannt. Wir gehen davon aus, dass in \nder gestrigen Gro\u00dfbesprechung mit den zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden die notwendigen Informationen weitergeleitet \nwurden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Petzold, NPD-Fraktion; \nFrage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! In meiner Frage \ngeht es um die Reduzierung des \u00f6ffentlichen Fernsprech-\nnetzes im Freistaat Sachsen. \n\nDerzeit reduziert die Firma Telekom ihr Netz \u00f6ffentlicher \nFernsprechzellen. Besonders im l\u00e4ndlichen Raum wurden \nim Zeitraum der letzten zwei Jahre massiv \u00f6ffentliche \nFernsprechzellen abgebaut. Viele kleinere Ortschaften, die \nohnehin schon unter infrastrukturellen Einschr\u00e4nkungen \ninfolge der demographischen Ver\u00e4nderungen leiden, sind \nmittlerweile v\u00f6llig ohne \u00f6ffentliche Fernsprechzellen, was \nsich besonders f\u00fcr \u00e4ltere B\u00fcrger, von denen nicht jeder \n\u00fcber Funkfernruf und Weltnetzanschluss verf\u00fcgt, als \ngravierender Mangel erweist. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang wurden im Freistaat Sachsen in \nwelchen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten im Zeitraum \nvon 2008 bis 2009 \u00f6ffentliche Fernsprechzellen abgebaut? \n\n2. Inwieweit erscheint aus der Sicht der Staatsregierung \ndie besonders in strukturschwachen Regionen im Freistaat \nSachsen durch den Abbau von \u00f6ffentlichen Kommunika-\ntionseinrichtungen neben der ohnehin seit Jahren betrie-\nbenen Einschr\u00e4nkung des \u00d6ffentlichen Personennahver-\nkehrs deutlich f\u00fchlbare und mangelnde regiona-\nle/l\u00e4ndliche Attraktivit\u00e4t vertretbar? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nM\u00fcndliche Anfrage an die Staatsregierung beantwortet \nHerr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Abg. Petzold, zu Ihrer ersten Frage: \nNach Angabe der Telekom AG waren es im Jahr 2008 \n700 Apparate und im Jahr 2009 bisher 815 Apparate. Eine \nAufgliederung nach Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \nliegt uns nicht vor. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Es gibt eine Vereinbarung zwi-\nschen der Telekom AG und den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden zu diesem Sachverhalt, wonach die Telekom AG \nsich verpflichtet hat, diesen R\u00fcckbau von Fernsprechern \nnur im Einverst\u00e4ndnis mit den Kommunen durchzuf\u00fch-\nren. Die Staatsregierung geht davon aus, dass die Kom-\nmunen ihr Einverst\u00e4ndnis nur dann erteilen, wenn tats\u00e4ch-\nlich vor Ort ein entsprechender Abbau gerechtfertigt oder \nakzeptabel ist. Wir vertrauen hier auf die entsprechende \nEntscheidungskompetenz und die sachgerechte Entschei-\ndung der Kommunen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nm\u00fcndliche Anfrage Nr. 7 wird schriftlich beantwortet. \n\n 387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nEbenso verh\u00e4lt es sich mit der m\u00fcndlichen Anfrage Nr. 12 \ndes Abg. Mann. Wir kommen nun zur Frage mit der \nNr. 15 der Abg. Herrmann. Frau Herrmann, Sie haben die \nM\u00f6glichkeit, Ihre Frage zu stellen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Die \nFrage besch\u00e4ftigt sich mit dem Thema Gift in Kinder-\nspielzeug. \n\nDas Verbrauchermagazin \u00d6K\u00d6-Test wollte nach den \nschlechten Testergebnissen aus dem vergangenen Jahr \nwissen, ob sich das Angebot der Hersteller gebessert hat. \nDaraufhin lie\u00dfen die Verbrauchersch\u00fctzer bundesweit 72 \nSpielzeugprodukte auf mehr als 150 Substanzen \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Die Ergebnisse waren wiederum erschreckend: wahre \nSchadstoffcocktails befinden sich in vielen Spielzeugen. \nIn einigen Produkten wurden sogar verbotene und auch \nkrebsverd\u00e4chtige Inhaltsstoffe aufgefunden. Nach Anga-\nben von \u201e\u00d6KO-TEST\u201c haben Eltern gro\u00dfe Probleme, \nseri\u00f6se Informationen zu unbelastetem Spielzeug zu \nerhalten. Die Ergebnisse der Untersuchungen sind in der \naktuellen Ausgabe des Verbrauchermagazins ver\u00f6ffent-\nlicht. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche verbotenen, krebserregenden oder fruchtsch\u00e4-\ndigenden Substanzen wurden im Freistaat Sachsen in den \nletzten f\u00fcnf Jahren bei staatlichen Kontrollen in Spielzeug \naufgefunden (Bitte um Angabe der Anzahl der Kontrollen, \nder Anzahl der aufgefundenen Grenzwert\u00fcberschreitun-\ngen bzw. der aufgefundenen verbotenen Stoffe, der \nBenennung der betroffenen Spielzeuge sowie deren \nHerkunft)? \n\n2. Was unternimmt der Freistaat, um den Eltern seri\u00f6se \nInformationen zu unbelastetem Spielzeug zukommen zu \nlassen (Bitte auch um genaue Benennung der Aktivit\u00e4ten \nau\u00dferhalb der Internetangebote)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Frau Abg. Herrmann! Zur ersten Frage nehme ich \nwie folgt Stellung: \n\nF\u00fcr die vollst\u00e4ndige Beantwortung dieser Frage ist eine \nimmense Recherche durch die Landesuntersuchungsan-\nstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen Sachsen \nnotwendig. Diese Recherche war in der K\u00fcrze der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Zeit nicht leistbar. Ich bitte deshalb \num Verst\u00e4ndnis, dass ich jetzt ausschlie\u00dflich f\u00fcr das \nJahr 2009 antworte. Die vollst\u00e4ndige Antwort werde ich \nbinnen 14 Tagen schriftlich nachreichen. \n\nIn diesem Jahr wurden bisher durch die Landesuntersu-\nchungsanstalt 89 Proben von Spielwaren untersucht und \nabschlie\u00dfend beurteilt. Davon wurden 19 Proben wegen \nstofflicher M\u00e4ngel beanstandet. \n\nIm Einzelnen wurden folgende M\u00e4ngel beanstandet: \nsieben Proben wegen verbotswidriger Verwendung von \n\nPhatalat-Weichmachern, sechs Proben von Holzspielzeug \nwegen \u00dcberschreitung des Grenzwertes f\u00fcr die Formalde-\nhydfreisetzung, drei Proben von Wasserspielzeug wegen \nFreisetzung des L\u00f6sungsmittels Isophoron, zwei Proben \nvon Fingermalfarben wegen zu hoher pH-Werte, eine \nProbe eines Metallbaukastens wegen der \u00dcberschreitung \ndes Grenzwertes f\u00fcr die Nickelfreisetzung. \n\nSieben der 19 Proben waren aus China und drei aus \nDeutschland. Bei neun Proben war gesetzlich zul\u00e4ssig der \njeweilige deutsche bzw. franz\u00f6sische Importeur bzw. \nVertreiber auf der Ware gekennzeichnet. \n\nZur zweiten Frage: Die Ergebnisse der \u00dcberwachung von \nSpielzeug werden vonseiten des gesundheitlichen \nVerbraucherschutzes j\u00e4hrlich im Jahresbericht der Lan-\ndes\u00fcberwachungsanstalt und im Jahresbericht der amtli-\nchen Lebensmittel\u00fcberwachung ver\u00f6ffentlicht. Daneben \nwerden einschl\u00e4gige Beitr\u00e4ge im Rahmen der Mitteilun-\ngen der Landes\u00fcberwachungsanstalt und in den Fachzeit-\nschriften publiziert. Diese Informationen stehen auch \u00fcber \ndas Internet zur Verf\u00fcgung. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne \nInternetzugang k\u00f6nnen sich jederzeit \u00fcber die Verbrau-\ncherzentralen informieren lassen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Recht sch\u00f6nen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen damit zur n\u00e4chsten m\u00fcndlichen Anfrage an die \nStaatsregierung. Herr Kollege Kosel, Sie haben die \nM\u00f6glichkeit, die Frage Nr. 8 zu stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die Benachteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit \nMigrationshintergrund bei gleichem Bildungsniveau. \n\nNachkommen von Einwanderern in Deutschland und \n\u00d6sterreich haben auch bei gleichem Bildungsniveau \ndeutlich schlechtere Chancen auf dem Arbeitsmarkt. \n\nDas geht laut Presseberichten aus einer Studie der Organi-\nsation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwick-\nlung f\u00fcr 16 OECD-L\u00e4nder hervor, die letzte Woche in \nParis und Berlin vorgestellt wurde. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche F\u00f6rderung s\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nmit Migrationshintergrund unternimmt der Freistaat in \nBezug auf die oben genannte Problemstellung? \n\n2. Gibt es spezielle Programme der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung und wie ist deren Auslastung bzw. Erfolg? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort auf die Frage an die Staatsregierung gibt Staats-\nminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Kosel, lassen \nSie mich, bevor ich zur konkreten Beantwortung Ihrer \nbeiden Fragen komme, zwei Punkte voranstellen, weil das \n\n 388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\neine Studie war, die sich mit der Situation in Deutschland \nund in \u00d6sterreich besch\u00e4ftigt. \n\nKlar ist, dass der Anteil der Migranten an der Bev\u00f6lke-\nrung im Freistaat Sachsen nicht zu vergleichen ist mit \ndem Bev\u00f6lkerungsanteil meinetwegen im Bundesland \nBerlin oder in der Stadt Frankfurt. Ich denke, dass wir \ndaher auch einen anderen Problemhintergrund haben. \n\nHinsichtlich der richtigerweise aufgeworfenen Frage \nbez\u00fcglich der Nachteile bei gleicher Qualifikation m\u00f6chte \nich zu bedenken geben, dass das Thema Sprache bei der \nDefinition bei der Qualifikation keine Rolle spielt und \nsehr oft eben die fehlende Kenntnis der deutschen Spra-\nche bei gleicher Qualifikation ein Problem darstellt. Dies \nsei vorangestellt. \n\nZu der Frage, welche konkrete F\u00f6rderung es im Freistaat \nSachsen gibt: Alle Instrumente der Arbeitsf\u00f6rderung \nstehen diesem Personenkreis offen. Wir haben die Erfah-\nrung gemacht, dass insbesondere Existenzgr\u00fcnderzu-\nsch\u00fcsse von diesem Personenkreis stark in Anspruch \ngenommen werden. \n\nHinsichtlich der speziellen Programme, die Sie mit Ihrer \nzweiten Frage ansprechen, ist Folgendes zu sagen: Es gibt \nim Staatsministerium f\u00fcr Soziales berufliche Qualifizie-\nrungsprojekte f\u00fcr arbeitslose Sp\u00e4taussiedler und dauerhaft \naufenthaltsberechtigte Ausl\u00e4nder. Es werden auch \nSprachkurse f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie f\u00fcr Zahn\u00e4rz-\ntinnen und Zahn\u00e4rzte angeboten. Auf das Sprachproblem \nhabe ich bereits hingewiesen. \n\nIn meinem Hause unterst\u00fctzen wir die betroffenen Perso-\nnen im Rahmen der au\u00dferbetrieblichen Ausbildung im \nBereich der Gemeinschaftsinitiative Sachsen GISA. Eine \nReihe Betroffene sind Langzeitarbeitslose und haben \nZugang zu den entsprechenden F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose. \n\nGenerell kann man sagen, dass die Erfolgsquoten gerade \nbei den ausl\u00e4ndischen Teilnehmern sehr hoch sind. Sie \nliegt bei ungef\u00e4hr 80 % und damit deutlich h\u00f6her als bei \nden deutschen Teilnehmern der entsprechenden Ma\u00dfnah-\nmen, wobei man feststellen kann, dass die ausl\u00e4ndischen \nTeilnehmer deutlich motivierter sind, wenn sie in diese \nMa\u00dfnahmen gehen. \n\nWir haben eine begleitende ESF-Evaluation der verschie-\ndenen F\u00f6rderprogramme, und diese Evaluation beschei-\nnigt uns, dass wir im Bereich dieser F\u00f6rderma\u00dfnahmen \neinen substanziellen Integrationsbeitrag leisten und damit \nauch auf die Bed\u00fcrfnisse der betroffenen Personengrup-\npen gut eingehen k\u00f6nnen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Die abschlie\u00dfende m\u00fcndliche Anfra-\nge Nr. 13 des Kollegen Mann an die Staatsregierung wird \nschriftlich beantwortet. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: F\u00f6rderung der grenz\u00fcber-\ngreifenden Zusammenarbeit (Frage Nr. 7) \n\nWie bereits in der 4. Plenarsitzung dieses Hohen Hauses \nam 12. November 2009, in der Drucksache 5/317 durch \nmeine m\u00fcndliche Anfrage thematisiert, erfolgt die F\u00f6rde-\nrung der grenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit, zwischen \ndem Freistaat Sachsen und der Tschechischen Republik \nsowie dem Freistaat Sachsen und der Republik Polen, \nausschlie\u00dflich nach dem Erstattungsprinzip, das hei\u00dft, die \nProjektbeteiligten sind verpflichtet, die Vorfinanzierung \nselbst zu sichern. Das benachteiligt kleine und kleinste \nProjekttr\u00e4ger. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Umfang nahm die oben angef\u00fchrte F\u00f6rderung \nin der letzten Legislaturperiode ein? \n\n2. Welche Staffelung im Bezug der Gr\u00f6\u00dfe der gef\u00f6rderten \nProjekte ist zu verzeichnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu 1.: Bei der Beantwortung dieser Frage \nist zu ber\u00fccksichtigen, dass sich die F\u00f6rderung nicht auf \nLegislaturperioden bezieht, sondern auf die F\u00f6rderperio-\nden, die f\u00fcr die Strukturfondsverwaltung ma\u00dfgeblich sind. \n\nInsofern wurde \u2013 abweichend vom Wortlaut der Fragestel-\nlung \u2013 die F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 als Bezugszeit-\nraum f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige Beantwortung der Frage \nherangezogen. \n\nEiner zus\u00e4tzlichen Auslegung bedurfte auch der vom \nAnfragenden verwendete Begriff der \u201ekleinen und kleins-\nten Projekttr\u00e4ger\u201c. Mangels hier einschl\u00e4giger Definition \nwurde ber\u00fccksichtigt, dass sich der Anfragende offen-\nsichtlich \u00fcber den Umfang der Vorfinanzierungslasten in \nden Programmen der grenz\u00fcbergreifenden Zusammenar-\nbeit informieren m\u00f6chte. Aus diesem Grund wurde aus \ndem Kreis der Projekttr\u00e4ger diejenige Gruppe selektiert, \ndie am ehesten \u00fcber Liquidit\u00e4tsprobleme verf\u00fcgt. Dies ist \ndie Gruppe der eingetragenen Vereine.  \n\nDa trotz der vorrangigen Betroffenheit dieser Projekttr\u00e4-\nger innerhalb der Gruppe der eingetragenen Vereine die \nGr\u00f6\u00dfe sowie die Finanzlage stark voneinander abweichen, \nk\u00f6nnen die vorliegenden Zahlen nur das Potenzial an \nTr\u00e4gern ermitteln, f\u00fcr die die Vorfinanzierung eine Her-\nausforderung darstellt, nicht aber das tats\u00e4chliche Ausma\u00df \nbeziffern. \n\nProgramm: Sachsen-Tschechien \n\nProjektanzahl gesamt: 1 491, davon e. V.: 546 \n\n 389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nF\u00f6rdervolumen gesamt: 189 283 225 Euro, davon e. V.: \n30 598 460 Euro \n\nProgramm: Sachsen-Polen \n\nProjektanzahl gesamt: 299, davon e. V.: 111 \n\nF\u00f6rdervolumen gesamt: 45 797 779 Euro, davon \n5 458 506 Euro. \n\nZu 2.: Da der Anfragende keine Schwellenwerte f\u00fcr die \nerbetene \u00dcbersicht \u00fcber gestaffelte Gr\u00f6\u00dfen vorgegeben \nhat, wurden Werte von 50 000 Euro, 250 000 Euro, \n500 000 Euro und 1 000 000 Euro gew\u00e4hlt. \n\nIm Kreis der Tr\u00e4ger von Kleinprojekten befindet sich \u2013 \nbedingt durch die gef\u00f6rderten Aktivit\u00e4ten \u2013 ein hoher \nAnteil an eingetragenen Vereinen (474 von 788). \n\nProgramm: Sachsen-Tschechien \n\nZuschuss kleiner 15 000 Euro (Kleinprojekte): 640 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 15 000 und kleiner 50 000 Euro: 453 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 50 000 und kleiner 250 000 Euro: 227 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 250 000 und kleiner 500 000 Euro: 86 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 500 000 und kleiner 1 000. 000 Euro: 43 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 1 000 000 Euro: 42 \n\nGesamt: 1 491 \n\nProgramm: Sachsen-Polen  \n\nZuschuss kleiner 15 000 Euro (Kleinprojekte): 148 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 15 000 und kleiner 50 000 Euro: 40 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 50 000 und kleiner 250 000 Euro: 78 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 250 000 und kleiner 500 000 Euro: 16 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 500 000 und kleiner 1 000 000 Euro: 9 \n\nZuschuss gr\u00f6\u00dfer 1 000 000 Euro: 8 \n\nGesamt: 299 \n\nAndreas Heinz, CDU: Nutzung von Startschusspistolen \n(Frage Nr. 10) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Unter welchen Voraussetzungen d\u00fcrfen bei Veranstal-\ntungen \u201eStartschusspistolen\u201c verwendet werden? \n\n2. Welche Bef\u00e4higungen oder Qualifikationen ben\u00f6tigt \nder Bediener zum Verwenden von Startschusswaffen bei \nVeranstaltungen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu 1.: \nStartschusspistolen sind im waffenrechtlichen Sinn \nSchreckschuss- oder Signalwaffen. Soweit diese Waffen \ndas Zulassungszeichen der Physikalisch-Technischen-\nBundesanstalt tragen, d\u00fcrfen sie von Personen, die das \n18. Lebensjahr vollendet haben, f\u00fcr die Abgabe der \nerforderlichen optischen oder akustischen Start- und \nBeendigungszeichen bei Sportveranstaltungen verwendet \nwerden. \n\nZu 2.: Das Waffengesetz stellt keine Anforderungen an \ndie Bef\u00e4higung oder Qualifikation von Personen, die mit \nSchreckschuss- oder Signalwaffen umgehen. \n\nDie Hersteller geben allerdings Sicherheitshinweise f\u00fcr \nden Umgang mit diesen Waffen. \n\nAndreas Heinz, CDU: Kommunal-Kombi (Frage Nr. 11) \n\nIm Rahmen der Neuausrichtung des F\u00f6rderprogramms \nKommunal-Kombi stellen sich folgende Fragen an die \nStaatsregierung: \n\n1. Werden bereits gestellte, aber noch nicht genehmigte \nAntr\u00e4ge f\u00fcr Kommunal-Kombi noch bewilligt? \n\n2. Darf der Tr\u00e4ger \u2013 sofern er finanziell dazu in der Lage \nist \u2013 den Anteil der Landesmittel mit \u00fcbernehmen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu 1.: Es wird keine Bewilligungen mit \neiner Kofinanzierung durch den Freistaat Sachsen geben. \n\nZu 2.: Ja, nach der Bundesrichtlinie zum Kommunal-\nKombi war diese M\u00f6glichkeit von Anfang an vorgesehen. \n\nHolger Mann, SPD: Pr\u00e4senzpflicht in Lehrveranstaltun-\ngen s\u00e4chsischer Hochschulen (Frage Nr. 12) \n\nIm Rahmen der bundesweiten Studierendenproteste \nwurde von s\u00e4chsischen Studierenden die Kritik ge\u00e4u\u00dfert, \ndass in einigen Studieng\u00e4ngen die Pflicht zur Anwesen-\nheit in Lehrveranstaltungen als Zulassungskriterium zur \nPr\u00fcfung und Pr\u00fcfungskriterium (Modul-, Zwischen- und \nAbschlusspr\u00fcfung) definiert wird. Dies ist insbesondere \nvor dem Hintergrund \u00fcberf\u00fcllter H\u00f6rs\u00e4le und Seminare \nsachlich zu hinterfragen. Daneben braucht es Rechtssi-\ncherheit. In der Muster-Rahmenordnung f\u00fcr Diplompr\u00fc-\nfungsordnungen von Universit\u00e4ten und gleichgestellten \nHochschulen von 2000 hat die KMK festgehalten, dass \n\"Teilnahmebescheinigungen [...] keine Studienleistungen\" \nsind. Hieraus l\u00e4sst sich schlussfolgern, dass der Nachweis \nder Anwesenheit nicht als Pr\u00fcfungsvoraussetzung im \nSinne des Nachweises von fachlichen Voraussetzungen \ngefordert werden kann. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Auffassung vertritt die Staatsregierung hin-\nsichtlich der Zul\u00e4ssigkeit, die Anwesenheitspflicht als \nZulassungskriterium zur Pr\u00fcfung oder Pr\u00fcfungskriterium \nheranzuziehen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wird die Staatsregierung ergreifen, \num der Kritik der Studierenden in dieser Problematik \nAbhilfe zu leisten? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Die F\u00fchrung von Anwe-\nsenheitslisten zur Ermittlung, ob Studierende regelm\u00e4\u00dfig \nLehrveranstaltungen, Seminaren o. \u00c4. beigewohnt haben, \nist nur auf freiwilliger Basis zul\u00e4ssig. Insbesondere darf \nder Nachweis einer regelm\u00e4\u00dfigen Teilnahme von Studie-\nrenden an solchen Veranstaltungen nicht zur Vorausset-\nzung einer Zulassung zu Hochschulpr\u00fcfungen gemacht \n\n 390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nwerden. Eine etwaige Verankerung solcher Voraussetzun-\ngen in Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen w\u00e4re nicht \nzul\u00e4ssig, weil nach der Wesentlichkeitstheorie grund-\nrechtsrelevante Einschr\u00e4nkungen einer gesetzlichen \nErm\u00e4chtigungsgrundlage bed\u00fcrfen. Solche Erm\u00e4chti-\ngungsgrundlagen gibt es im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz \n(S\u00e4chsHSG) nicht. Eine davon abweichende Praxis an \ns\u00e4chsischen Hochschulen ist dem SMWK nicht bekannt \nund w\u00fcrde aufsichtsrechtlich auch nicht mitgetragen. \n\nDie Muster-Rahmenordnung f\u00fcr Diplompr\u00fcfungsordnun-\ngen f\u00fcr Universit\u00e4ten und gleichgestellte Hochschulen \n(KMK/HRK 1999) definiert die Teilnahme an Lehrveran-\nstaltungen weder als Studienleistung (S. 32 \u201eReine Teil-\nnahmebescheinigungen sind keine Studienleistungen\u201c) \nnoch als Pr\u00fcfungsvoraussetzung. Der Freistaat Sachsen \nhatte dieser Muster-Rahmenordnung, an deren Ausarbei-\ntung er ma\u00dfgeblich beteiligt war, zugestimmt und auf ihre \nUmsetzung an den Hochschulen geachtet. \n\nEine Muster-Rahmenordnung f\u00fcr Bachelor- oder Master-\nstudieng\u00e4nge gibt es nicht und kann es, bei richtigem \nVerst\u00e4ndnis des europ\u00e4ischen Bologna-Prozesses, auch \ngar nicht geben. Die s\u00e4chsischen Hochschulen entschei-\nden seit 2006 v\u00f6llig selbstst\u00e4ndig \u00fcber ihre Studien- und \nPr\u00fcfungsordnungen und haben nach Aussagen ihrer f\u00fcr \nPr\u00fcfungsfragen zust\u00e4ndigen Dezernenten keine Regelun-\ngen in den Pr\u00fcfungsordnungen \u00fcber eine Pr\u00e4senzpflicht \nals Pr\u00fcfungsvoraussetzung getroffen. \n\nWenn es dennoch zu entsprechenden \u00c4u\u00dferungen von \nHochschullehrern gegen\u00fcber Studierenden gekommen ist, \nentbehren diese jedenfalls bisher einer rechtlichen Grund-\nlage. \n\nHolger Mann, SPD: Hochschulentwicklungsplanung \n(Frage Nr. 13) \n\nDer Freistaat Sachsen tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die \nEntwicklung der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft und \nkommt dieser u. a. gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischen Hochschulgesetz \ndurch die Erstellung einer Hochschulentwicklungspla-\nnung nach. Die Hochschulentwicklungsplanung bildet die \nGrundlage f\u00fcr die Entwicklungsplanungen der einzelnen \nHochschulen und ist Grundlage einer gemeinsam mit den \nHochschulen auszuhandelnden Hochschulvereinbarung, \ndurch welche den s\u00e4chsischen Hochschulen l\u00e4ngerfristige \nfinanzielle Planungssicherheit zugesichert wird. Da die \ng\u00fcltige Hochschulvereinbarung Ende 2010 ausl\u00e4uft und in \nAnbetracht der Tatsache, dass die Ergebnisse der Hoch-\nschulvereinbarung in die Aufstellung des s\u00e4chsischen \nHaushaltsplanes einflie\u00dfen m\u00fcssen, frage ich die Staats-\nregierung: \n\n1. In welchen organisatorischen und zeitlichen Schritten \nplant die Staatsregierung die Hochschulentwicklungspla-\nnung fertigzustellen? \n\n2. Welche Gremien der jeweiligen Hochschuleinrichtung \nwerden bei der Erstellung der Hochschulentwicklungs-\nplanung einbezogen? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Der Freistaat Sachsen tr\u00e4gt \nin der Tat die Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung der \ns\u00e4chsischen Hochschullandschaft und beschreibt deren \nZielgr\u00f6\u00dfen und -richtung gem\u00e4\u00df den Vorgaben des S\u00e4ch-\nsischen Hochschulgesetzes durch die Erstellung und \nFortschreibung der Hochschulentwicklungsplanung. \n\nDie Hochschulentwicklungsplanung ist ein l\u00e4ngerer \nProzess, der bereits im Jahr 2008 im SMWK begonnen \nwurde. Im Rahmen des im Auftrag des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst durchge-\nf\u00fchrten Projektes \u201eHerausforderungen an eine nachhaltige \nEntwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulen bis 2020 und \nm\u00f6gliche L\u00f6sungsans\u00e4tze\u201c wurden im M\u00e4rz dieses Jahres \nzwei Ergebnisberichte vorgelegt.  \n\nSo ist zum einen eine Analyse der bestehenden hoch-\nschulpolitischen Entwicklungstrends hinsichtlich ihrer \nAuswirkungen auf die s\u00e4chsische Hochschullandschaft \nerfolgt. Hierzu wurden vorhandene Studien ausgewertet \nund zu einem konsistenten Entwicklungsszenario f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen zusammengef\u00fcgt. Von besonderer \nRelevanz waren hierbei die Aspekte der demografischen \nEntwicklung, der Entwicklung des Fachkr\u00e4ftebedarfs, der \nEntwicklung der Innovationsf\u00e4higkeit und der regionalen \nStrukturen.  \n\nZum anderen erfolgte eine Analyse der Leistungsf\u00e4higkeit \nder s\u00e4chsischen Hochschulen und ihres F\u00e4cherangebotes, \ndas \u201eS\u00e4chsische Hochschulrating 2008\u201c. Hierzu wurde \neine vergleichende St\u00e4rken-/Schw\u00e4chen-Analyse ausge-\nw\u00e4hlter F\u00e4cher, die an den s\u00e4chsischen Hochschulen \nangeboten werden, durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse bilden \neine wichtige Grundlage f\u00fcr den Hochschulentwicklungs-\nplan 2020, der bereits in einer ersten Entwurfsfassung zu \nmeinem Amtsantritt vorlag. Ich habe den vorliegenden \nEntwurf gepr\u00fcft und veranlasst, dass einige Aspekte \numfassend \u00fcberarbeitet werden. Insbesondere soll der \nHochschulentwicklungsplan st\u00e4rker auf die Forschung \nund die Vorstellungen der s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr \nk\u00fcnftige Forschungsschwerpunkte eingehen. Die derzeiti-\nge \u00dcberarbeitung des Entwurfs bezieht au\u00dferdem umfas-\nsende Stellungnahmen der s\u00e4chsischen Hochschulen ein. \nDie Endfassung wird im kommenden Jahr fertiggestellt. \n\nDie Inhalte des Hochschulentwicklungsplans flie\u00dfen in \ndie Fortentwicklung der geltenden Hochschulvereinba-\nrung ein.  \n\nDie Hochschulleitungen wurden durch mein Haus fr\u00fch-\nzeitig in die Planungen eingebunden. Auch alle weiteren \nPlanungsschritte erfolgen in enger Abstimmung mit den \ns\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nDie Einbeziehung der hochschulinternen Gremien obliegt \ndabei den jeweiligen Hochschulleitungen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nsehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich zum \nAbschluss der heutigen Sitzung noch einige pers\u00f6nliche \nWorte an Sie und nat\u00fcrlich auch an die Mitarbeiter der \nLandtagsverwaltung richten. Ich w\u00fcnsche Ihnen pers\u00f6n-\n\n 391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 10. Dezember 2009 \n\nlich und Ihren Familien besinnliche Weihnachtstage. \nGenie\u00dfen Sie das Weihnachtsfest, erholen Sie sich im \nKreis Ihrer Familie und tanken Sie Kraft f\u00fcr das kom-\nmende Jahr! Im Jahr 2010 stehen viele Aufgaben zum \nWohle des Freistaat Sachsen an. Ich w\u00fcnsche Ihnen und \nnat\u00fcrlich Ihren Familien f\u00fcr 2010 Wohlergehen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 6. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n7. Sitzung auf Mittwoch, den 20. Januar 2010, 10 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \ngehen Ihnen zu. Die 6. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Land-\ntages ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:55 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 392\n\n\n",
    "status": 200
}